<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05427</field>
		<field name="filename">BTP_2000_43_2_05_Como_aumentar.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">COMO AUMENTAR A CAPACIDADE DE TRANSFERENCIA DE PETRÓLEOS EM OLEODUTOS
HOW TO INCREASE THE CAPACITY OF TRANSFERENCE OF OILS IN PIPELINES
CÓMO AUMENTAR LA CAPACIDAD DE TRANSFERENCIA DE PETRÓLEOS EN OLEODUCTOS
Roberto Carlos Gonçalves de Oliveira1
Carlos Henrique Monteiro de Carvalho1
Marcia Cristina Khalil de Oliveira2
RESUMO
Os problemas de escoamento relacionados ao incremento da viscosidade dos petróleos são bastante conhecidos pelas companhias operadoras. Parte destes problemas deve-se à elevada temperatura de fluidez do petróleo, à presença de emulsões tipo água/óleo (A/O) e, em alguns casos, à deposição orgânica nas linhas de transferência. Assim, a correta identificação do problema é a chave para o início da solução. Descreve-se, aqui, um caso prático em que a correta identificação do problema levou à sua solução, por meio do emprego de aditivos químicos. O problema em questão consistia na necessidade de aumentar a capacidade de transferência de um determinado oleoduto de exportação, situado na plataforma continental brasileira. O aumento da capacidade de transferência deste oleoduto esbarrava em suas limitações construtivas e nas características reológicas da carga a ser transferida. A filosofia experimental aqui adotada, pode ser utilizada em outros cenários, sendo de suma importância para a garantia de escoamento em sistemas de produção e transferência de petróleos que operam em elevadas cotas batimétricas.
ABSTRACT The draining problems related to the increment of the viscosity of the oils are enough well-known by the operator companies. Part these problems is due to the high temperature of the oil fluidity, to the presence of emulsions kind water/oil and, in some cases, to the organic deposition in the transference lines. So, the right identification of the problem is the key to the solution start. It is described here, a practical case in which the right identification of the problem carried out its solution, by means of the usage of chemical additives. The problem in matter consisted in the need of increasing the transference capacity of a certain export pipeline, located at the Brazilian continental shelf. The increase of the transference capacity this pipeline run into in its building limitations and in the rheological characteristics of the charge to be transferred. The experimental philosophy here adopted, may be used in others stages, being of great importance to the warranty of draining in production systems and transference of oils that work in high bathymetric height.
RESUMEN Los problemas de drenado relacionados con el incremento de la viscosidad de los petróleos son bastante conocidos por las companías operadoras. Parte de estos problemas se debe a la elevada temperatura de fluidez del petróleo, a la presencia de emulsiones tipo agua/aceite y en algunos casos, a la deposición orgánica en las líneas de transferencia. Así, la correcta identificación del problema es la clave para el inicio de la solución. Aquí se describe un caso práctico en el cual una correcta identificación del problema llevó a su solución, mediante el empleo de aditivos químicos. El problema en cuestión consistía en la necesidad de aumentar la capacidad de transferencia de un determinado oleoducto de exportación, situado en la plataforma continental brasilena. El aumento de la capacidad de transferencia de este oleoducto tropezaba en sus limitaciones constructivas y en las características reológicas de la carga a ser transferida. La filosofia experimental aquí adoptada, puede ser utilizada en otros escenarios, siendo de suma importancia para la garantía de drenado en sistemas de producción y transferencia de petróleos que operan con elevadas cotas batimétricas.
(Originais recebidos em 28.04.2000).
1	Setor de Tecnologia de Processamento e Transporte (SEPROT), Divisão de Explotação (DIPLOT), Centro de Pesquisas (CENPES).
2	Fundação Universitária José Bonifácio (FUJB), Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).
1.	OBJETIVO
Objetivou-se selecionar produtos químicos capazes de melhorar as condições de escoamento de uma emulsão de petróleo produzida na plataforma continental nordestina. Inicialmente, foi avaliada a possibilidade do emprego de diferentes produtos desemulsificantes. Os resultados preliminares revelaram baixo desempenho destes produtos. Em seguida, foi estudado o desempenho do dissulfeto de carbono, em concentrações de até 5 000 ppm, na redução do ponto de fluidez e da viscosidade deste petróleo. Mais uma vez, os resultados revelaram-se insatisfatórios. O trabalho foi reorientado para a seleção de produtos comerciais redutores do ponto de fluidez. Foram avaliados sete produtos redutores do ponto de fluidez, sendo dois nacionais e cinco importados. Um dos produtos importados já havia sido avaliado na Bacia de Campos, com o intuito de reduzir os níveis de deposição orgânica em linhas e facilidades de produção
2.	INTRODUÇÃO
Os problemas associados ao escoamento de petróleos parafínicos são bastante conhecidos pelas companhias de petróleo. Durante muitos anos, o ponto de fluidez foi utilizado como parâmetro para se antever os problemas de movimentação de petróleos. Atualmente, a partir do melhor conhecimento das variáveis envolvidas, pôde-se somar a este parâmetro, a temperatura inicial de aparecimento de cristais (TIAC), que representa a temperatura na qual os primeiros cristais de parafina saem de solução, provocando mudanças no comportamento reológico do petróleo. A TIAC também pode ser determinada por medidas de densidade ou por calorimetria diferencial de varredura (DSC), sendo extremamente útil na previsão do processo de deposição orgânica. A partir deste parâmetro, é possível afirmar com segurança se um petróleo apresenta, ou não, tendência à formação de depósitos orgânicos.
O ponto de fluidez, por sua vez, é um parâmetro que descreve uma propriedade física do petróleo, correspondendo a temperatura abaixo da qual o óleo não flui sob a ação gravitacional, e as propriedades reológicas do petróleo mudam, drasticamente, passando a comportar-se como substância semi-sólida. Esta mudança de comportamento está associada à formação e ao crescimento dos cristais de parafina no seio do petróleo.
No mercado existem diversos tipos de produtos redutores de ponto de fluidez. Os mais comuns podem ser classificados em três categorias distintas: a) os solventes que modificam o equilíbrio termodinâmico do petróleo, retardando assim a saída das parafinas de solução; b) os agentes dispersantes que procuram manter os cristais de parafinas em suspensão; c) os modificadores de cristais. Estes últimos, atuam como núcleos de cristalização para as parafinas, modificando assim a morfologia dos cristais gerados e, como conseqüência, ocorre a redução da viscosidade do petróleo.
Na prática, são raros os cenários para a utilização de solventes como técnica de redução de ponto de fluidez de petróleos. Da mesma forma, a eficiência dos dispersantes ainda não foi, efetivamente, comprovada. Atualmente, os produtos mais empregados são aqueles que modificam a estrutura dos cristais, existindo uma vasta gama de compostos, dentre as quais destacam-se os etileno vinil acetato (EVA's) e seus derivados.
3.	PROCEDIMENTO EXPERIMENTAL
3.1.	Testes Iniciais
Inicialmente, procedeu-se à caracterização química e física do petróleo. A partir desta caracterização, verificou-se que se tratava de uma emulsão de petróleo, do tipo água/óleo (A/O) com aproximadamente 22% em volume de água emulsionada. Desta forma, foi selecionado, inicialmente, um produto desemulsificante capaz de reduzir o teor de água emulsionada ao petróleo e, por conseqüência, reduzir sua viscosidade. Os resultados obtidos, no entanto, demonstraram que o nível de redução de viscosidade era insatisfatório para a atender às condições de escoamento do oleoduto em questão. Estudos adicionais foram realizados com dissulfeto de carbono, cujo objetivo era a solubilização das parafinas presentes no petróleo. Os resultados, todavia, apresentaram baixo desempenho deste solvente. Então, o trabalho foi reorientado para a seleção de produtos comerciais redutores de ponto de fluidez.
3.2.	Seleção de Produtos Redutores de Ponto de Fluidez
Foi avaliado o desempenho de sete produtos comerciais, que atuam sobre a morfologia dos cristais de parafinas. Desta forma, além das medidas de TIAC e ponto de fluidez, foi também determinada a reologia do petróleo aditivado a diferentes temperaturas.
Para o levantamento reológico do petróleo, sem e com a presença de aditivos, foi utilizado um viscosímetro Brookfield, modelo DV-III. A partir deste levantamento, foi possível determinar os valores de TIAC, que foram confirmados pela técnica de calorimetria, utilizando-se um calorímetro Perkin-Elmer, modelo DSC-7. Finalmente, foram efetuadas medidas de ponto de fluidez. Os produtos foram avaliados em dois níveis de concentração de matéria ativa: 250 ppm e 500 ppm. Na tabela I, estão indicados a composição química e o teor de matéria ativa dos produtos comerciais avaliados. Cabe destacar que, antes da utilização destes produtos, foram preparadas soluções de referência, em tolueno, contendo a mesma concentração de matéria ativa, evitando, deste modo, que um produto mais diluído pudesse se beneficiar pela ação coadjuvante do seu solvente associado. Para a concentração de 250 ppm foi utilizada a relação entre petróleo e solvente de 150:1, ao passo que para a concentração de 500 ppm foi empregada a relação de 75:1.
TABELA I COMPOSIÇÃO QUÍMICA E TEOR DE MATÉRIA ATIVA DOS PRODUTOS COMERCIAIS AVALIADOS
TABLE I
CHEMICAL COMPOSITION AND ACTIVE MATTER CONTEND
OF THE TRADE PRODUCTS APPRAISED
Produto	Composição química	Matéria ativa (%)	Origem
A	2-(2-metoxietoxi) etanol em nafta de petróleo aromática pesada	36,7	Nacional
B	Copolímero ternário de alqueno, um éster insaturado e um monômero polar	10,0	Importado
C	Dimetilbenzeno e resina de eteno polimerizada em blocos alternados com etanolato de alquemila	10,2	Nacional
D	Polímero de alto peso molecular, tensoativo e solventes orgânicos	10,0	Importado
E	Copolímero binário complexo, um copolímero ternário e um tensoativo	10,0	Importado
F	Copolímero de éster insaturado, um monômero polar e um tensoativo	10,0	Importado
G	Polimetacrilatos de álcoois	50,0	Importado
4.	APRESENTAÇÃO DOS RESULTADOS
Na tabela II, apresentam-se os métodos analíticos empregados e os resultados da caracterização física e química do petróleo desidratado.
TABELA II
MÉTODOS ANALÍTICOS E CARACTERIZAÇÃO FÍSICA E QUÍMICA DO PETRÓLEO
TABLE II
ANALYTIC METHODS AND CHEMICAL AND PHYSICAL CHARA		CTERIZATION OF THE OIL
Propriedade	Norma	Valor
Teor de água (% p/p)	ASTM D 4377-93	0,1069
Massa específica (g/cm3)	ASTM D 5002-88	0,8822
Densidade API a 15/4 °C	ASTM D 4052	28,30
Salinidade da água (g NaCl/L)	Método DIN	75,89
Teor de parafinas Shell (% p/p)	SMS 1769-4	2,2
Teor de asfaltenos (% p/p)	NP 1974	1,1
Viscosidade do petróleo (cP) a 20 °C	ASTM D 2983-87	330,0
TIAC (°C)	ASTM D 341	26,0
Ponto de fluidez (°C)	ASTM D 97	21,0
Nas tabelas III e IV, apresentam-se, respectivamente, os resultados de TIAC e ponto de fluidez do petróleo, na presença de diferentes concentrações de solventes e produtos químicos.
TABELA III TIAC E PONTO DE FLUIDEZ DO PETRÓLEO E SUAS MISTURAS COM TOLUENO
TABLE III
TIAC AND THE OIL FLUIDITY POINT AND ITS MIXTURE WITH TOLUENE
Amostra	TIAC (°C)	Ponto de fluidez (°C)
Petróleo puro	26,0	21,0
Mistura 150:1 de petróleo:tolueno	25,4	18,0
Mistura 75:1 de petróleo:tolueno	25,8	18,0
TABELA IV TIAC E PONTO DE FLUIDEZ DO PETRÓLEO ADITIVADO COM DIFERENTES PRODUTOS QUÍMICOS
TABLE IV
TIAC AND THE ADDITIVE OIL FLUIDITY POINT WITH DIFFERENT CHEMICAL PRODUCTS
Mistura	Concentração de produto (ppm)			
	250		500	
	TIAC (°C)	Ponto de fluidez (°C)	TIAC (°C)	Ponto de fluidez (°C)
Petróleo + produto A	25,9	3,0	25,2	0,0
Petróleo + produto B	27,0	9,0	23,2	0,0
Petróleo + produto C	25,8	15,0	24,5	3,0
Petróleo + produto D	23,9	18,0	23,4	15,0
Petróleo + produto E	25,4	12,0	23,9	9,0
Petróleo + produto F	27,9	9,0	25,8	6,0
Petróleo + produto G	28,2	6,0	28,6	6,0
Na tabela V, apresentam-se os resultados de viscosidade (h) do petróleo, aditivado com produtos químicos, a 20 °C, 22 °C e 24 °C, para a taxa de cisalhamento (D) de 20 s-1.
TABELA V VISCOSIDADE ABSOLUTA DO PETRÓLEO ADITIVADO
TABLE IV
ABSOLUTE VISCOSITY OF THE ADDITIVE OIL
Amostra	Concentração (ppm)	Viscosidade absoluta (cP)		
		20 °C	22 °C	24 °C
Petróleo Puro	-	330,0	159,4	90,4
Petróleo + Tolueno	150:1(a)	245,4	130,3	77,2
	75:1(b)	156,1	97,5	65,0
Petróleo + produto A	250	97,1	79,6	62,3
	500	76,6	55,6	45,1
Petróleo + produto B	250	89,9	76,9	64,4
	500	72,0	61,7	54,5
Petróleo + produto C	250	98,3	84,0	71,7
	500	65,1	54,8	47,2
Petróleo + produto D	250	147,1	79,1	51,2
	500	110,3	73,5	50,9
Petróleo + produto E	250	102,3	79,9	62,4
	500	88,3	73,1	56,4
Petróleo + produto F	250	87,9	74,0	64,9
	500	86,1	72,9	61,5
Petróleo + produto G	250	105,0	70,9	58,6
	500	81,7	58,5	46,2
(a,b) concentração expressa sob a forma de proporção volumétrica.
Na tabela VI, demonstra-se a percentagem de redução de viscosidade, a diferentes temperaturas, para cada produto avaliado.
TABELA VI
PERCENTAGEM DE REDUÇÃO DE VISCOSIDADE
TABLE VI
PERCENT OF VISCOSITY REDUCTION
Amostra	Concentração (ppm)	% Redução		
		20 °C	22 °C	24 °C
Petróleo Puro	-	0,0	0,0	0,0
Petróleo + Tolueno	150:1(c)	25,6	18,3	14,6
	75:1(d)	52,7	38,8	28,1
Petróleo + produto A	250	70,6	50,1	31,1
	500	76,8	65,1	50,1
Petróleo + produto B	250	72,8	51,8	28,8
	500	78,2	61,3	39,7
Petróleo + produto C	250	70,2	47,3	20,7
	500	80,3	65,6	47,8
Petróleo + produto D	250	55,4	50,4	43,4
	500	66,6	53,9	43,7
Petróleo + produto E	250	69,0	49,9	31,0
	500	73,2	54,1	37,6
Petróleo + produto F	250	73,4	53,6	28,2
	500	73,9	54,3	32,0
Petróleo + produto G	250	68,2	55,5	35,2
	500	75,2	63,3	48,9
(c,d) concentração expressa sob a forma de proporção volumétrica.
5.	DISCUSSÃO DOS RESULTADOS
Pela análise da tabela IV, verifica-se que a adição dos produtos, até a concentração de 500 ppm, praticamente não altera a TIAC do petróleo. Por outro lado, nas tabelas de IV a VI, observa-se que os produtos avaliados são capazes de alterar, significativamente, o ponto de fluidez e a viscosidade do petróleo. Este comportamento foi mais pronunciado a temperaturas abaixo do ponto de fluidez e está diretamente relacionado com à concentração do produto.
Nas figuras 1 e 2, apresentam-se, respectivamente, o efeito do solvente (tolueno) sobre a viscosidade e o ponto de fluidez. Verificou-se que a adição do solvente promove significativa redução da viscosidade do petróleo, estando diretamente relacionado com a quantidade de solvente adicionada. Por outro lado, foi observado que o ponto de fluidez é pouco afetado pela adição de pequenas concentrações de solvente.
Temperatura (°C)
Fig. 1 - Efeito do solvente sobre a viscosidade do petróleo.
Fig. 1 - Solvent effect over the oil viscosity.
24
23
19
18
17
16
0.00
1:150
1:75
Relação Volumétrica Tolueno:Petróleo
Fig. 2 - Efeito do solvente sobre o ponto de fluidez do petróleo.
Fig. 2 - Solvent effect over the oil fluidity point.
Para facilitar a comparação entre o desempenho dos produtos foram plotadas as figuras 3 e 4, onde o efeito de cada produto está expresso na forma de percentual de redução da viscosidade, tomando-se por base a viscosidade do petróleo puro. Verifica-se que, na concentração de 500 ppm, os produtos mais eficientes na redução da viscosidade a 20 °C, foram, nesta ordem, os produtos C, B, A e G. Por outro lado, em concentração inferior, 250 ppm, os produtos de melhor desempenho foram, F, B, C e A.
Fig. 3 - Percentual de redução da viscosidade com 250 ppm de produto.
Fig. 3 - Percent over the viscosity reduction with 250 ppm of product.
90
Fig. 4 - Percentual de redução da viscosidade com 500 ppm de produto.
Fig. 4 - Percent over the viscosity reduction with 500 ppm of product.
Na figura 5, apresenta-se a ação dos produtos avaliados sobre o ponto de fluidez do petróleo. A partir desta figura, observa-se que os produtos mais eficientes, na concentração de 500 ppm, foram, nesta ordem, A, B, C e G. Por outro lado, em concentração inferior (250 ppm) os produtos com melhor desempenho foram, A, G, B e F.
Concentração de Produto (ppm)
Fig. 5 - Efeito dos produtos sobre o ponto de fluidez do petróleo.
Fig. 5 - Effect of the products over the oil fluidity point.
Deve-se ainda destacar que os produtos A e B, na concentração de 500 ppm, foram capazes de reduzir o ponto de fluidez em 21 °C, tomando-se por base o petróleo puro.
Em relação ao parâmetro viscosidade, os produtos C, A e B, a 500 ppm, foram capazes de promover redução da ordem de 80%, considerando-se o petróleo puro a 20 °C. Foi também verificado que a viscosidade a 22 °C do petróleo aditivado com 500 ppm destes produtos, eqüivale a viscosidade do petróleo puro a 26 °C. Deste modo, fica evidenciado que o uso destes produtos poderá permitir a operação, a temperaturas abaixo da TIAC, sem que ocorra incremento significativo na pressão das linhas de transferência.
6.	CONCLUSÕES
A partir dos resultados obtidos pode-se concluir que:
■	o solvente (tolueno) tem efeito significativo sobre a viscosidade e o ponto de fluidez do petróleo;
■	o petróleo revelou-se sensível à adição dos produtos químicos redutores de ponto de fluidez e viscosidade;
■	os produtos químicos avaliados, praticamente, não tiveram influência sobre a TIAC;
■	os produtos A e B, na concentração de 500 ppm, foram capazes de reduzir o ponto de fluidez em 21 °C, tomando-se por base o comportamento do petróleo puro;
■	o produto C, a 500 ppm, foi capaz de promover redução da viscosidade a 20 °C de, aproximadamente, 80%, considerando-se o petróleo puro;
■	a viscosidade do petróleo puro a 26 °C é equivalente a sua viscosidade a 22 °C, quando aditivado com 500 ppm dos produtos A, B ou C;
■	é viável o emprego de produtos químicos na redução da viscosidade e do ponto de fluidez do petróleo avaliado.
Finalmente, pôde-se concluir que a correta identificação do problema é fundamental para sua solução. Esta filosofia experimental pode ser estendida a outros cenários, em especial para a garantia de escoamento em sistemas de produção e transferência de petróleos que operam em elevadas cotas batimétricas.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
(') OLIVEIRA, R.C.G. Estudos preliminares sobre os níveis de deposição orgânica dos petróleos dos Campos de Albacora e Marlim : relatório parcial do projeto 02.06.06 (PROCAP GER-33). Rio de Janeiro : PETROBRAS.CENPES.DIPLOT. SETRAF, 199. 43 p. Comunicação técnica SETRAF 015/91.
(2)	VIEIRA, L.C., OLIVEIRA, R.C.G. Avaliação de eficiência de produtos inibidores de deposição orgânica em petróleos do Complexo de Marlim utilizando simulador estático. Rio de Janeiro : PETROBRAS. CENPES.DIGER.SETEQ, 1996. 20 f. Comunicação técnica DIGER 038/96.
</field>
	</doc>
</add>