<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04743</field>
		<field name="filename">BTP_1983_26_3_12_Planejamento_de_parada.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">NOTICIÁRIO TÉCNICO-OPERACIONAL
teto-díL Ctt ÀC-va&lt;?.c'A /wu\ouÁ\ca,o
PLANEJAMENTO DE PARADA DA UNIDADE DE CRAQUEAMENTO CATALÍTICO FLUIDO DA
REFINARIA LANDULPHO ALVES.
HERCÉLIO FIGUEIREDO CORRÊA, ANTONIO LUIZ CAVALCANTE DE SOUZA, ANTONIO ORLANDO PEREIRA DA SILVA, DANIEL SERAPIÃO GUEDES e WILSON RODRIGUES DE ARAÚJO, Setor de Craqueamento, Divisão de Refinação, Superintendência de Produção, Refinaria Landulpho Alves.
/t/irw.
RESUMO - Procedimentos operacionais de parada da unidade de craqueamento catalítico fluido da Refinaria Landulpho Alves, para manutenção programada, foram analisados, com a finalidade de se reduzir o tempo de parada desta unidade.
Esta análise resultou em um novo planejamento, baseado nos princípios de PERT/CPM.
ABSTRACT - Operational procedures for stopping the fluid catalytic cracking unit of the Landulpho Alves refinery, for planned maintenance, were analyzed for the purpose of minimizing the out-ofservice time of the unit.	'
As a result of the analysis, a new plan of action was prepared, based on PERT/ CPM principles.
(Originais recebidos em 24-VII-83.)
1	- INTRODUÇÃO
Uma análise da parada para manutenção programada levada a efeito na Unidade de Craqueamento Catalítico Fluido (UFCC) em 1980 demonstrou que é possível ganhar-se tempo durante os procedimentos operacionais a ela inerentes.
Assim, procurou-se neste trabalho enfatizar o quanto é necessário encurtar esse tempo de parada, tendo em vista que nessa Unidade a parada para manutenção programada deve ser realizada no menor tempo possível.
O/trabalho ém questão atendeu às seguintes diretrizes:
—	tomar os operadores III e seus substitutos capacitados a entenderem uma rede PERT;
—	estudar e analisar detalhadamente os procedimentos operacionais já existentes, com a finalidade de alterá-los ou cancelá-los e propor novas ações visando sempre a reduzir o tempo de parada;
—	construir um novo cronograma de parada com base no método do caminho crítico.
O trabalho em pauta mostra a possibilidade de se realizar a parada da unidade seis em apenas 26 horas, resultando isto num ganho de cerca de 12 a 14 horas em relação às paradas anteriores.
Tomando-se por base os preços atuais dos produtos da UFCC da Refinaria Landulpho Alves (RLAM) (outubro--1981), o ganho na realização será de 100 milhões de cruzeiros.
ANEXO I
PROVIDÊNCIAS QUE DEVERÃO ANTECEDER Ã PARADA DA UNIDADE-6
1-	INSTALAÇÃO DE MANGUEIRAS PARA “STEAM-OUT”
— Vapor de fluidificação do reator (ar).
— Vapor de cúpula (ar).
— “Manifold” do sistema “torch-oil” (vapor).
— Vapor de retificação de reator (ar).
— Vapor de ciclones (ar).
— Pernas de descartes de catalisador reator/retifica-dor (3). Vapor, em seguida ar.
— Linha de descarte geral de catalisador do regene-rador (ar).
— Linha de descarte geral de catalisador do reator (ar).
— Linhas de entrada e saída de óleo combustível (2)-
— Linha de entrada de gás combustível (1).
— Entrada de produto C’s — 671 (1).
-	F’s - 671 (1)
- 6010(1)
- 6011 (1)
- 6012(1)
-	6013 (1)
-	679 (1)
-	678 (1)
-	677 (1)
-	6002(1)
-	6004(1)
-	FRCA - 6023 (1)
-	6025 (1)
-	6026(1)
-	C’s - 688-A e D (2)
-	681 (1)
-	E’s - 678 (1)
- 6001 (1)
- 6002 (1)
- 6003 (1)
-	PCV - 6001 (1)
-	Linha “Pump-Out” GOP (1)
— Linha “Pump-Out” J’s — 603 (1)
— Linha de soda: entrada/saída (2) Total: 40 mangueiras
Nota — As mangueiras deverão estar instaladas com 48 horas de antecedência.
2—	PREPARAÇÃO DOS F’s - 601/602 E LINHAS DE DESCARTE DE CATALISADOR
— Testar ejetores.
— Verificar sangria de todas as válvulas do sistema.
— Instalação de vacuômetro na linha de saída de catalisador reator/retificador e na linha nova de descarte catalisador do regenerador (sistema novo).
— Amaciar válvulas do sistema de descarte.
-	Manter abertos drenos do anel de fluidificação dos tambores.
— Manter lastro de catalisador nos silos F’s — 601/ 602.
— Checar todos os drenos do sistema.
— Confeccionar 3 funis para as linhas de descarte de catalisador reator/retificador.
Nota — Os serviços deverão ser iniciados com 8 dias de antecedência, para que estejam concluídos a 48 horas da parada.
3-	RETIRADA DO TRATAMENTO DE GÁS COMBUSTÍVEL DE OPERAÇÃO
— Selar com diesel o F - 681.
— Esgotar o sistema de DEA.
— Desviar o gás da E — 6001.
-	Fazer “steam-out” no sistema de DEA.
— Fazer lavagem no sistema de DEA.
— Abrir todos os drenos do sistema e listar as pendências.
Nota - Retirar o sistema de operação com 5 dias de antecedência. .
4-	REDUÇÃO DO INVENTÁRIO DE CATALISADOR NO CONVERSOR	.
— Regenerador = 21%.
— Reator = 27%.
— Descartar para o F — 601.
Nota — Reduzir o inventário 4 horas antes de dar início ao corte de carga.
5-	SISTEMA DE “FLUSHING-OIL” e “TORCH-OIL” DA J-622
— Testar os fluxos.
Nota — Testar os sistemas com 24 horas de antecedência.
6	— INSTALAÇÃO DE RAQUETES
C — 609 (Flange cego). Linhas de entrada e saída de LCO (2) - 4”.
F — 681/J’s — 684 — (1) — 4”.	'
Linha de soda cáustica (L. Batería) (1) — 2”.
J’s —684/F681 (1) — 2”.
7— VIRAR FIGURAS-OITO
— Linhas de descartes de catalisador do reator/retificador (3).
— Dreno da 0-36.
-	“Vent” do Reator.
-	Dreno das E’s - 621 - 672 - 673 - 674 - 675 e 676.
-	Linha de soda (L. Batería N-2) (1) — 4”.
Nota — Esta etapa deverá estar concluída com 2 horas de antecedência.
8-	RETIRADA E ESVAZIAMENTO DO TRATAMENTO DE GASOLINA
— Esvaziar o sistema.
— Fazer “steam-out”.
— Lavagem do sistema, manter cheio.
Nota — O serviço deverá estar concluído com 8 dias de antecedência.
9-	REMOÇÃO DE THI’s
— C’s — 688 água	(4)
— C - 603 água	•	(D
— C — 607 água	(D
— C’s — 602/622 água/produto	(15)
— C’s — 671 água/produto	(3)
— C — 673 água/produto	(2)
— C — 674 água/produto	(2)
— C — 672 água/produto	(3)
— C — 677 água/produto	(1)
— C — 696 água	(2)
— C — 690 água	(D
— C — 697 água	(D
— C — 685 água	(3)
- C - 687 água	(D
— C — 682 água	(2)
— C — 683 água	(D
— C — 681 produto	(1)
— C — 691 água	(D
— C — 694 água/produto	(2)
— C - 693 água/produto	(2)
— C — 678 água/produto	(2)
— C — 6004 água/produto	(2)
— C — 6003 produto	(2)
— C — 6001 água	(D
— F’s — 6010/6011 produto	(D
— F — 676 produto	(1)
— F — 675 produto	(D
— F - 679 produto	(D
— F — 678 produto	(D
— F — 673 produto	(1)
— F — 6004 produto	(1)
— F — 6003 produto	(D
— E’s — 6001 produto	(1)
— E — 6002 produto	(D
- Linha de gás combustível (L. Batería) (1)
Nota - Esta etapa deverá estar concluída 4 horas após ter sido iniciada a parada.
10-	C — 607
— C — 607 -- Manter cheio de diesel.
Nota — Previsão: 8 horas de antecedência.
11-	L.C.O.
— L.C.O. - Desviar para armazenar via C’s - 608, 605 e 603.	-
Nota — Previsão: 8 horas de antecedência.
12-	INSTALAÇÃO DE TONÉIS ABERTOS PARA COLETA DE ÓLEO COMBUSTÍVEL
— Entrada e .saída de óleo combustível (L. Batería N-2) — 1 tonel.
— Filtros de óleo B-631 — 1 tonel.
-	“Manifold” de óleo combustível no oeste da B-631 - 1 tonel.
Nota — Previsão: 48 horas de antecedência.
13-	DIESEL DE LAVAGEM
— Verificar se no Setor de Transferência e Estoca-gem há disponibilidade de diesel pará a lavagem.
Nota - Previsão: 8 horas de antecedência.
14-	ARMAZENAMENTO DE GLP
— Caso seja possível retirar de operação as tones separadoras E’s — 674, 675 e 676.
Nota — Previsão: se possível, 12 horas de antecedência.
15-	DEGRADAR L.C.O.
— Quando a gasolina estiver sendo maximizada, deixar degradar LCO para lavar o fracionador, reforçando o fluxo do FIA-6013 com a J-603-A.
16-	COMPOSIÇÃO DA CARGA
— Compor a carga para o F-603 com gasóleo baiano ou similar.
— Aumentar a vazão de borra de reciclo para o reator, visando diminuir o tempo de lavagem da fracionadora.
-	Maximizar a gasolina, com vistas a reduzir a temperatura do regenerador.
Nota — A 4 horas do início da parada, a unidade deverá encontrar-se nas condições acima.
17-	REDE DE ESGOTOS
— Limpeza da rede de esgotos.
Nota — Previsão: 1 dia de antecedência.
18-	CHECAR FLUXO NA LINHA DE “PUMP-OUT” PESADO DAS J’s - 603
— Contornar os C’s — 624 enviando o decantado para o C — 580, a fim de se antecipar à limpeza dos mesmos.
— Checar o fluxo no sistema de “pump-out” leve, testando o funcionamento das seguintes válvulas: sucção e descarga da J — 629-A, saída do C—672 e entrada no C — 682, se possível.
Nota — Previsão: 24 horas de antecedência.
19-	PLATAFORMAS E-621
-	Limpeza das plataformas.
Nota — Um dia de antecedência.
20 - CHAVES DE VÁLVULAS
-	Confeccionar chaves de válvulas pequenas e com a ponta fina (20 unidades).
— Após a parada, recolher as chaves de válvulas.
Nota - Previsão: 48 horas de antecedência.
21 - MISTURADORES DE ÁGUA/VAPOR
— Reparar os misturadores de água e vapor, instalar mangueiras de grande extensão.
Nota — 48 horas de antecedência.
22-	ESTOQUE DE NITROGÊNIO OU CO2 NA U-6 PARA PURGA DO J-671 (6 GARRAFAS)
Nota — Previsão: 48 horas de antecedência.
23-	VÁLVULAS
— Amaciar a válvula de entrada de carga da E-671 (absorvedora primária).
— Amaciar a válvula de saída de gás da E-671 para a E-672.
— Amaciar as válvulas de entrada e saída de produto nos C’s — 602 e 622.
— Colocar os drenos nas linhas de entrada e saída de LCO no C-609.
24-	TENTAR RECUPERAR A J-689, PARA FACILITAR O ESGOTAMENTO DA BASE DA E-676
25-	ESTUDAR A POSSIBILIDADE DE ADAPTAR A LINHA DE VAPOR DE INCÊNDIO PARA O “STEAM-OUT” DA E-676
26-	ESTUDAR UMA FORMA DE RAQUETEAR A LINHA DE VAPOR DE SANGRIA PARA O D-601
27-	CONFECÇÃO DE PEÇAS
— Flanges com engate para mangueira de 2-1/2”, para os filtros das J’s - 628 e 629 (2), a fim de que se possa proceder à lavagem dos equipamentos.
-	Conexão para mangueira (engate) para o “vent” do F-673 (1).
-	“Niples” com engate (3) para mangueira de 2-1/2” e interligação no “header” de água industrial para gaxetas.
-	“Niple” para ligação da linha de água industrial para os filtros das J’s - 6002.
ANEXOn
CRONOGRAMA DE PARADA
SISTEMA CONVERSORFRACIONADORA EVENTOS E ATIVIDADES
001 — Manter sob controle o nível do F-624, conforme redução de carga.
002 — Alinhar p/E-673, bloquear a FRCV-6015 e esgotar o tambor.
003 - Parar a J-672.
004 - Alinhar o gás combustível e manter a pressão ligeiramente positiva no tambor.
005 — Bloquear o gás e despressurizar; bloquear a PICV, injetar vapor e abrir o “vent”.
006 — Prosseguir o “steam-out”.
007 — Parar o vapor. 008— Esfriar.
009 — Lavar.
010 — Liberar para a Divisão de Manutenção 011.
012 — Bloquear o gás das U’s-1, 2,4/5 e 9 limite de batería 013.
014 - Bloquear e despressurizar a linha de entrada do gás combustível.
015 — Virar a figura 8, n.° 22.
016 — Abrir os drenos.
017 - Parar o vapor.
018 — Esfriar.
019 — Liberar para a Divisão de Manutenção 020.
021 — Bloquear o I 624 022.
023 — Fechar os FICA’s.
024 - Manter o compressor pressurizado..
025 — Despressurizar a carcaça do compressor e manter os drenos abertos.
026 — Purgar com CO2.
027 — Liberar para a Divisão de Manutenção 028.
029 — Parar o J-671.
030 — Bloquear o HS e o MS e abrir os drenos.
031 - Bloquear as válvulas de sucção e a descarga.
032 — Girar o eixo até esfriar a máquina.
033 — Parar os ejetores.
034- Parar a J-635 035
036 — Bloquear o condensado p/CAFOR e abrir os drenos.
037 - Injetar água no C-630.
038 — Esgotar o C-630 039.
040 — Abrir e manter o (HS) para selagem.
041 — Bloquear todo vapor para turbina 042.
043 — Retirar o condensador de topo da E-621, conforme redução da carga (bloquear as válvulas de entrada).
044 — Fazer o selo líquido e manter.
045 — Desfazer o selo, observar a. presença de HC, bloquear as saídas, abrir as entradas, os drenos e os “vents”.
046 — Manter os drenos e os “vents” abertos.
047 — Esfriar.
048 — Liberar para a Divisão de Manutenção 049.
050 — Reduzir gradativamente, até corte total, a retirada de LCO.
051— PararaJ-607 052.
053 — Bloquear a água para o C-601, drenar, abrir o vapor de despressurização, fechar a válvula de saída do vapor no “header” e manter os drenos abertos (bloquear o vapor quando este não for necessário) 054.
055 — Manter o vapor de retificação para as E’s-602 e 621.
056 — Reduzir o vapor.
057 — Manter o vapor reduzido.
058 — Aumentar o fluxo de vapor.
059 — Parar o vapor.
060 — Virar a figura 8, n.os 19 e 20.
061 — Esfriar.
062 — Liberar para a Divisão de Manutenção 063.
064 — Abrir e manter o fluxo de diesel do Setor de Transferência e Estocagem para a E-621 via C-676.
065 — Parar e bloquear no L.B.
066 — Virar a figura 8, n.° 27 067.
068 — Mudar e manter o diesel da U-4 para “gland-oil”.
069 — Substituir por diesel do Setor de Transferência e Estocagem até quando for necessário.
070 — Manter o sistema alinhado, inclusive a saída do C-603.
071 — Esgotar e manter os drenos abertos para “steam-out”. Prosseguir o “steam-out”.	.
072 — Esfriar.
073 - Liberar para a Divisão de Manutenção 074.
075 - Apagar os queimadores de acordo com a redução da carga.	•
076- Bloquear os combustíveis 077.
078 — Lavar a linha de desvio de carga pelo C-603 para o C-580 com a J-622.
079 — Bloquear a entrada de L.C.O. no C-580 e abrir os drenos. Prosseguir o “steam-out”.
080 — Esfriar.
081 — Liberar para a Divisão de Manutenção 082.
083 — Reduzir o fluxo de borra de acordo com a temperatura da base da E-621.
084- Circular com as J’s-624, através das C’s-679 — 621 - 601, HCV e FIA-6013 (altemadamente). 085 — Parar a J’s-624.
086 - Manter alinhado todo o sistema.
087 — Abrir os drenos para o “steam-out”. Prosseguir o “steam-out”.
088- Esfriar.
089 — Liberar para a Divisão de Manutenção 090.
091 — Manter a vazão do vapor de retificação (FIA-6026) e de fluidificação (FIA-6025).
092 — Reduzir o vapor.
093 — Manter o vapor reduzido.
094 — Aumentar o vapor.
095 — Parar o vapor.
096 — Virar a figura 8, n.° 6.
097 — Abrir o ar.
098 — Manter o fluxo de ar no retificador e no anel de fluidificação.
099 — Parar.
100 - Liberar para a Divisão de Manutenção 101.
102	- Manter a vazão do vapor da dispersão da carga.
103	— Aumentar a vazão do vapor (MICA-6013).
104	— Reduzir o vapor.
105—	Manter o vapor reduzido.
106—	Aumentar o vapor.
107—	Parar o vapor.
108	— Virar a figura 8, n.° 17.
109	— Abrir o ar.
110	— Manter o fluxo de ar para os ramais de carga.
111	— Parar.
112	- Liberar para a Divisão de Manutenção 113.
114	— Circular com as J’s-626 através do C-607 retoman-
do para a E-621. C-675 inclusive FRCV-6007 e parar a bomba.
115	— Manter o sistema alinhado.
116	- Abrir os drenos para o “steam-out”. 117- Esfriar.
118 — Liberar para a Divisão de Manutenção 119.
120	— Reduzir, até corte total, o reciclo de GOP para o
REATOR.
121	— Bloquear no “manifold” 122.
123 — Manter a retirada de decantado de acordo com o nível da base da E-621.
124— Alinhar para o F-603 pela linha de desvio (retornando) e através do LRCV-6002 via C-624.
125	— Parar a J-605, esgotar o sistema e manter os drenos
abertos para o “steam-out”.
126	— Esfriar.
127	— Liberar para a Divisão de Manutenção 128.
129	— Controlar o nível da F-603 (bloquear os fluxos da
U-9 (L.B), U-2 entrada F-603, carga fria — Setor de Transferência e Estocagem, U-14 entrada F-603, U’s-4/5. Desviar parte pelo C-609.
130	- Admitir diesel U-10, Setor de Transferência e Esto-
cagem e GOL/GOP das U’s-4/5 mantendo o nível do F-603.
131	— Fechar todos os fluxos do F-603 132.
133—	“Flushing-oil” e “Torch-oil”.
134-	Substituir FLO/TORC p/J-622.
135	— Manter os fluxos.
136	— Bloquear o “torch-oil” “manifold” e soprar para o
regenerador.
137	— Bloquear o MICA-6011 e a entrada do Regenera-
dor.
138	— Abrir o “manifold” e manter a circulação de
“flushing-oil” em todos os pontos.
139	— Manter o sistema alinhado.
140	— Drenar o sistema e admitir o vapor.
141	— Reduzir o vapor.
142	— Manter o vapor reduzido.
143	— Aumentar o vapor.
144	— Parar o vapor.
145	— Esfriar.
146	- Liberar para a Divisão de Manutenção 147.
148	— Reduzir o fluxo de ar para o regenerador conforme
a redução da carga até a vazão mínima pelo “riser” (360 t/d).
149	— Parar e fechar a válvula de retenção.
150	— Parar o soprador e bloquear o vapor.
151	— Abrir os drenos do conjunto.
152— Girar o eixo.	.	.
153 — Parar a bomba de óleo 154.
155 — Injetar o vapor para o regenerador através dos MICA’s-6012 e 6015.
156— Parar.
157 — Manter o vapor bloqueado.
158- Virar a figura 8, n.os 1,2, 3e4 159.	.
160	— Manter o reciclo de borra.
161	- Bloquear para o reator.
162— Abrir e manter para a E-621.
163	— Fechar.	.
164	— Abrir para o “pump-out” até esgotar a E-621.
165-	PararaJ-603.	■
166—	Bloquear a entrada no C-580.
167 — Abrir os drenos do sistema para o “steam-ouf’. ■. 168— Esfriar.	.	'
169 — Liberar para a Divisão de Manutenção 170.
171	— Alinhar e manter a recirculação no F-603.
172	— Esgotar o F-603 para a C-580 e parar a J-622.
173	— Abrir o dreno e fazer o “steam-out” (F-603). 174— Reduzir o vapor.
.175 - Manter o vapor reduzido.
176—	Aumentar o vapor.	.
177—	Parar o vapor.
178	— Esfriar.
179	— Liberar para a Divisão de Manutenção 180.
181	— Usar o refluxo de emergência quando necessário.
182	— Manter aberto para o “steam-out” 183. 184— Reduzir a carga para 2.260 m3/d.
185 — Reduzir a carga para 1.130 m3/d. 186— Reduzir até zero.
187	— Bloquear no “manifold”.
188	— Abrir o “by-pass” do reator e manter o fluxo para
lavagem da E-621 através da B-621 e linha de recirculação para LRCV-6002.
189	— Fechar o “by-pass” do reator.
190	— Abrir o vapor da B-621/F-603 via MICA-6002.
191	- Abrir o “by pass” do reator e manter o fluxo de
vapor para a E-621.
192— Abrir vent E-621 OBS: Presença HC 193.
194—	Reduzir o vapor.
195—	Manter o vapor reduzido.
196—	Aumentar o vapor.
197	— Parar o vapor.
198	— Esfriar.
199	— Liberar para a Divisão de Manutenção 200.
201	— Abrir o “vent” do reator. OBS: Presença de HC.
202	- Virar a figura 8, n.os 16 e 18.
203	— Liberar e instalar o flanjão 204.
205 — Bloquear e retirar o ar combustível 206.
207 — Acompanhar a compressão das PV’s-A, B e da PV-2 208.
209 — Regenerar todo o inventário de catalisador.
210- Bloquear a PV-1 A e B.
211 — Transf. Cat. Ret/Regenerador.
212— Bloquear a PV-2.
213 — Descartar o catalisador do reator para a F-602, com vapor para aeração, até que a temperatura atinja 200 °C.
214— Parar.
215 — Retirar os carretéis.
216— Reiniciar o descarte com ar para aeração até escoamento.
217	— Descarregar o restante.
218	— Liberar para a Divisão de Manutenção 219.
220 — Descartar o catalisador regenerador para a F-601.
221—	Abrir as PVs Reg.
222—	Abrir as PVs. .
223 — Liberar para a Divisão de Manutenção 224.
. 225 - Manter o fluxo do vapor de sangria e aeração.
226	— Parar o vapor.
227	— Abrir o ar.
228	— Manter o. fluxo de ar até quando for necessário.
229	— Manter o fluxo de vapor de cúpula e os ciclones.
230	— Parar o vapor.
231	— Virar as figuras n.os 8 e 9.
232	— Abrir o ar.	.
233	— Manter o fluxo de ar até quando for necessário.
234	— Abrir o “vent” total, fechar a FRCV-6002 e des-
carregar conforme seqüência.
235	— Parar o J-601.
236	— Bloquear o vapor.
237	— Abrir os drenos do conjunto.
238	— Girar o eixo até resfriamento da máquina.
239	— Parar a bomba de óleo 240.
241	— Bloquear a saída de vapor, abrir a proteção do su-
peraquecedor e do dessuperaquecedor.
242	— Manter abertos a proteção, o superaquecedor e o
dessuperaquecedor.	.
243	- Abrir o “vent” do tubulão com 2 kg de pressão
244.
245	— B-631 — Manter a produção.
246	— Reduzir gradativamente a produção e apagar os
queimadores até a parada total.
247	— Manter o fluxo de ar.
248	— Parar as ventoinhas e fechar os “dampers”.
249	— Abrir o “damper” e manter a tiragem natural -
15 min.
250	— Colocar as ventoinhas em operação até resfriamen-
to total e liberação para a Divisão de Manutenção 251.
252	- Manter o nível do tubulão.
253	- Bloquear a H.B.F. (L.B.) e drenar todo o sistema,
inclusive a caldeira 254.
255	— Desviar o CO.
256	- Abrir o “damper” de ar para o duto 257.
258	— Bloquear o óleo nos queimadores.
259	- Bloquear o óleo no L. Batería.
260	— Injetar o vapor e drenar o retomo no L.B.
261	— Virar a figura 8, n.° 23.
262	— Abrir os drenos do sistema e fazer o “steam-out”
263.
264 - Alinhar a recirculação de óleo forno/caldeira 265.
ANEXO III
CRONOGRAMA DE PARADA
SISTEMA DE RECUPERAÇÃO DE GASES EVENTOS E ATIVIDADES
283	— F-671 - Manter nível controlado.
284	— Esgotar pelo sistema normal e parar a J-673.
285	— Manter o sistema alinhado.
286	— Despressurizar para o “flare”.
287	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
288-	Parar o vapor.
289-	Esfriar.
290	— Lavar.
291	— Liberar para a Divisão de Manutenção 292.
293	— F-672 — Reduzir a retirada de acordo com o nível.
294	— Transferir o fluxo da J-675 para a E-673.
295	— Esgotar o tambor e parar a bomba.
296	— Manter o sistema alinhado.
297	— Despressurizar para o “flare”.
298	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
299	— Parar o vapor.
300— Esfriar.
301	— Lavar.
302	— Liberar para a Divisão de Manutenção 303.
304	— E-671 (Absorvedora). Acompanhar nível.
305	- Parar a J-680.
306	— Parar o refluxo e manter alinhado.
307	- Abrir o “by-pass” da LC-6006.
308	— Manter o sistema alinhado.
309	— Despressurizar para o “flare”.
310	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
311—	Parar o vapor.
312—	Esfriar.
313	— Lavar.
314	— Liberar para a Divisão de Manutenção 315.
316— E-671 (Retificadora). Manter a retirada conforme o nível.
317 — Esgotar a torre; usar a J-675, se necessário.
318—	Manter o sistema alinhado.
319—	Despressurizar para o “flare”.
320	- Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
321	— Parar o vapor.
322- Esfriar.
323	— Lavar.
324	— Liberar para a Divisão de Manutenção 325.
326	— E-673 - Manter retirada conforme disponibilida-
de.
327	— Esgotar o fundo da torre para armazenamento.
328	— Bloquear L. B.
329	— Manter o sistema alinhado.
330	— Despressurizar para o “flare”.
331	— Virar a figura 8, n.os 33 e 34.
332	- Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
333	— Parar o vapor.
334	— Esfriar.
335	— Lavar.
336	- Liberar para a Divisão de Manutenção 337.
338	- Esgotar o F-673 contornando o tratamento com
DEA; parar a J-678 e manter a bomba.
339	— Manter o sistema alinhado.
340	— Despressurizar para o “flare”.
341	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”
342	— Parar o vapor.
343	— Esfriar.
344	— Lavar.
345	— Liberar para a Divisão de Manutenção 346.
347	— E-672 — Manter nível.
348	— Parar a J-628 e bloquear a LCV-6005.
349	— Manter a LCV-6005 bloqueada.
350— Bloquear o PRCA-6005.
351	- Esgotar a E-672 para a E-621.
352	- Bloquear a LCV-6005.
353	— Manter o sistema alinhado.
354	- Desbloquear o PRCA-6005 e despressurizar para o
gás combustível.
355	— Bloquear a saída do gás combustível L.B.
356	— Despressurizar para o “flare”.
357	- Virar a figura 8, n.° 21.
358	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
359	— Parar o vapor.
360	— Esfriar.
361	— Lavar.
362	— Liberar para a Divisão de Manutenção 363.
364	— F-682 — Manter circulação da soda.
365	— Drenar a soda e parar a bomba.
366	— Admitir água para facilitar o esgotamento.
367	— Manter o nível da água.
368	— Despressurizar para o “flare”.
369	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
370	— Parar o vapor.
371	- Esfriar.
372	— Liberar para a Divisão de Manutenção 373.
374	— F-683 — Alinhar GLP direto para armazenamento.
375	— Manter o nível controlado.
376	— Esgotar o tambor e parar a J-679.
377	— Parar a J-688. Manter nível.
378	— Despressurizar para o “flare”.
379	— Virar a figura 8, n.° 36.
380	- Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
381	— Parar o vapor.
382	— Esfriar.
383	— Liberar para a Divisão de Manutenção 384.
385 — E-674 — Sem alimentação, esgotar o sistema e parar a J-681.
386— Bloquear o PRCA-6008.
387	— Despressurizar para o “flare”.
388	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
389	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
390	— Parar o vapor.
391	— Esfriar.
392	— Liberar para a Divisão de Manutenção 393.
394	— Alinhar a FRCV-6025 para armazenamento.
395	— Esgotar o sistema e parar a J-682.
396	— Bloquear a LRCV-6005 (L.B.).
397	— Despressurizar para o “flare”.
398	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
399	— Virar a figura 8, n.° 35.
400	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
401	— Parar o vapor.
402	— Esfriar.
403	- Liberar para a Divisão de Manutenção 404.
405	— Desviar o propeno para propano.
406	— Esgotar o sistema e parar a J-683.
407	- Bloquear o FRCA-6027 e o PRCA-6010.
408	— Despressurizar para o “flare”.
409	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
410	— Virar a figura 8, n.os 37/38.
411	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
412	— Parar o vapor.
413	— Esfriar.
414	— Liberar para a Divisão de Manutenção 415.
416	— Manter o tratamento de GLP operando.
417	— Manter a circulação de DE A.
418	— Bloquear o vapor do C-6002.
419	- Esfriar a saída do C-6002 (60 °C).
420	— Parar a circulação.
421	— Esgotar o sistema para o F-6008.
422	— Bloquear a linha de pressurização.
423	— Despressurizar para o gás combustível, em seguida
para o “flare” ácido.
424	— Abrir os drenos e os “vents”, injetar vapor para o
“steam-out”.
425	— Parar o vapor.
426	— Esfriar.
427	— Lavar.
428	— Liberar para a Divisão de Manutenção 429.
0ÍQ-G8-Qy-Ç&gt;S-pa_l^-9*-9a—9^9"
</field>
	</doc>
</add>