<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05532</field>
		<field name="filename">BTP_1977_20_4_07_Transporte.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">A
TRANSPORTE
1968 a 1977
PA ULO BR UNO BRITO DE ARA UJO FILHO WERNER HORN
BERNDT BOKELMANN (
NILO VICTOR DE OLIVEIRA 1 2 3 (4)
(1)	Técnico de Transporte Marítimo - Divisão de Operações (DIVOP)
(2)	Engenheiro de Terminais e Oleodutos - Divisão de Engenharia (DENGE)
(3)	Engenheiro de Equipamentos - Divisão de Planejamento (DIPLAN)
(4)	Engenheiro de Equipamentos - Divisão Naval (DINAL)
1	- INTRODUÇÃO
As atividades de transporte da PETROBRÁS acompanharam — e não poderíam deixar de o fazer - o crescimento exponencial da Empresa.
No último decênio, o aumento da quantidade total de toneladas-milhas transportadas por ano, em longo curso e cabotagem, pode ser expresso por um multiplicador da ordem de 4,25. A rede de oleodutos expandiu-se 3,6 vezes, e. sua capacidade de transporte ainda mais, cerca de 7,5 vezes, pela utilização de diâmetros progressivamente maiores.
Estas atividades do Departamento de Transporte (DETRAN) encontram-se aqui expostas sob dois aspectos: u)o transporte marítimo de longo curso e de cabotagem, e b) a descrição das características atuais dos terminais da Empresa e dos sistemas de oleodutos a eles interligados.
2	- TRANSPORTE MARÍTIMO
2.1 - EVOLUÇÃO DA DEMANDA DE TRANSPORTE
Durante os últimos dez anos registrou-se notável acréscimo na tonelagem transportada via marítima, pela PETROBRÁS. Para este acréscimo da carga movimentada concorreram, sem dúvida, a mudança de filosofia na compra de petróleo estrangeiro e o aumento do consumo interno de derivados.
Desde que as compras de petróleo passaram, na quase totalidade, a ser efetuadas na condição FOB, desenvolveu-se substancialmente o transporte marítimo de longo curso a cargo da Empresa, para atender importações que se avolumavam de ano para ano. Assim é que foram transportados em longo curso, durante 1976, mais de 57 000 000 de t métricas, correspondendo a 44 7 241 554 000 t/milhas, contra pouco mais de 5 800 000 t métricas importadas em 1968, correspondendo a 30 500 000 000 t/milhas.
Na cabotagem, o transporte marítimo experimentou modesta evolução no mesmo intervalo de tempo --1968 a 1976 —, uma vez que as áreas onde ocorreu maior incremento de consumo foram supridas pelas refinarias estrategicamente localizadas e pelos oleodutos complementares, que aliviaram a tarefa dos navios. Em 1968, o transporte por navios, em cabotagem, excedeu um pouco a 10 700 0001 métricas, correspondendo a 7 700 000 000
t/milhas; em 1976, a cabotagem movimentou alguma coisa mais do que 13 400 0001 métricas, correspondendo a 11 084 706 000 t/milhas.
Para assegurar o transporte de petróleo e seus derivados, a Empresa adotou, a partir da época em que se verificou a supra-referida mudança de filosofia, providências que deveríam surtir efeitos imediatos ou a médio e a longo prazo, a saber: afretamentos de navios por período (T.C.P.), assinaturas de contratos de transporte com empresas de grande porte (C.O.A.), afretamentos de navios por viagens isoladas (V.Cf.) e colocação de encomendas para construção de navios em estaleiros do Brasil e do exterior.
Entrando na década dos 70 com cerca de 1 200 000 tpb entre navios próprios e afretados, a PETROBRÁS operava em 30 de julho de 1977 uma frota com o total de 9 981 814 tpb, composta de 48 navios próprios e 47 afretados.
De 1968 a 1977, o setor de transporte marítimo da Empresa viu-se submetido a diversas influências, devidas, algumas, à dinâmica interna da própria PETROBRÁS, e outras a fatores externos. Comentemos cada uma destas influências e seus reflexos.
a)	A evolução no dimensionamento dos navios, com a surpreendente elevação do porte graças ao aprimoramento da técnica de construção naval, trouxe grandes vantagens para o provimento e baixou os custos do fluxo de transporte, a ponto de compensar bastante o aumento do custo inicial com a construção.
b)	A PETROBRÁS, que em 1968 operava navios próprios de até 53 000 tpb, em 1969 ultrapassou a casa das 100 000 tpb, e no ano de 1977 algumas das suas unidades deslocavam 282 800 tpb. Por outra parte, já afretou navios com o porte de 400 000 tpb.
c)	As limitações de profundidade, largura de canais de acesso, dimensões e resistência dos pontos de atracação nos terminais de carregamento e de descarregamento de petróleo e derivados opõem-se ao uso generalizado de navios de porte muito elevado. Tais limitações obrigam a PETROBRÁS, como as demais empresas congêneres do mundo, a não dispensar os navios de menores dimensões. Estes vêm sendo renovados e substituídos, para cumprirem suas imprescindíveis e inalienáveis tarefas, entre as quais se destacam a pequena cabotagem e o transporte de petróleo importado do Caribe.
Em 1968, a Empresa possuía 31 navios de até 30 000 tpb; em 1977, 29 unidades próprias até esse porte, incluindo baixas e incorporações.
d)	O aproveitamento mais econômico dos navios em serviço nas rotas de petróleo deu origem aos ore/oil e aos orejbulkloil, capazes de transportar petróleo e granéis. A Empresa aderiu ao aproveitamento do percurso de retomo dos navios importadores de petróleo, começando por afretar alguns O/O, que retomavam com minério de feno embarcado em Vitória. Em 1974 incorporou aos navios de sua propriedade o primeiro O/O, e atualmente dispõe de quatro unidades desse tipo.
Em virtude de vários contratos celebrados com a DOCENAVE, este armador e a Empresa transportaram em seus O/O o minério de ferro exportado pelo porto de Tubarão e o petróleo importado pela PETROBRÁS.
e)	Em 1975, a Empresa incorporou à sua frota própria o primeiro navio transportador de produtos químicos, e mais um em 1976. Estas duas unidades complementaram a operação desenvolvida pelos navios afretados, cuja missão principal é a importação da América do Norte.
f)	Neste período de dez anos, ampliou-se grandemente a automação nas novas unidades construídas, o que exigiu pessoal adrede preparado para tripular navios. Não obstante a redução da mão-de-obra embarcada, a automação implicou maior dificuldade na composição das tripulações e mesmo na substituição de elementos-chave.
g)	Finalmente, há que considerar a diversificação operada nas rotas durante o decênio focalizado. Além do deslocamento de maior percentagem da importação de petróleo, da Venezuela e do Caribe para a área do Golfo Pérsico, aumentou a importação do Norte e Oeste da África.
A mais importante alteração de rotas, entretanto, decorreu da introdução dos navios O/O na exportação de minério de ferro para o Japão, os quais prosseguem derrota até o Golfo Pérsico, ponto de origem do transporte de petróleo para o Brasil. Outras variações de rotas foram provocadas por afretamentos dos navios próprios da Empresa e pelos contratos de transporte para terceiros, entre eles o celebrado para abastecimento do Chile.
2.2-	EVOLUÇÃO E DIVERSIFICAÇÃO DAS ATIVIDADES NA VAIS
2.2.1	- EMBARCAÇÕES DE TRANSPORTE E APOIO
A PETROBRÁS, passo a passo com a evolução dos transportes marítimos nesta década, estendeu suas áreas de interesse além do transporte de petróleo e derivados, procurando conjugar o transporte de modo a encurtar as
distâncias navegadas em lastro, permitindo maior flexibilidade à frota e reduzindo os custos operacionais.
Na diversificação das atividades da Frota Nacional de Petroleiros (FRONAPE) salientam-se como marcos a contratação do primeiro navio mineropetroleiro, em 1970, e a contratação dos dois primeiros navios de produtos químicos, em 1973.
Nesta década, foram também intensificados os investimentos no apoio aos serviços de prospecção de petróleo na plataforma continental. Assinalemos as contratações para construção do primeiro navio-sonda, em 1971; das primeiras embarcações de reboque, suprimento e manuseio de âncoras; de embarcações de alumínio (crewboats) para transporte de passageiros; e de embarcações para radiolocalização. A PETROBRÁS começava assim a formar a sua própria frota de apoio às atividades exploratórias em mar aberto (offshore), em 1972. Em 1974 era contratada a primeira balsa-guindaste e de lançamento de oleodutos, e dois rebocadores oceânicos de grande potência.
Datam de 1975 as medidas iniciais para a nacionalização das embarcações de apoio aos trabalhos na plataforma continental, com a contratação, no Brasil, de 13 embarcações de reboque, suprimento e manuseio de âncoras.
O quadro I resume as contratações de construção naval feitas pela PETROBRÁS no Brasil e no exterior (1968 - 1977).
A PETROBRÁS ainda encomendou a estaleiros nacionais 6 (seis) navios-tanque, no total de 1 341 000 tpb; 6 (seis) mineropetroleiros, somando 810 000 tpb; 4 (quatro) rebocadores; e 13 (treze) embarcações de reboque, suprimento e manuseio de âncoras. As entregas estão previstas para os fins de 1979.
O quadro II registra a tonelagem total de navios e embarcações recebidas anualmente pela PETROBRÁS, de 1968 a 1977, e o quadro IH reflete a evolução da FROTA NACIONAL DE PETROLEIROS, no mesmo período.
2.2.2	- REBOCADORES
Desde a implantação do Terminal Marítimo Almirante Alves Câmara, em Madre de Deus, vem a PETROBRÁS cercando do mais alto grau de segurança a operação de navios.
A evolução do porte dos petroleiros determinou o crescente aumento da capacidade de tração dos rebocadores, bem como de suamanobrabilidade, pois os canais de acesso profundo, por serem estreitos, não permitem desvios de curso durante a aproximação dos navios.
Assim é que a construção dos nossos rebocadores obedece aos mais exigentes requisitos técnicos, envolvendo sistema de propulsão com hélices de passo variável e potência ajustada ao deslocamento dos navios operados pelo terminal a que estejam subordinados.
Ainda em 1977 serão incorporados rebocadores dotados de propulsão “Voith Schneider”, verdadeiros tratores marítimos com 3 720 H.P. de potência, podendo rebocar ou empurrar em qualquer direção, com a mesma capacidade de tração.
QUADRO I
CONTRATAÇÕES DE CONSTRUÇÃO NAVAL, NO BRASIL E NO EXTERIOR
Ano	Navios		Embarcações		Investimentos	
	Quantidade	TPB	Quantidade	BHP	CrS x 10®	USSx 103
1968	5'	273 800	1	410	296	36 697
	3(*)	51 441	—	—		
1969			—	—	—	
1970	5	370 900	1	—	228 013	33 869
	6(*)	49 058	—	—		
1971	8	973 500	3	10 340	957 612	43 992
	4(*)	43 759			—	
1972	2	553 400	12	42 100	—	83 596
1973	6	152 800	1	—.	341 722	35 297
1974	4	1 108000	20	75 580	1 986 548	189 086
1975	6	810 000	22	36 574	2 756 811	
1976	K*)	—	—		—	7 162
1977		—	-	-	-	-
Total	36 14(*)	4 242 400 144 258	62	188 604	6 275 465	430 151
(*) Ampliações e transformações de navios
QUADRO II
TONELAGEM TOTAL RECEBIDA DE 1968 A 1977
Ano	Navios		Embarcações	
	Quantidade	TPB	Quantidade	BHP
1968	!(*)	17 809	1		
1969	2	233 500	3	5 130
	3(*)	50 811		
1970	1	15 620	2	860
	3(*)	4 247		
1971	2	31 240	1	
	1(*)	2 152		
1972	1	29 346	5	11 700
	6(*)	83 750		
1973	5	323 996	9	30 250
1974	3	835 931	5	12460
1975	4	212 516	9	18 100
1976	5	329 016	14	45 832
1977	1	131 232	2	1352
Total	24 14“(*)	2 301 166 158 769	51	125 684
(*) Ampliações e transformações de navios
QUADRO HI
EVOLUÇÃO DA FROTA NACIONAL DE PETROLEIROS (navios próprios)
Ano	Quantidade	TPB	Idade média	Porte bruto médio
1967	40	590 545	7,9	14 763
1968	40	645 732	8,9	16 143
1969	31	799 735	6,7	25 797
1970	31	819 735	7,2	26 443
1971	32	815 278	7,4	25 477
1972	32	930 503	7,9	29 078
1973	37	1 257 413	7,8	33 984
1974	39	2 092 405	8,1	53 651
1975	43	2 304 921	8,3	53 602
1976	48	2 634 515	8,5	54 885
31/07/1977	49	2 765 747	9,3	56 443
3	- TERMINAIS E OLEODUTOS (fig. 1)
3.1	- PRELIMINARES
Nesta descrição sucinta das características que hoje apresentam as unidades operacionais da área de transportes da PETROBRÁS, os oleodutos não estão relacionados separada e aleatoriamente, mas segundo o critério de vinculação com os terminais que lhes servem de estação inicial ou final, para realce da interligação respectiva.
Em observância das limitações inerentes à diretriz de divulgação, esta exposição trata somente de características básicas: o porte e o calado máximo dos navios que podem ser recebidos pelos terminais; a capacidade de armazenamento e o movimento mensal de cada um dos terminais; a extensão, diâmetro e vazão das linhas de carregamento ou descarregamento dos petroleiros, e dos oleodutos de interligação dos terminais com as refinarias ou com os campos de produção.
Não teriam lugar aqui outros detalhes importantes, específicos de cada terminal, como características dos equipamentos das unidades (bombas, caldeiras, troca-dores de calor, geradores etc.) e informações sobre dados administrativos, áreas ocupadas, etc.
3.2-TERMINAL MARIÍIMO DE CÁRMÓPOLIS (TECARMO - fig. 1-A)
3.2.1	- LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕES E FINALIDADES
O TECARMO é um complexo operacional localizado em Sergipe. O terminal marítimo propriamente dito está situado na Praia de Atalaia Velha, cerca de 9 km ao sul de Aracaju. Este complexo escoa a produção dos campos petrolíferos terrestres e marítimos da região, através de um sistema constituído por tanques de armazenamento nos campos de produção e por oleodutos que demandam
o terminal marítimo, bem como por um parque de tancagem neste último e um quadro de bóias para a atracação dos navios. O atual movimento mensal gira em tomo de 234 000 m3, dos quais provêm dos campos marítimos cerca de 43%.
3.2.2	- SISTEMA DE AMARRAÇÃO
Terminal do tipo oceânico, exportador, o TECARMO utiliza para amarração dos navios um quadro de bóias com capacidade de até 65 000 tpb, e pode, em circunstâncias favoráveis de tempo e maré, receber navios de até 115 000 tpb, com calado máximo de 18 m.
3.2.3	- LINHAS DE CARREGAMENTO
O Terminal carrega os petroleiros através de um oleoduto submarino de 7 km de extensão e 66 cm (26 pol.) de diâmetro, que interliga as instalações de bombeio, em terra, aos mangotes de conexão com os navios. Dispõe de mangotes submarinos de 80 m de extensão, com diâmetro de 40 cm (16 pol.) junto ao oleoduto e de 25 cm (10 pol.) junto ao navio. Estes mangotes de carregamento estão instalados no centro do quadro de bóias. A vazão máxima do sistema, correspondente à pressão de 20,5 atm (300 psi), é da ordem de 3 200 m3/hora.
3.2,4-	CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO
Os tanques de armazenamento de petróleo, administrados pelo DETRAN no TECARMO, são do tipo cilíndrico vertical, com teto flutuante. Na estação de Bonsucesso existem quatro tanques de 10 652 m3 de capacidade nominal cada um, no total de 42 608 m3; em Atalaia Velha, quatro tanques de 23 850 m3 e um de 72 020 m3 de capacidade nominal, no total de 167 420 m3.
FIG.1-A- TECARMO
3.2.5 - OLEODUTOS DE LIGAÇÃO COM OS CAMPOS DE PRODUÇÃO
0 Terminal é uma unidade exclusivamente exportadora de petróleo, para a qual convergem sistemas de oleodutos coletores — terrestres e submarinos - do DETRAN e do Departamento de Exploração e Produção (DEXPRÕ). Os oleodutos terrestres escoam o petróleo
produzido nos Campos de Carmópolis, Siririzinho e Riachuelo. As linhas mais importantes são:
Bonsucesso - Atalaia Velha, com 48 km de extensão e 46 cm (18 pol.) de diâmetro, projetada para uma vazão de 16 000 m3 por dia de operação, e ò Ramal do Campo de Riachuelo, que tem 11 km de extensão, 15 cm (6 pol.) de diâmetro e vazão de projeto da ordem de 2 400 m3/dia.
3.3 - TERMINAL MARÍTIMO ALMIRANTE ALVES CAMARA (TEMADRE - fig. 2)
3.3.1 - LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕES E FINALIDADES
em Madre de Deus, dentro da baía de Todos os Santos, aproximadamente a 30 km do (torto de Salvador e 10 km da Refinaria Landulpho Alves (RLAM), na Bahia.
O TEMADRE é um complexo operacional localizado
TMO-OP2.
Escoa, para as refinarias nacionais e do exterior, parte do petróleo obtido na Região de Produção da Bahia; derivados produzidos pela RIAM e pela planta de gasolina natural; e supre com petróleo importado a mesma Refinaria e a Fábrica de Asfalto. Opera com três parques de armazenamento (Suape, Quitéria e Mirim), um sistema de piers com vários berços de atracação, e as respectivas linhas de carregamento e descarregamento.
O movimento mensal é da ordem de 150 000 m3 de claros, 60 000 m3 de óleo combustível e 190 000'm3 de petróleo, com a média de praticamente um navio despachado por dia.
3.3.2	- SISTEMA DE AMARRA ÇÃO
Este Terminal tem cinco piers, providos de pontes de acesso e capazes de receber navios de vários portes e calados. O porte máximo admissível é de 85 000 tpb, com calado de 12,5 m.
3.3.3	- LINHAS DE CARREGAMENTO E DESCARREGAMENTO
Nos vários berços de atracação existem braços articulados para conexão com os petroleiros, variando seus diâmetros de 15 cm (6 pol.) a 30 cm (12 pol.). A interligação com os diversos parques de armazenamento do Terminal é estabelecida por numerosas linhas, apoiadas sobre as pontes de acesso aos berços, com diâmetros que variam de 15 cm (6 pol.) a 61 cm (24 pol.).
As vazões de carregamento são- da ordem de 3 800 m3/h para petróleo, 800 m3/h para derivados claros, 1 000 m3/h para óleo combustível e 300m3/h para gás liquefeito de petróleo.
3.3.4-	CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO
Cada um dos três parques de armazenamento manipula determinados tipos de produtos, a saber:
— Parque do Suape - armazena petróleo bruto, em 10 tanques cilíndricos verticais, de teto fixo ou flutuante, com capacidade nominal total de 192 000 m3;
— Parque do Mirim — armazena derivados de petróleo, em 21 tanques cilíndricos verticais, de teto fixo ou flutuante, com capacidade nominal total de 288 000 m3;
— Parque Quitéria — armazena butano, propano e propeno, em 5 esferas e 54 tanques cilíndricos horizontais, com capacidade nominal total de 18 800 m3.
3.3.5 - OLEODÜTOS DE LIGAÇÃO COM A REFINARIA E COM OS CAMPOS DE PROD UÇÃO
Os parques de armazenamento encontram-se interligados às unidades de produção e refino de petróleo, responsáveis pelas múltiplas finalidades do Terminal.
O petróleo vem das Unidades do DEXPRO através de duas linhas de 30 cm (12 pol.) e 46 cm (18 pol.).
Os derivados produzidos na RIAM são recebidos em regime praticamente contínuo, em baixas vazões, através de uma rede de 14 linhas de pequenos, diâmetros, principalmente de 15 cm (6 pol.).
A Fábrica de Asfalto é abastecida, com petróleo importado, através de uma linha de 30 cm (12pol.), de pequena extensão.
Transfere-se óleo importado para a RIAM, por uma nova linha de 86 cm (34 pol.), cuja vazão é dependente das características do petroleiro e/ou da disposição das linhas de descarga utilizadas. Com o progressivo aumento de sua capacidade disponível de armazenamento de petróleo, o Terminal poderá importar crescentes quantidades para processamento naquela Refinaria.
3.4	- TERMINAIS E OLEODUTOS DO RIO DE JANEIRO E MINAS GERAIS (TORGUÃ -fig. 3)
3.4.1	- LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕES EFINALIDADES
O sistema TORGUÁ compreende os piers de atracação de petroleiros, na baía de Guanabara; as instalações e parques de armazenamento na ilha D’Água, em Campos Elísios e na ilha Redonda; bem como a rede de oleodutos que interligam esses conjuntos entre si e com os consumidores de petróleo cru - Refinarias Duque de Caxias (REDUC) e Gabriel Passos (REGAP) - e de derivados, em Santa Cruz, Volta Redonda, ilha do Governador e Cabo Frio. Suprir a estes consumidores é o objetivo primeiro do complexo operacional, que além disso, entretanto, exporta derivados excedentes da REDUC, por cabotagem, para vários portos da costa brasileira. As atividades do terminal exportador de-ver-se-ão tomar mais pronunciadas em função da recente entrada em operação do terminal de recebimento de petróleo em Angra dos Reis, o TEBIG, descrito adiante.
Na parte marítima, o TORGUÁ movimenta a média mensal de aproximadamente 1 380 000 m3 de petróleo, 325 000 m3 de derivados claros e 195 000 nr de óleo combustível, carregando em média três navios cada dois dias.
3.4.2	- SISTEMA DE AMARRAÇÃO
O Terminal possui um sistema de piers na baía de Guanabara, com vários berços de atracação dotados de braços de carregamento para petróleo e derivados. O denominado “Píer Principal” é provido de dois berços de atracação: um com capacidade para receber navios de até 135 000 tpb e 16 m de calado, e o outro, navios de até 80 000 tpb, com 13 m de calado. Os berços de atracação do Her Secundário, do Posto de Atracação para Buta-dieno e do Pier da Ilha Redonda têm capacidades menores.
3.4.3	- LINHAS DE CARREGAMENTO E DESCARREGA-
MENTO
Os berços de atracação estão interligados aos parques de armazenamento através de redes de oleodutos submarinos, a seguir descritas pelo tipo de produto transportado.
1
Para o recebimento de petróleo, os piers denominados principais estão interligados à REDUC e ao parque de armazenamento em Campos Elísios por duas linhas de 66 cm (26 pol.) e por uma de 81 cm (32 pol.), todas com o comprimento total de 17 900 m, que passam por trechos terrestres nas ilhas D’Agua e do Governador. Os piers
secundários estão interligados ao sistema por uma linha de 66 cm (26 pol.), de 1 360 m de comprimento, que os comunica com a ilha D’Agua.
Os derivados, recebidos da REDUC por uma rede de&amp;lt;linhas submarinas, de 36 cm (14 pol.) de diâmetro e 14400 m de comprimento, são armazenados na ilha
D’Aguae daí bombeados para os berços, através de numerosos dutos submarinos de pouco mais de 1 km de extensão, com diâmetro de 30 cm (12 pol.).
A rede de linhas para gás liquefeito de petróleo, com diâmetro de 20 cm (8 pol.), condiciona-se às mesmas diretrizes dos demais derivados e inclui, ainda, um ramal submarino de 4 400 m interligando as instalações da ilha D’Agua ao parque de armazenamento da ilha Redonda.
3.4.4-CAPA CIDADE DE ARMAZENAMENTO
Os parques de armazenamento subordinados ao TORGüA localizam-se em:
— Campos Elísios, proximidades da REDUC, para armazenamento de petróleo cru, com dez tanques cilíndricos verticais, cuja capacidade nominal, total, soma 550 000 m3;
—	üha D ’Água, para derivados, com oito tanque s de claros e seis tanques para óleo combustível, totalizando 66 000 m3 e 78 000 m3, respectivamente, de capacidade nominal;
—	ilha Redonda, para armazenamento de gases liquefeitos de petróleo, com duas esferas semi--refrigeradas, de 4 088 m3 de capacidade nominal cada uma, totalizando 8 176 m ,
—	terminais do oleoduto de óleo combustível que abastece Volta Redonda e Santa Cruz, descrito no item 3.4.5. As capacidades nominais totais de armazenamento são: em Japeri, 37 000 m3, seis tanques; em Volta Redonda, 24 600 m3, cinco tanques; em Santa Cruz, apenas um tanque de 1 700 m3.
3.4.5 - OUTROS OLEODUTOS DE LIGAÇÃO COM REFINARIAS E GRANDES CONSUMIDORES
O sistema TORGÜÂ trabalha com vários oleodutos além dos que servem à operação de petroleiros:
— Oleoduto Rio - Belo Horizonte, com 365 km de comprimento e 46 cm (18 pol.)de diâmetro, que transporta petróleo para a REGAP à vazão de projeto de 15 900 m3/dia operacional. A estação inicial deste oleoduto situa-se em Campos Elísios, perto da REDUC, e as estações intermediárias, em Tapinhoã (RJ) e Santos Dumont (MG).
Acha-se em fase inicial de construção nova linha de 61 cm (24 pol.), que permitirá adicionar à vazão do sistema 25 000 m3por dia de operação.
— Oleoduto Caxias - Santa Ctuz - Volta Redonda, para óleo combustível, com o comprimento total de 143 km e diâmetro de 20 cm (8 pol.), 25 cm (lOpol.) e 30 cm (12 pol.). A estação intermediária deste sistema fica em Japeri, e as vazões de projeto podem fornecer, por dia, 3 0001 de óleo combustível a Santa Cruz e a mesma quantidade a Volta Redonda.
— Oleoduto Caxias - Galeão, para abastecimento daquele aeroporto com querosene para motores a jato. Esta linha, de 16 km de comprimento, é parcialmente submarina, tem diâmetro de 25 cm (10 pol.) e foi projetada para vazão operacional diária de 8 400 m3.
-- Oleoduto de Arraial do Cabo, com a extensão de 2,5 km e diâmetro de 30 cm (12 pol.), para suprimento de óleo combustível à Cia. Nacional de Álcalis e à ESSO, naquela localidade do Norte fluminense.
3.5	- TERMINAL DA BAÍA DA ILHA GRANDE (TEBIG -fig. 3)
3.5.1	- LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕES E FINALIDADES
Construído na baía da ilha Grande, vizinhanças da cidade de Angra dos Reis, no Estado do Rio de Janeiro, o TEBIG é um terminal marítimo importador de petróleo para a REDUC e a REGAP, mas também realiza operações de transbordo de petróleo dos grandes petroleiros para navios de menor porte, quer diretamente, quer com armazenamento intermediário.
Para cumprir suas atribuições, o Terminal conta com um pier de atracação de petroleiros e uma rede de oleodutos que comunica o pier com a chamada área principal, onde se encontram o parque de armazenamento, casas de bombas, oficinas de manutenção e a administração geral. Além dessa área principal, existe t outra, de serviços gerais, próxima ao pier, onde se executam as operações mais diretamente relacionadas com o apoio aos navios.
O TEBIG é um dos maiores e mais modernos terminais marítimos do mundo, representando vultoso investimento aplicado pela PETROBRÁS no setor de transporte.
3.5.2	- SISTEMA DE AMARRAÇÃO
O pier tem dois berços de atracação e uma ponte para acesso direto e apoio das tubulações de carga e descarga. Pode receber navios de até 350 000 a 400 000 tpb, no berço externo, que limita o calado em 22 m; dragagens futuras capacitarão o Terminal a admitir navios de até 500 000 tpb.
3.5.3	- LINHAS DE CARREGAMENTO E DESCARREGA-
MENTO
Os berços de atracação estão interligados ao parque de armazenamento de petróleo através de três linhas com 106 cm (42 pol.) de diâmetro. Esses dutos partem da ponte de acesso aos piers, atravessam a área de serviços auxiliares e prosseguem até a área principal de armazenamento, incluindo a diretriz em seus 9,5 km de extensão um trecho submarino de quatro quilômetros.
3.5.4	- CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO
O Terminal armazena petróleo em um parque de 10 tanques, com 87 000 m3 de capacidade nominal cada um, no total de 870 000 m3. Estão previstas ampliações na capacidade do parque, com a construção de novos tanques. Na área de serviços gerais há outros tanques, de menor tamanho, para conter lastro, Óleo combustível, óleo diesel e água potável.
3.5.5	- OLEODUTO DE LIGAÇÃO COM AS REFINARIAS
O Terminal interliga-se com a REDUC e o sistema TORGUÂ através de um oleoduto de 123 km de comprimento e 102 cm (40 pol.) de diâmetro, dimensionado para transportar 98 000 m3 por dia de operação. Este oleoduto, um dos maiores do Brasil, encerra volume de petróleo suficiente para alimentar durante dois dias as duas refinarias por ele servidas (REDUC e REGAP).
3.6-TERMINAL MARÍTIMO ALMIRANTE BARROSO (TEBAR -fig. 4)
3.6.1	- LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕES E FINALIDADES
O TEBAR, localizado em São Sebastião, litoral norte do Estado de São Paulo, no canal formado entre o continente e a ilha de São Sebastião, tem a seu cargo as importações de petróleo para as Refinarias daquele Estado: Presidente Bemardes (RPBC), em Cubatão; de Paulínia (REPLAN), próximo a Campinas; de Capuava (RECAP), em Mauá. A futura refinaria de São José dos Campos (REVAP), ora em construção, também será abastecida pelo TEBAR. 0 Terminal opera, ainda, no transbordo de grandes petroleiros para navios de menor porte.
Para as refinarias o TEBAR transfere 2 300 000 m3 de petróleo por mês, distribuídos em 1 400 000 m3 à REPLAN, 133 000 m3 à RECAP e 767 000 m3 à RPBC. Recebe 65 000 m3/mês de derivados para uso próprio e abastecimento de navios, e embarca 1 670 000 m3 de petróleo por transbordo.
As instalações do Terminal são compatíveis com o volume movimentado. O parque de tanques de armazenamento, descrito no item 3.6.4, tem sido continuamente ampliado, até à presente capacidade.
3.6.2- SISTEMA DE AMARRAÇÃO
Os piers foram construídos junto ao canal navegável, que tem comunicação com a costa por meio de uma ponte de acesso bifurcada na extremidade. Os quatro berços de atracação, denominados P-l a P-4, podem receber navios de 300 000, 115 000,	105 000 e
45 000tpb, respectivamente. Para o pier P-l, o calado máximo admissível é de 23 m.
3.6.3	- LINHAS DE DESCARREGAMENTO
Os navios petroleiros descarregam para os tanques do TEBAR por duas linhas de 86 cm (34 pol.) de diâmetro (P-l e P-2) e por duas linhas de 61 cm (24 pol.) de diâmetro (P-3 e P-4), apoiadas sobre as pontes de acesso e que permitem vazões de 15 000m3/h e 6 000m3/h, res-, pectivamente. Os berços de atracação e os primeiros tanques do parque de armazenamento estão separados por uma distância aproximada de 3 000 metros.
3.6.4	- CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO
A capacidade nominal de armazenamento dos 31 tanques cilíndricos verticais, de teto flutuante, passa um pouco do total de 2 000 000 m3 de petróleo. Há sete tanques adicionais que armazenam derivados (óleo combustível e óleo diesel para consumo dos petroleiros), com a capacidade nominal, total, de 60 000 m3.
3.6.5	- OLEODUTO DE LIGAÇÃO COM AS REFINARIAS
O TEBAR é interligado à RPBC por um oleoduto de 61 cm (24 pol.) de diâmetro, na extensão de 122 km, com uma estação intermediária de aquecimento, em Guara-tuba. Esta linha tem conexão com o sistema Santos — São Paulo, para o suprimento da RECAP.
A REPLAN é abastecida por um oleoduto de 61 cm (24 pol.) de diâmetro, na extensão de 226 km, com uma estação intermediária de bombeamento, em Rio Pardo.
Para atender a REVAP e melhorar o abastecimento da REPLAN, encontra-se em final de construção um sistema de oleodutos, formado pelos seguintes trechos:
TEBAR — Rio Pardo, diâmetro de 107 cm (42 pol.) e extensão de 31 km;
Rio Pardo - Guararema, diâmetro de 96 cm (38 pol.) e extensão de 53 km;
Guararema — REPLAN, diâmetro de 76 cm (30 pol.) e extensão de 142 km;
Guararema — REVAP, diâmetro de 86 cm (34 pol.) e extensão de 36 km.
3.7	- TERMINAIS DE DERIVADOS DE SÃO PAULO (TEDEP - fig. 4)
3.7.1	- LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕES E FINALIDADES
O TEDEP, criado recentemente por via de uma reorganização administrativa, inclui vários sistemas englobados para receber, armazenar e transferir derivados de petróleo do porto de Santos, da RPBC e da RECAP para as companhias distribuidoras e outras empresas consumidoras; rfeceber, armazenar e transferir, através dos terminais de Barueri e Utinga, derivados de petróleo produzidos na REPLAN; receber, armazenar e transferir chumbo tetraetila para as refinarias da PETROBRÀS; e receber,. armazenar e transferir petróleo bruto para abastecer a RECAP e, em casos de emergência, a RPBC.
Transfere também pelos seus oleodutos o álcool anidro produzido na região Norte do Estado e consumido na área denominada “Grande São Paulo”.
O TEDEP cumpre essas atribuições através de um sistema bastante complexo, composto de dezenas de oleodutos de diferentes extensões, com diâmetros entre 8 cm (3 pol.) e 61 cm (24 pol.), servindo as quatro refinarias, vários terminais (bases de distribuição) e consumidores de grande porte.
3.7.2	- OLEODUTOS DE LIGAÇÃO
Os subsistemas mais importantes do TEDEP são:
a) Oleoduto REPLAN - Barueri,cohstituídopor três linhas de 100 km de extensão e diâmetro de
He*
'•C
B. téc. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 20 (4): 307-323, out./dez. 1977
25 cm (10 pol.)e 36 cm (14 pol.) para derivados claros, e de 41 cm (16pol.) para óleo combustível, interligando aquela Refinaria com o Terminal e a Base de Distribuição de Barueri.
b)	Oleoduto Batueri - Utinga, com duas linhas de 52 km de extensão e diâmetro de 36 cm (14 pol.), uma das quais transporta derivados claros e a outra movimenta óleo combustível.
c)	Oleoduto Santos - São Paulo, integrado por diversas redes, que podem ser usadas nos dois sentidos na maioria dos respectivos trechos, a saber:
RPBC — Porto de Santos; RPBC - Estação de Cubatão;Estação de Cubatão — Porto de Santos; Estação de Cubatão - Utinga; Estação de Cubatão - RECAP; Utinga - RECAP - Petroquímica União (PUSA); Utinga — Companhias Distribuidoras.
3.7.3	- BASES E CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO
A significativa capacidade de armazenamento de derivados está instalada em três bases de distribuição:
a)	Base de Barueri
Localizada na margem da Rodovia Castelo Branco, a oeste da cidade de São Paulo, opera como centro recebedor de derivados procedentes da REPLAN, para escoamento através das companhias distribuidoras. Caso necessário, também pode receber derivados de outras refinarias, por via da Base de Utinga.
Em sua plena capacidade nominal, os 15 tanques de Barueri podem armazenar 71 000 m3 de claros e 47 000 m3 de óleo combustível.
b)	Base de Utinga
Tal como Barueri, é distribuidora de derivados para a Grande São Paulo. Fica ao sul da cidade e constitui terminal recebedor de derivados de várias possíveis fontes, às quais se juntará brevemente nova refinaria, em construção (REVAP). Sua capacidade nominal, total, de armazenamento, dividida por 17 tanques, soma 60 000 m3 de claros e 34 000 m3 de óleo combustível.
cj Estação de Cubatão
Situa-se junto à RPBC, a qual produz derivados que a estação bombeia para Utinga.
Bombeia, ainda, petróleo para a RECAP e nafta petroquímica para a Petroquímica União SA. Sua capacidade de armazenamento envolve 12 tanques com o total de 74 000 m3 nominais para derivados claros e nafta; quatro tanques com o total de 92 000 m3 nominais para petróleo; efquatro tanques com o total de 37 000 m3 nominais para óleo combustível.
3.7.4-	OUTRAS INSTALA ÇÕES
Merecem destaque as operações efetuadas no porto de Santos, onde as instalações da ilha Barnabé recebem chumbo tetraetila, composto antidetonante que é adicio-
nado à gasolina, nas refinarias. As instalações permitem receber o material de navios especializados, armazená-lo em tanques tipo domo e carregar carretas apropriadas para transportá-lo até as refinarias.	'
3.8	- TERMINAL MARÍTIMO DE SÃO FRANCISCO DO SUL (TEFRAN - fig. 5)
3.8.1	- LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕESEFINALIDADES
O TEFRAN, em São Francisco do Sul, litoral norte de Santa Catarina, é um terminal oceânico importador de petróleo, construído para abastecer a Refinaria Presidente Getúlio Vargas (REPAR), em Araucária, no Paraná. Está operando desde novembro de 1976, equipado com uma monobóia para atracação de navios, um parque de armazenamento e um oleoduto de interligação com a REPAR. Administrativamente subordinado ao TEFRAN funciona o terminal de Paranaguá, escoando pelo oleoduto REPAR — Paranaguá produtos da Refinaria.
3.8.2	- SISTEMA DE AMARRAÇÃO
O sistema de amarração é o de monobóia, no qual se amarra pela proa, a uma única bóia especial, o petroleiro a descarregar, que tem liberdade de girar 360° em tomo da bóia, oferecendo sempre o mínimo de resistência à resultante dos esforços exercidos sobre o navio por ação conjunta de ondas, ventos e correntes marítimas. Fazem o descarregamento oleodutos submarinos, postos em comunicação com os petroleiros através da monobóia, por meio de mangotes flexíveis. A monobóia do TEFRAN está instalada em lâmina d’água de 22 m, possibilitando a atracação de petroleiros de até 200 000 tpb.
3.8.3-	LINHAS DEDESCARREGAMENTO
A monobóia encontra-se interligada ao. Terminal através de dois oleodutos de 11 km de comprimento (sendo 9 km submarinos) e 86 cm (34 pol.) de diâmetro, dimensionados para descarregar um navio de 200 000 tpb em 24 horas.
3.8.4-	CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO
O parque de armazenamento de petróleo compõe-se de sete tanques de teto flutuante e um tanque de teto fixo, perfazendo ao todo a capacidade nominal de 480 000 m3.
As instalações de armazenamento de Paranaguá compreendem: 18 tanques com capacidade nominal, total, de 61 000 m3, para derivados claros; sete tanques com capacidade nominal, total, de 39 000 m3, para óleo combustível; 8 três esferas com capacidade nominal, total, de 9 500 m3, para gases liquefeitos de petróleo.
3.8.5	- OLEODUTOS DE LIGAÇÃO COM A REFINARIA
O oleoduto que liga o Terminal à REPAR tem 117 km de comprimento, 76 cm (30 pol.) de diâmetro e
vazão operacional da ordem de 32 000 m3/dia. Além da estação inicial, há uma intermediária em Garuva, nas proximidades do rio Campina Chata (PR).
Outro oleoduto, o de Araucária - Paranaguá, também subordinado ao TEFRAN, escoa o excedente de produção da REPAR. Com 100 km de comprimento, 30 cm (12 pol.) de diâmetro e vazão de projeto para 10 000 m3/dia de operação, transporta derivados claros (gasolina, querosene, óleo diesel e gás liquefeito).
3.9	- TERMINAL MARlTlMO ALMIRANTE SOARES DUTRA (TEDUT -fig. 6)
3.9.1	- LOCALIZAÇÃO, INSTALAÇÕESEFINALIDADES
O TEDUT é um terminal oceânico, importador, que supre de petróleo a Refinaria Alberto Pasqualini (RJBFAP), em Canoas, perto de Porto Alegre, no Rio Grande do Sul. Está localizado a 6 km da cidade balneária de Tramandaí, ligada a Porto Alegre por uma estrada pavimentada de 134 km de extensão. As instalações do Terminal constam de um sistema de amarração por monobôia, um parque de armazenamento e o oleoduto de interligação com a Refinaria, e movimentam em média cerca de 370 000 m3 de petróleo por mês.
3.9.2	- SISTEMA DE AMARRAÇÃO
É constituído por duas monobóias, cada qual com a sua denominação e características: SBM-1, para navios de até 105 000 tpb e calado máximo de 15,6 m; e SBM-2,
para navios de até 200 000 tpb, limitados ao calado máximo de 17 m. Essas monobóias distam, respectivamente, 4 e 5 km da costa.
3.9.3	- LINHAS DE DESCARREGAMENTO
As monobóias estão interligadas ao Terminal por dois oleodutos de 71 cm (28 pol.) de diâmetro:um com 10 km, que serve à^SBM-l, e outro com 11 km, para os navios que atracam na SBM-2. Os oleodutos são inter-conectados, de modo a proporcionarem maiores vazões de descarga, e prolongam-se por cerca de 6 km em terra. A conexão das monobóias com os petroleiros é estabelecida através de mangotes flexíveis, cujos diâmetros vão de 41 cm (16 pol.) a 51 cm (20 pol. ).
3.9.4	- CAPACIDADE DE ARMAZENAMENTO
São 15 os tanques do parque de armazenamento de petróleo, com a capacidade nominal, total, de 700 000 m3.
3.9.5	- OLEODUTOS DE UGAÇÃO COM A REFINARIA
Dos tanques de armazenamento o petróleo é bombeado para a REFAP, através de um oleoduto com diâmetro de 41 cm (16 pol.) e comprimento de 98 km, projetado para a vazão nominal de 16 000 m3/dia.
Já está concluída a construçãoi do novo oleoduto, paralelo ao existente, com diâmetro de 56 cm (22 pol.); terminada a estação de bombeamento, em dezembro de 1977, a vazão desta segunda linha passa a 22 000 m3/dia.
</field>
	</doc>
</add>