<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BG.04035</field>
		<field name="filename">BGP_2013_21_1_09_Evidencias_de_transporte_de_sedimentos_no_Quaternario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Evidências de transporte de sedimentos no Quaternário do talude inferior da Bacia de Campos, com base em ostracodes alóctones
Evidence of sediment transport in the Quaternary of Campos Basin lower slope, based on allochthonous ostracodes
Ariany de Jesus e Sousa | João Villar de Queiroz Neto | Elizabete Pedrão Ferreira
resumo
A suscetibilidade dos ostracodes de diferentes habitats às mudanças ambientais e climáticas conforma associações distintas úteis para reconstruções paleoambientais em áreas tanto continentais como marinhas. As associações de ostracodes recuperadas das lamas carbonáticas do Pleistoceno Superior-Holoceno do piston core GL-451, da Bacia de Campos, contêm associações mistas compostas por táxons autóctones (Krithe, Poseidonamicus, Australoecia, Cytheropteron, Bythocypris, Bradleya) e alóctones (Brasilicythere, Caudites, Cyprideis, Eucythere, Loxoconcha, Meridionalicythere, Paracytheridea e Xestoleberis).
Os táxons autóctones predominam nas associações, indicando que as lamas foram depositadas em águas profundas (batial inferior). As associações mistas ocorrem durante as fases glaciais, evidenciando que nesses períodos houve maior transporte de sedimentos de áreas continentais-plataformais para áreas de talude. O pico de maior abundância de ostracodes alóctones (em especial, Loxoconcha) encontra-se na parte superior da Subzona de foraminíferos planctônicos Y1 (Pleistoceno Superior). Este pico está relacionado a um episódio de resfriamento e a um rebaixamento do nível relativo do mar (NRM).
Palavras-chave: ostracodes | associações mistas | transporte de sedimentos | águas profundas | Quaternário | Bacia de Campos | Brasil
abstract
introdução
z
The susceptibility of ostracoda from different habitats to environmental and climatic change, form distinct assemblages that are useful both in continental and marine paleoenvironmental reconstructions. Ostracod assemblages recovered from late Pleistocene-Holocene carbonatic mud, of piston core GL-451 in the Campos Basin, contains mixed assemblages featuring autochthonous (Krithe, Poseidonamicus, Australoecia, Cytheropteron, Bythocypris, Bradleya) and allochthonous (Brasilicythere, Caudites, Cyprideis, Eucythere, Loxoconcha, Meridionalicythere, Paracytheridea, Xestoleberis) taxa. These studies report that, the autochthonous taxa predominate within the assemblages, indicating that the muds were deposited in a deep water environment (lower bathyal). The occurrence of mixed assemblages is most common during glacial phases, with evidence to support a higher sediment transport from the continental-platform to slope areas, which took place during the ice age. The greater abundance peak of allochthonous ostracodes lies in the upper portion of the planktonic foraminifer Subzone Y1 (upper Pleistocene), which is related to the colder period and consequently a reduction in the relative sea level (RSL).
(Expanded abstract available at the end of the paper).
Keywords: ostracods | mixed assemblages | sedimentary transportation | deep-water | Quatemaiy | Campos Basin | Brazil
Os ostracodes pertencem ao grupo dos artrópodes (Subfilo Crustacea Brünnich 1772, Classe Ostracoda Lattreille 1806) e são organismos de hábitos bentô-nicos. Esse grupo apresenta grande potencial para reconstruções paleoambientais e paleoclimáticas, por comporem grupos distintos de acordo com os ambientes sedimentares em que se desenvolvem. Assim, é possível determinar espécies com preferências por ambientes continentais (fluviais, lacustres e lagunares) e marinhos (transicionais a oceânicos) (Benson et al., 1961). As diferenças composicionais nas associações desses microcrustáceos advêm da sua sensibilidade aos fatores físico-químicos, como, por exemplo, temperatura e salinidade das massas d'água, variações climáticas e composição dos sedimentos (Pokorny, 1998).
De acordo com Whatley e Boomer (1995), em sequências sedimentares marinhas do Pleistoceno ocorrem associações de ostracodes que são constituídas por táxons autóctones e alóctones, denominadas associações mistas. Estas associações foram interpretadas como um produto do transporte de sedimentos de áreas plataformais para o talude, relacionados às mudanças climáticas e às variações do nível relativo do mar ocorridas nas fases glaciais e interglaciais. Em sequências continentais ou de áreas costeiras, os ostracodes alóctones e autóctones também são usados como evidência de transporte. Vott et al. (2011) usaram associações mistas para reconhecer inundações múltiplas de tsunamis em depósitos lagunares holocênicos no noroeste da Grécia, sendo os autóctones representados por espécimes de água doce e limnicos, e os alóctones pelos ostracodes marinhos. Para Coimbra etal. (2006), as associações mistas recuperadas de depósitos quaternários de lagunas no estado de Santa Catarina, sul do Brasil, indicaram que os ostracodes marinhos eram alóctones e transportados provavelmente durante tempestades.
Na definição de associações mistas, além da composição taxonômica, são também avaliadas as características ontogenéticas e morfológicas dos ostracodes. De acordo com Whatley (1983), uma análise da estruturação populacional de uma associação realizada através dos estágios ontogenéticos dos indivíduos de uma dada população de ostracodes pode auxiliar na caracterização de associações in situ ou transportadas. Para Pfaff (2004), a presença de uma biota completa
Figura 1
Mapa de localização da Bacia de Campos e do piston core GL-451.
Figure 1
Location map of the Campos Basin and the piston core GL-451.
de ostracodes, isto é, de espécimes jovens e adultos, é uma característica de ambiente de baixa energia e representa o meio em que viviam. Porém, se presentes predominantemente indivíduos adultos ou jovens na associação, essa condição é atribuída à atuação de ambientes de maior energia, transporte ou dissolução de parte dos espécimes (Pfaff, 2004; Machado et al., 2005).
Bergue (2006) ressalta que as migrações verticais das populações de águas profundas em taludes estão relacionadas à transgressão e regressão marinha, eventos que afetariam a termoclina (intervalo de massa d'água compreendida entre 300m e 1.000m de profundidade). Até o momento não foram assinaladas muitas características morfológicas restritas a ostracodes de ambientes marinhos profundos ou rasos. Porém, ostracodes que vivem fora da região fótica, abaixo de 200m de profundidade, em condições de mar aberto, não possuem tubérculo ocular (Whatley e Boomer, 1995; Bergue, 2006). Com base na ausência do tubérculo ocular, Whatley e Boomer (1995) caracterizaram as associações viventes em área de talude e bacia como associações típicas de águas profundas. Adicionalmente, Benson (1988) utilizou a ausência/presença de tubérculo ocular como um critério paleobatimétrico nas interpretações de ciclos transgressivo-regressivo. Bonaduce e Danielopol (1988) também ressaltam que o tamanho do tubérculo ocular pode ser usado como indicador paleobatimétrico, desde que seja utilizado juntamente com outros indicadores.
Os estudos taxonômicos e tafonômicos dos ostracodes realizados por Sousa et al. (2009; 2010) e
Sousa (2010) na seção pelítica do furo GL-451 da Bacia de Campos mostraram a potencialidade desses microfósseis para a caracterização de associações mistas. O objetivo deste trabalho é apresentar uma interpretação paleoambiental com base nas variações e proporções dos componentes das associações de ostracodes e aplicar o conceito de associações mistas para assinalar condições de transporte.
área de estudo
A Bacia de Campos está localizada na região sudeste da costa brasileira, entre os paralelos 20,5°S e 24°S. Sua área compreende aproximadamente 100.000km2, com mais de 70% ocupando profundidades de água maiores do que 200m. Ao norte limita-se pela Bacia do Espírito Santo e ao sul pela Bacia de Santos, sendo separada dessas bacias pelos altos de Vitória e Cabo Frio, respectivamente (Rangel et al., 1994; Viana et al., 1998) (fig. 1).
A bacia possui uma plataforma continental, que tem em média 100km de largura, e a quebra da plataforma varia de 80m de profundidade de lâmina d'água na área norte a 130m na porção sul. O talude, com gradiente médio de 2,5°, se estende por cerca de 40km, sendo sua base mais rasa na área norte (1.500m de lâmina d'água) do que na área sul (cerca de 2.000m). Esta diferença é devida ao desenvolvimento do cone submarino do Rio Paraíba do Sul conectado ao cânion submarino Almirante Câmara, na área norte
da bacia. Na passagem do talude para o Platô de São Paulo, o qual ocupa a área entre 2.000m e 3.500m de lâmina d'água, encontra-se um complexo sistema de drenagem submarino (Viana et al., 1998; Machado et al, 2004).
Os sedimentos em estudo pertencem ao Grupo Campos, de idade Cretáceo-Recente, que possui três unidades: uma sequência proximal (Formação Emborê), uma plataforma carbonática (Formação Grussaí) e uma sequência distal com pelitos de talude (Formação Ubatuba). Além destes depósitos estão presentes turbiditos arenosos da Formação Carapebus intercalados nos folhelhos batiais (Rangel etal., 1994).
A sedimentação cenozoica nas áreas emersas e plataformais da bacia foi influenciada pela reativação tectônica de falhas normais dextrais NW e WNW, atribuídas ao regime tectônico de transcorrência dextral E-W, de idade neopleistocênica a holocênica. Outra reativação importante, de idade holocênica, está associada às falhas normais de orientação NE e ENE, relacionadas ao evento de extensão NW. Os mecanismos neotectônicos quaternários influenciaram na migração, de direção NW para NE, da desembocadura do Rio Paraíba do Sul, que constitui um importante fornecedor do aporte sedimentar para a bacia. Essa avulsão fluvial ocorrida, pelo menos em parte, na passagem do Pleistoceno/Holoceno, influenciou no suprimento de sedimentos para a plataforma continental e águas profundas e, em particular, na evolução do cânion Almirante Câmara (Tomaz et al., 2004).
Na caracterização de depósitos arenosos da Bacia de Campos, Viana et al. (1998) apresentaram o complexo contexto hidrodinâmico da plataforma e do talude, com a presença de uma massa d'água estratificada e padrões de circulação diferentes. Com base na interação de fatores hidrológicos, dis-ponibidade de sedimentos e morfologia, os autores notaram a ocorrência de distintos processos entre a plataforma e a área offshore, ao longo das isóbatas e através delas, assim como processos relacionados às diferentes escalas de tempo. Um fator importante na sedimentação destes depósitos é a estratiflcação da coluna d'água que compreende diferentes massas com propriedades termodinâmicas (temperatura e salinidade) e velocidades particulares.
Segundo Viana et al. (1998) na margem sudeste brasileira, as massas d'água podem ser divididas em massa d'águas superficiais (0m-550m) e profundas (550m-&gt;4.000m). As massas d'águas superficiais acima de 300m de profundidade são resultado da mistura de três tipos de águas e são transportadas pela
Corrente do Brasil em direção sul. As massas d'águas entre 300m-550m de profundidade são representadas pela Água Central do Atlântico Sul, que flui em direção norte.
As massas d'águas profundas são representadas pelas: Águas Intermediárias da Antártica, que irriga o talude médio e fluem em direção norte entre as iso-batas de 550m e 1.200m; Águas de Fundo do Atlântico Norte, que fluem em direção sul e ocupa a área do talude inferior e borda externa do Platô de São Paulo, entre 1.200m e cerca de 3.500m de profundidade; e as Águas de Fundo da Antártica, que fluem em direção norte abaixo de 4.000m de profundidade.
metodologia
materiais e métodos
O piston core GL-451 (latitude de 21°09'47'' e longitude 39°57'14,3''; com 16,9m de comprimento) foi coletado em lâmina d'água de 1.503m, durante a campanha realizada pelo navio de sondagem Bucentauro em 2003 (fig. 1). Os sedimentos são constituídos principalmente por lamas com diferentes teores de carbonato e areias lamosas, permitindo a sua subdivisão em várias fácies sedimentares, sendo o teor de carbonato estimado através da intensidade de fervura em HCl 10% (Kowsmann e Vicalvi, 2003 apud Tokutake, 2005). As seguintes litofácies foram caracterizadas: margas (MG) possuem teores entre 30% e 60% de carbonato; lama rica em carbonato (LR) entre 30% e 15%; lama levemente carbonática (LL) entre 15% e 5%; e areia siliciclástica lamosa (Asl) (flg. 2).
Foram coletadas 61 amostras, com 10cm3 de sedimento por amostra, em espaçamentos com intervalos regulares de 30cm, ou intervalos menores quando observadas mudanças nas fácies litológicas. As amostras foram tratadas com peróxido de hidrogênio (H2O2) e, posteriormente, lavadas e secas. Foram triados todos os ostracodes da fração superior a 62pm.
O estudo taxonômico foi realizado em lupa bino-cular Leica. A classificação sistemática dos ostracodes adotada no presente trabalho foi baseada em Benson etal. (1961). Quando os gêneros e/ou espécies identificados não foram reportados pelo referido autor, optou-se por utilizar a taxonomia Van Morkhoven (1963). Além da classificação taxonômica nesses trabalhos clássicos e relevantes, foram também
consultados os sites da Integrated Taxonomic Information System (ITIS: https://www.itis.gov) e World Register of Marine Species (WoRMS: http://www.marinespecies.org).
bioestratigrafia
A bioestratigrafia da seção do furo GL-451 foi realizada por Marins (2009) e Sousa etal. (2011a), tendo como base o arcabouço de foraminíferos planctônicos de Ericson e Wollin (1968), modificado por Vicalvi (1997; 1999). As zonas de foraminíferos planctônicos refletem as flutuações climáticas ocorridas durante o Quaternário, tendo como base o domínio do Plexo Globorotalia menardii (G. menardii menardii, G. m. flexuosa e G. tumida) na associação. Este grupo marca períodos de clima quente e caracteriza as biozonas X e Z representantes das fases Interglacial e Pós-Glacial, respectivamente (fig. 2).
A abundância dos foraminíferos Globorotalia inflata e G. truncatulinoides é a base para a delimitação das biozonas W e Y, representantes da fase Glacial e Último Glacial, respectivamente. Essas duas espécies são indicadoras de águas temperadas/frias. Em contrapartida, a espécie Globorotalia crassaformis é considerada como representante de intervalos transicionais. Outro grupo de foraminíferos planctônicos importante é o Plexo Pulleniatina (P. primalis, P. obliquiloculata e P. finalis), o qual é típico de águas quentes, e sua abundância é controlada principalmente pela salinidade. O Plexo Pulleniatina parece apresentar maior tolerância a águas relativamente mais frias do que o Plexo G. menardii (Ericson e Wollin, 1968).
As biozonas de nanofósseis calcários obtidas por Tokutake (2005) tiveram como base o arcabouço proposto por Antunes (1994) (fig. 2). Esses dados bioestratigráficos foram calibrados com os estágios isotópicos marinhos de Emiliani (1966) obtidos por Tokutake (2005) (fig. 2). A bioestratigrafia de foraminíferos planctônicos foi calibrada com as datações radiométricas com base em C14, conforme apresentadas em Vicalvi (1997; 1999) para a Bacia de Campos. Com base no reconhecimento da Zona W2, a mais antiga registrada no GL-451, estima-se que os sedimentos em estudos foram depositados desde 140-150 mil anos AP. Os resultados de ostra-codes obtidos para o furo foram comparados com a curva global de ô18O proposta por Damuth et al. (1988), que também reflete a variação do nível relativo do mar.
Com base nos dados integrados dos arcabouços bioestratigráficos de foraminíferos planc-tônicos, nanofósseis calcários e estágios isotópicos marinhos, foi possível posicionar os estratos do testemunho GL-451 no Pleistoceno Superior-Holoceno (fig. 2).
informações ambientais e paleoambientais
Os ostracodes ocupam ambientes terrestres e aquosos como áreas de poças temporárias, lagos, rios, estuários, pântanos, mangues, e nos ambientes marinhos estão presentes desde áreas costeiras até abissais, com táxons vivendo ao longo de gradientes ambientais ou em intervalos ecológicos específicos.
Carreno et al. (1999) se valeram dessas propriedades do grupo dos ostracodes para definir e reconstruir paleoambientes dos depósitos neogê-nicos da Bacia de Pelotas através de associações ou biofácies características, como aquelas marcadas por espécies de água doce, representadas por Cypris cassinensis e Limnocythere sp. Por outro lado, nas biofácies mixo-halinas ou oligo-halinas, registraram um número maior de espécies, em especial de Cyprideis em ambientes lagunar ou estuarino, e de Callistocythere marginalis, C. litoralensis e Peris-socythere em ambiente lagunar/estuarino-nerítico raso. Entre as espécies da biofácies marinha de ambientes neríticos estão Coquimba tenuireticulata, C. bertelsae, Caudites posdiagonalis e Brasilicythere reticulospinosa. Na biofácies marinha de ambiente batial superior destacam-se as espécies Bradleya pelotensis, Henryhowella kempfi, H. rectangulata e Krithe coimbrai. A distribuição dessas biofácies ao longo das seções de subsuperfície serviu para caracterizar ciclos transgressivo-regressivos. Estes ciclos e as variações composicionais nas associações foram relacionados às incursões de massas de águas frias provenientes das regiões da Antártica e Malvinas. Nos ciclos regressivos foram registradas espécies diferentes da biofácies dominante, sugerindo um caráter alóctono.
A seguir, são apresentados alguns trabalhos que exemplificam a utilização dos ostracodes em reconstruções paleoacmbientais, com ênfase nos táxons identificados no presente estudo.
ostracodes de ambientes continentais e costeiros
Entre os trabalhos que abordam ostracodes de águas rasas do Quaternário, destaca-se o estudo dos depósitos do vale do Rio Quequén Grande, na área costeira de Buenos Aires, Argentina, onde sistemas de drenagens do Neopleistoceno foram afogados pela subida do nível do mar no Holoceno e desde então vêm sendo controlados pelas flutuações do nível do mar. A fauna é dominada por espécies típicas de condições de água salobra (Cyprideis salebrosa hartmanni, C. multidentata), além de táxons de água doce (Heterocypris incongruens, Limnocythere cf. L. staplini), marinhas (Cornucoquimba lutziana, Caudites ohmerti) e de hábitat marinho-salobro (Cytherura deimorphica, Perissocytheridea) (Ferrero et al., 2005).
Os ostracodes provenientes de sedimentos quaternários de lagos, lagunas e estuários da costa do Senegal vêm sendo analisados para elaborar modelos de evolução da linha de costa e das mudanças climáticas, como, por exemplo, nos estudos de Sarr et al. (2008) em sedimentos holocênicos dos lagos Mbawane e Rebta, na costa norte do Senegal. Os ambientes do Lago Rebta variam de laguna aberta bordejada por mangues, desenvolvida sob clima tropical úmido, com fauna dominada por Cyprideis nigeriensis, Neomonoceratina iddoensis e Aglacypris gambiensis. Com base nessa associação foi interpretada uma sucessão de períodos de chuvas e secas, que modificou a concentração de salinidade do lago. Em seguida, se desenvolveu um golfo marinho pequeno circundado por mangues, que foi indicado pela fauna composta principalmente por C. nigeriensis e N. iddoensis, e por ostracodes marinhos representados pelos gêneros Bairdia, Semicytherura, Hemicytherura, Leptocythere e Loxoconcha. A passagem deste golfo para uma laguna confinada, sob clima árido, foi indicada por uma fauna monoespecífica de escassas valvas de C. nigeriensis, favorecida pela variação de salinidade e variação sazonal. Por último, a fauna oligoespecífica composta por C. nigeriensis e Pseudoconcha omatsolai indicou a presença de uma laguna salina aberta e condições climáticas áridas.
As reconstruções paleoambientais da região costeira do Líbano durante o Holoceno foram suportadas por estudos sedimentológicos e da macro e microfauna de Marriner et al. (2008). Eles encontraram uma alta diversidade de espécies associada
a valvas de ostracodes adultos e juvenis, abundante Cyprideis torosa (espécie dulciaquícola) e níveis com abundância de ostracodes marinhos em uma camada de superfície de inundação máxima de uma fase transgressiva ocorrida a cerca de oito mil anos AP. Nos estratos subseqüentes, diferentes ambientes também foram reconhecidos: lagunar (Loxoconcha, Xestoleberis), costeiros (Bythocythere, Cytheretta) e marinhos (Semicytherura, Bairdia).
Abundantes ostracodes foram recuperados dos sedimentos atuais do mar epicontinental e dos estratos pleistocênicos depositados desde o Último Interglacial no Golfo de Carpentaria, localizado entre Austrália e Nova Guiné (Reeves etal., 2007). Nesta localidade foram caracterizadas várias biofácies: a fácies não marinha é representada por ostracodes de lagos/lagunas salobras (Cyprideis, Leptocythere) e por ostracodes de canais de maré (Loxoconcha, Caudites); e as fácies marinhas são representadas pelos ostracodes de ambiente marinho marginal (Xestoleberis, Praemunita, Cytheropteron), marinho raso (Cytherella, Hemikrithe) e marinho raso aberto (bairdídeos e cytheretídeos).
O estudo dos foraminíferos e das associações de ostracodes de um furo localizado em lâmina d'água de 118m nos mares rasos do Golfo Bonaparte, plataforma noroeste da Austrália, mostrou uma transgressão marinha coincidindo com o fim do último máximo glacial (UMG). Após esse evento climático de resfriamento, na área prevaleceu uma condição estuarina. Nas fácies subsequentes, marinha e marinha marginal, são abundantes Xestoleberis, Cytherella, Loxoconcha e Argilloecia, enquanto Macrocypris foi registrado apenas nas fácies marinhas (De Deckker e Yokoyama, 2009).
Na sucessão de estratos do Quaternário da planície costeira do Rio Pó, nordeste da Itália, a fauna de ostra-codes mostrou composição diferenciada. Na associação de fácies de linha de costa transgressiva, em ambiente costeiro de alta energia, estão presentes espécimes de Semicytherura e Loxoconcha. As litofácies que compõem a associação prodelta revelaram conteúdos microfossilí-feros diferentes, sendo abundante Loxoconcha turbida e, secundariamente, Leptocythere ramosa, Semicytherura incongruens e Cytheridea neapolitana. Na fácies planície deltaica, com ambientes influenciados pelo mar (laguna e baia interdistributária) e ambientes sem influência marinha, foram registradas numerosas valvas de Cyprideis torosa (Amorosi et al., 2008).
Em depósitos continentais miocênicos, o gênero Cyprideis destaca-se por sua abundância nas associações de ostracodes da Formação Yecua, Bolívia (Nicolaides e
Coimbra, 2008), a qual se apresenta com várias espécies em estratos de ambiente deposicional com condições de água salobra e dulceaquícola. Na Formação Pebas, região oeste do Rio Amazonas, abrangendo Peru, Colômbia e Brasil, a fauna é dominada pelo gênero Cyprideis (93%), implicando ambientes estáveis, resultando em uma extensiva radiação adaptativa desses ostracodes, com grande número de espécies e variações morfológicas (Munoz-Torres etal., 2006). Na Formação Solimões, na Bacia do Solimões, estado da Amazônia, foram recuperados abundantes ostracodes e entre eles Cyprideis, que indicaram um ambiente deposicional flu-violacustrino de baixa energia para a unidade (Ramos, 2006). As faunas miocênicas da Bacia de Aquitaine, sudoeste da França, indicaram duas tendências ambientais: uma que corresponde a ambientes de lagunas (Hemicyprideis, Loxoconcha, Xestoleberis) e de águas salobras (Miocyprideis, Neocyprideis), e outra fauna de ambientes marinhos. Estes últimos ambientes estão representados por ostracodes de ambientes costeiros (Miocyprideis, Hemicyprideis, Cytheridea com nódulos), fitais (Eucytherura, Hemicytherura, Semicytherura), infra-litorâneos (Loxoconcha, Neocytherideis, Olimfalunia) e circalitorâneos (Xestoleberis, Cytheropteron, Parakrithe) (Ducasse e Cahuzac, 1996).
ostracodes de ambientes continentais e costeiros da margem sudeste brasileira
Entre os estudos de ostracodes recentes realizados na Região Sudeste brasileira relata-se Vilela et al. (2004), que determinaram espécies indicadoras de poluição nos sedimentos de fundo da Baía da Guanabara, Rio de Janeiro. A maior abundância de ostracodes foi observada na porção norte da baía, e as associações são dominadas por Cyprideis salebrosa. Porém, dentro de canais localizados na entrada e na porção central da baía, foram reconhecidos também outros gêneros, como Xestoleberis e Aurila.
Na Bacia de Campos, devido ao fenômeno de ressurgência e por esta representar uma Zona Zoogeográfica Transicional, vários estudos foram conduzidos para compreensão do comportamento ecológico dos ostracodes (Coimbra et al., 1999). Ressaltam-se os estudos realizados por Machado (2002) e Machado et al. (2005), que analisaram amostras de fundo da plataforma em frente à Lagoa de Araruama. Estas apresentam uma associação de ostracodes dominada por Caudites ohmerti, Meridionalicythere? dubia, Callistocythere litoralensis e Paracytheridea bulbosa, que foi interpretada como
autóctone. Registraram-se também táxons de águas frias com as espécies Coquimba tenuireticulata e Caudites gnomus. Alguns ostracodes estão diretamente relacionados ao tipo de sedimento, como Caudites ohmerti à fração areia média, Brasilicythere reticulospinosa à fração areias finas a muito finas, Xestoleberis umbonata à fração silte e areia fina, e Meridionalicythere? dubia à fração areia muito fina. Para Ramos et al. (1999), a presença das espécies de águas profundas e frias em condições batimétricas de águas rasas nessa região (Hemicytherura, Semicytherura, Oculocytheropteron e Paracytheridea) é devida ao fenômeno de ressurgência que ocorre no Sul da Bacia.
ostracodes de ambientes marinhos profundos
A diversidade e a natureza pandêmica das associações de ostracodes de águas profundas (profundidades &gt;1.000m) e abissais (abaixo de 2.000m) vêm sendo relacionadas a parâmetros oceanográficos, em particular, às massas d'água, que possuem temperaturas, salinidades e nutrientes diferenciados. Destaca-se o estudo de Dingle e Lord (1990), que constataram faunas distintas distribuídas verticalmente no Atlântico. Em relação ao Atlântico Sul, a população de ostracodes característica das Águas Intermediárias da Antártica (SE do Atlântico) é pouco diversificada. Nessa população, Krithe e Bosquetina são os táxons mais abundantes, e secundariamente Legitimocythere, Bythocypris, Bairdia e Henryhowella. Em relação às Massas d'Água Profundas do Atlântico Norte, três faunas foram registradas, sendo Krithe, Henryhowella e Echinocythereis os táxons mais abundantes. As faunas Dutoitella e Poseidonamicus-Bosquetina estão presentes, respectivamente, na porção inferior dessa massa d'água. Estas faunas são sucedidas pela Fauna Krithe, que se posiciona na porção superior, e contêm Cytheropteron, Argilloecia e Poseidonamicus, além de espécies de Ambocythere, Abyssocythere, Bythocypris, Bairdia, Bradleya, Bythocythere, Cytherella e Eucythere. A Fauna Henryhowella ocupa a parte inferior das Águas Intermediárias da Antártica, e estão presentes Australoecia atlantica, além de táxons de Bradleya, Bythocypris, Eucythere, Krithe, Bairdia, Henryhowella, entre outras.
Abad et al. (2005) caracterizaram associações de ostracodes em estratos neomiocênicos da Bacia Guadalquivir, no sul da Espanha, sendo reconhecidos
grupos de ostracodes representantes de áreas infra-litorâneas (Loxoconcha, Xestoleberis, Semicytherura, Hemicytherura) e de fácies de plataforma externa-talude (Henryhowella, Cytherella, Parakrite, Krithe).
Ayress et al. (1997) verificaram que as massas d'água dos oceanos Pacífico, Sul e Atlântico controlam a distribuição dos ostracodes e que estes têm mostrado alta sensibilidade às variações de temperaturas, possuindo associações distintas acima e abaixo da termoclina. Em relação ao Atlântico, o gênero Krithe está distribuído junto ao limite superior das Águas de Fundo do Atlântico Norte. Outras espécies indicadoras de águas frias (&lt;5°C) encontradas no Atlântico são táxons pertencentes aos gêneros Henryhowella, Krithe, Rugocythereis, Legitimocythere, Pterygocythere, Poseidonamicus e Dutoitella, sendo os dois últimos de origem abissal. Poseidonamicus se distribui preferencialmente na porção inferior das Águas de Fundo do Atlântico Norte.
ostracodes de ambientes marinhos profundos da margem sudeste brasileira
Em relação aos ostracodes quaternários estudados na Bacia de Campos, destaca-se o estudo de Nicolaides (2008), que identificou espécies típicas de águas profundas nas seções pelíticas de fases glaciais e interglaciais. Entre os ostracodes autóctones estão Australoecia atlantica, Bythocypris kyamos, Microcythere cronini, Apatihowella (A.) melobesioides, Henryhowella cf. H. asperrima, Krithe coimbrai, K. reversa, K. trinidadensis, K. dolichodeira, além de representantes dos gêneros Aversovalva, Cytheropteron, Bythoceratina, Heinia, Macropyxis, Pseudocythere, entre outros. Os ostracodes interpretados como alóctones são, por exemplo, os espécimes dos gêneros Paracypris, Neocytherideis, Neonesidea, Eucytherura, Hemicytherura, Hemingwayella, Semicytherura, Loxoconcha, Xestoleberis e Cytherella.
Na Bacia de Santos, Bergue et al. (2006) recuperaram associações de ostracodes de águas profundas de seções quaternárias e reconheceram ostracodes tanto autóctones como alóctones. Nas associações são referidas espécies de ostracodes de diferentes massas d'água que ocupam condições batimétricas distintas, mostrando-se bons indicadores de mudanças de temperatura, quantidade de oxigênio e variação do nível do mar. Entre os ostracodes autóctones estão várias espécies de Krithe (K. reserva, K. dolichodeira, K. permoides sinuosa, K. tinidadensis, Krithe coimbra, K. morkhoveni ayressi, K.producta.),
além de Poseidonamicus pintoi, Bythocypris kyamos e espécies dos gêneros Cytheropteron, Apatihowella, Loxoconchidea, Rimacytheropteron, Bradleya, Cobanocythera, Ambocythere, entre outros.
resultados
Os ostracodes recuperados no GL-451 pertencem a 4 superfamílias, 12 famílias, 38 gêneros de três subordens (Podocopina Sars 1866, Platycopina Sars 1866 e Cytherocopina Gründel 1967) da Ordem Podocopida Müller 1894. Alguns espécimes não puderam ser classificados devido ao grau de preservação ou por falta de características morfológicas distintivas, e serão descritos em trabalhos futuros. Nas subordens Platycopina e Cytherocopina foi reconhecida apenas uma família em cada ordem, representadas por táxons de Cytherellidae Sars 1866 e Bythocytheridae Sars 1866, respectivamente.
Por outro lado, o maior número de gêneros encontrados no GL-451 pertence à Subordem Podocopina. Os ostracodes estão distribuídos em várias superfamílias. A Superfamília Bairdiacea Sars 1888 está representada pelas famílias Bairdiidae Sars 1888 (Bairdoppilata, Neonesidea e Bythocypris) e Macrocyprididae Müller 1912 (Macrocypris, Macropyxis). Na Superfamília Cypridacea Baird 1845 encontram-se exemplares da Família Pontocyprididae Müller 1894 (Argilloecia, Australoecia). A Superfamília Cytheracea Baird 1845 é a mais bem-representada, com ostracodes de famílias Bythocytheridae Sars 1926 (Bythoceratina), Cytheridaidae Sars 1925 (Cyprideis, Eucythere, Krithe, Parakrithe), Cytheruridae Müller 1894 (Aversovalva, Cytheropteron, Hemicytherura, Hemingwayella, Microceratina, Oculocytheropteron, Paracytheridea, Semicytherura), Hemicytheridae Puri 1953 (Brasilicythere, Caudites, Coquimba, Meridionalicythere), Loxoconchidae Sars 1925 (Loxoconcha, Cytherois, Paracytherois, Microcythere), Trachyleberididae Sylvester-Bradley 1984 (Abyssocythere, Ambocythere, Bradleya, Henryhowella, Poseidonamicus, Trachyleberis) e Xestoleberididae Sars 1928 (Xestoleberis). A Subordem Platycopina compreende táxons da Família Cytherellidea (Cytherella, Cytherelloidea). A Subordem Cytherocopina está representada pela Superfamília Cytheroidea, Família Bythocytheridea, onde apenas o gênero Ruggieriella foi identificado.
Algumas dessas categorias taxonômicas são importantes na caracterização paleoambiental, como o estudo dos tipos de estruturas oculares (ou “Xestole-beris spot") das carapaças de Xestoleberididae, que têm sido utilizados como indicadores de ambientes marinhos rasos (lâmina d'água&amp;lt;100m) e de águas salobras (Bonaduce e Danielopol, 1988). Na caracterização de fácies sedimentares do fundo da laguna da Ilha de Mayotte, no Arquipélago de Comores, entre Madagascar e África, Babinot e Kouyoumont-zakis (1995) observaram abundantes ostracodes de Cytheracea e Bairdiaceae nas fácies de areias bioclás-ticas das áreas lagunares e nas fácies de lamas dos ambientes costeiros, de profundidade de até 65m de lâmina d'água.
No Brasil, Drozinsky et al. (2003) registraram ostracodes de Cytheruridae, Trachyleberididae, Eucytheridae, Hemicytheridae, Bairdiidae, Krithidae e Pontocyprididae na plataforma externa e talude do estado do Rio Grande do Sul. Com isso individualizaram uma associação composta por ostracodes que comumente habitam lâmina d'água profunda (autóctones) e outra que contém espécimes de águas rasas (alóctones), evidenciando remobilização de sedimentos e/ou massas d'água. Ramos et al. (2004) estudaram ostracodes marinhos de Pontocyprididae e Bairdiidae da plataforma continental do Sudeste brasileiro e reconheceram a importância desses ostracodes para a identificação da transição de ambiente lacustre para marinho.
Com base nas várias categorias taxonômicas dos ostracodes, nas características morfológicas das valvas e nos estágios ontogenéticos identificados ao longo da seção pelítica no testemunho GL-451, observou-se que estão presentes duas associações, uma de águas profundas (autóctona) e outra de águas rasas (alóctona).
padrão de distribuição estratigráfico dos ostracodes
Apesar de a ocorrência de ostracodes não ser contínua ao longo do testemunho, alguns níveis apresentaram abundância expressiva, alta diversidade, e estão, na sua maioria, relacionados a episódios de resfriamento ou especificamente a alguma biozona de foraminífero planctônico (fig. 2). No material recuperado foram observadas valvas adultas e abundantes valvas juvenis em bom estado de preservação (fig. 3),
que, de modo geral, acompanham os picos de maior abundância de ostracodes.
A classificação taxonômica dos ostracodes em nível genérico possibilitou identificar os seguintes táxons autóctones: Ambocythere, Argilloecia, Australoecia, Abyssocythere, Poseidonamicus, Krithe, Bythocypris, Cytheropteron, Tracyleberis, Macropyxis, Parakrithe, Bradleya, Ruggieriella, Henryhowella, Microcythere, Macrocypris, Aversovalva, Bythoceratina e são ostracodes de águas profundas (anexos a e b; figs. 4, 5, 6 e 7). Os ostracodes alóctones estão representados pelos gêneros Cyprideis, Eucythere, Brasilicythere, Caudites, Meridionalicythere, Loxoconcha, Paracytheridea, Xestoleberis (anexo c; figs. 8, 9 e 10). Os espécimes desses gêneros mostram-se em proporções variadas, o que é típico de associações mistas, conforme o modelo de Whatley e Boomer (1995).
Foram registrados gêneros com amplo espectro de hábitat, tais como Hemicytherura, Hemingwayella, Microceratina, Semicytherura, Oculocytheropteron, Cytherois, Paracytherois, Cytherella, Cytherelloidea, Bairdoppilata e Neonesidea.
Entre os componentes das associações estão presentes valvas de ostracodes correspondentes a diferentes estágios ontogenéticos das espécies Australoecia atlantica, Macropyxis sp. 1, Henryhowella sp. 1, Poseidonamicus pintoi (figs. 5 e 6.7-13). Além desse conjunto de ostracodes, em alguns intervalos é significativa a recuperação de espécimes fragmentados com atribuição taxonômica incerta de gêneros alóctones ou autóctones (fig. 3).
As ocorrências das espécies e gêneros de ostracodes têm comportamentos diferenciados dentro de cada uma das fases climáticas interpretadas a partir das biozonas de foraminíferos planctônicos, as quais são apresentadas abaixo.
Glacial
Na fase Glacial, equivalente ao intervalo da Zona de foraminíferos planctônicos W, os ostracodes autóctones estão representados pelas seguintes espécies de Krithe:
K.	morkhoveni morkhoveni, K. reversa, K. dolichodeira, K. trinidadensis, K. sp. 1, K. sp. 2 e K. sp. 3. Os táxons reunidos em Krithe sp. 2 correspondem a um conjunto de ostracodes em estágios ontogenéticos juvenis. Esses ostracodes não possuem todas as características distintivas de espécies adultas, o que inviabiliza a sua acurada classificação em nível específico. Destacam-se nesse intervalo climático duas outras espécies, K. reversa e K. m. morkhoveni, em termos quantitativos.
Na associação de ostracodes encontram-se também várias espécies: o gênero Australoecia é representado por A. atlantica e A. sp. 1, sendo que a A. atlantica é a espécie mais representativa;
o gênero Poseidonamicus é representado por uma única espécie P. pintoi, assim como Macropyxis e Henryhowella são representados por uma única espécie, porém deixadas em nomenclatura aberta.
Figura 2 - Relação do padrão de distribuição da abundância dos ostracodes marinhos, das abundâncias relativas dos ostracodes autóctones e alóctones com a biocronoestratigrafia e as fases climáticas. (1) Kowsmann e Vicalvi (2003 apud Tokutake, 2005); (2) Tokutake (2005); (3) Marins (2009). Para símbolos de litofácies, ver item Materiais e Métodos.
Figure 2 - Relationship of marine ostracod abundance distribution pattern, of the relative abundances, of the autochthonous and allochthonous ostracodes, with biochronostratigraphy and the climatic phases. (1) Kowsmman and Vicalvi (2003); (2) Tokutake (2005); (3) Marins (2009). For symbols of Lithofacies see item Materials and Methods.
Figura 3
Padrão de distribuição da abundância de níveis onto-genéticos e tafonômicos dos ostracodes. Para autores, ver legenda da figura 2.
Figure 3
Abundance distribution pattern of the ontogenetic and taphonomic levels of ostracodes. For the authors see subtitle of figure 2.
Os espécimes do último gênero são semelhantes àqueles recuperados na mesma faixa temporal nas bacias de Campos e Santos (Nicolaides, 2008; Bergue e Coimbra, 2008).
Em termos de diversidade, Argilloecia é o gênero com maior número de espécies (A. cf. keigwini, A. robinwhatleyi, A. sp. 1, A. sp. 2, A. sp. 4 e A. sp. 5). Ainda como representante de ostracodes alóctones estão Ambocythere sp. 1, Bradleya sp. 1, Bythocypris kyamos, B. sp. 1 e Trachyleberididea sp. 1.
Outros ostracodes foram observados nessa fase climática, estando entre eles ostracodes alóctones: Coquimba sp. 1, Cyprideis sp. 1, Cytherelloidea sp. 1, Eucythere sp. 2, Loxoconcha sp. 2, Neonesidea sp. 1, Paracytheridea sp. 1 e Xestoleberis sp. 1.
As ocorrências de Bairdopillata aff. B. hirsuta, Bairdoppilata sp. 1, Bythoceratina sp. 1, Hemicytherura bradyi, Hemicytherura? sp. 1, Paracytherois sp. 1 e Semicytherura sp. 1 são menos expressivas na fase glacial.
Interglacial
A associação recuperada no intervalo correspondente à fase Interglacial (equivalente à Zona de foraminíferos planctônicos X) incluí ostracodes autóctones e alóctones, e a distribuição estratigrá-fica desses microcrustáceos nesta fase mostra-se muito irregular, com o maior número de ocorrência concentrado na Subzona X1. Na associação, as espécies mais significativas são Macrocypris sp. 1,
Poseidonamicus pintoi, Krithe sp. 2 e Australoecia atlantica, sendo as mesmas de caráter autóctone.
O grupo autóctone contém também outras espécies, menos expressivas numericamente, como Ambocythere sp. 1, Argilloecia acuminata, Argilloecia robinwhatleyi, A. sp. 1, A. sp. 3, A. sp. 4, A. sp. 5, Australoecia sp. 1, Bythocypris sp. 1, Cytheropteron sp. 3, Henryhowella sp. 1, K. dolichodeira, K. m. morkhoveni, K. trinidadensis, K. reversa, K. sp. 1, K. sp. 3, K. sp. 4, Macropyxis sp. 1, Poseidonamicus sp. 1 e Trachyleberididea sp. 1.
As espécies identificadas como alóctones são Brasilicythere reticulispinosa, Caudites sp. 1, Loxoconcha sp. 1, Loxoconcha sp. 3, Paracytheridea sp. 1, Xestoleberis sp. 1 e Xestoleberis sp. 2.
Dentro ainda dessa fase encontram-se táxons que permaneceram em nomenclatura aberta: Bairdoppi-lata sp. 1, Macrocypris? sp. 1, Microceratina sp. 1, Microcythere sp. 1, Microcythere? sp. 1, Neonesidea sp. 1, Oculocytheropteron sp. 1, Semicytherura sp. 1, que podem habitar uma ampla gama de ambientes.
Último Glacial
O maior número de ocorrência e quantidade de ostracodes encontra-se no Último Glacial (intervalo da Zona de foraminíferos planctônicos Y), com ostracodes adultos, juvenis e fragmentados presentes em quase todas as amostras (fig. 3). O intervalo dessa fase climática apresenta o maior número de gêneros de autóctones (anexo a), com ocorrência em praticamente todo o intervalo. Entre os gêneros autóctones mais significativos estão Argilloecia, Bythocypris, Australoecia, Krithe, Macropyxis e Poseidonamicus. Apesar de Cytheropteron não ser abundante, é mais frequente na parte superior do intervalo (fig. 4).
A espécie Australoecia atlantica ocorre em quase todo o intervalo do Último Glacial, enquanto Poseidonamicus pintoi e Macropyxis sp. 1 possuem distribuições pontuais e concentradas na seção superior do intervalo. Por serem mais diversificadas e com ocorrência em quase todo o intervalo, a distribuição e a abundância das espécies de Krithe são diferenciadas, e vários fragmentos da mesma foram reconhecidos. A espécie K. m. morkhoveni tende a se concentrar na porção inferior do intervalo do Último Glacial, enquanto as espécies K. dolichodeira,
K.	reversa, K. trinidadensis, K. sp. 1, K. sp. 3 e K. sp. 4 se restringem a sua porção superior. Os espécimes reunidos em Krithe sp. 2 se distribuem ao longo de todo o intervalo.
A associação de ostracodes autóctones contém também os seguintes táxons: Abyssocythere atlantica, Ambocythere sp. 1, Argilloecia acuminata, A. cf. keigwini,
A.	robinwatley, Argilloecia sp. 2, Argilloecia sp. 3, Argilloecia sp. 4, Argilloecia sp. 5, Australoecia atlantica, Australoecia sp. 1, Aversovalva cf. hydrodynamica, Bythocypris affinis, B. kyamos, Bythocypris sp. 1, Cytheropteron carolinae, C. testudo, C. sp. 2, C. sp. 3,
C.sp. 4, Henryhowella sp. 1, Krithe dolichodeira, K. m. morkhoveni, K. reversa, K. trinidadensis, K. sp. 1, K. sp. 2, K. sp. 3, K. sp. 4, Macropyxis sp. 1, Poseidonamicus pintoi, P. sp. 1, Ruggieriella sp. 1, Trachyleberididea sp. 1 e Tracyleberis aurata.
A ocorrência da maioria dos gêneros atribuídos aos ostracodes alóctones está na porção média e superior do intervalo dessa fase climática, e não são contínuos os seus registros. Foram identificados como pertencentes a esse grupo: Caudites sp. 1, Meridionalicythere sp. 1, Meridionalicythere ?, Xestoleberis sp. 1, Eucythere sp. 1, Eucythere sp. 2, Loxoconcha sp. 1, Loxoconcha sp. 2 e Paracytheridea sp. 1.
Além das formas típicas autóctones e alóctones estão presentes táxons que habitam ambientes tanto rasos quanto profundos, como Bairdoppilata sp. 1, Cytherella sp. 1, Cytherois sp. 1, Hemigwayella sp. 1, Microcythere cf. M. cronini, Microcythere sp. 1, Microcythere? sp. 1, Neonesidea sp. 1, Oculocytheropteron sp. 1, Paradoxostomatidea sp. 1, Parakrithe sp. 1, Semicytherura caudate e Semicytherura sp. 1.
Ressalta-se que no limite do Último Glacial para o Pós-Glacial há grande número de ocorrência de espécies com abundância pouco expressiva, ocasionando, assim, um pico de diversidade alto (fig. 2).
Pós-Glacial
O intervalo correspondente a essa fase climática, marcada pela Zona de foraminífero planctônico Z, possui baixa abundância e diversidade de ostracodes. Neste contexto, a maior representatividade dos ostra-codes e da diversidade encontra-se na porção inferior do intervalo.
Os ostracodes autóctones presentes no intervalo são Argilloecia sp. 1, Bythocypris affinis, Cytheropteron sp. 1, Krithe m. morkhoveni, K. reversa, Krithe?, além do registro de fragmentos de valvas de Argilloecia. Entre os ostracodes alóctones recuperados estão Brasilicythere reticulispinosa, Caudites sp. 1 e Meridionalicythere sp. 1.
1690cm
ABUNDÂNCIA
(número de espécimes por gêneros)
de ostracodes autóctones
Figura 4
Padrão de distribuição da abundância dos ostracodes dos autóctones. Para autores, ver legenda da figura 2.
Figure 4
Abundance distribution pattern of the autochthonous ostracoda. For the authors see subtitle of figure 2.
considerações gerais
associações autóctones
/
Como demostrado no item anterior, na maioria das amostras é alta a frequência de táxons autóctones (anexo a; figs. 2 e 4), os quais constituem associações típicas de águas profundas, características das regiões de talude e hadal. As valvas dessas associações não possuem tubérculo ocular, o que ratifica a condição de associações de águas profundas. Os gêneros Krithe, Australoecia, Poseidonamicus, Macropyxis, Henryhowella, Argilloecia, Bythocypris e Cytheropteron são os que apresentam as frequências mais significativas, embora sua distribuição estratigráfica não seja constante ao longo da seção (fig. 4 e anexo a e b).
Quanto ao gênero Australoecia, a espécie Australoecia atlantica foi a de mais abundância no furo GL-451. Essa espécie também foi registrada em associações similares em outras bacias sedimentares do Atlântico. Maddocks (1977) reconheceu associações compostas principalmente por Australoecia atlantica, e os gêneros Argilloecia, Cytherella, Bythocypris, “Bair-dia", Macrocypris e Bradleya em estações de águas profundas (2.644m-4.630m) na Baía de Walvis, em Luanda (Angola, África). A associação que ocorre no GL-451 juntamente com A. atlantica contém elementos semelhantes àquelas da África.
Na região costeira do Sudeste do Brasil, a espécie Australoecia atlantica ocorre associada a outros ostracodes típicos de ambientes batiais (Argilloecia, Bythocypris, Cytheropteron, Krithe, Henryhowella, Macropyxis e Poseidonamicus), conforme dados obtidos nas bacias de Santos (Bergue e Coimbra, 2008) e Campos (Nicolaides, 2008; Sousa et al., 2011b). O
Figura 5
Fotomicrografias em MEV de diferentes estágios ontogenéticos de ostracodes autóctones: 1 - 8 Henryhowella sp.1; 1-VLD; 2-VID; 3-4-VLD; 5-VLE; 6-VLD; 7-VLE; 8-VLD. VLD - Vista Lateral da Valva Direita;
VLE - Vista Lateral da Valva Esquerda; VID - Vista Interna da Valva Direita; VIE - Vista Interna da Valva Esquerda. Escala gráfica = 100pm.
Figure 5
SEM photomicrographs of different ontogenetic stages of autochthonous ostracoda: 1 - 8 Henryhowella sp. 1. 1-LVR; 2-IVR; 3-4-LVR; 5-LVL; 6-LVR; 7-LVL; 8-LVR. LVR -Lateral View of Right Valve; LVL - Lateral View of Left Valve; IVR - Internal View of Right Valve; IVL - Internal View of Left Valve.
Bar scale = 100pm.
somatório dessas informações com as obtidas no GL-451 demonstra que A. atlantica tem ocorrência em condições paleobatimétricas mais rasas (630m--1.503m) do que aquelas registradas em Angola (2.600m-4.600m) por Maddocks (1977).
Na seção em estudo, o gênero Krithe foi reconhecido na maioria das amostras, com abundância e diversidade expressivas (fig. 4, anexo a), e as espécies identificadas vêm sendo reportadas na literatura como um importante elemento de águas profundas.
Krithe é encontrado em águas abaixo da termo-clina, que possui seu limite superior a 1.000m de profundidade, em oceanos tropicais abertos (Ayress et al., 1997). De acordo com Dingle e Lord (1990), o gênero Krithe apresenta distribuição global e é um componente dominante nas associações de ostracodes de águas profundas, alcançando proporções acima de 30% na Água de Fundo do Atlântico Norte e 20% na Água Antártica de Fundo. Os espécimes de Krithe estão associados principalmente a massas de águas frias (Coles et al., 1994; Ayress et al., 1997; Carmo e Sanguinetti, 1999; Ayress et al., 2004; Alvarez-Zarikian et al., 2009) e possuem uma distribuição vertical que varia entre 500m e 5.000m de profundidade (Rodriguez-Lázaro e Cronin, 1999).
Na costa brasileira, Carmo e Sanguinetti (1999) verificaram que as ocorrências das espécies K. tri-nidadensis e K. reversa estão restritas à zona batial, sendo as mesmas identificadas no GL-451, também
em condições batiais. Estes dados, juntamente com a grande diversidade e abundância, sugerem que os sedimentos lamosos foram depositados em condição batial inferior ou mais profunda (figs. 2, 4, 7.1-8).
Na seção do GL-451, o gênero Poseidonamicus está representado basicamente pela espécie P. pintoi (figs. 4 e 6.7-13). Foi observada no Último Glacial a maior abundância de P. pintoi, alcançando até 21 valvas, que correspondem a 25,9% da associação.
Estudos realizados por Dingle e Lord (1990) e Ayress et al. (1997) no Atlântico Norte e Costa da África constataram que Poseidonamicus pintoi tem preferência ambiental pelas Águas de Fundo do Atlântico Norte, que possuem alta salinidade e alto teor de oxigênio dissolvido. Com base na ocorrência dessa espécie no GL-451 interpreta-se um ambiente batial inferior, condições de alta salinidade e alto teor de oxigênio para os intervalos que a contêm, especialmente dentro das subzonas Y3 e Y2.
Apesar da abundância do gênero Macropyxis encontrada no GL-451, apenas uma espécie foi identificada, permanecendo a mesma em nomenclatura aberta. Na literatura, são vários os dados referentes ao gênero devido a sua associação com ambientes ultraprofundos, conforme mostraram os estudos de Maddocks (1990), que recuperou espécimes do gênero Macropyxis em ambientes abissais da Bacia do Brasil (3.459m, 4.818m) e da Bacia de Angola (2.644m, 5.631m). Brandão (2004) integrou dados
Figura 6
Fotomicrografias em MEV de valvas de ostracodes autóctones: 1-2 Argilloecia acuminata (1- VLE, 2- VIE); 3-4 Argilloecia sp. 5 (3- VLD, 4-VID); 5 Cytheropteron sp. 1 (5- VLD); 6 Cytheropteron sp. 2 (6- VLD); 7-13 Poseidonamicus pintoi (estágios ontogenéticos) (7- VLD, 8- VLE, 9- VIE,
10-	VLE, 11- VLD, 12- VLE, 13- VLD). Escala gráfica = 100pm.
Figure 6
SEM photomicrographs of autochthonous ostracoda valves: 1-2 Argilloecia acuminata (1-LVL, 2-IVL);
3-	4 Argilloecia sp. 5 (3-LVR,
4-	IVR); 5 Cytheropteron sp. 1 (5-LVR); 6 Cytheropteron sp. 2 (6-LVR); 7-13 Poseidonamicus pintoi (ontogenetic stages) (7-LVR, 8-LVL, 9- IVL, 10-LVL,
11-	LVR, 12-LVL, 13- LVR). Bar scale = 100pm.
existentes da Família Macrocyprididae obtidos por Maddocks (1990) com as informações de ostracodes provenientes do talude leste do Brasil (Espírito Santo, Rio de Janeiro e São Paulo). Entre os gêneros pertencentes a essa família, a autora registrou o gênero Macropyxis como um representante típico de faunas psicrosféricas.
Na seção lamosa do Quaternário da Bacia de Santos, Bergue e Coimbra (2008) registraram táxons pertencentes ao gênero Macropyxis nos furos SAN 23 (lâmina d'água de 630m) e SAN 65 (lâmina d'água de 1.130m). Registro similar foi constatado por Nicolaides (2008) na seção quaternária do furo GL-77 (Bacia de Campos), coletado em 1.287m de profundidade. Os dados oriundos do GL-451 evidenciam que Macrocypris se encontra em condições paleobatimétricas intermediárias entre aquelas registradas por Maddocks (1990) e por Bergue e Coimbra (2006).
Os exemplares de Bythocypris no GL- 451 são mais abundantes dentro do episódio Glacial da Subzona W1. O gênero Bythocypris vem sendo assinalado em águas profundas tanto no Atlântico Norte como no Sul. Esse é
um elemento abundante no talude da Flórida-Hatteras, Estreito da Flórida e do Platô Blake, onde as associações de ostracodes são dominadas por Krithe, Argilloecia e Pseudocythere (Cronin, 1983). Afirmando sua preferência ambiental por águas profundas, a espécie B. affinis foi recuperada em um site perfurado a 1.798m de profundidade, na região oeste do Atlântico Norte (Yasuhara et al., 2009).
Nas margens sul e sudeste brasileiras, o gênero Bythocypris foi registrado em estratos quaternários da plataforma externa e talude superior na Bacia de Pelotas (Drozinsky et al., 2003) e no talude médio e inferior da Bacia de Santos (Bergue et al., 2006). Nesta última bacia, a espécie Bythocypris kyamos foi relatada juntamente com uma associação de águas profundas ricas e diversificadas, sendo comuns exemplares de Krithe, Cytheropteron e Henryhowella. Nas amostras em estudo, o gênero Bythocypris foi registrado no talude inferior, com uma associação semelhante à recuperada na Bacia de Santos.
No furo GL-451, o gênero Argilloecia é diversificado e com abundâncias pouco expressivas. Este gênero
Figura 7
Fotomicrografias em MEV de valvas de ostracodes autóctones: 1-2 Krithe dolichodeira (1- VLE, 2- VLD);
3-	6 Krithe reversa (3-VLD,
4-	VID, 5-VLE, 6-VIE); 7-8 Krithe trinidadensis (7- VLE, 8-VIE); 9-10 Australoecia atlantica (9-VLE, 10-VLD);
11-12 Macropyxis sp. 1 (11-VLE, 12- VLD);
13 Bythocypris affinis (13-VLD); 14 Bythocypris kyamos (14-VLE). Escala gráfica = 100pm.
Figure 7
SEM photomicrographs
of autochthonous
ostracoda valves: 1-2 Krithe dolichodeira (1- LVL, 2-LVR);
3-	6 Krithe reversa (3-LVR,
4-	IVR, 5-LVL, 6-VIE,); 7-8 Krithe trinidadensis (7-LVL,
8- IVL); 9-10 Australoecia atlantica (9-LVL, 10-LVR);
11-12 Macropyxis sp. 1 (11-LVL, 12-LVR); 13 Bythocypris affinis (13-LVR); 14 Bythocypris kyamos (14 LVL).
Bar scale = 100pm.
possui um caráter pandêmico, sendo registrado em todos os oceanos (Van Harten, 1999), e os seus espécimes são assinalados desde áreas plataformais (Ramos etal., 2004) a abissais (Dingle e Lord, 1990). Entretanto, um grande número de espécies ainda permanece em nomenclatura aberta, o que dificulta o rastreamento de uma espécie com a profundidade. No presente estudo alguns ostracodes apresentaram características morfológicas similares às dos espécimes atribuídos a Argilloecia encontrados no talude de Carolina, oeste do Oceano Atlântico (Yasuhara et al., 2009).
A abundância do gênero Cytheropteron, no GL-451, é menos expressiva do que aquelas dos gêneros Krithe e Macropyxis, típicos de águas profundas, porém apresenta alta diversidade. O gênero tem distribuição global e vem sendo registrado em grande quantidade e diversidade em águas frias
das regiões árticas, e algumas de suas espécies são usualmente encontradas abaixo de 1.000m de profundidade (Cronin et al., 1995; 1999; Stepanova et al., 2007; Yasuhara etal., 2009; Alvarez-Zarikian et al., 2009). Os trabalhos que abordam o gênero Cytheropteron no Brasil estão relacionados à Região Sudeste, sendo encontrados desde a plataforma externa até o talude inferior (Drozinsky et al., 2003; Bergue et al., 2006; Nicolaides, 2008).
Exemplares adultos e juvenis do gênero Henryhowella, recuperado do GL-451, possuem representantes de vários estágios ontogenéticos e foram interpretados como in situ (fig. 5). Esse resultado está em concordância com aqueles apresentados por Whatley (1996), de que estes são ostracodes típicos de águas profundas (batiais e abissais) e indicadores de águas frias, &amp;lt;5°C (Ayress
et al., 1997; 2004). Na Bacia de Campos, espécimes semelhantes foram recuperados em condições paleobatimétricas similares (aproximadamente 1.200m) em depósitos do Pleistoceno Superior/ Holoceno (Nicolaides, 2008).
As informações obtidas com os ostracodes autóctones ao longo do GL-451 permitem estimar condições deposicionais em águas profundas, correspondentes ao batial inferior, águas frias (&lt;5°C), alta salinidade e teor de oxigênio relativamente alto. Essa reconstituição é concordante com a profundidade da coleta do furo (1.503m), situado no talude inferior em batime-trias relacionadas ao batial inferior. Considera-se nesse trabalho que os gêneros Krithe e Poseidonamicus são ferramentas potenciais para a obtenção de informações paleobatimétricas. O registro dos gêneros Argilloecia, Bythocypris, Cytheropteron, Henryhowella e Macropyxis, também encontrados em águas profundas de diversas áreas do Atlântico, reforça as condições deposicionais de ambiente batial inferior.
associações alóctones
/
Na sequência sedimentar do furo GL-451 foi registrada a ocorrência de ostracodes alóctones, cujos táxons se encontram listados na anexo c. Os exemplares pertencem aos gêneros Brasilicythere, Caudites, Cyprideis, Eucythere, Loxoconcha, Meridionalicythere, Paracytheridea e Xestoleberis (figs. 8, 9 e 10). Nos gêneros citados foi possível visualizar a presença de tubérculo ocular nas valvas de Brasilicythere reticulis-ponosa (fig. 9.1), Paracytheridea sp. (fig. 9.3), Caudites sp. 1 (figs. 9.7, 9.9), Meridionalycythere sp. 1 (fig. 10.3) e Xestoleberis sp. 1 (fig. 10.5), Gen indet. 1 (fig. 10.7). Essa feição morfológica reforça a hipótese de que em vida estes ostracodes habitavam ambientes dentro da zona fótica, em especial na plataforma continental.
A maioria dos ostracodes alóctones reconhecidos no furo está representada por espécimes juvenis, o que é condizente com a condição tafonômica de sele-cionamento e transporte para porções mais distais, fato constatado por Whatley (1983).
O gênero Xestoleberis é o mais abundante dentre os ostracodes alóctones, em especial na associação recuperada na passagem do Último Glacial para o Pós-Glacial. Destaca-se ainda que a ocorrência do gênero Brasilicythere está relacionada aos períodos interglaciais, enquanto os gêneros Caudites, Loxoconcha, Paracytheridea e Xestoleberis têm suas ocorrências tanto nas fases glaciais como nas interglaciais (fig. 8).
Os ostracodes dos gêneros supracitados habitam ambientes neríticos a transicionais nos mares atuais da costa brasileira (Carreno et al., 1999; Machado, 2002; Machado et al., 2005; Vilela et al., 2004). No registro fossilífero, esses gêneros têm sido reportados em estratos miocênicos (Munoz-Torres etal., 2006; Nicolaides e Coimbra, 2008) e quaternários (Bergue, 2006; Encinas et al., 2006; Coimbra e Machado, 2007) depositados em ambientes de águas rasas.
Em ambientes marinhos rasos na região de Cabo Frio (RJ) foram encontrados os gêneros Meridionalicythere, Caudites, Xestoleberis, Brasilicythere e Eucythere (Machado, 2002; Machado et al., 2005). Essa região é o exemplo mais próximo da área em estudo com ostra-codes típicos de plataforma.
O gênero Xestoleberis é típico de águas rasas, porém espécies adaptadas a ambientes batiais vêm sendo observadas (Alvarez-Zarikian et al., 2009; Yasuhara et al., 2009). A grande maioria das espécies de Xestoleberis e Loxoconcha é encontrada em ambiente marinho raso aberto (10-15m), além de ambiente lagunar, provavelmente ligados a um sistema deltaico e/ou praial (Abad et al., 2005; Reeves etal., 2007; Marriner etal., 2006, 2008). Em ambientes de golfo, Xestoleberis é encontrado na área de influência de marés (&lt;5m), com variações de salinidade normal (De Deckker e Yokoyama, 2009). Segundo Faranda etal. (2008), diferentes espécies do gênero Xestoleberis são encontradas em ambientes marinhos muito rasos, ricos em vegetação aquática, e outras em condições neríticas mais profundas. Para Mezquita et al. (1999), algumas espécies de Xestoleberis podem tolerar baixas salinidades e ocorrer em águas salobras.
Como característica morfológica limitadora das espécies de Xestolebris, o tamanho do tubérculo ocular e a presença do "Xestoleberis spot” (feição em forma de meia lua que ocorre atrás do olho lateral do ostracode) são utilizados para separar os grupos de ambientes batiais dos plataformais, o que permite inferências batimétricas. Os espécimes com tubérculo bem desenvolvido são encontrados dentro da zona fótica (&lt;100m de lâmina d'água), e espécimes com tubérculos incipientes são encontrados em profundidades superiores a 600m (Bonaduce e Danielopol, 1988).
No GL-451, Xestoleberis apresenta um tubérculo ocular pouco desenvolvido, e o “Xestoleberis spot” moderadamente desenvolvido (fig. 10.5), além de os espécimes serem semelhantes àqueles recuperados na região de Cabo Frio (RJ) por Machado et al. (2005). A partir dessas evidências, somadas ao registro de
Figura 8
Padrão de distribuição da abundância dos ostracodes alóctones. Para autores, ver legenda da figura 2.
Figure 8
Abundance distribution pattern of allochthonous ostracodes. For the authors see subtitle of figure 2.
apenas formas juvenis, os exemplares de Xestoleberis foram interpretados como alóctones nos depósitos de ambiente batial inferior da seção em estudo.
O nível de maior abundância de Xestoleberis encontra-se na profundidade de 90cm, onde existe também grande quantidade de valvas de ostracodes fragmentadas e a presença de outros gêneros alóctones, reforçando uma fauna alóctone (figs. 3 e 8).
Os representantes do gênero Brasilicythere são considerados endêmicos da plataforma continental brasileira (Wood et al.,1999). Apesar das poucas
referências a esse gênero, Carreno et al. (1999) registraram B. reticulispinosa em plataforma interna-externa de seções do Neógeno e Quaternário da Bacia de Pelotas. Assim, no presente estudo essa espécie está sendo interpretada como transportada para regiões de talude inferior.
Os ostracodes do gênero Caudites foram registrados em vários ambientes marinhos, como em canais de maré (Reeves et al., 2007), recifes e intermaré (Whatley e Watson, 1988; Babinot e Kouyoumontzakis, 1995), estuários (Ferrero et al.,
2005) e nerítico raso a médio (Bonaduce et al., 1988; Machado et al., 2005). Esse gênero é considerado tipicamente tropical, com ocorrência nos períodos mais quentes do Pleistoceno tardio (Cronin et al., 1984), e como alóctone, em profundidade de 440m de um furo na margem do Marrocos (Babinot e El Khanchoufi, 2000).
No Brasil, o gênero vem sendo reportado nas regiões Sul e Sudeste. Destaca-se a abundância de Caudites em águas marinhas rasas da Bacia de Campos (Machado et al., 2005) e na região costeira da Bacia de Pelotas (Carreno et al., 1999). Os raros exemplares encontrados no material conduzem a uma interpretação de transporte desses táxons para o talude.
No GL-451, os exemplares de Eucythere são pouco representativos e seus registros se limitam às fases glaciais (zonas W e Y). Os espécimes são juvenis, condição esta determinante na interpretação dos mesmos como alóctones, uma vez que a sua
distribuição paleogeográfica abrange uma ampla gama de ambientes. Essa condição é reforçada uma vez que Eucythere habita ambientes infralitorais (Ducasse e Cahuzac, 1996) e neríticos médios a profundos (Bonaduce et al., 1988; Van Harten e Droste, 1988).
As ocorrências do gênero Loxoconcha são comu-mente relacionadas a ambientes de águas marinhas rasas (Bonaduce et al., 1988; Whatley e Watson, 1988; Andreu, 1992; Cronin et al. 2003; Reeves et al., 2007; Amorosi et al., 2008, 2009; De Deckker e Yokoyama, 2009), regiões costeiras com deltas, pró-deltas, baías, estuários (Amorosi et al., 2009) e ambientes de águas salobras (Andreu, 1992; Bas-setti et al., 2003, 2006; Faranda et al., 2008; Bates et al., 2010). No estudo de cunho paleoceanográ-fico realizado na plataforma brasileira por Bergue (2006), Loxoconcha foi utilizado como indicador de águas rasas.
Figura 9
Fotomicrografias em MEV de valvas de ostracodes alóctones: 1-2 Brasilicythere reticulispinosa (1-VLD, 2-VID); 3-4 Paracytheridea sp.1 (3-VLE, 4-VIE); 5-6 Paracytheridea sp. 2 (5-VLD,
6-VID); 7-8 Caudites sp. 1 (7-VLE, 8-VIE); 9 Caudites sp. 2 (9-VLD); 10 Loxoconcha sp.
1	(10-VLE); 11 Cyprideis sp. 1 (11-VLD); T Tubérculo ocular. Escala gráfica = 100pm.
Figure 9
SEMphotomicrographs of allochthonous ostracoda valves: 1-2 Brasilicythere reticulispinosa (1-LVR, 2-IVR); 3-4 Paracytheridea sp.1 (3-LVL, 4-IVL); 5-6 Paracytheridea sp. 2 (5-LVR,
6-IVR); 7-8 Caudites sp. 1 (7-LVL, 8-IVL); 9 Caudites sp.
2	(9-LVR); 10 Loxoconcha sp. 1 (10-LVL); 11 Cyprideis sp. 1 (11-LVR); T Eye Tubercle. Bar scale = 100pm.
Figura 10
Fotomicrografias em MEV de valvas de ostracodes alóctones: 1-2 Eucythere sp. 1 (1- VLD, 2-VID); 3 Meridionalycythere sp. 1 (3-VLE); 4-6 Xestoleberis sp. 1 (4-VLE, 5-VIE, 6-VLE);
7-	8 Gen indt. 1 (7-VLD,
8-	VID); T Tubérculo ocular;
X "Xestoleberis spot". Escala gráfica = 100pm.
Figure 10
SEM photomicrographs of allochthonous ostracoda valves: 1-2 Eucythere sp. 1 (1- LVR, 2- IVR); 3 Meridionalycythere sp. 1 (3-LVL); 4-6Xestoleberis sp. 1 (4-LVL, 5-IVL, 6-LVL);
7-	8 Gen indt. 1 (7-LVR,
8-	IVR); T Eye Tubercle; X "Xestoleberis spot". Bar scale = 100pm.
Devido à recuperação apenas de espécimes juvenis do gênero Loxoconcha no GL-451, estes foram interpretados como alóctones. Situação similar foi registrada por Yasuhara et al., (2009) no talude de Carolina (EUA), no Atlântico Noroeste, onde os espécimes juvenis de Loxoconcha foram interpretados como transportados.
A ocorrência de Meridinalicythere no GL-451 mostrou-se em baixa frequência e limitada ao intervalo superior da seção em estudo (Subzona Y1 e Zona Z) (fig. 8), enquanto Caudites são mais frequentes no Último Glacial. Os trabalhos onde foram reconhecidos espécimes de Meridionalicythere estão relacionados a sistemas de ressurgência, como mostrado por Dingle (1995) nas partes norte e sul do sistema de Benguela (África).
Na margem continental norte do estado do Rio de Janeiro, Meridionalicythere é abundante juntamente com Caudites, os quais são característicos de águas frias, em função da ressurgência (Machado et al., 2005). A presença de tubérculo ocular em ambos os gêneros (figs. 10.3 e 9.7-9.9), somada às informações supracitadas, conduziu a uma interpretação desses táxons como alóctones.
O registro de Paracytheridea no GL-451 está diretamente relacionado com os maiores picos de
abundância do total de ostracodes alóctones (fig. 8). Este é um gênero típico de plataforma, registrado em zona infralitorânea (Abad et al., 2005), estuários (Munoz et al., 1997; Ruiz et al., 2000) e mares rasos (Van Harten e Droste, 1988; Whatley e Watson, 1988; Sarr etal., 2008; Ruiz etal., 2008), sendo considerados típicos desses ambientes em regiões tropicais (Coimbra et al., 1999; Coimbra e Machado, 2007). Em depósitos de águas profundas na Tunísia (Bonaduce et al., 1988) e no Mar da China (Zhou e Zhao,1999), Paracytheridea foi interpretado como transportado.
O gênero Cyprideis vem sendo reportado em sedimentos terciários a recentes depositados em águas salobra e doce (Munoz-Torres etal., 2006; Nicolaides e Coimbra, 2008), lagos (Wouters e Martens, 2001), ambientes fluviolacustres (Ramos, 2006) e de caverna marinha caronática (Maddocks e Iliffe, 1986).
Um ponto a ser considerado é a ocorrência de Cyprideis na porção inferior da seção estudada (prof. 16,75m). Este gênero é típico de ambientes continentais a transicionais. Dessa forma, o seu registro em sedimentos do talude inferior denota transporte e caráter de um ostracode alóctone, condizente com as litofácies de areias siliciclásticas lamosas do nível amostrado (figs. 8 e 9.11). Essa evidência de transporte é respaldada pelas informações das
curvas de ô18O propostas por Damuth et al. (1988), Vicalvi (1999) e Tokutake (2005). Estas indicam um período de resfriamento e rebaixamento do nível do mar, reforçando assim a interpretação da entrada de sedimentos de ambientes neríticos proximais em regiões de talude (fig. 11).
associações mistas (alóctones x autóctones)
A importância da individualização de ostracodes autóctones e alóctones em faunas de diferentes ambientes sedimentares e sua ocorrência em associações mistas auxiliam na caracterização dos processos sedimentares ou eventos climáticos.
No furo GL-451, todos os gêneros de ostracodes de ambientes continentais (Cyprideis) e marinhos rasos (Xestoleberis, Brasilicythere, Caudites, Cyprideis, Eucythere, Loxoconcha, Meridionalicythere, Paracytheridea, Semicytherura, Caudites) que ocorrem associados aos táxons típicos de águas profundas (Krithe, Australoecia, Poseidonamicus, Macropyxis, Henryhowella, Argilloecia, Bythocypris, Cytheropteron, Hemicytherura, Macrocypris) são aqui tratados como alóctones.
Segundo Whatley e Boomer (1995), esse tipo de ocorrência caracteriza associações mistas, que são indicativas de transporte de sedimentos de áreas rasas para áreas de talude e/ou estão relacionadas a ciclos regressivos. Assim, as associações mistas de ostracodes recuperadas do GL-451 evidenciam episódios de transporte durante as fases glaciais e interglaciais em uma situação de baixa latitude. Esses eventos de transporte são mais pronunciados nos períodos de resfriamento, indicados pelas zonas de foraminíferos planctônicos W e Y, e em uma segunda estância na passagem de mudanças climáticas (Interglacial para Glacial) (figs. 2 e 8).
integração
As associações autóctones, alóctones e mistas registradas no presente estudo, cuja área deposicional é representante de condições climáticas tropical/subtro-pical, mantêm certa relação com aquelas encontradas na região subpolar do Atlântico Norte. Nessas áreas
frias, as associações de ostracodes bentônicos de mares profundos dos sedimentos das fases glaciais e interglaciais dos últimos 170 mil anos também variaram com as condições paleoceanográficas (Alvarez-Zarikian et al., 2009).
Os estudos dos ostracodes atuais dos mares marginais árticos, Kara e Laptev, realizados por Stepanova et al. (2007), mostraram associações mistas compostas por táxons marinhos euri-halinos dominados por espécies euri-halinas de áreas de plataforma interna com influência de rios e ostracodes marinhos do talude superior. O transporte de ostracodes euri-halinos para as porções distais foi atribuído ao arrasto dos mesmos durante a formação de gelo em período de resfriamento. Posteriormente esses ostracodes foram transportados para as áreas distais dos mares abertos durante o verão. Os referidos autores mostraram com isso outros tipos de processos de transporte para porções distais das bacias.
O padrão de distribuição estratigráfica dos gêneros e da abundância de ostracodes encontrados no furo GL-451 mostra uma relação positiva com episódios de resfriamento (zonas de foraminíferos planctônicos W e Y), sendo as formas autóctones as mais abundantes e frequentes (figs. 4 e 8).
Mudanças microfaunais também relacionadas a episódios de resfriamentos (Último Glacial e Younger Dryas), ocorridos no Quaternário, foram observadas em ambientes batiais no Mar de Alborão, no Marrocos, onde ostracodes infralitorâneos se encontram em associações de águas profundas (Babinot e El Khanchoufi, 2000).
Os percentuais dos ostracodes autóctones, no furo em estudo, decrescem em estreita relação com os picos de abundância relativa dos alóctones (eventos episódicos) (fig. 2). Estes registros exibem variações nas proporções das comunidades de águas profundas, causadas pela incorporação de ostracodes de ambientes proximais e/ou continentais, provavelmente representando ciclos transgressivo-regressivos.
Um exemplo de alternância de domínios de ostra-codes de diferentes ambientes pode ser encontrado nos depósitos pliocênicos da Bacia de Quadalquivir, Espanha, em um ciclo regressivo, que compreende a transição de paleoambientes batial superior para subaéreo e fluvial. A sucessão de fácies nesses depósitos mostra ostracodes de águas profundas (Krithe e Henryhowella) passando para fácies com ostracodes de ambientes circalitorâneos externos e do batial superior (Cytherella), seguidos por depósitos de ambientes infralitorais rasos (Loxoconcha tumida, Semicytherura spp., Xestoleberisplana e Cytherella garganicum) e de
águas doces e salobras (Cyprideis e Miocyprideis) (Ruiz etal., 2008). Devido às condições paleobatimétricas em que se encontra o furo em estudo, esse detalhamento de fácies não pode ser observado, sendo a mudança das condições ambientais evidenciada pela entrada de material de ambientes mais rasos nos vários ciclos registrados (fig. 2).
Neste trabalho, no episódio de aquecimento, correspondente à Subzona de foraminífero planctônico X1, foi registrado um pico expressivo de abundância e diversidade de ostracodes, com valvas de táxons autóctones, alóctones, espécimes adultos, juvenis e fragmentos (figs. 2 e 3). Este pico encontra-se relacionado a um episódio de resfriamento ocorrido dentro do último período interglacial (Estágio Isotópico Marinho 5), conforme indicado pelos dados de ô18O obtidos para o furo (Tokutake, 2005). Esse evento climático é também evidenciado nas associações de foraminíferos planctônicos da Subzona X1, com a
ocorrência de uma brusca redução da abundância do Plexo Globorotalia menardii, foraminífero indicador de águas quentes (Marins, 2009; Sousa etal., 2011a).
As curvas de abundância (fig. 8) e de abundância relativa de ostracodes alóctones (fig. 2) foram comparadas com a curva de variação do NRM estimada a partir das variações isotópicas de ô18O, proposta por Damuth et al. (1988) para o Pleistoceno-Holoceno (fig. 11). Observou-se uma relação dos níveis de maior abundância de associações mistas com as tendências de rebaixamento do nível do mar. O nível com maior número de táxons alóctones se encontra dentro do Estágio Isotópico Marinho 2, onde estão os maiores valores positivos da curva isotópica. Esse evento isotópico pode indicar o fim da tendência regressiva (fig. 11), com o influxo de sedimentos para as porções distais da bacia (Damuth et al., 1988; Vicalvi, 1999; Kowsmann e Vicalvi, 2003, apud Tokutake, 2005).
Figura 11
Relação dos ostracodes alóctones com dados de ô18O, datação absoluta com C14 e palinomorfos. (1) Modificado de Damuth et al. (1988); (2) Vicalvi (1999); (3) Noronha (2011).
Figure 11
Relationship of allochthonous ostracoda with ô18O data, absolute C1 dating and palynomorphs.
(1) Modified from Damuth et al. (1988); (2) Vicalvi (1999);
(3) Noronha (2011).
PÓS-GLACIAL
HOL.
42/45
50-
100-
- INTERGLACIAL
127
GLACIAL
150-
ÜLTIMO GLACIAL
V)
o -O
Q ü
2
CD O
Abundante
Abundante Ocorrência
c
&lt;D C
c o o
-120m
Glaciação
o cd £ 0) CD
O (D Õ *o (D ro o (D
Datação
C1’ (mil anos)
o -t: ro
o -E o
"tD CL
(1)
NÍVEL DO MAR ESTIMADO DE
Ô'*O (a)
CD
8
•O
Õ £
£
cn*2
■ro
UJ
UJ
0m
Deglaciação
Os estudos palinológicos realizados no GL-451 mostraram maior ocorrência de palinomorfos continentais (esporos, grãos de pólen, Pediastrum) nos mesmos intervalos com abundância de ostracodes alóctones, corroborando a interpretação de transporte de sedimentos (Noronha, 2011) (fig. 11). Na porção de fácies areia siliciclástica lamosa, na base do furo, ocorre o gênero Cyprideis com preferência por ambientes lagu-nares e marinhos proximais. A ocorrência deste gênero juntamente com o domínio de ostracodes alóctones (fig. 2) e os dados obtidos por Noronha (2011) confirmam a hipótese de que os sedimentos dessa seção são provenientes de áreas proximais.
As condições de transporte dos sedimentos também são evidenciadas a partir do grande número de valvas de ostracodes juvenis e de fragmentos que ocorrem nas fases glaciais (fig. 3). Esses dados, quando comparados com as curvas isotópicas de ô18O de Damuth et al. (1988) e Tokutake (2005), mostram uma relação direta com os episódios de resfriamento e períodos de variação negativa do nível do mar, o que reforça os dados provenientes da composição taxonômica das associações mistas (fig. 11).
As curvas de diversidade e abundância dos ostracodes (fig. 2) mostram padrões similares. Entretanto, na profundidade de 0,9m (Estágio Isotópico Marinho 2), a curva de diversidade difere da curva de abundância relativa dos autóctones. Na referida profundidade está o registro da maior abundância e diversidade de ostracodes alóctones neríticos (fig. 2 e 8 e anexo a). Nesse evento foram identificados os gêneros Xestoleberis, Paracytheridea, Eucythere, Meridinalicythere e Caudites, sendo o primeiro o mais abundante (figs. 8, 9 e 10). Salienta-se que no pico de diversidade, além do elevado número de valvas de águas rasas, predominam as valvas juvenis (figs. 9.5, 9.6 e 9.9) sobre as adultas. Essa mesma resposta da diversidade foi encontrada por Whatley e Boomer (1995) durante a caracterização do último máximo glacial (UMG - 20 mil anos AP), evento global de resfriamento, registrado na Bacia de Santa Barbara (Califórnia, EUA). Os autores utilizaram a alta diversidade dos ostracodes alóctones nas proximidades do UMG para indicar condições de rebaixamento do NRM. Essas condições ambientais também foram registradas no furo GL-451 (fig. 11).
Outra particularidade deste nível é a grande concentração de ostracodes fragmentados, que, associados à ocorrência de abundantes valvas juvenis de diferentes espécies sem representantes adultos, reforçam as condições de transporte. Este registro
respalda a hipótese de Whatley (1983) de que a presença de apenas valvas juvenis nas associações caracteriza transporte para áreas distais.
Essa assembleia alóctona pode ser um reflexo da reativação tectônica de transcorrência dextral E-W ocorrida no final do Pleistoceno e início do Holoce-no na Bacia de Campos (Tomaz et al., 2004). Como consequência deste evento houve a mudança de direção da desembocadura do Rio Paraíba do Sul para NE, que pode ter contribuído para o transporte das associações de águas rasas para águas profundas no sítio deposicional do GL-451.
Nos espécimes fotografados em Microscópio Eletrônico de Varredura (MEV) pode ser observado desgaste das valvas (figs. 9.7-9, 10.3 e 10.6), que pode ou não estar relacionado ao transporte.
conclusões
Ao longo do piston core GL-451, na seção do Pleistoceno Superior-Holoceno, constatou-se a presença de associações mistas compostas por ostracodes de águas profundas (autóctones) e de ambientes neríticos e parálicos (alóctones). Os ostracodes autóctones permitiram interpretar para a seção um ambiente deposicional batial inferior e condições de águas frias (&lt;5°C). A maior frequência de associações mistas e os níveis de maior abundância de ostracodes alóctones estão relacionados aos episódios de resfriamento. Os picos de abundância de ostracodes alóctones indicam o transporte de sedimentos de ambientes parálicos-neríticos para águas profundas (batial inferior). Essas ocorrências foram interpretadas como resposta à instabilidade ambiental decorrente de períodos de mudança climática (Glacial/Interglacial), ciclos regressivos ou mesmo eventos tectônicos. Os resultados obtidos no presente estudo mostraram a potencialidade do uso das associações de ostracodes para interpretações paleoambientais, sempre com o suporte de análises bioestratigráficas.
agradecimentos
À Petrobras pela cessão das amostras; à geóloga Marta Claudia Viviers pelas valiosas sugestões, revisão
crítica e contribuições na área afim; a Rogério da Silva Martins da Costa pela captura das imagens dos ostracodes no laboratório de Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV) do Centro de Pesquisas da Petrobras/ P&amp;amp;D em Geociências/Gerência de Bioestratigrafia e Paleoecologia (Cenpes/PDGEO/BPA).
referências bibliográficas
ABAD, M.; RUIZ, F.; PENDÓN, J. G.; GONZÁLEZ-REGALADO, M. L.; TOSQUELLA, J. Tortonian ostracodes of Southwestern Europe. Geobios, Amsterdam, v. 38, n. 5, p. 563-573, Set./Oct. 2005.
ALVAREZ-ZARIKIAN, C. A.; STEPANOVA, A. Y.; GRÜTZNER J. Glacial-interglacial variability in deep sea ostracod assemblage composition at IOPD site U1314 in the subpolar North Atlantic. Marine Geology, Amsterdam, v. 258, n. 1-4, p. 69-87, Mar. 2009.
AMOROSI, A.; DINELLI, E.; ROSSI, V.; VAIANI, S. C.; SACCHETTO, M. Late Quaternary palaeoenvironmental evolution of the Adriatic coastal plain and the onset of Pó River delta. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 268, n. 1, p. 80-90, Oct. 2008.
AMOROSI, A.; LUCCHI, M. R.; ROSSI, V.; SARTI, G. Climate change signature of small-scale parasequences from Lateglacial-Holocene transgressive deposits of the Arno Valley fill. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 273, n. 1-2, p. 142-152, Mar. 2009.
ANDREU, B. Associations d'ostracodes et paléoécologie du Crétacé (Barrémien à Turonien) le long d'une transversale Agadir-Nador (Maroc). Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v. 99, n. 3-4, p. 291-319, Dec.1992.
ANTUNES, R. L. Bioestratigrafia dos nanofósseis quaternários da Bacia de Campos. Boletim de Geociências da Petrobras, Rio de Janeiro, v. 8, n. 2-4, p. 295-313, abr./dez.1994.
AYRESS, M. A.; DE DECKKER, P.; COLES, G. P. A taxonomic and distributional survey of marine
benthonic Ostracoda off Kerguelen and Heard Islands, South Indian Ocean. Journal of Micropaleontology, Amsterdam, v. 23, p. 15-38, 2004.
AYRESS, M.; NEIL, H.; PASSLOW, V.; SWANSON, K. Benthonic ostracods and deep watermasses: a qualitative comparison of southwest Pacific, Southern and Atlantic oceans. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 131, n. 3-4, p. 287-302, July 1997.
BABINOT, J. F.; EL KHANCHOUFI, A. Les ostracodes du Quaternaire terminal de la marge marocaine de la mer d'Alboran: environnements, implications paléoclimatiques et chronologie. Revue de Micropaleontologie, Paris, v. 43, n. 3, p. 343-352, Sept. 2000.
BABINOT, J. F.; KOUYOUMONTZAKIS, G. Associations dostracodes d'un environnement recifal envasé: le lagon de l'ile de Mayotte (Archipel desComores, Océan Indien occidental). Geobios, Amsterdam, v. 18, p. 17-38, 1995. Suplmento 1.
BASSETTI, M. A.; MICULAN, P.; LUCCHI, F. R. Ostracod faunas and brackish-water environments of the late Messinian Sapigno section (northern Apennines, Italy). Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 198, n. 3-4, p. 335352, Oct. 2003.
BASSETTI, M. A.; MICULAN, P.; SIERRO, F. J. Evolution of depositional environments after the end of Messinian Salinity Crisis in Nijar Basin (SE Betic Cordillera). Sedimentary Geology, Amsterdam, v. 188-189, p. 279-295, June 2006.
BATES, M. R.; BRIANT, R. M.; RHODES, E. J.; SCHWENNINGER, J. L.; WHITTAKER, J. E. A new chronological framework for Middle and Upper Pleistocene landscape evolution in the Sussex/Hampshire Coastal Corridor, UK. Proceedings of the Geologists' Association, v. 121, n. 4, p. 369-392, 2010.
BENSON, R. H. Ostracods and palaeoceanography. In: DE DECKKER, P.; COLIN, J. P.; PEYPOUQUET, J. P.
(Ed.). Ostracoda in the Earth Sciences. Amsterdam: Elsevier, 1988. p. 1-26.
BENSON, R. H.; BERDAN, J. M.; VAN DEN BOLD W. A.; HANAI, T.; HESSLAND, I.; HOWE, H. V.; KESLING,
R. V.; LEVINSON, S. A.; REYMENT, R. A.; MOORE, R. C.; SCOTT, H. W.; SHAVER, R. H.; SOHN, I. G.; STOVER, L. E.; SWAIN, F. M.; SYLVESTER-BRADLEY, P. C.; WAINWRIGHT, J. Treatise on invertebrate paleontology: Part Q, Arthropoda 3: crustacea, ostracoda. Kansas: University of Kansas Press, 1961. p. 1-442.
BERGUE, C. T. A aplicação dos ostracodes (crustacea) em pesquisas paleoceanográficas e paleoclimáticas. Terrae Didática, Campinas, v. 2, n. 1, p. 54-56, 2006.
BERGUE, C. T.; COIMBRA J. C. Late Pleistocene and Holocene bathyal ostracodes from the Santos Basin, southeastern Brazil. Paleontographica Abteilung A, Stuttgart, v. 285, n. 4-6, p. 101-144, 2008.
BERGUE, C. T.; COSTA, K. B.; DWYER, G.; MOURA, C. A. V. Bathyal ostracode diversity in the Santos Basin, Brazilian southeast margin: preponse to late quaternary climate changes. Revista Brasileira de Paleontologia, Porto Alegre, v. 9, n. 2, p. 201-210, maio/ago.2006.
BONADUCE, G.; MASOLI, M.; PUGLIESE, N. Remarks in the benthic ostracoda on the Tunisian shelf. Developments in Palaeontology and Stratigraphy, Amsterdam, v. 11, p. 449-466, 1988.
BONADUCE, G.; DANIELOPOL, D. L. To see and not to be seen: the evolutionary problems of the ostracoda xestoleberididae. Developments in Palaeontology and Stratigraphy, Amsterdam, v. 11, p. 375-398, 1988.
BRANDÃO, S. N. Brazilian Deep-sea Macrocypridae Müller, 1912 (Crustacea, Ostracoda, Macrocypridoidea).
Arquivos do Museu Nacional, Rio de Janeiro, v. 62, n. 2, p.151-172, 2004.
CARMO D. A.; SANGUINETTI Y. T. Taxonomy and paleoceanographical significance of genus Krithe (ostracoda) in the Brazilian margin. Journal of Micropaleontology, v. 18, p. 111-123, Dec. 1999.
CARRENO, A. L.; COIMBRA, J. C.; CARMO, D. A. Late Cenozoic sea level changes evidenced by ostracodes in the Pelotas basin, southernmost Brazil. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 37, n. 2, p. 117-129, Aug. 1999.
COIMBRA, J. C.; MACHADO, C. P. Aspectos Zoogeográficos dos ostracodes holocênicos
da plataforma continental nordeste do Brasil. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PALEONTOLOGIA, 20., 2007, Búzios. Anais... Búzios: Sociedade Brasileira de Paleontologia, 2007. p. 47.
COIMBRA, J. C.; COSTA, K. B.; FAUTH, G. Palaeoenvitonmental significance of allochthonous VS. Autochthonous late Quaternary ostracodes from Imaruí Lagoon and D'una River, southern Brazil. Revista Brasileira de Paleontologia, Porto Alegre, v. 9, n. 3, p. 295-302, 2006.
COIMBRA, J. C.; PINTO, I. D.; WÜRDIG, N. L.; CARMO,
D.	A. Zoogeography of Holocene Podocopina (Ostracoda) from the Brazilian Equatorial shelf. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 37, n. 3-4, p. 365-37, Sept. 1999.
COLES, G. P.; WHATLEY, R. C.; MOGUILEVSKY, A. The ostracod genus Krithe from the Tertiary and Quarternary of the North Atlantic. Palaeontology, London, v. 37, n.1, p. 71-120, 1994.
CRONIN, T. M. Bathyal ostracodes from the Florida-Hatteras Slope, the Straits of Florida, and the Blake Plateau. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 8, n. 2, p. 89-119, Sept. 1983.
CRONIN, T. M.; BYBELL, L. M.; POORE, R. Z.; BLACKWELDER, B. W.; LIDDICOAT, J. C.; HAZEL, J. E. Age and correlation of emerged Pliocene and Pleistocene deposits, U.S. Atlantic coastal plain. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 47, n. 1-2, p. 21-51, 1984.
CRONIN, T. M.; DEMARTINOA, D. M.; DWYER, G. S.; RODRIGUEZ-LÁZARO, J. Deep-sea ostracode species diversity: response to late Quaternary climate change. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 37, n. 3, p. 231-249, Sept. 1999.
CRONIN, T. M.; DWYER, G. S.; KAMIYA, T.; SCHWEDE, S.; WILLARD, D. A. Medieval Warm Period, Little Ice Age and 20th century temperature variability from Chesapeake Bay. Global and Planetary Change, Amsterdam, v. 36, n. 1-2, p. 17-29, Mar. 2003.
CRONIN, T. M.; HOLTZ, T. R.; STEIN, R.; SPIELHAGEN, R.; FÜTTERER, D.; WOLLENBURG, J. Late Quaternary paleoceanography of the Eurasian Basin, Arctic
Ocean. Paleoceanography, Amsterdam, v. 10, n. 2, p. 259-281,1995.
DAMUTH, J. E.; FLOOD, R. D.; KOWSMANN, R. O.; BELDERSON, R. H.; GORINI, M. A. Anatomy and growth pattern Amazon deep-sea fan as revealed by long-range side-scan sonar (GLORIA) and high-resolution seismic studies. American Association of Petroleum Geologists Bulletin, Tulsa, v. 72, p. 885-911, Aug.1988.
DE DECKKER, P.; YOKOYAMA, Y. 2009. Micropalae-ontological evidence for Late Quaternary sea-level changes in Bonaparte Gulf, Australia. Global and Planetary Change, Amsterdam, v. 66, n. 1-2, p. 85-92, Mar. 2009.
DINGLE, R. V. Continental shelf upwelling and benthic Ostracoda in the Benguela System (southeastern Atlantic Ocean). Marine Geology, Amsterdam, v. 122, n. 3, p. 207-225, Jan.1995.
DINGLE, R. V.; LORD, A. R. Benthic ostracods and deep water-masses in the Atlantic Ocean. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 80, n. 3-4, p. 213-235, Nov. 1990.
DROZINSKY, N. G. S.; COIMBRA, J. C.; CARRENO, A. L.; BERGUE, C. T. Ostracoda cool water masses indicators from the Rio Grande do Sul, Brazil - a first approach. Revista Brasileira de Paleontologia, Porto Alegre, v. 5, p. 59-71, jan./jun. 2003.
DUCASSE, O.; CAHUZAC, B. Évolution de la faune d'ostracodes dans un cadre paléogéographique et interprétation des paléoenvironnements au Langhien en Aquitaine. Revue de Micropaléontologie, v. 39, n. 4, p. 247-260, Dec.1996.
EMILIANI, C. Paleotempetarute analysis of the Caribbean cores P6304-8 and P6304-9, and a generalize temperature curve for the past 425,000 years. Journal of Geology, Chicago, v. 74, n. 2, p. 109-124, Mar. 1966.
ENCINAS, A.; HERVÉ, F.; VILLA-MARTÍNEZ, R.; NIELSEN, S. N.; FINGER, K. L.; PETERSON D. E. Finding of a Holocene marine layer in Algarrobo (33°22'S), central Chile. Implications for coastal uplift. Revista Geológica de Chile, Santiago, v. 33, n. 2, p. 339-345, July 2006.
ERICSON, D. B.; WOLLIN, G. Pleistocene climates and chronology in deep-sea sediments. Science, Washington, v. 162, n. 3859, p. 1227-1234, Dec.1968.
FARANDA, C.; PAOLA CIPOLLARI, P.; COSENTINO, D.; GLIOZZI, E.; PIPPONZI, G. Late Miocene ostracod assemblages from eastern Mediterranean coral reef complexes (central Crete, Greece). Revue de Micropaléontologie, Amsterdam, v. 51, n. 4, p. 287-308, Oct./Dez. 2008.
FERRERO, L.; OBENAT, S.; ZÁRATE, M. A. Mid-Holocene serpulid build-ups in an estuarine environment (Buenos Aires Province, Argentina). Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 222, n. 3-4, p. 259-271, July 2005.
MACHADO, C. P. Aspectos ecológicos e zoogeográficos dos ostracodes da região de Cabo Frio, Rio de Janeiro. 2002. 99 f. Tese (Mestrado) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2002.
MACHADO, C. P.; COIMBRA, J. C.; CARRENO, A.
L.	The ecological and zoogeographical significance of the sub-recent Ostracod off Cabo Frio, Rio de Janeiro State, Brazil. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 55, n. 3-4, p. 235-253, June 2005.
MACHADO, L. C. R.; KOWSMANN, R. O.; ALMEIDA Jr., W.; MURAKAMI, C. Y; SCHREINER, S.; MILLER, D. J.; PIAULINO, P. O. V. Geometria da porção proximal do sistema deposicional turbidítico moderno da Formação Carapebus, Bacia de Campos; modelo para heterogeneidades de reservatório. Boletim de Geociências da Petrobras, Rio de Janeiro, v. 12, n. 2, p. 287-315, Nov. 2004.
MADDOCKS, R. F. Anatomy of Australoecia (Pontocyprididae, Ostracoda). Micropaleontology, New York, v. 23, n. 2, p. 206-215, Apr. 1977.
MADDOCKS, R. F. Living and fossil Macrocyprididae (Ostracoda). University of Kansas Paleontological Contributions Monograph, Texas, v. 2, p. 1-404. Feb. 1990.
MADDOCKS, R. F; ILIFFE, T. M. Podocopida Ostracoda of Bermudian caves. Stygologia, Leiden, v. 2, n. 1-2, p. 36-76, 1986.
MARINS, G. M. Foraminíferos planctônicos do Quaternário da Bacia de Campos, poço GL-451: aspectos bioestratigráficos. 2009. 43 f. Monografia (Graduação) - Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Seropédica, 2009.
MARRINER, N.; MORHANGE, C.; CARYON, C. Ancient Tyre its harbours: 5000 years of human-environment interactions. Journal of Archaeological Science, Amsterdam, v. 35, n. 5, p. 1281-1310, May 2008.
MARRINER, N.; MORHANGE, C.; DOUMET-SERHAL,
C.	Geoarchaeology of Sidon's ancient harbours, Phoenicia. Journal of Archaeological Science, Amsterdam, v. 33, n. 11, p. 1514-1535, Nov. 2006.
MEZQUITA, F.; TAPIAB, G.; ROCA, J. R. Ostracoda from springs on the eastern Iberian Peninsula: ecology, biogeography and palaeolimnological implications. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 148, n. 1-3, p. 65-85, Apr. 1999.
MUNOZ, F. R.; GONZÁLEZ-REGALADO, M. L.; BORREGO FLORES, J.; MORALES, J. A. The response of ostracod assemblages to recent pollution and sedimentary processes in the Huelva Estuary, SW Spain. Science of the Total Environment, Amsterdam, v. 207, n. 2-3, p. 91-103, Nov. 1997.
MUNOZ-TORRES, F. A.; WHATLEY, R. C.; VAN HARTEN,
D.	Miocene ostracod (Crustacea) biostratigraphy of the upper Amazon Basin and evolution of the genus Cyprideis. Journal South American of Earth Science, Amsterdam, v. 21, n. 1-2, p. 75-86, Mar. 2006.
NICOLAIDES, D. D. Ostracodes de águas profundas do Pleistoceno/Holoceno da Bacia de Campos: isótopos estáveis de oxigênio vs. mudanças faunísticas. 2008. 65 f. Tese (Dissertação) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2008.
NICOLAIDES, D. D.; COIMBRA J. C. Perissocytheridea carrenoae sp. nov (Crustácea, Ostracoda) and association calcareus microfauna from Yecua formation (Miocene), Bolívia. Revista Brasileira de Paleontologia, Porto Alegre, v. 11, n. 3, p. 179-186, set./dez. 2008.
NORONHA, B. T. Alterações paleoambientais inferidas por associações de dinoflagelados
e outros palinomorfos recuperados de um testemunho Quaternário da Bacia de Campos. 2011. 92 f. Monografia (Graduação) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2011.
POKORNY, V. Ostracodes. In: HAQ, B. U.; BOERSMA, A. (Ed.). Introduction to Marine Micropaleontology.
Singapore: Elsevier Science, 1998. p. 109-149.
RAMOS, I. F. Ostracods from the neogene Solimões Formation (Amazonas, Brazil). Journal South American of Earth Science, Amsterdam, v. 21, n. 1-2, p. 87-95, Mar. 2006.
RAMOS, M. I. F.; COIMBRA, J. C.; WHATLEY, R. C.; MOGUILEVSKY, A. Taxonomy and ecology of the Family Cytheruridae (Ostracoda) in Recent sediments from the northern Rio de Janeiro coast, Brazil. Journal of Micropalaeontology, v. 18, n. 1, p.1-16. June 1999.
RAMOS, M. I. F.; WHATLEY, R. C.; COIMBRA, J. C. Sub-recente Marine Ostracoda (pontocyprididae and Bairdiidae) from the Southern Brazilian Continental Shelf. Revista Brasileira de Paleontologia, Porto Alegre, v. 7, n. 3, p. 311-318, set./dez. 2004.
RANGEL, H. D.; MARTINS, F. A. L.; ESTEVES, F. R.; FEIJÓ, F. J. Bacia de Campos. Boletim de Geociências da Petrobras, Rio de Janeiro, v. 8, n. 1, p. 203-217, mar. 1994.
REEVES, J. M.; CHIVAS, A. R.; GARCIA, A.; DE DECKKER, P. Palaeoenvironmental change in the Gulf of Carpentaria (Australia) since the last interglacial based on Ostracoda. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, Amsterdam, v. 246, n. 2-4, p. 163-187, Apr. 2007.
RODRIGUEZ-LÁZARO, J.; CRONIN, T. M. Quaternary glacial and deglacial Ostracoda in the thermocline of the Little Bahama Bank (NW Atlantic): palaeoceanographic implications. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecololy, Amsterdam, v. 152, n. 3, p. 339-364, Sept. 1999.
RUIZ, F.; GONZALEZ-REGALADO, M. L.; ABAD, M.; CIVIS, J.; DELGADO, J. A. G.; GARCIA, E. X. M.; PRUDÊNCIO, M. I.; DIAS, M. I. Pliocene ostracods of southwestern Europe. Geobios, Amsterdam, v. 41, n. 6, p. 845-859, Nov./Dec. 2008.
RUIZ, F.; GONZALEZ-REGALADO, M. L.; BACETA, J. I.; MUNOZ, J. M. Comparative ecological analysis of the ostracod faunas from low- and high-polluted southwestern Spanish estuaries: a multivariate approach. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 40, n. 4, p. 345-376, Dec. 2000.
SARR, R.; SOW, H.; SARR, B. Holocene marine intrusions in Retba and Mbawane lakes (Senegal) evidenced by ostracod faunas. Revue de Micropaléontologie, Amsterdam, v. 51, n. 4, Oct./Dec. p. 327-338, 2008.
SOUSA, A. J. Ostracodes marinhos de águas profundas do Pleistoceno - Holoceno, Bacia de Campos: interpretações paleoambientais e paleocimáticas. 2010. 125 f. Monografia (Graduação) - Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Seropédica, 2010.
SOUSA, A. J.; NICOLAIDES, D. D.; MARTINS, C. M. M. R. Taxonômia e inferências paleoecológicas de ostracodes marinhos recuperados de sedimentos Quaternários da Bacia de Campos (RJ). In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PALEONTOLOGIA, 21., 2009, Belém. Anais... Belém: Sociedade Brasileira de Paleontologia, 2009, p. 69.
SOUSA, A. J.; NICOLAIDES, D. D.; BERGUE, C. T.; QUEIROZ-NETO, J. V. Ocorrência de ostracodes marinhos de ambientes neríticos em águas profundas (Pleistoceno-Holoceno) Bacia de Campos. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 45., 2010, Belém. Anais... Belém: Sociedade Brasileira de Geologia, 2010. p. 1005
SOUSA, A. J.; SANJINÉS, A. E. S.; TOKUTAKE L. R.; QUEIROZ-NETO J. V.; MARINS, G. M.; FERREIRA, E. P. Bioeventos de ostracodes marinhos relacionados a foraminíferos e isótopos de oxigênio quaternário, Bacia de Campos, Brasil. In: CARVALHO, I. S.; SRIVASTAVA, N. K.; STROHSCHOEN JR. O.; LANA, C. C. (Ed.). Paleontologia: cenários da vida. São Paulo: Editora Interciência, 2011a. v. 3, p. 143-151.
SOUSA, A. J.; TOKUTAKE L. R.; NICOLAIDES D. D.; BERGUE, C. T.; QUEIROZ-NETO, J. V.; FERREIRA, E. P. Distribuição estratigrafica e variações na dominância de Australoecia atlantica Maddocks 1977 (Ostracoda) furo GL-451, Bacia de Campos. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PALEONTOLOGIA, 22., 2011, Natal. Atas... Natal: Sociedade Brasileira de Paleontologia, 2011b. p. 575-578.
STEPANOVA, A.; TALDENKOVA, E.; SIMSTICH, J.; BAUCH, H. A. Comparison study of the modern ostracod associations in the Kara and Laptev seas: ecological aspects. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 63, p. 111-142, 2007.
TOKUTAKE, L. R. Bioestratigrafia de nanofósseis calcários e estratigrafia de isótopos (C e O) do talude médio, Quaternário, porção N da Bacia de Campos, ES. 2005. 96 f. Dissertação (Mestrado) -Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2005.
TOMAZ, E. A.; MELLO, C. L.; SILVA, R. C. B.; ABREU, C. J. Integração de dados estruturais ao longo da margem continental da Bacia de Campos, região da planície costeira do Rio Paraíba do Sul. In: CONGRESSO BRASILEIRO P&amp;amp;D PETRÓLEO E GÁS, 3., 2004, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro, 2004, p. 1-6.
VAN HARTEN, D. Origin and diversity of Ceinozoic Deep-sea ostracoda. Crustacean, Boston, p. 993-998, 1999.
VAN HARTEN, D.; DROSTE, H. J. Mediterranean deep-sea ostracods, the species poorness of the Eastern Basin as a legacy of an Early Holocene anoxic event. Developments in Palaeontology and Stratigraphy, Amsterdam, v. 11, p. 721-737, 1988.
VAN MORKHOVEN, F. P. C. M. Post Paleozoic Ostracoda: their morphology, taxonomic and economic use: generic descriptions. Amsterdam: Elsevier Publisher, 1963. v. 2. 478 p.
VIANA, A. R.; FAUGERES, J.; KOWSMANN, R. O.; LIMA, J. A. M.; CADDAH, L. F. G. ; RIZZO, J. G. Hydrology, morphology and sedimentology of the Campos Continental Margin, Offshore Brazil. Sedimentary Geology, Londres, v. 115, p. 133-158, 1998.
VICALVI, M. A. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático do quaternário superior do talude da Bacia de Campos, RJ, Brasil. Boletim de Geociências da Petrobras, Rio de Janeiro, v. 11, n. 1-2, p. 132-165, 1997.
VICALVI, M. A. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático do Quaternário Superior do talude da Bacia de Campos e Platô de São Paulo adjacente, com base em foraminíferos planctônicos. 1999. 186 f. Tese (Doutorado) - Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 1999.
VILELA, C. G.; SANJINÉS, A. E. S.; GHISELLI, R. O.; MENDONÇA FILHO, J. G.; BATISTA NETO, J. A.; BARBOSA, C. F. Search for bioindicators of pollution in the Guanabara Bay: integration of ecologic patterns. Anais do Instituto de Geociências, Rio de Janeiro, n. 26, p. 25-35, 2004.
VOTT, A.; LANG, F.; BRÜCKNER, H.; GAKI-PAPANASTASSIOU, K.; MAROUKIAN, H.; PAPANASTASSIOU, D.; GIANNIKOS, A.; HADLER,
H.; HANDL, M.; NTAGERTZIS, K.; WILLERSHÃUSER, T.; ZANDER, A. Sedimentological-and-geoarchaeological-evidence-of-multiple-tsunamigenic-imprint-on-the-Bay-of-Palairos-Pogonia (Akarnania, NW Greece). Quaternary International, Amsterdam, v. 242, p. 213-239, 2011.
WHATLEY, R. The application of Ostracoda to palaeoenvironmental analysis. In: Maddocks, R.
F. (Ed.). Applications of Ostracoda. Houston: University of Houston, 1983. p. 51-77.
WHATLEY, R. The Bonds Unloosed: The contribution of Ostracoda to our understanding of deep-sea events and processes. Microfossils and Oceanic Environments, Wales, p. 5-25, 1996.
WHATLEY, R.; BOOMER, I. Authochthonous and allochthonous Quaternary Ostracoda from site 893, Santa Barbara Basin. In: KENNET, J.P. BALDAUF,
J. G.; LYLE, M. (Ed.) Proceedings of the Ocean Drilling Program, Scientific Results, College Station. Texas (Ocean Drilling Program). v. 146, pt. 2, p. 251-255, 1995.
WHATLEY, R.; WATSON, K. A Preliminary Account of the Distribution of Ostracoda in Recent Reef and Reef Associated Environments in the Pulau Seribu or
Thousand Island Group, Java Sea. Developments in Palaeontology and Stratigraphy, Amsterdam, v. 11, p. 399-411, 1988.
WOOD, A. M.; RAMOS, M. I. F.; WHATLEY, R. C. The palaeozoogeography of Oligocene to Recent marine Ostracoda from the Neotropics (mid-and South America) and Antarctica. Marine Micropaleontology, Amsterdam, v. 37, p. 345364, 1999.
WOUTERS, K.; MARTENS, K. On the Cyprideis species flock (Crustácea, Ostracoda) in Lake Tanganyika, with the description of four new species. Hydrobiologia, Netherlands, v. 450, n. 1 p. 111-127, 2001.
YASUHARA, M.; OKAHASHI H.; CRONIN T. Taxonomy of Quaternary deep-sesa ostracods from the Wetern North Atlantic Ocean. Palaeontology, Amsterdam, v. 52, n. 4, p: 879-931, 2009. DOI: 10.1111/j.1475-4983.2009.00888.x
ZHOU, B.; ZHAO, Q. Allochthonous ostracods in the South China Sea and their significance in indicating downslope sediment contamination. Marine Geology, Amsterdam, v. 156, p. 187-195, 1999.
webgrafia
PFAFF, L. J. Using Non-Marine Ostracods to Reconstruct Quaternary Paleoenvironments.
Kansas: Emporia University, 2004. Disponível em:&amp;lt;http://academic.emporia.edu/aberjame/student/ pfaff2/ostracode.htm.&gt;. Acesso em: ago. 2009.
anexo a
																																																													
1.693	1.690	1.675	1.650	1.630	1.600	1.570	1.540	i	1.480	1.450	1.420		1.360	g		g&gt;	1.270	1.240	1.230	1.200		A O	g	1	1.050	1.020	1	1		g		o	3	g	o		g	g	g	g	O	£		-ii o	A o	-ii- O	g	8	O	g	8	8	g	O	4-' o	O	8	8	g	°	Profundidade em cm
						-	N)	-	-				-	-				N)													-	-				-		-			N)		W		-	4--						N)					-		-		Krithe morkhoveni morkhoveni
																	-																																										-		Brasilicythere sp. 1
																															-	-											-																-		Bythocypris affinis
						-	01	-	-	N)					-		-	Q1		-									o		-	-	N)			N)				W	OI		-		-			-	A	N)		W	-		-			-			Argilloecia sp.1
																																																					-				N)	-			Argilloecia? sp.
																		-																							-		-			-			-							N)		-			Caudites sp. 1
																																																										-			Cytheropteron sp. 1
				-																OI											N)		-						-		-								N)			-	O	-	-	-	N)	o			Ostracode Indeterminado
						-	O	-	N)	N)		-				N)	-	-				-							-			-	-						-			N)	W			N)		-		N)	-	CD	O		N)		-	-			Krithe reversa
																																																									-	-			Krittiee
																																																				-						-			Meridionalicythere sp. 1
																	-																									-				-			-		-				-	-	-	-			Semicytherura sp. 1
	-					-			A	-							-	A			-									-	-	-											A					-			-		-	-		O&gt;	1	-			Xestoleberis sp. 1
								-												-																																					-				Ambocythere sp.1
																		N)											-											-		-	-						-	-	-					-	-				Argilloecia acuminata
-				-		A			-							o													4--	-	O&gt;	4--	N)			-			CD	O&gt;		N)		O	-	-			N)	-		-	o&gt;				W				Australoecia atlantica
																																																									-				Aversovalva cf. hydrodynamica
-				-		-	-	N)																																	-														-		N)				Bythocypris kyamos
																																																									N)				Cytherella sp. 1
																																																						-			-				Cytheropteron sp. 2
																																																				N)					-				Eucythere sp. 1
							cn		-																																																-				Genus indet. sp. 1
						-	1	W	-			-						-						-					N)			4--				Q1				N)	-	-				-	-		-			W	-	N)	-	-	-				Henryhowella sp. 1
				-		-						-			-	-		-	-									-								-						-	W	N)	A		-	o		-	-	-	-	-			-				Krithe dolichodeira
N)					-		y	1	A			-			A	N)		W	N)		A								4--		CO	-				N)							CO		-	N)				N)		Q1	N)				-				Krithe sp. 2
			-					O		-					-	N)	O		OI										N)		-	4--				-			-	N)			O		-	-		-	1	o	o	A	o	W	-	N)	N)				Macropyxis sp. 1
																																																									-				Meridionalicythere? sp.
																	-	N)																															-			-					-				Microcythere sp. 1
							N)	-	-	N)																																															N)				Neonesidea sp. 1
																																											-						-								-				Oculocytheropteron sp. 1
							-											-																							-	-														-	N)				Paracytheridea sp. 1
																																																				-				-	-				Paradoxostomatidae sp. 1
							N)	N)						-	W	1	-		OI										OI		A	N)	-							w		W			N)	-				W				-	-	-	-				Poseidonamicus pintoi
									-			-																																												N)					Genus indet. sp. 2
																		-																							-		-													-					Loxoconcha sp. 1
										-																																														-					Microcythere ? sp.
																																																								W					Microcythere cf. cronini
																																								N)															-						Abyssochythere atlantica
							-																																										-						-						Loxoconcha sp. 2
				-		N)	-		-									N)																																				-							Australoecia sp. 1
								-										-																						w														-							Bairdoppilata sp. 1
																																																				-		-							Ruggieriella sp.1
						-	CD	-	w	-								-														-				A				N)										-			-								Bythocypris sp. 1
																																	-										N)			-							-								Hemigwayella sp. 1
																																													-	-					-		-								Krithe? sp.
					-		-															-										-											O&gt;						-	-		N)	-								Krithe trinidadensis
						-	4--																																		-				-							-									Argilloecia cf. keigwini
									N)	-							-												-												O	-	w					-	A			-									Argilloecia robinwhatleyi
						-			-																							-																				-									Argilloecia sp. 2
																																																				-									Semicytherura caudata
			-			-												-																															N)			-									Trachyleberididea gen. sp. 1
										N)								N)		-																-					o		-			-					-										Argilloecia sp. 3
																		-											-																						-										Cytheropteron sp. 3
							-											W	N)																							-	-							-	-										Krithe sp. 3
																																										-									-										Parakrithe sp. 1
											-																														-	-	N)				-	-	W	N)											Krithe sp. 4
																																																	-												Cytheropteron sp. 4
						-										-		N)																		-													-												Argilloecia sp. 4
								-																																							-														Eucythere sp. 2
							N)							-	-				-										-												-		-				-	-													Krithe sp. 1
																																														-															Cytherois sp. 1
																																														-															Cytheropteron testudo
							-	-	-																				-		N)										-																				Argilloecia sp. 5
																																								-																					Tracybleris aurata
																																-																													Cytheropteron carolinae
																					-								-																																Macrocypris ? sp.
																		-																																											Microceratina sp.
																		-																																											Poseidonamicus sp. 1
																		N)																																											Xestoleberis sp. 2
										-																																																			Loxoconcha sp. 3
										-																																																			Macrocypris sp. 1
									-																																																				Bairdoppilata aff. hirsuta
-									-																																																				Paracytherois sp. 1
								-																																																					Bradlyea sp. 1
								-																																																					Bythoceratina sp.
							-																																																						Coquimba sp. 1
								-																																																					Hemicytherura ? sp.
		-																																																											Cyprideis sp. 1
-																																																													Cytherelloidea sp. 1
-																																																													Hemicytherura bradyi
																																																													
anexo b
OSTRACODES AUTÓCTONES	
Abyssocythere atlantica Benson 1971	Cytheropteron sp. 3
Abyssocythere sp. 1	Cytheropteron sp. 4
Argilloecia acuminata Müller 1894 (Figura 6.1-2)	Henryhowella sp. 1 (fig. 5.1-8)
Argilloecia cf. keigwini Yashura, Okahashi e Cronin, 2009	Krithe dolichodeira Bold 1946 (fig. 7.1-2)
Argilloecia robinwhatleyi Yashura, Okahashi &amp;amp; Cronin 2009	Krithe morkhoveni morkhoveni Bold 1960
Argilloecia sp. 1	Krithe reversa Bold 1958 (fig. 7.3-6)
Argilloecia sp. 2	Krithe sp. 1
Argilloecia sp. 3	Krithe sp. 2
Argilloecia sp. 4	Krithe sp. 3
Argilloecia sp. 5 (fig. 6.3-4)	Krithe sp. 4
Argilloecia?-frag	Krithe trinidadensis Bold 1958 (fig. 7.7-8)
Australoecia atlantica Maddocks 1977 (fig. 7.9-10)	Krithe? sp.
Australoecia sp. 1	Krithe?-frag.
Bradlyea sp. 1	Macropyxis sp. 1 (fig. 7.11-12)
Bythocypris aftinis Brady 1886 (fig. 7.13)	Parakrithe sp. 1
Bythocypris kyamos Whatley, Moguilevsky, Ramos &amp;amp; Coxill 1998 (fig. 7.14)	Poseidonamicus sp. 1
Bythocypris sp. 1	Poseidonamicus pintoi Benson 1972 (fig. 6.7-13)
Cytheropteron carolinae Whatley &amp;amp; Coles 1987	Ruggieriella sp.1
Cytheropteron testudo Sars 1869	Trachyleberididea sp. 1
Cytheropteron sp. 1 (fig. 6.5)	Trachyleberis aorata Bergue e Coimbra, 2008
Cytheropteron sp. 2 (fig. 6.6)	
anexo c
OSTRACODES ALÓCTONES
Brasilicythere reticulispinosa Sanguinetti, Ornellas e Coimbra, 1991 (figs. 9.1-2)
Caudites sp. 1 (figs. 9.7-9)
Cyprideis sp. 1 (fig. 9.11)
Eucythere sp. 1 (figs. 10.1-2)
Eucythere sp. 2
Loxoconcha sp. 1 (fig. 9.10)
Loxoconcha sp. 2
Loxoconcha sp. 3
Meridionalicythere sp. 1 (fig. 10.3)
Meridionalicythere? sp.
Paracytheridea sp. 1 (figs. 9.3-6)
Xestoleberis sp. 1 (figs.s 10.4-6)
Xestoleberis sp. 2
expanded abstract
The susceptibility of ostracoda from different habitats to climatic and environmental changes form distinct assemblages useful in paleoenvironment reconstructions of both continental and marine areas.
The fauna of ostracodes recovered from piston core GL-451 is composed mostly of samples of mixed assemblages containing autochtones and allochtones taxa. The core (16.9 m long; latitude 21° 09'47" and longitude 39° 57' 14.3'') was collected in the lower slope in depths of 1,503m, by the BUCENTAUR drilling ship in 2003. This operation was performed in the northern part of the Campos Basin, which lies in the Brazilian southeastern coastal region.
Sediments are composed of muddy sands in the lower portion of the core and mud in the rest of the section. Based on different carbonate levels it was possible to divide the core into lithofacies. A total of 61 samples were collected (by weight of 10 cm3 of sediment per sample) in a regular spacing of 30cm or smaller intervals when lithofacie changes were identified. The samples were treated with hydrogen peroxide, washed, dried and subsequently all ostracodes were handled with a fraction exceeding 63ym.
The taxa were well preserved and yet their occurrence along the core was not continuous, showing some levels with significant abundance. The analysis of the ostracoda taxonomic composition based on genera and species facilitated the identification of autochthonous and allochthonous ostracodes in varying proportions, featuring the presence of mixed assemblages.
In most samples autochthonous taxa were registered, such as Krithe, Australoecia, Poseidonamicus, Macropyxis, Henryhowella, Argilloecia, Bythocypris and Cytheropteron; the first three being the most abundant. These ostracoda are typical of deep-water (slope and hadal regions) and suggest paleobathymetric conditions related to lower bathyal. Other environmental conditions are also provided by the genera Krithe and Poseidonamicus. These ostracoda are psycrospherics taxa indicating deposition in cold water environments (&lt;5°C). The species Poseidonamicus pintoi Benson 1960 indicates water with high salinity and high oxygen content since they have an environmental preference for North Atlantic Deep Water Current (NADW).
The autochthonous taxa are represented by the genera Brasilicythere, Caudites, Eucythere, Loxoconcha, Cyprideis, Meridionalycythere, Paracytheridea and
Xestoleberis, the latter being the most abundant. These ostracoda have their habitats in continental platform environments (shallow-medium neritic environments). Its registration with typical deep-water assemblages in sediments collected on the lower slope suggests transport conditions. The genus Cyprideis has a preference for transitional and continental environments and its registration at depths of 16.75m, in siliciclastic muddy sand lithofacies, strengthen the condition of transport to the site.
In the assemblage were found ostracodes valves corresponding to different ontogenetic stages of the species Australoecia atlantica Maddocks 1977, Macropyxis sp. 1, Henryhowella sp. 1 and Poseidonamicus pintoi Benson 1960. Inside the allochthonous fauna (neritic) juvenile specimens have been recovered confirming a distal deposicional environment. This fact can be attributed to the low hydrodynamic equivalence of these valves.
The stratigraphic distribution pattern of genera and abundance of ostracodes shows a greater relationship with glacial cycles marked by W and Y planktonic foraminifera zones, the autochthonous ostracoda being the most abundant and frequent. Through relative abundance, it is possible to note that percentages of autochthonous ostracodes decrease when peaks of relative abundance of allochthonous (episodic events) are present. This pattern is more intense in the levels of climatic change. These records show variations in the deep-water community proportions caused by sediment transport from continental and neritic environments. Some particularities were observed, such as Brasilicythere identified only during periods of interglacial phases, while genera Caudites, Loxoconcha, Xestoleberis and Paracytheridea occur in both glacial and interglacial phases. The largest number of adult and juvenile ostracoda valves and valve fragments appeared in glacial phases.
The abundance and relative abundance curves of allochthonous ostracoda, when correlated with curves of 518O, have a positive relationship with lowering sea level trends. The interval with the highest number of autochthonous taxa is in the marine isotope stage
2.	In this stage appears the highest positive value of the isotopic curve marking the end of the regressive trend. This record is consistent, because in glacial episodes there is retention of water in the glaciers, causing a consequent variation in the sea level. These events promote the influx of sediments to the distal portions of the basin.
autores
Ariany de Jesus e Sousa
Centro de Pesquisas da Petrobras (Cenpes) P&amp;amp;D em Geociências
Gerência de Bioestratigrafia e Paleoecologia
ariany@petrobras.com.br
Elizabete Pedrão Ferreira
Centro de Pesquisas da Petrobras (Cenpes)
P&amp;amp;D em Geociências
Gerência de Bioestratigrafia e Paleoecologia
elizabete@petrobras.com.br
Ariany de Jesus e Sousa possui graduação em Geologia pela Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro no ano de 2010. É geóloga da Gerência de Bioestratigrafia e Paleoecologia, desenvolvendo análises bioestratigráficas e paleoambientais nas seções do Cretáceo, com ênfase em ostracodes não marinhos. Durante a graduação foi monitora de Paleontologia e bolsista do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), onde estudou os ostracodes marinhos de águas profundas do Quaternário da Bacia de Campos. Sua conclusão de curso começou na iniciação científica (CNPq), visando a estudos taxonômicos dos ostracodes marinhos, interpretações paleoecológicas com base nos mesmos, além de integração de dados de outros grupos fósseis e isótopos estáveis de oxigênio e carbono.
Elizabete Pedrão Ferreira possui graduação em Geologia pela Universidade de São Paulo (USP, 1982), mestrado e doutorado em Geologia pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ, 1995 e 2004). É geóloga sênior da Petrobras, Rio de Janeiro, na área de exploração de hidrocarbonetos. Tem experiência na área de geociências, com ênfase em Estratigrafi a e Bioestratigrafia, e na área de Palinologia do Cretáceo e Paleógeno de bacias sedimentares brasileiras e internacionais. Participação em orientação de alunos do Programa de Vocação Profissional Fiocruz/ Petrobras e em conclusões de cursos e mestrados em várias universidades brasileiras. Participação em projetos de estudos estratigráficos de seções cretáceas sob responsabilidade de várias universidades.
João Villar de Queiroz Neto
Centro de Pesquisas da Petrobras (Cenpes) P&amp;amp;D em Geociências
Gerência de Bioestratigrafia e Paleoecologia
joaovq@petrobras.com.br
João Villar de Queiroz Neto é graduado em Geologia pela Universidade de Brasília (UNB) em 2002 e com mestrado na mesma Universidade em ostracodes não marinhos da Formação Morro do Chaves na Bacia de Alagoas. É geólogo pleno da Petrobras, Rio de Janeiro, na área de exploração de hidrocarbonetos. Tem experiência em Estratigrafia e em ostracodes com foco em Taxonomia, Bioestrati-grafia e Paleoecologia de ostracodes não marinhos do Cretáceo Inferior. Coordenador do projeto de Estratigrafia integrada da sequência Alagoas no NE (Aptiano-Albiano) da rede de Micropaleontologia.
</field>
	</doc>
</add>