<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04562</field>
		<field name="filename">BTP_1979_22_3_10_Analise_de_risco.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Análise de Risco em Investimentos: Método das Probabilidades das Variações Paramétricas (Método PVP)
SINOPSE — Importância da avaliação do risco na análise de investimento. Método original para cálculo do risco relacionado aos projetos, denominado Métodos das Variações Paramétricas (Método PVP), é exposto e desenvolvido em forma de exercício.
O autor
ROBERTO VIANNA DE MIRANDA, formado em Engenharia Mecânica e Elétrica pela Universidade Federal de Minas Gerais, em 1962, fez o curso de especialização em Planejamento Econômico, patrocinado pela Secretaria de Planejamento da Presidência da República, através do IPEA/CENDEC, em 1974. Ingressou na PETROBRÃS em 1963, e atualmente trabalha na Divisão de Planejamento do Departamento Industrial, na área de estudos econômicos.
1	- INTRODUÇÃO
A análise econômica de projetos de investimentos é necessariamente feita em uma época em que se dispõe de informações mais ou menos preliminares sobre os dados necessários à avaliação de projeto, tais como investimentos necessários, mercado a ser atendido, custos operacionais, etc.
Embora os dados sejam normalmente levantados com o maior dos rigores, trazem eles implícitas incertezas em seus valores, de ordem muito significativa.
Entretanto, será necessário, com estes dados, definir se o projeto deverá ou não ser feito.
A consideração destes dados, de uma forma puramente determinística, no cálculo dos índices de avaliação do projeto, poderá implicar em uma decisão de conseqüên-cias insatisfatórias, se houver uma variação nos valores reais em sentido desfavorável. E normalmente esta variação só é possível de ser detectada em fase do projeto em que dificilmente a decisão poderá ser reformulada.
Assim, ao se calcularem índices de avaliação de projetos tais como taxa de retorno interna, ou valor atual, que nos dirão se o projeto deverá ou não ser feito, a confiabilidade dos índices estará diretamente ligada à confiabilidade dos parâmetros utilizados em seu cálculo.
E portanto necessário conhecer-se a confiabilidade dos índices calculados, para informar à pessoa que decide o nível de risco de sua decisão.
Existem na literatura vários métodos para superar o problema da imprecisão dos dados.
Um dos mais conhecidos e utilizados é a Análise de Sensibilidade, que considera os limites de variações de parâmetros e calcula os índices de avaliação para a combinação destas variações. Isto nos permitiría, digamos assim, definir os limites de cada índice calculado, das mais pessimistas às mais otimistas condições.
Portanto, feríamos, assim, apenas uma definição da possível faixa de variação do índice, mas não poderiamos definir estatisticamente a possibilidade de situação do índice dentro da faixa, ou seja, o risco. Se o limite mais pessimista da faixa supera os índices mínimos exigidos, tudo bem. Mas o mais comum de ocorrer é ser a faixa calculada bastante ampla para descer muito abaixo do mínimo exigido, e, assim, não permitir uma decisão segura.
Além disto, este método é bastante árduo, pois, por trabalhar com as combinações de variações dos parâmetros, leva a número elevado de cálculos. Assim, considerando em um projeto a existência de três parâmetros com incertezas, e considerando para cada um dos parâmetros três possibilidades de variação (valor básico, valor mais otimista, valor mais pessimista), necessitaríamos, para cobrir todas as possibilidades, calcular um índice 27 vezes. (Entretanto, o método da Análise de Sensibilidade é importante na verificação dos parâmetros do projeto aos quais o índice é mais sensível. Isto nos permitirá dedicar maior atenção à estimativa destes parâmetros críticos).
Um segundo método, também muito usado em análise de risco, é o da Árvore da Decisão.
Nele é possível verificarmos, em um desenho típico de uma árvore, as diversas possibilidades de ocorrência de variações paramétricas. Atribuindo uma probabilidade a cada ocorrência, ela nos permitirá calcular um valor esperado para o índice.
Entretanto, o significado do valor esperado representa mais a média dos valores obtidos pelo índice — se fizermos, muitas vezes, aquele especial tipo de projeto — do que o risco que assumiremos quando fazemos o projeto pela primeira vez.
É também um processo muito trabalhoso e de difícil apresentação, pois o próprio desenho da árvore mostra-se muito complexo quando existem vários parâmetros com possibilidade de avaliação. (A Árvore da Decisão, entretanto, é muito importante como método de tomada de decisão, principalmente quando as decisões devam ser encadeadas cronologicamente, dependendo do resultado da decisão anterior).
No trabalho em pauta, vamos apresentar um processo para a Análise de Risco de Investimentos, que denominamos “Análise de Risco pelas Variações Paramétricas”, ou, abreviadamente, “Método PVP”, que apresentará as seguintes vantagens:
—	maior facilidade de cálculo;
—	apresentação do resultado final em termos de definição da probabilidade do risco ao se tomar a sua decisão.
2	- MÉTODO DA PROBABILIDADE DE VARIAÇÕES PARAMÉTRICAS
0 fundamento básico do método é que ele trabalha não com a variação de cada parâmetro em si mas com a variação do valor atual do fluxo temporal de cada parâmetro.
Para maior facilidade de entendimento do método, faremos a exposição da metodologia com o acompanhamento de um exemplo simples.
Suponhamos a construção de uma unidade petroquímica, onde seja necessário um investimento da ordem de Cr$ 460 milhões de cruzeiros, a ser feito em dois anos.
Foi estimado que os custos operacionais da unidade sejam da ordem de Cr$ 150 milhões por ano, sendo 30 milhões de custos fixos e Cr$ 120 milhões em custos variáveis (basicamente matéria-prima).
Aos preços atualmente vigentes para a produção, este Projeto apresentará a receita anual de Cr$ 320 milhões.
A empresa tem como ponto de corte para seus investimentos a taxa de 15% a.a. de remuneração do capital em fluxo de caixa descontado. A vida útil do projeto é determinada em 5 anos.
Os valores do investimento foram conseguidos pela atualização dos custos de unidades semelhantes feitas a alguns anos no estrangeiro. É opinião dos analistas que o investimento real tenha 10% de probabilidade de ser 20% maior que o investimento básico estimado, em virtude da imprecisão dos índices de atualização. Entretanto, progressos tecnológicos, como novos materiais no período, poderão fazer com que a unidade tenha 10% de probabilidade de que seu custo seja 5% menor que o valor básico estimado. Há, portanto, 80% de probabilidade de que o investimento real fique entre 552 e 437 milhões (intervalo de confiança).
Quanto aos custos operacionais, os analistas mostram-se confiantes na estimativa do custo fixo por eles realizada, em virtude da experiência adquirida em unidades semelhantes, e consideram que não haverá variação significativa.
Já com relação ao custo variável, existe historicamen-
te uma oscilação dos preços da matéria-prima, calculando-se, portanto, que os custos variáveis reais tenham 10% de probabilidade de que estejam 15% acima dos valores estimados, mas haverá também 10% de probabilidade de que sejam 5% inferiores à estimativa.
Na parte da receita observam-se igualmente incertezas quanto aos preços do produto final, sujeito também a grandes oscilações no mercado. Estima-se que isto implicará em 10% de probabilidade de que a receita possa ser 5% maior ou menor que o estimado.
Poderiamos resumir o problema no quadro a seguir:
QUADRO I
PARÂMETROS DO PROJETO PETROQUÍMICO
	Valor estimado	Variação com intervalo de confiança de 80%	
Investimento	460	437 - 552	-5% + 20%
Receita	320	304 - 336	-5%+ 5%
Custos fixos	30	30- 30	0%
Custos variá-			
veis	120	114-138	—5% + 15%
O fluxo de caixa (Quadro I) representará o desenvolvimento do projeto a ser analisado, utilizando-se os dados básicos. Os valores entre parênteses representam valores negativos (saída de dinheiro).
QUADRO II
FLUXO DE CAIXA DO PROJETO PETROQUÍMICO
''■'-...Ano Parâmetros	0	1	2	3	4	5	6
1	— Investimento 2	— Receita 3	— Custos fixos 4	— Custos variáveis	(200)	(260)	320 (30) (120)	320 (30) (120)	320 (30) (120)	320 (30) (120)	320 (30) (120)
5 — Caixa gerado (1+2+3+4)	(200)	(260)	170	170	170	170	170
Na análise convencional, ou seja, usando-se determi-nisticamente os valores básicos, obteríamos a taxa de Retorno Interna (TRI) de 20,64% a.a.
Este valor levaria a uma recomendação de aprovação do Projeto, por ser bastante superior à taxa mínima de atrati-vidade da empresa, especificada em 15% a.a.
Agora, para aplicarmos o Método PVP ao projeto, a fim de estabelecer o risco do investimento, teremos os seguintes procedimentos:
1)	Calcular o valor atual, no ano zero, do fluxo-tempo-ral de cada parâmetro, para diversas taxas de desconto (* ).
(*) A escolha das taxas é livre. No entanto, devemos procurar usar valores que facilitem o traçado da curva PVP, como veremos adiante. É interessante incluir o valor da taxa mínima de atratividade e o valor da TRI convencional. No tocante ao número de taxas a serem usadas, quanto maior ele for maior precisão obteremos no traçado da curva.
0 Quadro III apresenta o resultado deste procedimento. Este quadro representa os valores atuais das linhas do Quadro II, descontados a cada taxa especificada.
QUADRO III
FLUXOS PARAMÉTRICOS DESCONTADOS
Valor Atual (Cr$ milhões)
Taxa Parâmetro	0%	5%	10%	15%	20%	20,64%	25%
Investimento	(460,0)	(447,6)	(436,4)	(426,1)	(416,7)	(415,5)	(408,0)
Receita	1.600,0	1.319,5	1.102,8	932,8	797,5	782,1	688,5
Custos fixos	(150,0)	(123,7)	(103,4)	( 87,4)	( 74,8)	( 73,3)	( 64,5)
Custos variáveis	(600,0)	(494,8)	(413,5)	(349,8)	(299,1)	(293,3)	(258,2)
CAIXA GERADO	390,0	253,4	149,5	69,5	6,9	0,0	(42,2)
2)	O segundo passo é calcular, para cada parâmetro, a média e o desvio-padrão entre o valor básico ou valor mais provável e os valores extremos do intervalo de confiança, que, respectivamente, chamaremos valor mais otimista e valor mais pessimista.
Pode-se considerar qualquer função de distribuição de probabilidade para os parâmetros, ainda que diferentes entre si.
No nosso caso, vamos considerar que a função de distribuição dos parâmetros seja a triangular. Então, a média e o desvio-padrão, considerando o intervalo de confiança de 80%, são dados pelas fórmulas:
VMPR - Valor mais provável VMO - Valor mais otimista VMPS — Valor mais pessimista
MÉDIA
VMO + 2VMPR + VMPS
4
DESVIO-PADRÃO = YMO__VMPS
2,oj
O Quadro IV apresenta o cálculo da média e do desvio-padrão para os parâmetros de nosso exemplo, em termos unitários e com base no Quadro I:
QUADRO IV
VARIAÇÕES DOS PARÂMETROS
	Valor + Pessimista (VMPS)	Valor + Provável (VMPR)	Valor + Otimista (VMO)	Média	Desvio-Padrão
Investimento	1,20	1,00	0,95	1,0375	0,0943
Receita	0,95	1,00	1,05	1,0000	0,0377
Custos fixos	1,00	1,00	1,00	1,0000	0,0000
Custos variáveis	1,15	1,00	0,95	1,0125	0,0755
3)	Como terceiro passo, é preciso que se calcule o valor médio e o desvio-padrão do fluxo temporal de cada parâmetro.
Como já obtivemos o valor atual de cada fluxo de parâmetros (Quadro III) e a variação de cada parâmetro (Quadro IV), multiplicando-se os respectivos valores correspondentes a estes dois Quadros, obteremos o fluxo paramétrico médio para as diversas taxas. É isto que nos mostra o Quadro V.
A linha do caixa gerado é obtida por operações sobre os parâmetros. Assim, independentemente das distribuições usadas para os mesmos, que, como dissemos, podem ser inclusive diferentes, a distribuição do caixa gerado processa-se normalmente pelo Teorema do Limite Central.
Assim, a média do caixa gerado será a soma algébrica das médias dos parâmetros, e o desvio-padrão, a raiz quadrada da soma dos quadrados dos desvios-padrões dos pa-' râmetros.
QUADRO V
FLUXOS PARAMÉTRICOS MÉDIOS PARA DIVERSAS TAXAS
	0%		5%		10%		15%		20%		20,64%		25%	
	Média	Desvio padrão	Média	Desvio padrão	Média	Desvio padrão	Média	Desvio padrão	Média	Desvio padrão	Média	Desvio padrão	Média	Desvio padrão
Investimento	(477,3)	43,4	(464,4)	42,2	(452,8)	41,2	(442,1)	40,2	(432,3)	39,3	(431,1)	39,2	(423,3)	38,5
Receita	1.600,0	60,3	1.319,5	49,7	1.102,8	41,6	932,8	35,2	797,5	30,1	782,1	29,5	688,5	26,0
Custos fixos	(150,0)	0	(123,7)	0	(103,4)	0	( 87,4)	0	( 74,8)	0	( 73,3)	0	( 64,5)	0 .
Custos violáveis	(607,5)	45,3	(501,0)	37,4	(418,7)	31,2	(354,2)	26,4	(302,8)	22,6	(297,0)	22,1	(261,4)	19,5
CAIXA GERADO	365,2	87,0	230,4	75,2	127,9	66,3	49,1	59,6	( 12,4)	54,4	( 19,3)	53,8	( 60,7)	50,4
Há, entretanto, uma condição para que isto venha a ser verdade: os parâmetros devem apresentar-se estatisticamente independentes entre si (ou seja, a variação de um parâmetro não tem relação com a variação de qualquer outro) e perfeitamente dependentes em termos temporais (ou seja, a variação de um parâmetro, em um ano, causa a mesma variação relativa em todos os anos).
Na possibilidade de se terem dois parâmetros dependentes, no caso, por exemplo, do custo fixo ter uma relação de dependência com o investimento, passamos a trabalhar com uma variável que incorpore os parâmetros dependentes. No exemplo citado criaríamos a variável Investimento + Custo Fixo. O tratamento a ser dado a esta variável no processo será o mesmo aplicado a outros parâmetros.
Voltando à análise da linha de caixa gerado, vemos que o valor atual do fluxo, para cada taxa, terá uma distribuição normal de média n e desvio-padrão 5.
Sabemos, pelas teorias de análise de projetos econômicos, que a taxa de retorno interna de um fluxo de caixa é aquela para a qual o valor atual das receitas seja igual ao valor atual das despesas, isto é, o valor atual do fluxo total seja igual a zero.
Pelo Quadro V, conhecemos, para cada taxa, a média e o desvio-padrão do valor atual e sabemos que a distribuição é normal. Portanto, se calcularmos a probabilidade de ser o valor atual maior ou igual a zero, estaremos calculando a probabilidade de a taxa considerada ser maior ou igual à taxa de retomo interna do projeto.
A probabilidade de o valor atual (nossa variável, a quem batizaremos de X) ser maior ou igual a um valor determinado, em uma distribuição normal, é:
P(X &gt;
P(X &gt; Xo)
x-M e
A figura 1 mostra esta probabilidade:
Fig. 1
Portanto, voltando ao nosso problema, deveremos calcular, para cada taxa usada, a probabilidade de ser o valor atual maior ou igual a zero, usando as médias e desvios-pa-drão calculados no Quadro V.
Este cálculo pode ser feito por tabelas estatísticas ou máquinas programáveis. No nosso caso, os cálculos dariam:
Probabilidade da TRI &gt; 0% -&gt; Probabilidade do V.A. P/
0%&gt;0 = 0,999987= 99,9987%
Probabilidade da TRI &gt; 5% -» Probabilidade do V.A. P/
5%&gt;0 = 0,998907= 99,8907%
Probabilidade da TRI &gt; 10% -* Probabilidade do V.A. P/
10%&gt;0 = 0,973141 = 97,3141%
Probabilidade da TRI &gt; 15% -&gt; Probabilidade do V.A. P/
15%&gt;0 = 0,794981 = 79,4981%
Probabilidade da TRI &gt; 20% -&gt; Probabilidade do V.A. P/
20% &gt;0 = 0,409846= 40,9846%
Probabilidade da TRI &gt;20,64%-* Probabilidade do V.A.P/
20,64% &gt; 0 = 0,359896 = 35,9896%
Probabilidade da TRI &gt; 25% -*• Probabilidade do V.A. P/
25%&gt;0= 0,114224= 11,4224%
Agora nos resta interpretar estas probabilidades em termos de risco do projeto.
Uma empresa tem sempre uma taxa mínima estabelecida, abaixo da qual ela não faria o projeto.
Portanto, se a taxa real do projeto fosse inferior à taxa mínima estabelecida, o mesmo não correspondería às expectativas da empresa. Por conseguinte, definiría o risco do projeto como a probabilidade de que sua taxa interna de retomo real não atinja os limites mínimos exigidos (taxa mínima de atratividade da empresa).
No nosso caso, sendo de 15% a taxa mínima da empresa, vimos que a probabilidade de a taxa de retorno intensa do projeto ser maior ou igual a este valor é de 79,50% Portanto, o risco do projeto, ou seja, a probabilidade de que a taxa do projeto seja menor que a especificada é de 20,5%.
Se as taxas mínimas de atratividade da empresa fossem de 10%, o risco do projeto cairia para 2,7%. Já com uma mínima de 20%, o risco passaria a ser 59%.
Usando os valores calculados, podemos plotar uma curva como a da figura 2, denominada Curva PVP.
Esta curva, que é o resultado final do método, penniti-rá a quem decide uma visão bastante clara do risco da decisão, sem necessitar de grandes conhecimentos matemáticos ou estatísticos.
Para facilitar ainda mais ao decisor a avaliação do risco, tentaremos tornar bem explícito o conceito do risco.
Até agora definimos como risco o fato de a rentabilidade real do Projeto não conseguir atingir a taxa mínima de atratividade da empresa.
									
79,3%	9UCE3!	0 \	RI3(	O				20,3 M	
									
									
									
									
	—			\					
		&amp;lt;o&amp;lt;t		T					
		l		\					
		&amp;lt;M «							
Fig. 2 — Curva PVP
Entretanto, existe outra taxa marcante para a empresa, que poderá ajudar-nos a ampliar a definição de risco. É o seu custo de capital, ou seja, uma média ponderada entre os custos das fontes de recursos (Mercado de Dinheiro, Recursos Próprios). Um projeto que tenha um rendimento superior ao custo de capital da empresa não lhe traz prejuízo, embora possa ser inferior a outras oportunidades de emprego de capital proporcionadas à empresa, e que definiram a taxa mínima de atratividade.
Logo, a partir destas duas taxas notáveis para a empresa, procuramos definir os graus de risco ao sucesso do projeto:
GRANDE RISCO — Quando a TRI real for inferior ao custo de capital da empresa. Neste caso, esta terá empregado o dinheiro a uma taxa inferior a seu custo.
RISCO MODERADO — Se a TRI real ficar entre o custo de capital e a taxa mínima de atritividade, a empresa não terá grandes prejuízos, mas não escolheu a melhor oportunidade de emprego do capital.
SUCESSO — Quando a TRI real permanecer acima da taxa mínima de atratividade.
Considerando que a empresa que está estudando o nosso projeto-exemplo tenha para estas taxas os seguintes valores:
Custo do Capital	— 10%
Taxa Mínima de Atratividade	— 15%
A partir destes valores poderiamos montar o Quadro VI, a seguir, com a probabilidade dos riscos graduados, para nosso exemplo.
QUADRO VI
Probabilidades dos Riscos Graduais
Conceituação	Faixa da Variação da TRI	Probabilidade de Ocorrência
Grande risco	TRI &amp;lt;10%	2,7%
Risco moderado	10% &amp;lt;TRI &amp;lt;15%	17,8%
Sucesso	TRI &gt;15%	79,5%
A curva PVP é muito valiosa quando da escolha de alternativas mutuamente exclusivas de projetos ou projetos alternativos.
Suponhamos o seguinte problema de decisão de investimentos: existe um processo alternativo para nosso projeto petroquímico, que chamaremos alternativa B, e que exigiría investimentos cerca de 10% menores que os do nosso exemplo (em tomo de 414 milhões de cruzeiros), chamado alternativa A. Entretanto, como as informações sobre este processo são menos confiáveis, estimamos que os valores básicos do investimento calculado teriam, para o intervalo de confiança de 80%, a probabilidade de variação de + 35% e —5%. O custo variável, embora com o mesmo valor básico, poderia sofrer igualmente uma variação de + 30% e —5% no mesmo intervalo de confiança.
Os demais parâmetros, por independerem do processo, têm os mesmos valores e incertezas da alternativa A.
Fazendo-se uma análise convencional do problema, chegaríamos a uma taxa de retorno interna de 20,64% para a alternativa A, e de 24,84% para a alternativa B.
Com base somente nestes dados, não há dúvida quanto à escolha desta alternativa B como a mais conveniente.
As incertezas existentes nos parâmetros básicos não são levadas em conta na decisão, se for usado o método convencional.
Logo, se fizéssemos uma análise de riscos pelo Método PVP, chegaríamos às duas curvas PVP da figura 3 para cada uma das alternativas (o cálculo da curva PVP da alternativa B está no Anexo, no final do trabalho).
Considerando como taxa de corte a taxa de 15%, veriamos que o risco da alternativa A é de 20,5% (existe
Fig. 3
79,5% de probabilidade de ser a TRI real da alternativa maior ou igual a 15%) e da alternativa B, de 25,5% (havendo 74,5% de probabilidade de ser a TRI maior que 15%).
Pelo conceito de graduação do risco, teríamos no quadro a seguir uma melhor visão das probabilidades das alternativas dentro dos mesmos valores das taxas internas da empresa.
QUADRO VII
Desdobramento do Risco para as Alternativas
Conceituação	Faixa da TRI Real	Probabilidades de Ocorrência	
		Alternativa A	Alternativa B
Grande risco	TRI&amp;lt;10%	2,7%	8,3%
Risco moderado	10% &amp;lt;TRI&amp;lt;15%	17,8%	17,2%
Sucesso	TRI &gt; 15%	79,5%	74,5%
Vemos aí que a alternativa B tem a faixa de grande risco muito superior à da alternativa A. A faixa de risco moderado é inferior na alternativa B, em relação à alternativa A. Já na faixa de sucesso, a alternativa A apresenta uma probabilidade de sucesso de 79,5% contra 74,5% no caso daB,
Para um outro decisor, de uma outra empresa, o panorama podería ser diferente.
Suponhamos que as taxas notáveis desta segunda empresa sejam as seguintes:
Cüsto de Capital: 12,5%
Taxa Mínima de Atratividade: 20%
Para esta forma, teríamos o seguinte quadro de riscos (valores obtidos das curvas da figura 3):
QUADRO VIII
Conceituação	Faixa da TRI Real	Probabilidade de Ocorrências	
		Alternativa A	Alternativa B
Grande risco	TRI&amp;lt;12,5%	16%	17%
Risco moderado	12,5% &gt; TRI &amp;lt;20%	43%	34%
Sucesso	TRI &gt; 20%	41%	49%
Para a segunda empresa, a escolha entre as alternativas seria diferente.
O risco total (grande risco + risco moderado) seria de 59% para a alternativa A e de 51% para a alternativa B.
Mas a probabilidade de grande risco é menor na alternativa A, enquanto na área de sucesso as probabilidades são maiores na B.
A probabilidade de ser o rendimento do projeto maior que o custo do dinheiro serão de 84% na alternativa A, e de 83% na B.
Vemos aí a riqueza do método na apresentação do quadro de decisões, permitindo ao decisor uma perfeita e consciente avaliação dos prováveis resultados futuros de sua decisão.
3	- CONCLUSÃO
A análise determinística de projetos, ou seja, aquela na qual se consideram para os parâmetros envolvidos os seus valores mais prováveis, mesmo que a estimativa destes valores tenha sido feita da melhor forma possível, pode levar a decisões que quando finalmente concretizadas não correspondam às expectativas.
Portanto é muito importante que seja feita uma análise de risco, levando-se em conta as incertezas dos parâmetros utilizados.
O método PVP aqui apresentado não só leva em conta estas incertezas dos parâmetros simples, mas, principalmente, permite a apresentação dos resultados de forma clara, acessível e intuitiva, sem exigir do decisor conhecimentos matemáticos e estatísticos profundos.
BIBLIOGRAFIA
BlERMANN, H. &amp;amp; SMIDT, S. - The capital budgeting decision. New York, McGraw Hill, 1960. 257 p.
COOPER, D. 0. &amp;amp; Davidson, L. B. - The parameter method for risk analysis. Chemical Engineering Progress, New York, 72 (11): 73-8, Nov. 1978.
DESMUKH, S. S. — Risk analysis. Chemical Engineering, New York, 81 (13): 141-4, June 24,1974.
HOLLAND, F. A. et alii — Probability techniques for esti
mates of profitability. Chemical Engineering, New York, 81 (1): 105-10, Jan. 7, 1974.
HOLLAND, F. A. et alii — Statistical techniques improve decision making. Chemical Engineering, New York, SO (29): 61-6, Dec. 24, 1973.
NEWENDORP, P. P. — Decision analysis — 1: Risk evaluation helps make better decisions. Oil and Gas Journal, Tulsa, 74 (42): 55-8, Oct. 18, 1976.
ABSTRACT - The article shows the importance of risk evaluation in investment analysis. An original method for the calculation of the risk related to the projects, named Parameter Variation Method (PVP Method), is exposed and developed in a drill form.
(Originais recebidos em 3-VII-78.)
ANEXO
CÁLCULO DA CURVA PVP DA ALTERNATIVA B
1 — Fluxo de Caixa Alternativa B
	0	1	2	3	4	5	6
Investimento	(180)	(234)					
Receita			320	320	320	320	
Custos fixos			(30)	(30)	(30)	(30)	
Custos variáveis			(120)	(120)	(120)	(120)	(120)
Caixa gerado	(180)	(234)	170	170	170	170	170
TRI - 24,84%
2— Valor atual dos parâmetros
Valor atual	0%	5%	10%	15%	20%	25%	30%
Investimento	(414)	(403)	(393)	(383)	(375)	(367)	(360)
Receita	1.600	1.319	1.103	933	798	688	600
Custos fixos	(150)	(124)	(103)	(87)	(75)	(65)	(56)
Custos variáveis	(600)	(495)	(414)	(350)	(299)	(258)	(225)
Caixa gerado	436	297	193	113	49	(2)	(41)
3 — Variações paramétricas unitárias		VMPR
	VMPS	
Investimento	1,40	1,00
Receita	0,95	1,00
Custos fixos	1,00	1,00
Custos variáveis	1,30	1,00
VMO	MÉDIA	DESVIO-PADRÃO
0,95	1,0875	0,1698
1,05	1,0000	0,0377
1,00	1,0000	0,0000
0,95	1,0625	0,1321
B. téc. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 22 (3): 201-210, jul./set. 1979
4) Variações paramétricas para diversas taxas
	0%		5%		10%		15%		20%		25%		30%	
	Média	Desvio-Padrão	Média	Desvio-Padrão	Média	Desvio-Padrão	Média	Desvio-Padrão	Média	Desvio-Padrão	Média	Desvio-Padrão	Média	Desvio-Padrão
Investimento	(450,2)	70,3	(438,3)	68,4	(427,4)	66,7	(416,5)	65,0	(407,8)	63,7	(399,1)	62,3	(391,5)	61,1
Receita	1.600	60,3	1.319	49,7	1.103	41,6	933,0	35,2	798,0	30,1	688,0	25,9	600	22,6
Custos fixos	(150)	0	(124)	0	(103)	0	(87)	0	(75)	0	(65)	0	(56)	0
Custos variáveis	(637,5)	79,3	(525,9)	65,4	(439,9)	54,7	(371,9)	46,2	(317,7)	39,5	(274,1)	34,1	(239,1)	29,7
Caixa gerado	362,3	121,9	230,8	106,9	132,7	95,8	57,6	87,2	(2,5)	80,8	(50,2)	75,6	(86,6)	71,6
		0,9985	0,9846		0,9170		0,7455		0,4877		0,2533		0,1132	
</field>
	</doc>
</add>