<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04815</field>
		<field name="filename">BTP_1962_5_1_2_04_Editorial_Sumario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Mais uma vez devemos nos desculpar, perante nossos leitores, -pelo atraso na publicação de nosso BTP.
Com a colaboração que vimos recebendo dos dedicados e brilhantes membros de corpo técnico da Petrobrás, consubstanciada nos valiosos artigos com que nos suprem, esperamos poder fazer aparecer nossos próximos números nas datas previstas.
Um acontecimento auspicioso e que o BTP não quer perder a oportunidade de ressaltar, é a próxima inauguração de duas escolas técnicas, em Cubatão e Candeias, em convênio com o SENAI.
Desde o início de suas atividades vem, a Petrobrás, se ressentindo da falta de um mercado de mão-de-obra qualificada, em todos os níveis.	.
Para suprir essa lacuna, tem a Emprêsa, entre outras providências, se empenhado em promover diretamente, através de seus Centros de Treinamento, a formação dos técnicos de grau médio de que carecem suas unidades industriais.
Esta fase de aprendizado é, porém, demorada, pela falta de preparo básico da maioria dos jovens admitidos.
0 fato de poder contar com pessoal já habilitado em curso técnicos, a par de reduzir o tempo de treinamento ao necessário à familiarização com o equipamento a operar, permitirá, através de retreinamentos, promover tais quadros a posições de responsabilidade mais alta, liberando, por sua vez, os técnicos de grau superior, encaminhando-os a ocupações que lhes são precípuas.
BOLETIM TÉCNICO DA PETROBRÁS
V. 5 - N.° 1/2 - jan./jun. 1962
Supervisão e Redação: Affonso Celso M. de Paula
650
650-0041956
í ’■	GEOLOGIA E EXPLORAÇÃO y Contribuição para a Pesquisa de Linhito na Formação ' Pebas (terciário) no Alto Amazonas	
	Gérson Fernandes	 r	'	5
III i| . Ifjl feM	^Determinação das Constantes V„ e K da Lei Linear V=V„ -L KZ por Intermédio da Velocidade Média Va Geraldo de Oliveira		15
í :	PESQUISAS TECNOLÓGICAS	
M IU	,íAvaliação de Óleos Lubrificantes (Petróleo Mata de ''São João) lleana Zander Williams e Gilberto Dantas Veiga ...	27
	REFINAÇÃO E PETROQUÍMICA	
i iu ÍS	' ® ■ ■j	\/os Plásticos na Construção Naval José Fortes de Vasconcelos				41
	/DIVERSOS	
||8|	Critério Racional para Classificação de Propostas José Pedro Alvim		49
</field>
	</doc>
</add>