<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04634</field>
		<field name="filename">BTP_2004_47_1_01_Avalia__o_do_efeito_da_corros_o.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">AVALIAÇÃO DO EFEITO DA CORROSÃO NO COMPORTAMENTO GEOTÉCNICO DE CONDUTOS ENTERRADOS ATRAVÉS DE ENSAIOS EM MODELOS REDUZIDOS
ASSESSMENT OF CORROSION EFFECT IN THE GEOTECHNICAL BEHAVIOR OF BURIED DUCTS THROUGH TESTS IN REDUCED MODELS
EVALUACIÓNDEL EFECTO DE LA CORROSIONENEL COMPORTAMIENTO GEOTÉCNICO DE CONDUCTOS ENTERRADOS A TRAVÉS DE ENSA YOS EN MODELOS REDUCIDOS
Érika Mendes de Sá1
Benedito de Souza Bueno1
RESUMO
O presente artigo tem como objetivo avaliar a influência do efeito da corrosão no comportamento geotécnico de condutos enterrados através da utilização de ensaios em modelos reduzidos. Foram empregados diferentes padrões de corrosão, em que se variou o grau e a localização da corrosão. Os resultados do trabalho mostram as localizações mais danosas à estrutura, correlacionando resultados dos tubos corroídos com os de tubos intactos. O duto danificado desencadeou um carregamento assimétrico que deve ser considerado para a prevenção de possíveis deslocamentos.
Finalmente, o trabalho avalia a influência conjunta da corrosão e da flexibilidade do conduto no comportamento mecânico das tubulações enterradas. De modo a permitir comparações para averiguar a validade do modelo laboratorial adotado, utilizaram-se simulações numéricas, que possibilitam o estudo do problema de forma mais abrangente.
ABSTRACT
The objective of this work is assessing the influence of corrosion effect in the geotechnical behavior of buried ducts through the use of tests in reduced models. Different corrosion standards were used, varying the degree and location of the corrosion. The results of the study show the locations most damaging to the structure, correlating the results of the corroded pipes with intact ones. The damaged duct caused an asymmetric loading that should be considered for the prevention ofpossible deviations. Finally, the joint influence of corrosion and flexibility of the duct was assessed in the mechanical behavior of buried piping. In order to allow comparisons to check the validity of the adopted laboratory model, numerical simulations were used that allowed the study of the problem in a wider format.
RESUMEN El objetivo del presente trabajo es evaluar la influencia del efecto de la corrosión en el comportamiento geotécnico de conductos enterrados a través de la utilización de ensayos en modelos reducidos. Fueron empleados diferentes estándares de corrosión, en que se varió el grado y la localización de la corrosión. Los resultados del estudio muestran las localizaciones más daninas a la estructura, correlacionando resultados de los tubos corroídos con los de tubos intactos. El conducto damnificado desencadenó un cargamento asimétrico que debe ser considerado para la
1 Departamento de Geotecnia, Universidade de São Paulo. e-mail: erikams@sc.usp.br e-mail: bsbueno@sc.usp.br
prevención de posibles desplazamientos. Finalmente, se evalúa la influencia conjunta de la corrosión y de la flexibilidad del conducto en el comportamiento mecánico de las tuberías enterradas. Para permitir comparaciones para averiguar la validez del modelo de laboratorio adoptado, se usaron simulaciones numéricas, que posibilitan el estudio del problema de forma más abarcadora.
1.	INTRODUÇÃO
No projeto de tubulações enterradas, o conhecimento da distribuição de tensões que atuam no conduto é fundamental; desta forma, a consideração de uma geometria inicial do tubo, não atentando para a possibilidade da instalação de um processo corrosivo ao longo da vida útil da obra, pode acarretar problemas no que diz respeito à durabilidade ou até mesmo de perda excessiva de capacidade de carga da tubulação enterrada.
O desgaste sofrido pela tubulação por causa da corrosão, e a conseqüente deformação do solo circundante, modificam as hipóteses de projeto, especialmente as associadas à distribuição de tensões no contorno do conduto. Uma avaliação adequada da redistribuição de tensões devido à corrosão deve observar o grau de corrosão e a localização de sua ocorrência.
O nível de corrosão de tubulações metálicas enterradas depende, em grande parte, do potencial corrosivo do solo envolvente. Porém, o método de instalação em que uma compactação desigual do reaterro ou a distribuição não-uniforme de umidade são efetuadas, também contribui para desencadear o processo corrosivo, mesmo em condições não adversas (Awwa, 1989).
Avaliar o efeito da corrosão é importante, tanto para decisões adequadas de projeto quanto para decisões a respeito da manutenção, estratégias de reparo ou, até mesmo, substituição da tubulação. O objetivo, aqui, é identificar, através de ensaios em modelos reduzidos, o verdadeiro histórico de tensões e deformações a que o conduto passa a ser submetido devido a um processo corrosivo, analisando a interação do sistema, o que permitirá estabelecer uma quantificação da perda da resistência estrutural.
1.1.	Corrosão em Tubulações Enterradas
A corrosão em tubulações metálicas enterradas pode acontecer de forma uniforme ou localizada, tanto internamente como externamente. A prática de proteção de condutos da ação corrosiva, nem sempre é totalmente efetiva através exclusivamente da utilização de revestimentos externos, desta forma, a adoção de um adequado sistema de proteção catódica é necessária para que se garanta um efetivo desempenho da tubulação.
A corrosão do material metálico é a forma mais comum de deterioração estrutural, relaciona-se tanto à resistência quanto à durabilidade de uma tubulação metálica. A forma que a corrosão irá se processar depende das condições do tubo. Uma corrosão uniforme ou praticamente uniforme pode ser, por exemplo, relacionada a um conduto sem revestimento ou a uma falha no sistema de proteção catódica. Já uma corrosão localizada pode estar relacionada a um pequeno dano no revestimento.
A corrosão localizada tem como principais características a ocorrência em pequenas áreas da superfície metálica e uma alta velocidade de ação. Isto é devido à presença de células de corrosão que possuem área catódica muito maior que a anódica, o que acelera o desgaste, comparado ao da corrosão generalizada. As áreas anódicas, por serem pontos pequenos na superfície do metal, concentram corrosão, formando as cavidades denominadas pites.
A corrosão por pite é considerada mais perigosa do que a corrosão generalizada devido à maior dificuldade para detectar e prognosticar este tipo de corrosão. A perda localizada de espessura das paredes da tubulação é responsável por uma redução do momento de inércia da seção transversal do conduto e, ainda, com o dano localizado tem-se um aumento de tensões circunferenciais.
2.	OBJETIVO
O objetivo, aqui, é avaliar o efeito da corrosão localizada sobre o desempenho mecânico de tubulações metálicas enterradas.
3.	MATERIAIS E MÉTODOS
O plano de atividades constitui-se na realização de ensaios em modelos físicos, que representam, numa escala aproximada, o emprego de uma tubulação de diâmetro da ordem de 1m, com uma altura de cobertura que varia entre 5 - 7m. Nos ensaios, alternaram-se a localização da zona corroída, o grau de corrosão e a rigidez do conduto. Quanto à localização da corrosão, os dutos foram desgastados artificialmente no topo, no ombro e na linha d'água. A utilização da corrosão artificial garantiu a uniformidade da profundidade do pite ao longo de todo o comprimento da tubulação, parâmetro necessário para conservar o estado plano de deformações nos ensaios.
Os ensaios foram divididos em dois grupos distintos. No primeiro, foram utilizados tubos de aço, de 76,20mm de diâmetro e 1,20mm de espessura de parede; o segundo grupo foi composto por condutos de alumínio, de diâmetro igual e 1,10mm de espessura de parede. O tubo de aço representa um sistema rígido e o de alumínio um sistema flexível. O objetivo, com a seguinte adoção, é avaliar a influência da rigidez do sistema na redistribuição de tensões para o tubo danificado, considerado a variação na interação do sistema solo/conduto. O agrupamento dos condutos em classes segundo a rigidez relativa da seção transversal de estrutura, comparada à do solo circundante, pode ser obtida com o auxílio do parâmetro denominado rigidez relativa, RR, equação (1). Uma classificação mais detalhada quanto à rigidez estrutural foi introduzida por Algood e Takahashi (1972) e aperfeiçoado por Gumbel et al. (1982), de acordo com a tabela I. Em função da classificação adotada, o valor da rigidez relativa para o tubo de aço foi, RR = 816, para o tubo de alumínio, RR = 3227. Considerou-se o módulo de elasticidade do solo igual a ES = 40.000kPa.
RR = —	(1)
Nesta relação, RC é a rigidez da seção transversal do conduto e RS a rigidez do solo circundante, expressas de acordo com as equações (2) e (3):
E ■ I

D3
Rs =
Es
(1-Rs )
(2)
(3)
TABELA I
DEFINIÇÃO DE COMPORTAMENTO ESTRUTURAL DE TUBOS ENTERRADOS
TABLE I DEFINITION OF THE STRUCTURAL BEHAVIOR OF BURIED PIPES
Rigidez Relativa RR	Proporção da carga suportada pelo conduto,em flexão	Comportamento do sistema
RR &amp;lt;10	Mais de 90%	Rígido
10&amp;lt;RR &amp;lt;1000	De 10 a 90%	Intermediário
RR &gt; 1000	Menos de 10%	Flexível
A seqüência de ensaios programada é apresentada na tabela II.
TABELA II PROGRAMA DE ENSAIOS EM MODELOS LABORATORIAIS
TABLE II
LABORATORY MODEL TEST PROGRAM
Ensaio	Nível de Corrosão	Rigidez	Local Corroído
01	70%	I	Topo
02			Ombro 1
03			Linha d'água 1
04	45%	II	Topo
05			Ombro 1
06			Linha d'água 1
07	-	I	Tubo intacto
08	-	II	Tubo intacto
Obs.: rigidez I (Tubo de aço) &gt; rigidez II (Tubo de alumínio)
Adotou-se um maior nível de corrosão para os tubos de aço, ensaios 01, 02 e 03, já que o conduto rígido possui rigidez estrutural suficiente para sustentar por si só as cargas que lhe são impostas. Desta forma, um maior nível de corrosão será responsável por tornar mais evidente o reconhecimento da interação solo/conduto. Em relação à geometria do dano, a corrosão localizada tem comprimento igual a 2% do comprimento total da circunferência do conduto, de acordo com revisão bibliográfica. Com um nível de corrosão de 70%, a espessura da parede no ponto danificado passa a 0,36mm. Para o tubo de alumínio, conduto flexível, optou-se por um nível de corrosão de 45%, em que a espessura do ponto danificado passa a 0.60mm. Adotou-se geometria idêntica a do tubo de aço. Comparações entre os grupos de ensaios (01, 02 e 03) e (04, 05 e 06) permitem verificar quais os padrões de corrosão que propiciam as maiores perdas de capacidade de carga e os maiores níveis de deflexão no conduto. Correlacionando-se os resultados dos tubos corroídos aos dos respectivos tubos intactos, ensaios (01, 02, 03 e 07) e (04, 05, 06 e 08), é possível analisar as alterações de comportamento devido ao processo corrosivo.
a)	Confecção do Instrumental de Laboratório para Execução dos Modelos Físicos
Os ensaios em modelos reduzidos foram executados em uma caixa metálica reforçada, com dimensões internas de 1400 x 560 x 560mm, na qual o tubo foi instalado longitudinalmente paralelo à maior dimensão. O solo foi depositado na caixa por meio do processo da chuva de areia, com um equipamento construído especialmente para este fim. Este método da chuva de areia é bastante adequado, e garantiu o preenchimento da caixa de testes de maneira uniforme, parâmetro necessário, visto que nos ensaios considerou-se o estado plano de deformações. Finda a etapa de deposição do solo, procedeu-se à aplicação de um carregamento uniformemente distribuído sobre toda a superfície do solo, referente a uma sobrecarga de 100kPa.
O sistema de instrumentação utilizou células de tensão total, de interface e de inclusão, dispostas em torno do conduto e imersos na massa de solo; um transdutor de deslocamento à base de strain gages de grande precisão, permitindo a leitura simultânea em oito pontos da seção transversal do duto; e, ainda, strain gages colados externamente na parede do conduto (Bueno, 1987).
b)	Dados do Solo
Utilizou-se em todos os ensaios uma areia pura e fina para maior uniformidade na confecção do maciço envolvente. A curva granulométrica do material está apresentada na figura 1.
*— Areia fina
Diâmetro (mm)
Fig. 1 - Curva granulométrica da areia fina.
Fig. 1 - Fine sand granulometry curve.
4.	RESULTADOS
O sistema de instrumentação utilizado forneceu resultados que permitem definir a distribuição de tensão do solo em torno do conduto, as tensões de compressão na parede do tubo e os deslocamentos radiais sofridos.
Para melhor entendimento dos resultados dos ensaios, adotou-se, para os pontos da seção transversal do conduto, uma nomenclatura específica, de acordo com o apresentado na figura 2.
TOPO
LD 1
Fig. 2 - Nomenclatura.
Fig. 2 - Nomenclature.
Onde:
O1 - Ombro direito do conduto;
O2 - Ombro esquerdo do conduto;
R1 - Reverso direito do conduto;
R2 - Reverso esquerdo do conduto; LD1 - Linha d'água direita do conduto;
LD2 - Linha d'água esquerda do conduto.
a)	Distribuição de Tensões no Solo
As tensões no solo foram obtidas através da utilização de células de tensão total dispostas em torno do conduto nos pontos do topo, das linhas d'água e da base, e também imersas na massa de solo a uma altura de D/2 e D acima do topo do conduto, onde D é o diâmetro da tubulação. O esquema apresentado na figura 3 ilustra a disposição.
Fig. 3 - Localização das células de tensão total.
Fig. 3 - Location of total stress cells.
De acordo com as medidas de tensão, as seguintes configurações se apresentaram, conforme é mostrado nas figuras 4, 5 e 6. Os resultados obtidos para cada ensaio foram: duto corroído no topo, no ombro direito e na linha d'água direita são comparados entre si e com o duto intacto. De acordo com os resultados é evidente que os danos devido à corrosão realmente provocam redistribuições de tensões ao redor do conduto.
75kPa
44kPa
38kPa,
óókPa
J 2 &gt;1
150kP 7 t
X
Tubo de aço
Tubo de áumínio
60kPa
Escala 1:9
28kPa
&lt;
Distribuição de tensão para conduto intacto Distribuição de tensão para conduto corroído
Ck
\\
\ \
_____J 36kF □ |
/ 1
/ / / / / /
/ z / z z
/
\ l \ \	\
to_____I
I 68kPa*
1 /
/ I / ’ z
z
✓
/
I |35kPa^
ÍTwã k
\ \
\ \
\ \
\ X \ X
\
x x X
Fig. 4 - Distribuição de tensões do solo para conduto corroído no topo.
Fig- 4 - Stress distribution in the soil for duct corroded in the top.
Fig. 5 - Distribuição de tensões do solo para conduto corroído no ombro direito.
Fig- 5 - Stress distribution in the soil for duct corroded in the right shoulder.
Fig. 6 - Distribuição de tensões do solo para conduto corroído na linha d'água direita.
Fig. 6 - Stress distribution in the soil for duct corroded in the right water line.
As alterações observadas para os ensaios realizados com tubo de aço são as seguintes:
•	A distribuição de tensão no solo em torno da tubulação intacta confirma o comportamento de um duto rígido, com elevada tensão vertical no topo (75kPa) e na base (66kPa) e mais baixas tensões nas linhas d'água (27kPa e 34kPa);
•	O conduto de aço corroído no topo mostrou modificações em todos os valores de tensões registrados; as tensões no topo e na base apresentaram decréscimo, em detrimento do aumento das tensões nas linhas d’água. O que se observa é que à medida que o conduto perde rigidez com o dano localizado no topo, o sistema se torna mais flexível. Logo, o topo se desloca mais forçando um acréscimo de solicitação da resistência passiva do solo; desta forma, as tensões nas linhas d’água crescem quando comparadas às do tubo intacto;
•	De acordo com os resultados do tubo danificado no ombro direito, observa-se que os pontos que realmente apresentaram certa modificação foram o ponto na linha d’água direita e na base, os outros dois pontos apresentaram pouca variação. O deslocamento do ombro direito provoca um alívio de tensões na linha d’água direita, não permitindo que toda a carga seja transferida para a base, onde também ocorre um alívio de tensões;
•	Avaliando o tubo de aço corroído na linha d’água direita, observa-se um alívio de tensões na linha d’água direita (ponto danificado) e, também, uma transferência de tensões para a linha d’água esquerda. É neste padrão de corrosão que se percebe o maior alívio de tensões na base do conduto.
Nos ensaios realizados em tubulações de alumínio, as seguintes alterações podem ser percebidas:
•	A diferença na distribuição de tensão para o conduto corroído no topo e para o conduto intacto não é tão marcante para o tubo de alumínio, como verificada para o caso do duto de aço. Mas o padrão de deslocamento é similar, o topo e as linhas d’água sofrem um alívio de tensões, no entanto, a base apresenta um acréscimo de tensões diferente do tubo de aço. É importante perceber que, mesmo o dano estando localizado no topo da seção, a redistribuição de tensões não ocorre de maneira simétrica;
•	Avaliando o tubo de alumínio corroído no ombro 1, o único ponto que não foi afetado pela corrosão é o topo, todos os demais pontos apresentaram acréscimos de tensão;
•	Para o tubo de alumínio corroído na linha d'água 1, o único ponto que terá um alívio de tensões é a linha d'água 1 (local danificado); todos os demais sofrem acréscimo de tensões.
As observações realizadas indicam o quanto a corrosão instalada em uma tubulação enterrada pode influenciar na rigidez do sistema. As deformações do conduto, ocorridas como resultado do dano provocado pela corrosão, estão relacionadas a um correspondente alívio de tensões, que proporcionam uma redistribuição. Em relação às configurações da redistribuição de tensões no solo, para o caso da tubulação corroída na linha d'água, tanto para o tubo de aço quanto para o tubo de alumínio, é que se percebe a maior assimetria de carregamento. A atuação de cargas assimétricas deve ser devidamente analisada na concepção de uma proposta de cálculo para esta situação.
5.	TENSÃO DE COMPRESSÃO NAS PAREDES DO CONDUTO
A corrosão localizada, além de provocar uma redução do momento de inércia da seção transversal do conduto, provoca também aumento de tensões circunferenciais no ponto danificado.
Os resultados de tensão de compressão, tendo em vista a pequena espessura da parede dos condutos, foram calculados com base, unicamente, nas deformações externas, nos oito pontos especificados na nomenclatura, onde foram colados os strain gages, de acordo com a equação (4):
f ■ E
-sfu	(4)
Onde:
crh - tensão de compressão na parede do conduto;
Fext - deformação externa;
E - módulo de elasticidade do material;
u - Poisson do material.
De acordo com a tabela III, pode-se observar:
•	No tubo corroído na LD1 percebe-se a maior discrepância entre os valores de tensões medidas na linha d'água, sendo a tensão atuante na LD1 dez vezes maior a da LD2;
•	A tensão de compressão na base do conduto é maior para o caso do tubo corroído no topo, devido ao maior deslocamento vertical deste ponto, neste caso.
TABELA III
TENSÃO DE COMPRESSÃO NAS PAREDES DO TUBO DE AÇO TABLE III
COMPRESSION STRESS IN STEEL PIPE WALLS
Localização da Corrosão	Topo	Ombro 1	Linha d’água 1
Ponto da seção	Tensão de Compressão (MPa)		
Reverso 2	6,000	13,670	14,240
Linha d'água 2	25,700	18,700	6,600
Ombro 2	6,640	0,734	16,840
Topo	84,315	33,500	30,000
Ombro 1	5,500	150,410	28,840
Linha d'água 1	34,800	13,500	70,420
Reverso 1	3,400	22,520	20,590
Base	65,900	15,500	15,500
De acordo com a tabela IV, pode-se observar:
• A tensão de compressão na base do conduto também é maior para o caso do tubo corroído no topo. No entanto, para o tubo de alumínio os valores são mais próximos entre si.
TABELA IV
TENSÃO DE COMPRESSÃO NAS PAREDES DO TUBO DE ALUMÍNIO
TABLE IV
COMPRESSION STRESS IN ALUMINUM PIPE WALLS
Localização da Corrosão	Topo	Ombro 1	Linha d’água 1
Ponto da seção	Tensão de Compressão (MPa)		
Reverso 2	5,765	6,590	1,220
Linha d'água 2	8,100	11,200	0,360
Ombro 2	6,270	3,500	2,700
Topo	56,740	55,370	10,000
Ombro 1	2,330	74,780	1,840
Linha d'água 1	7,500	4,800	34,730
Reverso 1	6,520	9,590	14,600
Base	46,600	39,200	32,200
6.	DESLOCAMENTOS DO CONDUTO
Os valores dos deslocamentos radiais são apresentados a seguir. Para melhor visualização, utilizou-se um fator de ampliação de vinte vezes, para que as tendências dos deslocamentos pudessem ser visualmente percebidas, já que todos os deslocamentos foram pequenos devido à grande rigidez dos condutos ensaiados.
• Ensaios 01, 02 e 03
Os ensaios 01, 02 e 03 são referentes ao tubo de aço corroídos no topo, no ombro direito e na linha d'água direita. Os deslocamentos radiais são apresentados na figura 7. Os encurtamentos verticais máximos observados na seção dos condutos foram respectivamente de 0,26mm, 0,10mm e 0,10mm, referentes aos ensaios 01, 02 e 03. Avaliaram-se os deslocamentos radiais do conduto sob a ação de uma sobrecarga de 150kPa Estes deslocamentos representam uma deflexão correspondente a 0,34%, 0,13% e 0,13% do diâmetro do conduto. Considerando-se como deflexão máxima de utilização para condutos rígidos 2% do diâmetro do duto, constata-se a não-ocorrência de ruptura por deformação excessiva.
Admitindo-se, para ilustração, um comportamento linear para o comportamento das deflexões com o acréscimo da sobrecarga, o valor referente a uma deflexão de 2% conduz às seguintes cargas de utilização: 430kPa, 1030kPa e 810kPa, respectivamente, para os ensaios 01, 02 e 03.
Ensaio 01
0,14
0,23
0,25
0,17
Corrosão no Topo
0,07
0,03	Ensaio 03 0,26	0,15
0,14 14		L Q'a1
0,1 7	\	0.16	
Corrosào na LD1
Conduto
Desl. Radial (mm)
Fig. 7 - Deslocamentos radiais para o conduto de aço.
Fig. 7 - Radial deviations for steel duct.
Considerando-se os ensaios 01, 02 e 03, o efeito da corrosão foi mais desfavorável para o caso do conduto danificado no topo. Vale ressaltar a grande discrepância entre os valores obtidos de cargas máximas de utilização. Para que as diferenças fossem salientadas, utilizou-se, no gráfico da figura 8, um fator de ampliação de trinta vezes. Apesar da rigidez do conduto utilizado é possível observar a mudança de comportamento do conduto para os distintos padrões de corrosão, duto corroído no topo, no ombro e na linha d'água.
Fig. 8 - Comparação dos deslocamentos radiais para o conduto de aço.
Fig. 8 - Comparison of radial deviations for steel duct.
• Ensaios 04, 05 e 06
Os ensaios 04, 05 e 06 são referentes ao tubo de alumínio corroídos no topo, no ombro direito e na linha d'água direita. Os encurtamentos verticais máximos observados na seção do conduto foram, respectivamente, de 0,30mm, 0,34mm e 0,22mm, referentes aos ensaios 04, 05 e 06. Avaliaram-se os deslocamentos radiais do conduto sob a ação de uma sobrecarga de 150kPa. Os deslocamentos radiais são apresentados na figura 9. Estes deslocamentos representam uma deflexão correspondente a 0,40%, 0,45% e 0,29% do diâmetro do conduto. Considerando-se como deflexão máxima de utilização para condutos flexíveis 5% do diâmetro do duto, constata-se a não-ocorrência de ruptura por deformação excessiva.
Admitindo-se um comportamento linear para o comportamento das deflexões com o acréscimo da sobrecarga, o valor referente a uma deflexão de 5% conduz às seguintes cargas de utilização: 1540kPa, 1065kPa e 1560kPa, para os ensaios 04, 05 e 06, respectivamente.
0,09
Ensaio 06
0,19
Ensaio 04
Ensaio 05
0,27
0,04
0,07
Corrosão no Topo
0,17
0,13
0,07
Corrosão no
OI
0,06
0,03
Conduto
Desl, Radial (mm)
0,03
Corrosão na LD1
0,20
0,09
Fig. 9 - Deslocamentos radiais para o conduto de alumínio.
Fig. 9 - Radial deviations for aluminum duct.
Comparando-se os ensaios (04, 05 e 06) aos seus respectivos valores de carga máxima de utilização (1540kPa, 1065kPa e 1650kPa), percebe-se que o efeito da corrosão não teve grande interferência no sistema, de modo a provocar grandes variações nos resultados. Dentre as alterações verificadas, o efeito da corrosão foi mais desfavorável para o conduto corroído no ombro direito. Na figura 10 são mostrados os deslocamentos dos três grupos, para que desta forma se possa analisar as distintas tendências que eles apresentam. Os ensaios 04 e 05 tiveram deslocamentos bastante semelhantes, apesar das distribuições de tensões serem diferentes, significando que a um maior nível de corrosão, ou até mesmo a um maior nível de carregamento, os deslocamentos se diferenciariam. Para uma melhor visualização dos gráficos da figura 10 utilizou-se um fator de ampliação de 40 vezes para que as tendências dos deslocamentos sejam percebidas.
O conduto corroído no topo apresenta os maiores deslocamentos, que ocorrem de forma simétrica, diferentemente dos outros dois ensaios, 05 e 06. Apesar da pequena diferença de comportamento dos deslocamentos entre as tubulações, observa-se que o conduto corroído no ombro direito mostra o maior deslocamento na linha d'água esquerda.
Fig. 10 - Comparação dos deslocamentos radiais para o conduto de alumínio.
Fig. 10 - Comparison of radial deviations for aluminum duct.
7.	SIMULA ÇÕES NUMÉRICAS
As simulações numéricas foram efetuadas variando a posição da região corroída no conduto, com as mesmas configurações dos ensaios de laboratório, de modo a permitir comparações para averiguar a validade do modelo adotado. Com a calibração efetivada, partiu-se para as análises de outros sistemas, de acordo com as quais pode-se inferir: um sistema rígido é mais afetado pela corrosão do que um sistema flexível. Desta forma, fica salientada a importância com o cuidado da instalação de uma tubulação enterrada, já que uma baixa compactação do solo em torno do conduto aumenta a rigidez do sistema (rigidez relativa).
Um conduto corroído, mesmo não mostrando grandes alterações de deslocamentos radiais, comparativamente aos desenvolvidos pelo tubo intacto, apresentou modificações em seus esforços, como, por exemplo, acréscimo do momento de flexão. Mantendo-se o nível de corrosão e aumentando-se o comprimento do tamanho do dano em relação ao comprimento total da circunferência do conduto, provoca-se um acréscimo dos deslocamentos verticais deste, enquanto os deslocamentos horizontais permanecem praticamente inalterados. Inúmeros padrões de corrosão estão sendo avaliados, com combinações de duas ou mais regiões corroídas, para que outras conclusões possam ser identificadas, em que amplas análises
paramétricas, variando-se rigidez, grau e localização da corrosão, possam estabelecer parâmetros de medida da perda de resistência estrutural do conduto.
8.	ANÁLISES DOS RESULTADOS
Para a avaliação da localização de corrosão mais danosa à estrutura, foram considerados os deslocamentos e a possibilidade de ocorrência de esmagamento das paredes do conduto. A redistribuição de tensões do solo pode ser entendida como uma conseqüência destes dois fatores e pode atuar provocando deslocamentos laterais do duto, já que a presença da corrosão e a conseqüente redistribuição de tensões equivalem a um carregamento assimétrico. Em relação às configurações da distribuição de tensão no solo, é para o caso da tubulação danificada na linha d'água em que se observa a maior assimetria de carregamento, tanto para o duto de aço quanto para o de alumínio.
Em função dos deslocamentos, a localização da corrosão mais danosa à estrutura não foi a mesma para os ensaios (01, 02 e 03) e (04, 05 e 06). No primeiro grupo, a situação mais desfavorável foi para o conduto corroído no topo e, no segundo, no ombro. O comportamento distinto observado entre ambos pode ser analisado em função da diferença tanto da rigidez do duto quanto no nível de corrosão que apresentam. Percebe-se, então, a importância do nível de corrosão, já que o sistema mais rígido mostra maior influência da corrosão no seu comportamento.
CONCLUSÕES
Os resultados permitem concluir que o efeito da corrosão, em conjunto com as características do solo, a geometria e a rigidez do sistema, influencia a carga que atinge o conduto, provocando uma redistribuição de tensões. Logo, o comportamento de uma tubulação enterrada, desgastada devido a um processo corrosivo, deve ser avaliado levando-se em consideração o nível de corrosão e a localização do dano, para que, desta forma, possa se obter a resistência remanescente da tubulação. Além do mais, o conduto corroído desencadeia um carregamento assimétrico, informação importante a ser considerada, de modo a prevenir o deslocamento lateral do conduto.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
AWWA (1989). Steel pipe design and installation. Manual n. M11.
CONCAWE (1997).	25 Years of CONCAWE pipeline incident statistics.
http://www.concawe.be/HTML/VOLUME62/statistics
ABRACO (2002). http://www.abraco.com.br
ALGOOD, J. R; TAKAHASHI, S. K. (1972). Balanced desing and finite element analysis of culverts. Highway Research Record, HRB, No. 413, p. 54-56.
BUENO, B. S. (1987). The behavior of thin walled pipes in trenches. Tese (Ph.D) - University of Leeds, U.K., 337p.
GUMBEL, J. E.; O'REILLY, M. P.; LAKE, L. M.; CARDER, D. R. (1982). The development of a new design method for buried flexible pipes. IN: Europipe'82 Conference, Base, Switzerland, Paper 8.
</field>
	</doc>
</add>