<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05581</field>
		<field name="filename">BTP_1982_25_3_08_Bacterias_indutoras.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">BACTÉRIAS INDUTORAS DA CORROSÃO	p» í f J / .0
•	_____ /(/) / «''I/ e jj) ff"
ENG.0 NEY VIEIRA NUNES, Chefe da Divisão de Laboratório, Superintendência de Exploração e Produção, Centro de Pesquisas.
RESUMO - Discutem-se os danos causados pelas bactérias indutoras de corrosão aos equipamentos e instalações da indústria extrativa de petróleo. Outrossim, são estudados os mecanismos de ação desses microorganismos, assim como as características das principais bactérias responsáveis. Apresentam-se os indícios para o diagnóstico do problema tanto em laboratório quanto, principalmente, em campo, onde os meios são mais escassos, tornando-se vital que a situação seja identificada o quanto antes possível.
Finalmente, indicam-se as providências a serem tomadas para prevenir e controlar esses problemas, tanto em sistemas a serem implantados como para aqueles já atingidos.
ABSTRACT - The damage inflicted by corrosion-inducing bacteria to the petroleumextraction industry is discussed. The mechanisms of the action of the microorganisms, and their characteristics, are studied. Methods are presented for the diagnosis of the problem in the laboratory and especially in the field, where the means are scarce and where the conditions must be identified.
The courses of action for the prevention and control of these problems, both in systems to be implanted and in those already contaminated, are analysed.
(Originais recebidos em 26-XI-81.)
1	- INTRODUÇÃO
Desde o advento da recuperação secundária de petróleo por meio de injeção de água, os respectivos sistemas vêm apresentando corrosão, que tem, entre outras causas, a ação das bactérias.
Este tipo de corrosão tem sido um grave e generalizado problema em quase todas, senão todas as indústrias químicas que utilizam água em seus processos. Há mais de um século, dutos enterrados são corroídos devido à ação de bactérias; a degradação do asfalto em rodovias também ocorrería por efeito da ação bacteriológica.
Não obstante tais danos, e o fato de que na literatura técnica internacional se avolumam relatos sobre problemas causados por jnicroorganismos, segundo TATNALL (’) “muitos engenheiros de corrosão não aceitam o papel das bactérias nácorrosão”.
No caso específico do Departamento de produção da PETROBRÁS, desde o início da década de 50 (2), ao se iniciarem as primeiras operações de injeção de água, a Companhia se defronta com a corrosão induzida por bactérias.
Por outro lado, tal corrosão também ocasiona problemas em sistemas fechados de resfriamento de água, e até mesmo em fluidos de perfuração e completação de poços (3).
Considerando a magnitude e generalização do problema, e diante da escassa literatura brasileira sobre o assunto, parece-nos oportuno analisar os agentes, os mecanismos, a maneira de diagnosticar os problemas causados por estes microorganismos e, principalmente, relacionar meios de combate a tal corrosão.
2	- OS DANOS CAUSADOS À EXPLOTAÇÃO DE PETRÓLEO
A indústria extrativa de petróleo sofre múltiplos prejuízos causados pela corrosão bacteriana, seja direta seja indiretamente. Entende-se como prejuízo direto aquele que
resulta em dano ao equipamento ou ao material de construção (aço ou concreto); o prejuízo indireto seria o efeito nocivo causado tanto pelos produtos da corrosão como pela matéria orgânica dos próprios microorganismos.
Analisemos mais detalhadamente os principais prejuízos causados especificamente à produção de petróleo.
2.1	- OS DANOS NA PERFURAÇÃO E COMPLETAÇÃO DE POÇOS
Tanto as sondas de produção quanto as de perfuração usam intensamente os denominados “aços alta tensão”. Dadas suas características de elevada resistência mecânica e, consequentemente, alta dureza, tais aços são sensíveis à ação do hidrogênio gerado pelas reações de corrosão induzidas por bactérias.
Segundo RAMOS (4), o hidrogênio, por sua vez, ocasiona nos aços, nas condições usuais existentes nas sondas, dois fenômenos altamente nocivos e perigosos, quais sejam:
a)	fratura induzida pela pressão de hidrogênio;
b)	corrosão-sob-tensão fraturante em presença de sulfe-tos.
Em ambos os casos, as fraturas existentes não só determinam tempo de vida prematuro para os equipamentos, com os prejuízos decorrentes, como podem causar acidentes.
As lamas aquosas de perfuração e os fluidos aquosos de completação são altamente aerados; além disso, a sua formulação complexa normalmente inclui não só inibidores&amp;lt;te corrosão mas também biocidas. Todavia, sempre é possível alguma proliferação de bactérias, particularmente em locais de fluido mais ou menos estagnado, como nos tanques de lama.
Por sua vez, os denominados “packer fluids” — que podem conter bactérias não-ativas — quando localizados no “anulus” do poço, em condições estáticas e anaeróbias,
podem ensejar situações propícias à ativação de bactérias indutoras da corrosão (3).
2.2	- OS DANOS AOS RESERVATÓRIOS PETROLÍ-
FEROS
Em geral, os reservatórios petrolíferos são excelentes filtros, e, dessa forma, mostram-se altamente sensíveis a partículas sólidas suspensas nos fluidos produzidos e, particularmente, nos fluidos injetados..
Os reservatórios petrolíferos são sempre prejudicados indiretamente pelas bactérias, isto é, podem ser tampona-dos pelos produtos da corrosão induzida pelos microorganismos ou pela sua matéria orgânica viva ou morta (5).
2.3	- OS DANOS CAUSADOS AOS EQUIPAMENTOS
E MATERIAIS
As bactérias indutoras da conosão causam danos tanto aos equipamentos metálicos como ao concreto.
Os danos aos equipamentos de aço são devidos tanto ao ataque ácido decorrente da formação de ácido sulfídrico e/ou do ácido sulfurico, como ao surgimento de pilhas de corrosão, sejam eletroquímicas ou de aeração diferencial. Os equipamentos mais sujeitos à ação dos microorganismos são aqueles que estão em contato com água, particularmente água estagnada ou em condições de baixa aero-bicidade, ou aqueles de manuseio de água de injeção em sistemas de recuperação secundária, assim como aqueles equipamentos e materiais em contato com o solo ou enterrados, tais como tanques e tubulações.
Os danos causados ao concreto referem-se, particularmente, à geração de ácido sulfurico, seja diretamente pelo metabolismo das bactérias, seja por efeito da oxidação do sulfeto de hidrogênio pelo oxigênio do ar. As obras de concreto em contato com Iodos e solos escuros e, principalmente, tubulações de esgoto, são as mais expostas a este tipo de ataque.
2.4	- OS DANOS CAUSADOS AOS SISTEMAS DE RESFRIAMENTO
Além dos danos aos equipamentos em si, os sistemas de resfriamento, sobretudo aqueles em circuito fechado, como, por exemplo, torres de resfriamento outrocadores de calor, estão sujeitos à criação de limos e sedimentos que podem não só aumentar a perda de carga do sistema de tubulações, como, e principalmente, diminuir grandemente a eficiência de troca térmica dos intercambiadores de calor, sem falar da corrosão em si, provocada pelos microorganismos.
3-0 MECANISMO DE AÇÃO DAS BACTÉRIAS
As bactérias são microorganismos mono celulares ainda, não diferenciados, se vegetais ou animais (*). Estes microorganismos assimilam os seus nutrientes e os oxidam para obter a energia necessária à sua preservação e multiplicação, assim como excretam os subprodutos desta oxidação pela mesma membrana osmótica que envolve sua célula.
A membrana osmótica é vital à bactéria, a qual morre se aquela sofrer dano. Assim é. que, em geral, os bacteriddas concentram sua ação letal no ataque a esta membrana, seja dissolvendo-a, seja tomando-a impermeável. Os nutrientes das bactérias são os mais variados, incluindo-se os diferentes tipos de matéria orgânica, como o petróleo, o dióxido de carbono e o ferro. Todavia, é importante lembrar que sempre é necessário um oxidante para metabolizar o nutriente e, assim, o microorganismo obter energia. Nas bactérias aeróbias o oxidante usual é o oxigênio do ar; nas anaeróbias, como as sülfato-redutoras, os oxidantes são os derivados oxigenados do enxofre. O mecanismo de oxidação é um dos grandes responsáveis pela corrosão induzida pelas bactérias, já que os produtos de excreção tornam-se ácidos em meio aquoso.
Outro aspecto importante quanto às condições ambientais para a existência e proliferação das bactérias consiste em que elas têm não só alta adaptabilidade a meios não ideais, como, se condições não são favoráveis à vida, elas podem ficar em hibernação por longos períodos de tempo.
No que se refere aos mecanismos de ação das bactérias na indução do processo corrosivo, podem-se relacionar os seguintes:
—	formação de produtos ácidos;
—	formação de substâncias catódicas;
—	formação de depósitos.
Analisemos cada um desses mecanismos.
3.1	- FORMAÇÃO DE PRODUTOS ÁCIDOS
Este é o mecanismo mais danoso aos materiais; dada a virulência do ataque; como este mecanismo também provoca o aparecimento dos outros dois, tem efeito multipli-cativo sobre a velocidade da corrosão,
Quatro tipos mais comuns de bactérias são responsáveis por este mecanismo de indução do processo corrosivo, quais sejam:
3.1.1	- ASSULFATO-REDUTORAS .
São microorganismos anaeróbios que absorvem energia da matéria orgânica, oxidando-a pelo oxigênio contido nos sulfatos, também absorvidos do meio aquoso ou do solo úmido onde proliferam. Estas bactérias catalisam a reação de redução do sulfato a sulfeto com uma enzima -a hidrogenase —, empregando o hidrogênio como redutor, e, por sua vez, excretam os sulfetos que, em meio aquoso, transformam-se em sulfeto de hidrogênio (H2S). Este H2 S, ácido, é o responsável (Ereto pela conosão do aço dos equipamentos C’6).-
3.1.2	- OSTIOBACILOS
Também são denominados oxidadores de enxofre, já que, sendo aeróbios, usam o oxigênio do ar para oxidar os sulfetos, sulfitos e similares, para metabolizar o C02 de que se utilizam para sintetizar seu material celular (l ,7,s). A oxidação dos sulfetos e similares produz o aníon sulfato que, em presença de água, transforma-se em ácido sulfurico, baixando p pH do meio a 1 (um) ou menos se não
neutralizado (*), ocasionando concentrações de até 10 a-12% de ácido sulfúrico (7). O ácido sulfúrico não só ataca, o aço e sobretudo danifica catastroficamente as obras em concreto, tais como tubulações de esgoto, prédios, tones de resfriamento, assim como tubos de feno fundido e outros materais. Estas bactérias são muito frequentes na água e no solo (8).
3.1.3	- BACTÉRIAS DO FERRO
Esses microorganismos são do tipo fenobacilos, esferó-tilos e galionela. Elas oxidam o feno fenoso a feno férri-co, sendo que algumas delas também oxidam o manganês. Esta oxidação provoca acidificação do meio, podendo o pH baixar para até 2 a 3. Tal acidificação acelera em muito a corrosão. Por outro lado, essas bactérias formam massas junto com o precipitado gelatinoso de hidróxido de feno, provocando locais de baixa concentração de oxigênio. que, por sua vez, formam pilhas de conosão por aeração diferencial, propiciando ambiente favorável à proliferação das sulfato-redutoras. As esferófilas, por exemplo, são responsáveis pelos tubérculos ocos de conosão na superfície dos equipamentos de aço em contato com a água (trocadores de calor).
3.1.4	- OUTROS MICROORGANISMOS ACIDULADORES
Além dos três principais, já mencionados, ainda há bactérias que fermentam material celulósico, formando ácidos orgânicos, como o acético e o butírico, e mesmo o dióxido de carbono, que aceleram a conosão (8).
Estas reações, em geral, se passam em meio anaeróbio ou pouco aerado, apesar de a conosividade não ser tão elevada como a produzida pelas bactérias anteriormente vistas. Tal ataque é mais comum em solo úmido.
3.2	- FORMAÇÃO DE SUBSTÂNCIAS CATÓDICAS
A maioria dos produtos finais da corrosão induzida por microorganismos é, em geral, catódica em relação ao aço. Como exemplo: o sulfeto de feno originado do ataque do H2 S ao aço é fortemente catódico. O contato do sulfeto de ferro depositado no equipamento produz pilha eletro-química de conosão, ocasionando piteamento.
Por outro lado, é oportuno lembrar que bactérias, como as sulfato-redutoras, consomem o hidrogênio para que sua enzima (a hidrogenase) catalise a reação de redução do sulfato. O consumo de hidrogênio conduz a uma forte ação despolarizante que acelera a conosão (8). Além das sulfato-redutoras, outras como as redutoras de nitratos e as redutoras de CO2 a metano possuem a mesma enzima ( 8).
3.3. - FORMAÇÃO DE DEPÓSITOS
A grande maioria dos microorganismos, sejam bactérias, fungos, mofos etc., não excretam produtos como os já discutidos, que induzem diretamente à corrosão; todavia, a biomassa formada deposita-se na superfície metálica e mesmo adere a ela, seja em forma de filmes ou de tubérculos, ocasionando vários inconvenientes como:
a)	diminuição da troca térmica em intercambiadores de. calor;
b)	perdas de carga em tubulações;
c)	tamponamento de jazidas petrolíferas;
d)	interdição do acesso de inibidores de conosão, bac-tericidas e demais substâncias químicas de tratamento de água, às superfícies metálicas.
Além disso, tais depósitos produzem células de aeração diferencial, responsáveis diretas por pilhas eletroquímicas de conosão.	.
As mais importantes bactérias formadoras de depósito C1’7’9) em ambientes aquosos são as “pseudomonas”. Estes microorganismos formam massas junto com algas, fungos, protozoários e outras bactérias (8&gt; 10), que não só provocam as desvantagens já descritas, como, sendo aeróbias, consomem oxigênio dissolvido, propiciando condições anaeróbias favoráveis à proliferação das sulfato-redutoras.
4-0 DIAGNÓSTICO DA CORROSÃO BACTERIANA
No caso específico da indústria extrativa de petróleo, os problemas causados pelas bactérias indutoras da corrosão ocorrem em locais onde nem sempre se pode contar com os recursos de um laboratório bacteriológico especializado.
Parece-nos, pois, importante analisar, inicialmente, nesta seção, Os indícios de fácil e pouco sofisticada detecção, que permitam, se não diagnosticar, pelo menos obter informações sobre possível conosão bacteriana e identificar os possíveis microorganismos responsáveis. A seguir, abordam-se sucintamente os métodos de laboratório indicados para confirmação do diagnóstico inicial.
4.1	- O DIAGNÓSTICO DE CAMPO
Os depósitos e produtos de corrosão detectados na superfície metálica são os pontos onde deve ser concentrada a análise de campo. Tais depósitos, quando ainda úmidos, são moles e facilmente deformáveis ( )e,em alguns casos, gelatinosos, de cor castanha, castanho-avermelhada ou preta (J°).
Analisemos os indícios visuais e obteníveis com os parcos recursos de campo, em função das principais bactérias.
4.1.1	- AS SULFATO-REDUTORAS ■
Tanto em sistemas de resfriamento de água como em plantas de injeção de água para recuperação secundária de petróleo, os sintomas mais comuns (6) são o cheiro pronunciado de gás sulfídrico e a ocorrência de “água negra”, resultantes da presença do sulfeto de feiro em suspensão, originado do ataque do gás sulfírico ao aço dos equipamentos e tubulações.
Mesmo que não haja indícios tão marcantes, observando-se os depósitos e resíduos de corrosão, aqueles de cor negra fosca podem ser de sulfeto de ferro. Outrossim. pingando-se algumas gotas de solução ácida (HC1), a exalação do gás sufídrico, com o seu cheiro característico de ovo podre, confirma a suspeita.
4.1.2	- OS TIOBACILOS
O principal indício da presença dessas bactérias é verificado medindo-se o pH com o papel indicador, particularmente nos líquidos encontrados sob os depósitos. Um teste qualitativo para presença de sulfatos ajuda a confirmar sua existência. A análise dos depósitos para a presença de sulfato de ferro ou sulfato de cálcio, quando da deteriori-zação de concreto, oferece indícios valiosos.
4.1.3	- AS BACTÉRIAS DO FERRO
Um dos indícios mais típicos dessas bacte'rias é a presença, na face do equipamento em contato com a água, de tubérculos hemiesféricos ocos e em geral de cor marrom a castanho-avermelhado. Ao se cortar o tubérculo, o líquido existente tem pH baixo, às vezes entre 2 a 3 e, se analisado, revelará presença de cloretos, principalmente de ferro e de manganês. Outrossim, o depósito é rico em hidróxido e cloreto férricos e de manganês.
4.1.4	- AS BACTÉRIAS DO ENXOFRE
Estas bactérias - apesar de serem apenas formadoras de depósitos e, assim, não serem relevantes para a indução da corrosão - oxidam os sulfetos a enxofre e tomam seus depósitos facilmente reconhecidos, já que eles apresentam estrias e pontos amarelos característicos do enxofre elementar.
4.1.5	- AS FERMENTADORAS DE MATÉRIA ORGÂNICA
Apesar de gerarem resíduos ácidos que baixam o pH, somente a análise bacteriológica ou uma análise química mais completa pode identificá-las.
4.1.6	- AS FORMADORAS DE DEPÓSITOS
Estas não deixam resíduos característicos, salvo quando estão associadas às indutoras da corrosão. Apesar da ausência de indícios, depósitos com muita matéria orgânica, associados a pites de corrosão, podem levar a suspeitas da produção de células de aeração diferencial causadas pela biomassa dos microorganismos. Outrossim, os produtos de corrosão formados em ambientes de baixa concentração de oxigênio têm como principal constituinte a magnetita, facilmente identificada, pois é negra, brilhante, magnetizável com um ímã e, se atacada por um ácido, não produz cheiro de gás sulfídrico.
4.2	- A CONFIRMAÇÃO EM LABORATÓRIO
Desde que se disponha de laboratório químico e, principalmente, bacteriológico, podem-se utilizar os métodos de reconhecimento e contagem desses microorganismos, já normalizados pelo ASTM (9111) e pelo API (12 ).
Não obstante, é interessante lembrar que, em geral, análises bacteriológicas qualitativas somente podem ser efetuadas dentro de 72 horas após a coleta do material e que, para resultados quantitativos, é requerido um tempo máximo de 12 horas (*). Tais amostras devem ser recolhidas em vasilhame esterilizado e umedecidas com um
pouco da própria água do processo em amostragem.
Uma técnica de amostragem, que permite transporte até o laboratório por prazos mais prolongados, consiste na inoculação imediata do fluido ou colocação do depósito em meio adequado de cultura. Se a pesquisa tem em vista bactérias anaeróbias, o meio de cultura deve estar e ser mantido em atmosfera evacuada ou sem oxigênio, devendo a inoculação ser efetuada nas mesmas condições.
4.2.1	- ANÁLISE DOS DEPÓSITOS
Ao se colherem amostras para envio ao laboratório, devem ser anotadas as condições do processo, tais como temperatura, fluxo, local etc., assim como anotadas a cor, camadas existentes (amostrá-las separadamente) e textura, bem como fotografadas e relatado o resultado das observações e testes de campo efetuados.
É interessante lembrar que análises quantitativas têm resultados discutíveis, já que o tempo pode conduzir ao maior desenvolvimento de certas espécies em detrimento de outras.
Além da análise biológica, uma análise química completa é sempre desejável. Nesta análise, uma perda por ignição é interessante, pois os depósitos bacteriológicos secos perdem acima de 30% dessa ignição quando calcinados (’).
4.2.2	- ANÁLISE DOS FLUIDOS
Além da análise dos depósitos, é interessante efetuar análise bacteriológica do fluido suspeito, com os seguintes objetivos:
a)	efetuar a confirmação da presença de bactérias indutoras de corrosão;
b)	verificar a eficiência dos tratamentos microbicidas efetuados.
Para coletar amostras para a análise, é interessante seguir sistemática similar à recomendada pela NACE (13 ).
5-0 CONTROLE DO PROBLEMA
5.1—0 TRATAMENTO DE SISTEMAS INFESTADOS
Este é o problema mais sério, pois o ponto mais importante no controle biológico de um sistema aquoso, seja de resfriamento seja de injeção para recuperação secundária de petróleo, consiste em ter o conjunto limpo para que o bactericida alcance o microorganismo e esterilize o meio. Havendo locais onde as bactérias indutoras da corrosão possam se refugiar, elas não serão eliminadas, e, em contrapartida, podem adquirir resistência ao bactericida.
A primeira providência, pois, é limpar o sistema de movimentação da água. Para isso, de um lado, é possível efetuar uma limpeza drástica por meios mecânicos e químicos, inclusive empregando ácidos; do outro, podem-se empregar detergentes e dispersantes para lentamente remover os depósitos, limos e resíduos existentes. Em ambos os casos, particularmente para sistemas abertos, como os de injeção de água, uma análise econômica é imprescindível. No caso específico de sistemas de injeção de água, se a
opção for a limpeza brusca, deve-se analisar onde descarregar os líquidos da limpeza; se a opção pender para a limpeza gradual, não só os produtos utilizados devem ser compatíveis com a água a ser injetada, como os depósitos sólidos removidos do sistema devem ser filtrados e separados, para não tamponarem a formação produtora.
Limpo o sistema, o tratamento seguinte será similar ao preconizado para projetos novos.
5.2	- A PREVENÇÃO DO PROBLEMA
O planejamento de um sistema de movimentação de água, onde não haja problemas de corrosão bactériana, deve levar em conta quatro pontos principais:
a)	especificar, sempre que economicamente válido, ma-terais imunes à corrosão induzida pelos microorganismos;
b)	não sendo econômico o uso de materais imunes à
corrosão, especificar tratamentos ou revestimentos resistentes a tal tipo de corrosão, assim como a proteção catódica;	.
c)	obter suprimento de água a mais estéril possível;
d)	prevenir e controlar a presença de bactérias.
Para prevenir e controlar a presença de tais microorganismos, as seguintes etapas devem ser seguidas (*):
1)	analisar bacteriologicamente a água para verificar qual a natureza dos problemas possíveis;
2)	investigar em laboratório qual ou quais os bacterici-das mais eficazes e econômicos. É sempre interessante ter mais de um;
3)	investigar possíveis dispersantes efetivos e compatíveis com os outros componentes do tratamento da água e com a própria água;
4)	no caso de sistemas abertos, verificar como descartar águas com tais substâncias químicas potencialmente tóxicas;
5)	após o funcionamento do sistema, efetuar periódica e sistematicamente seu controle.
É oportuno lembrar que o monitoramento contínuo do tratamento é imprescindível não só porque mantém o sistema limpo e estéril, assim como previne o eventual aparecimento de bactérias resistentes.
6	- CONCLUSÃO
A corrosão induzida por bactérias é um problema sério, contra o qual se dispõe de meios peculiares de combate. Ao longo do tempo ela tem sido combatida pelos meios usuais de proteção anticorrosiva, como o uso de metais resistentes, revestimentos, pintura protetora e proteção catódica. A nosso ver, o uso de tais métodos é válido; todavia, o correto diagnóstico do problema e o uso de meios específicos para a sua solução tornam-se mais econômicos e eficazes ao longo da vida útil dos equipamentos.
É oportuno, aliás, observar que o uso de metais supostamente resistentes é, talvez, a solução menos eficiente, pois casos há, na literatura, de corrosão ’drástica de aços inoxidáveis (14 ).
Finalmente, acreditamos que uma análise sucinta e orientada para a detecção do problema em campo seja útil aos engenheiros e técnicos que lidam com água e solo, já que, mais dia menos dia, deffontar-se-ão com os prejuízos causados pelas bactérias.
CITAÇÕES
(*) TATNALL, R. E. Fundamentals of bacteria-induced corrosion. Houston, Tex., NACE, 1981. 15p. (Corrosion 81. Paper n.° 129.)
(2)	NUNES, N. V. Curso de injeção de água. Rio de Ja-
neiro, PETROBRÁS/SEPES/DIVEN/SEN-RIO-SEPAP, 1981.62p..
(3)	ENDEAN, H. J. Avoiding drilling and completion cor-
rosion. Petroleum Engineer, 49 (10): 23,24 e 28, Sept. 1977.
(4)	RAMOS, M. A. Ação do hidrogênio nos aços. Rio de
Janeiro, PETROBRÁS/SEPES/DIVEN/SEN-RIO, 1977. 37p.
(s) FEKETE, T. The plugging effect of bacteria in sandstone systems. Edmonton, 1959, 48p. M.Sc. Thesis, University of Alberta, Nov. 1959.
(6)	NUNES, N. V. Corrosão bactériana. In: IBP. Seminário
Técnico, 5, Rio de Janeiro, 1963. Anais do V Seminário Técnico do IBP - Combate à Corrosão. Rio de Janeiro, 1968. pp. 191-200. (IBP. Boletim, v. 10, n.° 32.)
(7)	SMITH, C. A. The microbiology of corrosion. Anti-
Corrosion, 28 (1): 15-16,1981.
(8)	GENTIL, V. Corrosão. Rio de Janeiro, Almeida Neves
Ed., 1970. 372p.	'
(9)	ASTM. Standard method of test for iron bacteria in
water and water formed deposits. Philadelphia, ..	1972, (ASTM-D 932).
(10j BAUMGARTNER, A. W. Microbiological corrosion — What causes it and how it can be controlled. Journal of Petroleum Technology, 14 (10): 1074-1078, Oct. 1962.
(* *) ASTM. Standard methods of test for sulfate-reducing bacteria in water and water-formed deposits. Philadelphia, 1972, (ASTM-D 993).
(*2) API. Recommended practice'for biological analysis of subsurface injection waters. 2. ed. New York, 1965, 7p. (API RP38).
(13)NACE. Methods for determining water quality for subsurface injection using membrane filters. Houston, Texas, 1973, lip. (NACE Standard TM-01-73).	.
(*4) TATNALL, R. E. Case histories: bacteria-induced corrosion. Houston, Tex., NACE, 1981, 15p. (Corrosion 81. Paper n.° 130).
</field>
	</doc>
</add>