<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04385</field>
		<field name="filename">BTP_1982_25_1_09_Ensaios_de_corrosao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">ENSAIOS DE CORROSÃO ATMOSFÉRICA NO BRASIL ( *).

RUTH DE OLIVEIRA VIANNA, Setor de Corrosão e Estudo de Materiais, Divisão de Química, Centro de Pesquisas, e ALDO CORDEIRO DUTRA (Engenharia e Controle de Corrosão LtdaJ.
RESUMO — É dada uma visão geral dos estudos de conosão atmosférica que vêm sendo realizados por várias entidades brasileiras, especialmente a PETROBRÃS.
São enumeradas e descritas as estações de corrosão atmosférica da PETROBRÃS. Nestas estações estão sendo ensaiados aço carbono e dois tipos de aços patináveis, o Cor-Ten B e o Niocor, este último desenvolvido pela Companhia Siderúrgica Nacional (CSN).
São apresentadas as taxas de corrosão dos materiais ensaiados, após 2, anos de exposição. As taxas de corrosão do aço carbono, depois desse período de exposição, foram 1(2 a 2,2 mais elevadas que as do aço Cor-Ten B (em atmosfera industrial). Em atmosfera marinha elas foram de 1,6 a 3,3 vezes maiores para o aço carbono em relação ao Cor-Ten B.
Estudos comparativos entre o aço carbono e o Niocor mostraram melhor desempenho deste último. Em Brasília a taxa de corrosão do aço carbono foi 1,5 vezes mais elevada que a do Niocor. Em Manaus e Belém essa relação foi de 1,8 e no CENPES de 8.
ABSTRACT - A review of work on atmospheric corrosion being done by different Brazilian organizations, especially that done by PETROBRÃS. The materials tested by PETROBRÃS are carbon steel and two types of weathering steel (Cor-Ten Band Niocor).
The atmospheric-corrosion testing stations are listed. Tables are given of the corrosion rates (in mm/year) of materials tested by PETROBRÃS, after two years of exposition. The rates for carbon steel, in industrial areas, are higher than those for Cor-Ten B by factors of 1.2 a 2.2. In a marine atmosphere, the rates for carbon steel are higher than those for Cor-Ten B by factors of 1.6 — 3.3. The rates for Niocor, compared with carbon steel, are lower by factors of 1.5 (in Brasilia) and 1.8 (in Manaus — Belém). However, at the CENPES station, the factor was 8.
Work in progress is expected to yield enough data to allow the development of methods for atmospheric-corrosion control and prevention in Brazil
(Originais recebidos em 15-XII-80.)
1	- INTRODUÇÃO
Sabe-se que a conosão atmosférica é responsável por mais de 50% das perdas por conosão. Em conseqüência, a importância de seu estudo deve ser enfaticamente ressaltada.
No Brasil, país em desenvolvimento e de dimensões continentais, com grande parte de seu território nos trópicos, o custo da conosão tem afetado a economia nacional (J), devido a vários fatores. Entre eles destaca-se a variedade de climas e atmosferas, associada à falta de conscientização acerca dos problemas existentes.
Os estudos de conosão atmosférica no Brasil são bem recentes, e os dados experimentais relativamente escassos. No entanto, grande esforço se tem feito no sentido de alcançar o mesmo desenvolvimento que outras nações lograram. Assim, as estações de conosão atmosférica, embora em pequeno número, têm sido instaladas por todo o território nacional, procurando representar os climas mais característicos.
Nesse contexto, a Associação Brasileira de Conosão (ABRAÇO), através de sua Comissão de Conosão Atmosférica, tem desempenhado papel importante na preparação de normas técnicas e procedimentos, editados em convênio com a Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT).
Este trabalho procura dar uma visão geral dos estudos que vêm sendo realizados pelas várias entidades, detendo--se de maneira específica nos resultados obtidos pela PETROBRÃS.
2	- ESTUDOS NO BRASIL
Ao que se sabe, os primeiros ensaios de campo para avaliar a resistência dos materiais à conosão atmosférica foram iniciados em 1972, pela Companhia Siderúrgica Nacional (CSN), como parte de um programa multinacional em cooperação com a United States Steel.
Em 1974, o Instituto de Pesquisas Tecnológicas de S. Paulo (IPT) iniciou estudos visando ao estabelecimento de um programa de avaliação do desempenho de materiais metálicos em diferentes atmosferas, incluindo estações de conosão no estado de S. Paulo, além de ensaios acelerados em laboratório.
Em 1975, o Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello (CENPES), da PETRO-BRÂS, iniciou seu programa de ensaios não-acelerados, que compreende atualmente 16 estações espalhadas por todo o País (2’3).
A Divisão de Metalurgia da Coordenação dos Programas de Pós-Graduação em Engenharia, da Universidade Federal do Rio de Janeiro (COPPE/UFRJ), tem-se dedicado nos últimos anos aos aspectos fundamentais de proteção à corrosão atmosférica por meio de óxidos protetores.
Finalmente, o Centro de Pesquisas de Energia Elétrica (CEPEL) e os Centros de Pesquisa das Usinas Siderúrgicas de Minas Gerais (USIMINAS) e da Companhia Siderúrgica Nacional (CSN) têm levado a efeito estudos importantes nesse campo.
( *) Resumo do trabalho “Atmospheric corrosion testing in Brazil", apresentado no International Symposium of Atmospheric Corrosion, promovido pela The Electrochemical Society, Flórida, outubro de 1980.
2.1	- ESTUDOS NO IPT
No estabelecimento de seu programa de corrosão atmosférica, o IPT teve a assistência do Denver Research Institute - Denver University (4,s), através de especialistas americanos que vieram ao Brasil em 1974 e 1976. Posteriormente, técnicos brasileiros do IPT foram aos Estados Unidos para visitar estações de corrosão atmosférica e observar in loco os métodos de ensaio.
O programa do IPT envolve ensaios não-acelerados no campo e ensaios acelerados em laboratório. Inclui-se no objetivo do programa o estabelecimento de uma relação quantitativa entre os dois tipos de estudo.
Os materiais que estão sendo ensaiados compreendem alumínio AA-1100, latão 70-30, aços inoxidáveis AISI 304 e AISI 316, aço carbono AISI 1020, aços carbono estruturais ASTM A-36, ASTM A-588, ASTM A-572, aço carbono galvanizado, aço carbono galvanizado e bicro-matizado, e zinco.
As estações de corrosão, onde se realizam os ensaios não-acelerados, estão localizadas em quatro diferentes regiões do Estado de São Paulo:
a)	Santo André — atmosfera industrial
b)	Lorena — atmosfera rural
c)	São Paulo (IPT) — atmosfera urbana semi-industrial
d)	Piaçagüera - atmosfera industrial petroquímica
A figura 1 mostra a localização geográfica dos locais de ensaio.
Os ensaios acelerados vêm sendo conduzidos: em cabine de névoa salina, de acordo com a norma ASTM B-l 17; em cabine de umidade, de acordo com a norma DIN-50017; e em cabine de SO2, de acordo com a norma SFW 2, OS DIN 50018.
Fig. 1 — Localização geográfica das estações de corrosão atmosférica do IPT (1, 2, 3, 4), CSN (5, 6, 7), USIMINAS (8, 9, 10) e CEPEL (11,12,13,14 el5).
2.2	- ESTUDOSNA COPPE
As pesquisas fundamentais desenvolvidas pela Divisão de Metalurgia da COPPE objetivam estudar a ação protetora dos óxidos e sua formação sobre os aços.
É fato conhecido que a alta resistência à corrosão atmosférica dos aços patináveis se deve a uma camada in
terna de uma substância amorfa, possivelmente constituída por aFeOOH (goethita) ou FeOx(OH)y (como mostrado por Miranda ( 6 ), Misawa ( 7 ) e outros pesquisadores), que forma uma pátina na superfície quando esta é exposta à atmosfera. Como em condições naturais esta camada demora algum tempo a se formar, têm-se desenvolvido processos a fim de acelerar sua formação nos aços patináveis.
Presentemente a COPPE estuda um método de patinação de aço carbono. O método consiste essencialmente em se obter o produto responsável pela proteção das ferrugens existentes nos aços patináveis, ou seja, a goethita, em laboratório e aplicá-la sobre a superfície de um eletrodo de aço carbono, utilizando-se para isto de fenômenos eletroforéti-cos (8). Concluída esta fase, submete-se o aço a condições aceleradas de corrosão atmosférica, de acordo com o método de ensaio descrito por M. POURBAIX (9), e observa-se se a camada depositada comporta-se ou não como protetora.
A primeira parte do trabalho foi concluída, uma vez que o processo de obtenção da goethita em laboratório já está plenamente conhecido. Estuda-se agora sua aplicação sobre a superfície do aço carbono.
2.3	- ESTUDOS NO CEPEL
O Centro de Pesquisas de Energia Elétrica tem como projeto ensaios de aço galvanizado, aço pintado e juntas de aços patináveis. Para isso, pretende-se instalar cerca de quinze estações de corrosão atmosférica em todo o Brasil.
Presentemente, cinco locais de ensaio, conforme mostrado na figura 1, situados em Minas Gerais, S. Paulo, Brasília e Rio de Janeiro (duas estações) estão sendo supervisionados, juntamente com Fumas Centrais Elétricas, em um estudo do desempenho de vários esquemas de pintura para a seleção de produtos e fabricantes.
Estudos de confiabilidade de métodos de determinação de cloretos na atmosfera foram levados a efeito (10,11)s a fim de se tentar estabelecer uma correlação entre o teor de cloretos e as taxas de corrosão em locais próximos à costa brasileira, que tem uma extensão de 9000 km.
O método da vela úmida, descrifo na Norma MB-1208 (12), foi considerado adequado para a finalidade prevista.
2.4	- ESTUDOSNA CSN
Em 1972, a Companhia Siderúrgica Nacional iniciou ensaios de corrosão atmosférica a fim de avaliar a resistência do aço Cor-Ten, fornecido pela United States Steel, como parte de um projeto multinacional. As amostras foram expostas em três estações de corrosão representativas de atmosfera urbana/industrial (Volta Redonda, perto da CSN), atmosfera rural (Volta Redonda, distante da CSN) e atmosfera marinha (Restinga da Marambaia), todas no Estado do Rio de Janeiro, como mostrado na figura 1.
Juntamente com o aço Cor-Ten também foram colocados corpos-de-prova de aço carbono e aço ao cobre, para avaliação comparativa. A exposição foi feita em ângulos de 30° e 90°, e orientação norte e sul. Para a retirada das amostras foram programados intervalos de um, dois, quatro, oito e 16 anos (13).
Posteriormente, o Centro de Pesquisas e Desenvolvimento da CSN desenvolveu um novo aço patinável, tendo
nióbio como elemento de liga. Este aço, registrado com o nome de Niocor, está sendo ensaiado nas estações de corrosão acima mencionadas, bem como em alguns locais de exposição do CENPES.
2.5	- ESTUDOS NA USIMINAS
O Centro de Pesquisas das Usinas Siderúrgicas de Minas Gerais iniciou recentemente um programa a fim de avaliar o desempenho de seus aços, especialmente os patináveis (séries SAC), em vários climas e condições atmosféricas. O estudo comparativo a ser realizado inclui, além dos aços patináveis, aço carbono e aços estruturais, nas seguintes condições: nus, revestidos e soldados.
Inicialmente foram programados três locais de exposição:
a)	atmosfera industrial — perto da USIMINAS, em Ipa-tinga, Minas Gerais;
b)	atmosfera rural — Caratinga, Minas Gerais;
c)	atmosfera marinha — Hha do Cabo Frio, Arraial do Cabo, Estado do Rio de Janeiro.
A figura 1 mostra a localização geográfica das estações.
Também serão levados a efeito ensaios acelerados de corrosão atmosférica, de acordo com o método CEBEL-COR de imersão/emersão (6&gt;9), além de ensaios em névoa salina e cabines de umidade e SO2. Os resultados iniciais são esperados para 1981.
3	- ESTUDOS NA PETROBRÂS
O programa de corrosão atmosférica na PETROBRÂS teve início em janeiro de 1975, em Aracaju, Estado de Sergipe, com a instalação de um painel a 100 m da linha de maré. Posteriormente, o programa foi estendido a outros estados, sempre em instalações da Companhia, a fim de evitar problemas de vandalismo. Até o presente, estão instaladas 16 estações de corrosão atmosférica, representando os climas mais importantes do País, do Amazonas ao Rio Grande do Sul.
3.1	- PROCEDIMENTO
Os estudos que estão sendo realizados pela PETROBRÂS consistem em ensaios não-acelerados de corrosão atmosférica e obedecem à norma brasileira MB-1205 (* 4).
Os corpos-de-prova são constituídos por chapas planas, de dimensões padronizadas de 100 mm x 150 mm. A preparação dos corpos-de-prova é feita de acordo com a norma MB-1207 (J s), utilizando-se, para a limpeza, jato abrasivo com esferas de vidro. Antes de serem expostos, os corpos-de-prova são dimensionados e pesados até 0,1 mg. Sua fixação ao painel é feita por meio de isoladores de
porcelana. Ao longo do ensaio são feitas retiradas sucessivas das amostras para avaliação de seu desempenho. Os produtos de corrosão são, então, removidos por processos químicos, utilizando-se a solução de Clarke, e os corpos--de-prova são novamente pesados, determinando-se a perda de massa sofrida durante o ensaio. As taxas médias de corrosão são calculadas a partir dos ensaios de perda de massa, levando-se em conta a área que ficou exposta, o número de dias de exposição e a massa específica do material ensaiado.
3.2	- MATERIAIS ENSAIADOS
Os materiais ensaiados compreendem aço carbono comum e dois tipos de aços patináveis, o Cor-Ten B e o Niocor. A composição química desses aços é mostrada na tabela I.
3.3	- LOCALIZAÇÃO DAS ESTAÇÕES
A escolha dos locais para instalação das estações de corrosão atmosférica foi feita levando-se em conta:
a)	a necessidade de se avaliar o desempenho de diferentes materiais no próprio local de seu possível emprego;
b)	a facilidade de acompanhamento dos ensaios;
c)	os problemas de vandalismo a serem evitados;
d)	a representação dos climas mais característicos do. País.
Atualmente há 16 locais de ensaio, indicados na tabela II, onde eles são descritos. A figura 2 mostra sua localização geográfica.
3.4	- TIPOS DE EXPOSIÇÃO
Nos estudos em curso, dependendo do local, os corpos--de-prova estão sendo ensaiados com inclinações de 30° e 90°, e na direção do norte geográfico ou dos ventos predominantes na região. Os diferentes tipos de exposição estão descritos na tabela II.
3.5	- RESULTADOSEDISCUSSÃO
3.5.1	- TAXAS DE CORROSÃO
A tabela Kl mostra os resultados da exposição durante 6, 12, 18 e 24 meses, nos diferentes pontos do País, para os materiais ensaiados a 30°. As taxas de corrosão são expressas em mm/ano.
De acordo com os resultados obtidos, observa-se, de modo geral, um decréscimo gradual na taxa de corrosão
TABELAI
COMPOSIÇÃO QUÍMICA DOS CORPOS-DE-PROVA
Uga	Elemento (% Massa)									
	C	Mn	P	S	Si	Cu	Cr	Ni	Al	Nb
Aço C	0,060	0,360	0,005	0,032	0,020	0,037							. 	
Niocor	0,110	0,490	0,102	0,026	0,500	0,310	0,850	0,017	0,007	0,022
Cor-Ten B	0,090	0,390	0,099	0,030	0,660	0,390	0,570	—	—	—
TABELA II
LOCALIZAÇÃO E TIPO DE EXPOSIÇÃO DAS ESTAÇÕES DA PETROBRÂS
Localização	Código	Tipo de Clima	Descrição	Tipo de Exposição
Manaus	M	Equatorial úmido	Junto a pequena refinaria, a 14 km do centro urbano de Manaus, na margem esquerda do Rio Negro; 3°08’07” lat. S e 60°01’34” long. W; alto índice pluviométrico e alta umidade relativa (média = 83,5%).	30°, norte
Belém	L	Equatorial úmido	Próximo à Baía do Guajará, a l°28’03” lat. S e 48°29’18” long. W. Alto índice pluviométrico e alta umidade relativa (média = 86%).	30°, norte
Fortaleza	R	Tropical marítimo	Na área de armazenagem de fábrica de asfalto, a 600 m do mar; recebe ventos do mar, que sopram constantemente de leste.	30° e 90°, leste
Aracaju	1	Tropical marítimo	Na área de armazenagem de um terminal marítimo, a 100 m do mar, na direção dos ventos predominantes (SE e E) que sopram dó mar. Atmosfera com alto teor de cloretos.	30° e 90°, sudeste
Aracaju	IA	Tropical marítimo	No mesmo terminal, porém a 350 m do mar. Teor de cloretos moderadamente alto.	30° e 90°, sudeste
Aracaju	2	Tropical marítimo	No mesmo terminal, porém a 600 m do mar.	30° e 90°, sudeste
Aracaju	3	Tropical marítimo	No mesmo terminal, porém a 1100 m do mar.	30° e 90°, sudeste
Aracaju	4	Tropical marítimo	No caminho de um oleoduto próximo ao mesmo terminal, a 3800 m dò mar.	30° e 90°, norte
Aracaju	5	Tropical rural	No caminho do mesmo oleoduto, a 11700 m do mar.	30° e 90°, norte
Madre de Deus	T	Tropical marítimo	Na área de tanques de um terminal marítimo na Baía de Todos os Santos. O painel está a 50 m do mar.	30° e 90°, norte
Betim	Z	Tropical de altitude industrial	Em refinaria, cerca de 900 m acima do nível do mar.	30° e 90°, norte
Rio de Janeiro	K	Tropical	Na área do CENPES, Ilha do Fundão. A estação está a 100 m de um canal altamente poluído, dentro da Baía de Guanabara.	30°, norte
Cubatão	V	Subtropical industrial	Na área de tanques de refinaria de petróleo, na base da Sena do Mar, com alta poluição industrial.	30° e 90°, norte
S. Mateus do Sul	S	Subtropical	Em planta de óleo de xisto, cerca de 800 m acima do nível do mar.	30° e 90°, norte
Canoas	X	Subtropical, semi-industrial	Na área de tanques de refinaria de petróleo, na planície do Rio Grande do Sul, a uma latitude de cerca de 29°55’ S e longitude 51°10’ W.	30° e 90°, norte
Brasília	p	Tropical de altitude	Na área de tanques de base de distribuição de derivados de petróleo, a 1158m acima do nível do mar. Clima muito seco	30°, norte
TABELA DI
TAXAS DE CORROSÃO EM mm/ano PARA OS MATERIAIS EXPOSTOS A 30°
Localização Código	Exposição (Dias)	Aço Carbono	Cor-Ten B	Niocor
M	182	0,0601			0,0392
	369	0,0322	—	0,0207
	551	0,0292	—	0,0188
	734	0,0216	-	0,0118
L	182	0,1102			0,0693
	365	0,0793	—	0;0451
	547	0,0795		0,0421
	743	0,0675	-	0,0365
R	181	0,0331	0,0296	. 	
	365	0,0874	0,0375		
	546	0,0728	0,0246		
	734	0,0804	0,0242	—
1	183	0,4734	0,3112		
	394	0,5864	0,3034	.	
	548	0,5931	0,3298	
	744	0,5938	0,3688	—
IA	171	0,0698	0,0573		
	377	0,0927	0,0302	—
	548	0,0381	0,0236	—
	734	0,0389	0,0222	— ■
2	210	0,0269	0,0225		
	364	0,0236	0,0184		
	560	0,0179	0,0154	
	730	0,0197	0,0144	—
3	216	0,0226	0,0180		
	365	0,0199	O-,0151		
	561	0,0168	0,0147		
	731	0,0164	0,0129	—
4	169	0,0203			
	377	0,0219	—		
	551	0,0171			
	731	0,0139	—	
5	169	0,0435			
	377	0,0435	—		
	552	0,0404				
	731	0,0430	—	—
T	189	0,0320	0,0284		
	365	0,0280	0,0236		
	547	0,0253	0,0200		
	733	0,0324	0,0206	• _
Z	187	0,0261	0,0248		
	365	0,0210	0,0164		
	552	0,0190	0,0157	■ 	
	734	0,0149	0,0124	—
K	185	0,2026	__	0,0744
	367	0,1848	— '	0,0446
	584	.	0,2242		0,0336
	731	0,2329	-	0,0284
V	265	0,1230	0,0977		
	370	.	0,1059	0,0857		
	552	0,0956	0,0742		
	734	0,0855	0,0606	
s	194	0,0422	0,0386		
	368	0,0288	0,0244		
	550	0,0266	0,0216		
	715	0,0238	0,0171	—
X	184	0,1717	0,0804	
	363	0,1448	0,0506		
	557	0,0879	0,0399		
	724	0,0753	0,0340	—
p	185	0,0283			0,0254
	367	0,0156		0,0126
	549	0,0146	—	0,0100
	731	0,0135	-	0,0092
Fig. 2 — Localização geográfica das estações de corrosão atmosférica da PETROBRÁS.
após seis meses de exposição. Esse decréscimo é mais evidente no período de seis meses a um ano, tomando-se depois menos acentuado. Constituíram exceção os corpos--dç-prova localizados muito próximos ao mar (códigos 1, IA e R), para os quais as taxas de corrosão se elevaram após seis meses de exposição.
Em todas as estações, os ensaios mostraram um melhor desempenho dos aços patináveis em relação ao aço carbono. Para as áreas industriais, as taxas de corrosão do aço carbono, após dois anos de exposição, foram 1,2 a 2,2 vezes mais elevadas que as do aço Cor-Ten B (fig. 3).
SCHMITT e Ma TH AY (*6) realizaram estudos de corrosão atmosférica em indústria petroquímica onde cloretos, H2 S e SO2 eram os principais poluentes. Concluíram que, após dois anos de ensaio, a taxa de corrosão do aço carbono foi aproximadamente 1,8 vezes a do Cor-Ten B.
As taxas de corrosão do aço carbono, em atmosfera marinha, foram cerca de 1,6 a 3,3 vezes mais elevadas que as do Cor-Ten B, como pode ser visto na figura 4.
Um estudo comparativo do desempenho dos aços carbono e Niocor (fig. 5) mostrou que em Brasília (código P) a taxa de corrosão do aço carbono foi 1,5 vezes mais alta que a do Niocor. Em Manaus (código M) e Belém (código L) esta relação foi de 1,8 (17). No entanto, no CENPES (código K) o aço carbono corroeu-se 8 vezes mais rápido que o Niocor.
A hipótese para explicar este fato baseia-se na estabilidade da camada protetora de óxidos de feno formada nos aços patináveis em atmosferas poluídas com compostos de enxofre. A estação de corrosão atmosférica do CENPES (foto 1) situa-se numa área onde foram determinadas quantidades apreciáveis de H2S e SO2, além de pequena quantidade de cloretos. Por outro lado, a umidade relativa no local, ao longo de todo o ano, é muito alta: cerca de 90% durante a noite, quando a temperatura cai, e aproximadamente 40% durante o dia, quando a temperatura se
eleva, como ilustrado'na figura 6. Como é sabido, em relação ao aço carbono, esse tipo de atmosfera é excessivamente agressivo, o que explica a elevada e aparentemente anormal taxa de corrosão encontrada.
3.5.2	- INFLUÊNCIA DO ÂNGULO DE EXPOSIÇÃO
A influência do ângulo de exposição na taxa de corrosão do aço carbono variou de maneira aleatória. No entanto, em relação ao aço Cor-Ten B, com exceção de Fortaleza (código R), as taxas de corrosão dos corpos-de-pro-va posicionados em 30° foram menores que as dos ensaiados a 90°. Alguns autores encontraram taxas de corrosão menores para as amostras ensaiadas a 90°, explicando este fato pela maior facilidade de drenagem da água
Fig. 3 — Taxas de corrosão em relação aos intervalos de exposição, em áreas industriais.
0,600
0,500
0,400
opoo
* 0,200
■ * t
,Í 0,060
i 0,070
“	0,050
«	0,03 0
0,010
EXPOSIÇÃO .«1st
Fig. 4 — Taxas de corrosão em relação aos intervalos de exposição, em atmosfera marinha.
EXPOSIÇÃO ,
Fig. 5 — Taxas de corrosão em relação aos intervalos de exposição para o aço carbono e o aço Niocor.
Foto 1 — Estação de corrosão atmosférica do CENPES.
depositada sobre a superfície metálica. Outros pesquisadores (*8,19), entretanto, concluíram que fatores ambientais podem alterar a velocidade de corrosão, não se podendo estabelecer uma correlação geral entre taxas de corrosão e ângulos de exposição.
3.5.3	- INFLUÊNCIA DO TEOR DE CLORETOS NA ATMOSFERA
Em Aracaju encontram-se instaladas seis estações de corrosão atmosférica (tabela II) com o objetivo de avaliar a influência dos cloretos, carreados pelos ventos que sopram do mar, nas taxas de corrosão (20).
0 primeiro painel está localizado a 100 m do mar (em maré alta). Os outros painéis estão a 350 m, 600 m, 1100 m, 3800 m e 11700 m, respectivamente locais de códigos 1, 1 A, 2, 3, 4 e 5. A figura 7 apresenta o desempenho comparativo do aço carbono e do aço Cor-Ten B
nos locais 1, IA, 2 e 3.
Observa-se que as taxas de corrosão do aço Cor-Ten B são sempre menores que as do aço carbono, em todos os locais. Após dois anos de exposição, a relação das taxas de corrosão entre aço carbono/Cor-Ten B, para os locais 1, IA, 2 e 3 foi respectivamente 1,6, 1,7, 1,4 e 1,3. No entanto, em exposições próximas ao mar, essa superioridade do aço Cor-Ten B deve ser encarada com reservas, porquanto a perda de massa das amostras foi de 82% para o aço carbono e 50% para o Cor-Ten B. A foto 2 mostra corpos-de-prova de aço carbono e Cor-Ten B após dois anos de exposição.
A alta taxa de corrosão observada nos corpos-de-prova expostos próximo à costa em Aracaju é devida, essencialmente, à deposição, sobre a superfície metálica, de partículas de cloreto trazidas pelos ventos predominantes no local, e que sopram constantemente do mar (direção SE). Junto aos painéis 1 e IA estão sendo feitas determinações dos cloretos existentes na atmosfera, pelo método da vela úmida (*2). A tabela IV apresenta os resultados obtidos a 100 m (painel 1) e a 350 m do mar (painel 1 A). Como se pode observar, há um decréscimo acentuado no teor de cloretos de 100 m para 350 m de distância ao mar, ao longo de todo o ano.
3.5.4	- INFLUÊNCIA DA DISTÂNCIA AO MAR
A influência da distância ao mar nas taxas de corrosão do aço carbono, após exposição de dois anos na área de Aracaju, é mostrada na figura 8. O aço Cor-Ten B apresentou um comportamento similar. As taxas de corrosão de ambos os aços reduzem-se drasticamente a uma distância de apenas 600 m do mar (local 2). Assim, para o aço carbono, a taxa de corrosão na estação 1 é cerca de 15 vezes mais elevada que na estação IA, e quase 31 vezes maior

Fig. 6 — Temperatura e umidade relativa durante uma semana no CENPES (Código K).

TABELA IV
0,60
0,50
0,4 0
0,30
3
O AÇO C 1
0 COfl-TEN,
O AÇO C ’
0,20 -
0,10 ■
} LOCAL 1
-
&gt; LOCAL IA »J
} LOCAL 2
1000
1200
EXPOSIÇÃO , dias
Fig. 7 — Taxas de corrosão do aço carbono e Cor-Ten B, em Aracaju.
0 COR-TEN. A AÇO C
TEOR DE CLORETOS NA ATMOSFERA NOS LOCAIS 1 E IA
Período	Teor de Cloretos (mg/m2/dia)	
	Local 1	Local IA
29-06-77 - 28-07-77	2322,9	837,4
22-11-77 - 22-12-77	706,7	
30-12-77 -10-02-78	636,5	185,2
15-02-78 -14-03-78	483,2	132,5
14-03-78 -18-04-78	683,9	167,5
18-04-78 - 22-05-78	581,3	152,3
24-05-78 - 23-06-78	1164,5	299,0
11-07-78 - 09-08-78	1718,3	432,8
22-09-78 - 26-10-78	1842,5	293,0
27-10-78 -12-12-78	873,9	230,7
25-01-79 - 05-03-79	598,2	151,6
13-03-79 -17-04-79	498,6	109,0
26-04-79 - 05-06-79	962,3	361,6
06-06-79 -10-07-79	1325,3	299,1
10-07-79 -10-08-79	1832,1	402,8
10-08-79 -10-09-79	1531,3	376,4
17-09-79 - 21-10-70	1031,4	361,5
21-10-79 - 27-11-79	982,7	211,7
03-12-79-03-01-80	744,3	136,9
(a)	(b)
Foto 2 — Aço carbono (a) e Cor-Ten B (b) após dois anos de exposição atmosférica em Aracaju (código 1).
Fig. 8 — Influência da distância ao mar na taxa de corro são do aço carbono.
CITAÇÕES
(* ) CABRAL, U.Q. Brazilian contribution andimportance of the science and technology of corrosion for developing countries. In: CONGRESSO INTERNACIONAL SOBRE CORROSÃO METÁLICA, 7, Rio de Janeiro, 1978. Proceedings. Rio de Janeiro, 1978. v. 1, p. 3-11.
(2)	VlANNA, R.O. Avaliação da corrosão atmosférica no
Brasil. Boletim Técnico da PETROBRAS, 20 (3): 187-91,1977.
(3)	VlANNA, R.O. O programa de corrosão atmosférica
desenvolvido pelo CENPES. Boletim Técnico da PETROBRÁS, 23 (1): 39-47,1980.
(4)	IPT. Relatório privado — setembro 1974.
(5)	IPT. Relatório privado — novembro 1976.
(6)	MIRANDA, L.R. Les aspects électrochimiques de la
corrosion atmosphérique des aciers patinables. Bruxelles, CEBELCOR, 1974. (Rapport technique 221).'
(7)	MlSAWA, T. et alii. The mechanism of atmospheric
rusting and the protective amorphous rust on low. alloy steel. Corrosion Science, 14 (4): 279-89,1974.
(8)	MIRANDA, L.R. Comunicação particular.
(9)	POURBAIX, M. Lessons sur corrosion électrochimique.
2. ed„ Bruxelles, CEBELCOR, 1975. p. 318.
(10)	CABRAL, E.R. et alii Chloride detection for
atmospheric corrosion studies. In: CONGRESSO INTERNACIONAL SOBRE CORROSÃO METÁLICA, 7, Rio de Janeiro, 1978. Proceedings. Rio de Janeiro, 1978. v. 3, p. 1152-62.
f 1)CABRAL, E.R. &amp;amp; ARAÜJO, M.M. Detecção de cloretos da atmosfera pelo método da vela úmida. In: SEMINÁRIO NACIONAL DE CORROSÃO, 7, Rio de Janeiro, 1980. Proceedings. Rio de Janeiro, 1980. p. 229-37.
(12)	ABNT. Determinação de cloretos na atmosfera -
método da vela úmida. Rio de Janeiro, 1979. ABNT-MB-1208.
(13)	ROSAS, W.R. Alguns estudos de corrosão atmosféri
que a do local 2. Para o Cor-Ten B essas relações são de aproximadamente 16 e 26.
Esses resultados são consistentes com os obtidos por outros investigadores (21,22), mesmo com diferentes materiais. Pelos dados obtidos, essa redução na taxa de corrosão está diretamente associada ao teor de cloretos da atmosfera.
4	- CONCLUSÃO
Considerando-se os trabalhos em andamento, espera-se que em poucos anos se tenha uma quantidade disponível de dados, de ensaios acelerados e não-acelerados, que forneça uma visão ampla da corrosão atmosférica no Brasil e dos métodos de sua prevenção e controle.
5	- AGRADECIMENTOS
Os autores agradecem aos Centros de Pesquisa da PETROBRÁS, ELETROBRÁS, CSN e USIMINAS, à COPPE/ UFRJ e aq IPT pela permissão para publicar seus ensaios, e também a seus especialistas em corrosão, que gentilmente colaboraram na preparação e revisão deste trabalho.
ca realizados e em andamento no Brasil. In: SEMINÁRIO NACIONAL DE CORROSÃO, 5, Porto Alegre, 1976.
(14)	ABNT. Ensaio não-acelerado de corrosão atmosféri-
ca: método de ensaio. Rio de Janeiro, 1979. ABNT-MB-1205.
(15)	ABNT. Preparo, limpeza e avaliação da taxa de cor-
rosão de corpos-de-prova em ensaios de corrosão atmosférica. Rio de Janeiro, 1979. ABNT-MB-1207.
(16)	SCHMITT, RJ. &amp;amp; MATHAY, W.L. Tests show
performance of low alloy steels in chemical plant environments. Materials Protection, 6 (9): 37-42, 1967.	,
(17)	VlANNA, R.O. Resultados de dois anos de ensaios
de corrosão atmosférica em climas equatoriais úmidos. In: SEMINÁRIO NACIONAL DE CORROSÃO, 7, Rio de Janeiro, 1980. Proceedings. Rio de Janeiro, 1980. p. 208-17.
(18)	AMBLER, H.R. &amp;amp; Bain, A.A.J. Corrosion of metals
in the tropics. Journal of Applied Chemistry, 5: 437-67,1955.
(19)	SANYAL, B. et alii. Corrosion of metals in the
tropics. In: CONGRESSO INTERNACIONAL SOBRE CORROSÃO METÁLICA, 3. Moscow, 1966. Proceedings, Moscow, 1969. v. 4, p. 542-53.
(20)	VlANNA, R.O. Estudos de corrosão atmosférica na
PETROBRÁS. In: ENCONTRO NACIONAL DE CORROSÃO E ELETROQUÍMICA, 6. Rio de Janeiro, 1977.
(21)	Doyle, D.P. &amp;amp; Godard, H.P. Rapid determination
of corrosivity of an atmosphere to aluminium. In: CONGRESSO INTERNACIONAL SOBRE CORROSÃO METÁLICA, 3. Moscow, 1966. Proceedings, Moscow, 1969, v. 4, p. 429-37.
(22)	FONTANA, M.C. &amp;amp; Greene, N.D. Corrosion
Engineering. New York, McGraw-Hill, 1967. p. 265.
</field>
	</doc>
</add>