<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BP.03691</field>
		<field name="filename">10-Alberto_Alves_de_Oliveira.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">| Alberto Alves de Oliveira
Casos históricos de sucesso na utilização do MAD-pi'g para a localização de obstruções em dutos /Successful historical cases employing a MAD-pig to locate pipeline obstructions
resumo
PALAVRAS-CHAVE:
□	obstrução
□	localização
□	dutos
□	pig
□	MAD-pig
São descritos aqui dois casos de sucesso na localização de obstruções em dutos da Petrobras. Na primeira operação de desobstrução abordada, o problema ocorreu num duto submarino situado entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos. A principal suspeita da causa da obstrução era que uma das válvulas esferas estivesse sem abertura total devido a um problema mecânico.
Na operação de localização de obstrução leve, o MAD-pig demonstrou ser um equipamento robusto e de extrema utilidade. Sem ele, não se teria
KEYWORDS:
□	obstruction
□	localization
□	pipelines
□	pig
□	MAD-pig
| abstract
In this paper, two cases where obstructions in pipelines were successfully located are described. In the first operation to remove the obstruction, the problem occurred in a submarine pipeline running between two offshore platforms in the Campos Basin.
The MAD-pig proved to be a robust and very useful piece of equipment in the operation to locate the obstruction. Without it, the operation wouldn't succeed in such a short time, with simplicity and safety, not compromising the flow in the pipeline at all.
The second historical case occurred in an onshore buried pipeline in the Solimões Basin. In this application, the MAD-pig also proved to be adequate to locate a severe obstruction in an innovative way, demonstrating its potential and versatility.
(Expanded abstract available at the end of the paper).
tido êxito com tanta rapidez, simplicidade e segurança sem comprometer em momento algum o escoamento do duto.
Já o segundo caso histórico ocorreu em um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões. A principal suspeita sobre a causa da obstrução incidiu sobre uma operação rotineira de limpeza que teria sido realizada de maneira incorreta. O objetivo de tal operação seria a remoção de parafina e água do duto utilizando-se um pig mandrel, tipo este inadequado à operação em dutos com válvula de retenção do tipo portinhola. Nesta aplicação, o emprego do MAD-pig mostrou-se também adequado para a localização de uma obstrução severa, tendo sido utilizado de uma forma inovadora, mostrando sua potencialidade e versatilidade.
introdução e histórico
A maioria das indústrias e empresas utiliza-se de dutos como meio de transporte para seus insumos, produtos, derivados e serviços. Grande parte dos dutos é fabricada em aço carbono devido ao seu menor custo, sua boa resistência mecânica e sua facilidade de trabalho. Em alguns casos especiais, como nas indústrias química, farmacêutica e alimentícia, são utilizados tubos de materiais nobres de elevado custo como o aço inox, o titânio e o asteloy. Tal opção deve-se principalmente à alta resistência química e à assepsia que estes materiais proporcionam aos produtos escoados, sem contaminá-los nem modificá-los quimicamente.
Quando se escoa produto pelo interior de um duto, ocorrem o acúmulo e a deposição de produtos em sua parede interna; também ocorrem a oxidação e o desgaste por abrasão (erosão) da parede interna. Estes depósitos e acúmulos reduzem o diâmetro interno do duto. A oxidação e a abrasão da parede interna aumentam o atrito e a turbulência do fluido em escoamento. Isto causa um aumento considerável da perda de carga do duto, reduzindo a vazão de produto e aumentando o consumo de energia para realizar o transporte de produtos. Tais situações reduzem em duas diferentes frentes o lucro da empresa, pois reduzem a quantidade
de produto vendido ou processado (redução do faturamento) e aumentam o custo de transporte, devido ao aumento do consumo de energia elétrica da empresa (elevação dos custos operacionais). A solução para os antigos problemas de depósitos e acúmulos no interior dos dutos e de condicionamento e adequação dos dutos ao escoamento já é bem conhecida, difundida em todo o mundo e vastamente utilizada.
O pig é um dispositivo onde as letras não são iniciais de uma expressão. Esta palavra, de origem inglesa, faz apenas uma alusão à forma de como trabalha o dispositivo no duto. Os pigs entram limpos e novos nos dutos e saem velhos e sujos. Além disto, assim como os porcos andam e roncam, os pigs, quando viajam pelo interior dos dutos, fazem um barulho semelhante ao roncar de um porco. Para escutar tal barulho, basta encostar o ouvido ou um equipamento semelhante a um estetoscópio na parede externa do mesmo. Alguns tipos de pigs realizam uma limpeza mais pesada, por isso o seu ronco pode ser ouvido a uma distância maior devido à sua intensa potência mecânica e sonora.
Inicialmente, os pigs eram utilizados somente para limpar o interior dos dutos de maneira a garantir o escoamento de forma econômica e ininterrupta dos insumos e dos produtos. Os pigs eram responsáveis por manter sempre os dutos isentos de depósitos, resíduos ou outros inconvenientes, por isto são chamados de pigs de limpeza (na indústria do petróleo em específico, estes inconvenientes são: borra, parafina, hidrato, condensado, água, etc).
Como exemplos de pigs de limpeza podem ser citados os pigs de espuma e os pigs de borracha, não importando se na forma esférica ou cilíndrica. Também são considerados como pigs de limpeza os pigs mandrel. Eles são compostos por um corpo ou estrutura metálica (alma ou chassi) e por discos ou copos de borracha, estes últimos têm as funções de promover a vedação e a limpeza dentro tubulação e também centralizar e sustentar o pig.
O pig é um veículo que trafega e se movimenta no interior dos dutos impulsionado pela própria energia do fluido. O pig utiliza como propulsor a energia proveniente do bombeamento transferida para o fluido e, ao trafegar, vai deslocando todo o fluido e juntando os resíduos que se encontram a jusante do seu percurso,
tornando o interior dos dutos cada vez mais limpos e próprios ao escoamento dos insumos e produtos.
É importante ressaltar que para limpar completamente, com um desempenho satisfatório do escoamento, são necessárias diversas campanhas. É preciso que sejam realizadas diversas viagens do pig de limpeza pelo duto, uma vez que apenas uma viagem não é capaz de fazer a limpeza de forma adequada. Dependendo do produto que escoa pelo duto e por quanto tempo ele escoa até que seja realizada a operação de limpeza, será necessária a utilização de diversos tipos de pigs a fim de se retirarem os depósitos, os resíduos e a corrosão existentes. Para cada tipo de inconveniente citado é utilizado um tipo de pig comprovadamente eficaz para a sua realização, neste caso específico, seriam necessários no mínimo três tipos diferentes de pigs de limpeza.
No início da década de 80, com o desenvolvimento da instrumentação e da eletrônica, o pig, além de garantir o escoamento de forma econômica e ininterrupta, passou também a assegurar o escoamento de modo responsável por conta da realização de inspeções no estado físico do duto. A inspeção dos dutos, a esta altura, era uma exigência legal e não mais apenas econômica. De acordo com as legislações vigentes, as inspeções eram necessárias para atestar a integridade física das instalações industriais dos dutos, do pessoal e também uma maneira de se preservar o meio ambiente.
Quando os pigs são utilizados para garantir a integridade física e estrutural dos dutos, o dispositivo é chamado de pig instrumentado porque além da semelhança com o porco, ele carrega instrumentos de medição. Os instrumentos adicionados ao pig são: sensores mecânicos ou eletrônicos, registradores mecânicos ou mesmo eletrônicos que, por meio dos mais diversos princípios físicos, registram dados que possibilitam inferir o estado das paredes internas dos dutos ou simplesmente das variáveis do escoamento no seu interior, possibilitando assim o conhecimento profundo a este respeito.
Os pigs instrumentados são uma excelente ferramenta para o desenvolvimento de novas tecnologias na indústria. Eles são dispositivos de grande valia para o estudo, para o desenvolvimento da mecânica dos fluidos e, conseqüentemente, para os simuladores de escoamento.
Entre os anos de 2000 e 2003, a Petrobras idealizou, desenvolveu e produziu o módulo de aquisição de
dados para pig. Inicialmente, a finalidade era validar simuladores de escoamento, acompanhar a limpeza em dutos, estudar o comportamento de pigs de limpeza e assim desenvolver novos pigs.
O MAD-pig é um registrador eletrônico dotado de sensores de temperatura, pressão, aceleração axial e aceleração lateral. O módulo de aquisição é capaz de perceber e de armazenar os valores das grandezas físicas na memória a uma taxa de aquisição programável. O equipamento inspeciona todo o interior do duto, bastando para isso embarcá-lo em um pig de limpeza.
princípio de operação do MAD-pig
Um pig viajando pelo interior de um duto é semelhante a um veículo de forma cilíndrica, com uma base circular feito de espuma. Deslocando-se longitudinalmente pelo interior do duto, o pig realiza o serviço de limpeza desde seu lançador, em uma extremidade do duto, até sua chegada no seu recebedor, na extremidade oposta.
Sabe-se da terceira lei de Newton que a toda ação corresponde uma reação de mesma direção, intensidade e sentido oposto. Assim, durante toda a viagem do pig pelo interior do duto, qualquer força que agir sobre ele sofrerá, por parte do pig, uma força de reação de mesma intensidade e direção, porém de sentido oposto, que é a resposta física do sistema mecânico.
A aceleração resultante da atuação da força de reação que é experimentada pelo pig será transmitida ao MAD-pig. Isto só é possível se o módulo de aquisição de dados para pig for instalado de modo a não haver deslocamento entre ele e o pig. A temperatura e a pressão no interior do duto são medidas por sensores e registradas pelo MAD-pig, já as acelerações axial e lateral experimentadas pelos sensores são devidas ao movimento feito pelo pig e também serão registradas pelo MAD-pig.
As forças podem ser medidas diretamente por meio de sensores de forças (dinamômetros) ou indiretamente usando-se sensores de aceleração (acelerômetros).
Sabe-se que quando se aplica uma força F a um corpo de massa m, a aceleração a que este experimenta
possui a mesma direção e sentido da força e é diretamente proporcional a ela. Matematicamente, pode-se escrever esta relação conforme a eq. (1).
a « F	(1)
É sabido que a constante de proporcionalidade, que é a própria massa m, é uma grandeza escalar e que ela está sujeita à ação da força F A expressão matemática que relaciona estas variáveis é apresentada na equação vetorial (2), conhecida como segunda lei de Newton.
F = mxa	(2)
Uma vez obtido o valor da aceleração por meio de medidas, utilizando-se o MAD-p/g para saber a força aplicada ao pig, basta multiplicar o valor obtido da aceleração pela da massa do sistema.
Após concluído o desenvolvimento do MAD-p/g, este foi submetido a uma operação prática na qual via
jou embarcado em um pig de espuma de média densidade p = 200kg/m3. Ele percorreu 83,5km em um duto submarino rígido entre uma plataforma marítima na Bacia de Campos e a chegada em terra. Esta operação aconteceu para que fosse verificado do estado de limpeza das paredes internas do duto. Durante toda a operação, o MAD-p/g mostrou-se eficiente, robusto, versátil e surpreendentemente simples de se utilizar.
O principal diferencial do MAD-p/g, comparado com os concorrentes internacionais, são seus reduzidos tamanho e peso. O MAD-p/g é um cilindro com 34mm de diâmetro, 160mm de comprimento e que pesa apenas 500gf, o que possibilita que ele opere em dutos a partir de 4" de diâmetro nominal. Outro diferencial do módulo de aquisição de dados para p/g é sua capacidade de realizar registros a uma taxa de aquisição alta o suficiente para que sejam feitos trabalhos mais complexos onde se deseja uma maior resolução a fim de observar fenômenos físicos rápidos e não repetitivos (transientes). O MAD-p/g é capaz de realizar aquisições desde seis
Figura 1 - Temperatura, pressão, aceleração axial e lateral experimentadas pelo MAD-p/g ao se deslocar por um duto rígido.
Figure 1 - Temperature, pressure, axial and transverse acceleration experienced by the MAD-pig traveling through the pipeline.
amostras/segundo (a/s) até 100a/s, o que permite até mesmo o acompanhamento de eventos sônicos.
Na figura 1 é apresentado um gráfico da temperatura, da pressão e das componentes axial e lateral da aceleração sentida pelo pig ao percorrer o interior de um duto rígido. São perceptíveis a vibração e o ruído experimentados pelo pig e pelos sensores de aceleração, em torno de ±0.5m/s2, durante seu deslocamento.
fundamentos teóricos e procedimentos para a localização de obstruções leves
Define-se como obstrução leve aquela na qual o pig entra no duto e chega inteiro à outra extremidade, sem dano excessivo. Neste caso, não existe o risco, em hipótese alguma, de bloqueio da linha.
Geralmente o mais versátil - e, por isto, o mais indicado para estes tipos de operações - é o pig de espuma de baixa densidade porque este pode se deformar bem mais que outros tipos de pigs a fim de transpor uma restrição. Se a obstrução for do tipo severa, o pig de espuma de baixa densidade, ainda assim, é capaz de se dividir (rasgar em diversos pedaços). O acréscimo de pressão necessário para sua fragmentação é tão menor quanto a sua densidade e, neste caso, tal acréscimo é incapaz de causar a ruptura do duto, preservando assim as instalações, o pessoal e o meio ambiente.
Sempre que a obstrução do duto for do tipo leve, será possível lançar um pig em uma extremidade do duto e recebê-lo íntegro na outra extremidade. Deste modo será possível realizar uma operação utilizando o MAD-pig embarcado no interior de um pig a fim de localizar uma obstrução. O MAD-pig sempre será resgatado junto com o pig e seus dados estarão disponíveis na outra extremidade do duto.
Da estática, sabe-se que o módulo da força de atrito I Fat I é diretamente proporcional ao módulo da força normal I NI. Sabe-se ainda que esta constante de proporcionalidade p é uma grandeza escalar adimensional
chamada de coeficiente de atrito. A expressão matemática que relaciona estas variáveis é apresentada na eq. (3). |Ã|-."x|w|	®
A elevação do coeficiente de atrito p ocorre quando há um aumento na rugosidade da parede interna do duto, quer ocasionado pelo aumento da corrosão ou pelo aumento do depósito de incrustações.
Da equação (3) conclui-se que quando o pig atravessa um trecho onde ocorre a elevação do coeficiente de atrito p , a força de atrito também aumentará na mesma proporção. Partindo-se da equação (3), verifica-se ainda que, ao atravessar um trecho onde ocorre o aumento do módulo da força normal I NI, o pig sofre maior compressão radial, quer pelo seu diâmetro externo, quer pelo diâmetro interno da parede do duto (maior interferência entre o pig e a parede interna do duto).
Independente da interferência do pig ser ocasionada pelo aumento da espessura da parede da tubulação, ou ainda pelo aumento da deposição de incrustações na parede interna, a força de atrito também aumentará na mesma proporção. Conseqüentemente, nos trechos em que a força de atrito for maior, maiores serão a componente axial da aceleração experimentada e registrada pelo MAD-pig, a vibração, o ruído ("desconforto") durante a viagem e o desgaste sofrido pelo pig.
Na figura 2 é apresentado um gráfico da temperatura, da pressão e das componentes axial e lateral da aceleração. São perceptíveis os aumentos da vibração e do ruído experimentados pelo pig ao se deslocar pelo interior de válvulas bastante corroídas.
Nos trechos onde ocorre a redução do coeficiente de atrito p, ocasionada pela menor rugosidade da parede interna do duto (seja pela menor corrosão ou pelo menor depósito de incrustações), a força de atrito será reduzida na mesma proporção do coeficiente de atrito.
Independente da interferência do pig ser ocasionada pela redução na espessura da parede da tubulação, ou ainda pela menor deposição de incrustações na parede interna, a força de atrito também se reduzirá na mesma proporção. Conseqüentemente, nos trechos em que a força de atrito for menor, menores serão a componente axial da aceleração experimentada e registra-
da pelo MAD-pig, a vibração, o ruído ("desconforto") durante a viagem e o desgaste sofrido pelo pig.
Na figura 3 é apresentado um gráfico das componentes axial e lateral da aceleração onde é perceptível a redução da vibração e do ruído experimentado pelo pig ao percorrer o interior de um trecho do duto onde há uma redução da espessura de parede da tubulação visível entre as amostras 11.001 e 12.001.
Ao passar por um obstáculo concêntrico (redução concêntrica) no interior de um duto, o pig sente um efeito semelhante ao aumento instantâneo da espessura de parede da tubulação. O pig então se comprimirá, o que vai ocasionar uma elevação instantânea da força normal. Tal aumento será sentido imediatamente pela força de atrito necessária para se comprimir e se deslocar o pig.
O sensor da componente axial de aceleração do MAD-pig sentirá e registrará a força de reação do pig ao obstáculo. Esta força de reação é a força de compressão e de deformação necessária ao pig para transpor por completo a redução concêntrica. A intensidade instantânea da componente axial da aceleração será tanto maior quanto maior for a dureza do pig, sua velocidade imediatamente antes do obstáculo. Na prática verifica-se que quanto mais descontínua for a transição
Figura 2 - Temperatura, pressão, aceleração axial e lateral experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto rígido de válvulas corroídas.
Figure 2 - Temperature, pressure, axial and transverse acceleration experienced by the MAD-pig traveling through a pipeline with corroded valves.
do obstáculo concêntrico, maior será a componente axial da aceleração.
Após a transição do obstáculo concêntrico, pode ser notado um sinal da aceleração axial mais ruidosa e maior em magnitude. Isto se deve à maior compressão do pig ao entrar no trecho de diâmetro interno menor. Conseqüentemente, maiores serão as forças normal e de atrito entre o pig e a parede interna do duto. O sinal do sensor da componente axial e da componente lateral da aceleração do MAD-pig - ao percorrer uma redução concêntrica, e posteriormente uma expansão concêntrica - pode ser visto no gráfico da figura 3 entre os pontos 20.001 e 24.001.
As soldas circunferenciais unem trechos de tubos com penetração homogênea por todo o passe de raiz. Ao passar por cordões com estas soldas, o pig, por-
tando o MAD-pig, apresentará somente uma forte componente da aceleração axial localizada. Ao atravessar as soldas circunferências com penetração homogênea, o comportamento do MAD-pig será análogo ao aumento instantâneo da espessura de parede seguido de um retorno à espessura original. Não existe uma relação matemática para se determinar a amplitude da componente axial. Na prática, verifica-se que a aceleração axial é diretamente proporcional à velocidade e à dureza do pig e será tanto maior quanto menos contínuo for o obstáculo do percurso.
Na prática, verifica-se que quanto mais descontínua for a transição do obstáculo concêntrico, maior será a componente axial da aceleração.
Na figura 4 é apresentado um gráfico contendo as componentes axial e lateral da aceleração onde é perceptível o aumento da vibração e do ruído experimentado pelo pig quando este se desloca pelo interior do duto contendo soldas circunferenciais, com penetração homogênea (soldas circunferenciais concêntricas), entre os trechos de um duto.
Se a redução experimentada pelo pig for excêntrica, além dos efeitos sentidos na componente axial da aceleração, será observada simultaneamente, neste ponto,
Figura 3 - Componentes axial e lateral da aceleração experimentada pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto rígido composto por trechos de tubos unidos por soldas circunferenciais de topo com penetração homogênea.
Figure 3 -Axial and transverse components of the acceleration experienced by the MAD-pig traveling through the pipeline composed of spools linked by girth butt welds with homogeneous penetration.
uma forte componente lateral da aceleração localizada onde as colisões não são homogêneas. Como a única forma do pig transpor este obstáculo excêntrico seria contorná-lo, e para contorná-lo o mesmo teria que se deslocar do eixo axial do duto, seria necessário que o obstáculo exercesse uma força lateral para realizar o trabalho de deslocamento do pig. Esta força terá a mesma intensidade, a mesma direção e o mesmo sentido que a componente lateral da aceleração registrada pelo MAD-pig. Na prática, verifica-se que a intensidade da componente lateral da aceleração será tanto maior quanto mais descontínuo for o obstáculo excêntrico do percurso.
Figura 4 - Componentes axial e lateral da aceleração experimentada pelo MAD-pig ao se deslocar pelo interior de um duto rígido. Este duto é composto por trechos de tubos unidos por soldas circunferenciais de topo com penetração homogênea.
Figure 4 -Axial and transverse components of the acceleration experienced by the MAD-pig traveling through the pipeline. This pipeline is composed of spools linked by girth butt welds with homogeneous penetration.
Na figura 5 é apresentado um gráfico contendo as componentes axial e lateral da aceleração onde é perceptível o aumento da vibração e do ruído experimentado pelo pig quando este se desloca pelo interior do duto contendo soldas circunferenciais com penetração heterogênea (soldas circunferenciais excêntricas) e corrosão entre os trechos de um duto.
Não existe uma relação matemática para se determinar a amplitude das componentes axial e lateral da aceleração. Pode-se observar, na prática, que esta relação depende não só da geometria do obstáculo, mas, principalmente, da excentricidade do obstáculo, da dureza do pig e de sua velocidade no momento da colisão com o obstáculo excêntrico. O sinal do sensor da componente axial e da componente lateral da aceleração do MAD-p/g, ao percorrer um obstáculo excêntrico, pode ser visto no gráfico da figura 2 em torno do ponto 19.001.
localização de obstrução em um duto rígido submarino na Bacia de Campos utilizando o MAD-pig
Durante uma operação rotineira de limpeza em um duto compreendido entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos, foi constatado que o mesmo apresentava uma restrição de 15% do diâmetro. Só se chegou a tal conclusão após a passagem de um pig mandrel com placa calibradora, conforme procedimento operacional que antecede a passagem de qualquer pig instrumentado.
Figura 5 - Componentes axial e lateral da aceleração experimentada pelo MAD-pig ao se deslocar pelo interior de um duto rígido. Este duto é composto por trechos de tubos unidos por soldas circunferenciais de topo com penetração heterogênea e corrosão.
Figure 5 -Axial and transverse components of the acceleration experienced by the MAD-pig traveling through the pipeline. This pipeline is composed of spools linked by girth butt welds with heterogeneous penetration and corrosion.
Na figura 6 é mostrado um mapa da região onde se situam as plataformas marítimas na Bacia de Campos. Já nas figuras 7 a 12 são apresentados fotos e detalhes dos danos causados ao pig mandrel e à placa calibra-dora que foram utilizados inicialmente nesta operação na Bacia de Campos.
Em vista da restrição significativa no duto, não foi possível a passagem de um pig instrumentado para a verificação da integridade estrutural do duto. Isto ocorreu a uma semana da parada de operação da plataforma marítima.
Graças ao sucesso da operação de passagem do MAD-pig e à chegada do duto à terra para o mapeamento da sua condição interna, optou-se pela utilização deste novo equipamento que fora totalmente desenvolvido na Petrobras. Neste caso, como o pig madrel entrou e saiu do duto sem comprometer nem sua integridade nem a do duto, tratou-se então de uma obs
trução do tipo leve. Portanto, pôde-se utilizar o MAD-pig instalado em um pig para correr o interior do duto para a localização exata da obstrução.
Por meio da estampa deixada pela obstrução na placa calibradora do pig mandrel, vê-se claramente que a obstrução encontra-se apenas em uma pequena área junto ao tubo (forma de lua minguante) e não em toda sua circunferência interna. Este tipo de estampa é característico das estampas feitas por uma válvula esfera parcialmente aberta.
O duto começa no lançador da primeira plataforma marítima, que possui na parte de superfície três válvulas esferas, em seguida, desce por um riser flexível, passa por um concentrador e distribuidor de linhas, ou pipe line end manifold (PLEM), localizado no fundo do mar, o qual possui duas válvulas esferas. Em seguida, continua por um trecho de tubo rígido, passa por um conector de fim de linha, ou pipe line end termination (PLET),
Figura 6 - Mapa da região onde se localizam as plataformas marítimas da Petrobras na Bacia de Campos (Macaé - RJ).
Figure 6 -Map of region where Petrobras's marine platforms are located in the Campos Basin (Macaé - RJ).
Figura 7 - Dano causado pela obstrução leve à placa calibradora instalada no pig mandrel.
Figure 7 -Damage caused by the minor obstruction to the calibration plate installed on the mandrel pig.
Figura 8 - Outra vista do dano causado pela obstrução leve à placa calibradora instalada no pig mandrel.
Figure 8 -Another view of the damage caused by the minor obstruction to the calibration plate installed on the mandrel pig.
Figura 9 - Vista superior do dano causado pela obstrução leve à placa calibradora retirada do pig mandrel.
Figura 10 - Outra vista superior do dano causado pela obstrução leve à placa calibradora retirada do pig mandrel.
Figure 10 -Another top view of the damage caused by the minor obstruction to the calibration plate, withdrawn from the mandrel pig.
Figure 9 -Top view of the damage caused by the minor obstruction to the calibration plate, withdrawn from the mandrel pig.
Figura 11 - Vista inferior do dano causado pela obstrução leve à placa calibradora retirada do pig mandrel.
Figura 12 - Outra vista inferior do dano causado pela obstrução leve à placa calibradora retirada do pig mandrel.
Figure 11 - Bottom view of the damage caused by the minor obstruction to the calibration plate, withdrawn from the mandrel pig.
Figure 12 - Another bottom view of the damage caused by the minor obstruction to the calibration plate, withdrawn from the mandrel pig.
que está instalado no fundo do mar e que possui também uma válvula esfera. Finalmente, o duto segue por um riser flexível e sobe até o convés da segunda plataforma marítima passando por duas válvulas esferas e chegando aos recebedores desta.
Existe a necessidade de se localizar com exatidão a posição da obstrução de modo a evitar execução de operações dispendiosas, difíceis, demoradas e desnecessárias. Há válvulas esferas no lançador da plataforma (superfície), no recebedor na outra plataforma (superfície), no PLEM (submarino) e no PLET (submarino) e é sabido, pela estampa deixada na placa calibradora do pig mandrel, que o problema está localizado em uma delas, falta descobrir qual.
Para uma maior segurança operacional, optou-se por embarcar o MAD-pig no interior de um pig flexível de borracha de poliuretano ao invés de instalá-lo no pig mandrel anteriormente utilizado. A razão de tal escolha deu-se por conta do pig flexível de borracha de poliuretano ser muito mais flexível que o pig mandrel inicialmente utilizado, o que não comprometeu, em momento algum, o duto.
Para se fixar o MAD-pig no interior do pig flexível de borracha de poliuretano, utilizou-se um enchimento de es
puma bem prensado e de baixa densidade (p = 30kg/m3) a fim de retê-lo, sem folgas, no interior do pig flexível. Este sistema possibilitou localizar o exato local da obstrução parcial que foi constatada inicialmente.
É de se esperar que o pig portando o MAD-pig, ao passar pela obstrução parcial, sofra uma forte componente da aceleração axial devido à sua deformação ao colidir frontalmente com o obstáculo. Pode-se esperar também que o MAD-pig apresente uma forte componente da aceleração lateral, uma vez que o obstáculo não está localizado uniformemente por toda a seção transversal interna do duto. É justamente a componente lateral da aceleração o indicativo da existência da força de reação do pig ao passar pelo obstáculo excêntrico, fazendo-o contorná-lo a fim de seguir viagem impulsionado pela pressão do fluido.
O duto em questão é do tipo misto, composto por trechos de dutos rígidos unidos por soldas de topo cir-cunferenciais e por dutos flexíveis flangeados.
Após realizada a passagem do pig de limpeza ins-trumentado com o MAD-pig no duto, foram retirados os dados da corrida registrados na memória do MAD-pig e traçados os gráficos da corrida mostrados desde o seu início (fig. 13) até o seu final (fig. 23). Nestes dez
Figura 13 - Conjunto de amostras n° 1 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 13 - N° 1 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
gráficos somente as componentes axial e lateral da aceleração foram traçadas, uma vez que estas são as variáveis de real interesse para a análise e a localização
da obstrução leve procurada. A temperatura e a pressão neste caso não acrescentam informação para o método proposto e utilizado nesta operação.
Figura 14 - Conjunto de amostras n° 2 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 14 - N° 2 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 15 - Conjunto de amostras n° 3 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 15 - N° 3 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 16 - Conjunto de amostras n° 4 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 16 - N° 4 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 17 - Conjunto de amostras n° 5 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 17 - N° 5 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 18 - Conjunto de amostras n° 6 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-p/g ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 18 - N° 6 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 19 - Conjunto de amostras n° 7 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-p/g ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 19 - N° 7 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 20 - Conjunto de amostras n° 8 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 20 - N° 8 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 21 - Conjunto de amostras n° 9 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 21 - N° 9 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 22 - Conjunto de amostras n° 10 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 22 - N° 10 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
Figura 23 - Conjunto de amostras n° 11 das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig ao se deslocar por um duto submarino entre duas plataformas marítimas na Bacia de Campos (Taxa de amostragem = 50 amostras por segundo).
Figure 23 - N° 11 set of samples of axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig traveling through a subsea pipeline running between two marine platforms in the Campos Basin (Sample Rate = 50 samples per second).
análise dos dados da operação na Bacia de Campos
O início da operação ocorre na amostra (a) n° 3.552 do gráfico mostrado na figura 13. O único ponto em todos os gráficos onde ocorre a superposição de valores extremos da componente axial e da componente lateral da aceleração é na amostra n° 3.979 do mesmo gráfico. A posição exata da obstrução está localizada em:
(4)
após a posição de partida do pig no lançador.
Como a aquisição foi realizada a uma taxa de 50a/s, constata-se que a colisão se deu a:
438a
50 a/s
= 8,760s
(5)
após a posição de partida do pig no lançador.
O MAD-pig registrou 225.935 amostras tomadas a uma taxa fixa de 50a/s. Assim, o MAD-pig viajou totalizando um tempo de:
(6)
= 2,368 m/s
O comprimento total do duto é de 10,67km. Portanto, o MAD-pig viajou a uma velocidade média de:
10,700/í/??	,,	10700/7?
—----------= 8,525 km h =-----------
01:15:18	1	4518,7s
(7)
O MAD-pig viajou a 2,368m/s durante 8,760s desde a sua partida no lançador de pig até colidir com a obstrução, logo a obstrução encontrava-se a:
2,368 m/s x 8,760s = 20,7/7?	(8)
do início do duto onde o pig foi colocado no lançador da plataforma marítima de origem na Bacia de Campos. Esta posição coincide exatamente com a posição da válvula de parada de emergência de saída desta plataforma, ou shut down valve (SDV), que é uma válvula do tipo esfera, conforme verificado na prática.
Após a localização teórica, foi retirada a válvula esfera, na saída da plataforma marítima de origem da Bacia de Campos e foi confirmado o problema. A válvula não estava totalmente aberta devido a problemas mecânicos. Depois de substituída a SDV, eliminando-se por completo a obstrução existente, foi realizada nova inspeção, não sendo mais constatado nenhum problema. Voltando o oleoduto a operar normalmente, foi possível a passagem do pig instrumentado rotineiramente para a verificação da integridade estrutural do duto.
A operação de passagem do pig portando o MAD-pig durou aproximadamente três horas. Em seguida foram retirados os dados do MAD-pig e traçados gráficos para análise. Desta forma, em menos de cinco horas, o laudo estava pronto, indicando que o defeito era mesmo na SDV de saída da plataforma marítima de origem, sanando-se, assim o problema.
conclusões
Na operação de localização de obstrução leve, o MAD-pig demonstrou ser um equipamento robusto e de extrema utilidade. Sem ele, esta operação de localização da obstrução não teria tido êxito com tanta rapidez, simplicidade e com tanta segurança, sem comprometer em momento algum o escoamento do duto.
fundamentos teóricos e procedimentos para a localização de obstruções severas
Define-se como obstrução severa aquela na qual o pig entra no duto e não chega inteiro, ou simplesmen
te não chega nem aos pedaços, à outra extremidade. Neste tipo de obstrução existe um grande risco de se bloquear a linha ao se utilizar até mesmo pigs de espuma de média densidade. Neste caso específico, não é possível a utilização do MAD-pig viajando pelo interior do duto por meio de um pig de espuma. Devido à obstrução ser muito grande e restritiva, o módulo de aquisição de dados para pig seria perdido no interior do duto no exato momento em que o pig espuma de baixa densidade fosse destruído ou ficasse retido pelo pig mandrel. Ficando o MAD-pig aprisionado no interior do duto, nenhuma informação seria obtida, só se agravaria o problema da obstrução, colocando mais material para servir de barreira na tubulação, o que comprometeria, ainda mais, o escoamento do fluido.
Uma solução para se localizar uma obstrução severa é medir as pressões diferenciais em cada acidente com suspeita de ser o responsável pelo problema. Desta forma, determina-se qual dos acidentes realmente é o causador da obstrução. Depois de realizada a medição, os pontos que apresentarem uma divergência de pressão superior a 20% dos valores calculados nos outros trechos são considerados como obstruções. Recomenda-se que, após a localização do acidente responsável pela obstrução, seja feito um processo de confirmação da mesma a fim de minimizar a possibilidade de erro, reduzindo, assim, os custos de manutenção da operação e também o lucro cessante.
Caso haja possibilidade, deve-se lançar um pig de espuma de baixa densidade com capa para a confirmação do local exato da obstrução registrada pelo o MAD-pig. Neste registro o que se procura é uma perturbação de pressão rápida. Esta perturbação é composta por um elevado e curto pico de pressão seguido de um curto declínio de pressão. Isso acontece no momento em que o pig de espuma é comprimido e destruído ao encontrar o agente causador da obstrução.
Antes de se realizar a operação, deve-se primeiramente estabelecer o valor do fundo de escala do transmissor de pressão diferencial. Para isto, calcula-se o valor do diferencial de pressão de operação esperado no ponto da possível obstrução. Aconselha-se utilizar, para o fundo de escala, em torno de cinco vezes o valor encontrado. Deve-se especificar uma resolução satisfatória para o registrador de pressão diferencial de
modo a garantir a quantificação da perda de carga localizada no suposto trecho obstruído.
Para que o diferencial de pressão normal de operação no acidente seja calculado, deve-se usar a teoria clássica de escoamento.
A equação geral para a determinação da perda de carga em um duto é a eq. (9). Ela é conhecida como equação de Darcy, equação de Weisbach ou ainda como equação de Darcy-Weisbach.
fLv2 L v2
D2gN D2gN
(9)
onde hL é a perda de carga no trecho em questão em metro de coluna de fluido, f é o fator de fricção e é uma grandeza adimensional, L é o comprimento do trecho do duto em metros, v é a velocidade média de escoamento do fluido em metros por segundo, D é o diâmetro interno do duto em metro e gN é a aceleração da gravidade em metro por segundo ao quadrado.
É importante ressaltar que as três constantes, entre parênteses, da equação de Darcy f L/D dependem apenas das características físicas do tubo tais como: forma e dimensão da secção transversal, comprimento e acabamento superficial do material do qual o trecho do duto é feito. De forma a simplificar o procedimento de cálculo da perda de carga localizada em válvulas e acessórios, defini-se o coeficiente de resistência K, conforme eq. (10):
onde K é o coeficiente de resistência que é uma grandeza adimensional, f é o fator de fricção e também uma grandeza adimensional, L é o comprimento do trecho do duto em metro, D é o diâmetro interno do duto também em metro.
O coeficiente de resistência K é amplamente utilizado na teoria clássica do escoamento para transformar uma perda de carga localizada em válvulas e acessórios em um comprimento equivalente de tubulação de mesmo diâmetro. O comprimento equivalente obtido será somado ao comprimento da linha e utilizado no cálculo da perda de carga total do escoamento do du-to. O coeficiente K é medido, determinado e tabelado
pelo fabricante para diversas condições de escoamento e diversos diâmetros de válvulas, acessórios e também para os diversos tipos de materiais nos quais são fabricados. O coeficiente de resistência K é considerado independente do fator de fricção f e por isto pode ser tratado como uma constante para um dado acidente no duto.
Inicialmente, deve-se determinar o coeficiente de resistência para o acidente. Para isso basta que seja consultado o manual do fabricante da válvula ou do acessório ou ainda os livros da teoria clássica de escoamento de fluidos. Posteriormente, calcula-se o valor da queda de pressão localizado neste acidente utilizando-se as equações de escoamento em dutos.
Como um exemplo genérico, supõe-se que em um duto terrestre enterrado, haja uma obstrução ocorrida após o lançamento de um pig de limpeza inadequado. Neste duto existem trechos formados por tubos rígidos unidos por cordões de sodas circunferenciais, válvulas de bloqueio do tipo esfera e válvulas de retenção do tipo portinhola (swing check valves). As suspeitas recaem sobre as válvulas de retenção do tipo portinhola por um simples motivo: são os únicos componentes dinâmicos do duto.
Sabe-se que a velocidade mínima para a abertura total da portinhola é dada pela eq. (11):
|^M/n I = VMin = 75 V\/”	(11)
dado pela eq. (14):
(14)
onde fT é chamado de fator de fricção na zona de turbulência total e é um valor adimensional.
Sabe-se da mecânica que a energia total do fluido, ao escoar, é conservada. Tal energia é devida à soma de três tipos diferentes de energia: a energia potencial, a energia piezométrica e a energia cinética, conforme mostrado na eq. (15).
^Total ~ Epotencial + Piezométrica + Cinética ~
Cons tan te
(15)
Sabe-se também da física que energia potencial é dada pela eq. (16).
EPotencial ~ NZ^
(16)
A energia piezométrica, por sua, vez é dada pela eq. (17).
(17)
onde V, que é o volume específico dado em metro cúbico por quilograma, é dado pela eq. (12):
A energia cinética é dada pela eq. (18).
(12)
(18)
p é a densidade do fluido que está escoando pelo duto e é dada em quilograma por metro cúbico. Substituindo-se o valor de volume específico, V, da eq. (11) na eq. (12) tem-se:
(13)
Caso a velocidade média do fluxo, v, seja maior que a velocidade mínima, vmin, a portinhola estará totalmente aberta e o coeficiente de resistência, K, será
Substituindo-se os valores de cada parcela da energia, (eqs (16), (17) e (18)), na equação da energia total (15) tem-se a eq. (19), que é a expressão da energia total do fluido em escoamento.
(19)
Bernoulli (1738) reescreveu equação da energia total (eq. (19)) de uma forma mais conveniente, utilizando para isto um volume de controle composto por um
elemento de fluido infinitesimal de massa m, de volume Ve de densidade p = m/V. Para isto, dividiu ambos os membros da equação por mgN obtendo:
^Totai _ m9n	+ V p + _22_y2
mgN 1 mgN 1 2mgN 1
Total
mgN
_ -7	P I v2
P9 n 2-9 n
(20)
A forma final, conhecida Bernoulli, é mostrada na eq. (21):
como equação de
onde AP é o diferencial de pressão entre dois pontos do duto em pascal, p é a densidade do fluido em quilograma por metro cúbico, f é o fator de fricção e é uma grandeza adimensional, L é o comprimento entre os dois pontos do duto em metro, v é a velocidade média do escoamento do fluido em metros por segundo e que D é o diâmetro interno do duto em metro.
Como no caso em estudo o fluido que escoa pelo duto não é água, p, # 1, necessita-se então corrigir o efeito da viscosidade do fluido sobre o comportamento do escoamento. Para isto deve-se inicialmente determinar o número de Reynolds por meio da eq. (24):
H = Z,+
onde H é
P9 n	2-9 n
a altura manométrica
(21) total e é dada em
metro de fluido, Z1 é a elevação acima do nível de referência em metros, p é a densidade do fluido em quilograma por metro cúbico, gN é a aceleração da gravidade em metro por segundo ao quadrado e v1 é a velocidade média do escoamento em metro por segundo.
Por analogia e relação direta com as parcelas de cada tipo de energia na equação de energia total, chama-se H de altura manométrica total, Z1 de altura manométrica potencial, P1/pgN de altura manométrica piezométrica e v12/2gN de altura manométrica cinética.
Para se determinar a perda de carga, AP em pascal (Pa), no trecho em questão do duto, utiliza-se o cálculo de hL por meio da equação de Darcy, (eq. (9)) e, a seguir, efetua-se a substituição na equação de Bernoulli (eq. (21)) do valor de Z1 por hL obtido através da equação de Darcy lembrando-se que:
AP = pgNH	(22)
P
Sabe-se que quando Re &amp;lt;2.000, tem-se um escoamento laminar e que quando Re &gt; 4.000 o escoamento é turbulento. Quando os valores do número de Reynolds encontram-se entre estes limites, o escoamento encontra-se na zona crítica e nesta região ora o escoamento é laminar ora é turbulento, porém sempre mudando. Com o diâmetro nominal e da espessura de parede (schedule), deve-se ir ao ábaco de Fanning e assim obter-se o diâmetro interno do duto.
De posse do número de Reynolds, do diâmetro interno, do material do qual é feito o duto e do grau de acabamento da parede interna, deve-se voltar ao ába-co de Fanning e obter-se o valor do fator de fricção para realizar o cálculo do coeficiente de resistência específico para cada tipo de acidente do duto. Finalmente, a partir do coeficiente de resistência, calcula-se, por meio da eq. (23), o valor do diferencial de pressão a montante e a jusante do acidente sob suspeita de ser o causador da obstrução no duto. Pode-se, então, proceder à metodologia proposta para a localização de obstruções severas utilizando-se o MAD-pig, conforme resumo a seguir.
Pode-se reescrever a equação de Darcy conforme a equação (23), obtendo-se, assim, diretamente a queda de pressão através do trecho do duto em pascal.
2 2
&lt;23)
^■9 N
resumo do procedimento para a localização de obstruções severas utilizando-se o MAD-pig
1)	Obter o diâmetro nominal e a espessura da parede (schedule) do tubo do qual é feito o duto em questão. Por meio do ábaco de Fanning, obtém-se o diâmetro interno do duto.
2)	Obter a viscosidade e a densidade do fluido que escoa pelo duto, medidas à temperatura média do escoamento.
3)	Calcular o número de Reynolds utilizando-se a eq. (24) e os valores obtidos do diâmetro interno do duto.
4)	Voltar ao ábaco de Fanning, que foi gerado para o material especificado, e verificar o valor do fator de fricção fT para o regime de escoamento em questão. Deve-se considerar nesta consulta o acabamento interno e o número de Reynolds.
5)	Substituindo-se o valor do volume específico do fluído, obtém-se a velocidade limite para a validade do modelo de escoamento para cada tipo de acidente no qual haja a suspeita de ser o causador da obstrução.
6)	Determina-se, teoricamente, a pressão diferencial para o acessório do duto nos limites de vazão mínima para a qual o acidente foi modelado. Da folha de dados do fabricante do acessório ou de um livro sobre teoria clássica de escoamento, tira-se o valor do coeficiente de resistência K para o acidente investigado, a partir do valor de fT obtido no item 4.
7)	Calcula-se o valor de AP para o acidente dentro dos limites impostos pela modelagem do coeficiente de resistência K, utilizando-se para isto a eq. (23).
8)	Dimensionam-se o fundo de escala e a resolução do transmissor de pressão diferencial que será utilizado para a verificação da obstrução localizada. Por se
gurança, sugere-se que o fundo de escala do transmissor esteja entre duas a dez vezes do valor de operação do diferencial de pressão calculado para o acessório.
9)	Instalar tomadas de pressão a montante e a jusante do acidente sob suspeita de ser o causador da obstrução a fim de se verificar o diferencial de pressão experimentado pelo acidente. Realizar a medida com cuidado especial para que a etapa de zero do transmissor de pressão diferencial não mascare ou até mesmo inutilize o método proposto.
10)	Utilizando-se a mesma tomada de impulso localizada a jusante do acidente, instalar o MAD-pig e realizar o registro de pressão após o lançamento de um pig de espuma de baixa para se certificar em qual acessório o pig mandrel havia ficado preso.
Este procedimento é aplicável a todos os acidentes nos quais a pressão diferencial medida for superior a 20% do valor calculado.
11)	Depois de confirmado o local da obstrução, realizar a intervenção no ponto onde, em um acidente suspeito, foi inicialmente medido um diferencial de pressão superior a 20% do valor calculado.
localização de uma obstrução em um duto rígido enterrado na
Bacia do Solimões
Durante uma operação para a remoção de parafina e água em um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões, o pig mandrel ainda não havia chegado ao seu destino nem inteiro, nem aos pedaços, mesmo cinco dias após seu lançamento em Urucu. O tempo médio de viagem do pig pelos 283km de extensão do duto varia entre três e quatro dias para a vazão de exportação normal em curso.
Após o pig mandrel ter ficado retido no duto, foram lançados diversos pigs de espuma de baixa densidade que, inicialmente, saiam inteiros (antes do apri-
sionamento do pig mandrel) e, posteriormente, os mesmos só chegavam ao destino final aos pedaços. Se os pigs em espuma de baixa densidade chegavam aos pedaços, é a certeza que alguma ferramenta no meio do duto os estava cortando. Teve-se, assim, a confirmação de que o pig mandrel era a ferramenta que se encontrava aprisionada no duto.
A pequena distância entre os copos do pig mandrel, quando comparada ao diâmetro do duto, faz com que o copo dianteiro do pig mandrel caia no buraco existente no fundo da válvula, a jusante da portinhola. Isto faz com que a portinhola feche um pouco e fique presa entre os copos do pig mandrel e este aprisionado no interior da válvula. A portinhola não se abre completamente para permitir a passagem do copo traseiro do dispositivo. Esta portinhola fica batendo sobre o pig mandrel aprisionado devido ao efeito da turbulência causada pela obstrução do duto. Por conta deste apri-sionamento, é importante que o tamanho do pig seja adequado à operação, do contrário, o problema deverá ocorrer logo na primeira válvula.
Para o caso aqui estudado, tem-se um tubo de aço carbono novo e limpo de DN = 14”sch80, obtém-se do ábaco de Fanning que D = 0,350m. Sabendo-se que a viscosidade do óleo escoado pelo duto é de p = 0,001884 Pa-s e que a sua densidade é p = 782 kg/m3, medidos na temperatura média do escoamento que é de T = 40OC, calcula-se o número de Reynolds:
R = Dvp = 0,350x2,682 x 782 =389 63Q
e	0,001884
(25)
Novamente, do ábaco de Fanning, determina-se que para um tubo de aço carbono novo e limpo de Dn = 14”sch80, D = 0,350m e com Re = 389.630 tem-se que fT = 0.013 e o escoamento encontra-se na zona de transição muito próximo ao limite da zona de turbulência total.
Depois de obtido o número de Reynolds, determina-se, teoricamente, a pressão diferencial para a válvula de retenção sob suspeição de ser a agente causadora da obstrução. Determina-se também a vazão mínima para a qual a abertura da válvula é total. Substituindo-se
o valor do volume específico do fluído, p = 782kg/m3, tem-se:
(26)
que é a menor velocidade média de escoamento para a qual a portinhola se abre por completo.
Q = ^ A = 3’1415x’035°2x2,682
4	4
(27)
que é a vazão pelo duto em questão para a portinhola totalmente aberta.
Segundo Crane (1999), o valor do coeficiente de resistência K para a válvula de retenção do tipo portinhola é:
K = 50fT = 50 x 0,013 = 0,65	(28)
Em seguida, verifica-se a velocidade mínima para a qual o coeficiente de resistência K é válido.
vMin =2,682 m/s
(29)
Calcula-se o valor de AP para a válvula de retenção operando com velocidade de escoamento de vMin = 2,682m/s . Para o fluido em questão, à temperatura de 40°C, a densidade é de p = 782kg/m3.
AP = 1828,13Pa = W&amp;amp;VSmbar
(30)
Dimensiona-se o fundo de escala para o transmissor de pressão diferencial para AP &amp;lt;50mbar, que é um valor comercial e que oferece uma margem de segurança de aproximadamente duas vezes e meia. Especificou-se e comprou-se um transmissor de pressão diferencial do tipo célula capacitiva com faixa de 50mbar,
precisão de 0,05% da escala total e com indicador local digital.
Nas válvulas de vente a montante e a jusante, existentes para cada uma das válvulas de retenção, foram instalados flanges contendo tomadas de impulso com rosca fêmea de V2" NPT e conectores para mangueira a fim de se medir a pressão diferencial. Há 15 válvulas de retenção distribuídas pelos 283km de extensão do duto.
Será utilizada aqui a mesma tomada de impulso, localizada na válvula de vente, a jusante da válvula de retenção, a fim de que o MAD-pig seja instalado para registrar a pressão. Isso deve acontecer após o lançamento de um pig em espuma de baixa densidade com capa e o objetivo deste procedimento é a comprovação, antes da abertura, de qual válvula o pig mandrel havia ficado preso. A operação descrita aplica-se a todas as válvulas de retenção nas quais a pressão diferencial medida no campo é de, no mínimo, 20% superior ao valor calculado.
apresentações de dados resultados da operação na Bacia do Solimões
A primeira válvula de retenção (V1) foi a que indicou o maior diferencial de pressão: 47mbar, ao passo que as demais apresentaram diferencial de pressão em torno de 20mbar a 30mbar apenas.
Em vista do forte indicativo da obstrução estar localizada logo na primeira válvula V1, instalou-se o MAD-pig do lado externo do duto, a jusante da válvula. Os dados foram registrados na tomada de impulso da válvula de vente, a jusante de V1. Tais dados possibilitaram uma análise final mais conclusiva.
Na figura 24 são apresentados os dados obtidos por meio do registro feito pelo MAD-pig, a uma taxa de 2a/s. Os detalhes da operação de registro das variáveis físicas, (pressão; temperatura; aceleração axial e aceleração lateral), a uma taxa de 20a/s, são apresentados entre as figuras 25 e 30.
Figura 24 - Vista geral das amostras de temperatura, pressão e das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig instalado no exterior de um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões (Taxa de amostragem = 2 amostras por segundo).
Figure 24 - Overview of samples of temperature, pressure, axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig installed outside an onshore buried pipeline in the Solimões Basin (Sample Rate = 2 samples per second).
Figura 25 - Conjunto de amostras n° 1 de temperatura, pressão e das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig instalado no exterior de um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões (Taxa de amostragem = 20 amostras por segundo).
Figure 25 - N° 1 set of samples of temperature, pressure, axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig installed outside an onshore buried pipeline in the Solimões Basin (Sample Rate = 20 samples per second).
Figura 26 - Conjunto de amostras n° 2 de temperatura, pressão e das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig instalado no exterior de um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões (Taxa de amostragem = 20 amostras por segundo).
Figure 26 - N° 2 set of samples of temperature, pressure, axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig installed outside an onshore buried pipeline in the Solimões Basin (Sample Rate = 20 samples per second).
Figura 27 - Conjunto de amostras n° 3 de temperatura, pressão e das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig instalado no exterior de um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões (Taxa de amostragem = 20 amostras por segundo).
Figure 27 -N° 3 set of samples of temperature, pressure, axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig installed outside an onshore buried pipeline in the Solimões Basin (Sample Rate = 20 samples per second).
Figura 28 - Conjunto de amostras n° 4 de temperatura, pressão e das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig instalado no exterior de um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões (Taxa de amostragem = 20 amostras por segundo).
Figure 28 - N° 4 set of samples of temperature, pressure, axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig installed outside an onshore buried pipeline in the Solimões Basin (Sample Rate = 20 samples per second).
Figura 29 - Conjunto de amostras n° 5 de temperatura, pressão e das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig instalado no exterior de um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões (Taxa de amostragem = 20 amostras por segundo).
Figure 29 - N° 5 set of samples of temperature, pressure, axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig installed outside an onshore buried pipeline in the Solimões Basin (Sample Rate = 20 samples per second).
Figura 30 - Conjunto de amostras n° 6 de temperatura, pressão e das componentes axial e lateral das acelerações experimentadas pelo MAD-pig instalado no exterior de um duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões (Taxa de amostragem = 20 amostras por segundo).
Figure 30 - N° 6 set of samples of temperature, pressure, axial and transverse acceleration components experienced by the MAD-pig installed outside an onshore buried pipeline in the Solimões Basin (Sample Rate = 20 samples per second).
interpretação dos dados da operação na Bacia do Solimões
Verificou-se a existência do pig mandrel aprisionado, conforme modelo físico, matemático e procedimentos criados. Para isto foram utilizadas as medidas de pressão diferencial em cada válvula de retenção, complementadas pelo registro local realizado com o MAD-pig, a jusante da válvula de retenção, V1.
O ponto teórico onde ocorre uma suave queda de pressão, seguida por um forte pico de pressão, aparece em torno do ponto 14.501 do gráfico mostrado na figura 24, Neste gráfico, a taxa de amostragem foi de 2a/s, o que causou uma baixa resolução no traçado do gráfi
co. O ponto da destruição do pig de espuma com capa aparece no ponto 4.001 da figura 30 onde cada amostra do conjunto foi tomada a uma taxa de aquisição de 20a/s, proporcionando uma boa resolução visual.
A parte inicial do trabalho foi feita em escritório. Esta etapa contemplou: a modelagem do processo físico, o tratamento matemático e o planejamento de sua realização. A etapa seguinte foi executada em campo e nela constaram as medidas físicas de processo. Finalmente, a produção do duto foi interrompida e a válvula de retenção foi aberta (figs. 31 a 33). Não foi nenhuma surpresa que dentro dela foram encontrados: um pig mandrel contorcido e desmontado; dois pigs de espuma de baixa com capa, lançados com a intenção de retirar o pig mandrel (figs. 34 a 36); dois sinalizadores eletromagnéticos. Foram encontrados ainda quase todos os ímãs lançados no desespero de se localizar o pig mandrel causador de todos os problemas no duto terrestre na Bacia do Solimões.
Figura 31 - Abertura da válvula de retenção do tipo portinhola V1 do duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões.
Figura 31 - Opening of the swing check valve V1 in an onshore buried pipeline in the Solimões Basin.
Figura 32 - Outra vista da abertura da válvula de retenção do duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões.
Figura 32 - Another view of the check valve opening in an onshore buried pipeline in the Solimões Basin.
Figura 33 - Operação de retirada da portinhola da válvula de retenção do duto terrestre enterrado na Bacia do Solimões.
Figura 31 - Operation to withdraw the check valve swing disk from an onshore buried pipeline in the Solimões Basin.
Figura 34 - Vista superior da válvula de retenção, sem a portinhola, onde são vistos os pigs de espuma presos que obstruíam o duto na Bacia do Solimões.
Figura 34 - Top view of the check valve, without its swing disc, where one can see the stuck foam pigs that obstructed the pipeline in the Solimões Basin.
Figura 35 - Outra vista superior da válvula de retenção, sem a portinhola, onde são vistos os pigs de espuma presos que obstruíam o duto na Bacia do Solimões.
Figura 35 - Another top view of the check valve, without its swing disc, where one can see the foam pigs and the mandrel pig that obstructed the pipeline in the Solimões Basin.
Figura 36 - Finalmente, depois de retirados, o pig de espuma e o pig mandrel que estavam aprisionados e obstruíam o duto na Bacia do Solimões.
Figura 36 - Finally, after removed, the pig and the mandrel pig who were stuck inside and obstructed the pipeline in the Solimões Basin.
Após a retirada dos objetos da válvula, a mesma foi fechada e iniciou-se a operação de condicionamento do duto utilizando-se para este fim pigs de espuma de baixa densidade. Estes pigs eram lançados e recuperados no final do duto inteiros e sem quaisquer danos, o que comprova o sucesso da operação de resgate na Bacia do Solimões.
Novamente, na operação de localização de obstrução severa descrita aqui, o MAD-pig demonstrou ser um equipamento robusto e de extrema utilidade, sem o qual esta operação não teria tido êxito com tanta rapidez, simplicidade e com tanta segurança sem comprometer, em momento algum, o escoamento do duto.
conclusões
O MAD-pig tem se mostrado promissor para a localização de diversos tipos de obstruções em dutos, desde as obstruções do tipo leve como as do tipo severas. Neste segundo trabalho realizado na Bacia do Solimões para a localização de uma obstrução severa, o equipamento foi utilizado de uma forma inovadora mostrando sua potencialidade e sua versatilidade na difícil tarefa de localizar obstruções em dutos.
O MAD-pig, por meio de seus sensores da componente axial de aceleração axial e da componente lateral de aceleração, registrou, simultaneamente ao pico de pressão, um forte tremor da tubulação durante a compactação e a destruição do pig de espuma de baixa densidade com capa, fato este desconhecido por especialistas da área.
referências bibliográficas
| CRANE COMPANY. Flow of fluids through valves, fittings, and
pipe : medric edition - Sl units. Long Beach : Crane Company, 1999.
(Crane Company Technical Paper, 410).
bibliografia
| PETRÓLEO BRASILEIRO S/A. N. C. COUTO; P. C. R. LIMA. Dispositivo de aprisionamento de "pig". E213 31/08; B08B 13/00. BR n. PI9303771-6. 13 set. 1993.
| PETRÓLEO BRASILEIRO S/A. A. C. DIAS; M. D. A SANTOS; C. J. R. D'ÁVILA. Dispositivo de medição de parâmetros físicos no interior de tubulações. G01R 33/02; G01N 3/08. BR n. PI 9700788-9. 28 jan. 1997.
| N. C. CONSULTORIA EM GÁS NATURAL LTDA. N. C. Bonicontro. Lançador de pig ou esfera. BR n. PI 9801233-9.14 abr. 1998.
| SHORT, G.; FLETT, D. New approach to pipeline condition monitoring of the Beatrice 16” oil export lin. In : INTERNATIONAL PIPELINE CONFERENCE, 4., 2002, Calgary, Canada. Proceedings... New York : American Society of Mechanical Engineers, 2002. 2v. Part A. p. 1935-1943. Paper 27317.
| RUSSEL, D. A.; SHORT, G. C. Pipeline mechanical damage : Detection, assessment and monitoring using the SAAM pipeline inspection tool. In : SEMINÁRIO DE DUTOS, 3., 2001, Rio de Janeiro. Proceedings. Rio de Janeiro : Instituto Brasileiro de Petróleo e Gás, 2001.8 p. Paper 01101.
| RUSSEL, D.; OGUNJIMI, P. Pig behavior provides data for monitoring pipeline geometry. Oil and Gas Journal,Tulsa, v. 98, n. 18, p. 72-76, May 2000.
| SHORT, G.; HAK, J.; SMITH, G. Low-cost smart pigging comes the age. In : PIPELINE PIGGING INTEGRITY ASSESSMENT AND REPAIR CONFERENCE AND EXHIBITION, 2000, Houston. Proceedings. Beaconsfield, UK : Pipes &amp;amp; Pipelines International, 2000.16 p.
autores
Alberto Alves de Oliveira
| Centro de Pesquisas da Petrobras (Cenpes) | Gerência de Tecnologia de Elevação e Escoamento
e-mail: albertoo@petrobras.com.br
Alberto Alves de Oliveira é engenheiro eletrônico formado pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) em 1987. No ano de 2000, concluiu o mestrado em engenharia elétrica na área de microeletrônica na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ/COPPE). Ingressou na Petrobras em 1989, tendo trabalhado por seis anos na Bacia de Campos como engenheiro de equipamentos. Desde 1996, trabalha no Centro de Pesquisas da Petrobras na atividade de Tecnologia, Elevação e Escoamento idealizando, projetando e construindo equipamentos eletrônicos para a área de escoamento, alguns dos quais foram pedidos depósitos de patente no Brasil junto ao Instituto Nacional da Propriedade Industrial (INPI).
| expanded abstract
Most industries use pipelines as transportation means for their raw materials, products, derivatives and services. Carbon steel is widely used to make pipelines due to its lower cost, good mechanical strength and because it is easy to work with. In some special cases, such as in chemical, pharmaceutical and food industries, high cost pipes from noble special materials and alloys, such as stainless steel, titanium and asteloy are used. This choice results, mainly, from their high chemical resistance and to the asepsis that these materials provide to the products flowing in them, which remain free from contamination or chemical modifications.
When a product flows in a pipeline, it accumulates and deposits on internal walls; these also suffer oxidation and abrasion wear or erosion. Such build ups reduce the pipe internal diameter. Oxidation and abrasion of inner walls increase friction and turbulence of fluid flow. This, in turn, causes a significant increase in head loss along the pipeline, decreasing flow rate and
increasing the energy requirements to move the product. This situation contributes in two instances for profit reduction, both because it decreases the quantity of product that is sold or processed (a reduction in gross income) and increases transportation costs by requiring more power (increasing operational costs). The solution for the old problems of deposits and build ups inside pipelines and for conditioning and making pipelines suitable to flow is well known and widely employed around the world.
Two successful operations using a MAD-pig as the key equipment to locate obstructions in pipelines are reported in this paper. The first one was a typical case to locate a minor obstruction in a pipeline in the Campos Basin. The second was a case where a severe obstruction was located in a pipeline in the Solimões Basin.
During a routine operation to clean a pipeline running between two offshore platforms in the Campos Basin, it was found that there was a 15% restriction on
expanded abstract
its internal diameter. Such conclusion was reached after the passage of a pig mandrel with a calibrating plate, in agreement with an operational procedure that precedes the passage of any instrumented pig.
Figure 6 shows a map of the region where the offshore platforms are located in the Campos Basin. Figures 7 to 12 show photographs and details of damages caused to the pig mandrel and to the calibrating plate that were initially used in that operation in the Campos Basin.
Due to the significant restriction in the pipeline, it was not possible to pass an instrumented pig to check the pipeline structural integrity. This occurred one week short of the offshore platform shutdown.
As a result from the success of passing the MAD-pig and the arrival of the pipeline onshore in order to survey its internal conditions, it was decided to use this new equipment that had been completely developed by Petrobras. In this case, since the pig mandrel entered and left the pipeline without being damaged and neither damaging the pipeline, the case was then taken as a minor obstruction. Therefore, the MAD-pig could be installed on a pig and used to run through the pipeline in order to accurately locate the obstruction.
In the operation to locate the minor obstruction, the MAD-pig proved to be a robust and very useful device. Without it, the operation wouldn't succeed in such a short time, with simplicity and safety, not compromising the flow in the pipeline at all.
The second operation consisted in locating a severe obstruction by means of a typical case.
During an operation to remove paraffin and water from an onshore buried pipeline in the Solimões Basin, the pig mandrel had not arrived to its destination, either intact or broken, even five days after it was launched in Urucu. The average time for pig travel along the 283km of pipeline length varies from three to four days for the normal, current export flow rate.
After the pig mandrel got stuck in the pipeline, several low density foam pigs were launched and they arrived broken to pieces at final destination, while ini
tially, before the pig mandrel got stuck, they arrived intact at destination. If low density foam pigs arrived broken to pieces at destination, some tool inside the pipeline was for sure cutting them. It was then confirmed that the pig mandrel was the tool that was stuck in the pipeline.
The short distance between the pig mandrel cups, in comparison to the pipe diameter, makes the forward cup to fall into the existing hole at the valve bottom, downstream of the swing disc. Then, the disc doesn't open fully in order to allow the passage of the rear cup. This swing disc keeps hitting the trapped pig mandrel due to the turbulence caused by the obstruction in the pipe. On the account of such trapping, it is important that the pig size is suitable for the operation, otherwise the problem can occur early at the first valve.
For the case in study, the pipeline was new and clean, made from carbon steel, DN = 14in sch80, and the Fanning chart provides D = 0.350m. Knowing that the flowing oil viscosity is i = 0.001884Pa• s and its density is p = 782kg/m3, measured at the average flow temperature, which is T = 40OC, the Reynolds number can be calculated.
The MAD-pig has demonstrated to be a promising device to locate several types of obstruction in pipelines, both minor and severe. In this second work performed in the Solimões Basin in order to locate a severe obstruction, the equipment was used in an innovative way, showing its potential and versatility in the difficult task of locating obstructions in pipelines.
</field>
	</doc>
</add>