<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05165</field>
		<field name="filename">BTP_1982_25_4_00_Tratamento_de_despejos.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
\
TRATAMENTO DE‘DESPEJOS DE REFINARIAS DE PETRÓLEO (*)

ROBERTO CARRILHO PADULA e SÉRGIO PINTO AMARÁL, Setor de Controle de Poluição Industrial, Divisão de Engenharia de Segurança e do Meio Ambiente, PETROBRÁS.
RESUMO - Tecnologia atual de tratamento de efluentes líquidos de refinarias de petróleo é aqui apresentada. Citam-se as principais correntes poluidoras, bem como se faz a descrição dos processos de tratamento usualmente aplicados.
Stripping de águas ácidas, oxidação de soda gasta, separação de óleo-águã e flota-ção são alguns dps tratamentos físico-químicos descritos.
São analisados também processos biológicos, como lagoas aeradas e Iodos ativados instalados nas refinarias não só da PETROBRÁS como também do exterior.
É feita ainda uma breve descrição da Estação de Tratamento de Despejos Industriais (ETDI) típica de uma refinaria. É apresentado um diagrama de blocos, bem como tabelas com o desempenho médio de remoção dos poluentes tratados. Finalmente, conclui-se pela boa aplicabilidade dos processos biológicos descritos, em efluentes de refinarias, face aos resultados que vêm sendo obtidos.
ABSTRACT - A report on the state of the art of the treatment of oil-refinery effluents. Their origin and characteristics, drainage and separation, and treatment methods, are discussed. A block diagram and descriptions of typical treatment systems are given.
The collaboration of pre-treatment operators with those of the treatment itself; the development of liquid-effluent treatments adapted to the Brazilian reality; for the case of existing refineries, a perfect characterization of the effluents; and laboratory and field studies of the treatment are essential.
(Originais recebidos em 26-X-81.)
1	- INTRODUÇÃO
0 crescente avanço da poluição industrial no inundo vem preocupando não só os' gòvemos e órgãos de controle ambiental como também as indústrias no que concerne à adoção de tecnologias menos agressivas ao meio ambiente.
Outro fator importante é a utilização de sistemas de tratamento de efluentes tais que permitam que as atividades industriais causem ao ambiente natural o menor dano possível.
O presente trabalho mostra o State of The Art da tecnologia de tratamento de despejos de refinarias de petróleo.
2	- ORIGEM E CARACTERÍSTICAS DOS DESPEJOS
DE REFINARIAS
Os efluentes de uma refinaria de petróleo contêm uma variedade muito grande de poluentes, como óleos e graxas, fenóis, sulfetos, mercaptans, sólidos em suspensão e dissolvidos, NaCl, amônia, metais pesados (Cr, Zn, Vn, Pb, etc.), cianetos, fosfatos e substâncias causadoras de Demanda Bioquímica de Oxigênio (DBO) e Demanda Química de Oxigênio (DQO).
. A qualidade e quantidade de poluentes produzidos são função não só do petróleo processado como também dos processos envolvidos.
A concentração dos poluentes no efluente bruto de uma refinaria depende entre outros fatores da quantidade de água de processo, vapor e do sistema de resfriamento utilizado na planta.
Uma refinaria que utiliza grande quantidade de vapor para stripping e.xistema de resfriamento aberto produz quantidade maior de despejos do que uma que utiliza
pouco vapor, sistema fechado de água de resfriamento e air coolers.
A seguir faz-se um relato sucinto relacionando fonte com tipo de despejo (* e 2).
2.1	- ORIGEM E NATUREZA DOS POLUENTES EM EFLUENTES DE REFINARIAS
a)	Estocagem e transferência ãe petróleo - Óleo, lodo e emulsões oleosas, sólidos em suspensão e dissolvidos, compostos de enxofre e nitrogênio usados como inibidores de corrosão.
b)	Unidades de Processo
1)	Destilação atmosférica e a vácuo — Hidrocarbone-tos, coque, ácidos orgânicos, sais inorgânicos, cloreto de sódio, fenóis, sulfetos e amônia.
2)	Craqueamento térmico e catalítico — Fenóis, tio-fenóis, cianetos, compostos nitrogenados (R-NH2 e amônia), sulfetos.
3)	Alquilação, polimerização e isomerização — Lodo ácido, ácido gasto, ácidos fosfóricos, sulfurico, fluo-rídico e clorídrico, óleo,suportes de catalisador, cloretos de alumínio ou antimônio.
4)	Reforma catalítica — Sulfeto de hidrogênio, sulfeto de amônia, gomas e suporte de catalisador.
5)	Processos de purificação e extração — Solventes: fe-nóis, glicóis, aminas, uréia, metil etil cetona, acetato de cobre amoniacal, acetonitila, ácidos, soda gasta e furfural.
(*) Apresentado no 11;° Congresso Brasileiro jde-Engenharia Sanitária e Ambiental, promovido pela Associação Brasileira de Engenharia Sanitária e Ambiental (ABES), em Fortaleza, Ceara, 20 a 25 de setembro de 1981.
c)	Produção de compostos especiais — Acrilonitrila, ácido acrílico, acetaldeído.
d)	Operações especiais
Adoçamento, esgotamento e filtração — Compostos de enxofre (H2S, mercaptans), compostos de nitrogênio, sulfonatos, ácidos, álcalis, sais inorgânicos, cloreto de cobre, sólidos em suspensão.
Ressalta-se que a literatura consultada infelizmente não apresenta uma correlação quantitativa entre os poluentes emitidos e os processos mencionados.
Porém o que se faz, tanto no exterior quanto no Brasil, é a medição e amostragem de efluentes parciais (ex.: efluentes cáusticos) ou totais da refinaria, correlacionando os resultados com sua capacidade de processamento de petróleo e o tipo de unidades existentes.
A seguir são apresentados os dados de projeto do efluente bruto global de uma refinaria típica:
CAPACIDADE DE REFINO = 30.000 m3 /dia
Unidades: Destilação atmosférica e a vácuo, craqueamento catalítico, hidrodessulfurização de médios, tratamentos cáusticos, produção' de solventes, tratamentos Dietanol-amina (DEA), MEROX e recuperação de enxofre.
Produtos: GLP, propano, butano, gasolinas, diesel, querosene de iluminação e aviação, óleo combustível, asfalto, solventes e enxofre.
Vazão (tempo seco) = 450 m3 /h pH	= 5 a 12
Óleos e graxas (O&amp;amp;G)	=	224 mg/1
DBOS	=	310 mg/1
DQO	=	469 mg/1
Sólido em suspensão	=	334 mg/1	.
Sólidos dissolvidos	= 4239 mg/1
Sulfetos	=	21,6 mg/1
Fenóis	=	30 mg/1
Cianetos	=	2,1 mg/1
Amônia (N)	=	43,4 mg/1
Fosfatòs (PO43)	=	5,8 mg/1
Alcalinidade (NaOH) =	685 mg/1
Metais pesados	=	l,Õmg/l
Obs.: 1) Esta refinaria tem sistema de refriamento fechado.
2)	Não estão incluídos a contribuição do esgoto sanitário e nem os despejos da estação de tratamento d’água da refinaria.
3	- SISTEMAS DE DRENAGEM E SEGREGAÇÃO DOS DESPEJOS LÍQUIDOS
3.1	- CONSIDERAÇÕES GERAIS
Em refinarias de petróleo, tendo em vista a variedade de processos, é grande a concentração de correntes polui-doras.
De forma geral, os efluentes líquidos de uma refinaria podem ser enquadrados em um dos sistemas a seguir.
3.1.1	- SISTEMA PLUVIAL LIMPO
Estão incluídas neste sistema as águas das chuvas, as de combate a incêndio e as de lavagem de pisos, coletadas nos seguintes pontos:
a)	área administrativa;
b)	ruas externas às unidades;
c)	prédios e áreas não pavimentadas nas unidades de processo e centrais de utilidades;
d)	áreas pavimentadas das unidades e casas de bombas que manipulem produtos químicos fora da região muretada dos equipamentos;
e)	tratamento d’água;	.
f)	bacias de esferas e cilindros de gases, bem-como os respectivos canais de fuga.
Devem ser incluídos neste sistema:
a)	purga de caldeiras;
b)	efluentes da deionizadora após neutralização;
c)	líquidos das lamas dos clarificadores e filtros, após retiradas dos sólidos, nos Órgãos Operacionais que não possuam tratamento específico para sólidos na Unidade de Tratamento de Despejos;
d)	líquidos de fossas sépticas, nos orgãos Operacionais que não possuam tratamento completo para esgoto sanitário ou quando o volume de esgoto não justifique seu encaminhamento ao tratamento.
3.1.2	- SISTEMA CONTAMINADO
Aqui estão incluídas as águas das chuvas, as de combate a incêndio, as de resfriamento e as de lavagens de pisos coletadas nos seguintes pontos:
a)	bacias de tanques, exceto as do item 3.1.1, alínea f;
b)	tubovias.
Devem ser incluídos neste sistema:
a)	drenagem de fundo dos tanques;
b)	purga contínua das bacias de acumulação das torres de resfriamento.
3.1.3	- SISTEMA OLEOSO
Nele se incluem as águas das chuvas, as de combate a incêndio, as de resfriamento e as de lavagens de pisos coletadas nos seguintes pontos:
a)	áreas pavimentadas das unidades de processo e das casas de bombas;
b)	áreas pavimentadas da central termoelétrica;
c)	casa de bombas de água de resfriamento.
Devem ser incluídos neste sistema:
a)	drenos dos equipamentos das unidades de processo e das casas de bombas que contenham ou movimentem óleo, inclusive efluentes dos tratamentos de água ácida e soda gasta;
b)	drenos dos equipamentos da central termoelétrica ., que contenham ou movimentem óleo;
c)	purga intermitente de superfície das bacias de acumulação das torres de resfriamento;
d)	drenos das dessalgadoras.
3.1.4	- SISTEMA DEÁGUAS ÁCIDAS
Neste sistema estão incluídos os seguintes efluentes:
a)	condensado do tambor de refluxo da destilação atmosférica;
b)	condensado do tambor de topo da destilação a vácuo;
c)	condensado do tambor de refluxo da ffacionadora das Unidades de Craqueamento Catalítico (FCC) ou Unidade de Craqueamento Térmico (TCC);
d)	condensado dò tambor de refluxo das estabilizado-ras dahidrodessulfúrização;
e)	água de lavagem de gases do FCC e do TCC;
f)	água de lavagem do tambor ão flare;
g)	efluentes , dos equipamentos similares aos descritos no item 3.1.4, alíneas a) e e), das unidades não citadas, tais como coque, reforma, etc., além dos efluentes de seus reatores e de seus equipamentos de lavagem de produtos.
3.1.5	- SISTEMA DE DRENA GEM CÃ USTICA
Aqui se incluem as águas das chuvas, as de debelar incêndios, as de resfriamento e as de lavagens de piso coletadas nos seguintes pontos:
a)	áreas pavimentadas das unidades de processo, dentro da região muretada dos equipamentos que contenham ou movimentem soda cáustica;
b)	áreas pavimentadas-da unidade de preparação de solução de soda cáustica, dentro da região muretada dos equipamentos.
Devem ser incluídos neste sistema:
a)	efluentes dos laboratórios;
b)	condensados ácidos de processo em casos excepcionais, dependendo do exame de cada caso.
3.1.6	— SISTEMA DE SODA GASTA SULFÍDRICA
Incluem-se neste sistema os seguintes efluentes:
a)	soda proveniente dos tratamentos cáusticos de produtos líquidos originados da destilação direta;
b)	soda proveniente dos tratamentos cáusticos de gases;
c)	águas de lavagens de produtos provenientes dos tratamentos relacionados em 3.1.6, alíneas a) e b).
Se alguma destas correntes contiver fenóis em quantidade superior a 1%, será considerada fenólica.
3.1.7	— SISTEMA DE SODA GASTA FENÓLICA
Neste sistema estão incluídos os seguintes efluentes:
a) soda proveniente dos tratamentos cáusticos de produtos líquidos originados do FCC e do TCC;
b) soda proveniente dos tratamentos cáusticos de produtos líquidos originados na reforma.
Se alguma destas correntes contiver fenóis em quantidade inferior a 1%, será considerada sulfídrica.
3.1.8	- SISTEMA SANITÁRIO
Nele incluem-se os efluentes, as águas de combate a incêndio e as de lavagens dos pisos cobertos dos seguintes’ locais:
a)	lavatórios;
b)	chuveiros;
c)	vasos sanitários;
d)	mictórios;
e)	pias e drenos dos equipamentos das cozinhas, inclusive sala de serviço das casas de controle;
f)	ralos de pisos;
g)	bebedouros.
3.1.9	- ÁGUA DE LASTRO
Água proveniente do lastro de navios.
3.1.10	- SISTEMAS ESPECIAIS
Estão incluídos nestes sistemas os efluentes não descritos nos itens anteriores; entre esses sistemas cabe ressaltar o Sistema de Chumbo, proveniente das áreas de armazenamento e adição de chumbo-tetraetíla (CTE).
3.2	- COLETA E INTERLIGAÇÃO DOS SISTEMAS DESCRITOS
As águas do sistema pluvial limpo normalmente são encaminhadas direto ao corpo receptor.
As águas ácidas, por conterem substâncias tóxicas e corrosivas, são enviadas para tratamento específico, e depois para as dessalgadoras ou lavagem de gases da Unidade de Craqueamento Catalítico.
Em caso de excesso podem também ser utilizadas em reposição nas torres de resfriamento. Os excedentes finais são despejados no sistema oleoso.
Ém refinarias novas, as sodas gastas sulfídrica e fenólica, junto com ás águas de drenagem cáustica, por terem também características tóxicas e corrosivas, são enviadas, após remoção do óleo, para oxidação e neutralização dos contaminantes, e depois encaminhadas para o sistema oleoso.
Nas refinarias mais antigas, a soda gasta poderá não sofrer tratamento e ser enviada para as bacias de armazenamento ou, à vazão controlada, para o corpo receptor.
Outra opção utilizada é sua comercialização para outro tipo de indústria.
O sistema de água de lastro só é utilizado quando a refinaria possui um terminal de recepção de petróleo e embarque de derivados.
Neste caso, o lastro dos navios é armazenado e enviado para o sistema de águas oleosas.
h2s		nh3		Fenóis		pH	
Intervalo	Média	Intervalo	Média	Intervalo	Média	Intervalo	Média
275-500	390	100-700-	135	—			7,5-8,0	7,75
—	1500	—	1000	—	100	—	8,00
	5000	—	5000	—	— -	—		
— -	7200	—	5000	—	__	—		
— .	4800	— '	3600	—	—	—	8,30
3000-11000	7000	3500-6000	4750	— ■	—	—		
7500-9000	8250	6100-7000	6550	700-1000	900	8,4-8,8	8,60
—	4000	' —	3000	—	800	—	8,70
1600-2500	2050	2000-2300	2150		—	8,5-9,0	8,75
—	8000	—	5000	—	__	_ ■ .	8,50
—	1876		1480	—	102	9,0-9,5	9,25
__	1020	—	748	—	220	■ _	8,50
—	3000	—	2400	—	. —	—	8,40
Nota — As concentrações de H2S, NH3 e fenóis estão expressas em ppm (peso).
Quanto aos sistemas especiais, cabe ressaltar que os efluentes podem receber tratamento específico ou serem enviados para tratamento centralizado através da rede de águas oleosas.	.
Das observações feitas nos parágrafos acima sobre os dez sistemas internos utilizados, podem-se destacar cinco:
—	contaminado
—	oleoso
—	águas cáusticas
—	águas ácidas
—	sanitário	.
Nas águas cáusticas incluem-se drenagem cáustica e sodas gastas sulfídrica e fenólica.
No próximo item serão descritos os principais processos de tratamento utilizados nesses sistemas.
4	- PRINCIPAIS PROCESSOS DE TRATAMENTO UTILIZADOS NOS DESPEJOS
Face à variedade e complexidade de despejos em uma refinaria, convém relatar separadamente os processos de tratamento.
4.1	- TRATAMENTOS INTERNOS PÁRA CORRENTES
ESPECÍFICAS
4.1.1	- ÃGUASÂCIDAS
As águas ácidas originam-se da condensação simultânea do vapor d’águae dos hidrocarbonetos líquidos em presença de uma fase vapor de hidrocarbonetos que freqüente-mente contém amônia, sulfeto de hidrogênio, gás carbônico e cianetos voláteis.
Aparecem quando é feita a separação dos hidrocarbonetos líquidos da água nos tambores de topo das unidades de processo como destilação atmosférica e a vácuo, FCC e reforma.
Consideram-se também como águas ácidas as de lavagem de gases do FCC ou TCC e também a do tambor de /fere.
As referências f1) e (3) apresentam dados característicos da concentração de amônia, sulfeto de hidrogênio e fenóis nas águas ácidas.
A tabela acima é uma reprodução da tabela da página 49 da referência (*), que apresenta dados de treze refinarias americanas.
Para tratamento das águas ácidas, utiliza-se tradicionalmente na indústria do petróleo o esgotamento com vapor.
Outros processos como precipitação química e oxida-ção por cloro também podem ser utilizados para eliminação dos sulfetos (2).
A não utilização desses processos é devida à grande geração de Iodos no primeiro caso e à formação de cloro-fenóis no segundo processo. Há que se ressaltar que esses dois processos, além dos custos de operação elevados, devido à utilização de produtos químicos, rião apresentam bom rendimento para remoção de NH3 e fenóis, presentes nas águas ácidas.
A referência (3) também cita a utilização de resinas trocadoras de íons em conjunto com o esgotamento com vapor.
Nesse caso, a amônia seria removida utilizando-se uma resina catiônica fracamente ácida. O H2S seria removido por esgotamento com vapor, e os fenóis, retirados por uma resina aniônica fracamente alcalina.
Esse processo, além de caro, apresenta problemas de regeneração de resinas e formação de subprodutos como sulfeto de amônia e fenolato de sódio.
Esgotamento com vapor
Existem muitos métodos utilizados para esgotamento de águas ácidas.
A maioria envolve injeção de água ácida em uma torre de pratos ou recheio, com ou sem refluxo, utilizando-se vapor ou gás para esgotamento do H2 S e do NH3 do meio líquido.
O gás ácido liberado é enviado para a unidade de recuperação de enxofre (Processo Claus) ou para o sistema de tocha.
Fig. 1 — Esquema básico do sistema sem refluxo.
A eficiência desses sistemas para remoção de poluentes nas águas ácidas é a seguinte (3):
H2S = 98-99% NH3 = 90-97% Fenóis = 0-65%
Qbs.: 1). A temperatura para remoção de 90% de H2S ê da ordem de 38°C, sendo que para remoção do mesmo percentual em termos de NH3 a temperatura deve ser maior que 110°C.
2)	Existem sistemas de esgotamento que utilizam pré-acidificação da carga.
Nesse caso, obtém-se uma boa remoção de H2 S, porém pouca remoção de NH3, que será fixada no meio líquido como (NH4)2SO4 ou NH4C1.
3)	A remoção de fenóis é maior nos sistemas de retificação sem refluxo.
4.1.2	- SODA CÁUSTICA GASTA
A soda gasta em uma refinaria pode ser dividida em sulfídrica e fenólica, conforme descrito em 3.1.6 e 3.1.7, respectivamente. Essas soluções de soda contêm principalmente óleos, sulfetos, mercaptans e cianetos. Além destes contêm ainda soda livre não reagida, fenolatos e cresolatos e outros compostos orgânicos similares.	.
Por conseguinte, esse despejo, além de tóxico e corrosivo, tem uma alta demanda de oxigênio. Também apresenta forte odor, devido aos compostos sulfurados.
Os métodos comumente utilizados na indústria do petróleo para sua disposição e/ou tratamento são:
a)	Métodos de disposição da soda sulfídrica ou fenólica
— Comercialização para outra indústria.
— Lançamento em mar aberto.
— Injeção em poço profundo.
— Armazenamento e diluição controlada no corpo receptor.
— Lançamento à vazão controlada em sistemas biológicos dé tratamento.
— Injeção na carga das unidades de destilação atmosférica para neutralizar a acidez de alguns tipos de petróleo.
b)	Métodos de tratamento da soda sulfídrica
- Oxidação com ar e vapor.
— Neutralização com ácido forte e esgotamento com vapor.
— Neutralização com gás de combustão e esgotamento.
— Saturação com gás ácido.
c)	Métodos de tratamento da soda fenólica
— Neutralização com ácido forte.
— Neutralização com gás de combustão.
— Saturação com gás acido.
Dentre os vários processos mencionados em a), destaca-se o lançamento à vazão controlada em sistemas biológicos de tratamento.
Essa prática, além do pouco custo, tem-se mostrado eficiente em uma das refinarias da Petrobrás, que possui um sistema de lagoas aeradas.
Há que se ressaltar que o sistema proposto para essa refinaria era o de neutralização com H2SO4, desativado por apresentar problemas operacionais.
A remoção de fenóis e sulfetos nessas lagoas tem sido da ordem de 99%, julgando-se que a eficiência se mantém elevada, pois a diluição entre a soda gasta, descartada em batelada, e o afluente das lagoas é de aproximadamente 1:500.
Dentre os métodos de tratamento de soda sulfídrica, b mais utilizado ná indústria do petróleo e o da oxidação com ar e vapor, também chamada de termo-oxidação úmida.
Fig. 2 — Oxidação com ar e vapor (esquema simplificado).
Composição típica de soda sulfídrica:
Na2S	=	2,83% em termos de S
R—SNa	.	=	0,47% em termos de S
NaOH	=	2,63%
Reações envolvidas:
2S~2+ 2O2 + H2O -&gt;S2O32 + 2OH~.
2SH“+2O2-&gt;S2O32 + H2O.
2 RSNa + l/2O2 + H2O -^RSSR + 2NaOH.
-RSNa + H2 O ^RSH + NaOH.
S2O32 + 2O2 + 2OH~ -*2SO42 + H2O.
Obs.: 1) Para que essa unidade opere satisfatoriamente, deve-se controlar a temperatura e a pressão e manter-se um bom contato entre o ar e o líquido.
2)	Podem ser utilizadas tones de pratos perfurados ou valvuladas e também com recheio.
3)	Deve ser injetado ar comprimido na alimentação, juntamente com vapor, para que a temperatura de reação seja alcançada.
4)	Â reação é exotérmica e supre parte do calor requerido pelo processo.
5)	Como medida de economia de vapor, deve ser realizado um preaquecimento da carga com o produto de topo.
6)	Normalmerite as unidades de termo-oxidação úmida sãó projetadas para oxidar sulfetos e mercaptans para tiossulfatos. Nesse caso, o fluxo das correntes é no mesmo sentido.
7)	Quando se deseja oxidar soda sulfídrica totalmente a sulfatos, utiliza-se fluxo em contracõr-rente, no que o volume da tone aumenta muito, cerca de dez vezes, e um catalisador à base de CuCl2 deve ser utilizado.
Com relação ao item 4.1.2, alínea c), tratamento de spda fenólica, por ser de uso mais difundido, conviría descrever o método de neutralização com ácido forte.
Neutralização com ácido forte.
É um processo que pode ser realizado em batelada ou continuamente.
A neutralização pode-se processar èm reatores horizontais ou verticais.
Depois de neutralizada, a mistura se separa em duas fases líquidas.
A camada superficial contém os óleos extraídos com característica ácida, e a do fundo, uma solução aquosa de sulfato de sódio. Observou-se que os fenóis entre pH 4 e 5 são liberados da fase'aquosa e incorporados à fase oleosa.
A seguir é apresentado um dos vários tipos de sistemas comercialmente utilizados.
3)	O esquema apresentado é do tipo batelada .
A referência (J) cita que o tempo de cada batelada deve ser de aproximadamente trinta horas. Esse tempo poderá ser diminuído se forem usadas duas bombas para drenagem da fase aquosa.
4.1.3	- OUTRAS CORRENTES ESPECIFICAS CONTAMINADAS
Á referência (3) cita outras correntes específicas que , podem receber tratamento, como ácido sulfurico gasto, ácidos sulfônicos e sulfonatos, bases nitrogenadas como piridina e quinolina, cianetos, cloreto de alumínio, ácido fluorídrico e catalisadores gastos.	.
Esses processos de tratamento não serão mencionados, pois sua aplicabilidade é muito restrita, e muitas das correntes citadas acima são oriundas de processos não utilizados nas refinarias brasileiras.
4.2	- TRATAMENTOS PRIMÁRIOS
Os tratamentos primários na indústria do petróleo são usados basicamente para remoção de óleos e graxas, sólidos grosseiros, decantáveis e em suspensão.
Outros poluentes como fenóis, sulfetos, metais pesados, DBO e DQO também são parcialmente removidos.
São realizados nas correntes de águas oleosas e conta. minadas anteriormente descritas.
Os principais processos de tratamento primário utilizados são:
demister
nível do líquido “


válvula mistur
amoatradores é drenos amostrador de interface
vapor

condensado lodo •óleo ácido p/estocagem ». despejo neutralizado
soda gasta fenólica proveniente da estocagem
Fig. 3 — Esquema de um sistema comercial.
—	Gradeamento
—	Separação de Óleo-Água
—	Coagulação/Floculação
—	Flotação.
4.2.1	- GRADEAMENTO
Normalmente são utilizadas grades removíveis ao longo do canal de águas contaminadas, para remoção de sólidos grosseiros como grama, frascos de plásticos, latas, etc.
Essas grades geralmente são de barras ou material reti-culado (telas) e limpas periodicamente.
Na entrada dos separadores de óleo-água também é colocada uma grade fixa, que pode ter mecanismo de limpeza manual ou automático.
4.2.2	- SEPARAÇÃO DE ÕLEO-ÁGUA
Obs.: 1) É desejável que a fase aquosa tenha o mínimo de fenóis. Para que isso aconteça é necessário que a temperatura do sistema seja mantida a: menor possível, pois a solubilidade do fenol na água aumenta com a temperatura. .
2)	Deve ser feito um esgotamento com vapor da fase oleosa para remoção de H2S e mercaptans, após remoção da fase aquosa.
a)	Separador API
O separador mais utilizado é o do tipo API (3).
Esse sistema consiste em duas ou mais câmaras retangulares, nas quais o despejo flui horizontalmente, e o óleo livre e os sólidos decantáveis são separados e removidos da massa líquida.
O princípio de separação é o da diferença de densidades entre o óleo e a água. São também importantes nesse sistema de separação a temperatura do efluente e sua viscosidade absoluta.
Foto 1 — Separador tipo API.
O critério API é baseado na Lei de Stokes e fixa como diâmetro mínimo do glóbulo de óleo, a ser separado, o valor de 0,015 cm (150 p).
A referência (7) cita como valores típicos de óleos e graxas em efluentes de separadorès API a faixa de 50-150 mg/1.
Os separadores usados na PETROBRÁS também comprovam essa citação (foto 1).
Obs.: 1) Segundo a referência (3) o separador API deve ser projetado dentro dos seguintes limites: Velocidade horizontal máxima: 3 pés/min Profundidade: 3 a 8 pés
— Largura: 6 a 20 pés
— Razão profundidadé/largura: 0,3-0,5
— N.° mínimo de canais: 2
2)	Deve possuir raspador de óleo e de Iodos, que pode ser do tipo ponte ou correnté.
3)	DeVe possuir calhas coletoras de óleo e tanques de armazenamento de óleo recuperado.
Em casos de refinarias .que apresentam despejos • com grande quantidade de óleo afluente ao S.A.O. API, pode-se colocar um cilindro rotativo, com lâmina raspadora de óleo no canal de entràdà do separador, para otimizar a recuperação de óleo.
4)	Deve possuir poços de lodo, com descarga para o sistema de tratamento de Iodos da unidade.
5)	O fluxo dentro do S.A.O. API deve ser o mais laminar possível, portanto curto-circuito e turbulência devem ser minimizados.
b)	Separadores de placas paralelas
Os separadores de placas foram desenvolvidos mais recentemente na Europa e nos Estados Unidos.
Os mais comuns são do tipo PPI (Parallel plate interceptor)-, CPI (Corrugated plate interceptor)-, TPI {Tillable plate interceptor).
O princípio de separação é o mesmo do separador API, sendo que nesse caso são utilizados blocos de placas paralelas, geralmente de materiais oleofflicos, que incrementam a coalescência das gotículas menores de óleo que vão sendo separadas e acumuladas na superfície,
Há que se ressaltar, também, que a utilização de planos superpostos aumenta a superfície de separação horizontal, o que resulta em separadores mais compactos, em comparação com o convencional tipo API (foto 2).
A referência (7) cita que os separadores de placas requerem uma área seis vezes menor que os separadores convencionais, reduzindo, portanto, custo de construção civil e manutenção.
Os blocos podem ser inclinados ou colocados na posição horizontal.	.
As placas podem ser de aço inox ou revestido, resina de poliêster reforçada com fibra de vidro, etc.
O espaçamento entre as placas pode variar de 0,6 a 4 cm.
O teor de óleos e graxas nos efluentes desses sistemas de separação normalmente se situa na faixa de 10 a 30 mg/1.
Obs.: 1) Em qualquer tipo de separador de óleo-água a alimentação deve ser feita por gravidade ou, quando não for possível, por bombas do tipo parafuso.
2) Quando for projetado ou especificado um separador de placas, deve-se ter cuidado especial com a ocorrência de borras oleosas, que, normalmente, dificultam seu funcionamento, por
Foto 2 — Separador de plàcas.
entupimento dos blocos, diminuindo sua eficiência.
Nesse caso, deve ser projetada adequadamente uma câmara de pré-separação de Iodos e borras ou, optativamente, utilizado o separador de placas após um API convencional.
3) Parâmetros como vazão, temperatura do despejo, densidade do óleo, densidade e viscosidade do despejo e diâmetro da gotícula a ser separada devem ser medidos, em caso de instalações existentes, ou inferidos, quando não se dispuser do efluente a ser tratado.
4.2.3	- COAGULAÇÃO/FLOCÜLAÇÃO
Esses dois processos normalmente antecedem a flota-ção.
Conforme já se mencionou, a separação do óleo livre e dos sólidos decantáveis é feita por separadores do tipo API, porém o efluente desse equipamento ainda contém óleo emulsificado, sólidos em suspensão, sulfetos, metais pesados, DBO, DQO, NH3, etc.
Atingir a especificação do efluente com vistas ao tratamento secundário (sistemas biológicos) requer que se proceda a outras etapas de tratamento primário, para redução dos níveis dos poluentes.
a)	Coagulação
Ê feita no sentido de que ocorra a desestabilização ele-trostática das partículas presentes no meio, propiciando condições para que elas se agrupem em pequenas formações denominadas flocos.
Normalmente utilizam-se coagulantes como sulfato de alumínio, sulfato ferroso ou cloreto férrico, para a formação de flocos.
Ãs vezes é necessária uma correção de pH na coagulação que é feita com Ca(OH)2 ou H2SO4.
A coagulação, também chamada de mistura rápida, pode ser feita em tanques equipados com agitadores rápidos ou em câmaras com chicanas.
O gradiente de velocidade deve ser alto, normalmente superior a 1000 S-1
b)	Flocülação
É um processo de mistura lenta em que os flocos formados na coagulação tendem a aderir entre si, aumentando de tamanho e peso, para posterior remoção por decantação ou flotação.
Pode ser realizada em tanques com agitador lento ou em câmara com chicanas.
O gradiente de velocidade deve ficar entre 20 e 100 S_1
O tempo de detenção deve ser de 15 a 30 minutos.
Obs.: 1) Para se otimizar a flocülação, pode-se adicionar pequena dosagem de pofieletrólito ou bento-nita.
2) Se o processo de flotação a ser utilizado for do tipo ar induzido, a coagulação pode ser feita em linha, usando-se um misturador estático para promover contato entre reagente e despejo. Nesse caso, a flocülação irá ocorrer dentro da primeira célula do sistema de flotação (7).
4.2.4	- FLOTAÇÃO
A literatura cita dois métodos de flotação, a ar induzido e a ar dissolvido. No primeiro caso as bolhas de ar são produzidas mecanicamente por um dispersor, através de agjtação da massa líquida ou por difusão em meio poroso.
Foto 3 — Flotador a ar dissolvido.
Nesse caso, as bolhas formadas têm diâmetros da ordem de 1000 micra. .
Na flotação a ar dissolvido, as bolhas de ar são liberadas por redução, de pressão do despejo supersaturado com ar. O tamanho das bolhas nesse sistema varia de 30 a 120 micra.
A referência (7) cita três mecanismos de contato ar/só-lidos na flotação:
—	por adesão e colisão das bolhas de ar com as partículas;
—	por aprisionamento da bolha na estrutura do floco;
—	por adsorção da bolha "de ar na estrutura do floco.
O processo mais utilizado em refinarias de petróleo é o dé flotação a ar dissolvido no reciclo. Sobre esse processo ,conviría tecerem-se algumas considerações (foto 3):
1)	A pressão no tanque de saturação deve ser mantida entre 3 e 5 kgf/cm2.
2)	À taxa de recirculação é de 30 a 40% da vazão afluente.
3)	O tempo de retenção normalmente varia de 20 a 30 minutos no flotador e 1 a 2 minutos no vaso de saturação.
4)	A referência 0) cita eficiências da ordem de 85% para remoção de O&amp;amp;G e 70 a 75% para sólidos em suspensão.
5)	O teor de O&amp;amp;G em efluentes de unidades de flotação normalmente se situa na faixa de 10 a 50 mg/1. Sê a concentração no efluente se mantiver entre 150 a 200 mg/1 de óleo total, podem-se esperar valores entre 10 e 30 mg/1 de O&amp;amp;G no efluente (7).
6)	É esperada também na flotação a remoção de sulfe-tos, metais pesados, DBO e DQO, apesar de a literatura consultada não apresentar muitos dados característicos. Alguns sulfetos podem ser oxidados e outra parte precipitada.
Com relação aos metais pesados, tem-se experiência com o cromo trivalente, que foi reduzido em 93% quando se utilizou 70 ppm de A12(SO4)3- 18H20epH=9.
4.3	- TRATAMENTOS SECUNDÁRIOS
Entenda-se aqui por tratamentos secundários aqueles nos quais se utilizam microorganismos aeróbios ou anaeró- . bios para reduzir, a carga poluente dos despejos em tratamento.
Em refinarias de petróleo, o campo de aplicação de tratamentos biológicos é bem amplo.
Não serão enfocados neste trabalho os tratamentos ana-eróbios, pois são de pouca aplicabilidade em despejos de refinarias, em virtude de apresentarem baixa DBO.
Entretanto, podem ser aplicados em digestão de Iodos provenientes do processo de Iodos ativados ou dé filtros biológicos.
Segundo a referência (3 ), essa digestão anaeróbia de Iodos só é economicamente viável em grandes instalações de tratamento.
Na PETROBRÂS ainda não foram utilizados processos anaeróbios em refinarias para tratamento de despejos industriais.
4.3.1	- LAGOA DE ESTABILIZAÇÃO
0 tipo mais simples de tratamento biológico é a chamada lagoa de estabilização. Sua aplicação na indústria de refino de petróleo é muito restrita, em vista da magnitude das cargas orgânicas a serem degradadas e da vazão de efluentes.
Tem-se conhecimento de que este tipo de tratamento biológico vem sendo aplicado em uma refinaria dos EUA, porém, apesar da visita feita a ela, não se conseguiu obter dados de desempenho, nem de carga orgânica aplicada. 0 afluente do tratamento é uma mistura de efluentes já tratados biologicamente por lagoas aeradas e efluentes de separadores de água e óleo.
São realmente dez lagoas em série, cada uma com um tempo de residência de um dia. O que se pôde constatar é que o rio receptor dos despejos realmente não sofre grande impacto, sendo mais significativo o aumento de fenóis (antes dos despejos&amp;lt;10 ppb; e após igual a lOppb) e feno (0,21 ppm X 0,65 ppm).
Em âmbito brasileiro, tem-se apenas uma instalação deste tipo, com excelentes resultados. A lagoa em questão recebe os efluentes de uma lagoa de aeração, águas pluviais da refinaria e a contribuição de um riacho. Desta mesma lagoa a refinaria se abastece, apresentando a água captada características que a enquadram na Classe II da portaria n.° 0013 de 15-1-76 da Secretaria Especial do Meio Ambiente (SEMA).
4.3.2	- LAGOA AERADA
Num segundo nível de investimento, têm-se utilizado em refinarias de petróleo lagoas aeradas. Hoje em dia, há, operando no Brasil, três lagoas aeradas com desempenhos de razoáveis a bons. Na realidade, por serem reatores tipo pistão, vêm apresentando problemas de intoxicação com alguma frequência, em vista da complexidade das operações das refinarias e de eventuais problemas que ocorrem nos pré-tratamentos.	.
Conforme já foi citado, há no País instalações de.lagoas aeradas que recebem diretamente soda gasta, absorvendo-a muito bem.
Entretanto, essas lagoas aeradas vêm apresentando alta sensibilidade a variações do teor de sulfetos na carga, reduzindo-se tremendamente sua eficiência, porém não tanto quando comparadas com outras instalações de Iodos ativados.	.
Outro ponto importante que se está detectando em nossas lagoas aeradas é a boa resistência à presença de óleo na carga, nesse caso bem maior que os Iodos ativados existentes na PETROBRÁS.
A seguir serão apresentados alguns dados típicos de nossas lagoas aeradas.
Eficiências médias de remoção de poluentes
DBOS	=	87,6%
Sulfetos	=	98,8%
Fenóis	=	99,8%
O&amp;amp;G	=	78,1%
Cromo	=	85,5%
A remoção de nitrogênio amoniacal é pequena e se situa-na faixa de 25%.
Há alguns anos era comum no exterior defrontar-se com numerosas refinarias nas quais eram utilizadas lagoas aeradas para tratamento de seus efluentes. O desempenho de algumas destas lagoas é dado a seguir (» e 3):
Faixas de eficiências de remoção de poluentes:
DBOS	=	75-89%
Sulfetos	=	99%
Fenóis	.=	94-98%
O&amp;amp;G	=	70-89%
NH3	=	10%
A fim de que sejam mantidos esses níveis de desempenho, é executado, dentro das refinarias, todo um trabalho de coleta e análise de amostras das diversas correntes, visando detectar presença de tóxicos aos microorganismos em qualquer dos fluxos, enviando-se as correntes problemáticas para bacias de acumulação, e posteriormerte, sob vazão Controlada, para tratamento. A ausên ;ia de alguns pré-tratamentos explica as eficiências não rr uito altas de remoção de alguns poluentes.
É interessante ressaltar a necessidade de ter-se uma região de decantação de sólidos em suspensão voláteis na bacia de aeração ou então uma lagoa final de decantação. Obs.: 1) As lagoas aeradas são mais compactas que as.de estabilização, e em média podem absorver até dez vezes mais carga que as lagoas de estabilização naturais (3).
2)	A profundidade dessas lagoas é maior, podendo
alcançar três metros (x).	.	.
3)	Utilizam de 9 a 55% da energia requerida para mistura completa; isto significa um menor consumo de energia comparado com o sistema de Iodos ativados (x).
4.3.3	- LODOS ATIVADOS
Existem vários tipos de sistemas de Iodos ativados para remoção da carga orgânica dos despejos.
Entre eles podem ser mencionados os seguintes:
—	convencional
—	alta taxa
—	mistura completa
—	aeração derivada
—	aeração escalonada
—	aeração prolongada
—	estabilização por contato
—	valo de oxidação
—	oxigênio puro	.	.
O fornecimento de oxigênio pode ser por meio de difusores ou. através de aeradores de superfície.
No Brasil, o sistema mais comum é o de aeração superficial.
Este tipo de aeração vem sendo realmente usado na PETROBRÁS, inclusive em instalações de Iodos ativados convencionais, recém-inauguradas para tratamento dos efluentes de duas modernas refinarias, a de São José dos Campos (REVAP) e a de Araucária (REPAR).
Os dois sistemas implantados vêm-se comportando bem; às vezes, porém, têm seu desempenho prejudicado por cargas-choque de tóxicos..
Ressalte-se o fato de que essas unidades de Iodos ativados ainda estão em aclimatação, e, por isto, não se irá
mencionar os resultados operacionais até agora obtidos, visto não espelharem um desempenho médio.	
A seguir serão apresentados alguns dados de projeto de	
uma das instalações citadas:	
Vazão média	= 450m3/h
Vazão máxima	= 700m3/h
N.o de bacias	= 4, paralelo
MLSS	= 1875mg/1
MLVSS	= 1500 mg/1
F/M	= 0,3 kg DBO/kgMLSS/dia
Tempo de retenção	= 6h
N.o de aeradores	= 2 por bacia.
Potência	= 50 HP/cada
OD em regime permanente Razão de reciclagem do lodo:	= 3 mg/1
média	= 50%
máxima	= 100%
Eficiências de remoção esperadas de projeto:	
DBOS	= 90%
DQO	= 82%
Fenóis	= 97%
nh3-n	= 92,5%
Sulfetos	= 91,6%
Cromo total	= 97%
Metais pesados totais	= 90%
Cianetos	= 90%
Ressalte-se que esses valores de eficiência são relativos às condições mais severas de operação da unidade, cujo afluente recebe todos os pré-tratamentos convencionais.
4.3.4	- FILTROS BIOLÓGICOS
O processo de filtração biológica para efluentes de refinarias de petróleo vem sendo utilizado há anos nos Estados Unidos, embora não muito comumente, não tendo sido ainda utilizado em refinarias da PETROBRÂS.
Quanto à carga aplicada, pode ser de dois tipos:
—	baixa
—	alta
Como vantagens desse processo, destacam-se:
—	capacidade de absorver cargas orgânicas variáveis;.
—	boa resistência a cargas tóxicas;
—	baixo custo de operação e manutenção.
Como desvantagens, listam-se:
—	alto custo inicial de investimento;.
—	baixa remoção de DBO.
Obs.: 1) Filtros biológicos têm sido aplicados nos EUA para pré-tratamento da carga orgânica e poste
rior polimento em um sistema de Iodos ativados (3).
2)	O meio filtrante tanto pode ser composto de pedras como de material plástico.
3)	Podem ser projetados filtros com ou sem reciclo do efluente final do decantador, sendo que a presença do reciclo leva a maior eficiência de remoção de poluentes.
4)	A eficiência de remoção de DBO se situa na faixa de 80 a 85%
4.4	- TRATAMENTOS TERCIÁRIOS
Após o tratamento biológico, pode ser necessário um tratamento de polimento no efluente, para seu completo enquadramento nos padrões legais ou para reaproveita-mento na refinaria.
Na PETROBRÂS não foi necessária a instalação deste níyel de tratamento, pelo menos até a presente data.
Dentre os processos descritos na literatura, destacam-se':	'
—	filtração;
—	adsorção em carvão ativo;
—	sistemas biológicos com adição de carvão ativo;
—	cloração.
Outros processos como ozonização, ultrafiltração, troca iônica, eletrodiálise, osmose reversa, aplicação de raios ultravioleta são também mencionados na literatura, porém não serão comentados, em face da pouca aplicabilidade em despejos de refinarias e de seu alto custo de implantação. -
4.4.1 - FILTRAÇÃO
É um processo utilizado para remoção de.sólidos suspensos que escapam dos processos biológicos.
É também esperada nesse processo alguma remoção de DBO, DQO, fenóis e metais pesados.
Podem ser usados filtros a gravidade ou sob pressão, 'de leito único, duplo ou múltiplo.
Em uma das Empresas do Sistema PETROBRÂS, constrói-se atualmente um filtro com leito misto de areia/antra-cito, para polimento de efluentes de tratamento biológico por nitrificação/desnitrificação.
Os mais comuns materiais dos leitos filtrantes são (9):
—	areia
f — antracitó
—	carvão ativo
—	resina
A granulometria é variável e depende do efluente a ser filtrado.
4.4.2 - ADSOR ÇÃO EM CAR VÃO A TIVO
Este processo é normalmente utilizado para remoção de substâncias orgânicas tóxicas, metais pesados e outros elementos traços.	,
Geralmente são utilizadas colunas ou tones de adsor-ção com leitos de carvão ativo.
Na referência (8) são citados estudos-piloto de adsor-ção em carvão como tratamento terciário em efluentes de refinarias de petróleo. A eficiência de remoção de DQO se situa na faixa de 60 a 83%.
Estes resultados foram obtidos utilizando-se carvão virgem e com cargas hidráulicas e orgânicas controladas.
Ressalta-se que, para instalações industriais em que se utiliza carvão regenerado, os resultados podem não ser tão favoráveis quando comparados aos obtidos nos estudos-piloto.
4.4.3	- SISTEMAS BIOLÓGICOS COM ADIÇÃO DE CARVÃO ATIVO
Na referência (8) é citada a aplicação deste processo em escala industrial em uma refinaria do Texas, EUA.
O desempenho do sistema de Iodos ativados dessa refinaria foi vantajoso nos seguintes pontos:
—	melhorou-se a remoção de carga orgânica;
—	reduziu-se a carga orgânica e a de sólidos do efluente final;
—	eliminou-se a espuma formada no tanque de aera-Ção;
—	obteve-se um lodo mais consistente, sendo o excesso de lodo reduzido a 2/3 do volume habitualmente ’ descartado.
—	reduziram-se as disfunções do sistema biológico oriundas de cargas-choque de tóxicos quando grandes quantidades de carvão ativo eram adicionadas em batelada.
Obs.: 1) A eficiência média de remoção de DBO foi aumentada em 76%, a dos sólidos em suspensão, em 56%, e a de DQO, em 36%.
2) Este processo ainda não foi utilizado em refinarias brasileiras.
4.4.4	- CLORAÇÃO
A cloração é um processo de oxidação que pode ser utilizado para tratamento e/ou polimento de diversos tipos de despejos.
Hoje em dia tem-se questionado bastante sua aplicação em efluentes, em face dos compostos organo-clorados tóxicos que são formados durante o processo.
Portanto, essa prática, apesar de possuir algumas vantagens como oxidação parcial da matéria orgânica, oxidação de cianetos, etc., vem caindo em desuso no campo do tratamento de despejos industriais.
5	- ESQUEMA DE TRATAMENTO TÍPICO UTILIZADO EM UMA REFINARIA
A figura 4 representa um diagrama de blocos onde este esquema é descrito.
As águas oleosas, juntamente com as contribuições das unidades de tratamento de águas ácidas e soda gasta, são
enviadas ao separador de óleo-água, normalmente tipo API.
As águas contaminadas em tempo seco também são enviadas para o citado separador.
Em caso de chuva forte, parte é enviada para o SAO, e parte, para as bacias de acumulação.
Após o término da chuva, quando a vazão afluente à ETDI diminuir, essas bacias são drenadas, â vazão contro-
■ lada, para o SAO.
Antes do separador, todos os efluentes passam por grades de barras para retirada dos sólidos grosseiros.
A próxima etapa é a de equaUzação dos-despejos.
Normalmente são utilizadas bacias aeradas por aerado-res mecânicos superficiais, que podem ser fixos ou flutuantes.
Nessas bacias, ocorre a homogeneização dos despejos, bem como a remoção de sulfetos e outros compostos causadores de demanda imediata de oxigênio.	'
Após a equalização, o efluente sofre coagulação e flo-culação, sendo então enviado para flotação.
Normalmente utiliza-se sulfato de alumínio como coa-gulante e polieletrólito como auxiliar de floculação.
A próxima etapa é a de tratamento biológico, podendo -ser optativamente um sistema de lagoas aeradas ou de Iodos ativados.	.
O efluente tratado nesses sistemas é enviado diretamente para o corpo receptor. Onde houver uma concentração industrial maior, poderá ser necessário um tratamento de polimento final deste efluente.
Os Iodos gerados no SAO, na flotação, bem como o excesso de Iodos ativados, após espessamento e digestão, são enviados para leitos de secagem, filtros-prensa ou centrífugas.	.'
O destino final dos Iodos pode ser um aterro sanitário ou um landfarming.
As escumas geradas na flotação podem sofrer tratamento específico de quebra de emulsão ou serem misturadas aos Iodos e enviadas aos processos de secagem.
6	- CONCLUSÕES
1)	Pela complexidade operacional das próprias refinarias de petróleo, verifica-se que, antes mesmo de se proceder aos tratamentos de efluentes, há que se instalar uma série de pré-tratamentos que exigem um tipo de operação muito correlacionada com os processos de produção. Como consequência, é fundamental o entro-samento entre os operadores das unidades de pré-trata-mento de efluentes e os das unidades de tratamento propriamente dito, embora sejam elementos com atividades operacionais bem distintas. Este entrosamento vem sendo obtido através de um treinamento e conscientização de ambos os tipos de operadores quanto à importância dos trabalhos que desenvolvem.
2)	Pela própria origem da indústria do petróleo, há uma tendência a simplesmente assimilar técnicas de tratamento de efluentes oriundas de países onde a filosofia de controle ambiental difere da nossa. Entretanto, visando melhor adequar os tratamentos de efluentes lí-. quidos à realidade brasileira, vem ocorrendo aqui o desenvolvimento de alternativas de tratamento levando-se em conta não só a qualidade dos efluentes de nossas
contaminadas
Fig. 4 — Diagrama de blocos de uma ETDI típica-de refinaria.
refinarias como também condições climáticas das regiões em que se encontram.
3) Como em qualquer outra indústria, e tendo em vista o porte, dos investimentos, é indispensável, no caso de refinarias existentes, uma perfeita caracterização dos efluentes a serem tratados, assim como estudos de tra-tabilidade de laboratório e de campo. Como é sabido,
estas providências levam, forçosamente, a um projeto mais econômico e seguro.
Crê-se que, com este trabalho, tenha-se fornecido ao pessoal que opera na área ambiental uma visão geral das técnicas e tratamentos aplicados, no Brasil e no exterior, quanto ao controle de poluição hídrica da indústria dé refino de petróleo.
CITAÇÕES
OBEYCHOK, M. R. Aqueous wastes frompetroleum and petrochemical plants. New York, John Wiley &amp;amp; Sons, 1973.
(2)	SOCIÉTÉ CIRMA. Treatment of refinery' liquid
effluents and residual, 1971.	.
(3)	API. Manual on disposal of refinery wastes. (Volume
on Liquid Wastes), 1969.	.
(4)	CQNCAWE’S Water Pollution. Sampling of liquid
effluents from refineries, July 1980. (Special Task Force n. 10).
(s) PADULA, R. C. Relatório de estágio sobre controle de poluição em refinarias dos EUA, 1973.
(6)	Dados de projeto e operação de algumas refinarias da
PETROBRÂS.
(7)	FORD, D. L. &amp;amp; MANNING F. S. Oil removal from
wastewaters, 1974.
(8)	CHEREMIS1NOFF, P. N. &amp;amp; ELLERBUSCH, F.
Carbon adsorption handbook. An Arbor Science, 1978.
(9)	EDDY, M. Tratamiento y depuración de las aguas resi-
duales. Edit. Labor, 1977.
</field>
	</doc>
</add>