<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04615</field>
		<field name="filename">BTP_1994_37_1_13_Torres_complacentes.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">TORRES COMPLACENTES
COMPLIANT TOWERS
Paulo Maurício Videiro0’, Ângelo Francisco dos Santos’1’ e Marina Barbosa Fachetti’1’
RESUMO—É descrito a utilização das torres complacentes no desenvolvimento de campos petrolíferos em águas profundas. É definido o que é uma torre complacente e como funciona. São listados os diferentes tipos de torres complacentes, incluindo a Lena Tower, a primeira torre instalada no mundo, que após nove anos em serviço continua desempenhando com sucesso as suas funções como plataforma de produção. É avaliada a opinião da indústria internacional de petróleo sobre as possibilidades da utilização das torres complacentes. A capacitação da PETROBRÁS no projeto destas torres e os cenários propícios para a sua utilização na Bacia de Campos, são também descritos.
ABSTRACT — The work deals with compliant towers. The first part defines what is a compliant tower and how it works. A review of different types of towers developed and designed so far, including the Lena Tower, the first commercial compliant tower, which after nine years of service continues to perform well as an offshore production platform, is presented in the second part. The third partis an overview of the international market vision of the compliant towers possibilities in deepwater oil field developments. The last part describes the Petrobras knowledge and skill in compliant towers designs and the application scenarios of this platform type in Campos Basin.
(Originais recebidos em 26.01.93)
1	— INTRODUÇÃO
O objetivo deste trabalho é divulgar a utilização de torres complacentes como uma alternativa para o suporte das facilidades de produção de petróleo em águas profundas. Define-se de forma sucinta, o que é uma torre complacente, qual o seu princípio de funcionamento e quais as vantagens obtidas na sua utilização em relação as outras alternativas existentes para águas profundas. Faz-se uma descrição dos tipos de torres propostos pela indústria internacional. Mostra-se como esta indústria avalia a utilização deste tipo de estrutura na exploração de campos em águas profundas. É também feita uma descrição da capacitação atual da PETROBRÁS para o projeto e para as avaliações técnicas e econômicas do emprego das torres em futuros empreendimentos. E, então, são mostrados os cenários propícios ao emprego das torres complacentes na Bacia de Campos, na costa brasileira.
2	— 0 QUE É UMA TORRE COMPLACENTE ?
Uma torre complacente é uma estrutura flexível com seção transversal relativamente constante ao longo da sua altura, destinada ao suporte das facilidades e dos condutores para a produção de óleo e gás. Deve ser considerada como a extensão do conceito das jaquetas convencionais para águas profundas (300 a 900 m de lâmina d’água), haja visto que não existem diferenças tecnológicas notáveis entre os dois tipos de estrutura, do ponto de vista construtivo e dos procedimentos para
a instalação no mar. Além disto, a torre complacente permite a utilização dos mesmos equipamentos e sistemas de produção usados em plataformas fixas convencionais. Desta forma, permite-se que um campo, em águas profundas, seja colocado em produção exatamente da mesma forma operacional como se estivesse em águas rasas.
A utilização de estruturas fixas em águas profundas se faz possível devido à complacência estrutural, propriedade pela qual a estrutura resiste às cargas ambientais cíclicas através da oposição de forças inerciais. As estruturas fixas convencionais não apresentam este comportamento, resistindo às cargas de onda com forças elásticas. A estrutura complacente deve ser apropriadamente flexível, para absorver as cargas impostas com a sua deformação.
A complacência estrutural é fruto do comportamento dinâmico apropriado da estrutura. Na figura 1, apresenta-se o gráfico do fator de amplificação dinâmica como função da relação entre o período natural da estrutura e o período da carga dinâmica. Este gráfico auxilia a compreensão da diferença do comportamento dinâmico entre uma torre complacente e uma jaqueta convencional.
O mar, na Bacia de Campos, apresenta ondas com energia significativa na faixa de períodos de 5 a 15 seg, aproximadamente. Os projetos das estruturas fixas convencionais (as jaquetas), são feitos de forma que seus períodos naturais fundamentais fiquem abaixo da faixa de 2,5 a 3 seg, de tal maneira que a amplificação dinâmica fique dentro de limites toleráveis, a esquerda do pico de ressonância, conforme pode ser visto no gráfico
1 - Setor de Projetos de Estruturas (SEPRE), Divisão de Projetos de
ão (DIPREX), Centro de Pesquisas (CENPES).
da figura 1. A ressonância ocorre quando o período natural se aproxima do período da carga. Como os períodos naturais da estrutura são diretamente proporcionais com a massa do sistema estrutural e inversamente proporcionais a sua rigidez, o recurso existente quando se necessita reduzir os períodos naturais de uma jaqueta, é aumentar a sua rigidez, aumentando desta forma, a quantidade de aço utilizado pela estrutura.
FATOR DE AMPLIFICAÇÃO DINÂMICA
				
	j / !			
JAQUETAS i	/ ’ ? \		I UríHEb COMPLACENTES	
			j	i \ 	‘	__	
	I			
0 0,6 1 1,6 2 2.6
PERlODO NATURAL / PERlODO DA CARGA
Fig. 1 - Fator de amplificação dinâmica.
As torres complacentes são projetadas para que os seus períodos fundamentais sejam, no mínimo, 1,5 a 2 vezes maiores que os períodos das ondas do mar. Para a Bacia de Campos isto significa que os primeiros períodos naturais devem ser no mínimo de 25 a 30 seg, que é a região onde começa ocorrer a desamplificação dinâmica, ou seja, o fator de amplificação dinâmico é menor do que a unidade. O gráfico na figura 1 apresenta, além da curva do fator de amplificação, a região ónde se situam os primeiros períodos naturais das torres complacentes e das jaquetas convencionais.
As principais vantagens das torres complacentes, como alternativas para o desenvolvimento de campos em águas profundas, são que:
—	Este tipo de estrutura permite que as operações de perfuração e completação dos poços direcionais se realizem a partir de sondas instaladas no convés da plataforma, reduzindo tempos e custos de investimentos e de intervenção nos poços.
—	Este tipo de estrutura, devido ao seu comportamento dinâmico, possui capacidade de carga de convés superior às capacidades das outras alternativas para produção em águas profundas.
—	As torres complacentes possibilitam o emprego de condutores curvos, aumentando o alcance horizontal dos poços, maximizando, desta forma, o número de poços que podem ser perfurados, completados e mantidos a partir da sonda instalada na plataforma.
3	— TIPOS DE TORRES COMPLACENTES
Existem duas maneiras de se aumentar os períodos naturais de uma estrutura, de forma que se tenha comportamento complacente:
—	aumentando a massa do sistema estrutural ou;
—	diminuindo a rigidez do sistema estrutural.
Os diversos tipos de torres complacentes utilizam um ou ambos esquemas para obter a complacência desejada, descrito detalhamente(4_7). A seguir, é apresentada uma lista com alguns dos tipos de torres já projetados:
Torre Estaiada
A torre estaiada é uma torre articulada na base, portanto com rigidez a flexão global nula, em que a restauração para as cargas lateriais consideradas estáticas, como a corrente marítima, é obtida por cabos ligados na parte superior da torre e ancorados ou esfaqueados no fundo do mar. A rótula da base é obtida por um conjunto de estacas ligadas a estrutura no centro da seção transversal. Este conjunto é responsável pela transferência das cargas verticais para o solo. A magnitude das cargas verticais, nestas estacas, pode ser reduzida com a inclusão de tanques de flutuação, que serão responsáveis pelo equilíbrio de toda ou parte da carga proveniente do convés. Um conjunto de estacas que podem deslizar dentro das luvas é instalado na periferia da seção transversal. Este conjunto é responsável pela transferência ao solo do esforço cortante e do momento torsor global da estrutura. Na figura 2, apresentam-se de forma simplificada os principais elementos de uma torre estaiada.
ESTAIAMENTO /	TV	TANQUES DE FLUTUAÇÃO RÓTULA
i	:	n	i		
Fig. 2 - Torre estaiada.
Em 1983 a Exxon instalou no Golfo do México a Lena Tower, que é uma torre do tipo estaiada, em águas de 300 m de profundidade. Esta plataforma vem sendo operada, desde então, com sucesso, e após nove anos em serviço já foi submetida a várias condições de tormenta, incluindo quatro furações, demonstrando a aplicabilidade e a confiabilidade da complacência estrutural®.
A partir da instalação da Lena Tower, vários estudos, projetos multiclientes e projetos conceituais foram e estão sendo realizados internacionalmente, visando a reduzir
o custo de instalação e manutenção das torres complacentes. As soluções encontradas nestes estudos resultaram nos tipos de torres complacentes que serão descritos a seguir.
Torre Complacente com Tanques de Flutuação
A torre complacente com tanques de flutuação é uma torre articulada na base, semelhante a torre estaiada, em que a restauração lateral é dada pelo binário formado pelo empuxo fornecido pelos tanques de flutuação, localizados próximos a linha d’água, e por um lastreamento colocado na base da estrutura. Este tipo de torre foi proposto pelo projeto multicliente Gamma Tower, concluído em 1986 pela projetista francesa C.G.Doris. Os principais elementos de uma torre complacente com tanques de flutuação são apresentados de forma simplificada na figura 3.
TANQUES DE FLUTUAÇÃO		
RÓTULA		LASTREAMENTO
i	n	i		
Fig. 3 - Torre complacente com tanques de flutuação.
Torre Flexível
Em 1987 a projetista francesa E.T.P.M. concluiu um projeto multicliente que resultou na proposta da Torre Roseau, que é uma torre complacente esfaqueada no fundo do mar de forma semelhante a uma jaqueta convencional. A complacência é obtida pela flexibilidade da própria estrutura e pelo aumento da massa do sistema estrutural. Este incremento na massa é fornecido pela massa d’àgua aprisionada em um dispositivo, localizado na parte superior da torre, em uma posição que não aumente de forma considerável os esforços causados pela ação do mar, porém elevado o suficiente para efetivamente aumentar a massa atuante nos períodos fundamentais da estrutura. Este dispositivo, denominado estabilizador, é composto por paredes formadas por chapas de aço, parcialmente transparentes ou não, localizadas em torno da seção transversal da torre. Na figura 4, são apresentados os elementos que formam uma torre flexível, e Andrier et aR\ descrevem detalhadamente este tipo de estrutura.
Fig. 4 - Torre flexível.
Torre Delta
A torre delta, proposta pela projetista francesa C. G. Doris, é uma estrutura composta por duas partes e é indicada para locações com as condições da Bacia de Campos, onde as condições ambientais e o solo são desfavoráveis à estrutura quando comparados com as condições consideradas nos outros projetos de torres complacentes. A parte inferior da torre é formada por uma jaqueta convencional, de base alargada e estaqueada ao fundo do mar. A parte superior, que tem seção transversal constante ao longo da altura, é ligada a parte inferior por meio de um dispositivo que transfere o esforço cortante horizontal e o momento torsor global da estrutura. Tanques de flutuação são montados na parte superior da estrutura, na periferia da seção transversal, com a função de equilibrar as cargas verticais oriundas do convés da plataforma e de servir de dispositivo para o aumento da massa efetiva do sistema estrutural, funcionando de forma análoga ao estabilizador da torre flexível. A complacência é dada por estacas longas, que ligam a parte inferior a parte superior, correndo livremente dentro de luvas. Deserts e Cortez(3), descrevem detalhadamente a torre delta, e na figura 5, apresenta-se de forma simplificada um esquema deste tipo de estrutura.
		
TANQUES DE FLUTUAÇÃO		
ESTACAS FLEXÍVEIS		
		RÓTULA
		JAQUETA CONVENCIONAL
		
I		I
Fig. 5 - Torre delta.
Torre Complacente por Estacas Flexíveis
A torre complacente por estacas flexíveis(6a8) é uma estrutura com seção constante, onde a complacência é fornecida por estacas flexíveis que deslizam dentro de luvas, localizadas na periferia da seção transversal. Estas estacas são ligadas à estrutura em uma certa altura, de forma que o comprimento de cada estaca seja suficiente para que a torre tenha flexibilidade capaz de fornecer a complacência desejada à estrutura. O projeto multicliente conduzido pela projetista norte-americana PMB em 1988, estudou a utilização deste tipo de torre para o Golfo do México. Na figura 6, apresentam-se os principais elementos deste tipo de torre complacente.
Fig. 6 - Torre complacente por estacas flexíveis.
4	— VISÃO DA INDÚSTRIA INTERNACIONAL
O objetivo desta parte é avaliar qual é a posição das torres complacentes como alternativas para exploração de campos em águas profundas, na visão das companhias internacionais da indústria do petróleo. A literatura especializada e os resultados da pesquisa realizada pela Japan National Oil Company, no início de 1991, sobre o assunto, serão utilizados como fonte de subsídios para esta avaliação.
Pesquisa da JNOC
A Japan National Oil Company, interessada na utilização de torres complacentes em locações no Mar da China e na costa da Austrália, realizou no início de 1991 uma pesquisa junto a 16 companhias da indústria de petróleo, entre operadoras e projetistas, visando a conhecer a opinião destas companhias sobre o assunto. Entre as companhias entrevistadas constam a PETROBRÁS, a Shell, a Exxon, a Texaco, a Marathon, a Ocidental e as projetistas Earl &amp;amp; Wright e PMB. O resultado da pesquisa mostra que:
— A torre complacente é a melhor alternativa do ponto de vista operacional para exploração em águas de 300 a 900 m de profundidade, já que a sua operação é idêntica a de uma plataforma fixa convencional em águas rasas.
—	A torre complacente é tecnicamente tão atrativa quanto as plataformas com pernas atirantadas (TLPs) ou os sistemas flutuantes de produção, sendo que a melhor opção para cada situação depende das condições específicas de cada empreendimento. A opinião da indústria é que a partir da construção e da instalação de uma nova torre, a sua aplicação será seguida em outros projetos.
—	A torre complacente é considerada economicamente competitiva no seguinte cenário:
—	lâmina d’água entre 300 e 900 m;
—	grande número de poços com completação seca.
—	A torre flexível e a torre complacente por estacas flexíveis são consideradas os tipos economicamente competitivos. A torre estaiada não é considerada economicamente competitiva.
Plataformas de Produção no Golfo de México
Em um artigo da Offshore Engineer®, foi publicado o gráfico que é reproduzido na figura 7. Este gráfico mostra como a Shell avalia a viabilidade das várias opções para produção em águas profundas, em função do número de poços e da profundidade do campo. As torres complacentes são viáveis, segundo o gráfico, em lâmina d’água de 400 a 900 m, em plataformas com o número de poços superior ao limite que varia de 15 poços para a profundidade de 400 m e 40 poços para 900 m.
60	COGNAC*	-BULLWINKLE	
50		TORRES	
p	JAQUETAS	MARS	
o 40		*	* J	
ç		POPEYE	/	T.L.P.’S
$ 30		/	* AUGER	
s			
20			
		/s'	SEMISUBMERSIVEIS	
10	I	—	1			1	1	
0	300	600	900	1200	1500	1800
LÂMINA D'AGUA (m)
Fig. 7 - Cenários adequados para plataformas de produção no Golfo do México.
Projetos em Desenvolvimento no Golfo do México (1990)
O artigo publicado pela Euroil(10), traz uma fotografia de como estavam os projetos em desenvolvimento no Golfo do México em 1990, para locações em águas com profundidade entre 400 e 900 m. Nesta época, dos 23 projetos em andamento, dez consideravam a utilização de torres complacentes contra 13 que consideravam o emprego de plataformas com pernas atirantadas. O termo projeto é empregado aqui no seu mais amplo sentido, englobando estudos iniciais, projetos concei-turais e projetos detalhados. O gráfico na figura 8 mostra
a distribuição do número de projetos em função da lâmina d’água, segundo as informações deste artigo.
PROJETOS
400-600 600-600 000-700 700-000 600-000	&gt;000
LÂMINA DÁGUA (m)
■ TORRE
□ TLP
Fig. 8 - Projetos em desenvolvimento no Golfo do México (abril de 1990).
Projetos em Desenvolvimento (1991)
No gráfico na figura 9 apresenta-se a distribuição do número de projetos em função do tipo de alternativa, para exploração de campos em lâminas d’água variando de 400 a 900 m. Estes dados foram extraídos do relatório Ocean Constructor Locator de abril de 1991. Foram considerados todos os projetos listados pelo relatório, menos aqueles conduzidos pela PETROBRÁS. A torre complacente é considerada como alternativa em seis dos 18 projetos em andamento na época do relatório.
SFP/TLP/TORRE 1
Fig. 9 - Projetos em desenvolvimento em abril de 1991.
5	— CAPACITAÇÃO TECNOLÓGICA DA PETROBRÁS
Atualmente dois projetos relacionados com torres complacentes estão sendo conduzidos pelo CENPES, o Centro de Pesquisa da PETROBRÁS. No primeiro, estâ sendo desenvolvido um projeto conceituai de uma torre complacente para as condições da Bacia de Campos, utilizando os dados ambientais e de solo de uma locação em águas com 460 m de profundidade, sobre o Campo de Albacora, com as seguintes características:
— 40 poços com compietação seca;
—	19 000 t de carga de convés (facilidades e estrutura).
O objetivo deste projeto é determinar qual o tipo de torre que é mais adequado às nossas condições e fornecer parâmetros para as avaliações das viabilidades técnicas e econômicas dos futuros empreendimentos em águas profundas pela Companhia.
O outro projeto tem por objetivo desenvolver uma ferramenta computacional capaz de analisar de forma eficiente estruturas fixas de grande porte, como as torres complacentes, considerando a natureza aleatória dos fenômenos ambientais envolvidos e as não-linearidades do problema, tais como:
—	velocidade relativa entre fluido e estrutura;
—	efeito P-delta;
—	não-linearidade da carga do mar.
Estes projetos utilizam os resultados e as conclusões disponíveis nos relatórios dos seguintes projetos multiclientes, adquiridos pela PETROBRÁS:
—	Torre Roseau, conduzido pela projetista francesa E.T.P.M. em 1987, analisando duas locações no Golfo do México, em águas com 510 e 850 m de profundidade.
—	Torre Gama, conduzido pela projetista francesa C.
G.	Doris, em 1986. Foi estudada a utilização desta torre em águas com 460, 610 e 840 m de profundidade no Golfo do México.
—	Compliant Tower Jacket, conduzido pela projetista norte-americana P.M.B., em 1988, analisando a utilização de torres complacentes por estacas flexíveis no Goldo do México.
6	— CENÁRIOS PARA A BACIA DE CAMPOS
Os cenários onde as torres complacentes apresentam-se como alternativa técnica e economicamente viáveis, para as condições ambientais da Bacia de Campos, são definidos por:
—	locações com lâminas d’água entre 400 e 800 m;
—	plataformas com grande número de poços com compietação seca;
—	plataformas com grandes plantas de proceso, que resultem em carga de convés superior a 15 000 t, considerando peso da estrutura e das facilidades.
Este cenário é representado de forma gráfica na figura 10, apresentando como o CENPES atualmente avalia a viabilidade da utilização dos diversos tipos de plataformas de produção na Bacia de Campos. Esta avaliação é feita consubstanciada em levantamentos de tempos e custos realizados pela PETROBRÁS, tais como:
—	Compietação Seca versus Compietação Molhada:
Tomando por base os dados levantados para a Fase II do Campo de Albacora, considerando o custo dos equipamentos do poço e os custos das operações de perfuração e completação, a diferença de custo entre um poço com completação seca e um poço com completação submersa, equivale ao custo de 1 4001 de aço montado em uma estrutura do tipo jaqueta. Como o custo da tonelada de aço montado em uma torre complacenté é idêntico ao de uma jaqueta, tem-se que esta diferença, para uma plataforma com 40 poços, equivale ao custo de uma torre com 56 000 t. Este é o peso estimado para uma torre em uma lâmina d’água de 450 m, na Bacia de Campos.
— Prazo de Implantação-,
O prazo para implantação de uma torre em 500 m de lâmina d'água na Bacia de Campos, considerando os tempos para projeto, tomada de preços, construção e instalação, atualmente é estimado em 42,5 meses. Este prazo leva em conta que a tecnologia envolvida na construção e montagem de uma torre complacente, é a mesma empregada em jaquetas convencionais.
LÂMINA D’AGUA (metros)
Fig. 10 - Cenários para plataformas de produção na Bacia de Campos.
7	—CONCLUSÃO
As torres complacentes são viáveis dos pontos de vista técnico e econômico, como alternativas para a exploração de campos petrolíferos localizados na Bacia de Campos,
em águas entre 400 e 800 m de profundidade, onde se tenha a necessidade de plataforma com elevada capacidade de carga de convés e com grande número de poços com completação seca. As torres são consideradas, pela indústria internacional, como a melhor alternativa do ponto de vista operacional para águas profundas, pois sua operação é idêntica a de uma plataforma fixa convencional em águas rasas. A Lena Tower, instalada pela Exxon em 1983 no Golfo do México, em águas com 300 m de profundidade, vem operando desde então com sucesso, tendo sido submetida a várias condições de tormenta, incluindo quatro furacões, demonstrando a confiabilidade da complacência estrutural.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
(') ANDRIER, B. L.iet al. Roseau: a deepwater compliant platform In:
■ OFFSHORE TECHNOLOGY CONFERENCE, 18, Houston, 1986. Proceedings... Houston: Offshore Technology Conference,
1986.4	V. (OTC 5256).
(2)	COTTRILL, A., Auger details aired as Shell passes halfway. Offshore
Engineer, London, v. 16, n. 6,1991.
(3)	DESERTS, L., CORTEZ, A. J. The Delta tower: a light compliant
tower for the Gulf of Mexico. In: OFFSHORE TECHNOLOGY CONFERENCE, 22, HOUSTON, 1990. Proceedings... Houston: Offshore Technology Conference, 1990. 4 v. (OTC 6351).
(4)	DESERTS, L. Architecture and application of various configurations
of compliant towers. In: OFFSHORE MECHANICS AND ARTIC ENGINEERING, 11, Calgary, 1992. Proceedings... New York: American Society of Mechanical Engineers, 1992.
(5)	FINN, L. D., LAMBRAKOS, K. F. In-service response of a compliant
tower. In: OFFSHORE MECHANICS AND ARTIC ENGINEERING, 11, Calgary, 1992. Proceedings... New York: American Society of Mechanical Engineers, 1992.
(6)	LITTON, R. W. Session of deepwater compliant towers: analysis and
design methods. In: OFFSHORE MECHANICS AND ARTIC ENGINEERING, 11, Calgary, 1992. Proceedings... New York: American Society of Mechanical Engineers, 1992.
(7)	MAUS, L. D„ FINN, L. D„ DANACZKO, M. A. Exxon study shows
compliant piled tower cost benefis. Ocean Industry, Houston, v. 21, n. 3, 1986.
(8)	McGILLIVRAY, T. L., LUNDBERG, R. L. Deep water compliant jacket.
Ocean Industry, Houston, v. 21, n. 8, 1986.
(9)	OCEAN CONSTRUCTOR LOCATOR. Offshore data services. [S. I.:
s. n.], 1991.
(,0) SCHEMPF, J. United states. Environmental concern stymies expro but stimulates gas consumption. Euroil, Stavanger, v. 1, n. 4, 1990.
</field>
	</doc>
</add>