<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04557</field>
		<field name="filename">BTP_2003_46_3_4_13_Otimizacao_de_diesel.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">OTIMIZAÇÃO DE DIESEL NA REGAP EM 2003: MELHORIAS NA UNIDADE DE HIDROTRATAMENTO DE DIESEL E NO ACOMPANHAMENTO DO POOL DE DIESEL DA REGAP
OPTIMIZATION OF DIESEL AT REGAP IN 2003: IMPROVEMENTS IN THE DIESEL HYDROTREATING UNIT AND IN THE FOLLOW-UP OF THE DIESEL POOL AT REGAP
OPTIMIZACIÓNDE DIESEL ENLA REGAP EN 2003: MEJORÍAS EN LA UNIDAD DE HIDROTRATAMIENTO DE DIESEL YENEL ACOMPANAMIENTO DEL POOL DE DIESEL DE LA REGAP
Carlos Antônio Dusse1
Nelmo Furtado Fernandes2
Nilson Morais Pinto3
Simone Lage de Araújo4
RESUMO
Os desafios que se apresentaram no final de 2002, após necessidade da coloração do diesel interior e de melhoria da qualidade do diesel metropolitano da Regap com relação à estabilidade foram elementos motivadores para a busca de novas oportunidades de ganho na refinaria. A perda de resultado econômico decorrente da alteração inicialmente feita no pool de diesel em janeiro 2003 - retirada de gasóleo leve de coque e gasóleo leve de vácuo de uma das destilações durante produção de diesel metropolitano (cerca de 40% do tempo) era de 6 milhões de dólares/ano. No início de 2003, vislumbrando limitações de tratamento e aproveitando-se o final de vida do catalisador foi implantado novo distribuidor para o reator de uma das Unidades de Hidrotratamento de Diesel (U-110) e troca de catalisador com a Criterion-Shell Global Solutions. Também foram desenvolvidos trabalhos para aumento da pressão de operação do reator pelo aumento da eficiência do compressor de make-up de hidrogênio. Durante o ano de 2003, tirando vantagem da melhoria de hardware, foi possível incorporar ao pool de diesel correntes instáveis como nafta pesada e LCO dos FCCs e mesmo pequena vazão de gasóleo leve de Coque nas campanhas de diesel metropolitano. A refinaria também implementou pequenas modificações de projeto para possibilitar segregação de correntes leves como nafta pesada e querosene das destilações, de forma a otimizar os resultados de destilação do diesel. Estas modificações, juntamente com alterações de procedimentos operacionais e rotinas de acompanhamento de laboratório, permitiram redução considerável no giveaway de destilação do diesel. Finalmente, procedimentos de ajuste de campanhas de aguarrás e querosene de aviação nas destilações foram modificados de forma a minimizar a produção de nafta leve, aumentando a produção de diesel também via incorporação de leves. Como resultado global, a refinaria conseguiu ganho de cerca de 4 milhões de dólares/ano em relação ao previsto para 2003 e ganho de 10 milhões de dólares em relação ao resultado de 2002.
ABSTRACT
By the beginning of2003, having to start colouring interior diesel and to improve the stability of the metropolitan diesel, REGAP faced a big challenge to look for new economical opportunities: the decrease in the economical result considering taking light coker gasoil and part of light vacuum gasoil out of the diesel pool would be near six million
1 Unidade de Negócio Regap / OT
e-mail: carlosad@petrobrasc.com.br______________________________
dollars a year. In January, 2003, REGAP had a new catalyst and new distributor implemented in Unit U-110 (Diesel HDT). On the other hand, big improvement has also been achieved in the reliability and efficiency of the hydrogen make-up compressor, allowing better diesel quality. During the following monhths of 2003, taking advantage of the new hardware, unstable process streams have been successfully incorporated to the diesel pool: some of the heavy naphtha and light cycle oil from FCC Units, some light coker gasoil even in metropolitan diesel, etc. The refinery also made small investments in off-site facilities in order to segregate light streams to adjust diesel pool results, especially considering distillation. This, together with improvements in production procedures and laboratory routines enabled to reduce the quality give away in diesel distillation. Finally, procedures to adjust production ofjet fuel and white spirit in the distillation Units have been improved to minimise straight light naphtha production and allowing further increase in diesel production. As a consequence of all this, the economical result increased by near five million dollars a year comparing to the situation in the beginning of the year, and ten million dollars a year comparing to 2002 results.
RESUMEN
Los desafíos que se presentaron a finales de 2002, después de la necesidad de la coloración del diesel interior y de mejoría de la calidad del diesel metropolitano de la Regap con relación a la estabilidad, fueron elementos motivadores para la búsqueda de nuevas oportunidades de ganancia en la refinería. La pérdida de resultado económico derivada de la alteración hecha inicialmente en el pool de diesel en enero de 2003 - retirada de gasóleo ligero de coque y gasóleo ligero de vacío de una de las destilaciones durante producción de diesel metropolitano (cerca de 40% del tiempo) era de 6 millones de dólares/aho. A inicios de 2003, vislumbrando limitaciones de tratamiento y aprovechando el final de vida del catalizador, fue implantado nuevo distribuidor para el reactor de una de las Unidades de Hidrotratamiento de Diesel (U-110) y cambio de catalizador con la Criterion-Shell Global Solutions. También fueron desarrollados trabajos para aumento de la presión de operación del reactor por el aumento de la eficiencia del compresor de make-up de hidrógeno. Durante el aho 2003, sacando ventaja de la mejoría de hardware, fue posible incorporar al pool de diesel corrientes inestables como nafta pesada y LCO de los FCCs e inclusive pequeho flujo de gasóleo ligero de coque en las campahas de diesel metropolitano. La refinería también implementó pequehas modificaciones de proyecto para posibilitar segregación de corrientes ligeras como nafta pesada y queroseno de las destilaciones, para optimizar los resultados de destilación del diesel. Estas modificaciones, conjuntamente con alteraciones de procedimientos operacionales y rutinas de acompahamiento de laboratorio, permitieron reducción considerable en el giveaway de destilación del diesel. Finalmente, procedimientos de ajuste de campahas de aguarrás y queroseno de aviación en las destilaciones fueron modificados para minimizar la producción de nafta ligera, aumentando la producción de diesel también vía incorporación de ligeros. Como resultado global, la refinería consiguió una ganancia de cerca de 4 millones de dólares/aho en relación con lo previsto para 2003 y ganancia de 10 millones de dólares en relación con el resultado de 2002.
1.	INTRODUÇÃO
Os desafios que se apresentaram no final de 2002, após necessidade da coloração do diesel B e de melhoria da qualidade do diesel D da Regap com relação à estabilidade foram os principais elementos motivadores para a busca de novas oportunidades de ganho na refinaria.
A perda de resultado econômico decorrente da alteração inicialmente feita no pool de diesel em janeiro de 2003 - retirada de gasóleo leve de coque e gasóleo leve de vácuo de uma das destilações durante produção de diesel D (cerca de 40% do tempo) era de 6 milhões de dólares/ano (perda de produção de cerca de 17.000 m3/mês de diesel).
No final de 2002, vislumbrando diversas limitações de tratamento e aproveitando-se o final de vida do catalisador, a Regap, com apoio do AB-RE/TR/TPHL, contratou a implantação de um novo distribuidor para o reator 110-R-01 e a troca de catalisador com a Criterion-Shell Global Solutions, projeto implantado na U-110 em janeiro de 2003. Também foram desenvolvidos trabalhos para aumento da pressão de operação do reator pelo aumento da eficiência de compressão do 106-K-02, compressor de make-up de hidrogênio.
Durante o mês de janeiro, mesmo antes da parada da U-110, a corrente de nafta pesada foi reincorporada ao pool de diesel nas campanhas de diesel D, após a retirada do GOLK do pool de diesel. A partir de março, com a "nova" U-110, a NPFCC2 passou a ser incorporada ao pool de diesel também nas campanhas de diesel B.
Após a partida da "nova" U-110 foi possível incorporar LCO do FCC2 primeiramente somente nas campanhas de diesel B e, em seguida, parte do tempo nas campanhas de diesel D, além de reincorporação parcial do GOL da UCR nas campanhas de diesel D (3% da produção de diesel).
A partir do início de abril, foram feitas algumas alterações de freqüência/priorização de análises de laboratório das correntes pesadas (GOL das destilações), do diesel para tanque e do próprio tanque de produto final.
Ao mesmo tempo, foram construídos novos alinhamentos para segregação de nafta pesada e querosene das destilações em tanque na área intermediária (projeto concluído em final de abril).
As duas medidas acima, somadas às melhorias de projeto da U-110, (folga no enxofre e melhoria de estabilidade do produto tratado) deram sustentabilidade à melhoria de resultados de otimização da destilação do Diesel via controle/correção da produção.
A partir de maio, o foco principal foi a maximização da incorporação de instáveis no pool de diesel, através da maximização da retirada de nafta pesada no FCC2 via LCO (vazão aumentou de 200 para 400 m3/d) e troca da corrente incorporada ao pool de LCO2 para LCO 1 (LCO2 cerca de 260 m3/d após maximização da NPFCC2 para 3.800 m3/d de carga versus LCO1, cerca de 420 m3/d para 2600 m3/d).
Paralelamente, a partir de março o diesel teve sua produção incrementada pela incorporação de leves via minimização de nafta leve das destilações (em campanhas de QAV-1, 2% de redução do rendimento de nafta leve na U-01 e 1% de redução na U-101).
A partir de agosto de 2003, utilizando melhor no dia-a-dia transferências de nafta pesada e querosene para tanque de produto final, todo o GOL das duas destilações pode ser mantido 100% do tempo no pool de diesel.
Como resultado econômico, o balanço de setembro de 2003, em relação a janeiro de 2003, é de ganho de cerca de 10 milhões de dólares para 350 dias de operação e 23.000 m3/dia.
Em relação a dezembro de 2003, antes da coloração do diesel, teve-se ainda um ganho de cerca de 4 milhões de dólares/ano.
2.	POOL DE DIESEL DA REGAP 2002 VERSUS PREVISTO PARA 2003
As correntes que compunham o diesel da Regap em 2002 versus proposto para início de 2003 são listadas a seguir:
TABELA I
POOL DE DIESEL REGAP EM 2002
TABLE I
REGAP’S DIESEL POOL IN 2002
CORRENTE	%VOLUME
Nafta Pesada	20
Querosene	14
Diesel Leve	38
Diesel Pesado	9
Gasóleo Leve de Vácuo	11
Diesel de Coque	8
(NPK,GOLK) TOTAL (m3/mês)	330.800
Após estudos para início de coloração do diesel B na Regap (figs. 1 e 2) o pool proposto no início de 2003 era:
DIESEL D: NP, Q, DL, DP das UDAVs, GOL das UDAVs, NPK e GOLK da UCR
DIESEL B: NP, Q, DL, DP das UDAVs, GOL da UDAV1, NPK da UCR.
Em relação ao pool de 2002, retirada de parte do diesel de Coque (GOLK) e, conseqüentemente, do GOL de uma das Unidades de Destilação (dado limitação de destilação) do pool de diesel nas campanhas de diesel metropolitano.
Em valores econômicos, mantida esta configuração, a Regap teria perda de produção de 19.000 m3/mês, representando 6,9 milhões de dólares/ano para 23.000 m3/d, 350 dias/ano.
TESTE ADIÇÃO DE CORANTES NO DIESEL B:
REGAP	REGAP	REGAP	REGAP
Bes	10SINT Bes	20SINT Bes	30SINT Bes
Fig. 1 - Diesel da Regap sem e com corante : pouca diferenciação com o pool de 2002.
Fig. 1 - Regap Diesel with/without dye: little differentiation from 2002 pool.
Fig. 2 - Diesel B e D da Regap em 2003.
Fig. 2 - Regap B and D Diesel in 2003.
3.	MELHORIAS NO 110-R-01 E NO 106-K-02
No final de 2002, vislumbrando diversas limitações de tratamento nas Unidades U-108/110 e aproveitando o final de vida do catalisador da U-110, a Regap, com apoio do AB-RE/TR/TPHL, contratou a implantação de um novo distribuidor para o reator 110-R-01 e a troca de catalisador com a Criterion-Shell Global Solutions, projeto implantadado na U-110 em janeiro de 2003.
O novo projeto do prato distribuidor para o 110-R-01 emprega os mais modernos conceitos em fluidodinâmica.
Devido à alta eficiência do distribuidor, os cestos no leito foram eliminados, o que possibilitou maior quantidade de catalisador no reator (5% a mais). Na figura 3 pode ser visto o resultado do hidrotratamento das correntes de diesel na U-110 após a instalação do novo distribuidor e leito catalítico.
Fig. 3 - Hidrotratamento de diesel NA U-110 - carga e produto.
Fig. 3 - Hydrotreating of Diesel at U-110 - feed and product.
3.1.	Avaliação da Distribuição de Fluxo no Reator
Para se avaliar o desempenho do novo distribuidor foi realizado teste de distribuição de fluxo com traçador radioativo com a empresa Synetix Services. Nesta avaliação, é feita a injeção na carga de Br-82 na forma de 4-4 dibromobifenil como traçador radioativo.
Foi feita uma primeira verificação em dezembro de 2002, antes da instalação do novo distribuidor. Em agosto de 2003, após a instalação e início de operação da unidade, foi realizada a segunda medição, comprovando melhoria da distribuição.
A verificação de fluxo é feita com a injeção do traçador radioativo e a determinação da magnitude de radiação ao longo do costado do reator. São verificados 15 pontos em torno do reator. As duas medições foram feitas observando-se os mesmos tempos entre o início da injeção do traçador e início das medições (2:30 horas).
Tentou-se, também, preservar os mesmos intervalos de tempo entre as medições dos vários pontos.
Os resultados comparativos entre a primeira e segunda medição mostraram claramente a maior retenção do traçador no topo do reator durante as primeiras horas do teste, não tendo sido observada sua presença no fundo do reator na segunda medição.
No dia seguinte, foram feitas novas medições para se verificar a quantidade de traçador remanescente no leito catalítico. Foi confirmada a maior retenção no leito.
3.2.	Ganhos em Segurança
O prato distribuidor original do 110-R-01 possuía 210 distribuidores do tipo chaminé. Para a fixação do distribuidor no reator eram utilizados 143 parafusos. Na parte superior do leito de catalisador são instalados 77 cestos.
Durante paradas programadas para troca de catalisador era preciso:
•	Retirar todas as seções da bandeja para se ter acesso ao leito de catalisador (143 parafusos).
•	Retirar todos os cestos existentes na parte superior do leito do catalisador (77 cestos).
Antes do fechamento do reator, para partida da unidade, era necessário:
•	Recolocar todos os 77 cestos na parte superior do leito de catalisador do reator.
•	Reinstalar todas as seções do prato distribuidor (143 parafusos).
Nesta operação de retirada e reinstalação dos cestos e do prato distribuidor era preciso em torno de 8 a 12 horas de trabalho dentro do reator, algumas vezes em atmosfera inerte, em cada fase. A exposição ao risco dos envolvidos é muito alta.
Com o novo distribuidor o número de chaminés aumentou para 404. Para a fixação do distribuidor no reator não são utilizados parafusos.
Devido à alta eficiência do distribuidor, os cestos no leito foram eliminados, o que possibilitou maior quantidade de catalisador no reator, em torno de 5% a mais.
Antes do fechamento do reator, para partida da unidade, é necessário somente recolocar a seção central do distribuidor. (Duração em torno de 2 horas).
Durante paradas programadas para troca de catalisador: é necessário retirar somente a seção central do distribuidor após descarregar a maior parte do catalisador, pois não há mais cestos. (Duração em torno de 40 minutos)
Desde a partida da unidade e com postura de otimização, aproveitando a oportunidade conferida pelo novo hardware, tem-se feito alterações contínuas no pool de diesel, melhorando os resultados da refinaria.
Para comparação de desempenho, anteriormente eram obtidos 900ppm S no produto em início de campanha de diesel D. Com a composição de carga similar (pool), foram obtidos 350ppm de S no início desta campanha.
3.3.	Sistema de Monitoração On-line do Compressor 106-K-02
A unidade U-110 opera a pressões em torno de 50 kgf/cm2, podendo chegar até a 57kgf/cm2. Um dos principais itens de qualidade requerido para o diesel, além do teor de enxofre, é a especificação de cor ASTM, diretamente relacionado com a estabilidade do produto. A principal característica química ligada à cor é a quantidade de nitrogênio e aromáticos no diesel.
Para a redução da presença de nitrogênio e enxofre no diesel são necessárias reações químicas de compostos sulfurados e nitrogenados com hidrogênio em leitos catalíticos. O hidrogênio produzido internamente na Regap é enviado para as HDTs através de compressores alternativos, os 106-K-02A/B, que também proporcionam a pressão adequada às reações químicas nos reatores.
A qualidade do produto final está diretamente relacionada à maximização da pressão de operação da unidade, já que a maiores pressões são conseguidas maiores conversões de enxofre e nitrogênio no hidrotratamento. Quanto maior a conversão, menor a quantidade remanescente do enxofre e do nitrogênio no diesel, melhorando sua qualidade.
Análise inicial do compressor 106-K-2A mostrou que o primeiro estágio se comportava muito próximo do ciclo ideal, porém o segundo estágio apresentava um severo vazamento pela válvula de sucção do lado do cabeçote e um grande vazamento pela válvula de sucção do lado do eixo de manivelas, os quais provocavam
uma recirculação excessiva neste estágio, recirculação externa ao compressor de parte do gás comprimido no primeiro estágio e baixa pressão de descarga do segundo estágio.
Como visto anteriormente, os ganhos para o processo são advindos da maximização da pressão de descarga do compressor 106-K-2A. Outro ganho com a maximização da pressão é a possibilidade de utilização de correntes originalmente pouco nobres que, após o hidrotratamento, poderão ser incorporadas aos componentes do diesel. Operar a U-110 a pressões maiores aumenta a retirada de nitrogênio e permite a incorporação de correntes mais refratárias ao hidrotratamento na unidade. Com esta incorporação ao processamento, há o aumento na produção de diesel em detrimento de produtos de baixo valor agregado.
A U-110 vinha operando com pressões típicas na entrada do reator de 49 kgf/cm2, enquanto o separador de alta pressão é controlado a 42kgf/cm2. O projeto da unidade, entretanto, permite pressões substancialmente maiores. Assim, é possível aumentar-se a pressão de operação na entrada do reator até 57 kgf/cm2 e no vaso separador até 52 kgf/cm2. De forma geral, é possível um aumento de 7 a 8 kgf/cm2.
Com a implementação do sistema de monitoração on-line foi possível melhorar o diagnóstico mecânico do compressor e realizar a manutenção adequada. Com este sistema está sendo possível acompanhar o desempenho do 106-K-02A de forma a se garantirem pressões maiores no reator 110-R-01. (fig. 4).
Fig. 4 - Pressão de entrada no reator 110-R-01.
Fig. 4 - Inlet pressure at reactor 110-R-01.
4.	SEGREGAÇÃO DE NAFTA PESADA E QUEROSENE /MELHORIAS DE
CONTROLE OPERACIONAL /ACOMPANHAMENTO PARA REDUÇÃO DE GIVEAWAY DE DESTILAÇÃO DO DIESEL
Além da melhoria de projeto na U-110, também foi concluído no final de abril projeto de offsites para segregação de nafta pesada/querosene e transferência posterior para tanque de diesel produto final, o que, aliado à melhoria de procedimentos operacionais e de controle, permitiu maximizar os resultados de diesel, com redução de giveaway de destilação.
As principais mudanças de procedimento/controle foram:
•	Maior freqüência de amostragens de “Diesel linha”- 02h , 08h e 18h e maior prioridade para as análises.
•	Idem para DPs e GOLs das destilações: amostragens às 06h e 18h.
•	COTUR deverá dispor destes resultados de forma a orientar a correção da produção.
•	Tanques de produto final homogeneizados e amostrados com 75% do volume para COR, ENXOFRE, DESTILAÇÃO, NÚMERO DE CETANO E MASSA ESPECÍFICA.
•	TQ 01G (TQ que recebe diesel do ORBEL e por vezes da produção) passou a ter acompanhamento em planilha e controle dos resultados como nos demais tanques da área final. Amostragens na medida do necessário.
•	TQ 76A (PULMÃO HDSs) : solicitar análises sempre que necessário.
----&gt; Na produção de diesel D não há participação deste tanque.
•	Supervisores envolvidos com as correntes do pool : manter COTUR informado de alterações. Ex: QAV-1/AGR da U-106 para diesel linha.
•	Os tanques 76D e 34B recebem nafta pesada e querosene e ficam à disposição do COTUR para correções de destilação e enxofre.
(PROJETO DE OFFSITES IMPLEMENTADO EM FINAL DE ABRIL).
•	Meta para Giveaway na Destilação do diesel (t85%) : 2 graus .
diesel D	especificação 360 graus ; aceitável	358 graus.
diesel B	especificação 370 graus ; aceitável	368 graus.
•	Número de Cetano: no diesel linha acompanhado pelo NIR, no produto final pela máquina.
Os resultados econômicos foram um ganho de 1,4 milhões de dólares/ano com redução de giveaway de destilação a partir de abril e ganho de 2,6 milhões de dólares/ano a partir de agosto por não retirar mais GOL de uma das destilações do pool nas Campanhas de diesel D.
Pool de diesel da Regap em setembro de 2003 é:
•	DIESEL D: NP, Q, DL, DP das UDAVs, GOL das duas UDAVs, NPK e GOLK da UCR (3% do pool), NP FCC2, LCO FCC1 (25% da campanha).
•	DIESEL B: NP, Q, DL, DP das UDAVs, GOL das UDAVs, NPK da UCR, GOLK da UCR, NP FCC2, LCO FCC1.
Os gráficos 1 e 2, a seguir, mostram a evolução dos resultados de destilação ASTM - t85% do diesel B e D nos tanques de venda.
Gráfico 1 - Destilação t85% ASTM - diesel B.
Chart 1 - ASTMDistillation t85% - diesel B.
Evolução 185% Diesel D
Gráfico 2 - Destilação t85% ASTM - diesel D.
Chart 2 - ASTMDistillation t85% - diesel D.
5.	MINIMIZAÇÃO DE NAFTA LEVE NAS DESTILAÇÕES ATMOSFÉRICAS
Em poucas palavras, a refinaria passou a tratar com mais prioridade no dia-a-dia os ajustes operacionais para minimizar a temperatura de topo das torres de destilação atmosférica, maximizando a retirada de nafta pesada nas campanhas de QAV-1 e aguarrás.
Trabalhar com a nafta pesada maximizada, principalmente na campanha de QAV-1, até as restrições de qualidade - ponto de fulgor e ponto final de destilação ASTM - é importante, mesmo no caso da Regap, em que o mercado de QAV-1 é limitado para possibilitar redução de temperatura de topo das torres atmosféricas e, conseqüentemente, minimização da produção de nafta leve DD. Dessa forma, o mercado de QAV-1 é atendido e maior volume de nafta pesada é incorporado ao diesel.
Para a U-01, o ganho é de 1,1 milhões de dólares/ano.
Para a U-101, o ganho conseguido foi menor, dado o menor número de estágios nas regiões topo/NL: 0,4 milhões de dólares/ano.
Paralelamente a este ganho com a incorporação de leves ao diesel, teve-se também ganho com padronização dos ajustes operacionais para as campanhas especiais de QAV-1 e aguarrás, que levam à maior facilidade/ agilidade na produção.
A título de ilustração, são apresentados a seguir, para a U-01, os parâmetros de ajuste operacional na torre atmosférica para especificação de aguarrás/QAV-1 e minimização de rendimento de nafta leve, definidos a partir de levantamentos de dados operacionais.
5.1.	Resumo dos Parâmetros de Ajuste de QAV-1/Aguarrás na U-01
As tabelas a seguir resumem os parâmetros de ajuste de produção de QAV-1 e aguarrás na U-01, tendo em vista a minimização de temperatura de topo (minimização de nafta leve).
Os itens B e C apresentam levantamentos de dados operacionais que subsidiaram esta definição.
U-001 - PARÂMETROS DE AJUSTE PARA CAMPANHAS DE AGUARRÁS:
Vazão de Carga	Temperatura Topo C	Razão de Vapor T vapor/m3 NP	Ponto Final NP
&amp;lt;9000	95	&gt; 130	205 - 210
&gt; 9000	98	&gt; 130	205 - 210
&amp;lt;10500			
&gt; 10500	98 - 100	&gt; 130	205 -210
U-001 - PARÂMETROS DE AJUSTE PARA CAMPANHAS DE QAV:
Vazão de Carga	Temperatura Topo C	Razão de Vapor T vapor/m3 NP	Ponto Final NP
qualquer	95	30	250 - 260
5.2.	Histórico das Campanhas de QAV-1 na U-01
Ponto de fulgor quase sempre com folga de especificação, veja no gráfico a seguir dados de campanhas de aguarrás desde outubro de 2002.
Campanhas de QAV- 1 - U001 (PFG 40 °C min)
♦	NP Ponto de Fulgor
•	Temp no Topo
Te mp no To po
A influência do vapor não é marcante.
Campanhas de QAV-1 U-001
NP Vapor Razão
Veja abaixo dados de campanha de QAV-1 com carga alta:
Razão t vapor/ m3 NP acima de 30 é o suficiente.
Data	Carga	Camp	Temp Topo	Temp 01F01	Vapor Retif NP	Razão Vapor	PFG NP	PFE NP	Pressão Topo
									
5/9/03 18:00	10552	QAV	95,5	349,3	3,4	58,1	42,0	251,5	0,8
6/9/03 6:00	10764	QAV	95,5	350,1	3,44	58,99	43,00	240,60	0,82
7/9/03 6:00	10580	QAV	95,1	349,4	3,07	52,73	47,50	244,40	0,83
8/9/03 6:00	10457	QAV	94,9	350,0	2,91	49,79	43,50	244,00	0,82
8/9/03 18:00	11050	QAV	94,9	348,7	0,77	13,29	40,50	246,10	0,87
5.3.	Histórico das Campanhas de Aguarrás na U-01
Veja os gráficos abaixo das campanhas de aguarrás desde outubro de 2002.
Filtrando os dados
1.	Carga acima de 9000 m3/d
2.	Temperatura no topo 96 °C ou menor
nenhum resultado com ponto de fulgor acima de ou igual a 38 °C
1.	Carga acima de 9000 m3/d
2.	Temperatura entre 96 °C e 98 °C
mais da metade dos resultados com ponto de fulgor de 38 °C ou mais
Veja gráfico a seguir. Dados com PFE da NP maior que 202 C.
AGR Campanhas - U001 (PF espec. 38)
♦ NP Ponto de Fulgor
■ Temp no Topo
o Q. O I-
o c
Q.
E o
1.	Carga acima de 9000 m3/d
2.	Temperatura igual ou superior a 98 °C
Veja gráfico a seguir.
Filtrando:
1.	Carga acima de 9000 m3/d
2.	Temperatura no topo 98 °C ou mais
3.	Ponto final acima de 202
4.	Razão do vapor 130 ou maior
6.
CONCLUSÃO
1.	Carga acima de 9000 m3/d
2.	Temperatura no topo 98 °C ou mais
3.	Ponto final 205 °C ou mais
4.	Razão do vapor 130 ou mais
Só um valor que não conseguiu ponto de fulgor de 38 ou mais
1.	Carga abaixo de 9000 m3/d
2.	Temperatura no topo 95 °C ou mais
3.	Ponto final 202 °C ou mais
4.	Todos os pontos tiveram uma razão do vapor de 110 ou mais
Conseguiu-se ponto de fulgor de 38 ou mais, exceto para três pontos
7.	RESULTADOS ECONÔMICOS COM OTIMIZAÇÃO DE DIESEL NA REGAP EM2003
O quadro a seguir resume os resultados econômicos obtidos em 2003 com otimização da produção de diesel.
</field>
	</doc>
</add>