<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05051</field>
		<field name="filename">BTP_1960_3_1_06_Investigacoes_sobre.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">PERFURAÇÃO E PRODUÇÃO
INVESTIGAÇÕES SÔBRE O PONTO DE NÉVOA
SinMÁKIO — O autor discute o ponto de névoa e sua relação com o comportamento anômalo dos derivados dos petróleos baianos e preconiza um processo simples e prático para determinar o ponto de névoa dos derivados opacos, pela determinação do ponto de iní-■ í	cio do comportamento anômalo da viscosidade destes produtos em
| ‘ "	carta de Viscosidade-Temperatura.
Nei Vieira Nunes (*&gt;
Introdução — Procurando estudar o comportamento dos Petróleos Baianos e seus derivados com respeito à viscosidade, verificou-se que estes crus altamente parafínicos apresentavam fluxo anômalo pela presença de uma fase sólida, a uma temperatura relativamente alta. Colocando-se os valores da viscosidade em função da temperatura em cartas ASTM D 341 tipo B, nota-se uma mudança brusca de direção da reta, com a formação de um ponto de inflexão. Pesquisando o motivo desta inflexão, foi iniciado pelo autor um estudo de correlação entre a mesma e o ponto de névoa, com os resultados expostos neste trabalho. Para esta correlação, empregaram-se alguns destilados transparente dos petróleos do Recôncavo, para poderem ser feitas feitas as determinações segundo as Normas ASTM.
Considerações Teóricas — É fato conhecido que os petróleos e seus derivados contêm compostos que tendem a se separar a baixas temperaturas, substâncias estas que têm o nome genérico de parafinas. O aparecimento dessas substâncias sólidas é usualmente observado como uma turbidez, daí o nome de ponto de névoa. O aparecimento desta segunda fase muda o comportamento do petróleo e de seus derivados; exibindo um fluxo anômalo que pode ser bem observado pela determinação da viscosidade.
Para se estudar o aparecimento desta segunda fase, é mister ter em vista os fatores que a afetam.
De acordo com Sachanen,(1) os mais importantes fatores que afetam o ponto de pastosidade e conseqüentemente podem afetar o ponto de névoa, são os seguintes:
1. A natureza da parafina e do próprio óleo;
(») Engenheiro-Químico — Região de Produção da Bahia — PETROBRÁS.
-39	-28	-10 O
10
4
2.	O ponto de -pastosidade dos produtos do petróleo é apreciávelmente mais baixo em presença de substâncias resinosas e as-fálticas;
3.	A presença de compostos cíclicos ou sólidos cíclicos, contendo longas cadeias laterais parafínicas, também afeta o ponto de pastosidade do petróleo com parafina;
4.	A velocidade de resfriamento e particularmente o pré-tratamen-to térmico são fatores que afetam o congelamento do óleo; pré-aquecimento a uma temperatura de cêrca de 40 a 50 9C usualmente fornece os mais elevados pontos de pastosidade, enquanto um pré-aquecimento acima de 100 °C resulta em efeito contrário.
Por conseguinte, o comportamento do petróleo ou seus derivados está intimamente ligado a êstes itens. Os itens 1, 2 e 3 dizem respeito às características do óleo, das quais as mais ligadas ao ponto de pastosidade são para os petróleos baianos (2):
— Fator de Caracterização UOP médio = 12,3;
— Teor de parafina entre 15 a 25 % em pêso.
O item 4 foi fixado, usando-se o método ASTM D 97-57, ficando assim os fatores determinantes do comportamento dêstes petróleos e de seus derivados já pré-fixados.
Determinações — Foram feitas as seguintes determinações:
— Densidade a 15,6 °C;
— Grau A.P.I.;
— Ponto de Névoa;
— Curva de Viscosidade-Temperatura.
Para a determinação da Densidade e do Grau API, utilisou-se para as frações líquidas, à temperatura ambiente, uma balança de Westphal e, para as frações sólidas ou semi-sólidas, um picnômetro.
Para a determinação do ponto de névoa utilizou-se o método ASTM D 97-57.
Para a determinação da curva de viscosidade em função da temperatura foi utilizado um viscosímetro Saybolt, segundo o método ASTM D 88-53. A curva de viscosidade foi traçada pela determinação desta propriedade a partir de uma temperatura próxima ao ponto de pastosidade, com intervalos de 5 em 5 °F até alguns pontos além do ponto de inflexão provável e em pontos suficientes a temperaturas mais elevadas, de modo a caracterizar a reta.	'
Utilizaram-se frações de destilados dos petróleos do Recôncavo recolhidas acima de 275 °C a pressão ambiente, dividindo-se o estudo em três etapas:
1. Determinações em fração destilada entre 275 e 350 °C, com seu teor original de parafina e com teores variados de parafina branca comercial de densidade a 15,6 °C = 0,906;
g § §	§ g g s
2.	Determinação em uma série de frações destiladas entre 275 e 395 °C, a pressão ambiente;
3.	Determinações em frações desparafinadas e com excesso de parafinas; para êste item foram utilizadas algumas das frações do item 2, que sofreram as seguintes operações:
3.1.	Diluição em fração mais leve, (destilada entre 100 °C e 175 °C), filtração em büchner, a vácuo e baixa temperatura (-10°C), recuperando-se duas frações;
3.1.1.	Fração que passou no büchner, desparafinada, que foi re-destilada entre 275 e 350 °C, a pressão ambiente;
3.1.2.	Recuperação da fração retida no büchner com excesso de parafinas, destilando-se o solvente até 275 °C;
3.2.	Tratamento da fração- desparafinada (item 3.1.1.) com sulfúrico, seguida de neutralização, lavagem, desidratação com Cloreto de Cálcio anidro puro e, enfim, percolação em Sílica-Gel para a recuperação da fração parafínica.
O resultado destas determinações está- apresentado nas cartas ASTM D 341 tipo B que acompanham êste trabalho, juntamente com as tabelas anexas. A determinação do ponto ãe névoa pelas cartas de Viscosidades foi feita, procurando-se a temperatura da intersecção da reta real com a curva de Viscosidade anômala, como se pode verificar nas cartas acima citadas.
Discussão — Estudando as cartas de Viscosidade e a Tabela H, observam-se alguns fatos bastante expressivos:
1.	Os resultados concordantes achados entre os pontos ãe névoa determinados segundo as Normas ASTM e a mudança de direção da curva de viscosidade;
2.	O comportamento da fração com excesso de parafina, que apresenta viscosidades bastante mais baixas;
3.	O comportamento da fração do destilado, que apresenta viscosidades cada vez mais altas a uma dada temperatura com quantidades crescentes de parafina comercial.
Discutindo conjuntamente os intes 2 e 3, que parecem contraditórios à primeira vista, devem-se observar os seguintes fatores:
a)	A parafina que ocasiona o abaixamento da viscosidade da fra. ção no item 2 é a inerente ao próprio óleo, e o autor apenas
confirma, para os derivados dos petróleos baianos, fatos já bastante estudados por inúmeros autores;
b)	O fato observado no item 3 diz respeito à mistura de um óleo com uma parafina de viscosidade bastante mais alta e, por conseguinte, tem sua viscosidade intermediária entre as duas, proporcionalmente às percentagens dos componentes, de acordo com o que está explanado no Apêndice das Normas ASTM D 341-43.
É interessante notar que a retirada das resinas e dos aromáticos aumenta o ponto ãe névoa, como já era de se esperar.
19
20
8 S
Discutindo o item 1, que é a razão principal dêste trabalho, verifica-se que o ponto em que se inicia o comportamento anômalo da viscosidade, determinado por êste processo, coincide com boa precisão (± 1°C) com o ponto de névoa determinado pelas normas ASTM, dentro, portanto, da precisão do processo ASTM. Esta coincidência permite utilizar êste processo para determinar o ponto de névoa dos derivados opacos de maneira bastante prática, simples e que não implica perda de tempo, desde quando se tem conjuntamente a variação da viscosidade com a temperatura.
TABELA I
FKACAO
ORIGEM
Original ..........
Com	1 % Parafina
”	3 %	”
”	6 %	”
”	9 %	”
”	13 %	”
”	17 %	”
”	23 %	"
”	33 %	”
Destilado .........
Desparafinado ....
Tratado ...........
Parafinado ........
Mj-21-Ba, N.° 1 ...
Mj-21-Ba, N.° 2 ...
Mj-21-Ba, N.° 3 ...
Pc-5-Ba ...........
F. 350-375 “C......
F. 375-395 °C......
Destilado de Petróleos Bahianos (275 a 350 °C)
Original
com
1%
de
IJ
JJ
13
33
31
13
33
33
33
'J
33
31
13
parafina
comercial
em
pêso
JJ
33
33
J)
13
33
Novo destilado de Petróleos de 275 a 350 °C
Destilado filtrado a frio em büchner
Desparafinado tratado com SO4H» e Sílica-Gel Óleo retido no filtro na desparafinação l.°	destilado do Mj-21 entre	275	e	350	°C de 3
2 o	33	13	33	3 3	3 3	3 3	33	33	33
2 O	3 3	33	33	13	33 3 3 3 3 33 33 33
Destilado do Petróleo do Pc-5 de 275 a 350 °C Destilado de Petróleos Bahianos de 350 a 375 °C ”	”	”	”	” 375 a 395 °C




3 1
J
TABELA H
FRAÇÃO	Grau API	Ponto de Névoa AST3I	Ponto de Névoa das Cartas	Diferença °C
Original 		41,5	20 °C	19 °C	— 1
Com 1 % Parafina	—	22 ”	24 ”	+ 2
”	3%.	”		27 ”	27. ”	.	0
” 6 % ”	—	31 ”	31 ”	0
”	9%	”	—	33 ”	32 ”	— 1
”	13 %	”	—	.	36 ”	35 ”	— 1
”	17 %	”	—	39	38 ”	— 1
”	23 %	”	—	41 ”	40,5 ”	— 0,5
”	33 %	”	—	45 ”	44 ”	— 1
Destilado		—	23 ”	22 ”	— 1
Desparafinado 		40,7	9 ”	10 ”	+ 1
Tratado 		44,2	14 ”	14 ”	0
Parafinado 		—	27 ”	28 ”	+ 1
Mj-21-Ba, N.° 1 		41,0	31 ”	33 ”	*4~ 2
”	N.° 2		39,0	32 ”	33 "	+ 1
”	N°	37,4	33 ”	34 ”	+ 1
Pc-5-Ba		39,1	33 ”	34 ”	+ 1
F. 350-375 °C 		35,2	35 ”	34 ”	—-1
F. 375-395 °C 		29,5	43 ”	44 ”	4- 1
TESTE DE FORMAÇÃO
(Igapó Prêto (I Pst-l-Az) e Autás-Mirim (AM-3-AZ)
Eláãio Matcher Lima (*)
Em ambos os casos foi empregado Straddle Test, isto é, o modo pelo qual o intervalo testado é cavalgado com dois obturadores (packers).
Igapó Prêto — Quando foi tomada a decisão de testar a formação compreendida pelo intervalo entre 996,00 e 1.010,00 m, o poço já se encontrava a 1.054,44 m de profundidade.
Ora, como era de interêsse, fazer o teste apenas do intervalo já mencionado e não do intervalo determinado pelas profundidades de 996,00 m o total do poço na ocasião, tornou-se necessário isolar de algum modo a formação a ser testada, da parte inferior do poço.
Êsse isolamento poderia ser conseguido pelo assentamento de um tampão de cimento, a uma profundidade conveniente, sendo o teste efetuado do modo convencional, com apenas um packer, apoiando a âncora no próprio tampão. Ou poderia ser obtido por meio do straddle test.
Por ser mais simples, mais rápido e por evitar os inconvenientes da cimentação, tais como perda de tempo em esperar pela pega etc., foi straddle test o método escolhido.
Foi baixado, então, um testador Johnston, tipo convencional, com dois obturadores os quais foram assentados nas profundidades escolhidas (996,00 e 1.010,00m).
Entre os obturadores, separando-os, foram usados tubos perfurados de ancoragem, um registrador de pressões e um substituto fechado. Abaixo do obturador inferior, devido ao comprimento da âncora, necessário no caso, foram empregados comandos de 5” e abaixo dêstes um registrador de pressões.
O registrador situado entre os obturadores e isolado da âncora e do registrador inferior pelo substituto fechado, tinha como objetivo registrar as pressões da formação testada.
O registrador de pressões inferior, ao contrário do primeiro, tinha como objetivo registrar apenas a pressão hidrostática a qual iria indicar o assentamento correto, ou não, do obturador inferior. Para obter
("&gt; Engenheiro da Superintendência Regional da Amazônia — PETROBRÃS.
TESTE DE FORMAÇÃO FEITO
EM IPST-I-AZ
R
996
TUBOS OE PERFURAÇÃO 3 1/2'
COMANDOS DE 5'
VALVULA DE DISCO
OBTURADOR J.-TtPO"x“ BORRACHA DE 5 3/4
JUNTA DE SEGURANÇA BOWEN TIPO "F“
COMANDO DE 5 "x 2,/4'
PERCURSOR BOWEN TIPO “l
va'Lvula EQUALIZADORA J-TIPO "D”
VALVULA RETENTORA J-TIPO “0“
SHUT-IN VALVULA J-TIPO “D"
										
										
										
										
										
										
										
										
										
										
										
										
		FHP&gt;q			ICIP			. ÍHP V		
		FCIP	FFP—-		1					
					|					
										
					IFP					
									- "S	
										
									1 H 0 RA	
&lt;---TUBOS FURADOS
7500
7 0 00
6500
6000
5 500
5 000
4 500
4 000
3 500
3 000
PROF. FINAL . 1.054,44 . mt».-
LOIO.OO Mt
!4---REGISTRADOR J-TIPO "E‘
SUBSTITUTO FECHADO
OBTURADOR JOHNSTON TIPO “X1 C/ BORRACHA
COMANDOS DE
DE 5 3/4
5
REGISTRADOR JOHNSTON TIPO
DE PRESSÃO E“
o.fortes DES. Oil
Q cc
a
3
O
Q
&lt;3
ui
tt
o Q.
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
								1 HO	RA
7500
7000
CJ
4 5 00
4 000
3500
3000
o Ui -j o ft.
£t O
essa indicação, foi usado um registrador fechado (blanked-crff), o que garantia sua separação das pressões da formação submetida ao teste.
A indicação de falha no assentamento do obturador inferior, seria evidenciada, ao ser feita a leitura da carta do registrador inferior, por uma queda na pressão hidrostática, o que mostraria a existência de uma fuga do fluido de perfuração situado abaixo do obturador, para o espaço compreendido pelo intervalo testado.
Caso não houvesse falha, a pressão hidrostática seria constante.
Entretanto, é necessário fazer uma ressalva neste ponto.
O teste em aprêço foi conduzido sem o tubo equalizador. Nestes casos, é de se esperar uma ligeira queda na pressão hidrostática indicada pelo registrador de pressões inferior e isto é devido principalmente, à diferença entre a totalidade das forças que atuam acima e abaixo do obturador inferior.
O teste, feito da maneira descrita, decorreu normalmente, sendo considerado conclusivo. Foram recuperados 900 m de água salgada sem indícios de óleo ou gás. Incluímos neste comentário um esquema da coluna de teste e reproduções das cartas produzidas pelos registradores de pressão.
Autás-Mirim (AM-3-AM) — O teste de formação n.° 2 efetuado nesse poço, foi também um straddle test que diferiu entretanto do teste de Igapó Prêto, pelo fato de terem sido empregados neste caso o tubo equalizador e âncora seletiva. Esta última substitui a âncora convencional, proporcionando apoio para o assentamento do testador, por meio de cunhas de ancoragem, que se cravam na parede do poço. Êste tipo de âncora deve sempre ser usado juntamente com o tubo equalizador, o que alivia a mesma de todo o pêso da coluna de fluido de perfuração.
Êste teste também decorreu sem dificuldades e foi conclusivo.
NOTA : Os teste=&gt; a que se refere o presente texto constituem aplicações do equipamento e do método motivo do artigo publicado no Boletim Técnico, da PETROBRAS, n.o 2, sob o título Vantagens do «Straddle Packer» em Testes de Formação, de autoria de José Levindo Carneiro.
</field>
	</doc>
</add>