<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04360</field>
		<field name="filename">BTP_1986_29_4_12_Dimensionamento_de_frotas.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Dimensionamento de Frotas de Veículos com a Utilização da Técnica de Simulação
MARCOS ALVES FRANÇA, JOSÉ ELPIDIO DE MENDONÇA CERQUEIRA, Setor de Pesquisa Operacional, Divisão Regional de Processamento de Dados na Bahia, e ATAUALBA JOÃO RA-MALHO DE MEIRELLES, Setor de Sistemas e Métodos, Divisão Regional de Planejamento, Região de Produção da Bahia, Departamento de Produção.
RESUMO — Propõe-se uma solução para a determinação do número de veículos de diversos tipos que devem estar disponíveis para atender à demanda de serviços em campos de petróleo, calcada na simulação de um sistema de filas de espera. O modelo, que considera custos de espera e custos operacionais dos veículos, fornece informações para as decisões gerenciais relativas ao dimensionamento efetivo das frotas de veículos terrestres de apoio, indicando não só o número de veículos que devem estar disponíveis para atender a cada tipo de serviço, como também sua jornada de trabalho.
ABSTRACT — A solution is put forward for determining the number of vehicles of various kinds that must be available to meet the service demand in oil fields, based on the simulation of a system of wait lines. The model, which considers wait and operative costs of the vehicles, yields information for management decisions related to the effective mensuration of support landvehicle fleets, pointing out both the number of vehicles that must be available to meet each kind of service and its working hours.
(Originais recebidos em 04-XI-85.)
1	- INTRODUÇÃO
Este trabalho objetiva dotar as gerências de transporte dos órgãos operacionais do Departamento de Produção da PETROBRÁS de um instrumento que permita fixar o número ideal dos diversos tipos de veículos que devem ser mantidos disponíveis simultaneamehte nos campos de petróleo, para atendimento das necessidades das gerências empenhadas diretamente no processo produtivo.
Tal instrumento leva em conta a aleatoriedade da demanda e da duração das viagens e usa um critério baseado em custos para quantificar o número ideal de veículos.
2	- CARACTERIZAÇÃO DO PRO-
BLEMA
As divisões de transporte dos órgãos operacionais são responsáveis pelo gerenciamento dos diversos tipos de veículos necessários aos trabalhos de produção, fornecendo equipamentos às divisões empenhadas diretamente no processo produtivo, mediante requisições em formulários apropriados. Estes órgãos recebem diariamente, inclusive aos sábados e domingos, pedidos de requisições de transporte (RT) para efetuar trabalhos no campo. A figura 1
mostra um típico fluxo de transporte.
A chegada de tais requisições aos órgãos de transporte ocorre de maneira aleatória, concentrando-se, entretanto, em determinados horários. Por outro lado, a duração das viagens também é aleatória, pois não pode ser prevista.
Ao chegarem ao órgão de transporte, as RTs, sofrem um processamento, visando à melhor alocação dos recursos disponíveis, juntando-se várias RTs numa mesma viagem, quando possível, e considerando-se fatores tais como prioridade de atendimento, mesmo percurso, etc. Assim, as viagens programadas constituem um processo aleatório, por serem fruto de operações bem determinadas que envolvem a chegada aleatória de RTs.
0 modo de operação dos veículos pode ser de duas espécies: disponibilidade integral durante as 24 horas do dia ou regimes mistos, onde alguns podem operar durante as 24 horas e outros em regime de tempo parcial, que pode ser de 9, 12 ou 16 horas. Os veículos que operam em tempo parcial podem fazer horas extras.
As viagens são programadas de acordo com a ordem de chegada das RTs.
O Recursos;
® Mesmo percurso;
• Mesmo tipo de veículo, etc.
Fig. 1 ■ Fluxo de transporte.
Não havendo veículo disponível, ficam na fila aguardando, havendo um custo associado a esta espera, devido à demora na execução de operações, o que, no mínimo, gera a insatisfação do usuário (fig. 2). Por outro lado, se houver poucas viagens a fazer, alguns veículos podem ficar ociosos, havendo também um custo associado a esta ociosidade (custo fixo dos veículos).
Observe-se que trabalhar com poucos veículos pode ocasionar um aumento do número de viagens na fila, com conse-qüente aumento do custo de espera ou da insatisfação do usuário, embora o custo devido à ociosidade se torne menor. Por outro lado, operar com muitos veículos pode reduzir o custo de espera, mas a ociosidade dos veículos tende a crescer. Deve haver, então, um número de veículos em disponibilidade que minimize a soma destes custos (fig. 2).
Assim, o problema consiste em determinar o número ideal de veículos de cada tipo que atenda à demanda aleatória de viagens, levando em conta a aleato-riedade de sua duração e minimizando a soma dos custos de espera na fila e operacionais dos veículos.
3	- BUSCA DE UMA SOLUÇÃO
A situação descrita na figura 1 dentro dos "limites do sistema" é típica de uma fila de espera: as requisições de viagens chegam de maneira aleatória ao sistema
e, se não encontram um veículo disponível (servidor), ficam aguardando que algum seja libe ado. Por sua vez, o tempo de serviço seria a duração da viagem, também aleatória.
Pensou-se, inicialmente, em uma abordagem segundo a teoria de filas de espera, com a utilização de algum modelo analítico disponível na literatura. Contudo, nessa teoria, os únicos resultados disponíveis em termos práticos são aqueles espalhados por processos aleató
Fig. 2 - Custos x número de veículos.
rios markovianos, quando então se cai num modelo do tipo M/M/r, M/M/r/N ou M/M/r com prioridades de atendimento, situações pouco comuns na vida real.
Em nosso caso, o processo aleatório de chegada de viagens é claramente não-estacionário e, assim, não-markoviano, pois a chegada de RTs se concentra fortemente em determinados horários, sendo que os ciclos diários de chegadas também são diferentes de acordo com
os dias da semana.
Outro fator complicador seriam os regimes mistos.
Decidiu-se, então, usar a técnica de simuiação para simular o sistema de filas, o que só foi possível graças ao grande volume de dados históricos disponíveis em disco magnético, que serviu como base de dados.
4	- UTILIZAÇÃO DA TÉCNICA DE SIMULAÇÃO
Adotou-se uma seqüência de passos descritos na literatura como os mais aconselháveis para se levar a bom termo o desenvolvimento de um projeto.
4.1	— Coleta de Dados
A coleta de dados foi relativamente simples, pois havia uma base de dados com as informações relevantes para o desenvolvimento do sistema. Foi necessário apenas desenvolver programas que selecionam essas informações e as colocam em um formato apropriado à simulação.
4.2	— Análise de Dados
Neste caso, não se efetuou uma análise de dados tradicional, no sentido de, com base nos dados empíricos, chegar a uma distribuição teórica. Decidiu-se usar as próprias distribuições empíricas, tanto na chegada de viagens como em sua duração.
Segundo os dados históricos, havia um ciclo semanal de chegadas de viagens que tendia a se repetir. Assim, decidiu-se dividir a semana em 168 intervalos horários diferentes, pesquisar no arquivo de dados as freqüências com que as viagens são programadas nestes intervalos e usar estas distribuições de freqüências na simulação. Teríamos, assim, as freqüências relativas de não chegar viagem, chegar uma, duas, etc., ou seja, distribuições discretas e não contínuas. Se o número de semanas for razoavelmente grande, podem-se usar estas freqüências como medidas das probabilidades de os eventos ocorrerem.
Como o número de tipos de veículos diferentes é superior a 15, teríamos um total de, no mínimo, 2 520 (168 x 15) possíveis distribuições de probabilidade a serem analisadas, o que seria impraticável manualmente. Por isso, optou-se pelo uso de distribuições empíricas, devido à facilidade de automatização do
sistema.
4.3	— Formulação dos Modelos
O método de atualização do tempo utilizado foi o de avançar o relógio da simulação a intervalos de tempo fixo (no caso, uma hora) e verificar se ocorre algum evento e a disciplina de serviço FIFO.
Quanto aos modelos, no presente caso relativamente simples, foram desenvolvidos fluxogramas com todas as interligações, que posteriormente serviram de base à programação.
Foi necessário criar dois modelos: no primeiro, os veículos operam continuamente durante as 24 horas do dia, enquanto o segundo permite colocar alguns veículos diariamente em tempo parcial.
4.4	— Desenvolvimento dos Programas
Foram inicialmente desenvolvidos alguns programas que, a partir dos dados históricos disponíveis na base de dados, geram as distribuições de freqüências necessárias ao modelo de simulação. Estes programas constituíram o processo 010.
Posteriormente, foram desenvolvidos dois programas em FORTRAN para os dois modelos de simulação, que constituíram o processo 020.
Note-se que o primeiro deles só simula veículos disponíveis para operação durante as 24 horas do dia, enquanto o segundo permite a simulação de regimes mistos.
4.5	— Validação dos Modelos
A validação dos programas em termos dos modelos foi efetuada por simulação manual e pelos programas, comparando-se os resultados obtidos.
Na prática, quem validou os modelos quanto à sua adequação à realidade foram os próprios usuários, que compararam os resultados dos modelos com o número de veículos disponíveis em locais considerados bem atendidos. Os resultados foram considerados muito bons, pois em todos os testes revelaram-se iguais ou próximos aos valores reais.
4.6	— Planejamento Estratégico
O planejamento estratégico envolve o projeto dos experimentos com o modelo que produzirá a resposta desejada. No presente caso, busca-se determinar o
número de veículos em operação que minimize a soma dos custos de espera na fila e operacional de veículos.
Tem-se apenas um fator ou variável exógena, no caso o número de veículos em operação.
Poder-se-ia, assim, tentar um projeto de análise fatorial com um fator para análise de variância do tipo ANOVA, a fim de testar a hipótese dos custos médios iguais, pelo menos em torno do presumível número ótimo de veículos.
Na prática, entretanto, o número ideal de veículos obtido apenas pela comparação dos custos médios, em todos os testes realizados, foi bastante próximo da realidade dos usuários. Assim, desistiu-se da análise fatorial e resolveu-se comparar as alternativas apenas pelos valores médios dos custos totais em cada nível do fator número de veículos.
Foram também calculados, mas só na fase de testes, intervalos de confiança para algumas estatísticas baseadas em métodos de fazer corridas com condições de partidas diferentes, a fim de obter várias amostras.
4.7	— Planejamento Tático
4.7.1	— Período de Tempo da Simulação
O período de tempo da simulação foi obtido de maneira empírica, sem utilização de métodos estatísticos. Foram efetuadas baterias de corridas-teste com seis meses a cinco anos de período de tempo simulado e não se constataram mudanças significativas nas estatísticas calculadas. Assim, fixou-se o período de tempo da simulação em 32 semanas.
4.7.2— Período de Aquecimento
Foram efetuadas cerca de 16 corridas piloto, com um período de simulação de 32 semanas e com o período de aquecimento variando de 0 a 15 semanas.
Decorrido o período de aquecimento, a simulação era interrompida, e as condições a que se chegasse nesta parte eram usadas como condições de partida para a simulação que seria efetuada por mais 32 semanas.
Em cada uma destas corridas, uma mesma estatística era calculada e, uma vez prontas as corridas, os dados disponíveis eram colocados num gráfico esta
tística x período de aquecimento. Constatou-se que, a partir de oito a nove semanas, o valor da estatística tendia para um valor constante. Assim, aconselhou-se a utilização de dez semanas como período de aquecimento.
4.7.3	— Comparação entre Alternativas
Em nosso caso, era necessário comparar alternativas-que, em algumas ocasiões, poderiam chegar a dez.
Para criar uma correlação positiva entre as alternativas que minimize o erro aleatório entre elas, aconselha-se utilizar a mesma seqüência de números aleatórios em todas as alternativas simuladas. É como usar as mesmas condições experimentais para comparar o efeito de dois medicamentos sobre um organismo vivo.
4.7.4	— Influência das Sementes de Ge-
ração de Números Aleatórios nos Resultados Finais da Simulação
Em corridas-teste, constatou-se que a influência das sementes de geração de números aleatórios nos resultados finais é desprezível.
4.7.5	— Utilização de Simulação Direta
Optou-se pela simulação direta, por ser o modelo simples e não exigir técnicas especiais de simulação. Desta forma, não foram usadas técnicas de redução da variância.
Segundo o livro Monte Carlo Methods l1):
•	a simulação direta de um modelo probabilístico é a forma mais simples do método de Monte Cario;
•	possui pouco interesse teórico, mas permanece uma das principais formas
de utilização de tal método, porque se origina, freqüentemente, em vários problemas de Pesquisa Operacional, caracterizados por uma estrutura geral simples envolvida com uma massa de detalhes e particularidades do modelo;
*	estes problemas são facilmente simulados, e as pequenas vantagens obtidas com a utilização de técnicas mais sofisticadas não justificam o esforço necessário à sua implementação;
•	a simulação de sistemas simples de filas se enquadra nestes casos.
5	- RESULTADOS PRÁTICOS E
COMPUTACIONAIS
5.1	— O Sistema
0 sistema de processamento de dados montado para suportar o modelo é constituído por dois processos, 010 e 020.
O usuário, de início, aciona o processo 010, para obter distribuições de fre-qüências necessárias à simulação, as quais estão disponíveis num arquivo em disco, acessível ao processo 020, que, por sua vez, efetua a simulação, quando acionado.
Para acessar os processos, o usuário emprega terminais de vídeo com ROSCOE, que oferecem uma gama variada de opções, desde a escolha dos tipos de veículos a simular no processo 010, até o número mínimo e máximo de veículos a ser testado no processo 020.
O tempo de CPU para a execução do processo 020 pode variar de dois a dez minutos, em um computador IBM-4143, dependendo fundamentalmente da intensidade da demanda para o tipo de veículo que está sendo simulado.
5.2	— Análise de uma Corrida Típica
São apresentados a seguir os dados de entrada e os resultados obtidos numa corrida típica com o sistema, usando-se veículo do tipo "caminhão trator 4x2 sem guincho", no distrito norte da Região de Produção da Bahia.
Os quadros I e II mostram dados de entrada para os processos 010 e 020, enquanto as figuras 3 e 4 apresentam gráficos de ociosidade média de veículos, tempo médio de espera na fila e custo médio total versus número de veículos em operação, com valores tirados de relatório em computador de uma corrida típica com o sistema.
As distribuições de freqüências não são mostradas devido a seu grande volume.
Consultando as figuras 3 e 4, o usuário terá três maneiras de dimensionar sua frota:
a)	Pelo tempo médio de espera na fila
O usuário poderia desejar que, em média, nenhuma viagem demorasse mais do que meia hora para ser atendida.
Segundo a figura 3, neste caso, o usuário deveria trabalhar com um mínimo de sete veículos.
b)	Pela ociosidade média dos veículos
O usuário também poderia fixar uma ociosidade média de no máximo 50%.
Neste caso, ainda conforme a figura 3, o usuário deveria trabalhar com, no máximo, sete veículos.
Fig. 3 - Ociosidade e tempo de espera.
i i i t---------»
12	14
N.° de veículos
Fig. 4-Custo mínimo.
QUADRO I
DADOS DE ENTRADA DO PROCESSO 010
Sistema 4160 - RPBA/DITRAN
Aqui são fornecidos os dados que permitem ao usuário obter informações do Sistema 4147, no tocante a frequências de chegada de RTs e tempos de viagens (processo 010)
Datas-limite: inicial = 01 -09-84 final = 01-05-85
Distritos: (O)	(2)	(O)	1 = Jiquitaia
2 = Norte
3 = Sul
TIPOS DE VEÍCULOS
01	- (S) -	Caminhão-trator 4x2 s/guincho	13	- (N) -	Caçamba
02	- (N) -	Caminhão leve	14	- (N) -	Semi-reboque prancha alta
03	- (N) -	Caminhão médio	15	- (N) -	Semi-reboque prancha baixa
05	- (N) -	Plataforma longo	16	- (N) -	Semi-reboque camelo
06	- (N) -	Plataforma médio	17	- (N) -	Semi-reboque tanque
08	- (N) -	Caminhão-trator 6x4 c/guincho	18	- (N) -	Semi-reboque prancha de grade
09	- (N) -	Caminhão-trator 4x2 c/guincho	22	- (N) -	Caçamba para lixo
10	- (N) -	Caminhão-tanque 10 m3 c/bomba	23	- (N) -	Carro-tanque c/bomba p/diesel
11	- (N) -	Caminhão c/munck	25	- (N) -	Automóvel ou camioneta
12	- (N) -	Carro sugador			
QUADRO II
BIBLIOGRAFIA
DADOS DE ENTRADA DO PROCESSO 020
Sistema 4160 - RPBA/DITRAN
Processo 020: aqui são fornecidos os parâmetros para a simulação
Tipo de veículo: (01)
Data da corrida: (20-05-85)
Número mínimo de veículos: (001)
Número máximo de veículos: (015)
Custo médio não atendimento — CR$/hora: (0388062,00)
Custo operacional veículos 24 h — CR$/hora: (015837,17)
Custo operacional contratual — CR$/hora: (025681,57)
Custo hora extra de veículo — CR$/hora: (023405,00)	\
Tempo total de simulação (semanas): (032)
R4190007 — freqüência chegada RTs: (sim) sim ou não
R4190010 — completo regimes mistos: (sim) sim ou não
Parâmetro para análise sensibilidade. Custo não atendimento RT: (0,50) Área solicitada: (2)	1 = Jiquitaia 2 = Norte 3 = Sul 4 = todos
Opção plena de simulação: (sim) sim ou não
Período contratual — h: (09)
c)	Pelo custo total médio mínimo
A figura 4 contém uma faixa que vai de oito a onze veículos com valores de custos muito próximos, sendo que nove veículos é o ponto da faixa que tem custo médio mínimo.
Contudo, não se pode considerar o valor de nove veículos como ótimo, sem fazer uma análise de variância entre esses quatro valores próximos, a fim de verificar se seus custos médios são significativamente diferentes.
Como, em nosso caso, esta análise de
variância não é feita, sugere-se usar os três critérios de maneira conjunta. Assim, poder-se-ia usar uma frota de nove veículos, o que nos garantirá um custo baixo, um tempo médio de espera de cerca de seis minutos e uma ociosidade média de 57%. Deste modo, apenas o critério "b" deixaria de ser atendido em sua totalidade.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
j1) NOVAES, A. G. Pesquisa operacional e transportes, modelos pro-babitísticos, S. Paulo, McGraw-Hill do Brasil/USP, 1975.
COX, D. R. &amp;amp; SMITH, N. L. Queues.
Londres, Chapman and Hall, 1961.
CHIYOSHI, F. Y. Notas de aulas em teoria das filas. Rio de Janeiro, COPPE/UFRJ, 1972.
GAFARIAN, A. Xl.etalii. Evaluation of commonly used rules for detecting STEADY STATE in computer simulation. Naval Res. Logist. Quart., 25: 511-29, 1978.
HAMMERSLEY, J. M. &amp;amp; HANDSCOMB, D. C. Monte Carlo methods. Londres, Methuen, 1964.
HILLIER, F. S. &amp;amp; LIEBERMAN, G. Oper. Res. San Francisco, Holden-Day, 1967.
HOEL, P. G. et alii. Introdução à teoria da probabilidade. Rio de Janeiro, In-terciência, 1978.
LAW, A. M. Statistical analysis of simulation output data. Oper. Res., 31 (6): 983-1029, 1983.
LINDGREN, B. W &amp;amp; MCELRATH,G. N.
Introdução à estatística. Rio de Janeiro, Livro Técnico, [s. d.].
MORSE, P. M. Queues, inventories and maintenance. New York, J. Wiley, 1958.
NAYLOR, T. H. et alii. Técnica de simulação em computadores. S. Paulo, Vozes/Ed. USP, 1971.
SAATY, T. L. Elementos de ia teoria de colas. Madrid, Aguiar, 1961.
SHANNON, R. E. Systems simulation the art and science. Englewood Cliffs, Prentice-Hall, 1975.
SHIMIZU, T. Simulação em computador digital. S. Paulo, Blucher/Ed. USP, 1975.
</field>
	</doc>
</add>