<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05491</field>
		<field name="filename">BTP_1987_30_4_06_Campo_de_Alto_do_Rodrigues.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">CAMPO DE ALTO DO RODRIGUES: ESTUDO DE RESERVATÓRIO DA AMPLIAÇÃO DO PROJETO PILOTO DE INJEÇÃO DE VAPOR
Humberto Limo™, Alberto iebeto de Azombuja™ Fabio Martins de Araujo Costa™ e
Gina Claudio Nadai Nunes de Souza121
RESUMO — Apresentam-se, de maneira resumida, as características geológicas do reservatório do Campo de Alto do Rodrigues, Formação Açu, e as propriedades da rocha e dos fluidos correspondentes. Discutem-se as premissas assumidas na determinação de uma meta de produção compatível com o volume original provado, indicando-se os esquemas dos projetos de recuperação primária e especial investigados. Discutem-se as características dos modelos de reservatórios empregados nas simulações e os problemas encontrados. São apresentados, ainda, os principais resultados das previsões de produção de óleo e água, bem como os dados de acompanhamento do campo.
ABSTRACT — A brief presentation of the geological characteristics of the reservoir of Alto do Rodrigues Field, of the Açu Formation, and the respective rock and fluid properties. A discussion of the assumptions adopted in determining a production goal compatible with the originai proven volume, indicating the outlines of the investigated primary and special recovery designs. A discussion of the characteristics of the reservoir models employed in the simulations, and the
problems faced. The main results of the oil and well as the field surveillance data.
water production forecasts are also presented, as
(Originais recebidos em 16-1-87.)
1	- Sexor de Métodos Especiais de
Recuperação, Divisão de Reservatórios, Departamento de Produção.
2	- Setor de Campo do Norte e Nordeste,
Divisão de Reservatórios, Departamento de Produção.
1	- INTRODUÇÃO
Este trabalho apresenta previsões de comportamento do reservatório zona I da Formação Açu, de Alto do Rodrigues, quando submetido a injeção cíclica e contínua de vapor, segundo diferentes esquemas de produção/injeção.
O volume de óleo original provado dessa zona I é de 24,674 milhões de m3, de acordo com o relatório de reservas de 30-06-86 C), com uma produção acumulada de óleo de 0,484 milhões de m3, o que corresponde a uma recuperação de 1,96% do volume original provado.
Para a expansão da injeção cíclica de vapor, com 102 poços, será atingida uma recuperação final de aproximadamente 23% após 72 meses do início da expansão. Serão injetados aproximadamente 425 000 m3 de vapor, alcançando-se uma produção total final de
2	180 000 m3.
O volume original provado de gás associado em solução existente na zona I é de 123,370 milhões de m3, existindo também um volume original provável de gás livre de 16,014 milhões de m3.
2	- GEOLOGIA
O Campo de Alto do Rodrigues situa-se na porção central da Bacia Potiguar emersa, na borda do bloco alto da Falha de Carnaubais e foi a primeira acumulação descoberta neste trend, em junho de
1981.	Ocupa uma área com mais de 60 km de extensão por 1,5 km de largura, representando atualmente 70% da reserva terrestre da Bacia Potiguar. Conta atualmente com 280 poços perfurados numa área de 23 km1 2 (fig. 1).
As acumulações comerciais de petróleo estão representadas pelas zonas I, l-A e II, no topo da seção inferior da Formação Açu, entre as profundidades de — 190 m a — 320 m. A coluna máxima de hidrocarbonetos é da ordem de 90 m.
As características gerais da zona I estão indicadas no quadro I.
Os reservatórios são arenitos líticos e arcosianos, depositados em ciclos fluviais, com bases erosivas e afinamento textural em direção aos topos, que se encontram bioturbados. O retrabalha-mento no topo dos ciclos indica o caráter intermitente do sistema fluvial, que atuava em época de chuvas e cheias, em
Fig. 1 - Arcabouço estrutural da Bacia Potiguar.
regime torrencial, num clima árido e semi-árido.
O fator determinante da distribuição e geometria dos reservatórios foi a diagê-nese sofrida pelos arenitos, condicionada ao aspecto deposicional. Dos cimen-tos precoces, o mais importante foi a calcita, cuja posterior lixiviação gerou permoporosidade nos arenitos mais gros-
QUADRO I
CARACTERÍSTICAS DA ZONA I DA FORMAÇÃO AÇU CAMPO DE ALTO DO RODRIGUES
Profundidade média Espessura útil média Porosidade média Permeabilidade Saturação original de óleo Densidade do óleo Viscosidade do óleo Pressão original Temperatura
seiros e mais bem selecionados.
A entrada do óleo nos reservatórios ocorreu após essa lixiviação, e, onde esse processo foi completo, houve uma inibição das fases diagenéticas subseqüentes.
As litologias encontradas no campo foram divididas em quatro fácies. A partir dessa caracterização nos testemunhos,
— 220 m
15,0m
23 a 27%
500 a 6 000 mD
56 a 70%
14 a 19°API
500 a 3 000 cP
26,1	kg/cm2 — 250 m
39°C
fez-se a correlação rocha x perfil, apoiada nos registros de FDC, CNL e GR. Desta forma, foram definidas quatro fácies-perfis, perfeitamente identificáveis nos poços do campo e adjacências.
Os reservatórios são constituídos pelas fácies II e III, em pequenos ciclos de 1 a 3 m de espessura, com coalescência lateral, propiciando excelentes permo-porosidades horizontais. Verticalmente, tais ciclos são isolados por estratos argilosos da fácies IV, com espessura em torno de 1 m, que definem selantes locais.
As zonas I, l-A e II encontram-se separadas por camadas argilosas com até 10 m de espessura, constituídas de vários níveis de fácies IV e III superpostos, que definem os marcos do campo. O mais importante é o marco I, que assinala o topo do Cenomaniano e pode ser considerado o grande divisor dos sistemas deposicionais da Formação Açu, sendo perfeitamente identificável na área do trend de Carnaubais.
3	- HISTÓRICO DE PRODUÇÃO
TABELA I
3.1	— Evolução da Produção de Óleo do Campo
O campo não apresenta uma drenagem homogênea, por estar sendo desenvolvido mais acentuadamente em sua parte oeste.
Em função disto, nesta área mais drenada já foram constatadas quedas de até 8 kg/cm2 abaixo da pressão original de 26 kg/cm2. Na área leste, a pressão ainda se encontra próxima da original.
CARACTERÍSTICAS DOS CICLOS
Ciclo Características	Móhimo	Máximo	Média
Pressão de injeção (kg/cm2)	28,1	70,3	49,2
Temperatura (°C)	229	284	262
Vapor injetado p/poço (m3)	400	2 470	1 234
Título (%)	61	79	75
Tempo de injeção (dias)	3	27	12
Tempo de condensação (dias)	6	44	11
A produção de óleo do campo tem sido crescente graças à perfuração de novos poços e, principalmente, à contribuição do projeto piloto de injeção de vapor (fig. 2).
Até setembro de 1986, a produção acumulada de óleo do campo era de 611 171 m3, com cerca de 130 220 m3 correspondentes aos poços do projeto piloto.
3.2	— Evolução da Produção de Água do Campo
A produção de água e a razão água-óleo têm sido crescentes.
O histórico de água não é muito confiável em seu princípio. Têm-se vários poços que não apresentam produção de água de início e de repente passam a ter BSW elevado, de 50, 60 ou até 70%.
Este comportamento não condiz com o reservatório em estudo, uma vez que não se acredita numa atuação significati
73	100CH
cn E	
o 0}	800-
CD TD	600-
íS O □	
	400-
CL	200-
O-k 1981
Tempo (anos)
Fig. 2 - Produção diária de óleo do Campo de Alto do Rodrigues.
va do aqüífero.
3.3	— Evolução da Pressão
O comportamento da pressão estática, mesmo nas áreas mais drenadas, é bastante variável.
Acreditamos que, nas bordas do campo, o aqüífero tenha atuação e, ainda, que a duração dos testes talvez seja pequena para a característica de baixa transmis-sibilidade do reservatório, não permitindo a estabilização da pressão nos poços.
3.4	— Histórico do Projeto Piloto de
Injeção de Vapor
A implantação do projeto piloto de injeção cíclica de vapor teve por finalidade testar, no campo, a adequabilidade da aplicação do método, obter experiência operacional específica e verificar a ocorrência de possíveis problemas de operação, como dificuldade de tratamento de óleo produzido, produção de areia, etc.
A zona I da Formação Açu, por ser a principal, foi escolhida para o referido projeto piloto.
Do ponto de vista da Engenharia de Reservatórios, o projeto vem correspondendo às expectativas, tendo apresentado valores de produção e duração do ciclo maiores que os previstos. Com isto, foi possível ciciar 32 poços, ao invés de 16, como programado inicialmente.
As características dos ciclos realizados estão na tabela I.
A análise da vazão inicial dos poços estimulados foi restrita aos 15 primeiros poços ciclados, por já apresentarem um histórico mais prolongado; destes, 6 estavam havia mais de um ano em produção e apenas 1 apresentava o primeiro ciclo já concluído.
Com base nesses dados é que foram realizadas as previsões de comportamento para o estudo de viabilidade de ampliação do projeto.
4	- CARACTERÍSTICAS DO MODELO DO RESERVATÓRIO
4.1	— Volume-Alvo e Meta de Produção
A primeira fase deste trabalho consistiu na determinação do volume de óleo do reservatório suscetível à recuperação por injeção de vapor (volume-alvo) e de uma meta de produção a perseguir. Nesta fase, foram estudadas as zonas I, l-A e II. Para a determinação desse volume, foram assinaladas, sobre mapas de isopetróleo (H.FI.SO), as áreas do reservatório Com porosidade maior que.20%, espessura útil maior que 5 metros e teor de petróleo (FI.SO) maior que 0,15. A cubagem do óleo correspondente a
QUADRO I!
CARACTERÍSTICAS da região escolhida
Viscosidade do óleo Porosidade
Saturação inicial do óleo Permeabilidade Profundidade média Contato água-óleo Espessura permeável c/óleo
tais áreas deu origem ao valor do volu-me-alvo procurado.
Como resultado desse trabalho, determinou-se um volume de óleo-alvo para o projeto de 19,434 milhões de m3, todo ele na zona I. Os volumes correspondentes nas zonas l-A e II são menos interessantes no momento, por seus menores valores e localizações desfavoráveis. Tais volumes deverão ser considerados nas próximas fases da expansão do projeto.
Adotando-se, como critério inicial, uma recuperação de 35% do citado volume-alvo em cerca de 15 anos, a meta de produção desejada foi fixada em cerca de 1 200 m3 /dia.
4.2	— Identificação das Áreas Distintas do Reservatório
Por algumas propriedades se apresentarem com grande variação em todo o campo, decidiu-se dividi-lo em blocos, com base em mapas de isoviscosidade, isoprodução acumulada, isoprodução, isólitas de arenito, isópacas de óleo, isossaturação de óleo, mapa de contato óleo-água e mapas de razão entre as espessuras das fácies.
Em cada mapa, determinou-se o número de blocos necessários para acomodar a variação da propriedade em questão. Superpondo-se estas divisões, chegou-se a um número de 15 blocos que mereciam tratamento distinto.
Como a simulação desses 15 blocos em um modelo único tornou-se inviável, optou-se por trabalhar apenas com a área oeste do campo (três blocos), que apresenta mais informações, possui maior produção acumulada e é onde se localiza o piloto de injeção cíclica de vapor (quadro II).
470 a 700 cPe 108 F
23 a 25%
66 a 72%
4	000 mD
247 m
-257 m
12,5	m
4.3	— Escolha da Área para o Piloto de
Injeção Contínua de Vapor
A área selecionada para o piloto situa-se na região dos poços ARG-49 e ARG-30. Essa região foi escolhida por já estar bem drenada, com poços que apresentam espaçamento regular, por não apresentar nenhum problema para locações de novos poços, e, ainda, por ser possível alimentá-la por meio de duas estações de vapor diferentes.
O piloto deverá ser composto de quatro malhas adjacentes, e tanto os poços inje-tores quanto os produtores deverão ser ciclados antes do início da injeção contínua de vapor.
4.4	— Características do Grid
4.4.1	— Produção Primária
Uma vez que a malha nesta área foi reduzida de 280 m para 200 m, com a possibilidade de passar a 140 m, a exemplo de Fazenda Belém, preparou-se um grid de 20 x 22 com células quadradas de 140 m.
A zona ARG-1 foi subdividida em três layers, dois de óleo e um de água, com o intuito de facilitar o ajuste de histórico.
4.4.2	— Injeção Cíclica
O grid escolhido para a simulação da injeção cíclica foi um 7x7, simulando um quarto da área de influência do poço ciclado.
A célula que contém o poço a ser ciclado teve de ser menor, para permitir a formação de saturação de vapor durante o período de injeção. As células maiores, nas extremidades, foram utilizadas para evitar quedas muito acentuadas de pressão num curto espaço de tempo. Entretanto, pode-se notar que a saturação de
óleo nestas células praticamente não sofre variação.
4.4.3	— Injeção Contínua
O piloto de injeção contínua deverá ser constituído de quatro malhas.
O elemento de simetria adotado foi uma configuração de um quarto de malha. Cada malha pode ser dividida em quatro quadrantes (fig. 3). O quadrante escolhido para a simulação é o que apresenta um confinamento parcial, pois seu comportamento se situa entre o do quadrante totalmente confinado e o do sem confinamento. Dessa forma, esse quadrante é o mais representativo do comportamento médio da malha.
5	- ESQUEMAS DE PRODUÇÃO INVESTIGADOS
5.1	— Produção Primária
Para a previsão do comportamento do reservatório, foi investigada apenas a evolução de sua vida produtiva quando sujeito às suas forças naturais, ou seja, não havendo injeção de qualquer fluido neste, como água ou gás.
5.2	— Injeção Cíclica
Foram estudados dois casos de expansão da injeção cíclica a partir da área do atual projeto piloto. No primeiro caso, foi mantido o espaçamento atual entre poços, de 200 m, e no segundo foi analisado o espaçamento de 140 m, que favorece a implantação do projeto de injeção contínua.
A capacidade dos geradores de vapor considerada foi de 7,3 MW (25 milhões de Btu/h). O projeto pode contar com até três geradores, sendo possível, desta forma, estimular um total de 102 poços por ano. O tempo de injeção por poço foi fixado em dez dias, com seis dias de tempo de condensação (soaking).
A quantidade de calor injetada em cada poço, por ciclo, foi de 170 milhões de Btu/m de formação. Nestas condições, cada gerador poderá estimular 34 poços.
Cada poço, após a injeção, deve produzir durante aproximadamente um ano, duração prevista para os ciclos, sem que se necessite reinjetar vapor.
A vazão de injeção foi fixada em 96 m3/d por poço, a pressão de injeção
Malha
Malha I
Malha IV
Malha III
Fig. 3- Piloto de injeção contínua de vapor, Alto do Rodrigues, zona I. Divisão da malha para a simulação.
\ Confinamento \ \ intermediário
confinamento
y\i Confinamento N intermediário x;
z Todo y confinado
por para cada acre-pé de reservatório.
6 - PREVISÃO DE COMPORTAMENTO
6.1 — Recuperação Primária
A tabela 11 fornece a estimativa de produção da parte do campo simulada, para os próximos 15 anos.
O fator de recuperação final obtido para 22 anos de extrapolação (ano 2007) foi de 10,76%, considerando-se uma vazão de abandono de 28 m3/d.
Para o Alto do Rodrigues, havia sido calculado, por um método proposto na literatura (2), um fator de recuperação de 11%, valor utilizado no relatório de reservas, por não se dispor ainda de um estudo detalhado de reservatório.
Para a área não simulada (área leste), a estimativa de produção baseou-se no fator de recuperação obtido no estudo, mesmo tendo esta área uma média de produção mais baixa. Isto porque, até então, não existia um estudo específico para essa área.
em 51,3 kg/cm2 e o título do vapor em 72%.
Ressalte-se que tais valores são médios e sofrerão adaptações específicas para cada poço e ciclo, após a implantação do projeto.
Os poços do atual projeto piloto, na época prevista para o início da fase de expansão (meados de 1987), já estarão com dois ciclos efetuados e deverão sofrer mais três até o término dessa fase. Os demais poços sofrerão cinco ciclos completos a partir da pré-operação dos novos geradores de vapor.
Os poços do projeto piloto estão atualmente sendo ciclados com um gerador móvel de 4,4 MW (15 milhões de Btu/h), o qual, com a instalação dos novos geradores, poderá ser deslocado para outra área a ser estudada.
5.3	— injeção Contínua
De acordo com as características do reservatório, foram determinados 14 esquemas para a simulação, adotando-se malhas de cinco pontos ff/Ve spot) e
nove pontos (nine spot) e áreas da malha de 4, 2 e 1 hectares (10, 5 e 2,5 acres). As vazões de injeção foram fixadas, com base na literatura, em 1 a 1,5 barril por dia de água sob, forma de va-
TABELA II
CURVAS DE PRODUÇÃO PRIMÁRIA
Ano	Área Oeste (Vapor)			Área Leste		
	QO (m3/d)	NP(103 m3)	FRO %	QO (m3/d)	NP (103 m3)	FRO %
1985	—	263,98	2,94		128,00	0,98
1986	299,80	373,40	4,16	281,80	230,849	1,78
1987	236,80	459,83	5,12	264,10	327,248	2,52
1988	197,00	531,73	5,92	247,50	417,602	3,21
1989	168,70	593,30	6,60	232,00	502,291	3,86
1990	145,60	646,46	7,20	217,50	581,669	4,47
1991	125,50	692,25	7,71	203,80	656,069	5,05
1992	105,70	730,82	8,13	191,10	725,804	5,58
1993	77,90	759,25	8,45	179,70	791,166	6,09
1994	61,30	781,61	8,70	167,80	852,429	6,56
1995	54,10	801,34	8,92	157,30	909,851	7,00
1996	50,20	819,66	9,12	147,50	963,672	7,41
1997	46,30	836,55	9,31	138,20	1 041,117	7,80
1998	43,60	852,45	9,49	129,50	1 061,400	8,16
1999	41,20	867,50	9,65	121,40	1 115,717	8,51
2000	39,40	881,88	9,82	113,80	1 147,256	8,83
0 declínio de produção foi estimado em 6,48% ao ano, de forma que, a partir da vazão atual, fosse atingido aproximadamente o mesmo fator de recuperação da área oeste ao final do ano 2007.
TABELA III
INJEÇÃO CÍCLICA DE VAPOR
ESPAÇAMENTO DE 200 METROS
Alternativas Informações	3 Geradores (102 Poços)	2 Geradores (68 Poços)	1 Gerador (34 Poços)
Recuperação até o início da expansão	6,3%	7,5%	3,8%
Recuperação após a expansão	17,6%	17,5%	19,9%
Recuperação final	23,9%	25,0%	23,7%
Pico de produção (m3/d)	1 000	666	350
Época do pico	13.° ao 25.° mês	13.° ao 25.° mês	13.° ao 25.° mês
Duração do projeto	74 meses	74 meses	74 meses
Volume original (m3)	9 114 000	5 702 909	3 021 183
Vapor injetado (m3)	424 320	261 120	163 200
Vazão média de óleo do projeto (m3/d)	714	445	268
Vazão média de água do projeto (m3/d)	335	201	125
Produção até o início da expansão (m3)	574 000	426 955	113731
Produção após a expansão (m3)	1 605 391	1 000 390	603 070
Produção final (m3)	2 180 271	1 427 345	716 801
ROV da expansão	3,78	3,83	3,70
Obs.: Projeto de expansão iniciado em julho de 1987.
6.2	— Injeção Cíclica
Optou-se pelo espaçamento de 200 metros, por apresentar maior volume de óleo recuperado para um mesmo número de geradores e por dispensar a perfuração de novos poços, o que levaria a investimentos imediatos. Os resultados obtidos acham-se nas tabelas III e IV.
A figura 4 mostra a produção esperada para 102 poços no espaçamento de
200 m para o tempo de duração do projeto.
A produção média foi obtida dividindose o volume total de óleo produzido após a expansão pela duração do projeto.	'
Obteve-se um menor fator de recuperação ao se utilizar apenas um gerador até o início da expansão porque essa recuperação foi apenas primária, enquanto
TABELA IV
PRODUÇÃO DE ÓLEO ANÜAL (m3/ano) ESPAÇAMENTO DE 200 METROS
Ano	N.° de ^Poços	34	68	102
1		88 440	173 770	262 122
2		124 155	233 512	358 105
3		120 265	217 190	337 792
4		110 029	162 872	272 904
5		97 735	121 810	220 901
6		58 059	82 758	141 203
7		4 494	8613	13 107
Obs.: O tempo em anos é contado a partir do início do projeto de expansão. A produção no sétimo ano corresponde apenas aos dois primeiros meses.
nos outros dois casos está computado o óleo produzido pelos dois ciclos iniciais do piloto. Este mesmo fato leva a uma recuperação maior para a utilização de apenas um gerador após a expansão.
6.3	— Projeto Piloto de Injeção Contínua
O estudo para a implantação do projeto piloto de injeção contínua de vapor objetivou obter informações e experiências específicas para o Campo de Alto do Rodrigues, já que apenas através da injeção contínua podem-se atingir recuperações mais elevadas, embora isto acarrete tarefas mais complexas de operação e manutenção.
A pressão máxima registrada na tabela V corresponde à pressão média máxima na área simulada, portanto a pressão de injeção deverá ser maior. O cálculo da recuperação no breakthrough incluiu a área situada na vizinhança da malha. Dessa forma, a recuperação de óleo na área interna da malha deverá ser substancialmente maior.
Os esquemas com malha de 5 pontos e 4 hectares foram eliminados, por apresentarem pressão média muito elevada. As opções de malha de 1 hectare apresentaram elevada produção de água. A simulação mostrou uma recuperação muito lenta para os casos de malha de 9 pontos e 4 hectares (10 acres) e para o caso de malha de 2 hectares (5 acres) com 5 pontos, com injeção de 50 m3/d de vapor equivalente.
As alternativas de malha com 2 hectares (5 acres) com injeção de 80 e 100 m3/d de vapor equivalente mostraram melhor desempenho, boa recuperação, tempo de breakthrough e produção de água não muito elevados, além de dispensarem a perfuração de um número excessivo de poços.
A figura 5 mostra uma análise comparativa entre os três casos de injeção contínua de vapor na malha de 5 pontos e 2 hectares. Nos três casos, a recuperação de óleo cresce com o aumento do volume de vapor injetado. A opção de injeção de 50 m3/d de vapor equivalente acarreta uma recuperação muito lenta em comparação com as outras. Dessa forma, analisou-se a relação entre óleo produzido e vapor injetado para as opções de injeção de 80 e 100 m3/d de vapor.
Como não existe grande diferença entre
a razão óleo produzido-vapor injetado para as duas opções até três anos e meio, a opção de 2 hectares (5 acres) com vazão de 100 m3/d de vapor equivalente foi escolhida para o piloto de injeção contínua de vapor.
Sublinhe-se que, devido à baixa confiabilidade de alguns dados usados nas simulações, a escolha feita poderá não ser a ideal para uma possível fase posterior de expansão do projeto. Portanto, deverá ser feito um piloto de injeção contínua, a fim de que a escolha definitiva se baseie nos resultados obtidos no mesmo.
A área escolhida compreende os poços ARG-30, ARG-49, ARG-178 e ARG-181. Além destes, deverão ser perfurados nove poços novos (quatro injetores e cinco produtores).
Para acompanhar a evolução da frente de vapor, foram previstos quatro poços observadores de temperatura, cuja posição permite visualizar o fluxo de vapor em todas as direções (fig. 6). Tais poços, por não terem funções de produção ou injeção, poderão ser perfurados com um diâmetro menor e completação simplificada, portanto a um menor custo.
A figura 7 mostra os valores da vazão de óleo esperados.
Nota-se que o piloto deverá produzir pelo menos 100 m3/d de oleo por um período de até três anos e meio. A partir daí, a recuperação passa a ser muito lenta. Para uma avaliação do que se espera do projeto, as figuras 8 e 9 mostram a razão óleo adicional recuperado-água equivalente injetada e o volume de óleo adicional recuperado pelo óleo queimado para a geração de vapor.
O acompanhamento do desempenho do piloto de injeção contínua de vapor é fundamental, pois somente assim haverá condições para estudar posteriormente a implantação de um projeto industrial.
Os resultados dessa série de simulações estão apresentados na tabela V.
7	- CONCLUSÕES
Em relação às previsões de comportamento primário, cabe ressaltar os seguintes aspectos:
— O modelo sofreu diversas simplificações, para minimizar os erros de balanço de materiais e instabilidades, de tal maneira que sua representativida-
Tempo (anos)
Fig. 4- Projeto de expansão de injeção cíclica de vapor, Alto do Rodrigues, zona I.
75 milhões de Btu/d. Espaçamento: 200 m. Número total de poços cicla-dos: 102.
Tempo (anos)
748.800	748.900	749.000	749.100	749.200
Coordenadas UTM
Fig. 6 - Piloto de injeção contínua de vapor. Alto do Rodrigues, zona I.
9
Fig. 7 - Injeção contínua de vapor, Alto do Rodrigues, zona I.
Tempo (anos)
Fig. 8- Piloto de injeção contínua de vapor, Alto do Rodrigues, zona I. Equivalência térmica.	‘
meáveis;
—	Obtiveram-se boas respostas do modelo quando introduzida a curva de pressão capilar, sugerindo que o reservatório tenha uma extensa zona de transição;
—	O fator de recuperação primária, para 22 anos de explotação, é de 10,76%, considerando-se uma vazão de abandono de 28 m3/d.
As principais conclusões referentes à injeção cíclica são:
—	Os resultados obtidos indicam uma resposta favorável à expansão do projeto piloto de injeção cíclica de vapor, em termos tanto de velocidade de produção como de aumento de recuperação;
—	O valor do fator de recuperação, no caso da injeção cíclica, foi de 23,9% para a injeção de 12 t de vapor/h e com poços espaçados de 200 m; para espaçamento de 140 m e mesma vazão de injeção, o fator citado é de 27,9%, sendo que para este espaçamento é necessário perfurar o dobro do número de poços;
—	A confiabilidade dos dados utilizados nos estudos deixa a desejar, devido à inexistência dos resultados de ciclos completos e de uma boa freqüência de testes nos poços do projeto piloto de injeção cíclica de vapor;
—	A confiabilidade das projeções, todavia, pode ser considerada aceitável, desde que se tenha em mente a precariedade dos testes e as limitações normais dos modelos matemáticos.
Five spot 5 acres
Tempo (anos)
Fig. 9 - Piloto de injeção contínua de vapor. Alto do Rodrigues, zona I.
de foi prejudicada;
—	O simulador BOSS-AIM, em sua formulação atual, não é adequado para campos de óleo pesado com alta viscosidade e influxo de água;
—	O histórico de produção de água não
deve retratar a verdadeira curva inicial de produção;
— O aquífero atua de modo marcante nas bordas e é pouco ativo nas demais áreas, principalmente devido às intercalações de camadas menos per-
As principais conclusões relativas à injeção contínua são:
—	Os resultados das simulações referentes às pressões médias na área do piloto são os que apresentam menor confiabilidade;
—	A injeção contínua deverá elevar a recuperação de óleo na área do piloto em 40% em relação à recuperação primária, em três anos de projeto;
—	A expectativa quanto ao fator de recuperação em quatro anos de projeto é de 47%, dos quais 35% se devem somente à injeção contínua.
REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA
f1) PETRÓLEO BRASILEIRO S.A.,
Rio de Janeiro. Relatório de reservas de petróleo da PETROBRÁS. Rio de Janeiro, DE PRO/ DIAF/SERES, 1986.
(2) AMERICAN PETROLEUM INSTITUTE. A statistical study of recovery efficiency, [s. I.], 1967.
TABELA V
RESUMO DOS RESULTADOS DA SIMULAÇÃO COM UM QUARTO DE MALHA
Caso	Área (Hectares)	Tipo de Malha (Pontos)	Vazão (m3/dia)	Tempo de Breakthrough (Dias)	Pressão Maxima (kg/cm2)	Recuperação no Breakthrough (%)	Recuperação em 3 000 Dias (%)
1	4	5	100	2 790	42,3	22,8	24,4
2	4	5	150	—	51,9	—	—
3	4	5	200	1 320	60,1	16,9	29,9
4	4	9	100	780	28,2	12,2	24,6
				2 490		22,7	
5	4	9	150	480	32,3	9,1	36,4
				1 770		29,8	
6	4	9	200	360	35,9	8,7	30,5
				1 410		21,9	
				2 880		29,9	
7	2	5	50	2 460	29,3	24,9	27,2
8	2	5	80	1 320	34,8	21,8	31,1
9	2	5	100	1 050	38,6	21,0	32,8
10	2	9	50	780	24,7	13,4	23,8
				2 160		21,9	
11	2	9	80	480	26,6	12,0	26,9
				1 470		20,4	
12	2	9	100	320	28,8	9,2	29,0
				1 170		20,2	
				2 430		27,2	
13	1	5	25	1 680	26,2	32,1	44,3
14	1	5	50	960	31,1	30,2	44,3
(API. Bulletin, DI-4).
BIBLIOGRAFIA
FRICK, T. C. Petroleum production handbook; reservoir engineering. New York, McGraw-Hill, 1962. v. 2.
HALL, H. N. Compressibility of reservoir rocks. Trans. AIME: 309-11,
1953.
MOLINA, N. N. A systematic approach to the relative permeability problem in reservoir simulation. Daljas, SPE,
1980.	7 p. (Paper, 9234). Apresentado na Annual Technical Conference and Exhibition of the Society of Petroleum Engineers of AIME, 55,
Dallas, 1980.
PETRÓLEO BRASILEIRO S. A., Rio de Janeiro. Relatório do Projeto Alto do Rodrigues. Rio de Janeiro, DE-PEX/CENPES/DEPRO, 1984.
WHITE, P. D. &amp;amp; MOSS, J. T. Thermal recovery methods. Tulsa, Pennwell Publishing, 1983. 361 p.
ANEXO
1 - ESTATÍSTICAS E PROBLEMAS DE SIMULAÇÃO
1.1	— Comportamento Primário
O reservatório foi modelado tridimensionalmente com duas camadas de óleo e uma de água em um sistema cartesiano de coordenadas.
O modelo tridimensional tornou-se impraticável, em decorrência do tempo de computador gasto e da dimensão dos erros de balanço de materiais, especialmente na fase água, provenientes de instabilidades numéricas.
Para reduzir o tempo gasto na simulação, tentou-se simular uma parcela do reservatório que deveria corresponder à área da expansão da injeção cíclica de vapor. Mesmo assim, não se conseguiu amenizar os problemas citados, e o modelo continuou com erros acentuados de balanço, muitas vezes sem convergência numérica.
Novas simplificações foram então introduzidas, unificando-se as propriedades de rocha e fluido para os três blocos (área de expansão do vapor) e eliminando-se a inclinação do contato óleo-água.
Ainda com o modelo sem convergência, observou-se que o problema mais crítico estava ha diferença entre as viscosidades do óleo e da água, 700 cP e 0,668 cP, respectivamente. Além disso, para pequenas variações de saturação de fluidos nas células, a permeabilidade à água crescia rapidamente, e, portanto, desde o início, o modelo indicava altas vazões de água.
Em virtude de não se conseguir estabilizar os resultados do modelo após inúmeras tentativas — variando parâmetros de permeabilidade relativa, introduzindo curva de pressão capilar, criando barreiras, mudando a versão do simulador BOSS-AiM, utilizando a formulação implícita —, foi aceita a solução de eliminar parcialmente a camada de água (fig. 1) e tornar o reservatório uma zona de transição por meio da introdução da curva de pressão capilar.
Com estas medidas, reduziu-se a grandeza dos erros de balanço de materiais, e o modelo deixou de ser instável, apesar de tornar-se menos representativo do reservatório em estudo.
I____| Layer 1.2
Layer 3
Fig. 1 - Representação esquemática do grid de simulação.
1.2	— Injeção Cíclica	.
Os principais problemas encontrados na simulação da injeção de vapor estão ligados à sensibilidade do simulador SIMVAP, ao posicionamento do grid (direto ou transversal) e à variação do tamanho das células.
Na injeção cíclica, o simulador SIMVAP mostrou resultados substancialmente diferentes quando se mudava a distribuição dos tamanhos das células. A solução desse problema foi padronizar a referida distribuição, para comparar as alternativas.
1.3	— Injeção Contínua
Na injeção contínua, o SIMVAP mostrou resultados diferentes quando foi simulado o comportamento de uma mesma malha, tomando-se como elemento de simetria um oitavo ou um quarto de sua área. Optou-se pela simulação por meio de um quarto da área, por ser mais representativa.
</field>
	</doc>
</add>