<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04621</field>
		<field name="filename">BTP_1965_8_2_09_Aspectos_da_producao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Mattei da filaduçãa de
(texto ictuunicto)
Geonisio Carvalho Barroso&amp;lt;”)
SINOPSE — A recente queda da produção petrolífera no Brasil não tem as proporções divulgadas e deve-se a causas, em grande parte, comuns a tôda a indústria do petróleo. Entretanto, a PETROBRÁS já está pondo em prática as medidas oportunas para remover as deficiências verificadas neste ponto, sobretudo mediante planejamento, desenvolvimento de novas áreas produtoras e aprimoramento dos métodos de produção.
1	— OBJETIVO
Ültimamente, muito se tem falado em queda da produção de petróleo nos campos do Recôncavo Baiano. Alguns chegam a propalar queda vertiginosa. É verdadeiro êsse rumor ? Em caso afirmativo, quais as razões de tal declínio ? O primeiro objetivo de nossa palestra é responder, de forma simples e ao alcance de todos, às duas perguntas aludidas, que, ouvidas constantemente, raramente são formuladas a quem está em condições de lhes dar resposta. O segundo objetivo é expor as medidas que estão sendo tomadas para aumento do volume de produção e recuperação total dos campos petrolíferos baianos.
(») Diretor da PETRÓLEO BRASILEIRO S. A. (PETROBRÁS).
2	— GENERALIDADES
Para melhor compreensão do assunto, examinemos alguns princípios básicos concernentes à produção de óleo. •
O reservatório de petróleo é um recipiente fechado; se não o fôsse, o óleo não se acumularia nêle, pois migraria para outro ponto. Pela mesma razão, nenhuma outra fonte pode supri-lo. Isto quer dizer que a um volume de óleo produzido corresponde o equivalente decréscimo de óleo no, reservatório.
O óleo é produzido pela presença de energia no reservatório. Um pouco de óleo, depositado em cima de uma mesa, por exemplo, não se moverá. O contrário se dá quando fazemos um furo no reservatório. Neste caso, êle se desloca em função da energia fornecida pelo gás natural e/ou pelo empuxo da água, a êle associados. Esta energia se consome à proporção que o óleo vai sendo produzido, donde facilmente se conclui ser ela maior nos primeiros tempos da produção do reservatório, decrescendo com o aumento de produção acumulada. Dêste fato se deduz uma verdade fundamental : o rendimento máximo de um poço deve ser esperado ao início de sua produção, e declina com o tempo, à proporção que o poço vai produzindo. .
Após a descoberta de um campo se procede ao seu desenvolvimento, através da perfuração de novos poços, que facilitam a drenagem do óleo da formação. Nos começos, êsse aumento de poços normalmente compensa, e muito, o declínio natural da produção dos outros já existentes. Em uma segunda fase, com a diminuição da vazão natural dos poços, a compensação deixa de ocorrer. Quando o declínio chega ao limite econômico de produção, diz-se que o campo está esgotado. Donde se conclui: todo reservatório, ou melhor, todo campo tem vida limitada.
Apenas uma pequena percentagem de óleo do reservatório é produzida na superfície. Isto se explica porque, em contraposição àquelas forças expulsoras — gás natural e/ou empuxo d’água — existem forças retentoras, a saber, capilaridade, aderência e fricção. A recuperação será tanto mais elevada, quanto maior a conservação ou manutenção da energia no reservatório, que pode e deve ser feita não só com o uso racional da energia natural contida no reservatório, mas ainda com a criação de energia artificial, nêle introduzida por meio de injeção de fluido — entre outros, água ou gás natural. A criação de energia artificial no reservatório, quando bem sucedida, promove também aumento de vazão dos poços e o conseqüente aumento de produção do campo.
Pode-se descrever um poço como um oleoduto ligando a formação à superfície. À proporção que o óleo passa por êle, vai depositando uma camada geralmente conhecida por “parafina”. Essa deposição provoca o decréscimo do fluxo e, se não fôr retirada, poderá causar a obstrução total; donde se depreende que a produção normal exige poços sempre limpos.
As sumárias noções expostas esclarecem que, numa bacia sedimentar, só se promoverá o acréscimo de produção por êstes únicos meios : a) incremento das áreas provadas dos campos conhecidos; b) descobrimento e desenvolvimento de novos campos com volume de produção superior à proporção do declínio dos campos já existentes; c) aprimoramento dos métodos de produção, entre os quais se salienta a criação de energia artificial nos reservatórios como o meio mais
eficaz e de resultados, em regra, imediatos. Além disso, para que haja produção normal, é necessário manter os poços limpos.
A primeira condição não está sob o controle do técnico. O óleo se acumula onde é encontrado, e não onde o .técnico deseja. A segunda e a terceira se resumem a planejamento adequado, para utilização no momento oportuno.
Mais outra coisa precisa ser dita : a adequada pesquisa e lavra de petróleo exigem programação a longo prazo. Medidas hoje tomadas talvez só venham a apresentar resultados daqui a meses ou anos.
Êsses conceitos gerais nos habilitam a oferecer resposta àquelas duas perguntas formuladas no princípio.
3	— RESPOSTAS CORRETAS
a) Em 1961) houve queda de produção ãe óleo em relação a 1963 ?
A resposta é positiva. Todavia, o declínio não atingiu o índice de grandeza que muitos, por diferentes razões, se preocupam em divulgar. Vejamos os números:	-	.
1963 ......................................... 5	677 925 m3
1564 ........................................ 5	279 436 m3
diferença .................... —	398 489 m?
Por outras palavras, em 1964 o decréscimo de produção de óleo nos campos do Recôncavo Baiano limitou-se a 3S8 489 m3, ou seja, a 7 % em relação ao ano anterior.
b) Quais as razões do decréscimo ?
Resposta : ausência de dados sólidos para previsão e planejamento.
Por êsse motivo não pôde ser cumprida a programação de perfurações de desenvolvimento (219 furos, com o total de 185 550 metros). A produção fôra primeiramente estimada em 6 500 000 m3; posteriormente, em 5 903436 m3; por fim, reduziu-se, em bases mais realistas, para 5 674 386 m3.
3.1	— Novas áreas produtoras
No comêço de 1964, apenas dois dos campos produtores não estavam totalmente delimitados : Candeias e Buracica. Com os furos programados, não podiam êles, nem se esperava, vir a cobrir, o declínio de produção dos outros campos do Recôncavo. É verdade que em 1964 foram descobertas naquela bacia sedimentar as seguintes novas áreas produtoras : Fazenda Imbé, Maçui, Jiribatu-ba, Massapê, Biriba, Rosário e Mapele-Aratu. Todavia, quando se descobre um campo, ainda se tem de realizar enorme trabalho até que êle possa contribuir com produção efetiva : perfurar novos poços, instalar sistemas coletores e oleodutos. Isto significa tempo necessário para conhecê-lo e desenvolvê-lo. Assim, conforme a previsão, as áreas recém-descobertas em 1964 não contribuíram com produção efetiva.
A exposição dêsses fatos explica a impossibilidade de ter sido o declínio normal de produção compensado com as novas áreas produtoras reveladas, uma vez que, fisicamente, não haveria meios de desenvolvê-las nem de fazer avaliação de sua potencialidade real.
3.2	— Aprimoramento dos métodos de produção
Algum trabalho se desenvolveu, mas ficou longe de atender as imposições do momento, pois, a injeção de água, desde muito idealizada para os principais campos produtores, é o ponto fundamental. Idealizada, sim, mas até então nunca programada como devia ser. Bom caminho se poderia ter avançado nos dois anos anteriores; a realidade, porém, é que só em 1964 se equacionou convenientemente o problema, para uma solução técnica, eficiente e acelerada. O planejamento e execução demandam tempo, também necessário para a obtenção dos resultados.
3.3	— Limpeza dos poços
O número de poços produtores aumentou substancialmente, mas a produção por poço decresceu, por causa, em grande parte, do declínio natural da energia do reservatório. Todavia, se os poços tivessem sido limpos com a regularidade que se fazia mister, sem dúvida estaria assegurada melhor produção por poço e, em consequência, melhor produção total. Nãõ se efetuou a providência, porque no ano ou anos anteriores não foram adquiridas unidades de limpeza; basta dizer que, em relação a 1961, o número de poços produtores em 1964 cresceu de 399 para mais de 500, mas continuou-se contando com o mesmo número de unidades de limpeza.
Resumindo, diría que dois fatores são responsáveis pelo declínio de produção dos campos do Recôncavo : o primeiro — e principal — é a queda normal da pressão dos reservatórios, e o segundo, a omissão de medidas que deveríam ter sido tomadas em época oportuna.
4	— SOLUÇÕES EM MARCHA
Duas outras perguntas complementam as primeiras. Ei-las.
— A estimativa de produção para 1965 (na Região) é maior do que o volume produzido em 1961 ?
Na prática, são equivalentes, conforme aqui se comprova :
Estimativa para 1965 ..................... 5	209 582 m3
Produção em 1964 ......................... 5	279 436 m3
— Que medidas foram ou estão sendo tomadas para a melhoria dessa produção ?	‘
I — AVALIAÇÃO E DESENVOLVIMENTO INTENSIVO DAS NOVAS AREAS
a)	Maçuí
Deliberada a utilização de 3 sondas para operação na área, visando à determinação de sua extensão.
b)	Imbé
. Ainda que a área não se tenha revelado tão promissora como à primeira vista se supunha, foram solicitados estudos específicos para liberação de locações, com execução programada para o primeiro semestre, que permitam obter-se uma definição conclusiva.
c)	Jiribatuba
Determinada a utilização de 2 sondas para delimitação do campo. Mais outra sonda será empregada logo que a existência de área provada venha a justificar furos de desenvolvimento.
Outras áreas descobertas, mas de perspectivas aparentemente menos favoráveis, serão atacadas à proporção que houver sondas disponíveis.
II —EXTENSÃO DE ÁREAS EM CAMPOS CONHECIDOS '
Aprovada a execução de 5 furos semi-exploratórios em Candeias e de 5 outros em Jacarandá. Autorizada a perfuração de 30 poços para delimitação do arenito Cambuqui, em Taquipe.
III — APRIMORAMENTO DOS MÉTODOS DE PRODUÇÃO
Duas medidas assentadas, entre outras, avult.am como principais.
a) Contratação de técnico experimentado e de renome, que lançou os pontos básicos para o sistema de injeção de água nos campos mais importantes. Embora ainda não tenha apresentado o relatório definitivo, êsse técnico, antes de deixar o Brasil, passou uma série de recomendações que estão sendo obedecidas; e a Região de Produção da Bahia já expediu carta-convite para o projeto da rêde de distribuição de água.
. b) Determinação de estudos sôbre o volume de gás existente no Recôncavo Baiano, estudos que deverão ser entregues no meado de fevereiro.
A primeira medida não estava definida com clareza, apesar de alguns passos dados, realmente, mas de forma pouco lógica e racional; o estado da questão levou a Diretoria, inclusive, a anular uma concorrência submetida a sua decisão. A segunda destina-se a melhor distribuição do gás para incremento de volume, onde isto se tomar justificável.
c)	Também no que diz respeito a injeção de água, foi determinada a ampliação da Estação Injetora de Dom João, onde, ainda no primeiro semestre do ano, serão executados furos e completações, na parte norte da área do campo localizada no mar.
d)	Por fim, prescreveu-se a realização de estudos sôbre poços que não estão contribuindo com produção.
O objetivo é restaurar ou limpar os poços ainda considerados capazes de produzir. Foi firmado o respectivo contrato com uma empreiteira, e autorizada a aquisição de 6 novas unidades de limpeza; 4 dessas unidades estão sendo importadas e as 2 restantes serão entregues pela indústria nacional, uma das quais já se encontra em fase final de fabricação.
Medidas como as que acabamos de relacionar virão, por certo, aumentar a recuperação total de óleo do Recôncavo Baiano e fornecerão meios para incremento da produção diária. Algumas acarretarão resultados imediatos, outras, a médio e longo prazo.
Os técnicos não têm dúvidas sôbre as boas possibilidades reais do Recôncavo.
_______________________________i_____________________________________________
SYNOPSIS — The recent decline in oil -production in Brazil doesn’t amount so highly as it has been spread, and such a decline is due to causes for the most part inherent in oil industry as a whole. However PETROBRAS is now taking suitable measures in order to offset the shortcomings in this respect, specially through planning, developing new producing areas, and improving the production methods.
(Palestra pronunciada em fevereiro 1965.)
</field>
	</doc>
</add>