<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04868</field>
		<field name="filename">BTP_1987_30_1_09_Previsao_da_producao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">PREVISÃO DA PRODUÇÃO DE UM RESERVATÓRIO DE PETRÓLEO A PARTIR DE POÇOS ESTATÍSTICOS E CURVAS DE DECLÍNIO NUMERICAMENTE OTIMIZADAS
Mirtha Susana Bidner111
RESUMO — Com a finalidade de prever o comportamento de um conjunto de poços ou de um reservatório de petróleo, introduz-se o conceito estatístico de "poços típicos", que iniciam sua produção em tempos diferentes. Simula-se o comportamento do reservatório e determina-se sua vazão de produção, com o auxílio de três parâmetros ajustáveis: vazão de produção inicial, declínio inicial e expoente hiperbólico. Tais parâmetros são determinados fazendo-se as vazões de produção do reservatório — então simuladas — reproduzirem o desempenho anterior com um erro mínimo. Obtém-se a minimização aplicando-se o método dos mínimos quadrados e a multiva-riável de otimização numérica denominada Complexo de Box.
ABSTRACT — With the aim of forecasting the performance of a set of wells or an oil reservoir, the statistical concept is introduced of "typical wells", that begin to produce in different times. The reservoir behavior is simulated, that oil flow being determined with the help of three adjustable parameters: initial production rate, initial decline and hyperbolic exponent These parameters are ascertained by making the reservoir production rates — then simulated — reproduce the previous performance with a minimum error. The minimization is achieved by applying the least squares method and the numerical optimization multivariable called Box Complex.	■»
(Originais recebidos em 14-X-85.)
1 - Laboratório de Engenharia de Reservatórios, Escola de Engenharia da Universidade de La Plata, Argentina.
1	- INTRODUÇÃO
A previsão da produção de um poço foi descrita em artigo anteripr í1), no qual se utilizam curvas de declínio definidas por uma equação hiperbólica. Os três parâmetros aj'ustáveis dessa equação (vazão de produção inicial, declínio inicial e expoente hiperbólico) são determinados simultaneamente pela aplicação do método dos mínimos quadrados e pela técnica multivariável de otimização numérica denominada "Complexo de Box". Neste trabalho é abordada a previsão do desempenho de um reservatório, de uma zona de determinado reservatório ou de um conj'unto de poços.
Com o mesmo objetivo, FARIIMA (2) introduz o conceito estatístico de "poço típico". 0 comportamento de um reservatório ou de uma zona é simulado pela inclusão de poços típicos em número igual ao de poços reais, no momento em que estes iniciam sua produção. A vazão total do petróleo extraído do reservatório ou de uma de suas zonas é avaliada pela soma das vazões de produção dos poços típicos. Determinam-se os três parâmetros de um poço típico fazendo com que as vazões de produção do reser
vatório — até então simuladas — repro-duzam, com um erro mínimo, o comportamento anterior. Infelizmente, FARINA põe em prática sua idéia por meio de uma técnica de ensaio e erro, que implica excessivo dispêndio de tempo em cálculos.
A técnica de otimização conhecida como Complexo de Box minimiza o somatório dos quadrados das diferenças entre as vazões de produção medidas e calculadas do reservatório. Com o auxílio desta técnica, economiza-se o tempo que seria gasto em cálculos, executando-se o programa em segundos, com um computador de médio porte.
A definição de poço estatístico torna-se tanto mais aceitável quanto maior for o número de poços reais utilizados como dado. 0 comportamento de poços a serem perfurados pode ser considerado como aquele de um poço típico, desde que sua inclusão forneça novas reservas.
As curvas de declínio são as ferramentas mais primitivas e empíricas da Engenharia de Petróleo. Além do mais, constituem um método simples e rápido, pois necessitam como dados apenas
das vazões de produção de petróleo. Sistematiza-se e automatiza-se este método neste trabalho e também no outro já citado, com o auxílio de técnicas modernas de otimização, a fim de se obter uma primeira aproximação do comportamento futuro de um poço ou de um reservatório.
2	- TEORIA
Parte-se do seguinte princípio: o poço típico de um reservatório ou zona obedece à equação hiperbólica:
q (t) =q, (1 +nDjt)"1/n	(1)
onde:
q = vazão de produção no tempo t (m3/At);
q, = vazão de produção inicial, quando t = 0(m3/At);
t = tempo em meses, trimestres, semestres, anos ou outro período;
D; = declínio inicial = |(dq/dt)/qL — q, (1/At);
n = expoente de declínio não-dimen-sionado;
At= período de tempo (mês, trimestre, semestre, ano, etc.).
Para o cálculo numérico, a equação (1) é expressa da seguinte maneira: qj=qi (1 +nDijAt)'1/h	(V)
onde j é um número inteiro, usado como indicador (counter) do período de tempo durante o qual se calcula qj.
Os parâmetros qj, n e Dj são determinados pelo somatório das diferenças entre as vazões de produção medidas do reservatório e as vazões de produção teóricas do mesmo:
mínimo / j=j
(Qj, Dj, n) I Fo = (qf^ed "
Enquanto q[%ed a vazâ° de produção do reservatório menos a soma das vazões de produção dos poços reais compreendidos pelo reservatório durante o período j, Mj^lc constitu' a produção total teórica ao reservatório.
Com a finalidade de avaliar qjecsa|c, os poços típicos são introduzidos na sequência e quando os poços reais estão completados. Ou seja, para cada espaço de tempo j, há tantos poços típicos
quantos poços reais em regime de produção. As vazões de produção de cada um desses poços típicos diferem, a menos que estes tenham sido completados durante o mesmo período. A produção teórica do reservatório é avaliada pela adição das vazões de produção individuais dos poços típicos, qca|c, as quais estavam incluídas na produção, no mesmo número e tempo que os poços reais: ’“.k=,£Í	131
Como no caso anterior, j indica um número sequencial do espaço de tempo no qual Qj^|c é avaliada. Também I é um indicador, ou seja, um número inteiro, cujo valor é acrescido de uma unidade para cada etapa em que os poços começam a produzir. Conseqüentemen-te, I indica o número do período em que NWC| poços foram completados.
Em geral, j &gt; I. O caso particular em que I = 1 corresponde aos poços abertos durante a etapa inicial; j &gt; I para aqueles completados em fases posteriores, e j = I no último período considerado.
A função objetivo Fo minimiza o somatório dos quadrados das diferenças entre as vazões totais do reservatório, medidas e calculadas. A minimização ê realizada pela variação dos parâmetros qj, Dj e n do poço típico.
O coeficiente de correlação e o erro padrão são estimados com os valores '’[med e qj calc e as e9uaC0es&amp;lt;5&gt;&amp;lt;(6),
(7)	e (8), apresentadas no artigo citado (*). Finalmente, a produção acumulada do reservatório,	é estima-
da da seguinte maneira:
Nres =Nres pj calc pi
j s
= J +1
+
At
(4)
onde:
Np®s é a produção acumulada do reservatório, no momento em que começa o estudo;
Np®s = 0, se as taxas de produção forem utilizadas como dados desde a completa-ção do primeiro poço;
S	qpmed At é a produção acumulada do reservatório durante o período de
produção tomado como dado (1 &amp;lt;j &amp;lt;&amp;lt;J);
J é o número ordinal do último período
do histórico de produção;
2 q[ nain At é a previsão de pro-j = j + 1 J caic
dução acumulada com base no modelo.
3	- ANÁLISE DOS RESULTADOS
A figura 1 representa as vazões reais e simuladas de um reservatório desenvolvido entre 1970 e 1975, que possui um máximo de 75 poços em regime de produção efetiva. O conceito de poço típico estatístico é particularmente adequado a este caso, tendo em vista o elevado número de poços. Consequentemente, o coeficiente de correlação é alto (0,968), e o erro atinge 4,3%.
O poço típico tem um declínio expo-nencial. As previsões de produção foram levadas a efeito considerando-se um limite econômico de 250 m3/semestre. Ao atingir essa produção limite, o poço é fechado. As oscilações na produção, de 1970 a 1975, decorreram da perfuração de novos poços, e a falta de continuidade, entre 1983 e 1989, deve-se ao fechamento de alguns poços.
Por outro lado, a figura 2 corresponde a um pequeno reservatório, com um total de nove poços, desenvolvidos entre 1976 e 1981. Uma vez que o número de poços é pequeno, sua substituição por poços estatísticos resulta em erros de maior monta. O coeficiente de correlação é de 0,918, e o erro atinge 18,13%. O comportamento do poço estatístico é hiperbólico: n =0,839, Dj = 0,557 l/se-mestre, qj = 6 511 m3/semestre. Para o fechamento de alguns poços estudou-se um limite de 230 m3/semestre.
Tanto um exemplo como o outro foram analisados com diferentes unidades de tempo, e a concordância dos resultados é satisfatória. Contudo, as oscilações resultantes da seleção de curtos períodos de tempo (meses, bimestres, trimestres) se atenuam quando as vazões de produção são computadas durante períodos mais longos, o que propicia uma redução do erro percentual.
Por outro lado, se for tirada a média de todos os valores, em uma base anual, serão mascaradas as modificações na produção decorrentes da perfuração de novos poços ou de restaurações e recom-pletações.
Durante o trabalho, observou-se que os períodos ideais são os quadrimestres e os semestres.
0 método proposto pode ser utilizado para prever o comportamento de reservatórios quando da perfuração de novos poços. Parte-se do princípio de que estes irão se comportar como o poço estatístico típico. Conseqüentemente, sua inclusão constitui uma contribuição para os reservatórios de petróleo. Este fato só é válido quando os poços são completados em áreas ainda não desenvolvidas. A aplicação deste método nos casos de perfuração nas entremalhas da rede (infill wells) não é apropriada, a não ser no caso de previsões para curto espaço de tempo.
A figura 1 apresenta o desempenho passado e futuro de um reservatório com 75 poços diante de mais cinco novos. A produção acumulada cresce de 4 604 x 106 m3 para 4 895 x 106 m3, e o limite econômico, que deveria ser alcançado em dezembro de 1986, é adiado para dezembro de 1989. A previsão estará correta se os novos poços realmente adicionarem 291 000 m3 de petróleo ao total. No entanto, mesmo tratando-se de poços infill, os resultados podem ser aceitos para uma previsão de pequeno alcance — três a quatro anos, por exemplo.
4	- CONCLUSÕES
O comportamento de um reservatório é previsto pela substituição de poços reais por um igual número de poços estatísticos típicos incluídos simultaneamente aos reais na produção. A relação vazão/tempo de cada poço estatístico é hiperbólica. A vazão de produção total do reservatório, a cada momento, é a soma das vazões de produção dos poços típicos em produção, naquele instante. Os três parâmetros do poço estatístico típico são determinados pela minimiza-ção do somatório da diferença dos quadrados das vazões medidas e calculadas da produção total do reservatório.
A substituição dos poços reais por poços estatísticos será tanto mais precisa quanto maior for o número de poços reais que constituem o reservatório.
Se o histórico de produção for longo, as previsões serão mais realistas. Caso contrário, recomenda-se aceitar somente previsões que correspondam a um curto espaço de tempo (menor que o período de comportamento anterior). Estas serão-mais confiáveis se não houver problemas que interfiram no declínio natural do reservatório.
As previsões de produção podem ser
Coeficiente de correlação — 0,968
Vazões de produção simuladas
Fig. 1 - Taxas de fluxo medidas e simuladas de um campo com um máximo de 75 poços em produção. Os poços serão fechados após atingirem o limite de produção, entre 1983 e 1989. A abertura de mais cinco poços melhora os últimos reservatórios recuperáveis.
Coeficiente de correlação =0,918
Fig. 2 - Taxas medidas e simuladas de um pequeno reservatório constituído de nove poços.
efetuadas levando-se em conta a inclusão de novos poços, considerados típicos. Neste caso, as reservas recuperáveis serão aumentadas com a completação de novos poços. Este método, portanto, pode ser aplicado na perfuração de poços em áreas do reservatório ainda não desenvolvidas. Também pode ser utiliza-
do na perfuração de poços infill, com a finalidade de fazer previsões de curto prazo.
NOMENCLATURA
CCres = coeficiente de correlação (*) E%res	=	erro percentual (*)
ERres	=	erro padrão (*)
Dj	=	declínio inicial (1/At)
Fo	=	função objetivo
j	=	número ordinal para pe-
ríodos de tempo sucessivos
J	= número ordinal do último
período do histórico de produção
n = expoente de declínio (não-dimensionado)
NWCj = número de poços completados durante o período j
q = vazão de produção do poço no tempo t (m3/At)
qj = vazão de produção inicial quando t = 0 (m3/At)
qj ca|c = vazão de produção calculada para o período j (m3/At) q[med = Pr°dução teórica do reservatório para o período j (m3/At)
q[med = vazao de produção medida
(*) Definidos em BI DNER i1).
Nras pi
Nres
PJ
do reservatório para o período j (m3/At) limite econômico do poço (m3/At) produção acumulada do reservatório no início do estudo (m3) produção acumulada do reservatório para o período j (m3) produção acumulada calculada do reservatório para o período j (m3) produção acumulada medida do reservatório para o período j (m3) tempo (At) intervalo de tempo (meses, bimestres, trimestres, quadrimestres, semestres e anos)
ABREVIATURAS
i	= inicial
j	= número ordinal de períodos de
tempo sucessivos calc = calculada med= medida
nc = número ordinal de períodos de
t
tempo durante os quais os poços estão abertos
lim = limite res = reservatório
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
(*) BIDNER, M. S. Previsão da produção de poços de petróleo fundamentada em curvas de declínio numericamente otimizadas. B. téc. Petrobrás, 29 (4): 281-7, out./dez. 1986.
(2) FARINA, J. Declination estúdio estadístico — prevision de ia production (Statistical Study of Decline — Production Forecast). Buenos Aires, Yacimientos Petrolíferos Fiscales. Departamento de Ingenieria de Reservorios y Geologia de Explotación. Sub Administración Chubut, julio 1980 (YPF Report n.° 986).
BIBLIOGRAFIA
BEVERIDGE, G. &amp;amp; SCHECHTER, R. Optimization: theory and practice. New York, McGraw-Hill, 1970.
APÊNDICE
MÉTODO DE CÁLCULO: seleção de poço típico e previsões de produção para um reservatório
O cálculo é dividido em duas partes: comparação de históricos e previsão de comportamento, considerando ou não a produção futura de novos poços (fig. A.1).
Os dados incluem: as vazões de produção para o reservatório (q[emecp durante certo número de períodos de tempo sucessivos (J); o número de poços completados em cada período do histórico de produção (1 &amp;lt;j &amp;lt;J) e aqueles a serem completados no futuro (j &gt; J), NWCp a produção acumulada do reservatório até o início do estudo (Np®s) e a vazão de produção econômica para cada poço (q|jm).
Os parâmetros q,, Dj e n caracterizam o poço típico. Estabelecem-se os valores iniciais da seguinte maneira: a vazão de produção inicial é aquela de um poço médio hipotético, qj = q[ med^MC;; o declínio ihiciâl é adotado ou avaliado pela equação (A.1), que consta no artigo citado í1 )*; e o expoente é n = 0,5 ou qualquer outro valor intermediário.
Avalia-se o q; ca|c do poço típico pela equação (1), e a taxa de produção do reservatório, q-^®s . , pela equação (3).	J
A função objetivo é definida utilizando-se as vazões da produção total do reservatório, medida e calculada; e então é minimizada ajustando-se os parâmetros característicos do poço típico.
No cálculo do coeficiente de correlação do erro padrão e do erro percentual também se utilizam qf^ed e calc-
Obtém-se a previsão do comportamento por estimativa, em primeiro lugar, da vazão de produção do poço típico para todos os períodos de tempo. Quando um desses poços atinge a vazão de produção limite, é fechado, porém os restantes continuam em operação. O número de poços fechados durantetcada período j (NWCnc) é igual ao número de poços completados nos períodos nc. O indicador nc mostra em qual período os poços foram completados. É igual à unidade quando o primeiro poço é completado, elevando seu valor em uma unidade quando da inclusão de novos poços na produção.
A seguir, as vazões de produção qj®aic sâ° novamente calculadas pela equação (3).
A produção acumulada será avaliada a partir de taxas de produção reais, enquanto existirem dados de produção (j &amp;lt;J). Daí por diante, será extrapolada, somando-se a ^[&lt;Smecj as vazões de produção teóricas calculadas da equa-&lt;4&gt;. N^Sca|c.
Os cálculos terminam quando todos os poços estiverem fechados ou quando o limite de tempo tiver sido atingido, o que foi estabelecido arbitrariamente como N períodos de tempo.
( *) Dj (Aq/At)/q|-1 __ q
DIAGRAMA EM BLOCO SIMPLIFICADO
COMPARAÇÃO DE HISTÓRICOS
(continua)
PREVISÃO DE COMPORTAMENTO
il
</field>
	</doc>
</add>