<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04461</field>
		<field name="filename">BTP_1965_8_3_07_Algo_sobre_o_uso.pdf.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">PERFURAÇÃO E PRODUÇÃO
alç-b	ô- udô de&gt; cô-fnaAvdô-^
Paulo Joaquim Peruardes da Matta (*)
SINOPSE — Grande é a necessidade de se conhecer, antecipada e pormenorizadamente, todo o processo hidráulico que envolve o sistema circulante de uma sonda em perfuração, quando se opera com comandos superdimen-sionados.
1 — PRELIMINARES
Nos países onde mais desenvolvida se encontra a tecnologia de perfuração de poços de petróleo — Estados Unidos, México, França, Venezuela, Alemanha etc. — é praxe bastante generalizada utilizarem comandos superdimensio-naãos, também conhecidos como extragrandes ou empacados, para a obtenção de melhores taxas de penetração em regiões cujas formações, supostas bem consolidadas, se caracterizam por mergulhos acentuados, freqüentemente orientados em direções diferentes. Mergulhos dêsse tipo levam o poço a apresentar, com relativa facilidade, inúmeras variações de inclinação que lhe provocam tortuosi-dades, gerando chavetas, seguidas dos seriíssimos problemas que acarretam. A vantagem do emprêgo dos comandos em consideração está na sua grande rigidez,
(*) Técnico da Região de Produção da Bahia (RPBA/DEXPRO) e ex-professor assistente da cadeira de Perfuração, do Curso de Engenharia de Petróleo (CENAP/BA) — PETROBRÁS.
que faz diminuírem muito as dobras da coluna lastradora, quando se perfura, e ao mesmo tempo aumenta o efeito de pêndulo; êste, por sua vez, irá permitir a perfuração de um poço mais reto e, portanto, promoverá a aplicação de maiores pesos sôbre a broca, fator que reverterá em maior taxa de avanço, naturalmente.	.
Entretanto, o uso de tais comandos requer cuidados especiais, porque no reduzido espaço anular existente entre êles e as paredes do poço se originam, por ação da circulação da lama, elevadas perdas de carga, que têm atuação dupla : atuação sôbre o fundo do poço, fazendo crescer, às vêzes em alto grau, a pressão sôbre aquela zona, e isso poderá causar inconvenientes perdas de fluido de perfuração; atuação sôbre a parte inferior da broca, originando uma fôrça para cima que mascara o pêso efetivo que se pretendia aplicar, e daí, dependendo dos vários fatores em jôgo, poderá surgir uma indesejável operação de pescaria. Neste trabalho focalizamos, apenas, o segundo caso. Achamos preferível, para que todo o processo ficasse bem compreendido, a apresentação de um problema típico, o qual se poderá transformar em caso real sempre que se pretenda furar um poço nas condições analisadas.
Suponhamos estar perfurando um poço com uma broca convencional de 8 3/4” de diâmetro, dotada de três vias de água (.watercourses) de 11/16” D.E. cada uma, conectada com 18 comandos superdimensionados de 8” x 3”, e êstes ligados a uma tubulação de perfuração de 5”, 15 lb./pé, M.O., grau E, com diâmetro interno igual a 4,408”. A broca se encontraria exatamente a 2000m (6560*) de profundidade no instante em que decidimos analisar a situação, e dispúnhamos dos seguintes dados adicionais :
V = 164 ppm (velocidade anular mínima julgada necessária para arrastar a
os cortes)
Q = 340 gpm (vazão que dá V ) a	a
p = 1,30 g/cm3 (densidade da lama) ti = 30 cps (viscosidade plástica da lama), p
O esquema ilustrativo aqui estampado facilitará o entendimento da questão : indica-nos, claramente, as superfícies onde a influência da pressão de circulação se faz mais crítica.
Agora, passemos à solução propriamente dita do problema.
2	— CÁLCULO DAS PERDAS DE CARGA DO' SISTEMA
2.1	— Na superfície St
APsi = APci + A Pb + APce + APte, em que :
A Psi = perda de carga na superfície Si
A Pci = perda de carga na parte interna dos comandos
A Pb = perda de carga nos orifícios da broca
APce = perda de carga na parte externa dos comandos
APte = perda de carga na parte externa da tubulação de perfuração.
Do boletim 2-C da Hughes retiramos
A Pci = 15/1001 X 540’	. ’. A Pci = 81 psi.
Das conhecidas expressões
Q2 p	------
APb = ----------------------- e d = V nd2 ,
7430 x C2 x d*	e
em que:	-	,
r-
APb = perda de carga na broca, em psi
Q = vazão, em gpm p = densidade da lama, em ppg
7430 = constante oriunda de transformação de unidades
C = coeficiente de desenho do orifício (geralmente, 0,80 para brocas convencionais)
d = diâmetro hidraulicamente equivalente ao de um só orifício, em pol. n = número de orifícios iguais d = diâmetro de um só orifício, em
virá
pol-,
1,19 pol.,
A Pb = 131 psi.
3402 x 10,83
A Pb — ------------------------
7430 X 0,80= X 1,19*
Na figura 7.8 de GATLIN, pág. 104, que está baseada numa lama de densidade p = 9,5 ppg, também obteremos
115 x 10,83
----- = 131 psi, o mesmo valor que o anterior.
1,8	0,8	0,2	L
Q X G X X ----------------------------------------
1	1.8	3
(D. + D,)	(D4 —Ds)
9,5
Das equações
APce = 0,094 x
■n p e ti = -----------,
t	3j2	’
em que :
APce = perda de
Q = vazão, er
carga na parte externa dos comandos, em psi í bpm
G = densidade da lama, em ppg
7	= viscosidade turbulenta, em cps
L = comprimento da seção de tubos estudada, em pés
D, = maior diâmetro do espaço anular, em pol.
Ds = menor diâmetro do espaço anular, em pol. v — viscosidade plástica, em cps, p
virá
1,8	0,8	0,2	540
A Pce = 0,094 x 8,09 x 10,83 x 9,36 x -----------------------------------------,
(8,75 + 8)’ x (8,75 — 8)3
donde:	''
A Pce = 338 psi.
Do boletim 2-C da Hughes retiramos
A Pte = 11 psi/1000’ x 6020’	. •. A Pte = 66 psi.
Como as tabelas da Hughes foram feitas para uma lama de p = 10 ppg, e v — 3 cps, teremos de fazer correções para os valores que delas extraímos. Assim:
a) Para a densidade
10,83	1,3
------- = -------- = 1,083 (fator de correção)
10	1,2
b) Para a viscosidade
0,2
9,36	1,563
--------- = ---------- = 1,256 (fator de correção).
0,2	1,246
3
Feitas as devidas correções, agora resulta :
APci = 81 x 1,083 X 1,256 A Pte = 66 x 1,083 x 1,256
A Pci = 110 psi
A Pte = 90 psi.
Então :
APsi = 110 + 131 + 338 + 90
APSi — 669 psi.
2.2 — Na superfície S2
APSs = A Pb + A Pce + A Pte
APs= = 131 + 338 + 90	.-.
A Ps- = 559 psi.
2.3 — Na superfície S3
A Psa = A Pce + A Pte
APss = 338 + 90	.-. APsa = 428 psi.
2.4 — Na superfície S4
APs4 = APte .'. APs, = 90 psi.
3	— CÁLCULO DAS AREAS EFETIVAS SÔBRE AS QUAIS ATUAM AS PRESSÕES
Si = 15,28 -	-7,07	. •	.	S4 =	8,21 pol.2
S2 = 7,07 -	- 1,114	. •	.	S„ =	5,956 pol.2
S3 = 50,26 -	- 1,114	.	•.	S3 =	49,146 pol.2
S4 = 50,26 -	- 19,63	.	•.	S4 =	30,63 pol.2
3.1	— Cálculo das forças exercidas
Fi = APsi	X	Si = 669	X	8,21 . ■	.	Fi = 5 500	lb.	
F. = A Ps.	X	S3 = 559	X	5,956	. ■	.	F» = 3 300	lb.	
F3 = APSj	X	S3 = 428	X	49,146	. •	.	F3 = 21 000	lb.	
F4 = APs4	X	S4 = 90	X	30,63	.'	.	F4 = 2760	lb.	
3.2	— Cálculo do pêso total dos comandos no ar e na lama
147 lb./pé x 540’ = 79400 lb. (ar)
79 400 X (1 — 0,01533 X 10,83) = 66 200 lb. t (lama).
3.3	— Soma das forças para baixo
5	500 + 3 300 + 2 760 + 66 200 = 77 760 lb. t
3.4	— Fôrça para cima
21000 lb. 4
3.5	— Pêso máximo que se poderá aplicar sôbre a broca, a fim de que a tubulação de perfuração permaneça em tração
77 760 — 21000 = 56 760 lb. f
4	— CONCLUSÃO
Como se sabe, na prática do serviço de perfuração é muito comum o fato de qualquer perfurador, mesmo da categoria dos mais prudentes, tomar 75 % do pêso total dos comandos no ar e aplicá-los sôbre a broca, certo de que está operando com a máxima segurança. Porém tal não se dá, em realidade, no presente caso particular: é que, conforme cremos ter mostrado, as nossas hastes de perfuração certamente trabalhariam torcidas e vergadas pelo efeito de compressão, a que estariam submetidas em parte, donde podería resultar, em breve tempo, uma quebra por fadiga e, por consequência, uma onerosa operação de pescaria.
De acordo com o que ficou estabelecido, 75 % de 79 400 lb. = 0,75 x 79 400 lb. = 59500 lb.,
e 59 500 1b. &gt; 56760 1b.
A simples observação da desigualdade acima indica que devemos aplicar um pêso extra sôbre a broca, a fim de compensar o quase inevitável efeito de levan-
‘tamento da coluna, causado pela pressão de circulação do fluido, fenômeno que normalmente se manifesta quando se tenta perfurar com comandos empacados.
OBRAS CONSULTADAS
CARRILLO MIRANDA, Antonio — Notas de aula ministrada no Curso de Especialistas de Petróleo, CEP/65. Salvador, PETROBRAS — CENAP-BA, 1964, HUGHES TOOL CO. — Hydraulics for jet bits. Houston, Tex., 19 — (Bulletin n. 2-C)	.
GATLIN, Carl — Petroleum engineering; drilling and well completions. Englewood Cliffs, Prentice Hall, 1960. 341 p.
MCGRAY, Arthur &amp;amp; COLE, Frank W. — Oil well drilling technology. Norman, Univ, of Oklahoma Press, 1959. 492 p.
ZABA, J. &amp;amp; DOHERTY, W. T. — Practical petroleum engineer's handbook. Houston, Gulf publ. co. 1956. 818 p.
SYNOPSIS — IPs a great necessity to know anticipa-tely and in every detail the entire hydraulic process that’s involved in the circulating system of a rig in effective drilling, when it’s operated with oversized drill collars.
(Originais recebidos em 10-IX-65.)
Nota — Por necessidade de ordem técnica, foi mantida nomenclatura divergente do Sistema Legal de Unidades de Medida.
</field>
	</doc>
</add>