<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05550</field>
		<field name="filename">BTP_1984_27_3_09_Magnetografia_submarina.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">MAGNETOGRAFIA SUBMARINA - UMA NOVA TÉCNICA DE DETECÇÃO DE TRINCAS DE FADIGA EM PLATAFORMAS DE AÇO
CLAUDIO SOLIGO CAMERINI, Setor de Tecnologia de Equipamentos, Materiais e Corrosão, Divisão de Expiotação, Centro de Pesquisas.
RESUMO — Expõe-se uma nova técnica — magnetografia submarina - para a inspeção de estruturas offshore, tendo como objetivo detectar trincas de fadiga. Esta técnica é baseada na colocação de uma fita magnética flexível, sensível a alterações do campo magnético, sobre o membro estrutural, e na aplicação de equipamento yoke magnetizador.
O equipamento necessário consiste no yoke e no equipamento de processamento da fita magnética.
Este método tem muitas vantagens sobre o teste convencional com partículas magnéticas.
ABSTRACT — The new technique — submarine magnetography — for the inspection of offshore structures to detect fatigue cracks, based on the placement of a flexible magnetic tape sensitive to magnetic-field alterations on the structural member, and application of a magnetizing yoke, is expounded.
The necessary equipment consists of magnetizing equipment and magnetic-tape processing equipment.
The method has many advantages over the conventional testing with magnetic particles. -
(Originais recebidos em 31-1-84.)
1	- INTRODUÇÃO
A inspeção submarina de estruturas offshore é, sem dúvida, um dos campos da aplicação dos ensaios não-des-trutivos que mais tem evoluído nos últimos anos. No Brasil, por exemplo, o grande número de equipamentos que estão sendo instalados na plataforma continental alerta para a necessidade de se assegurar a continuidade operacional, preservando não só a produtividade, mas também a segurança das pessoas que all trabalham.
Dentre as diversas atividades de uma inspeção submarina, o ensaio com partículas magnéticas ocupa uma posição de destaque, já que possui grande sensibilidade às trincas de fadiga que aparecem em aços estruturais. Apesar de aplicado freqüentemente, o ensaio com partículas magnéticas apresenta alguns inconvenientes quando usado no meio submarino. Os principais problemas são: tempo prolongado de inspeção, limpeza superficial aprimorada, grande dependência do inspetor, influência de correntes marinhas, impossibilidade de aplicação na zona de variação de maré.
Atualmente, tem-se conseguido contornar alguns destes problemas realizando-se inspeções confiáveis. Entretanto, a procura de novos equipamentos e procedimentos de inspeção tem preocupado os técnicos envolvidos nesta área, que realizam pesquisas a fim de otimizar o tempo e os custos e também aumentar a confiabilidade e a facilidade do ensaio.
0 objetivo deste trabalho é apresentar uma das técnicas mais recentes surgidas nesta área, que é a magnetografia submarina, desenvolvida pelo Instituto Dr. Foerster, da Alemanha. As informações aqui contidas são resultados de duas palestras técnicas conduzidas pelo Dr. Fuss, técnico daquele Instituto, realizadas no Centro de Pesquisas da PETROBRÂS. Aproveita-se a oportunidade para agradecer à empresa Arotec S A. Indústria e Comércio, que possibilitou este encontro.
A redação deste trabalho seguiu a mesma ordem de apresentação das palestras: inicialmente, a descrição do
princípio do método; em seguida, o funcionamento do aparelho, demonstrações práticas e discussão.
2	- PRINCÍPIO DO MÉTODO
A magnetografia submarina, assim como os ensaios magnéticos, é um método de inspeção que se baseia no aparecimento áe campos de fuga ao redor das desconti-nuidades superficiais existentes em materiais ferromagnéti-cos, nos quais se aplicou um campo magnético. A perda de permeabilidade magnética na- região defeituosa força as linhas de campo a contornarem este defeito, muitas vezes saindo da peça e originando os campos de fuga.
A detecção destes campos de fuga pode ser feita de diversas maneiras. A mais comum é a utilização de partí-cuias magnéticas que são atraídas por esses campos, permitindo a visualização do defeito (fig. l,a). No método, magnetográfico, é colocada sobre a superfície da peça uma fita magnética flexível, sensível a alterações do. campo (fig. 1, b). Após a aplicação do campo magnético na peça, a fita é levada a um equipamento que realizará a leitura (fig-2).
3	- DESCRIÇÃO DO EQUIPAMENTO
O equipamento pode ser dividido em duas partes independentes: o equipamento magnetizador (yoke) e o equipamento de processamento da fita magnética.
-a-	-b-
Fig. 1 — a) Atração das partículas magnéticas pelo “campo de fiiga”. b) “Campo de fuga” atuando sobre a fita magnética.
bobina
amplificador filtro
fita
avaliaçao da magne-tização
Fig. 2 — Esquema do equipamento de leitura e processamento da fita.
Na foto 1 pode-se visualizar o yoke magnetizando a peça através de impulsos magnéticos de curta duração (aproximadamente 1/1 OOs), que passam através de duas placas existentes nas suas laterais. Ao se posicionar o yoke para a magnetização, uma esponja pressiona a fita contra a solda, a fim de aumentar a sensibilidade.
Foto 1 — Equipamento magnetizador (Yoke) em uma peça soldada com pequeno ângulo.
Na foto 2 apresenta-se o equipamento de leitura e o processamento da fita magnética, composto de módulos, a saber: o módulo 1 corresponde a uma bobina por onde passa uma corrente de alta frequência que desmagnetiza a fita, possibilitando sua reutilização; o 2 é basicamente composto do equipamento de leitura, onde as informações captadas pela fita são convertidas em sinais elétricos, ampliados e filtrados, sendo então enviados para o módulo 3 e aí representados de duas formas:-A-Scan e C-Scan. Os sinais da representação A-Scan dependem da intensidade do campo de fuga, relacionando-se diretamente com a profundidade do defeito, pois, quanto mais profunda a descontinuidade, maior será a perturbação do campo. A representação C-Scan localiza o defeito em relação à superfície inspecionada.
Foto 2 — Equipamento de leitura e processamento da fita magnética.
4	- DESCRIÇÃO DA EXECUÇÃO DO EXAME
A primeira etapa do teste consiste em desmagnetizar a fita magnética, eliminando-se qualquer sinal remanescente de outras inspeções. Após a limpeza superficial da região a ser inspecionada, coloca-se a fita magnética sobre a solda, utilizando-se para sua fixação dois ímãs permanentes (foto
3)	. Sob a fita é colocado um indicador de campo magnético com defeitos artificiais, do tipo Burmah Castrol (foto
4)	, utilizado como padrão comparativo na avaliação das descontinuidades e como parâmetro na fixação da sensibi-
Foto 3 — Colocação da fita magnética sobre a solda.
Foto 4 - Colocação do indicador Burmah Castrol sob a
fita magnética.
lidade do ensaio. Feito isto, é realizada a magnetização, colocando-se o yoke em posições sucessivas como mostrado na foto 5. A fita magnética é então levada ao equipamento de leitura. Inicialmente é fixada a sensibilidade, através dos sinais produzidos pelo indicador Burmah Castrol, prosseguindo-se à leitura e à impressão em papel. A figura 3 exemplifica como os resultados são apresentados quando se inspeciona uma junta soldada.
5	- TESTES REALIZADOS
A fim de se conhecer o desempenho geral do equipamento, foram realizados diversos testes em corpos-de-pro-va contendo defeitos artificiais (corte de serra) e naturais (trincas) em diversas situações quanto ao tipo, tamanho e localização das descontinuidades. A seguir serão apresentados alguns destes defeitos e a correspondente resposta fornecida pelo equipamento.
5.1	- CORTE DE SERRA
Simulação de trinca longitudinal: pela figura 4 podem-se visualizar as características do corpo-de-prova e do defeito artificial.
Foto 5 — Posição do Yoke para a magnetização. Note-se que a fita magnética é pressionada contra a solda por uma borracha.
O resultado da inspeção desta peça é apresentado na figura 5.
5.2	- TUBO SOLDADO COM TRINCAS A FRIO (DE HIDROGÊNIO)
Pela foto 6 podem-se visualizar a posição e algumas características desse defeito. O teste com este corpo-de-prova objetivou verificar a sensibilidade a defeitos, extremamente finos e posicionados na zona termicamente afetada.
BURMAH CASTROL
Fig. 3 — Resultados da inspeção de uma solda contendo duas trincas de hidrogênio em margens opostas do cordão.
Fig. 4 — Corpo-de-prova soldado com entalhe usinado no cordão de solda.

En to. Lhe&amp;lt;j.5ir&gt;a.do‘- pRofurMac/e - d,õmm
( corte de serra.')
c arpara. elo enLCL&lt;ne-O,Srnm
4.

I-ndccade» Burmah Castrol
Fig. 5 - Diagrama fornecido pelo equipamento, mostrando o resultado da inspeção do corpo-de-prova com entalhe usinado.
Foto 6 — Macrografia do corpo-de-prova soldado trincado por hidrogênio.
A figura 6 apresenta os resultados do teste realizado nesta solda, podendo-se ainda compará-los com a posição real dos defeitos existentes, conforme o gabarito.
Nesta figura estão representados dois diagramas referentes ao mesmo ensaio, diferindo somente na regulagem do aparelho no momento da leitura. No caso A a amplificação foi de 36,5 dB, enquanto no caso B foi de 49,5 dB. O efeito de uma amplificação maior atua diretamente na sensibilidade do ensaio. Entretanto, uma amplificação excessiva facilita o aparecimento de indicações falsas, como pode ser notado no caso B.
Da análise da figura 6 verifica-se que as indicações foram perfeitamente dimensionadas e localizadas.
Quanto à profundidade dos defeitos, o procedimento a seguir é comparar diretamente as alturas das indicações das trincas com as indicações do padrão Burmah Castrol, que possui uma espessura de 0,15 mm. Constatou-se, não só nesta peça, que a profundidade indicada tem boa preci-
B. téc. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 27 (3): 234-241, jul./set. 1984
V
INDICADOR

V
V
I N D ICADOR
B. CASTROL

TRINCAS
Z V
GA B ARITO
~F
T.RINCA
Fig. 6 - Resultados da inspeção do corpo-de-prova contendo trincas de hidrogênio.
são quando não ultrapassa 2 mm. Acima deste valor o que se consegue é simplesmente uma aproximação.
No caso em discussão, a trinca II possuía uma profundidade real de 4 mm, enquanto o teste indicou que a mesma era de 2,4 mm.
5.3	- CHAPA COM TRINCA DE TÊMPERA
Este corpo-de-prova constituía-se de uma chapa de aço alto carbono contendo trincas longitudinais devidas à têmpera.
Na figura 7 apresentam-se dois diagramas resultantes de dois testes executados independentemente, mostrando que o método possui uma boa repetibilidade. Comparan-do-se as informações contidas nos diagramas com o que realmente existia na chapa (foto 7), observa-se que o comportamento da trinca foi perfeitamente dimensionado. Entretanto, quanto à profundidade, foi indicado um valor máximo de 2,4 mm, que correspondia na realidade a 8 mm. Apesar de este erro impossibilitar maiores análises a respeito da profundidade, a representação A-Sçan permite uma avaliação do formato da trinca, o que freqüentemen-te auxilia a análise de tais descontinuidades.
5.4	- CORPO-DE-PROVA COM CHAPAS SOLDADAS EMÂNGULO
.........................,(1,„
Foto 7 — Trinca de têmpera em chapa de aço de alto carbono.
Esta peça apresentava dois tipos de defeitos: pequenas trincas obtidas com a soldagem com eletrodo contaminado com cobre, e uma trinca longitudinal na margem do cordão (fotos 8 e 9). Estas peças foram ensaiadas a fim de se avaliar a detecção de pequenas fissuras e de trincas que poderíam ser confundidas com mordeduras e outras fontes de indicações falsas.
Neste caso, tanto as pequenas trincas como a trinca longitudinal não foram detectadas. As pequenas trincas não foram encontradas, pois o equipamento não possuía a mesma sensibilidade que o ensaio por partículas magnéticas. Já no caso da trinca longitudinal, há uma deficiência
Foto 8 — Pequenas fissuras no cordão de solda.
Foto 9 - Trinca longitudinal paralela ao cordão de solda.
do método, provavelmente ocasionada pela pequena flexibilidade da fita magnética. Na figura 8 está representada a seção transversal onde existia a trinca e foi posicionada a fita magnética. Como a fita possui uma espessura relativamente grande, sua pequena flexibilidade não permite um perfeito contato com a peça, não sendo sensibilizada pelo campo de fuga provocado pela trinca.
Fig. 8 — Seção transversal da trinca longitudinal, a) Esquema indicando o posicionamento da fita, b) Macrografia da peça trincada.
6	- DISCUSSÃO
A magnetografia submarina é uma tecnologia recente de inspeção submarina em que os responsáveis por seu desenvolvimento procuram resolver alguns problemas crônicos que lhe são peculiares.
Na apresentação da técnica e do equipamento, algumas características se apresentaram bastante promissoras, podendo a técnica tornar-se muito vantajosa em relação ao ensaio convencional de partículas magnéticas. A seguir serão apresentadas algumas destas características:
—	o ensaio é extremamente rápido, em especial no que se refere âs atividades submarinas;
—	a limpeza superficial não requer o mesmo rigor do ensaio com pó magnético. Quando se utilizam partículas magnéticas, a superfície deve permitir a movimentação deste pó sobre a peça, e deve estar isenta de qualquer tipo de irregularidade que possa aglomerar partículas, originando indicações falsas. Como na magnetografia é utilizada uma fita magnética, estes problemas não ocorrem;
—	as atividades do mergulhador são extremamente simples e a interpretação do ensaio (leitura da fita) é realizada na superfície, tornando a inspeção pouco dependente do inspetor submarino;
—	através dos controles de amplificação do aparelho de leitura, pode-se analisar uma mesma fita com diversas sensibilidades. Isto torna o equipamento muito versátil, podendo-se calibrá-lo para condições específicas, dependendo do tamanho do defeito que se está procurando;
—	a fita magnética corresponde a um registro permanente da inspeção, o que não é tão fácil de se obter no exame convencional com partículas magnéticas;
—	a magnetografia informa, de maneira aproximada, o formato da descontinuidade, o que pode ser utilizado para agilizar a análise e as conseqüentes providências;
—	a inspeção na zona de variação de maré passa a ser possível, devido à não influência pelas ondas ou correntes marinhas.
Por outro lado, a magnetografia submarina apresenta alguns inconvenientes, tais como:
—	o equipamento é sofisticado, exigindo cuidados especiais que, nas condições de mar, não são facilmente obtidos;
—	somente defeitos longitudinais ao cordão de solda são detectados, porque a magnetização é feita apenas no sentido transversal ao cordão. É oportuno ressaltar que esta deficiência perde importância no caso da inspeção submarina, onde se procuram trincas de fadiga, geralmente paralelas ao cordão de solda;
—	não são detectadas pequenas trincas, pois a sensibilidade é bem menor que a do ensaio convencional com partículas magnéticas.
Em geral, a magnetografia submarina mostrou-se uma técnica avançada e muito promissora para otimizar as inspeções submarinas de plataforma de aço. É claro que em alguns aspectos a técnica precisa ser ainda ajustada. Citamos como' exemplo a necessidade de se desenvolver uma nova fita magnética, mais fina e flexível, que venha a melhorar o contato com a peça. Solucionados problemas como este, esta técnica terá, sem dúvida, uma grande aplicação no campo em que se propõe atuar.
</field>
	</doc>
</add>