<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04758</field>
		<field name="filename">BTP_1969_12_3_11_Implantacao_da_pesquisa.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
DIVERSOS
implantação da pesquisa operacional em empresas de grande porte
R. G. da Costa (*)

SINOPSE — A Pesquisa Operacional tem-se destacado, ültimamente, como auxiliar eficaz nas tomadas de decisões e como instrumento de planejamento e programação de empresas e organizações.
Não obstante o seu apregoado êxito, a aplicação dêsse método científico aos sistemas artificiais é tarefa lenta, pois sua implantação normalmente se reflete na mudança de métodos de trabalho, até então usados tradicionalmente. Se a empresa é de grande porte, com departamentos funcionando como verdadeiras emprêsas menores, mas ainda assim de proporções maiores que o comum, as atividades que inter-relacionam tais departamentos constituem campo fértil de aplicação da Pesquisa Operacional. Observa-se, por outro lado, grande inércia na utilização eficaz dos modelos que porventura venham a ser desenvolvidos, dada a autonomia geralmente constatada nesses departamentos. Na constituição da equipe de P.O. é importante a origem dos elementos a serem recrutados, dando-se preferência aos da própria emprêsa e com vivência de seus problemas. É vital a participação do órgão ou órgãos interessados na utilização do modêlo desenvolvido, na colocação e no equacionamento do problema.
(*) Técnico da Assessoria de Pesquisa Operacional, Serviço de Organização e Gerência Administrativa (PESOP/SEORG) — PETROBRAS.
R. G. da Costa, nascido em 1933, formado pela Escola Nacional de Química; na PETROBRÃS fez o CENPRO e o Curso de Analista, e no IBGE o Curso de Analista e Programador de Computadores Digitais, ENCE. Ao ingressar na Empresa trabalhou no Centro de Pesquisas e Desenvolvimento; atualmente responde pela Chefia do órgão de Pesquisa Operacional, no Serviço de Organização e Gerência Administrativa.	'
1	— INTRODUÇÃO
Nas emprêsas de grande porte, a Pesquisa Operacional (P.O.) vem-se firmando pouco a pouco como um auxiliar efetivo nos processos decisórios em geral, e em particular naqueles que integram atividades de departamentos com acentuada autonomia administrativa, mas com profunda inter-relação de funções.
O grande potencial de utilização da P.O. está estreitamente ligado ao problema da integração da em-prêsa em tôdas as suas atividades, ainda que sua aplicação possa ser feita a qualquer problema técnico-administrativo, localizado em uma unidade ou órgão. Talvez sejam muito poucas as emprêsas que, concretamente, já empreguem a P.O. nesse nível, atualmente, mas é fora de dúvida que essa é a meta contemplada para o futuro.
Como ponto de partida natural para aplicação da P.O. em uma emprêsa de grande porte, particularmente a que se dedique a atividades industriais, deparamos com problemas de programação ou planejamento da produção em que se desejam avaliações de alternativas que se apresentem para decisão.
O objeto inicial das aplicações da P.O. são os problemas específicos, e nesse momento é difícil generalizar a aplicação através de modelos mais amplos, que cubram o problema específico como caso particular. E é natural essa tendência na primeira fase de utilização da P.O., pois a sistematização só pode ser empreendida com um mínimo de experiência prática na elaboração e uso dos modelos teóricos formulados.
Em uma etapa posterior, poderão ser tentados estudos de sistematização da aplicação de modelos de caráter mais amplo e visando a integração crescente das atividades da emprêsa, desde que tenha sido alcançada a experiência no uso de modelos, quer do ponto de vista de sua construção, quer do de sua aceitação por parte dos usuários.
Finalmente, como já dissemos, o estudo integrado da emprêsa é a grande meta de aplicação da Pesquisa Operacional.
Esta fase depende, entretanto, do sucesso de outras atividades da emprêsa relacionadas à P.O. (organização, processamento de dados e análise de sistemas), que formam o que tem sido reconhecido últimamente como “sistemas de informação para a gerência”. E depende, além disso, que os administradores e técnicos de todos os níveis da emprêsa aceitem e prestigiem êsse trabalho de preparação, pois é para êles que vão convergir, afinal, os produtos daquelas atividades, sob a forma de instrumentos novos de trabalho que êles mesmos vão utilizar.
Se não ajudarem a prepará-los, se não estiverem convencidos de seu valor, se não estiverem habilitados a usá-los com eficiência, pouco será possível realizar.
O presente trabalho foi calcado em uma experiên-ca de pequena duração (2 anos) de implantação da Pesquisa Operacional em uma emprêsa de grande porte, a PETROBRÃS, e portanto uma fôlha de serviços apenas iniciada, mas o suficiente para se concluir sôbre um programa de trabalho a cumprir, no que diz respeito à preparação da equipe, ao modo de comunicação com os órgãos potencialmente utilizadores dos serviços, e a gama de estudos a realizar.
2	— 0 CAMPO DE APLICACÃO DA PESQUISA OPERACIONAL
Os sistemas organizados artificialmente constituem, em sentido lato, o campo de aplicação da P.O., e os problemas relativos à análise e avaliação de alternativas que normalmente precedem a tomada de decisões são, em sentido mais restrito, o campo particular de trabalho das equipes de P.O., nas emprêsas de grande porte.
A estrutura de produção, por sua vez, é o ponto de partida natural para as aplicações da P.O. nessas emprêsas, para a solução de problemas específicos ou, se não tanto, para a primeira “venda” da idéia.
Para uma “venda” da idéia eficaz é necessário escolher problemas cujo tratamento semântico-sintá-tico seja relativamente simples, e, não obstante, fla-
grants a repercussão dos resultados. Daí, portanto, a escolha da estrutura de produção.
Ã medida que os estudos específicos vão sendo tratados, criam-se condições e ambiente para um salto de qualidade na aplicação da P.O., e logo em seguida aos estudos de sua sistematização, que podem se dar não só em relação a um problema específico, de natureza rotineira ou cíclica, como também para o desenvolvimento de modelos mais gerais. Aí, então, os estudos são conduzidos mais sob um ponto de vista organizacional, visando a padronização de aplicação e o seu uso coordenado na emprêsa, a ponto de permitir a integração de várias atividades, o que é crítico numa grande emprêsa, através de uma estrutura organizada de informações.
Sumarizando e ordenando o exposto, podemos caracterizar, pois, as seguintes fases de aplicação da P.O. em emprêsas industriais:
«) fase caracterizada pela realização de estudos de viabilidade de aplicação e de demonstração do potencial do uso (“venda” da idéia);
b)	fase caracterizada pela realização de estudos visando solucionar problemas específicos, normalmente originados nos órgãos diretamente relacionados à produção, onde os problemas são mais fàcilmente equacionáveis (do ponto de vista semântico), mais concentrado é o poder de decisão e mais organizada é a estrutura de informação (de um ponto de vista específico da produção);
c)	fase caracterizada por estudos de sistematização visando ou a implantação de uma estrutura de informações capaz de integrar as atividades operacionais maiores da emprêsa (geralmente autônomas quanto ao poder de decisão) com as atividades gerenciais de alto nível, ou a construção de modelos mais gerais de representa-tação de suas atividades, que abranjam os casos específicos como particulares, e estruturados de forma a serem integrados na estrutura de informação existente ou a projetar.
Nesta fase, os estudos são conduzidos não pela equipe de P.O., isoladamente, mas como parte de um “sistema de informação para gerência”, conhecidos nos países de língua inglê-sa como Management Information Systems, e que é composto, além da equipe de P.O., de equipes de “organização e métodos” e, de “análise de sistemas”.
3	— APROXIMAÇÃO DO PROBLEMA ATRAVÉS DA P.O.
A aplicação da P.O. à solução de problemas gerenciais é caracterizada pelos seguintes aspectos:
a)	uso de uma equipe de profissionais de diferente formação, de modo a permitir um adequado su
porte técnico-científico ao desenvolvimento dos procedimentos necessários à resolução do problema;
b)	atendimento à diretriz básica de que o objetivo perseguido é determinado segundo um ângulo de visão concernente à emprêsa, e não segundo um ponto de vista departamental ou de uma unidade de operação, mesmo que o problema tenha sido originado em um particular órgão da emprêsa;
c)	uso de um processo dedutivo de identificação do problema que vai sempre do geral para o particular, embora possa ter origem no particular, quando da sua colocação.
Quando da aplicação da P.O. propriamente dita aos problemas, podemos destacar, normalmente, as seguintes fases:
a)	colocação do problema pelo órgão responsável, que normalmente o faz para um fim compatível com sua área de influência;
b)	identificação e formulação geral do problema, para o que geralmente se modificam as suas limitações de origem, ampliando-se seu objetivo e incluindo-se provàvelmente outras áreas de influência, até um ponto em que possam ser considerados todos os aspectos significativos no problema, do ponto de vista da emprêsa;
c)	não obstante essa formulação geral, é possível
que seja delimitada a área de investigação segundo as conveniências e necessidades do momento, o que só se fará, porém, após a avaliação das conseqüências, ainda que aproximadamente. Se, para a solução do problema, fôr desenvolvido um modêlo matemático representativo da situação, provàvelmente na delimitação dessa área poderão ser definidos parâmetros que traduzam o comportamento mais amplo do sistema investigado;	.
d)	definida a área de investigação, é preciso selecionar uma metodologia de investigação e busca de solução para o problema. Normalmente, esta fase é caracterizada pela elaboração de um modêlo matemático, que é a imagem sintática do problema em foco, e de um método de solução;
e)	definido, estudado e testado o método de busca de solução, é necessário preparar o conjunto de processos, rotinas e programas que possibilitarão solucionar sintàticamente o problema, e interpretar os resultados, de forma concreta.
Esta fase poderá adquirir um grau proeminente de importância para as atividades cíclicas onde fôr grande a complexidade do fluxo de informações, aliada à necessidade da tomada de decisão com premência de tempo e com a maior riqueza possível de informações. Nesse
caso, os estudos são conduzidos, como já dis. semos, como parte de um sistema de informações para a gerência.
f)	O uso do modêlo desenvolvido, já revestido do aparato que torna possível a sua utilização real para a condução do estudo propriamente dito, é a fase subseqüente. Nessa ocasião, é possível avaliar as conseqiiências de diferentes conjuntos possíveis de diretrizes, políticas e alternativas propostas para a solução do problema. O sistema nascido com o modêlo matemático, aliado ao conjunto de processos e rotinas, foi elaborado de maneira a que seu comportamento se equivalha ao sistema real, que, na emprêsa, executa as operações diretamente no problema em questão;
g)	como fase final de aplicação, pode-se explorar o sistema desenvolvido para o estudo de situações mais gerais e mais amplas que a apresentada pelo problema específico, sendo assim possível avaliar as conseqiiências de mudanças mais ou menos radicais na estrutura de momento do sistema real.
4	— A LOCALIZAÇÃO DA PESQUISA OPERACIONAL EM UMA EMPRÊSA DE GRANDE PORTE
A Pesquisa Operacional, como qualquer campo do conhecimento científico, não tem dono, portanto não faz sentido localizá-la, como atividade exclusiva, em qualquer órgão da emprêsa. Ela é livre de ser utilizada em qualquer local e a qualquer tempo, desde que haja condições de fazê-lo a contento e com seriedade.
Entretanto, em uma emprêsa de grande porte convém institucionalizar um órgão especializado, encarregado de sua coordenação. Além disso, por questões de eficiência e de consistência na aplicação, é conveniente -também que todos os problemas que envolvam a emprêsa como um todo, e que forem suscetíveis à aplicação de P.O., passem à responsabilidade da equipe dêsse órgão, pois, conforme dissemos, uma das características da aplicação de P.O. é a de permitir que a solução para os problemas gerenciais seja dada do ponto de vista da emprêsa, como um todo, através da integração de suas atividades.
Por outro lado, na solução de problemas específicos de determinados órgãos em sua área de influência, a aplicação de P.O. pode perfeitamente ficar a cargo de sua equipe, de acordo com suas possibilidades e com o eventual assessoramento do órgão central de P.O.
Ê importante frisar que não faz sentido imaginar a equipe do órgão de P.O. trabalhando sozinha na solução de um problema gerencial.
A equipe do órgão de P.O., quando em atividade, ficará necessàriamente ligada a outros elementos da emprêsa, provenientes dos órgãos aos quais o problema está afeto, a não ser que o trabalho a realizar seja estritamente afeto a P.O., como aplicação do método científico, como por exemplo no desenvolvimento de novas técnicas, generalização e formulação de modelos particulares etc.
Estreitamente ligadas à aplicação da P.O. estão as funções de processamento de dados, análise de sistemas e organização, sendo ideal a estrutura de organização da emprêsa que puder colocar sob a mesma chefia essas atividades. Isto é particularmente importante para o desenvolvimento de sistemas integrados de informação, como suporte para decisões em nível de emprêsa. Acreditamos ser esta a aplicação de real valor da P.O., e que justifica, em verdade, a existência de um órgão central.
5	— FORMAÇÃO DE EQUIPE DE UM NÜCLEÓ DE P.O.
Justificada a constituição de um núcleo de P.O. em emprêsa de grande porte, convém ressaltar os aspectos relativos à sua formação e preparação.
Como ponto comum a tôda a equipe que constituirá o núcleo, é fundamental uma sólida base matemática sôbre a qual seria erigida uma estrutura diversificada de conhecimento especializado.
Dada a natureza do problema a atacar, é característica de uma equipe de P.O. a sua composição inter-disciplinar.
Na definição da composição inicial da equipe de P.O., os seguintes aspectos devem ser considerados:
«) quanto às necessidades de especialização: devem figurar na equipe os especialistas nos assuntos diretamente relacionados a P.O., tais como matemáticos, estatísticos, analistas de sistema etc.;
b) quanto às necessidades da emprêsa: devem figurar na equipe pessoas com conhecimento aprofundado da emprêsa, capazes de dialogar com os diversos responsáveis pela condução de suas atividades mais importantes e tendo como traço comum ao resto da equipe, pelo menos, uma sólida base matemática.
Consideramos primordial a existência de um programa de aperfeiçoamento contínuo da equipe, a ser conduzido em duas fases principais:
a)	homogeneização do conhecimento considerado básico para tôda a equipe: álgebra linear,-probabilidade, estatística etc.;
b)	especialização da equipe, segundo as suas necessidades.
6	— APLICAÇÃO DE P.O. NA INDÚSTRIA DO PETRÓLEO
De aproximadamente 20 anos até hoje têm crescido de forma incontestável as aplicações de P.O. na indústria do petróleo, cuja natural complexidade, decorrente do fato de serem intimamente interligadas suas atividades, torna-a um campo fértil dessas aplicações.
As primeiras aplicações tiveram lugar nas operações de mistura (blending) de faixas de produtos nas refinarias. Hoje em dia, modelos interligando várias refinarias e unidades de transporte já estão sendo utilizados como instrumentos auxiliares da tomada de decisões no planejamento das operações das emprêsas de petróleo.
Pode-se afirmar que a aplicação da Pesquisa Operacional da indústria de petróleo restringe-se quase que exclusivamente ao emprêgo da programação matemática e da simulação, tendo em vista que os problemas aí originados são de tal porte, e com um número tão grande de variáveis, que somente modelos de tal tipo têm condições de ser desenvolvidos.
Os estudos para novas aplicações de P.O. na indústria petrolífera se concentram, no momento, na tentativa de integração, num único modêlo, de tôdas as atividades de emprêsa, desde a produção ou a compra do óleo até sua comercialização, em derivados.
Para o sucesso dessa aplicação, as equipes de P.O. ainda dependem dos seguintes fatores:
a)	desenvolvimento de algoritmos e de métodos de computação para as técnicas de programação matemática (especialmente o método da decomposição) aplicáveis à estruturação de modelos de grande porte, de modo a permitir traduzir com maior fidelidade a complexa realidade técnico-administrativa da emprêsa;
b)	aceitação pelos dirigentes em todos os níveis de emprêsa da utilização dos métodos científicos oferecidos pela P.O. como coadjuvantes (e não substituto) no processo de tomada de decisões, principalmente nas áreas onde a aplicação de P.O. é ainda incipiente (na área técnica, na administrativa, a atividade de produção de petróleo, a atividade de marketing e distribuição) ;
c)	desenvolvimento de um processo de decisão integrado, tendo por suporte modelos de quantificação envolvendo as variáveis pertinentes aos problemas da emprêsa como um todo, evitando com isso a “submodelização” (construção de modelos delimitados pelas áreas de responsabilidade de cada departamento ou órgão operacional).
7	— A EXPERIÊNCIA DE P.O. NA PETROBRÁS
7.1	— QUANTO Ã ESTRUTURA ORGANIZA-
CIONAL.
A localização do órgão de P.O. na PETROBRÁS foi feita de maneira a grupar, sob a mesma chefia, atividades de pesquisa operacional, análises de sistemas e organização, para formar os chamados sistemas de informação para a gerência.
7.2	— QUANTO Ã FORMAÇÃO DE EQUIPE.
A PETROBRÁS seguiu procedimento idêntico ao empregado pela maior parte das emprêsas mundiais de petróleo, na formação de suas equipes de pesquisa operacional, ao buscar os elementos da equipe nas áreas de aplicação de P.O. (notadamente a área industrial) e complementando a sua formação com cursos relacionados a P.O.
7.3	— OUANTO Ã APLICAÇÃO DE P.O.
O início da aplicação de P.O. nas indústrias de petróleo ocorreu, normalmente, na área industrial, e dentro desta, nas refinarias. Os primeiros modelos surgidos foram de representação de parte de refinarias (mistura de gasolinas, unidades de conversão etc.), evoluindo em seguida para tôda uma refinaria e conjuntos de refinarias.
O caminho seguido pela P.O. com suas aplicações na área industrial, desde a estruturação de modelos de unidades ou operações de uma refinaria até a estruturação de modelos integrados de refinarias, deveu-se aos seguintes fatos:
a)	não existia, no início das aplicações (em tôrno de 1950) experiência acumulada e tradição na aplicação de P.O., e os modelos iniciais não poderiam ser, portanto, de grande porte, nem envolver um complexo operacional que fugisse a uma subordinação única e de nível não muito alto na emprêsa ou unidade operacional;
b)	não havia nenhum reconhecimento por parte dos responsáveis pelas decisões do valor ou vantagens da aplicação de P.O.;
c)	não havia ferramentas adequadas disponíveis (códigos e programas), que facilitassem o emprêgo das técnicas de P.O., nem computadores com capacidade suficiente para tratar de problemas de maior complexidade.
Por isso, o início da aplicação de P.O. na área industrial, como em qualquer outra, naquela época, não podería ser diferente de como ocorreu, restringindo-se a modelos representando parte de unidades operacionais. Em conseqüência, a aplicação deseh-volveu-se em núcleos setorizados, ligados a unidades operacionais ou departamentais, e além da não existência de técnicas e ferramentas capazes de trabalhar
problemas de maior complexidade, o fato concorreu para atrasar a aplicação dos modelos de P.O. ao nível da emprêsa.
Êsse tipo de crescimento concorreu também para uma concepção de modelos com um nível de detalhes bastante grande, e na tentativa de integração de atividades, a tradição existente forçou a manutenção dêsse mesmo nível, crescendo a complexidade do modêlo sem que a precisão da informação ali contida tivesse crescido na mesma proporção.
Em outras palavras, um modêlo que integra refinarias não poderia ser tão detalhado quanto um modêlo que representa parte de uma refinaria, pois os dados existentes, bem como o escopo dos estudos, requerem precisão bem menor e dispensam êsse grau de detalhe, que fica supérfluo.
Entretanto, por uma questão de inércia ou comodidade, fica mais simples justapor apenas os modelos individuais, compondo o modêlo integrado, que fica assim com um excesso desnecessário de detalhes.
Por outro lado, a construção de modelos integrados envolve a divisão de responsabilidade nas tomadas de decisão, que deverá ser feita mais por definição de diretrizes que por escolha de alternativas resultantes da aplicação dos modelos. Isto traz um problema de ordem administrativa, onde a autonomia departamental observada na maioria das emprêsas impediu que tal procedimento pudesse ser pôsto em prática com facilidade.
Em uma emprêsa que inicia suas aplicações de P.O., ou em âmbito maior, de sistemas de informações, não é necessário que o mesmo caminho seja trilhado, palmo a palmo. Aliás, o início das aplicações de P.O. na PETROBRÂS seguiu um caminho oposto ao observado em outras emprêsas de petróleo, pelas seguintes razões:
a)	já existe um conhecimento acumulado de aplicações de P.O. na indústria de petróleo acessível na literatura;
b)	não há uma tradição de elaboração de modelos com detalhes nem seria possível um grau de detalhe grande na PETROBRÂS, onde a precisão das informações normalmente não é homogênea;
c)	nos problemas magnos da emprêsa existem critérios e diretrizes gerais que podem ser formulados e que refletem bem os objetivos globais da emprêsa, sem que seja necessário um conhecimento detalhado de suas operações, critérios e diretrizes êsses que podem ser traduzidos fàcilmente em equações, como por exemplo, no caso da seleção de petróleo para importação, e na programação de transporte marítimo por cabotagem;
d)	há um número suficiente de códigos e programas disponíveis para utilização imediata pela
equipe, que se preocupará tão-sòmente com o equacionamento do problema.
Por outro lado, o sucesso da aplicação de P.O. em todos os níveis da emprêsa não poderá prescindir de um maior detalhamento dos modelos a serem estruturados, para que êstes possam ser aplicados descentralizadamente, em rotina. Um procedimento mais geral e menos detalhado só se aplica em casos como os citados há pouco em c), e que decorrem da natureza particular das operações de uma emprêsa mo-nopolística como a PETROBRÂS.
É necessário destacar aqui também os esforços de aplicação locais de P.O. em problemas de competência direta dos órgãos ou unidades operacionais, como, por exemplo, no planejamento dos trabalhos de manutenção das refinarias da PETROBRÂS, onde as técnicas do caminho crítico têm sido largamente usadas, bem como desenvolvidos modelos de programação de atividades envolvendo limitação de recursos.
Êsses trabalhos foram desenvolvidos pelas próprias equipes das unidades operacionais, tendo a Assesso-ria de Pesquisa Operacional apenas tomado conhecimento dêsses esforços, o que aliás está perfeitamente de acordo com a filosofia de aplicação de P.O. preconizada neste trabalho.
7.4	— QUANTO ÀS PERSPECTIVAS DE APLICAÇÃO CONTEMPLADAS PARA O FUTURO
A escolha dos problemas da emprêsa para uma possível aplicação de P.O. será feita de modo a atender a um dos critérios seguintes:
a)	maior probabilidade de sucesso,
b)	maiores resultados para a emprêsa.
Essa diretriz norteou as primeiras aplicações de P.O. na PETROBRÂS, efetuadas na seleção de pe-tróleos para importação (em aplicação desde 1966) e na programação do transporte marítimo por cabotagem na costa brasileira.
Paralelamente a êsses dois maiores projetos (apresentados ao I Simpósio Brasileiro de Pesquisa Operacional e sua Aplicação), a Assessoria de Pesquisa Operacional não se tem descuidado da “venda” da idéia aos órgãos potencialmente utilizadores de P.O., tendo promovido um seminário em 1966 e ministrado vários cursos sôbre o assunto, em diversos órgãos da emprêsa.
Pretende-se continuar a implantação da atividade seguindo a mesma diretriz acima, conforme a aceitação de P.O. nos diferentes níveis da emprêsa.
À medida que a atividade fôr aceita, os esforços da equipe poderão e deverão ser dirigidos para a estruturação de modelos setoriais, com a participação necessária dos elementos de cada órgão interessado, e uma vez estabelecido o modêlo, qualquer que
seja o nível da emprêsa ao qual estará afeto, deverá ser utilizado em rotina pelo órgão responsável pela atividade, que assim o manterá atualizado, cabendo à equipe de P. O. eventuais reestruturações no modêlo.
Ainda mais, na aplicação de P.O. a um problema, o processo tradicionalmente instituído para sua solução poderá vir a ser modificado substancialmente, como conseqüência da própria aplicação. Não se trata, portanto, de sòmente uma mudança dos métodos de cálculo, e sim de uma mudança maior, do próprio processo decisório.
Isto traz, evidentemente, dificuldades na implantação efetiva de P.O. em uma emprêsa, principalmente de grande porte, pois quaisquer mudanças nos processos administrativos sofrem uma reação natural, fruto de sua própria inércia.
Daí, portanto, para que um processo decisório se modifique, em conseqüência de uma aplicação de
P.O., é necessário que os modelos desenvolvidos passem a figurar como parte integrante do processo, manipulados por aquêles aos quais compete o controle dêsse processo.
Ninguém, a não ser o responsável pelas atividades intrínsicas do processo decisório, pode manter atualizado e “pronto a operar” os modelos formulados.
Consideramos como a pedra angular da perfeita implantação da Pesquisa Operacional, em uma emprêsa de grande porte, esta participação consciente dos responsáveis por suas diversas atividades na elaboração dos modelos e dos sistemas consequentes.
E, em suma, sòmente desta forma a equipe de P.O. e suas companheiras íntimas — a de organização, a de análise de sistemas e a de processamento de dados — ficarão livres para constituírem na emprêsa um adequado sistema de informação para a gerência, que contenha os modelos capazes de tornar racionais e científicas as decisões de alto nível da emprêsa.
Bibliografia
Ackoff, Russel Lincoln ed. — Progress in operation research. New York, London, J. Wiley, 1961. v. 1 (Publications in operations research, 5).
Aronofsky, Julius S. — Operations research and the management of large crude reservoirs. Proceedings of the Sixth World Petroleum Congress, Frankfurt, Sec. 8, p. 123-31, 1963.
Conway, Frank M. — Contributions of linear programing to management planning and control. Proceedings of the Sixth World Petroleum Congress, Frankfurt, Sec. 8, p. 187-99, 1963.
Costa, Roberto Gomes da — Relatório conclusivo de estágio. Boletim do SEORG, Rio de Janeiro, 2(2): 30-42, mar./abr. 1967.
Dean, B. — Replacement theory. In: HERTZ, David B. — Progress in operation research. New York, John Wiley, 1963. v. 2 cap. 9 (Publications in operation research, 9)
Franzoni, Robert A. &amp;amp; Burk, Richard O. — Applications of operation research to the petroleum industry. In: SOUTH WESTERN LEGAL FOUNDATION OIL AND GAS ACCOUNTING — Oil and gas accounting. Albany, Mathew Bender Company, 1966. p. 183-236.
Kahle, Robert V. — Corporate planning using mathematical techniques. Proceedings of the Sixth World Petroleum Congress, Frankfurt, Sec. 8, p. 201-12, 1963.
SYNOPSIS — Operations Research, the application of the scientific method to artificial systems, has lately stood out in its applications to enterprises and organizations as an effective aid in regards to decision making, and as an instrument for planning and programming the introduction of Operations Research is a prolonged task. This is so because its application normally reflects on changes of the methods of work, until then, traditionally used in the organization. The way the problems should be tackled, specially this first ones, is also very important for the success of an Operations Research Team. One should avoid theating the problems as if they were sources for the application of “techniques", for these techi-niques do not stand for Operations Research. Finally, the participation of the organization interested in the placing and solution of the problem is vital. Later, when the developed model is beeing used it will preferably be the responsability of the user to keep it up to date.
(Originais recebidos em ll-XI-68)
</field>
	</doc>
</add>