<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04480</field>
		<field name="filename">BTP_1997_40_2_4_05_Aluminas_cataliticamente.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">AL UMINAS CA TALITICAMENTE A TIVAS E SUPORTES DE
CATALISADORES - DEZ ANOS DE PESQUISA
AL UMINAS CA TAL YTICALLYA CTIVE AND CA TAL YSTS SUPPORTS - TEN YEARS OF RESEARCH
ALUMINAS CATALITICAMENTE ACTIVAS YSOPORTES DE
CA TALISADORES - DIEZ ANOS DE INVESTIGA CION

	 	 	
VSgfggSS,
Cecília M.C. Figueiredo1
Edisson Morgado Jr.1 Gustavo Torres Moure
RESUMO As aluminas têm sido amplamente utilizadas na indústria de refino de petróleo e petroquímica, tanto como suporte para catalisadores, quanto como o próprio catalisador. Nos últimos dez anos, o Grupo de Alumina da Divisão de Catalisadores do CENPES dedicou-se a desenvolver e caracterizar aluminas e catalisadores à base de alumina nas áreas de interesse da PETROBRAS. Reúnem-se, aqui, alguns dos resultados alcançados pelo Grupo.
ABSTRACT Aluminas have been widely used in the oil refining and petrochemical industry, as a support for catalysts and as the catalyst itself. Along the last ten years, the Alumina Group of the Catalysts Division of CENPES has worked hard to develop and characterize aluminas and catalysts based on alumina in the areas of interest of PETROBRAS. Herein some of the results found by the Group have been gathered.
RESUMEN Las aluminas han sido ampliamente utilizadas en la industria de refmación de petróleo y petroquímica, tanto como soporte para catalisadores como el propio catalisador. En los últimos diez anos, el Grupo de Alumina de la Division de Catalisadores del CENPES se ha dedicado a desarrollar y caracterizar aluminas y catalisadores a base de alumina en las areas de interés de la PETROBRAS. Aqui han sido reunidos algunos de los resultados alcanzados por el Grupo.
(Originais recebidos em 01.10.97.)
1.	INTRODUÇÃO
Alumina é o nome genérico empregado para designar os diferentes tipos de óxidos de alumínio obtidos a partir da desidratação dos hidróxidos de alumínio. O termo “alumina hidratada” é utilizado, algumas vezes, para designar os diversos tipos de hidróxido de alumínio, causando certa confusão para os menos familiarizados com o tema. Usualmente associado ao material obtido
diretamente do beneficiamento da bauxita, a alumina é a principal matéria-prima na produção de alumínio metálico.
Para a catálise, entretanto, alumina é como uma palavra mágica para uma série de produtos -suportes ou catalisadores - que podem ser preparados sob medida para cada processo. O grande número de produtos derivados dos óxidos ou dos hidróxidos de alumínio pode levar ao uso
1 Setor de Desenvolvimento de Catalisadores (SEDEC), Divisão de Catalisadores (D1CAT), Centro de Pesquisas (CENPES). Boi. téc. PETROBRAS, Rio de Janeiro, 40 (2/4): 67-78, abr./dez. 1997	67
de terminologia inadequada e à falsa impressão de que o produto é um só, variando apenas o nome do fabricante.
Dependendo de como o hidróxido de alumínio é preparado, das matérias-primas empregadas, das condições de tratamento e da calcinação final, são obtidos diferentes produtos, com características distintas. Aluminas com larga variação de área específica (10-350 m2/g), volume de poros (0,2-2,0 mL/g), distribuição de poros (mono- ou polimodal), pureza e resistência física podem ser obtidas pelos mais diversos processos para as mais diferentes aplicações.
A tecnologia de produção/preparação de aluminas cataliticamente ativas para uso como suporte de catalisadores ou em processos em que se utiliza a alumina ativada como o próprio catalisador foi objeto de estudo do Grupo de Alumina, da Divisão de Catalisadores do CENPES, nestes últimos dez anos.
Ao longo deste tempo, além da manutenção do estado-da-arte, adquiriu-se grande experiência no desenvolvimento desses produtos, desde a escala de laboratório até a implantação industrial de algumas rotas.
Dentre as várias técnicas de preparo experimentadas pelo Grupo, destacaram-se os métodos de precipitação por neutralização de sais de alumínio, que serão, aqui, discutidos.
2.	OS HIDRÓXIDOS DE AL UMÍNIO
O minério denominado bauxita é a fonte de alumínio mais abundante no mundo e, consequentemente, a mais econômica em termos industriais. Dependendo da origem e do tipo de condição climática, os depósitos de bauxita podem apresentar, em sua composição, diferentes tipos de hidróxidos de alumínio. No quadro I, apresentam-se as principais variações de hidróxidos de alumínio e a nomenclatura mais comumente usada. Ocorrem naturalmente a gibsita, a boemita e a diáspora. A bayerita, a nordstrandita (ou bayerita II) e a pseudoboemita são produtos sintéticos, esta última com grande interesse para o desenvolvimento de catalisadores.
Para serem usados como suporte ou como catalisador, os hidróxidos de alumínio precisam ser ativados termicamente. E durante o tratamento térmico que se dá o desenvolvimento das propriedades superficiais das aluminas em função do rearranjo cristalino provocado pela perda de água de cristalização. No quadro II, apresentam-se os diferentes tipos de aluminas que podem ser obtidos a partir da desidratação térmica dos hidróxidos de alumínio. As aluminas chi, gama, eta, kapa, delta e teta são ditas aluminas de transição; a alfa-alumina (corundum) — obtida a partir da desidratação completa dos hidróxidos de alumínio a alta temperatura - é o produto estável comum a todos os hidróxidos de alumínio.
QUADRO I
TIPOS DE HIDRÓXIDOS DE ALUMÍNIO (')
CHART I
TYPES OF ALUMINUM HYDROXIDE (')
Tipos de Hidróxidos
Nomenclatura Alemã
Nomenclatura ALCOA*
Trihidróxidos	Gibsita**	a - trihidróxido
A1(OH)3	Bayerita	P - trihidróxido
	Nordstrandita	bayerita 11
Monohidróxidos	Boemita	a - monohidróxido
A1OOH	Diáspora	P - monohidróxido
Microcristalina	Pseudoboemita	-
[A12O3.xH2O]		
* Na nomenclatura ALCOA, os hidróxidos mais abundantes ou mais facilmente encontrados são os a, seguidos pelos p, e assim por diante.
** Também conhecida como hidrargilita.
QUADRO II
SEQÜÊNCIA DE DESIDRATAÇÃO DOS HIDRÓXIDOS DE ALUMÍNIO (2)
CHART II
SEQUENCE OF ALUMINUM HYDROXIDES DEHYDRATION (2)
|Gibsita|—■-------►[Chi-alumina^-------►[ Kapa-alumina J Alfa
| Boemita J ►[ Gama-alumina_____________ Delta j Teta I Alfa
IPseudoboemita[----►[____Gama-alumina	[Teta | Alfa
| Bayerita |	■-►[ Eta-alumina ~j--------------►[Teta-alumina| Alfa
▲
►iRho-alumina|
▼ ' ------------
| Diáspora |--------------------►[”	~ Ãlfa-ãlumina
100	200	300	400	500	600	700	800	900	1 000
temperatura °C
As bauxitas (hidróxidos de alumínio in naturci), após a ativação térmica, podem ser usadas como catalisadores ou até como suportes de catalisadores. Este foi o princípio do desenvolvimento de catalisadores à base de alumina.
Após tratamento térmico a cerca de 300-350 °C, entre duas e quatro horas, por exemplo, uma bauxita gibsítica atinge áreas específicas em torno dos 300 m2/g, tendo sido, desta forma, usada como catalisador para o processo Claus de recuperação de enxofre. No entanto, vários problemas, como baixa resistência mecânica e influência das impurezas do mineral, levaram à substituição da bauxita ativada pelas aluminas sintéticas.
As aluminas sintéticas, por sua vez, são obtidas de sais de alumínio preparados, do alumínio metálico ou de minerais ricos em alumínio, como a bauxita.
O processo Bayer de beneficiamento da bauxita é, de forma resumida, um processo de separação do alumínio dos materiais indesejáveis, em especial a silica, a partir de sua dissolução em soda, formando um licor de aluminato de sódio.
O aluminato de sódio, após a separação do material insolúvel, é “semeado” com cristais de hidróxido de alumínio, formando o produto
comercialmente conhecido como hidrato Bayer, com estrutura cristalina monoclínica típica de gibsita. Este trihidróxido de alumínio, de fórmula química AI(OH)3, se transforma, após a calcinação, na principal matéria-prima para a produção de alumínio metálico e de refratários à base de alumínio. E também a principal fonte de matérias-primas para a preparação de aluminas sintéticas, seja por sua desidratação direta ou por sua dissolução na produção de soluções de sais de alumínio.
Devido ao caráter anfótero do alumínio, é possível dissolver da gibsita com ácido sulfúrico, gerando sulfato de alumínio, ou com soda, gerando aluminato de sódio - os dois sais de alumínio mais utilizados.
Alguns processos de produção de aluminas catalíticas utilizam a gibsita, tal como obtida diretamente do processo Bayer, como matéria-prima. Alguns catalisadores para o processo Claus são obtidos da desidratação direta de gibsita-Bayer, o que faz com que esta classe de catalisadores tenha custo atraente.
Entretanto, a grande maioria dos processos catalíticos exige aluminas mais refinadas. Características como resistência mecânica e térmica, pureza química e textura passam a ter importância vital para o processo catalítico,
que, desta forma, vai exigir um catalisador sob medida.
O melhor e mais usual hidróxido precursor de aluminas tem sido a pseudoboemita. Este monohidróxido de alumínio pode ser obtido por diferentes processos e técnicas, gerando, com isto, uma gama de produtos que diferem em propriedades como cristalinidade, teor de impurezas, textura e peptizabilidade. Esta última refere-se à susceptibilidade à desagregação do precipitado por ácidos diluídos, sendo de importância fundamental para assegurar resistência física aos corpos moldados derivados de alumina.
O grande desafio do Grupo de Alumina foi estudar as diferentes técnicas de preparação de pseudoboemitas, tendo como finalidade a preparação de catalisadores para as unidades da PETROBRAS, utilizando matérias-primas nacionais produzidas em escala industrial a preço acessível. Foram selecionados o aluminato de sódio e o sulfato de alumínio. A partir destas soluções, foram estudadas três técnicas de precipitação para síntese de pseudoboemitas e sua utilização em catálise, que serão aqui comentadas: precipitação em pH variável, em pH controlado e com alternância de pH. A cada uma destas técnicas de precipitação podem ou não ser associadas diferentes técnicas de envelhecimento ou amadurecimento dos cristais recém-precipitados, com diferentes objetivos.
3.	PRECIPITAÇÃO EM pH VARIÁVEL
Por precipitação em pH variável entende-se a precipitação de um hidróxido de alumínio a partir de um lastro contendo uma solução de sulfato de alumínio (pH @ 3,5), sobre o qual é vertida uma solução de aluminato de sódio (pH &gt; 12) de modo que o pH do lastro é alterado continuamente até atingir a faixa de pH &gt; 9. O precipitado obtido nestas condições é extremamente fino, retém grande quantidade de água, e pode apresentar grandes quantidades de sulfato residual se a operação de lavagem não for conduzida com cuidado.
O produto obtido - um hidróxido de alumínio com estrutura de pseudoboemita -, com tamanho de cristal entre 40-90 Â, dependendo das condições de precipitação, apresenta áreas específicas da ordem de 200-300 m2/g, após calcinação.
Moure e Corrêa , no estudo das condições de precipitação a pH variável dos hidróxidos de alumínio, verificaram que o precipitado já apresentava porosidade intrínseca, que podia ser modificada dependendo dos tratamentos subseqüentes aos quais o hidróxido era submetido. Em suas experiências, temperaturas pré-ftxadas de 25, 50, 70 e 90 °C foram utilizadas para a precipitação a pH variável. A suspensão de pseudoboemita recém-precipitada foi submetida a um processo de envelhecimento (à temperatura da precipitação ou não, por duas ou seis horas) ou de autoclavagem (envelhecimento sob pressão, 120 °C, por três horas). Foi verificado que os processos de envelhecimento influenciavam o teor de contaminantes, a cristalinidade e a textura dos hidróxidos e aluminas obtidos. Os resultados obtidos são apresentados na tabela I.
Foram também avaliadas as distribuições de poros das aluminas obtidas após a calcinação a 550 °C, durante três horas, dos hidróxidos de alumínio apresentados na tabela I. Verificou-se que as curvas de distribuição de poros apresentaram dois máximos, ou modas, relativos à porosidade da partícula de alumina: o primeiro, localizado abaixo de 200 Â de diâmetro, na região de mesoporos, e o segundo, entre I 000 e 10 000 Â, na faixa de macroporos (fig. 1).
DIÂMETRO DE POROS ( Â )
Fig. 1 - Distribuição do volume de poros em alumina precipitada a 25 °C e envelhecida a 50 °C/2h.
Fig. 1 - Distribution of lhe pores volume in precipitate alumina at 25 °C and aged in 50 °C/2h.
TABELA I
CARACTERIZAÇÃO DOS HIDRÓXIDOS DE ALUMÍNIO PRECIPITADOS A pH VARIÁVEL E ENVELHECIDOS EM CONDIÇÕES DIFERENTES
TABLE I
CHARACTERIZATION OF ALUMINUM HYDROXIDES PRECIPITATE AT A VARIABLE pH AND AGED UNDER DIFFERENT CONDITIONS
Temp. Reação	Envelhecimento/ Autoclavagem	Contaminantes*		Cristalinidade**		Textura***		
(°C)	(°C/h)	Na,O (%)	so4 (%)	Boem. (%)	Tam.Cr (A)	A. E. (m2/g)	Vol. Poros (mL/g)	Diâm. Médio (A)
25	25/2	0,015	5,1	-	31	296	1,88	48
	50/2	0,02	4,4	73	31	289	1,37	45
	70/2	0,03	4,2	89	35	206	0,97	57
	120/3	0,008	5,9	-	31	326	1,54	44
50	50/2	0,01	0,01	86	38	217	1,00	61
	120/3	0,01	0,01	85	40	186	0,87	65
70	70/2	0,01	0,01	89	36	265	1,17	61
	120/3	0,01	0,01	86	38	216	1,05	65
90	90/2	0,01	0,01	86	41	203	0,94	60
	120/3	0,01	0,01	92	50	214	0,80	63
* Teor de contaminantes obtido: Na, por absorção atômica, e S04, por fluorescência de raios X.
** Identificação de fase cristalina, teor de boemita (Boem.), tamanho médio de cristais (Tam. Cr.) obtidos por difração de raios X.
*** Área específica obtida pelo método BET e volume de poros e diâmetro médio de poros obtidos por porosimetria de penetração de Hg no material após calcinação a 550 °C, durante três horas.
Admitiu-se que a primeira moda, localizada na faixa de diâmetros inferiores a 200 Â, é conseqüência dos espaços existentes entre os cristais do hidróxido precursor, denominados partículas primárias. Estes cristais formariam aglomerados, durante a etapa de precipitação, chamados partículas secundárias. Os poros abaixo de 200 Â seriam, portanto, correspondentes aos vazios intercristalinos dentro das partículas secundárias. Os poros correspondentes aos diâmetros 1000-10 000 Â seriam os espaços vazios entre as partículas secundárias.
Outra constatação referente à distribuição de diâmetro de poros nas amostras de alumina (tabela I) foi a não-existência de moda entre diâmetros de poros entre 1 000-10 000 Â para amostras provenientes de autoclavagem a 130 °C por três horas, ou após envelhecimento muito longo à pressão atmosférica (maior do que seis horas). Este fato foi atribuído à maior compactação da estrutura morfológica da alumina devido às condições de envelhecimento mais enérgicas. Quando os hidróxidos de alumínio recém-precipitados são submetidos a uma etapa de
envelhecimento mais severo, somente os poros com diâmetros inferiores a 1 000 Â permanecem. A perda da macroporosidade ocorre, basicamente, por dois processos:
•	redução do tamanho médio das partículas secundárias;
•	aglomeração-cimentação entre as partículas secundárias durante a secagem.
Para os poros com diâmetro abaixo de 1 000 Â, o aumento da severidade do tratamento leva a diâmetros médios de poros mais elevados, pois os cristais de hidróxido de alumínio aumentam de tamanho pelo processo de dissolução-recristalização de Ostwald (4). Essa maior severidade no tratamento hidrotérmico é obtida por ajuste de variáveis operacionais como pH, temperatura, tempo, agitação e teor de alumina em suspensão (5).
Para a técnica de precipitação de hidróxidos de alumínio a pH variável, é possível obter aluminas com texturas bastante diferenciadas apenas pelo
controle das condições de envelhecimento. Este fato foi aproveitado com sucesso no preparo de suportes para diferentes catalisadores à base de alumina, possibilitando uma textura sob medida para cada tipo de catalisador.
Outro aspecto bastante importante foi a constatação de que há uma boa correlação entre as propriedades texturais da alumina (produto calcinado) e o tamanho médio dos cristais do hidróxido precursor (pseudoboemita). A existência destas correlações tornou possível predizer, com
razoável precisão, as propriedades texturais de uma alumina do tipo gama a partir do tamanho médio dos cristais do hidróxido precursor, como apresentado na tabela II (;&gt;). Além disso, indica que a conversão da pseudoboemita em gama-alumina é uma transformação topotática - confirmando as conclusões obtidas por Lippens (6) - embora, para materiais de menor cristalinidade, a calcinação resultasse em incremento do tamanho de poros em relação ao tamanho de cristal. Esse aumento se justifica pela contração dos cristais com a perda de água durante o processo de calcinação.
TABELA II
COMPARAÇÃO ENTRE VALORES PREVISTOS A PARTIR DOS VALORES DE TAMANHO DE CRISTAL E OS OBTIDOS PARA AS PROPRIEDADES TEXTURAIS DE GAMA-ALUMINAS MONOMODAIS
TABLE II
COMPARISON BETWEEN THE VALUES PREVI ENED BASED ON THE VALUES OF THE CRYSTAL SIZESAND THOSE OBTAINED FOR THE TEXTURAL PROPERTIES OF MONOMODAL GAMA-ALUMINA
	Previstos			Obtidos		
Tamanho	Área Esp.	Diâm. Poros	Vol. Poros	Área Esp.	Diâm. Poros	Vol. Poros
Cristal (Â)	(m2/g)	(Â)	(mL/g)	(m2/g)	(A)	(mL/g)
46	236	70	0,503	255	62	0,503
96	195	107	0,724	190	105	0,763
166	150	162	0,820	134	162	0,822
241	109	215	0,793	109	204	0,776
Se a questão da textura das aluminas ficava bem equacionada com o envelhecimento dos hidróxidos recém-precipitados, era importante eliminar as impurezas (sódio e sulfato) para possibilitar o uso das aluminas em processos catalíticos sensíveis à presença destes contaminantes. Para a desidratação de etanol, por exemplo, foi constatado que o teor de sódio residual das aluminas utilizadas como catalisadores do processo teria que ser menor do que 0,01% (7).
Verificou-se que o sódio podia ser bastante reduzido pela autoclavagem do hidróxido recém-precipitado ( ) (tabela I). Já para o íon sulfato, uma redução significativa só foi conseguida modificando-se a etapa de lavagem dos hidróxidos de alumínio precipitados a pH variável: ao invés de uma lavagem apenas com água pura ou cáustica, realizou-se uma lavagem com solução aquosa de hidróxido de amônio em pH 10-12 (9).
Desta forma, variando as condições de envelhecimento (ou autoclavagem) de um hidróxido de alumínio recém-precipitado com a técnica de pH variável, podem-se obter aluminas com textura e pureza bastante diferenciadas e adequadas.
4.	PRECIPITAÇÃO EM pH CONTROLADO
Por precipitação em pH controlado entende-se a precipitação de um hidróxido de alumínio a partir de um lastro de água sobre o qual são dosados, simultaneamente, a solução de sulfato de alumínio à vazão constante e o aluminato de sódio, cuja vazão é controlada de modo que o pH permaneça constante durante toda a dosagem do sulfato de alumínio. A vazão relativa entre os reagentes determina o pH de precipitação. O término da etapa de precipitação ocorre quando toda a solução de sulfato de alumínio tiver sido adicionada; a
partir daí, é acrescentada uma quantidade de aluminato de sódio suficiente para levar o pH a valores próximos do ponto isoelétrico da alumina e, com isto, facilitar a remoção do sulfato residual.
O precipitado obtido nestas condições retém menos água do que o obtido pela precipitação a pH variável e apresenta distribuição de tamanho médio de partículas adequada para permitir boa filtrabilidade. Esta técnica também permite a precipitação de hidróxido de alumínio em maiores concentrações do que as praticadas na técnica de pH variável, devido à menor restrição de viscosidade do meio reacional. Estes são pontos extremamente positivos quando se pensa em escala industrial, pois a filtração é, normalmente, uma etapa crítica na capacidade de produção de aluminas.
Esta técnica tem sido bastante utilizada em instalações industriais, e já existem patentes protegendo este procedimento (l0). Sabe-se,
entretanto, que mesmo as patentes mais detalhadas não apresentam todos os pontos críticos da preparação de uma alumina e pequenas modificações no procedimento podem resultar em produtos bastante diferentes com relação às suas propriedades texturais ou ao grau de impurezas remanescentes.
Modificações nas temperaturas ou no tempo de precipitação e adoção de técnicas de envelhecimento como as utilizadas para o procedimento de precipitação a pH variável produzem alterações significativas nas características do produto de uma precipitação a pH controlado. Na tabela III, apresentam-se alguns dos resultados obtidos, comparando-se as técnicas de precipitação a pH variável e a pH controlado para a preparação de hidróxidos de alumínio do tipo pseudoboemita, a partir de sulfato de alumínio e aluminato de sódio ('').
TABELA III
COMPARAÇÃO ENTRE OS PRODUTOS OBTIDOS A PARTIR DE PRECIPITAÇÃO EM pH VARIÁVEL (A) OU pH CONTROLADO (B) NA PREPARAÇÃO DE ALUMINAS
TABLE III
COMPARISON BETWEEN THE PROD UCTS OBTAINED FROM THE PRECIPITA TION IN VARIABLE pH (A) AND IN CONTROLLED pH (B) IN THE PREPARATION OF ALUMINAS
Teor de	Temp, de	Tam. de		Teor de		Tamanho de		Área	
A12O3*	Precipit.	Partículas		Sólidos na		Cristal		Específica.	
(%)	(°C)	D50**		Torta		(Â)		(m2/g)***	
		(micra)		(%)					
		A	B	A	B	A	B	A	B
1,0	30	31	16	8,2	9,2	39	34	236	203
	55	26	19	7,8	10,7	35	n o JJ	187	210
	95	29	30	8,7	19,3	39	63	175	237
3,5	30	24	15	13,3	12,2	35	34	182	218
	55	17	18	13,9	H,l	34	36	195	199
	95	26	26	15,6	29,7	34	52	172	240
7,5	30	16	10	16,2	17,9	34	35	195	226
	55	9	11	17,6	17,3	38	36	223	246
	95	21	22	20,8	24,9	35	48	214	267
* Teor de alumina em suspensão após a precipitação.
** ' Tamanho médio de partículas determinado pelo método de espalhamento de luz laser. *** Área específica pelo método BET, após calcinação a 550 °C durante três horas.
De acordo com a tabela III, o tipo de precipitação tem influência, principalmente, no teor de sólidos na torta (após a filtração). Em geral, observa-se que o procedimento B (precipitação com pH controlado) apresenta maiores teores de sólidos na torta do que o procedimento A (precipitação com pH variável).
Em termos de teor de boemita e tamanho de cristal, a temperatura de precipitação tem efeito mais significativo do que a técnica de precipitação utilizada. Há uma tendência de maiores teores de boemita e tamanho de cristais para o produto obtido pelo procedimento B a temperatura mais alta (95 °C). No entanto, esta última condição não
é favorável à formação de pseudoboemitas peptizáveis constatado por Morgado Jr. et al. (I2). Neste caso, a maior taxa de crescimento dos cristais durante a fase de precipitação leva a um maior grau de agregação das partículas primárias e secundárias, resultando em um material de baixa peptizabilidade.
Com relação à textura das aluminas obtidas, a concentração de alumina após a precipitação tem um efeito razoável. Para as concentrações de 1,0% e 3,5%, o perfil de distribuição de poros é semelhante, tendendo a uma distribuição de poros monomodal.
Para precipitações com concentração mais elevada (7,5%), nota-se formação mais significativa de macroporosidade, principalmente quando a precipitação foi realizada à temperatura mais elevada e a pH controlado.
Outro aspecto interessante na comparação entre os resultados obtidos pelos dois métodos de precipitação de hidróxidos de alumínio foi a resposta (em termos de crescimento de cristal de
pseudoboemita) ao envelhecimento, como apresentado na tabela IV, sob a forma de taxa de crescimento dos cristais de pseudoboemita.
As taxas de crescimento dos cristais da tabela IV não devem ser tomadas como resultados de um experimento de cinética de crescimento de cristais. A finalidade foi apenas demonstrar como os hidróxidos de alumínio preparados em condições diferentes respondem a determinadas condições de tratamento hidrotérmico. E interessante notar como as pseudoboemitas obtidas pelo procedimento de precipitação a pH variável respondem mais fortemente ao tratamento hidrotérmico do que as obtidas pelo procedimento a pH controlado. Isto indica que cada procedimento gera hidróxidos de alumínio com naturezas bastante distintas, em especial com relação ao material amorfo ou subcristalino. Neste caso, os produtos obtidos a pH variável poderíam apresentar material amorfo mais susceptível ao processo de dissolução-recristalização, como previsto no mecanismo de amadurecimento de cristais devido à lei de Ostwald (4).
TABELA IV
CRESCIMENTO DO TAMANHO MÉDIO DOS CRISTAIS DE PSEUDOBOEMITA COM ENVELHECIMENTO EM FUNÇÃO DO PROCEDIMENTO DE PRECIPITAÇÃO DO HIDRÓXIDO DE ALUMÍNIO
TABLE IV
GROWTH OF THE A VERAGE SIZE OF THE PSEUDOBOHEMITE CRYSTALS THROUGH
AGING AS A CONSEQUENCE OF THE ALUMINUM HYDROXIDE PRECIPITA TION PROC ED URE
Teor de A12Oj* (%)	Temp, de Precipt. (°C)	Tam. Cristal antes do Envelhecimento (A)		Tam. Cristal depois do Envelhecimento (A)		Taxa de Crescimento** (%)	
		A	B	A	B	A	B
1,0	30	39	34	132	73	238	53
	55	35	o n 33	96	73	174	121
	95	39	63	79	66	102	5
3,5	30	35	34	111	61	217	79
	55	34	36	1 11	73	221	103
	95	34	52	124	57	265	10
7,5	30	34	35	97	57	185	63
	55	38	36	78	48	105	33
	95	35	48	78	52	123	8
* Teor de alumina em suspensão após a precipitação.
** Taxa de crescimento :
(tamanho do cristal do produto envelhecido - tamanho do cristal do hidróxido inicial) 100/tamanho do cristal do hidróxido inicial.
A - pH variável
B - pH controlado
5.	PRECIPITAÇÃO COM ALTERNÂNCIA DE pH
Por precipitação com alternância de pH entende-se a precipitação de um hidróxido inicial usando uma das duas técnicas já descritas até uma concentração máxima de 3% AI2O3 em suspensão, que é mantido sob temperatura e agitação constantes e depois submetido a uma etapa de crescimento homogêneo de seus cristais. Nesta segunda fase, o pH da suspensão varia entre uma região de dissolução (ou uma primeira região de pH), na qual são dissolvidas partículas finas ou subcristalinas, e uma região de (re)precipitação (ou uma segunda região de pH), na qual o material dissolvido na primeira região de pH é reprecipitado. A variação alternada do pH é realizada pela adição dos mesmos reagentes utilizados na etapa de precipitação do hidróxido de alumínio inicial. Na região de pH de dissolução do hidrogel, as partículas finas ou subcristalinas são dissolvidas, restando somente aquelas com determinado tamanho. Quando o pH da suspensão está na região de precipitação, o material dissolvido na primeira região de pH se deposita sobre o material não-dissolvido, e leva os cristalitos de hidróxido a crescer.
O número de ciclos de alternância de pH terá, por conseqüência, influência direta sobre as
características do hidróxido de alumínio (uma pseudoboemita) obtido; o parâmetro mais afetado é o tamanho do cristalito de pseudoboemita, que cresce com o número de ciclos de alternância de pH. Pode-se dizer, portanto, que o número de ciclos praticado determina o tamanho de cristal da pseudoboemita e várias outras propriedades como área específica e volume de poros.
A técnica de precipitação por alternância de pH foi descrita por Ono et al. ( ), utilizando nitrato de alumínio e aluminato de sódio como reagentes em várias patentes (' ,l5), mas sua aplicação industrial enfrenta ainda desafios como controle da etapa de alternância de pH e filtrabilidade do material.
Morgado Jr. et al. (I6), ao estudarem a técnica de alternância de pH, verificaram que sua aplicação imediata utilizando sulfato de alumínio e aluminato de sódio como matérias-primas era inviável. Foram necessários maior controle na etapa de preparação do hidróxido inicial e a modificação do sistema de controle dos ciclos de alternância de pH, que passou a ser feito por quantidade de reagente/ciclo e não mais por pH atingido/ciclo. Estas modificações deram origem a um processo com melhor controle operacional, além de melhorar consideravelmente a filtrabilidade do produto. Alguns destes resultados são apresentados na tabela V.
TABELA V
EVOLUÇÃO DAS CARACTERÍSTICAS DA PSEUDOBOEMITA COM O NÚMERO DE CICLOS DE ALTERNÂNCIA DE pH
TABLE V
EVOLUTION OF THE CHARACTERISTICS OF PSEUDOBOHEMITE WITH THE  NUMBER OF pH ALTERNA TION CYCLES
N°. Ciclos	Boemita (%)	Tamanho de Cristal (Â)	Área Específica * (m2/g)	Volume de Poros ** (mL/g)
0	86	36	161	0,62
3	97	46	213	0,73
6	93	54	228	1,38
10	101	78	180	0,58
* Area específica , após calcinação a 550 °C por três horas, obtida pelo método BET. ** Volume de poros entre 30 - 1 000 Â, obtido por porosimetria de penetração de Hg.
Na tabela V, demonstra-se a relação direta entre o aumento do número de ciclos de alternância de pH e o tamanho médio de cristais da pseudoboemita; a área específica e o volume de poros, entretanto, não aumentam continuamente, atingindo um máximo, quando então começam a decrescer,
devido ao predomínio do efeito do aumento do tamanho de cristal.
Com relação à filtrabilidade, foi realizado um teste simples de filtração (Jeaf-tesf) e comparados os resultados obtidos a partir da filtração de duas suspensões de hidróxido de alumínio após seis
ciclos de alternância de pH, uma delas de acordo com o procedimento desenvolvido, e a outra preparada de acordo com os dados da patente de Ono (l3) (amostra comparativa). Os resultados são apresentados na tabela VI.
E evidente o ganho obtido na taxa de filtração para a amostra preparada como proposto por Morgado et ctl. (I6), observando o maior controle durante a etapa de preparação do hidróxido inicial. Na figura 2, demonstra-se que a melhoria de filtrabil idade
foi obtida devido a uma distribuição mais estreita das partículas de precipitado, que já é definida na etapa de precipitação do hidróxido inicial.
Ao contrário dos dois outros procedimentos discutidos, o hidróxido de alumínio obtido pelo procedimento de precipitação com alternância de pH praticamente não é afetado quando submetido a uma etapa de envelhecimento, com sua estrutura cristalina e textura já consolidadas durante os ciclos de alternância de pH.
TABELA VI
RESULTADOS DO TESTE DE FILTRAÇÃO (LEAF-TEST)* PARA SUSPENSÕES DE HIDRÓXIDO DE ALUMÍNIO APÓS SEIS CICLOS DE ALTERNÂNCIA DE pH TABLE VI
RESULTS OF THE LEAF-TEST FOR ALUMINUM HYDROXIDE SUSPENSIONS AFTER SIX pH ALTERNATION CYCLES
	Amostrq Comparativa	Amostra
Concentração da suspensão, % Al203	5,2	5,3
Taxa de filtração (g/cm2/s) x 100	1,4	4,8
Taxa de lavagem (g/cm2/s) x 100	0,5	1,3
Teor de sólidos na torta (%)	21,4	17,7
Tam. médio de partículas, D50 (p)	10,2	11,2
Tam. médio de partículas, D90 (p)	43,5	24,2
Teor de boemita (%)	93	93
Tam. cristal (D)	54	54
Área esp., após calcinação (m2/g)	240	228
Volume de poros (mL/g)	0,93	1,38
* Leaf-tesf. uma quantidade de suspensão contendo uma massa conhecida de alumina, à temperatura de 55 - 60 °C, é passada em filtro circular de 100 cm2 de área, com auxílio de vácuo constante de 200 mmHg. A lavagem foi feita com água deionizada a 45-50 °C.
6.	CONCLUSÕES
As técnicas de precipitação de hidróxidos de alumínio do tipo pseudoboemita, tendo como matéria- prima o sulfato de alumínio e o aluminato de sódio, não se restringem, evidentemente, às três apresentadas neste artigo, mas são bastante flexíveis para permitir a obtenção de uma enorme variedade de aluminas com características distintas. A escolha das condições e da técnica de precipitação deverá ser determinada pelas características desejadas do produto final.
Propriedades texturais como porosidade e área específica da alumina-produto são dependentes das
características do hidróxido precursor (cristalitos e seus agregados). Podem ser controladas durante o processo de precipitação ou ainda ajustadas com o envelhecimento do precipitado sob diferentes graus de severidade.
A pureza das aluminas obtidas a partir da neutralização de sais de alumínio jamais alcançará os níveis obtidos nas chamadas rotas orgânicas (hidrólise de alcóxidos de Al), porém, níveis toleráveis podem ser conseguidos pela utilização de parâmetros de precipitação apropriados e envelhecimento do precipitado.
12
TAMANHO DE PARTÍCULA ( At)
Fig. 2 - Distribuição do tamanho de partículas do hidróxido obtido pela técnica de alternância de pH: (a) a partir do hidróxido inicial obtido por precipitação a pH variável ('’) e (b) a partir do hidróxido inicial obtido por precipitação a pH constante (l6).
Fig.2 - Distribution of the size of the hydroxide particles obtained by the alternating pH technique: (a) from the initial hydroxide obtained by precipitation at variable pH (l3) and (b) from the initial hydroxide obtained by precipitation at a constant pH f6).
Aspectos operacionais como a filtrabilidade do material precipitado são cruciais para a viabilização industrial do processo, e também podem ser otimizados com o uso da técnica de precipitação adequada. Além disso, a resistência física de corpos moldados de alumina dependerá do grau de peptizabilidade do precipitado gerado, o que é igualmente definido na etapa de precipitação.
Mesmo restrito ao uso de matérias-primas de baixo custo e disponíveis no País, o Grupo de
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
Alumina da DICAT conseguiu se capacitar para produzir aluminas de interesse catalítico e sob medida, conforme os interesses de refino da PETROBRAS. Isto, naturalmente, possibilitou uma posição de vanguarda no conhecimento acumulado na Companhia que se reflete nas diversas patentes (8’9’16-18) e nos majs c|e 59 relatórios técnicos publicados pelo Grupo nestes últimos dez anos.
(') CASTEL, B. Les Alumines et leur Applications. Paris : Nathan, 1990. 74 p.
(2)	WEFERS, K.., MISRA, C. Oxides and Hydroxides of Aluminum. [S. I.] : ALCOA LABORATORIES, 1987. 92 p.
(ALCOA Technical paper, n. 19)
(3)	MOURE, G. T., CORRÊA, A. A. L. Influência do envelhecimento e da autoclavagem na porosidade de aluminas.
In : SEMINÁRIO BRASILEIRO DE CATÁLISE, 4, 1987, Canela, RS. [Trabalhos técnicos...]. Rio de Janeiro. Instituto Brasileiro de Catálise, 1987. p. 273-286.
(4)	OSTWALD, W. Z. Phys. Chem. v. 22, p. 289, 1897.
(5)	MOURE, G. T., CORRÊA, A. A. L. Estudo sobre a origem da porosidade em aluminas derivadas de pseudoboemitas. In : SEMINÁRIO BRASILEIRO DE CATÁLISE, 6, 1991, Salvador, BA. [Trabalhos técnicos...]. Rio de Janeiro. Instituto Brasileiro de Petróleo, 1991. 10 f.
(6)	LIPPENS, B. C., DE BOER, J. H. Study of phase transformations during calcination of aluminum hydroxides by selected area electron diffraction. Acta Crystalographica, Copenhagen, n. 17, p. 1312, 1964.
(7)	FARO JUNIOR et al. Aluminas para desidratação de etanol. In : CONGRESSO BRASILEIRO DE PETRÓLEO, 1,
1978, Rio de Janeiro. [Trabalhos técnicos...]. Rio de Janeiro : Instituto Brasileiro de Petróleo, 1978. v. 12, p. 2639.
(8)	PETROBRAS, C. M. C. FIGUEIREDO. Processo integrado para a preparação de alumina. BR PI 8305990. Out.
31, 1983.
(;) PETROBRAS, G. T. MOURE, C. M. C. FIGUEIREDO. Aperfeiçoamento em processo de preparação de aluminas. BR PI 9705229. Out. 02, 1987.
(10) W. R. GRACE &amp;amp; CO. M. G. SANCHEZ, N. R. LAINE. Process for preparing alumina. US 4154812, 1979.
( ) MORGADO JÚNIOR, E. et al. Estudo da etapa de precipitação de hidróxido precursor obtido da reação entre sulfato de alumínio e aluniinato de sódio. Rio de Janeiro : PETROBRAS. CENPES. DICAT. SEDEC. 1989. 67 f. (Relatório interno).
(I2) MORGADO JÚNIOR, E. et al. Formation of peptizable boehmites by hydrolysis of aluminum nitrate in aqueous solutions. Journal of Colloid and Interface Science, New York, v. 188, p. 257-269, 1997.
(Ij) ONO, T., OGUCHI, Y., TOGARIO, O. Control of the porous structure of porous alumina in preparation of catalysts III. [S. 1.] : Elsevier, 1983. p. 631-641.
(14)	CH1YODA CHEMICAL ENGINEERING &amp;amp; CONSTRUCTION, M. Nakamura et al. Improved alumina suitable
for use as a catalyst carrier. US 3983197, 1976.
(15)	CHIYODA CHEMICAL ENGINEERING &amp;amp; CONSTRUCTION, M. Wakabayashi et al. Process for the
preparation of alumina suitable for use as catalyst carrier . US 4248852, 1981.
(' ) PETROBRAS, E. MORGADO JÚNIOR et al. Processo de alumina, alumina, processo de preparação de catalisador contendo dita-alumina, catalisador zeolítico, composição zeolítica e processo de craqueamento catalítico fluido. BR PI 9103060 A. Jul. 17, 1991.
(,7) PETROBRAS, G. T. MOURE, A. L. CORRÊA, C. M. C. FIGUEIREDO. Processo aperfeiçoado de preparação de aluminas e aluminas. BR PI 9305265-OA. Set. 05, 1995.
(I8) PETROBRAS, G. T. MOURE, R. M. P. WODTICE, G. L. M. SOUZA. Processo de purificação de parafinas por percolação, processo de preparação de alumina e alumina modificada. BR PI 9305266-9A. Set. 05, 1995.
</field>
	</doc>
</add>