<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05227</field>
		<field name="filename">BTP_1959_2_3_15_Contaminacao_dos_cimentos.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">CONTAMINAÇÃO DOS CIMENTOS PORTLAND PELA
AÇÃO DE ÃGUAS SULFATADAS~CÕNtSÃs
NA FORMAÇÃO
Ubiratã Pina (*)
Os cimentos tipo Portland, nos trabalhos de perfuração, testes e produção de poços, têm no Brasil seu emprêgo generalizado, e duas razões o justificam .
1.	" — Facilidade de sua aquisição em todo o país.
2.	° — Não terem surgido problemas que justifiquem a fabricação de um cimento para fins especiais.
No entanto, dois acidentes surgidos no assentamento de revestimento de superfície, nos Pioneiros ME-l-Pr. e MA-l-Pr., vieram alertar sôbre a necessidade dum exame de amostras de calhas, a fim de evitar riscos com a presença de sulfatos de metais alcalinos terrosos, nestas operações.
Detalhe do ocorrido — Assentado o Casing 11-3/4 com shoe a 130 m27, aguardada a pega por 48 horas, houve bom retôrno. Encontrado cimento duro dentro do revestimento. Perfurado através da sapata, até 218 m 50. Ao descer a broca seguinte, não se conseguiu passar além de 124 m : um objeto duríssimo o impedia. Houve contaminação da lama por cimento de aspecto «fresco».
Acidente — O cimento em tôrno dos primeiros Joints (sapata) ficou alterado (fluido). Ao ser aplicado o torque horário com a broca, para furar através da sapata, ocasionou um torque anti-horário entre a conexão do Casing — que desrrosqueou — e o imediatamente superior que estaria ancorado por cimento firme. Foi construída, em seguida, meia base e arrastada a tôrre para novo lugar. Julgando ter sido um acidente comum, outra vez foi perfurado e assentado novo revestimento que, ao ser transposta a sapata, apresentou novamente surgimento de cimento «fresco» na peneira, após 62 horas. Colhidas amostras do cimento e lama, o Instituto de Química do Paraná determinou elevado teor de sulfato de sódio nas amostras remetidas. Dada que a água empregada na
(*) Engenheiro-Chefe da Equipe de Perfuração Pioneira da Bacia Sedimentar do Paraná.
cimentação deu bons resultados, na construção da base, deduzimos ter êsse sulfato ocorrido em lençóis aquíferos, onde o registro de lama mostrou PH entre 10,5 e 12.
Conclusão — Diante do ocorrido, o Instituto de Química recomendou o emprêgo de Cloreto de Bário na razão de 0,7 % dissolvido em água por sua vez, empregada na cimentação, e cuja reação é a seguinte :
A presença da Baritina (So4 Ba) produzida pela reação é inofensiva ao endurecimento do cimento. A presença do Cloreto de Sódio somente ocasiona o retardamento da pega, que passa de 48 horas para 72 horas.
. Adotamos, então, o emprêgo dêste corrosivo químico, em todos os serviços de assentamento de revestimento nos Poços da Bacia do Paraná, pois como a contaminação não é uniforme em tôda a secção a ser revestida, fica parte com cimento sólido e parte com cimento em estado fluido, que imposibilita outra solução em caso de acidente, que não seja o deslocamento da tôrre para novã base.
</field>
	</doc>
</add>