<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04834</field>
		<field name="filename">BTP_1987_30_4_03_Expediente_Sumario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">PETROBRAS
PETROLEO BRASILEIRO SA
COMISSÕES DE INFORMAÇÃO TÉCNICO-CIENTÍFICA
Distrito de Exploração da Bahia (DEXBA)
Antonio Sergio Teixeira Netto (Coordenador) Antonio Carlos Britto Pondeh
Aristides Cardoso Neto Fernando Alves D. Gomes Everaldo Batista Pereira Attilio Alberto Triggia Marco Antonio C. Pinto Dalton Souza Ferreira Antonio Fernando Reis Tisuru Fujiwara dos Santos (Secretíria-Executiva)
Distrito de Exploração do Sudeste (DESUD)
Léo Fernando Zimmermann (Coordenador) Cesar Pinheiro
Saulo Teodoro Xavier Linhares
Ricardo Teles Araújo Kankei Shimabukuro Angelo Milani Júnior Túlio Roberto Rosa Cruz Antonio Alves Maciel Roberto Mesquita de Rezende José Luiz dos Santos Luiz Molle Júnior Francisco Lopes Tinoco Antonio Hiriyassu Sugio Wilson Rubem Winter Roberto Murilo Carvalho de Souza Heliana Nilce de Paiva (Secretíria-Executiva)
Refinaria de Capuava (RECAP) ............
Rames Gorab (Coordenador)
Mário Malvisi
José Mauricio Silva Lucca
Alberto Sérgio da Silva Barriga	.
Ricardo Nobor Kobayashi
Hatiro Unaya Antenor Antonio Rechi Tacashi Furukawa Célia Soares (Secretíria-Executiva)
Refinaria Duque de Caxias (REDUC)
Francesco Santoro (Coordenador)
Gustavo Coelho de Castro
Manoel dos Santos Silva Araujo Lilian de Fatima Leite Silva José Jorge da Silva Mendonça Ermeilnda da Silva (Secretíria-Executiva)
Refinaria Presidente Bernardes (RPBC)
José Artur Guirardi (Coordenador)
Vladis Bernal Basseto
Guilherme Rodrigues Nunes Antonio Carlos Souza Rodrigues Yoshikatsu Yamashita Neide de Carvalho (Secretíria-Executiva)
Terminal Marítimo Aim. Alves Câmara (TEMADRE)
Albertino Mendes Fortuna (Coordenador)
Ney Faria Argolo
Aníbal da Costa Lino Costa Ruy Tadeu Ribeiro Peleteiro George Luis Dias Mendes Vandeth de Almeida Lemos (Secretíria-Executiva)
AGENTE DO BOLETIM TÉCNICO DA PETROBRÁS
Fábrica de Asfalto de Fortaleza (ASFOR)
Hélio Eugênio de Souza
ATRIBUIÇÕES PRINCIPAIS DAS COMISSÕES DE INFORMAÇÃO TÉCNICO-CIENTÍFICA
a)	opinar sobre a conveniência e oportunidade da aquisição de livros, periódicos e outros materiais bibliográficos, propostos para compra através da Biblioteca do Órgão;
b)	recomendar o registro, em relatórios, das experiências obtidas pelo Órgão em sua operação e susceptíveis de aproveitamento em outros Órgãos da Companhia, sugerindo nomes dos eventuais autores e as condições em que redigirão ols) trabalho(s);
c)	propor a divulgação desses relatórios através do Boletim Técnico da PETROBRÁS ou da Série Ciência-Técnica-Petróieo, redi
gindo ou fazendo redigir o texto correspondente;
d)	fazer o levantamento das pesquisas bibliográficas a serem efetuadas em apoio às atividades técnicas programadas no âmbito do Órgão, definindo a ordem de sua prioridade;
e)	fomentar o preparo de textos que-reflitam as experiências, pesquisas e estudos dos técnicos do Órgão; ■
f)	recolher e encaminhar à Biblioteca e/ou ao CENPES as necessidades de informação não previstas acima.
TÉCNICO DA
Supervisão:
Affonso Celso M. de Paula
Revisão e Coordenação: Fani Knoploch
volume 30
PETROBRÁS
SUMÁRIO
181
Campo de Alto do Rodrigues: Estudo de Reservatório da Ampliação do Projeto Piloto de injeção de Vapor
HUMBERTO LIMA, ALBERTO REBELO DE AZAMBUJA, FABIO MARTINS DE ARAUJO COSTA e GINA CLAUDIA NADAL NUNES DE SOUZA
191
Dano de Formação: Mecanismos e Prevenção CELSO CESAR MOREIRA BRANCO, LUCIANE BONET e FARID SALOMÃO SHECAIRA
201
Enfoque Unificado para Análise Estrutural de Plataformas Offshore LUIZ LANDAU, EDISON CASTRO PRATES DE LIMA, NELSON FRANCISCO FAVILLA EBECKEN, ÁLVARO LUIZ GAYOSO DE AZEREDO COUTINHO, JOSÉ LUIS DRUMMOND ALVES e ANA LÚCIA FERNANDES LIMA TORRES
211
Programa de Locações de Óleo com Múltiplos Objetivos e Programa de Locações de Gás ANTONIO CARLOS CAPELEIRO PINTO, IVO FERNANDEZ LOPEZ, FLÁVIO DA COSTA FERREIRA, ANTONIO OSWALDO DE A. B. DE SOUZA e SÉRGIO DE PÁDUA IATCHUK
221
Propriedades Eietrocinéticas de Sulfato de Bário e Fluoreto de Cálcio GASPAR GONZÁLEZ MALDONADO e WASHINGTON ALIAGA PIZARRO
229
Coeficientes de Interação Binária para Equações de Estado PAULO ROBERTO DE CUNHA MAIA e CARLOS ALBERTO DANTAS MOURA
239
Instalação de Pórticos de Sustentação do Gasoduto Furado-Robalo-Atalaia na Travessia do Rio São Francisco
GILBERTO SANTOS DE ALBUQUERQUE, ADAIR PEDROSO e ALCEMIR COSTA DE SOUZA
243
Sistema de Sinalização de Monobóias com Alimentação Fotovoitaica MIGUEL HERBSTRITH
247
Mei ho ria do Rendimento do Sistema de Ventilação de Motores Elétricos RENATO GOLIN DA CUNHA e CARLOS ALBERTO BORDIGNON
251
Uma Nova Concepção para o Projeto e Instalação de Templates ANGELO FRANCISCO DOSSANTOS, JOSÉ ANTONIO VILLAMIL DE CASTRO GALARZA e PEDRO JOSÉ PEREZ
259
Gerência de Projetos no Centro de Pesquisas (CENPES) da PETROBRÁS: Situação Atuai e Perspectivas DORODAME MOURA LEITÃO
</field>
	</doc>
</add>