<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05551</field>
		<field name="filename">BTP_1990_33_1_11_Determinacao_da_polaridade.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">DETERMINAÇÃO DA POLARIDADE DE TENSOATIVOS
NÂO-IÔNICÕS
DETERMINATION OF THE POÍARITY OF
NON-IONIC SURFACTANTS
Inói M.R. de Andrade Brüning
RESUMO — Aplicou-se a tensoativos não-iônicos comerciais a metodologia desenvolvida anteriormente para petróleos, que utiliza a cromatografia gasosa inversa para determinar a polaridade relativa. Os resultados permitiram comparar pela primeira vez, nas mesmas bases experimentais, as polaridades de petróleos e de tensoativos. O método forneceu resultados que correlacionaram linearmente com os valores do HLB dos tensoativos, provando ser um excelente meio de controle de qualidade da polaridade desses produtos.
ABSTRACT — The inverse gas chromatographic method previously developed for determining the relative polarity of crudes was applied to non-ionic surfactants. For the first time, crude oil and surfactant polarities could be compared on the same experimental basis. Polarities correlated linearly with surfactant HLB values. The method provided excellent means of polatiry quality control of commercial non-ionic surfactants.
(Originais recebidos em 07.03.90.)
1 - Setor de Tecnologia de Produção e Movimentação (SEPROV), Divisão de Explotação (DIPLOT), Centro de Pesquisas (CENPES).
1	- INTRODUÇÃO
A indústria de petróleo consome anualmente uma grande quantidade de tensoativos no tratamento de petróleo. Como eles se destinam a separar as emulsões de água em óleo são denominados de dese-mulsificantes.
A teoria desenvolvida durante os vários anos de estudo da desemulsificação do petróleo recomenda que, para quebrar-se uma emulsão, deve-se empregar um desemulsificante que possua polaridade maior que a dos tensoativos naturais do petróleo, de modo a poder deslocá-los da interface água/óleo. Um petróleo seria tanto mais capaz de emulsionar a água quanto maior fosse sua polaridade, e, o desemulsificante adequado para quebrar essa emulsão deveria possuir polaridade mais elevada ainda.
Até o momento, no entanto, não se conhecia uma metodologia que pudesse medir e comparar essas polaridades. A seleção do desemulsificante mais adequado para separar uma emulsão sempre utilizou testes experimentais, baseados em tentativas I1* 2), os quais eram, evidentemente, demorados.
O conhecimento das polaridades dos desemulsificantes e dos petróleos sempre se constituiu, portanto, em uma necessidade fundamental para o estudo e a compreensão dos fenômenos de emulsificação e desemulsificação. A medida dessa polaridade para os desemulsificantes sempre esteve cercada de diversas dificuldades experimentais, e, para os petróleos, era inexistente.
Recentemente (3's), desenvolveu-se uma metodologia que conseguiu determinar a polaridade relativa dos petróleos e, quando aplicada àqueles produzidos no Brasil, classificou-os segundo suas dificuldades de tratamento (6).
Neste estudo são apresentados os resultados obtidos quando se empregou a mesma metodologia para medir a polaridade de tensoativos comerciais.
2	- TENSOATIVOS: DEFINIÇÃO, CLASSIFICAÇÃO E DETERMINAÇÃO DE POLARIDADE
Os tensoativos são moléculas anfifílicas capazes de reduzir a tensão interfacial.
Denomina-se anfifílico o composto que
Parte deste trabalho foi apresentado-no I Seminário de Emulsões da Indústria do Petróleo (PE-TROBRÁS/CENPES), 09-11/05/89, Rio de Janeiro.
possui dupla afinidade: por solventes polares e apoiares. Tal propriedade decorre do fato de sua molécula apresentar uma parte polar, constituída por heteroáto-mos (geralmente O, S, N, P, Cl) de diversos grupamentos orgânicos funcionais (álcool, éter, ácido, éster, tioí, sulfona-to, sulfato, amina, fosfato, etc.) e uma parte apoiar, normalmente uma longa cadeia parafínica normal, que pode apresentar ocasional mente grupamentos cicloparafínicos ou aromáticos. A parte polar apresenta afinidade pelos solventes polares, como a água, e a parte apoiar pelos solventes apoiares, como os petróleos e derivados.
Devido a essas características, as moléculas anfifílicas, na presença de ambos meios, polar e apoiar (sistema água e óleo), migram para a interface desses meios, onde satisfazem igualmente as afinidades de interação molecular. A maior ou menor afinidade por um ou outro meio dependerá da extensão e tipo das partes polares e apoiares das moléculas.
Os anfifílicos são geralmente classificados de acordo com o tipo de dissociação que sofrem em solução. Assim, dividem-se em:
—	aniônicos — aqueles que, em solução aquosa, se dissociam produzindo um ânion anfifílico e um cátion, que é, na maioria dos casos, um metal ou íon quaternário de amônio;
—	catiônicos — são os que se dissociam, em solução aquosa, fornecendo um cátion anfifílico e um ânion geralmente halogenado;
—	não-iônicos — são aqueles que não formam íons em solução aquosa; sua parte anfifílica é constituída por grupos funcionais polares não-ioniza-dos, tais como álcoois, tióis, éteres, ésteres, etc.;
—	diversos — todos os demais tensoativos, geralmente anfotéricos, que associam partes catiônicas e aniônicas em uma mesma molécula.
Na indústria do petróleo, a maioria dos tensoativos empregados como desemul-sificantes são não-iônicos e podem ser usados isolada ou associadamente, de modo a aproveitar, neste último caso, o
efeito da ação sinérgica de suas moléculas. Encontram-se também em uso algumas poucas formulações com desemulsi-ficantes iônicos, tais como poliaminas (catiônicos) e polissulfonatos e policar-boxilatos (aniônicos).
Para todas as substâncias tensoativas, é importante conhecer sua polaridade a fim de orientar sua aplicação, e, há muitos anos, vem-se procurando uma forma de classificá-las de acordo com essa propriedade.
O sistema mais antigo de classificação de tensoativo foi o do hLb (hydrophilic-lipophilic balance) — balanço hidrofí-lico-lipofílico — introduzido por Griffin (7* 8), em 1949, e que, até hoje, apesar de suas limitações e imprecisões, continua sendo o mais utilizado. Tal como concebido, consistia em classificar os emulsificantes segundo determinado "número HLB" derivado de sua capacidade de estabilizar uma emulsão de óleo em água. Griffin empregou dois tensoativos de referência, o ácido oleico e o oleato de sódio, aos quais designou, respectivamente, os números de HLB 1 e 20. Os demais valores de HLB decorreram desses dois produtos primários; os tensoativos mais lipofílicos possuem valores mais baixos, enquanto os mais hidrofílicos apresentam HLB mais alto.
Verificou-se, posteriormente, que o conceito de HLB incorria em várias aproximações, inclusive para contornar dificuldades experimentais. Como foi desenvolvido para as emulsões de óleo em água, sua aplicação às emulsões de água em óleo ficava muito restrita, pois os valores de HLB requeridos por quase todos os óleos para emulsionarem a água concentravam-se na faixa de 4 a 6, o que, evidentemente, indica a falta de sensibilidade da escala para esse fim.
Experimentalmente, também a determinação do HLB mostrava-se muito demorada, de forma que diversos autores procuraram outros métodos experimentais que permitissem correlacionar o valor do HLB a determinadas propriedades dos tensoativos. Assim, pesquisaram-se métodos de titulação com água (9) e de determinação de coeficientes de dis
tribuição líquido-líquido de tensoativos em água e isoctano (10) de interação com fenóis f11), de volume parcial molar (12) e de calor de hidratação (13)_ Também se utilizaram os valores de retenção em cromatografia de camada fina (14) e de papel (ls).
Todos esses métodos obtinham valores ideais de HLB pois não levavam em consideração a influência do meio. Shinoda (16), em 1964, introduziu o conceito de inversão de fase (PIT — phase inversion temperature) que determinava os números de HLB reais, pois considerava a polaridade do tensoativo na interface óleo-água, sofrendo a influência do sistema (aditivo da fase aquosa, salinidade, natureza do óleo e da temperatura). Devido a essas diferenças básicas, a correlação entre a PIT e o HLB não é perfeita.
A cromatografia inversa em fase gasosa também foi empregada (17'2°) para determinar a polaridade dos tensoativos, e várias correlações foram tentadas com os números de HLB.
A cromatografia inversa consiste em utilizar as interações soluto-solvente que governam as separações cromatográficas no sentido contrário, isto é, para caracterizar os solventes, em vez dos solutos, como é tradicionalmente feito. Com essa finalidade, empregam-se as substâncias que se deseja estudar como fases estacionárias, e os solutos são fixados de acordo com as interações que se objetiva avaliar. No caso dos tensoativos, os solutos empregados foram, geralmente, o metanol (17, 19120) e o etanol (18’2°) como espécies polares, e os alcanos normais (17) e o hexano normal (18, 19) como espécies apoiares. O metanol e o etanol são usados como sensores específicos de ponte de hidrogênio, uma vez que se acredita que esta seja a força molecular predominante entre os tensoativos não-iônicos e a fase aquosa. O método baseia-se, portanto, no fato de que os solutos polares (metanol e etanol) serão mais retidos nas fases estacionárias (os tensoativos não-iônicos) mais polares, e sua retenção, quando comparada com a dos solutos não pola-
SOLVENTES UTILIZADOS NA DISSOLUÇÃO DOS TENSOATIVOS TESTADOS COMO FASES ESTACIONÁRIAS
res (alcanos normais ou hexano normal), representará uma medida da polaridade de cada tensoativo. Essas medidas relativas de retenção foram denominadas de índices de polaridade (18, 19) ou de número de carbono equivalente do metanol (19).
Experimental mente, todos esses procedimentos eram basicamente semelhantes e conseguiram correlações lineares dos índices de polaridade com os valores de HLB dos tensoativos não-iônicos pertencentes a uma mesma família de compostos, isto é, a uma mesma composição química, tais como os Spans (ésteres graxos do sorbitol), os Tweens (ésteres graxos de sorbitol condensado com polioxietileno), os Tritons (octilfenóis condensados com óxido de etileno), etc. Embora uma correlação geral dos índices de polaridade com todos os tensoativos não fosse encontrada, devido à evidente dificuldade de se correlacionarem duas escalas arbitrárias de polaridades (HLB e índices de polaridade), considerou-se (20) a determinação dos índices de polaridade por cromatografia em fase gasosa inversa, como um meio mais preciso e mais rápido do que o método de HLB, de obter-se a polaridade dos tensoativos.
3	- DETERMINAÇÃO DA POLARIDADE DOS TENSOATIVOS POR CROMATOGRAFIA EM FASE GASOSA INVERSA
Para os tensoativos não-iônicos, os métodos de determinação de polaridade mostraram-se insatisfatórios para avaliar essa propriedade, na medida em que os estudos de desemulsificação exigem.
Decidiu-se utilizar o mesmo método desenvolvido para os petróleos (3's) que empregava a cromatografia em fase gasosa inversa. A literatura já havia relatado o uso dessa técnica como um meio preciso de determinação de polaridade para tensoativo, embora não se tenha encontrado uma correlação geral. Esta deficiência advinha do fato de os autores terem empregado somente uma substância (metanol ou etanol) para avaliarem as interações soluto-solvente. Já Rohrschneider (21), notando a insu-
(*) Tensoativos	Solventes P. A.
RENEX40, 60, 120, 150 e 300	metanol
TWEEN 20, 40 e 60	metanol
SPAN 20	metanol
SPAN 40	benzeno
(*) Fabricados pela Atlas Indústrias Químicas S.A. (São Paulo, SP).
TABELA II
RESULTADOS DE POLARIDADE RELATIVA OBTIDA PARA TENSOATIVOS NÃO-IÔNICOS COMERCIAIS
Tensoativo	HLB (*)	Polaridade Relativa
RENEX40	9,0	1 784,2
RENEX 60	10,9	2 012,4
RENEX 120	14,1	2 294,7
RENEX 150	15,0	2 496,7
RENEX 300	17,1	2 879,1 (**)
SPAN 20	8,6	1 575,2
SPAN 40	6,7	1 310,8
TWEEN 20	16,7	2 883,8
TWEEN 40	15,6	2511,6
TWEEN 60	14,9	2 301,8
(*) Valores fornecidos pelos fabricantes; (**) Valor médio de três determinações.
ficiência de se usar uma substância para avaliar fases estacionárias, propôs primeiramente três, mais tarde cinco (22). Mc Reynolds (23), por sua vez, aumentou para dez as substâncias, pois considerou um número maior de interações a serem estudadas.
Como se pretendia estender aos tensoativos o mesmo procedimento que serviu para avaliar os petróleos, empregaram-se exatamente os mesmos solutos nas mesmas condições experimentais (3's). Dessa forma, seria possível estabelecer as escalas de polaridades dos petróleos e dos desemulsificantes nas mesmas bases experimentais.
4 - PARTE EXPERIMENTAL
A aparelhagem, as condições operacionais, os procedimentos e os cálculos foram exatamente iguais àqueles descritos anteriormente (3's). A única modificação introduzida foi no tocante aos solventes dos tensoativos empregados
no recobrimento do suporte. Optou-se sempre pelo melhor solvente para cada tensoativo testado.
A tabela I relaciona os tensoativos estudados, seu fabricante e respectivos solventes.
5	- RESULTADOS E DISCUSSÃO
Os resultados de polaridade relativa obtidos para os tensoativos não-iônicos comerciais encontram-se listados na tabela II.
Como foi feito anteriormente (3"s), os valores dos índices de retenção atribuídos aos solutos testados em esqualano representaram a média de duas determinações.
Com a finalidade de evidenciar a coerência desses resultados com os valores de HLB, que é a escala de polaridade usualmente adotada para tensoativos, cons-truiu-se o gráfico apresentado na figura
Fig. 1 - Correlação entre o valor de HLB e a polaridade relativa obtida por cromatografia inversa.
1,	que comprova a correlação linear entre os valores experimentais e os dados de HLB fornecidos pelos fabricantes para os respectivos produtos.
Com o objetivo de verificar a precisão desses resultados e a repetibilidade do procedimento padronizado, determinou-se em triplicata a polaridade relativa do Renex 300. Os resultados, que constituem as tabelas lll-A e lll-B, demonstraram a excelente repetibilidade (± 0,56%) e confiabilidade que pode ser conferida ao procedimento experimental adotado.
Os resultados evidenciaram a utilidade do método como sucedâneo para a escala HLB e como um meio mais preciso para estabelecer o comportamento relativo dos tensoativos não-iônicos no tocante às suas polaridades. Também operacional mente, o método apresentou vantagens, pois é de fácil execução por qualquer analista com prática na técnica de cromatografia em fase gasosa.
O método também vem atender a um interesse antigo dos usuários de desemulsificantes que é o de poder controlar a eficiência dos diversos produtos fornecidos pelos fabricantes. Atualmente, as regiões de produção, quando recebem os carregamentos dos produtos adquiridos, somente controlam suas propriedades físicas (densidade, viscosidade e índice de refração) e o teor de matéria ativa. A propriedade atuante na desemulsificação, que é a polaridade, não é controlada por falta de uma metodologia ade
quada. Com a utilização do presente método, o controle dos desemulsifican-tes fica completamente atendido.
Finalmente, o método conseguiu comparar a polaridade dos petróleos e dos tensoativos. As polaridades dos petróleos brasileiros variaram desde 43,5, valor do petróleo baiano mais apoiar (Ara-çás — Estação B), até 627, apresentada pelo óleo do poço 1-RJS-359 do complexo de Marlim. Os valores das polaridades encontradas para os tensoativos situaram-se todos acima de 1 000,
TABELA lll-A
POLARIDADE RELATIVA DO TENSOATIVO RENEX 300 RESULTADOS DOS ÍNDICES DE RETENÇÃO E DE SUAS DIFERENÇAS
Solutos	índices de Retenção			Diferenças dos índices de Retenção*		
	I	II	III	r	II	III
Benzeno	911,2	920,4	919,1	262,3	271,5	270,2
2-pentanona	953,3	956,6	957,4	325,9	329,2	330,0
Tiofeno	978,3	983,4	983,9	323,8	328,9	329,4
Dioxana-1,4	1 033,4	1 035,5	1 036,0	376,9	379,0	379,5
lodobutano	1 046,0	1 047,8	1 047,8	231,8	233,6	233,6
2-metil 2-pentanol	1 049,0	1 052,7	1 052,9	353,7	357,4	357,6
Butanol-1	1 084,6	1 082,5	1 084,9	488,0	485,9	488,3
Nitropropano	1 151,4	1 153,3	1 155,4	498,3	500,2	502,3
Polaridade relativa**				2 860,7	2 885,7	2 890,9
* Em relação aos índices de retenção do esqualano (3's).
•• Polaridade relativa = somatório das diferenças dos índices de retenção.
medindo na prática, pela primeira vez, o que a teoria de desemulsificação postulava, e verificando que a polaridade dos tensoativos é realmente muito superior à dos petróleos.
6	- CONCLUSÃO
O método desenvolvido anteriormente para medir a polaridade dos petróleos foi aplicado com êxito aos tensoativos não-iônicos comerciais, permitindo, pela primeira vez, comparar e quantificar as polaridades dos sistemas envolvidos no tratamento dos petróleos, nas mesmas bases experimentais. Dessa forma, conseguiu-se uma escala de polaridade comum que promete ser muito útil para os estudos de desemulsificação, eliminando os tediosos ensaios tentativos baseados somente no conhecimento experimental e no valor do HLB que cada fabricante possuía sobre seus produtos.
O método é de fácil aplicação e possibilita estabelecer um controle de qualidade para os desemulsificantes comerciais, mais eficiente e preciso que a escala tradicional de HLB, com a qual se correlaciona de forma linear.
TABELA lll-B
POLARIDADE RELATIVA DO TENSOATIVO RENEX 300 REPETIBILIDADE DOS RESULTADOS
	1	II	III
Polaridade relativa	2 860,7	2 885,7	2 890,9
Média	2 879,1		
Desvio-padrão absoluto	16,15		
Desvio padrão relativo (%)	0,56		
Finalizando, recomenda-se investir na capacitação dos laboratórios regionais de produção nesta nova metodologia, de forma a poderem controlar a polaridade dos desemulsificantes adquiridos.
O estudo prossegue, atualmente, determinando a polaridade relativa dos desemulsificantes efetivamente empregados no tratamento dos petróleos da produção nacional.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
f1) CELINO, G-, LEMOS, F. A. C. Se-leção de desemulsificante. Salvador:	PETROBRÁS, RPBA.
DIMOV. SETMOL, 1986 . 21 f. (Relatório interno 110-02238).
(2)	GRAHAM, D. E„ STOCKWELL, A.
Selection of demulsifiers for produced crude oil emulsions, In: EUROPEAN OFFSHORE PETROLEUM CONFERENCE AND EXHIBITION (1980: Londres). (Preprint EUR 191).
(3)	PETROBRÁS. CENPES. DIPLOT.
SEPROV, Inái M. R. A. Bruning. Processo para determinar a pola-. ridade química do petróleo e de suas frações pesadas. BR n. PI 8703790, 21/7/1987.
(4)	BRUNING, Inái M. R. de Andrade.
Polaridade — um novo parâmetro para a caracterização dos petróleos. In: ENCONTRO TÉC
NICO DE QUÍMICA ANÁLITI-CA (001: 1988: Rio de Janeiro, RJ). Trabalhos apresentados. . . Rio de Janeiro: PETROBRÁS. DEPIN. SETRE, 1988. v. 3, Item n. 14.
(s) BRUNING, Inái M. R. de Andrade. Polaridade um novo parâmetro para a caracterização dos petróleos. Boletim Técnico da PETROBRÁS, Rio de Janeiro, v. 31, n. 4, p. 217-226, out./dez. 1989.
(6)	BRÜNING, Inái M. R. de Andrade.
A polaridade dos petróleos brasileiros. Boletim Técnico da PETROBRÁS, Rio de Janeiro, v. 31, n. 4, p. 207-215, out./dez.
1989.
(7)	GRIFFIN, W. C. Soc. Cosmetics
Chemists, 7; 311, 1949.
(8)	GRIFFIN, W. C. Soc. Cosmetics
Chemists, 5:249, 1954.
(9)	GREENWALD, H. L., BROWN,
G.	L, FINEMAN, M. N. Determination of the hydrophile-lipophile character of surface active agents and oils by a water titration. Analytical Chemistry, v. 28, n. 11, p. 1693-1697, Nov. 1956.
f1 °) GREENWALD, H. L. et al. Determination of the distribution of nonionic surface active agents between water and iso-octane. Analytical Chemistry, v. 33, n. 3, p. 465-468, March 1961.
(* ^MARSZALL, Leszek.Phenol index as an accelerated method for
evaluating efective HLB of nonionic surfactants. Cosmetics and Toiletries, v. 93, p. 53-60, 1978.
(12)	MARSZALL, Leszek. Hydrophilic-
lipophilic balance and partial molal volume of nonionic surfactants. J. Pharm. Pharmacol., v. 25, n. 3, p. 254-255, 1973.
(13)	RACZ, Istvan, ORBAN, Emo. Calo-
rimetric determination of the hydrophile-lipophile balance of surface-active substances. Journal of Colloid Science, v. 20, n. 2, p. 99-103, 1965.
(14}HAYANO, Shigeo, ASAHARA, Te-ruzo. In: INTERNATIONAL CONFERENCE OF SURFACE ACTIVITY (5: 1968: Barcelona) Proceedings... sinit.
(15)	NAKAGAWA, T„ NAKATA, M. J.
Chem. Soc. Japan, Ind. Chem. Sect., 59:1154, 1956.
(16)	SH!NODA, Kozo, ARAI, Haruhiko.
The correlation between phase inversion temperature in emulsion and cloud point in solution of nonionic emulsifier. J. Phys. Chem., v. 68, n. 12, p. 3485-90, 1964.
(17)	HUEBNER, Victor R. Determina-
tion of relative polarity of surface active agents by gas-liquid chromatography. Analytical Chemistry, v. 34, n. 4, p. 488-490, April 1962.
(18)	BECHER, Paul, BIRKMEIER, R. L.
The determination of hydrophile-lipophile balance (HLB) by gasliquid chromatography. Journal of the American OH Chemists' Society, v. 41, n. 3, p. 169-172, 1964.
(19)	BRONIARZ, Jarogniew, WISNIE-
WSKI, Maciej, SZYMANOWSKI, Jan. Polarity index of surfaceactive agents. Tenside Detergents,
m.	10, n. 2, p. 75-78, 1973.
(20}BR'oNIARZ, Jarogniew, WISNIEWSKI, Maciej, SZYMANO-VSKI, Jan. Polarity index of surface-active agents. Tenside Detergents, v. 11, n. 1, p. 27-30, 1974.
(21)ROHRSCHNEIDER, Lutz. Die Vo-rausberechnung von Gaschroma-tographischen retentionzeiten
aus statistisch ermittelten Polari-taten. Journal of Chromatography, v. 17, n. 1, p. 1-12, 1965.
(22)ROHRSCHNEIDER, Lutz. Eine
Methode zur charakterisierung von gaschromatographischen Trennfliissigkeiten. Journal of Chromatography, \r. 22, n. 1, p. 6-22, 1966.
(2 3) McREYNOLDS, W, O. Characterization of some liquid phases. Journal of Chromatographic Science, Evanston, I v. 8, n. 12, p. 685-691, Dec. 1970.
</field>
	</doc>
</add>