<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04694</field>
		<field name="filename">BTP_1987_30_2_3_15_Rotas_tecnologicas.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">ROTAS TECNOLÓGICAS NÃO-TRADICIONAIS PARA SOLUBILIZAÇÂO DE FOSFATOS
Paulo Cesar Welerson de Albuquerque01 e Fábio Geri Martins Costa 1 2’
RESUMO — Descrevem-se os resultados obtidos dos pontos de vista técnico (escalas de bancada e piloto), agronômico e econômico, quando do desenvolvimento do processo denominado Rota Não-Convencional (RNC). Esse processo foi desenvolvido no Centro de Pesquisas da PETROBRÁS, apoiado pela PETROFÉRTIL, com o objetivo de viabilizar a utilização da reserva de rocha fosfática de Patos de Minas para a produção de fertilizantes fosfatados, por meio da reação com bissulfato de amônio. A rota RNC atualmente está em fase de projeto básico de uma unidade protótipo de 6 t/h, e já originou patentes concedidas em dez países.
ABSTRACT — The results obtained from the technical (bench and pilot scale), agronomical and economic standpoints with the development of the so-called NCR (Non-Conventionai Route) Process are discussed in this paper. This process was developed at the PETROBRÁS R &amp;amp; D Center (CENPES), with the support of PETROFÉRTIL, and aims at making it possible to utilize the phosphate rock deposits in Patos, Minas Gerais, to produce phosphatized fertilizers, through reaction with ammonium bissulfate. A basic engineering project for a 6 t/h prototype plant is being developed under NCR — a process that has heretofore given origin to patents granted in ten countries.
(Originais recebidos em 7-VIII-86.)


1	- Área de Desenvolvimento de Processos,
Gerência Técnica, PETROFÉRTIL.
2	- Setor de Petroquímica, Divisão de
Petroqu ímica e Pol ímeros, Centro de Pesquisas.
1	- INTRODUÇÃO
Dentre as rochas fosfáticas nacionais, apenas algumas são, no momento, empregadas industrialmente em lajga escala, devido às suas características intrínsecas de constituição e/ou ao grau de beneficiamento alcançado.
Diferentemente de alguns concentrados estrangeiros, como os da Flórida ou do Marrocos, os concentrados nacionais ainda carecem de estudos mais acurados quanto às suas características operacionais e de constituição, objetivando uma utilização industrial em condições de processamento otimizadas e seguras.
As rochas fosfáticas nacionais, em sua maioria, são de origem ígnea e apresentam quantidades relativamente elevadas de óxidos de ferro e alumínio, que nem sempre podem ser eliminados satisfatoriamente mediante técnicas convencionais de beneficiamento. Teores elevados de Fe e Al acarretam perda de capacidade e problemas de filtração, bem como perdas consideráveis de P2O5 pós-preci-pitado depois da etapa de concentração de ácido fosfórico e interferem desfavoravelmente na qualidade do MAP e DAP (mono- e diamônio fosfatos) obtidos a
partir desse ácido.
A rocha de Patos de Minas, uma das maiores reservas de fosfato do País, apresenta um problema adicional, resultante de suas características especiais, qual seja, altos teores de fosfatos não--apatíticosassociados a ferro e alumínio, bem como teores elevados de silica, apesar de sua natureza sedimentar.
Tais características têm gerado, pelo uso dos processos normais de beneficiamento, concentrados de baixa qualidade e com baixo teor de P20s, resultando em menor aproveitamento da jazida. Estes fatos vêm dificultando a utilização mais econômica desse recurso mineral na fabricação de fertilizantes fosfatados.
Com o objetivo de superar as dificuldades inerentes às características desse concentrado, o CENPES e a PETROFÉRTIL, com a colaboração da UL-TRAFÉRTIL e da FOSFÉRTIL, desenvolveram uma nova rota tecnológica de solubilização de fosfatos, adequada a concentrados de baixa qualidade para processamento convencional.
Alternativamente, a rota tem sido testada, com sucesso, na obtenção de super-
fosfato amoniado, utilizando concentrados comerciais, com sensívei redução de custos.
2	- CONCEITOS GERAIS DE PROCESSOS
Os principais fertilizantes fosfatados empregados no País são solúveis em água, sendo produzidos pela decomposição da apatita existente nos minérios fosfáti-cos, com ácido sulfúrico (superfosfato simples), ácido fosfórico (superfosfato triplo) ou pela neutralização do ácido fosfórico com amônia (MAP e DAP).
Em outro grupo, há os fertilizantes parcialmente acidu lados, obtidos por ataque da apatita com uma quantidade de ácido que faz com que a reação de formação do fosfato monocálcico não seja completa.
Nos casos dos fosfatados simples, a conversão da apatita é, basicamente, função da razão de acidulação. Por outro lado, a acidulação é limitada pela especificação do concentrado, principalmente pelas reações de retrogradação de ferro e alumínio.
Para concentrados de boa qualidade, usados na produção de superfosfatos, a acidulação, expressa como razão molar H+/P2O5, chega a 5,5, com conversão de até 95%.
O FPA, embora permita economia de enxofre em relação aos superfosfatos, tem o nível de solubilização da apatita limitado pelo emprego de concentrados menos nobres. Neste caso, a acidulação chega a um máximo de 3,0, e a conversão, a 50%. Acidulações maiores significam gasto adicional, sem aumento de conversão e aproveitamento inadequado dos 50% de P2 Os remanescente.
Os produtos convencionais contêm uma fração solúvel em água, devido ao fosfato monocálcico; uma fração solúvel em ácido cítrico ou citrato de amônio, constituída principalmente por fosfato bicálcico; e uma fração solúvel apenas em ácidos inorgânicos fortes, correspondente à apatita não reagida. As proporções relativas dessas frações serão função da taxa de acidulação empregada.
Quando os fertilizantes são aplicados no solo, parte da fração solúvel em água é fácil e rapidamente assimilada pelas plantas, fornecendo, conseqüentemente, respostas agronômicas rápidas. No entanto, a maior parte do fósforo solúvel é
convertida em fosfatos típicos desse solo, via fosfato bicálcico e ácido fosfórico livre. Em solos neutros, convertem-se em apatitas e, em solos ácidos, em fosfatos complexos de ferro e alumínio. A duração desta conversão, que implica redução de mobilidade, depende não só de fatores causais como também das características do solo, do fertilizante e do contato com as partículas finas do so-Io (*).
A parcela solúvel em ácido cítrico/citra-to pode ser mobilizada com alguma facilidade e logo aproveitada. Finalmente, a parte solúvel em ácidos minerais só será importante para efeitos residuais, o que dependerá muito das características do solo.
Rotas não-convencionais envolvem, basicamente, o emprego de sais ácidos, de ácidos minerais fortes, como agentes da solubilização de concentrados, especialmente os menos nobres. Dentre esses agentes, os mais promissores são os bis-su If atos, as soluções de bissulfatos em ácido nítrico, bicloretos e sais de uréia.
Com esses reagentes, o íon H* continua a ser o responsável pela solubilização. Paralelamente, os íons associados são envolvidos em reações laterais e geram uma variedade de compostos que tendem a bloquear efeitos indesejáveis de contaminantes do concentrado fosfáti-co.
Este aspecto, embora permita 'acidulações mais altas que no FPA, resulta em conversões mais elevadas. Por outro lado, como a relação é mantida na faixa de acidulação parcial, a fração de fósforo solúvel em água fica menor, reduzindo a imobilização.
Alternativamente, a fração citrato/cítri-co não só aumenta, como também passa a ser constitu ida de várias relações CaO/ P2OS, acentuando o efeito de liberação lenta.
Finalmente, a fração insolúvel, ao invés de inatacada como nas rotas convencionais, provavelmente se apresenta deses-tabilizada e, portanto, mais suscetível a modificadores externos.
Com essas premissas, levantadas numa série de experimentos exploratórios, desenvolveu-se uma rota não-convencio-nal de solubilização de fosfatos, usando-se o concentrado de Patos de Minas. O processo em questão foi denominado RNC.
3	- DESENVOLVIMENTO DO PROCESSO RNC
O RNC é um produto fertilizante parcialmente acidulado, obtido pelo ataque do bissulfato de amônio à apatita existente nos concentrados fostáticos. Ü íon H+ do bissulfato é responsável pela decomposição da apatita. Os íons sulfato e amônio participam de uma série de reações laterais que distinguem o RNC de outros fertilizantes fosfatados.
O bissulfato de amônio é característico do processo e pode ser preparado in situ ou previamente, através da reação de sulfato de amônio (ou amônia) com ácido sulfúrico.
Diversas reações tomam parte no processo, sendo que as mais significativas estão representadas no quadro I.
Compostos como MAP, sulf atos de cálcio amoniacais, fosfato ácido octacálci-co ocorrem ao lado de outros, como fosfato bicálcico, fosfato monocálcico e sulfatos de cálcio.
Em função das alternativas reacionais, o processo RNC apresenta maior eficiência de conversão da apatita para uma mesma taxa de acidulação. Comparativamente aos fertilizantes parcialmente aci-dulados convencionais, resultam produtos de maior solubilidade, tanto em água quanto em cítrico/citrato e, por conseguinte, com eficiência agronômica superior.
Por outro lado, os produtos RNC têm sido obtidos diretamente, sem necessidade de cura, e não têm apresentado retrogradação com o aumento da taxa de acidulação, que pode ser levada até 5,5, região dos superfosfatos.
Este fato permitiu a obtenção direta de SSP amoniado, aplicando-se a técnica do processo RNC a concentrados comerciais, num esquema simplificado em relação ao convencional.
Um fertilizante RNC, produzido com a rocha de Patos de Minas, não se enquadra na atual legislação brasileira parajer-tilizantes. Entretanto, como as especificações legais visam a proteger o consumidor, elas poderiam ser alteradas com base na comprovação da eficiência do produto.
O processo foi desenvolvido de acordo com as seguintes etapas:
a)	testes descontínuos em reator de
QUADRO I
PRINCIPAIS REAÇÕES DO PROCESSO RNC
(1)	H2SO4 + 2 NH3 -&gt; (NH4)2SO4
(2)	Ca10(PO4)6F2 + H2SO4 -&gt; 3 Ca3(PO4)2 + CaSO4 + 2 HF
(3)	Ca3 (PO4 )2 + H2SO4 -&gt; 3 CaHPO4 + CaSO4
(4)	2 CaHPO4 + H2SO4 -+ Ca(H2 PO4)2 + CaSO4
(5)	Ca(H2PO4)2 + (NH4)2SO4 -&gt; 2 (NH4)H2PO4 + CaSO4
(6)	CaSO4 + (NH4 )2SO4 + H2 O -* CaSO4 (NH4 )2SO4 . H2O
(7)	(NH4)2SO4 + H2SO4 ~&gt;2 NH4HSO4
(8)	8 Ca5 (P04)3F + 20 NH4HS04 -► 3 [5 CaSO4 . (NH4 )2SO4] +
+ CaS04 . (NH4)2SO4 + 3 Ca8H2(PO4)6 . 3 H2O + 6 (NH4)2 HP04 + 8 HF.
TABELA I
COMPOSIÇÃO QUÍMICA DO CONCENTRADO DE PATOS DE MINAS
Determinação	% Peso
P2O5	23,10
CaO	32,70
SiO2	23,70
Al2 O3	9,30
Fe2O3	3,12
MnO	0,09
MgO	0,13
SrO	0,25
BaO	0,01
TiO2	0,42
S	0,01
Cl	0,02
k2o	1,44
F	1,60
co2	0,84
Umidade	0,90
Distribuição Granulométrica	
Peneira (mesh)	% Peso Retida
65	0,5
150	10,4
250	43,3
325	39,2
-325	6,6
bancada, de 0,5 I de capacidade;
b)	testes contínuos em unidade de gra-nulação de bancada, com 12 kg/h de throughput;
c)	testes contínuos em unidade piloto de granulação, com capacidade para 500 kg/h.
Encontra-se em fase final o projeto de uma unidade protótipo de 6 t/h de capacidade.
Para este trabalho, usou-se o concentrado cuja caracterização química e granu-lométrica consta da tabela I.
À temperatura ambiente, aproximadamente 20% do P2 Os total são solúveis em ácido cítrico 2%, na relação de 1 g de amostra para 100 ml de extrator.
4	- TESTES DESCONTÍNUOS EM REATOR DE LAMA
Em nível de laboratório, os experimentos foram realizados num reator fechado, de 500 ml de capacidade (fig. 1), dotado de agitação com lâmina de teflon do tipo "âncora", condensador de reflu-xo com circulação de água gelada, termopar acoplado a um indicador de temperatura digital e um funil de vidro para adição de ácido sulfúrico.
Neste sistema, foram efetuados os estudos para verificação da influência dos seguintes parâmetros:
—	razão de acidulação;
—	razão molar sulfato de amônio/ácido sulfúrico;
—	tempo de residência;
—	temperatura;
—	granulometria.
Em todas as séries experimentais, trabalhou-se com ácido sulfúrico e com sulfato de amônio, ou amônia, previamente dissolvidos na polpa de rocha.
O fósforo, como P2O5, foi avaliado nos experimentos mediante sua solubilidade em água e em solução 2% de ácido cítrico. Dessa forma, obtiveram-se as denominadas conversões "base água" e "base ácido cítrico 2%", que representam a razão entre a massa de P2OS solúvel em água ou ácido cítrico 2% e a massa de P2OS total na amostra.
4.1	— Influência da Razão Molar H*7
P2 O5 e da Razão Molar Sulfato de Amônio/Ácido Sulfúrico
A figura 2 mostra os resultados obtidos nos experimentos. Convém notar que esse estudo explorou condições (H*/ P2OS &gt; 3,5) que não correspondem mais à acidulação parcial, porém ilustram mais amplamente a resposta da solubilização aos parâmetros citados. A razão H+/P2OS reflete o nível de acidulação das amostras, e a razão molar sulfato de amônio/ácido sulfúrico mostra o nível de presença do íon amônio no processo. Quando essa relação for igual à unidade, corresponderá ao bissul-fato de amônio puro.
Nota-se que as conversões são bastante influenciadas pela taxa de acidulação. Na faixa desejável de H+/P2O5 para o processo, de 2 a 3,5, as conversões, tanto base água quanto base ácido cítrico 2%, variaram, no mínimo, em 30%.
A razão molar sulfato de amônio/ácido sulfúrico tem também influência razoável nas conversões, quando se varia esta razão entre 0 e 1, principalmente para razões molares H+/P2O5 entre 3 e 5. Essa variação é mais substancial para a conversão base água, que alcança aumentos de até 25%, quando a razão molar (NH4)2SO4/H2SO4 passa de 0 a
1.	Já a conversão base ácido cítrico 2% tem um aumento menos acentuado, alcançando um máximo de 7% para a mesma variação.
4.2	— Influência do Tempo de Reação
A figura 3 apresenta os resultados alcan-
o
1	- Funil para adição de ácido
2	- Agitador com pá de teflon
3	- Reator de vidro
4	- Indicador digital de temperatura
5	- Termopar
6	- Manta de aquecimento
7	- Condensador para refluxo
0
©
Fig. 1 - Sistema reacional de laboratório.
çados nos experimentos para verificação da influência do tempo na reação.
Como se pode notar, há pouca influência desta variável no processo, uma vez que, em relação à solubilidade do fósforo, tanto em ácido cítrico 2% quanto em água, o aumento máximo obtido foi de 10%, para uma faixa entre cinco e noventa minutos de reação, sendo que o erro analítico médio é de 5%.
4.3	— Influência da Temperatura
A figura 4 mostra a influência da temperatura nas conversões obtidas, em função também do teor de água empregado nas reações, expresso pela relação em peso água/rocha.
Verifica-se que ocorreram variações apenas nas conversões base ácido cítrico 2%. Há um aumento pequeno, da ordem de 7%, quando a temperatura cai de 90 para 70°C e um aumento mais pronunciado com a relação água/rocha. Supõe-se que esse aumento se deva à melhor homogeneização da massa reacional, com a adição de maior quantidade de água. Razões água/rocha inferiores a 0,35 não permitem bom processamento do material.
4.4	— Influência da Granulometria
Para verificação da influência da granulometria, os experimentos foram conduzidos com as frações retidas em peneiras de 150, 250 e 325 mesh, que correspondem a aproximadamente 93% do con-
Fig. 2 - Influência da razão molar H+/P2O5 e da razão molar sulfato de amônio/ácido sulfúrico nas conversões.
Tempo de reação (min) 70°C, razão molar H+/P2O5 =2,5.
Razão sulfato de amónio/ácido sulfúrico = 1,0.
O Base ácido cítrico 2% 70°C
• Base ácido cítrico 2% 90°C o Base água 70°C
■ Base água 90°C
Tempo de reação: 5 minutos	Razão em massa
Razão H+/P2O5: 2,5	H20/concentrado
Razão sulfato de amônio/ácido sulfúrico = 1,0
Fig. 3 • Influência do tempo de reação nas conversões.
Fig. 4 - Influência da temperatura nas conversões.
centrado (fig. 5). Nota-se que esse parâmetro praticamente não influencia a conversão, dentro da faixa estudada, de 0,037 a 0,114 mm, para tamanho médio de partícula.
Provavelmente, este fato está ligado à formação dos sulfatos solúveis de cálcio e amònio.
4.5	— Reações com Amônia
Na etapa final do trabalho com o reator de lama, o sulfato de amònio foi substituído por amônia, para um grupo de condições selecionadas.
Os resultados de conversão demonstraram a viabilidade do uso alternativo dos dois insumos.
5	- CARACTERIZAÇÃO DO PRODUTO
O fertilizante RNC é bastante complexo, uma vez que o sistema envolve os elementos P, Fe, Al, Ca, Si, N, O, H e S. Essa configuração dá margem à existência de uma variedade de compostos.
5.1	— Análise por Difração de Raios X
A análise de fertilizantes e rochas fosfá-ticas por difração de raios X é mundial
mente adotada, sendo uma das poucas maneiras de identificação de compostos em materiais desse tipo.
Os estudos efetuados atenderam a dois objetivos. O primeiro, foi o de avaliar os níveis de apatita presentes nas amostras, em função da razão molar H+/P2OS. Com isso, avaliou-se a taxa real de transformação da apatita, até então verificada apenas de modo indireto, por meio da extração do fósforo em solução de ácido cítrico 2%. O segundo objetivo
O
O
Simbologia
° Base ácido cítrico 2% Base água

O
r
T
à? 80
o
Í&lt;D
CO
§ 70
c o Q
60
50
40
0	0,04	0,08	0,12
Tamanho médio de partícula (mm)
Fig. 5 - Influência da granulometria nas conversões.
foi a identificação dos compostos que constituem o produto.
5.1.1	— Verificação do Nível de Transformação da Apatita
Para avaliar a transformação da apatita, calculou-se a razão entre o pico 32° da apatita e o pico 50,1° do quartzo (fig. 6). O ponto de H+/P2O5 = 0 corresponde ao concentrado de Patos de Minas, sem tratamento.
O


7
o
6-
5-
4-
3-
2-
_ Altura do pico 30° apatita Altura do pico 50,1° quartzo
i
\
\
\
\
\
\
\
\
X Ox
"\o
\
X O\
1 -

0--
0
T
1
-T------&gt;--------&gt;-------!----
2	3	4	5	6
Razão molar H+/P2OS
Fig. 6 - Decomposição da apatita em função da razão molar h*/p2o5.
Nota-se que a maior queda do teor de apatita ocorre entre as razões molares 2 e 3. Nesse intervalo, pequenos incrementos na razão de acidulação causam um decréscimo considerável no nível de
apatita.
5.1.2 — Identificação dos Compostos
Em geral, os compostos presentes no
fertilizante RNC que puderam ser identificados por difração de raios X foram: Quartzo, SiO2
Gesso, CaSO4 . 2H2O
Fluorapatita, Ca5(PO4)3F
D AP, (NH4)2 HP04
MAP, NH4H2PO4
Singenita, CaSO4 . (NH4)2SO4 . H2O Sulfato de amônio, (NH4)2SO4 Brushita, CaHPO4.2H2O (NH4)2Ca3H4(PO4)4.4H2O (NH4)3CaH(PO4)2
6 - EXPERIMENTOS EM UNIDADE DE BANCADA
A unidade de bancada (fig. 7) foi a continuação natural do trabalho iniciado no reator descontínuo. Ela podia operar continuamente, utilizando tanto bissulfato de amônio, diretamente, quanto sulfato de amônio ou amônia, na polpa de rocha, e adição separada de ácido sulfúrico.
A operação da unidade de bancada permitiu:
—	Comparar a viabilidade de granulação do fertilizante em tambor rotativo;
—	Confirmar os resultados, obtidos no reator de lama, da influência das variáveis operacionais no rendimento da reação;
—	Obter conversões mais elevadas no
P-01
V-01 - Vaso de polpa
V-02 - Vaso de solução de bissulfato de amônio
V-03 - Vaso de ácido sulfúrico concentrado
D-01 - Dosador de reciclo
B-01 - Bomba de polpa
B-02 - Bomba de solução de bissulfato de amônio
B-03 - Bomba de ácido sulfúrico concentrado P-01 - Aquecedor de polpa
P-02 - Aquecedor de solução de bissulfato de amônio P-03 - Aquecedor do V-02
P-04 - Aquecedor do G-01
G-01 - Granulador
B-01
£
Ar comprimido
Capacidade: 200 g/min
Fig. 7 - Fluxograma da unidade de bancada.
processamento contínuo que nas reações em batelada;
— Obter sucesso na formação in situ do bissulfato de amônio, a partir de ácido sulfúrico e sulfato ou amônia.
A unidade gerou, ainda, as primeiras amostras para testes agronômicos em casa de vegetação e as recomendações básicas para o desenvolvimento do processo em escala piloto.
7	- EXPERIMENTOS EM UNIDADE PILOTO
A unidade piloto de granulação do fertilizante RNC (fig. 8) foi instalada na ULTRAFÉRTIL-Piaçagüera por razões logísticas, aliadas ao grande interesse daquela Empresa filiada em colaborar com o desenvolvimento do processo nesta fase. A modificação mais recente inclui uma linha de alimentação de amônia e um reator tubular.
Ar
Bomba de polpa de rocha e sulfato de amônio
Fig. 8 - Esquema operacional da planta piloto.
Além da produção de fertilizante em maior escala, para utilização em testes agronômicos de campo, a planta piloto conferiu maior confiabilidade ao processo, reproduzindo variações operacionais e fornecendo dados de taxa de reciclo, balanços, etc.
Seu principal resultado foi comprovar a viabilidade do uso de reator tubular para o sistema reacional em questão, com a possibilidade de eliminação de secador em unidades de maior porte.
8	- CARACTERÍSTICAS DO PRODUTO
8.1 — Teor de Nutrientes
Todo o desenvolvimento do processo foi conduzido com o concentrado 23,1% P2O5, descrito na tabela I. A especificação média dos produtos RNC obtidos com essa matéria-prima é a seguinte(%):
P2O5 total	15,4
P2O5 solúvel	(ácido 2%)	11,9
(água)	7,6
Nitrogênio	2,4
Cálcio	15,0
Enxofre	8,5
Já há algum tempo, a UPM vem gerando concentrados na faixa de 26% P2OS, para atender à sua produção de fosfato parcialmente acidulado (FOSNAP).
Usando-se este concentrado num teste de produção de RNC, conduzido na unidade industrial da UPM em outubro de 1985, obteve-se um produto que, no fechamento do balanço material, indicou duas alternativas de especificação (em % p/p):
A B
P2OS total	16,0	17,0
P2OS SCAN	14,5	12,8
solúvel em água	—	8,2
Nitrogênio	3,5	2,5
Cálcio	16,0	17,0
Enxofre	12,0	9,0
Acidez livre	0,7	0,9
Umidade	4,0	4,0
8.2	— Cura/Retrogradação
Amostras de fertilizante RNC, obtidas em todas as etapas do desenvolvimento, inclusive no teste industrial, foram estocadas tal qual e mantidas armazenadas por períodos de até quarenta dias, com acompanhamento analítico contínuo. Não se detectou qualquer alteração no P2O5 solúvel, indicação segura de que o fertilizante não requer cura, nem sofre retrogradação.
8.3	— Resistência do Grão
O fertilizante RNC tem sido obtido por granulação direta e sem uso de secador. No entanto, o grão rapidamente adquire resistência mecânica comparável à dos superfosfatos, não tendo apresentado problemas de incrustação, manuseio e estocagem.
9	- UNIDADE PROTÓTIPO
O CENPES efetuou o projeto-básico de uma unidade protótipo para fertilizantes com emprego da técnica RNC. Essa planta tem seu início de operação previsto para final de 1987, e está sendo implantada no complexo da FOSFÉR-TIL, em Patos de Minas. A escolha deste local se deveu à possibilidade de adaptação de instalações já existentes. Outras razões dizem respeito à comprovação
em escala de uma tecnologia inovadora e à possibilidade de obtenção de super-fosfatos amoniados com técnica simplificada.
10-	TESTES AGRONÔMICOS
Iniciados no final de 1983, até o momento, estão sendo conduzidos testes agronômicos com o fertilizante RNC.
Os primeiros testes em casa de vegetação foram efetuados no Instituto Agronômico de Campinas (IAC) e no Departamento de Solos da Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ), com resultados promissores.
A partir de 1984, a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (EMBRA-PA), através do Centro de Pesquisas Agropecuárias do Cerrado (CPAC), iniciou uma avaliação sistemática do fertilizante RNC, em três etapas:
a)	Foram realizados experimentos de triagem, em casa de vegetação, com uma série de amostras cobrindo uma faixa extensa de variáveis de processo, de modo a selecionar os produtos mais promissores. O IAC também participou desta etapa. O desempenho dos produtos foi de regular a excelente, com base no índice de eficiência agronômica, em relação ao TSP;
b)	Para as amostras selecionadas na etapa anterior, foram programados experimentos de campo, também em comparação com o TSP, com um número restrito de culturas e tipos de solo. Os resultados disponíveis vêm comprovando os obtidos em casa de vegetação. Após um período mínimo de três cultivos sucessivos, espera-se conhecer a eficiência agronômica dessas amostras e selecionar aquelas de maior potencial para se transforma-
rem em produtos comerciais;
c)	Nesta etapa, o objetivo é desenvolver a tecnologia mais adequada para o aproveitamento do fertilizante e seu enquadramento nos sistemas de produção agrícola, para cada região do País. Envolverá testes intensivos com várias culturas e vários tipos de solo, estando seu início previsto para o final de 1987.
11-	ANÁLISE ECONÔMICA
A fim de avaliar economicamente o fertilizante RNC, foram selecionados três tipos de fertilizante produzidos comercialmente, para comparação: o superfos-fato triplo (TSP), o superfosfato simples (SSP) e o parcialmente acidulado convencional (com ácido sulfúrico).
A tabela II mostra os produtos escolhidos para a comparação econômica. O fertilizante RNC e o parcialmente acidulado convencional são supostamente produzidos com rocha de Patos de Minas com 26,0% de P2OS total. O TSPe o SSP são supostamente obtidos a partir de rocha de Tapira, com 36% de P2Os.
Na estimativa dos investimentos e do custo da produção, considerou-se, para todos os produtos estudados, uma capacidade instalada de 30 000 t P2Os/ano. Portanto, a capacidade expressa em t de produto/ano varia para cada produto, de acordo com o P2O5 total do mesmo.
Para o investimento fixo, tomou-se uma estimativa de US$ 2.6 milhões, calculada para a PETROFÉRTIL pela Paulo Abib Engenharia, para uma unidade de parcialmente acidulado com capacidade de 120 000 t/ano.
O capital de giro foi calculado, no caso do RNC e do parcialmente acidulado,
para quinze dias de estoque de matérias-primas e trinta dias de estoque de produto (considerados, para efeito de cálculo, 45 dias de estoque de matérias-primas).
No caso do TSP, foram considerados sessenta dias, e do SSP, 75 dias, devido ao tempo de cura para esses produtos.
Dessa forma, o capital de giro foi calculado por:
PxT
330x 106
Sfx
Pf
onde: P — produção, t P2 O5/ano;
T — tempo de estoque de matéria-prima (dias);
f — fator de consumo de matéria-prima para a produção de 1 t P2 O5;
Pf — preços das matérias-primas, incluindo transporte até a fábrica (US$).
Com esses dados, foi montada a tabela III, que apresenta o investimento total.
Com base nos parâmetros técnicos de obtenção dos fertilizantes, foram calculadas as formulações para cada produto, expressas como consumo de matérias-primas e utilidades para produzir 1,0 t de P2O5. Esses dados foram utilizados na composição da tabela IV, onde são discriminados os custos de produção dos diversos produtos. Para o caso do RNC, a utilização de rocha em polpa tem custo equivalente a 50% da rocha seca, devido a economias na etapa de beneficia-mento.
Um resumo dos preços utilizados nos cálculos é apresentado na tabela V.
Com base nos dados da tabela V e no
TABELA II
CARACTERÍSTICAS DOS PRODUTOS AVALIADOS ECONOMICAMENTE
TABELA III
CAPACIDADES INSTALADAS E INVESTIMENTOS
Produto	Conversão Cítrica (%)	P2O5 Total (%)	N (%)	EqST* (%)
RNC	75	17,0	2,5	90
FPA	50	20,0	0	60
SSP	95	20,8	0	100
TSP	95	48,7	0	100
* Equivalente Supertriplo (estimado a partir dos testes agronômicos).
Produto	Capacidade (1 0001 prod./ano)	Investimento (US$ Milhões)		
		Fixo	Cap. Giro	Total
RNC	174,4	3.4	0.8	4.2
FPA	150,0	3.0	0.7	3.7
SSP	144,2	3.0	1.5	4.5
TSP	61,6	1.6	. 1.3	2.9
TABELA IV
CONSUMO DE MATÉRIAS-PRIMAS E UTILIDADES POR TONELADA DE P2OS
Consumo	Unidade	RNC	FPA	SSP	TSP
Cone, de Patos em polpa	t P2 O5	1	—	—		 .
Cone, de Patos seco (26% P2O5)	t p2o5	-	1	-	—
Cone, de Tapira (36% P2 O5)	t P2O5	-	—	1	0,290
Ácido sulfúrico 98%	t	1,585	1,130	1,798	—
Ácido fosfórico (53% P2 O5)	t	—	—	—	1,340
Amônia	t	0,180	—	—	—
Energia elétrica	kWh	14,5	12,5	12,0	5,1
Combustível	US$	6,4	5,5	5,3	2,2
CUSTOS DE PRODUÇÃO ANUAIS (US$ 1.000)
Produto	M. Primas	Utilidades	M. Obra	Manut	Deprec.	Seguros	Total
RNC	5.924	192	104	136	420	42	6.818
FPA	5.342	178	104	120	370	37	6.151
SSP	6.687	172	104	120	450	45	7.578
TSP	7.441	71	104	64	290	29	7.999
teor de fósforo total dos produtos, montou-se a tabela VI, que apresenta os custos unitários (US$/t P2O5 e US$/t produto). Dos custos do fertilizante RNC, foi deduzido o custo do nitrogênio, a preço do nitrogênio de uréia. Essa dedução se baseia em que o nitrogênio presente nesse produto tem um valor agregado que o consumidor abaterá na compra de fertilizantes nitrogenados.
Nota-se que o custo do RNC é o mais baixo, embora equivalente ao do FPA. Ocorre, entretanto, que as eficiências agronômicas são distintas e devem ser consideradas numa avaliação global.
Portanto, a maneira mais correta de avaliar economicamente o fertilizante é aplicar, como divisor dos valores da tabela VI, a eficiência agronômica de resposta a fósforo, representada pelo índice EqST/100. Com isso, obtém-se um custo expresso sob a forma de US$/t P2OS de TSP, o que uniformiza a base em termos de fósforo do superfosfato triplo, ao mesmo tempo em que quantifica o benefício da eficiência agronômica.
A tabela VII mostra os valores obtidos para esse custo, calculado para todos os produtos estudados. Destaque-se a vantagem obtida pelo fertilizante RNC.
A figura 9 apresenta a influência da dis
tância no custo unitário de P2O5 com base no equivalente Supertriplo e na dedução de nitrogênio de uréia. Nota-se que a vantagem do RNC continua até a 300 km do centro produtor.
Um outro enfoque refere-se aos preços
TABELAV
BASES DE ESTIMATIVA ECONÔMICA
Discriminação	Custo
Cone, de Patos de Minas seco (26,5% P2OS — FOB MINA)	US$ 27.2/t
Cone. Patos de Minas (polpa)*	US$ 13.6/t
Cone. Tapira seco (36% P2OS — FOB MINA)	US$ 37.0/t
Ácido sulfúrico 98% (FOB)	US$ 53.0/t
Ácido fosfórico (FOB)	US$ 281.3/tP2Os
Ácido fosfórico 53% P2OS (FOB)	US$ 149.1/t
Amônia (CIF)	US$ 97.3/t
Uréia (FOB)	US$ 91.0/t
Custo de transporte de fertilizante — 300 km	US$ 8.6/t
Custo de transporte ácido sulfúrico Uberaba-Patos	US$ 13.8/t
Custo de transporte amônia (CAM-Patos)	US$ 126,5/t
Energia elétrica (2,5 kWh/t produto)	US$ 0.035/kWh
Combustível	US$ 1.1/t
Mão-de-obra (16 operadores/ano)	US$ 6.500/op. ano
Custo de manutenção	4% inv. fixo a.a.
Depreciação	10% inv. total a.a.
Seguros	1% inv. total a.a.
* 50% do preço FOB-MINA SECO. Fonte: PETROFÉRTIL—agosto de 1986.
de mercado. A tabela VIII apresenta o lucro líquido estimado pela venda dos produtos a preço de mercado, ainda com destaque para o fertilizante RNC.
12-	CONCLUSÕES
O fertilizante RNC é bastante promis-
TABELA VI
TABELA VII
CUSTOS UNITÁRIOS DE PRODUÇÃO DE FERTILIZANTES
CUSTOS UNITÁRIOS (US$/tP2O5 EQUIVALENTE SUPERTRIPLO)
Produto	US$/t Produto	US$/tP2Os Posto Fábr.	US$/tP2O5 a 300 km
RNC*	34	198	248
FPA	41	205	248
SSP	52	.	253	291
TSP	130	267	284
* Com dedução de. N (de uréia).
Produto	Posto Fábrica	A 300 km
RNC	220	270
FPA	342	385
SSP	253	294
TSP	267	284
sor, do ponto de vista tanto econômico quanto agronômico, vislumbrando-se nesse produto a possibilidade de utilização intensiva da reserva de Patos de Mi-
TABELA VIII
LUCRO LIQUIDO ESTIMADO PELA VENDA DOS PRODUTOS
Produto	Preço de Venda (a) (US$/t)	Custo (b) (US$/t)	Produção (c) (1 000t/ano)	Lucro Líquido (d) (US$ 1.000)
RNC	42*	34	174,4	1.395
FPA	42	41	150,0	150
SSP	60	52	144,2	1.154
TSP	145	130	61,6	924
(a)	Preço fornecido pela PETROFÉRTIL — maio de 1986;
(b)	Com dedução de N;
(c)	Para 30 000 t P2 O5 /ano;
(d)	Lucro líquido: (preçode venda-custo) x produção.
* Preço de venda considerado gual ao do FPA.
Fig. 9 - Influência do transporte no custo unitário EqST.
nas.
Por outro lado, a tecnologia de processo apresenta vários pontos positivos e inovadores, quais sejam:
—	utilização de concentrado de baixo teor e alto nível de impurezas;
—	reação em polpa, com redução de custo de matéria-prima;
—	granulação direta e obtenção de um produto que não requer cura;
—	sistema reacional com reator tubular;
—	alto nível de fixação da amônia, minimizando perdas e/ou sistemas de recuperação.
REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA
t1) FINCK, A. Fertilizers and fertilization; introduction and practical guide to crop fertilization. Deerfield Beach, Basel, 1982.
BIBLIOGRAFIA
COELHO, W. C. et alii. Processo não--convencional para a solubilização de concentrados fosfáticos com alto nível de impurezas; 1.° relatório parcial. Rio de Janeiro, PETROBRÁS. CENPES, 1982. (Relatório, 293).
SILVA, A. C. C. et alii. Desenvolvimento do processo de obtenção de fertilizantes parciaimente aciduiados com o concentrado de Patos de Minas; 3.° relatório parcial. Rio de Janeiro, PETROBRÁS. CENPES, 1985. (Relatório, 602).
AGRADECIMENTOS
Aos técnicos do CENPES/DIPOL, Wagner C. Coelho, Alberto C. C. da Silva, Elizabeth M. Moreira, Glória
M.	G. Soares e Jaime C. da Silva, e ao técnico do CENPES/DIQUIM, Hosan A. A. Rehim, que, através de sua participação nas diversas fases do trabalho, em muito contribuíram para o desenvolvimento do processo RNC.
</field>
	</doc>
</add>