<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05605</field>
		<field name="filename">BTP_2002_45_3_4_09_Metodo_de_diluicao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">O MÉTODO DE DILUIÇÃO BRASILEIRO PARA TROCA DE ÁGUA DE LASTRO
THE BRAZILIAN DILUTION METHOD FOR BALLAST WATER EXCHANGE
EL MÉTODO DE DILUCIÓNBRASILERO PARA CAMBIO DEL AGUA DE BALASTRE
Celso Alleluia Mauro1
Cláudio Gonçalves Land2
José Maria Hollanda Álvares Pimenta3
Marcus Vinícius Lisboa Brandão4
Maria Luiza Bragança Tristão5
Francisco Carlos Peixoto Barreto3
Nilton Lemos Marroig6
André Luiz da Fonseca Fadel7
Maria Célia Villac8
Graziela Persich9
Lohengrin Fernandes8
Rodolfo Paranhos8
Cristina Dias8 Sérgio Bonecker8 Virgínia Garcia9 Clarisse Odebrecht9 Denise Tenenbaum8
RESUMO
Numa abordagem preventiva, e em função dos futuros regulamentos da Organização Marítima Internacional (IMO) sobre água de lastro, a Petrobras desenvolveu um novo método para a troca dessa água em navios-tanque. Diferentemente dos métodos comuns, o método da Petrobras, que foi denominado “Método de Diluição Brasileiro” (acrônimo inglês: BDM) ou Método de Diluição (acrônimo inglês: DM), envolve o carregamento do lastro pelo topo, com descarga simultânea pelo fundo dos tanques. A proposta do método foi apresentada pela primeira vez à IMO, que estimulou a Petrobras a realizar um teste a bordo. Em junho de 1998, a Companhia realizou uma prova no petroleiro
1	Avaliação e Monitoramento Ambiental; Pesquisa e Desenvolvimento de Energia e Desenvolvimento Sustentável; Centro de Pesquisas (Cenpes).
e-mail: celso@cenpes.petrobras.com.br
2
Abastecimento;Logística e Planejamento; Planejamento e Operações de Logística; Operação e Controle; Petrobras.
e-mail\ cgland@petrobras.com.br
3
Engenharia; Engenharia de E&amp;amp;P e Transporte Marítimo; Assist. Téc. a Constr. e Montagem e Pós-empreendimento; Petrobras.
4
Frota Nacional de Petroleiros - Transpetro; Inspetoria Geral.
5	Química; Pesquisa e Desenvolvimento de Energia e Desenvolvimento Sustentável; Centro de Pesquisas (Cenpes).
6	Frota Nacional de Petroleiros - Transpetro; Gerência Técnica.
7
Finanças; Finanças Corporativa e Tesouraria; Relações com Subsidiárias, Petros e Escritórios do Exterior; Relações com a Petros; Petrobras.
8
Unversidade Federal do Rio de Janeiro; Instituto de Biologia.
9
______Fundação Universidade do Rio Grande; Departamento de Oceanografia.________________________________ Bol. téc. Petrobras, Rio de Janeiro, 45 (3/4): 310-329, jul./dez., 2002
N/T Lavras. Um estudo de simulação foi útil para planejar o teste, avaliando a eficiência teórica do método, estabelecendo os melhores pontos de amostragem e comparando o BDM com o Método de Transbordamento (acrônimo inglês:TOM). A simulação mostrou que, para a mesma forma de tanque, a renovação de água no BDM é mais eficaz do que no TOM, e que 90% da renovação de água poderia ser obtida pelo BDM. Durante o teste a bordo foram realizados o monitoramento da concentração de um corante adicionado à água e de alguns indicadores biológicos, tendo os resultados, confirmado que mais de 90% da água do lastro era renovada após três trocas do volume do tanque. O método demonstrou ser seguro, prático, econômico e adequado para minimizar o risco de transporte de espécies exóticas entre portos.
ABSTRACT
In a precautionary approach and dealing with the coming International Maritime Organization (IMO) regulations on ballast water, Petrobras developed a new method for ballast water exchange in tankers. Differently from ordinary methods PETROBRAS’ method which have been called Brazilian Dilution Method (BDM) or Dilution Method (DM) involves ballast loading through the top with simultaneous unloading from the bottom of the tanks. The method proposal was firstly presented to IMO, which encouraged Petrobras to carry out a field trial. Petrobras in June 1998 carried out a trial in the product carrier M/VLavras. A simulation study was useful to plan the trial assessing the theoretical efficiency of the method, establishing the best sampling points and comparing the BDM with the Tank Overfilling Method (TOM). Simulation showed that for the same tank shape, the water renewal in BDM is more effective than in TOM and that 90 % of water renewal could be obtained by BDM. A dye concentration variation monitoring and a biological assessment were performed and the results confirmed that over than 90 % of the ballast water was renewed after three exchanges. The method was proved safe, practical, economical and suitable to minimize the risk of exotic species transport between ports
RESUMEN
Dentro de un enfoque preventivo y en función de los futuros reglamentos de la Organization Marítima Internacional (IMO) sobre agua de balastre, la Petrobras ha desarrollado un nuevo método para cambiar el agua en buques-tanque. Distintamente a los métodos comunes, el método de la Petrobras, que fue denominado “Método de Dilución Brasilero ” (acrónimo en ingles: BDM) o Método de Dilución (acrónimo en ingles: DM), implica en cargar el balastre por la parte superior, con descarga simultanea por el fondo de los tanques. Después que la propuesta del método fue presentada a la IMO por primera vez, esta última estimuló a Petrobras a llevar a cabo ensayos de campo. En junio de 1998, la Compahía llevó a cabo un ensayo en el transportador de producto M/V Lavras. Un estudio de simulación fue útil para planificar el ensayo, al evaluar la eficiencia teórica del método, definiendo así los mejores puntos de muestreo y comparando el BDM con el Método de Desbordamiento del Tanque (TOM). La simulación mostró que, para una misma forma de tanque, la renovación de agua en el BDM es más eficaz que en el TOM, y que se podría lograr la renovación del 90% del agua por BDM. Se realizó el monitoreo de la variación de concentración de colorante y una evaluación biológica. Los resultados confirmaron que más de 90% del agua del balastre se renovaba al cabo de tres cambios. El método demostró ser seguro, práctico, económico y adecuado para minimizar el riesgo de transporte de especies exóticas entre puertos.
(Originais recebidos em maio de 2002).
1.	INTRODUÇÃO
Desde fins do século XIX, tem-se utilizado água de lastro para controlar o equilíbrio e aumentar a estabilidade dos navios. Por conta disso, organismos e sedimentos suspensos na água são bombeados para os tanques de lastro(1). Dessa forma, organismos que ocorrem na água de lastro podem ser transportados em todo o mundo e transferidos de um lugar para outro.
Tem-se estimado que, a cada ano, a navegação marítima mundial movimenta aproximadamente 10 bilhões de toneladas de água de lastro ao redor do globo e que, em média, mais de 3000 espécies de plantas e animais são transportados diariamente ao redor do mundo(2).
A introdução de espécies em habitat fora dos seus espaços naturais está aumentando, o que representa um problema crescente devido aos impactos inesperados e indesejados que essas espécies podem ocasionar(3). Nem todas essas introduções podem acarretar conseqüências danosas para o ambiente marinho, para as
atividades de exploração de recursos marinhos e, para a saúde humana, mas algumas podem fazê-lo, tendo sido registrados diversos casos em todo o mundo.
O assunto tem sido tratado em diversos foros, e alguns países tiveram sua economia e meio ambiente perturbados. Para prevenir introduções de espécies exóticas em suas águas, alguns países vêm solicitando que os navios executem certo gerenciamento da água de lastro antes da deslastrarem em suas águas.
A IMO tem conduzido a discussão dessa questão a nível internacional e, já em 1997, propôs, em caráter recomendatório, a Resolução A.868 (20) - (Guidelines for the control and management of ships' ballast water to minimize the transfer of harmful aquatic organisms and pathogens) - “Diretrizes para o controle e gerenciamento da água de lastro de navios a fim de minimizar a transferência de organismos aquáticos nocivos e patogênicos”. Uma minuta de convenção internacional vem sendo foco de discussões nas últimas reuniões do MEPC (acrônimo em inglês do Comitê de Proteção do Meio Ambiente Marinho) da IMO. A IMO pretende que a nova convenção esteja disponível para assinatura pelos países membros da organização em 2003.
BRlJPa &amp;amp;E UMTIW1
GRUPO D-E lAsrpca
BOMSADOSADORA (POWTÜRMUl^_ TRATAMENTCl
REDE PRINCIPAL DE LASTRO NO CONVÉS
Tinqu*1 dnLactrc
Tíiwjuti duLartn
BOMBA □E LUSTRO N’1
DE	nifxA-
LASTRO CAIíACEMAR
0HMH1A COLETA DE COSTADO OEAMCSTOA
LhSlFO
1
Hnflus ■Jd Unira
Fig. 1 - O arranjo do Método de Diluição Brasileiro.
Fig- 1 - The Brazilian Dilution Method arrangement.
Um esforço considerável tem sido aplicado ao gerenciamento da água de lastro, e várias pesquisas tecnológicas para o tratamento dessa água têm sido realizadas, todavia, nenhuma tecnologia hoje disponível para tratamento de água mostra-se prontamente aplicável a bordo dos navios.
A troca da água de lastro em alto-mar, realizada criteriosamente como um processo industrial, ou seja, tecnicamente bem conduzida, vem sendo defendida pela Petrobras junto à IMO e tem sido apontada e reconhecida internacionalmente como uma forma adequada e disponível no momento para reduzir o risco da transferência de espécies exóticas entre portos.
O novo método proposto pela Petrobras para a troca de água de lastro já é reconhecido pela IMO como benchmarking, e foi validado no MEPC e no Sub-Comitê de Segurança da Navegação daquela Organização (NAV acrônimo em inglês) quanto aos aspectos ambientais e de segurança, respectivamente. A futura convenção internacional sobre o tema já contempla considerações detalhadas para aplicação do DM para a troca da água de lastro.
2.	O MÉTODO DE DILUIÇÃO BRASILEIRO
2.1.	Um Novo Método para a Troca da Água de Lastro em Alto-Mar
O conceito básico do BDM envolve o carregamento da água de lastro (lastreamento) através do topo do tanque e, simultaneamente, a descarga dessa água (deslastreamento) através do fundo do tanque, à mesma
vazão, de tal forma que o nível de água no tanque de lastro seja controlado para ser mantido constante (fig. 1). Dessa forma, o navio pode manter sua condição de carregamento de lastro normal durante toda a viagem, inclusive durante a troca da água.
2.2.	Vantagens do BDM sobre Outros Métodos para Troca da Água de Lastro
2.2.1.	Método Sequencial (MS)
Trata-se de operações em seqüência do deslastreamento total do tanque e subseqüente lastreamento.
Este método é considerado o mais eficaz para a troca da água de lastro, porém ele expõe o navio e sua tripulação a problemas de segurança (stress excessivo, eventual falta de estabilidade do navio e outros).
2.2.2.	Método de Transbordamento (TOM)
Este método é menos eficaz, apresenta menos problemas de segurança do que o MS mas, os tanques de lastro podem ser expostos à pressão excessiva durante o transbordamento. A grande desvantagem desse método refere-se ao fato de que a tripulação pode entrar em contato com a água contaminada no convés do navio (risco de doenças).
O BDM apresenta as seguintes vantagens em comparação com os métodos TOM e MS:
•	mais eficiente do que TOM e mais viável de ser aplicado do que o MS;
•	mantém constante o nível do tanque de lastro e inalterada a condição de carregamento de lastro do navio durante a viagem, evitando problemas de estabilidade e tensão;
•	os membros da tripulação não são expostos a perigos devido ao contacto com água contaminada no convés;
•	flexível para a adoção complementar de diversos tipos de tratamento de água;
•	simples e econômico, em termos de construção de navios, e prático para armadores e operadores de navios.
3.	O TESTE A BORDO
3.1.	Os Objetivos do Teste
O teste a bordo de um navio petroleiro teve o objetivo de provar a viabilidade do uso do BDM e avaliar sua eficiência para a remoção de espécies exóticas, em bases operacionais realísticas.
Esta foi a etapa final do desenvolvimento do método, após uma proposta prévia apresentada à IMO.
O teste foi planejado focalizando-se a avaliação do desempenho da troca física da água de lastro bem como de sua eficácia em termos da remoção das espécies aquáticas.
O teste foi essencial para solicitar ao Comitê de Proteção ao Meio Ambiente Marinho (MEPC) e ao Sub-Comitê de Segurança, da IMO, a validação do método como uma forma mais segura e eficiente de executar a troca de água de lastro em alto-mar.
3.2.	O Desenvolvimento do Teste
3.2.1.	A Seleção do Navio
O critério adotado envolveu a escolha de um tipo de navio que proporcionasse, com menos adaptações e a custos mais baixos, as condições técnicas necessárias, nas quais o BDM pudesse ser facilmente aplicado e o teste ser realizado.
A embarcação escolhida foi um transportador de produto para cargas leves, no qual o sistema de limpeza do tanque opera exclusivamente com água. Dessa forma, os sistemas de limpeza do tanque e de lastro poderiam ser conectados sem afetar a segurança.
Na tabela I apresentam-se as características principais da embarcação utilizada para o teste do BDM.
TABELA I
CARACTERÍSTICAS PRINCIPAIS DA EMBARCAÇÃO
TABLE I
VESSEL'S MAIN CHARACTERISTICS
________Nome: N/T LAVRAS______________________________________ ______________________________________________________________Capacidade de Carga: 34.000 m3________________________________ ______________________________________________________________Comprimento global: 173,00 m__________________________________ ______________________________________________________________Comprimento entre perpendiculares: 165,00 m___________________ ______________________________________________________________Largura: 27.50 m______________________________________________ ______________________________________________________________Profundidade: 14.30 m_________________________________________ ______________________________________________________________Calado =10.05 m_______________________________________________ ______________________________________________________________Peso morto = 29.995 t_________________________________________ Proprietário: Petróleo Brasileiro S / A - Petrobras (Transpreto) ______________________________________________________________Bandeira: Brasil______________________________________________ ______________________________________________________________Data de entrega: Dezembro 1992________________________________ ______________________________________________________________Construtor: VEROLME (Rio de Janeiro - Brasil)_ Sociedade classificadora: Det Norske Veritas - DNV
Dos seis tanques laterais de água de lastro segregado do navio, o tanque de lastro de boreste número 4 foi o escolhido para a realização do teste (fig. 2).
6BB	5 BB	4 BB	3 BB	2 BB	1 BB	leak AV
Mop Mop	5 C	4 C	3 C	2 C	1 C	
6 BE	5 BE		3 BE	2 BE	1 BE	
O Tarquesdte lastro segegadb
H Tarque selecionado para b teste
Fig. 2 - Arranjos da carga e tanques de lastro do navio
Fig. 2 - Ship' cargo and ballast tank arrangements.
O sistema de limpeza de tanques tem uma bomba independente e uma linha de convés com válvulas com conexões que permitem o encaixe das mangueiras das máquinas portáteis de limpeza de tanques. Essa facilidade evitou a construção de uma tubulação de lastro de convés para o teste e permitiu a definição e uma fácil montagem dos três pontos de injeção de água através do topo do tanque.
O navio também tem, fazendo parte do sistema de limpeza, um tanque para produtos químicos, que são adicionados para a limpeza dos tanques. O tanque de produtos químicos foi usado para aplicar e diluir o corante (azul de metileno) utilizado para a avaliação da troca física da água de lastro.
Os tanques de lastro do N/T Lavras têm bombas de lastro submersas (uma para cada tanque), acionadas por um sistema hidráulico, com linhas separadas para sucção e descarga, que facilitaram consideravelmente o controle da operação.
3.2.2.	Adaptações Efetuadas no Navio
Poucas adaptações, as quais foram simples e de baixo custo, tiveram que ser feitas no navio para a realização do teste, que foram:
•	Placa de orifício: uma placa de orifício foi calculada, fabricada e montada na tubulação que conecta o tanque de produtos à linha de limpeza dos tanques para permitir a dosagem do corante (azul de metileno) na concentração desejada no teste;
•	Tubos de penetração para injeção de água no tanque: três peças de penetração foram projetadas e fabricadas para injeção de água no tanque de lastro de boreste número 4. As peças foram fixadas nas portas-de-visita disponíveis no topo do tanque. As mangueiras das máquinas portáteis de limpeza de tanques foram usadas para conectar essas peças à linha de limpeza de tanque de convés;
•	Pontos de amostragem: mangueiras plásticas com diâmetro 3/4 de polegadas foram montadas no tanque de lastro do costado 4S para coletar amostras dos oito pontos previamente selecionados dentro do tanque. Foram utilizados cabos plásticos para fixar essas mangueiras na posição adequada no interior do tanque de lastro (fig. 3).
4BE
Fig. 3 - Arranjo de pontos de amostragem no interior do tanque de água de lastro.
Fig. 3 - Sampling points arrangement inside the ballast water tank.
3.2.3.	Estudos de Simulação
Os estudos de simulação foram efetuados utilizando-se o software PHOENICS da CHAM.
A finalidade da simulação numérica foi a de verificar o padrão do processo de transferência de água dentro do tanque ao longo da troca; identificação dos pontos de amostragem mais e menos adequados; avaliação do desempenho teórico do BDM e, finalmente, comparação do BDM com o TOM para um mesmo tipo de tanque e nas mesmas condições operacionais.
Os resultados dos estudos de simulação podem ser sintetizados por meio de curvas de diluição de água suja e diagramas coloridos da circulação hidrodinâmica da água dentro do tanque, ao longo do tempo.
Foram simuladas duas situações diferentes: a primeira referiu-se à injeção de água limpa através de três entradas no topo do tanque e descarregada através de um único ponto no fundo do tanque (BDM) e, no segundo caso, a água limpa entrava através de apenas um ponto no fundo do tanque e era descarregada nas três saídas no topo, transbordando-o (TOM). Em ambos os casos foram simuladas três trocas de água de lastro no tanque. Foi utilizada a mesma vazão para ambos os casos.
Os resultados foram comparados com modelos de circulação adotados para reatores da indústria química. Para o presente estudo, os modelos de referência foram CSTR (acrônico em inglês para Reator de Tanque de Agitação Contínua) e PFR (acrônico em inglês para Reator de Fluxo Intermitente).
Ambas as curvas de diluição (figs. 4 e 5) demonstraram perfis similares ao modelo CSTR para a troca de água. Na figura 4 mostra-se claramente a maior eficiência do BDM.
A simulação mostrou uma renovação da água da ordem de 90% para o BDM.
Fig. 4 - Simulação da renovação de água no BDM.
Fig. 4 - Water renewal simulation in BDM.
Fig. 5 - Simulação da renovação de água no TOM.
Fig. 5 - Water renewal simulation in TOM.
Nas figuras 6 e 7 apresentam-se exemplos sucintos de diagramas coloridos gerados durante os estudos de simulação (vermelho significa 100% de água “suja”: água costeira usada para encher o tanque; azul-escuro representa água “limpa”: água oceânica usada para a troca do lastro). Comparando-se o BDM com o TOM, pode-se notar claramente a maior homogeneidade da circulação de água no BDM mesmo no começo da troca
de água (T0). Também, por meio dessas figuras, pode-se ter uma idéia das áreas de alta mistura e das de sombra no tanque.
Fig. 6 - O padrão de circulação de água no BDM (de T0 - parte superior para T3- parte inferior).
Fig. 6 - The pattern of water circulation in BDM (from T0-top to T3-bottom).
Fig. 7 - O padrão de circulação de água no TOM (de TO - parte superior para T3- parte inferior).
Fig. 7 - The pattern of water circulation in TOM from T0-top to T3-bottom).
3.3.	O Procedimento de Teste
3.3.1.	Resumo
O tanque foi cheio em área costeira. Durante o enchimento do tanque, azul de metileno foi misturado à água.
Com o tanque cheio, o navio foi deslocado para 200 milhas da costa e profundidade superior a 500 metros, para se efetuar a troca de água de três volumes do tanque. Em seguida, o navio seguiu viagem, e o tanque foi deslastreado.
Durante todas as fases da prova foram coletadas amostras de água de lastro dentro do tanque e da água do mar, utilizadas para enchimento do tanque e troca, para avaliação biológica e fisico-química.
3.3.2.	Amostragem e Monitoramento a Bordo
A fim de se ter uma amostragem mais representativa da água ao longo de todo o tanque foram estabelecidos oito pontos de amostragem, tendo-se em mente cobrir os pontos mostrados na simulação. A avaliação biológica foi efetuada não-somente nos pontos que deveriam apresentar boa circulação de água (boa troca), mas, também, naqueles que mostraram má circulação da água, representando as áreas de sombra dentro do tanque.
Os pontos de amostragem no tanque com alta taxa média de troca foram denominados: 1, 2, 3 e 4, enquanto A, B, C, e D representaram os pontos de amostragem em áreas de sombra.
Uma bomba de água pneumática com 10 L/min de capacidade de bombeio foi usada para coletar amostras de água de lastro do tanque. Isso foi feito conectando-se alternadamente as mangueiras referentes aos diferentes pontos de amostragem na bomba, e bombeando-se a água para o convés do navio.
Redes de plâncton também foram utilizadas para coletar amostras de material biológico fazendo-se arrastos verticais dentro do tanque e através da filtração da água de lastro bombeada para o convés.
Antes da operação de lastreamento, entrou-se no tanque vazio para inspeção e coleta de amostras do sedimento.
Amostras para a caracterização da água costeira (água de lastro) e água oceânica (água de troca) usadas durante o experimento foram feitas lançando-se dispositivos de amostragem (garrafa Van Dorn e redes de plâncton) a partir do costado do navio.
As amostragens dentro do tanque foram realizadas nas seguintes condições: após o tanque cheio e antes do começo da troca de água e após cada troca de um volume completo de tanque.
As codificações adotadas para identificação das amostras foram:
AC- Caracterização da água costeira
AO- Caracterização de água oceânica
T0- Lastreamento de tanque
T1- Fim da primeira operação de troca de água de lastro
T2- Fim da segunda operação de troca de água de lastro
T3- Fim da terceira operação de troca de água de lastro
Um camarote do navio foi convertido em laboratório, onde foram realizados tratamento e análise de amostras.
3.3.3.	A Adição de Corante à Agua de Lastro
Azul de metileno foi adicionado à água de lastro através do tanque de produtos químicos disponível no sistema de limpeza de tanques, o que possibilitou injetá-lo e dosá-lo na água de lastreamento.
Na tubulação que conectava o tanque de produtos químicos à linha de limpeza de tanque do convés, foi montada uma placa de orifício para dosar a concentração de corante em torno de 1ppm na água de lastro.
3.4.	Operações de Lastro
3.4.1.	Carregamento de Lastro
O carregamento de lastro foi realizado enquanto o navio estava ancorado nas imediações de Salinópolis, cidade localizada no litoral do Estado do Pará, Norte do Brasil (lat 000 28.7 S; long 0470 25.8 W). A água de Bol. téc. Petrobras, Rio de Janeiro, 45 (3/4): 310-329, jul./dez., 2002
lastro foi carregada no tanque de lastro de boreste número 4 através da linha de limpeza de tanque do convés, utilizando a bomba de limpeza de tanque conectada às três peças de penetração do convés, especialmente montados para injetar a água nas aberturas do tanque no convés. Os detalhes do arranjo de lastro durante a prova são apresentados na tabela II.
O tanque foi cheio num local distante aproximadamente 1,5 milhas náuticas da costa, com cerca de 20 metros de profundidade.
Vários rios circundam essa região costeira. Os rios Amazonas e Pará são os mais representativos.
A contribuição de água doce e sedimento continental para essa área costeira é muito alta principalmente durante marés baixas. A salinidade e, conseqüentemente, a ecologia do plâncton desse ambiente podem mudar de tempos em tempos, dependendo do regime de marés e também da estação chuvosa nessa região.
3.4.2.	Troca de Água de Lastro Durante a Viagem
Concluída a operação de lastreamento, navegou-se afastando-se 200 milhas náuticas da costa, a fim de iniciar a operação de troca da água de lastro. O navio levou cerca de oito horas para se deslocar para o largo.
A troca do lastro foi realizada com o navio em caminho para o sul do País, em profundidades de aproximadamente 4 000 metros. Foram necessárias 21 horas para trocar três volumes do tanque.
A superfície oceânica onde o teste foi realizado é compreendida pela Corrente Brasileira, do Brasil ou das Guianas, que se refere à derivação sul da Corrente Equatorial Norte, que provém da região do Equador em direção ao Continente Brasileiro, e se divide em duas correntes opostas próximo à costa do Nordeste Brasileiro, uma para o Norte e a outra para o Sul (a Corrente Brasileira). Essas águas, na qualidade de águas oceânicas equatoriais, têm baixo teor de nutrientes e apresentam temperaturas em torno de 28 °C.
TABELA II ARRANJOS DO LASTRO DO NAVIO DURANTE A PROVA
TABLE II
VESSEL' BALLAST ARRANGEMENTS DURING THE TRIAL
CONDIÇÃO DE CARREGAMENTO DE LASTRO DO NAVIO
•	Calado = 6,16 m_________________________________________________________________________________
•	Equilíbrio = 3,23 m_____________________________________________________________________________
•	Total do lastro à bordo = 12.804 m3.____________________________________________________________
•	Deslocamento do navio = 22.614 t________________________________________________________________
•	Peso morto = 14.515 t___________________________________________________________________________
•	Tanques lastreados para a viagem = 2P, 2S, 4P, 4S, 3C (tanque de carga) e Tanque de Alcaçuz de Proa.
•	Momento fletor máximo = 42% (no quadro 74);_____________________________________________________
•	Força cisalhante máxima = 77% (no quadro 44).
GENERALIDADES
•	Capacidade total do tanque de lastro 4S = 2.286 m3________________________________________________
•	Volume de lastro na prova = 2.182 m3._____________________________________________________________
•	Características da bomba de lastro do tanque de estibordo No. 4:__________________________________
•	Capacidade de fluxo = 600 m3/h_________________________________________________________________
•	Pressão hidrostática total = 2,6 m_____________________________________________________________
•	Velocidade = 2.700 rpm_________________________________________________________________________
•	Tipo: centrífuga, submersa, acion. Hidráulico__________________________________________________
•	Características da bomba de limpeza de tanques:___________________________________________________
•	Capacidade de fluxo = 320 m3/h_________________________________________________________________
•	Altura manométrica = 14,5 m____________________________________________________________________
•	Velocidade = 2.350 rpm_________________________________________________________________________
•	Tipo: centrifuga, acionamento hidráulico_______________________________________________________
•	Tanque existente para produtos químicos no sistema de limpeza de tanques: capacidade = 300 litros
•	Placa de orifício instalada numa tubulação (40 mm diâmetro) derivada do tanque de produtos químicos:
orifício = 4 mm.__________________________________________________________________________________
•	Tempo gasto para cada troca de água de lastro = 7 h_______________________________________________
•	Número de trocas = 3______________________________________________________________________________
•	Tempo total da troca de água de lastro = 21 h
3.4.3.	Deslastreamento
O deslastreamento do tanque foi efetuado no Porto de Santos (Estado de São Paulo - Sudeste do Brasil). Nessa ocasião, a equipe técnica não estava mais a bordo, porém a tripulação foi devidamente instruída para coletar amostras de sedimento para análise de cistos.
3.5.	O Controle do Nível de Água no Tanque de Lastro
Para realizar a operação de troca de água durante a viagem do navio e manutenção do nível do tanque constante era necessário que ocorressem simultaneamente a introdução de água limpa de fora para o tanque, e a eliminação de água suja.
Manter o nível do tanque constante foi o desafio durante a fase da troca de água. Isto foi possível pelo ajuste do fluxo de descarga. Duas opções foram experimentadas para essa finalidade:
•	Deslastreamento por gravidade - ajustando-se a abertura da válvula de caixa do fundo;
•	Deslastreamento por meio da bomba do tanque de lastro - reduzindo-se a velocidade da bomba de lastro e também ajustando-se a percentagem de abertura da válvula de caixa do fundo.
3.6.	A Avaliação de Desempenho do BDM
3.6.1.	Concentração de Azul de Metileno na Água de lastro
A concentração de azul de metileno na água de lastro foi avaliada antes e após as três trocas de água.
A concentração do corante foi determinada a bordo, com um espectrofotômetro HACH modelo DR 2010.
Uma curva de calibração foi construída, com padrões de um azul de metileno com um grau pró-análise.
3.6.2.	Avaliação Biológica
A avaliação biológica foi realizada pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ) e pela Fundação Universidade Rio Grande (FURG). A UFRJ realizou a avaliação do plâncton enquanto que a FURG a análise de cistos.
Os seguintes indicadores ambientais foram utilizados para avaliar a eficiência do BDM na remoção de organismos da água de lastro: salinidade, clorofila a, fitoplâncton, zooplâncton, e cistos de microalgas.
Alguns dos indicadores biológicos não foram amostrados nos pontos de amostragem 4 e D, dentro do tanque.
•	Temperatura
A temperatura foi medida in situ por meio da leitura direta de um termômetro.
•	Salinidade
Foram coletadas amostras para análise em laboratório pelo método de Mohr, através de um titulador automático ORION® 960 (4,5), calibrado em relação a um padrão de água do mar da Ocean Scientific International,(Inglaterra).
No campo, a salinidade foi avaliada por um refratômetro Shibuya®.
•	Clorofila a
Após a amostragem, as amostras foram mantidas em condições escuras e, até no máximo duas horas, filtradas a vácuo em membrana de celulose (Millipore® HAWP 0,45 pm).
Sob luz amortecida (5,6), a clorofila foi extraída com uma solução de 90% de acetona e analisada em fluorômetro Turner® TD-700 (calibrado com clorofila pura a Sigma® C-6144, cuja concentração foi determinada por um espectrofotômetro Perkin-Elmer® lambda 20 UV-Vis).
•	Fitoplâncton
O bombeamento da água do tanque de lastro e sua filtração no convés, em uma rede de malha de 20 pm para concentrar o material, proporcionaram amostras de fitoplâncton.
Amostras das águas costeiras e oceânicas foram coletadas de duas maneiras diferentes: tomando-se um litro de água a 7 metros de profundidade (profundidade de tomada de água de lastro pelo navio) e através de arrasto vertical com a rede de 20 pm, a partir de 10 metros até a superfície.
As amostras foram fixadas com solução de formaldeído 4%.
As amostras do tanque, cujo volume filtrado de água era conhecido, forneceram material para análise quali-quantitativa pela técnica de decantação, enquanto que as amostras do meio ambiente (volume filtrado desconhecido) forneceram material para análise qualitativa.
Os organismos foram contados e identificados com um microscópio invertido (Unitron), sob ampliações finais de 200x e 400x. Somente organismos com tamanho acima de 20 pm foram considerados. Células ligadas em colônias ou cadeias foram consideradas como um organismo e as amostras do tanque foram contadas em triplicata.
Procedimentos detalhados da metodologia de análise do fitoplâncton podem ser encontrados em Sournia (7).
•	Zooplâncton
Foi utilizada uma rede cilíndrica-cônica de malha de 200 pm para a coleta do zooplâncton.
Do tanque de lastro foram retiradas 27 amostras: 24 bombeando-se a água e concentrando-se o material mediante filtração na rede, e três diretamente de dentro do tanque por arrastos da rede, a partir da profundidade de 12 metros.
Do meio ambiente foram retiradas amostras através de arrastos verticais da rede a partir da profundidade de 10 metros.
Todas as amostras de arrasto de rede foram coletadas em triplicata.
Imediatamente após a amostragem, o material filtrado foi conservado com solução de formaldeído 4%.
Em laboratório, as amostras foram fixadas novamente em formaldeído diluído em água destilada.
Os organismos foram contados utilizando-se um microscópio estereoscópico Aux Jena.
Descrições detalhadas dos procedimentos usados em estudos do zooplâncton podem ser encontrados em Boltovskoy (8).
•	Cistos / Esporos em repouso
Do tanque e do meio ambiente (área costeira) foram coletadas amostras de água e sedimento para análise de cistos / esporos.
Divisões do material coletado para fitoplâncton no tanque foram utilizadas para contagens de cistos.
A filtração de um volume conhecido de água na rede de 20 pm proporcionou amostras do meio ambiente costeiro.
Foram coletadas seis amostras de sedimento enquanto o tanque foi mantido vazio (antes do lastreamento e após as operações de deslastreamento), em áreas com deposição de lama. As amostras foram retiradas, raspando-se a camada superficial do sedimento e evitando-se coletar material da camada anóxica abaixo. O sedimento foi mantido em jarros plásticos cheios de água do mar proveniente do local.
Sedimento do meio ambiente costeiro foi coletado com um dispositivo extrator de gravidade (modelo TUFOL).
As amostras de sedimento foram refrigeradas em condições escuras até a análise no laboratório (9).
Subamostras quantitativas de sedimento foram expostas a ultra-som à baixa intensidade durante 90 segundos para permitir que cistos/esporos em repouso se desprendessem das partículas de sedimento. Em seguida, foram lavadas numa série de peneiras de vários tamanhos de malha. A fração de interesse foi retida entre 20 ^m e 125 ^m. Realizaram-se lavagem e peneiramento adicional, colocando-se a amostra num vidro de observação, movendo-a em círculos contínuos de modo a criar um redemoinho, que posicionava a areia e partículas mais pesadas no centro e mantinha cistos / esporos e material mais leve em suspensão.
A alíquota limpa e concentrada foi removida com uma pipeta para análise microscópica.
Foram feitas contagens pela técnica de decantação com um microscópico invertido NIKON, sob ampliação de 200 x.
Um microscópio Zeiss Axioplan, equipado com um visor de vídeo, foi utilizado para identificação, sob ampliação de 1000 x.
3.7.	Resultados do Teste e Discussão
3.7.1.	Caracterização das Águas Costeira e Oceânica
Em termos ecológicos, a água utilizada para lastrear o tanque era consideravelmente diferente da água de troca, exceto quanto à temperatura, que permaneceu em torno de 28 oC (tabela III).
A influência da água doce do Rio Pará para a região costeira foi confirmada pela salinidade da água costeira.
Concentrações mais altas de clorofila a e densidades maiores de fitoplâncton confirmaram águas eutróficas na área costeira, em contraposição às águas oligotróficas detectadas no oceano.
TABELA III
COMPARAÇÃO ENTRE ÁGUAS COSTEIRAS E OCEÂNICAS
TABLE III
COMPARISON BETWEEN COASTAL AND OCEANIC WATERS
	COSTEIRA (lastro)	OCEÂNICA (troca d’água)
Temperatura (°C)	28	28
Salinidade (S)	33	36
Clorofila a (yig. L-1)	4,5	0,14
Fitoplâncton (org. L-1)	4 x 104	3 x 103
Ecologia (espécies)	Água doce costeira, estuarina	Costeira para oceânica
A grande quantidade de sólidos em suspensão nas amostras costeiras proporcionou uma condição difícil para a visualização dos organismos. Em decorrência disso, acredita-se que a densidade de fitoplâncton foi subestimada.
A influência do Rio Pará também foi confirmada pela presença de espécies de fitoplâncton de água doce tais como Staurastrum sp. e Pediastrum sp. (Chlorophyceae).
A comunidade de fitoplâncton da área costeira revelou a predominância de diatomáceas, especialmente espécies formadoras de colônias, enquanto a amostra oceânica apresentou uma comunidade muito diversa,
quase sempre composta de dinoflageladas nuas e grandes couraçadas, cocolitóforas e pequenas diatomáceas aladas.
Grupos de zooplâncton presentes apenas na costa eram larvas de gastrópodes, larvas de bivalves, misidáceas, hidromedusas, larvas de equinodermatas, e larvas de estomatópodes, enquanto que os grupos foraminíferos, polichaeta, ovos de peixes, larvas de peixe, sálpidos, anfípodes, cladóceros, pterópodes eram restritos a águas oceânicas.
A água costeira mostrou cistos / esporos em repouso em baixos níveis. Concentrações de 34 cistos / esporos em repouso.L-1 para a água de superfície e 108 cistos / esporos em repouso.L-1 para a água do fundo foram encontradas.
Os cistos / esporos em repouso no sedimento costeiro também estavam em baixa concentração (62 cistos / esporos em repouso.cm-3), provavelmente devido ao sedimento arenoso. Esporos em repouso de diatomáceas compreendiam o grosso das células encontradas.
3.7.2.	Renovação da Água e Reposição de Organismos
A percentagem de água renovada no tanque, que foi calculada pela diferença entre a concentração do corante no começo e no fim do teste, foi em torno de 90 % para a grande maioria dos pontos de amostragem.
Somente o ponto A mostrou uma taxa de troca mais baixa (86%), indicando que ocorreu o mesmo padrão de circulação de água ao longo do tanque (tabela IV).
TABELA IV
CONCENTRAÇÃO DE AZUL DE METILENO (PPM) NA ÁGUA DE LASTRO E A PERCENTAGEM DE ÁGUA RENOVADA
TABLE IV
METHYLENE BLUE CONCENTRATION (PPM) IN THE BALLAST WATER AND THE PERCENTAGE OF WATER RENEWED
X,	FASE DO X,	TESTE PONTO DE	X, AMOSTRAGEM \	T0	T1	T2	T3	ÁGUA RENOVADA (DE T0 PARA T3) (%)
1	0,66	0,27	0,18	0,065	90,15
2	0,69	0,27	0,18	0,059	91,44
3	0,63	0,24	0,16	0,065	89,68
4	0,69	0,34	0,18	0,061	91,15
A	0,65	0,26	0,15	0,091	86,00
B	0,68	0,27	0,16	0,061	91,03
C	0,65	0,25	0,21	0,059	90,92
D	0,64	0,27	0,2	0,059	90,78
Embora certa quantidade do corante tenha sido perdida na coloração de material sólido presente na água e nas paredes do tanque, é importante salientar que, como o início da primeira operação de troca de lastro só ocorreu após cerca de 16 horas (tempo de operação de lastro mais o tempo de deslocamento para o largo e preparo para a troca de água de lastro) desde a introdução do corante, pode-se concluir com segurança que a concentração do corante medida na água, durante toda a prova, referiu-se exclusivamente à quantidade de azul de metileno 100 % disponível. Assim, não se esperava qualquer interferência na avaliação física da eficiência da renovação da água devido à coloração de material.
A salinidade variou de 31,61 S no início a 35,95 S no fim da prova, demonstrando a troca de água costeira para oceânica. Certa variação, dentro dos diversos pontos de amostragem, sugere fraca circulação da água em algumas áreas dentro do tanque (fig. 8).
Fig. 8 - Variação da salinidade durante o teste de troca da água de lastro no N/T Lavras.
Fig. 8 - Salinity variation during the ballast water exchange trial.
A clorofila a variou de 4,25 pg.L-1 a 0,75 pg.L-1 (de T0 para T3) (fig. 9), o que sugere uma renovação de água em torno de 86%.
SAVFLING FONTS/ UNES
Fig. 9 - Concentrações de clorofila a durante o teste de troca da água de lastro no N/T Lavras.
Fig. 9 - Chlorophyll a concentrations during the ballast water exchange trial.
Noventa e uma espécies de fitoplâncton foram identificadas, porém apenas seis eram comuns aos meios ambientes tanto costeiro quanto oceânico (Bellerochea horologicales, Ditylum brigthwellii, Haslea wawrikae, Proboscia alata, Pseudosolenia calcar-avis e Skeletonema tropicum). Essas ocorrências no tanque não foram levadas em conta na comparação entre T0 e T3.
A troca de água proporcionou forte decréscimo na concentração de organismos no tanque de T0 para T3, para todos os pontos de amostragem (fig. 10). As contagens em triplicata para cada amostra mostraram um coeficiente de variação de menos de 18%, e apenas valores médios são relatados. Com base na queda da concentração de fitoplâncton entre o início e o término do teste, 96% da água original foram renovados.
A comparação entre as amostras tiradas pela bomba e um lanço de rede diretamente no tanque não mostrou diferença significativa na composição das espécies e abundância de organismos.
Vinte e três grupos de zooplâncton foram encontrados, 11 dos quais com representantes coletados no meio ambiente costeiro ou no meio ambiente oceânico. Onze grupos foram encontrados no tanque de lastro: Copepoda, Decapoda, Cirripedia, Chaetognatha, Isópoda, Polychaeta, Siphonophorae, Foramiferida, Gastropoda, Echinodermata e Engraulidae. Os copépodes foram o único grupo a ser encontrado em todas as amostras, com 31 espécies identificadas.
SAMPLING POINTS / TIMES
Fig. 10 - Concentrações de fitoplâncton durante o teste de troca da água de lastro no N/T Lavras.
Fig. 10 - Phytoplankton concentrations during the ballast water exchange trial.
Após a primeira troca, uma mistura de formas costeiras e oceânicas se apresentava. Após a terceira troca, apenas foraminíferos e sifonóforos eram encontrados (tabela V).
TABELA V
OCORRÊNCIA DE PRINCIPAIS GRUPOS DE ZOOPLÂNCTON INDICADORES DE ÁGUAS COSTEIRAS (0) E ÁGUAS OCEÂNICAS (X) (EXCLUÍDOS COPEPODA E DECAPODA) TABLE V
OCCURRENCE OF MAJOR ZOOPLANCTON GROUPS INDICATORS OF COASTAL WATERS (0) AND OCEANIC WATERS (X) (COPEPODA AND DECAPODA WERE EXCLUDED)
	COMEÇO	MEIO CAMINHO	FIM
Náuplios de Cirripedia	0		
Larvas de Gastrópodes	0		
Larvas de Equinoderma		0	
Foraminifera		X	X
Siphonophorae			X
A composição de espécies dos copépodes mais abundantes confirmou esta tendência. As espécies costeiras Acartia lilljeborg e Pseudodiaptomus acutus dominavam em T0, enquanto as espécies oceânicas Farranula gracilis e Clausocalanus furcatus dominavam em T3 (fig. 11).
LU
O
2
&lt;
Q
2
D
ca—
LU
&gt;
I-
&lt;
_1
UJ
DCMINKT
0CFEFCE6
SAMUN3 UMES
Fig. 11 - Abundância relativa de espécies copépodes dominantes (de T0 a T3).
Fig. 11 - Relative abundance of dominant copepod species from T0 to T3).
As amostras de rede coletadas diretamente no tanque mostraram que o uso da bomba subestimou grandemente o zooplâncton (tabela VI), provavelmente devido ao pequeno diâmetro da mangueira montada dentro do tanque, associado ao pequeno fluxo da bomba, que permitiu que espécies nadadoras maiores e mais fortes escapassem da amostragem.
TABELA VI
COMPARAÇÃO ENTRE OS DOIS MÉTODOS USADOS NA AMOSTRAGEM DE ZOOPLÂNCTON
TABLE VI
COMPARISON BETWEEN THE TWO SAMPLING METHODS APPLIED FOR ZOOPLANCTON SAMPLING
	BOMBA	REDE
Volume Filtrado (m3)	3,6	9,9
Densidade Média (org. m-3)	33,8	53,4
Número Médio de Grupos	6	12
Faixa de Tamanho dos Organismos (mm)	200 - 2 400	200 - 7 000
As populações de cistos encontradas no sedimento e na coluna de água eram compostas principalmente de esporos em repouso de diatomáceas, com uma pequena contribuição de cistos de dinoflageladas (fig. 12).
Os cistos / esporos em repouso no sedimento eram três ordens de grandeza maiores do que na água.
As concentrações na água eram mais baixas no começo da prova e caíam ainda mais no fim.
Os pontos de sombra de amostragem (A, B, C e D) mostraram as concentrações mais altas de cistos / esporos em repouso encontradas na água.
A concentração de cistos / esporos em repouso no sedimento do tanque antes da prova era mais alta na seção 3 (2,2 x 105 cistos / esporos em repouso.L-1); nas outras seções do tanque, ela variava de 5,4 x 104 a 8,4 x 104 cistos / esporos em repouso.L-1. Após o deslastreamento, o número de cistos / esporos em repouso aumentou em todas as seções; as concentrações variavam de 1,1 x 105 a 1,8 x 105 cistos / esporos em repouso.L-1. Não existem dados das amostras 3 e 5 porque as garrafas dessas amostras se romperam durante o transporte.
O decréscimo da concentração dos cistos / esporos em repouso, com a troca de água, indicou que a água oceânica era, de fato, um agente diluidor e não uma fonte desses organismos.
O aumento na concentração de cistos / esporos em repouso no sedimento após o deslastreamento pode ser atribuído à sua remobilização e redistribuição a partir do próprio sedimento do tanque, devido à turbulência causada durante a troca de água, principalmente pela operação de lastreamento.
dafcns drcflcgsllctes
SEDIMENT
WATER CCLUMN
|	| unidentified
SWIFJN3 TIME: T0
EffCFE THE EXRRNBtf
iill		1	Lj w20D-o Q. CO 100 O o n. 0		
				II	III
1 2 3 A B (		C D		1 2	3 4 5 6
SAMFLJN3 FONTS	TANK sections;
SAVFLIN3 TNE T3	AFTERT-E EXFERWENT
Fig. 12 - Concentrações de cistos / esporos em repouso durante o experimento de troca de água de lastro.
Fig. 12 - Cysts/resting spore concentrations during the ballast water exchange experiment.
4.	AVALIAÇÃO GERAL
Os dados sobre azul de metileno mostraram a mesma tendência de diluição dentro dos vários pontos de amostragem, sugerindo boa homogeneidade no processo de transferência e circulação de água dentro do tanque de lastro. No entanto, a salinidade e a concentração de cistos / esporos em repouso na água mostraram uma área de sombra na seção anterior do tanque, sugerindo uma renovação de água mais deficiente que foi compatível com os resultados da simulação. Os resultados obtidos para o azul de metileno mostraram, também, uma eficiência da renovação de água mais próxima dos estudos de simulação do que os outros indicadores.
Os parâmetros biológicos avaliados mostraram a renovação de água variando de 86% a 96%, dependendo do indicador. Essas diferenças eram esperadas, e podem ser atribuídas aos comportamentos distintos de cada parâmetro no tanque, e seus procedimentos de amostragem e respectivos métodos de análise.
Embora a quantidade de troca de sedimento durante o experimento não tenha sido quantificada, a observação visual do tanque vazio antes e após o deslastreamento indicou que as camadas espessas de sedimento anteriormente presentes na longitudinal da seção 6 haviam sido lavadas, e que a quantidade de sedimento no fundo não havia aumentado.
Com referência ao controle do nível do tanque, com uma simultânea entrada e saída de água, foi demonstrado que ambas as formas de controle testadas foram viáveis e satisfatórias em termos operacionais.
5.	CONCLUSÕES
O experimento realizado no N/T Lavras provou que o Método de Diluição Brasileiro é viável de ser operado para a execução de troca da água de lastro em alto-mar durante a navegação.
O corante e a avaliação biológica realizada na prova indicaram que a troca de água por meio do BDM era eficiente para a renovação de água e remoção de organismos do tanque de lastro.
Embora o teste do BDM no N/T Lavras não foi realizado em bases otimizadas, os resultados podem ser considerados excelentes no que se refere à minimização do risco envolvendo a transferência de organismos exóticos entre portos.
Acredita-se que uma melhor eficiência do BDM possa ser alcançada, otimizando-se seu projeto e arranjo tais como: mais pontos de injeção instalados adequadamente dentro do tanque (localização), design da peça de injeção, múltiplas entradas e saídas de água, alteração da vazão e de circulação da água.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
(1)	Gollasch, S. 1997. Removal of Barries to Effective Implementation of Ballast Water Control and Management Measures in Developing Countries, report prepared to GEF and IMO.
(2)	Peterson, D.; Colgan, K. Invasive Marine Species - An international problem requiring international solutions, Australian Quarantine and Inspection Service (AQIS), 1998.
(3)	Gollasch, S.; Leppakoski, E. Initial Risk Assessment of Alien Species in Nordic Coastal Waters, Nordic Council of Ministers, Copenhagen, 1999.
(4)	CNEXO, 1983. Manuel des Analyses Chimiques au Milieu Marin. Aminot, A. &amp;amp; Chaussieupied, M. (eds), CNEXO-BNDO/Documentation, Brest, 397pp.
(5)	Paranhos, R. 1996. Alguns Métodos para Análises da Água. Universidade Federal do Rio de Janeiro-Cadernos Didáticos 19, 281pp.
(6)	UNESCO, 1981. Tenth Report of the Joint Panel on Oceanographic Tables and Standards. Unesco Tech. Pap. Mar. Sci. 36.
(7)	Sournia, A. 1987. Phytoplancton Manual. Paris, Unesco. 337 p.
(8)	Boltovskoy, E. 1981. Foraminifera. In: Atlas del Zooplancton del Atlántico Sudoccidental y Métodos de Trabajo com el Zooplancton Marino. Boltovskoy, D. (ed.), INIDEP (Ed.), Mar del Plata, Argentina.
(9)	Matsuoka, K. ; Fukuyo, Y. 1987. Manual for modern dinoflagellate cyst study. In: International Symposium on Red Tides. Takamatsu, Japan”. 36p.
</field>
	</doc>
</add>