<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04329</field>
		<field name="filename">BTP_1975_18_1_07_Manutencao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">/WO'V\À ■
flvtUvj0MA
MANUTENÇÃO DE EQUIPAMENTOS
Manutenção: controle de avarias em equipamentos
Luiz Cezar Sampaio Pereira (*)
Manfredo Rosa (* **)
SINOPSE - Aplicação de teorias matemáticas de probabilidade às informações históricas de tempos de campanha dos equipamentos de uma refinaria de petróleo através de sistema desenvolvido para computador IBM-1130.
(♦) Técnico da Refinaria Duque de Caxias, Departamento Industrial (REDUC/DEPIN) — PETROBRÂS.
(**) Técnico da Refinaria Gabriel Passos, Departamento Industrial (REGAP/DEPIN) — PETROBRÂS.
LUIZ CEZAR SAMPAIO PEREIRA, formado, pela Escola Nacional de. Engenharia, ingressou na ■ ■ PETROBRAS em 1965 como estagiário do Curso de Manutenção, ex-CENAP. Na Divisão de Manutenção da Refinaria Duque de Caxias (REDUC), trabalhou inicialmente no Setor de Planejamento de Manutenção, respondeu depois pela Chefia do Setor de Mecânica e hoje ocupa o cargo de Chefe da Divisão de Manutenção,
MANFREDO ROSA, formado pela Escola de Engenharia da Universidade Federal de Minas Gerais, ingressou na PETROBRÀS em 1967 como estagiário do Curso de Manutenção, ex-CENAP. Na Refinaria Duque de Caxias (REDUC), trabalhou inicialmente no Setor de Planejamento da Divisão de Manutenção, e, após o curso de Ánalista de Processamento de Dados (CANAL), em 1969, no Setor de Processamento de Dados da Divisão de Planejamento. Atualmente ocupa o cargo de Chefe do Setor de Organização e Processamento de Dados da Divisão de Planejamento da Refinaria Gabriel Passos (REGAP).	.	, :	.	•	■
1	- INTRODUÇÃO
A idéia segundo a qual um programa de manutenção congrega um conjunto de recursos para garantir a continuidade operacional de um sistema produtivo, embora correta, não permite a formulação de uma equação que defina um objetivo. Para levantar à indeterminação, devemos encarar o problema de manutenção sob o prisma de custo e segu-' rança operacional.
Ào elaborarmos um programa de manutenção devemos definir uma.condição de equilíbrio entre o volume de recursos a serem aplicados e o grau de segurança a ser obtido. Simbolicamente podemos enunciar que, fixados os padrões tecnológicos disponíveis a um programa, a cada volume de recursos aplicados corresponderá um nível de segurança operacional. Esta afirmativa óbvia encena, sob o ponto de vista conceituai, uma grande dificuldade de equacíonamento matemático. Embora a avaliação dos recursos sempre seja possível mediante a aplicação de um sistema de apropriação e previsão de custos, a análise quantitativa da segurança operacional é cercada de grande número de fatores imponderáveis que impedem o estabelecimento das relações entre causas e efeitos.
É tão grande o número de variáveis que usualmente influenciam a segurança de um tal sistema que a alternativa mais prática que se apresenta a quem pretende examinar a questão em termos quantitativos é a análise probabi-lística dos fatos passados e a extrapolação dos resultados para o presente ou futuro.
2	- DISTRIBUIÇÕES DE FREQUÊNCIAS
A avaliação probabèfetica da segurança operacional de um sistema tem origem na síntese das ocorrências que compõem o passado de cada elemento constituinte.
Dentre as várias formas de grupar os antecedentes de um determinado elemento destaca-se aquela em que as ocorrências são acumuladas de acordo com o intervalo de tempo que a cada um antecede. Tal grupamento constitui uma distribuição de freqüências, relativa aos citados intervalos de tempo.
Ao tentarmos estabelecer a distribuição da freqüência com que ocorre um determinado fenômeno, assume fundamental importância a definição do mesmo. Tomemos um exemplo extremamente simples. Se quisermos levantar a distribuição de freqüência da duração de uma lâmpada de filamento, definiremos inequivocamente o fenômeno que limita a vida da lâmpada, gerando mais um dado para a distribuição. O fenômeno então definido será a ruptura do filamento. Se tomarmos com o mesmo objetivo uma lâmpada fluorescente, a definição do fenômeno não será tão simples. Deveremos tomar uma variável relacionada com o resultado que se pretende da lâmpada e estabelecer um limite. Neste caso, o fenômeno podería ser a redução do iluminamento a uma percentagem do seu valor inicial. Vemos então que a consistência de uma distribuição de freqüência está intimamente relacionada com a inequívoca definição do fenômeno limitante. Quanto mais complexo
Em manutenção, o limite natural será a avaria. Devemos, portanto, definir cuidadosamente o que seja a avaria. Em elemento componente de um sistema poderemos sempre identificar dois comportamentos perfeitamente distintos, quais sejam o desgaste progressivo caracterizado pela contínua perda de sua capacidade produtiva e o acidente que impede o elemento de exercer sua função dentro do sistema. Sob o ponto de vista prático, o desgaste progressivo está sempre relacionado a uma opção inicial. Desta forma, cabe ao projetista de um sistema definir até que ponto a vida do mesmo será influenciada por este tipo de desgaste. Neste caso, a especificação de um equipamento define o comportamento futuro da manutenção. A definição do limite até onde poderá ser aceito o desgaste progressivo estará sempre relacionado com a influência do elemento considerado dentro dos resultados globais do sistema. Deveremos, então, fixar para cada elemento de um complexo produtivo o limite de uma ou mais variáveis, para definir a condição de avaria. Exemplificando, poderiamos citar diferenciais de pressão ou temperatura para intercambiadores de calor, vazões ou pressões de descarga para bombas e compressores, perda de carga para tubulações e filtros, etc....
A avaria decorrente de um acidente será sempre caracterizada pela perda total da capacidade produtiva. Existe atualmente na tecnologia de manutenção um grande inconformismo relacionado com a ocorrência descontrolada do acidente. A busca de sintomas que permitam antever a ocorrência dos mesmos tem sido uma preocupação constante para aqueles que, de alguma forma, se sintam responsabilizados pela permanência em operação de um complexo industrial. Assim sendo, podemos considerar como conceito o fato de que um acidente tanto se caracteriza por uma ocorrência capaz de retirar totalmente de um equipamento sua capacidade produtiva como pela • constatação de que o limite do valor numérico de um sintoma que se relacione com um determinado tipo de acidente tenha sido alcançado.
Resumindo, devemos considerar que o fenômeno a determinar o limite para efeito de elaboração de uma distribuição de frequência de avarias será definido por uma destas três considerações:
1)	o limite estabelecido para o desgaste progressivo foi atingido;
2)	um sintoma relacionado com qualquer tipo de acidente tem seu valor numérico superior ao limite preestabelecido;
3)	ocorreu um fato que impede o equipamento de exercer sua função.
Evidentemente existirão casos em que o primeiro e/ou o segundo não serão considerados.
Na maioria dos elementos componentes de um sistema produtivo o desgaste progressivo só se estará processando quando o mesmo estiver efetivamente em operação.
Nestes casos, o tempo levado à distribuição de frequências será aquele efetivamente utilizado, ou seja: o período cronológico multiplicado pelo fator de utilização.
Consideremos os antecedentes de dado equipamento e determinemos a distribuição de freqüência correspondente:
Campanha	Duração (dias)	Fator de Utilização	Duração útil (dias)	Duração útil (mês)
1	212	0,75	158	5
2	421	0,60	253	8
3	110 ,	0,95	104	3
4	.	314	0,68	213	7
5	602	0,72	434	14
6	340	0,75	254	8
7	215	0,81	174	6
8	368	0,86	316	11
9	144	0,78	112	4
10	292	0,60	175	6
DISTRIBUIÇÃO			
Duração (mês)	Simples	Acumulada	Unitária (y)
0	0	0	0
1	0	0	0
2	0	0	■ 0
3	1	1	0,1
4	1	2	0,2
5	1	3	0,3
6		5	0,5
7	1	6	0,6
8	2	8	0,8
9	0	8	0,8
10	0	8	0,8
11	1	9	0,9
12	0	9	0,9
13	0	9	0,9
14	1	10	1,0
A distribuição da freqüência obtida pode ser colocada na forma gráfica e assume a seguinte configuração:
A interpretação da distribuição, apresentada nesta forma, toma-se extremamente difícil. A comparação entre duas distribuições gráficas e o processamento dos dados nelas contidos tomam-se quase impossíveis, visto que exigem a análise visual de dados lançados em duas dimensões.
Da mesma forma que em problemas observados em outros campos tecnológicos, devemos, a título de simplificação, buscar um modelo matemático simplificado para representar a distribuição.
O ajustamento de uma equação Y = f(A, B, C... í), onde t é a variável, e A, B e Csão parâmetros de definição da forma, permite a redução matemática do problema.
Existe um grande número de equações-formas para serem selecionadas como modelo matemático, com o intuito de obter o ajustamento. Apenas a título de ilustração, poderemos citar as equações exponenciais fracionárias, os desenvolvimentos polinomiais e a série de Fourier. O número de parâmetros da forma necessita ser encarado com especial cuidado, visto que este número deverá representar o mínimo a garantir a liberdade de ajustamento compatível com o fenômeno analisado.
A fixação de uma equação-forma assume extrema importância, já que esta deverá expressar a tendência que terá a distribuição, se o número dos casos examinados tender para infinito. A escolha de uma equação imprópria para expressar um fenômeno acarretará erros de interpretação em conceitos que serão apresentados no futuro.
Após a escolha de determinado tipo de equação-forma, a obtenção dos parâmetros que fixam os pontos de passagem da mesma poderá ser feita, pela exigência de ser mínimo o somatório das distâncias (erros) que vão da curva ajustada aos patamares da distribuição discreta.
A redução matemática realizada permite a análise de uma distribuição pela identificação dos parâmetros A, B, C... etc. Várias conclusões poderão ser tiradas da análise de uma curva representativa de uma distribuição. Poderemos, para determinado tempo, determinar qual a incidência de ocorrências verificadas antes ou depois; poderemos, ainda, pela análise da derivada da função, saber o grau de concentração de avaria apresentado; e, finalmente, precisar o tempo em que a frequência de ocorrência de avarias atinge um determinado valor. Estes elementos, determinados a partir da função Y, são de relativa utilidade, visto se referirem sempre à totalidade dos casos e não expressar a situação instantânea de um equipamento.
Cada ordenada da função Y exprimirá a relação entre o número de ocorrências de avarias que antecedem o momento fixado no eixo das abcissas e o número total de ocorrências consideradas.
meio de seus parâmetros, retrata a própria distribuição. Os parâmetros assim definidos não têm um significado útil à análise do fenômeno. A pesquisa de parâmetros que melhor definem a distribuição nos leva à formulação de uma nova função. Assim, chamamos de expectativa de avaria a uma função Z definida pela seguinte equação:
Z =
dY dt
T^Y
A função Z expressa a relação entre as avarias ocorridas em um determinado período unitário e o conjunto de avarias observadas após o mesmo ser atingido.
Desta forma temos como diferenças fundamentais entre as avarias Y e Z referir-se a primeira à totalidade das ocorrências, enquanto que a segunda apenas às ocorrências posteriores ao momento considerado, permitindo, assim, a avaliação das perspectivas futuras.
Para facilitar o entendimento da função Z, consideremos duas distribuições: a e(i. Estas distribuições encerram informações muito importantes a respeito dos fenômenos que retratam.
a	
t	Distribuição Acumulativa Unitária
0-1	0
	
1-2	0,19
2-3	0,35
3-4	0,48
4-5	0,59
5-6	0,68
6-7	0,75
7-8	0,82
8-9	0,87
9-10	0,92
10-11	0,95
11-12	1,00
12-13	1,00
13-14	1,00
0	
t	Distribuição Acumulativa Unitária
0-1	0
1-2	0
2-3	0,15
3-4	0,25
4-5	0,50
5-6	0,70
6-7	0,82
7-8	0,90
8-9	0,95
9-10	1,00
10-11	1,00
11-12	. 1,00
12-13	1,00
13-14	1,00
3	- EXPECTATIVA DE AVARIA
O ajustamento de uma curva aos patamares da distribuição de freqüência deu origem à função Y, que, por
A análise da seqüência numérica componente da distribuição ou a noção dos parâmetros da função Y não permitirão o conhecimento de qualquer característica que defina a natureza de fenômenos analisados.
Todo o cuidado deverá ser guardado ao se analisar o ramo da curva Z existente à direita do seu máximo. Muitas vezes este máximo é fictício, pois decorre apenas de imperfeições de ajustamento oriundas das limitações inerentes à equação selecionada para representar a função Y. O máximo, algumas vezes, expressa somente uma forte inflexão da curva representativa da função Z. Nestes casos o ponto determinado como máximo representará mais fielmente o limite de uma região onde Z cresce com uma taxa elevada e o início de outra região onde a função passa a ter crescimento mais lento.
Estas imperfeições não tiram deste ponto característico a sua importância. Acreditamos mesmo que a ordenada e abcissa deste ponto constituem a maneira mais simples de retratar o comportamento do fenômeno avaria. Se da distribuição de ocorrência de avaria de um determinado equipamento conhecemos a média — por exemplo, 6 meses — pouco poderemos concluir sobre seu comportamento. Nada nos terá sido dito a respeito do grau de dispersão da distribuição. Se a esse número associarmos a expectativa de avaria correspondente, teremos uma perfeita imagem das perspectivas futuras. Imaginemos dois equipamentos em que o ponto de maior expectativa de avaria se situe em 6 meses e sejam, respectivamente, 0,0015 e 0,0342. Concluiremos que o primeiro se comporta de forma muito mais aleatória que o segundo; este,
Analisemos, então, as configurações assumidas pela função Z. ~
Ao lembrarmos que a função Z expressa a relação entre o número de- ocorrências em um determinado período unitário e o número das ocorrências verificadas depois de ultrapassado o início deste período, veremos que os dois fenômenos têm características completamente diversas. O fato de Za ser quase uma reta horizontal situada próximo à cota 0,167 nos revela que o fenômeno ocorre aleatoriamente, em qualquer momento. Existe sempre uma chance, em cada seis, de ocorrer o fenômeno. Neste caso, a função Z quase nos permite deduzir que o fenômeno estudado foi a ocorrência de uma determinada face em uma seqüência de lançamentos de um dado. Caso o número de lançamentos tendesse para infinito, a função Z tendería para uma reta e expressaria a própria probabilidade de ocorrências do evento. A função Z$ nos revela um fenômeno com características bem diferentes. Sua( análise permite identificar algumas das. características do fenômeno avaria. O aumento progressivo do valor numérico Z reflete as se-qüências do desgaste progressivo. A existência de um máximo para a função revela claramente a ocorrência de acidentes concentrados em determinada faixa de campanhas.
2	4	'	6	8	IO
Fig. 3 — Configuração da Função Z.
Ao encararmos o valor numérico de Z, em determinado momento, devemos lembrar que ele só expressará a expectativa de avaria se as campanhas anteriores se encerrarem apenas em condições de avaria. Qualquer manutenção feita sem que aquela situação esteja caracterizada deturpará o conceito, que passará a representar, tão-somente, uma conseqüência da freqüência composta de avaria e manutenção. Assim, se para determinado equipamento considerarmos términos de campanhas sem a caracterização de avarias, uma expectativa igual a 0,001 não indicará termos uma chance em mil de sofrer avaria no período considerado. Neste caso, devemos considerar serem as perspectivas mais favoráveis do que o indicado pelo valor numérico de Z
Tal constatação leva-nos à conclusão de que um plano de manutenção feito com base no conceito de expectativa de avaria terá características pessimistas caso os dados estatísticos tenham sido retirados de uma época em que se aplicavam os princípios da manutenção preventiva pura.
4	- MOBILIDADE DA FUNÇÃO Z
A configuração da função Z será modificada pela geração de um novo dado para a distribuição de freqüência. A existência de um novo elemento na seqüência numérica da . distribuição modifica os parâmetros de Y e altera a configuração de Z. A ocorrência de uma campanha com duração superior à média da distribuição tende a deslocar a abcissa do ponto característico da curva Z para a direita. Existe uma faixa na região do ponto característico em que a localização de novas campanhas tende a aumentar os valores de Z. A ocorrência de novas campanhas afastadas desta região provocarão a dispersão da distribuição e, consequentemente, a redução dos valores de Z.
Cabe ao homem de manutenção tanto a interpretação da função expectativa de avaria como a decisão sobre o que fazer no sentido de alterar-lhe a configuração. A modificação da expectativa de avaria pode representar a avaliação do resultado de uma determinada decisão relativa à manutenção de um equipamento. Devemos lembrar que a localização do ponto característico da função Z corre'spondendo a uma longa campanha não será um bom indício sem que ao mesmo tempo esteja associado um elevado valor dé expectativa de avaria. Do ponto de vista de manutenção haverá sempre o interesse em que a distribuição se altere de maneira à se deslocar o ponto característico no sentido de grandes campanhas, tendo a ele associada a maior expectativa possível de avaria.
As figuras que se seguem retratam a evolução do comportamento de um equipamento. A primeira mostra o estado inicial, caracterizado por grande dispersão de ocorrências, mostradas pelo reduzido valor de Zm\ e tm\ (coordenadas do máximo da função Z).
Tal situação sugere a ocorrência aleatória de acidentes que em muito superam a influência do desgaste progressivo.
A localização da causa dos acidentes certamente levaria à expectativa de avaria correspondente ao mesmo equipamento para a segunda configuração, A redução da influência dos acidentes já permite a identificação de um ramo de crescimento quase linear limitado por uma região de acúmulo de avarias. A região de acúmulo onde se localiza o máximo da função encena campanhas limitadas preponderantemente pelo desgaste progressivo.
Somos via de regra levados a considerar como um bom resultado o deslocamento de tm2 para a direita. Sob este aspecto deverá ser cuidadosa a conclusão. Mais importante que o deslocamento do tm2 é a sua melhor definição.
A terceira figura da seqüência retrata o deslocamento obtido quer em decorrência da aplicação de melhores métodos de manutenção quer pela correção de pontos frágeis do equipamento.
A situação definitiva dé elevados Tm’3 e Zm’3 é normalmente alcançada mediante a passagem por um estágio intermediário. Por força da dispersão, o deslocamento do 7zn3 forçará uma redução de Zm3. Esta dispersão poderá, mediante a entrada de novos dados favoráveis à distribuição, ter seu efeito reduzido, permitindo a mudança de configuração da curva, deslocando Zm3 no sentido de Zm’3.
A intenção do exemplo foi demonstrar a relação existente entre a configuração da curva representativa da função Z e as decisões tomadas com relação à manutenção do equipamento. Na análise da evolução de uma configuração tanto pode o analista de manutenção avaliar o resultado prático da solução dada a um certo problema como localizar a existência de outros.
5	- VOLUME DE DADOS GERADORES DA DISTRIBUIÇÃO
Em termos estatísticos, um fenômeno é tanto mais conhecido quanto maior for o seu número de registros. Evidentemente o conhecimento de uma ou duas ocorrências não permite antever um comportamento posterior. Sendo a função Z proveniente de um ajustamento, seu significado começa a ganhar sentido quando o número de dados (patamares da distribuição acumulada) toma-se superior a dois. Ao iniciarmos a análise de avarias de um equipamento do qual desconhecemos qualquer antecedente podemos adotar dois procedimentos. Uma opção seria esperar que fossem coletados os dados e só iniciar a análise quando estes atingissem quantidade suficiente. Outro tratamento seria fixar uma distribuição arbitrária com base em dados de equipamentos semelhantes. Esta distribuição será modificada à medida que os dados verdadeiros sejam a ela conduzidos. Nesse caso temos a vantagem de iniciarmos logo a análise de expectativa de avaria, sabendo logicamente que os resultados, no princípio, serão artificiais. Ao tratarmos de equipamentos, devemos ter sempre em mente que a eliminação de determinada causa de avaria pode alterar por completo o comportamento dos mesmos. A figura 5 expressa um caso em que a eliminação de uma causa particular de avaria permitiu a um equipamento atingir campanhas bem mais longas que as até então registradas.
O ajustamento da curva Y a uma distribuição com esta particularidade dará origem a uma função que expressará um comportamento intermediário entre a primeira e a segunda situação. Encarando a questão do ponto de vista puramente estatístico, não teremos qualquer problema, uma vez que quando novos dados forem gerados, passará o
ajustamento a ser mais influenciado pela nova situação. Na prática a geração de dados é lenta, não permitindo que se tenha, durante muito tempo, uma imagem fiel do comportamento do equipamento. Nesse caso uma forma de acelerar a constituição da nova realidade é eliminar dados mais antigos. Outra vantagem desta eliminação de dados é a permanência de determinado grau de mobilidade para as funções YeZ, pois é sabido que à proporção que aumenta o volume de dados de uma distribuição menor se torna a influência exercida pela adição de nóvo evento. Um bom procedimento é considerar dados de um determinado número de anos, eliminando a cada ano seguinte os dados referentes ao primeiro ano da série anterior. A eliminação de dados bem como qualquer outro tipo de atuação não sistemática no fluxo de informações do controle deverá ser feita de maneira extremamente cuidadosa. Este tipo de atuação, embora possa acelerar a obtenção dos resultados numéricos pretendidos, tende a afastá-los da realidade.
6	- ANÁLISE DE GRUPOS
Até o momento presente a análise de expectativa de avaria foi feita considerando-se cada elemento isoladamente do conjunto produtivo a que pertence. O conceito que ora apresentaremos objetiva retratar o comportamento de um grupo de equipamentos. Chamaremos intervalo entre avarias a variável definida pela expressão:
ZcxN	.
Nesta expressão, Zc representa a média aritmética das expectativas de avaria de cada elemento componente do grupo no momento considerado e N é o número de componentes do mesmo. Se, por exemplo, um grupo composto de 16 equipamentos apresentar Zc igual a 0,012, concluiremos que o intervalo correspondente será 5,1 unidades de tempo. A pretexto apenas de ilustrar o conceito, devemos retomar ao exemplo do dado em que a expectativa de ocorrência tende para 1/6. Se considerarmos o lançamento simultâneo de dois dados teremos o intervalo
de ocorrência igual a três, isto é, para cada três lançamentos do conjunto de dois dados, apenas em um dos lançamentos ocorrerá a face marcada. Se o número de dados subir a três, a ocorrência da face escolhida dar-se-á a cada dois lançamentos. Considerando o conjunto de seis dados, o intervalo será igual a um, o que equivale dizer que em todo lançamento deveremos ter um dos dados apresentando a face escolhida.
Toma-se conveniente, a esta-altura, estabelecer um paralelo entre a idéia de intervalo entre avarias e o conceito exato de probabilidade. No exemplo dos dados, a certeza de ocorrência definida para o lançamento de seis elementos correspondería, com rigor matemático, a uma probabilidade igual a 66%.	.
A análise desta curva revela que o desgaste conjunto dos equipamentos acarreta a redução progressiva da ordenada I. A ocorrência de manutenção em qualquer dos componentes do grupo ocasiona uma discontinuidade, elevando bruscamente o valor do “intervalo”. A configuração da curva revela que o momento mais propício do grupo ocorre quando t excede imediatamente após a 3. Da mesma forma o momento de maior precariedade para o grupo ocorre quando í se aproxima de 8.
Evidentemente quanto maior for o número de elementos componentes do grupo menor será a descontinuidade provocada pela ocorrência de uma manutenção.
O valor numérico de I constitui uma medida de segurança operacional do grupo. Quando fixarmos para um sistema produtivo um limite mínimo aceitável para a variável I, estaremos fazendo a exigência de um determinado nível de segurança. É através desta variável que conseguiremos estabelecer a relação entre o volume de recursos aplicados e o grau de segurança obtido. A variável I é mais do que um índice, segundo o qual podem ser comparados dois sistemas produtivos. Na verdade qualquer comparação feita com base em algum outro índice só será rigidamente expressiva se os dois sistemas apresentarem o mesmo valor para I. A comparação de índices de custo de sistemas em que a variável I assume valores muito diferentes equivale a comparar o custo, por metro linear, da construção de dois muros com alturas diferentes.
O uso da variável I como índice comparativo deve ser entendido como uma forma de pesar resultados e não meios. Uma unidade operacional composta de equipamentos modernos alcançará o mesmo nível que outra, antiga e composta por equipamentos obsoletos, às custas de uma aplicação de recursos em manutenção bem mais reduzida.
A variável I é sempre afetada pelo grau de solicitação a que é submetido o sistema produtivo e pela maior ou menor eficiência do plano de manutenção adotado. Quando um sistema recebe uma sobrecarga operacional, a permanência do índice I só será conseguida mediante a aplicação de maiores recursos em manutenção. Evidentemente esta afirmativa pressupõe inalteradas as configurações das funções-expectativa de avaria de cada elemento do sistema.
7	- PLANOS DE MANUTENÇÃO
A aplicação dos conceitos apresentados na elaboração de um plano de manutenção depende das características pessoais de quem o elabora e das circunstâncias que envolvem o sistema. Não existem regras na sua aplicação, devendo os mesmos serem encarados como ferramentas de aplicação geral no planejamento e controle da manutenção.
A aplicação dos referidos conceitos será tanto mais útil quanto mais complexo for o sistema produtivo e quanto maior for a quantidade de elementos componentes.
Nenhum plano de manutenção ou acompanhamento probabilístico de seus resultados substitui a análise do comportamento dos elementos componentes de um
grupo. A distribuição de frequências de avaria será uma inutilidade, se à mesma não estiver associado um histórico detalhado das falhas, das soluções adotadas, das modificações feitas, etc. A análise de expectativa de avaria revelará de forma eficiente os pontos fracos de um determinado sistema, localizando os problemas: não irá resolvê-los. O estudo dos registros individuais é que conduzirá as soluções e permitirá o aprimoramento do sistema.	,
A mais importante qualidade de um programa de manutenção feito com base na análise probabilística de fatos passados é o seu dinamismo, ou seja, a característica de se adaptar permanentemente à realidade. É sabido que os planos rígidos de manutenção preventiva solidificam por meio de seus parâmetros imutáveis situações particulares. Um plano deste tipo, implantado em ocasião desfavorável, imporá custos desnecessários à manutenção. Sendo tal plano rígido, não prevê mecanismo de realimentação; não haverá, portanto, meio de determinar seu não ajustamento à realidade.
8	- INFORMAÇÕES SOBRE O PROGRAMA PARA COMPUTADOR IBM 1130
8.1 - APRESENTAÇÃO
O Sistema de Controle de Avarias (SCAVA) é um conjunto de 2 programas e 3 sub-rotinas, em linguagem FORTRAN para IBM 1130, com mínimo de 16 K de memória.
O Sistema trabalha em cadastro de informações sobre cada equipamento, incluindo durações de campanhas passadas, e, a partir dele, determina uma série de parâmetros que definem a situação atual do equipamento quanto à previsão de avaria, influência do sintoma, etc. Além disso, o sistema é capaz de analisar um conjunto de equipamentos, no sentido de prever as ocorrências possíveis de avaria, procurando uma otimização que evite concentração de paradas, inconveniente do ponto de vista da operação e da manutenção.
Em outras palavras, o SCAVA/1130 é capaz de estimar os equipamentos:
1)	sujeitos à manutenção por já terem atingido faixa previamente definida como perigosa;
2)	que devam sofrer manutenção por já terem atingido o máximo de espera permissível;
3)	que, embora não sejam necessitados, devam sofrer manutenção para que não se consubstancie no futuro uma expectativa de avaria exagerada para o grupo;
4)	e de estimar também qual a melhor data para manutenção, dentro de eventual folga, com vistas a otimizar a mão-de-obra necessária.
8.2	- DESCRIÇÃO
O processo não tem como objetivo fundamental estabelecer o programa de manutenção preventiva de determinados tipos de equipamentos. A intenção básica do procedimento adotado é estimar o grau de segurança operacional das várias unidades de processo que compõem o complexo operacional. O programa de manutenção aparece como um sub-produto do método quando, por meio deste, se pretende impor um determinado índice de segurança.
O método desenvolvido permite, por tratamento estatístico, analisar o comportamento passado de cada equipamento e prever o seu desempenho futuro. Esta previsão individual é feita associando-se ao conceito clássico de tempo médio de duração de campanha um parâmetro de probabilidade que qualifica aquele conceito.
Uma outra característica do método é a associação de fatores sintomática ao parâmetro estatístico, permitindo, desta forma, avaliar a variação da confiabilidade de um equipamento em decorrência de mudanças de leituras de vibrações, temperaturas, perdas de pressão, etc.
Partindo da análise individual dos parâmetros estatísticos de cada equipamento, o programa desenvolvido permite a integração dos resultados e a composição de um índice que mede a segurança operacional do grupo.
A análise das características de confiabilidade de cada equipamento pode ser ilustrada pela figura 7, na qual temos a curva de expectativa de avaria (Z), obtida por computador, onde medem as ordenadas, com base em dados passados, a probabilidade de avaria em cada período unitário(dia). Como pode ser visto, o equipamento apresentou, com 6,6 meses de campanha, freqüência máxima.
Devemos então interpretar que neste ponto a expectativa de avaria assume o valor máximo. Neste dia existem 1.422 chances em cada 100 de ocorrer uma falha.
O equipamento que ilustra o exemplo é uma bomba (P-116) de uma Unidade de Destilação.
A curva apresentada refere-se a condições ideais em que a medida de vibração no equipamento indique valor nulo.
Seja o cadastro de informações de um equipamento quanto aos tempos de campanha o seguinte:
Obs.: A curva apresentada foi obtida por programa específico, não incluído no sistema, não constituindo saída normal do SCAVA.
À medida que as intervenções de manutenção ocorrem, novos elementos são levados ao computador, alterando a forma das curvas e, conseqüentemente, todos os resultados restantes. A evolução dos mesmos permite uma conclusão quanto à eficiência dos programas de manutenção executados.
8.3	- CONCEITOS
d)	Grupo
Conjunto de equipamentos ao qual podem ser associadas certas características a partir de uma análise de seus componentes.
b)	Sintoma
Todo agente cuja grandeza possa ser avaliada a qualquer momento e que afete o funcionamento ou o tempo de campanha do equipamento (vibração, corrosão, pressão, alinhamento).
c)	Susceptibilidade
Representação da influência do sintoma sobre o comportamento do equipamento.
d)	Tempo de Campanha
Tempo de funcionamento do equipamento, o qual, comparado com informações anteriores, permite avaliar: a garantia de funcionamento em determinada data, a probabilidade atual de avaria, e em quanto tempo atingirá determinada probabilidade de avaria.
e)	Fator de Utilização
Número positivo, menor ou igual a 1, que transforma o tempo de campanha calendário em tempo real de funcionamento em regime, tendo em vista a interrupção de trabalho normal por motivos outros que não insuficiência própria ou manutenção do equipamento (paradas do sistema a que pertence, funcionamento em espera, etc.).
f)	Tabela de Ocorrências
Conjunto de informações que representa a vida do equipamento em termos de durações das campanhas anteriores relativas ao mesmo. Quanto maior o número de informações e a precisão nessa tabela, mais correta será a determinação dos parâmetros que definirão as probabilidades (expectâncias) referentes à situação do equipamento.
Campanha			Fator de . Utilização
N.°	Início	Fim	
01	04-05-58	04-05-59	90%
02	07-05-59	06-03-60	72%
03	10-03-60 '	14-12-60	71%
04	20-12-60	18-12-61	80%
05	22-12-61	16-06-62	90%
06	20-06-62	18-05-63	89%	.
07	23-05-63	23-07-64	60%
08	01-08-64	01-08-65	90%
09	03-08-65	03-12-65	90%
10	07-12-65	07-07-66	90%
11	10-07-66	10-12-66	90%
12	15-12-66	15-08-67	85%
13	18-08-67	18-06-68	90%
14	20-06-68	20-03-69	89%
15	25-03-69	20-05-70	90%
Dessa tabela deduzem-se os seguintes números referentes à duração, em meses, de cada campanha:
N.°	N.° de Meses	Fator
01	12	90%
02	10	72%
03	9	71%	.
04	12	80%
05	6	90%
06	11	89%	’
07	14	60%
08	12	90%
09	4	90%
10	7	90%
11	5	90%
12	8	85%
13	10	90%
14	9	89%
15	14	90%
que multiplicados pelos respectivos fatores de utilização dão: 10,8;7,2;6,4;9,6;5,4;9,8;8,4;10,8;3,6;6,3;4,5;6,8; 9,0; 8,0; Í2,6; que se incluem respectivamente nos intervalos: 11.°, 8.°, 7.°, 10.°, 9.°, 11.°, 4.°, 7.°, 5.°, 7.°, 9.°, 8.° e 13.°, resultando a tabela em: 000111322201
O Sistema SCAVA/1130 dispõe de várias unidades de tempo de entrada dos dados (dia, decênio, quinzena, mês, trimestre, semestre e ano), dentre às quais deverá ser escolhida uma que não seja muito grande, de sorte a concentrar todas as ocorrências num único período, e nem muito pequena, que possibilite número excessivo de períodos.
8.4	- RELATÓRIOS DE SAIDA
O Sistema SCAVA/1130~apresenta 3 relatórios principais de resultados:
a)	SITUAÇÃO E CONTROLE DE AVARIAS, contendo uma avaliação do índice de segurança operacional com base na situação de cada equipamento, na data desejada, e, ainda, um resumo da situação do grupo.
b)	PROGRAMAÇÃO, apresentando a evolução natural do índice de segurança e a programação eventual de equipamentos, no sentido de manter o índice dentro de limite prefixado.
c)	CRONOGRAMA DE MANUTENÇÃO dos equipamentos, desenvolvido no prazo estabelecido previamente. São incluídos não só os equipamentos programados para satisfazer a condição de freqüência máxima estipulada, bem como aqueles cuja manutenção é recomendada a fim de prevenir uma con-
■ centração de revisões muito grande no futuro.
8.5	- ANÁLISE DE GRUPOS E AVALIAÇÃO DO ÍNDICE DE SEGURANÇA OPERACIONAL (RELATÓRIO A)
Temos ilustrada uma análise de grupo correspondente a bombas, turbinas, compressores e motores elétricos de uma Unidade de Destilação. Pára melhor entendimento do quadro, definiremos o significado de cada uma de suas colunas:
EQUIP.
ORD
INICIO
DURAC
FATOR
UTILIZAÇÃO
XM
ZM
Z(X-XO)
Identificação do equipamento na Unidade de Processo (P-bomba, MP-motor elétrico, 7P-turbina, C-compressor, 5-soprador, etc.).
Número de ordem do equipamento para referência interna do computador, identificando o registro correspondente ao arquivo do equipamento em questão.
Data da última intervenção para manutenção (parada).
Contagem dos dias de operação, entre a última parada e a data em que foi verificada a situação (25/10/1971). Taxa de utilização do equipamento. Momento (dias) em que ocorre a máxima expectativa de avaria.
Valor máximo da expectativa de avaria (Z relativo a XM).
Valor da expectativa de avaria no dia em que foi levantada a situação.
CORR. Z(X-XO)	— Valor da expectativa de avaria modificado pela leitura de vibração do equipamento.
RED. DIAS	— Redução prevista de campanha caso persistam os índices de vibração. Este parâmetro não apresenta valores consistentes quando (X-XO) e (Y-YO) corrigidos apresentam valores infinitesimals.
CERT.	— Previsão de campanha no caso ideal em que o valor da expectativa de avaria não se altere com o decorrer da operação do equipamento.
A	— Valor máximo admissível de vibração. Usualmente relacionado com o ponto de colapso.
Ai/A	— Medida relativa estática de vibração.
Ã\l'Am	— Medida dinâmica (evolutiva) de vibração.
PR	— Critério de interrupção de campanha do equipamento. Usualmente 99, já que os dados passados da referida Unidade são considerados pessimistas, pois têm origem no período de pré-operação, quando a freqüência de paradas era muito superior à atual.
SITUAÇÃO	— Estado do equipamento medido com relação a PR e dentro dos mesmos critérios.
PROV.	— Sugestão de providência a ser adotada, avaliada segundo uma composição de Z (X-XO) corrigido, Ai/A, Ai/Am e situação.
U	— Unidade de Tempo em que os dados são fornecidos ao computador (branco equivale a dias).
FREQÜÊNCIA DE AVARIA	— Número teórico de dias que separam cada duas intervenções de manutenção nos equipamentos componentes do grupo. É a freqüência de avarias que constitui o principal elemento da análise. Seu valor numérico somente coincide com a realidade quando a Unidade ou os processos de manutenção não estão em evolução. A relação entre a freqüência real (verificada na prática) e a apurada pelo método mede a evolução, seja no sentido da melhoria ou no agravamento da segurança operacional. Relação superior a 1 indica uma evo-
lução positiva na segurança da Unidade. A atualização dos dados tende a modificar a freqüência teórica, voltando a relação para 1.
8.6	- EVOLUÇÃO NATURAL DO ÍNDICE DE SEGURANÇA (RELATÓRIO B)
A relação apresentada mostra a evolução da freqüência teórica de avaria caso nenhum trabalho de manutenção seja executado nos equipamentos por um período de até 60 dias. Lembrar que cada número representa uma avaria a cada X dias.
Um outro exemplo do relatório mostra como o método permite a elaboração de um programa de manutenção.
Neste caso, toda vez que a Unidade (conjunto de equipamentos paralisados) apresenta uma freqüência de avaria igual ou superior à- máxima permitida (2,0), foi sugerida uma programação de manutenção que permitisse manter,
por período correspondente a 60 dias, o índice igual ou superior a 2. Como resultado, o programa apresentou a evolução do índice, sugerindo os dias em que determinados equipamentos deveríam sofrer manutenção.
Nos relatórios B temos: F.A. (Freqüência de Avaria), PROG. EQUIP. NO. XX (Programado o equipamento n.° XX), TIPO (Tipo de Manutenção), MC (mais cedo) e CERT (ver relatório A).
Obs.: O segundo exemplo do relatório B é resultado do processamento de outro grupo de equipamentos (que não o dos relatórios A, B e Q.
8.7	— CRONOGRAMA DE MANUTENÇÃO (RELATÓRIO C)
Apresenta os períodos em que seria recomendável a manutenção dos equipamentos, levando em consideração a disponibilidade de mão-de-obra.
ABSTRACT - Aplication of Mathematical probabilistic theories to tables of operating periods of oil refinery equipments, through a system developed for IBM-1130 computer.
(Originais recebidos em 6-V-74.)
PETROBRAS - REDUC
APÊNDICE
Boi. téc. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 18 (1): 19-33, jan./mar. 1975
*SITUAÇAO E CONTROLE DE AVARIAS*
SITÜAÇAO EM 23/ 9/1970
DIMAN - SEMEC
XO-CAMPANHA-X
•EQUIP.		ORD	INICIO	DURAC.
P	10 IA	100	7/ 4/1970	169
P	1018	102	2/ 2/1970	235
P	101C	104	11/12/1969	286
P	1028	108	21/ 5/1970	125
P	102C	110	12/12/1969	285
P	103A	112	10/ 6/1968	835
P	104A	116	22/ 7/1970	63
P	1048	118	4/12/1967	1023
P	105A	120	1/ 9/1969	387
P	10 6A	124	27/ 4/1970	149
0	1068	126	5/ 7/1970	80
P	107C	132	20/ 3/1970	187
P	1088	136	15/ 1/1969	618
P	109	138	25/11/1969	302
P	110A	140	25/ 6/1970	90
_P	1108	142	7/ 4/1970	169
P	11 IA	144	2/10/1969	356
P	1118	146	6/ 7/1970	79
P	112A	148	19/11/1968	673
FATOR	CORR RED.
ÜTIL.	XM	ZM Z(X-XO) Z(X-XO)			DIAS	CERT.	A	Al/A	Al/AM PR SITÜAÇAO PROV			
0.7500	90	0.0558	0.0558	0.0595	11	16	3.00	0.18	1.00	99	106	S
0.9700	116	0.0247	0.0247	0.0265	21	37	3.00	0.18	1.00	99	107	S
0.3500	158	0.0971	0.0971	0.0971	0	10	3.00	0.00	0.00	99	100	S
0.8900	129	0.0240	0.0240	0.0240	0	41	3.00	0.00	0.00	99	99	S
0.1000	500	0.0245	0.0003	0.0003	■ 0	3127	3.00	0.00	0.00	99	1	0
0.9900	300	0.0057	0.0057	0.0058	33	171	3.00,	0.08	1.00	99	101	S
0.6800	132	0.0122	0.0078	0.0078	0	127	5.00	0.00	0.00	99	63	0
0.3100	172	0.0874	0.0874	0.0874	0	1.1	5.00	0.00	0.00	99	100	S
0.9900	153	0.0044	0.0044	0.0058	104	171	4.00	0.40	1.00	99	131	S
0.9300	172	0.0072	0.0072	0.0075	44	131	4.00	0.16	1.00	99	104	S
0.4700	417	0.0035	0.0007	.0.0015	184	'642	4.00	0.33	1.00	99 •	43	•o
0.4600	419	0.0132	0.0009	0.0009	0	1056	3.00	0.00	0.00	99	7	0
0.2700	543	0.0177	0.0177	0.0217	89	45	4.00	0.33	1.00	99	122	S
0.9900	279	0.0265	0.0265	0.0265	0	37	4.00	O.OÓ	0.00	99	100	S
0.8700	168	0.0122	0.0079	0.0079	■ 0	125	4.00	0.00	0.00	99	64	0
0.2600	231	0.0041	0.0040	0.0040	0	249	4.00	0.00	0.00	99	95 .	0
0.8600	99	0.0046	0.0046	0.0046	0	214	3.00	0.00	0.00	99	100	S
0.1500	333	0.0395	0.0000	0.0043	32	232	3.00	0.23	1.00	99	10	0
0.9800	226	0.0066	0.0066	0.0066	0	150	0.00	0.00	0.00	99	100	s
ü
SITUAÇAO EM 23/ 9/1970
SITUAÇAO DO GRUPO
NO. DE COMPONENTES DO GRUPO....	19
Z ATUAL CORRIGIDO MEDIO........ 0.02108
FATOR DE UTILIZAÇAO MEDIO......	0.64578
FREQUÊNCIA DE AVARIA. UMA CADA=	2.4 DIAS
PROGRAMAÇAO
F.A.MAX= 4.000
F.A. NO PERIODO 1 =	2.496
PERIODO	1	PROG.EQUIP NO.= 104	TIPO= 0	MC= 1	CERT= 1
F.A. NO PERIODO 1 =	3.295
PERIODO	1	PROG.EQUIP NO.= 118	TIPO= 0	MC= 1	CERT= 1
F.A. NO	PERIODO	1	=	4.630
F.A. NO	PERIODO	2	=	4.623
F.A. NO	PERIODO	3	=	4.615
F.A. NO	PERIODO	4	=	4.608
F.A. NO	PERIODO	5	-	4.601
F.A. NO	PERIODO	6	xs	4.595
F.A. NO	PERIODO	7	=	4.588
F.A. NO	PERIODO	8	=	4.582
F.A. NO	PERIODO	9	-	4.575
F.A. NO	PERIODO	10	-	4.569
F.A. NO	PERIODO	11	-	4.562
F.A. NO	PERIODO	12	=	4.556
F.A. NO	PERIODO	13	=	4.550
F.A. NO	PERIODO	14	=	4.544
F.A. NO	PERIODO	15	-	4.538
F.A. NO	PERIODO	16	=	4.532
F.A. NO	PERIODO	17	=	4.526
F.A. NO	PERIODO	18		4.520
F.A. NO	PERIODO	19	-	4.514
F.A. NO	PERIODO	20	-	4.509
F.A. NO	PERIODO	21	=	4.503
F.A. NO	PERIODO	22	=	4.498
F.A. NO	PERIODO	23		4.492
F.A. NO	PERIODO	24	=	4.487
F.A. NO	PERIODO	25	=	4.482
F.A. NO	PERIODO	26	-	4.476
F.A. NO	PERIODO	27	=	4.471
F.A. NO	PERIODO	28	S=	4.466
F.A. NO	PERIODO	29	xs	4.461
F.A. NO	PERIODO	30	=	4.456
F.A. NO	PERIODO	31	=	4.451
F.A. NO	PERIODO	32	=	4.446
F.A. NO	PERIODO	33	-	4.442
F.A. NO	PERIODO	42	=	4.400
F.A. NO	PERIODO	43	=	4.396
F.A. NO	PERIODO	44	-	4.392
F.A. NO	PERIODO	45	=	4.387
F.A. NO	PERIODO	46	=	4.383
F.A. NO	PERIODO	47		4.379
F.A. NO	PERIODO	48	=	4.374
F.A. NO	PERIODO	49	=	4.370
F.A. NO	PERIODO	50		4.366
F.A. NO	PERIODO	51	-	4.362
F.A. NO	PERIODO	52	xs	4.358
F.A. NO	PERIODO	53		4.354
F.A. NO	PERIODO	54	-	4.349
F.A. NO	PERIODO	55	=	4.345
F.A. NO	PERIODO	56		4.341
F.A. NO	PERIODO	57		4.337
F.A. NO	PERIODO	58		4.333
F.A. NO	PERIODO	59		4.329
F.A. NO	PERIODO	60	=	4.325
*SITUAÇAO E CONTROLE DE AVARIAS* *CR0N0GRAMA A PARTIR DE 23/ 9/1970*
NO.ORD
100
102
104
108
112
118
120
124
136
138
144
148

TIPO CERT	PERIODOS	.	60
1
16 ................00000000 . . . .
37	...................................00000000
1 00000000 ......
41 .........................................00000000 .
171	...........................................................
.1 00000000 . . . . . ■ .
171	...........................................................
131	...........................................................
45	.....................;....................00000000
37	...................................00000000
2	214	...........................................................
2	150	...........................................................
PROGRAMAÇAO
F.A.MAX= 2.000
PERIODO 1
PERIODO 25
PERIODO 31
PERIODO 37
PERIODO 37
PERIODO 37
F.A. NO PERIODO 1 =	1.480 PROG.EQUIP N0.=	20 TIPO= 0 MC= 1			CERT= 1
F.A. NO PERIODO F.A. NO PERIODO F.A. NO PERIODO F.A. NO PERIODO F.A. NO PERIODO	1 = 2 = 3	= 4	= 5	=	2.223 2.215 2.207 2.199 2.192	
F.A. NO PERIODO	22 =	2.034	
F.A. NO PERIODO	23 =	2.021	
F.A. NO PERIODO	24 =	2.008	
F.A. NO PERIODO	25 =	1.994	
PROG.EQUIP NO.= 4	l TIPO= 1 MC= 1		CERT=25
F.A. NO PERIODO	25 =	2.088	
F.A. NO PERIODO'	26 =	2.072	
F.A. NO PERIODO	27 =	2.057	
F.A. NO PERIODO	28 =	2.041	
F.A. NO PERIODO	29 =	2.026	
F.A. NO PERIODO	30 =	2.010	
'F.A. NO PERIODO	31 =	1.995	
PROG.EQUIP NO.= 38 TIPO= 1 MC= 1			CERT=31
F.A. NO PERIODO	31 =	2.084	
F.A. NO PERIODO	32 =	2.068	
F.A. NO PERIODO	33 =	2.052	
F.A. NO PERIODO	34 =	2.038	
F.A. NO PERIODO	35 =	2.024	
F.A. NO PERIODO	36 =	2.010	
F.A. NO PERIODO	37 =	1.998	
PROG.EQUIP NO.= 73 TIPO= 1 MC= 1			CERT=37
F.A. NO PERIODO	37 =	1.998	
PROG.EQUIP N0.=	48 TIPO= 1 MC= 1			CERT=37
F.A. NO PERIODO	37 =	1.998	
PROG.EQUIP NO.= 2 TIPO= 1 MC= 1			CERT=37
F.A. NO PERIODO	37 =	2.225	
F.A. NO PERIODO	38 =	2.213	
F.A. NO PERIODO 52 =	1.980
PERIODO 52 PROG.EQUIP N0.=	21 TIPO= 1 MC= 1 CERT=52
F.A. NO PERIODO 52 =	2.048
F.A. NO PERIODO 53 =	2.024
F.A. NO PERIODO 54 =	1.998
PERIODO 54 PROG. EQUIP NO.= 42 TIPO= 1 MC= 1 CERT=54
F.A. NO PERIODO 54 =	2.039
F.A. NO PERIODO 55 =	2.009
F.A. NO PERIODO 56 =	1.975
PERIODO 56 PROG.EQUIP NO.= 18 TIPO= 1 MC= 1 CERT=56
F.A. NO PERIODO 56 =	2.017
F.A. NO PERIODO 57 =	1.978
PERIODO 57
PERIODO 58
PERIODO 59
PERIODO 60
PROG.EQUIP H0.=	56 TIPO= 1 MC= 1 CERT=57
F.A. NO PERIODO 57 =	2.031
F.A. to PERIODO 58 =	1.986
PROG.EQUIP NO.= 106 TIPO= 1 MC= 1 CERT=58
F.A. NO PERIODO 58 =	2.029
F.A. NO PERIODO 59 =	1.977
PROG.EQUIP N0.=	25 TIPO= 1 MC= 1 CERT=59
E.	A. NO PERIODO 59 =	2.027
F.	A. NO PERIODO-60 =	1.968
PROG.EQUIP KO.= 64 TIPO= 1 MC= 1 CERT=60
F.A. NO PERIODO 60 =	2.000
</field>
	</doc>
</add>