<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04972</field>
		<field name="filename">BTP_1986_29_3_08_Modelo_de_condutividade.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Um Modelo de Condutividade Infinita Para Produção de um Poço Horizontal num Reservatório Ani-sotrópico
ADALBERTO JOSÉ ROSA e RENATO DE SOUZA CARVALHO, Setor de Ensino na Bahia, Divisão de Ensino, Centro de Pesquisas.
RESUMO — Desenvolve-se um modelo matemático para representar o comportamento transiente da pressão num reservatório anisotrópico que produz através de um poço horizontal de condutividade infinita. Discute-se também o fluxo uniforme, um caso particular do modelo de condutividade infinita, indicado como alternativa prática para o cálculo da pressão na parede do poço.
ABSTRACT — A mathematical model is developed to represent the transient pressure behavior in an anisotropic reservoir producing by means of a horizontal well of infinite conductivity. The uniform flux, a special case of the infinite conductivity model, is also discussed and should be used to calculate the pressure at the wellbore face.
(Originais recebidos em 11-IX-85.)
1	- INTRODUÇÃO
Um modelo que representa, de modo bastante próximo da realidade, o comportamento da pressão no interior de um poço horizontal é o que admite não haver perda de carga no interior deste durante o fluxo de fluidos. Isso implica dizer que a pressão é uniforme ao longo de sua porção propriamente horizontal, originando a denominação de condutividade infinita.
Neste trabalho, são desenvolvidas equações que permitem obter a distribuição de pressão com uso do modelo acima descrito. Na prática, isto se torna inexeqüível, devido ao excessivo trabalho computacional requerido. É desenvolvido, então, um modelo de fluxo uniforme equivalente, isto é, que produz os mesmos resultados obtidos pelo modelo mais realista de condutividade infinita para o cálculo da pressão no poço. 0 modelo de fluxo uniforme supõe que, ao invés da pressão, a vazão seja uniformemente distribuída ao longo do comprimento horizontal do poço.
A partir da comparação entre as soluções dos dois modelos, tanto para curto como para longo tempo, é determinado o ponto na parede do poço em que as pressões são iguais quando calculadas admitindo-se condutividade infinita ou fluxo uniforme. Esse valor pode, então, ser usado no modelo de fluxo uniforme
para se obter a pressão na parede do poço correspondente a qualquer tempo de produção.
2	- MODELO FÍSICO
A figura 1 apresenta um esquema do poço horizontal. São formuladas as seguintes hipóteses:
a)	0 reservatório é horizontal, homogêneo, anisotrópico e possui per-meabilidades constantes horizontal (kp,) e vertical (kv). Possui espessura h, porosidade constante (&lt;/&gt;), compressibilidade efetiva da rocha constante&amp;lt;Cf) e extensão lateral infinita;
b)	A produção é efetuada por um poço de raio rw, representado no modelo por um segmento de linha reta (linha-fonte) localizado a uma distância zw da base da formação e com comprimento horizontal igual a 2L;
c)	Um fluido unifásico, de compressibilidade pequena e constante (c), viscosidade constante (//) e fator volume-formação B, flui do reservatório para o poço. A produção total é mantida constante, igual a qw na superfície e q em condições de fundo;
d)	0 reservatório é limitado superior e inferiormente por camadas impermeáveis, e a pressão permanece constante e igual à inicial a uma distância infinitamente grande do poço;
e)	Consideram-se pequenos gradientes
de pressão e desprezam-se os efeitos gravitacionais.
3	- MODELO MATEMÁTICO DE CONDUTIVIDADE INFINITA
Embora o poço seja representado no modelo por uma linha-fonte, as pressões serão calculadas em sua parede, a uma distância rw do eixo horizontal do mesmo.
A pressão será uniforme ao longo da parede do poço, constituindo assim o modelo de condutividade infinita. Esta condição é satisfeita através da divisão da metade do comprimento horizontal do poço (L) em M segmentos de comprimento L/M, conforme mostra a figura 2. Cada um desses segmentos possui fluxo uniforme por unidade de comprimento igual a qm, onde m =? 1, 2, . . ., M. Os
valores de qm são determinados igualando-se as quedas de pressão nos centros dos segmentos, o que fornece (M — 1) equações. A última equação é obtida pela condição de vazão total constante. Utilizando o sistema de coordenadas cartesianas (x, y, z), temos o seguinte conjunto de equações:
Ap (x =-2j2M 1-L; y = rw; 2 = zm; t) =
= Ap (x	L; * = rw; 2 = zw; l&gt;- • •
. . . j = 1, M - 1	(1)
M	.
^,'*hír’-	121
onde as pressões são calculadas na parede do poço, exatamente na altura de seu eixo horizontal.
A queda de pressão será obtida aplicando-se os conceitos de funções de Green e funções-fonte instantâneas j1)-
A função de Green pode ser deduzida pelo método dos produtos de Newman (*). Para o nosso problema, esta função será dada pela interseção de três funções de Green básicas, correspondentes a f1):
•	um plano vertical infinito, na direção x, situado num reservatório infinito;
•	um plano vertical infinito, na direção y, localizado num reservatório infinito;
•	um plano horizontal infinito situado num reservatório horizontal em forma de placa, com limites superior e inferior impermeáveis.
Esse produto gera uma função de Green correspondente a uma fonte instantânea punctiforme, cuja integração produz a fonte instantânea desejada, ou seja, a linha-fonte que representa o poço horizontal.
Finalmente, a distribuição de pressão é alcançada aplicando-se a expressão
Ap (x,y,z, t) = t	—L
1 rí M r M
*n 'm = 1 J (m - 1) ,
M
■	F2 [»•»«. h -t'&gt;] • F3 k xw (t -t'&gt;]dxw-
M	-—L
, Fi[z,z
m = 1	(m - 1) .
M
• f2 [v- Vw ~t')j •
■	F3 [x.xw, (t-t')]dxw j. dt'	(3)
onde as funções-fonte instantâneas são definidas por:
_ ,	1 ,	°°	nVíLt
F1 U. zw, I)=-L[1 +2 S exp (-=-£-).
h n = 1	h2
Fig. 2 - Poço horizontal num reservatório infinito.
COS (n7Tzm/h) COS (n7Tz/h)]
(4)
Definiremos as adimensionais:
xD = x/L
yD=v/l-
2 7Tkhh
PD=------Ap
qwBM
seguintes variáveis
(7)
(8)
(9)
(101
(111
(12)
Considerando-se yw = 0, conforme indica a figura 2, utilizando-se as variáveis adimensionais e efetuando-se a integral com respeito a xwq, a equação (3) transforma-se em:
A determinação dos valores de qm exige a solução de um sistema de M equações e M incógnitas, representado pelas equações (1) e (2), para cada valor de tempo. Na prática, isto se torna ine-x«qüível, devido ao excessivo trabalho computacional requerido.
Conforme discutido por GRINGARTEN e outros (2), para o caso de uma fratura vertical, a distribuição do fluxo (vazão), obtida por meio de um simulador numérico, apresentou-se uniforme para pequenos tempos e, após um período de transição, atingiu um regime permanente. Neste último regime, a distribuição de vazão ao longo da fratura permanece constante. A pressão durante
o período estabilizado é independente do histórico anterior, e seria a mesma se a distribuição de fluxo tivesse sido igual à distribuição estabilizada durante todo o tempo.
Admitiremos que estas considerações sejam válidas também para o caso de um poço horizontal. Resolvendo-se o sistema de equações (1) e (2) para a distribuição de fluxo estabilizada, obtém-se a solução de longo tempo para a pressão, ao passo que a solução de curto tempo pode ser determinada com o modelo de fluxo uniforme, conforme veremos a seguir. Vamos pressupor, a exemplo de GRINGARTEN (2), que esta solução fornece também uma excelente aproximação para o período de transição.
3.1	— Solução de Curto Tempo
Utilizando-se a aproximação de curto
o sistema de equações (1) e (2) reduz-
j =1...M — 1
(14)
M 2qm(tn)
2	D L = M
m = 1 q B
Mw
onde
oo
2
= 1
(15)
exp
(16)
O sistema composto pelas equações (14) e (15) produz:
Q: =— ,j=1,M	(17)
J 2L
Isto indica que, no início, a distribuição de fluxo é uniforme ao longo do comprimento do poço.
A solução de curto tempo para a queda de pressão será:
OO
1+22 exp n = 1
cos (nffz^p) cos (nffZp^j.
exp
dtD
2 VtD/7T
para I xQ | &amp;lt;1	(18)
e
Pq *xD' ^D' zD'	0
para | xD | &gt; 1	(19)
Mas a função F-|p possui a seguinte aproximação de curto tempo í1):
(20)
Substituindo-se na equação (18):
Pp (xp- Vp- ZO'
(21)
O resultado desta integral é:
PD&amp;lt;XD' vD'zD'tD) =
onde Ej (u) é a função integral exponen-
ciai do argumento u.
Para um meio poroso isotrópico (k^ = kv = k), a equação (22) transforma-se em:
(23)
onde rg = r/L é a distância radial adi-mensional, medida a partir do eixo horizontal do poço.
Note-se que esta é exatamente a solução para o fluxo radial num reservatório infinito isotrópico que produz através de um poço de comprimento 2L.
3.2 — Solução de Longo Tempo
Durante o período de fluxo (vazão) estabilizado, as vazões (qm) nos diversos segmentos em que foi dividido o poço horizontal são constantes e podem, portanto, sair da integral na equação (3). Invertendo a ordem de integração naquela equação e transformando-a em forma adimensional, temos:
PD *XD' VO'ZD' “
A resolução completa das integrais que compõem a equação (24) está apresentada no apêndice. O resultado final, para ywQ = 0, ou seja, para o sistema de coordenadas mostrado na figura 2, é:
PD (XD' VD' ZD' tD) =y "n lD + °'8091) + + O (xD. Vq, zd)	*27’
onde o (xp, yD, z^) é dado pela equação (A.6) do apêndice.
É importante observar que esta equação é semelhante â aproximação loga-rítmica da solução do modelo da fonte linear para um poço vertical que produz de um reservatório infinito com a presença de um fator de película s, isto é,
PD (rD' tn) =	~ (ln lD + °'8091) +
U 2
+ (s — In r^)	(28)
onde rp = r/rw é a distância horizontal adimensional, a partir do eixo vertical do poço.
A equação (27) é também semelhante à solução da pressão para o modelo de fratura vertical (2).
O fluxo transiente descrito pela equação (27) será denominado pseudoradial-horizontal, e o parâmetro o, pseudofator de película.
Os valores dos qm (m = 1, M) na equação (A.6) são obtidos resolvendose o sistema representado pelas equações (1) e (2), o qual, para a solução de longo tempo, reduz-se a:
(24)
cr (x d
r
onde a função F •] q (zq, zw£), íq) é definida pela equação (16) e
2M
. . . j = 1, M - 1
(29)
= 2&amp;lt;~ 1

exp
,2-1
(25)
M q
2 S —ÜL L = M	(30)
m= 1 q B
Note-se que os valores de o, e portanto as pressões, estão sendo calculados na parede do poço, a uma altitude zq = = zwD da base da formação, isto é, na altura do eixo horizontal do poço.
exp
(26)
4	- MODELO MATEMÁTICO DE FLUXO UNIFORME
Este caso corresponde a M = 1 no
modelo desenvolvido para condutivida-de infinita e representa uma primeira aproximação para o comportamento real do poço. Para curto tempo, no entanto, ele é a solução exata do problema, conforme será discutido a seguir.
A equação (13), para M = 1, transforma-se na solução do modelo de fluxo uniforme:
(zD'zwD' ’d* '
■ F2D&amp;lt;VD' tD) ■ F4D (xD' tD)dtD	(31)
onde Fid e F2q são definidas pelas equações (16) e (25), e
4.1 — Solução de Curto Tempo
As aproximações de curto tempo das funções F-|q e F4Q são dadas, respectivamente, pela equação (20) e por C):
F4D *xD' = 2 para ~ 1 &amp;lt;xd &amp;lt;1	(33)
F4D *xD' tD*=0 para XD&amp;lt;—1 ou XD &gt; 1
Portanto, para | xq | &amp;lt;1 e pequenos valores de tempo, a equação (31) reduz-se à equação (21), cujo resultado é a equação (22). isto mostra que as soluções de curto tempo são as mesmas para os dois modelos.
4.2	— Solução de Longo Tempo
Para M = 1, a solução de longo tempo do modelo de condutividade infinita é dada pela equação (27), onde agora o pseudofator de película (eq. A.6) simplifica-se:
o'xD.VD’zDI=1 + T pD-1,|n[vD +
+ (xD-1)2]-(xD + 1)ln[yp + (xD + 1)2]-
0
D
As integrais que ainda aparecem nas equações (A.6) e (35) devem ser resolvidas numericamente.
5	- DETERMINAÇÃO DA QUEDA DE PRESSÃO NO POÇO
Devido â impossibilidade prática de se utilizar o modelo de condutividade infinita, conforme discutido anteriormente, a pressão na parede do poço deverá ser calculada através do modelo de fluxo uniforme. Para tanto, é necessário conhecer o ponto ao longo do comprimento horizontal do poço em que as pressões obtidas pelos dois modelos são iguais.
O procedimento consiste em se determinar inicialmente a distribuição estabilizada de fluxo, isto é, os valores de qm para longo tempo, resolvendo-se o sistema de equações (29) e (30). A figura 3 mostra um exemplo para a seguinte combinação de parâmetros:
yD =0,001 zd=zwD=0'5 hD = 0'1
Em seguida, é calculado o pseudo-fator de película (a) através da equação (A.6). Este valor de o, calculado portanto na parede do poço, será denominado o*.
Embora tenha sido possível obter uma pressão uniforme ao longo da parede do poço mesmo com um pequeno número de segmentos (M), foi necessário utilizar um valor razoavelmente alto de divisões para se conseguir um valor estabilizado de a*. A figura 5 apresenta a convergência de o* para o exemplo da figura 4.
Foi escolhido M = 100 como um número satisfatório de segmentos para se alcançar um valor estabilizado de o*.
O próximo passo consiste em se determinar em que valor de xp as soluções de longo tempo dos dois modelos são iguais. Esse valor, denominado Xp, é determinado de tal modo que o resultado da equação (35) seja igual a o*, ou seja, que o pseudofator de película, e, conse-qüentemente, a pressão, seja o mesmo tanto para o modelo de condutividade infinita como para o de fluxo uniforme.
Por meio do procedimento acima
Fig. 3 - Distribuição estabilizada de fluxo ao longo da parede de um poço horizontal de condutividade infinita.
Fig. 4 - Convergência do pseudofator de película na parede de um poço horizontal de condutividade infinita (o*).
Fig. 5 - Pseudofator de película versus distância horizontal adimensional.
descrito, foram construídas as tabelas I, II e III, onde são encontrados os valores de o* e xp para diferentes combinações dos parâmetros yg, zwq e hg.
A figura 5 mostra um gráfico do pseudofator de película em função da distância, para o mesmo exemplo anterior, incluindo os modelos de fluxo uniforme e condutividade infinita.
Assim, a queda de pressão no poço, para o modelo de condutividade infinita, pode ser calculada utilizando-se a solução do modelo de fluxo uniforme (eq. 31), com xp = xq obtido das tabelas I, II ou III. Este resultado é válido para grandes valores de tempo. Vimos também que as soluções de curto tempo dos dois modelos são iguais e não dependem do valor de xp. Admitiremos que o modelo de fluxo uniforme fornece também o resultado correto de pressão durante o período intermediário (transição), a exemplo de GRINGARTEN (2) para o modelo de fratura vertical.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
I1) GRINGARTEN, A. C. &amp;amp; RAMEY, H. J., Jr. The Use of Source and Green's Functions in Solving Unsteady Flow Problems in Reservoirs. Soc. Pet. Eng. J., 13 (5): 285-96, Oct. 1973. Trans., AIME, 255, 1973.
(2) GRINGARTEN, A. C., RAMEY, H. J., Jr. &amp;amp; RAGHAVAN, R. Unsteady—State Pressure Distributions Created by a Well with a Single Infinite — Conductivity Vertical Fracture, Soc. Pet. Eng. J., 14 (4): 347-60, Aug. 1974.
= espessura adimensional da formação
= permeabilidade
= função de Bessel modificada, de segunda espécie e ordem zero
= logaritmo neperiano
= número de segmentos para gerar um poço de condutividade infinita
= pressão
= queda de pressão em relação à inicial
= queda de pressão adimensional
= vazão total de produção, medida em condições de fundo do poço
= vazão no m-ésimo segmento
= vazão total de produção, medida em condições padrão
= distância radial medida a partir do eixo horizontal do poço
= distância radial adimensional, baseada no comprimento L
= raio do poço
= fator de película
= tempo
= tempo adimensional baseado em L
= distância horizontal no sistema de coordenadas cartesianas (x, y, z)
= distância horizontal adimensional, baseada em L
= valor de xq para o qual CTfluxo uniforme ~ = 0 condutividade infinita
= distância horizontal no sistema de coordenadas (z, y, z)
= distância horizontal adimensional, baseada em L
= distância vertical medi-
hD
k
&lt;o
In
M
P
Ap
PD
q
qm
qw
r
rD
rw
s
t
XD
x
XD
*
XD
y
yd
nita
0 = porosidade
p = constante de difusividade hidráulica
Subscritos
D = adimensional
h = horizontal
v = vertical
w = poço
Funções Especiais
Função erro:
Função integral exponencial:
oo
e~u du
u
NOMENCLATURA
Símbolos Romanos
B	= fator volume-formação
do fluido
c	=	compressibilidade
ct	=	compressibilidade	total
do sistema
exp	=	exponencial
F	=	função-fonte instantâ-
nea
h	= espessura da formação
da a partir da base da formação
zq	= distância vertical adi-
mensional, baseada na espessura h
(xw, yw, zw) = posição da fonte no sistema de coordenadas
cartesianas (x, y, z)
Símbolos Gregos
p = viscosidade
o = pseudofator de película
cr*= pseudofator de película na parede de um poço de condutividade infi-
TABELA I
PSEUDOFATOR DE PELÍCULA (o*) NA PAREDE DE UM POÇO HORIZONTAL DE CONDUTIVIDADE INFINITA E VALOR DE xD PARA O QUAL aF,UX0 Uniforme = °* (zD = *wD = °'50)
\VD hD\	0,001		0,002		0,004		0,006	
0,05	0,771	0,714	0,750				0,720	0,730	0,726	0,704	''	0,745
0,1	0,874	_	0,695	0,834	0,702	0,795	''''''''(3,711	0,760	730
0,2	1,100	0,672	1,026	0,681	0,951	'—^0,690	0,897		'	0,710
0,4	1,597	__	0,658	1,453	_	0,666	1,310	" "	0,675	1,216	"'^^0,695
°Cond. Infinita
Legenda:
Uniforme
TABELA II
PSEUDOFATOR DE PELÍCULA (a*) NA PAREDE DE UM POÇO HORIZONTAL DE CONDUTIVIDADE INFINITA E VALOR DE xD PARA O QUAL oF|uxo Uniforme = a* (zD = ZwD = °&lt;35&gt;
°Cond. Infinita
XD ~ [XD^
CTFIuxo = o*
Uniforme
TABELA III
PSEUDOFATOR DE PELÍCULA (o*) NA PAREDE DE UM POÇO HORIZONTAL DE CONDUTIVIDADE INFINITA E VALOR DE xD PARA O QUAL aFtux0 Uniforme = a*
°* °Cond. Infinita
XD — [xdÍ
CTFIuxo = o*
Uniforme
APÊNDICE
DESENVOLVIMENTO DA SOLUÇÃO DE LONGO TEMPO PARA O MODELO DE CONDUTIVIDADE INFINITA
A aproximação de longo tempo do modelo de condutividade infinita, equação (24), pode ser escrita como:

. cos (nTtZp)
M
S m =1
exp
4tb
fb
- dtb
dxwD
(xD xwD,2+vD
4tb
oo
S cos (n7Tz
n = 1
:wD) '
2_2nL l
q B
/V
J m — 1 J o
m

m — 1
M
m
M
(xD xwD)2+yD
4tb
tD
dtb
OO
+ 2 S cos
n = 1
4tb
v2d	,
tD
tb
dtD
dx p. wD
(A.1)
m — 1 M

onde yw = 0 e, consequentemente, ywp = 0.
Efetuando-se a seguinte mudança de variáveis:
4tb
tem-se:

oo
M
S 2
m = 1
	/• m
q	C M
L V	J m — 1 Wl
2
E.
i
[(xn-x . L D wl
4tD
oo
S cos (nTTz n) . n = 1	wD
4u
du
u
dx wD
exp |
— u —


+ 2
}

(xD xwD|2+vD
4tD
m
M
(A.2)
A integral que envolve a função integral exponencial possui solução analítica. As duas outras integrais serão resolvidas numericamente, após efetuarmos a aproximação de longo tempo descrita em seguida.
Segundo CARSLAW e JAEGER ('):
oo
exp
4?
(A.3)
onde Ko (z) é a função de Bessel modificada, de segunda espécie e ordem zero.
Para grandes valores de tempo (íq), o limite inferior das referidas integrais que aparecem na equação (A.2) tende-para zero, de modo que podemos usar a seguinte aproximação:
— u —
— X.
n7T
4u
^(xD xwD)2 + VD
(A.4)
. hD
A forma final da equação (A.1) é dada pela expressão:
Pq (xp, Vp, Zp, tp) = — (In tp + 0,8091) +&amp;lt;7&amp;lt;Xp, yp, Zp)
(A .5)
onde:
1 M
a(xp, yD, ZD&gt;=1 +------ S
4 m = 1
+
2-j
Í2L l
q B
2
[yo + ^xD + 24r
Y“| _ /x _ m-.l
I D M
)2]
— 2yD arctan
2*P
M
(A.6)

REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA
(*) CARSLAW, H. S. &amp;amp; JAEGER, J. C. Conduction of Heat in Solids, 2nd ed. Oxford, Clarendon Press, 1959.
</field>
	</doc>
</add>