<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04343</field>
		<field name="filename">BTP_1978_21_4_03_Capa2.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">PETRÓLEO BRASILEIRO S.A. - PETROBRÁS
CENTRO DE PESQUISAS E DESENVOLVIMENTO LEOPOLDO A. MIGUEZ DE MELLO
Superintendente - Antonio Seabra Moggi Superintendente-Adjunto - Ivan Maia Vasconcellos Superintendente de Engenharia Básica - Ivo de Souza Ribeiro Superintendente de Pesquisa - Haylson Oddone
BOLETIM TÉCNICO DA PETROBRÁS
ASSESSORES DOS ÓRGÃOS TÉCNICOS
Departamento de Exploração e Produção — Giuseppe Bacoccoli, Roberto Porto, Joarez F. Tessis e José Airton E. Braga (Exploração); Manoel Lopes da Silva e Fernando Gomes (Perfuração); Luís Evanio Dias Couto e Newton Reis Monteiro (Produção); Érico Penna de Alcântara, José de Freitas Ribeiro e Luiz da Costa Torres (Manutenção); José dé. Oliveira Pádua e Pedro Augusto A. Gonçalves de Pinho (Planejamento); e Fernando Leite Siqueira e Adolfo Pinheiro Andion (Engenharia).
Departamento Industrial — Walmir Gonçalves (Refinação); Lúcio Costa Braga (Petroquímica); Evandro Bittencourt de Mendonça Campos (Manutenção); Waldyr Algarte Fernandes (Inspeção de Material); João Machado de Freitas Filho (Planejamento); Cícero Gomes de Faro (Engenharia); e Paulo Telles Neto (Utilidades).
Departamento de Transporte — José Pedro Canabarro de Faria Alvim (Planejamento); Werner Hom (Engenharia); e José Alves de Menezes Filho (Inspeção de Material, Equipamento e Manutenção).
Departamento Comercial — Antônio Sérgio de Cajueiro Costa.
Publicação trimestral — Distribuição restrita e gratuita. Permitida a transcrição da matéria, desde que citada a fonte. Aceita-se permuta por outras publicações técnico-científicas. (Exchange for technical and/or scientific publications is wanted).
O Boletim Técnico da PETROBRÁS é analisado pelos seguintes serviços de informação:
-	Chemical Abstracts .
-	API — Abstracting and Indexing Services
-	University of Tulsa — Department of Information Services
-	Abstracts Journal (URSS)
-	Bibliography and Index of Geology
Redação: DIVISÃO DE INFORMAÇÃO TÉCNICA E PROPRIEDADE
INDUSTRIAL
Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello
Cidade Universitária, Quadra 7 - Ilha do Fundão Rio de Janeiro, RJ BRASIL
Caixa Postal 809
Eiiii Per/roBRAs
650
IIIIBlilIffllBIffll
650-0042576
CENPES
ISSN 0006-6117
BOLETIM TÉCNICO DA
PETROBRÁS
Supervisão — Affonso Celso M. de Paula
Revisão e Coordenação — Jocyr M. Guimarães
SUMÁRIO
Diagramação — Carlos Mendes
V. 21,n.°4
Págs.
EXPLORAÇÃO........................................................................
//Depressão de Abrolhos: uma Paleolaguna Holocériica na Plataforma Continental Leste Brasileira.
" — Evolução sedimentar nos últimos 11.000 anos e comparação com área semelhante na plataforma continental de Sahul, Austrália.
MARCO AURÉLIO VICALVI (UFRJ), MÁRCIO PAULO DE ATAÍbE COSTA e RENATO /OSCAR KOWSMANN (CPRM)...........................................................
'I
/ Porosidade de Arenitos: Métodos e Resultados.
- - Comparação de valores de porosidade de arenitos, medidas em lâmina delgada, no porosímetro e por perfis, e análise estatística dos resultados.
ANTONIO SÉRGIO TEIXEIRA NETTO (SEN—BA)..........................................
279-297
279-286
287-297
PERFURAÇÃO E PRODUÇÃO..........................................................
y Campo de Temperaturas no Processo de Desparafinação Térmica dos Poços de Produção.
— Realização de uma simulação matemática para o processo de desparafinação térmica dos poços de produção. Emprego da técnica numérica QFEM, permitindo a obtenção do campo transiente de temperatura da região afetada pelo óleo aquecido injetado.
SÉRGIO MAGALHÃES MARTINS FERREIRA (SEN/RIO)..................................
299-310
299-310
MANUTENÇÃO DE EQUIPAMENTOS.........................................................
(y/selos para Tanques de Teto Flutuante.
— Desenvolvimento de um novo projeto, que tem como características principais simplicidade e baixo custo - o selo PW. Objetiva-se solucionar o problema referente a reparos ou substituições de selos, tipo mecânico, empregados em tanques da Refinaria Alberto Pasqualini (REFAP).
LUI'S ADOLFO VELLOSO PRADEL e ALDYR WITTER (REFAP)..............................
INSPEÇÃO DE EQUIPAMENTOS.............................. ............................
\/ Fractografia: sua aplicabilidade ao Estudo de Falhas em Serviço.
' — Revisão de alguns cuidados necessários à preservação da superfície das fraturas, ocorridas em campo. A aplicação da fractografia à identificação das causas de fraturas é mostrada na análise de falhas em duas brocas de perfuração.
CARLOS SOLIGO CAMERINI, VALTER ROCHA DOS SANTOS e ALOíSlO FÉLIX DA NÓ-BREGA (CENPES)..................................................................
311-316
311-316
317-324
317-324
UTILIDADES.............................................................................
y/Drenagem de Águas Pluviais em Refinarias - Estimativas das Vazões Instantâneas.
- A estimativa das vazões de águas pluviais em uma rede de drenagem pode ser feita por dois métodos: um deles, embora simples, é capaz de conduzir a um superdimensionamento da rede; o outro tem a desvantagem de ser demasiadamente trabalhoso, mas, em vista de sua precisão, desenvolveu-se um programa de computador para seu cálculo.
WYLER MANSUR (DEPIN)................................................................
325-339
325-339
</field>
	</doc>
</add>