<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BG.03881</field>
		<field name="filename">BGP_1992_6_3_4_03_Sumario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">BOLETIM DE GEOCIÊNCIAS dapetuobras
Comitê Editorial
Antonio Manuel Ferreira de Figueiredo (Coordenador) Hamilton Duncan Rangel Gerson José Faria Fernandes Carlos Alberto da Costa Vandemir Ferreira de Oliveira Aírton Okada
(Departamento de Exploração)
Gerhard Beurlen
Jorge Carlos Delia Fávera Sylvia Maria Couto dos Anjos Renato Oscar Kowsmann Regina Rosa Mehl Figueiredo Maria Luiza Santana Lobo Francisco Nepomuceno Filho (Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello)
Representantes Regionais
José Henrique de Castro
Negreiros (DEXNOR) Vagner Luiz Beraldo (DEBAR) Antonio José Rodrigues Lins (DENEST) Antonio Carlos de Azevedo Chaves (DEXBA) Silvio José Moreira (DEXES) Marcos Galvão (DESUD) Edison José Milani (NEXPAR)
OBJETIVOS
PURPOSE
O Boletim de Geociências da PETROBRÁS destina-se a divulgar estudos geocientíficos originais e inéditos concernentes ao Brasil e que sejam de interesse da geologia do petróleo. Publica, também, breves comunicações, resumos e comentários de artigos, livros ou teses; noticia e comenta a ocorrência de conclaves e reporta o desenvolvimento de pesquisas que ocorrem na PETROBRÁS.
EDIÇÃO
O Boletim de Geociências da PETROBRÁSé uma publicação trimestral editada pelo Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello, da Petróleo Brasileiro S.A. (PETROBRÁS), com o apoio de seu Departamento de Exploração. Seus artigos são apresentados de forma parcíalmente bilíngüe (português e inglês): texto do corpo do trabalho em português; textos das ilustrações e títulos das matérias sob a forma bilíngüe; resumos curto e extenso em inglês. O BGP, que está aberto a toda a comunidade geocientífica, publica quaisquer artigos que atendam aos objetivos da revista e sejam previamente aprovados por sua equipe de revisores.
ASSINATURA
As solicitações de assinaturas do Boletim de Geociências da PETROBRÁS, bem como a remessa de matérias para publicação e correspondência, devem ser encaminhadas para o seguinte endereço:
The Boletim de Geociências da PETROB RÁS serves as a vehicle for originai, unpublished geoscientific studies concerning petroleum geology in Brazit. The buíletin also provides space for brief notices, abstracts, and comments on articles, books, or theses. Reports and information on scientífic meetings and on the progress of research cònducted by PETROBRÁS are featured as well.
PUBLISHING SCHEDULE AND FORMAT
The Boletim de Geociências da P ET R O B R ÁS is published quartely by PETROBRÁS Leopoldo A. Miguez de Mello Research and Development Center, with the support of the PETROBRÁS Expíoration Department. Articles are partially bilingual, with the body of texts appearing in Portuguese, abstracts and expanded abstracts in Englísh, and captions and titles in both languages. Asan open forum for the geoscientific community, the Boletim de Geociências da PETROBRÁS publishes any article which meets the bulletin's goais and which has received prior approvat from its board of reviewers,
SUBSCRIPTIONS
Requests for subscriptions, articles for pubücation, and general correspondence should be addressed to:
PETROBRÁS- CENPES—SINTEP
Cidade Universitária, Quadra 7, Ilha do Fundão 21910-900 — Rio de Janeiro — Brasil
CAPA:
Anfibólios autigénicos em arenitos cretácicos da Formação Pendência, ■ Bacia Potiguar, RN (ver pág. 238).
COVER:
Authigenic amphiboles in cretaceous sandstones of the Pendência Formation, Potiguar Basin, Brazil (see page 238).
ISSN 0102-9304
O CENPES, através do SINTEP, coordena o SINPETRO — Sistema de Informação e Documentação Técnica da PETROBRÁS
BOLETIM DE julbo/dezembro 1992
GEOCIÊNCIAS
DA PETROBRÁS volumefl H- 3/4
SUMÁRIO
109 O Grupo Itajaí, Estado de Santa Catarina, Brasil: Exemplo de Sedimentação em uma Bacia Flexural de Antepaís
The Itajaí Group, State of Santa Catarina, Brazil: Exampte of Sedimentation in a Foreland Basin Sidnei Pires Rostirolla, Fernando Flecha de Alkmim e Paulo César Soares
123 Análise Estrutural da Tectônica Deformadora da Bacia de Itajaí, Estado de Santa Catarina, Brasil Structural Analysis ofthe Deforming Tectonics ofthe Itajaí Basin, Santa Catarina, Brazil Sidnei Pires Rostirolla, Paulo César Soares e Fernando Flecha de Alkmim
149 Análise de Dados Multivariados: Uma Eficiente Ferramenta para Descrição e Caracterização de Reservatórios
Multivariate Data Analysis: An Efficient Tool in Reservoir Description and Characterization Olinto G. Souza Jr.
155 Aplicação de Inteligência Artificial na Identificação de Eletrofácies Redes Neuroniais Versus Análise Discriminante
Application of Artificial Intelligence to Eletrofácies Identification Neural Networks Versus Discríminant Analysis
Fernando da Silva Rodrigues e Izidro Avelino de Queiroz Neto
163 Campo de Marlim Análise de Colapso em Reservatórios Arenosos por meio de Métodos Dinâmicos Marlim Field - Collapse Analysis in Sandstone Reservoirs Using Dynamic Methods Luis Guedes Condessa e Marco Antonio Pinheiro Machado
171 Considerações sobre a Estratigrafia do Cenomaniano-Santoniano em Algumas Bacias Marginais Brasileiras e sua Implicação na História Tectônica e Sedimentar da Margem Continental Remarks on the Cenomanian-Santonian Stratigraphic Interval in Some Brazilian Marginal Basins and Implications for the Tectonic and Sedimentation History ofthe Continental Margin
Márcio José Pereira
177 Geoestatística: Aplicação das Técnicas de Krigagem e Simulação Condicional nos Reservatórios CPS-2 do Campo de Carmópolis, Sergipe, Brasil Geostatistics: Application of Kriging and Conditional Simulation Techníques in the Reservoirs CPS-2 of the Carmópolis Field, Sergipe, Brazil Milton José de Souza e Denis Marcotte
191 Métodos Estatísticos Aplicados à Normalização de Perfis Statistical Methods Applied to Log Normalization Monica Rebelo Rodriguez
201 Sedimentologia e Diagénese dos Arenitos da Formação Barro Duro (Albiano), Área Oeste da Bacia de Barrei ri n has
Sedimentology and Diagenesis of Sandstones of the Barro Duro Formation (Albian), Western Part of the Barreirinhas Basin, Brazil
Dilce de Fátima Rossetti e Werner Truckenbrodt
223 Temperatura Estática da Formação: Análise Crítica
Static Formation Temperature: Criticai Analysis André De Gasperi e Vernei Jorge Stumpf
Breves Comunicações, Debates, Análises, Reflexões Notes, Discusslon, Analysis, Refíectlons
237	Análise Estrutural da Bacia do Rio do Peixe, Brasil Structural Analysis of the Rio do Peixe Basin, Brazil João Batista de Lellis Françolin
238	Anfibólios Autigênicos em Arenitos da Formação Pendência, Cretáceo Inferior da Bacia Potiguar, RN Authigenic Amphiboles in Pendência Formation Sandstones, Potiguar Basin Lower Cretaceous, Rio Grande do Norte, Brazil
Luiz Fernando De Ros, Sylvia Maria Couto dos Anjos e Sadoon Morad
242 Estratigrafia e Evolução Holocênica do Delta do Rio Açu, Bacia Potiguar, RN Holocene Stratigraphy and Evolution of the Açu River Delta, Potiguar Basin, Rio Grande do Norte, Brazil Cleveraon Guizan Silva
Notícias
News
244 122 Colóquio Africano de Micropaleontologia e 22 Colóquio de Estratigrafia e Paleogeografia do Atlântico Sul
African Micropaleontological Cotloquium and the 2nd Colloquium on the Stratigraphy and Paleogeography of the South Atlantic
</field>
	</doc>
</add>