<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04497</field>
		<field name="filename">BTP_2003_46_3_4_03_Sumario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Boletim Técnico v. 46, n.3/4, jul./dez. 2003 - ISSN 1676-6385
Sumário
Atuação dos laboratórios de lubrificantes e produtos especiais da Petrobras/Cenpes em programas interlaboratoriais no Brasil e no exterior
Rosana Almeida de Azevedo
Auditorias de processo em instalações marítimas de produção de petróleo
João Luiz Ponce Maia e Mario Thadeu Leme de Barros
Avaliação da atividade metabólica (produção de H2S) de culturas mistas de bactérias redutoras de sulfato (BRS)
Mônica de Oliveira Penna, Herval Barreto de Oliveira e Edson Domingos da Silva
Comparação entre três equações usadas para representar a capacidade térmica molar do gás ideal (PASSUT-DANNER, YUAN-MOK E ALY-LEE)
Carlos Alberto Dantas Moura e Leonardo de Souza Portela
Estimativa da incerteza associada aos resultados da determinação do ponto de fluidez de óleos lubrificantes pelo método ASTM D 97
Vânia Lúcia de Araújo Monte Silva
Estudo do modelo de compatibilidade em petróleos brasileiros
Evaldo López Zilio, Maria de Fátima Pereira dos Santos e Cristina Fourquet Bandeira Camacho
Impacto das futuras especificações na formulação da gasolina brasileira
E. R. Dauzacker e F. Palombo
Manual para monitoramento / Inspeção de integridade de linha flexível submarina - inspeção baseada em risco - IBR
Salvador Simões Filho, Luiz Antonio Lobianco e Souza e Ivan de Andrade Monteiro Filho
Maximização da produção de GAV-1 na REVAP
Cristina Corrêa Moreira da Silva
Um novo projeto para a qualificação dos operadores: um desafio a ser enfrentado pela REPAR
Acácia Z. Kuenzer e Mario Newton Coelho Reis
Otimização da transferência e estocagem utilizando ferramentas de modelagem e simulação
Mario Jorge Lima, Guilherme de Aquino Barbosa e Cláudio Rodrigo Beal
Otimização de diesel na REGAP em 2003: melhorias na unidade de hidrotratamento de diesel e no acompanhamento do pool de diesel da REGAP
Carlos Antônio Dusse, Nelmo Furtado Fernandes, Nilson Morais Pinto e Simone Lage de Araújo
O problema do descarte de catalisadores industriais de hidrotratamento
Júlio Carlos Afonso, Renata de Melo Aguiar e Graziele Cristine Silva
Processamento de querosene Basrah no tratamento Bender da Reduc
Cristina Neves Passos, José Kazushi, Solange Lins Klein, Roberto Lopes Carvalho e Sergio Bozzo
Recuperação de elementos de zeólitas desativadas
Júlio Carlos Afonso, Alexandre Barboza Pontes, Emmanuel Soares Santos, Mayko de Sousa Menezes e Renata de Melo Aguiar
São necessários internos nas seções de transferência de calor de colunas de destilação?
Silvia Waintraub, Glaucia Alves da Silva Torres, Flávio Martins de Queiroz Guimarães e Bruno de Almeida Barbabela
Sintonia de controladores regulatórios
Renato Spandri
Validação da ampliação da faixa de aplicação e do sistema único de injeção para a determinação de nitrogênio total em petróleos e
■ ■ ■ ■ ■ ■ ■ ■
derivados por quimiluminescência
Maria de Fátima Pereira dos Santos, Juliana Boechat Tamanqueira, Julio César Dias Magalhães, Elcio Cruz de Oliveira e Delmo SantiagoVaitsman
</field>
	</doc>
</add>