<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BG.04150</field>
		<field name="filename">BGP_1990_4_4_03_Expediente_Apresentacao_Sumario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">BOLETIM DE____
GEOCIÊNCIAS DA PETROBRÁS
Comitê Editorial
Giuseppe Bacoccoli (Coordenador) Hamilton Duncan Rangel
Gerson José Faria Fernandes Carlos Alberto da Costa
Vandemir Ferreira de Oliveira Aírton Okada
Antonio Manuel Ferreira de Figueiredo
(Departamento de Exploração)
Gerhard Beurlen
Jorge Carlos Delia Fávera
Sylvia Maria Couto dos Anjos Renato Oscar Kowsmann
Elizabet Maria Ramos de Carvalho Eli Márcia Rocha da Costa
Francisco Nepomuceno Filho
(Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello)
Guilherme P. Raja Gabaglia
(Serviço de Desenvolvimento de Recursos Humanos)
Representantes Regionais
Carlos Maurício Moneratt (DENOC) Alexandre José M. Figueiras (DENOR) José Marques de Toledo
Camargo (DEBAR)
Frederico Aguiar Ferreira
Gomes e Antonio José
Rodrigues Lins (DENEST) Raimundo Mesquita, Luiz Augusto Zuppi da Conceição e Clóvis Francisco Santos (DEXBA) Almiro Wilbert (DEXES)
José Guimarães Rizzo (DESUD) Edíson José Milani (NEXPARI
CAPA:
Cloritas autigénicas revestindo grãos do arenito (4 910 m) do Membro llhabela da base da Formação Juréia, Bacia de Santos (ver p. 462). Imagens obtidas por elétrons secundários no Microscópio Eletrônico de Varredura Jeol 840A do CENPES/DIGER/SEGEX.
Aumento 650 x.
COVER:
Authigenic chiorite coating framework grains (4 910 m) of the llhabela sandstones. Santos Basin (see p. 462). Secondary electrons image from a Jeol 840A scanning electron microscope at CENPES/D/GER/SEGEX. Magnification 650 x.
OBJETIVOS
0 Boletim de Geociências da PETROBRÁS destina-se a divulgar estudos geocientíficos originais e inéditos concernentes ao Brasil e que sejam de interesse da geologia do petróleo. Publica, também, breves comunicações, resumos e comentários de artigos, livros ou teses; noticia e comenta a ocorrência de conclaves e reporta o desenvolvimento de pesquisas que ocorrem na PETROBRÁS.
EDIÇÃO
O Boletim de Geociências da PETROBRÁS é uma publicação trimestral editada pelo Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello, da Petróleo Brasileiro S. A. (PETROBRÁS), com o apoio de seu Departamento de Exploração. Seus artigos são apresentados de forma parcialmente bilíngue (português e inglês)'. texto do corpo do trabalho em português; textos das ilustrações e títulos das matérias sob a forma bilíngue; resumos curto e extenso em inglês. O BGP, que está aberto a toda a comunidade geocientífica, publica quaisquer artigos que atendam aos objetivos da revista e sejam previamente aprovados por sua equipe de revisores.
ASSINATURA
As solicitações de assinaturas do Boletim de Geociências da PETROBRÁS, bem como a remessa de matérias para publicação e correspondência, devem ser encaminhadas para o seguinte endereço:
PETROBRÁS - CENPES - SINTEP Cidade Universitária, Quadra 7, Ilha do Fundão 21910 — Rio de Janeiro — Brasil
ISSN 0102-9334
0 CENPES, através do SINTEP, coordena o SINPETRO — Sistema de Informação e Documentação Técnica da PETROBRÁS.
PURPOSE
The Boletim de Geociências da PETROBRÁS serves as a vehidefor original, unpublished geoscientific studies concerning petroleum geoiogy in Brazil. The bulletin also provides space for brief notices, abstracts, and comments on artides, books, or theses. Reports and information on scientific meetings and on the progress of research conducted by PETROBRÁSare featuredas well.
PUBLISHING SCHEDULE AND FORMAT
The Boletim de Geociências da PETROBRÁS/s pubtished quarterly by PETROBRÁS' Leopoldo A. Miguez de Mello Research and Devetopment Center, with the support of the PETROBRÁS Exploration Department. Artides are partially bilíngua!, with the body of texts appearing in Portuguesa, abstracts and expanded abstracts in English, and captions and titles in both languages. As an open fórum for the geoscientific community, the Boletim de Geociências da PETROBRÁS publishes any article which meets the bulletin'sgoals and which has received prior approval from its board of reviewers.
SUBSCRIPTIONS
Requests for subscriptions, artides for publication, and general correspondence shoutd be addressed to:
Prefácio
"O petróleo é descoberto em primeiro lugar na cabeça do geólogo". Esta velha afirmativa continua sendo uma verdade. Usando seus conhecimentos e sua criatividade, os geólogos continuam descobrindo petróleo em bacias exploradas há mais de 100 anos no exterior e há mais de 50 no Brasil. Deixando momentaneamente de lado este conceito, o esquema ao lado ilustra as atuais fronteiras exploratórias da indústria de petróleo. Na busca de novas jazidas, quando escasseiam as descobertas nas áreas já investigadas, só nos resta procurar novas áreas prospectáveis; (A) explorar em águas cada vez mais profundas; (B) ou pesquisar reservatórios mais profundos; (C) abaixo do universo já explorado.
Em todo o mundo, a época da exploração fácil já passou. No Brasil nunca foi fácil, sempre necessitamos, e hoje mais do que nunca, de técnicas cientificamente fundamentadas. Conhecer e entender nossas descobertas é, sem dúvida alguma, o melhor passo para se desenvolver modelos preditivos para orientar a exploração futura.
Este último número de 1990 do "Boletim de Geo-ciênciasda PETROBRÁS” é temático, dedicado a uma destas principais fronteiras exploratórias: reservatórios profundos nas bacias sedimentares brasileiras. E o que é profundo? Nos primeiros 22 poços perfurados no Brasil pelo Serviço Geológico, a média de profundidade não passou de 425 m (Carvalho, 1958) * e eram considerados profundos. Entre 1956 e 1990 a PETROBRÁS havia perfurado 402 poços pioneiros com a profundidade média da ordem de 2 000 m na parte emersa da Bacia de Sergipe-Alagoas. Atualmente na Bacia de Santos a profundidade média dos pioneiros perfurados pela Companhia é superior a 4 000 m.
O conceito de reservatório profundo tem se modificado com o tempo, primeiramente em função da evolução das ferramentas de perfuração, depois em função do limite de ocorrência de reservatórios e da nossa capacidade de prevê-los e mapeá-los. Finaimente, em função de restrições econômicas, já que campos profundos podem ser mais onerosos, há de existir, também, preço adequado para o óleo ou gás produzidos.
Até os anos 70, por exemplo, a porosidade nos arenitos era tida como quase que totalmente primária. Originada durante a deposição, sofria progressiva e inexorável redução com o aumento de profundidade. A partir dessa década, demonstrou-se, através detra-
* CARVALHO. E. (J drama da descoberta do petróleo brasileiro. São Paulo; Brasiliense, p. 20, 1958.
balhos clássicos, a natureza secundária de grande parte da porosidade encontrada em arenitos em subsuperfície Estes estudos forneceram a base científica necessária à indústria do petróleo para que poços gradativamente mais profundos fossem perfurados. O conceito de porosidade secundária atingiu tamanha aceitação que, em alguns reservatórios, a porosidade foi considerada quase que exclusivamente como secundária. Os últimos anos caracterizaram-se pelo maior equilíbrio entre os conceitos de porosidade primária e secundária. Aceita-se tanto o conceito da porosidade primária preservada quanto o da geração secundária em subsuperfície.
Os artigos d este número especial do "BGP” mostram que o termo reservatório profundo refere-se não a penas à profundidade absoluta atingida, mas também ao tempo de residência destas rochas em profundidade, que é função da sua história de soterramento. Os artigos apresentam também exemplos de reservatórios profundos com porosidades tidas como essencialmente primárias e outros de origem predominantemente secundária.
O conjunto traduz a experiência dos geólogos da PETROBRÁS preocupados em compreender os reservatórios profundos em bases científicas, abrindo os caminhos para novas descobertas. Revelam também a crescente integração entre geólogos do Centro de Pesquisas (CENPES) e do Departamento de Exploração (DEPEX) da PETROBRÁS. Os conceitos e idéias hoje publicados já estão sendo utilizados na definição de prospectos exploratórios.
Na apresentação tentou-se ordenar os artigos dos mais gerais para os mais específicos. Os três primeiros são sobre o "estado da arte”, o quarto é conceituai, e os demais tratam da caracterização regional de reservatórios profundos e da sua potencialidade
Carlos Henrique Lima Bruhn apresenta um histórico das várias fronteiras da exploração de petróleo no Brasil e define o limite a partir do qual os reservatórios podem ser considerados profundos. Isto com base no levantamento de todos os reservatórios profundos já perfurados no Brasil.
Luiz Fernando De Ros trata da porosidade em arenitos, fazendo uma revisão bibliográfica extensa so bre os principais processos e condições geológicas atuantes em reservatórios elásticos. Aborda a relação preservação versus geração de porosidade em subsu-perfície, enfatizando reservatórios profundos.
Porosidade em carbonatos a grandes profundidades é o tema abordado por Adali Ricardo Spadim. 0 autor descreve reservatórios carbonáticos profundos no mundo e cita os principais mecanismos de preservação de porosidade. Ele tende a privilegiar a preservação, e não a geração como o principal fator responsável pela ocorrência de reservatórios carbonáticos profundos.
O quarto artigo intitula-se "O papel da história de soterramento na evolução da porosidade em arenitos". Cristiano Leite Sombra vai mais longe do que sugere o título, definindo um novo parâmetro (índice tempo-profundidade) para a investigação quantitativa e empírica da influência da história de soterramento na evolução da porosidade em arenitos. Trata-se de um método que fornece valores quantitativos de porosidade, constituindo-se em ferramenta preditiva de fácil aplicação e de uso imediato em prospectos exploratórios.
Os demais artigos, de caráter regional, obedecem a uma seqüência geográfica de apresentação de sul para norte.
Os reservatórios profundos da Bacia de Santos são apresentados em dois artigos. Cristiano Leite Sombra, Luci Maria Anenti, Mareio José Pereira e Juliano Magalhães de Macedo descrevem os arenitos do Campo de Merluza, a única jazida descoberta pelas companhias com contrato de risco. Este trabalho considera predominantemente primária a porosidade de 21% em arenitos a 4 700 m de profundidade, atribuindo às franjas de cíorita (capa deste "BGP") e à entrada precoce dos hidrocarbonetos nos reservatórios a preservação da porosidade.
Os reservatórios carbonáticos do Campo de Tubarão, hoje alvos prioritários na exploração da Bacia de Santos, foram detalhadamente descritos por Maria Dolores de Carvalho, Uyara Mundim Praça, José Jorge de Moraes Júnior e Adali Ricardo Spadini. Po-rosidades de até 24% a profundidades de 4 500 m são encontradas em fácies oolíticas/oncolíticas. Estes valores foram considerados resultantes da preservação de porosidade primária.
Na Bacia de Sergipe-Alagoas, Antônio Jorge Vas-concellos Garcia, Luiz Fernando De Ros, Rogério Schif-fer de Souza e Carlos Henrique Lima Bruhn descrevem os reservatórios da Formação Serraria em vários campos. Os autores discutem os fatores controladores da
porosidade nos campos de Caioba e Robalo, 18% a cerca de 4 200 m de profundidade e avaliam a potencialidade da Formação Serraria como reservatório profundo nas diversas porções da Bacia.
Gustavo de Carvalho Pinho e Manoel Nabuco Chaves descrevem porosidades de cerca de 15% a 4 300 m de profundidade em rochas da Formação Barra de Itiúba, registradas pelo poço TMAS-1-AL (Massagueira) na porção alagoana terrestre da Bacia de Sergipe-Alagoas. É um interessante exemplo de excelentes características permoporosas da I itofácies eó-lica.
Sylvia Maria Couto Anjos, Cristiano Leite Sombra, Rogério Schiffer de Souza e Ricardo Nunes Waick fazem um estudo regional de todos os reservatórios da Formação Pendência na porção emersa da Bacia Potiguar. Os autores mostram como a litofácies, a história de soterramento, a composição detrítica e a diagênese afetam a qualidade dos reservatórios e avaliam o potencial exploratório da bacia para reservatórios profundos.
Rogério Schiffer d e Souza descreve reservatórios à cerca de 4 000 m com 16% de porosidade em arenitos da Formação Pendência no Campo de Pescada, na porção emersa da Bacia Potiguar. A influência da história de soterramento, do sistema deposicional, da composição detrítica e da diagênesesobrea qualidade dos reservatórios são também avaliadas.
Estes dois últimos trabalhos evidenciam a forte influência da história de soterramento na qualidade dos reservatórios.
Por último, as evidências de vulcanismo básico na base da Formação Pendência (r/Zt) da Bacia Potiguar são apresentadas por Sylvia Maria Couto Anjos, Rogério Schiffer de Souza, Cristiano Leite Sombra e Maximiano da Silva Scuta. Tais dados sugerem que a fase pré-r/ft esteja ausente ou seja de ocorrência restrita na bacia, o que tem implicações na avaliação do potencial de reservatórios profundos.
Este é um volume de leitura obrigatória para to-d os aqueles envolvidos na exploração de reservatórios profundos, como também na avaliação da qualidade de reservatórios em geral. Interessará ainda aos geo-cientistas dedicados à petrologia de arenitos.
Resta-nos agora agradecer a todos os que contribuíram para a realização deste volume^ primeiramente aos autores que, mesmo envolvidos com outras atividades, dedicaram-se ao preparo de um artigo especial sobre o tema; aos revisores, pelas avaliações críticas e minuciosas que muito contribuíram para o aperfeiçoamento das versões originais dos artigos, bem como aos colegas L. F. De Ros e C. H. L. Bruhn pela participação na elaboração inicial deste volume.
Boa leitura.
Sylvia Maria Couto Anjos Giuseppe Bacoccoli
BOLETIM DE oul ubro/dezem hr&lt;» 1990
GEOCIÊNCIAS
DA PETROBRÀS volume 4	4
volume 4
SUMÁRIO
349
387
405
413
429
451
467
489
509
531
555
Reservatórios Profundos no Brasil: A Próxima Fronteira Exploratória?
Deep Hydrocarbon Reservoirs: The Next Brazilian Exploration Frontier?
Carlos Henrique Lima Bruhn
Preservação e Geração de Porosidade em Reservatórios Clásticos Profundos: Uma Revisão
Porosity Preservation and Generation in Deep Ciastic Reservoirs: A Review
Luiz Fernando De Ros
Ocorrência de Reservatórios Carbonáticos a Grandes Profundidades: Algumas Considerações
Occurrence of Deep Carbonate Reservoirs: Some Considerations
Adali Ricardo Spadini
O Papel da História de Soterramento na Evolução da Porosidade de Arenitos (Bacias Marginais Brasileiras) The Role of Buria! History in the Evolution of the Porosity of Sandstones in Brazilian Marginal Basins Cnstiano Leite Sombra
Reservatórios Carbonáticos Profundos do Eo/Mesoalbiano da Bacia de Santos
Deep Carbonate Reservoirs of the Eo/Mesoa/bian, Santos Basin
Maria Dolores de Carvalho, Uyara Mundim Praça, José Jorge de Moraes Júnior e Adali Ricardo Spadini
Parâmetros Controladores da Porosidade e da Permeabilidade nos Reservatórios Clásticos Profundos do Campo de Merluza, Bacia de Santos, Brasil
Parameters Controllin g Porosity and PermeabiHty in Ciastic Reservoirs ofthe Merluza Deep Field, Santos Basin, Brazii
Cristiano Leite Sombra, Luci M. Arienti, Márcio J. Pereira e Juliano M. Macedo
Potencial de Reservatórios Profundos na Formação Serraria, Bacia de Sergipe-Aiagoas
Potential for Deep Reservoirs in Serraria Formation, Sergipe-A/agoas Basin, Northeastern Brazi!
Antônio Jorge Vasconcellos Garcia, Luiz Fernando De Ros, Rogério Schiffer de Souza e Carlos Henrique Lima Bruhn
Fácies Eólica na Formação Barra de Itiúba — Exemplo de Potencial Reservatório Profundo
Eolian Fácies in the Barra de itiúba Formation — Exampíe of a Potential Deep Reservoir Gustavo de Carvalho Pinho e Manoel Nabuco Chaves Costa
Potencial de Reservatórios Profundos da Formação Pendência, Bacia Potiguar Emersa
Deep Reservoir Potential of Pendência Formation, Onshore Potiguar Basin
Sylvia Maria Couto Anjos, Cristiano Léite Sombra, Rogério Schiffer de Souza e Ricardo Nunes Waick
Reservatórios Profundos da Formação Pendência no Campo de Pescada, Bacia Potiguar: Potencial e Fatores Controladores da Porosidade
Deep Reservoirs of the Pendência Formation, Pescada Field, Potiguar Basin: Porosity Potential and ControHing Factors
Rogério Schiffer de Souza
Breves Comunicações, Debates, Análises, Reflexões
Notes, Discussion, Analysis, Ref/ections
Evidência de Atividade Vulcânica na Base da Formação Pendência, Bacia Potiguar Emersa
Evidence of Volcanic Activity in the Base of the Pendência Formation, Onshore Potiguar Basin
Sylvia Maria Couto Anjos, Rogério Schiffer de Souza, Cristiano Leite Sombra e Maximiano Silva Scuta
</field>
	</doc>
</add>