<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04291</field>
		<field name="filename">BTP_1984_27_4_05_Otimizacao_de_analises.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">OTIMIZAÇÃO DE ANÁLISES GEOQUI'MICAS
INÁI MARTINS RIBEIRO DE ANDRADE BRÜNING, Setor de Geoquímica, Divisão de Exploração, Centro de Pesquisas.
RESUMO - Foram otimizados dois procedimentos analíticos básicos de um laboratório geoquímico: a extração da matéria orgânica da rocha e a análise dos componentes dos extratos e dos óleos, por cromatografia líquida. A extração foi modificada, de modo a fornecer em 30 segundos os resultados antes obtidos em 24 horas, e a cromatografia líquida foi reduzida de seis horas para 30 minutos, aumentando a produtividade do laboratório, diminuindo seu custo operacional e aprimorando a qualidade dos resultados.
ABSTRACT - Two basic geochemical analyses were improved. The extraction of organic matter from rocks was accomplished in 30 seconds in comparison to the former 24-hour Soxhlet extraction. The column liquid chromatography which took six hours was reduced to a 30-minute high performance liquid chromatographic analysis. Both improvements increased laboratory productivity and result precision and lowered operational costs.
(Originais recebidos em ll-VII-84.)
1	- INTRODUÇÃO
A premente necessidade exploratória de localizar novas jazidas de combustíveis fósseis impulsionou de tal forma o desenvolvimento da Geoquímica de Petróleo na última década que os laboratórios geoquímicos, em curto espaço de tempo, depararam-se com um aumento exponential de amostras, as quais demandavam análises cada vez mais rápidas, mais precisas e mais exatas.
A procura de novos métodos que preenchessem esses requisitos tornou-se, então, um dos objetivos mais almejados desses laboratórios, como um meio de aumentar a produtividade, diminuir o custo operacional e aprimorar a qualidade-dos resultados.
O presente trabalho descreve a otimização de dois procedimentos analíticos básicos de um laboratório de geoquímica: a extração da matéria orgânica da rocha e a análise dos componentes de extratos e de óleos por cromatografia líquida.
Ambos os procedimentos situam-se no início da série de análises das amostras geoquímicas e constituem justamente as duas etapas mais demoradas. Otimizá-las, portanto, significou dinamizar todo o processamento das amostras.
Os esforços dessa otimização redundaram em um decréscimo no tempo da extração, de 24 horas para 30 segundos, e no da separação por cromatografia líquida, de 6 horas para 30 minutos. A precisão foi igual ou superior aos procedimentos tradicionais, e a exatidão foi definitivamente melhorada.
2	- OTIMIZAÇÃO DA EXTRAÇÃO DE MATÉRIA
ORGÂNICA DA ROCHA
2.1	- HISTÓRICO
A extração da matéria orgânica das rochas por meio de solventes orgânicos reveste-se de grande importância. Os rendimentos dos extratos auxiliam a determinar o grau de diagênese e o potencial gerador das rochas, e sua composição proporciona meios de correlacionar óleos e rochas, contribuindo, dessa forma, para a identificação das rochas geradoras.
A literatura relata vários processos de extração de matéria orgânica de rochas; o mais difundido, porém, é o que emprega a aparelhagem Soxhlet (*), juntamente com solventes orgânicos, tais como clorofórmio, diclorometano e misturas de benzeno e metanol.
Tal método apresenta, contudo, algumas desvantagens: baixa repetibilidade e reprodutibilidade qualiquantitativa, longa duração (geralmente 24 horas) e limitação da aplicação de misturas de solventes a misturas azeotrópicas. Outra desvantagem é a possibilidade de formação de caminhos preferenciais de contato durante a extração. Para contornar esse último problema, associou-se a extração Soxhlet à agitação (2), durante um período de 48 horas.
Outros procedimentos foram desenvolvidos e, embora sem a mesma popularidade do Soxhlet, apresentaram diversas vantagens. Mc IVER (3) propôs o uso de ultra-som por dez minutos, porém foi notada alteração e/ou degradação de alguns constituintes orgânicos. MONIN et alii (4) estudou comparativamente vários métodos de extração: por Soxhlet com agitação por 48 horas, por percolação de leito da rocha por solvente durante duas horas, em bécher com agitação magnética e por agitação mecânica.
Outro processo bastante interessante é o apresentado por RADKE et alii(5), no qual se explora, também, a energia mecânica, realizando-se extração a frio, porém utilizando-se aparelhagem elaborada (flow-blending cell), em apenas dez minutos e em presença de grande quantidade de solvente (0,5 litro).
As extrações a frio, com solventes de menor ponto de ebulição possível, oferecem a vantagem de preservar os constituintes mais leves dos extratos e facilitar a evaporação do solvente, etapa imediatamente posterior à extração. Recuperar tais constituintes é um dos pontos importantes nas extrações geoquímicas, pois assegura a exatidão das razões Ci7/pristano, C18/fitano e pristano/fitano, que constituem informações relevantes para as interpretações e correlações.
No desenvolvimento de um novo método de extração, decidiu-se evitar qualquer aumento de temperatura e reduzir ao máximo o tempo de evaporação do solvente.
2.2	- NOVO MÉTODO DE EXTRAÇÃO
A nova metodologia de extração adotou diclorometano como solvente, em função de seu baixo ponto de ebulição (40°C), o que favoreceu sua posterior eliminação.
Na operação de extração propriamente dita, substituiu-se a energia térmica pela mecânica, passando-se a utilizar um agitador de grande velocidade, que forneceu, em apenas 30 segundos, rendimentos de extratos iguais ou superiores aos da extração Soxhlet convencional, realizada em 24 horas. Verificou-se a repetibilidade desses rendimentos e se a composição qualitativa dos extratos era a mesma daqueles obtidos pelas extrações tradicionais. .
2.3	- PROCESSOS DE EXTRAÇÃO
2.3.1 - EXTRAÇÃO POR AGITAÇÃO
Em proveta de teflon com 500 ml de capacidade, foram pesados 10 g da amostra pulverizada (partículas de tamanho inferior a 0,175 mm) e acrescentados 300 ml de diclorometano. A suspensão foi agitada à velocidade de 2 200 rpm, durante 30 segundos. A seguir, a mistura foi decantada para um balão de evaporador rotativo e concentrada a 40 °C, sob vácuo, até um volume de cerca de 10 ml. Este volume foi centrifugado durante cinco minutos, para sedimentar os finos ainda presentes, e em seguida transferido, quantitativamente, para frascos de evapora
ção, onde, sob insuflação de nitrogênio e aquecimento de 40 °C, por uma hora, o solvente foi eliminado. O sólido, precipitado por essa centrifugação, foi lavado com pequenas quantidades de diclorometano até que os líquidos não apresentassem nenhuma coloração; estes foram igualmente transferidos para o mesmo frasco de evaporação e, juntamente com o extrato, evaporados até peso constante.
2.3.2 - EXTRAÇÃO SOXHLET
Nas extrações Soxhlet, usadas como termo de comparação e controle do novo procedimento, utilizaram-se diclorometano por 24 horas, seguidas de oito horas de concentração do extrato até o volume de cerca de 10 ml, e evaporação final, sob insuflação de nitrogênio, durante uma hora, para eliminação total do solvente.
2.4	- RESULTADOSEDISCUSSÃO
Os rendimentos de algumas extrações e a descrição das respectivas amostras encontram-se na tabela I. Por esses dados, é evidente que, na maioria dos casos, a extração forneceu rendimentos superiores. Somente a amostra de carvão apresentou rendimento consideravelmente inferior; a razão desse resultado reside no fato de as partículas de carvão possuírem densidade inferior à do solvente, flutuando durante a operação e dificultando a homogeneização e o contato entre líquido extrator e material extraído.
TABELA I
DESCRIÇÃO DAS AMOSTRAS E RENDIMENTOS DE EXTRAÇÃO
Amostras			Rendimentos (ppm*, peso)	
Identificação	Intervalo	Litologia	Extração por agitação	Extração Soxhlet
3-NA-1A-RJS	2 988,3 m T02	Folhelho	3 632,0	3 212,0
1-CG-l-ESS	2 344 m T6	Folhelho	4 755,0	4 362,7
1-ESS-41B	3 461 m	Folhelho	536,1	547,1
Xisto Irati T84	—	Folhelho	12 933,2	10 155,0
Rio Bonito (RGS)	—	Carvão	3 250,0	5 684,0
Fm. Anhembi	4 800-6 015 m	Arenito	1 516,7	1 041,0
l-CES-8	1 848- 1 851 m	Folhelho	450,0	351,0
l-RJS-76	4 860 - 4 872 m	Folhelho	9 688,0	9 978,0
(*) Partes por milhão
Na tabela II são apresentados os resultados dos cálculos de repetibilidade para duas amostras extraídas pelos dois processos.
Uma vez comprovada a eficiência quantitativa do novo método, passou-se a avaliar sua composição qualitativa, analisando-se os extratos por cromatografía líquida (tabela III), por cromatografía em fase gasosa (fig. 1) e determinando-se a razão isotópica (tabela IV).
As frações de resinas e asfaltenos foram analisadas por espectroscopia no infravermelho (fíg. 2), e as de parafinas, por cromatografía gasosa e espectrometria de massas associadas, para obtenção dos fragmentogramas de esteranos e terpanos (fig. 3).
Todas estas técnicas forneceram resultados que evidenciam a identidade da composição da matéria orgânica ex
traída pelos dois processos; as diferenças observadas estão dentro da repetibilidade da técnica analítica empregada.
Os cromatogramas (fig. 1) são basicamente idênticos, porém a extração por agitação preservou os componentes mais leves em quantidades sensivelmente maiores.
3	- OTIMIZAÇÃO DA SEPARAÇÃO DOS CONSTITUINTES DE ÓLEOS E EXTRATOS POR CROMA-TOGRAFIA LIQUIDA
3.1	- HISTÓRICO
A técnica analítica de separação dos componentes de petróleo por cromatografía líquida de coluna é bastante
C21
- Cromatogramas de extratos de rocha. Amostra: 3 NA-l-RJS (2988,3 m), T 02.
EXTRAÇÃO POR AGITAÇÃO VELOCIDADE DE AGITAÇÃO = 2200 rpm TEMPO DE EXTRAÇÃO = 30 SEGUNDOS RAZÃO SOLVENTE/ROCHA = 30
Fig-1
EXTRAÇÃO SOXHLET
TRANSMITÂNCI A (%)
COMPRIMENTO DE ONDA (MÍCRON)
NÚMERO DE ONDA (CM-1 )
EXTRAÇÃO POR AGITAÇÃO, RAZÃO DE SOLVENTE 30,
ROTAÇÃO DE 2200 rpm , TEMPO DE EXTRAÇÃO 30 s . ---------EXTRAÇÃO SOXHLET.
Fig. 2 — Espectros no infravermelho de frações de resinas + asfaltenos. Amostra:3 NA-l-RJS (2988,3m), T02.
EXTRAÇÃO POR AGITAÇÃO
EXTRAÇÃO POR AGITAÇÃO
DITERPANOS (m/e = 191) TRITERPANOS (m/e = 191)
ESTERANOS (m/e = 217)
TRITERPANOS (m/e = 191)
&lt;-27(26000)	C29(13000)
c30 (3000) I
EXTRAÇÃO SOXHLET
EXTRAÇÃO SOXHLET
ESTERANOS (m/e = 217)
C27(26000)
TRITERPANOS (m/e = 191)
Fig. 3 — Fragmentogramas, por cromatografia gasosa e espectrometria de massas associadas, da fração de parafinas. Amostra: 3 NA-1A-RJS (29883 m), T 02.
TABELA II
REPETIBILIDADE DAS EXTRAÇÕES
Teste n.°	1-CG-l-ES (2 344 m) ppm*, peso		1-ESS-41B (3 461 m) ppm*, peso	
	Extração por agitação	Extração Soxhlet (6)	Extração por agitação	Extração Soxhlet (6)
1	4 866,66	4 267,00	533,33	528,00
2	4 616,66	4 528,00	550,00	566,00
3	4 650,00	4 478,00	516,67	577,00
4	4 500,00	4 314,00	516,67	518,00
5	4 883,33	4 321,00	550,00	552,00
6	4 766,66	4 243,00	550,00	505,00
7	4 650,00	4 321,00	—	540,00
8	4 983,33	4 243,00	—	577,00
9	4 883,33	4 615,00	—	560,72
10	4 750,00	4 297,00	—	—
Média (ppm*)	4 755,00	4 362,00	536,11	547,08
	151,00	130,06	16,38	25,95	'
ff % ** *	3,18	2,98	3,06	4,74
(*) Partes por milhão (**) Desvio padrão (***) Desvio padrão relativo
TABELA UI
RESULTADOS DE CROMATOGRAFIA LÍQUIDA
Amostra e composição	Extração por agitação (% peso)	Extração por Soxhlet (% peso)
- 3-NA-1A-RJS (2 988,3 mT02) Parafinas	24,3	23,50
Aromáticos	25.4	26,50
Resinas + asfaltenos	50,3	50,00
- 1-CG-l-ES (2 344 m, T6) Parafinas	38,65	34,90
Aromáticos	18,74	21,30
Resinas + asfaltenos	42,61	43,70
- 1-ESS-41B (3 461 m) Parafinas	34,07	33,60
Aromáticos	21,98	23,30
Resinas + asfaltenos	43,96	43,10
- Rio Bonito (RGS) Parafinas	7,49	6,70
Aromáticos	24,60	22,60
Resinas + asfaltenos	'67,91	70,70
- Xisto do Irati (T 84) Parafinas	33,92	35,40
Aromáticos	21,48	18,80
Resinas + asfaltenos	44,60	45,80
TABELA IV
RESULTADOS DE RAZÃO ISOTÕPICA
Amostra		Extração por agitação S13C%o	Extração Sohxlet 6I3C%o
3-NA-l-RJS (2 988,3 m T02)		- 24,9	- 24,7
1-CG-l-ES	(2 344mT6)	- 27,6	-27,4
l-CES-8	(1 848,51 m)	- 28,6	- 27,9
l-RJS-76	(4 860-72 m)	-28,3	-28,0
antiga (6'7), e seu uso difundido em larga escala. Basicamente, consiste em eluir, em coluna de silica ou de sílica-alumina (1:1), as frações de parafinas, aromáticos e resinas + asfaltenos, sob a ação sucessiva de solventes de crescente polaridade. Na maioria dos laboratórios geoquímicos, são utilizados os seguintes solventes: pentano normal, pentano normal/tolueno ou benzeno (6:4) e tolueno cu benzeno/ metanol (6:4). Freqüentemente, devido a sua grande retenção, a fração de resinas + asfaltenos necessita ter sua eluição completada pela ação de clorofórmio.
A duração de uma separação cromatográfica varia com o volume e a natureza dos solventes empregados, mas geralmente se situa entre seis e oito horas. A repetibilidade das análises é de ± 10% (8).
Com o desenvolvimento da cromatografia líquida de alta pressão, associada às colunas de grande eficiência, contendo fases estacionárias reversas, esse tipo de análise foi dinamizado, e SUATONI et alii (9) relataram, em 1975, a separação dos constituintes da gasolina em apenas dez minutos, porém analisavam pequenas quantidades de amostra, incompatíveis com as necessidades geoquímicas. Estes aperfeiçoamentos culminaram, em 1983 (10), com o aparecimento, no mercado, de uma instrumentação espe
cialmente projetada para separar constituintes de misturas de hidrocarbonetos, agora já em quantidades que permitissem coletar frações para análises posteriores, executando a operação em períodos de 40 a 60 minutos.
O presente trabalho descreve as modificações efetuadas no funcionamento dessa aparelhagem, a fim de abreviar a separação cromatográfica, realizando-a em apenas trinta minutos, com resolução e repetibilidade superiores.
3.2	- NOVO MÉTODO DE SEPARAÇÃO POR CRO-
MATOGRAFIA LÍQUIDA.
O novo método modificou a aparelhagem adquirida, o modelo Waters Hydrocarbon Group Analysis System, da Millipore Waters Associates, Milford, Massachussets, EUA, acrescentando mais uma coluna cromatográfica, a fim de melhorar a resolução entre parafínicos e aromáticos, e substituindo o solvente empregado, hexano normal, por outro, mais polar e mais volátil, o éter metil-tert-butílico, já reportado na literatura pela sua compatibilidade com o pentano normal nesse tipo de análise (n).
3.3	- DESCRIÇÃO DA APARELHAGEM
O instrumento Waters Hydrocarbon Group Analysis System é um cromatógrafo líquido dotado de dois detectores (um refratômetro diferencial e um detector de absorção no ultravioleta), um injetor de volume fixo (500 mi-crolitros) e um registrador integrador. O sistema foi especificamente projetado para separar misturas de hidrocarbonetos (petróleo, extratos, cortes e derivados de petróleo, xisto e carvão) em frações de saturados, aromáticos e resinas. Os asfaltenos são separados antes da análise cromatográfica.
O detector de índice de refração permite o monitoramento contínuo e quantitativo entre duas correntes de solvente, a de referência e a da amostra. O detector de ultravioleta opera no comprimento de onda de 254 nanô-metros.
O sistema de bombeamento pode alcançar até 408 atm (60001b/pol2), e as duas colunas cromatográficas possuem 30 cm de comprimento e 7,8 mm de diâmetro externo, cada uma contendo uma fase estacionária imobilizada à base de gama-amino-silano.
O aparelho é dotado de uma válvula de reversão de fluxo, que deve ser acionada depois da eluição dos aromáticos, a fim de retirar as resinas em tempo útil. Foi concebido para operar com hexano normal como solvente.
No método ora desenvolvido foi utilizada uma segunda entrada de solvente para operar com éter metil-tert-butílico, logo após o acionamento da válvula de reversão de fluxo.
3.4	— PROCEDIMENTO
Em tubo de reação dotado de tampa rosqueada, pesou-se uma quantidade de amostra (0,3 a 0,7 g), acrescentando-se um volume de 3 ml de hexano normal. O frasco foi fechado e agitado, e, com a ajuda de uma seringa hipodérmica, filtraram-se os asfaltenos precipitados, em filtro de membrana polimérica (FH,25 micra, da Millipore Waters Associates, Milford, Massachussets, EUA), previamente tarado e montado em suporte metálico. O precipitado foi la-
Fig. 4 — Análise por cromatografia líquida de alta pressão do petróleo 3-NA-4-RJS (3030-3047 m), empregando-se hexano normal como solvente.
Fig. 5 — Análise, por cromatografia líquida de alto desempenho, do extrato 3-PM-2-RJS (1928/ 1946 m), trocando-se o solvente hexano normal pelo éter metil-tert-butílico após a reversão do fluxo.
vado com 2 ml de n-hexano. Da solução obtida, contendo a amostra na concentração de 0,06 a 0,14 g/ml, amostraram-se e injetaram-se no cromatógrafo 500 microlitros, operando-se à vazão de 3 ml/min de hexano normal. Após a eluição dos hidrocarbonetos parafínicos, aumentou-se a vazão para 9 ml/min, e, depois dos picos dos aromáticos, reverteu-se o fluxo da coluna e trocou-se o solvente para éter metil-tert-butílico, visando-se apressar a obtenção das resinas.
As frações foram recolhidas e concentradas em evapo-rador rotativo, até um volume aproximado de 10 ml, quando, então, foram transferidas para um frasco de evaporação, onde, sob fluxo de nitrogênio e aquecimento de 40°C, foram levadas até peso constante.
3.5	- RESULTADOSEDISCUSSÃO
As figuras 4 e 5 mostram cromatogramas típicos obtidos para um petróleo e um extrato, usando-se, respectivamente, hexano normal e éter metil-tert-butílico, após a reversão do fluxo. Os tempos de análise foram reduzidos em 50%.
Na tabela V, que apresenta os resultados de repetibili-dade para uma amostra de petróleo e uma de extrato, ficam demonstradas a qualidade da separação cromatográ-fica e a superioridade da precisão obtidas com a nova metodologia.
4	- CONCLUSÃO
O novo processo de extração, com agitação a alta velocidade, à temperatura ambiente, apresentou vantagens
TABELA V
REPETIBILIDADE DAS ANÁLISES CROMATOGRÁFICAS UTILIZANDO ÉTER METIL-TERT-BUTÍLICO COMO SOLVENTE
Amostra	Teste, % peso			Repetibilidade	
	1	2	3	a**	a%***
3-PM-2-RJS (.1 928/46 m) Extrato Parafinas	44,56	42,47	44,17	1,11	2,54
Aromáticos	15,86	15,17	15,91	0,41	2,64
Resinas	28,70	31,48	29,04	1,52	■5,10
Asfaltenos*	10,88	10,88	10,88	-	-
3-PM-2-RJSU 867/94 m) Óleo Parafinas	44,85	44,75	45,86	0,61	1,36
Aromáticõs	17,53	17,15	16,72	0,41	2,37
Resinas	29,35	29,83	29,15	0,35	1,19
Asfaltenos*	8,27	8,27	8,27	-	-
* Asfaltenos determinados por precipitação e filtração ** Desvio padrão absoluto
*** Desvio padrão relativo
quahquantitativas em relação à extração Soxhlet: os rendimentos são iguais ou maiores e os componentes leves preservados em maior quantidade.
O processo é repetitivo e rápido, ocasionando uma economia de 65% no seu custo operacional. De execução simples, não requer mão-de-obra especializada: um analista, com treinamento de um dia e prática de três, estará plenamente capacitado para realizá-la.
A implantação dessa metodologia permitiu triplicar o número de extrações anuais do laboratório, utilizando-se a mesma mão-de-obra disponível.
A substituição da separação por cromatografia líquida de coluna pela instrumental permitiu reduzir o tempo de análise em 83%; com a introdução da mudança de solvente, a redução alcançou 91%. A repetibilidade melhorou de cerca de 10% para cerca de 5%. A operação do sistema, no entanto, requer treinamento de uma semana para um analista já familiarizado com a cromatografia líquida de coluna.
Ambos os processos foram otimizados em custo e em tempo, com simultâneo aprimoramento da precisão dos resultados.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
(*) CRAIG, L. C. &amp;amp; CRAIG, D. Technique of organic chemistry. WEISSBERGER. Separation and purification. New York, 1956, p. 149.
(2)	DURAND, B.; EPISTALIÉ, J. &amp;amp; OUDIN, J. L.
Analyse géoquimique de la matière organique ex-traite des roches sédimentaires. III. Accroissement de la rapidité du protocole operatoire par amelioration de l’appareillage. Rev. Inst. Fr. Pet., 25 (2): 1268-80, 1970.
(3)	Mc IVER, R. D. Ultrasonics — a rapid method for
removing soluble organic matter from sediments. Geochim. Cosmochim. Acta, 26:343-5,1962.
(4)	MONIN, J. C.; PELET, R. &amp;amp; FÉVRIER, A. Analyse
géochimique de la matière organique extraite des roches sédimentaires. VI. Extraction des roches on faibles quantités. Rev. Inst. Fr. Pet. 33: 223-40, 1978.
(s) RADKE, M.; SITTARD, H. G. &amp;amp; WELTE, D. H. Removal of soluble organic matter from rock samples with a flow through extraction cell. Anal. Chem., .	50 (4): 663-5, 1978.
(6)	CAMIN, D. L. e RAYMOND, A. J. Chromatography in the petroleum industry. J. Chromatog. Sci., 11 (12): 625-638, 1973.
(7)	MAIR, B. J. &amp;amp; WHITE, J. D. J. Res. Natl. Bur. Std.,
15:51, 1935.
(8)	SOLD AN, A. L. Resultados não publicados. Rio de
Janeiro, PETROBRÁS. CENPES, 1982.
(9)SUATONI, J. C.; GARBER, H. R. &amp;amp; DAVIS, B. E. Hydrocarbon group types in gasoline-range materials by high performance liquid chromatography.
. J. Chromatog. Sci, 13: 367-311,1975.
(‘ °) DARK, W. A. Shale oil separation by high performance liquid chromatography. J. Liquid Chromatog., 6 (2): 325-342, 1983.
(“) MILLER, R. L. e PERRY, M. G. Automated Hydrocarbon — type separation by multi-dimensional liquid chromatography. In: CRUMP, G. B. Petro-analysis’81, London, The Institute of Petroleum,
1982.	p. 91.
AGRADECIMENTO
O autor agradece à Divisão de Química a realização das análises espectrométricas.
</field>
	</doc>
</add>