<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04501</field>
		<field name="filename">BTP_2000_43_1_09_Medicao_de_vazao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">MEDIÇÃO DE VAZÃO E PROPRIEDADES EM ESCOAMENTO MULTIFÁSICO: SOLUÇÃO ECONÔMICA PARA DIFERENTES ATIVIDADES INDUSTRIAIS
CAPACITY AND PROPERTY MEASUREMENT IN MULTIPHASE
FLOW: AN ECONOMIC SOLUTION FOR DIFFERENT INDUSTRIAL ACTIVITIES
MEDICIÓNDE LA VELOCIDAD YPROPIEDADES DEL FLUJO MULTIFÁSICO: SOLUCIÓNECONÓMICA PARA DIFERENTES ACTIVIDADES INDUSTRIALES
Claudio Barreiros da Costa e Silva1
Miguel João Borges Filho2
José Alberto Pinheiro3
RESUMO
Apresenta-se a ocorrência de escoamento multifásico em algumas atividades industrias, qual o impacto causado no modus operandi, bem como propostas para minimizar este impacto com medidores de propriedades e parâmetros.
ABSTRACT
The occurrence of multiphase flow in some industrial is described herein, together with the effects on the modus operandi as well as proposals to minimize these effects by means of parameters and property meters.
RESUMEN
Se presenta la ocurrencia de un flujo multifásico en algunas actividades industriales, cual es el impacto causado en el modus operandi, además de las propuestas para minimizar este impacto con mediadores de propiedades y parámetros.
(Documentos recebidos em 10.12.99).
1.	INTRODUÇÃO
A ocorrência de escoamento multifásico em tubulações horizontal, vertical e inclinada é bastante freqüente em diferentes atividades industriais, entre elas a indústria química, de petróleo e de geração de energia elétrica, entre outras.
Na indústria de geração termoelétrica e nuclear, o escoamento multifásico ocorre nos circuitos percorridos pelo fluido de trabalho, entre a geração de calor e a expansão nas turbinas, e, também, nas linhas de retorno.
Na indústria química, o escoamento multifásico ocorre em reatores, colunas de destilação e absorção, atomizadores, caldeiras, trocador de calor, reatores e linhas de processo. Na indústria de petróleo, o escoamento multifásico está presente em todo o percurso dos fluidos produzidos, desde a rocha-reservatório às unidades de separação, passando pela coluna de produção, linha de surgência e riser, além das unidades industriais de refinação.
1	Setor de Tecnologia de Processamento e Transporte (SEPROT), Divisão de Explotação (DIPLOT), Centro de Pesquisas (CENPES).
2	Setor de Projetos (SEPROJ), Divisão de Produtos Industriais (DIPRIN), Centro de Pesquisas (CENPES).
3	E&amp;amp;P-Sede, Gerência Geral de Produção (GERPRO), Gerência de Tecnologia e Engenharia de Instalações de Produção (GETINP), Gerência de Automação Industrial (GEAUT).
Como na maioria das atividades industriais, o escoamento multifásico é indesejável, a sua ocorrência causa forte impacto no modus operandi dessas atividades e com isso sobre os seus custos operacionais.
Para minimizar o impacto causado pela ocorrência do escoamento multifásico, a medição em tempo real de propriedades e parâmetros (vazão, conteúdo de água no óleo, fração volumétrica, qualidade de vapor etc.) é a solução mais adequada para redução dos custos, aumento da produtividade, melhoria na qualidade dos produtos, minimizar o desperdício e perdas de oportunidades.
Objetiva-se, neste estudo, apresentar os problemas gerados pelo escoamento multifásico, as vantagens apresentadas pela substituição dos métodos convencionais (amostragem, separação ) de medição de propriedades e parâmetros em escoamento multifásico, por medidores multifásicos.
2.	ESCOAMENTO MULTIFÁSICO
O escoamento multifásico é definido como sendo dois ou mais fluidos com propriedades diferentes e imiscíveis fluindo simultaneamente em uma tubulação. A definição de fase não é relativa ao estado da matéria (sólido, líquido, gasoso, plasma), mas sim ao número de interfaces presentes no escoamento multifásico. Por exemplo, escoamento bifásico significa a presença de uma interface, e pode ser do tipo líquido-líquido imiscíveis ou líquido-gás. Quando as fases líquida e gasosa escoam juntas dentro de uma tubulação, distribuem-se segundo configurações interfaciais próprias, isto é, há uma distribuição espacial das fases na mistura, que depende de condições operacionais (vazão, pressão, temperatura etc. ), geométricas da tubulação (dimensão, inclinação, forma etc.) e de propriedades das fases (densidade, viscosidade etc.). Estas características combinadas, determinam certas classes de configurações interfaciais, normalmente denominadas regime ou padrão de escoamento multifásico.
Os padrões mais conhecidos, em escoamento multifásico, são classificados em função de como as fases estão arranjadas dentro da tubulação. Essas classificações são concordantes entre diferentes pesquisadores, e podem ser escoamento horizontal e vertical.
2.1.	Escoamento Horizontal
Os padrões de escoamento observados, em escoamento horizontal (fig. 1) são:
névoa: este padrão de escoamento é caracterizado por velocidades superficiais de gás e líquido muito altas. Todo líquido encontra-se disperso no núcleo gasoso e as gotículas formadas pelo líquido viajam à mesma velocidade superficial do gás;
bolhas: o escoamento em bolhas, devido ao efeito gravitacional (a fase gasosa em forma de bolhas discretas), tende a se dispersar no topo da tubulação com a fase líquida contínua;
tampão: com o aumento da velocidade da fase gasosa no escoamento em bolhas, há o coalescimento, formando bolhas alongadas em forma de balas, que tendem a escoar no topo da tubulação;
estratificado: o escoamento estratificado se caracteriza pela separação gravitacional total das fases líquida e gasosa com escoamento contínuo de cada fase;
ondulado: com o aumento da velocidade da fase gasosa, no escoamento estratificado, ondas são formadas na interface de separação líquido-gás, gerando o regime ondulado;
golfada: aumentando ainda mais a velocidade do gás no escoamento ondulado, as ondas passam a ocupar, em alguns casos, toda a seção transversal da tubulação formando golfadas, que são rapidamente deslocadas dentro da tubulação. Golfadas de gás e líquido se sucedem na tubulação com a de líquido carreando pequenas bolhas dispersas;
anular: o escoamento anular ocorre com altas vazões de gás. O líquido escoa na superfície interna da tubulação, formando um filme com bolhas dispersas, e o gás escoa no centro da tubulação, carreando líquido atomizado. Devido ao efeito gravitacional, a espessura do filme formado pela fase líquida diminui quando se caminha para o topo da tubulação.
Estratif icado
Ondulado
Anular
Tampão
Golfada
Nevoa
Fig. 1 - Padrões de escoamento em tubulação horizontal.
Fig. 1 - Flow patterns in horizontal pipelines.
2.2.	Escoamento Vertical
Analogamente ao caso horizontal, os padrões de classificação de escoamento (fig. 2) podem ser os seguintes:
bolhas: no escoamento em bolhas, a fase gasosa se encontra dispersa na fase líquida em forma de bolhas discretas, sendo a fase líquida contínua. Esse escoamento ocorre tipicamente para baixas velocidades superficiais de gás; golfadas: aumentando a velocidade da fase gasosa, as bolhas coalescem e o diâmetro desta nova bolha atinge dimensão similar com a da tubulação. Quando isto ocorre, formam-se bolhas grandes em formato de bala, também denominadas bolhas de Taylor. Com isto, golfadas de gás e líquido se sucedem na tubulação com a golfada de líquido apresentando pequenas bolhas dispersas;
transição: com as velocidades de gás e líquido maiores do que no caso anterior, a quebra das bolhas do escoamento em golfadas conduz a um padrão instável e desordenado, onde existe um movimento oscilatório de líquido para cima e para baixo na tubulação;
anular: o líquido escoa na periferia do duto formando um filme com bolhas dispersas, e o gás escoa no centro da
Bulhas Golfada Tronsiçca Anular
Fig. 2 - Padrões de escoamentos em tubulação vertical.
Fig. 2 - Flow patterns in vertical pipelines.
3.	PRINCÍPIOS DE MEDIÇÃO EM ESCOAMENTO MULTIFÁSICO
Diferentes princípios físicos (1) e combinações são usados para medição e determinação de parâmetros e propriedades em escoamento multifásico. Geralmente, as propriedades são medidas diretamente e os parâmetros são determinados, correlacionados com alguma propriedade. Existem algumas situações em que a monitoração de alguma propriedade é o fim em si, como por exemplo a monitoração de escoamento do tipo golfadas.
A medida de propriedade em escoamento multifásico, permite a determinação de diferentes parâmetros, tais como, fração volumétrica, qualidade de vapor, conteúdo de água em óleo (water cut), e velocidade. A medida da fração volumétrica, em um escoamento de duas ou mais fases, é feita combinando-se diferentes princípios físicos. Como o somatório das frações volumétricas é igual a um, o número de instrumentos usados na medição das frações é igual ao número de fases em escoamento menos um. Por exemplo, em escoamento de vapor úmido (duas fases), a qualidade do vapor, pode ser determinada com um instrumento. No caso de óleo, água e gás (três fases), dois instrumentos.
Quando duas ou mais fases escoam em uma tubulação, normalmente suas velocidades são diferentes, ou seja, existe um escorregamento entre as fases. O escorregamento é a diferença entre a velocidade de uma fase em relação a outra. No caso de um escoamento do tipo óleo-água-gás, têm-se três velocidades de escorregamentos: a) diferença entre as velocidades do óleo e da água; b) diferença entre as velocidades do óleo e do gás; c) diferença entre as velocidades da água e do gás.
As velocidades do óleo, água e gás podem ser medidas com os seguintes princípios e métodos: a) momentum (venturi, placa de orifício); b) turbina; c) medidor de deslocamento positivo; d) correlação cruzada.
Os métodos mais usados são a correlação cruzada e o venturi. Como existe o escorregamento entre as fases, algum modelo de escorregamento é usado para corrigir as velocidades do óleo, água e gás.
Outra forma de medição das velocidades do óleo, da água e do gás é a equalização com um misturador. Com a equalização é suficiente medir a velocidade da mistura.
Como a vazão mássica multifásica, é função da densidade, da velocidade e da fração volumétrica de cada fase, pode-se inferir que um medidor de vazão mássica multifásico é constituído por: a) medidor de fração volumétrica; b) medidor de velocidade; c) medidor de densidade. Na figura 3 demonstra-se o procedimento para determinação da vazão em escoamento multifásico.
Fig. 3 - Procedimento para medição de vazão em escoamento multifásico.
Fig. 3 - Measurement procedure of flow capacity in multiphase flow.
4.	CENÁRIOS DE APLICAÇÕES
4.1.	Indústria de Energia Elétrica
Na figura 4 apresenta-se um diagrama de forma simplificada de uma unidade geradora de energia nuclear do tipo PWR. O escoamento multifásico está presente nos sistemas de refrigeração do reator e de vapor. O sistema de escoamento de vapor (ou sistema secundário) é fechado. O vapor provê de um gerador de vapor, escoando entre a tubulação que vai do gerador de vapor a turbina, expandindo-se adiabaticamente na turbina, sendo condensado no condensador, e após, bombeado de volta para o gerador de vapor.
A presença do carry-over no sistema de vapor, pode provocar a erosão nas turbinas, a redução na eficiência térmica do ciclo, com a conseqüente redução da entalpia na entrada da turbina e do aumento na perda de carga na linha de vapor.
A monitoração da qualidade de vapor na saída do gerador de vapor e na entrada da turbina mede o desempenho do gerador de vapor e as irreversibilidades do sistema.
Pode-se, também, monitorar a eficiência do condensador com um monitor de fração de vazio em sua saída.
O sistema de refrigeração do reator (ou sistema primário), onde o fluido de trabalho é a água líquida a alta pressão e temperatura, é composto de bombas de refrigeração do reator (BRR), o próprio reator nuclear, e a tubulação que liga a BRR ao gerador de vapor.
A água do sistema primário é aquecida pelo reator nuclear. No gerador de vapor, a troca térmica entre a água do sistema primário e a que vem do condensador, gera o vapor para o sistema secundário.
Devido à troca térmica entre a água do sistema primário e a do gerador de vapor, a temperatura e a pressão vão variar. Estas variações podem provocar a formação de bolhas de vapor no sistema primário. Dependendo do valor da fração de vazio, os mesmos podem isolar termicamente as barras de combustíveis nucleares e ocasionar o aparecimento de pontos quentes no elemento combustível. Do ponto de vista operacional, pode ocasionar a distribuição não-simétrica do fluxo neutrônico, diminuição da transferência de calor para o líquido refrigerante e do líquido refrigerante para o gerador de vapor, ao passo que do ponto de vista de segurança, pode provocar o rompimento do invólucro das pastilhas de combustível nuclear.
GERADOR DE VAPOR
LINHA DE VAPOR
BOMBA DE CONDENSADO
Fig. 4 - Diagrama simplificado de produção de energia eletronuclear.
Fig. 4 - Simplified diagram of electronuclear power production.
4.2.	Indústria de Petróleo
Geralmente, a produção de petróleo é acompanhada de água salgada e gás, ou seja, de um escoamento multifásico. Podem-se ter as seguintes combinações: a) óleo-gás; b) óleo-água; c) óleo-água-gás. Normalmente, no início da produção, o petróleo não tem água.
O escoamento do tipo óleo-água, encontra-se após o separador de produção, linhas de transferência para uma estação central e para uma unidade de refino. O escoamento do tipo óleo-água-gás, geralmente está presente nas rochas-reservatório, coluna de produção e linha de produção.
A ocorrência de escoamento multifásico, na indústria de petróleo, causa uma série de problemas. No reservatório, se a pressão de fundo de poço cair abaixo da pressão de saturação, haverá gás saindo de solução dentro do reservatório. Com isto, aumenta a saturação de gás próximo aos canhoneados, com conseqüente aumento da permeabilidade relativa ao gás e diminuição da permeabilidade relativa ao óleo, com conseqüente diminuição do índice de produtividade (IP).
Existe a necessidade de separação das fases, para exportar os fluidos produzidos, e também, o teste de produção de poço.
4.3.	Medição da Produção de Petróleo
É prática fundamental na indústria de petróleo a medição dos fluidos produzidos nos poços de produção, para o gerenciamento da depleção do reservatório de produção e otimização da produção de petróleo. O teste de produção de um poço é feito por meio de um manifold de produção, constituído de heads de produção, de teste, gas lift, retorno de gas lift e injeção de produtos químicos.
No teste de poço alinha-se por meio do head e linha de teste, a sua produção para um separador de teste e, após a separação, medem-se as vazões de óleo, água e gás com medidores convencionais.
O sistema de medição convencional, requer uma estrutura e infra-estrutura própria, contendo separadores e linhas de testes, medidores de vazões convencionais, temperatura, pressão, controladores, pessoal capacitado e outras facilidades. Algumas desvantagens relacionadas à medição por separação são: custo elevado, tempo longo (média 6 h) de medição e não-contínua e alterações nas condições operacionais de produção do poço, quando alinhado para o separador de teste.
Outro aspecto relevante é a eficiência de um separador, que não chega a 100%, ou seja, na linha de saída de óleo existem traços de água e gás, na de água, traços de óleo e na de gás óleo+água. As contaminações presentes nas três pernas do separador, vão introduzir erros sistemáticos, seja pela não correção nas respectivas vazões, devido aos contaminantes, assim como à deterioração de desempenho dos medidores convencionais.
A medição multifásica em substituição a medição convencional, viabilizará uma série de vantagens, tais como a redução do tempo de medição, o que atualmente está compreendido na faixa entre 6 e 24 h. Outra vantagem é a medição em tempo real, que permitirá acompanhar o desempenho da produção de um poço, a qualquer alteração em suas condições operacionais, inclusive parada de produção, que será imediatamente detectada.
Outro aspecto é o melhor acompanhamento do comportamento do reservatório de produção, ou seja, a exploração de novos campos até então inviáveis economicamente.
Otimização da produção e detecção de falha mecânica (2) em válvulas de gas lifts, dimensionamento inadequado de válvula de gas lift, comunicação entre o espaço anular e a coluna de produção e otimização de injeção de gás.
Nas figuras de 5 a 7 (2) apresenta-se o teste de produção de três poços, em tempo real, produzido por gas lift, demonstrando o comportamento do poço, o desempenho das válvulas, se foram mal dimensionadas, falha mecânica etc.
Fig. 5 - Teste de produção do poço número 1.
Fig. 5 - Production test of well number 1.
Fig. 6 - Teste de produção do poço número 2.
Fig. 6 - Production test of well number 2.
Fig. 7 - Teste de produção do poço número 3.
Fig. 7 - Production test of well number 3.
As condições operacionais de produção não são alteradas com a medição multifásica, o que acontece com a medição convencional, que altera as condições de produção de um poço, introduzindo erros sistemáticos (3) nas vazões de óleo e gás de até 10% e 100% respectivamente.
A redução de peso e aumento do espaço útil em plataformas, irá acarretar redução de custo em novos empreendimentos.
A instalação de medidor multifásico na árvore-de-natal simplificará o manifold de produção, transformando-o em um head de produção. Tem-se, também a detecção de aparecimento de água produzida.
Outra aplicação é a instalação de medidor em fundo de poço. A vantagem em relação a instalação na árvore-de-natal, é a medição em condições de reservatório. Em poços horizontal e multilateral a medida da contribuição de produção de cada zona.
Para o engenheiro de reservatório, o medidor multifásico é uma ferramenta que permitirá monitorar, em tempo real, o comportamento do reservatório, e também, a automação para a otimização da produção, o que até então, era impossível.
Na PETROBRAS, já existem alguns medidores multifásicos instalados, tanto no fundo do mar como no topside. O medidor instalado no fundo do mar, está localizado no Campo de Albacora. A localização e a profundidade deste campo, na Bacia de Campos, encontram-se na figura 8.
Fig. 8 - Localização do Campo de Albacora na Bacia de Campos.
Fig. 8 - Location of Albacora Field on Campos Basin.
O projeto para o desenvolvimento do Campo de Albacora - Fase II, utiliza um FPSO (Floating Production Storage and Offloading - P-31, Vidal de Negreiros) para receber os fluidos produzidos de quatro manifolds, e também de um manifold adicional para injeção de água. Os quatro manifolds de produção (MSPDL-3, 4, 5 e 6) foram projetados para instalar um módulo de recuperação (fig. 9).
Fig. 9 - Módulo recuperável de instalação de medidores multifásicos.
Fig. 9 - Retrievable module of installation of multiphase meters.
O primeiro manifold de produção descido à profundidade de 450 m foi o MSPDL-3. O trabalho foi executado por meio de Acordo de Cooperação Tecnológica entre a Fluenta e a PETROBRAS.
Uma vez a produção do MSPDL-3 iniciada, os dados do separador de teste, no FPSO (P-31), serão comparados e analisados com os dados do medidor Fluenta SMFM 1000.
O diagrama do cenário de produção, Fase II, para o Campo de Albacora está demonstrado na figura 10.
Fig. 10 - Cenário de produção do Campo de Albacora.
Fig. 10 - Production view of Albacora Field.
Devido às dificuldades e o custo elevado para intervenção em medidores multifásicos instalados no fUndo do mar, alguns parâmetros (4^) foram estabelecidos para a seleção de medidores multifásicos, com o objetivo de garantir a sua robustez operacional e de desempenho. Os parâmetros adotados pela PETROBRAS são: a) princípio físico; b) confiabilidade; c) estratégia de medição; d) corporativos; e) arquitetura e construção; f) janela de aplicação; g) desempenho.
O princípio físico é analisado em função de diferentes fatores, tais como, impacto ambiental, grau de intrusividade, sensibilidade em relação a fontes de variações etc.
A não-intrusividade de um medidor multifásico está ligada ao menor desgaste de seus componentes e de sua confiabilidade operacional. Do ponto de vista de processo, a intrusividade implica em restrições operacionais, tal como pigagens e a não-continuidade operacional.
Os princípios físicos que compõem um medidor multifásico devem ser menos sensíveis as diferentes variabilidades (fig.11) presentes em escoamento multifásico, como por exemplo, variação na salinidade da água e densidade para estabelecer maior janela de operação, com incertezas conhecidas.
ENTRADA
SAÍDA
Fig. 11 - Fontes de variações presentes em um escoamento multifásico.
Fig. 11 - Variation sources present in a multiphase flow.
Os princípios físicos ou combinações, mais usados atualmente na medição de vazão multifásica são: a) atenuação radioativa; b) capacitivos; c) microondas; d) momentum; e) indutivos.
No que se refere ao parâmetro arquitetura e construção, o medidor é avaliado quanto a sua simplicidade construtiva, existência de partes móveis, compactação, dimensões, peso, facilidade de instalação/remoção e sem posição preferencial para a sua instalação.
Em relação a posição preferencial, existem medidores multifásicos instalados verticalmente, alguns com entrada por cima, outros com entrada por baixo. Existem também, medidores instalados na posição horizontal e alguns sem instalações preferenciais.
A simplicidade está vinculada à probabilidade de não-falha quando em funcionamento e a facilidade de manuseio e compreensão.
O corporativo está associado a diferentes fatores, entre os quais citam-se: a) custo; b) estágio de desenvolvimento tecnológico; c) capacidade tecnológica e de investigação.
5.	MEDIÇÃO DO CONTEÚDO DE ÁGUA EM ÓLEO (WATER CUT)
A determinação do conteúdo de água em óleo (water cut) é uma prática fundamental em todos os aspectos na indústria de petróleo. As medições das vazões de água e óleo produzidos depende da medição do water cut. Correção da produção do óleo a ser transferido de uma estação central de produção para uma unidade de refino. Monitoração da qualidade do óleo após um tratador de óleo.
Definem-se três faixas de valores de water cuts que são monitoradas na indústria de petróleo. A primeira, abrange a faixa de 0 a 3% englobando o processo, transporte, refino e a detecção do aparecimento de água no óleo produzido. A segunda, na faixa de 0 a 100% de water cut, compreende a medição de água produzida em poços de produção de petróleo. A última é a qualidade de água (20 ppm de óleo) a ser descartada.
Na PETROBRAS, a medição do water cut é feita por amostragem utilizando-se três métodos: a) em laboratório; b) tanque reduzido com visor; c) diferencial de pressão.
A medição do water cut, em laboratório, é feita colhendo-se uma pequena amostra do fluido de um determinado poço, que pode ser na cabeça de produção ou após o separador de teste. Os métodos incluem separação centrífuga e Karl-Fischer. Como o water cut instantâneo é diferente do médio, é fundamental colher e analisar várias amostras, para se conseguir uma boa representatividade do processo.
No método de tanque com visor, duas válvulas de fechamento rápido são colocadas no segmento de uma tubulação separadas por uma determinada distância, que é função da representatividade do fenômeno. Em operação, as duas válvulas são fechadas simultaneamente e uma terceira, em paralela com as outras duas, é aberta para dar continuidade ao escoamento. O fluido aprisionado entre as duas válvulas é drenado para um tanque com um visor graduado. Após a separação das fases, faz-se a leitura do water cut. A incerteza deste método é função do comprimento do trecho entre as duas válvulas, da velocidade de fechamento das válvulas, da resolução (interface óleo-água) do visor graduado, e também da freqüência de realização de testes.
O método do diferencial de pressão, baseia-se na determinação da densidade da emulsão pela medida do diferencial de pressão em um tanque (altura) de armazenamento. O water cut é determinado conhecendo-se, a priori, as densidades do óleo e da água.
Os métodos em uso na PETROBRAS apresentam diversos problemas, entre os quais citam-se, tempo de resposta longo, medição não-contínua, representatividade da amostra pobre, grandes incertezas, inibição da automação de processos etc.
A medição em tempo real do water cut, desde que atenda o critério de confiabilidade e incerteza adequada, virá suprir os problemas detectados com os métodos por amostragem.
O uso de monitores de water cut, trará uma série de benefícios, entre os quais citam-se: a) medição contínua e em tempo real; b) automação de unidades de processos, como por exemplo dessalgadoras, tratadores etc.; c) melhoria na incerteza de medição; d) após separador de teste, permite reduzir o tamanho e custo, já que não necessitaria de separador trifásico e sim bifásico.
5.1. Monitores de Water Cut
Foram desenvolvidos diversos tipos de monitores de water cut, com os mais diferentes princípios físicos: a) elétricos (capacitivos, indutivos e microondas); b) atenuação radioativa; c) ressonância magnética; d) coriolis; e) ultra-som; f) peso.
Existem produtos como os medidores da Fluenta, Phase Dynamics, MFI, Micromotion, Tracerco (gama-densitômetro), Agar que em sua maioria usa o princípio elétrico para determinação do water cut, entre os quais citam-se: a) Fluenta; b) Phase Dynamics; c) Agar; d) MFI; e) Halliburton; f) Invalco; g) Texaco (Starcut). O princípio do medidor da Micromotion é a aceleração de coriolis e o gama-densitômetro, é a atenuação radioativa.
Constatou-se que nenhum monitor é empregado ('v) para todas as condições, mais sim a janelas operacionais. Cada monitor com suas limitações e cenários de aplicações.
Os medidores capacitivos e de microondas, determinam o water cut pela variação na constante diéletrica do meio.
O medidores MFI, Agar, Starcut, Phase Dynamics usam o princípio de microondas. O medidor MFI possui uma cavidade ressonante, onde a freqüência de ressonância da cavidade é correlacionada com o water cut. O Agar e o Starcut medem a potência da microonda absorvida no meio, que é função do water cut.
No Phase Dynamics, a seção de medição, é uma linha de transmissão coaxial, em uma das extremidades, com uma barra central condutora de pequeno diâmetro e a mistura óleo-água agindo como meio dielétrico. A freqüência-padrão da operação é escolhida, para que o número de comprimentos de ondas seja um múltiplo da seção de medição. Com a variação do water cut, o comprimento de onda na seção de medição varia também, e comparando-se com o comprimento da onda-padrão, chega-se ao valor do water cut.
As fontes de variações que podem causar impacto no desempenho dos medidores de water cut são: a) variação na salinidade da água; b) variação na densidade; c) gás livre; d) óleo ou água contínua.
5.2.	Óleo Contínuo
Esta situação ocorre em escoamento multifásico, quando a água está dispersa em óleo contínuo.
Na região de óleo contínuo, os medidores de microondas e capacitivos (6,7), são insensíveis às variações na salinidade da água.
Quando um dielétrico é submetido a um campo elétrico, as cargas elétricas positivas e negativas adjacentes anulam os efeitos umas das outras. Como resultado final, a polarização produz uma camada de carga negativa numa das superfícies do dielétrico e uma camada de carga positiva na outra superfície. As cargas superficiais induzidas, geram um campo elétrico no interior do dielétrico, que se opõe-se ao campo elétrico aplicado. O campo resultante no interior do dielétrico, é enfraquecido, devido ao campo elétrico induzido pela polarização das cargas.
Para demonstrar a situação descrita anteriormente, aplicando a lei de Gauss a um capacitor de placas paralelas
(fig. 11), vem:
E.dS =£oEoA=Qo, onde: Eo = Qo/£oA
(1)
Quando é colocado um dielétrico, tem-se:
Eo ò E. dS =£oEr A=Qo - Qd,
Er = (Qo/£oA) - (Qd/£oA)
(2)
onde:
Eo = campo elétrico aplicado;
Er - campo elétrico resultante no interior do dielétrico;
A equação (2) demonstra que o campo elétrico é enfraquecido com a introdução de um dielétrico, acarretando a diminuição da diferença de potencial (ddp) entre as placas do capacitor.
Como a capacitância é a relação entre a carga elétrica e a ddp aplicada entre as placas de um capacitor, e como a carga elétrica permanece constante, o valor da capacitância aumentará, devido à redução da ddp. O fator pelo qual o campo elétrico diminui e a capacitância aumenta é a constante dielétrica relativa (e-):
Sr = Cd/Co = Eo/Er = 1 + P/(£o Er)
onde:
(3)
Cd é o valor da capacitância com o material dielétrico;
Co é a capacitância no vácuo;
So é a constante dielétrica do vácuo.
Quando existem cargas livres e íons, em um dielétrico, como no caso da água com sal, o campo elétrico, em seu interior é anulado, devido ao efeito condutivo predominante. O campo elétrico ao atravessar, por exemplo uma bolha de água dispersa em óleo, tende a alinhar as cargas livres e os íons presentes, induzindo um campo elétrico de sentido contrário e mesma intensidade do campo indutor, anulando o campo elétrico resultante dentro da bolha de água. Nessa situação, variações na concentração de sal na água, não quebrará a robustez (6’7) dos medidores de microondas e capacitivos. Na figura 12 demonstra-se o resultado (6) de desempenho de um medidor capacitivo, para diferentes concentrações de NaCl em água.
o
"O
T3&amp;lt;1!
z; O
o ra §
64 --
48 --
32 --
16 --
Water Cut - Referência (%)
y = 0.929x + 1.099 y = 0.9868X + 0.0768
y = 0.8992x + 4.2165 y = 0.9305x + 1.2888 y = 0.9178x+ 1.5362
---Linear (SAL = 40 G/L (ÓLEO CAMORIM))  Linear (SAL = 70 G/L (ÓLEO CAMORIM)) ---Linear (SAL = 185 G/L (ÓLEO CAMORIM))  Linear (SAL = 40 G/L (ÓLEO COQUEIRO)) ---Linear (SAL = 70 G/L ( ÓLEO COQUEIRO))
Fig. 12 - Resultados de desempenho de um sensor capacitivo, com as salinidades da água de 50 g/L, 70 g/L e 185 g/L.
Fig. 12 - Performance results of a capacitive sensor, with water salinity rated at 50 g/L, 70 g/L and 185 g/L.
É importante ressaltar que a densidade do óleo e da água tem dependência com a temperatura e pressão. É fundamental conhecer a expansividade volumétrica e a compressibilidade isotérmica do óleo, em função da temperatura e pressão, para corrigir as respectivas densidades.
A expansividade volumétrica indica a variação do volume em função da temperatura, ao passo que a pressão permanece constante. A definição de expansividade volumétrica é:
a=(1/v).(3v/3T)	(4)
A compressibilidade isotérmica indica a variação do volume em função da pressão, mantendo a temperatura constante. Define-se a compressibilidade isotérmica como:
p= -(1/v) . (dv/dT)
(5)
Conhecendo-se as características PVT do óleo, corrige-se a densidade em condições operacionais.
Variações na densidade do óleo, na região de óleo contínuo, demonstram que os medidores de microondas e capacitivos são mais robustos do que os medidores coriolis e gama-densitômetro.
5.3.	Agua Contínua
Os medidores de coriolis e gama-densitômetro são mais robustos do que os de microondas e indutivos quando há mudança na salinidade da água.
5.4.	Gás Livre
Os monitores de microondas e capacitivos são mais sensíveis à presença de gás livre em escoamento de óleo-água do que o coriolis, gama-densitômetro e outros que utilizam a densidade para determinar o water cut.
Na figura 13 apresenta-se o erro sistemático introduzido nos medidores de microondas e capacitivos, quando a fração de gás, em volume, varia de 0% a 10%.
Fig. 13 - Erro sistemático introduzido na determinação do water cut, quando a fração de gás varia de 0% a 10% em volume.
Fig. 13 - Systematic error introduced during determination of water cut when gas fraction varies	from 0% to 10% in
volume.
Na figura 14 apresenta-se o erro sistemático (coriolis e gama-densitômetro) introduzido no water cut, para as frações de gás em volume de 1%, 5% e 10%.
Observa-se, na figura 14, que o erro sistemático é menor do que 2% a partir de 20% de water cut.
Fig. 14 - Erro sistemático introduzido, na determinação do water cut, quando a fração de gás varia de 0% a 10% em volume.
Fig. 14 - Systematic error introduced during determination of water cut when gas fraction varies	from 0% to 10% in
volume.
6.	MONITORAÇÃO DA EFICIÊNCIA DE SEPARADORES
A eficiência de uma separação em determinado separador não chega à 100%, ou seja, na perna de óleo existem traços de gás e água, na perna de gás, traço de óleo e na perna de água, traço de óleo e pode ser monitorada pelos medidores de densidade nas saídas das linhas de água, óleo e gás. Com as densidades de óleo, água e gás conhecidas e as medidas nas respectivas pernas de saídas, com um gama-densitômetro, pode-se monitorar a eficiência de separação em um separador.
7.	MONITORAÇÃO DE GOLFADAS
Uma das principais atividades na indústria de petróleo, consiste no transporte de fluidos através de tubulações. Está se tornando uma prática comum o transporte em escoamento multifásico. A produção multifásica consiste no transporte de fluidos produzidos, não-tratados, que cobrem longas distâncias em regiões de difícil acesso, como da cabeça de produção para manifold, e para uma plataforma de processo ou para facilidades de processo em terra. Nesses percursos, diferentes configurações interfaciais das fases ou arranjos de fases ocorrem, sendo que o mais freqüente é o padrão de escoamento do tipo golfada.
O escoamento em golfadas causa grandes variações nas velocidades de líquido e gás. A velocidade da golfada de líquido pode atingir de 5 a 20 a velocidade superficial de líquido, na tubulação, tornando-se fundamental a sua caracterização em relação a freqüência, velocidade e comprimento, antes de chegar a um separador de teste ou de produção. No caso de separadores, ambos podem provocar a sua inundação.
O escoamento em golfadas é caracterizado por descontinuidades nas fases líquida e gasosa. Isto implicará em descontinuidade nas propriedades químicas e físicas e, também, em parâmetros. Essas descontinuidades são aproveitadas para caracterização do escoamento em golfadas, por diferentes métodos, dentre os quais citam-se o gama-densitômetro, capacitivo, microondas, diferencial de pressão (8), ultra-som (9), acelerômetros (ativos e passivos).
As golfadas de líquido e gás têm extensões e velocidades variáveis; portanto, para que se obtenham valores significativos é necessária a obtenção de valores médios.
O valor médio da velocidade de propagação das golfadas de gás é obtido com o emprego de dois sensores similares (fig.15), que medem a variação de uma determinada propriedade, montados de forma idêntica e separados por uma distância conhecida. Com a distância (L) entre os dois sensores, é necessária a determinação do intervalo de tempo (t) em que uma mesma ocorrência é detectada pelos dois sensores. A velocidade (VB) de propagação desta ocorrência é dada por:
Vb = D/t	(6)
Fig. 15 - Determinação da velocidade de escoamento pelo método de correlação cruzada.
Fig. 15 - Determination of flow velocity by means by the cross correlation method.
Por sua vez, o intervalo de tempo pode ser obtido pela função correlação cruzada (Rxy) entre os dois sinais x(t - t) e y (t).
O comprimento da unidade característica representativa do escoamento (golfada de líquido + golfada de gás) é obtido a partir da freqüência dominante do escoamento. Esta é obtida pelo máximo da transformada de Fourier da função de autocorrelação do sinal. A autocorrelação é dada por:
T
Rxx (t ) = (1 / T ) J x (t - t ) ■ x (t )d t	(7)
0
e a transformada de Fourier:
Sxx(f) = J Rxx(t) ■ e	dt	(8)
Na figura 16 apresenta-se em forma hipotética a variação de alguma propriedade em função do tempo para um escoamento do tipo golfada. Para determinação do comprimento de golfada (líquido+gás) é necessário conhecer o tempo medio de passagem de cada golfada (líquido e gás).
O tempo médio é determinado, estabelecendo uma linha de corte entre o sinal de saída mínimo (golfada de gás) e o máximo (golfada de líquido) e convertendo o sinal de saída em um sinal analógico.
Quando o sinal de saída do sensor (fig. 16) atinge a linha de corte no sentido ascendente, o sinal binário vai para o nível alto, em caso contrário, vai para o nível baixo. Integrando o tempo em que o sinal binário permanece no nível baixo, pode-se determinar o tempo médio de passagem da golfada de gás, em caso contrário, o tempo médio de passagem da golfada de líquido.
Fig. 16 - Variação de alguma propriedade em função do tempo, para um escoamento do tipo golfada.
Fig. 16 - Change of some property as a function of time for a gush type flow.
O tempo médio de passagem da golfada de gás, para n ocorrências é determinado por:
i=n
Ib = (X h )/n= Tc/n	(9)
i=1
O tempo médio de passagem da golfada de líquido, para n ocorrências é determinado por:
i=n
lL = (X T“ )/n= (Ta + Tb)/n	(10)
i=1
Os comprimentos médios das golfadas de líquido e gás são:
Ll — Vl . Il
(11)
e,
Lb — Vb . Ib	(12)
8.	CONCLUSÕES
A aplicação adequada de medidores de propriedades e parâmetros em atividades industriais, onde o escoamento multifásico está presente, pode significar a melhoria na qualidade do produto, redução drástica de custos no processo e aumento de produtividade.
Na indústria de petróleo, a colocação de um medidor multifásico por manifold, implica na eliminação de linhas de testes, separador de teste e de toda a sua infra-estrutura. No caso da linha de teste, o custo médio estimado é de U$ 600 000.00/km. No caso de um medidor por poço, reduz-se drasticamente o custo de um manifold submarino, transformando-o, simplesmente em um head de produção.
O tempo de detecção de parada de produção de um poço é de minutos, em contrapartida ao método convencional que é de dias.
Outro aspecto é a incerteza de um medidor multifásico, a qual é menor do que o método convencional, e também, a medição contínua sem alterar as condições operacionais dos poços. Isso significa maior quantidade de informações com menor incerteza, para o engenheiro de reservatório, que poderá levar a uma maior taxa de recuperação de petróleo do reservatório. Otimização na injeção de gás para o gas-lift.
A monitoração do water cut in-line, significa melhora na qualidade de produção do petróleo, bem como na redução do custo operacional nas unidades de refino e exportação de petróleo, e possibilidade de automação das unidades de processos, tais como, dessalgadoras.
Na indústria de energia elétrica, a monitoração da qualidade do vapor, implicará em aumento da eficiência do ciclo térmico, bem como o aumento da produtividade das unidades geradoras de eletricidade.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
(1)	COSTA E SILVA, C. B. Levantamento do estado-da-arte de medidores aplicados ao escoamento multifásico. Rio de
Janeiro : PETROBRAS. CENPES. DIPLOT. SEPROV, 1991. 1 v. Relatório interno.
(2)	ATEF, A., ALLAH , A. The use of a multiphase flow meter to otimize gas lift well operations. Houston : International
Business Communications, 1998. 1 v.
(3)	COSTA E SILVA, C. B. et al. Plat P-31 : resultados iniciais do medidor multifásico fluenta instalado no MSPDL-3
(Campo de Albacora). Rio de Janeiro : PETROBRAS.CENPES. DIPLOT. SEPROT, 1999. 22 f. Relatório interno.
(4)	COSTA E SILVA, C. B. et al. Diretrizes para a atividade de medição multifásica propostas. Rio de Janeiro :
PETROBRAS.CENPES, DIPLOT. SEPROV, 1994. 1 v. Relatório interno.
(5) COSTA E SILVA, C. B., SILVA FILHO, J. A. P., BORGES FILHO, M. B. Critérios para seleção de medidores
multifásicos : a experiência da PETROBRAS. In: RIO OIL AND GAS CONFERENCE, 1998, Rio de Janeiro. Proceedings...Rio de Janeiro : Instituto Brasileiro do Petróleo, 1998. 10 f.
(6)	COSTA E SILVA, C. B., SILVA FILHO, J. A. P., BORGES FILHO, M. B. Avaliação de desempenho de medidores de
BS&amp;amp;W. In: RIO OIL AND GAS CONFERENCE, 1998, Rio de Janeiro. Proceedings...Rio de Janeiro : Instituto Brasileiro do Petróleo, 1998. 11 f.
(7)	COSTA E SILVA, C. B. et al. Performance evaluation of water-in-oil measuring device. Boletim Técnico da PETROBRAS,
Rio de Janeiro, v. 41, n. 1/2, p. 23-29, 1998.
(8)	COSTA E SILVA, C. B. et al. Slug measurement in gas-oil pipeline. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA
E CIENCIAS TERMICAS, 6., 1996, Florianópolis. [Trabalhos apresentados...] Florianópolis : Associação Brasileira de Ciências Mecânicas, 1996. v. 3, p. 1417-1421.
(9) COSTA E SILVA, C. B. et al. Detecção de pig's e interfaces contaminadas em polidutos por ultra-som. Rio de Janeiro :
PETROBRAS.CENPES. DIPLOT. SEPROV, 1993. Comunicação técnica SEPROV 002/93
</field>
	</doc>
</add>