<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04420</field>
		<field name="filename">BTP_1980_23_3_10_Estudo_da_corrosao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">&lt;à ^Lo r	■	-
/Uwcla-ck $- c^MÍf^oxaü aZ-i4/Le-7yà-v.cít ceo- IÍEP1J&amp;amp;	..
JjfÚ\L cU Pa-cOÁ)'	.	pyj *	-
Jf^t. cL W- ^UlX
Estudo da Corrosão no Sistema de Topo da Destilação Atmosférica da REDUC
RESUMO - Fez-se um estudo para avaliar e reduzir a corrosão dos sistemas de topo das torres de “pré-flash” e de destilação da Refinaria Duque de Caxias, devido aos mesmos apresentarem, desde 1975, necessidades crescentes de manutenção. A taxa de corrosão nas conexões de entrada e saída dos condensadores foi determinada em função das seguintes variáveis: injeção de água nas conexões de entrada, concentração de inibidor de corrosão, injeção de soda cáustica no petróleo após a dessalgadora e velocidade de fluxo.
Os autores
ANNA MARIA CARDOSO CARVALHO, formada em Engenharia Química pela Escola Nacional de Química em 19'63, ingressou na PETROBRÁS em 1974. Atualmente trabalha no Setor de Corrosão da Divisão de Química do Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello (SECOR IDIQWM/CENPES).
LUIZ ANTONIO COSTA PEREIRA, formado em Engenharia Mecânica pela Faculdade Federal de Engenharia da Universidade de Uberlândia, em 1976, ingressou naPETROBRÁS em 1977, onde fez o Curso de Engenharia de Inspeção de Equipamentos (CEINSP). Atualmente trabalha no Setor de Inspeção de Equipamentos da Refinaria Duque de Caxias.
1	- INTRODUÇÃO
Este trabalho apresenta os resultados dos estudos conduzidos para avaliar e reduzir a conosividade dos sistemas de topo das T-101 (tone de “pré-flash”) e T-102 (tone de destilação) daU-1210 da Refinaria Duque de Caxias.
O trabalho foi motivado pelo fato dos sistemas acima citados estarem apresentando, a partir de 1975, necessidades crescentes de manutenção, devido à conosão.
Com o objetivo de estudar as variáveis envolvidas no processo conosivo e as possíveis soluções, foram determinadas as taxas de conosão nas conexões de entrada e saída dos condensadores. As variáveis estudadas foram:
—	injeção de água nas conexões de entrada dos condensadores de topo;
—	concentração de inibidor de conosão Nalco 165;
—	injeção de soda cáustica no petróleo, após a dessal-gadora;
—	velocidade de fluxo.
Os estudos realizados envolveram trabalho conjunto da Divisão de Refinação, Divisão de Engenharia de Produção e Divisão de Engenharia Geral da Refinaria Duque de Caxias e da Divisão de Química e Divisão de Equipamentos e Manutenção do Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello.
O presente relatório dá prosseguimento a trabalhos anteriores (1&gt;2’3).
2	- HISTÓRICO DO PROBLEMA
O atual sistema de condensação de topo das T-101 e T-102 foi instalado em junho de 1971. Este estudo refere-se apenas a problemas de conosão ocorridos nas tubulações dos condensadores de topo da T-102, isto é, os E-109 A-B-C-D. Neste período não oconeram problemas de manutenção, devidos à conosão, nas tubulações dos condensadores de topo da T-101, isto é, E-108 A-B-C-D-E-F. O esquema de tubulação de entradas e saídas dos E-109 é mostrado nas figuras 1 e 2.
B. téc. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 23 (3) : 209-217, jul./set. 1980
Fig. 2 — Tubulações de saída dos E-109 D e B.
Em dezembro de 1977 apareceram foros nas tubulações de 6” de saída dos E-109 A e C. A taxa de corrosão calculada para os pontos em que ocorreram foros foi de .2,8 mm/ano. Nessa ocasião, foram substituídos todas as linhas de 6” e 8”, de saída dos condensadores, por tubulação “schedule” 80.
Em junho de 1978, a tubulação de 10” de entrada do •acumulador de topo D-102 foi substituída juntamente com quatro curvas das linhas de 16” de entrada dos E-109 A e C, todas localizadas após os pontos de injeção de água, para diluição do NH4CI. Na época, a injeção de água era contínua. A taxa de corrosão calculada nessas curvas substituídas foi de 2,3 mm/ano.
Em março de 1979 apareceram dois foros na linha de 6”, sch 80, da saída do E-109 A, instalada em dezembro de 1977. Naquela ocasião, verificou-se que a tubulação correspondente no E-109 C apresentava baixa espessura (3,6 mm). É importante salientar que o E-109 B ficou, durante o período de dezembro de 77 a março de 79, fora de operação. Este fato acarretou desequilíbrio de fluxo no sistema, fazendo com que o E-109 A operasse com maior vazão de produto que o E-109 C, e, conse-qüentemente, com velocidade mais elevada. Ainda em março de 1979, foram determinadas as espessuras existentes nas tubulações dos E-109, e os valores de taxa de corrosão foram calculados. Esses dados estão relacionados na tabela I. Nesta ocasião, foram, substituídas todas as válvulas e conexões de saída do casco dos condensadores de topo da T-102, devido à acentuada corrosão verificada.
TABELAI
TAXAS DE CORROSÃO NAS TUBULAÇÕES DE SAÍDA DOS E-109, NO PERÍODO DE DEZEMBRO DE 1977 A MARÇO DE 1979
Diâmetro da
Taxa de Corrosão (mm/ano)
Condensador	6”	8”	10”
E-109-A	9,4	4,8	7,2
E-109-B	4,8		
E-109-C	6,3	4,1	
E-109-D	5,3		
3	- CONSIDERAÇÕES GERAIS
O objetivo principal do trabalho foi conseguir a redução das taxas de corrosão de um modo geral, e, em especial, das tubulações dos condensadores E-109, que acusavam valores muito elevados. Através da utilização de provadores de corrosão instalados nas conexões dos trocadores de calor, constatou-se uma taxa de corrosão de 11 mm/ano.
As primeiras medidas tomadas para combater o problema, foram:
a)	diminuir a injeção de água na entrada dos condensa-dores, de contínua para três vezes por dia, durante uma hora;
b)	aumentar a concentração do inibidor Nalco 165 de 3 ppm para 10 ppm no produto de topo.
Com estas medidas iniciais, conseguiu-se reduzir a taxa de corrosão na saída do E-109 C para 5 mm/ano. Ê importante considerar que, apesar da distribuição de fluxo ser teoricamente uniforme para os quatro E-109, verificou-se, no entanto, vazão maior nos E-109 A e C, e, conseqüen-temente, maiores taxas de corrosão nos mesmos em relação aos E-109 B e D. Esta desigualdade foi constatada, na prática, pela diferença de temperatura nas saídas de água de refrigeração.
Considerando que o teor de cloretos presentes no D-102 era muito elevado, da ordem de 400 ppm, as medidas inicialmente tomadas não foram suficientes para reduzir as taxas de corrosão a valores razoáveis. Optou-se, então, pela injeção de soda cáustica no petróleo, após a passagem deste pela dessalgadora.
O tratamento com soda cáustica consistiu na injeção de
2,3	kg de solução de NaOH (d = 1,035) por 156 m3 de petróleo. Após este tratamento, o teor de cloretos na água condensada do D-102 caiu para 60 ppm, e as taxas de corrosão nas conexões de saída dos E-109 A e C reduziram-se para 0,2 mm/ano.
Os provadores de corrosão foram instalados nos bocais de entrada e saída dos E-108 A, B, C, D, E, F e E-109 A, B, C, D, que são os condensadores de topo das T-101 e T-102. A figura 3 mostra a localização dos provadores de corrosão no sistema das T-101 e T-102.
A determinação da taxa de corrosão foi feita através da perda de peso dos corpos-de-prova de aço-carbono, conforme ASTM-G-1/72.
O acompanhamento dos teores de cloreto, pH, e sulfe-tos foi feito cinco dias por semana, durante o período de exposição dos corpos-de-prova na Unidade.
Inicialmente, foram instalados provadores na fase aquo-sa dos tambores de condensado da T-101 e T-102 (D-101 e D-102). As determinações das taxas de corrosão nestes tambores foram interrompidas, devido a problemas ocorridos nas válvulas dos niples.
Em todos os ensaios, os corpos-de-prova foram colocados de modo a ficarem paralelos ao sentido do fluxo.
Foram utilizados provadores de corrosão, conforme de-
-{X3 — ■'NIPLE4' para instalação de provadores
Fig. 3 — Localização dos Provadores de Corrosão
no Sistema da T-101 e T-102.
senhos constantes de trabalho anterior (4). Apenas a porca de sustentação do corpo-de-prova foi retirada, e a rosca foi aberta na haste (fig. 4). Com isto, facilitou-se a retirada e colocação da haste com o corpo-de-prova. O corpo do provador ficou instalado durante todo o tempo nos niples dos condensadores.
4	- RESULTADOS E ANÁLISE DOS RESULTADOS
A análise das taxas de corrosão nos sistemas T-101 e T-102 foi feita considerando-se as diferentes condições existentes nestes sistemas.
TABELA II
CONDIÇÕES DE OPERAÇÃO MÉDIAS DOS CONDENSADORES DOS SISTEMAS T-I01 E T-102
Sistema	Condensadores	T (°C) Proj.		Fase		Vel. (m/s)		Razão Água/óleo	Pressão (psig)	ppm a (3)		ppm S~
		Entrada	Saída	Entrada	Saída	Projeto	Máximo			Antes	Após	
T-101	E-108 A-C-E	140	-	V	-	7,6	13,0	-	28	100	8	5-30
	E-108 B-D-F	-	43	-	L	0,73	2.4	«4%O				
T-102	E-109A-B-C-D	149	54	V	L	18,4 (3) 0,82 (4)	1-7,6 (3) 2,4 (4)	4%	14	400	60	150-300
(‘) Não se tem como determinar esta razão. A quantidade de água é apenas a contida no petróleo, pois não há injeção de vapor na T-101. (3) Antes e após tratamento com soda cáustica.
(3) Fase vapor.	—
(“) Fase líquida.
As condições de operação nesses condensadores estão relacionadas na tabela n.
4.1	- ANÁLISE DOS ENSAIOS NAS ENTRADAS DOS E-108
A tabela III apresenta as taxas de corrosão nas entradas dos E-108.
A partir destes valores, podem-se calcular as eficiências das condições testadas, através da fórmula:
% eficiência =	_ ^A x iqO, oncje :
tb
Tg = taxa de corrosão na condição menos favorável Ta = taxa de corrosão na condição mais favorável.
Temos, então, nas conexões de entrada dos E-108 (tabela JU):
- eficiência devida ao corte da injeção de água em re-
lação à injeção contínua (itens III.4 e HI.2) =
0^-0?ggxl00 = 50%
0,44
—	eficiência da injeção de 10 ppm Nalco 165 quando o teor de cloretos é 100 ppm (itens III.1 e III.3) =
QA8- O»2Oxioo = 58%
0,48
—	eficiência da redução de cloretos de 100 ppm para
8	ppm com 10 ppm Nalco 165 (itens III. 1 e III.5) = 0.20 - 0.03x iQo = 85%
— eficiência da injeção de 10 ppm Nalco 165 quando o teor de cloretos é 8 ppm, aproximadamente (itens
III.6	e III.7) = zero.
TABELA III
TAXAS DE CORROSÃO E EFICIÊNCIAS NAS ENTRADAS DOS E-108
Item	Período	N-165 (ppm)	Veloc. Fluxo (m/s)	CT (PPm)	Injeção de água	Taxas de Corrosão (mm/ano)							Eficiências			
						A		c		E		Média				
						Oeste	Este	Oeste	Este	Oeste	Este					
III.1	02-04 a 30-04-79	10	6,47	100	3 x lh/d	0,19	0,19	0,14	-	0,22	0,25	0,20				
																-85%
III.2	17-05 a 31-05-79	zero	7,0	100	zero	-	-	0,27	0,18	-	-	0,22			-50%	
III.3					lh/d	0,54	0,42	-	-	-	-	0,48				
III.4					Contínua	-	-	-	-	0,46	0,43	0,44				
III.5	16-07 a 07-08-79	10	7,0	8(‘)	3 x lh/d	0,04	-	0,02	0,03	0,02	0,03	0,03				
																
■ III.6	31-08 a 19-09-79	10	7,5	8(‘)	3 x lh/d	-	0,01	-	-	0,01	0,01	0,01			— zero	
III.7	25-09 a 08-10-79	zero	7,5	■8(‘)	3 x lh/d	-		0,05	0,04	0,04	0,14	0,04				
(*) Com tratamento de soda cáustica.
4.2	- ANÁLISE DOS ENSAIOS DAS SAIDAS DOS dos na tabela IV, são: E-108
— eficiência devida ao corte da injeção de água (itens
A tabela IV apresenta as taxas de corrosão nas saídas	IV.2 e IV.4) = zero
dos E-108.
As eficiências, calculadas com base nos valores mostra- — eficiência da injeção de 10 ppm Nalco 165 quando o
teor de cloretos é 100 ppm (itens IV. 1 e IV.3) =	0’170-0,04x MO = 76,5%
0,52 - O,17 x ioo = 67,3% 0,52	-	- eficiência da injeção de 10 ppm Nalco 165 quando o teor de cloretos é 8 ppm (itens IV.6 e IV. 7) =
— eficiência da redução de cloretos de 100 ppm para 8 ppm com 10 ppm Nalco 165 (itens IV. 1 e IV.5) =	0)18 ~2,O4x WO = 88,9% 0,1o
TABELA IV
TAXAS DE CORROSÃO E EFICIÉNCIAS NAS SAÍDAS DOS E-108
Item	Período	N-165 (ppm)	Veloc. Fluxo (m/s)	cr (ppm)	Injeção de Água	Taxas de Corrosão (mm/ano)							Efíciências
						B		D		F		Média	
						Oeste	Este	Oeste	Este	Oeste	Este		
IV. 1	02-04 a 30-04-79	10	0,61	100	3 x lh/d	0,08	0,08	0,14	0,26	0,22	0,25	0,17	L- 67,3%
IV.2					zero	-	-	0,40	-	-	-	0,40	
IV.3	17-05 a 31-05-79	zero	0,67	100	lh/d	0,52	-	-	-	-	-	0,52		1	—zeto
IV.4					Contínua	--	-	-	-	0,41	-	0,41	76,5%
IV.5	16-07 a 07-08-79	10	0,67	8(*)	3 x lh/d	-	0,05	-	0,04	0,03	-	0,04	
IV.6	31-08 a 19-09-79	10	0,73	8(&gt;)	3 x lh/d	0,01	-	0,04	0,01	0,02	0,03	0,02	88
IV.7	25-09 a 08-10-79	zero	0,73	80	3 x lh/d	0,25	0,20	0,07	0,07	0,06	0,06	0,18	
(’) Com tratamento de soda cáustica.
4.3	- ANÁLISE DQS ENSAIOS DAS ENTRADAS DOS E-109
As taxas de corrosão nas entradas dos E-109 estão relacionadas na tabela V. Como foi dito anteriormente, os E-109-A e C apresentam taxas de corrosão maiores que os E-109-B e D, e, portanto, foram agrupados separadamente.
As efíciências, calculadas com base nos valores mostrados na tabela V, são:
- eficiência da injeção de água 3 vezes lh/dia em relação à injeção contínua (itens V.l e V.2):
para E-109-A-C =	~x 100 = 88%
P-^09^-1^2x100 = 83%
—	eficiência devido à redução de velocidade de 17,46 m/s para 12,53 m/s (itens V.5 e V.6) = zero
—	eficiência da injeção de 10 ppm de Nalco 165, quando o teor de cloretos é 400 ppm (itens V.2 e V.5) = = zero
—	eficiência da redução de cloretos de 400 ppm para 60 ppm, com 10 ppm de Nalco 165 (itens V.4 e V.8):
para E-109-A-C = °’4 ~ °»^-x 100 = 85%
0,4
para E-109-B-D = 0’19~g.^ x 100 = 74%
0,19
—	eficiência da injeção de 10 ppm de Nalco 165, com
TABELA V
TAXAS DE CORROSÃO E EFICIÉNCIAS NAS ENTRADAS DOS E-109
Item	Período	N-165 (ppm)	Veloc. Fluxo (m/s)	Cl” (ppm)	Injeção de Água	Taxas de Corrosão (mm/ano)					Efíciências			Taxas de Corrosão (mm/ano)					Efíciências		
						A		c		Média AeC				B		D		Média BeD			
						Oeste	Este	Oeste	Este					Oeste	Este	Oeste	Este				
V.l	25-07 a 04-09-78	3	17,46	400	Contínua	-	2,05	2,14	-	2,10	1 QQtv			1.8	1.5	1,23	-	1,13	L		
V.2	05-10 a 24-10-79	zero	17,46	400	3 x lh/d	0,23	0,29	-	-	0,26	r			0,15	0,20	-	-	0,20	1		
												—zero								—zero	
V.3	12-04 a 30-04-79	10	17,46	400	Contínua	2.6	-	■-	-	2,6				0,61	-	-	-	0,61			
V.4					3 x lh/d	-	-	0,30	0-.50	0,4				-	-	0,19	0,18	0,19			
												zero		-85%							|—zero		—74%
V.5	22-05 a 31-05-79	10	12,53	400	3 x lh/d	-	-	0,34	0,36	0,35				-	-	0,18	-	0,18			
V.6					lh/d	-	0,42	-	-	0,42				-	0,41	-	-	0,41			
V.7	16-07 a 07-08-79	10	13,26	60(‘)	3x lh/d	-	-	0,08	0,09	0,08				0,05	0,06	0,05	0,05	0,05			
V.8	31-08 a 19-09-79	10	14,69	60 (’)	3x lh/d	0,06	0,06	-	0,05	0,06				0,04	0,04	0,07	0,05	0,05			
																					
V.9	25-09 a 08-10-79	zero	17,46	60 (’)	3 x lh/d	0.1	0,1	0,07	0,11	0,1				0,09	0,09	0,07	0,06	0,08			
(*) Com tratamento de soda cáustica.
teor de cloretos de 60 ppm (itens V.8 e V.9):
para E-109 A-C «= zero
para E-109 B-D = zero
4.4	- ANÁLISE DOS ENSAIOS DAS SAIDAS DOS E-109
As taxas de corrosão nas saídas do E-109 são as mais elevadas dos dois sistemas. A tabela VI apresenta os resultados das taxas de conosão nas saídas dos E-109:
para E-109 A-C = -^1;9X 100 = 80%
para E-109 B-D =	~~ x ioo = 93%
1,J
— eficiência da injeção de 10 ppm de Nalco 165, quando o teor de cloretos é 400 ppm (itens VI. 1 e VI.4):
para E-109 A-C =	x 100 = 36%
7,76
para E-109 B-D =	x 100 = 72%
5,36
eficiência da injeção de água durante 3 vezes lh/dia, em relação à injeção contínua (itens VI.3 e VI.4):
para E-109 A-C = l1’0^ x 100 = 55% para E-109 B-D =	~31,5 x 100 = 55%
eficiência devido à redução de velocidade de 0,8 m/s para 0,55 m/s, com 400 ppm cloretos (itens VI.4 eVI.5):
—	eficiência da redução de cloretos de 400 ppm para 60 ppm, com 10 ppm de Nalco 165, com velocidade de fluxo de 0,55 m/s (itens VI.5 e VI.7):
para E-109 A-C = jLz-Q»2x 100 = 80%
1,U
para E-109 B-D = ^Z0»04 x 100 = 60% U,1
—	eficiência da injeção 10 ppm Nalco 165 com teor de cloretos de 60 ppm (itens VI.8 e VL9):
para E-109 A-C = ^’8 ~ °’2 x 100 = 95,8%
4,8
para E-109 B-D = 2-6^Z.0;Q2x 100 = 88%
2,08
TABELA VI
TAXAS DE CORROSÃO E EFICIÊNCIAS NAS SAÍDAS DOS E409
Item	Período	N-165 (ppm)	Veloeld. Fluxo (m/e)	cr (ppm)	Injcçio do Agua	Texa de ConosTo (mm/tno)			Eficiência				Taxa do Conoilo (mm/ano)			Eficiência		
						A	C	Média					B	D	Médl»			
VI. 1	05-10 a 24-10-78	zero	0,8	400	3 x Ih/d	-	7.76	7,8					5,36		5,4			
																		-72%
VI.2 (2)	14-02 a 05-03-79	10	0,8	400	3 x lh/d	7,54	4,50	6,2					-	3,36	3,4			
VI.3	13-04 a 30-04-79	10	0,8	400	Contínua	11,0	-	11,0		 36%				3,27	-	3,3			
VI.4					3 x lh/d	-	5,06	5,0	1—			%	-	1,46	1,5			
									[—80								-93%	
VI.5	22-05 a 07-08-79	10	0,55	400	3 x lh/d	-	1,0	1,0					-	0,14	0,1			
																		
										— 80%								
VI.6					lh/d	2,27	-	2,3					0,89	-	0,9		-60%	
VI.7	16-07 a 19-09-79	10	0,58	60 (‘)	3 x lh/d	0,17	-	0,2					-	0,04	0,04			
VI.8	31-08 a 08-10-79	10	0,64	60 (*)	3 x lh/d	0.2	0,07	0,2					-	0,02	0,02			
											-95,8%						-88%	
VI.9	30-09 a 08-10-79		ft.K	60 (')	3 x lh/d	5,22	4,38	4,8					2,6	2,8	2,7			
																			
(*) Com tratamento de soda cáustica.
(2) Neste período o E-109 B esteve fora de operação.
4.5	- ANÁLISE DOS ENSAIOS DA FASE AQUOSA DOS ACUMULADORES DE TOPO D-101, D-102 ED-103
As taxas de corrosão estão mostradas na tabela VII.
TABELA VII
TAXAS DE CORROSÃO NA FASE ÁGUA DOS D-101 E D-102, EM FEVEREIRO DE 1979
D-101		D-102	
ppm Cl	mm/ano	ppm Cl	mm/ano
100	0,01	400	0,41
4.6	- MÉDIA DAS EFICIÊNCIAS ENCONTRADAS' DEVIDO ÁS MODIFICAÇÕES DOS PARÂMETROS
Estas médias de eficiências estão mostradas na tabela
vm.
B. téc. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 23 (3): 209-217, jul./set. 1980
EFICIÊNCIAS MÉDIAS DEVIDAS DOS PARÂMETROS TESTADOS
Parâmetros	E’s-108		E’s-109	
	Entrada	Saída	Entrada	Saída
Injeção de água 3 vezes lh/dia em relação à injeção contínua	-	-	85%	55%
Corte de água em relação à injeção de água contínua	50%	zero	- .	-
Redução da velocidade de 17,46m/s para 12,53m/s nas entradas dos E-109 e 0,8m/s para O,55m/s nas saídas dos E-109	—	—	zero	86,5%
Redução de Cl— de 400ppm para 60ppm nos E-109 e de lOOppm para 8ppm nos E-108	85%	76,5%	79,5%	70%
Injeção de lOppm N-165 com teor de Cl- de 400ppm nos E-109 e lOOppm nos E-108 em relação a não injeção de inibidor	58%	67,3%	zero	54%
Injeção de lOppm N-165 com teor de Cl— de 60ppm nos E-109 e 8ppm nos E-108 em relação a não injeção de inibidor	zero	88,9%	zero	92%
5	- CONCLUSÕES
1)	Para teores de cloretos de 100 e 400 ppm na água condensada dos D-101 e D-102, as taxas de corrosão das conexões de entrada e saída dos E-109 foram bem superiores às do E-108. Isto pode ser explicado pelos seguintes fatores:
a)	o sistema T-102 apresenta teor de cloreto quatro vezes superior ao T-101;
b)	o teor de sulfeto na água condensada do D-102 é até 15 vezes superior ao do D-101;
c)	além da maior concentração de elementos corrosivos no sistema da T-102, também o teor água/óleo neste sistema é aproximadamente quatro vezes maior que no T-101. Considerando-se que o inibidor de corrosão é solúvel na fase óleo e que os elementos corrosivos estão na fase aquosa, o fator água/óleo maior acarreta uma taxa de corrosão mais elevada neste sistema.
2)	Como foi verificado, os E-109 A e C trabalham com vazões maiores que os E-109 B e D e, conseqüentemente, com maiores velocidades. Esta diferença de velocidade nas conexões de entrada, isto é, na fase vapor, não provoca diferença nas taxas de corrosão entre os condensadores. Entretanto, na fase líquida, a maior velocidade nas conexões de saída dos E-109 A e E-109 C acarreta taxas de corrosão bem superiores nestes condensadores.
3)	Com teores de cloreto acima de 100 ppm, a injeção de água na entrada dos condensadores de topo deve ser a mínima possível, com a finalidade apenas dè impedir a cristalização de cloreto de amônio constatada sobre os corpos-de-prova. Com exceção das conexões de saída dos E-108, que não apresentaram alteração, as outras conexões de entrada e saída apresentaram sensível redução das taxas de corrosão, com a diminuição de injeção de água. A redução da taxa de corrosão chegou a 88%.
4)	Antes do tratamento com soda cáustica, isto é,
ainda com teores de cloretos nos condensados dos sistemas T-101 e T-102, de respectivamente 100 ppm e 400 ppm, a adição de 10 ppm de Nalco 165 reduziu as taxas de corrosão nas saídas dos E-108 e E-109 respectivamente em 67% e 80%. Nas conexões de entrada, quando o fluxo está principalmente na fase vapor, o efeito da injeção de inibidor é bem menor, devido à dificuldade na formação de película protetora de inibidor. As conexões de entrada dos E-108 apresentaram eficiência de 58%, e as dos E-109, eficiência zero.
5)	As eficiências de injeção de 10 ppm de Nalco 165, quando os teores de cloreto foram reduzidos para 8 ppm nos E-108 e 60 ppm nos E-109, foram bem superiores às eficiências encontradas com teores de cloretos de 100 e 400 ppm. Este fato permite concluir que a eficiência do inibidor aumenta com a diminuição do teor de cloretos.
6)	As amostras de Nalco 165 analisadas durante os períodos de teste apresentaram teor de 15% de material ativo (s). As eficiências encontradas para injeção de 10 ppm de Nalco 165 (com 15% de matéria ativa), em concentrações de cloretos de 100 e 400 ppm, foram baixas. Entretanto, não foi feita injeção de uma maior concentração do inibidor, porque se desconhecia o efeito do inibidor no ensaio WSIM para o querosene de aviação (QAV). Este ensaio indica a tolerância à água admissível no QAV.
7)	A redução nos teores de cloretos obtidos através da injeção de soda cáustica no petróleo, mantendo-se a injeção de inibidor em 10 ppm, reduziu drasticamente a taxa de corrosão desses condensadores. Nestas condições e com velocidade de 0,64 m/s nas conexões de saída dos E-109, as taxas de corrosão são, praticamente, as mesmas nas conexões dos E-108 e E-109. A exceção foi a saída do E-109 A, que ainda apresentou taxa de corrosão superior.
Tal fato deve-se, provavelmente, à velocidade maior neste trocador.
8)	Concluiu-se também dos testes realizados que uma redução de velocidade média de fluxo, na fase líquida, de 0,8 m/s para 0,55 m/s, provoca uma redução da taxa de conosão nas conexões de saída dos E-109, de 87%. A eficiência média do inibidor de corrosão nas saídas dos E-109 com teor de cloretos de 60 ppm foi de 92%. Entretanto, deve-se considerar que as velocidades de fluxo nas duas determinações foram diferentes: 0,64 m/s no ensaio com inibidor e 0,75 m/s no ensaio sem inibidor. Acredita-se que, sendo estas taxas de corrosão determinadas nas mesmas condições de velocidade, a eficiência deve ser inferior a 92%.
9)	A determinação de taxa de- conosão, por perda de peso, de corpos-de-prova expostos no fluxo, através de provadores de conosão, é um método que apresenta resultados bem próximos das taxas de conosão do equipamento. As taxas de conosão medidas na água dos condensados de topo apresentam valores bem menores do que os encontrados nas tubulações.
6	- RECOMENDAÇÕES
1)	A injeção de água nas entradas dos condensadores deve ser evitada. Isto só deverá ser feito quando o teor de
cloreto for acima de 100 ppm, mantendo-se em um mínimo para evitar cristalização de cloreto de amônio.
2)	Com teores de cloretos acima .de 100-150 ppm na água do condensado, é recomendável um tratamento para redução dos mesmos. A injeção de inibidor Nalco 165 deve ser limitada a um máximo de 10—15 ppm, devido à sua possível interferência no ensaio de WSIM do querosene de aviação. Estes teores de 100—150 ppm de cloretos máximos são dependentes da velocidade de fluxo na tubulação, porque, como se verificou na parte 8 deste item, a velocidade tem efeito importante na taxa de conosão.
3)	A solução mais recomendável para diminuir o teor de cloretos nesta Unidade é a instalação de mais um estágio de dessalgação, pois a injeção de soda cáustica pode vir a provocar depósitos nos fomos e permutadores, além de aumentar o teor de sódio no óleo combustível. Isto implica maior quantidade de depósitos corrosivos, resultantes de sua queima em fomos e caldeiras, tais como o eutético de baixo ponto de fusão Na2SO4/V2O5, altamente agressivo aos suportes de tubos desses equipamentos.
4)	É conveniente que se verifique o efeito dos inibidores poliamídicos nas ligas de latão do alumínio, utilizadas nos tubos dos condensadores.
CITAÇÕES
(ie2)BEssA, Olímpio Geraldo-, Carvalho, ANNA MARIA c.; PEREIRA, LUIZ ANTONIO COSTA et alii. Ataque corrosivo do sistema de topo das torres T-101 e T-102 na Unidade de Destilação Atmosférica e a Vácuo (U-1210). Rio de Janeiro, PETROBRÁS. RE. DUC, 1978, 2v. (Rei. SEIEQ/REDUC).
(3) CARVALHO, Anna Maria C. Avaliação de inibidores de corrosão comerciais para sistemas de destilação atmosférica de petróleo. Rio de Janeiro, PETROBRÁS. CENPES. DIQUIM, 1978. (Rei. SECOR 157) (Apresentado no: CONGRESSO BRASILEIRO DE PETRÓLEO. 1. Rio de Janeiro, 1978).
(4) Carvalho, anna Maria c. Métodos de èn-saio em laboratório para avaliação de inibidores de corrosão em sistemas de duas ou mais fases. Rio de Janeiro, PETROBRÁS. CENPES, .	1977 (Rei. SECOR 123) (Apresentado em:
MESA REDONDA DE INSPEÇÃO E CONTROLE DE CORROSÃO. Rio de Janeiro, 1977).
(s) PETROBRÁS. CENPES. Método de ensaio para determinação do teor de matéria ativa em inibidores de corrosão comerciais. In:Manual de métodos de análise. Rio de Janeiro, dez. 1979. N-1669.
ABSTRACT - A study was made for evaluating and reducing the corrosion of the top systems of the pre-flash and atmospheric-distillation towers of the Duque de Caxias Refinery, which since 1975 have been requiring increasing maintenance on account of corrosion.
The corrosion rate at the inlet and outlet nozzles of the condensers was determined as a function of the following variables: water injection in the inlet nozzles, corrosion-inhibitor concentration, caustic soda injection in the crude downstream of the desalter, and flow velocity.
(Originais recebidos em 28-1-80.)
</field>
	</doc>
</add>