<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04500</field>
		<field name="filename">BTP_2009_53_1_3_10_Determinacao_quantitativa.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Determinação quantitativa da distribuição dos hidrocarbonetos em petróleos e frações pesadas por cromatografia gasosa
Quantitative determination of hydrocarbon distribution in crude oil and heavy fractions for gas chromatography
Determination cuantitativa de la distribution de los hidrocarburos en los petróleos y las fracciones pesadas por cromatografía gaseosa
Fátima Dutra Faria
Danielle Sant’Anna Gonçalves
J
Adriana Palmeiro de Vasconcelos
Resumo
O conhecimento composicional do petróleo é uma tarefa desafiadora, uma vez que ele é constituído por um sem-número de componentes. Embora várias técnicas permitam que se avance nas avaliações qualitativas, há muitas dificuldades para se estabelecer quantificação. A técnica analítica adequada para a obtenção da composição detalhada dos hidrocarbonetos presentes em um petróleo é a cromatografia gasosa, porém não existem metodologias padronizadas disponíveis. E, além disso, a presença de compostos de alto peso molecular e alto ponto de ebulição prejudica o processo de separação nas colunas cromatográficas mais comuns. O presente trabalho apresenta uma nova metodologia para a determinação quantitativa da distribuição por átomo de carbono (DAC) em amostras de petróleos e suas frações pesadas, baseando-se na técnica de destilação simulada de alta temperatura.
palavras-chave: ■ petróleo ■ cromatografia gasosa ■ distribuição por carbono
Abstract
Obtaining compositional knowledge of crude oil is a challenging task, as it consists of a multitude of components. Although various techniques permit progress in qualitative assessments, there are many difficulties to establish quantification. Gas chromatography is an analytical technique suitable to achieve the detailed composition of hydrocarbons in a crude oil; however, there are no standardized methodologies available. Furthermore, the presence of high molecular weight compounds with high boiling points adversely affects the separation process in most common chromatographic columns. This study presents a new methodology to make a quantitative identification of the carbon number distribution (CND) in petroleum samples and its heavy fractions, based on the high temperature simulated distillation technique.
keywords: ■ crude oil ■ gas chromatography ■ carbon number distribution
Resumen
La obtención de los conocimientos de composición del petróleo crudo es una tarea difícil, ya que consiste en una multitud de componentes. A pesar de las diversas técnicas permitan avanzar en las evaluaciones cualitativas, hay muchas dificultades para establecer la cuantificación. La cromatografía de gases es una técnica analítica adecuada para lograr la composición detallada de los hidrocarburos en un petróleo crudo, sin embargo, no hay metodologías estandarizadas disponibles. Además, la presencia de compuestos de alto peso molecular con altos puntos de ebullición perjudica el proceso de separación en las columnas de cromatografía más comunes. Este estudio presenta una nueva metodología para hacer una identificación cuantitativa de la dis-tribución del número de carbono (DNC) en muestras de petróleo y sus fracciones pesadas, basado en la técnica de destilación simulada de alta temperatura.
palabras-clave: ■ petróleo crudo ■ cromatografía de gases ■ distribución del número de carbono
Introdução
O conhecimento composicional do petróleo é uma tarefa desafiadora, uma vez que ele é constituído por um grande número de componentes. Embora várias técnicas permitam que se avance nas avaliações qualitativas, há muitas dificuldades para se estabelecer quantificação.
Para evoluir na otimização das operações na indústria do petróleo, no entanto, a predição do seu comportamento é fundamental, e não é possível realizar simulações sem o conhecimento quantitativo da composição. Várias áreas da indústria do petróleo se beneficiam de desenvolvimentos para a melhoria do conhecimento composicional. Exemplos recentes, entre estas possibilidades, têm sido trabalhados no Centro de Pesquisa e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello / P&amp;amp;D de gás, energia e desenvolvimento sustentável / Química (Cenpes/PDEDS/QM), como suporte à área de garantia de escoamento (Faria etal., 2008).
Em alguns campos de petróleo, dependendo da composição química e também das condições de temperatura e pressão a que o óleo está submetido, acontece formação de depósitos, durante a sua produção. A formação destes depósitos nas linhas de produção causa diminuição da vazão do óleo, e estudos que possam ajudar a prever a sua formação e antecipar soluções são de grande importância. Estes estudos utilizam modelos matemáticos que necessitam de várias propriedades do petróleo para prever a formação de fases
instáveis, em dada condição. Estas fases se constituem, basicamente, de alcanos lineares de cadeia relativamente longa, as parafinas.
Dentre os ensaios utilizados na caracterização dos petró-leos para alimentação dos dados dos modelos, a determinação da sua composição química detalhada é bastante importante, uma vez que torna possível a comparação entre óleos nos quais a formação de depósitos durante a produção ocorreu, ou não.
Estes resultados, quando utilizados nos modelos matemáticos, podem ajudar a prever a deposição, quantificar o quanto se formou de depósito, além de orientar a escolha do melhor procedimento a ser adotado para evitar a formação do mesmo ou para a sua remoção (Faria, 2003).
A técnica analítica adequada para a obtenção da composição detalhada de um petróleo é a cromatografia gasosa, porém não existem metodologias padronizadas disponíveis. Métodos cromatográficos da ASTM e da ISO ou se limitam a frações oriundas de processamento de petróleo, como o ASTM D 5442-08 para parafinas; ou a frações leves como o ASTM D6729-09, ASTM D6730-06 e o ASTM D6733-06.
Existe uma grande dificuldade para o desenvolvimento desse tipo de metodologia devido à complexidade da composição dos petróleos e de suas frações pesadas. A presença de compostos parafínicos não lineares, naftênicos e aromáti-
cos de alto peso molecular e alto ponto de ebulição prejudicam o processo de separação nas colunas cromatográficas mais comuns. Partindo disso, o laboratório de cromatografia gasosa do Cenpes desenvolveu uma nova metodologia para a determinação da distribuição por átomo de carbono (DAC) em amostras de petróleos e suas frações pesadas, baseando-se nas técnicas de Destilação Simulada de Alta Temperatura (em inglês, High Temperature Simulated Distillation -HTSD), que permite a eluição de hidrocarbonetos com mais de 100 átomos de carbono, segundo o Standard Test Method for Boiling Point Distribution of Samples with Residues Such as Crude Oils and Atmospheric and Vacuum Residues by High Temperature Gas Chromatography (ASTM D7169, 2005) e na Cromatografia Gasosa de Alta Resolução (em inglês, High Resolution Gas Chromatography - HRGC.
Parte experimental
Para realização das análises, o cromatógrafo a ser utilizado deve ter as características e estar nas condições listadas no quadro 1.
Inicialmente, é necessário injetar uma mistura padrão composta de normais parafinas com hidrocarbonetos de nC5 até nC120, para a marcação dos tempos de retenção, ou seja, identificar os tempos que as normais parafinas levam para percorrer a coluna cromatográfica. A figura 1 mostra um cro-matograma característico dessa análise, apresentando compostos até o nC110.
Para análise das amostras, devem ser preparadas soluções com cerca de 0,2g em dissulfeto de carbono (CS2) numa concentração aproximada de 2%mm (em massa). As amostras são injetadas no cromatógrafo, identificadas através da comparação dos tempos de retenção dos picos da mesma com os da mistura padrão e, a seguir, quantificadas.
Para quantificação, usa-se a premissa clássica da cromato-grafia gasosa de que em uma coluna cromatográfica com fase estacionária de metil silicone (como a utilizada nesse método), a separação ocorre obedecendo a uma ordenação crescente de pontos de ebulição. Sendo assim, como numa série de hi-drocarbonetos a normal parafina é a que tem o ponto de ebulição mais alto, o pico referente a ela terá o maior tempo de
Coluna: Metil silicone com 5,0m x 0,53mm x 0,09um Temperatura inicial = -20°C
Velocidade de programação = 10°C/min Temperatura final = 430°C
Gás de arraste: Hélio	Vazão: 19,0mL/min
Injetor PTV: Temperatura inicial = 100°C Velocidade de programação = 15°C/ min
Temperatura final = 430°C
Detector: ionização por chama de hidrogênio Temperatura = 430°C
Quadro 1 - Condições de análise CG / Destilação Simulada de Alta Temperatura.
Table 1 - Conditions for GC analysis / High Temperature Simulated Distillation.
Cuadro 1 - Condiciones de análisis CG/ Destilación Simulada de Alta Temperatura.
Figura 1 - Cromatograma da mistura padrão de normais parafinas com hidrocarbonetos de nC5 até nC120.
Figure 1 - Chromatogram of a standard mixture of normal paraffins with hydrocarbons from nC5 to nC,2B.
Figura 1 - Cromatograma de una mezcla estándar de parafinas normales con hidrocarburos de nC5 hasta nC110.
retenção, logo, será o último pico quando considerarmos uma determinada faixa de carbono. Assim, genericamente, a área total do cromatograma entre o pico Cn-1 (exclusive) e o Cn (inclusive), será proporcional a concentração de todos os hidro-carbonetos com o Cn átomos de carbono. Fazendo isso para todo o cromatograma, obtém-se a DAC da amostra.
É importante ressaltar que as amostras mais parafíni-cas, por causa da presença dos picos das normais parafinas, tem a sua identificação facilitada. O contrário acontece com amostras mais naftênicas ou aromáticas.
A avaliação do perfil da amostra demonstrado pelo cro-matograma obtido possibilita inferir se a mesma eluiu ou não totalmente da coluna cromatográfica, observando a forma como o sinal do detector retorna, ou não, à linha base. Esse fato vai orientar qual forma de cálculo será utilizada.
Tratamento dos dados e o resultado final de uma amostra
Para amostras que eluem totalmente
da coluna cromatográfica
Neste tipo de amostra, ao final da análise, como 100% da mesma elui da coluna cromatográfica, obtém-se a área total do cromatograma (figura 2). Assim, o resultado final de cada faixa de carbono é obtido por normalização dos valores de todas as fatias de áreas compreendidas entre o Cn-1 (exclusive) e o Cn (inclusive). A tabela 1 apresenta um exemplo
de resultado para uma amostra de um petróleo leve A, com uma DAC desde o nC até o C . Considera-se C o soma-
7	38+	38 +
tório de todos os compostos com mais de 38 átomos de carbono, excluindo o nC38+. E é calculado como a totalização do sinal não resolvido componente a componente (picos) a partir da n-parafina em C38.
Avaliando o cromatograma da figura 2, observa-se que os picos referentes às normais parafinas não descem até a linha base. Isto se deve à presença de hidrocarbonetos não lineares, que não se consegue separar completamente das normais parafinas ao passar pela coluna cromatográfica. Este fato traz certa imprecisão na medição da concentração das normais parafinas, uma vez que há prejuízo na medição das áreas dos picos.
Para amostras que não eluem totalmente da coluna cromatográfica
Devido à complexidade desse tipo de amostra, foi estabelecido um procedimento em que é necessário realizar duas análises cromatográficas, DAC e HTSD e, através de cálculos, combinar os dois resultados para obter a distribuição por carbono da amostra. Ambos os métodos são realizados nas mesmas condições analíticas e as amostras preparadas da mesma maneira, porém as informações obtidas em cada análise são diferentes. Enquanto a DAC fornece o %mm de cada grupo de átomos de carbono, a HTSD fornece a curva de destilação simulada, possibilitando a obtenção do %mm eluído a uma determinada temperatura. Relacionando
Figure 2 - Chromatogram of a petroleum oil sample which completely elutes the chromatographic column .
Figura 2 - Cromatograma de una muestra de petróleo, gue se eluye por completo de la columna cromatográfica.
Figura 2 - Cromatograma de uma amostra de petróleo que elui completamente da coluna cromatográfica.
Componente	%massa	Componente	%massa	Componente	%massa
C7	6.66	C18	3.67	C29	1.43
C8	5.92	C19	3.65	C30	1.32
C9	7.03	C20	2.55	C31	1.20
C10	6.30	C21	2.62	C32	1.08
C11	5.07	C22	2.39	C33	0.98
C12	4.53	C23	2.29	C34	1.04
C13	4.92	C24	1.97	C35	0.90
C14	4.85	C25	1.89	C36	0.66
C15	4.64	C26	1.85	C37	0.66
C16	3.66	C27	1.72	C38	0.90
C17	3.35	C28	1.59	C38+	6.70
Tabela 1 - Resultado da DAC de um petróleo leve A.	Table 1 - CND Result of a light oil A.	Tabla 1 - Resultado de la DNC de un petróleo llvlano A.
esses %mm com os pontos de ebulição dos hidrocarbonetos, é possível inferir a concentração de cada na amostra. A seguir, a metodologia estudada é explicada um pouco mais.
Primeiramente, as amostras são analisadas pelo método DAC. Após identificação e avaliação do cromatograma, define-se até que número de carbonos (Cn) é possível quantificar os componentes das amostras. Na amostra B, apresentada na figura 3, observa-se um perfil bem definido para as normais parafinas até o nC60.
Em seguida, analisando-se a amostra B pelo método HTSD, obtém-se o cromatograma mostrado na figura 4.
A tabela 2 apresenta os percentuais destilados e as respectivas temperaturas para a amostra de petróleo analisada.
Desse resultado, além do perfil de temperatura das amostras, é possível obter o resíduo da destilação, ou seja, o percentual da amostra não eluído da coluna cromatográfica du-
Figura 3 - Cromatograma da DAC para amostra B.
Figure 3 - Chromatogram of CND for sample B.
Figura 3 - Cromatograma de la DNC para la muestra B.
rante a análise por HTSD. No caso, observa-se que a amostra destilou 62%mm a 750°C, ou seja, essa amostra apresenta um resíduo não destilado de 38%mm. Essa é uma informa
ção importante sobre a amostra, uma vez que nenhum método de destilação realizado em laboratório consegue alcançar temperaturas tão elevadas.
Figura 4 - Cromatograma da análise HTSD da amostra B.
Figure 4 - Chromatogram of HTSD analysis of sample B.
Figura 4 - Cromatograma de analisis HTSD de la muestra B.
Recovered mass%	BP°C	Recovered mass%	BP°C	Recovered mass%	BP°C	Recovered mass%	BP°C
IBP	140.8	16.0	368.6	32.0	467.0	48.0	589.6
1.0	158.2	17.0	380.0	33.0	474.0	49.0	596.8
2.0	179.4	18.0	390.6	34.0	480.6	50.0	603.6
3.0	199.2	19.0	399.6	35.0	487.6	51.0	609.4
4.0	217.0	20.0	405.2	36.0	495.2	52.0	615.2*
5.0	231.6	21.0	412.0	37.0	502.8	53.0	621.0
6.0	244.8	22.0	419.2	38.0	510.6	54.0	628.0
7.0	257.8	23.0	422.4	39.0	519.4	55.0	636.4
8.0	270.6	24.0	430.0	40.0	528.0	56.0	646.8
9.0	286.2	25.0	432.0	41.0	536.2	57.0	658.8
10.0	298.0	26.0	439.0	42.0	545.0	58.0	671.2
11.0	308.8	27.0	441.2	43.0	553.0	59.0	684.0
12.0	320.0	28.0	448.2	44.0	561.0	60.0	696.0
13.0	331.4	29.0	450.4	45.0	568.2	61.0	710.6
14.0	344.8	30.0	457.6	46.0	575.8	62.0	750.0
15.0	357.0	31.0	461.6	47.0	583.2	-	-
* % de amostra que eluiu até 615°C = PE do nC60
Tabela 2 - Pontos da curva de destilação simulada	Table 2 - Points of simulated distillation curve	Tabla 2 - Puntos de la curva de destilación simulada
da amostra B.	of sample B.	de la muestra B.
Embora o resultado do HTSD não supra a necessidade apresentada por alguns estudos, de quantificar os hidrocarbonetos presentes no petróleo, distribuídos por faixa de carbono, a combinação dos resultados dos dois métodos, aqui apresentados, pode atender a esta demanda.
Observando a tabela 2, procuramos na curva o valor de temperatura mais próximo de 615°C, que é o ponto de ebulição do nC60, normal parafina, até onde é possível fazer a identificação na DAC. Encontramos 615,2°C que é praticamente igual ao ponto de ebulição do nC60, correspondendo a um percentual destilado de 52%mm. Sendo assim, é possível inferir que 48%mm da amostra correspondem aos hidrocarbonetos com mais de 60 átomos de carbono. Ponderando
o valor de 52%mm à análise por DAC, calcula-se a distribuição final de hidrocarbonetos da amostra A, em %mm. A tabela 3 apresenta esse resultado.
Discussão dos resultados
O método desenvolvido para a determinação da distribuição por átomo de carbono por cromatografia gasosa tomou por base o ASTM D7169 (HTSD - destilação simulada em alta temperatura) que fornece a curva de destilação simulada até 750°C (nC120).
A associação dos resultados obtidos pela análise por HTSD e pela HRGC fornece um detalhamento bastante gran-
Componente	%massa	Componente	%massa	Componente	%massa
C8	0.34	C26	1.77	C44	0.65
C9	0.58	C27	1.92	C45	0.76
C10	0.54	C28	2.18	C46	0.64
C11	0.62	C29	2.14	C47	0.95
C12	0.68	C30	1.90	C48	0.66
C13	1.23	C31	1.65	C49	0.82
C14	1.30	C32	1.43	C50	0.60
C15	1.14	C33	1.20	C51	0.87
C16	0.93	C34	1.04	C52	0.63
C17	1.15	C35	0.95	C53	0.97
C18	1.04	C36	0.84	C54	0.62
C19	0.92	C37	0.78	C55	0.96
C20	0.82	C38	0.74	C56	0.58
C21	0.87	C39	0.72	C57	1.07
C22	1.00	C40	0.68	C58	0.66
C23	1.04	C41	0.64	C59	1.18
C24	1.17	C42	0.67	C60	0.59
C25	1.45	C43	0.72	C60+	48.00
Tabela 3 - Resultado final da	distribuição por carbono	Table 3 - Final result of the carbon	distribution in	Tabla 3 - Resultado final de	la distribution por carbono
da amostra B.	sample B.	de la muestra B.
de da composição, uma vez que, dependendo da amostra, é possível determinar a DAC até hidrocarbonetos com mais de 60 átomos de carbono, dependendo do perfil da amostra analisada.
Amostras mais parafínicas fornecem um detalhamento maior, já que a presença das normais parafinas facilita o processo de identificação dos componentes de uma amostra quando se utiliza a cromatografia gasosa.
Conclusão
A formação de depósitos nas linhas de produção e de resíduos pesados (borras) em linhas de transporte de petróleo é um problema grave, que pode acarretar prejuízos significa
tivos. Portanto, o desenvolvimento de uma metodologia para determinação da composição segundo a distribuição por carbono (DAC) em petróleo é de grande interesse para a Petrobras. Muitas vezes, a solução dos problemas enumerados é facilitada pelo conhecimento da composição que alimenta modelos em simuladores, para estudos de deposição. Esta é a primeira aplicação que vem sendo trabalhada para esta ferramenta de grande potencialidade.
Cabe ressaltar que o desenvolvimento dessa nova metodologia representa uma inovação em termos de análise com-posicional de petróleo e suas frações pesadas, pois não existe método analítico que forneça resultados semelhantes, o que é mais informativo que qualquer metodologia anterior disponível.
■ ■ ■
Referências Bibliográficas
■	AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM D6729: Standard test method for determination of individual components in spark ignition engine fuels by 100 metre capillary high resolution gas chromatography, West Conshohocken, 2009.
■	AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM D6730: standard test method for determination of individual components in spark ignition engine fuels by 100-metre capillary (with precolumn) high-resolution gas chromatography, West Conshohocken, 2006.
■	AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM D6733: standard test method for determination of individual components in spark ignition engine fuels by 50-metre capillary high resolution gas chromatography, West Conshohocken, 2006.
■	AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM D5442: standard test method for analysis of petroleum waxes by gas chromatography, West Conshohocken, 2008.
■	AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM D7169: standard test method for boiling point distribution of samples with residues such as crude oils and atmospheric and vacuum residues by high temperature gas chromatography, West Conshohocken, 2005.
■	FARIA, F R. D. Caracterização de petróleos: influência do número de componentes no cálculo de processos. 2003. Dissertação (Mestrado) -Escola de Química, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2003.
■	FARIA, F.R.D; GONÇALVES, D.S e VASCONCELOS, A.P; Determinação da distribuição por átomos de carbono em petróleo e em frações pesadas de petróleo por cromatografia gasosa. Rio de Janeiro: Petrobras. Cenpes, 2008. Comunicação Técnica QM025/2008.
Autores
Fátima Dutra Faria
Centro de Pesquisas da Petrobras
(Cenpes)
Gerência de Química
e-mail: fatima.dutra@petrobras.com.br
Danielle Sant'Anna
Gonçalves
Centro de Pesquisas da Petrobras (Cenpes)
Gerência de Química
e-mail: danisantanna@petrobras. com.br
Fátima Dutra Faria ingressou na Petrobras em 1979, como Química de Petróleo, no Centro de Pesquisa e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello (Cenpes) na Gerência de Química na área Cromatografia Gasosa. Graduada em Engenharia Química pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), em 1978, onde em 2003, adquiriu o título de Mestre em Engenharia Química com o tema "Caracterização de Petróleo: Influência do Número de Componentes no Cálculo de Processos”. Desenvolveu metodologias analíticas para acompanhamento de projetos e processos no Cenpes, entre eles, gasolina de F1, Biodiesel de mamona, HBIO, Hidrocarbonetos em emissões veiculares, Qualidade das parafinas produzidas pela Petrobras e Previsão de deposição de parafinas em dutos de petróleo. Atualmente, além de coordenar as atividades do Laboratório de Cromatografia Gasosa do Cenpes, coordena as Comissões de Estudo da Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT) para Biodiesel e Gás Natural, representa a Petrobras na Subcomissão da ASTM para Análises de Hidrocarbonetos e representa o Brasil na Intenational Organization for Standardization, Technical Committees, Natural Gas (TC193 - ISO), para Análises de Gás Natural.
Danielle Sant'Anna Gonçalves ingressou na Petrobras em 2002, como Técnica Química de Petróleo, no Centro de Pesquisa e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello (Cenpes) na Gerência de Química. Graduada em Engenharia Química pela Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ), em 2006, atua no laboratório de Cromatografia Gasosa no desenvolvimento de metodologias analíticas para acompanhamento de projetos e processos no CENPES, entre eles, gasolina de F1, Biodiesel de mamona, célula GTL, HBIO, Caracterização de produtos, qualidade das parafinas produzidas pela Petrobras e previsão de deposição de parafinas em dutos de petróleo.
Adriana Palmeiro de Vasconcelos
Instituto Nacional de Tecnologia (INT)
Análise de Petróleo-LAQAM
Projeto Petrobras
e-mail: adriana@int.gov.br
Adriana Palmeiro de Vasconcelos graduou-se em Licenciatura em Química pela Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ em 2003. Em 2008, obteve o título de Mestre em Ciências na área de Química Ambiental pela Universidade Estadual do Rio de Janeiro - UERJ. Trabalhou no Laboratório de Cromatografia Gasosa do Cenpes, no período de 1997 a 2003 e desde 2004 coordena as análises de Destilação Simulada e de Quimiluminescência de Enxofre, no Instituto Nacional de Tecnologia - INT, através de uma parceria entre o Cenpes/Petrobras e INT.
</field>
	</doc>
</add>