<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05054</field>
		<field name="filename">BTP_1989_32_4_16_Xisto_retortado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">XISTO RETORTADO: ESTUDOS FUNDAMENTAIS
COM VISTAS A SEU APROVEITAMENTO (PARTE 3) BASIC STUDIES ON THE USE OF SPENT-OIL SHALE (PART 3)
Marcus Vinícius de Araujo Fonseca' ”, Regina Sandra Veiga Nascimento", Pérsio de Souza Santos " e Cláudio Costa Neto"
RESUMO — Apresentam-se estudos levados a efeito com o propósito de definir rotas para o aproveitamento do resíduo de retortagem do xisto da Formação Irati, obtido no Processo PETROSIX. Esses estudos foram realizados no Projeto Xistoquímica, objetivando a produção de materiais — cerâmicos, compósitos e cimento —, insumos inorgânicos e catalisadores e demonstram a viabilidade técnica de se aproveitar este resíduo.
ABSTRACT — As part of the Chemica-Shale Project, studies were conducted on the production of materials (ceramics, polymeric composites, and pozzolanic materials), inorganic compounds, and catalysts from retorted Irati Formation shale obtained under the Petrosix Process. Results indicate that industrial use of retorted shale is technically feasible.
(Originais recebidos em 30.06.88.)
1	- Projeto Xistoquímica, Instituto
de Química, Universidade Federal do Rio de Janeiro.
2	- Departamento de Engenharia
Química, Escola Politécnica, Universidade de São Paulo.
1	- UTILIZAÇÃO DO XISTO RETORTADO COMO AGLOME-RANTE POZOLÂNICO
A produção de materiais aglomerantes ou ligantes e de pozolanas a partir de resíduos industriais representa hoje uma perspectiva importante para a substituição parcial de cimento para a construção civil, produto que demanda uma quantidade significativa de energia para a sua fabricação.
Dada a composição química do xisto retortado, e em função da percentagem de carbonato de cálcio que contiver, três alternativas são possíveis para este tipo de aproveitamento:
—	A primeira, quando a proporção de carbonato de cálcio for suficiente para a obtenção de um cimento a partir somente do material em questão, a exemplo de rochas do tipo margas argilosas ou cimentos naturais.
—	A segunda, quando a proporção de carbonato de cálcio é baixa mas o material apresenta uma composição adequada para, em mistura com uma outra matéria-prima calcária, atuar como a 'argila' no processo de produção de cimento do tipo Portland.
—	A terceira alternativa é a de se ter um
material de baixos teores de carbonato de cálcio, mas com propriedades pozolânicas que, como tal, pode ser utilizado como adição ativa ao cimento Portland.
A primeira opção pode ser imediatamente descartada já que o teor de CaO no xisto retortado (2,7% em CaCO3) é extremamente baixo para gerar silicatos e aluminatos de cálcio, com propriedades aglomerantes, em quantidades suficientes para conferir ao produto as características desejadas, semelhantes às de um cimento natural (neste, os teores de carbonato estão em torno de 70%).
Na segunda alternativa, xisto pirolisado seria utilizado para a fabricação de cimentos do tipo Portland, em associação com carbonato de cálcio de outra fonte.
A relação MgO/CaO — 0,57 encontrada para o calcário da camada intermediária da Formação Irati, indica predominância de calcário dolomítico. Quanto aos demais constituintes, observa-se predominância de silica (20,2%) e um baixo teor de alumina (2,8%), o que revela ser pequena a quantidade de argilominerais presentes. O teor de carbonatos é de 59%, expresso em equivalentes de CaCO3 (CaO - 20,8% e MgO - 11,8%).
Estes resultados indicam que é inviável a utilização do calcário da camada intermediária para fabricação de cimentos do tipo Portland, já que a matéria-prima deve apresentar, pelas normas da ABNT, o limite máximo de 6,5% de MgO. Apesar disto, o seu aproveitamento para fins de materiais cimentícios não deve ser descartado, já que a obtenção de materiais aglomerantes menos nobres, tais como cales aéreas, cimentos com altos teores de magnésio e material para estabilização de solos, pode oferecer opções técnicas economicamente viáveis (Fonseca, Santos &amp;amp; Schmall, 1984). A utilização do xisto retortado para a fabricação de cimento Portland fica, conseqüentemen-te, condicionada à utilização de uma fonte externa de material calcário.
A avaliação das propriedades pozolâni-cas do xisto retortado — terceira opção — pode, inicialmente, basear-se na sua composição química e mineralógica. Dois aspectos limitantes são imediatamente impostos: o percentual de perda ao fogo e a fração argila.
Perda ao fogo — A 'perda ao fogo' do xisto retortado resulta, principalmente, da perda do carbono residual e do enxofre. A influência de compostos orgânicos nas propriedades de cimentos e concretos é citada na literatura (Aci Comit-tee 212, 1981 — Bash &amp;amp; Rakhimbaev, 1969) como modificadores de pega, incorporadores de ar e redutores de água com informações, também, de que seus efeitos podem se manifestar por mecanismos que dependem basicamente de sua estrutura molecular, de sua capacidade de adsorção pelos compostos hidratados e não-hidratados e de sua concentração nas pastas em questão. O fato das estruturas moleculares das 'frações orgânicas', existentes tanto no xisto original como no retortado, serem ainda muito pouco conhecidas, impede uma avaliação, a priori, da sua influência sobre as propriedades de cimentos e concretos, que dessa forma, só pode ser obtida experimentalmente.
Parece claro que o elevado teor de carbono residual no xisto retortado, independentemente de sua estrutura, não é adequado à sua utilização como pozola-
na, já que, em função de sua associação íntima com os produtos inorgânicos de pirólise, deve constituir-se num componente inibidor das reações pozolânicas esperadas, por efeitos de diluição e impermeabilização das estruturas reativas (Schmalfed, 1975; Mehta, Persoff, Fox, 1980; Myandmets, 1961). Deve ser observado, também, que as especificações da ABNT fixam em 4,0% o teor máximo de perda ao fogo para o cimento Portland pozolânico.
O enxofre, presente no xisto pirolisado num teor de 3,7%, encontra-se, praticamente todo, sob forma de sulfetos inorgânicos, associado principalmente ao ferro. Independente de outros efeitos que esses sulfetos eventualmente possam exercer sobre pastas de cimento Portland, sua possibilidade de oxidação a ácido sulfúrico e conseqüente formação de gipsita, pode constituir-se numa restrição à sua utilização. O excesso de gipsita numa pasta de cimento Portland pode provocar uma expansão retardada da argamassa ou do concreto — conduzindo a 'trincas' —, razão pela qual são fixados limites máximos para concentrações de SO3 num cimento Portland.
Fração argila — Considerando:
—	A constituição de argilominerais do xisto retortado já comentada,
—	Que os argilominerais não são desidratados no processo de retortagem da SIX, permanecendo, portando, inalterados no xisto retortado e
—	Que os argilominerais presentes encontram-se empilhados, organizados e cimentados, formando agregados,
pode-se concluir que é pouco provável que o xisto retortado tal como é produzido no Processo PETROSIX, apresente atividade pozolânica que justifique sua utilização direta.
A atividade pozolânica do xisto retortado foi caracterizada pelo ensaio ABNT MB-960/74. O valor para a resistência da argamassa foi de 20 kgf/cm2, que não chega a 40% do valor mínimo (55 kgf/cm2) exigido pelas especificações da ABNT para uma pozolana. Este resultado confirma a previsão feita de que o xisto pirolisado não apresenta uma pozolanicidade adequada na forma
em que é produzido no Processo PETROSIX.
Pode-se prever, no entanto, que a eliminação do carbono residual e a desidratação dos argilominerais com formação de metafases — que são alterações que podem ser obtidas através de sua queima — podem conferir ao xisto retortado um aumento significativo de pozolanicidade. Note-se que, se esta queima for realizada em fornos ou caldeiras de leito fluidizado, poderá ser possível associar a produção de pozolanas à geração de energia.
Os estudos realizados sobre a queima do xisto retortado (Fonseca et al., 1984) concluíram que aproximadamente 90% da perda de massa do xisto retortado ocorre no intervalo entre 300 °C e 600 °C, em razão, principalmente, da combustão do carbono e do enxofre presentes, de significativo efeito exotér-mico. A desidratação dos argilominerais começa a ocorrer a partir de 500 °C com a concomitante formação de estruturas vítreas que só atingem proporções relevantes acima de 800 °C. A formação de fases vítreas a baixas temperaturas assegura um bom grau de pozolanicidade ao xisto retortado queimado.
Os resultados apresentados na figura 1 indicam que há um decréscimo progressivo da acidez do xisto retortado com o aumento de sua temperatura de queima. As diferenças no valor de acidez no intervalo 100 °C e 800 °C são muito inferiores ao que ocorre a partir de 800 °C, indicando que 800 °C é uma temperatura crítica no que concerne à acidez do xisto retortado queimado.
Por outro lado, a figura 1 mostra que não há variações relevantes na quantidade de silica dissolvida por uma solução alcalina no intervalo de 100 °C a 800 °C, mas que, a partir de 800 °C verifica-se uma mudança brusca no comportamento da curva, havendo um aumento significativo na quantidade de silica que se dissolve.
Essa mudança de comportamento observada quando a temperatura atinge 800 °C sugere que estes fenômenos este-
Fig. 1 - Variação das quantidades dissolvidas de silica e potássio, com a temperatura de queima do xisto pirolisado, nos ensaios com hidróxido de sódio (16).
jam associados e decorram da formação de fase vítrea em teores significativos, indicando que, como se esperava, a contribuição da fase vítrea para a geração de formas de silica reativa é bastante relevante. Por outro lado, a diminuição da acidez com o aumento da temperatura de queima é aparentemente incoerente com as considerações feitas, já que seria de se esperar que um aumento no consumo de base estaria associado a uma maior quantidade de silica dissolvida.
Com base nos resultados obtidos e apresentados na tabela I, a relação entre consumo de base e dissolução de silica varia muito pouco na faixa de temperaturas de 100 °C a 800 °C e seus valores são muito maiores que a relação ideal de 2:1. Esta constatação mostra claramente que, nessa faixa de temperaturas, a maior parte de base consumida não é utilizada para dissolver silica. Por outro lado, a partir de 800 °C a razão diminui, chegando a uma relação inferior à teórica a temperatura de 1 000 °C. Este conjunto de resultados permite supor que nas amostras queimadas até 800 °C, apenas uma parte da base utilizada esteja sendo consumida para dissolver as formas de silica mais acessíveis, principalmente a silica criptocristalina (veios de sílex); a partir de 500 °C, metafases formadas a partir dos argilominerais que começam a se desidratar aumentam a participação de silica solubilizável por
base. O restante da base consumida, mas que nço foi utilizada para dissolução de silica, é retida pelas metafases e pseudo-morfos dos cristais dos argilominerais, ricos em SiO2 e AI2O3, sem dissolução. Essa hipótese é confirmada pelo fato de que o alumínio não é praticamente dissolvido, indicando que a silica em solução não é proveniente de estruturas de argilominerais e sim de compostos sili-cosos isentos de alumínio. Para as amos
TABELA I
RELAÇÃO ENTRE O CONSUMO DE BASE E A QUANTIDADE DE SILICA
DISSOLVIDA EM AMOSTRAS QUEIMADAS A DIFERENTES
TEMPERATURAS (16)
Temperatura de Queima (°C)	Mo Is de Silica Dissolvida	Meq de OH Consumidos	Relação (Meq de OH )
			(Mois de SiO2)
100	0,13	5,04	38,8
200	0,12	4,98	41,5
300	0,12	4,86	40,5
400	0,13	4,80	36,9
500	0,14	4,68	33,4
600	0,15	4,68	31,2
700	0,15	4,56	30,4
800	0,17	4,44	26,1
900	0,72	3,72	5,2
1 000	2,32	3,00	1,3
tras queimadas acima de 800 °C observa-se que o consumo de base é voltado, efetivamente, para a dissolução de silica provavelmente associada âs estruturas v ítreas.
Os ensaios de determinação de atividade pozolânica padronizados pela norma da ABNT MB-960/74 com as -amostras queimadas no intervalo de 500 °C a 1 000 °C mostram que o xisto retortado queimado a 500 °C apresentou uma tensão de ruptura à compressão da argamassa igual a 43 kgf/cm2, indicando, já, pozolanicidade bem próxima do valor mínimo especificado pela ABNT (55kgf/ cm2). O xisto retortado queimado a
1	000 °C produziu um valor de resistência à compressão da argamassa significativamente mais elevado, 78 kgf/cm2, o que caracteriza a excelente pozolanicidade desse material.
2	- CATALISADORES - UTILIZA-
ÇÃO DO XISTO RETORTADO NA REDUÇÃO DE SO2
O Projeto Xistoquímica, ao estudar o aproveitamento do enxofre do resíduo e dos gases de retortagem com vistas à recuperação integral do enxofre do xisto, propôs a "reação do H2S dos gases
de pirólise com o SO2 resultante da combustão do resíduo de retortagem, sob a ação de um leito catalítico (Processo Claus)", para a produção de enxofre elementar. Sabe-se que na retortagem, 38% do enxofre (total) passam para a fase volátil enquanto que os restantes 62% ficam no xisto retortado. Considerando (Costa Neto et a/., 1978):
—	"a estequiometria da reação de produção de enxofre elementar a partir de SO2 e H2S,
—	que o enxofre do xisto é fundamentalmente o da pirita e
—	que a fração deste que vai para a fase volátil seria no máximo, metade do enxofre total, conclui-se que a quantidade de S02 produzida na combustão do xisto retortado é superior à quantidade estequiométrica necessária à reação com o H2S produzido na retortagem ",
fica óbvia a necessidade de se reduzir o excesso de S02, preferencialmente a H2S, de modo a balancear a razão H2S/ S02 necessária ao Processo Claus.
No Projeto Xistoquímica, a redução química do S02 foi experimentada pelas seguintes rotas:
a.	xisto retortado, a enxofre elementar,
b.	hidrogênio, em presença de xisto retortado, a H2S,
c.	monóxido de carbono, em presença de xisto retortado, a CSO.
Em qualquer destes processos o xisto retortado se apresenta como agente direto na redução do S02 ou agente catalisador na reação de redução do S02 por hidrogênio ou por monóxido de carbono.
As conclusões a que chegou o Projeto Xistoquímica sobre a redução do S02 por hidrogênio ou monóxido de carbono utilizando um leito catalítico de xisto pirolisado foram as seguintes (Costa Neto et ai., 1978):
1.	"O leito do xisto retortado (que contém carbono finamente dividido e sulfeto de ferro 'ativo') reduz S02 a enxofre elementar.
2.	Em atmosfera reativa de hidrogênio ou de monóxido de carbono, a redução (consumo) do SO2 é muito mais
efetiva e eficiente do que em atmosfera inerte: a redução atinge os valores de 90-100% a temperaturas de 500 °C em atmosfera de H2 ou de CO, enquanto que nesta temperatura o leito de xisto retortado em atmosfera de nitrogênio fixa apenas 5% do S02.
3.	O CSO tem um máximo de produção a 500 °C enquanto que para o H2S esta temperatura se situa na faixa de 600-700 °C. Acima destas temperaturas, ambos, o CSO e o H2S, começam a se decompor.
4.	O rendimento de produção de CSO ou de H2S é sempre menor que o de consumo de S02. Isto indica que parte do S02 consumido tem outro destino além do de produzir CSO (em atmosfera de CO) ou H2S (em atmosfera de hidrogênio). Registre-se que CO2 pode ser detectado na reação com CO. Não foram detectados outros gases por cromatografia.
5.	A eficiência da conversão do S02 em H2S ou CSO aumenta com a temperatura, atingindo o máximo a 500 °C (é menor a diferença entre a quantidade de S02 consumido e a de H2S ou CSO produzidos).
6.	A grande diferença observada na capacidade de fixação do SO2 pelo xisto retortado em atmosfera reativa e inerte parece indicar que no primeiro caso, real men te, as reações de redução que se seguem à fixação são rápidas e, portanto, consomem o SO2 fixado. No caso de atmosfera inerte prevalece o equilíbrio adsorção x des-sorção do S02 à superfície.
7.	Considerando que quando se substitui o leito de xisto retortado por um leito de quartzo não se observa conversão de SO2, nas várias condições em que foi observada quando em presença do xisto retortado; pode-se atribuir à superfície deste material propriedades catalíticas para a redução do SO2.
8.	A superfície do xisto retortado contém, pelo menos, três entidades que podem ser responsáveis pela atividade catalítica: o carbono, o sulfeto de ferro, e a argila (matriz inorgânica do xisto). Pode-se esperar, portanto, que a superfície deste material apresente mais de um centro ativo. Não é possível precisar, no entanto, — com os
dados disponíveis — se este é realmente o caso e, menos ainda, que centros ativos estariam ligados a quais reagentes ou produtos da reação ".
Estes resultados mostram que (Costa Neto et al„ 1978):
"Se ao gás de reciclo for misturada uma corrente de S02 proveniente da combustão do xisto retortado, e este gás composto for injetado na retorta nos moldes do Processo PETROSIX, os seguintes resultados seriam de se esperar:
1.	O SO2 seria reduzido a H2S, pelos gases de reciclo, sob o efeito catalítico do leito de xisto retortado aquecido.
2.	0 enxofre porventura retido no leito seria recuperado na fase de combustão sob a forma de SO 2 e reinjetados no sistema.
3.	O leito catalítico de xisto retortado é continuamente produzido e renovado".
0 xisto retortado teria, portanto, um papel fundamental no balanceamento entre as quantidades de H2S e S02 necessário ao Processo Claus, que poderia ser processado segundo duas modalidades propostas.
"1. O S02 proveniente da combustão do xisto retortado pode ser todo ele injetado na retorta, aumentando a produção de H2S. Esta corrente de H2S seguiría o fluxo convencional de um Processo Claus.
2.	Injetar na retorta, junto com o gás de reciclo, apenas a quantidade de SO2 própria para produzir o H2S necessário para completar a quantidade requerida pela estequiometria para reagir com o S02 restante. Não havería, nesta opção, a disponibilidade de calor da combustão da terça parte do H2Sa S02, como no Claus. Entretanto, a combustão do xisto retortado pode ser usada como fonte adicional de energia.
A opção 1, conquanto consuma mais re-dutor (do gás de reciclo), é mais facilmente adaptável à tecnologia convencional. A opção 2, por outro lado, embora fizesse economia deste redutor, é mais complexa e exigiría um investimen-
126
Concentração de carga (%)
Talco
Xisto Retortado Queimado (6OO°C)
Xisto Retortado
Fig. 2- Influência da concentração de carga na temperatura de cristalização do polipropileno: a) talco, b) xisto queimado (600 °C), c) xisto pirolisado (24).
CJ
Z
0
»ro
X
JD
o ■o
O
□ ■O o
OL
0
10
/ / / y
Talco
/
/
/
/
/
/°
z z /
/
Xisto Retortado Queimado (6OO°C)
Xisto Retortado
-J--------1_____L_
20	30	40
z°
/
-I______I
50	60
Concentração de carga (%)
Fig. 3- Influência da concentração da carga mineral no mó dulo de flexão de compósitos com xisto (24).
3
2
o
/
/ /
/
/ z A
/
/
o
A
□
Z /
/ /
z
/
/ / /
/
z
/ /
/
/ /
/ / y'
to de pesquisa tecnológica maior de modo a utilizá-la. Note-se que, em qualquer dos casos, os volumes de xisto sujeitos à combustão seriam, obviamente, iguais aos sujeitos à retortagem".
3	- COMPÓSITOS DE POLIPROPILENO COM XISTO RETORTADO
0 emprego de cargas minerais em materiais poliméricos é uma prática bem estabelecida na indústria de polímeros. Diversos materiais, tais como argila e talco, têm sido incorporados aos plásticos com o objetivo de melhorar propriedades térmicas e mecânicas, mudar as características de processamento e, principalmente, reduzir custos. Propriedades mecânicas, como rigidez e resistência à tração, têm sido significativamente melhoradas através do uso de cargas minerais. Entretanto, os melhoramentos obtidos em algumas propriedades são freqüentemente prejudicados pela deterioração de outras, como a resistência ao impacto, por exemplo. Existe, portanto, a necessidade de serem desenvolvidos materiais com um melhor balanceamento das pro-
priedades.
O xisto da Formação Irati, retortado pelo Processo PETROSIX, é um material constituído essencialmente de sili-catos. Uma vez que muitos dos minerais atualmente utilizados como carga de polímeros termoplásticos são também constituídos de silicatos, foi pensada a sua utilização na carga para polipropileno (Nascimento, 1986). Para tal, foram preparadas amostras que continham xisto retortado, xisto queimado (a 600 °C) e talco, tendo sido variados a concentração da carga, o tamanho da partícula e o tratamento de superfície. As propriedades mecânicas medidas foram módulo de flexão, resistência à tração e resistência ao impacto.
O estado de dispersão das partículas de mineral na matriz polimérica, a influência dos minerais na cristalização do polipropileno e a interação partícula-polímero foram também estudados, numa tentativa de melhor se entender os resultados obtidos.
Estudos através de microscopia óptica
mostraram que o xisto retortado é de difícil dispersão no polipropileno, embora tratamentos de superfície com tita-natos tenham levado à produção de materiais com níveis satisfatórios de dispersão.
Os resultados de calorimetria diferencial de varredura (DSC) mostrados na figura 2 indicam que a adição de xisto retortado e queimado a polipropileno produz um aumento da 'temperatura de cristalização' à medida que se aumenta a concentração de xisto, embora menos acentuado que para o talco. As micrografias mostradas nas fotos 1,2, 3 e 4 mostram a influência das cargas de xisto (retortado e queimado) e de talco na microes-trutura cristalina do polipropileno.
Como seria possível prever, a adição de agentes nucleantes diminui, em ambos os casos, o tamanho dos esferulitos do polipropileno.
Estudos de superfície de fratura dos materiais através de microscopia eletrônica de varredura evidenciaram a existência de um nível razoável de acoplamento
Microestrutura cristalina (lOOx) do polipropileno sem carga (1) e do polipropileno com 40% (em peso) de xisto retortado (2). Microestrutura cristalina (100x) do polipropileno com 40% (em peso) do xisto retortado queimado (600 °C) (3) e do polipropileno com 40% (em peso) de talco (4).
entre as partículas de xisto e a matriz polimérica, tendo o xisto queimado apresentado um grau de acoplamento maior do que o xisto retortado.
A variação do módulo de flexão, da resistência à tração e da resistência ao impacto com a concentração de carga mineral é apresentada nas figuras 3, 4 e 5.
De uma maneira geral, os compósitos de
xisto apresentaram módulo de elasticidade à flexão e resistência à tração no ponto de escoamento inferiores aos do talco, porém, a resistência ao impacto foi superior, indicando um razoável balanceamento de propriedades. O fato dos materiais com talco haverem apresentado um módulo de elasticidade maior do que os materiais com xisto retortado pode ser atribuído, em parte, a diferenças no grau de acoplamento partícula-polímero e, em parte, à dife
rença na sua capacidade de atuar como agente nucleante.
Concluindo, pode-se dizer que é importante que o aproveitamento dos xistos oleígenos se faça de maneira integrada, onde o resíduo de retortagem tem papel relevante. Este artigo procura demonstrar a viabilidade técnica do seu aproveitamento e insiste na tese de que investir no aproveitamento do xisto retortado significa agregar valor relevante
Concentração de carga (%)
Fig. 5- Influência da concentração de carga mineral na resis tência ao impacto de composites com xisto (24).
Fig, 4- Influência da concentração de carga mineral na resistência à tração no ponto de escoamento de composites com xisto (24).
a uma fonte de recursos naturais.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
ACI COMMITTEE 212. Admixtures for concrete. Conor. Int., : 24-52, may 1981. (ACI Rep. 212.IR.81).
ACI COMMITTEE 212. Guide for use )f admixtures in concrete. Conor. Int. : 53-65, may 1981. (ACI Rep. 212.2R.81).
BARRETO, V. L. B. Condutimetria érmica. Rio de Janeiro, Universidade :ederal do Rio de Janeiro. COPPE. Programa de Engenharia Química, ' 981. 72 p. Tese de mestrado.
BASH, S. M. &amp;amp; RAKHIMBAEV, S. M. Efeito de substâncias orgânicas so-&gt;re os tempos de pega do cimento ’ortland.] Neft. Khoz., Moscow, 1: J 9-23, 1969.
COSTA NETO, C.; CONCHA, F. J. M.;
AQUINO NETO, F. R.; D'AVILA, L. A.; ARAUJO, M. S. S.; PINHO,
L.	R. N.; CARVALHAES, S. F. Aproveitamento do enxofre do xisto da Formação Irati. Anais da Academia Brasileira de Ciências, 50 (2): 173-86, 1978.
COSTA NETO, C.; CUNHA, T. P.; FONSECA, M. C.; FONSECA,
M.	V. A. Aproveitamento do xisto da Formação Irati para produção de materiais cerâmicos. Cerâmica, São Paulo, 27 (135): 95-100, 1981.
COSTA NETO, C.; FONSECA, M. C.; FONSECA, M. V. A.; CUNHA, T. P. Aproveitamento do xisto pirolisado (Irati) para a produção de agregados leves. Cerâmica, São Paulo, 27 (141): 357-68, 1981.
FONSECA, M. C.; SANTOS, P. S.; SCHMALL, M. Estudos sobre a utilização do xisto pirolisado do Processo
Petrosix para a produção de pozola-nas. Cerâmica, São Paulo, 30 (176): 217-34, 1984.
METHA, P. «.; PERSOFF, P.; FOX,
J.	P. Hydraulic cement preparation for lurgi spent shale. /n.OIL SHALE SYMPOSIUM. Proceedings . . . s. I., s. e„ 1980. v. 13, p. 355-60.
MYANDMETS, K. The calcined clay fraction of oil shale ash as an active component (in cements). Issled. Stroit., 1:143-50, 1961.
NASCIMENTO, R. S. V. Estudo comparativo da estrutura e propriedades mecânicas de materiais carregados com xisto e talco. An. Congr. Brasil. Eng. Cienc. Mater., 7, Florianópolis, p. 507-10, 1986.
SCHMALFED, P. The use of the Lurgi-Ruhrgas process for the distillation of oil shale. Quart. Colo. Sch. Mines., 70 (3): 129-45, 1975.
Publicação n? 56 do Projeto Xistoquímica — IQ/UFRJ, contratos FIPEC/Banco do Brasil, 398/1.1980 e FINEP/Ministério da Ciência e Tecnologia 4.2.84.0269.00 e 3.5.86.0239.00.
</field>
	</doc>
</add>