<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BP.03697</field>
		<field name="filename">07_azevedo_e_rosolen.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">| Cecilia Toledo de Azevedo | Marcos Antonio Rosolen
Análise da curva de pressão do fraturamento de formações de alta permeabilidade para estimativa dos parâmetros da fratura /Fracturing pressure curve analysis of highly-permeable formations to estimate fracture parameters
resumo
PALAVRAS-CHAVE:
□	fraturamento hidráulico
□	fracpack
□	formações de alta permeabilidade
□	tip screenout (TSO)
□	análise de pressões
□	geometria de fratura
KEYWORDS:
□	hydraulic fracturing
□	fracpack
□	higly permeable formations
□	tip screenout (TSO)
□	pressure analysis
□	fracture geometry
O fraturamento hidráulico, assim como outras operações na indústria do petróleo, torna-se um processo complexo a partir do momento em que não pode ser observado diretamente. Nesse contexto, a análise das pressões durante a operação de fraturamento hidráulico é reconhecida como uma técnica poderosa por permitir a compreensão do processo de criação da fratura. Este artigo apresenta um aprimoramento realizado no método de Valkó e Oligney (1996), que estima a evolução da fratura utilizando uma interpretação direta da curva de pressão de fundo medida durante uma operação de fraturamento
abstract
Hydraulic fracturing, in keeping with other petroleum industry operations, is regarded as a complex process since it can not be directly observed. In this context, pressure analysis during fracturing treatment is a widely accepted powerful technique to develop a better understanding of the fracturing process. This study enhances the Valkó &amp;amp; Oligney method, 1996, which estimates the fracture evolution using a direct interpretation of the measured bottom hole pressure curve during a hydraulic fracturing operation in a highly-permeable formation. Considering radial fracture geometry and using simplified flow and geomechanical equations, the model estimates a packing radius of the fracture using the slope of the increasing bottom hole pressure curve during tip screenout periods (TSO). The only model input data needed are the usual records available during and after the operation; namely: the bottom hole pressure, pumping rate and proppant concentrations. The proposed method enhancement was achieved with the inclusion and adjustment of state equations for the fracture growth and the leak-off process, respectively,
em formação de alta permeabilidade. Considerando uma fratura de geometria radial e utilizando equações simples de fluxo e de geomecânica, o modelo obtém raios de empacotamento a partir da inclinação positiva da curva de pressão de fundo nos períodos de tip screenout (TSO). Os únicos dados de entrada necessários para a aplicação do modelo são os registros geralmente disponíveis durante e após a operação, sendo eles: pressão de fundo, vazão e concentrações do agente de sustentação. Para o refinamento do modelo, foi realizada a inclusão e o ajuste das equações de estado para o crescimento da fratura e para o processo de filtração, respectivamente, sendo mantidos os mesmos dados de entrada do modelo original. Os estudos de caso indicaram que os ajustes realizados no modelo de Valkó e Oligney aproximaram os resultados do modelo bidimensional aos obtidos nos simuladores comerciais com modelos tridimensionais.
abstract
but still maintaining the same input data for the original model. The case studies show that the modifications to the Valkó &amp;amp; Oligney method closely follow the three-dimensional model results obtained using the commercial simulators.
(Expanded abstract available at the end of the paper).
introdução
O fraturamento hidráulico é uma das principais ferramentas utilizadas para melhorar a produtividade de um poço. Ele consiste na criação de um canal de alta condutividade entre o poço e o reservatório, alterando e facilitando o fluxo de fluidos, de forma a antecipar a produção de petróleo ou ainda aumentar a sua recuperação.
Até o início dos anos 1990, o fraturamento hidráulico era utilizado apenas em reservatórios de baixa permeabilidade. A alta taxa de filtração nas formações de alta permeabilidade, muitas vezes associadas a reservatórios areníticos inconsolidados, representavam uma dificuldade para a iniciação e propagação de uma fratura com abertura suficiente para receber o agente de sustentação. Mesmo depois de criada e empacotada, essa fratura dificilmente atenderia aos requisitos de um reservatório de moderada a alta permeabilidade, que é a necessidade de possuir mais alta condutividade, em razão da boa qualidade do reservatório. Um marco no avanço do fraturamento hidráulico em alta permeabilidade foi o desenvolvimento da técnica do tip screenout (TSO), que permitiu também sua expansão para formações inconsolidadas, com o desenvolvimento da técnica do fracpack, a qual consiste no fraturamento hidráulico de formações inconsolidadas utilizando uma completação com telas de gravel pack. Durante o TSO, o crescimento da fratura é bloqueado, mantendo a área da fratura constante, e a continuidade do bombeio permite o alargamento e empacotamento da abertura da fratura com o agente de sustentação. O resultado é uma fratura curta, mas com aberturas excepcionalmente largas, propiciando uma grande condutividade, necessária para reservatórios de alta permeabilidade (Economides et al., 2002). O processo de alargamento e empacotamento da abertura é acompanhado por um aumento de pressão, em acordo com a hipótese assumida de que a formação pode ser descrita pela teoria da elasticidade linear, sendo esse comportamento a base do modelo de Valkó e Oligney, 1996.
Assim como outras operações na indústria do petróleo, o fraturamento hidráulico é um processo complexo já que não pode ser observado diretamente. Nesse contexto, a análise das pressões durante a operação de
fraturamento hidráulico é reconhecida como uma técnica poderosa por permitir a compreensão e o entendimento do processo de criação da fratura. O registro das pressões no poço é um dado de baixo custo que possibilita o diagnóstico da fratura através da estimativa de seus parâmetros, como altura e comprimento. Essas estimativas são de grande importância, pois irão definir se os objetivos planejados no projeto do fraturamento foram realmente alcançados e, dessa forma, se o capital investido terá o retorno esperado com a antecipação da produção ou ainda com o aumento na recuperação de petróleo.
objetivo
Este trabalho tem por objetivo aplicar e aprimorar a técnica desenvolvida por Valkó e Oligney, 1996, que utiliza o registro de pressão de fundo durante uma operação de fraturamento em formação de alta permeabilidade para estimar a evolução da fratura ao longo do tempo e a distribuição final do agente de sustentação. As variações propostas para o modelo são a utilização de um modelo de propagação da fratura independente dos raios de empacotamento calculados com o modelo de Valkó e Oligney. O trabalho propõe também uma estimativa mais acurada do valor do expoente a, o qual é utilizado no cálculo da vazão de filtração, incorporando ao modelo o registro do declínio de pressão do minifrac, já que este é um teste sempre realizado antes da operação de fraturamento. Outro ajuste a ser realizado é a forma de resolução da equação do terceiro grau que define o raio de empacotamento no modelo de Valkó e Oligney.
modelo de
Valkó e Oligney
Analisando os registros de operações de fracpack, Valkó e Oligney (1996) identificaram que, em vez do constante aumento de pressão durante o TSO, as formações de alta permeabilidade intercalavam os períodos de aumento de pressão com períodos anômalos de redução de pressão. A interpretação proposta para esse
fato é que, durante o alargamento e empacotamento da abertura, existem momentos em que a fratura sofre uma acomodação e volta a ganhar comprimento, resultando em anômalos declínios de pressão. Dessa forma, Valkó e Oligney assumem que no fraturamento de formações de alta permeabilidade ocorre uma série de intervalos regulares de interrupção na propagação da fratura com o alargamento da abertura, evidenciados pelo aumento de pressão, intercalados por intervalos irregulares de propagação da fratura, interpretados a partir dos declínios de pressão (fig. 1). Nesse caso, o tratamento pode ser dividido em períodos sequenciais de área da fratura constante separados por períodos de acomodação e crescimento da área da fratura.
Figura 1 - Registro da pressão de fundo durante uma operação de fracpack que apresenta intervalos de crescimento e de declínio de pressão durante o TSO.
Figure 1 - Bottom hole pressure recordings during a fracpack operation indicating ranges of pressure increase and decrease during the TSO.
A partir da interpretação proposta por Valkó e Oligney, em que o período de TSO pode ser considerado um alargamento da abertura da fratura enquanto a área da fratura permanece constante, o balanço de massa em termos de vazão pode ser escrito conforme a equação 1. A notação básica para o modelo está apresentada na figura 2.
Figura 2 - Esquema da fratura no modelo proposto por Valkó e Oligney.
Figure 2 - The fracturing scheme in the model proposed by Valkó and Oligney.
dw 1 / x
dF q'q^
(1)
Com base na geometria radial, a área de uma asa da fratura pode ser definida pela equação 2:
Substituindo as equações 2 e 3 na equação 1, o balanço de massa pode ser reescrito conforme mostrado pela equação 4. Como a pressão de fechamento é constante no tempo, a derivada da net pressure é igual à derivada da pressão na fratura, Pw .
dP = ( WE \L2\( q .qL)	(4)
dt ( 16R \ ( nR2' L
Essa equação mostra que com o registro da pressão de fundo e da vazão de injeção é possível determinar o raio da fratura. Para tanto, é necessária a definição da vazão de filtração, qL. Assumindo que a fratura se propagou até determinado tempo t, e teve seu crescimento bloqueado nesse mesmo instante t, a área da fratura se manterá constante enquanto a abertura da fratura é alargada. O mesmo ocorre no declínio de pressão durante o fechamento de uma fratura: enquanto a área da fratura se mantém constante, é observada uma variação na abertura, sendo nesse caso, uma redução. Essa equivalência permite que a vazão de filtração seja determinada utilizando o equacionamento desenvolvido para o declínio de pressão (Nolte, 1979, 1993), já que cada bloqueio na propagação da fratura funcionará como um tempo final de bombeio (equação 5).
2C A
qLt =	f(^tD,a)	(5)
w
Onde:
CL	= coeficiente de filtração;
AtD = tempo adimensional para o declínio de pressão;
A
nR2
2
(2) a = expoente da lei de potência de Nolte.
A relação entre a net pressure, PNET, definida como a pressão na fratura menos a pressão de fechamento, e a abertura para o modelo radial, w, pode ser expressa pela equação 3, sendo E' o módulo plano de deformação (Economides e Nolte, 2000).
w =
16 R P
net
(3)
A função f(AtD,a), chamada função vazão de filtração, é igual a derivada da função g(AtD,a), chamada função volume perdido para a formação. Assumindo que a superfície da fratura permanece constante após o período de injeção, Nolte introduziu a função g(AtD,a), conforme equação 6 (Nolte, 1979, 1993):
g(AtD,a)=
VL(tp+At)
2C A y/t
L fp* p
A função g(AtD,a) pode ser obtida analiticamente utilizando a função hipergeométrica (Valkó e Economides, 1995). Nesse caso, considerando o tempo AtD= 0 para a situação de bloqueio da fratura, a funçãof(AtD,a) também pode ser definida utilizando a função hipergeométrica, conforme equação 7 (Abramowitz e Stegun, 1989).
f(AtD=0,a)=(dg(AtD,a) )=	—f[ l,a;1+a;(1+AtD)-1](7)
( dAto ’	L 2	]
Para a definição de a, Valkó e Oligney utilizaram a equação 8, que estabelece o expoente para o modelo radial considerando o caso de alta eficiência, isto é, eficiência próxima de 1 e assumindo fluido newtoniano, n =1 (Economides e Nolte, 2000).
a Rad = (4n+4)
1	(3n+6)
8
9
(8)
Utilizando a=8/9, considerando AtD=0 e resolvendo a função hipergeométrica, a função f(AtD,a) pode ser definida pela equação 9:
f(AtD=0,a=8/9&gt;=(dg(^ ).,d.0.=8/9=1.91	(9)
O valor de dPw/dt será definido a partir do registro da pressão de fundo ao longo do tempo nos intervalos onde ocorre aumento de pressão, isto é, onde a inclinação da curva, definida por m, é positiva. Rearranjando a equação do balanço de massa é obtida uma equação do terceiro grau para a definição do raio da fratura, equação 10. Assim, o raio da fratura pode ser definido como o raio de empacotamento da fratura, Rp, já que se trata de um instante em que a fratura está mecanicamente travada, com o agente de sustentação bloqueando seu crescimento e permitindo seu alargamento e empacotamento com a continuidade do bombeio.
R-í+R‘ (3x1.91 nE'CL)-(3^=0
Valkó &amp;amp; Oligney (1996) sugerem as equações 11, 12, 13 e 14.
(10)
R = - a + C*41"74^ + 0.264567c
p
(11)
(12)
(13)
(14)
3x1.91 nE'CL a = b = -E c = (-2a3 + V-4a6 + (2a3 + 27b )2 - 27b )'/3
Para os intervalos de tempo onde ocorre decréscimo de pressão, a determinação do raio da fratura é feita através de uma interpolação logarítmica entre os raios de empacotamento conhecidos. Já para o período do bombeio antes de se iniciar o TSO, quando o agente de sustentação ainda não atingiu a fratura, Valkó e Oligney utilizam uma adaptação da proposta de Nolte, 1979, 1993, na qual a área da fratura cresce segundo uma relação de potência com o tempo. Nessa adaptação (equação 15), o parâmetro tempo foi substituído pelo volume de pasta bombeado e o parâmetro área pelo raio da fratura, sendo os denominadores definidos para o tempo inicial do TSO. O expoente a foi adaptado para expressar a relação do raio com o tempo e não da área com o tempo, considerando fluido newtoniano e eficiência próxima de 1.
R( t)=(vfT Rp(tTso)	(15)
Após serem determinados os raios de empacotamento e conhecendo-se a concentração do agente de sustentação no fundo ao longo do tempo, o estabelecimento da curva de distribuição da concentração areal do agente de sustentação em função do raio da fratura segue os seguintes passos:
•	para cada intervalo de tempo, At, determinar a massa de agente de sustentação entrando na fratura;
•	assumir que essa massa é uniformemente distribuída na área definida a partir do raio da fratura estimado para aquele determinado intervalo de tempo;
•	acumular a concentração areal calculada para cada intervalo de tempo, obtendo a curva final de distribuição da concentração areal em função do raio da fratura.
A figura 3 é um exemplo esquemático do passo a passo apresentado.
Figura 3 - Exemplo esquemático da estimativa da distribuição final da concentração do agente de sustentação em função do raio da fratura.
Figure 3 - Schematic example to estimate the final distribution of the proppant concentration in function of the fracture radius.
variações do modelo Valkó e Oligney
modelo de propagação da fratura
No período inicial de uma operação de fraturamento é observada uma grande variação na eficiência do fluido, a qual começa próxima de 1 e vai reduzindo em função do crescimento da fratura e do consequente aumento da área exposta à filtração. Esse cenário sugere a utilização de outro equacionamento em vez do modelo de potência de Nolte (1979, 1993), para a propagação inicial da fratura, já que esse modelo assume um valor de a constante, apesar de o expoente ser função da eficiência. Outro ponto é a limitação imposta à propagação da fratura pelo raio de empacotamento, tanto na adaptação da equação proposta por Nolte quanto na utilização de interpolação nos períodos de declínio de pressão após o início do TSO. Sugere-se
assim a utilização de um modelo para a estimativa da propagação da fratura que seja independente dos raios de empacotamento calculados por Valkó e Oligney. Esse modelo definirá o raio hidráulico da fratura, permitindo que o de empacotamento seja igual ou inferior, ou seja, o raio hidráulico será maior que o raio de empacotamento (Azevedo, 2011). A existência de um raio hidráulico e de raios de empacotamento pode ser explicada pelo processo de propagação da fratura e pelos intervalos de TSO chamados incompletos, isto é, intercalados com intervalos de propagação da fratura observados durante a operação de fracpack. No bombeio do colchão, a fratura se propaga e deve ser garantida uma abertura mínima para o bombeio do agente de sustentação. Nesse período, a área da fratura é definida apenas por seu raio hidráulico, pois ainda não foi bombeado o agente de sustentação. Quando o bombeio do agente de sustentação é iniciado, o raio hidráulico da fratura continua a se propagar e o agente de sustentação vai preenchendo a fratura até conseguir bloqueá-la em algum determinado ponto. Nesse instante, é definido um raio de empacotamento e sua dimensão dependerá da posição em que o agente de sustentação bloqueou a fratura. A continuidade do bombeio permitirá o alargamento e o empacotamento da fratura, acompanhado de um incremento de pressão. No entanto, como os fracpacks são realizados em arenitos inconsolidados de moderada a alta permeabilidade, é possível que haja uma acomodação dos grãos da formação com o TSO. Essa reorganização, que pode desbloquear a fratura e a continuidade do bombeio, levará à propagação do raio hidráulico da fratura, sendo esta identificada pelo declínio de pressão. Novos bloqueios podem ocorrer, definindo novos raios de empacotamento e a readaptação da formação pode permitir novas propagações do raio hidráulico da fratura, como mostrado na figura 4. Dessa forma, para melhor representar as heterogeneidades da formação e garantir o crescimento da fratura nos períodos de declínio de pressão, esse trabalho sugere a combinação de um modelo de propagação, para a representação do raio hidráulico, com o modelo de Valkó e Oligney, para a estimativa dos raios de empacotamento (Azevedo, 2011).
Figura 4 - Ilustração do raio hidráulico e dos raios de empacotamento que podem ser formados durante a propagação da fratura em uma operação de fracpack.
Figure 4 - Illustration of the hydraulic radius and the packing radii, which can be formed during the fracture propagation in a fracpack operation.
O modelo de propagação proposto é o balanço de massa formulado por Carter, 1957, equações 16 e 17. Para chegar à solução analítica, Carter assumiu que a abertura da fratura é constante durante todo o bombeio, apresentando seu valor final desde o início da injeção. Dessa forma, para a definição da abertura, este trabalho propõe o uso da equação da abertura média do modelo radial (Economides, 2002), equação 18, para cada intervalo de tempo, como se cada um representasse um bombeio completo.
R()=(	' I' (16)
P=
ICjyfnt
wc+2Sp
(17)
(18)
W = 2.24 ,
Vale ressaltar a não linearidade do modelo já que a equação da abertura média é função da viscosidade do fluido de fraturamento e do raio da fratura, sendo que o raio da fratura é a incógnita do modelo (Azevedo, 2011).
estimativa do expoente a
No equacionamento da vazão de filtração para a definição do raio de empacotamento é utilizado o expoente a na condição de eficiência próxima de 1 e de fluido newtoniano. No entanto, tem-se sempre disponível o registro do declínio de pressão do teste de calibração, o qual permite estimar um melhor valor para o expoente a, de acordo com a eficiência do teste de calibração e ainda utilizando as características não newtonianas do fluido do tratamento (Azevedo, 2011). Para tanto, este trabalho sugere a análise do declínio de pressão dos registros do minifrac, utilizando o equacionamento de Nolte (1979, 1993).
A solução analítica definida por Nolte (1979,1993), da função volume perdido para a formação, g(AtD.a), considera dois valores específicos de a, de acordo com as equações 19 e 20.
g(AiD.'/2)=('+AiD/scn I'-Aidi ' +Aid '	(19)
4[(1+AtD)3/2-AtD3/2]	(20)
Para outros valores de a, Nolte (1979, 1993), sugeriu a utilização da equação 21, sendo a eficiência do teste de calibração calculada pela equação 22.
g(ArD.a)=g(ArD.1/2)+a-02[g(A ÍD.1)-g(A Íd. 1/2)]	(21)
i-a0
VL,(AÍcd)	= g(A tcD.a)-S0(a)
(22)
Conhecendo a pressão de fechamento a partir da análise do declínio de pressão do minifrac e, consequentemente, o tempo de fechamento, é possível definir a função g(AtD,a) e a eficiência. De acordo com a equação 23, o valor de a será determinado a partir da eficiência do minifrac e de seus limites inferior, a0, e superior, a;, onde este é função da geometria da fratura (Economi-des, 2000). Dessa forma, o expoente a é estimado a partir de dados do próprio tratamento, acarretando na melhoria do modelo.
a= a0+ n(a1-a0)	(23)
resolução do balanço de massa do modelo
Valkó e Oligney sugeriram as equações 11, 12, 13 e 14 para a resolução da equação do terceiro grau que define o raio de empacotamento. Este trabalho, no entanto, utilizará o método de Tartaglia para a resolução dessa equação (Lima, 1987). Considerando a existência de uma raiz real, o método de Tartaglia converte a equação do terceiro grau em uma equação do segundo grau e analisa o discriminante dessa equação. Caso o discriminante seja igual a zero a solução da equação
do terceiro grau encontrará três raízes reais, sendo duas iguais. Caso o discriminante seja maior que zero, serão determinadas duas raízes complexas conjugadas e uma raiz real. Já caso o discriminante seja menor que zero, serão definidas três raízes reais distintas. Uma comparação das respostas obtidas através do método sugerido por Valkó e Oligney com as respostas obtidas utilizando o método de Tartaglia, observa-se que as equações propostas por Valkó e Oligney consideram apenas a solução encontrada na condição de um dis-criminante não negativo.
resultados
Utilizando dados de operações de fracpack, características da fratura como comprimento, abertura, concentração do agente de sustentação na fratura e eficiência foram estimadas pelo modelo desenvolvido a partir da interpretação da curva de pressão de fundo. Para validação do modelo, os resultados foram comparados às respostas obtidas em dois simuladores comerciais, sendo um simulador pseudo 3D, o software Meyer, e um simulador 3D, o software Stimplan. Para as simulações com o modelo desenvolvido foi utilizado o software Excel com recursos VBA (Visual Basic for Applications).
Figura 5 - Distribuição da concentração do agente de sustentação ao longo do raio da fratura no final do bombeio do fracpack A.
Figure 5 - Distribution of proppant concentration along the fracture radius at the end of pumping fracpack A.
Figura 6 - Abertura da fratura ao longo do
tempo durante o fracpack A.
the fracpack A.
Figura 6 - Abertura da fratura ao longo do tempo durante o fracpack A.
Figure 6 - Fracture width over time during the fracpack A.
Figure 6 - Fracture width over time during
Figura 7 - Eficiência ao longo do tempo
Figura 7 - Eficiência ao longo do tempo durante o fracpack A.
durante o fracpack A.
Figure 7 - Efficiency over time during
Figure 7 - Efficiency over time during the fracpack A.
the fracpack A.
As figuras 5, 6 e 7 são os resultados da aplicação do modelo desenvolvido na interpretação da curva de pressão de fundo do fracpack A. A figura 5 apresenta a distribuição final do agente de sustentação ao longo do raio da fratura. Já a figura 6 é a variação da abertura da fratura ao longo do tempo e a figura 7 mostra a eficiência durante a propagação da fratura, até o final do bombeio. Além das curvas do modelo desenvolvido,
as figuras apresentam o resultado original de Valkó e Oligney, e as comparam com as respostas obtidas nos simuladores comerciais. Em todos os casos, é possível notar uma melhoria do modelo desenvolvido em relação às estimativas obtidas com o modelo original (Azevedo, 2011).
Vale ressaltar que, diferente das respostas dos simuladores comerciais, o modelo desenvolvido apresenta seus
resultados com pontos que se tornam mais dispersos a partir de determinado tempo. Esse tempo marca o início do TSO, ou seja, é o primeiro aumento de pressão após o agente de sustentação ter atingido a fratura. Antes dele, observa-se a propagação do raio hidráulico da fratura, e os pontos posteriores representam momentos de aumento e de declínio de pressão. A figura 8 exemplifica esse processo num gráfico que mostra o raio da fratura ao longo do tempo. Inicialmente é observada apenas uma
única curva, que representa a propagação do raio hidráulico da fratura. Quando o agente de sustentação atinge a fratura e os incrementos de pressão são observados, o modelo permite o cálculo dos raios de empacotamento que mostram o agente de sustentação empacotando a fratura em direção ao poço. Já nos períodos de declínio de pressão, é observada a propagação do raio hidráulico da fratura, representada pela curva verde na figura (Azevedo, 2011).
Figura 8 - Raio da fratura ao longo do tempo durante o fracpack A.
Figure 8 - Fracture radius over time during the fracpack A.
Figura 9 - Distribuição da concentração do agente de sustentação ao longo do raio da fratura no final do bombeio do fracpack E.
Figure 9 - Distribution of proppant concentration along the fracture radius at the end of pumping fracpack E.
Fracpack E - Abertura da fratura
Figure 10 - Fracture width over time during the fracpack E.
Figura 10 - Abertura da fratura ao longo do tempo durante o fracpack E.
Figura 11 - Eficiência ao longo do tempo durante o fracpack E.
Figure 11 - Efficiency over time during the fracpack E.
Tempo (min)
As figuras 9, 10 e 11 apresentam os resultados do fracpack E. Nota-se que apesar de ainda mostrar diferenças em relação às respostas dos simuladores comerciais, principalmente nos parâmetros de abertura e eficiência, o modelo desenvolvido mostrou melhores resultados que o modelo original de Valkó e Oligney (Azevedo, 2011).
comentários finais
O método proposto para a interpretação do comportamento de pressão de operações de fraturamento em reservatórios de alta permeabilidade, não é baseado em um modelo específico de mecânica da fratura ou de
transporte do agente de sustentação; em vez disso, o método utiliza a curva de pressão de fundo diretamente e a processa com uma quantidade mínima de dados adicionais. Utilizando os dados registrados normalmente durante uma operação de fraturamento, é possível reconstruir o cenário da operação determinando o raio, a abertura e a eficiência da fratura, todos ao longo do tempo, e também a distribuição do agente de sustentação na fratura.
Após os ajustes realizados, o presente trabalho desenvolveu um novo modelo, combinando o modelo de Valkó e Oligney, responsável pela definição dos raios de empacotamento, com o modelo de Carter, introduzido para o cálculo da propagação da fratura. Conforme mostrado nos estudos de caso, os ajustes trouxeram bons resultados, aproximando a curva de concentração ao longo do raio da fratura das respostas obtidas nos simuladores comerciais e obtendo valores mais próximos da realidade para os parâmetros de abertura e eficiência calculados pelo modelo.
A utilização do modelo de Carter permitiu o desenvolvimento de um modelo único e mais robusto para a estimativa do raio hidráulico da fratura, que se tornou independente do raio de empacotamento calculado por Valkó e Oligney, funcionando ainda como um limite superior para esse raio.
nomenclatura
A	Área da fratura, m2;
A,	Área da fratura no final do bombeio, m2;
fp
CL	Coeficiente de filtração, pé/min1/2;
AtcD	Tempo adimensional do fechamento da
fratura;
AtD	Tempo adimensional para o declínio de
pressão;
E'	Módulo plano de deformação, psi;
f(AtD,d)	Função vazão de filtração, adimensional;
g(AtD,d)	Função volume perdido para a formação,
adimensional;
m	Inclinação positiva da curva de pressão
de fundo versus tempo, psi/min;
n	Índice de comportamento de fluxo,
adimensional;
PNET	Pressão líquida, net pressure, psi;
PW	Pressão no poço, psi;
q	Vazão de injeção, bpm;
qL	Vazão de filtração, bpm;
R	Raio da fratura, m;
Rc	Raio da fratura calculado pelo balanço
de massa de Carter, m;
R ,	Raio da fratura calculado com o modelo
comb
desenvolvido, m;
R,	,	Raio hidráulico da fratura calculado
com o modelo combinado, m;
Rp	Raio de empacotamento, m;
R	Raio de empacotamento calculado com
o modelo original de Valkó e Oligney, m;
Rp(tTSO	Raio de empacotamento	no tempo
inicial do TSO, m;
Sp	Spurt loss, cm;
t	Tempo, min;
t p	Tempo de bombeio, min;	letras gregas	
Vi,t	Volume injetado até o tempo t, m3;	a	Expoente da lei de potência proposta por Nolte, adimensional;
V	Volume injetado até o início do TSO, m3;		
		ao	Limite inferior do expoente alfa,
V L(tp+At)	Volume filtrado durante o bombeio e		adimensional;
	durante o declínio de pressão, m3;	a1	Limite superior do expoente alfa,
			
w	Abertura média da fratura definida pela		adimensional;
	equação de abertura e utilizada no balanço de massa de Carter, cm;	n	Eficiência, percentual;
Wcomb	Abertura da fratura calculada com o modelo desenvolvido, cm;		Viscosidade, Pa.s.
w -h orig	Abertura da fratura calculada utilizando a área hidráulica do modelo original de Valkó &amp;amp; Oligney, cm.		
			
referências bibliográficas
I AZEVEDO, C. Análise da curva de pressão de bombeio do fraturamento de formações de alta permeabilidade para estimativa dos parâmetros da fratura. 2011. 321 p. Dissertação (Mestrado) - Departamento de Engenharia Mecânica, Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2011.
I ECONOMIDES, M. J.; NOLTE, K. G. Reservoir Stimulation.
3.	ed. Hoboken: John Wiley &amp;amp; Sons, 2000. 856 p.
I ECONOMIDES, M.; OLIGNEY, R.; VALKÓ, P. Unified Fracture Design: Bridging the Gap Between Theory and Practice. Texas: Orsa Press, 2002. 200 p.
I HOWARD, G. C.; FAST, C. R. Optimum Fluid Characteristics for Fracture Extension. In: API DRILLING AND PRODUCTION PRACTICE, 1957, Dallas. Proceedings... Washington: American Petroleum Institute, 1957. p. 261-270. (Appendix by Carter, E. D.).
I NOLTE, K. G. Determination of Fracture Parameters from Fracturing Pressure Decline. In: ANNUAL TECHNICAL CONFERENCE AND EXHIBITION, 54., 1979, Las Vegas. Proceedings... Richardson: Society of Petroleum Engineers, 1979. 16 p. SPE 8341.
I NOLTE, K. G.; MACK, M. G.; LIE, W. L. A systematic method for applying fracturing pressure decline: Part I. In: SPE ROCKY MOUNTAIN REGIONAL/LOW PERMEABILITY RESERVOIRS SYMPOSIUM, 1993, Denver. Proceedings... Richardson: Society of Petroleum Engineers, 1993. SPE 25845.
I VALKÓ, P.; OLIGNEY, R. E.; SCHRAUFNAGEL, R. A. Slopes analysis of frac &amp;amp; pack bottomhole treating pressures. In: SPE FORMATION DAMAGE CONTROL SYMPOSIUM, 1996, Lafayette, Louisiana. Proceedings... Richardson: Society of Petroleum Engineers, 1996. SPE 31116.
I VALKÓ, P.; ECONOMIDES, M. J. Hydraulic Fracture Mechanics. Hoboken: John Wiley &amp;amp; Sons, 1995. 318 p.
webgrafia
I LIMA, E. L. A equação do terceiro grau. Revista Matemática Universitária, Rio de Janeiro, n. 5, jun. 1987. Disponível em:&amp;lt;http:// matematicauniversitaria.ime.usp.br/Conteudo/n05/n05_Artigo01. pdf&gt;. Acesso em: 25 abr. 2010.
autores
Cecilia Toledo de Azevedo
I E&amp;amp;P Engenharia de Produção
I Engenharia de Poço
I Gerência de Fluidos, Estimulação e Contenção de Areia
cecilia_toledo@petrobras.com.br
Marcos Antonio Rosolen
I E&amp;amp;P Engenharia de Produção
I Engenharia de Poço
I Gerência de Fluidos, Estimulação e Contenção de Areia
marcosrosolen@petrobras.com.br
Cecilia Toledo de Azevedo é engenheira civil formada pela Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro (PUC-Rio), em 2003, onde cursou a especialização em Engenharia de Petróleo, em 2004, e tornou-se Mestre em Engenharia Mecânica, em 2011. No ano de 2004, contratada pelo Grupo de Tecnologia em Engenharia de Petróleo (GTEP), trabalhou na Petrobras, na área de geopressões, realizando projetos e acompanhamentos em tempo real durante a perfuração dos poços. Em 2006 ingressou como funcionária, na sede da empresa, atuando na área de estimulação de poços e dedicando-se principalmente a projetos de fraturamento hidráulico.
Marcos Antonio Rosolen é engenheiro eletricista formado pela Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), em 1977, Mestre em Engenharia do Petróleo pela Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP), em 1984, e Doutor em Engenharia Mecânica pela Unicamp, em 1996. Ingressou na Petrobras em 1978, tendo trabalhado por dez anos na Bacia do Recôncavo como fiscal de operações de com-pletação, como programador de intervenções e no gerenciamento de reservatórios. De 1996 até março de 2012, atuou na sede da empresa, coordenando a atividade de estimulação de poços e a comunidade de práticas de Engenharia de Poço. Trabalha como pesquisador na Unicamp.
expanded abstract
Hydraulic fracturing, like other petroleum industry operations, is regarded as a complex process since it cannot be directly observed. The operational success depends on the information used to elaborate the project, which is related to both the reservoir and the fracturing fluid. Indeed, this information may not be totally reliable, since it can be influenced by measurement scale, geologic environment variability and test environment deviations from the in-situ reservoir conditions. As a result, these uncertainties can bring about suboptimal fractures or, in a worst case scenario, a complete failure of the stimulation process.
Within this context, pressure analysis during fracturing treatment is a widely accepted powerful technique to develop a better understanding of the fracturing process. Wellbore pressures recording offers an inexpensive measurement for fracture diagnostics, by facilitating fracture parameter estimates, such as, fracture height and length growth. These diagnoses play a key role, since they can confirm if the planned objectives during the design process were achieved.
Valkó &amp;amp; Oligney, 1996, developed a model to estimate fracture evolution using a direct interpretation of the measured bottom hole pressure curve during hydraulic fracturing in a highly-permeable formation. The only model input data needed are the usual records available during and after the operation; namely: the bottom hole pressure, pumping rate and proppant concentrations. Considering radial fracture geometry and using simplified flow and geomechanical equations, the model estimates a packing radius of the fracture using the slope of the increasing bottom hole
pressure curve during the TSO period. During intervals where a pressure decrease is observed, fracture radius is estimated using a logarithmic interpolation between known values. The entire bottom hole pressure curve interpretation enables the final proppant distribution to be defined and to estimate the fracture length and width during the treatment.
This study proposes to enhance the Valkó &amp;amp; Oligney method by including the material balance equation proposed by Carter to estimate the pre-TSO period fracture growth and when pressure decrease intervals are observed. Another model improvement was a better alpha exponent estimation, used in the leak-off rate equation. In this case, a minifrac test data interpretation is needed, although minimum input data is still maintained, since minifrac tests are always done before a hydraulic fracturing operation.
To apply the proposed enhanced method, fracpack operational data were interpreted using the model. The fracpack technique is a hydraulic fracturing operation made in highly-permeable and unconsolidated sand using gravel pack screens as completion equipment. To validate the method, the results were compared to those obtained by two commercial simulators, which use a three-dimensional model. These simulators are able to estimate fracture parameters using a pressure matching run, comparing simulated pressure with the measured data.
The case studies show that the modifications to the Valkó &amp;amp; Oligney method closely follow the three-dimensional model results obtained using the commercial simulators.
</field>
	</doc>
</add>