<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04830</field>
		<field name="filename">BTP_1973_16_4_10_Separacao_de_hidrocarbonetos.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
/falC/71djVOvVX*.- Jt&amp;amp;O
separação de hidrocarbonetos aromáticos por permeação (III) - comportamento das misturas
Marcos Luiz dos Santos (*)
Dorodame Moura Leitão (*)
SINOPSE — Relato de pesquisas com o objetivo de investigar a recuperação do para-xileno em uma mistura de isômeros de xileno e etilbenzeno.	-	'
Os resultados obtidos no comportamento dos componentes puros (4) haviam indicado quatro membranas poliméricas, ou seja, a borracha silicone, o polifluoreto de vinila e o polietileno de alta e de baixa densidades, como de interesse para o teste das misturas. Dessas quatro, somente o polietileno de alta densidade confirmou ser promissora, enquanto que fenômenos de interação entre as moléculas penetrantes determinaram baixos fatores de separação para as demais, não confirmando os resultados verificados para os componentes puros.
Os testes realizados em maior profundidade com o polietileno de alta densidade permitiram a obtenção de algumas conclusões sobre o fenômeno da permeação seletiva.
Com respeito à permeabilidade das membranas, verificou-se que as vazões permeadas das misturas apresentam valores máximos superiores aos dos componentes puros para composições de carga, em torno de 50% de cada componente. Esse comportamento é mais acentuado a temperaturas mais altas.	'
Observou-se, também, que a energia de ativação para permeação das misturas é maior ou igual à requerida para permeação dos componentes puros.
No que se refere à seletividade das membranas, notou-se que a influência da composição da carga é variável, dependendo de cada mistura binária e da membrana.
Por outro lado, um método desenvolvido no decorrer desse trabalho permitiu a estimativa do número de estágios necessários para purificação do componente mais permeável, considerando-se o arranjo dos estágios em série e a temperatura constante. O resultado mais promissor foi obtido com a membrana de polietileno de alta densidade a 50° C, quando foram estimados oito estágios para enriquecer uma mistura de 50% de p-xileno e 50% de m-xileno, até 95% de p-xileno.
(*)• Técnico da Divisão Tecnológica de Refinação, Centro de Pesqtdsas e Desenvolvimento (DITER/CENPES) — PETROBRÁS.	.	.
Marcos Luiz dos Santos, formaão pela Escola Nacional ãe Engenharia ãa antiga Universiãaãe ão Brasil, tem os curso3 ãe: Refinação ãe Petróleo (antigo CENAP), Comunicação em Computaãores Digitais (Inst. ãe Química ãa Universiãaãe ão Brasil), M. So. em Engenharia Química (Universiãaãe Eeãeral ão Bio ãe Janeiro). Do Banco Nacional ãe Desenvolvimento Econômico passou para a PETBOBBAS, onãe serviu na Eefinaria Lanãulpho Alves e na Divisão ãe Petroquímica ão Departamento Lidtzs-trial. Ceãião pela PETBOBBAS, ãesenvolveu pesquisas sobre separação ãe fluiãos por permeação através ãe membranas plásticas, em laboratório especialmente montaão, na Coorãenação ãe Programas ãe Pós-Graãuação em Engenharia (COPPE), Universiãaãe Eeãeral ão Bio ãe Janeiro. Atualmente chefia o Setor ãe Processos ãa Divisão Tecnológica ãe Befinação ão Centro ãe Pesquisas e Desenvolvimento.
Dorodame Moura Leitão, formaão pela Escola Nacional ãe Engenharia ãa antiga Uni-versiãaãe ão Brasil, possui os cursos ãe: Befinação ãe Petróleo (antigo CENAP), Aã-ministração ãe Empresas (Universiãaãe ãa Bahia), U. Sc. ãe Engenharia Química (Universiãaãe Eeãeral ão Bio ãe Janeiro). Na PETBOBBAS, serviu na Eefinaria Lanãulpho Alves e ministrou o Curso ãe Engenharia ãe Processamento. Ceãião pela PETBOBBAS, ãesenvolveu ãurante S anos pesquisas sobre separação ãe fluiãos por permeação através ãe membranas plásticas, em laboratório especialmente montaão, na Universiãaãe Eeãeral ão Bio ãe Janeiro. Atualmente exerce a chefia ãa Divisão Tecnológica ãe Eefinação ão Centro ãe Pesquisas e Desenvolvimento.	-
1	— INTRODUÇÃO
Dentro da série de artigos em que são estudados os fenômenos que ocorrem na permeação seletiva de hidrocarbonetos aromáticos, o presente registra os resultados obtidos com misturas binárias, tendo sido, também, investigadas uma mistura ternária e uma quaternária.	.
Essas pesquisas com misturas em fase vapor e em fase líquida foram as primeiras realizadas pelos autores e pesquisadores associados, no Laboratório de Permeação da COPPE.
Quatro tipos de membranas poliméricas selecionadas foram testadas preliminarmente; porém, como só uma delas apresentou resultados promissores de seletividade, teve maiores informações levantadas.
Os trabalhos cujos resultados relatamos no presente artigo são apenas iniciais e prosseguem no Laboratório de Permeação C’6), com vista a verificar condições mais adequadas para efetuar a separação dos isômeros de xileno por permeação.
2	— MATERIAIS E EQUIPAMENTOS
2.1	— MEMBRANAS
Nas experiências realizadas foram testadas as seguintes membranas:
a) polietileno de baixa densidade
Fabricada com resina DFD-4200, pela Union Carbide do Brasil. A espessura média, obtida através das medições com o micrômetro Mitutoyo, de precisão 0,001 mm, foi de 0,037 mm.
Sua densidade a 23 °C é 0,92 g/cm3 e o índice de fusão 2,4 g/10 min, a 190 °C.
b) polietileno ãe alta densidade
Membrana conhecida comercialmente como Eltex-6009, fabricada pela Eletrocloro, em São Paulo. A espessura média, medida com o micrômetro mencionado, foi de 0,06 mm.
A densidade a 23 °C é 0,96 g/cm3 é o índice de fusão 0,9 g/10 min, a 190 °C.
e)	borracha silicone
Membrana fornecida por pesquisadores do Hammersmith Hospital, de Londres. Espessura indicada nas especificações de 0,0051 mm.
d)	polifluoreto ãe vinila
Película fabricada nos Estados Unidos pela DuPont. Não contém plastificantes e é do tipo 100-AG-15-UT, de acordo com classificação do fabricante. Ê conhecida comercialmente por Tedlar.
Características:
espessura:	0,0254 mm
densidade:	1,38 g/cm3 a 25 °C
ponto de fusão:	acima de 300 °C .
2.2	— HIDROCARBONETOS
As misturas investigadas no desenvolvimento do trabalho foram formadas por para-xileno, meta-xileno, orto-xileno e etilbenzeno.
Esses hidrocarbonetos, adquiridos da Phillips Petroleum Co. dos Estados Unidos, são do tipo “pure grade”, com pureza de 99% molar.
Foram preparadas no laboratório diversas misturas binárias, uma ternária e uma quaternária.
2.3	— EQUIPAMENTOS E PROCEDIMENTO
Da mesma forma como foi descrito no trabalho desta série anteriormente publicado (4), quando se trabalhou com produtos puros, a resistência das membranas à dissolução no líquido fixou os limites de temperaturas das experiências. Assim, pará a maior parte das membranas, teve-se que trabalhar abaixo de 150 °C, temperatura mínima para vaporizar todas as cargas à pressão atmosférica. Como o processo prevê o permeado no estado vapor, houve necessidade de se trabalhar cóm vácuo na saída da célula. Quando a temperatura da experiência ultrapassou 150 °C, a pressão na saída da célula foi a atmosférica.
Isso determinou a utilização de dois tipos de equipamento experimental, descritos ém trabalho anterior (4).
A única modificação realizada a fim de permitir o trabalho com misturas foi a colocação de uma linha de saída para o fluxo não-permeado, ligada à seção da célula à montante da membrana. Isso foi feito com dois objetivos: o primeiro, permitir a retirada permanente de uma parte da carga do processo, visando manter constante a composição da mistura em contacto com a membrana, e o segundo, manter uma agitação do líquido de carga, com vista a evitar a formação de gradientes de concentração.
Verificou-se, posteriormente, que a saída dò não-permeado tinha a finalidade exclusiva de provocar agitação da carga acima da membrana, uma vez que, mesmo com a saída fechada, era tão grande o volume da carga, comparado com o volume de líquido permeado, que a sua composição praticamente não variava ao longo do tempo da experiência.
As vazões do não-permeado foram sempre mantidas acima dos valores das vazões do permeado. Constatou-se, também, que a variação da vazão do não-permeado não afetava a vazão do permeado e nem a seletividade da membrana.
Para análise da carga do permeado e do não--permeado utilizou-se um cromatógrafo de gás, fabricado por Instrumentos Científicos C. G. Ltda., modelo CG-15.
A coluna usada para separação foi de bentona modificada, trabalhando a 80 °C.
Mais informações sobre a operação do cromatógrafo são dadas em outro trabalho dos autores (3).
A medição das vazões do permeado, no caso da utilização de equipamentos de altas temperaturas, foi identicamente executada ao realizado para componentes puros, isto é, medindo-se o volume do permeado condensado em uma bureta graduada.
Já no caso de equipamentos para baixas temperaturas, a vazão do permeado foi medida por diferença, obtendo-se a da carga através de bureta graduada colocada na entrada da célula e a do não-permeado de outra ligada à câmara de líquido à montante da membrana.
3	— ANÁLISE DOS RESULTADOS
Das experiências realizadas com os hidrocarbonetos puros, observou-se que a previsão da seletividade das membranas testadas apenas desaconselhava a utilização da película de PVC, por demonstrar possuir seletividade nula no tocante à separação para/meta-xileno. As demais membranas mostraram, através da estimativa feita — considerando-se comportamento ideal, ou seja, sem interações entre penetrantes e membrana —, possuir alguma seletividade para as séparações de hidrocarbonetos aromáticos.
Desse modo, as membranas de borracha silicone, Tedlar, polietileno de baixa e de alta densidade foram testados, inicialmente, com a mistura para-xileno/etilbenzeno, que mostra ser a de mais fácil separação. Esse teste inicial, contudo, eliminou das investigações posteriores as três primeiras membranas, por apresentarem muito baixa seletividade para a mistura ensaiada. Apenas a película de polietileno de alta densidade forneceu resultados promissores no teste inicial.Por esse motivo,- os resultados obtidos com as membranas eliminadas serão apresentados apenas superficialmente; só serão detalhados os referentes ao polietileno de alta densidade.
3.1	— BORRACHA SILICONE
As experiências com esta membrana foram realizadas com duas misturas de para-xileno e etilben-zeno. Uma delas com 20% e a outra 80% de para--xileno, em 5 temperaturas diferentes, de 30 °C até 80 °C. Verificou-se em todos os casos que a seletividade da membrana é praticamente nula.
Os resultados completos, registrados em outro trabalho dos autores (3), mostram, também, que a permeabilidade da membrana independe da composição da carga. A energia de ativação para permeação apresentou valores pouco maiores que os verificados para permeação dos componentes puros (4), numa indicação de que a permeação de misturas exigiría maior energia de ativação.
3.2	— POLIFLUORETO DE VINILA (Tedlar)
Com esta membrana testou-se uma mistura de p-xileno/m-xileno e uma de p-xileno/etilbenzeno.
Os resultados da primeira, realizada em fase vapor com 50% em peso de cada componente, estão registrados em outro trabalho dos autores (3). Observaram-se baixos fatores de separação (menores que 1,1) e ligeira tendência ao aumento com o crescimento da pressão. O efeito da temperatura
não foi caracterizado, trabalhando-se entre 160 e 170 °C.
Com a segunda mistura, de p-xileno/etilbenzeno, 50% em peso de cada componente, trabalhou-se em fase líquida e em fase vapor. No primeiro caso não se notou, a 150 °C, influência de pressão no fator de separação, também abaixo de 1,1. Na fase vapor, a 160 e a 170 °C, a vazão permeada diminuiu, mas o fator de separação aumentou ligeiramente, diminuindo também após com o aumento da temperatura.
Os testes realizados foram bem poucos e os fato- res de separação muito baixos. Há, porém, uma indicação de que no estado vapor o aumento da pressão aumenta a vazão permeada e o fator de separação, não ficando claro o efeito da temperatura; no estado líquido a pressão não influencia nem a vazão nem a seletividade, ao passo que, com o aumento da temperatura, ocorre um crescimento da vazão e redução do fator de separação.
3.3	— POLIETILENO DE BAIXA DENSIDADE
Com essa membrana só foi testada a mistura p-xileno/etilbenzeno, porém os dados obtidos ultrapassaram em número os das anteriores, e permitiram observar o comportamento da permeabilidade e seletividade da membrana com relação à mistura líquida.
3.3.1 — PERMEABILIDADE
A observação da influência da temperatura na permeabilidade da membrana em estudo pode ser feita na figura 1, onde está registrada a variação da vazão permeada da mistura líquida com a temperatura.
Nota-se, nessa figura, que a vazão permeada apresenta o mesmo tipo de dependência observada para os componentes puros no estado líquido, ou seja, variação linear em gráfico semi-log com o inverso da temperatura absoluta.	-
A energia de ativação, E , apresenta ligeira dependência -da composição; da carga, com os seguintes valores:	•
—	carga com 20% de p-xileno:' Èp = 14,4 kcal/ g-mol
carga com 59,3% de p-xileno: E„ = 13,5 kcal/g-mol	.
—	carga com 80% de p-xileno: E„ = 13,1 kcal/g-mol
Note-se que as misturas com 81,30 e 79,94% de p-xileno foram consideradas como uma só que tivesse 80% deste componente para efeito de interpretação dos dados.
Os valores encontrados ao se trabalhar com componentes puros foram dessa mesma ordem de grandeza. O etilbenzeno apresentando maior energia de ativação que o para-xileno, tendência notada nessa’ experiência de acordo com dados fornecidos.
Para os componentes puros foram obtidos (4):
.	p-xileno: Ep = 11,2 kcal/g-mol
etilbenzeno: Ep = 13,6 kcal/g-mol
Nota-se, portanto, que a permeação da mistura exige maior energia de ativação do que a dos componentes puros.
Observa-se, também, que a energia de ativação exigida para a permeação da mistura é reduzida conforme se aumenta o teor de p-xileno, e, a partir de concentrações acima de 50%, o aumento de Ep não é proporcional ao acréscimo de p-xileno na mistura. Isto poderá ser interpretado pelo fato de que se terá, inicialmente, com pequeno teor de p-xileno, uma razoável redução na força de coesão das moléculas do polímero; entretanto, à medida que esse teor aumenta, tal efeito máximo é atingido, que, a partir de certas concentrações de p-xileno, pouco se consegue reduzir, praticamente, na força de coesão das moléculas do polímero.
A influência da composição da mistura na vazão permeada pode ser notada, agora, na figura 1, sendo melhor visualizada, porém, na figura 2.
INVERSO DA TEMPERATURA ABSOLUTA (1000/°K)
Fig. 1 — Vazão Permeada em DFD-4200 (Mistura P-Xileno/Etilbenzeno).
Observa-se aí que a vazão permeada da mistura é aumentada à medida que cresce a quantidade do componente mais permeável — no caso o para--xileno — até um valor máximo em tomo de 60% de p-xileno, e, a seguir, decresce ligeiramente. Esse comportamento se acentua para temperaturas mais altas, tornando-se pouco aparente a baixas temperaturas. Nesse gráfico foram usados valores dos componentes puros (4).
PORCENTAGEM PESO DE P-XILENO Fig. 2 — Vazão Permeada versus Composição da Carga (DFD-4200 com Mistura P-Xi-leno/Etilbenzeno).
A aplicação para o fenômeno pode ser dada em termos da análise do comportamento da solubilidade e difusão dos componentes da mistura. Experiências realizadas no laboratório da PAM (Permeação Através de Membranas) mostraram ser a solubilidade do etilbenzeno no polietileno bem superior à do para-xileno. Sabe-se por outro lado, que a difusão do para-xileno é maior que a do etilbenzeno (4), sendo esse, provavelmente, o motivo por que a permeação do primeiro excede: a do segundo. Quando em mistura, a maior solubilidade do etilbenzeno com a membrana plastifica esta, afrouxando suas ligações intermoleculares mais do que o faria o p-xileno.Por conseguinte, a permeação das moléculas do p-xileno fica facilitada e apresenta valores maiores em mistura com etilbenzeno do que quando puro. De outra forma, a permeação do etilbenzeno na mistura deve ser também aumentada por um efeito de difusão, devido à presença do p-xileno.
Esse fenômeno pode justificar o comportamento da seletividade da membrana, como será visto a seguir.
3.3.2 — SELETIVIDADE
A medida da seletividade da membrana foi feita, neste trabalho, através do fator de separação, definido pela equação vista em artigo anterior (2):
Sxs =
onde:
ya/ya
Xx/xB
Sab — fator de separação
xa — fração molar do componente A na carga xB — fração molar do componente B na carga
yx — fração molar do componente A no permeado
yB — fração molar do componente B no per-
■	meado
Os fatores de separação encontrados para esta membrana e mistura p-xileno/etilbenzeno foram muito baixos, variando entre 1 (seletividade nula da membrana) e 1,1. Todavia, ao se trabalhar com produtos puros (4), os coeficientes de permeabilidade relativa apresentavam maiores valores para mistura binária. Embora não possam ser comparados com os dados do fator de separação, pode-se observar, entretanto, que os valores conseguidos entre 1,6 e
2,5	indicavam boa seletividade dessa membrana para a separação da mistura. Verificou-se, contudo, pequena seletividade para a mistura, parecendo este fato indicar a existência de interação entre os penetrantes. Provavelmente a difusão do etilbenzeno é aumentada pela presença do p-xileno, resultando daí a menor seletividade medida em relação à predita (a partir de produtos puros).
A influência da composição da carga sobre o fator de separação foi constatada (3) ao se notar que nas temperaturas mais baixas o fator de separação passa por um mínimo, em torno de 60%, de p-xileno na carga, enquanto que nas temperaturas mais altas esse mínimo não está bem definido.
O comportamento da seletividade e da permeabilidade da membrana para as diversas temperaturas testadas foi também investigado, notando-se que o fator de separação aumenta inicialmente com o aumento da vazão permeada, passa por um valor máximo e deeresce logo a seguir. Para a permeação dessa mistura na membrana em estudo, não existe, pois, uma relação, que acarrete sempre redução da seletividade quando a permeabilidade da membrana é aumentada. Os pontos experimentais são poucos para uma conclusão definitiva a respeito desse comportamento, porém a tendência em todas as temperaturas foi a mesma.
3.4	— POLIETILENO DE ALTA DENSIDADE (Eltex)	'
As experiências com essa membrana, em virtude de terem apresentado resultados mais promissores com relação à seletividade, foram desenvolvidas para várias misturas binárias, tendo sido realizados, também, alguns testes com uma mistura ternária e outra quaternária.
3.4.1 — MISTUBA P-XILENO/ETILBENZENO
a) Permeabilidade
A influência da temperatura na permeabilidade da membrana de Eltex para essa mistura está representada na figura 3, onde o mesmo tipo de variação encontrada para outras misturas e membranas foi verificado, ou seja, variação linear do logaritmo da vazão permeada versus inverso da temperatura. Nesse caso, cada composição de carga apresentou uma reta independente.
A energia de. ativação para as cargas de 80 e 50% de p-xileno apresentaram valores semelhantes aos dos componentes puros, porém a carga com 20% de p-xileno exigiu menor energia de ativação que os componentes puros.
INVERSO DA TEMPERATURA ABSOLUTA
.	(1000/°K)
Fig. 3 — Vazão Permeada em Eltex (Mistura P-Xileno/Etilbenzeno).
PORCENTAGEM PESO DE P-XILENO
Fig. 4 — Vazão Permeada versus Composição da Carga (Eltex com Mistura P-Xileno/ Etilbenzeno).
A dependência da permeabilidade da membrana — medida pela vazão permeada da mistura — em relação à composição da carga é apresentada na figura 4.0bserve-se que a vazão permeada varia bastante quando a composição da carga está em
temperaturas mais altas, sendo que ~ a 50 °C, menor temperatura dos testes, é menos acentuada essa variação.
Aparentemente a vazão permeada máxima é alcançada para valores em torno de 50% de p--xileno na carga.
A explicação para o aumento da vazão permeada da mistura em relação à dos componentes puros deve ser a .mesma já descrita no item 3.3.1.
Para a membrana de Eltex, porém, a diferença de interação entre o etilbenzeno còm a membrana e o p-xileno com a membrana deve ser maior que a verificada para o polietileno de baixa densidade. Isto pode ser observado comparando-se as figuras 2 e 4, e constatando que o aumento da vazão permeada da mistura é bem maior no primeiro do que neste último caso. Tal suposição, entretanto, não pode ser comprovada atualmente por falta de dados de solubilidade desses componentes no Eltex.
b) Seletividade
A variação da seletividade da membrana para com a composição da carga é apresentada na figura 5. Note-se que aí os fatores de separação alcançaram valores bem superiores aos obtidos para as membranas discutidas anteriormente.
PORCENTAGEM PESO DE P/XILENO Fig. 5 — Fator de Separação versus Composição da Carga (Eltex com Mistura P-Xüe-no/Etilbenzeno).
A dependência do fator de separação em relação à composição da carga apresentou resultados bem diversos para as temperaturas investigadas. Assim é que, a 50 °C, o comportamento foi semelhante ao verificado para o poÉetileno de baixa densidade, isto é, o fator de separação passa por um mínimo à medida que aumenta a percentagem de p-xileno na carga. Esse mínimo situa-se em torno de 50% de p-xileno.............................. .	-	"
■ Já a 70 °C, o fator de separação inverte seu comportamento, passando, desta vez, por um máximo. A temperaturas mais altas, em tomo de 87 °C, o fator de separação decresce sempre com o aumento da porcentagem de p-xileno na carga.	.
A variação do fator de separação para com a vazão permeada, apresentada na figura 6, mostra curvas com comportamento diferente do observado para o polietileno de baixa densidade. No caso presente, o fator de separação decresce inicialmente com o aumento da vazão permeada, mas passa, em um determinado valor, por um mínimo, crescendo a seguir com o aumento posterior da vazão. Tal comportamento ficou bem caracterizado para o caso de temperaturas mais altas, acreditando-se que o mesmo deva ocorrer, também, a 50 °C.
VAZÃO PERMEADA X 10s (CM1 — LÍQ./CM*. SEG) Fig. 6 — Fator de Separação versus Vazão Permeada (Eltex com Mistura P-Xileno/ Etilbenzeno).
Como o estudo dessa mistura foi realizado em três composições diferentes, fez-se uma estimativa do número de estágios necessários a uma purificação do produto mais permeável. Esse método não existe na literatura especializada, posto que se desenvolveu no decorrer da presente pesquisa.
A figura 7 mostra a curva que relaciona, a porcentagem de p-xileno na carga com sua porcentagem no permeado, a . 50 °C. Essa curva permite o traçado, do.s estágios necessários à purificação, e, no caso, da presente pesquisa, para exemplq .de cálculo, considerou-se ter a carga 50% de p-xiíeno. Ê preciso • observar qué sendo a seletividade da membrana função da temperatura, á 50 °C tem-se, aproximadamente, 14 estágios, enquanto que a' 70 °C o número de estágios requeridos é 19, conforme está mencionado em outro trabalho (3). Deverá ser notado que esses valores são apenas estimados, já que um cálculo mais rigoroso reque-
rería um número bem maior de pontos experimentais para o traçado da curva apresentada na figura 7.
CARGA
Fig. 7 — Número de Estágios — Eltex Separação P-Xileno/Etilbenzeno (T=50° C).
INVERSO DA TEMPERATURA ABSOLUTA (1000/°K)
Fig. 8 — Vazão Permeada em Eltex (Mistura P-Xileno/M-Xileno).
S.4.S — 3USTW&amp;amp;A. P-XILENO/M-XILENO
a)	Permeabilidade .	.	'
A variação da vazão permeada em relação à temperatura, mostrada na figura 8, é fornecida em bases precárias, tendo em vista que os testes foram realizados em apenas duas temperaturas. Observou-se, contudo, ser a energia de ativação para a mis-
tura, coin 30% de p-xileno, da mesma ordem de : grandeza da obtida para o m-xileno puro, enquanto que a energia de ativação encontrada para as misturas com 62 e 80% de p-xileno é da mesma ordem de grandeza referente ao p-xileno puro.
A figura 9 apresenta a dependência da vazão permeada em relação à composição da carga. Note-se que os pontos experimentais não apresentam boa correlação, porém a tendência da curva de ' variação é mostrada neste gráfico, em concordância com resultados obtidos para outras membranas. A vazão permeada da mistura aumenta .em relação aos componentes puros, apresentando valores máximos em torno de 50 a 60% de p-xileno na carga.
PORCENTAGEM PESO DE P-XILENO
Fig. 9 — Vazão Permeada versus Composição da Carga (Eltex com Mistura P-Xileno/ M/Xileno).
Fato interessante a destacar, com referência à permeabilidade da membrana para essa mistura, é a apresentação por esta película de valores inferiores aos obtidos com a mistura p-xileno/etilben-zeno. Para os produtos puros(4), a membrana apresentou, nas temperaturas investigadas, as seguintes vazões permeadas (em cm3-líq./cm2. seg):
TABELA I
Vazões Permeadas dos Produtos Puros X 105 ■	(cm3-líq./cm2. seg.)
Hidrocarbonetos	Testes a 50°C	Testes a 70°C
p-xileno	0,26	0,81
m-xileno	0,14	0,50
etilbenzeno '	0,07	.	0,26 '
Era de supor, pois, que a mistura p-xileno com m-xileno apresentasse valores de vazão permeada
superiores aos da mistura p-xileno com etilben-zeno, uma vez que os valores do m-xileno são duas vezes os dò etilbenzeno, quando puros. Tal não sucede, porém, como se-pode-observar nas figuras 4 e 9. Nota-se nelas- que os valores máximos alcançados pela vazão p.ermeada das misturas são:
TABELA II
Vazão Permeada X 105 (cm3-líq./cm2. seg.)
Misturas	Testes a. . 50°Ç -	.	Testes a 70”C .
p-xileno/m-xileno ’	0,55	1,30
p-xileno/etilbenzeno	0,80	2,80
Isto está relacionado com efeitos de interações mútuas dos componentes da mistura, que afetam a permeação de cada um, conforme discutido nos itens 3.3.1 e 3.3.2.
A solubilidade dos componentes em polietileno é dada em ordepa decrescente por etilbenzeno, m--xileno e p-xileno. Deve ocorrer, entretanto, que o etilbenzeno, por ter bem maior interação com a membrana que o p-xileno, afeta sua permeação mais do que o m-xileno, cujas interações com a membrana mais se aproximam das apresentadas pelo p-xileno. Dessa forma, o afrouxamento provocado pelo etilbenzeno na estrutura do polímero é maior que o afrouxamento devido à presença do m-xileno. Assim, o efeito do aumento da vazão da mistura em relação aos produtos puros, visto no item 3.3.1, é maior para a mistura do p-xileno com etilbenzeno do que para mistura com o m--xileno.
Evidentemente, e conforme já foi salientado no item 3.3.1, devem existir, outrossim, efeitos da presença do p-xileno na difusão do outro componente, para explicar o comportamento, do mesmo modo não esperado, da seletividade, conforme será discutido no item que segue.
b)	Seletividade
O comportamento da seletividade da membrana para essa mistura foi também investigado (3), e mostrou seguir o comportamento observado anteriormente, ou seja, o fator de separação decresce inicialimente com o aumento da porcentagem de p-xileno na carga, passa por um mínimo, crescendo posteriormente. Contudo, para essa mistura, e temperatura de 50 °C, esse crescimento foi bastante acentuado, provocando um aumento, no fator de separação, de 1,35, a 65% de p-xileno, para 2,4, a 85%.-
O cálculo do número de estágios necessários para purificar uma earga de 50% de p-xileno a 99% foi feito na figura 10, para 50 °C, apresentando resultados em torno de 8 estágios. Para 70 °C, o número de estágios requerido é em torno de 18 (3).
Os resultados atribuídos à seletividade do polie-tileno de alta densidade para separação dessa mistura mostraram valores mais altos do que os atribuídos à mistura p-xileno/etilbenzeno. O número de estágios calculados, a 50°C, para esta última mistura foi de 14, enquanto que a primeira exige, como foi visto, para efetuar a mesma purificação, 8 estágios. O aumento da temperatura diminui essa diferença, pois, a 70°C, obtiveram-se, respectivamente, 19 e 18 estágios.
PORCENTAGEM PESO DE P-XILENO NA CARGA
Fig. 10 — Número de Estágios — Eltex Separação P-Xileno M-Xileno (T = 50° C)
A explicação para este fato, quando se sabe que o previsto através dos componentes puros era justamente o contrário, deve estar contida no que foi analisado anteriorménte em diversas passagens deste relatório, ou seja, a influência mútua dos dois componentes na permeação de cada um, e da mistura, por conseqüência.
A difusão do etilbenzeno deve ser aumentada quando em mistura com p-xileno, além de qualquer efeito que este último possa provocar na permeação do m-xileno. Dessa forma, em mistura, a vazão do etilbenzeno, em relação às do m e do p-xileno, mais se aproxima da vazão deste último.
3'.4.3 — MISTÜEA PAEA-XILENO/0ET0-XILEN0
a) Permeabilidade
A variação da vazão permeada dessa mistura, com relação à temperatura, pode ser observada na figura 11, onde a dependência de temperatura é apresentada sem grande precisão do comportamento, pelos motivos já abordados.
A energia de ativação das retas traçadas é da mesma ordem de grandeza dos valores obtidos para o p-xileno puro nessa membrana. O o-xileno não foi testado puro com Eltex. As composições selecionadas para o traçado da figura 11 foram feitas com base nos resultados apresentados na figura 12, que apresenta a variação da vazão per
meada em relação à composição da carga, do mesmo tipo que já foi visto para outras misturas. Os valores da vazão permeada desta mistura foram os mais baixos das três misturas binárias investigadas com essa membrana.
INVERSO DA TEMPERATURA ABSOLUTA (1000/°K)
Fig. 11 — Vazão Permeada em Eltex (Mistura P-Xileno/O-Xileno).
PORCENTAGEM PESO DE P-XILENO Fig. 12 — Vazão Permeada versus Composição da Carga (Eltex com Mistura P-Xile-no/O-Xileno).
b) Seletividade
O comportamento do fator de separação em relação à composição da carga, mostrada na figura
. 13, apresentou resultados diferentes dos verificados para outras misturas. No caso presente, o fator de separação sempre diminui com o aumento da porcentagem de p-xileno. Apesar disso, seus valores estão em níveis mais elevados do que aqueles observados para a mistura p-xileno/etilben-zênõ. ■'	'
PORCENTAGEM PESO DE P-XILENO Fig. 13 — Fator de Separação versus Composição da Carga (Eltex com Mistura P-Xileno/O-Xileno).
Observou-se, também, que o fator de separação tende a diminuir com o aumento da vazão permeada. Dentre todas as misturas ensaiadas este foi o único caso a apresentar essa tendência, ou seja; maior permeabilidade significando sempre menor seletividade.
PORCENTAGEM PESO DE P-XILENO NA CARGA
Fig. 14 — Número de Estágios — Eltex Separação P-Xileno/O-Xileno (T = 50° C).
A figura 14 informa o número de estágios necessários para enriquecer uma mistura com 50% de p-xileno, para 99%. A 50°C, conseguem-se cerca de 13 estágios, enquanto que a 70 °C o número de estágios requeridos foi 19, conforme trabalho dos autores (3).
8.4.4 — MISTESA TESNASIA
Com a membrana do polietileno de alta densidade foi testada uma mistura ternária com 34,5% do peso de p-xileno; 32,2% de m-xileno e 33,3% de o-xileno. Os resultados estão relatados na tabela III.
TABELA III
MISTURA TERNÁRIA
Carga-, p-xileno 34,5% peso m-xileno 32,2% peso o-xileno 33,3% peso
Membrana: Polietileno de alta densidade (Eltex)
TEMPERATURA (°C)	VAZÃO PER- MEADA X 105 (cm3-líq./cm2. seg)	COMPOSIÇÃO DO PERMEADO (% peso)
50	0,521	P-38,6 M-31,8 0-29,6
70	1,630	P-38,4 M-31,6 0-30,0
Nota-se um aumento da porcentagem de p--xileno no permeado, graças à redução das porcentagens dos outros dois componentes. A 50 °C o aumento de p-xileno foi de 4,1%, dos quais 0,4% devido à redução do m-xileno e 3,7% do o-xileno. A 70 °C a situação foi semelhante, com menor aumento do p-xileno, que chegou a 3,9%.
A vazão permeada a 50 °C é da mesma ordem de grandeza das achadas para as misturas binárias, porém, a 70 °C, o valor observado é maior que os encontrados para essas misturas.
3.4.5 — MISTVBA QUATEENASIA
Foi testada uma mistura quaternária com 27,6% de p-xileno, 23,5% de m-xileno, 22,5% de o-xileno e 26,4% de etilbenzeno.
Do mesmo modo observado na mistura ternária, a porcentagem de p-xileno aumentou no permeado, permanecendo praticamente inalterada a de m--xiléno, e diminuindo as'de . o-xileno .e etilbenzeno.
Às vazões permeadas encontradas foram- da-més-ma. grandeza das misturas binárias,, e. os resulta-.dos são apresentados na tabela IV...
Pouco' se pode concluir a respeito- desses testes com mistura ternária e quaternária, uma' vez que apenas uma composição foi experimentada em cada mistura. Contudo, esses resultados permitem supor que o comportamento da seletividade e permeabi
B. tée. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 16 (4) : 275-286, out./dez. 1973
lidade da membrana pouco será modificado pela adição de mais um ou dois componentes.
TABELA IV
MISTURA QUATERNÁRIA
Carga: p-xileno 27,6% peso m-xileno 23,5% peso o-xileno 22,5% peso çtilbenzeno 26,4% peso Membrana: Polietileno de alta densidade (Eltex)		
TEMPERATURA (°C)	VAZÃO PERMEADA X ioB (cm3-líq./cm2. seg)	COMPOSIÇÃO DO PERMEADO (% peso)
50	0,446	P-30,9 M-23,8 0-20,2 E-25,1
70	0,800	P-28,8 M-23,6 0-21,9 E-25,7
Fato interessante, no entanto, merece ser destacado, com relação a esse comportamento. Conforme já foi discutido, observou-se que no caso das misturas binárias formadas com p-xileno, a de etilbenzeno foi a que apresentou menor seletividade da membrana. No que se refere a produtos puros, no entanto, o m-xileno tem maior permeação que o etilbenzeno. Na mistura quaternária voltou a se manifestar esse comportamento, visto que o m-xileno permeia mais rápido que o etilbenzeno. O fenômeno, mais uma vez, deve estar relacionado com a interação entre os diversos componentes da mistura, inclusive a membrana. A difusão do etilbenzeno, acelerada pela presença do p-xileno, deve ser um pouco reduzida pela presença, também, do m-xileno, cuja seção reta na direção do escoamento é menor que a do etilbenzeno.
4	— CONCLUSÕES
Em face dos resultados alcançados por intermédio do presente trabalho, é possível concluir, dentro dos limites das variáveis estudadas:
a)	A variação da vazão permeada em relação à temperatura apresenta, para misturas, o mesmo comportamento verificado para produtos puros, ou seja, obedece a uma equação do tipo Arrhenius: Vy = Vo exp (Ey/RT). '	’	' - ~
. .-&amp;amp;) -Á energia de. ativação para pérmeação independe da temperatura; mostrou, porém, depender • da composição da carga para, as membranas de polietileno de baixa; densidade e borracha silicone, o que não se registrou para a membrãná de polie-tileno de alta densidade (Eltex). ■	. ■-	:
Os valores da energia de ativação para as duas -primeiras membranas superaram, no caso das
misturas, os dos componentes puros, enquanto que com relação ao Eltex foram, de um modo geral, da mesma ordem de grandeza referente aos produtos puros.
A tendência comum do comportamento da vazão permeada com a variação da composição da carga foi de um aumento dos valores, que passaram por um máximo para a composição próxima de 50%. Esse comportamento é mais acentuado em temperaturas mais altas.
c)	O efeito da temperatura no fator de separação não pôde ser investigado com detalhe nesta pesquisa. Pode-se, no entanto, adiantar que há uma tendência de redução no fator de separação relacionada com o aumento da temperatura.
d)	A influência da composição da carga no fator de separação é variável dependendo de cada mistura binária, e também da membrana. Dessa forma não se pode definir um comportamento generalizado para essa dependência.
e)	Assim, os gráficos que relacionam fator de separação versus vazão permeada apresentam comportamento diverso para cada mistura, mostrando, também, ser função da membrana utilizada. Os poucos pontos disponíveis não permitem que se estabeleça generalização de comportamento.
/) Foi desenvolvido no transcurso desta pesquisa um método gráfico para calcular o número de estágios necessários à purificação do produto mais permeável. Admitiu-se como esquema do processamento a utilização de estágios em série, sendo a carga de cada estágio o permeado do anterior; em todos os estágios, a temperatura considerada foi constante.
Julgada a carga inicial como uma mistura binária contendo 50% de cada componente, e admitindo-se o produto final com 99% do componente mais permeável, a mistura que necessitou de menor número de estágios foi a formada por p-xileno e m-xileno (usando membrana de Eltex), cuja separação torna-se possível de se efetuar a 50°C, aproximadamente, em 8 estágios.
Já que em geral a seletjvidade da membrana se reduz com o aumento da temperatura, o número de estágios requeridos cresceu com o aumento da temperatura.
g") As misturas investigadas apresentaram resultados que permitem verificar a existência de interações mútuas afetando a permeabilidade e a seletividade da membrana. Tanto é que a mistura de separação mais difícil foi a do p-xileno com o etilbenzeno, enquanto a partir dos componentes puros, previu-se ser essa a mistura mais fácil de separar.
Admite-se que as interações maiores do etilben-zeno pára com a membrana tenham-na plastificado .no tocante à permeação do p-xileno. De alguma forma,, porém, este último hidrocarboneto deve ter -acelerado, provavelmente, a difusão do etilbenzeno, tornando, assim, a separação mais difícil, e fazendo com que a mistura apresentasse maiores vazões permeadas.
As menores diferenças de interação do p-xileno e do m-xileno para com a membrana afetaram menos a, permeabilidade e a seletividade desta, calculada a partir dos componentes puros.
Deve-se, contudo, notar que uma ordem decrescente de permeação foi observada na formação da mistura quaternária, voltando a repetir valores encontrados para componentes puros, isto é, m--xileno passando a permear mais que o etilbenzeno.
h)	As únicas misturas ternárias e quaternárias investigadas permitiram deduzir, dentro de certas reservas, que as vazões permeadas são de ordem de grandeza equivalente à das misturas binárias, enquanto que o aumento verificado na porcentagem do p-xileno no permeado foi conseguido graças à redução da porcentagem de o-xileno e etilbenzeno.	-
CITAÇÕES
(1)	Habert, A.C. — Permeação e separação ãe xi:	lenos: influência ãa. irraãiação, grajtização
e têmpera ãe membranas polimêricas. Rio de. Janeiro, UFRJ-COPPE,. 1971 [Tese de Mestrado],
(2)	Leitão, D.M. — Separação de hidrocarbonetos
aromáticos por permeação I — O fenômeno da permeação seletiva. Boletim Técnico ãa PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 16 (1/2): 79-88, Jan./Jun. 1973.
(3)	---------&amp;amp; Santos, M.L. — Décimo relatório so-
bre as pesquisas patrocinaãas pelo FUNTEC
26/27 ão BNDE. Rio de Janeiro, UFRJ--COPPE, dez. 1970.
(4)	-_ &amp;amp;-------------------Separação de hidro-
carbonetos aromáticos por permeação (II) — Comportamento dos hidrocarbonetos puros e seleção de membranas. Boletim Técnico ãa PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 16 (3): 169-183, jul./set. 1973.
(5)	Santos, M.L. — Décimo-quarto relatório sobre
as pesquisas patrocinaãas pelo FUNTEC 26/27 ão BNDEi Rio de Janeiro, UFRJ--	- -COPPE, 1972. -	- - ■
SYNOPSIS — The present work relates the research performed in order to study the recovery of p-xylene in a mixture of xylenes and ethylbenzene . It was observed maximum values of permeated flux around. 50% of each component in a binary mixture-. Activation energies for mixture permeation were of the same order of those found for pure, components. With respect to membrane selectivity, it was noted that the influence of feed composition is variable and depends on each binary mixture and the membrane. A method developed in this work estimate eight stages in series at 50° C, to purify a mixture of 50% of each, p-xylene and m-xylene, until 95% of p-xylene.
(Originais recebidos em 2-II-73.)
</field>
	</doc>
</add>