<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.04729</field>
		<field name="filename">BTP_2006_49_1_3_05_Expediente_Editorial_Sumario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">OBJETIVOS
O Boletim Técnico da Petrobras destina-se a difundir princípios, estudos, experiências e pesquisas de caráter técnico ou científico referentes à industria do petróleo e derivados, produzidos prioritariamente no âmbito da Companhia.
EDIÇÃO
O Boletim Técnico da Petrobras é uma publicação trimestral editada nos meses de abril, agosto e dezembro pelo Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello. Seus artigos podem apresentar o texto do corpo do trabalho em Português, Inglês ou Espanhol e incluem título, palavras-chave, resumo e legendas nos três idomas.
COMITE EDITORIAL
Sandra Shirley Ximeno Chiaro - Editor Técnico
Carlos Alberto Dantas Moura
Francisco Fontes Lima Neto
José Luiz Zotin
Letícia Falcão Veiga
Maria Adelina Santos Araújo
Oswaldo de Aquino Pereira Junior
Paulo Antonio de Paiva Rebelo
Rosana Kunert
Sonia Maria Cabral de Menezes
CORPO CONSULTIVO (AD HOC)
Andrea de Rezende Pinho
Claudia Verônica D'Ornellas
Claudio Garcia (LAC/PTC/EPUSP)
Leni Figueiredo Mathias Leite
Paulo Fernando Isabel dos Reis
Sonia Maria Cabral de Menezes
Virginia Sampaio Teixeira Ciminelli (Escola de Engenharia/UFMG)
COORDENAÇÃO EDITORIAL - Sonia Tavares de Freitas PRODUÇÃO GRÁFICA - Publit Soluções Editoriais FICHA CaTALOGRÁFICA - CENPES/GTEC/ITPI
NORMALIZAÇÃO - CENPES/GTEC/ITPI
PROJETO GRÁFICO - Maturana Design e Comunicação DIAGRAMAÇÃO E EDITORAÇÃO - Publit Soluções Editoriais REDESENHO/TRATAMENTO De IMAGENS - Franco Celano Comunicação REVISÃO DE IDIOMA - A2 Tradução e Interpretação
REVISÃO PRÉ-EDITORIAL - Cristiane de Figueiredo Lira e Neurani de Matos Rodrigues
CAPA - Carros em estrada pavimentada com asfalto borracha.
TIRAGEM - 1.500 exemplares.
Boletim técnico da PETROBRAS. - Vol. 1, n. 1 (1957). - Rio de Janeiro: PETROBRAS.CENPES, 1957-
v. : il. ; 28 cm.
Trimestral
ISSN 0006-6117
1. Petróleo. 2. Engenharia de petróleo 3. Indústria do petróleo. I. Título.
CDD 665.505
Permite-se a reprodução parcial ou total, desde que seja indicada a fonte.
O Boletim Técnico da Petrobras é editado pelo Centro de Pesquisas Leopoldo A. Miguez de Mello (Cenpes) / Gestão Tecnológica / Gerência de Informação Técnica e Propriedade Intelectual.
biblioteca.cenpes@petrobras.com.br
Os artigos publicados no Boletim Técnico da Petrobras são indexados nas bases de dados Chemical Abstracts, EnCompass, Petroleum Abstracts e SCOPUS.
Editorial
Neste exemplar do Boletim Técnico da Petrobras estão sendo publicados os três números do volume 49, correspondentes ao ano de 2006. Trata-se de uma maneira legítima de colocar em dia a circulação da revista.
Contudo, traz também uma novidade. Depois de oito anos sendo publicada apenas em meio eletrônico, a revista voltará a circular também em formato impresso. Para isso, promovemos uma série de modificações em sua estrutura editorial e está sendo relançada com uma nova identidade visual.
Iniciar um projeto editorial é um trabalho complexo, mas com muita vontade e garra iniciamos o processo de edição do Boletim Técnico da Petrobras, com essa nova proposta. Este trabalho é resultado do esforço de alguns empregados que, preocupados com o rumo da revista, decidiram se reunir para fazer um resgate desta valiosa publicação. Por isso acreditamos que esse número do Boletim pode vir a se tornar um marco na sua história.
Para atender aos anseios de ampla divulgação no Brasil e no exterior, e reconhecendo que a Petrobras, hoje, é uma companhia de atuação internacional que tem no seu corpo técnico empregados de diferentes nacionalidades, decidimos aceitar artigos e contribuições em três idiomas: português, espanhol ou inglês com resumo, titulo e legendas de figuras trilingues.
A concretização dessas idéias foi uma árdua jornada. Várias reuniões foram realizadas entre os membros do Comitê Editorial para a captação de novos membros, verificação dos trabalhos que estavam pendentes de publicação, escolha dos revisores técnicos, revisão dos textos etc. Ao mesmo tempo em que se davam os passos decisivos para a captação de artigos para o próximo número, quando completaremos 50 anos de publicação dessa revista.
Para um país que anda sobre rodas, este número do Boletim traz ao público técnico artigo sobre o reaproveitamento de pneus usados, utilização de gás natural veicular (GNV) na frota de ônibus, dois artigos da área de craqueamento catalítico, qualidade de produto - diesel e um artigo sobre automação de grandes máquinas e tratamento de águas de produção.
Esperamos que vocês possam se deleitar com a leitura destes artigos trazidos novamente à versão impressa.
Comitê Editorial
Boletim Técnico da Petrobras, Rio de Janeiro, v.49, n.1/3, dez. 2006 ■
Índice
Ônibus urbano a GNV: cenário brasileiro	09
Guilherme Bastos Machado ■
Tadeu Cavalcante Cordeiro de Melo ■
Luiz Fernando Martins Lastres ■
Aspectos técnicos, econômicos, logísticos, ambientais e sociais da reutilização de pneus	21
inservíveis para a produção de asfalto-borracha
Carlos Antônio Dusse ■
Vanessa de Freitas Cunha Lins ■
Maria Elisa Scarpelli Ribeiro e Silva ■
David José Ahouagi Vaz de Magalhães ■
Caracterização do coque depositado no vaso separador de unidades de craqueamento catalítico	41
Claudia M. L. Alvarenga Baptista ■
Henrique S. Cerqueira ■
Efeito das variáveis operacionais de uma unidade de craqueamento catalítico (FCC) na formação	51
da goma na nafta
Leandro Generoso de Mattos ■
Gustavo Matheus de Almeida ■
Éder Domingos de Oliveira ■
Marcelo Cardoso ■
Estabilidade e filtrabilidade do óleo diesel	65
Marcelo Vieira Alves ■
Mauro Iurk Rocha ■
Fátima Maria Zanon Zotin ■
Ricardo Rodrigues da Cunha Pinto ■
Tratamento de águas produzidas por meio de nova tecnologia (MDIF): aplicação para águas	73
contendo baixas concentrações em óleo
Wilaci Eutrópio Fernandes Júnior ■
João Bosco de Araújo Paulo ■
Norberto Araújo de Moraes ■
Antônio Faria Lima ■
Geraldo de Moura Lacerda ■
Automação de grandes máquinas: uma proposta de padronização para compressores dinâmicos	89
Mário César Mello Massa de Campos ■
Miguel João Borges Filho ■
</field>
	</doc>
</add>