<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05615</field>
		<field name="filename">BTP_1997_40_1_06_Aspectos_interfaciais.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">ASPECTOS INTERFACIAIS E OPERACIONAIS DA
FLOTAÇÃO DE ÓLEO POR GÁS DISSOLVIDO
INTERFACIAL AND OPERATIONAL ASPECTS OF THE OIL
DISSOLVED GAS FLOTATION
ASPECTOS INTERFA CIALES Y OPERA CION ALES DE LA
FLOTACIONDE ACEITE POR GAS DISUELTO
Roberto Carlos Gonçalves de Oliveira1 Gaspar Gonzalez Maldonado2 José Farias de Oliveira3
RESUMO
Visando a aumentar o conhecimento sobre os mecanismos envolvidos durante o processo de (lotação de óleo por gás dissolvido, foram conduzidos estudos sobre os parâmetros interfaciais que determinam a interação entre bolhas de ar e gotas de óleo e a influência de algumas variáveis operacionais. Os resultados experimentais indicaram que o coeficiente de espalliamento e o tempo de indução médio para a coalescência bolha-gota permitem antever o efeito da salinidade e da presença de produtos tensoativos sobre o desempenho do processo de (lotação.Foi constatado que o parâmetro eficiência de colisão (Ec), proposto por Reay e Ratcliff, guarda uma relação direta com a eficiência do processo de flotação (Er).
ABSTRACT
In order to widen the knowledge about the mechanisms involved in the floating process of oils by dissolved gas, have been carried out about the interfacial parameters that determine the interaction between the bubble-drop attachment and the influence of some operational variables. Experimental results indicated that the spreading coefficient and the average induction time for the bubble-drop coalescence allow an estimation of the effect of salinity and the presence of surface active agents in the emulsion system. It has been observed that the collision efficiency parameter (EJ proposed by Reay e Ratcliff is directly related to the efficiency of the flotation process (Ef).
RESUMED Con el objetivo de aumentar el conocimiento sobre los mecanismos involucrados en el processo de flotation del aceite por gás disuelto, fiteron Uevados a cabo estudios sobre los parâmetros interfacioales que determinan la interaction entre las burbijas de airey las gotas de aceite y la influencia de algunas variables operacionales. Los resultados experimentales indicaron que el coeficiente de distribution y el tiempo promedio de induction para la coalescencia burbuja-gota permiten prever el efecto de salinidady la presencia de agentes surficiativos en la emulsion. Fue constatado que el parâmetro eficienda de colisión (Ef propuesto por Reay e Ratcliff mentiene una relation directa con la eftciencia del proceso de flotation (Ef (Originais recebidos em 29.11.96).
1	Setor de Tecnologia de Processamento e Transportes (SEPROT), Divisão de Explotação (DIPOL), Centro de Pesquisas (CENPES).
2	Setor de Tecnologia Química na Explotação de Petróleo (SETEQ), Divisão de Geologia e Engenharia de Reservatórios (D1GER), Centro de Pesquisas (CENPES).
1 Departamento de Engenharia Metalúrgica e de Materiais, Coordenação de Programas de Pós-graduação (COPPE), Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ).
1.	INTRODUÇÃO
O aumento gradual das exigências da legislação ambiental quanto ao descarte de efluentes contendo óleo sobre rios e mares tem gerado um crescente interesse da indústria do petróleo no que concerne a processos de separação água-óleo mais econômicos e eficientes. A presença de água durante o processo de produção de petróleo tende a propiciar o aparecimento de emulsões estabilizadas por substâncias orgânicas com características anfifílicas e pela presença de sólidos finamente divididos. O tamanho das gotas de óleo presentes nestas emulsões, geralmente abaixo de 100 micra, compromete o desempenho dos processos de separação convencionais baseados na ação da força gravitacional.
A flotação é um processo bastante eficiente no tratamento de águas oleosas. Durante o processo de flotação, as bolhas formadas chocam-se e aderem às gotas de óleo, formando aglomerados que ascendem até o topo da célula de flotação. Uma vez no topo, o aglomerado se separa deixando uma camada de óleo na superfície da carga tratada que é posteriomente removida do vaso de processo.
Para melhor entendimento, descrevem-se os resultados experimentais relacionados aos fatores físico-químicos envolvidos na flotação de emulsões diluídas do tipo óleo em água (O/A) e um levantamento da influência da salinidade e de diferentes produtos tensoativos sobre o desempenho do processo de flotação por ar dissolvido. Em ambas as linhas de trabalho foram utilizadas emulsões sintéticas de n-dodecano em água.
2.	PARTE EXPERIMENTAL
Os reagentes utilizados foram n-dodecano P.A, tetracloreto de carbono P.A, cloreto de sódio P.A e nitrogênio industrial. Os tensoativos usados como recebidos, foram Renex-40 de balanço hidrofílico-lipofílico (B.H.L.) igual a 9, nonilfenol puro com B.H.L. igual a 5, e Renex-150 com B.H.L. igual a 15. Qui mi cam ente, os produtos Renex-40 e Renex-150 são nonilfenóis com diferentes níveis de etoxilação.
A água utilizada em todos os experimentos foi purificada pelo sistema Milli-Q, da Millipore e filtrada em filtro de 0,22 pm.
As medidas de tensão superficial e interfacial foram realizadas no tensiômetro Kriiss modelo K10, utilizando-se o método de anel de du Noúy. As emulsões de n-dodecano em água (O/A) foram preparadas utilizando-se um homogeneizador Ultra-Turrax, modelo T-45, na rotação de 8 200 rpm e tempo de cisalhamento de 120 s. Estas emulsões foram preparadas na concentração de 100 ppm de n-dodecano e 10‘5 moles/1 dos produtos tensoativos avaliados. Foram também preparadas emulsões contendo 3% e 6% em peso de NaCI, com e sem a presença dos produtos tensoativos.
Para a determinação da distribuição dos diâmetros de gota das emulsões sintetizadas, utilizou-se um analisador de tamanho de partículas Malvern, modelo 3600/E.
A determinação da concentração de óleo emulsionado, antes e após os ensaios de flotação, foi efetuada em um analisador de óleo marca Horiba OCMA-220. A determinação da distribuição do diâmetro das bolhas e do tempo de indução para a coalescência entre gotas de óleo e bolhas de ar foi realizada utilizando-se dispositivos construídos a partir do sistema ótico de um goniômetro para medições de ângulo de contato Ramé-Hart, munido de uma máquina fotográfica Olympus, modelo OM-4T.
Com o objetivo de simular as condições de operação existentes nas unidades industriais, foi construída uma unidade de flotação por gás dissolvido (UFGD), concebida para operar em regime de batelada. A UFGD é constituída por três partes principais:
(1)	câmara de pressurização;
(2)	sistema de geração de bolhas;
(3)	célula de flotação.
Detalhes construtivos da UFGD e dos métodos experimentais utilizados são fornecidos em Oliveira(l). Na figura 1, apresenta-se o fluxograma da UFGD.
Y
Fig. 1 - Fluxograma da unidade de flotação por gás dissolvido (UFGD),
Fig. 1 - Schematic diagram of the dissolved gas flotation unit.
3.	RESULTADOS EXPERIMENTAIS
3.1.	Interação Bolha-Gota
Os fatores que determinam a eficiência global do processo de flotação são de natureza termodinâmica, caracterizados pelas etapas de interação bolha-gota (adesão, agregação e espalhamento) e dinâmicas, que correspondem à freqiiência e efetividade das colisões entre gotas e bolhas.
Em meio aquoso, a maioria dos hidrocarbonetos apresenta uma tendência natural a aderir às bolhas de ar. O espalhamento contudo, nem sempre é um processo termodinamicamente espontâneo. Por exemplo, para a água e o n-dodecano, as tensões superficiais medidas são 71,4 e 26,1 mN/m, respectivamente, e a tensão interfacial igual a
51,7 mN/m. Desta forma, a energia livre de adesão bolha-gota por unidade de área, calculada a partir da equação (1), equivale a -97,0 erg/cm2 o que corresponde a um ângulo de contato de 11 Io.
AG = Yo - ( Ya + Ym ) = Yfl í cosO - 1 ) (1)
Este valor favorece a flotação, embora o coeficiente de espalhame+nto, calculado pela equação (2) seja negativo. Contudo, deve ser levado em consideração que, em se tratando de interfaces curvas, a força condutora para o espalhamento advém das pressões capilares e não simplesmente das diferenças entre as tensões interfaciais. Por esta razão, como será apresentado posteriormente, gotas de óleo espalham-se espontaneamente na superfície de bolhas de ar, mesmo o coeficiente de espalhamento sendo negativo.
S' = y _ y _ y	(2)
oa 1 a 1 o 1 oa
Na tabela I, apresentam-se os valores do coeficiente de espalhamento (Soa), calculados a partir da equação (2), para os diferentes sistemas óleo-água estudados.
Dos resultados desta tabela, pode-se inferir que, a baixas concentrações, os produtos tensoativos avaliados favorecem o espalhamento das gotas de óleo. Porém, em concentrações mais elevadas tenderão a dificultar, ou até mesmo a impedir, o espalhamento das gotas sobre as bolhas, diminuindo, assim, a eficiência de acoplamento bolha-gota.
TABELA I
COEFICIENTE DE ESPALHAMENTO DOS DIFERENTES SISTEMAS ÓLEO-ÁGUA AVALIADOS
TABLE I
SPREADING COEFFICIENT OF THE DIFFERENT OIL- WA TER SYSTEMS
Coeficiente de Espalhamento (mN/m)
Concentração do Tensoativo (moles/I)
NaC! (%Pcso)	Água	Renex-40		Renex-150		Nonilfenol	
		2.106	10 s	2.1 O'6	IO'5	2.10‘6	10 s
zero	-6,4	+ 2,0	-3,9	+ 2,2	-3,8	+ 2,8	- 1,5
3,0	-5,1	+ 2,5	-3,1	+ 3,2	-2,6	+ 4,1	-0,5
6,0	-4,8	+ 4,2	-2,1	+ 4,3	- 1,7	+ 4,9	+ 0,2
3.2.	Tempo de Indução Necessário para a Coalescência Bollia-Gota
O tempo de indução médio necessário para a coalescência bolha-gota para o sistema n-dodecano/água/ar, em vários níveis de salinidade é apresentado na tabela II. Da análise destes resultados, c possível constatar que os tensoativos Renex-40 e Renex-150 aumentam, consideravelmente, o tempo de indução quando adicionados à fase aquosa. Por outro lado, o nonilfenol somente aumenta o tempo de indução quando adicionado à fase orgânica. Estes resultados correlacionam-se, evidentemente, com a solubilidade destes tensoativos na fase cm que foram adicionados.
Foi observado que, na ausência de produtos tensoativos, o tempo de indução necessário para a coalescência do sistema bolha-gota independe do tempo dc estabilização. Esta característica também foi observada nos sistemas onde a água foi substituída por soluções salinas dc NaCI. Observou-se, ainda, que a redução do diâmetro da gota e o aumento da salinidade provocam a diminuição do tempo de indução necessário para a coalescência bolha-gota. Esta redução no tempo de indução, provavelmente, está associada ao aumento da pressão capilar (2y/r) com a diminuição do diâmetro da gota, e com a redução da repulsão eletrostática, devido ao incremento da salinidade do meio.
TABELA II
TEMPO DE TNDUÇÃO NECESSÁRIO PARA A COALESCÊNCIA BOLHA-GOTA (Dg = 1,4 mm; Cone, de tensoativo = IO'11 moles/1)
TABLE II
INDUCTION TIME FOR THE BUBBLE - DROP COALESCENCE
Fase Externa	Tensoativo	Fase Aditivada	Tempo de Indução (s)
Agua	-	-	3,2
Sol. 3% peso de NaCI	-	-	2,8
Sol. 6% peso de NaCI	-	-	2,2
Água	Renex-150	aquosa	&gt;300
Água	Renex-150	orgânica	1,4
Água	Renex-40	aquosa	&gt;300
Água	Renex-40	orgânica	3,8
Água	nonilfenol	aquosa	1,6
Água	nonilfenol	orgânica	113,3
3.3.	Influência da Salinidade sobre o Processo de Flotação
Em ensaios preliminares, constatou-se que o aumento da salinidade, até valores próximos a 3% em peso dc NaCI, promove a redução do diâmetro das bolhas c gotas. Neste sentido, foram realizados ensaios na UFGD com o objetivo de se verificar a influência da salinidade sobre a eficiência do processo de flotação. Os resultados obtidos são apresentados na tabela III.
Da análise destes resultados verifica-se que o incremento da salinidade até 3% em peso de NaCI
propicia o aumento da eficiência de colisão e, por consequência, o incremento da eficiência do processo de flotação. Com o incremento da salinidade de 3% para 6% em peso de NaCI, observou-se significante redução na eficiência de colisão. No entanto, esta redução não foi significativamente prejudicial ao processo dc flotação. Este comportamento pode ser explicado pela redução da repulsão eletrostática quando do incremento da salinidade do meio. Por outro lado, os resultados obtidos, referentes à variação do coeficiente de espalhamento em função da salinidade, revelaram a mesma tendência dos ensaios efetuados na UFGD.**
TABELA III
INFLUÊNCIA DA SALINIDADE SOBRE O PROCESSO DE FLOTAÇÃO TABLE Ill
INFL VENCE OF THE SALINITY ON THE FLOTA TION PROCESS
Teor de NaCi (% peso)	Diâmetro de gota (pin)	Diâmetro de Bolha (jim)	Eficiência de Colisão	Eficiência de Flotação (%)
zero	H,1	40,6	0,0757	89,2
3,0	10,8	24,9	0,1603	94,5
6,0	8,3	24,5	0,1038	93,8
R2
( 1 * G )
3.4.	Influência do Tensoativo sobre o Processo de Flotação
Nesta etapa, utilizou-se a UFGD para o levantamento da influência dos produtos Renex-40, Renex-150 e nonilfenol sobre a eficiência do processo de flotação, Como etapa preliminar, foi determinado o diâmetro médio das bolhas geradas na UFGD para diferentes condições operacionais. Posteriormente, foi determinada a influência de cada produto tensoativo, - à concentração de 1 (T5 moles/l - sobre o desempenho da UFGD. Os resultados obtidos na UFGD foram avaliados segundo o modelo de eficiência de colisão (Ec) de pequenas partículas proposto por Reay e Rateiiffi2), e nas equações (3-5). Estes resultados estão apresentados na tabela IV.
(3)
(4)
(5)
onde,
rg e rb são, nesta ordem, o raio da gota e da bolha; pg e pr são, nesta ordem, a massa específica da gota e do fluido;
TABELA IV
INFLUÊNCIA DO PRODUTO TENSOATIVO SOBRE O PROCESSO DE FLOTAÇÃO TABLE IV
INFL VENCE OF THE SERF A CE A CTIVE A GENTS ON THE FLOTA TION PROCESS
Produto	Cone. (moles/I)	Diâmetro de Gota (pm)	Diâmetro de Bolha (pm)	Eficiência de Colisão	Eficiência de Flotação (%)
Nenhum	zero	11,1	40,6	0,0707	89,2
Renex-40	IO’5	4,5	29,4	0,0260	58,6
Renex-150	10’s	5,5	29,7	0,0373	59,9
Nonilfenol	IO’5	6,6	40,1	0,0298	77,5
A partir dos resultados apresentados na tabela IV, verifica-se que os produtos tensoativos avaliados promovem, praticamente, a mesma redução na
eficiência de colisão do sistema bolha-gota. Não obstante, a eficiência de flotação observada nos ensaios conduzidos na UFGD foi bastante
diferenciada. Neste sentido, pode-se considerar que os tensoativos avaliados, além de atuarem reduzindo o diâmetro das gotas e bolhas, também atuam sobre a interface, alterando o tempo de indução necessário para a coalescência bolha-gota. Os resultados apresentados na tabela II corroboram o exposto.
4.	CONCLUSÕES
O tempo de indução necessário para a coalescência bolha-gota, nos sistemas contendo produtos tensoativos, é determinado pela maior ou menor afinidade do tensoativo pela fase na qual o mesmo está inicialmente solubilizado. Assim sendo, quando o tensoativo está solubilizado na fase de maior afinidade, ocorre incremento no tempo de indução necessário para a coalescência bolha-gota, quando
comparado com o valor obtido para o sistema sem tensoativo. Caso contrário, ocorrerá redução do tempo de coalescência. Observou-se, ainda, que o aumento da salinidade tende a reduzir o tempo de indução necessário para a coalescência bolha-gota.
Os resultados aqui apresentados demonstram que o parâmetro eficiência de colisão (Ec) proposto por Reay e Ratcliff^ guarda uma relação direta com a eficiência do processo de flotação.
Finalmente, foi observado que os produtos tensoativos avaliados, além de reduzirem o diâmetro das gotas e bolhas, também atuam na interface, aumentando o tempo de indução necessário para a coalescência bolha-gota, com a conseqüente redução da eficiência do processo de flotação.
A GRADECIMENTOS
À PETROBRAS e à UFRJ/COPPE pela autorização para a publicação deste trabalho.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
(’) OLIVEIRA, R. C. G. Estudo das variáveis interfaciais e operacionais na flotação de óleo por gás dissolvido. Rio de Janeiro : Universidade Federal do Rio de Janeiro, 1995. Dissertação (Mestrado).
(2) READY, D., RATCLIFF, G. A. Removal of fine particles from water by dispersed air flotation : the effects of dispersed air flotation : the effects of buble size and particle size on colletion efficiency. Canadian Journal of Chemical Engineering, Ottawa, v. 51, n. 2, p. 178-185, 1973.
</field>
	</doc>
</add>