<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-BT.05460</field>
		<field name="filename">BTP_1960_3_1_04_Editorial_Sumario.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">EDITORIAL
Visando abranger tôdas as atividades e estudos das diferentes unidades técnicas da PETROBRÁS, ou do seu interêsse, subordinaremos o SUMÁRIO do nosso BOLETIM a esta catalogação sistemática : Exploração; Perfuração e Produção; Pesquisas Tecnológicas; Refinação e Petroquímica; Transporte e Armazenamento.
As outras áreas técnicas — de ensino, administrativa, jurídica,-etc. —, ou informações e notas setoriais incluir-se-ão em Diversos.
A fim de que possa o B.T.P., em todos os seus números, divulgar os trabalhos e estudos de tôdas as unidades da Emprêsa, reiteramos-lhes o pedido de mais e constante colaboração. Êste o nosso intuito e apelo.
É com satisfação que reproduzimos neste número em Pesquisas Tecnológicas e Refinação e Petroquímica — dois trabalhos apresentados no l.9 Seminário de Pesquisas, realizado pelo Setor de Pesquisas (CENAP-4), do Centro de Aperfeiçoamento e Pesquisas de Petróleo, em 28 e 29 de agosto de 1958.
Aparece êste número com nova capa, mais objetivamente expressiva do conteúdo técnico do B.T.P.
Boletim Técnico da Petrobrás
VOLUME 3 — N.° 1 - JAN./MARÇO I960
Supervisão e Redação: Jesus Belo Galvão
SUMÁRIO
650-004195
EDITORIAL ............................................... 3
EXPLORAÇÃO
Determinação Analítica e Gráfica do Horizonte Refrator Pelas Parábolas Envoltórias
Geraldo ãe Oliveira .............................  5
PERFURAÇÃO E PRODUÇÃO
Investigações Sôbre o Ponto de Névoa
Nei Vieira Nunes ................................ 20
Teste de Formação — Igapó Prêto (IPst-l-Az) e Autás-Mirim
(AM-3-Az)
Eládio Malcher Lima .......................... 28
Uma Nova Concepção Sôbre os “índices de Empuxo”
Osmar Abib ................................... 31
PESQUISAS TECNOLÓGICAS
Catalisadores de Craqueamento (Sua Natureza e Teste)
J. D. Leslie ...................................... 37
REFINAÇÃO E PETROQUÍMICA
Craqueamento Catalítico (Alguns Aspectos Técnico-Econômicos na Indústria de Refinação)
José Jucá Bezerra Neto e Oswaldo Theodora Peckolt ..	48
DIVERSOS
Campos e Produção de-Petróleo no Brasil — 1959
Gérson Fernandes .................................. 66
</field>
	</doc>
</add>