<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21664</field>
		<field name="filename">5433_000868876.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
  

        
 
 
 
 
 
 

 
 
 

 
 

Trabalho de Conclusão de Curso 
Curso de Graduação em Geologia 

 
 
 
 

 
 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Rio Claro (SP) 
2015

ESTRATÉGIAS DE GEOCONSERVAÇÃO APLICADAS AO PATRIMÔNIO 

GEOLÓGICO DA FORMAÇÃO IRATI (PERMIANO) NO MUNICÍPIO DE RIO 

CLARO (SP), DISTRITO DE ASSISTÊNCIA 

André de Andrade Kolya 

 

Orientador: Prof. Dr. José Eduardo Zaine 



  



  

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  
Instituto de Geociências e Ciências Exatas  

Câmpus de Rio Claro  
 
 
 
 
 
 
 

ANDRÉ DE ANDRADE KOLYA  
 

 

 

 

 

 

ESTRATÉGIAS DE GEOCONSERVAÇÃO APLICADAS AO 

PATRIMÔNIO GEOLÓGICO DA FORMAÇÃO IRATI (PERMIANO) NO 

MUNICÍPIO DE RIO CLARO (SP), DISTRITO DE ASSISTÊNCIA 

 

 

 

 
Trabalho de conclusão de curso apresentado ao 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas - 
Câmpus de Rio Claro, da Universidade Estadual 
Paulista Júlio de Mesquita Filho, para obtenção 
do grau de Geólogo. 

 

 

 

 

Rio Claro – SP 
2015 



  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
550 
K81e 

  

Kolya, André de Andrade 
      Estratégias de geoconservação aplicadas ao patrimônio 
geológico da Formação Irati (Permiano) no município de Rio 
Claro (SP), distrito de Assistência / André de Andrade Kolya. 
- Rio Claro, 2015 
      63 f.: il., figs., gráfs., quadros, fots., mapas, plant. + 1 DVD 
+ 1 folder + 1 Poster 

      Trabalho de conclusão de curso (Geologia) - Universidade 
Estadual Paulista, Instituto de Geociências e Ciências Exatas       
Orientador: José Eduardo Zaine 

      1. Geologia. 2. Geodiversidade. 3. Bacia do Paraná. 4. 
Mesossaurídeo. 5. Geossítio. I. Título. 

Ficha Catalográfica elaborada pela STATI - Biblioteca da 

UNESP Campus de Rio Claro/SP



  

ANDRÉ DE ANDRADE KOLYA  
 

 

 

ESTRATÉGIAS DE GEOCONSERVAÇÃO APLICADAS AO 

PATRIMÔNIO GEOLÓGICO DA FORMAÇÃO IRATI (PERMIANO) NO 

MUNICÍPIO DE RIO CLARO (SP), DISTRITO DE ASSISTÊNCIA 
 
 
 
 
 
 
 

Trabalho de conclusão de curso apresentado ao 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas - 
Campus de Rio Claro, da Universidade Estadual 
Paulista Júlio de Mesquita Filho, para obtenção 
do grau de Geólogo. 

 

 

 

Comissão Examinadora 

Prof. Dr. José Eduardo Zaine (orientador) 

Prof. Dr. José Alexandre de Jesus Perinotto 

Dra. Raquel Bovo 

 

 

 

Rio Claro, 18 de dezembro de 2015. 

 

  

____________________    ________________________ 

André de Andrade Kolya    Prof. Dr. José Eduardo Zaine 

 



 
 

 
 

 



  

AGRADECIMENTOS 
 
 

A Deus, pela criação do universo e pelo dom da vida. 

Ao Professor Doutor José Eduardo Zaine, pela orientação e confiança que 

possibilitaram a realização deste trabalho. 

À Professora Doutora Mariselma Ferreira Zaine, pela minuciosa correção, pelas 

sugestões, pelo carinho e pela oportunidade de participar das atividades de estudo do 

meio. 

À Prefeitura Municipal de Rio Claro, pelo interesse na conservação do 

patrimônio geológico e pela oportunidade de estágio, especialmente, à Secretaria de 

Planejamento, Desenvolvimento e Meio Ambiente (SEPLADEMA), na pessoa de sua 

Secretária Olga Salomão e da Diretora Raquel Bovo, pela vontade política. 

A toda a equipe que contribuiu para o desenvolvimento deste trabalho. Ao Prof. 

Dr. José Alexandre Perinotto, pela iniciativa. Ao Prof. Dr. Fábio Augusto Gomes Vieira 

Reis, pela orientação geotécnica. A João Partezani Bellato, por abrir as portas da 

empresa Partecal para a realização deste trabalho. À Camila Moreno de Camargo e 

ao Gabriel Barrelo, pelo projeto arquitetônico. Ao Prof. Dr. Guillermo Rafael Beltran 

Navarro, a Cibele Carolina Montibellere e Laís Jacconi, pela ajuda com as fotografias 

de amostras dos museus. E a Lia Garpelli, pelo companheirismo. 

Aos colegas do Laboratório de Geologia de Engenharia e Meio Ambiente, em 

especial ao Flávio, pela ajuda e paciência nos momentos de dúvidas e à Priscila, pelo 

apoio moral. 

Aos funcionários do Departamento de Geologia Aplicada, do Departamento de 

Petrologia e Mineralogia, do Instituto de Geociências e Ciências Exatas e da Biblioteca 

do campus, pelo apoio técnico e operacional. 

Aos meus pais, Mirna e Elek, que muito se dedicaram à minha educação, me 

preparando para enfrentar cada desafio. Aos meus irmãos Marina e Érico, pelo amor 

fraternal e pela cumplicidade. 

Aos demais amigos e colegas que estiveram presente apoiando, incentivando 

e contribuindo, direta ou indiretamente para a concretização deste trabalho. 



  



  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Nem todos são chamados a trabalhar de forma direta na política, mas 
no seio da sociedade floresce uma variedade inumerável de 
associações que intervêm em prol do bem comum, defendendo o meio 
ambiente natural e urbano. Por exemplo, preocupam-se com um lugar 
público (um edifício, uma fonte, um monumento abandonado, uma 
paisagem, uma praça) para proteger, sanar, melhorar ou embelezar 
algo que é de todos. Ao seu redor, desenvolvem-se ou recuperam-se 
vínculos, fazendo surgir um novo tecido social local. Assim, uma 
comunidade liberta-se da indiferença consumista. Isto significa 
também cultivar uma identidade comum, uma história que se conserva 
e transmite. Desta forma cuida-se do mundo e da qualidade de vida 
dos mais pobres, com um sentido de solidariedade que é, ao mesmo 
tempo, consciência de habitar numa casa comum que Deus nos 
confiou. Estas ações comunitárias, quando exprimem um amor que se 
doa, podem transformar-se em experiências espirituais intensas 
(PAPA FRANCISCO, 2015). 



  



  

RESUMO 
 
 

Este trabalho faz uso da geoconservação como forma de proteção, valorização 
e divulgação do patrimônio geológico da Formação Irati, Permiano da Bacia do 
Paraná, no distrito de Assistência, município de Rio Claro (SP). O método utilizado é 
baseado nas estratégias de geoconservação, que envolvem: inventariação, 
quantificação, classificação, conservação, valorização/divulgação e monitorização. 
Como resultado da inventariação, foi elaborada a caracterização geral e geológica da 
área de estudo. A partir da quantificação dos valores do patrimônio geológico, a área 
de estudo foi classificada como um geossítio de relevância internacional/nacional. Na 
etapa de classificação, foi identificado o arcabouço jurídico que deve ser utilizado para 
a proteção legal da área. Como forma de conservação, foi proposta a visitação 
controlada do geossítio. As estratégias de valorização e divulgação propostas 
incluem: a criação de um parque geológico, a caracterização do público-alvo, a 
elaboração de materiais interpretativos e roteiros geoturísticos e a confecção de 
réplicas de fósseis. A estratégia de monitorização proposta prevê vistorias periódicas 
para avaliar o grau de degradação do geossítio. A aplicação das estratégias de 
geoconservação aqui indicadas deve produzir efeitos positivos para a sociedade, 
como: o fomento do geoturismo; a criação de um equipamento de estudo, pesquisa e 
lazer; a proteção física do patrimônio geológico, e a disseminação do conhecimento 
sobre a geodiversidade. 
 
 
Palavras-chave: Geoconservação. Geodiversidade. Geossítio. Formação Irati. 



  



  

ABSTRACT 
 
 

This work uses geoconservation as a tool for the protection, valuing and 
disclosure of the Irati Formation geoheritage, Permian of the Paraná Basin, at the 
district of Assistência, city of Rio Claro (SP). The method used was based on 
geoconservation strategies, which include: inventory, evaluation, classification, 
conservation, valuing/disclosure and monitoring. As the result of the inventory, the 
basic and geological characterization of the study area was made. As to the evaluation 
of the geoheritage’s value, it is calculated that the study area has international/nacional 
significance. The juridical framework used for the legal protection of the study area was 
identified during the classification phase. As a mean of conservation, it is suggested 
that the geosite must have limited visitation. The valuing/disclosure strategies include: 
the creation of a geological park, the description of the diferent visitor types, the 
production of interpretative provision, the creation of geoturistic routes, and the making 
of fossil replicates. The monitoring phase includes periodic inspections of the geosite 
pro evalue the site’s degradation. The use of the geoconservation strategies, as 
proposed, will bring positive effects to the society, as: the promotion of geoturism, a 
cration of a study, research and leisure equipment, the physical protection of Irati’s 
Formation geoheritage and the spread of the knowledge of the concept geodiversity. 
 

 

Keywords: Geoconservation. Geodiversity.Geosite. Irati Formation. 
  



 
 

 
 

  



  

LISTA DE FIGURAS 

 
Figura 1 - Localização geográfica da área de estudo ............................................... 30 
Figura 2 – Imagem aérea, configuração e ocupação da área de estudo .................. 31 
Figura 3 – Fluxograma de fases, etapas e produtos de trabalho .............................. 32 
Figura 4 - Fluxograma relacionando as várias fases de implementação de uma 
estratégia de geoconservação em áreas limitadas ................................................... 36 

Figura 5 - Divisão geomorfológica do estado de São Paulo ..................................... 49 
Figura 6 - Seção geológica esquemática do Estado de São Paulo .......................... 50 
Figura 7 - Localização da Bacia do Rio Corumbataí ................................................ 51 
Figura 8 - Seção topográfica do Rio Corumbataí, da nascente em Analândia, à foz no 
bairro Santa Terezinha em Piracicaba ...................................................................... 52 

Figura 9 - Médias mensais históricas de precipitação e temperatura ao longo dos anos 
na Bacia do Rio Corumbataí ..................................................................................... 53 

Figura 10 - Localização da Bacia do Paraná ............................................................ 54 
Figura 11 - Coluna estratigráfica da Bacia do Paraná na região de Rio Claro (SP) . 55 
Figura 12 - Mapa geológico regional da área de estudo .......................................... 56 
Figura 13 - Estratigrafia da área de estudo .............................................................. 61 
Figura 14 - Mapa geológico de detalhe e seção geológica da área de estudo ......... 62 
Figura 15 - Detalhe das fácies do topo da Formação Tatuí: siltitos cinzas plano 
paralelos lenticulares sob arenitos conglomeráticos ricos em sílex. Ponto 4 - X: 

233.926; Y: 7.508.561; e Z: 543 ................................................................................ 63 

Figura 16 - Detalhe das fácies da base do Membro Taquaral (Formação Irati): Argilitos 
e folhelhos plano-paralelos sobre arenitos conglomeráticos. Ponto 4 - X: 233.926; Y: 

7.508.561; e Z: 543 ................................................................................................... 63 

Figura 17 - Folhelhos alterados do Membro Assistência da Formação Irati sob pilha 
de aterro. Ponto 1 - X: 234.103; Y: 7.508.888; e Z: 532 ............................................ 64 

Figura 18 - Detalhe das 3 principais famílias de fratura presentes no ponto 3. X: 
233.743; Y: 7.508.853; e Z: 562 ................................................................................ 65 

Figura 19 - Esteriograma de planos em rede equiárea, hemisfério inferior, mostrando 
a direção das 3 principais famílias de fratura no ponto 3. N = 6 ................................ 65  



 
 

 
 

  



 
 

 
 

Figura 20 - Rochas da base da Formação Corumbataí em contato erosivo com 
sedimentos cenozoicos aluvionares da Formação Rio Claro. Ponto 3 - X: 233.743; Y: 

7.508.853; e Z: 562 ................................................................................................... 66 

Figura 21 - Correlação estratigráfica entre as bacias do Paraná (Brasil) e do Karoo 
(África do Sul) com destaque para as formações Whitehill e Irati ............................. 68 

Figura 22 - Fóssil de Stereosternum tumidum, réptil mesossaurídeo em rocha calcária
 .................................................................................................................................. 69 

Figura 23 - Reconstrução do esqueleto de Stereosternum tumidum ........................ 69 
Figura 24 - Reconstituição paleogeográfica do continente Gondwana na região do 
mar Irati-Whitehill no período Permiano .................................................................... 71 

Figura 25 - Interpretações paleoambientais feitas a partir do estudo tafonômico de 
exemplares fósseis de mesossaurídeos ................................................................... 72 

Figura 26 – Agregado de piritas em folhelho da Formação Irati ............................... 73 
Figura 27 – Pirita da Formação Irati em forma de cachorro ..................................... 73 
Figura 28 – “Boneca” de sílex da Formação Irati, com aproximadamente 25 
centímetros de comprimento ..................................................................................... 74 

Figura 29 - Reações do calcário no solo para correção da acidez ........................... 75 
Figura 30 - Relação entre a dosagem equivalente de carbonato de cálcio e o 
incremento do pH do solo ......................................................................................... 76 

Figura 31 – Lavras ativas de calcário na região de Assistência ............................... 77 
Figura 32 - Histórico da produção (azul) e consumo (laranja) de calcário agrícola no 
Brasil, entre 1987 e 2014 .......................................................................................... 78 

Figura 33 – Uso da marmorina na construção civil ................................................... 79 
Figura 34 - Residência do município de Rio Claro, mostrando fachada revestida por 
marmorina ................................................................................................................. 80 

Figura 35 - A: Principais reservas mundiais de hidrocarbonetos em folhelhos; B: 
Unidades fontes das reservas brasileiras de hidrocarboneto em folhelhos ............... 81 

Figura 36 - Monteiro Lobato em torre da Companhia Petróleos do Brasil ................ 82 
Figura 37 – Uso e ocupação do solo na área de estudo .......................................... 83 
Figura 38 - Pontas de projéteis confeccionados com sílex, da coleção João Boër .. 84 
Figura 39 - Bandeira do curso de geologia de UNESP de Rio Claro, tendo como 
símbolo o mesossaurídeo Stereosternum tumidum. ................................................. 86  



 
 

 
 

  



 
 

 
 

Figura 40 - Relação entre os diferentes tipos de materiais interpretativos e o público 
alvo ............................................................................................................................ 94 

Figura 41 - Planta do projeto inicial do parque municipal ......................................... 99 
Figura 42 - Perspectiva artística do talude rochoso com rampa de acesso que permite 
a acessibilidade junto a um contato próximo com a rocha ...................................... 100 

Figura 43 - Aluno da UNESP monitorando atividade de estudo do meio na Formação 
Irati para alunos e professores de um colégio de Campinas ................................... 102 

Figura 44 – Réplica de fósseis de mesossaurídeos da Formação Irati .................. 105 
Figura 45 - Monumentos geológicos em um raio de 100 km de Rio Claro (SP) ..... 107 



  



  

SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO ....................................................................................................... 27 

1.1 Justificativa ......................................................................................................... 28 

1.2 Objetivos ............................................................................................................. 29 

1.3 Área de Estudo ................................................................................................... 29 

2 MATERIAIS E MÉTODOS .................................................................................... 32 

2.1 Levantamento de dados ...................................................................................... 33 

2.2 Tratamento dos dados ........................................................................................ 35 

2.3 Definição das estratégias de geoconservação .................................................... 35 

2.3.1 Inventariação .................................................................................................... 37 

2.3.2 Quantificação .................................................................................................... 37 

2.3.3 Classificação ..................................................................................................... 40 

2.3.4 Conservação ..................................................................................................... 41 

2.3.5 Valorização e divulgação .................................................................................. 41 

2.3.6 Monitorização.................................................................................................... 42 

3 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA ............................................................................. 43 

3.1 Geodiversidade ................................................................................................... 43 

3.1.1 Valores da Geodiversidade ............................................................................... 45 

3.1.2 Ameaças à geodiversidade ............................................................................... 47 

3.2 Geoconservação ................................................................................................. 48 

4 CARACTERIZAÇÃO DO MEIO FÍSICO ................................................................ 49 

4.1 Geomorfologia .................................................................................................... 49 

4.2 Hidrologia ............................................................................................................ 51 

4.3 Clima ................................................................................................................... 53 

4.4 Geologia Regional .............................................................................................. 54 

4.4.1 Grupo Itararé .................................................................................................... 56 

4.4.2 Formação Tatuí ................................................................................................. 57  



 
 

 
 

  



 
 

 
 

4.4.3 Formação Irati ................................................................................................... 57 

4.4.4 Formação Corumbataí ...................................................................................... 59 

4.4.5 Formação Rio Claro .......................................................................................... 59 

5 RESULTADOS ...................................................................................................... 61 

5.1 Geologia Local .................................................................................................... 61 

5.2 Valores da geodiversidade para a Formação Irati na região de Rio Claro .......... 66 

5.2.1 Unidade isócrona transcontinental – Valor científico/educativo ........................ 67 

5.2.2 Répteis mesossaurídeos – Valor estético e científico/educativo ...................... 68 

5.2.3 Cristais de pirita e nódulos e camadas de sílex – Valor estético e 

científico/educativo .................................................................................................... 72 

5.2.4 Calcário Agrícola – Valor cultural e econômico ................................................ 75 

5.2.5 Marmorina na construção civil – Valor cultural e econômico ............................ 79 

5.2.6 Folhelho pirobetuminoso – Valor cultural e econômico ..................................... 80 

5.2.7 Uso e ocupação do solo – Valor funcional ........................................................ 83 

5.2.8 Artefatos líticos pré-históricos - Valor cultural e científico/educativo ................. 84 

5.2.9 Curso de graduação em geologia de UNESP Campus de Rio Claro – Valor 

cultural e científico/educativo .................................................................................... 85 

5.2.10 Visitações aos afloramentos da Formação Irati – Valor científico/educativo

 87 

5.2.11 Síntese dos valores da diversidade para a Formação Irati na área de estudo

 87 

5.3 Quantificação e significado ................................................................................. 88 

5.4 Classificação ....................................................................................................... 91 

5.5 Conservação ....................................................................................................... 93 

5.6 Valorização e Divulgação .................................................................................... 94 

5.6.1 Público-alvo ...................................................................................................... 94 

5.6.2 Parque Geológico do Calcário Irati ................................................................... 97 

5.6.3 Visitas guiadas na área ................................................................................... 101  



 
 

 
 

  



 
 

 
 

 

5.6.4 Material de interpretação e divulgação ........................................................... 102 

5.6.5 Confecção de réplicas de fósseis ................................................................... 104 

5.6.6 Coordenação com outros geossítios ............................................................... 105 

5.7 Monitorização .................................................................................................... 108 

6 CONSIDERAÇÕES FINAIS ................................................................................ 109 

REFERÊNCIAS ....................................................................................................... 111 

APÊNDICE A - Folder acerca da ocorrência de répteis mesossaurídeos da Formação 

Irati no Distrito de Assistência, Rio Claro (SP) ........................................................ 119 

APÊNDICE B - Painel ilustrativo da teoria da deriva continental a partir das evidências 

fornecidas por dados estratigráficos e paleontológicos da Formação Irati .............. 121 

APÊNDICE C - DVD mostrando a evolução do uso e ocupação do solo no Distrito de 

Assistência, Rio Claro (SP), entre 1962 e 2015 ...................................................... 123 

 



  



27 
 

 
 

1 INTRODUÇÃO 

A geoconservação é uma temática cuja importância vem sendo amplamente 

reconhecida desde o início do século XXI (MANTESSO-NETO, 2010). As primeiras 

iniciativas neste sentido tiveram início na Europa dos anos 1960, ganhando força a 

partir da década de 1980 (HENRIQUES et al., 2011). No Brasil, as ações relacionadas 

à valorização e divulgação da geoconservação encontram-se em elevada ascensão, 

apesar dos inúmeros desafios (FUEZI, 2010; OLIVEIRA, 2014). 

Sharples (2002) define geoconservação como a conservação da 

geodiversidade pelo seu valor intrínseco, ecológico e geopatrimonial. 

 Geodiversidade, por sua vez, foi definido por Stanley (2000, p. 15) como:  
Geodiversidade é o resultado de processos interativos dinâmicos, que 
envolvem a paisagem, fauna, flora e as culturas humanas, que ditaram 
os locais onde as pessoas se fixaram e desenvolveram aldeias, vilas, 
cidades, indústrias, estradas e a forma como os recursos foram 
utilizados. 

 

Outro conceito relevante neste trabalho é o termo geossítio, definido por Brilha 

(2005) como a ocorrência de um ou mais elementos da geodiversidade, bem 

delimitado geograficamente e que apresente valor singular do ponto de vista científico, 

pedagógico, cultural, turístico, ou outro. 

A geoconservação é amparada nacional e internacionalmente por uma série de 

instrumentos jurídicos. A Lei Federal nº 9.985, de 18 de julho de 2000, se destaca por 

instituir o Sistema Nacional de Unidades de Conservação – SNUC e estabelecer 

critérios e normas para a criação, implantação e gestão de áreas naturais preservadas 

(PEREIRA, RICARDO FRAGA; BRILHA; MARTINEZ, 2008). 

Entre os objetivos do SNUC destacam-se: “proteger as características 

relevantes de natureza geológica, geomorfológica, espeleológica, arqueológica, 

paleontológica e cultural”; “(...) proporcionar meios e incentivos para atividades de 

pesquisa científica, estudos e monitoramento ambiental”; e “favorecer condições e 

promover a educação e interpretação ambiental, a recreação em contato com a 

natureza e o turismo ecológico” (art. 4, incisos VII, X e XII). 

A Formação Irati é uma unidade sedimentar permiana, geologicamente situada 

no domínio do Grupo Passa Dois da Bacia Sedimentar do Paraná. A unidade é 

constituída, essencialmente, por folhelhos e dolomitos. É considerada um marco 



28 
 

 
 

estratigráfico (uma camada guia) devido ao conteúdo fossilífero, homogeneidade 

litológica e persistência lateral (AMARAL, 1971; HACHIRO, 1996). 

Um exemplo concreto de conservação da geodiversidade ocorreu no sítio 

paleontológico da mina de Santa Rosa de Viterbo. Em 2007, um Auto de Interdição 

do DNPM garantiu que uma área de ocorrência de belos exemplares de estromatólitos 

na pedreira fosse interditada. A lavra no restante da mina não foi prejudicada e a 

empresa responsável ainda contribuiu com a implementação de melhorias de 

infraestrutura para os visitantes do local (GESICKI; SANTUCCI, 2011). 

1.1 Justificativa 

Martins Neto e Ramalho (2010) afirmam que a Formação Irati se transformou em 

uma unidade geológica notável no mundo paleontológico, pela presença de 

fósseis do réptil Stereosternum tumidum, similar a Mesosaurus tenuidens do sul 

da África, apoiando a hipótese da deriva continental, concebida por Alfred 

Wegener em 1915. Sobre uma pedreira abandonada de calcário dolomítico da 

Formação Irati, pertencente à empresa Partecal Partezani Calcários Ltda., os 

autores colocam: 

No caso específico do quilômetro quadrado apontado nesse trabalho, 
por que não tombá-lo como patrimônio científico, já que 
economicamente foi abandonado? Por que entulhá-lo após anos de 
contribuição financeira às empresas e científica aos pesquisadores e 
alunos? Por que não tal transformá-lo, após limpo, em um parque 
científico, uma verdadeira escola a céu aberto ao invés de um lixão? 
Esse quilômetro quadrado pode não ter mais interesse econômico, 
mas científico certamente o tem. Não se podem tombar todas as 
frentes de trabalho extrativistas, mas que tal começar por esta? 
(MARTINS NETO; RAMALHO, 2010, p. 41). 

Dada à necessidade de preservação e divulgação da geodiversidade e à 

relevância do patrimônio geológico da Formação Irati no município de Rio Claro (SP), 

este trabalho pretende fornecer subsídios à geoconservação da Formação Irati. 

Destaca-se, aqui, o apoio da Secretaria de Planejamento, Desenvolvimento e 

Meio Ambiente (SEPLADEMA) do município de Rio Claro, empregando esforços para 

a preservação e divulgação do patrimônio geológico da Formação Irati na região. 

Também contribuiu para este trabalho a empresa Partecal Partezani Calcários Ltda., 

com o fornecimento de informações, participação em reuniões e visitas à área. 



29 
 

 
 

1.2 Objetivos 

 A partir do panorama apresentado, o objetivo deste trabalho é fornecer 

subsídios e analisar a implantação de um parque geológico, como forma de 

recuperação de uma pedreira de calcário dolomítico da Formação Irati, no distrito de 

Assistência (Rio Claro – SP). 

Como objetivos específicos podem ser colocados: 

a) Caracterizar o meio físico e a geodiversidade da área de estudo; 

b) Avaliar estratégias de geoconservação para a Formação Irati, e 

c) Elaborar diretrizes para a gestão geoturística da área recuperada. 

1.3 Área de Estudo 

A área de estudo está situada no distrito de Assistência, município de Rio Claro, 

estado de São Paulo. O local está situado a poucos metros da rodovia Fausto 

Santomauro (SP-127), principal ligação entre Rio Claro e Piracicaba (Figura 1). 



30 
 

 
 

  
Figura 1 - Localização geográfica da área de estudo 

 
Fonte: OpenStreetMap (2015) 

O terreno possui 100.000 m², divididos em 50.000 m² de Área de Reserva Legal 

(ARL) e 10.000 m² de Área de Preservação Permanente (APP), correspondente à 

faixa de 30 m marginal aos Córregos Santa Cruz e Assistência, no limite sudeste da 

área (Figura 2).  



31 
 

 
 

  
Figura 2 – Imagem aérea, configuração e ocupação da área de estudo 

 
Fonte: Google Earth (2014) 

Atualmente, o terreno é de propriedade da Partecal Partezani Calcários Ltda., 

que pretende extrair calcário dolomítico no local. A lavra está cadastrada no 

Departamento Nacional de Pesquisa Mineral (DNPM), sob o número 820.887/2015 

(antigo 820.588/2014), atualmente na fase de Requerimento de Licenciamento. 

A empresa aguarda autorização da Companhia de Tecnologia de Saneamento 

Ambiental (CETESB) para o início da operação minerária. 

Após a lavra, a área deverá ser concedida à Prefeitura Municipal de Rio Claro 

para a implantação de um parque geológico, conforme descrito na seção de 

resultados deste trabalho. 

  

  



32 
 

 
 

2 MATERIAIS E MÉTODOS 

A descrição dos materiais e métodos apresentada a seguir está dividida em 

três fases: levantamento dos dados; tratamento dos dados, e definição das estratégias 

de geoconservação. Cada fase está subdividida em etapas organizadas 

cronologicamente conforme o fluxograma da Figura 3. 

 
Figura 3 – Fluxograma de fases, etapas e produtos de trabalho 

 
Fonte: Elaborado pelo autor 

 



33 
 

 
 

Com exceção da etapa de campo, todos os procedimentos foram realizados no 

Laboratório de Geologia de Engenharia e Meio Ambiente (GEMA) do Departamento 

de Geologia Aplicada (DGA) do Instituto de Geociências e Ciências Exatas (IGCE) da 

Universidade Estadual Paulista (UNESP), Câmpus de Rio Claro. 

2.1 Levantamento de dados 

A etapa de levantamento de dados consistiu na revisão bibliográfica e 

composição da fundamentação teórica necessária a embasar o estudo, aquisição de 

material cartográfico e de sensoriamento remoto e trabalhos de campo. 

O escopo da revisão bibliográfica compreendeu duas grandes temáticas: a 

geodiversidade (lato sensu) e os aspectos do meio físico da Bacia do Paraná e da 

Formação Irati – contexto geológico da área de interesse. O material bibliográfico 

consultado foi composto por teses, livros, artigos científicos, mapas topográficos, 

mapas temáticos, descrições geológicas, descrições de roteiros geológicos, 

comunicações pessoais e outros recursos audiovisuais.  

Palavras-chave referentes às temáticas do estudo foram selecionadas para a 

pesquisa da bibliografia. Entre as expressões mais relevantes, podem ser citadas: 

geodiversidade; geoconservação; patrimônio geológico; sítio geológico; geoturismo; 

gestão territorial; Rio Claro; Calcário Irati; Mesosauridae; Formação Irati; Membro 

Assistência; Bacia do Paraná; Gondwana, e Permiano. Estes termos foram buscados 

junto às bases de dados, como o Portal de Periódicos da Capes, a Scientific Eletronic 

Library Online (Scielo), o GeoScienceWorld, o portal GeoDados, o portal GeoRef, a 

Biblioteca Digital Brasileira de Teses e Dissertações (BDTD) e as biblioteca digitais de 

teses e dissertações das principais universidades brasileiras (UNESP, USP, UFRJ, 

UFMG). 

Como material cartográfico e de sensoriamento remoto, foram utilizadas as 

bases cartográficas do Plano Cartográfico do Estado de São Paulo (1979), folhas 

066/090 e 067/090 em escala 1:10.000 (detalhe); Carta de Mapeamento 

Planialtimétrico (2013) do Sítio São João (área de estudo) em escala 1:1.000 (ultra 

detalhe); imagens Landsat 2014 do software Google Earth com 15 m por pixel de 

resolução; e fotografias aéreas do Distrito de Assistência de levantamentos referentes 

aos anos de: 1962 (1:25.000), 1965 (1:60.000), 1972 (1:25.000), 1978 (1:35.000) e 

1995 (1:25.000).  



34 
 

 
 

As etapas de revisão bibliográfica e consulta ao material cartográfico e de 

sensoriamento remoto foram desenvolvidas desde o início do trabalho de pesquisa, 

possibilitando a definição dos objetivos, justificativas e métodos de trabalho. A 

consulta a estes materiais prosseguiu até a fase final de redação do estudo. As 

informações não descritas na bibliografia e necessárias à realização do trabalho foram 

obtidas durante os trabalhos de campo. 

Foram realizadas diversas visitas de campo durante o desenvolvimento do 

estudo, com o objetivo de coletar informações sobre o meio físico, os valores da 

geodiversidade e a aplicação de estratégias de geoconservação. Os locais visitados 

foram: 

? Área de estudo; 

? Área correlata de mineração de calcário que recebe a visita de estudantes, 

próxima à área de estudo; 

? Parque do Varvito em Itu – SP, e 

? Área urbana do município de Rio Claro. 

 

Para a caracterização do meio físico, o método aplicado no trabalho de campo 

foi adaptado a partir do escopo da disciplina Mapeamento Geológico de Áreas 

Sedimentares, ministrada junto ao curso de Geologia do IGCE da UNESP. Os 

procedimentos adotados incluíram revisão bibliográfica, identificação e descrição de 

feições sedimentológicas, estruturais e estratigráficas, e confecção de mapas, seções, 

perfis e relatório (IGCE, 2013) 

Adicionalmente, foram reunidas informações de caracterização do patrimônio 

geológico, para a identificação e quantificação do seu valor geopatrimonial. Para a 

coleta de dados sobre os valores da Formação Irati e as estratégias de 

geoconservação, foram utilizados os métodos de inventariação do patrimônio 

geológico, conforme definidos por Brilha (2005). A definição do público-alvo foi 

realizada a partir de dados de visitantes em uma frente de lavra ativa da pedreira 

Partecal e cedidos pela empresa, além da realização de entrevistas com dois 

docentes, um de escola particular de Campinas acompanhando alunos de quinto ano 

e de um professor do curso de Geologia da Universidade Estadual do Rio de Janeiro. 

Como produto da fase de levantamento bibliográfico, foi criado um banco de dados 

referentes à Formação Irati e à temática da geoconservação. 



35 
 

 
 

2.2 Tratamento dos dados 

O material bibliográfico coletado foi arquivado, organizado e tratado com o 

auxílio da ferramenta de banco de dados do software Mendeley Desktop 1.14. Desta 

forma, as referências foram classificadas e disponibilizadas para consulta durante 

toda a duração do trabalho de forma integrada. 

Os dados coletados durante as etapas de campo foram organizados em tabelas 

criadas com o auxílio do software Microsoft Office Excel 2013. Esquemas e ilustrações 

das observações de campo, bem como o tratamento digital das fotografias, foram 

elaborados a partir dos softwares Adobe Lightroom 5.3 e Adobe Illustrator CS6. 

O material cartográfico e de sensoriamento remoto foi vetorizado e tratado a 

partir do uso integrado dos softwares ArcGIS 10.1 e Corel Draw X7. Os mapas e as 

imagens criados nesta fase de trabalho serviram como produtos auxiliares na 

interpretação e integração dos dados. Como produtos, foram gerados o mosaico de 

imagens aéreas da área de estudo e o mapa geológico do Sítio São João na escala 

1:30.000. 

2.3 Definição das estratégias de geoconservação 

Como forma de sistematizar e concretizar a prática da geoconservação, foi 

aplicado o método de Brilha (2005), que consiste em uma série de tarefas que são 

agrupadas em seis etapas sequenciais: 

1. Inventariação 

2. Quantificação 

3. Classificação 

4. Conservação 

5. Valorização/Divulgação 

6. Monitorização 

As estratégias de geoconservação foram planejadas, levando-se em 

consideração as características e particularidades dos meios natural e antrópico. A 

proposta de aplicação do método de Brilha (2005) na área de estudo está 

representada no fluxograma da 



36 
 

 
 

Figura 4, descrita a seguir. 

Figura 4 - Fluxograma relacionando as várias fases de implementação de 
uma estratégia de geoconservação em áreas limitadas 

 
Fonte: Brilha (2005)  



37 
 

 
 

A seta 1 significa que os geossítios que não são objeto de classificação devem 

ser contemplados pela estratégia numa fase posterior. A seta 2 significa que os 

geossítios de alta vulnerabilidade podem ser submetidos a estratégias de valorização 

e divulgação se tiverem sido eliminados os riscos de degradação ou perda. 

2.3.1 Inventariação 

A inventariação é a etapa de caracterização básica do geossítio. Informações 

dos aspectos físicos e do contexto geográfico da região onde o geossítio está 

localizado foram levantadas em pesquisa bibliográfica e em consulta aos 

responsáveis pela área. Adicionalmente, realizou-se um levantamento de campo para 

a coleta de dados do meio físico, contemplando os seguintes aspectos: 

? Localização e acesso ao geossítio; 

? Condições e dimensões do local; 

? Regime de propriedade; 

? Elementos de interesse da geodiversidade; 

? Caracterização do meio físico, e 

? Levantamento fotográfico. 

As informações levantadas durante o processo de inventariação de um 

geossítio devem constar no documento de proposição do local como um sítio de 

geoconservação. 

2.3.2 Quantificação 

O processo de quantificação visa estabelecer o valor ou a relevância do 

geossítio, justificando sua conservação e formando uma base de comparação entre 

outros exemplares do patrimônio geológico. Para uma análise criteriosa e objetiva da 

relevância de um geossítio, utilizou-se o método proposto por Ribeiro et al. (2013), o 

qual foi adaptado do método de Brilha (2005) com vistas à quantificação do patrimônio 

geológico da região de Rio Claro. 

Foram estabelecidos 22 critérios classificados em Valor Intrínseco (A1-A9), Uso 

Potencial (B1-B7) e Necessidade de Proteção (C1-C6). Os critérios são quantificados 

numa escala de 1 a 5, a depender das características do geossítio quantificado. Os 

critérios e seus valores são apresentados no quadro 1.



38 
 

 
 

Quadro 1 – Critérios e valores de quantificação de geossítios para a região de Rio Claro 

A. CRITÉRIOS INTRÍNSECOS AO GEOSSÍTIO 
A.1 - 

Abundância/raridade 

5 - Só existe um exemplo na área de análise; 4 - Existem 2-4 exemplos; 3 - 
Existem 5-10 exemplos; 2 - Existem 11-20 exemplos; 1 - Existem mais de 20 
exemplos. 

A.2 - Extensão (m²) 5 - Superior a 1.000.000; 4 – 100.000 a 1.000.000; 3 – 10.000 a 100.000; 2 - 
1.000 a 10.000; 1 - Menor que 1.000. 

A.3 - Grau de 
conhecimento 

científico 

5 - Mais de uma tese de doutoramento/mestrado e mais de um artigo 
publicado em revista internacional; 4 - Pelo menos uma tese de 
doutoramento/mestrado ou mais de um artigo publicado em revista 
internacional ou mais de cinco artigos publicados em revistas nacionais; 3 - 
Pelo menos um artigo publicado em revista internacional ou quatro artigos 
publicados em revistas nacionais; 2 - Algumas notas breves publicadas em 
revistas nacionais ou um artigo publicado em revistas regionais/locais; 1 - Não 
existem trabalhos publicados. 

A.4 - Utilidade como 
modelo para ilustrar 

processos geológicos 

5 - Público geral; 3 - Público com algum conhecimento geológico; 2 - Público 
com formação geológica; 1 - Público com formação geológica e com 
especialização em determinado conteúdo geológico 

A.5 - Diversidade de 
elementos de 

interesse presentes 

5 - Cinco ou mais tipos de interesse; 4 - Quatro tipos de interesse; 3 - Três 
tipos de interesse; 2 - Dois tipos de interesse; 1- Um tipo de interesse. 

A.6 - Local-tipo 5 - É reconhecido como um local-tipo na área em análise; 3 - É reconhecido 
como local-tipo secundário; 1 - Não é reconhecido como local-tipo. 

 
A.7 - Associação com 
elementos de índole 

cultural 
 

5 - Existem no local ou nas suas imediações evidências de interesse 
arqueológico e de outros tipos; 4 - Existem evidências arqueológicas e de 
algum outro tipo; 3 - Existem vestígios arqueológicos; 2 - Existem elementos 
de interesse não arqueológico; 1 - Não existem outros elementos de interesse. 

A.8 - Associação com 
outros elementos do 

meio natural 

5 - Fauna e/ou flora ameaçada de extinção, conforme listas oficiais das 
espécies em risco; 4 - Rota migratória de espécies da fauna; 3 - Flora situada 
em Área de Preservação Permanente; 2 - Flora primária ou em estágio 
avançado de regeneração; 1 - Ausência de outros elementos naturais de 
interesse. 

A.9 - Estado de 
conservação 

5 - Perfeitamente conservado, sem evidências de deterioração; 4 - Alguma 
deterioração; 3 - Existem escavações, acumulações ou construções mas que 
não impedem a observação das suas características essenciais;  2 - 
Existem numerosas escavações, acumulações ou construções que 
deterioram as características de interesse do geossítio; 1 - Fortemente 
deteriorado. 

B. CRITÉRIOS RELACIONADOS COM O USO DO GEOSSÍTIO 
B.1 - Possibilidade de 

realizar atividades  

5 - É possível realizar atividades científicas e pedagógicas; 3 - É possível 
realizar atividades científicas ou pedagógicas;  1 - É possível realizar outros 
tipos de atividades. 

B.2 - Condições de 
observação 

5 - Facilmente observável na integridade; 3 - Com elementos exógenos que 
dificultam a observação de alguns conteúdos do geossítio; 2 - Com elementos 
exógenos que dificultam a observação dos principais conteúdos do geossítio; 
1 - Com elementos exógenos que impedem a observação dos principais 
conteúdos do geossítio. 

B.3 - Possibilidade de 
colheita de objetos 

geológicos 

5 - É possível a colheita de rochas, fósseis e minerais sem danificar o 
geossítio; 4 - É possível a colheita de rochas ou de fósseis ou de minerais sem 
danificar o geossítio; 3 - É possível a colheita de algum tipo de objeto embora 
com restrições; 2 - É possível a colheita de algum tipo de objeto embora 
prejudicando o geossítio; 1 - Não se podem recolher amostras. 



39 
 

 
 

B.4 - Acessibilidade 

5 - Acesso direto a partir de estradas nacionais; 4 - Acesso a partir de estradas 
secundárias; 3 - Acesso a partir de caminhos não asfaltados mas facilmente 
transitáveis por veículos automóveis; 2 - O geossítio localiza-se a menos de 1 
km de algum caminho utilizável por veículos automóveis; 1 - O geossítio 
localiza-se a mais de 1 km de algum caminho utilizável por veículos 
automóveis. 

B.5 - Infraestrutura 
logística 

5 - Alojamento e restaurante para grupos de 50 pessoas a menos de 15 km; 
4 - Existe uma povoação com menos de 10 000 habitantes, com oferta 
hoteleira limitada, a menos de 5 km; 3 - Alojamento e restaurante para grupos 
de 50 pessoas a menos de 50 km; 2 - Alojamento e restaurante para grupos 
de 50 pessoas a menos de 100 km; 1 - Alojamento e restaurante para grupos 
de até 25 pessoas a menos de 50 km. 

B.6 - Densidade de 
Povoação 

5 - Mais de 1.500.000 habitantes em um raio de25 km; 4 - Entre 500.000 e 
1.500.000 habitantes em um raio de 25 km; 3 - Entre 150.000 e 500.000 
habitantes em um raio de 25 km; 2 - Entre 50.000 e 150.000 habitantes em 
um raio de 25 km; 1 - Menos de 50.000 habitantes em um raio de 25 km. 

B.7 - Condições 
socioeconômicas 

5 - Municípios com elevados índices de riqueza e bons indicadores sociais; 4 
- Municípios que apresentam bons níveis de riqueza que não se refletem nos 
indicadores sociais; 3 - Municípios com nível de riqueza baixo, mas com bons 
indicadores nas dimensões escolaridade longevidade; 2 - Municípios que 
apresentam baixos níveis de riqueza e níveis intermediários de longevidade 
e/ou escolaridade; 1 - Municípios tradicionalmente pobres, caracterizados por 
baixos níveis de riqueza municipal, longevidade e escolaridade. 

C. CRITÉRIOS RELACIONADOS COM A NECESSIDADE DE PROTEÇÃO DO GEOSSÍTIO 

C.1 - Proximidade a 
zonas potencialmente 

degradadoras 

5 - Geossítio situado a menos de 500 m de uma atividade potencialmente 
degradadora; 3 - Geossítio situado a menos de 1 km de uma atividade 
potencialmente degradadora; 2 - Geossítio situado a menos de 2 km de uma 
atividade potencialmente degradadora; 1 - Geossítio situado a menos de 5 km 
de uma atividade potencialmente degradadora. 

C.2 - Regime de 
proteção 

5 - Geossítio situado em área sem regime de proteção e sem controle de 
acesso; 3 - Geossítio situado em área sem regime de proteção e com controle 
de acesso; 2 - Geossítio situado em área com regime de proteção e sem 
controle de acesso; 1 - Geossítio situado em área com regime de proteção e 
com controle de acesso. 

C.3 - Interesse para a 
exploração mineral 

 

5 - O Geossítio encontra-se em uma zona sem nenhum tipo de interesse 
mineiro (Área Livre); 4 - O geossítio encontra-se em uma zona com índices 
mineiros de interesse (Pedido de Pesquisa); 3 - O Geossítio encontra-se em 
uma zona com reservas importantes de materiais, embora não esteja prevista 
sua exploração imediata (Licenciamento/Requerimento - SMA/SP e DNPM); 
2 - O Geossítio encontra-se em uma zona com reservas importantes de 
materiais na qual é permitida sua exploração (Licenciado/Concedido); 1 - 
Geossítio encontra-se em uma zona com grande interesse mineiro e com 
concessão de lavra ativa (Operação/Portaria de Lavra). 

C.4 - Valor dos 
terrenos (reais/m²) 

5 - Menor que 5; 4 - 5 a 500; 3 - 501 a 2.000; 2 - 2.001 a 5.000; 1 - Maior que 
5.000. 

C.5 - Regime de 
propriedade 

5 - Terreno predominantemente pertencente ao Estado; 4 - Terreno 
predominantemente de propriedade municipal; 3 - Terreno parcialmente 
público e privado; 2 - Terreno privado pertencente a um só proprietário; 1 - 
Terreno privado pertencente a vários proprietários. 

C.6 - Vulnerabilidade 

5 - Possibilidade de deterioração de todos os conteúdos por atividade 
antrópica ou natural; 4 - Grandes estruturas geológicas ou sucessões 
estratigráficas de dimensões quilométricas que, embora possam degradar-se 
por grandes intervenções humanas, a sua destruição é pouco provável; 3 - 
Possibilidade de deterioração de conteúdos principais por atividade antrópica 
ou natural; 2 - Possibilidade de deterioração de conteúdos secundários por 
atividade antrópica ou natural; 1 - Sem possibilidade de deterioração por 
atividade antrópica ou natural. 

Fonte: Adaptado de Ribeiro et al. (2013)  



40 
 

 
 

A quantificação é dada pelo valor final (Q), determinado pela média simples ou 

ponderada da soma de cada classe de critério. Quanto maior o valor de Q, maior é a 

relevância do geossítio e, por conseguinte, maior a necessidade de proteção. 

Segundo Brilha (2005), o método também permite avaliar o âmbito do geossítio 

em regional/local ou internacional/nacional. São classificados como de âmbito 

internacional/nacional, os geossítios cujos critérios atendam aos seguintes valores: 

? A1 ? 3 

? A3 ? 4 

? A6 ? 3 

? A9 ? 3 

? B1 ? 3 

? B2 ? 3 

O cálculo da Relevância (Q) do geossítio é feito a partir das seguintes 

expressões: 

Âmbito Internacional/nacional   Q = (2A + B + 1,5C)/3 

Âmbito Regional/local    Q = (A + B + C)/3 

2.3.3 Classificação 

A classificação de um geossítio se refere ao enquadramento legal que pode ser 

aplicado à conservação do patrimônio geológico. Pela legislação brasileira, é possível 

classificar um geossítio em diferentes níveis de proteção, sendo necessário priorizar 

aquele que se mostrar mais eficiente em cada caso particular. 

A correta classificação do patrimônio geológico foi realizada a partir do estudo 

da legislação em âmbito municipal, estadual e federal. Para a classificação, foram 

consideradas as informações levantadas durante as etapas de inventariação e 

quantificação da área, que bem justifiquem a adoção de um regime de conservação. 

A classificação do patrimônio geológico também compreende a identificação de 

pessoas ou instituições interessadas em apoiar a conservação do geossítio. 



41 
 

 
 

2.3.4 Conservação 

A etapa de conservação tem como objetivo preservar o geossítio contra a 

degradação, assegurando, ao mesmo tempo, a acessibilidade do público. Entende-se 

por degradação, a descaracterização do patrimônio geológico e a perda de seus 

valores, tanto por fatores naturais quanto antrópicos. A preservação da integridade do 

geossítio deve ser garantida antes de se realizar as etapas seguintes de valorização 

e divulgação. 

Com base nas ameaças e valores identificados para o geossítio, foram 

formuladas ações a serem estudadas nesta etapa. As ações de conservação devem 

incluir: 

? Controle do acesso ao geossítio; 

? Criação de barreiras contra a ação das intempéries; 

? Proteção jurídico-administrativa contra a degradação ambiental da área;  

? Ações de educação ambiental que conscientizem o público sobre a 

necessidade de conservação daquele patrimônio. 

2.3.5 Valorização e divulgação 

A valorização e a divulgação do patrimônio geológico são tarefas que se 

complementam e estão diretamente relacionadas. Geossítios que não estejam 

significativamente ameaçados podem ser valorizados e divulgados com o intuito de 

serem visitados pelo público. 

As tarefas de valorização são ações de informação e interpretação que vão 

ajudar o público a reconhecer o valor dos geossítios. São exemplos: a produção de 

materiais informativos/interpretativos, o estabelecimento de percursos temáticos, as 

visitas guiadas, a produção de páginas na internet ou outros conteúdos de mídia. 

Na elaboração das ações de valorização e divulgação buscou-se respeitar 

quatro princípios básicos da comunicação segundo Carter (2001): 

? Captar a atenção do destinatário; 

? Tornar a informação agradável; 

? Tornar a comunicação relevante para a audiência, e 

? Estruturar a comunicação. 



42 
 

 
 

2.3.6 Monitorização 

A etapa de monitorização consiste na adoção de estratégias para quantificar a 

perda da relevância do geossítio ao longo do tempo e garantir, o máximo possível, a 

manutenção da sua integridade. Esta etapa também inclui estudos para caracterizar 

o público do geossítio, podendo ser realizada por meio da aplicação de questionários, 

realização de entrevistas e análise de dados estatísticos. 

O estado de preservação do geossítio deve ser comparado com as condições 

pretéritas para se compreender a evolução da conservação da área. A partir do 

resultado da monitorização, a estratégia de geoconservação adotada pode ser revista.  



43 
 

 
 

3 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 

A geodiversidade é uma grande temática que abrange uma série de outros 

conceitos como: geoconservação, patrimônio geológico, geossítio e geoturismo. 

Neste capítulo é feita a abordagem das definições e do atual estado da arte da 

geodiversidade e temas afins. 

3.1 Geodiversidade 

O termo geodiversidade foi primeiramente empregado na década de 1990, 

portanto ainda é recente na literatura científica. Um dos primeiros registros da 

utilização deste conceito ocorreu no ano de 1993, durante a realização da Conferência 

de Malvern sobre Conservação Geológica e Paisagística no Reino Unido (BRILHA, 

2005). Gray (2005) comenta o pioneirismo na utilização da expressão em artigos de 

pesquisadores australianos como Dixon et al. (1997) e Sharples (1993). Para Gray 

(2004), o conceito surgiu da necessidade de descrever a variedade do meio abiótico 

- um contraponto ao termo biodiversidade. 

Por se tratar de um conceito novo, sua definição ainda é discutida por 

especialistas. Stanley (2000) relaciona a geodiversidade ao uso e ocupação do solo, 

conferindo um caráter pragmático à definição. Nieto (2001), Bruschi (2007) e outros 

dão grande ênfase à relação do meio físico com o meio biótico/antrópico, 

empregando-lhe um sentido amplo e integrador. Outros como Johansson, Andersen 

e Alapassi (1999), e Gray (2004) seguem o caminho oposto, descrevendo a 

geodiversidade do ponto de vista abiótico, predominantemente. 

O quadro 2 apresenta as principais definições para o termo geodiversidade.  



44 
 

 
 

Quadro 2 - Diferentes definições para o termo geodiversidade 

(JOHANSSON; 
ANDERSEN; 
ALAPASSI, 

1999) 

Geodiversidade é a diversidade de rochas, depósitos, formas de terreno e 
processos geológicos que formam as paisagens. 

(STANLEY, 
2000) 

Geodiversidade é o resultado de processos interativos dinâmicos, que 
envolvem a paisagem, fauna, flora e as culturas humanas, que ditaram os 
locais onde as pessoas se fixaram e desenvolveram aldeias, vilas, cidades, 
indústrias, estradas e a forma como os recursos foram utilizados. 

(NIETO, 2001) 

Geodiversidade é o número e a variedade de estruturas (sedimentares, 
tectónicas, geomorfológicas, hidrogeológicas e petrológicas) e de materiais 
geológicos (minerais, rochas, fósseis e solos) que constituem o substrato 
físico natural de uma região, sobre o qual assenta a atividade orgânica, 
incluindo a antrópica. 

(GRAY, 2004) 
Geodiversidade é a variedade de aspetos geológicos (fósseis, rochas e 
minerais), geomorfológicos (geoformas e processos) e do solo, incluindo 
suas assembleias, relações, propriedades, interpretações e sistemas. 

(BRUSCHI, 
2007) 

Geodiversidade é a gama de ambientes geológicos que constitui a base e 
o substrato para a biodiversidade e os ecossistemas. 

(CPRM, 2006) 

Geodiversidade é o estudo da natureza abiótica (meio físico) constituída 
por uma variedade de ambientes, composição, fenômenos e processos 
geológicos que dão origem as paisagens, rochas, minerais, águas, fósseis, 
solos, clima e outros depósitos superficiais que propiciam o 
desenvolvimento da vida na Terra, tendo como valores intrínsecos o 
cultural, o estético, o econômico, o educativo e o turístico. 

Royal Society 
for Nature 

Conservation 

A Geodiversidade consiste na variedade de ambientes geológicos, 
fenômenos e processos ativos que dão origem a paisagens, rochas, 
minerais, fósseis, solos e outros depósitos superficiais que são o suporte 
para a vida na Terra. 

Fonte: Produzido pelo autor 

No presente trabalho é adotada a definição de Stanley (2000), devido à sua 

forte relação com a ocupação humana e a gestão dos recursos naturais. Segundo o 

autor:  
Geodiversidade é o resultado de processos interativos dinâmicos, que 
envolvem a paisagem, fauna, flora e as culturas humanas, que ditaram 
os locais onde as pessoas se fixaram e desenvolveram aldeias, vilas, 
cidades, indústrias, estradas e a forma como os recursos foram 
utilizados (STANLEY, 2000, p. 15). 



45 
 

 
 

A partir do início do século XXI, o termo geodiversidade começa a se consolidar 

e aparecer com mais frequência na literatura científica internacional (GRAY, 2008). O 

autor classifica o conceito de geodiversidade como um paradigma devido ao seu 

status teorético/conceitual e histórico de uso. Henriques et al. (2011) classificam 

geodiversidade como um novo domínio científico, o que contribui para o aumento do 

conhecimento científico como um todo. 

3.1.1 Valores da Geodiversidade 

Segundo Brilha (2005), não seria possível conservar toda geodiversidade 

existente. Deve-se priorizar, portanto, aqueles elementos que apresentam valores 

associados significativos. Quanto mais elevado o valor de um geossítio, mais bem 

justificada será sua conservação. 

A partir deste princípio, surgiram diversos métodos de quantificação do valor 

da geodiversidade. Os métodos de análise dos valores do patrimônio geológico têm 

por objetivo reduzir a subjetividade do observador. Gray (2004) dedica um capítulo de 

sua obra a descrever os valores da geodiversidade. O autor separa os valores em seis 

categorias: 

a) Valor intrínseco; 

b) Valor cultural; 

c) Valor estético; 

d) Valor econômico; 

e) Valor funcional, e 

f) Valor científico/educativo. 

 

a) Valor intrínseco 

O valor intrínseco se refere à concepção ética de que a geodiversidade possui 

valor pela sua própria existência e não pelo seu valor utilitário. Todos os elementos 

da geodiversidade possuem valor intrínseco, independente do julgamento humano.  



46 
 

 
 

b) Valor cultural 

O significado que uma sociedade ou cultura atribui ao patrimônio geológico 

constitui seu valor cultural. Segundo Brilha (2005), o valor cultural advém de uma forte 

interdependência entre o desenvolvimento social, cultural e/ou religioso e o meio físico 

que o rodeia. Como exemplos, podem ser citados: valor histórico, valor folclórico, valor 

espiritual, valor de pertencimento, valor arqueológico/histórico, valor de uso da 

imagem, entre outros. 

c) Valor estético 

O valor estético da geodiversidade é atribuído pelo apelo visual do meio físico 

em todas as escalas (de um pequeno lago a uma cadeia de montanhas). O valor 

estético é elevado por atividades de ecoturismo e lazer que possuem os elementos 

da geodiversidade como pano de fundo. Os exemplos incluem: valor cênico, valor 
geoturístico, valor para o lazer, valor como inspiração artística, entre outros. 

d) Valor econômico 

O valor econômico da geodiversidade é relativo ao valor monetário associado 

a um determinado bem extraído do meio físico. De modo geral, o valor econômico do 

patrimônio geológico é proporcional à sua raridade na natureza ou à dificuldade de 

extração. Entre os exemplos estão: combustíveis fósseis, minerais industriais, rochas 

para construção civil e fósseis. 

e) Valor funcional 

O valor funcional da geodiversidade decorre da contribuição que o patrimônio 

geológico imprime nos sistemas ambientais. Existem duas vertentes. Na primeira, os 

elementos da geodiversidade ganham valor pelo seu uso utilitarista como suporte para 

o uso e ocupação humana. Difere do valor econômico por não haver a necessidade 

de extração para seu uso. Exemplos dessa modalidade:  urbanização, agricultura e 
obras de infraestrutura.  



47 
 

 
 

A segunda vertente diz respeito aos processos da geodiversidade que afetam 

os sistemas físicos e ecológicos, ou seja, a geodiversidade como a base ou substrato 

da biodiversidade. Exemplos que permitem a compreensão deste tipo de valor são a 

função de filtro natural das rochas, a associação de uma espécie vegetal à 

determinada cobertura de solo e ciclos biogeoquímicos. 

f) Valor científico/educativo 

A investigação de elementos do meio físico, seja pura ou aplicada, gera 

resultados que agregam valor científico à geodiversidade. A investigação de campo 

também atua para conferir valor científico/educativo à geodiversidade. Os exemplos 

compreendem: valor para descobertas científicas, valor para compreensão de 
processos naturais, valor histórico da terra, valor para monitoramento ambiental e 

valor para educação ambiental. 

3.1.2 Ameaças à geodiversidade 

Todos os elementos da geodiversidade, independentemente da escala, 

possuem fragilidades que podem ameaçar sua existência. Brilha (2005) argumenta 

que a maior parte das ameaças à geodiversidade advém, direta ou indiretamente, de 

atividades antrópicas, mas Gray (2005) afirma que as ameaças também podem estar 

relacionadas a mudanças climáticas e outros fatores naturais. 

Segundo Brilha (2005), a subsistência da espécie humana, com os atuais 

padrões de vida de uma sociedade industrializada, obriga à utilização da 

geodiversidade e, em muitos casos, à sua destruição. Há que se estabelecer um 

equilíbrio entre a exploração/destruição do patrimônio geológico e a sua conservação. 

Diversas atividades causam impacto na diversidade geológica podendo levar à 

sua perda total ou parcial. São exemplos: a exploração de recursos geológicos, o 

desenvolvimento de grandes obras e estruturas, a gestão de bacias hidrográficas, o 

florestamento, o desmatamento e a agricultura, as atividades militares, as atividades 

recreativas e turísticas e a colheita de amostras geológicas para fins não científicos. 

No caso das causas naturais, estão as mudanças climáticas, terremotos e erupções 

vulcânicas. 



48 
 

 
 

3.2 Geoconservação 

Na literatura internacional, a geodiversidade tem sido aplicada com maior 

ênfase a estudos orientados à preservação do patrimônio natural. O estudo e a prática 

da geoconservação decorre naturalmente da necessidade de se proteger os 

exemplares do patrimônio geológico que possuem grande valor e estão ameaçados. 

Sharples (2002, p. 6) afirma que o objetivo da geoconservação é: 

Preservar a diversidade natural de significativos aspectos e processos 
geológicos, geomorfológicos e pedológicos, mantendo a evolução 
natural (velocidade e intensidade) desses aspectos e processos, por 
seus valores intrínsecos, ecológicos e patrimoniais. 



49 
 

 
 

4 CARACTERIZAÇÃO DO MEIO FÍSICO 

Neste capítulo foram reunidas informações para compor a caracterização do 

meio físico da área de estudo. Esses dados subsidiam a etapa de inventariação, 

reunindo descrições da geomorfologia, hidrologia, clima e geologia geral do geossítio.  

4.1 Geomorfologia 

Almeida (1974) divide o estado de São Paulo em cinco grandes províncias 

geomorfológicas (Figura 5), sendo elas: 

I. Planalto Atlântico; 

II. Província Costeira; 

III. Depressão Periférica; 

IV. Cuestas Basálticas, e 

V. Planalto Ocidental. 

Figura 5 - Divisão geomorfológica do estado de São Paulo 

 
Fonte: Almeida (1964)  



50 
 

 
 

A área de estudo está situada na Província Geomorfológica da Depressão 

Periférica (III), na zona do Médio Tietê. A província situa-se entre as rochas pré-

cambrianas do Planalto Atlântico e as escarpas das cuestas dos derrames basálticos 

do Planalto Ocidental (Figura 6) 

A Depressão Periférica possui forma de arco com, aproximadamente, 470 km 

de sul a norte do estado e 90 km de largura em média. A zona Médio Tietê é 

caracterizada pelo relevo suavemente ondulado, com altitudes oscilando entre 550 m 

e 650 m (ALMEIDA, 1964). 

 

Figura 6 - Seção geológica esquemática do Estado de São Paulo 

 
Fonte: Adaptado de Ab’Saber (1954) 

O relevo regional é constituído por colinas amplas, colinas médias, morrotes 

alongados e espigões, estruturas encontradas entre as altitudes de 520 e 680 m. 

Também são encontradas formas residuais como: mesas basálticas, escarpas 

festonadas e planícies aluviais (SOUSA, 2002). Ainda segundo o autor, os relevos de 

morros colinosos, morros e morrotes são condicionados pelas intrusões de diabásio. 



51 
 

 
 

4.2 Hidrologia 

A área de estudo está situada na Bacia do Rio Corumbataí, uma sub bacia do 

Rio Piracicaba (Figura 7). Segundo o IBGE (2010), 600 mil pessoas na região 

dependem da água da Bacia do Rio Corumbataí. A área está abrigada pela Unidade 

de Gerenciamento de Recursos Hídricos dos rios Piracicaba, Capivari e Jundiaí 

(UGRHI 5-PCJ). Parte da área de cabeceiras da bacia é abrangida pela Área de 

Proteção Ambiental APA Corumbataí-Botucatu-Tejubá perímetro Corumbataí. 

 
Figura 7 - Localização da Bacia do Rio Corumbataí 

 
Fonte: Pereira e Pinto (2007) 

A Bacia do Rio Corumbataí é formada por quatro rios principais: Corumbataí, 

Passa Cinco, Cabeça e Ribeirão Claro. Segundo CEAPLA (2009), o Rio Corumbataí, 

com extensão aproximada de 120 km, possui um desnível total de 588 metros, desde 

a nascente (Serra do Cuscuzeiro, 1058 m) até a desembocadura (Rio Piracicaba, 470 

m), apresentando maiores desníveis no seu alto curso, com declividade em torno de 

0,7% (Figura 8). 



52 
 

 
 

Figura 8 - Seção topográfica do Rio Corumbataí, da nascente em Analândia, à foz no bairro 
Santa Terezinha em Piracicaba 

 
Fonte: Adaptado de Salati (1996) 

As escarpas formadas pelas cuestas dos derrames basálticos do Planalto 

Ocidental compõem um anfiteatro característico do setor-ocidental da Depressão 

Periférica, onde se localizam as cabeceiras do Rio Corumbataí e alguns de seus 

afluentes. Estes rios nascem nas encostas da cuesta e se deslocam para sul, indo 

alimentar o Rio Piracicaba que, correndo em sentido oeste, leva suas águas para o 

Rio Tietê. 

O Rio Corumbataí tem seu traçado fortemente ligado à tectônica de falhamento 

pós-cretácea que afetou a região. O rio corre preferencialmente sobre soleiras de 

diabásio relacionadas aos sistemas de falhas lineares do Alto Estrutural do Pitanga 

(SOARES, 1974). Regionalmente, a rede de drenagem segue as orientações 

principais E-W (rios Piracicaba e Tietê), N-S (Rio Cabeça e partes do Rio Corumbataí) 

e NW-SE (Rio Passa Cinco). 

O limite sudeste da área de estudo é delimitado pelo Córrego Assistência, um 

afluente da margem esquerda do Rio Corumbataí. O Córrego da Assistência nasce 

em Santa Gertrudes, cruza o distrito de Assistência e deságua no limite entre o baixo 

e o médio curso do Corumbataí, a 5 quilômetros de Assistência. 

Segundo Borges (2012), após o distrito, o Córrego Assistência recebe uma 

carga de efluentes domésticos depois de tratamento primário e há um desagradável 



53 
 

 
 

cheiro de esgoto. O trecho até a foz no Rio Corumbataí é protegido por mata ciliar, 

mas há pastos e plantações nas proximidades. 

De acordo com CEAPLA (2009), a intensidade de chuvas das chuvas de verão 

coincide com o término da atividade agrícola. Como os campos estão desprotegidos 

de cobertura vegetal, ocorre intenso desgaste do solo e assoreamento dos cursos 

d’água. 

4.3 Clima 

O clima da região centro-leste do estado de São Paulo é classificado como 

Cwa, de acordo com classificação climática de Köeppen. Conhecido como clima 

tropical de altitude, caracteriza-se por chuvas no verão e seca no inverno, e a 

temperatura média do mês mais quente é superior a 22°C (CEPAGRI/UNICAMP 

2012). 

Na região da Bacia do Rio Corumbataí, as chuvas caem entre outubro e abril, 

e a estiagem ocorre entre maio e setembro (Figura 9). A precipitação e temperatura 

médias anuais são, respectivamente, 1366,8 mm e 21,6ºC (CEPAGRI, 2011). 

 
Figura 9 - Médias mensais históricas (de 1989 a 2011) de precipitação e temperatura na 

Bacia do Rio Corumbataí 

 
Fonte: CEPAGRI (2011)  



54 
 

 
 

4.4 Geologia Regional 

A área de estudo está geologicamente situada na borda leste da Bacia 

Sedimentar do Paraná, a qual constitui uma extensa região situada na porção centro-

leste do continente sul-americano (Figura 10), preenchida por rochas sedimentares e 

vulcânicas, cujas idades variam entre o Siluriano e o Cretáceo e, localmente, rochas 

cenozóicas. 
Figura 10 - Localização da Bacia do Paraná 

 
Fonte: Adaptado de Schneider et al. (1974)  

A Bacia do Paraná possui a forma de um anzol voltado para oeste e 

aproximadamente 1.700.000 km² de área. O depocentro estrutural da bacia – onde a 

espessura pode alcançar 7 mil metros – coincide com o leito do Rio Paraná. Dentro 

do território brasileiro, ocupa uma área de, aproximadamente, 1.100.000 km², e 

abrange os estados de Goiás, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, Minas Gerais, São 

Paulo, Santa Catarina, Paraná e Rio Grande do Sul (MILANI et al., 2007). 

Devido à extensão regional da Bacia do Paraná, sua sucessão estratigráfica no 

estado de São Paulo é representada por uma coluna própria, que ilustra a geologia 

regional da área de estudo (Figura 11). 



55 
 

 
 

Figura 11 - Coluna estratigráfica da Bacia do Paraná na região de Rio Claro (SP) 

 
Fonte: Perinotto e Zaine (2008). 

As unidades que ocorrem na região de Rio Claro pertencem ao pacote 

carbonífero-eotriássico da borda leste da Bacia do Paraná, classificado por Assine, 

Soares e Milani (1994) como supersequência Gondwana I. Esta unidade 

aloestratigráfica registra uma grande variedade de condições deposicionais 

sucedendo-se no tempo e evoluindo entre um contexto neocarbonífero de 

sedimentação com marcada influência glacial até um ambiente continental, já no início 

da Era Mesozóica (MILANI et al., 2007). 

Na região de Rio Claro, a supersequência Gondwana I inclui o Grupo Tubarão 

(Grupo Itararé e Formação Tatuí), Grupo Passa Dois (Formação Irati e Corumbataí), 

rochas magmáticas da Formação Serra Geral, Grupo São Bento, e a Formação Rio 

Claro, de idade cenozóica (Figura 12).  



56 
 

 
 

Figura 12 - Mapa geológico regional da área de estudo 

 
Fonte: CPRM (1986), SOUZA (1997) e ZAINE (1994). 

4.4.1 Grupo Itararé 

O Grupo Itararé compõe a base da Bacia do Paraná na área de estudo e está 

assentado sobre uma superfície de não conformidade acima das rochas do 

embasamento cristalino. Com base em estudos bioestratigráficos Daemon e Quadros 

(1970), colocam a idade abrangida pelo Grupo Itararé no intervalo Carbonífero 

Superior a Permiano Inferior. 

A litologia da unidade compreende uma vasta gama de rochas clásticas, como 

argilitos, siltitos, arenitos e conglomerados, representando grande variabilidade de 

ambientes deposicionais. Também estão presentes diamictitos, tilitos e outros 

depósitos de influência glacial. De acordo com autores como Soares (1972) e Holz et 



57 
 

 
 

al. (2010), o Grupo Itararé representa uma sedimentação que varia de ambiente 

glacio-marinho a glacio-continental. 

O conteúdo fossilífero do Subgrupo Itararé é diversificado, incluindo micro e 

macro fosseis vegetais, invertebrados (moluscos, braquiópodes, insetos, 

foraminíferos, espículas de esponjas, equinodermas, ostracodes, escoleocodentes e 

icnofósseis) e vertebrados, como peixes e anfíbios (PETRI; SOUZA, 1993). 

O Subgrupo Itararé é a unidade mais espessa na estratigrafia paulista da Bacia 

do Paraná, podendo alcançar em torno de 900 metros. 

4.4.2 Formação Tatuí 

Acima do Grupo Itararé encontra-se a Formação Tatuí. O contato entre as duas 

unidades é caracterizado pela presença de uma superfície de erosão, interpretada por 

Soares (1972) como uma discordância generalizada. A Formação Tatuí é considerada 

de idade eopermiana, apesar de existirem poucos trabalhos neste sentido (CHAHUD, 

2011). 

A unidade é constituída predominantemente de clásticos finos, principalmente 

siltitos e, subordinadamente, arenitos, calcários, folhelhos e sílex (FULFARO et al., 

1984 apud CHAHUD, 2011). Segundo Soares (1972), a deglaciação no Eopermiano 

resultou numa subida do nível relativo do mar conhecida como Transgressão 

Permiana. Fulfaro et al. (1984) afirmam que o ambiente de deposição dos sedimentos 

da Formação Tatuí é representado por plataforma marinha, um sistema costeiro e, 

localmente, um sistema de leques deltaicos. 

O conteúdo paleontológico engloba fragmentos de vegetais, palinomorfos, 

gastrópodes e braquiópodes (SCHNEIDER et al., 1974). Apresenta, em média, 40 a 

50 metros de espessura. 

4.4.3 Formação Irati 

A Formação Irati é a unidade basal do Grupo Passa Dois. O contato com a 

Formação Tatuí (sotoposta) é erosivo discordante, marcado por um arenito 

conglomerático residual (do tipo lag) rico em grânulos e seixos de sílex e bioclastos 

(ASSINE; ZACHARIAS; PERINOTTO, 2003). Segundo Santos et al. (2006), as rochas 

da Formação Irati são atribuídas ao andar Artinskiano/Kunguriano (275,6 ± 0.7 Ma), 



58 
 

 
 

da época Cisuraliano (Neopermiano). Hachiro e Coimbra (1993) admitem que a 

unidade teve um tempo deposicional entre 2,7 e 3,5 milhões de anos. 

A unidade possui expressiva continuidade lateral, aflorando em uma área de 

aproximadamente um milhão de km². No Brasil, abrange os estados de Mato Grosso, 

Goiás, Mato Grosso do Sul, São Paulo, Paraná, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, 

e também parte do Paraguai, Uruguai e Argentina (HACHIRO, 1996). 

A Formação Irati é subdividida nos membros Taquaral (basal) e Assistência 

(BARBOSA; GOMES, 1958). O Membro Taquaral, de natureza pelítica, consiste em 

argilitos, folhelhos e siltitos de cor cinza. O Membro Assistência é constituído por 

folhelhos escuros pirobetuminosos, associados a bancos ou camadas de calcário 

dolomítico, contendo nódulos de sílex - localmente conhecidos como “bonecas de 

sílex” (SCHNEIDER et al. 1974). 

Segundo Assine, Soares e Milani (1994), a sedimentação representa deposição 

em ambiente marinho de mar restrito, gradando para águas mais rasas e salinas na 

porção superior. Para Milani et al. (2007), a salinidade crescente é resultado de uma 

efetiva restrição à circulação de águas entre a sinéclise e o oceano Panthalassa. Sob 

tais condições, acumularam-se carbonatos, evaporitos e folhelhos pirobetuminosos. 

Os folhelhos pirobetuminosos da Formação Irati exibem conteúdo orgânico 

quantitativo que atinge níveis dos mais elevados já registrados em depósitos 

sedimentares do planeta, da ordem de 23%, qualificando-os como gerador em 

potencial para acumulações petrolíferas na área. 

Outra característica marcante da Formação Irati é a paleofauna de vertebrados, 

com os gêneros Mesosaurus e Stereosternum, répteis que permitiram a Du Toit e 

Reed (1927 apud MILANI ET AL., 2007), sugerir a teoria da deriva continental como 

uma possibilidade científica, em função da correlação de tais fósseis com os 

equivalentes encontrados nos depósitos da Formação Whitehill, na África do Sul. 

A espessura média da Formação Irati no estado de São Paulo, nos 

afloramentos, varia de 20 a 30 metros, aumentando para 40 a 50 metros nas 

sondagens situadas mais no centro da bacia (AMARAL, 1971). 

Além dos répteis mesossaurídeos, a assembleia fossilífera da Formação Irati 

compreende restos de peixes e crustáceos dos gêneros Clarkecaris, Paulocaris e 

Liocaris no Membro Taquaral e restos de peixes, fragmentos vegetais, carapaças de 

crustáceos e palinomorfos no Membro Assistência (SIMÕES; FITTIPALDI, 1992). 



59 
 

 
 

4.4.4 Formação Corumbataí 

Sobrejacente à Formação Irati, ocorre a Formação Corumbataí em contato 

concordante. A Formação Corumbataí tem idade neopermiana a eotriássica 

(ANDREIS; CARVALHO, 2001). 

A Formação Corumbataí é composta de argilitos, folhelhos e siltitos arroxeados 

e avermelhados com intercalações de bancos carbonáticos e camadas de arenitos 

muito finos (GAMA JUNIOR, 1979 apud PERINOTTO et al., 2008).  O ambiente 

deposicional era marinho de águas calmas, em ambiente de planície de maré rasas 

ou ambientes costeiros influenciados por tempestades (ROHN; LAVINA, 1993). 

Segundo Milani et al. (2007), a sedimentação da Formação Corumbataí ocorreu 

devido à transgressão marinha no golfo Irati, a última incursão marinha na Bacia do 

Paraná. 

Os fósseis descritos para a Formação Corumbataí abrangem restos de peixes, 

restos vegetais, ostracodes e palinomorfos (SCHNEIDER et al., 1974). A unidade 

possui grande continuidade vertical, podendo chegar a 100 metros de espessura. 

4.4.5 Formação Rio Claro 

A cobertura de sedimentos neocenozóicos sobre a Bacia do Paraná, na 

Depressão Periférica Paulista, foi denominada de Formação Rio Claro por Björnberg 

e Landim (1966). A unidade recobre as unidades mais antigas, sendo o contato de 

base sempre uma superfície de discordância erosiva. 

Esses autores definiram a unidade como composta por arenitos arcosianos mal 

consolidados, mal classificados, conglomeráticos e argilitos vermelhos depositados 

em ambiente fluvial de clima semiárido. Segundo Penteado (1976), a sedimentação 

da Formação Rio Claro ocorreu em bacias escalonadas ao longo de eixos de 

paleodrenagem, admitindo que os escalonamentos teriam se formado devido às 

reativações cenozóicas de antigas falhas. Zaine (1994) reafirma o papel das feições 

estruturais e tectônicas na sedimentação da Formação Rio Claro e identifica depósitos 

de condições energéticas (fluxos torrenciais e fluxos de massas) e sistema fluvial com 

canais espraiados e lagoas restritas. 

Soares, Landim e Fulfaro (1978) consideram que a gênese da Formação Rio 

Claro deve estar intimamente ligada ao processo de escavação da Depressão 



60 
 

 
 

Periférica Paulista, já que sua ocorrência está próxima à escarpa Serra Geral, em, 

pelo menos, três níveis altimétricos (600, 700 e 800 metros). Os sedimentos da 

Formação Rio Claro estão geomorfologicamente condicionados a topos de interflúvios 

amplos e aplainados (PENTEADO, 1976). 

A espessura máxima da Formação Rio Claro é da ordem de 30 metros e ocorre 

no intervalo de cotas, que varia de 580 a 670 metros acima do nível do mar (ZAINE, 

1994). 

  



61 
 

 
 

5 RESULTADOS 

Neste capítulo serão apresentados os resultados deste trabalho. Além da 

caracterização geológica local da área de estudo, são descritas aqui as propostas 

levantadas para as estratégias de geoconservação. Os resultados incluem produtos 

como o projeto básico do parque geológico e materiais interpretativos, e diretrizes a 

serem seguidas para a geoconservação da Formação Irati. 

5.1 Geologia Local 

A seguir é apresentada a caracterização geológica local da área, a fim de 

mapear as unidades geológicas presentes e as relações estratigráficas existentes. 

A litoestratigráfia da área é composta por rochas permianas (250 a 300 Ma) das 

Formações Tatuí, Irati e Corumbataí. Capeando as unidades permianas são 

encontrados depósitos cenozóicos e materiais antropogênicos resultantes de 

atividades mineiras (bota-fora), conforme mostrado nas Figura 13 e 14. 
 

Figura 13 - Estratigrafia da área de estudo 

 
Fonte: Trabalho de campo



62 
 

 
 

Figura 14 - Mapa geológico de detalhe e seção geológica da área de estudo 

 
Fonte: Trabalho de campo



63 
 

 
 

 Na base da sucessão estratigráfica na área de estudo ocorre a Formação Tatuí, 

limitada à porção sudeste (SE). Esta unidade ocupa, aproximadamente, 1,3 ha ou 

13% do total. O contato inferior da Formação Tatuí não foi identificado. Estima-se, 

com base na literatura, que a espessura total desta unidade atinja 40 metros. 

A Formação Tatuí é composta por siltitos organizados em lentes plano-

paralelas, conforme verificado no ponto 4 (Figura 15). Na parte superior do 

afloramento há uma camada conglomerática composta por arenitos grossos 

conglomeráticos, ricos em clastos de sílex. Esta camada está localizada próximo ao 

contato superior da Formação Tatuí com o Membro Taquaral da Formação Irati (Figura 

16). A cota do contato é em torno de 528 metros. 

 
Figura 15 - Detalhe dos siltitos cinza 
lenticulares da Formação Tatuí. Ponto 4 - X: 
233.926; Y: 7.508.561; e Z: 543 

 

 

Figura 16 - Detalhe do contato das 
Formações Tatuí e Irati: Argilitos e folhelhos 
plano-paralelos sobre arenitos 
conglomeráticos. Ponto 4 - X: 233.926; Y: 
7.508.561; e Z: 543 

 
Fonte: Trabalho de campo 

Estratigraficamente acima da Formação Tatuí, ocorre a Formação Irati, 

subdividida em Membro Taquaral (inferior) e Membro Assistência. 

As rochas do Membro Taquaral afloram em uma faixa de cerca de 1,1 ha (11% 

do total), na porção sudeste (SE) da área. Os siltitos/argilitos do Membro Taquaral 

foram identificados também no ponto 4, sobre as rochas da Formação Tatuí (Figura 



64 
 

 
 

16). O contato superior do Membro Taquaral (com o Membro Assistência) não foi 

localizado. Estima-se que a espessura do Membro Taquaral na área seja próxima a 7 

metros.  

O Membro Assistência é a unidade que ocorre com maior expressividade em 

superfície. É encontrado de norte a sul na porção central, ocupando aproximadamente 

1,5 km² (55%). Caracteriza-se por folhelhos com coloração amarela avermelhada (cor 

de alteração) e nódulos de sílex, conforme observado no ponto 1 (Figura 17). O 

contato do Membro Assistência com a Formação Corumbataí foi identificado no ponto 

3, localizado na cota de 560 metros. Estima-se, assim, um total de 32 metros entre a 

base e o topo da Formação Irati. 

 
Figura 17 - Folhelhos alterados do Membro Assistência da Formação Irati sob pilha de 

aterro. Ponto 1 - X: 234.103; Y: 7.508.888; e Z: 532 

 
Fonte: Trabalho de Campo 

Acima da Formação Irati ocorre uma delgada camada de siltitos e arenitos finos 

da base da Formação Corumbataí. Esta unidade aflora na parte mais alta da área, 

formando um platô, e ocupa pouco mais de 15% da superfície. Devido à erosão, 

menos de cinco metros de toda a extensão vertical da Formação Corumbataí 

encontram-se preservados na área. 

Como observado no ponto 3, a litologia da Formação Corumbataí é composta 

por folhelhos siltito-arenosos, de coloração bege a rósea (Figura 18). A rocha 



65 
 

 
 

encontra-se intensamente fraturada em direções que definem três famílias principais 

(Figura 19). 

 
Figura 18 - Detalhe das 3 principais famílias de 
fratura presentes no ponto 3. X: 233.743; Y: 
7.508.853; e Z: 562 

 

 

 

Figura 19 - Estereograma de planos em 
rede equiárea, hemisfério inferior, 
mostrando a direção das 3 principais 
famílias de fratura no ponto 3. N = 6 

 
Fonte: Trabalho de campo 

Estratigraficamente acima da Formação Corumbataí, ocorrem sedimentos da 

Formação Rio Claro. O contato entre as duas unidades é erosivo, verificado em um 

talude no ponto 3 (Figura 20). São sedimentos predominantemente arenosos, mal 

selecionados, interpretados como depositados em ambiente fluvial. A Formação Rio 

Claro, de idade cenozoica, é a capa da estratigrafia local. 



66 
 

 
 

Figura 20 - Rochas da base da Formação Corumbataí em contato erosivo com sedimentos 
cenozoicos da Formação Rio Claro. Ponto 3 - X: 233.743; Y: 7.508.853; e Z: 562 

 
Fonte: Trabalho de campo 

5.2 Valores da geodiversidade para a Formação Irati na região de Rio Claro 

Neste item foram descritos os valores identificados para a geodiversidade da 

Formação Irati. Este levantamento teve como objetivo justificar e nortear a aplicação 

das estratégias de conservação ao patrimônio geológico observado. 

Foram definidos os principais elementos da geodiversidade da Formação Irati 

dotados de valor geopatrimonial. Cada elemento pode representar um ou mais 

valores, conforme descrito a seguir. O patrimônio geológico da Formação Irati é 

dotado de valor intrínseco, cultural, estético, econômico, funcional e 

científico/educativo. 

No final desta seção foi feita uma síntese dos valores identificados para a 

unidade, apresentada no Quadro 3. 



67 
 

 
 

5.2.1 Unidade isócrona transcontinental – Valor científico/educativo 

A Formação Irati é considerada uma camada-guia do período Permiano no sul 

do supercontinente Gondwana. Os fatores que conferem essa característica à unidade 

são: 

? Extensa amplitude lateral - aproximadamente 1 milhão de km²; 

? Deposição de curta duração no tempo geológico, estimada entre 2,7 e 3,5 

milhões de anos, e 

? Conteúdo fossilífero e homogeneidade faciológica peculiares. 

Assim, a Formação Irati possui elevado valor estratigráfico, além de científico e 

educativo, não apenas no contexto regional, mas para toda a comunidade científica 

internacional. Tal constatação é amparada pela existência da International Association 

For Gondwana Research (IAGR), uma associação voltada à pesquisa da origem e 

evolução do supercontinente Gondwana. A entidade publica uma revista científica de 

oito edições anuais, com fator de impacto 8,235 (2014), onde já foram inseridos onze 

artigos referentes à Formação Irati. 

A Formação Irati possui correlação cronoestratigráfica com unidades 

sedimentares no Paraguai, Argentina, Uruguai, Namíbia e África do Sul. Uma 

importante correlação da Formação Irati é com a Formação Whitehill da Bacia do 

Karoo (OELOFSEN, 1987), na África do Sul. Ambas as unidades apresentam 

correspondência temporal as mesmas litologias (Figura 21) e conteúdo fossilífero. 

Com base nesta correlação, o meteorologista Alfred Wegner propôs, em 1915, que os 

continentes africano e sul-americano já estiveram unidos. 



68 
 

 
 

Figura 21 - Correlação estratigráfica entre as bacias do Paraná (Brasil) e do Karoo (África 
do Sul) com destaque para as formações Whitehill e Irati 

 
Fonte: Adaptado de Oelofsen (1987) 

5.2.2 Répteis mesossaurídeos – Valor estético e científico/educativo 

O conteúdo fossilífero da Formação Irati é diverso, incluindo exemplares de 

répteis, peixes, crustáceos, fragmentos vegetais e palinomorfos. Dentre estes, o grupo 

de maior importância são os répteis da família dos mesossaurídeos (SIMÕES; 

FITTIPALDI, 1992). Além do valor científico/educativo, pelos motivos que serão 

descritos a seguir, os fósseis possuem valor estético devido a alguns exemplares com 

elevado grau de preservação 

Encontrados tanto na América do Sul, quanto na África, os fósseis de 

mesossaurídeos representam um dos principais argumentos a favor da teoria da 

deriva continental. Mesmo hoje, com a ampla aceitação da teoria, esses fósseis ainda 

são extensamente estudados, graças às interpretações paleoambientais feitas a partir 

de sua tafonomia. 

Os mesossaurídeos (Figura 22) eram animais de hábito aquático que 

habitavam o mar Irati-Whitehill durante o período Permiano. Segundo Oelofsen e 

Araújo (1983), os mesossaurídeos foram os primeiros répteis a retornarem à água 



69 
 

 
 

depois de um período de domínio terrestre. Uma análise do seu esqueleto mostrou 

que possuíam uma estrutura intermediária entre animais terrestres e aquáticos. 
Figura 22 - Fóssil de Stereosternum tumidum, réptil mesossaurídeo em rocha calcária 

 
Fonte: Acervo do Museu de Paleontologia e Estratigrafia “Prof. Dr. Paulo Milton 
Barbosa Landim” da UNESP, Câmpus de Rio Claro. 

O corpo dos mesossaurídeos era alongado, podendo chegar a um metro de 

comprimento. Possuía uma cauda longa e dedos dotados de membranas natatórias. 

O crânio em forma triangular contém um número considerável de dentes delgados, 

apropriados a uma dieta carnívora (Figura 23). Os mesossauros alimentavam-se 

principalmente de crustáceos, cujos fósseis são encontrados nas mesmas rochas. 

 
Figura 23 - Reconstrução do esqueleto de Stereosternum tumidum 

 
Fonte: Peters (2015)  

http://blogs.scientificamerican.com/tetrapod-zoology/files/2013/07/Mesosaurus-skeleton-reconstruction-McGregor-1908-600-px-tiny-July-2013.jpg


70 
 

 
 

5.2.2.1 Taxonomia 

Os mesossauros pertencem à ordem Mesosauria e à Família Mesosauridae. 

Atualmente se conhecem três gêneros desta família: Mesosaurus, Stereosternum e 

Brazilosaurus. O primeiro exemplar fóssil cientificamente descrito foi encontrado em 

1864, na África do Sul. O cientista Paul Gervais, que o estudou, denominou a espécie 

de Mesosaurus tenuidens. 

Em 1885, foram encontrados fósseis de mesossaurídeos no interior do estado 

de São Paulo (municípios de Rio Claro, Limeira, Itapetininga e Tietê). Os exemplares 

foram estudados pelo cientista Edward Drinker Cope que denominou a nova espécie 

de Stereosternum tumidum. Uma terceira espécie foi descrita no estado de São Paulo 

por Shikama e Ozaki, em 1966. Os cientistas a designaram de Brazilosaurus 

sanpauloensis. 

Outros exemplares das três espécies foram encontrados nos estados do 

Paraná, Santa Catarina, Rio Grande do Sul e Goiás. Também foram encontradas 

espécies de mesossauros no Paraguai, Uruguai, Namíbia e África do Sul. A presença 

destas espécies tanto na América do Sul quanto na África, em unidades 

cronoestratigráficas equivalentes, tem sido expressivamente utilizada como indício da 

tectônica de placas. 

5.2.2.2 Interpretações paleoambientais 

A partir das informações coletadas sobre a localização e tafonomia dos fósseis, 

são feitas diversas interpretações paleoambientais. Região ocupada pelo chamado 

mar Irati-Whitehill (habitat dos mesossaurídeos) corresponde hoje ao Brasil, Paraguai, 

Argentina, Uruguai, Namíbia e África do Sul (Figura 24). Toda essa região 

compreendeu um sistema de bacias sedimentares intracratônicas, durante o final da 

Era Paleozóica e início da Mesozóica. 

 



71 
 

 
 

Figura 24 - Reconstituição paleogeográfica do continente 
Gondwana na região do mar Irati-Whitehill no período Permiano 

 
Fonte: Adaptado de Soares (2003). 

Segundo Lavina, Araújo-Barbarena e Azevedo (1991), o clima na região do mar 

Irati-Whitehill era caracterizado por verão quente e seco, e inverno frio e úmido. 

Sucessivas tempestades que ocorriam durante o inverno amplificavam o efeito das 

ondas e correntes de fundo oceânico, provocando a morte em massa de 

mesossaurídeos e outros organismos. Quando a tempestade diminuía, todo este 

material era coberto pelos sedimentos finos que estavam em suspensão. 

Novas tempestades causavam o retrabalhamento dos tempestitos e turbiditos 

anteriores, principalmente nas zonas mais proximais à praia. Nas zonas mais distais 

e profundas, os sedimentos quase não eram afetados pelo retrabalhamento das 

tempestades e, portanto, a preservação dos fósseis era melhor (Figura 25). Segundo 

Oelofsen e Araújo (1983), a espécie Mesosaurus brasiliensis era mais adaptada a 

regiões mais centrais e profundas da bacia, enquanto as espécies Stereosternum 

tumidum e Brazilosaurus sanpauloensis habitavam as porções marginais mais rasas. 



72 
 

 
 

Figura 25 - Interpretações paleoambientais feitas a partir do estudo tafonômico de 
exemplares fósseis de mesossaurídeos 

 
Fonte: Adaptado de Soares (2003) 

5.2.3 Cristais de pirita e nódulos e camadas de sílex – Valor estético e 
científico/educativo 

A ocorrência de nódulos de sílex (popularmente conhecidos como “bonecas”) 

e cristais bem formados de pirita são dois aspectos notáveis da Formação Irati, que 

agregam valor mineralógico, científico, educacional e estético à unidade. 

Esses minerais possibilitam a realização de estudos que remetem às condições 

geoquímicas da deposição e diagênese da Formação Irati. Além disso, os cristais e 

“bonecas” bem formados, devido ao apelo estético, atraem a atenção do público leigo, 

estimulando a curiosidade científica. 

 
Pirita  
A pirita ocorre na Formação Irati nas fácies de folhelhos pirobetuminosos e 

calcilutitos dolomíticos. São encontrados cristais subédricos a euédricos, cujo 



73 
 

 
 

tamanho varia de submilimétrico a centimétrico. O mineral ocorre sob a forma de 

cristais isolados ou agregados lenticulares (Figura 26). 
Figura 26 – Agregado de piritas em folhelho da Formação Irati 

 
Fonte: Acervo do Museu de Minerais e Rochas “Heinz Ebert” 
da UNESP de Rio Claro 

O valor estético dos cristais de pirita é propiciado pela ocorrência de cristais 

bem formados ou dotados de formas raras, como pode ser observado na Figura 27. 
 

Figura 27 – Pirita da Formação Irati em folhelho 

 
Fonte: Acervo do Museu de Minerais e Rochas “Heinz Ebert” 
da UNESP de Rio Claro  



74 
 

 
 

A pirita da Formação Irati tem caráter autigênico, ou seja, foi formada durante 

a sedimentação ou diagênese precoce da rocha (HACHIRO, 1996). O mineral é um 

eficiente indicador das condições físico-químicas no ambiente de sedimentação. 

A pirita é originada da reação do sulfeto de hidrogênio (H2S) com os hidróxidos 

de ferro presentes no material argiloso. Segundo Amaral (1971), o H2S, que é tóxico 

aos organismos, contribuiu para “envenenar” os sedimentos. Este é considerado um 

dos fatores que colaborou para a mortandade em massa dos animais durante 

tempestades (LAVINA; ARAÚJO-BARBARENA; AZEVEDO, 1991). A pirita também é 

um indicador de condições redutoras no fundo do corpo d’água, inóspitas a 

organismos bentônicos. 

 
Sílex 
O sílex ocorre na Formação Irati nas fácies de folhelhos pirobetuminosos e 

calcários, em forma de camadas centimétricas, nódulos milimétricos a centimétricos, 

veios, blocos irregulares submétricos e lâminas (AMARAL, 1971). 

Dentre estes, destacam-se os nódulos esféricos coalescidos, conhecidos 

popularmente como “bonecas” de sílex (Figura 28), em alusão às tradicionais bonecas 

russas (matrioskas). Estas concreções possuem tamanho centimétrico, atingindo 25 

centímetros de comprimento, em alguns casos. 

 
Figura 28 – “Boneca” de sílex da Formação Irati, com aproximadamente 

25 centímetros de comprimento 

 
Fonte: Acervo do Museu de Minerais e Rochas “Heinz Ebert” da UNESP 
de Rio Claro  



75 
 

 
 

Segundo Amaral (1971), a variabilidade nas formas de ocorrência do sílex, 

representa diferentes condições de formação. Para o autor, o sílex teve como fonte, a 

sílica remobilizada dos sedimentos argilosos e de espículas silicosas de esponjas. Os 

processos de formação podem ser singenéticos, metassomáticos, magmáticos ou 

climáticos. 

5.2.4 Calcário Agrícola – Valor cultural e econômico 

O calcário dolomítico da Formação Irati é destinado ao setor agrícola, utilizado 

no processo de decalagem, ou seja, correção do solo ácido pela introdução do calcário 

moído. 

Além de elevado valor econômico, o calcário também agrega valor cultural à 

Formação Irati, devido a seu histórico de exploração mineral na região de Rio Claro. 

Mundialmente, seu uso na correção da acidez do solo é registrado desde o século XIV 

(NAHASS; SEVERINO, 2003). 

5.2.4.1 Ação química 

Os calcários da Formação Irati são compostos, principalmente, por carbonatos 

de cálcio (CaCO3) e de magnésio (MgCO3). Quando se aplica o calcário no solo, os 

carbonatos de cálcio e magnésio reagem com a água (H2O), liberando gás carbônico 

(CO3). O gás carbônico, por sua vez, proporciona a formação de íons hidroxila (OH-) 

que neutralizam a acidez do solo (Figura 29). 

 
Figura 29 - Reações do calcário no solo para correção da acidez 

 
Fonte: Alcarde (2005) 



76 
 

 
 

Assmann et al. (1999) estudaram o efeito da utilização do calcário no solo, 

obtendo uma relação entre as doses de carbonato de cálcio aplicadas ao solo e o 

incremento do pH (Figura 30). 

 
Figura 30 - Relação entre a dosagem equivalente de 

carbonato de cálcio e o incremento do pH do solo 

 
Fonte: Assmann et al. (1999) 

Segundo Malavolta (1989), em algumas culturas como o algodão, o aumento 

de produtividade propiciado pela calagem pode chegar a 500%.  

Além de aumentar o pH do solo, a rocha também é fonte de macronutrientes 

secundários, por conter íons de Ca, Mg, S, Si, B, Cu, Fe, Mn, Se, Zn, liberados quando 

em contato com a água (EMBRAPA, 2010). Valadares, Bataguia e Furlani (1974) 

estudaram os efeitos da calagem na disponibilidade de outros elementos importantes 

para a fertilidade do solo. Os pesquisadores avaliaram que, dependendo da cultura, 

duas toneladas por hectare de calcário no solo podem suprir as necessidades de 

manganês, ferro e cobre. 

5.2.4.2 Histórico da exploração de calcário em Rio Claro 

O calcário dolomítico da Formação Irati começou a ser extraído na região de 

Rio Claro, na década de 1950. Na época, o minério era vendido a produtores agrícolas 

locais para corrigir a acidez do solo, conforme já mencionado. A região foi pioneira 

nesse setor mineral no Brasil. 



77 
 

 
 

A Figura 31 apresenta o mapa de processos minerários ativos, cadastrados 

junto ao DNPM, na região de Assistência desde 1954 até 2015. Os polígonos estão 

ordenados pela data de instalação do processo junto ao DNPM, do azul claro (mais 

antigos) ao azul escuro (mais recentes). 

 
Figura 31 – Lavras ativas de calcário na região de Assistência 

 
Fonte: Sigmine – DNPM (2015) 

A extração de calcário foi impulsionada no ano de 1975, com o 

desenvolvimento do Plano Nacional de Calagem, pelo governo federal. As plantas de 

extração e beneficiamento existentes foram, então, ampliadas e novos projetos 

tiveram início. Na década de 1990, a Associação Brasileira dos Produtores de Calcário 

Agrícola - ABRACAL elaborou o Plano Nacional de Calcário Agrícola – PLANACAL, 

cujo objetivo foi esclarecer os agricultores sobre os benefícios da calagem à 

agricultura e incentivar pesquisas científicas sobre seu uso (ABPCA, 1995). 

Em 2013, o governo federal promoveu o seminário sobre o “Dia Nacional do 

Calcário Agrícola” com o intuito de alertar o produtor rural sobre a importância da 



78 
 

 
 

calagem para a agricultura brasileira. Em 2014, dois programas do governo federal 

incentivaram o uso do calcário agrícola no solo: o Programa de Modernização da 

Agricultura e Conservação dos Recursos Naturais - MODERAGRO e o Programa para 

Redução da Emissão de Gases de Efeito Estufa na Agricultura (Programa ABC). 

Ambos os programas permitiram aos produtores rurais financiar a aquisição, 

transporte, aplicação e incorporação do calcário agrícola (MARTINS JUNIOR, 2014). 

Atualmente, graças aos benefícios da calagem do solo, ao incentivo 

institucional e ao desenvolvimento da agricultura, o calcário é amplamente utilizado 

no Brasil. A produção de calcário agrícola no Brasil, em 2014, foi de 28,3 Mt. Já, o 

consumo no mesmo ano foi de 39,4 Mt, indicando um potencial para crescimento na 

produção. 

A Figura 32 apresenta um histórico da produção e o consumo do calcário 

agrícola no Brasil (MARTINS JUNIOR, 2014). 

 
Figura 32 - Histórico da produção (azul) e consumo (laranja) de 

calcário agrícola no Brasil, entre 1987 e 2014 

 
Fonte: ABRACAL (2014) 

O Plano Nacional de Mineração (PNM-2030) prevê que o consumo de calcário 

agrícola deverá crescer mais que os demais minerais de uso agrícola nos próximos 

anos. As projeções para a produção de calcário agrícola são da ordem de 34,1 Mt, em 

2015; 54,8 Mt, em 2022, e 94,1 Mt, em 2030 (BRASIL, 2010). 



79 
 

 
 

5.2.5 Marmorina na construção civil – Valor cultural e econômico 

Outra utilização da Formação Irati também dotada de valor econômico e 

cultural é sua aplicação como revestimento na construção civil. Apesar do calcário não 

ser uma rocha tipicamente utilizada como revestimento, há um histórico de uso na 

região de Rio Claro, principalmente em algumas casas mais tradicionais do município 

(Figura 33). 
Figura 33 – Uso da marmorina na construção civil 

 
Fonte: Trabalho de campo 

O calcário, quando próximo a intrusões de diabásio, sofre um processo de 

metamorfismo de contato, cujo resultado é uma rocha recristalizada e rica em lentes 

e nódulos de sílex. Esta rocha é comercialmente conhecida como marmorina e, ao 

contrário do calcário não recristalizado, é mais resistente ao intemperismo. Devido às 

suas características e por não ser utilizável para a fabricação de calcário para corretivo 



80 
 

 
 

de solo, a marmorina foi comercializada como pedra ornamental. A marmorina é 

apreciada especialmente por sua combinação de cores (Figura 34). 

Além de diversas casas, a cidade possui um muro de arrimo construído com 

blocos de rochas da Formação Irati, situado junto à Avenida Nossa Senhora da Saúde 

na altura da rotatória com a Avenida Ulisses Guimarães. De grandes dimensões (15 

metros de comprimento e 5 metros de altura), a estrutura seria um belo registro do 

patrimônio cultural do município, mas, encontra-se suja e coberta por vegetação. 

 
Figura 34 - Residência do município de Rio Claro, mostrando fachada revestida por 

marmorina 

 
Fonte: Trabalho de campo 

5.2.6 Folhelho pirobetuminoso – Valor cultural e econômico 

Os folhelhos pirobetuminosos da Formação Irati são conhecidos pelo potencial 

para extração de hidrocarbonetos desde meados do século XIX. Segundo Costa 

(2006), seu conteúdo constitui mais de 95% da reserva brasileira de folhelho 

pirobetuminoso, que por sua vez, está entre as maiores do mundo (Figura 35)  



81 
 

 
 

Figura 35 - A: Principais reservas mundiais de hidrocarbonetos em folhelhos; B: Unidades 
fontes das reservas brasileiras de hidrocarboneto em folhelhos 

 
Fonte: Silva (2007) 

5.2.6.1 Histórico da exploração do folhelho pirobetuminoso 

O histórico do aproveitamento comercial do folhelho pirobetuminoso da 

Formação Irati teve início na década de 1920, quando o Serviço Geológico e 

Mineralógico do Brasil (SGMB) realizou pesquisas para prospecção de petróleo no 

interior paulista. Apesar de não se ter encontrado óleo, as perfurações foram 

responsáveis pela surgência de outro bem mineral: as águas minerais/medicinais que 

permitiram o desenvolvimento do município de Águas de São Pedro, uma das 

principais estâncias hidrominerais do país. Um dos registros históricos desta época é 

a Torre de Petróleo Engenheiro Ângelo Balloni, localizada no município de São Pedro, 

interior de São Paulo (GROSSI; SURIAN; FELIZOLA, 2012). 

Outros poços de prospecção foram montados na região pelo escritor Monteiro 

Lobato, que fundou a Companhia Petróleos do Brasil com recursos próprios e de 

investidores. Segundo Rontan Júnior (2010), a empresa de Lobato perfurou cinco 

poços, dos quais três oferecem hoje água com propriedades medicinais à estância de 

Águas de São Pedro (Figura 36). 

 



82 
 

 
 

Figura 36 - Monteiro Lobato em torre da Companhia Petróleos do Brasil 

 
Fonte: Rontan Júnior (2010) 

Em 1953, o governo federal criou a empresa Petróleo Brasileiro S.A. 

(Petrobras), para pesquisar e explorar petróleo no Brasil. Em 1972, a Petrobras 

inaugurou a Usina Protótipo do Irati (UPI), localizada em São Mateus do Sul (PR), com 

o intuito de extrair óleo dos folhelhos pirobetuminosos da Formação Irati. A empresa 

desenvolveu uma tecnologia própria para a extração de óleo dos folhelhos, conhecida 

como Petrosix. Atualmente, a unidade possui capacidade instalada de 5.880 

toneladas por dia. Os principais produtos beneficiados são óleos combustíveis, gás 

liquefeito de petróleo (GLP), gás combustível, nafta, enxofre, além de insumos 

industriais e para agricultura. 

Em 1979, foi criada a Paulipetro, um consórcio entre o Instituto de Pesquisas 

Tecnológicas do Estado de São Paulo (IPT) e a Companhia Energética de São Paulo 

(CESP), com o intuito de desenvolver um programa de exploração de petróleo no 

interior do estado de São Paulo (TRIGÜIS, 1986). Até 1985, a Petrobras e a Paulipetro 



83 
 

 
 

perfuraram 106 poços na Bacia do Paraná (QUINTAS; MANTOVANI; ZALÁN, 1999). 

Apesar de não terem sido encontradas reservas econômicas, o programa deixou um 

legado de conhecimento científico acerca da geologia, estratigrafia e estrutural da 

Bacia do Paraná. 

5.2.7 Uso e ocupação do solo – Valor funcional 

Diversos fatores associados ao solo da Formação Irati conferem valor funcional 

à unidade. De forma genérica, o solo da Formação Irati funciona como base para a 

biodiversidade e abriga uma série de processos físicos e ecológicos. Ademais, a 

unidade tem valor pelo seu papel no uso e ocupação do solo. 

A análise do uso e ocupação do solo na região de estudo mostra que uma 

parcela significante da faixa de afloramentos da Formação Irati é ocupada pela 

agricultura (Figura 37). Por se tratar de um solo fértil (AMARAL, 1971), é largamente 

utilizado como substrato da cultura canavieira. Tradicional na região, o plantio da 

cana-de-açúcar vem se intensificando nos últimos anos e é predominante na região 

de Assistência. 
Figura 37 – Uso e ocupação do solo na área de estudo 

 
Fonte: Elaborado pelo autor  



84 
 

 
 

5.2.8 Artefatos líticos pré-históricos - Valor cultural e científico/educativo 

Na região de Rio Claro existem diversos sítios arqueológicos líticos, que 

apresentam abundantes vestígios da utilização de rochas por grupos humanos pré-

históricos. Foram encontrados artefatos líticos lascados, como: raspadores, furadores 

e pontas de projéteis (Figura 38). A idade destes materiais pode chegar a 11 mil anos 

como se constatou no Sítio Alice Boër, o mais antigo do estado de São Paulo 

(ARAUJO, 2001). 

 
Figura 38 - Pontas de projéteis confeccionados com sílex, da coleção João Boër 

 
Fonte: Zaine; Zaine; Perinotto (1996) 

Essas descobertas possuem elevado valor cultural, pois ajudam a contar a 

história e delinear a identidade dos povos do interior paulista. Os artefatos líticos 

encontrados na região são classificados como pertencentes à tradição Umbu, uma 

cultura de antigos caçadores-coletores. 



85 
 

 
 

Segundo Silva (1968), a ocupação pré-histórica na região de Rio Claro teria 

sido influenciada, principalmente, pela geomorfologia suave que tornaria a região uma 

área de passagem e confluência de caminhos naturais. Miller Junior (1968) afirma que 

os artefatos encontrados na região foram produzidos a partir do lascamento e 

espatifamento da matéria-prima ou foram seletivamente coletados, aproveitando as 

formas preexistentes. 

Além do valor cultural, essas descobertas possuem grande valor para o 

conhecimento científico. Miller Junior (1969) fez uma série de interpretações 

ambientais, com base nas características dos diversos materiais encontrados. 

Segundo o autor, um grupo de ferramentas apropriadas para a caça, indica altas 

temperaturas associadas à vegetação de estepe ou savana, o que seria favorável ao 

desenvolvimento dos animais. Mudanças climáticas cíclicas causariam o aumento da 

umidade, expansão da floresta e diminuição da diversidade animal de caça de grande 

porte. Isso provocaria um recuo da caça, o que foi registrado em mudanças no tipo de 

ferramentas encontradas para tais épocas. 

Segundo Araujo (2001), os artefatos eram compostos, principalmente, de sílex 

e quartzo. Não existem estudos conclusivos sobre a origem estratigráfica deste 

material, mas a grande quantidade de sílex nas rochas da Formação Irati deve ter 

constituído a matéria-prima para os artefatos líticos encontrados. 

5.2.9 Curso de graduação em geologia de UNESP Campus de Rio Claro – Valor 
cultural e científico/educativo 

Criado em 1970, o curso de geologia da UNESP, sediado no município de Rio 

Claro, tem uma forte relação com o arcabouço geológico da região, com destaque 

especial para a Formação Irati. 

O curso foi instalado em uma região importante para a observação geral do 

contexto geológico da Bacia do Paraná. Num raio de 30 km², ao redor da sede do 

município de Rio Claro, existem importantes registros geológicos e estratigráficos que 

documentam, aproximadamente, 250 milhões de anos de processos deposicionais, 

magmáticos, tectônicos e geomorfológicos. O quadro geológico abrange as eras 

Paleozóica, Mesozóica e Cenozóica, representadas por vários tipos de rochas 

sedimentares e vulcânicas, além de registros fósseis. 



86 
 

 
 

A região abriga um alto estrutural conhecido como Domo de Pitanga (SOARES, 

1974). Este soerguimento tectônico das rochas expôs, dentro de seus limites, diversas 

unidades estratigráficas da Bacia do Paraná que, normalmente, não aflorariam tão 

próximo da área de estudo. Estas características permitem que a região seja utilizada 

como excelente laboratório de atividades práticas para as geociências (AMORIM; 

EBERT; HORST, 2005). 

Além do valor científico e educacional, o curso de Geologia da UNESP destaca 

o valor cultural da Formação Irati, devido a seu reconhecimento como formador de 

identidade. Pela importância da Formação Irati para a comunidade científica 

internacional, esta unidade é amplamente conhecida pelos estudantes que visitam 

seus afloramentos já nos primeiros dias do curso. Dado o valor desta unidade, o réptil 

mesossaurídeo Stereosternum tumidum, é o símbolo do curso de Geologia (Figura 

39). 

 
Figura 39 - Bandeira do curso de geologia de UNESP de Rio Claro, tendo 

como símbolo o mesossaurídeo Stereosternum tumidum 

 
Fonte: Acervo pessoal  



87 
 

 
 

5.2.10  Visitações aos afloramentos da Formação Irati – Valor 
científico/educativo 

As pedreiras de calcário da região de Rio Claro são frequentemente visitadas, 

em virtude de seu elevado valor científico e didático. Os visitantes são compostos por 

alunos do ensino fundamental, médio e superior, além de profissionais das 

Geociências. 

O interesse pelas pedreiras decorre, principalmente, de seu valor estratigráfico, 

paleontológico, econômico, sedimentar, mineralógico e paleoambiental. 

Os locais visitados são importantes sítios para coleta de dados para pesquisa. 

A assembleia fossilífera, as estruturas sedimentares e o hidrocarboneto na rocha são 

os principais aspectos estudados na Formação Irati. 

Os alunos do ensino fundamental e médio exploram temas como: a mineração 

de calcário, a geologia ambiental e a mineralogia. Apesar de jovens, durante 

monitorias realizados, esses alunos demonstraram grande desenvoltura na 

compreensão dos temas ligados às geociências. 

Alunos do ensino superior são, normalmente, levados às pedreiras para 

observação dos afloramentos didáticos de grande dimensão. A região é visitada por 

turmas dos cursos de Geologia das três universidades paulistas, e de outros estados 

como: Rio de Janeiro, Minas Gerais e Pará. Os afloramentos da Formação Irati 

também são visitados por alunos dos cursos de Engenharia Ambiental, Engenharia 

de Minas, Geografia, entre outros. 

5.2.11 Síntese dos valores da diversidade para a Formação Irati na área de 
estudo 

Para uma melhor compreensão dos valores apresentados nesta seção, o 

quadro 3 apresenta uma síntese dos elementos relativos a cada valor do patrimônio 

geológico da Formação Irati.  



88 
 

 
 

Quadro 3 – Síntese dos valores geopatrimoniais identificados para a Formação Irati 

Valor geopatrimonial Elemento 

Valor intrínseco Formação Irati 

Valor cultural 

Calcário agrícola 

Uso na construção civil 

Folhelho pirobetuminoso 

Solo e rochas 

Artefatos pré-históricos 

Curso de graduação em Geologia 

Valor estético 
Cristais de pirita e nódulos de sílex 

Répteis mesossaurídeos 

Valor econômico 

Calcário agrícola 

Uso na construção civil 

Folhelho pirobetuminoso 

Valor funcional Solo e rochas 

Valor científico/educativo 

Unidade isócrona transcontinental 

Répteis mesossaurídeos 

Cristais de pirita e nódulos de sílex 

Artefatos pré-históricos 

Curso de graduação em geologia 

Visitações aos afloramentos 

Fonte: Elaborado pelo autor 

5.3 Quantificação e significado 

A quantificação da relevância da área de estudo foi calculada, como forma de 

apoiar e justificar a conservação do patrimônio da Formação Irati, conforme proposto 

neste trabalho. 

No quadro 4 é apresentado o resultado da quantificação para cada critério, 

seguido do valor final da quantificação. A elaboração do quadro foi baseada nas 

condições esperadas ao término das atividades de mineração na área.  



89 
 

 
 

Quadro 4 - Quantificação dos valores da Formação Irati 

A. CRITÉRIOS INTRÍNSECOS AO GEOSSÍTIO 

A.1 - Abundância/raridade 4 - existem 2-4 exemplos na região 

A.2 - Extensão (m²) 3 – 10.000 a 100.000 

A.3 - Grau de conhecimento 
científico 

5 - mais de uma tese de 
doutoramento/mestrado e mais de um artigo 
publicado em revista internacional 

A.4 - Utilidade como modelo para 
ilustrar processos geológicos 5 - público geral 

A.5 - Diversidade de elementos de 
interesse presentes 5 - cinco ou mais tipos de interesse 

A.6 - Local-tipo 5 - reconhecido como um local-tipo na área em análise 

 
A.7 - Associação com elementos de 
índole cultural 

 

5 – existem evidências de interesse 
arqueológico e de outros tipos no local ou nas 
suas imediações 

A.8 - Associação com outros 
elementos do meio natural 

3 - flora situada em Área de Preservação 
Permanente 

A.9 - Estado de conservação 5 - perfeitamente conservado, sem evidências de deterioração 

B. CRITÉRIOS RELACIONADOS COM O USO DO GEOSSÍTIO 

B.1 - Possibilidade de realizar 
atividades 

5 - é possível realizar atividades científicas e 
pedagógicas 

B.2 - Condições de observação 5 - facilmente observável na integridade 

B.3 - Coleta de objetos geológicos 3 - é possível a colheita de algum tipo de objeto embora com restrições 

B.4 - Acessibilidade 4 - acesso a partir de estradas secundárias 

B.5 - Infraestrutura logística 5 - alojamento e restaurante para grupos de 50 pessoas a menos de 15 km 



90 
 

 
 

B.6 - Densidade de Povoação 4 - entre 500.000 e 1.500.000 habitantes em um raio de 25 km 

B.7 - Condições socioeconômicas 5 - municípios com elevados índices de riqueza e bons indicadores sociais 

C. CRITÉRIOS RELACIONADOS COM A NECESSIDADE DE PROTEÇÃO DO 
GEOSSÍTIO 

C.1 - Proximidade a zonas 
potencialmente degradadoras 

5 - geossítio situado a menos de 500 m de uma 
atividade potencialmente degradadora 

C.2 - Regime de proteção 3 - geossítio situado em área sem regime de proteção e com controle de acesso 

C.3 - Interesse para a exploração 
mineral 

 

1 - geossítio encontra-se em uma zona com 
grande interesse mineiro e com concessão de 
lavra ativa 

C.4 - Valor dos terrenos (reais/m²) 4 – R$ 5 a R$ 500 

C.5 - Regime de propriedade 2 - terreno privado pertencente a um só proprietário 

C.6 - Vulnerabilidade 
3 - possibilidade de deterioração de conteúdos 
principais, decorrentes de atividade antrópica 
ou natural 

Fonte: Elaborado pelo autor 

Segundo Brilha (2005), a área de estudo é classificada como um geossítio de 

âmbito internacional, pois: 

A1 = 4 

A3 = 5 

A6 = 5 

A9 = 5 

B1 = 5 

B2 = 5 

Desta forma, o cálculo da quantificação final da relevância do geossítio foi 

realizado a partir da equação: 

  



91 
 

 
 

A soma dos resultados obtidos para cada conjunto de critérios é: 

A = 40 B = 31 C = 18 

Dessa forma, a quantificação final de relevância do geossítio é: 

Q = 46 

De acordo com Brilha (2005), a escala dos valores de quantificação da 

relevância para geossítios de âmbito internacional/nacional varia de: 

? Qmínimo = 11 

? Qmáximo = 57 

 

Considerando uma escala de 0 a 100%, com 0% representando Qmínimo e 100% 

representando Qmáximo, o geossítio de estudo apresentou Q = 46, correspondendo a 

76%. 

O valor resultante da quantificação final (Q) pode ser comparado com outros 

geossítios. Deve-se atentar que a comparação com geossítios de caráter muito 

distinto pode levar a interpretações equivocadas. Dessa forma, a comparação deve 

ser feita com geossítios próximos ou de caráter semelhante. 

Ribeiro et al. (2013) realizaram o inventário e a quantificação de onze geossítios 

na região de Rio Claro. Segundo os autores, quatro dos geossítios estudados 

possuem relevância internacional/nacional. Destes, o geossítio com a maior 

relevância possui Q = 39. A média dos valores de relevância dos quatro geossítios é 

Qmédio = 36,5. 

Cabe ressaltar que os autores estudaram um geossítio da Formação Irati em 

uma pedreira ativa da empresa Partecal. Diferindo do resultado deste trabalho, Ribeiro 

et al. (2013) atribuíram relevância regional/local e valor Q = 25 para o geossítio. Caso 

os autores tivessem atribuído relevância internacional/nacional, o valor seria Q = 38. 

A diferença na quantificação entre a área estudada pelos autores e por este 

trabalho decorre da heterogeneidade entre os geossítios. 

5.4 Classificação 

A conservação da geodiversidade está, juridicamente, amparada pela 

legislação brasileira. A Constituição Federal de 1988, em seu Art. 216, inciso V define 

como patrimônio cultural brasileiro, “os conjuntos urbanos e sítios de valor histórico, 



92 
 

 
 

paisagístico, artístico, arqueológico, paleontológico, ecológico e científico”. A respeito 

do patrimônio cultural brasileiro consta no parágrafo 1º do referido artigo: 

O Poder Público, com a colaboração da comunidade, promoverá e 
protegerá o patrimônio cultural brasileiro, por meio de inventários, 
registros, vigilância, tombamento e desapropriação, e de outras 
formas de acautelamento e preservação. 

 

O Decreto-Lei nº 25, de 30 de novembro de 1937, organiza a proteção e define 

as regras do tombamento do patrimônio histórico e artístico nacional. Segundo o 

parágrafo 2º do Art. 1º do Decreto-Lei: 

[...] são também sujeitos a tombamento os monumentos naturais, bem 
como os sítios e paisagens que importe conservar e proteger pela 
feição notável com que tenham sido dotados pelo (sic) natureza ou 
agenciados pelo (sic) indústria humana (BRASIL, 1937). 

 

A autarquia responsável pela preservação do Patrimônio Cultural Brasileiro é o 

Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional (IPHAN), vinculado ao Ministério 

da Cultura. 

Em âmbito estadual, a Constituição Estadual de São Paulo, em seu Artigo 261 

afirma: 

O Poder Público pesquisará, identificará, protegerá e valorizará o 
patrimônio cultural paulista, através do Conselho de Defesa do 
Patrimônio Histórico, Arqueológico, Artístico e Turístico do Estado – 
CONDEPHAAT, na forma que a lei estabelecer (SÃO PAULO, 
1989)(SÃO PAULO, 1989). 

 

Em âmbito municipal, a Lei Orgânica do Município de Rio Claro, de 2005, em 

seu Artigo 237, coloca como dever do município, “promover a educação ambiental e 

a conscientização para a preservação, conservação e recuperação do meio 

ambiente”. A lei ainda prevê a fonte dos recursos a seres destinados a esse fim. 

Segundo o Artigo 235, pelo menos 20% do total da receita oriunda da participação no 

resultado da exploração de recursos naturais deve ser destinado à conservação e 

recuperação ambiental (RIO CLARO, 2005). 

Ainda, em seu Artigo 273, consta que: 

O município pesquisará, identificará, protegerá e valorizará o 
patrimônio cultural rio-clarense através do Conselho de Defesa do 
Patrimônio Histórico, Arqueológico, Artístico e Turístico de Rio Claro, 
na forma que a lei estabelecer (RIO CLARO, 2005). 



93 
 

 
 

A Lei Federal nº 9.985, de 18 de julho de 2000, estabelece os critérios e normas 

para a criação, implementação e gestão das unidades de conservação. A lei institui o 

Sistema Nacional de Unidades de Conservação da Natureza (SNUC) que tem entre 

os objetivos: 

? Proteger as características relevantes de natureza geológica, 

geomorfológica, espeleológica, arqueológica, paleontológica e cultural (Art. 

4º, alínea VII), e 

? Proteger e recuperar recursos hídricos e edáficos (Art. 4º, alínea VIII). 

 

A Lei nº 9.985 propõe dois grupos de Unidades de Conservação: as Unidades 

de Proteção Integral e as Unidades de Uso Sustentável. A categoria cuja definição 

mais se compatibiliza com a proteção e conservação da geodiversidade é o 

Monumento Natural, uma Unidade de Proteção Integral. 

As unidades de conservação podem ser criadas sob jurisdição federal, estadual 

e municipal. Cada unidade de conservação do grupo de Proteção Integral disporá de 

um Conselho Consultivo, presidido pelo órgão responsável por sua administração e 

constituído por representantes de órgãos públicos e organizações da sociedade civil. 

5.5 Conservação 

A partir da caracterização da área de estudo, por meio das etapas de 

inventariação, quantificação e classificação, foi traçada uma estratégia de 

conservação do patrimônio geológico. A proposta que pareceu mais viável, consiste 

na implantação de um parque de interesse geológico na atual área de exploração da 

Formação Irati. Entre as vantagens da criação do parque estão a proteção e 

valorização do patrimônio geológico, o fomento do geoturismo, da educação ambiental 

e da divulgação das geociências. 

Inicialmente, foram realizadas reuniões entre representantes da UNESP, da 

SEPLADEMA e das empresas Partecal e Vila Arquitetos Urbanistas, com o intuito de 

definir as diretrizes do projeto. Com vistas à conservação da área, definiu-se que, se 

concretizado, o parque deverá ter visitação controlada e monitoramento periódico 

realizado por funcionário municipal. Também deverão ser adotadas ações de 

educação ambiental, objetivando a conscientização pela proteção e conservação da 

geodiversidade. Os detalhes do projeto são apresentados na seção seguinte. 



94 
 

 
 

5.6 Valorização e Divulgação 

As estratégias de valorização e divulgação foram elaboradas a partir da 

caracterização do geossítio e do público-alvo, visando os objetivos da 

geoconservação. A partir da definição dessas estratégias, foram sugeridas ações de 

valorização e divulgação a serem implementadas. As ações propostas têm como 

objetivos específicos, a difusão da cultura científica e a utilização do patrimônio 

geológico para fins educacionais e turísticos. 

5.6.1 Público-alvo 

A elaboração das estratégias de valorização e divulgação do patrimônio 

geológico são direcionadas ao público que irá visitar ou se informar sobre o assunto. 

Com o objetivo de estabelecer uma comunicação eficiente com o público-alvo, foi feita 

a caracterização deste público. Este trabalho considerou a heterogeneidade do 

público, que pode variar desde o mais leigo em geociências ao mais especializado, 

propondo diferentes produtos de valorização, adaptados aos públicos distintos (Figura 

40). 
Figura 40 - Relação entre os diferentes tipos de materiais interpretativos e o público-alvo 

 
Fonte: Hose (2000) 

 

A partir de informações fornecidas pela empresa Partecal a respeito dos 

visitantes dos afloramentos da Formação Irati, no período de abril de 2014 a agosto 

de 2015, foi possível dividi-los em quatro grupos (Quadro 5): 



95 
 

 
 

Quadro 5 - Caracterização do público de visitantes da frente de lavra da empresa Partecal, 
no período de abril de 2014 a agosto de 2015. Número total de visitantes = 830; número 

total de visitas = 26 

Alunos de ensino 

fundamental 

acompanhados de 

professores e 

monitores 

A idade média dos alunos é de 11 anos; 

Os grupos são compostos por 43 pessoas, em média; 

Todos os grupos eram compostos por alunos de escolas 

particulares; 

Os grupos são acompanhados por 3 professores em média, 

que possuem moderado conhecimento sobre a área; 

Os conteúdos abordados são relativos às disciplinas de 

ciências e geografia, e 

Os visitantes estão interessados na coleta de amostras e 

fósseis. 

Alunos de graduação 

acompanhados de 

professores 

Os grupos são compostos por 40 pessoas, em média; 

Os grupos são acompanhados por um professor em média, 

que possui amplo conhecimento sobre a área; 

Os visitantes estão interessados na coleta de materiais e 

dados científicos, e 

Os alunos cursam os seguintes cursos de graduação: 

Geologia, Biologia, Engenharia Civil, Engenharia 

Ambiental. 

Alunos de pós-

graduação e 

estagiários 

acompanhados ou 

não de orientadores 

Os grupos são compostos por três pessoas, em média; 

Os visitantes possuem amplo conhecimento sobre a área; 

Os visitantes estão interessados na coleta de materiais e 

dados científicos, e 

Todos os visitantes eram da área de geociências. 

Técnicos, 

pesquisadores e 

outros profissionais 

Os grupos são compostos por 19 pessoas, em média; 

Os visitantes possuem amplo conhecimento sobre a área; 

Os visitantes estão interessados na coleta de materiais e 

dados científicos, e 

Todos os visitantes eram da área de geociências; 

Foi registrada a visita de pesquisadores estrangeiros. 

Fonte: Elaborado pelo autor  



96 
 

 
 

A análise do perfil de cada grupo de visitantes foi possível a partir dos dados 

fornecidos pela empresa e pelas entrevistas realizadas com dois docentes, conforme 

referido no capítulo 2 MATERIAIS E MÉTODOS. Os docentes salientaram a 

importância de se contar com monitores especializados nas atividades de campo para 

orientar os alunos e professores acompanhantes, de modo a ampliar o conhecimento 

sobre a área visitada. 

Desse modo, foram feitas as seguintes constatações, considerando as 

necessidades específicas: 

a) Dentre os grupos de visitantes, aquele que possui o menor grau de 

conhecimento da área é o de alunos do ensino fundamental e médio acompanhados 

de professores e monitores. Assim, o material de interpretação deve ser direcionado 

principalmente para este grupo. Além disso, este grupo possui interesse diversificado 

que abrange diversos aspectos das ciências naturais. 

b) Deve-se atentar à linguagem utilizada na comunicação com os alunos dos 

níveis fundamental e médio de ensino, devido à menor idade média. Além disso, os 

grupos visam adquirir conhecimentos interdisciplinares e não apenas específicos 

sobre a geologia, a mineração e o meio ambiente. 

c) Os grupos de alunos de ensino superior e demais profissionais são menos 

dependentes de material interpretativo e de visitas monitoradas, por já possuírem ou 

estarem acompanhados de pessoas com conhecimento especializado na área. 

d) A visitação por pesquisadores estrangeiros mostra a necessidade de haver 

disponível informações em inglês. 

Em comum entre todos os grupos, e considerando as necessidades apontadas 

pelos dois docentes, destacam-se os seguintes pontos: 

a) Há grande interesse na coleta de amostras de rochas e fósseis. 

b) Há necessidade de o local ser provido de infraestrutura, como: 

estacionamento, sanitários e área de alimentação. 

Além desses perfis de visitantes que já visitam o geossítio, a criação do parque 

geológico poderá propiciar a visitação espontânea de turistas. 

Um estudo produzido por Hose (2000) identificou o perfil mais comum entre os 

visitantes de sítios do patrimônio geológico: 

? Chegam ao local de forma não planejada; 

? Não possuem experiência com geociências e geoturismo; 



97 
 

 
 

? Os grupos de visitantes são constituídos por famílias; 

? Possuem capacidade de ler textos com dificuldade média; 

? Preferem não se afastar mais de 400 metros dos veículos; 

? Ignoram os painéis ou os examinam por apenas alguns minutos; 

? Preferem ações interpretativas e interativas; 

? Apreciam visitas guiadas com especialistas, e 

? Estão dispostos a pagar uma pequena taxa de entrada. 

5.6.2 Parque Geológico do Calcário Irati 

A implantação de um parque geológico municipal na área de estudo visa - além 

de amparar a proteção e conservação da geodiversidade – valorizar e divulgar o 

patrimônio geológico da região. 

A criação do parque tem como modelo o Parque do Varvito, localizado em Itu 

(SP). O Parque do Varvito foi instalado em 1995, em uma área de mineração, após 

seu fechamento. As antigas frentes de extração da rocha compõem uma série de 

paredões rochosos que constituem a atração principal do parque. 

O parque é frequentado pela população local e por visitantes de outras cidades 

do estado de São Paulo e Brasil, além de estudantes de vários níveis e pesquisadores 

brasileiros e do exterior. O parque está também incluído no roteiro de excursões 

geológicas e de visitas de empresas de turismo ecológico do Estado de São Paulo 

(ROCHA-CAMPOS, 2002). Segundo a administração do parque, o número de visitas 

no período de 2012 a 2014 foi de 60 mil pessoas por ano. 

A primeira iniciativa de criação de um sítio geológico no município de Rio Claro 

aconteceu no ano de 2003, quando foi encaminhada uma proposta dos Profs. Drs. 

José Alexandre Perinotto e Reinaldo José Bertini, docentes da UNESP de Rio Claro 

para a Comissão Brasileira de Sítios Geológicos e Paleobiológicos (SIGEP). 

Entretanto, a iniciativa não foi concretizada, devido à descaracterização da área. 

Com o surgimento de uma nova área potencial, em 2014, criou-se uma 

comissão, com o objetivo de retomar o projeto de implementação de um parque 

geológico municipal. A comissão conta, atualmente, com os seguintes membros:  



98 
 

 
 

UNESP 

Prof. Dr. José Eduardo Zaine 

Prof. Dr. José Alexandre Perinotto 

Prof. Dr. Fábio Augusto Gomes Vieira 

Reis 

Prof. Dr. Norberto Morales 

Cláudio Ribeiro da Silva 

Flávio Henrique Rodrigues 

André de Andrade Kolya 

Laís Jacconi 

Luís Gustavo Resende Gaiotto 

SEPLADEMA 
Olga Salomão 

Raquel Bovo 

Vila Arquitetos Urbanistas 
Camila Moreno de Camargo 

Gabriel Barrelo 

Partecal Partezani 
Calcário 

João Partezani Bellato 

João Bellato Junior 

  

A referida comissão atua desde o segundo semestre de 2014, para definir as 

diretrizes do projeto do parque. No âmbito da comissão, foram realizadas seis 

reuniões gerais, duas visitas técnicas ao Parque do Varvito em Itu (SP), uma visita 

técnica à futura área de implantação do parque e um trabalho de campo para 

reconhecimento do patrimônio geológico da Formação Irati. 

Nas reuniões da comissão, foram discutidos aspectos do projeto básico do 

parque. A infraestrutura foi planejada, com base no perfil do público-alvo e conta com 

benfeitorias para agregar valor ao geossítio. A planta conceitual do parque (Figura 41) 

foi produzida pela empresa Vila Arquitetos Urbanistas. 

 



99 
 

 
 

Figura 41 - Planta do projeto inicial do parque municipal 

 
Fonte: Vila Arquitetos Urbanistas (2015) 



100 
 

 
 

O parque terá sua infraestrutura básica composta por: 

? Administração 

? Estacionamento para carros e ônibus 

? Rampas de acesso à formação rochosa (Figura 42) 

? Sala de aula/Anfiteatro 

? Área de lazer/Praças 

? Bosque 

 
Figura 42 - Perspectiva artística do talude rochoso com rampa de acesso que permite a 

acessibilidade junto a um contato próximo com a rocha 

 
Fonte: Vila Arquitetos Urbanistas (2015) 

O início da implantação do parque deverá ocorrer durante a fase de 

descomissionamento da lavra de calcário realizada na área pela mineradora Partecal. 

A empresa será responsável, de acordo com o projeto e com a legislação ambiental, 

pela terraplanagem do terreno e o reflorestamento da área de Reserva Legal. Após o 

descomissionamento, o terreno será disponibilizado por meio de cessão de uso à 

Prefeitura Municipal de Rio Claro, para que esta inicie as obras civis do parque. 



101 
 

 
 

Os recursos necessários para o a realização das obras civis será de 

responsabilidade da Prefeitura de Rio Claro. O custeio será realizado a partir de verba 

pleiteada junto aos Ministérios do Turismo, da Cultura, Meio Ambiente, das Cidades e 

junto a emendas parlamentares. 

A gestão do parque também será de responsabilidade do poder executivo 

municipal. Os gastos com a manutenção do parque deverão advir de recursos próprios 

do município e da cobrança de ingresso. 

5.6.3 Visitas guiadas na área 

A criação do Parque Geológico Municipal, apenas, não garante a efetiva 

valorização e divulgação da geodiversidade. Para tanto, é necessário que os visitantes 

recebam informações e interpretações dos materiais, estruturas e processos 

geológicos ali presentes. 

Uma das formas de propiciar este conhecimento aos visitantes do parque é o 

oferecimento de visitas guiadas ao geossítio. Segundo Hose (2000), os passeios 

guiados ou a interação pessoal com geólogos ou estudantes é a forma mais efetiva 

de provocar o interesse dos visitantes no patrimônio geológico. Realizada por 

monitores capacitados, as visitas guiadas possuem a vantagem de se adaptar ao 

público presente em termos de linguagem utilizada e profundidade do conteúdo 

abordado. Além disso, a possibilidade de interação aumenta o interesse dos 

visitantes. 

Além de fornecer informações sobre a diversidade do meio natural, os guias 

devem nortear as observações dos visitantes, possibilitando-lhes experienciar na 

prática o processo de investigação científica. Os monitores também respondem as 

dúvidas e curiosidades dos visitantes. No caso de interesse por amostras, os visitantes 

devem ser incentivados a coletar apenas material já desagregado, evitando 

interferências no patrimônio geológico. Além disso, os visitantes devem ser 

incentivados a fazer croquis e tirar fotos, pois são atividades que aguçam o olhar dos 

observadores. 

Por ter um contato direto com o público-alvo, os monitores também são 

importantes para a coleta de informações e organização das ações voltadas aos 

visitantes. 



102 
 

 
 

A equipe de monitores pode ser formada por alunos de graduação e pós-

graduação dos cursos de Geologia, Biologia, Ecologia, Engenharia Ambiental e 

Geografia da UNESP de Rio Claro, possibilitando assim, um intercâmbio entre a 

universidade e a sociedade. Os alunos da UNESP já participam de atividades de 

campo (estudo do meio) envolvendo alunos do ensino fundamental e médio de 

escolas particulares da região (Figura 43). 

Durante as atividades de estudo do meio, realizadas em uma pedreira ativa de 

calcário da Formação Irati, os monitores explicam o contexto geológico da área e 

passam noções de paleontologia, sedimentação, tempo geológico, geologia ambiental 

e outros temas levantados pelos alunos e professores. 

 
Figura 43 - Aluno da UNESP monitorando atividade de estudo do meio na Formação Irati 

para alunos e professores de um colégio de Campinas 

 
Fonte: Trabalho de campo 

5.6.4 Material de interpretação e divulgação 

A confecção e distribuição de materiais de interpretação e divulgação é uma 

das formas mais comuns de valorização e divulgação da geodiversidade. Apesar 



103 
 

 
 

disso, esses produtos servem como complemento e não substituem as visitas 

monitoradas. 

Os materiais confeccionados têm a intenção de alcançar público amplo e 

diversificado, porém, deve haver conhecimento básico em ciências naturais, mesmo 

que limitado. Esse público-alvo foi definido com base no perfil dos visitantes de outros 

parques geológicos do Brasil (como o Parque do Varvito) e do mundo (HOSE, 2000). 

Os recursos didáticos procuram responder perguntas básicas sobre o 

geossítio: o que é, como foi formado e qual sua importância. O objetivo da divulgação 

deste material é difundir e fomentar a curiosidade do leitor para assuntos básicos da 

geologia e disponibilizar informações que levem à conscientização dos visitantes 

sobre a necessidade de conservação da geodiversidade. 

Para este trabalho, foi elaborada proposta de confecção de folder, painel e 

vídeo (DVD), representados, respectivamente, pelos APÊNDICES A, B e C. Este 

material deve ser distribuído a estudantes, turistas que visitam Rio Claro e, quando da 

criação do parque, distribuídos no próprio local.  

5.6.4.1 Diretrizes para a produção de materiais interpretativos 
 

A partir do conhecimento do público-alvo, foram definidas algumas diretrizes 

gerais para a confecção dos materiais interpretativos. O foco dos recursos 

interpretativos deve ser o vocabulário simples; o estilo de apresentação, com muitas 

figuras; e o conteúdo informativo, sem tanto detalhe para continuar despertando 

interesse. 

Os textos redigidos para os visitantes do geossítio devem ser bem 

argumentados, em linguagem oral e informativa, para que a geologia se apresente de 

forma interessante para os geoturistas casuais. Para que a comunicação seja 

efetuada de forma eficiente, os materiais interpretativos devem ser bem difundidos, 

apropriados à cultura local e posicionados em locais adequados.  



104 
 

 
 

De uma forma geral, os materiais interpretativos devem contemplar as 

seguintes diretrizes: 

? Riqueza em ilustrações e conter pouco texto; 

? Diagramação simples e concisa; 

? Texto facilmente compreensível a pessoas leigas; 

? Mapas e gráficos de fácil interpretação; 

? Texto relacionando o tema abordado com a vida do leitor, e 

? Caracterização do contexto regional do geossítio. 

5.6.5 Confecção de réplicas de fósseis 

As réplicas de fósseis são uma importante forma de valorização e divulgação 

do patrimônio paleontológico. Esta é uma forma lúdica e didática de apresentar as 

características e hábitos da paleofauna, no caso, de répteis mesossaurídeos. As 

réplicas de fósseis possibilitam aprendizado construtivista de diversos conceitos 

peleontológicos, tais como evolução, paleoecologia, paleogeografia, entre outros, sem 

colocar em risco a integridade do fóssil original. 

As réplicas de fósseis de mesossaurídeos deverão estar expostas nas 

dependências do referido parque geológico, para serem observadas e manuseadas 

pelos visitantes. É importante que, junto com a réplica, haja um monitor ou material 

explicativo que norteie as observações. Além disso, réplicas de fósseis podem estar 

disponíveis para venda no parque, gerando receita e permitindo que os visitantes 

levem para casa uma lembrança do conhecimento adquirido e possam divulgá-lo. 

Havendo uma coleção completa e organizada de réplicas de fósseis, podem 

ser montados kits e emprestados às escolas da região. Torres et al. (2007) identificam 

carência de material didático de interesse paleontológico necessário à divulgação da 

Paleontologia nos ensinos fundamental e médio. 

Como forma complementar de educação ambiental, é recomendada a 

realização de oficinas de réplicas de fósseis. Esta atividade auxilia na sensibilização 

do público quanto à importância da geoconservação e já é praticada na UNESP 

(Figura 44) e em outros sítios geológicos, como no Geopark Araripe, no estado do 

Ceará (LOPES; ARAÚJO; CASTRO, 2011). 



105 
 

 
 

Figura 44 – Réplica de fósseis de mesossaurídeos da Formação Irati 

 
Fonte: Acervo do Museu de Paleontologia e Estratigrafia “Prof. Dr. Paulo Milton Barbosa 
Landim” 

5.6.6 Coordenação com outros geossítios 

As ações de valorização e divulgação da geodiversidade devem ser realizadas 

de forma coordenada com outras organizações e sítios de geoconservação. A 

associação entre os diferentes elementos da geodiversidade agrega valor ao 

patrimônio geológico e incentiva o geoturismo de forma integrada. 

A coordenação de iniciativas de geoconservação permite a construção de 

soluções integradas, como a criação de roteiros que passam por diferentes sítios 

geológicos, permitindo a correlação entre eles de forma lógica. Este é o primeiro passo 

em direção à criação de um Geopark na região. 

Existem diversos pontos de interesse na região. Três dos sete monumentos 

geológicos, reconhecidos pelo Conselho Estadual de Monumentos Geológicos 

(CoMGeo-SP), estão localizados a menos de 100 km de distância do Distrito de 

Assistência, que são: 

? Parque do Varvito, no município de Itu (90 km); 

? Parque da Rocha Moutonnée, no município de Salto (85 km), e 

? Monumento dos Geiseritos, no município de Anhembi (65 km). 



106 
 

 
 

Além dos monumentos reconhecidos pelo CoMGeo-SP, existem outros 

geossítios na região (Figura 45). São locais amplamente visitados por turistas ou por 

estudantes de Geologia ou, ainda, locais inventariados como geossítios por 

pesquisadores em geoconservação. Entre os pontos de maior interesse, estão: 

? Jazigo fossilífero Clarkecaris do Membro Taquaral da Formação Irati, 

município de Rio Claro (5 km); 

? Afloramento das três Eras, município de Rio Claro (12 km); 

? Soleira de diabásio, município de Limeira (15 km); 

? Afloramento de paleodunas da Formação Pirambóia, município de Ipeúna 

(15 km); 

? Diques clásticos da Formação Corumbataí, município de Charqueada (15 

km); 

? Coquinas (conchas fósseis da Formação Corumbataí) de Camaquã, 

município de Rio Claro (16 km); 

? Fontes de águas medicinais, município de Águas de São Pedro (35 km); 

? Morro testemunho do Cuscuzeiro, município de Analândia (45 km), e 

? Campo de estromatólitos, município de Santa Rosa de Viterbo (100 km). 



107 
 

 
 

Figura 45 - Geossítios em um raio de 100 km de Rio Claro (SP) 

 
Fonte: Elaborado pelo autor 

Além da relação com outros geossítios da região, o parque geológico em 

estudo possui um equivalente no continente africano. O Mesosaurus Fossil Site &amp;amp; 

Quiver Tree Dolerite Park, localizado na Namíbia, é também um parque geológico 

dedicado aos répteis mesossaurídeos do período Permiano. Esta relação entre os 

dois parques agrega relevância internacional ao valor estratigráfico da Formação Irati. 



108 
 

 
 

5.7 Monitorização 

A monitorização do sítio geológico deve incluir vistorias periódicas às condições 

do talude de exposição da Formação Irati. Estas vistorias deverão avaliar as taxas de 

intemperismo e erosão do maciço rochoso, com vistas a evitar a descaracterização 

do geossítio e garantir a boa observação e acessibilidade da rocha. Este trabalho deve 

ser realizado por técnicos, treinados, preferencialmente, em geotecnia e aptos a 

reconhecer os diferentes elementos do patrimônio geológico. 

Além disso, devem ser monitoradas as possíveis degradações por causas 

antrópicas, como a coleta não autorizada de amostras, e o vandalismo com destruição 

ou pichação do patrimônio geológico. Esta fiscalização deve ser desenvolvida 

rotineiramente pelos funcionários do parque. 

A verificação do estado de conservação do geossítio deverá ser levada em 

consideração sempre que se realizar a reavaliação das estratégias de 

geoconservação. Este trabalho deve ser realizado periodicamente, a fim de garantir a 

manutenção dos valores associados ao patrimônio geológico. 

  



109 
 

 
 

6 CONSIDERAÇÕES FINAIS 

A geodiversidade, como suporte para a vida na Terra, é um conceito recente 

para as geociências. A partir do ano 2000, o estudo da geodiversidade passou a ser 

compreendido como uma ferramenta fundamental no planejamento urbano e rural e 

na gestão dos recursos naturais. 

Apesar disso, o tema ainda é tratado de forma incipiente no Brasil, sem a ampla 

compreensão dos valores do patrimônio geológico na sociedade. Dessa forma, as 

estratégias de geoconservação estudadas neste trabalho tiveram como principal 

objetivo preservar e defender a geodiversidade, por meio da conscientização de sua 

importância. 

Para fornecer os subsídios à geoconservação da Formação Irati, foi realizada 

a caracterização da geodiversidade da área de estudo e a proposição de ações para 

cada etapa do processo de geoconservação. Os resultados obtidos reforçam a 

relevância e a necessidade de proteção e divulgação do patrimônio geológico da 

unidade. 

Entre os valores identificados para a Formação Irati, destacam-se o valor 

estratigráfico, como camada-guia; o valor cultural, devido à sua importância na história 

do desenvolvimento socioeconômico de Rio Claro, e o valor econômico, devido à 

extração de calcário agrícola e marmorina e a ocorrência de hidrocarbonetos. A 

quantificação do geossítio estudado permitiu caracterizá-lo como de relevância 

internacional/nacional, demonstrando a necessidade de se proteger o patrimônio 

geológico da região.  

Ainda quanto à quantificação dos valores da Formação Irati, destaca-se o 

elevado valor encontrado (Q = 46), em relação a outros geossítios da região de Rio 

Claro, cuja média dos valores de relevância foi de Q = 36,5, atingindo Q = 39 para 

apenas um geossítio da região. 

Como solução, foi proposta a proteção legal do patrimônio geológico, por meio 

do enquadramento da área de estudo na Lei do SNUC e do tombamento juntos aos 

órgãos de proteção do patrimônio. Foi também analisada uma proposta de criação de 

parque geológico, resultado de parceria entre a UNESP, a prefeitura de Rio Claro e a 

iniciativa privada.  



110 
 

 
 

Como medidas complementares, foram estudadas e propostas ações de 

valorização do geossítio, como: visitas monitoradas, confecção de material 

interpretativo e confecção de réplicas de fósseis. 

As estratégias propostas devem produzir efeitos amplos e benéficos para a 

sociedade, como o fomento do geoturismo; a criação de um equipamento de estudo, 

pesquisa e lazer; a proteção física do patrimônio geológico, e a disseminação do 

conhecimento sobre a geodiversidade da região pela população, levando à 

conscientização da necessidade de se planejar o ordenamento da vida na Terra. 

Destaca-se aqui a importância da divulgação das geociências, principalmente 

para alunos dos anos iniciais da educação fundamental. A conscientização dos jovens 

pela importância que a geodiversidade imprime no desenvolvimento da sociedade 

deve ser incentivada, principalmente, entre as escolas do município de Rio Claro, dada 

à proximidade do patrimônio geológico da Formação Irati. Para tanto, recomenda-se 

o incentivo de visitas aos geossítios da região e distribuição de materiais informativos 

e interpretativos, como os propostos neste trabalho, nas escolas rio-clarenses. 

Uma das dificuldades encontradas neste trabalho é a comunicação geológica 

com o público leigo. Devido à deficiência do ensino de Geociências nas escolas, a 

linguagem utilizada na comunicação pode se tornar um obstáculo ao interesse do 

público. Tal cenário pode ser alterado pelo incentivo do ensino de Geociências nas 

escolas e pela realização de estudos voltados à didática e boa comunicação científica. 

Outra dificuldade encontrada foi a baixa densidade de dados referentes à 

geoconservação e geodiversidade no Brasil. Tal realidade decorre da falta de 

incentivos financeiros e acadêmicos enfrentada pelos pesquisadores na área. 

Finalmente, espera-se que o projeto de parque aqui estudado seja viabilizado, 

como forma de incentivar e apoiar a educação ambiental e o geoturismo. Se 

concretizado, o Parque Geológico do Irati poderá compor, junto com outros geossítios, 

um futuro Geopark na região de Rio Claro. Com ampla participação da universidade, 

da sociedade e do poder público, tal iniciativa coaduna com o tripé ensino, pesquisa 

e extensão, considerado a base das universidades brasileiras. 

 

 

 



111 
 

 
 

REFERÊNCIAS 

ABPCA. Associação Brasileira dos Produtores de Calcário Agrícola. Proposta para 
um plano nacional de calcário agrícola - PLANACAL. Contribuição á qualidade 
e à produtividade agrícola [S.l: s.n.], 1995. Disponível em: 
&lt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15003161&gt;.9780874216561. Acesso em 13 

out. 2015 

ALCARDE. J. C. Corretivos Da Acidez Dos Solos Solos: características e 
interpretações técnicas. Boletim Técnico No 6 São Paulo: [s.n.], 2005. 

ALMEIDA, F. F. M. Fundamentos geológicos do relêvo paulista. Universidade de 
São Paulo, 1964. 99 p.  

AMARAL, S. E. Geologia e petrologia da Formação Irati (Permiano) no estado de São 

Paulo. Boletim de Instituto de Geociências e Astronomia v. 2, p. 3–81 , 1971. 

AMORIM, G. M. e; EBERT, H. D.; HORST, R. Integração de informações geológicas 

para o geoturismo na bacia do Rio Corumbataí e sua divulgação na Web atraves do 

Mapserver. Geociências v. 24, n. 3, p. 221–238 , 2005. 

ANDREIS, R. R.; CARVALHO, I. de S. A Formação Corumbataí (Permiano Superior-

Triássico Inferior, Bacia do Paraná) na Pedreira Pau Preto, Município de Taguaí, São 

Paulo, Brasil: Análise Paleoambiental e das Pegadas Fósseis. Revista Brasileira de 
Paleontologia v. 2, p. 33–46 , 2001. 

ARAUJO, A. G. de M. A arqueologia da região de Rio Claro: Uma síntese. Revista do 
Museu de Arqueologia e Etnologia n. 11, p. 125–140 , 2001. 

ASSINE, M. L.; SOARES, P. C.; MILANI, É. J. Seqüências tectono-sedimentares 

mesopaleozóicas da Bacia do Paraná, Sul do Brasil. Brazilian Journal of Geology v. 
24, n. 2, p. 77–89 , 1994. 

ASSINE, M. L.; ZACHARIAS, A. Á; PERINOTTO, J. A. J. Paleocorrentes, 

paleogeogradia e sequências deposicionais da Formação Tatuí, centro-leste do 

estado de São Paulo. Revista Brasileira de Geociências v. 33, n. 1, p. 33–40 , 2003. 



112 
 

 
 

ASSMANN, T. S. et al. Potencial de suprimento de micronutrientes de calcário oriundo 

da mineração de folhelho pirobetuminoso da Formação Irati - PR. Revista Brasileira 
de Ciência do Solo v. 23, p. 963–969 , 1999. 

BARBOSA. O.; GOMES. F. A. Pesquisas de petróleo na Bacia do rio Corumbataí, 
Estado de São Paulo. Rio de Janeiro: [s.n.], 1958. 

BJÖRNBERG, A. J. S.; LANDIM, P. M. B. Contribuição ao estudo da Formação Rio 

Claro (Neocenozóico). Boletim Sociedade Brasileira Geologia v. 15, n. 4, p. 43–67 
, 1966. 

BORGES, M. B. N. Análise ambiental simplifiacada no entorno de águas 
superficiais na Bacia do Rio Corumbataí (SP). Universidade Estadual Paulista, 
2012. 54 p. 

BRASIL. Decreto-lei no 25, de 30 de novembro de 1937 .Legislação da Arqueologia 
Brasileira. [S.l: s.n.]. , 1937 

BRASIL. Ministério de Minas e Energia. Plano Nacional de Mineração 2030 (PNM – 
2030). Brasília: [s.n.], 2010. 

BRILHA, J. Património geológico e geoconservação: a conservação da natureza 
na sua vertente geológica. [S.l.]: Palimage, 2005. 190 p. 

BRUSCHI, V. M. Desarrollo de uma metodologia para la caracterización, 
evaluación y gestión de los recursos de la geodiversidad. Universidad de 
Cantabria, 2007. 263 p.  

CARTER, J. A sense of place. Scottish Interpretation n. 2 , 2001. 

CEAPLA. Atlas Ambiental da Bacia do Rio Corumbatai. Disponível em: 

&lt;http://ceapla2.rc.unesp.br/atlas/&gt;. Acesso em: 6 mar. 2015.  

CEPAGRI, CENTRO DE PESQUISAS METEOROLÓGICAS E CLIMÁTICAS 

APLICADAS A AGRICULTURA. Clima dos municípios paulistas. Disponível em: 

&lt;http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-

paulistas.html&gt;. Acesso em: 24 out. 2015.  



113 
 

 
 

CHAHUD, A. Geologia e paleontologia das formações Tatuí e Irati no centro-leste 
do estado de São Paulo. Universidade de São Paulo, 2011. 299 p.  

COSTA, A. C. Avaliação do Metamorfismo Orgânico do Membro Assistência da 
Formação Irati, da Bacia do Paraná, na Região de Rio Claro - SP. Universidade 
Estadual do Norte Fluminense Darcy Ribeiro, 2006. 73 p.  

CPRM. Serviço Geológico do Brasil. Mapa da Geodiversidade do Brasil. [S.l: s.n.], 
2006. 

DAEMON, R. F.; QUADROS, L. P. Bioestratigrafia do Neopaleozóico da bacia do 

Paraná. 1970, Brasília: SBG, 1970. p.359–412.  

DIXON. G. et al. Conservation Management Guidelines for Geodiversity. [S.l: s.n.], 
1997. 

DU TOIT, A. L.; REED, F. R. C. A geological comparison of South America with South 

Africa. p. 158 , 1927. 

EMBRAPA, Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Xisto agrícola. Xisto 
agrícola Pelotas, n. 53, p. 2 ,2010  

PAPA FRANCISCO. Laudato Si’. 2015. 192 p.  

FUEZI. V. M. dos S. Geossítio Cânion do Rio Sergi (Santo Amaro, Bahia): Valores 
e ameaças. Salvador: [s.n.], 2010. 

FULFARO, J. V. et al. A Formação Tatuí no estado de São Paulo. 1984, Rio de 

Janeiro: SBG, 1984. p.711–724.  

GESICKI, A. L. D.; SANTUCCI, R. M. Mineração e geoconservação: O sítio 

paleontológico de Santa Rosa do Viterbo, SP. Revista do Instituto Geológico v. 32, 
n. 1-2, p. 41–53 , 2011. 

GRAY, M. Geodiversity and Geoconservation: What, Why, and How? The George 
Wright Forum v. 22, n. 3, p. 4–12 , 2005. 

 



114 
 

 
 

GRAY, M. Geodiversity: the origin and evolution of a paradigm. Geological Society, 
London, Special Publications v. 300, n. 1, p. 31–36 , 2008.  

GRAY, M. Geodiversity: Valuing and Conserving Abiotic Nature. Chichester: John 
Wiley &amp;amp; Sons, Ltd, 2004. 512 p.  

GROSSI, A. E.; SURIAN, S. C.; FELIZOLA, M. de A. História de Águas de São Pedro. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.aguasdesaopedro.com.br/aguas.php&gt;. Acesso em: 15 

nov. 2015.  

HACHIRO. J. O Subgrupo Irati (Neopermiano) Da Bacia Do Paraná. São Paulo: 
[s.n.], 1996. 

HACHIRO, J.; COIMBRA, A. M. Ciclos de Milankovitch nas seqüências rítmicas da 

unidade Irati. 1993, Rio Claro: Universidade Estadual Paulista UNESP, 1993. p. 72-

74.  

HENRIQUES, M. H. et al. Geoconservation as an Emerging Geoscience. Geoheritage 
n. 3, p. 117–128 , 2011. 

HOLZ, M. et al. A stratigraphic chart of the Late Carboniferous/Permian succession of 

the eastern border of the Paraná Basin, Brazil, South America. Journal of South 
American Earth Sciences v. 29, n. 2, p. 381–399 , 2010. 

HOSE, T. A. European “geotourism” - Geological interpretation and geoconsercation 

promotion for tourists. In: ESPAÑA, Instituto Tecnológico Geominero De (Org.). . 

Geological Heritage: Its Conservation and Management. Madrid: [s.n.], 2000. p. 
127–146.  

IGCE, Instituto de Geociências e Ciências Exatas. Programa da disciplina 

Mapeamento Geológico de Áreas Sedimentares. Disponível em: 

&lt;http://igce.rc.unesp.br/Home/Instituicao/DiretoriaTecnicaAcademica/graduacao/gea

2420.pdf&gt;. Acesso em: 15 jul. 2015.  

JOHANSSON, C. E.; ANDERSEN, S.; ALAPASSI, M. Geodiversity in the Nordic 

Countries. ProGEO News p. 1–3 , 1999. 

 



115 
 

 
 

LAVINA, E. L.; ARAÚJO-BARBARENA, D. C.; AZEVEDO, S. K. Tempestades de 

inverno e altas taxas de mortalidade de répteis mesossauros; um exemplo a partir do 

afloramento passo São Borja, RS. Pesquisas v. 18, n. 1, p. 64–70 , 1991. 

LOPES, L. S. O.; ARAÚJO, J. L.; CASTRO, A. J. F. Geoturismo: estratégia de 

geoconservação e de desenvolvimento local. Caderno de Geografia v. 21, n. 35, p. 
1–11 , 2011. 

MALAVOLTA, E. Calagem, adubação e produtividade agricola. [S.l.]: Agronômica 
Ceres, 1989. 292 p. . 

MANTESSO-NETO, V.. Geodiversidade, geoconservação, geoturismo, patrimônio 

geológico, geoparque: novos conceitos nas geociências do século XXI. , 2010. 

MARTINS JUNIOR, F. L. Sumário Mineral do Calcário Agrícola. Disponível em: 

&lt;http://www.dnpm.gov.br/dnpm/sumarios/calcario-agricola-sumario-mineral-2014&gt;. 

Acesso em: 20 nov. 2015.  

MARTINS NETO, R. G.; RAMALHO, J. S. A evolução do impacto ambiental acarretado 

pela extração de calcário, tendo como exemplo a mineração Patercal-Partezani, no 

estado de São Paulo. CES Revista v. 24, p. 31–42 , 2010. 

MILANI, E. J. et al. Bacia do Paraná. Boletim de Geociências da Petrobras v. 15, n. 
2, p. 265–287 , 2007. 

MILLER JUNIOR, T. O. Duas fases paleoindígenas da Bacia de Rio Claro, estado 
de São Paulo - Um estudo em metodologia. Faculdade de Filosofia, Ciências e 
Letras de Rio Claro, 1968. 177 p.  

MILLER JUNIOR, T. O. Pré-história na região de Rio Claro, SP: Tradições em 

divergência. Cadernos Rioclarenses em Ciências Humanas v. 1, p. 22–55 , 1969. 

NAHASS, S.; SEVERINO, J. Calcário Agrícola no Brasil. Coletânea Fertilizantes - II 
Série Estudos &amp;amp; Documentos. [S.l: s.n.], 2003. p. 79. 8572271805.  

NIETO, L. M. Geodiversidad: Propuesta de una definición integradora. Boletin 
Geologico y Minero v. 112, n. 2, p. 3–12 , 2001. 



116 
 

 
 

OELOFSEN, B. W. The biostratigraphy and fossils of the Whitehill and Iratí Shale 

Formations of the Karoo and Paraná Basins. 1987, [S.l: s.n.], 1987. p.131–138.  

OELOFSEN, B. W.; ARAÚJO, D. C. Paleoecological implications of the distribution of 

Mesosaurid Reptiles in the Permian Irati Sea (Paraná Basin), South America. Revista 
Brasileira de Geociências n. 13, p. 1–6 , 1983. 

OLIVEIRA. J. C. da S.. Geoparques no Brasil: Foco geográfico na superação dos 
desafios. Brasilia: [s.n.], 2014. 

PENTEADO, M. M. Geomorfologia do Setor Centro-Ocidental da Depressão 
Periférica Paulista. Universidade de São Paulo, 1976. 86 p.  

PEREIRA, L. H.; PINTO, S. dos A. F.. Utilizaçao de imagens aerofotográficas no 

mapeamento multitemporal do uso da terra e cobertura vegetal na bacia do rio 

Corumbataí - SP, com o suporte de sistemas de informaçoes geográficas. Anais XIII 
Simpósio Brasilieiro de Sensoriamento Remoto n. 2000, p. 1321–1328 , 2007. 

PEREIRA, R. F.; BRILHA, J.; MARTINEZ, J. E. Proposta de enquadramento da 

geoconservação na legislação ambiental brasileira. Memórias e Noticias v. 3, p. 491–
494 , 2008. 

PERINOTTO, J. A. de J. et al. Diques clásticos na Formação Corumbataí (P) no 

Nordeste da Bacia do Parana, SP, Análise sistemática e significações estratigráficas, 

sedimentológicas e tectônicas. Geociências v. 27, n. 4, p. 469–491 , 2008. 

PETRI, S.; SOUZA, P. A. Síntese dos conhecimentos e novas concepções sobre a 

bioestratigrafia do Subgrupo Itararé, Bacia do Paraná, Brasil. Revista IG v. 14, n. 1, 
p. 7–18 , 1993. 

QUINTAS, M. C. L.; MANTOVANI, M. S. M.; ZALÁN, P. V. Contribuição ao estudo da 

evolução mecânica da Bacia do Paraná. Revista Brasileira de Geociências v. 29, n. 
2, p. 217–266 , 1999. 

RIBEIRO, R. R. et al. Inventário e avaliação do patrimônio natural geológico da região 

de Rio Claro (SP). Revista do Instituto Geológico v. 34, n. 1, p. 1–21 , 2013. 

RIO CLARO. Lei Orgânica do Município de Rio Claro . [S.l: s.n.]. , 2005 



117 
 

 
 

ROCHA-CAMPOS, A. C.. Varvito de Itu, SP. Registro clássico da glaciação 

neopaleozóica. In: SCHOBBENHAUS, Carlos et al. (Orgs.). . Sítios Geológicos e 
Paleontológicos do Brasil. Brasilia: DNPM\CPRM\SIGEP, 2002. p. 147–154. 

ROHN, R.; LAVINA, E. L. Cronoestratigrafia do Grupo Passa Dois. 1993, Rio Claro: 

UNESP, 1993. p.77–80.  

RONTAN JÚNIOR, E. Reinações de Monteiro Lobato em Araquá. Disponível em: 

&lt;http://www.erjcomunicacoes.com.br/se/?p=1194&gt;. Acesso em: 18 nov. 2015.  

SALATI, E. Diagnóstico ambiental sintético e qualidade da água como subsídio 
para o planejamento regional integrado da bacia hidrográfica do Rio 
Corumbataí, SP. Universidade de São Paulo, 1996. 199 p.  

SANTOS, R. V. et al. Shrimp U–Pb zircon dating and palynology of bentonitic layers 

from the Permian Irati Formation, Paraná Basin, Brazil. Gondwana Research v. 9, n. 
4, p. 456–463 , 2006. 

SÃO PAULO. Constituição Estadual de São Paulo. Disponível em: 

&lt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15003161&gt;. Acesso em: 10 ago. 2015.  

SCHNEIDER, R. L. et al. Revisão Estratigráfica da Bacia do Paraná. 1974, [S.l: s.n.], 

1974. p.41–65.  

SHARPLES. C. Concepts and Principles of Geoconservation. [S.l: s.n.], 2002. 

SHARPLES. C. A Methodology for the Identification of Significant Landforms and 
Geological Sites for Geoconservation Purposes. [S.l: s.n.], 1993. 

SILVA, C. G. A. Caracterização geoquímica orgânica das rochas geradoras de 
petróleo das Formações Irati e Ponta Grossa da Bacia do Paraná. UFRGS, 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2007. 212 p.  

SILVA, F. A. Arqueologia pré-histórica da região de Rio Claro. Pré-História Brasileira 
p. 157–166 , 1968. 

SIMÕES, M. G.; FITTIPALDI, F. C. Fósseis da região de Rio Claro. Rio Claro: 
Arquivo Municipal, 1992. 77 p. . 



118 
 

 
 

SOARES, M. B. A taphonomic model for the Mesosauridae assemblage of the Irati 

Formation (Paraná Basin, Brazil). Geologica Acta v. 1, n. 4, p. 349–361 , 2003. 

SOARES, P.C. Elementos estruturais da parte nordeste da Bacia do Paraná: 

classificação e gênese. 1974, Porto Alegre: SBG, 1974. p.107–121.  

SOARES, P.C. O limite glacial/pós-glacial do Grupo Tubarão no Estado de São Paulo. 

Anais da Academia Brasileira de Ciências v. 44, n. s, p. 333–342 , 1972. 

SOARES, P. C.; BARBOSA LANDIM, P. M.; FULFARO, V. J. Tectonic cycles and 

sedimentary sequences in the Brazilian intracratonic basins. Bulletin of the 
Geological Society of America v. 89, n. 2, p. 181–191 , 1978.0016-7606.  

SOUSA, M. O. L. Evolução tectônica dos altos estruturais de Pitanga, Artemis, 
Pau D’Álho e Jibóia - centro do estado de São Paulo. Universidade Estadual 
Paulista, 2002. 206 p.  

STANLEY, M. Geodiversity. Earth Heritage 14 p. 15–18 , 2000. 

TORRES, S. R. et al. A importância da confecção de réplicas fósseis na preservação 

de coleções científicas e na divulgação da paleontologia nos ensinos fundamental e 

médio. Anuário do Instituto de Geociencias v. 30, n. 1, p. 247 , 2007. 

TRIGÜIS, J. A. An organic geochemical investigation of heat-effected sediments 
in the Paraná Basin, Brazil. University of Newcastle, 1986.  

VALADARES, J. M. A. S.; BATAGLIA, O. C.; FURLANI, P.R. Estudo de materiais 

calcários usados como corretivo do solo no estado de São Paulo. Bragantia v. 33, n. 
15, p. 147–152 , 1974. 

ZAINE, J. E. Geologia da Formação Rio Claro na Folha Rio Claro (SP). 
Universidade Estadual Paulista UNESP, 1994. 96 p.  

ZAINE, M. F.; ZAINE, J. E.; PERINOTTO, J. A. de J. Patrimônios naturais e história 
geológica de Rio Claro (SP) e região. Rio Claro: Arquivo Público e Histórico do 
Município de Rio Claro, 2007. 64 p. 



119 
 

 
 

APÊNDICE A - Folder acerca da ocorrência de répteis mesossaurídeos da 
Formação Irati no Distrito de Assistência, Rio Claro (SP)



eog ls óo gir icét os sim

ura ídss eo os se  em   os sO   

Você conhece o fóssil que fez a 
cidade de Rio Claro ficar famosa 

no mundo todo?

Você sabe qual o papel do 
geólogo na nossa sociedade?

Você sabe como os fósseis são 
usados para revelar os segredos 

do passado?

Abra e descubra estas e 
outras curiosidades!

or estes e outros motivos, é muito Pimportante conservar as rochas, os fósseis e todos os outros 
e l e m e n t o s  q u e  c o m p õ e m  o  n o s s o 
Patrimônio Geológico.  

Você pode fazer a sua parte:

Ÿ Não destrua as rochas e afloramentos
Ÿ Não colete rochas e fósseis
Ÿ Não jogue lixo nos geossítios

Ÿ Valorize o patrimônio geológico!
Ÿ Pratique o geoturismo!
Ÿ Transmita o conhecimento!

O mesossauroídeo de 
Rio Claro

 região de Rio Claro ficou famosa  por Aabrigar um fóssil muito importante para a história dos continentes: O 
mesossaurídeo Stereosternum tumidum!

Ÿ Até 1m de comprimento
Ÿ

Ÿ Viveu há ±250 milhões de anos
Ÿ  

Ÿ Adaptado à vida aquática

Os fósseis desse réptil pré-histórico são 
encontrados em Rio Claro, nas rochas da 
Formação Irati.



O trabalho do geólogo
 geólogo é como um detetive que Oprocura pistas deixadas nas rochas para compreender o 

passado da Terra. Assim como o detetive 
usa uma lupa para desvendar seus casos, 
a paleontologia é a ferramenta que permite 
ao geólogo entender como era o clima e a 
geografia de uma região há milhões de 
anos.

As pistas para o geólogo
ara compreender o passado, o Pgeólogo deve observar o tipo de s e d i m e n t o  o n d e  o  f ó s s i l  f o i 

soterrado, a idade daquela rocha e como 
se deu o processo de fossilização. Assim 
ele pode interpretar o habitat (marinho, 
terrestre) daquele animal, seus hábitos 
(carnívoro, herbívoro), entre outros.

A Formação Irati
 Formação Irati é uma sequência de Arochas sedimentares, composta por calcários e folhelhos. Além de Rio 

Claro, a Formação Irati e seus fósseis mais 
comuns, os répteis mesossaurídeos, são 
encontrados em vários outros países da 
América do Sul e da África.

ocê deve estar se perguntando: VComo esses animais fizeram para atravessar o oceâno que 
separa o Brasil da África?

Os cientistas sabiam que os Mesossauros 
não podiam nadar grandes distâncias. 
E n t ã o ,  o s  g e ó l o g o s  u t i l i z a r a m  e s t a 
evidência para apoiar a Teoria da Deriva 
Continental, constatando que a América do 
Sul e a África já estiveram juntos e se 
separaram.

t u a l m e n t e  s e  s a b e  q u e  o s Amesossaurídeos habitaram um grande mar que banhava os dois 
continentes. Foi somente milhões de anos 
depois de sua extinção que a América do 
Sul e a África se separaram.

Viu só, como uma pequena observação 
pode levar a uma grande descoberta?



121 
 

 
 

APÊNDICE B - Painel ilustrativo da teoria da deriva continental a partir das 
evidências fornecidas por dados estratigráficos e paleontológicos da Formação 
Irati 



Figura 2: Evidência de que registros de fósseis da mesma espécie, como os
Mesosaurus, encontrados em diferentes partes do planeta, provam que os
continentes já estiveram unidos. Fonte: USGS.

O conhecimento geológico está em constante evolução. A cada ano,
inúmeros artigos científicos são publicados com importantes descobertas
a respeito da evolução do planeta Terra. A Teoria da Deriva Continental é
um exemplo de hipótese que revolucionou a geologia.

Em 1915 o meteorologista Alfred Wegner, acreditando na movimentação
dos continentes para chegar na posição atual, publicou uma obra onde
relacionava novos argumentos para defender a deriva continental:
• Fósseis do réptil Mesossauros foram encontrados no Brasil e na África

do Sul (Figura 2).

Figura 1: Primeira reconstituição paleogeográfica que se tem registro, feita pelo geógrafo 
Antonio Snider-Pellegrini, em 1858, ilustrando a justaposição das margens africana e 
americana do Oceano Atlântico. Fonte: USGS.

Figura 3: Reconstituição paleogeográfica mostrando a correlação estratigráfica 
entre a Bacia do Paraná e a Bacia Karoo. Fonte: Oleofsen, 1987

Figura 4: Movimentação dos continentes durante o tempo geológico. Fonte: USGS.

Figura 5: Previsão da configuração dos continentes daqui a 250 milhões de 
anos. Fonte: Scotese, 2000.

No século XVI, o cientista francês Abraham Ortelius notou que a costa
oeste da África possui um desenho muito semelhante ao da costa leste sul
americana e propôs que os continentes já estiveram ligados em uma
grande massa continental (Figura 1).

Apesar das novas evidências apontadas por Wagner, a teoria ficou
desacreditada até a década de 1950, quando o surgimento de novas
tecnologias permitiu que os cientistas explicasse a lacuna deixada por seus
antecessores: O que fazia os continentes se moverem?

A formulação da Teoria da Expansão do Assoalho Oceânico em 1961
confirmou a Teoria da Deriva Continental e, junto com as teorias de
Wagner, deu origem à Teoria da Tectônica de Placas.

• Camadas sedimentares da Bacia do Paraná na América do Sul são
estratigraficamente semelhantes a rochas da Bacia Karoo na África do
Sul (Figura 3).

Atualmente a Teoria da Tectônica de Placas é bem aceita e funciona como
base para explicar diversos outros mecanismos da dinâmica interna do
nosso Planeta. Modernos sensores permitem que os cientistas saibam
exatamente a que velocidade os continentes estão se movendo.
Se hoje os continentes estão se separando, sabe-se também que
eventualmente eles vão novamente colidir e voltar a formar um grande
continente. É possível até prever como será a Terra daqui a 250 milhões de
anos, como mostra a Figura 5.

OELOFSEN, B. W. The biostratigraphy and fossils of the Whitehill and Irati Shale Formations of the 
Karoo and Parana Basins., 1987.
USGS: http://pubs.usgs.gov/gip/dynamic/historical.html - acesso em 06/04/2015.
SCOTESE: http://www.scotese.com/credits.htm - acesso em 06/04/2015.



123 
 

 
 

APÊNDICE C - DVD mostrando a evolução do uso e ocupação do solo no Distrito 
de Assistência, Rio Claro (SP), entre 1962 e 2015 

 


	1 INTRODUÇÃO
	1.1 Justificativa
	1.2 Objetivos
	1.3 Área de Estudo

	2 MATERIAIS E MÉTODOS
	2.1 Levantamento de dados
	2.2 Tratamento dos dados
	2.3 Definição das estratégias de geoconservação
	2.3.1 Inventariação
	2.3.2 Quantificação
	2.3.3 Classificação
	2.3.4 Conservação
	2.3.5 Valorização e divulgação
	2.3.6 Monitorização


	3 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA
	3.1 Geodiversidade
	3.1.1 Valores da Geodiversidade
	3.1.2 Ameaças à geodiversidade

	3.2 Geoconservação

	4 CARACTERIZAÇÃO DO MEIO FÍSICO
	4.1 Geomorfologia
	4.2 Hidrologia
	4.3 Clima
	4.4 Geologia Regional
	4.4.1 Grupo Itararé
	4.4.2 Formação Tatuí
	4.4.3 Formação Irati
	4.4.4 Formação Corumbataí
	4.4.5 Formação Rio Claro


	5 RESULTADOS
	5.1 Geologia Local
	5.2 Valores da geodiversidade para a Formação Irati na região de Rio Claro
	5.2.1 Unidade isócrona transcontinental – Valor científico/educativo
	5.2.2 Répteis mesossaurídeos – Valor estético e científico/educativo
	5.2.2.1 Taxonomia
	5.2.2.2 Interpretações paleoambientais

	5.2.3 Cristais de pirita e nódulos e camadas de sílex – Valor estético e científico/educativo
	5.2.4 Calcário Agrícola – Valor cultural e econômico
	5.2.4.1 Ação química
	5.2.4.2 Histórico da exploração de calcário em Rio Claro

	5.2.5 Marmorina na construção civil – Valor cultural e econômico
	5.2.6 Folhelho pirobetuminoso – Valor cultural e econômico
	5.2.6.1 Histórico da exploração do folhelho pirobetuminoso

	5.2.7 Uso e ocupação do solo – Valor funcional
	5.2.8 Artefatos líticos pré-históricos - Valor cultural e científico/educativo
	5.2.9 Curso de graduação em geologia de UNESP Campus de Rio Claro – Valor cultural e científico/educativo
	5.2.10  Visitações aos afloramentos da Formação Irati – Valor científico/educativo
	5.2.11 Síntese dos valores da diversidade para a Formação Irati na área de estudo

	5.3 Quantificação e significado
	5.4 Classificação
	5.5 Conservação
	5.6 Valorização e Divulgação
	5.6.1 Público-alvo
	5.6.2 Parque Geológico do Calcário Irati
	5.6.3 Visitas guiadas na área
	5.6.4 Material de interpretação e divulgação
	5.6.4.1 Diretrizes para a produção de materiais interpretativos

	5.6.5 Confecção de réplicas de fósseis
	5.6.6 Coordenação com outros geossítios

	5.7 Monitorização

	6 CONSIDERAÇÕES FINAIS
	REFERÊNCIAS
	APÊNDICE A - Folder acerca da ocorrência de répteis mesossaurídeos da Formação Irati no Distrito de Assistência, Rio Claro (SP)
	APÊNDICE B - Painel ilustrativo da teoria da deriva continental a partir das evidências fornecidas por dados estratigráficos e paleontológicos da Formação Irati
	APÊNDICE C - DVD mostrando a evolução do uso e ocupação do solo no Distrito de Assistência, Rio Claro (SP), entre 1962 e 2015
	Final_corrigido2.pdf
	Page 1
	Page 2


</field>
	</doc>
</add>