<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15941</field>
		<field name="filename">22454_ISSN2176-9761-2015-01-04-farias.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Catalogação e identificação de minerais, rochas e fósseis para 
criação do Museu de Geociências da CPRM/ SUREG – SP, no município de Apiaí, SP. FARIAS, V., PIAN, T, B., PELISAM, L. G. 
T

1
., PIMENTEL, G. O., TEIXERA, W. S., NAVARRO, G. R. B., LEITE JÚNIOR, W. B. – ISSN 2176-9761 

 
 

Catalogação e identificação de minerais, rochas e fósseis para criação 
do Museu de Geociências da CPRM/ SUREG – SP, no município de 

Apiaí, SP. 
 
FARIAS, V

1 2
 (vanderleifarias_br@hotmail.com )., PIAN, T, B

2
., PELISAM, L. G. T

1 2
., PIMENTEL, G. O

1 

2
., TEIXERA, W. S

1 2
. NAVARRO, G. R. B

3
. LEITE JÚNIOR, W. B

3 4
., 

 
1
Membro do Grupo PET – Geologia, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade 

Estadual Paulista (UNESP), Rio Claro (SP). Bolsa SESu/ MEC. 
2
Membro do Espeleo Grupo Rio Claro (EGRIC). 

3
Departamento de Petrologia e Metalogenia – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 

Universidade Estadual Paulista (UNESP), Rio Claro (SP) 
4
Tutor do Grupo PET – Geologia, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual 

Paulista (UNESP), Rio Claro (SP) 
 
Eixo 01: “Direitos, Responsabilidades e Expressões para o Exercício da Cidadania”.

 

Resumo 

O município de Apiaí (SP) está localizado no Vale 

do Ribeira, uma das regiões de maior importância 

para o Estado de São Paulo ao se considerar sua 

riqueza em bens naturais, e suas potencialidades 

como patrimônio ambiental, cultural, histórico, 

espeleológico, arqueológico, paleontológico e 

mineiro. Parte desses patrimônios é praticamente 

ignorado pela população que não se reconhece 

como herdeiras dessas riquezas, o que gera um 

obstáculo para a proteção delas. Dessa forma, a 

implantação de um museu de Geociências, na 

Cidade de Apiaí, aproveitando de amostras 

guardadas no Centro de Estudos Integrados e 

Multidisciplinares de Apiaí (CIEM-Apiaí) da 

Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais 

(CPRM), oriundas de atividades de campo do 

serviço geológico e de coleções de antigos e 

atuais empregados da empresa, tem como objetivo 

divulgar as Geociências na comunidade local, por  

meio de atividades guiadas de ensino e extensão 

no museu, contextualizando as visitas com a 

história da cidade e abordando a importância que 

os habitantes têm na proteção dos patrimônios que 

a região possui. O museu de Geociências, CIEM-

Apiaí, inaugurado em outubro de 2014 contém um 

acervo com mais de 600 amostras de minerais, 

rochas e fósseis, possuindo amostras de grande 

valor estético, didático e histórico. Além de os 

principais materiais de estudo do geólogo. 

 

Palavras Chave: Museu de Geociências, CIEM-Apiaí, 

Catalogação de minerais e rochas. 

 

Abstract: 
 
The county of Apiaí (SP) is located in the Ribeira 

Valley, one of the most important regions for the 

State of São Paulo when considering its richness in 

natural resources and its potential as 

environmental heritage, cultural, historical, 

speleological, archaeological, palaeontological and 

mining. Some of these assets is largely ignored by 

the population that do not recognized themselves 

as heirs of these riches, which creates an obstacle 

to their protection. Thus, the implementation of a 

Geosciences museum in the city of Apiaí, taking 

samples stored at the Center for Apiaí ‘s 

Multidisciplinary and Integrated Studies (CIEM-

Apiaí) of the Mineral Resources Research 

Company (CPRM), derived from field activities 

geological service and collections of former and 

current employees of the company, aims to 

disseminate the Geosciences in the local 

community, through educational tours and 

extension activities in the museum, contextualising 

visits to the city's history and addressing the 

importance that people have in protecting the 

heritage that the region possesses. The 

Geosciences museum, CIEM-Apiaí, opened in 

October 2014, contains a collection of more than 

600 samples of minerals, rocks and fossils, having 

samples of great aesthetic, educational and 

historical value. In addition to the main geologist 

study materials. 
 
Keywords: Museum of Geosciences ,  CIEM- Apiaí 
, minerals and  rocks Cataloging.

mailto:vanderleifarias_br@hotmail.com


 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Catalogação e identificação de minerais, rochas e fósseis para 
criação do Museu de Geociências da CPRM/ SUREG – SP, no município de Apiaí, SP. FARIAS, V., PIAN, T, B., PELISAM, L. G. 
T

1
., PIMENTEL, G. O., TEIXERA, W. S., NAVARRO, G. R. B., LEITE JÚNIOR, W. B. – ISSN 2176-9761 

 

Introdução 

O município de Apiaí, localizado no Vale do Ribeira, 
região sudeste do Estado de São Paulo, possui 
população estimada de 25.349 pessoas (IBGE, 
censo 2014).  Configura-se entre as 150 cidades do 
Estado com o pior índice de desenvolvimento 
humano (PNUD, 2013). O município, conforme 
ranking IDHM, apresenta índices de 
desenvolvimento abaixo do valor aferido para a 
cidade de São Paulo e para o Brasil, entretanto, 
desde o primeiro censo apurado em 1991, a cidade 
tem aumentado seus índices de renda, longevidade 
e, principalmente, educação. Inserida, em uma 
região considerada patrimônio ambiental, cultural, 
histórico, arqueológico, paleontológico, 
espeleológico e mineiro para o Estado de São 
Paulo, a cidade de Apíai passou por diversos ciclos 
de mineração, destacando o do ouro no século XVIII 
(Knecht, 1934), chumbo no ínicio século XX 
(Guimarães, 1981), o da produção de calcário para 
cimento e ração na década de 70, e finalmente na 
década de 80, o de extração de areia do leito do 
Ribeira de Iguape, visando atender ao mercado 
consumidor da capital (Sanchez, 2002). Contudo, 
aproveitando-se dessa importância e da estrutura 
gerada e deixada pela primeira usina de chumbo do 
Estado de São Paulo, desativada após a segunda 
guerra mundial, a CPRM implantou uma nova 
unidade de desenvolvimento técnico e apoio 
operacional em ApiaÍ, CIEM – Apiaí (Centro 
Integrado de Estudos Multidisciplinares de Apíai) 
inaugurada em 2005. Idealizada a partir da 
concepção dos CIEG’s (Centro Integrado de 
Estudos Geológicos) e vinculado à Diretoria de 
Relações Institucionais, a unidade tem como intuito 
oferecer, além do apoio de pesquisas e trabalhos ao 
serviço geológico, fornecer um espaço para 
iniciativas que atendam a interesses da comunidade 
local, focando em trabalhos de extensão e no auxílio 
à pesquisa científica, cultural para desenvolvimento 
da região. Dessa forma, o grupo PET (Programa de 
Educação Tutorial) e EGRIC (Espeleo Grupo Rio 
Claro) que já realizaram diversas intervenções na 
região, aproveitaram de um grande conjunto de 
amostras de minerais, rochas e fósseis que estavam 
guardados em uma sala da unidade oriundas de 
trabalhos de campo de geólogos da CPRM e de 
coleções pessoais de antigos e atuais empregados 
do Serviço Geológico do Brasil para criação de um 
museu de referência para a o Vale do Ribeira, 
resgatando a importância das geociências e do 
patrimônio geológico, paleontológico e mineiro que 
a região possui e que, de certa forma, é ignorado 
pela população local, que não se reconhece como 

herdeira destes patrimônio/ tradições (Sanches, 
2002). 

Objetivos 

O trabalho desenvolvido no CIEM teve como 
objetivo a catalogação e identificação de minerais, 
rochas e fósseis guardados na unidade. Com o 
intuito de criar um museu de referência em 
Geociências para a região do Vale do Ribeira e para 
o município de Apiaí. A atividade pretendeu 
também, organizar o mostruário do museu levando 
em consideração a exibição de todas as amostras 
(estética do local), o acesso aos armários e 
bancadas de rochas, assim como a locomoção 
entre eles e a elaboração de um percurso e 
mostruário didático para visitas com grupos de 
alunos sendo eles do ensino médio, graduandos, 
profissionais etc. 

Material e Métodos 

A catalogação e identificação dos minerais, rochas e 
fósseis armazenados no centro de estudos consistiu 
na numeração, determinação e nomeação das 
amostras, indicando também o estado em que elas 
se encontravam (bom, regular, ruim ou péssimo), na 
aplicação de cada uma, podendo ser usada apenas 
para exibição (museu), para teste, visualização de 
propriedades (didático) e quando não havia 
nenhuma das aplicações, as amostras eram 
mantidas guardadas (caixa) (Fig.1 A e B). 

 
Figura 1. Catalogação e identificação das amostras. 
(A) Vista geral da sala de exposição do museu. (B) 
Vista com enfoque no material descrito. 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Catalogação e identificação de minerais, rochas e fósseis para 
criação do Museu de Geociências da CPRM/ SUREG – SP, no município de Apiaí, SP. FARIAS, V., PIAN, T, B., PELISAM, L. G. 
T

1
., PIMENTEL, G. O., TEIXERA, W. S., NAVARRO, G. R. B., LEITE JÚNIOR, W. B. – ISSN 2176-9761 

 

 Destacaram-se, algumas observações sobre cada 
espécime como radioatividade, gosto, 
luminescência, quantidade (quando agrupadas), 
além da procedência (local de extração) e de quem 
eram as amostras quando possível inferir. Para tal 
trabalho, foram feitas quatro etapas de atividades 
entre agosto e setembro de 2014. No primeiro 
campo, entre os dias 22 e 25 de agosto, dentre as 
666 amostras catalogadas, 540 foram identificadas 
a partir de testes físicos e químicos como hábito, 
dureza, densidade, magnetismo, cor do traço, 
radiação, luminescência e radioatividade 
empregando-se nessa etapa, canivete, imã, ácido 
clorídrico diluído a 10%, detector geiger, e luz 
negra. No segundo campo, realizado entre os dias 
12 e 14 de setembro, acompanhados de um 
docente, das cerca de 120 amostras não 
identificadas no primeiro campo, em torno de 50 
foram identificadas no local pelo professor 
especializado em mineralogia. O restante do 
material e algumas incertezas previamente 
identificadas na primeira etapa foram levados para 
determinação nos laboratórios do Departamento de 
Petrologenia e Metalogenia na UNESP, câmpus de 
Rio Claro (3ª etapa). Na classificação das amostras 
restantes foi utilizado o microscópio óptico de marca 
Zeiss, a difração e a microssonda eletrônica. O 
conteúdo fóssil, 16 amostras, foi apresentado aos 
docentes de paleontologia do câmpus que 
caracterizaram todo o material. Os resultados 
obtidos foram organizados em um catalogo digital, 
as amostras foram devolvidas no final de setembro 
e reorganizadas no CIEM-Apiaí, de forma que 
prioriza-se a estética, a locomoção e a distribuição 
didática delas no museu (4ª etapa). 

Resultados e Discussão 

Nas quatro etapas de atividades realizadas para 
criação do museu foram identificadas todas as 666 
amostras (minerais, rochas e fósseis). Com auxílio 
do Museu de Minerais e Rochas Heinz Ebert, 
localizado no Departamento de Petrologenia e 
Metalogenia, Câmpus UNESP – Rio Claro, o CIEM 
adquiriu mais 34 amostras por doação, completando 
700 espécimes em sua coleção. Dentre o acervo, 
recém catalogado foram identificados minerais das 
mais variadas classes (boratos, carbonatos, 
cromatos, haletos, molibdatos, elementos nativos, 
nitratos, óxidos e hidróxidos, fosfatos, silicatos, 
sulfatos e sulfetos).  Muitos destes minerais são 
fonte e minério de chumbo, zinco, estanho, ferro, 
manganês, berilío, nióbio, tântalo, Cromo, alumínio, 
lítio, tungstênio, zircônio, cobalto, cério e terras 
raras, além de fosfatos empregados, sobretudo, 
como adubos. O acervo possui exemplares de 
rochas de todos os grupos (Ígneas, metamórficas e 

sedimentares) tendo variedades que são 
empregadas como rocha ornamental, revestimento, 
brita, corretivo de solo, entre outros usos, 
enriquecendo também o museu no aspecto didático. 
Para exibição do material criou-se um inventário 
digital com a numeração da amostra, nome, fórmula 
química, sistema cristalino, e apontamento sobre 
sua importância econômica, para inserção destes 
dados em placas de identificação na frente de cada 
amostra do mostruário do museu.  Após a 
caracterização de todo acervo, finalização do 
catálogo digital e a arrumação do local organizando 
a disposição das amostras de forma didática e 
estética, o museu foi pintando e inaugurado no final 
de outubro de 2014 (Fig.2 A e B) juntamente com o 
livro de assinaturas de visitação.  

 
Figura 2. Fotos do museu inaugurado. (A) Museu 
de Geociências do CIEM-Apiaí após pintura. (B) 
Sala de exposição dos minerais, rochas e fósseis. 
 
Desde outubro, mais de 200 pessoas já assinaram o 
livro, destacando geólogos nacionais e 
internacionais, grupos de estudantes de geologia da 
USP, UNESP (Fig. 3), UNICAMP e profissionais de 
diferentes áreas. O museu tem ainda contribuído 
nas atividades do responsável pela administração 
da unidade que organiza e lidera trabalhos de 
extensão com crianças do ensino fundamental, 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Catalogação e identificação de minerais, rochas e fósseis para 
criação do Museu de Geociências da CPRM/ SUREG – SP, no município de Apiaí, SP. FARIAS, V., PIAN, T, B., PELISAM, L. G. 
T

1
., PIMENTEL, G. O., TEIXERA, W. S., NAVARRO, G. R. B., LEITE JÚNIOR, W. B. – ISSN 2176-9761 

 

apresentando o espaço no final de cada trabalho, 
com uma abordagem sobre a importância dos 
minerais, rochas e fósseis na sociedade e a 
contextualizando com a região e com o próprio 
município que possui uma grande riqueza histórica 
com relação aos bens minerais e paleontológicos 
descobertos e ainda existentes.. 

 
Figura 3. Visita dos alunos do primeiro ano de 
Geologia da UNESP - RC em atividade de campo 
no Vale do Ribeira. 

Conclusões 

O museu inaugurado em outubro de 2014, no 
município de Apiaí tem uma enorme importância 
para a população local e ao meio acadêmico. Este 
mostruário catalogado e identificado é um 
importante divulgador das geociências em uma 
região que possui uma grandiosidade em bens 
naturais. Uma região que está abaixo do IDH médio 
calculado para o Brasil, e se destaca por ser 
patrimônio ambiental, cultural, mineiro, 
paleontológico, arqueológico, espeleológico entre 
outros. A implantação de um museu em Apiaí tem 
como interesse a abordagem desses temas com a 
população local, resgatando esses valores que são 
ignorados por seus habitantes, pelos promotores do 
desenvolvimento regional e mesmo pelos 
responsáveis por estes patrimônios. O Resgate 
dessas riquezas e o fato dos habitantes de Apiaí se 
reconhecerem como seus herdeiros (dos 
patrimônios e das tradições), facilitará a proteção e 
a conservação do Vale do Ribeira. 

Agradecimentos 

Os autores agradecem ao apoio oferecido pelo 
Tutor do Grupo PET, Prof. Dr Washington Barbosa 

Leite Jr. para catalogação e criação do museu de 
Geociências no município de Apiaí. Agradecemos 
também o Prof. Dr. Guillermo R. B. Navarro e a 
Doutoranda Cibelle Montibeller pela ajuda na 
identificação dos espécimes minerais e rochas, e 
aos professores de paleontologia Prof. Drª 
Rosemarie Rohn Davies e Prof. Dr. Reinaldo Bertini 
pela identificação do conteúdo fóssil. Em especial, 
agradecemos, o biólogo responsável pelo CIEM-
APIAI, Alexandre Pereira de Oliveira, por nos ajudar 
em todas as etapas e por ser o agente multiplicador 
e divulgador do museu, propondo e realizando 
diversas atividades de extensão com crianças do 
ensino médio e fundamental.    

____________________ 
 
CPRM – Serviços Geológicos do Brasil. Seção: Equipe e 
endereço. 2006. Disponível em: &amp;lt;
http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoi
d=155&amp;amp;sid=23 &gt;. Acesso em 15 ago. 2015. 
 
GUIMARÃES, J.E.P. – Epítome da História da Mineração. Art 
editora/Secretaria Estadual da Cultura, São Paulo. (1981), 173p. 
IBGE. Cidades, estatísticas. 2014. Apresenta dados estatísticos 
das cidades brasileiras com valores do censo de 2010 e com 
estimações para o ano de 2014. Disponível em: 
&lt;http://www.cidades.ibge.gov.br/painel/painel.php?codmun=3502
70&amp;amp;search=sao-paulo%7Capiai%7Cinfograficos:-dados-gerais-
do-municipio&amp;amp;lang=&gt;. Acesso em 13 ago. 2015. 
 
KNECHT, T – Ouro no Estado de São Paulo. Boletim do 
Instituto Geográfico e Geológico 26:1-97, São Paulo. (1934) 
 
PNUD. Atlas do Desenvolvimento Humano do Brasil 2013. 
2013. Apresenta dados mais recentes de desenvolvimento 
humando, com dados específicos do município pesquisado. 
Disponível em: 
&lt;http://www.atlasbrasil.org.br/2013/pt/perfil_m/apiai_sp&gt;. Acesso 
em 12 ago. 2015. 
 
PNUD. Ranking IDH Municípios 2010. 2010. Apresenta dados 
com base no censo de 1991, 2000 e 2010 de desenvolvimento 
humano por município. Disponível em&amp;lt;
http://www.pnud.org.br/atlas/ranking/Ranking-IDHM-Municipios-
2010.aspx&gt;. Acesso em 12 ago. 2015. 
 
SÁNCHEZ, L.E.– Mineração ou preservação no Alto Vale do 
Ribeira/SP. Ciências da Terra. (1984). 10:26-29 
 
SÁNCHEZ, L. E. Patrimônio mineiro do Vale do Ribeira. Santa 
Cruz de La Sierra (Bolívia), 2002. Disponível em &amp;lt;
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:-bYKN-
JC64AJ:w3.cetem.gov.br/cyted-
xiii/Downloads/Coloq_pat_geo_min_Bolivia/Patrimonio%2520en
%2520Casos%2520Especificos/Luis%2520Enrique%2520S%25
C3%25A1nchez_PonenciayFotos/LuisEnriqueSanchez_Patrimoni
oValedoRibeira.doc+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br &gt;. Acesso 
em: 12 jun. 2015 
 

 

 

http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=155&amp;amp;sid=23
http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=155&amp;amp;sid=23
http://www.cidades.ibge.gov.br/painel/painel.php?codmun=350270&amp;amp;search=sao-paulo%7Capiai%7Cinfograficos:-dados-gerais-do-municipio&amp;amp;lang
http://www.cidades.ibge.gov.br/painel/painel.php?codmun=350270&amp;amp;search=sao-paulo%7Capiai%7Cinfograficos:-dados-gerais-do-municipio&amp;amp;lang
http://www.cidades.ibge.gov.br/painel/painel.php?codmun=350270&amp;amp;search=sao-paulo%7Capiai%7Cinfograficos:-dados-gerais-do-municipio&amp;amp;lang
http://www.atlasbrasil.org.br/2013/pt/perfil_m/apiai_sp
http://www.pnud.org.br/atlas/ranking/Ranking-IDHM-Municipios-2010.aspx
http://www.pnud.org.br/atlas/ranking/Ranking-IDHM-Municipios-2010.aspx
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:-bYKN-JC64AJ:w3.cetem.gov.br/cyted-xiii/Downloads/Coloq_pat_geo_min_Bolivia/Patrimonio%2520en%2520Casos%2520Especificos/Luis%2520Enrique%2520S%25C3%25A1nchez_PonenciayFotos/LuisEnriqueSanchez_PatrimonioValedoRibeira.doc+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:-bYKN-JC64AJ:w3.cetem.gov.br/cyted-xiii/Downloads/Coloq_pat_geo_min_Bolivia/Patrimonio%2520en%2520Casos%2520Especificos/Luis%2520Enrique%2520S%25C3%25A1nchez_PonenciayFotos/LuisEnriqueSanchez_PatrimonioValedoRibeira.doc+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:-bYKN-JC64AJ:w3.cetem.gov.br/cyted-xiii/Downloads/Coloq_pat_geo_min_Bolivia/Patrimonio%2520en%2520Casos%2520Especificos/Luis%2520Enrique%2520S%25C3%25A1nchez_PonenciayFotos/LuisEnriqueSanchez_PatrimonioValedoRibeira.doc+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:-bYKN-JC64AJ:w3.cetem.gov.br/cyted-xiii/Downloads/Coloq_pat_geo_min_Bolivia/Patrimonio%2520en%2520Casos%2520Especificos/Luis%2520Enrique%2520S%25C3%25A1nchez_PonenciayFotos/LuisEnriqueSanchez_PatrimonioValedoRibeira.doc+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:-bYKN-JC64AJ:w3.cetem.gov.br/cyted-xiii/Downloads/Coloq_pat_geo_min_Bolivia/Patrimonio%2520en%2520Casos%2520Especificos/Luis%2520Enrique%2520S%25C3%25A1nchez_PonenciayFotos/LuisEnriqueSanchez_PatrimonioValedoRibeira.doc+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:-bYKN-JC64AJ:w3.cetem.gov.br/cyted-xiii/Downloads/Coloq_pat_geo_min_Bolivia/Patrimonio%2520en%2520Casos%2520Especificos/Luis%2520Enrique%2520S%25C3%25A1nchez_PonenciayFotos/LuisEnriqueSanchez_PatrimonioValedoRibeira.doc+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br

</field>
	</doc>
</add>