<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23729</field>
		<field name="filename">7955_DISSERTA%c3%87%c3%83O_EstudoComportamentoGeomec%c3%a2nico.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Dissertação de Mestrado 
 

 
 
 
 

ESTUDO DO COMPORTAMENTO 
GEOMECÂNICO DE PILARES ESBELTOS 

MODELADOS EM ROCHA DURA NA BACIA 
DO CORPO I, MINA NOVA – CRIXÁS/GO 

 
 

 
 
 
 
 
 

AUTOR: DIOGO BRAGA BRANDANI 
 

 
 

ORIENTADOR: Prof. Dr. ANDRÉ DE PACHECO ASSIS 
(UnB) 

 

CO-ORIENTADOR: Prof. DR. FERNANDO M. C. DA 
CRUZ VIEIRA (Anglogold Ashanti) 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

MESTRADO PROFISSIONAL EM ENGENHARIA GEOTÉCNICA DA UFOP 

OURO PRETO – SETEMBRO DE 2011



 

ii 
 

ESTUDO DO COMPORTAMENTO GEOMECÂNICO DE 
PILARES ESBELTOS MODELADOS EM ROCHA DURA 

NA BACIA DO CORPO I, MINA NOVA – CRIXÁS/GO 
 
 
 
 

Dissertação apresentada ao Mestrado Profissional em 
Engenharia Geotécnica do Núcleo de Geotecnia da 
Escola de Minas da Universidade Federal de Ouro 
Preto, como parte integrante dos requisitos para 
obtenção do título de Mestre em Geotecnia,área de 
concentração em Geotecnia Aplicada à Mineração. 

  
 
 

 
Esta dissertação foi apresentada em sessão pública e aprovada em 31 de 

outubro de 2011, pela Banca Examinadora composta pelos membros: 

 

 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Catalogação: sisbin@sisbin.ufop.br 
 
 

                   

B817e           Brandani, Diogo Braga. 

                           Estudo do comportamento geomecânico de pilares esbeltos modelados em 
rocha dura na bacia do Corpo I, Mina Nova – Crixás/GO [manuscrito] / Diogo 
Braga Brandani – 2011. 

                           xxi,  154f.: il., color.; graf.;  tab.; mapas. 
                  
                           Orientador: Prof. Dr. André de Pacheco Assis. 
               
                           Dissertação (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de  
                      Minas. Núcelo de Geotécnica - NUGEO.  
                            Área de concentração: Geotecnia Aplicada à Mineração. 
 

      1. Mecânica do solo - Teses. 2. Mecânica de rochas - Teses. 3. Pilares 
(Mineração) - Teses. 4. Cisalhamento - Teses. I. Universidade Federal de Ouro 
Preto.  II. Título.  

                                                                                                    
                                                                                     CDU: 624.131:624.121(817.3) 
 



 iii

 

DEDICATÓRIA  
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

À avó Anália (In Memoriam): Que tanto me ilumina e 

guia. Que me ensinou a agradecer a tudo e todos. Que 

tanto me fez crer. O exemplo desta pessoa iluminada que 

sempre será minha guia espiritual, tornou-me uma pessoa 

melhor. Sentimos muito sua falta vó! Te amamos!. 

 



 iv 

 

AGRADECIMENTOS 
 

A minha esposa Letícia que soube ouvir nas horas de angústia e entender o tempo 

dedicado a este trabalho. A minha mãe que sempre me aconselhou e apoiou minhas 

decisões. A minha família em geral, pelo apoio e encorajamento. A Maria Barros e 

meus queridos irmãos Yuri e Eric que tão bem me acolheram durante minhas passagens 

por Brasília. 

 

A meu orientador, Prof. André Assis pela atenção dedicada e pela clareza e 

direcionamento adotada, essencial para conclusão desta dissertação. 

 

Ao meu co-Orientador Fernando Vieira pelas amplas e abertas discussões e 

aconselhamento. Pelo apoio técnico e suporte nas decisões e por fomentar o 

desenvolvimento técnico e reconhecimento de nosso trabalho. 

 

A Mineração Serra Grande, em especial, meus companheiros de equipe, pelas longas e 

produtivas discussões e pelo apoio em campo e escritório. 

 

À toda equipe do Departamento de Geologia pelo companheirismo. A gerência pelo 

tempo e recursos disponibilizados visando o desenvolvimento profissional da área de 

Mecânica das Rochas. 

 

À equipe do Departamento de Mineração pelo esclarecimento de dúvidas sobre o 

processo de lavra e seqüenciamento e pelo atendimento nas solicitações realizadas. 

 

Aos amigos André Nosseis, Daniel Vieira, Danilo Madeira, Hugo Gomes, Rômulo 

Perché e Saulo Coelho por compartilhar os bons e maus momentos com sinceridade e 

companheirismo. 

 

 



 v 

 

RESUMO 
 

Nos dias de hoje o ouro tem motivado grandes investimentos. Tempos de crise são 

também tempos de oportunidade para o crescimento de empresas de mineração que 

trabalham na extração deste mineral. A demanda crescente associada à busca por 

investimentos seguros tem impulsionado o valor agregado desta commodity a preços 

recordes. Fato tal vem fomentando taxas de extração cada vez maiores e operações mais 

eficientes que impactam diretamente no controle dos aspectos relacionados à 

estabilidade do maciço rochoso. A Mina Nova está localizada no noroeste do estado de 

Goiás e trata-se de uma operação de lavra subterrânea pelo método de câmaras e pilares 

desde sua abertura em 1995. Ao longo dos últimos anos, informações adicionais 

permitiram um significativo aumento da reserva da mina, pela descoberta de novos 

corpos e pelo aumento nas dimensões dos corpos existentes. O Corpo I trata-se da 

principal reserva da mina e o aumento das reservas em sua porção central resultou na 

formação de uma região designada como bacia, onde a potência do minério varia de 6 a 

20 metros. Por consistir em uma região previamente lavrada com câmaras e pilares, a 

recuperação da reserva implicaria na exposição de pilares esbeltos (w/h&lt;0,5) que 

demandam cuidados a fim de garantir a segurança durante a operação e não 

comprometer a estabilidade local. O trabalho desenvolvido registra as etapas desta lavra 

na região da bacia do Corpo I, responsável por cerca de sessenta por cento da reserva do 

corpo na ocasião. Além disto, são apresentados os principais controles geotécnicos 

utilizados para o monitoramento do comportamento geomecânico. Em relação à lavra, 

técnicas diferentes das usuais foram adotadas e estudos técnicos foram desenvolvidos a 

fim de simular o comportamento dos pilares responsáveis pelo suporte de teto. 

Levantamentos em campo permitiram a definição dos parâmetros médios responsáveis 

pela resistência do maciço rochoso e das descontinuidades. De forma analítica, foi 

estudada a condição de estabilidade de 28 pilares a partir da Teoria da Área Tributária. 

Quando estes resultados são comparados a uma simulação numérica é possível 

identificar algumas das limitações do método que, entretanto, não invalidam seu uso de 

maneira preliminar. 



 vi 

 

ABSTRACT 
 

Nowadays gold has motivated high investments. Crises are also an opportunity for 

growing at mining companies which work with the extraction of this mineral. The rising 

demand regarding to the search of safe investments has driven the value of this 

commodity to record prices. This fact has fomented higher extraction rates and 

operations more efficient what impact directly on the controls related to the stability of 

the rock mass. Mina Nova is located in the northwest of Goiás State and it is an 

underground mined by room and pillar method since its opening in 1995. In the last 

years, additional information leaded to a significant increase of mine reserve, through 

the finding of new orebodies and the rise on dimensions of the existing bodies. 

Orebody-I is the main reserve of the mine and the reserves expand in its central portion 

resulted in the formation of a region called basin, where the ore thickness varies from 6 

to 20 meters. By consisting in a region mined by room and pillar method, the recovery 

of this reserve would implicate on the exposition of slender pillars (w/h&lt;0,5), which 

demand attention in order to assure safety during the operation and not to harm local 

stability. The work developed records mining stages of the region of Orebody-I basin, 

responsible for about sixty percent of the body reserve at that time. Furthermore, the 

main geotechnical controls used for geomechanics monitoring behavior are presented. 

Regarding mining works, new techniques were adopted and technical studies were 

prepared to simulate the behavior of pillars responsible for supporting the roof. Field 

surveys helped in the definition of average parameters responsible for the strength of the 

rock mass and discontinuities. Analytically, it was studied the stability condition of 28 

pillars from the Tributary Area Method. When comparing these results to a numeric 

simulation, it is possible to identify some method limitations which, although, do not 

invalidate its preliminary use. 

 

 

 

 



 vii

 

Lista de Figuras 
 

   Página 

Figura 2.1 Representação esquemática da distribuição das tensões 
(carregamento) em pilares de carvão conforme a fórmula 
de resistência de Bieniawski (1967) 11 

Figura 2.2 Representação da área suportada por cada pilar 
(overburden) conforme a teoria da área tributária (Ryder &amp;amp; 
Jager, 2002)  16 

Figura 2.3 Representação da área tributária de um pilar em 2D (a) e 
3D (b)  17 

Figura 2.4 Diferentes geometrias de pilares e suas principais 
grandezas a serem observadas em dimensionamentos 
segundo a área tributária (fonte: Hoek &amp;amp; Brown, 1980)  17 

Figura 2.5 Representação dos diferentes domínios geomecânicos 
(Brady &amp;amp; Brown, 1985)  26 

Figura 2.6 Ilustração do desenvolvimento do método de elementos 
finitos de uma escavação genérica. (a) modelo geométrico; 
(b) condições de contorno; (c) deslocamento e tensões em 
um elemento (Brady &amp;amp; Brown, 1985)  28 

Figura 2.7 Representação da distribuição das tensões no pilar segundo 
Wagner (1974)  31 

Figura 3.1 Esquema dos ensaios de rampa inclinada: (a) simulação de 
uma descontinuidade deslizando em blocos retangulares; 
(b) testemunhos de sondagem sem polimento; (c) 
simulação de descontinuidade longitudinal em corpo de 
prova cilíndrico (modificado de Montoya, 2002)  41 

Figura 3.2 Perfis de rugosidade e correspondentes valores de JRC 
(Barton, 1977)  42 

Figura 3.3 Valores de JRC em função da amplitude das asperidades e 
comprimento do perfil (Barton, 1982)  43 

Figura 3.4 Ensaio de compressão puntiforme  44 

Figura 3.5 Processo para medir e calcular o RQD (modificado de 
Bieniawski, 1989)  49 

Figura 3.6 Sistema Q para classificação dos maciços rochosos e 
escolha do tipo de suporte (modificado de Grimstad e 
Barton, 1993)  51 



 viii

Figura 3.7 Ajuste do RMR para atividades de mineração (Laubscher, 
1977)  55 

Figura 3.8 Determinação da estimativa de auto-suporte de uma galeria 
em função do seu vão e da classificação RMR (Bieniawski, 
1989)  56 

Figura 3.9 Determinação do parâmetro GSI segundo Hoek &amp;amp; Marinos 
(2007)  60 

Figura 3.10 Estimativa de GSI para maciços heterogêneos (Marinos, 
2005)  61 

Figura 4.1 Visão panorâmica da Mineração Serra Grande, Crixás/GO  62 

Figura 4.2 Mapa Geológico simplificado da porção centro-leste da 
Província Tocantins. 1) Bloco Arqueano de Crixás-Goiás; 
2) Terrenos Paleoproterozóicos de Almas-Natividade; 3) 
Complexos máficos-ultramáficos; 4) Complexo Anápolis-
Itauçu; 5) Arco Magmático de Goiás (Modificado de 
Pimentel et al., 2003)  64 

Figura 4.3 Geologia do Greenstone belt de Crixás. Adaptado de Costa 
Jr. et al. (1997)  67 

Figura 4.4 Colunas estratigráfica da seqüência greenstone que 
compõem o Grupo Crixás (Pimentel et al., 2003 após Jost 
et al., 1998)  69 

Figura 4.5 Planta e seções longitudinal e transversal da Mina Nova  72 

Figura 4.6 Seção de convergência instalada em pilar no Bloco 3 norte, 
Mina Nova  74 

Figura 4.7 Foto ilustrando (a) pilar com quebra transversal causada 
por reativação de falha e (b) quebra vertical de pilar em 
pilar parcialmente suspenso ambos no Bloco 3 N, Corpo I  75 

Figura 4.8 Mapeamento das áreas de quebra de pilares nos Blocos 3 
norte antes da lavra  76 

Figura 4.9 Foto da lavra pelo método de footwall lift no Corpo III, 
Mina Nova  78 

Figura 4.10 Projeto para exposição da porção inferior da bacia do 
Corpo I.   80 

Figura 4.11 Pilar acintado com cabos de aço e tela para controle da 
perda de massa. 82 

Figura 4.12 Seção esquemática ilustrando o confinamento final em 
pilar esbelto.  83 

Figura 4.13 Visão em planta das galerias para exposição da porção 
inferior da bacia entre os corpos I,III e X  84 



 ix

Figura 4.14 Visão longitudinal das galerias para exposição da porção 
inferior da bacia entre os corpos I,III e X  85 

Figura 5.1 Modelo construído com uso do software 3DEC para 
avaliação paramétrica da capacidade de carga do Middling 
Pillar entre os corpos I, III e X na região da bacia  90 

Figura 5.2 Esboço da vista em planta ilustrando as diferentes 
condições de carregamento impostas aos pilares dos corpos 
III e X pelos pilares do corpo I na região da bacia  91 

Figura 5.3 Modelo 3DEC para determinação da resistência do 
middling pillar sem a presença das estruturas principais  92 

Figura 5.4 Relação entre a carga máxima aplicada e a dimensão dos 
pilares para middling pillars com espessuras de 5 m 
considerando diferentes vãos e situações de sobreposição 
dos pilares superior e inferior  93 

Figura 5.5 Planta ilustrando posição de uma seção típica de área 
instável na bacia do Bloco 3N  95 

Figura 5.6 Contorno das tensões compressivas verticais obtidas em 
seção de pilares da região instável do Bloco 3N  96 

Figura 5.7 Modelo FLAC 3D representando a atual geometria da mina 
e a interação com o padrão de falhas mapeadas no maciço 
rochoso  98 

Figura 5.8 Tensão vertical versus deformação unidirecional em testes 
de compressão com confinamento, onde o comportamento 
adotado está representado pela linha azul para um material 
com porosidade de 44%  99 

Figura 5.9 Modelo simétrico equivalente elaborado com uso do FLAC 
3D para avaliação dos impactos de uma falha atravessando 
um pilar esbelto  100 

Figura 5.10 Localização dos pilares com fator de segurança inferior a 
1.5 e suas respectivas tensões verticais após a conclusão da 
lavra para o cenário de aprofundamento total da bacia  103 

Figura 6.1 Determinação do parâmetro GSI conforme tabela de Hoek 
&amp;amp; Marinos ( 2007)  110 

Figura 6.2 Envoltória de ruptura do maciço rochoso na área estudo  113 

Figura 6.3 Ilustração esquemática do sistema de falhas de baixo 
ângulo (empurrão) geradas pelo cisalhamento da 
xistosidade  114 

Figura 6.4 Estereograma geral de contorno dos pólos apresentando as 
três principais descontinuidades da área  115 

Figura 6.5 Foto ilustrando a superfície rugosa e irregular do sistema 
de fraturas (F1)  117 



 x 

Figura 6.6 Fotos ilustrando a comparação da superfície da xistosidade 
com o perfil de rugosidade padrão  118 

Figura 6.7 Tilt test executado em testemunho de sondagem para 
obtenção do ângulo de atrito básico  118 

Figura 6.8 Ábaco de correlação entre a densidade, resistência à 
compressão e a leitura obtida pelo esclerômetro de Schmidt 
para obtenção do parâmetro JCS  119 

Figura 6.9 Foto ilustrando ensaio com o esclerômetro de Schmidt em 
subsolo  119 

Figura 6.10 Obtenção da altura (H) de cada pilar em relação à 
superfície  122 

Figura 6.11 Estimativa da área tributária de cada pilar a partir de 
polígonos delimitados pelos pontos médios entre pilares 
adjacentes  123 

Figura 6.12 Ilustração esquemática do mecanismo de ruptura 
identificado  124 

Figura 6.13 – Ilustração esquemática da instalação de uma célula tipo 
stress meter  133 

Figura 6.14 Gráfico ilustrando a variação do carregamento do pilar 
1134 desde o momento da instalação até sua ruptura  134 

Figura 6.15 Pilar 1134 apresentando trinca transversal desenvolvida 
durante a lavra passando pelo furo onde foi instalado o 
stress meter (SM-02)  134 

Figura 6.16 Gráfico ilustrando a variação do carregamento no pilar 
1143 (SM-03) antes, durante e após a lavra da área 1 (Trial 
mine area)  135 

Figura 6.17 Gráficos ilustrando a variação do carregamento ao longo 
da seção instrumentada que limita a região da bacia da área 
de quebra no Bloco 3N  136 

Figura 6.18  Gráfico ilustrando o variação do carregamento (SM-09) 
com o relaxamento axial de cerca de 2,6 MPa com o 
avanço da lavra em direção ao pilar 1160  137 

Figura 6.19 Gráfico apresentando os resultados no monitoramento do 
pilar 641A durante e após seu desconfinamento pela 
passagem da face livre.  138 

Figura 6.20 Pilar 641A apresentando superfície de ruptura transversal 
em sua porção superior, formada após o desconfinamento 
lateral pela lavra.  138 

Figura 6.21 Figura esquemática ilustrando o arranjo de cabos tipo 
chitombo aplicado no teto da galeria entre os pilares 1140, 
1141, 1148 e 1149.  140 



 xi

Figura 6.22 Monitoramento de deslocamento axial a partir do SC-01 
ilustrando o aumento do deslocamento com o início da 
lavra.  141 

Figura 6.23 Monitoramento de deslocamento axial a partir do SC-03 
ilustrando o aumento do deslocamento com o início da 
lavra.  141 

 



 xii

 

Lista de Tabelas 
 

  Página 

Tabela 2.1 Constantes empíricas da Fórmula de Efeito de Escala definida por 
vários autores (Lunder, 1994). 9 

Tabela 2.2 Constantes empíricas para a Fórmula de Efeito Escala determinada 
por Salamon &amp;amp; Munro (1967). 10 

Tabela 2.3 Fórmulas para o dimensionamento de desmontes a partir do 
método da Área Tributária. 32 

Tabela 2.4  Fórmulas empíricas para o cálculo da resistência de pilares. 33 

Tabela 3.1  Constante de relação entra a resistência à compressão uniaxial e a 
carga puntiforme em função do diâmetro da amostra. 45 

Tabela 3.2 Classes de maciços rochosos em função de Q (Barton, 1974) 49 

Tabela 3.3 Definição do parâmetro ESR segundo a finalidade da escavação. 50 

Tabela 3.4 Valores dos parâmetros que compõem a classificação RMR. 53 

Tabela 3.5 Ajuste para a relação entre o mergulho das descontinuidades e a 
orientação da abertura subterrânea em relação à estabilidade do teto 
(Wickman et al., 1972). 54 

Tabela 5.1 Parâmetros geotécnicos das descontinuidades estimados de acordo 
com a experiência da Itasca. 87 

Tabela 5.2 Parâmetros do maciço rochoso estimados para obtenção do RMR 
de Bieniawski (1976). 88 

Tabela 5.3 Resistência de pico e residual ao cisalhamento segundo Hoek &amp;amp; 
Brown (2002). 89 

Tabela 5.4 Resistência do pilar em relação à condição de carregamento. 96 

Tabela 5.5 Condição atual dos pilares em estudo. 104 

Tabela 6.1 Classificação do Maciço Rochoso segundo a metodologia Q. 107 

Tabela 6.2 Classificação do Maciço Rochoso segundo a metodologia RMR. 108 

Tabela 6.3 Resultados dos ensaios laboratoriais para determinação dos 
parâmetros da rocha intacta. 111 

Tabela 6.4 Parâmetros geomecânicos obtidos para o maciço rochoso com uso 
do ROCLAB. 112 

Tabela 6.5 Resumo das características dos sistemas de descontinuidades 
mapeados. 116 

Tabela 6.6 Dados para o cálculo da Tensão Vertical. 121 



 xiii

Tabela 6.7 Comparação entre os resultados obtidos pela Teoria da Área 
Tributária e pela Itasca. 126 

Tabela 6.8 Fator de segurança considerando a variação no ângulo de mergulho 
da falha. 127 

Tabela 6.9 Classificação da evolução estrutural das quebras registradas nos 
pilares. 130 

Tabela 6.10 Sequência cronológica de eventos ocorridos durante a lavra. 132 

 



 xiv

 

Lista de Símbolos, Nomenclaturas e Abreviações 
 

a,b - Constante para o maciço rochoso 

ABNT - Associação Brasileira de Normas Técnicas 

BL 03N - Bloco 3 norte 

c - Coesão 

D - Fator de perturbação do maciço 

Dn – Fase deformacional 

DOL - Dolomito 

ESR - Razão Equivalente de Suporte 

EXT - Extensômetro 

FF/m - Freqüência de fraturas por metro 

F1, F2, F3, F4 – Denominação dos sistemas de descontinuidades mapeados 

GSI - Indíce de Resistência Geológica 

GXN - Grafita xisto negro 

h ? Altura do pilar 

H - Profundidade em relação à superfície 

ISRM - Associação Internacional de Mecânica das Rochas 

Ja - Número de Alteração da descontinuidade 

Jv - número de fraturas presente em 1m³ de rocha 

Jn - Número de famílias de fraturas 

Jr - Número da rugosidade da fratura 

Jw - Redução devida à presença de água na fratura 

Q - Índice de Qualidade do Maciço Rochoso 

kPa – Kilopascal 

m - Constante do material do maciço rochoso 

mb - Constante do material do maciço rochoso 

mi - Constante do material da rocha intacta 

MSG – Mineração Serra Grande 

MPa - MegaPascal 



 xv 

RCS - Resistência à compressão simples 

RH - Raio hidráulico 

RQD - Índice de Qualidade da Rocha 

RMR - Rock Mass Rating System ( sistema de classificação geomecânica) 

RMR76 - Classificação geomecânica de Bieniawski versão 1976 

RMR89 - Classificação geomecânica de Bieniawski versão 1989 

SA - Sociedade Anônima 

SM - Stress Meter 

SM - Smart Cable 

Sn – Xistosidade ou Foliação 

SRF - Fator de Redução da Tensão 

Smart Cables - Strech Measurement for Assessment of Reinforcement Tension – Cables 

TAT ? Tributary Theory Área - Teoria da Área Tributária 

u ? Poropressão 

UCS - Uniaxial Compressive Strength - Resistência à Compressão Uniaxial 

w ? Largura do pilar 

? – Ângulo de inclinação obtido no tilt test 

? – Coeficiente de tensão triaxial 

? ? Densidade ou Peso Específico 

? - Densidade 

? - Coeficiente de Poisson 

? - Tensão normal ou total 

?h ? Tensão horizontal 

?v ? Tensão vertical 

?’ ? Tensão efetiva 

?c - Resistência à compressão uniaxial 

?ci - Resistência à compressão uniaxial da rocha intacta 

?cm ? resistência à compressão do maciço rochoso (UCS) 

?n - Tensão normal 

?n’ - Tensão normal efetiva 

?t - Resistência à tração 



 xvi

?máx - Tensão máxima induzida 

?1máx - Tensão máxima induzida 

?1 - Tensão principal maior na ruptura 

?3 - Tensão principal menor na ruptura 

?1’ - Tensão principal efetiva maior na ruptura 

?3’ - Tensão principal efetiva menor na ruptura 

? - Tensão cisalhante 

?pico - Tensão cisalhante máxima 

?r - Tensão cisalhante residual 

? - Ângulo de atrito do maciço rochoso 

?b - Ângulo de atrito básico 

?p - Ângulo de atrito de pico 

?r - Ângulo de atrito residual 

? - Somatório 

2D - Duas dimensões 

3D - Três dimensões 

 



 xvii

 

Lista de Anexos 
 

   Página 

ANEXO I CLASSIFICAÇÃO DOS PARÂMETROS INDIVIDUAIS PARA 
O ÍNDICE Q (BARTON, 1974) I 

 

ANEXO II PLANILHAS DE DADOS GEOLÓGICO-GEOTÉCNICO DO 
MAPEAMENTO DE CAMPO.  V 

 

ANEXO III MAPA DE RISCO DA BACIA DO CORPO I ANTES E APÓS A 
LAVRA.  IX 

 

 



 xviii

 

ÍNDICE 
 

11  IINNTTRROODDUUÇÇÃÃOO ..............................................................................................................................................................................................................11  

1.1 MOTIVAÇÃO .........................................................................................................2 

1.2 OBJETIVOS ............................................................................................................2 

1.3 METODOLOGIA ....................................................................................................3 

1.4 ORGANIZAÇÃO DA DISSERTAÇÃO.................................................................3 

 

22  MMÉÉTTOODDOOSS  DDEE  DDIIMMEENNSSIIOONNAAMMEENNTTOO  DDEE  PPIILLAARREESS................................................................................55  

2.1 DEFINIÇÕES DE TIPOS DE PILARES ................................................................5 

2.2 MÉTODOS EMPÍRICOS........................................................................................8 

2.2.1 Efeito Escala (Size Effect) ..............................................................................8 

2.2.2 Efeito Forma (Shape Effect)...........................................................................9 

2.2.2 Salamon &amp;amp; Munro (1967) ............................................................................10 

2.2.3 Bieniawski (1967) ........................................................................................11 

2.2.4 Hedley &amp;amp; Grant (1972) ................................................................................12 

2.2.5 Sheorey et al. (1987) ....................................................................................13 

2.3 MÉTODOS TEÓRICOS OU ANALÍTICOS........................................................14 

2.3.1 Teoria da Área Tributária (Tributary Area Theory) ....................................14 

2.3.2 Wilson`s (1972) ...........................................................................................18 

2.3.3 Coates (1965) ...............................................................................................19 

2.3.4 Panek (1979) ................................................................................................20 

2.3.5 Grobbelaar (1970) ........................................................................................22 

2.4 MÉTODOS HEURÍTICOS ...................................................................................23 

2.4.1 Ashley (1930)...............................................................................................23 

2.4.2 Morrison et al. (1961) ..................................................................................24 

2.4.3 Holland (1964) .............................................................................................24 

2.4.4 King &amp;amp; Whittaker (1971) .............................................................................25 



 xix

2.5 MÉTODOS NUMÉRICOS....................................................................................25 

2.6 DISTRIBUIÇÃO DAS TENSÕES........................................................................29 

2.7 EXPRESSÕES DE CÁLCULO.............................................................................30 

2.8 ANÁLISE DE ESTABILIDADE DE PILARES...................................................34 

 

33  CCAARRAACCTTEERRIIZZAAÇÇÃÃOO  GGEEOOMMEECCÂÂNNIICCAA  DDEE  RROOCCHHAASS,,  

DDEESSCCOONNTTIINNUUIIDDAADDEESS  EE  MMAACCIIÇÇOOSS  RROOCCHHOOSSOOSS.. ..................................................................................3366  

3.1  PROPRIEDADES DE RESISTÊNCIA DAS ROCHAS......................................36 

3.2 CARACTERÍSTICAS GEOMECÂNICAS DE DESCONTINUIDADES E 

MACIÇOS ROCHOSOS .............................................................................................38 

3.3 CLASSIFICAÇÃO GEOMECÂNICA..................................................................47 

3.4 SISTEMA Q ..........................................................................................................48 

3.5 SISTEMA RMR ....................................................................................................50 

3.6 METODOLOGIA GSI ..........................................................................................57 

 

44  DDEESSCCRRIIÇÇÃÃOO  DDOO  CCAASSOO--EESSTTUUDDOO ..........................................................................................................................................6622  

4.1 APRESENTANDO A MINERAÇÃO SERRA GRANDE SA .............................62 

4.2 GEOLOGIA REGIONAL E LOCAL....................................................................63 

4.2.1 Grupo Crixás ................................................................................................68 

4.2.2 Tectônica e Deformação ..............................................................................69 

4.3 DESCRIÇÃO DETALHADA DA MINA NOVA ................................................71 

4.3.1 Desafios da Lavra da Bacia do Corpo I .......................................................73 

4.3.2 Sequência de Lavra ......................................................................................79 

4.3.3 Medidas Remediadoras ................................................................................81 

 

55  SSIIMMUULLAAÇÇÃÃOO  NNUUMMÉÉRRIICCAA  DDAA  LLAAVVRRAA  NNAA  BBAACCIIAA ..............................................................................8866  

5.1 PARÂMETROS GEOMECÂNICOS DAS DESCONTINUIDADES E DO 



 xx 

MACIÇO ROCHOSO .................................................................................................87 

5.2 DEFINIÇÃO DA ESPESSURA DO MIDDLING PILLAR .................................90 

5.3 IMPACTO GLOBAL DA LAVRA E DO SISTEMA DE FALHAS REGIONAIS 

NO COMPORTAMENTO DO MACIÇO ROCHOSO ..............................................94 

5.4 A GEOMETRIA DOS PILARES E OS EFEITOS DO CONFINAMENTO .......97 

5.5 RESISTÊNCIA DOS PILARES ANTES E APÓS A LAVRA ............................99 

5.6 SENTIDO DO AVANÇO DA LAVRA ..............................................................101 

5.7 CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES DO RELATÓRIO DA ITASCA.......101 

 

66  CCAASSOO  EESSTTUUDDOO::  OO  CCOOMMPPOORRTTAAMMEENNTTOO  GGEEOOMMEECCÂÂNNIICCOO  DDOOSS  PPIILLAARREESS  

EESSBBEELLTTOOSS ..................................................................................................................................................................................................................110077  

6.1 PARÂMETROS DE RESISTÊNCIA DO MACIÇO ROCHOSO......................107 

6.2 PARÂMETROS DE RESISTÊNCIA DAS DESCONTINUIDADES ...............113 

6.2.1 Estimativa dos parâmetros de resistência de Barton &amp;amp; Choubey (JRC e 

JCS) ....................................................................................................................116 

6.3  CÁLCULO DA CARGA E AVALIAÇÃO DO FATOR DE SEGURANÇA ...120 

6.4  MAPEAMENTO DE RISCO..............................................................................128 

6.5  INSTRUMENTAÇÃO GEOMECÂNICA LOCAL ...........................................131 

6.5.1 Stress Meters ..............................................................................................132 

6.5.2 Smart Cables ..............................................................................................139 

6.6  CONSIDERAÇÕES SOBRE A OPERAÇÃO DE LAVRA ..............................142 

 

77  CCOONNCCLLUUSSÕÕEESS  EE  SSUUGGEESSTTÕÕEESS  PPAARRAA  PPEESSQQUUIISSAASS  FFUUTTUURRAASS ......................................114433  

7.1 CONCLUSÕES ...................................................................................................143 

7.2 SUGESTÕES PARA PESQUISAS FUTURAS..................................................145 

 



 xxi

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .........................................................................146 

 

ANEXOS



 1 

1 INTRODUÇÃO 

A Mina Nova envolve uma operação de lavra subterrânea rasa localizada na porção 

noroeste do estado de Goiás. A extração mineral de ouro foi iniciada em meados da 

década de noventa de maneira manual e posteriormente mecanizada. Seu principal 

corpo de minério (Corpo I) foi quase que completamente exposto para um layout de 

lavra baseado no dimensionamento de pilares para um corpo de minério com espessura 

de até seis metros. 

Ao longo dos anos, variações no preço de mercado do ouro e o incremento nas 

campanhas de sondagem permitiram um significativo acréscimo de recursos minerais na 

sua porção noroeste do Corpo I. Tal fato acarretou uma brusca mudança de geometria 

do corpo e definição de uma espessa porção onde o minério ocorria entre 6 a 20 m. Esta 

região, denominada de bacia, corresponde atualmente à principal reserva da mina e 

compreende a uma área total de cerca de 14.000 m2. 

A lavra da bacia implicou na exposição de pilares, já esculpidos em sua porção superior, 

a condição de esbelteza não usual, havendo vários pilares com a relação w/h inferior a 1. 

Estudos numéricos foram elaborados após várias tentativas de lavrar o minério do piso 

em áreas com condições geométricas. A definição de um novo layout de 

desenvolvimento foi elaborada para permitir o acesso às extremidades do corpo e, o uso 

de diferentes técnicas de desmonte e remoção do minério, permitiu a execução da lavra 

de maneira eficiente e segura. O confinamento dos pilares com estéril e o acintamento 

com cabos, permitiu controlar processos de quebra e, sobretudo, garantir a estabilidade 

dos pilares. A velocidade deste confinamento foi fator determinante na manutenção da 

resistência residual em pilares quebrados em decorrência da alta excentricidade causada 

pela desconfinamento lateral. O cisalhamento de estruturas geológicas promoveu, com o 

decorrer da lavra, a reativação de fraturas e falhas. Perdas de massa e relaxamento axial 

foram observados em campo e pela instrumentação. 

 



 2 

1.1 MOTIVAÇÃO 

A Mina Nova vem a cada ano aumentando sua produção anual e consequentemente sua 

importância para o futuro da Mineração Serra Grande. Lavrada de forma ininterrupta 

desde sua abertura em 1995, esta tem experimentado sucessivos acréscimos de recursos 

em decorrência ao aumento no volume de informações e no conhecimento geológico.  

A viabilização da lavra com uso de furos longos permitiu o que até então era uma tarefa 

quase impossível, recuperar de maneira segura e funcional a principal reserva da mina 

localizada no Corpo I, a Bacia 1. O uso de perfuratrizes e carregadeira operadas por 

controle remoto era o que faltava para garantir a velocidade e eficiência na remoção do 

minério.  

Várias adaptações foram estudadas, porém, nenhuma delas foi tão efetiva em garantir a 

segurança do trabalhador e atingir melhores resultados operacionais. No entanto, pouco 

tempo foi necessário para descobrir que a lavra deixaria suas marcas nos pilares, alguns 

destes visivelmente afetados pela reativação das grandes falhas principais e outras 

estruturas. Porém, fica o aprendizado e as oportunidades de melhoria neste processo 

incomum de desmonte de rocha em subsolo. 

 

1.2 OBJETIVOS 

Este trabalho propõe avaliar a condição de estabilidade dos pilares esbeltos expostos 

durante a lavra da Bacia do Corpo I, tendo como base a classificação geotécnica e 

caracterização geomecânica maciço rochoso e descontinuidades observadas. Para isto 

serão aplicadas técnicas de campo, ensaios experimentais e conhecimentos empíricos, 

analíticos e numéricos na obtenção e comparação dos resultados obtidos. Tendências de 

comportamento dos pilares e do maciço rochoso ao seu redor, bem como condições 

causadoras de instabilidade e possíveis mecanismos de quebra serão levantados no 

decorrer desta dissertação. 

Por fim, também é proposto rever criticamente as técnicas e critérios adotados no 

dimensionamento de pilares em minas de rocha dura, incluindo aquelas fundadas na 



 3 

relação geométrica entre a largura e altura (w/h) como a Teoria da Área Tributária. Com 

isto, buscar-se-á validar as práticas utilizadas e propor medidas de melhorias ao método. 

 

1.3 METODOLOGIA 

A metodologia adotada para permitir as análises realizadas no decorrer desta dissertação 

consistiu nas seguintes tarefas: 

• Levantamento bibliográfico dos mais variados métodos para dimensionamento de 

pilares em diferentes ambientes geotécnicos e seus condicionantes; 

• Levantamento de dados referente à área-estudo, sobretudo, laudos laboratoriais, 

histórico de quebras, relatórios técnicos e dados utilizados na definição do layout e 

geometria encontrados; 

• Avaliação do modelo numérico disponível, elaborado pela Itasca; 

• Observação sistemática do comportamento dos pilares e processos desencadeados 

antes, durante e após a lavra; 

• Descrição e uso de métodos de classificação geotécnica do maciço rochoso e de 

descontinuidades pertinentes às análises desejadas; 

• Ensaios experimentais para definição de parâmetros de resistência ao cisalhamento 

de descontinuidades; 

• Instrumentação e interpretação do comportamento dos pilares e teto; 

• Elaboração de mapa de risco geotécnico constando a situação da área estudo antes e 

após a lavra; 

• Considerações sobre as técnicas adotadas e os resultados obtidos. 

 

1.4 ORGANIZAÇÃO DA DISSERTAÇÃO 

Esta dissertação constitui-se de um único volume dividido em sete capítulos conforme 

descritos a seguir: 

• Capítulo 1 - Contextualiza a dissertação e toda a problemática e motivação 

envolvida no tema. Nesta etapa são feitas algumas considerações iniciais sobre os 



 4 

principais aspectos que podem impactar ou até mesmo comprometer a extração 

mineral. Por fim, são apresentados os objetivos e a metodologia empregada. 

• Capítulo 2 – Apresenta uma pesquisa bibliográfica envolvendo algumas das 

principais práticas de dimensionamento de pilares adotadas, em ordem cronológica. 

Ao final é exposta uma tabela com as principais expressões algébricas levantadas. 

• Capítulo 3 – Revê as principais técnicas de classificação para determinação dos 

parâmetros geotécnicos do maciço rochoso e de suas descontinuidades. 

• Capítulo 4 – Descreve a área-estudo e a mina como um todo. Neste é inicialmente 

abordado o contexto geológico regional e local que envolve a mineralização de 

ouro ali presente. São também aqui apresentados alguns resultados de 

levantamentos e estudos técnicos prévios conduzidos pelo corpo técnico da 

empresa. O capítulo apresenta os testes operacionais de lavra executados 

anteriormente e que suportaram algumas das definições tomadas para a lavra da 

Bacia 1. 

• Capítulo 5- Apresenta o modelamento numérico tridimensional elaborado pela 

Itasca ao longo do ano de 2009. Nele são incluídos os cenários avaliados, 

parâmetros fornecidos e estimados durante as simulações conduzidas e os 

resultados encontrados. 

• Capítulo 6 - Apresenta os parâmetros médios encontrados para o maciço rochoso e 

as descontinuidades. Ilustra as técnicas empregadas na obtenção de tais parâmetros 

como ensaios experimentais (tilt test), aplicação de métodos comparativos (perfil de 

rugosidade padrão) e o uso de equipamentos como o esclerômetro de Schmidt. 

Realizada o cálculo do fator de segurança e compara com os resultados obtidos pela 

Itasca (2009). Por fim, é detalhado o mapeamento de risco e conduzida uma análise 

crítica das técnicas empregadas na lavra e seus respectivos resultados. 

• Capítulo 7 – Sintetiza os resultados obtidos e conclusões encontradas ao longo dos 

estudos e análises conduzidas. Avalia criticamente o atendimento aos objetivos 

propostos e recomenda análises pertinentes à melhoria do entendimento dos 

processos observados. 



 5 

2 MÉTODOS DE DIMENSIONAMENTO DE PILARES 

A lavra de minério em subsolo permite uma imensa variabilidade de técnicas e práticas 

de engenharia com o objetivo de que haja maior taxa de extração possível, segurança e 

os controles necessários para que a operação ocorra com o mínimo de interrupções e 

contratempos. 

Em sua grande maioria, a escolha do método de lavra é função da geometria dos corpos 

mineralizados e como estes se apresentam dispostos no subsolo. A geometria é definida 

pela direção, mergulho e o sentido da mineralização conhecido também como plunge da 

mineralização. 

O método de lavra de câmaras e pilares é aplicado em corpos horizontais a 

subhorizontais onde o corpo é exposto e pilares de minério são esculpidos de maneira a 

funcionar como suporte natural ao teto local também chamado de capa ou hangingwall. 

Então, pilares em rocha são definidos como estruturas de suporte natural que limitam 

uma ou mais escavações subterrâneas. Estes podem ser esculpidos nas mais variadas 

geometrias e espaçados diversificadamente. Sua função é suportar a carga geostática 

(overburden) das camadas rochosas sobrejacentes reduzindo a deformação imposta ao 

maciço rochoso como conseqüência da abertura da escavação, bem como transmitir as 

tensões para o restante do maciço rochoso encaixante mantendo a estabilidade da mina 

(Sjoberg, 1992). 

 

2.1 DEFINIÇÕES DE TIPOS DE PILARES 

O corte para o modelamento final de pilares varia de acordo com sua função. Segundo 

Salamon (1983), pilares podem ser classificados conforme sua função em: (i) pilares de 

suporte (support pillars), (ii) pilares de proteção (protective pillars), e (iii) pilares de 

controle (control pillars). 

Support Pillars incluem todos os casos onde o principal suporte do hangingwall no 

subsolo é feito por um sistema de pilares, geralmente deitados, ou seja, com seu 



 6 

comprimento em uma determinada direção muito maior que sua altura, como no caso 

dos pilares regionais (regional pillars) os quais serão definidos abaixo. 

Protective pillars, como o próprio nome diz, tem a função de proteger estruturas 

superficiais, escavações subterrâneas ou separar minas adjacentes. Como exemplo, 

pode-se citar os pilares que protegem estruturas como poços (shaft pillars), áreas 

operacionais no subsolo como britadores (boundary pillars) e o pilar que separa uma 

operação a céu aberto de uma subterrânea (crown pillar). 

Control Pillars trata-se de pilares deitados usualmente usados em minas profundas 

como forma de controle da taxa de liberação de energia evitando quebras por acúmulo 

de tensões também denominadas rockbursts (Salamon, 1983). 

Ryder &amp;amp; Jager (2002) classificam pilares esculpidos em rocha dura de acordo com o 

comportamento tensão versus deformação que estes pilares apresentam nos seguintes 

tipos: 

• In-panel pillars – Pilares projetados para suportar painéis de lavra. Tipicamente 

dispersos ao longo da direção ou mergulho do corpo e com a finalidade de fornecer 

condições de ventilação. 

• Crush pillars – Pilar esbelto, ou seja, que tem relação entre sua largura e altura (w/h 

ratio) menor ou igual 3 e tendência a ser esmagado/espremido, muitas vezes, 

apresentando falhas ou quebras após ser cortado, como sinais de fraqueza. 

Ocasionalmente encontra-se em estado pós-ruptura onde a resistência de pico foi 

excedida e a residual alcançada. Uma situação estável pode ser observada quando 

um crush pilar já se encontra completamente fraturado durante o corte das faces ou 

a poucos metros para dentro desta. Desta forma é eliminado ou pelo menos 

reduzido o risco de subsequentes rupturas violentas imprevisíveis. Devido a tais 

características, geralmente crush pillars não devem apresentar largura inferior a 2 

m como uma tentativa de evitar colapsos bruscos. 

• Elastic pillars – Pilares onde a tensão média não excede sua resistência, também 

chamados de rígidos ou não flexíveis. Comumente usado em minas rasas no suporte 

do overburden. Tem função de evitar colapsos de extratos rochosos no hangingwall 

ou subsidências, uma vez que são rígidos e devem suportar toda a carga. 

Ocasionalmente pode haver o aparecimento de fraturas (demonstrando um 



 7 

comportamento não elástico) devido a cargas acima de sua elasticidade (yield stress 

ou plastificação), porém, estas não comprometem o pilar como um todo até que sua 

resistência total seja ultrapassada. 

• Yield pillars – Trata-se de um caso especial de crush pillars onde o pilar é 

concebido de modo a ser capaz de manter aproximadamente constante a tensão 

após uma determinada deformação. A variabilidade geotécnica de maciços 

rochosos, associada a experimentos em campo mal sucedidos fazem com que estes 

pilares sejam pouco utilizados nos dias de hoje. 

• Squat pillars – Tratam-se de pilares onde w/h &gt; 4.5, ou seja, extremamente robusto 

(baixo) e grosso o que o confere alta resistência (Stacey &amp;amp; Page, 1986). 

Ainda existem outras definições tais como: 

• Rib pillars são os pilares utilizados para separar stopes (realces ou áreas) de lavra 

para fins de controle de diluição do minério e/ou desplacamentos excessivos no 

hangingwall. O espaçamento entre estes é definido a partir da coleta e avaliação de 

parâmetros geométricos como a altura e comprimento do vão de lavra e a 

resistência dos extratos rochosos encaixantes que compõem o maciço rochoso como 

um todo. 

• Regional pillars são pilares com função de suporte regional e do overburden. 

Também são usados para compartimentar a mina como uma tentativa de conter 

inundações, incêndios, garantir acessos ou condições de ventilação muita vezes 

separando minas ou corpos vizinhos. Também podem ser chamados de pilar 

barreira. Em minas onde são usados crush pillars ou yield pillars, os pilares 

regionais são normalmente usados no suporte do overburden. O termo regional 

também é utilizado devido ao espaçamento entre estes, podendo chegar a ser 

superior a 200 m. Ocasionalmente são utilizados em conjunto com elastic pillars 

cumprindo o papel de auxiliar no suporte da área em caso de ruptura. 

• Middling Pillars são designados os pilares horizontais a subhorizontais que 

separam áreas de lavra de corpos subjacentes. Têm importante função no controle 

da instabilidade induzida pela operação de lavra e são normalmente definidos por 

sua área e espessura mínima. 



 8 

Segundo Peng (1986) o projeto de pilares deve conter informações como a história de 

carregamento dos pilares, incluindo carregamentos e abatimentos que puderam provocar 

redistribuição de tensões, a resistência do pilar, a distribuição das tensões no pilar e a 

interação entre o teto, pilar e piso. 

A obtenção do carregamento sobre o pilar ou APS (tensão média) pode ser obtida via 

métodos analíticos e empíricos. Destaca-se a Teoria da Área Tributária (TAT) e os 

métodos numéricos, em especial os Métodos de Elementos Finitos e o Método de 

Elementos Discretos, sendo este último aplicado para maciços rochosos extremamente 

compartimentados. 

Nos subitens abaixo são apresentadas as principais equações e abordados alguns 

aspectos e considerações dos métodos empíricos, analíticos, heurísticos e numéricos 

para o dimensionamento de pilares. 

 

2.2 MÉTODOS EMPÍRICOS 

Consiste em um método baseado na observação e descrição de fenômenos. Este método 

vem sendo utilizado mais largamente no dimensionamento de pilares desde meados do 

século XX, principalmente em minas sul africanas. No dimensionamento de pilares é 

importante ressaltar que métodos empíricos não consideram a distribuição de tensões e 

interações do sistema teto/pilar/piso. 

 

2.2.1 EFEITO DE ESCALA (SIZE EFFECT) 

O tamanho do pilar tem influência decisiva em sua capacidade de carga , descrita 

por: 

 

          (2.1) 

 



 9 

Em que k é o termo de resistência do material, w é a largura do pilar, h é a altura do 

pilar e a e b são constantes empiricamente derivadas. Nota-se que devido à natureza 

dimensionalmente não balanceada da Fórmula de Efeito Escala, a largura e altura do 

pilar devem ser expressas em pés (ft) é a resistência em libras (lb) por polegadas 

quadradas (pol2). Para a conversão desta fórmula para o sistema internacional de 

unidades (SI), o termo k precisa ser dado em N/m2 e reduzido para compensar o 

desbalanceamento dimensional como o resultado dos diferentes expoentes na conversão 

de pés para metros da relação w/h. 

Vários autores realizaram pesquisas para obter as constantes a e b na Fórmula de Efeito 

Escala (Tabela 2.1). 

 

Tabela 2.1 – Constantes empíricas da Fórmula de Efeito de Escala definida por vários 

autores (Lunder, 1994). 

Pesquisador a b 
Steart (1954) 0,5 1,0 
Holland-Gaddy (1962) 0,5 1,0 
Greenwald et al. (1939) 0,5 0,833 
Hedley (1972) 0,5 0,75 
Salamon &amp;amp; Munro (1967) 0,46 0,66 
Bieniawski (1968) 0,16 0,55 
Sheorey et al. (1987) – 
pilares esbeltos 

0,5 0,86 

 

2.2.2 EFEITO DE FORMA (SHAPE EFFECT) 

Segundo Hardy e Agapito (1977), os efeitos do volume e da forma geométrica sobre a 

resistência (S) do pilar podem ser expressos pela seguinte relação empírica de forças: 

 

S = S0V
a
(WP/h)

b
 = S0V

a
R

b        (2.2) 

 

Onde S0 representa inicial a resistência do maciço rochoso, R a relação entre a largura e 

altura do pilar, v o volume do pilar, wp a largura do pilar, h a altura do pilar e os 



 10 

parâmetros a e b refletem condições estruturais e geomecânicas da rocha e também 

podem ser obtidos pela Tabela 2.1. 

Uma expressão alternativa para o efeito de escala e forma sobre a resistência de pilares 

é obtida a partir da reformulação da Equação 2.2 onde temos: 

 

S = S0 h
a
(wp) 

?          (2.3) 

 

Onde para pilares quadrados os expoentes ?, ?, a e b estão linearmente relacionados 
através das expressões a = 1/3 (?+?) e b = 1/3 (? -2?). 

 

2.2.3 SALAMON &amp;amp; MUNRO (1967) 

Salamon &amp;amp; Munro (1967), utilizando a mesma teoria definida pela Equação 2.1, 

conduziram uma investigação sobre a resistência de pilares quadrados em minas de 

carvão sul africanas. Foi realizado levantamento de dados junto aos trabalhadores das 

minas e observações do funcionamento das áreas de lavra e áreas com colapsos em 

andamento. O banco de dados consistiu em 125 casos históricos aos quais 98 pilares 

foram classificados como estáveis e 27 como rompidos. A carga no pilar foi calculada 

usando a Teoria da Área Tributária. Análises estatísticas dos dados resultaram na 

definição das constantes empíricas apresentadas na Tabela 2.2. Para todos os casos 

Salamon &amp;amp; Munro (1967) utilizaram k constante onde este valor também foi 

determinado estatisticamente sem a referência da resistência atual do carvão intacto em 

cada operação subterrânea. 

 

Tabela 2.2 – Constantes empíricas para a Fórmula de Efeito Escala determinada por 

Salamon &amp;amp; Munro (1967). 

K (resistência) a b 
1322 0,6609 0,4590 

 



 11 

Salamon &amp;amp; Munro (1967) a partir de retroanálise de um acidente na mina de Coalbrook 

encontraram um fator de segurança (FS) médio para os pilares estáveis de 1,6 que, 

desde então, é largamente utilizado nas minas de carvão sul africanas para o 

dimensionamento de pilares conforme Budavari (1983). Sendo assim, a resistência do 

pilar  segundo Salamon &amp;amp; Munro (1967) é dada por: 

 

          (2.4) 

 

Em que,  é a resistência a compressão uniaxial de um cubo de carvão com lado igual 

a 1 pé (30,54 cm). 

 

2.2.4 BIENIAWSKI (1967) 

Abaixo são apresentadas as fórmulas de Bieniawski (1967) e Mark &amp;amp; Chase (1993) para 

o cálculo da resistência de pilares  em minas de carvão com carregamento não 

uniforme a partir de uma estimativa de seu gradiente de carregamento e conforme sua 

geometria (Figura 2.1): 

 

   [Pilares quadrados]   (2.5) 

 

 [Pilares retangulares]   (2.6) 

 

O gradiente de carregamento pode ser obtido da fórmula: 

 



 12 

        (2.7) 

 

Em que,  é a tensão vertical,  é a resistência do maciço rochoso, L é o 

comprimento do pilar, x é a distância da parede mais próxima e w é a largura do pilar. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.1 – Representação esquemática da distribuição das tensões (carregamento) em 

pilares de carvão conforme a fórmula de resistência de Mark &amp;amp; Chase (1993). 

 

2.2.5 HEDLEY &amp;amp; GRANT (1972) 

Hedley &amp;amp; Grant (1972) elaboraram um dos poucos trabalhos de dimensionamento de 

pilares em rocha dura onde propuseram que o método fosse baseado em dados obtidos a 

partir da mina de urânio de Eliot Lake localizada em Ontário, Canadá. O banco de 

dados destes consiste em 28 casos históricos sendo 23 estáveis, dois parcialmente 

instáveis e três em ruptura. Foi proposta que a resistência do pilar poderia ser 

aproximada pela Fórmula de Efeito Escala, conforme descrita abaixo: 

 

Pilar retangular 

Equivalente a 

W = comprimento 
L= largura 

Capacidade de 
carga do pilar 

Pilar quadrado Pilar retangular (tira) 

+ 



 13 

          (2.8) 

 

A tensão no pilar foi determinada a partir da TAT com a adição da tensão horizontal in 

situ uma vez que os corpos da mina de Eliot Lake são inclinados. Então, medidas de 

tensão in situ foram elaboradas como uma tentativa de avaliar a acurácia do método na 

obtenção deste parâmetro. Por fim, o autor determinou que o valor médio da tensão 

medida e aquele obtido pela TAT são comparáveis, podendo haver grande dispersão em 

medidas feitas nas extremidades da área de lavra como efeito de fronteira (abutment), o 

qual ocorre nas extremidades laterais à área de lavra onde o maciço rochoso se encontra 

intacto. 

Hedley &amp;amp; Grant (1972) elaboraram gráficos relacionando a tensão no pilar, a taxa de 

extração e sua resistência usando a Equação 2.6. A partir da Fórmula de Efeito Escala 

foi derivada uma relação para a resistência do pilar baseado nos trabalhos de Salamon &amp;amp; 

Munro (1967), entretanto este trabalho demanda uma grande variação de tamanhos de 

pilares compondo o banco de dados. Os pilares trabalhados por Hedley &amp;amp; Grant (1972) 

têm tamanhos similares, portanto não são inteiramente representativos para os cálculos a 

partir da Fórmula de Efeito Escala. 

É importante notar que este método usado para dimensionamento de pilares em minas 

subterrâneas compostas por rocha dura, contem apenas três casos históricos envolvendo 

ruptura do pilar, o que pode levar a uma larga margem de erro. 

 

2.2.6 SHEOREY ET AL. (1987) 

Sheorey et al. (1987) investigaram pilares estáveis e em ruptura em minas de carvão na 

Índia e seu banco de dados consistia na observação de 23 pilares em ruptura e vinte 

pilares estáveis. A tensão nos pilares, em sua maioria, foi calculada a partir da TAT, 

porém, houve casos onde foi necessário obter este parâmetro por meio de modelos 

numéricos. A fórmula de resistência empírica proposta é dada por: 

 



 14 

        (2.9) 

 

Ele também propõe no decorrer do trabalho uma fórmula de resistência para pilares 

esbeltos (slender pillars) considerados por ele como aqueles onde a relação w/h era 

menor que quatro, a qual é expressa por: 

 

         (2.10) 

 

Em que  é resistência a compressão não confinada de uma amostra cúbica de 25 mm 

de diâmetro, H é a profundidade de cobertura e h e a altura do pilar. 

 

2.3 MÉTODOS TEÓRICOS OU ANALÍTICOS 

As fórmulas obtidas a partir de análises empíricas são aquelas baseadas em observações 

que incorporam o tamanho total dos pilares. Não há, entretanto, uma tentativa de 

explicar os mecanismos de carregamento e ruptura de pilares. Os subitens seguintes 

abordam o principal modelo adotado para determinação da carga sobre um pilar, bem 

como métodos teóricos de determinação das fórmulas de resistência de pilares sugeridos 

após pesquisas de vários autores. 

 

2.3.1 TEORIA DA ÁREA TRIBUTÁRIA (TRIBUTARY AREA THEORY) 

A Teoria da Área Tributária (TAT) consiste em um método analítico de aplicação 

simples que considera a área de influência (Área Tributária) do pilar sob condições de 

carregamento verticais e litoestáticas. Em resumo, cada pilar é responsável por suportar 

um determinado volume do maciço rochoso imediatamente sobrejacente. 



 15 

O estudo elaborado por vários autores ao longo dos últimos anos (Salamon &amp;amp; Oravecz, 

1976; Salamon, 1986; Peng, 1986; Zorzi et al., 1991; Salamon, 1992; Mark &amp;amp; Chase, 

1993; Mark, 1999), principalmente em minas de carvão, permitiu elaborar fórmulas 

empíricas baseadas em ensaios de resistência a compressão, in situ e em laboratório, que 

possibilitaram avaliar a resistência dos pilares. 

As tensões sobre os pilares podem ser separadas em tensões verticais e horizontais. As 

tensões verticais são função do peso do maciço rochoso (carga geostática) sobrejacente 

à área tributária, determinado pela espessura e pela densidade do material. 

Alguns autores (Salamon, 1992; Mark e Chase, 1997) atribuem uma distribuição de 

tensões como resultado da própria resistência do pilar, por exemplo, uma redistribuição 

maior de tensões no núcleo de pilares com as bordas afetadas. O método compara a 

tensão aplicada ao pilar com sua resistência à compressão, não contemplando, no 

entanto a orientação de descontinuidades que, também podem alterar a distribuição das 

tensões. A tensão vertical (?v) no maciço rochoso de densidade (?) proveniente da 

pressão que este exerce a uma determinada profundidade (H) pode ser expressa pela 

equação: 

 

          (2.11) 

 

Segundo Ryder &amp;amp; Jager (2002) a partir da tensão vertical é possível calcular 

analiticamente a tensão média sobre o pilar (Average Pillar Stress ou APS) a partir das 

seguintes equações: 

 

         (2.12) 

 

  [Pilares retangulares]      (2.13) 

 



 16 

 [Pilares quadrados]      (2.14) 

 

Em que S é o comprimento da área tributária, e é a taxa de extração e w é a largura do 

pilar. 

A Figura 2.2 ilustra esquematicamente a carga suportada por cada pilar e sua relação 

com a taxa de extração da mina e o comprimento da área tributária. 

 

 

Figura 2.2 – Representação da área suportada por cada pilar (overburden) conforme a 

teoria da área tributária (Ryder &amp;amp; Jager, 2002). 

 

Praticamente nunca se pode considerar o maciço rochoso como sendo homogêneo e 

isotrópico desconsiderando a existência das descontinuidades e forças tectônicas. Sendo 

assim, a aplicação direta das fórmulas acima e da teoria da elasticidade para estimar as 

tensões deve ser feita com cuidado, observando seus critérios de determinação e as 

atividades tectônicas na região. O ideal é que se tenham medidas de tensão in situ 

correlacionando-as a aquelas obtidas analiticamente, de forma a minimizar erros nas 

estimativas. Contudo, caso não existam tais medidas, a orientação das tensões pode ser 

estimada por meio de correlação com as estruturas (falhas, dobras etc.) e a evolução 

geológica regional (Nemcik &amp;amp; Gale, 1992; Mark &amp;amp; Much, 1994). 

Pilar 

Carga 
suportada 
por cada 

pilar 

Superfície 

Taxa de extração: e = (S-w)/S 



 17 

A princípio, a construção da teoria considera um corpo tabular e horizontal escavado de 

forma que sejam deixados pilares regularmente quadrados dispostos equidistantes entre 

si. A área tributaria do pilar é obtida pela média das larguras entre o centro do pilar e o 

ponto médio das câmaras que limitam este dos pilares adjacentes (Figuras 2.3 e 2.4). 

Estas implicações por sua vez, quase sempre levam a resultados muito conservadores o 

que pode restringir a utilização do método. 

 

 

Figura 2.3 – Representação da área tributária de um pilar em 2D (a) e em 3D (b). 

 

 

Figura 2.4 – Diferentes geometrias de pilares e suas principais grandezas observadas em 

dimensionamentos segundo a área tributária (fonte: Hoek &amp;amp; Brown, 1980). 



 18 

2.3.2 WILSON (1972) 

Wilson (1972) elaborou o método do núcleo confinado (Confined Core Method) a partir 

de tentativas de avaliação matemática dos fatores primários que influenciam na 

resistência de pilares e no dimensionamento de pilares largos com relação w/h maior 

que 4,5. Ele afirma que há uma fronteira móvel no núcleo do pilar que compreende em 

uma transição progressiva de zonas resultando em uma região elástica não perturbada 

no núcleo do pilar, ou seja, o pilar possui duas zonas distintas, sendo uma fragmentada e 

outra intacta. A porção fragmentada do pilar possui resistência residual pós-ruptura 

desde que ainda exista um confinamento local. Esta relação é dada por: 

 

      (2.15) 

 

         (2.16) 

 

Em que Y é a profundidade da zona de plastificação (yield zone) em relação às faces do 

pilar (ft), h é a altura do pilar (ft), ?v é a tensão vertical máxima no pilar que ocorre entre 

a fronteira da zona de plastificação e do núcleo do pilar (psi), ?c é a resistência à 

compressão não confinada (psi), tan (?) é o coeficiente de tensão triaxial e ? é o ângulo 

de atrito interno. 

O critério elaborado por Wilson (1972) implica que pilares nos quais a largura w &amp;lt;

0.003hH, não haverá confinamento do núcleo e consequentemente uma zona triaxial 

elástica. As equações abaixo foram elaboradas para descrever a resistência de pilares 

quadrados largos e esbeltos, respectivamente: 

 

      (2.17) 



 19 

 

         (2.18) 

 

Em que L é a carga sobre o pilar (ton), ? é a densidade média da rocha (ton/ft3), w e a 

largura do pilar (ft), H é a profundidade das camadas sobrejacentes (ft) e h igual à altura 

do pilar (ft). 

A Equação 2.18 para pilares esbeltos é uma variação da Fórmula de Efeito de Forma 

(Shape Effect Formula). Movendo o termo w2 da direita para a esquerda na equação 

gerando então o termo da tensão no lugar da carga L. Deixando os termos referentes à 

relação w/h e a densidade ? do lado direito da equação obtém-se então a Shape Effect 

Formula. 

 

2.3.3 COATES (1965) 

Coates (1965) propôs um método para determinar a carga sobre um pilar baseado na 

relação entre a deflexão estática do teto e o aumento de tensões como consequência das 

atividades de lavra. Este método foi aplicado em rib pillars envolvendo dez variáveis e 

prevê tensão inferior nos pilares quando comparado ao método da área tributária. O 

método é pouco prático uma vez que não é simples mensurar a deflexão e, além disto, o 

material que compõe o pilar tem que ser considerado como rocha intacta de 

comportamento elástico. 

Coates (1981) argumenta que a teoria da área tributária é usual, porém, insatisfatória 

quando não se têm as propriedades geométricas e do maciço rochoso disponíveis. Em 

contrapartida, é proposto o cálculo da tensão no pilar a partir dos seguintes parâmetros: 

• Vão da área de lavra com sua respectiva profundidade 

• Altura do pilar 

• Localização do pilar em relação à área de lavra 

• Tensão horizontal 

• Módulo de deformação do pilar e do hangingwall 



 20 

Segundo Coates a tensão média no pilar (APS) em profundidade é calculada conforme a 

seguinte equação: 

 

    (2.19) 

 

 

 

 (vão)        (pilares) 

 

Em que ?v é a tensão vertical máxima, R é a taxa de extração, L é a largura da 

escavação, ? é coeficiente de Poison, E, Ep são os módulos de elasticidade da parede e 

do pilar e, B0, Bp são as larguras da câmara e do pilar, respectivamente. 

O método de Coates, entretanto, é somente válido para o cálculo no centro de áreas de 

lavra onde rib pillars ou barrier pillars se encontram indeformados e o vão de lavra não 

excede a metade da profundidade em relação à superfície. 

 

2.3.4 PANEK (1979) 

Panek (1979) desenvolveu a equação geral para a capacidade de carga de pilares com 

seções transversais de diferentes formas. O desafio de seu trabalho foi desenvolver uma 

maneira de estimar, usando análises laboratoriais de compressão, a resistência de um 

pilar em tamanho natural, ou seja, escala de campo. O autor derivou uma expressão para 

resistência de pilares rígidos que é expressa como produto matemático dos seguintes 

fatores: 



 21 

• Tamanho do pilar 

• Forma do pilar 

• Propriedades mecânicas do pilar do teto e do piso, tais como, deformabilidade, 

espaçamento das juntas e ângulo de atrito 

Panek (1979) trata unicamente com a resistência máxima oferecida pelo pilar para uma 

carga específica e não faz referência ao método pela qual a carga no pilar foi calculada. 

A forma geral da equação de Panek (1979) é: 

 

 

 

          (2.20) 

 

Em que: 

h, w, b são respectivamente a altura, largura e comprimento do pilar; 

d1,2,3 correspondem a parâmetros representativos da frequência de distribuição das 

descontinuidades na área lavrada; 

Es,r,f corresponde aos módulos de elasticidade do material que compõe o minério, teto e 

piso; 

vs,r,f corresponde aos coeficientes de Poisson do material que compõe o minério, teto e 

piso; 

µs,r,f corresponde aos coeficientes de fricção do material que compõe o minério, teto e 

piso; 

k0 corresponde à resistência máxima à compressão do pilar; 

S corresponde à tensão máxima de compressão do pilar; 

c1,2,3 são constantes. 



 22 

A fim de utilizar a equação na prática Panek (1979) sugere o uso da equação abaixo 

obtida por meio da utilização da teoria da semelhança aplicada na Equação 2.19: 

 

      (2.21) 

 

A Equação 2.21 deve ser aplicada a partir dos resultados obtidos de ensaios em 

pequenas amostras (conhecidas) com resultados (previstos) para pilares em escala de 

campo. 

 

2.3.5 GROBBELAAR (1970) 

Grobbelaar (1970) propõe a conversão da resistência em pequenos cubos do material 

que compõe o pilar para grandes amostras cúbicas. Usando um gráfico que relaciona a 

resistência normalizada pelo comprimento ao longo do cubo normalizado com o desvio 

padrão de um determinado número de falhas na amostra cúbica ele pressupõe que a 

resistência das amostras não cúbicas depende das propriedades do maciço rochoso e do 

ângulo de fricção entre o pilar e as rochas ao seu redor. Afirma que, na maioria das 

minas, a componente de fricção no final do pilar é suficiente para aplicar a expressão 

teórica derivada. Os resultados expressam a resistência de pilares quadrados em minas 

de carvão conforme dado por: 

 

      (2.22) 

 

Em que  corresponde à tensão média no pilar durante a ruptura,  corresponde à 

resistência da amostra cúbica de altura igual a altura real do pilar, W é a relação 



 23 

largura/altura do pilar, C representa a relação entre as tensões lateral (k1) e vertical (k2) 

e D é expresso pelo . 

Segundo o autor em pilares que apresentam núcleo com comportamento elástico e zona 

perimetral fraturada, a tensão média na qual ocorrerá a ruptura se propaga dentro do 

núcleo do pilar e é função de dez parâmetros, cinco dos quais são constantes do 

material. A resistência medida foi obtida de modelos compostos por arenitos, carvão e 

evaporitos submetidos sob condições similares à compressão triaxial no núcleo do pilar. 

 

2.4 MÉTODOS HEURÍSTICOS 

Tratam-se de métodos subjetivos desenvolvidos a partir de algoritmos exploratórios que 

fornecem soluções sem um limite formal de qualidade, tipicamente avaliados 

empiricamente em termos de complexidade (média) e da qualidade das soluções. Para o 

dimensionamento de pilares estes métodos consistem em simples observações de 

processos de dimensionamento e seus respectivos resultados. A seguir são discutidos 

alguns estudos nesta metodologia e apresentadas suas principais conclusões. 

 

2.4.1 ASHLEY (1930) 

Experimentos realizados em uma mina de carvão na Pensilvânia e apresentados por 

Ashley (1930) assumem que um arco igual à metade da largura do painel é estável. 

Entretanto, não são feitas referências ao material a que compõe o pilar, bem como, ao 

peso específico das camadas sobrejacentes. A equação apresentada contempla 

informações sobre a dimensão do pilar mas não considera a sua resistência: 

 

        (2.23) 

 

Em que w corresponde à largura do pilar (ft), h corresponde à altura do pilar (ft) e H 

corresponde à profundidade das camadas sobrejacentes (ft). 



 24 

 

2.4.2 MORRISON ET AL. (1961) 

Morrison et al. (1961) apresentaram em seu trabalho uma formula simplificada para o 

dimensionamento de pilares barreira baseado em pesquisas realizadas em minas 

canadenses, expressa por. 

 

 para H &amp;lt;1200 m        (2.24) 

 

Em que w é a largura do pilar e H é a profundidade de cobertura das camadas 

sobrejacentes (m). 

 

2.4.3 HOLLAND (1964) 

Holland (1964) propõe, a partir dos trabalhos de convergência feitos por Belinski &amp;amp; 

Borecki (1964), o dimensionamento de pilares em minas de carvão conforme a fórmula 

abaixo: 

 

        (2.25) 

 

Em que w é a largura do pilar barreira (m), h e a espessura do pilar barreira (m), W2 é 

uma estimativa da convergência das laterais do pilar sob alta tensão (mm) e k é uma 

constante (igual a 0.09 se permitido desmoronamentos após a lavra; 0.08 se a perda de 

massa é aceitável e, 0.07 caso não seja permitida a plastificação). 

 



 25 

2.4.4 KING &amp;amp; WHITTAKER (1971) 

King &amp;amp; Whittaker (1971) desenvolveram uma regra de abordagem para o 

dimensionamento de pilares barreira a partir de métodos simples, dada por: 

 

         (2.26) 

 

onde w é a largura do pilar barreira (m) e H é a profundidade de cobertura das camadas 

sobrejacentes (m). 

 

2.5 MÉTODOS NUMÉRICOS 

Os métodos numéricos para avaliação de escavações vêm se desenvolvendo e sendo 

cada vez mais utilizados. Sua aplicação em projetos de mineração é basicamente uma 

análise que conduz à estimativa de alterações no campo de tensões, deformações e 

deslocamentos induzidos pelo processo de escavação. Com estas informações é possível 

obter um guia das condições de estabilidade do maciço rochoso além do potencial de 

otimizar escavações visando aumento da taxa de extração para os casos de área de lavra 

em câmaras e pilares. 

Os principais objetivos dos métodos numéricos no aspecto de dimensionamento de 

estruturas de sustentação (pilares) são descritos a seguir: 

• Obtenção de uma estimativa da capacidade de carga ou carregamento máximo 

admissível; 

• Estabelecimento de configuração geométrica apropriada ao campo de tensões 

estimado; 

• Determinação do modo de ruptura; 

• Retro-análise de propriedades do maciço rochoso com base em dados de 

instrumentação. 



 26 

O principal objetivo da utilização de métodos numéricos no dimensionamento de pilares 

é a determinação do fator de segurança e do modo de ruptura esperado. Para isto, é 

necessário conhecer ou estimar as propriedades do maciço rochoso, a geometria a ser 

analisada e as tensões a que o modelo será inicialmente submetido. 

Vários métodos são disponíveis no mercado onde cada um destes é aplicável a uma 

determinada situação ou problema. Sendo assim, é de fundamental importância que 

previamente à escolha do método seja feita uma análise detalhada do problema e 

identificadas suas principais características. Os métodos numéricos são separados, 

conforme o ambiente geomecânico, como contínuos e descontínuos (Figura 2.5). 

 

 

Figura 2.5 – Representação dos diferentes domínios geomecânicos (Brady &amp;amp; Brown, 

1985). 

 

Para o caso dos métodos contínuos tem-se como exemplo, maciços rochosos pouco 

fraturados ou extremamente compartimentados em relação ao tamanho das escavações e 

do próprio modelo. No segundo caso, os blocos não são a causa principal da ruptura ou 

de deformações preferenciais. O efeito das descontinuidades é inserido na classificação 

geomecânica que é utilizada para o cálculo da resistência mecânica do maciço rochoso. 

Descontinuidade única 

Duas descontinuidades 

Rocha intacta 

Várias descontinuidades 

Escavação 
Subterrânea 

Maciço Rochoso 



 27 

O maciço rochoso pode ser tratado como um meio contínuo e homogêneo quando este 

for composto pela mesma litologia e observada a situação descrita acima. A existência 

de diferentes camadas ou extratos ao redor da escavação impõe condições de 

heterogeneidade onde se deve levantar os parâmetros de resistência para cada uma 

destas na execução do modelo. Maciços rochosos com presença de descontinuidades 

espaçadas com persistência média a alta devem ser considerados como descontínuos e 

anisotrópicos. 

A aplicação de métodos numéricos tem grandes vantagens em relação aos métodos 

empíricos tradicionais. Destaca-se a possibilidade de inclusão de inúmeras informações 

geológicas como intrusões, descontinuidades e anisotropias do maciço rochoso. 

Também é possível incluir o uso de relações de tensão/deformação envolvendo a 

dependência do tempo. Para o caso de dimensionamento de pilares destaca-se a 

possibilidade de avaliar a influência das rochas encaixantes em seu comportamento e na 

própria distribuição de tensões. Pode-se também incluir camadas de diferentes materiais 

dentro do pilar avaliando sua influência na resistência. Park (1992), Vandergrift et 

al.(2000) e Zigano, et al. (2002) conseguiram simular a partir de modelos numéricos a 

interferência do avanço de lavra e da posição do pilar dentro do painel, bem como a 

interação entre duas camadas que estão sendo lavradas. 

Os principais parâmetros utilizados na análise de tensões e resistência de pilares em 

métodos numéricos são: 

• Campo de tensões virgens; 

• Geometria das escavações e pilares; 

• Descrição da localização e espessura das camadas que compõem a escavação, o teto 

e o piso; 

• Parâmetros geomecânicos de maciço rochosos obtidos a partir das equações 

constitutivas; 

• Descrição de descontinuidades e outros elementos estruturais; 

• Condições de fronteira e pressões atuantes sobre o modelo. 

A primeira etapa consiste na definição do domínio ao redor da escavação e divisão deste 

domínio em elementos imbricados que interagem entre si. A Figura 2.6 representa uma 



 28 

seção transversal em uma escavação genérica localizada dentro de um domínio infinito, 

sujeita a um campo de tensões conhecido. Um modelamento numérico por elementos 

finitos divide o modelo geométrico em elementos, aos quais são atribuídas as 

características geomecânicas de uma determinada rocha em função da posição do 

elemento dentro do modelo geométrico. Estes elementos são submetidos ao campo de 

tensões em função das pressões e alterações de geometria impostas ao modelo. 

 

 

Figura 2.6 – Ilustração do desenvolvimento do método de elementos finitos de uma 

escavação genérica. (a) modelo geométrico; (b) condições de contorno; (c) 

deslocamento e tensões em um elemento (Brady &amp;amp; Brown, 1985). 

 

O método de elementos finitos utiliza solução por meio de matrizes de tensões e 

deformações conforme a fórmula geral: 

 

          (2.27) 

 

Em que K é a rigidez do material, (u) e a deformação e (F) e a força. Maiores 

informações sobre este método podem ser obtidas em vários livros texto (Brauer, 1985; 

Mori, 1986). 



 29 

Su &amp;amp; Hasenfus (1996, 1997 e 1999) desenvolveram estudos por meio de elementos 

finitos variando parâmetros geomecânicos de camadas que formam pilares e das rochas 

encaixantes, juntamente com a variação da razão geométrica (w/h) destes pilares. O 

produto desta análise foi a comprovação do efeito do confinamento, mostrado nos 

métodos analíticos, também pelo método de elementos finitos.  

Já o método por diferenças finitas utiliza-se de equações discretas para solução das 

equações diferenciais que governam o problema, nas quais são inseridas as condições de 

contorno e iniciais do modelo. As equações derivadas são substituídas por expressões 

algébricas escritas em função das variáveis do modelo geomecânico e das condições de 

contorno (tensões e deformações do maciço) em pontos discretos no espaço, tendo cada 

elemento sido definido por várias variáveis. O método normalmente utiliza a Equação 

de Lagrange em cada etapa de solução do problema. Neste também pode-se utilizar a 

solução por tempo sem necessidade de ocorrer ao equilíbrio de forças no modelo o que 

permite assumir deformações mais elevadas quando comparado ao método de elementos 

finitos. 

O principal código de programação com o método de diferenças finitas é o FLAC (Fast 

Lagrangean Analysis of Continua) que utiliza a análise de modelos contínuos por meio 

de sistema de equações. O processo do programa utiliza equações de movimento e 

equilíbrio na geração das deformações (ou velocidades) a partir de um determinado 

campo de tensões (ou forças). 

 

2.6 DISTRIBUIÇÃO DAS TENSÕES 

Em sua maioria, os métodos apresentados acima consideram a resistência de um ponto 

na porção central do corpo do pilar, porém, segundo (Mark, 1999), a distribuição destas 

tensões não se dá de maneira uniforme. Wilson (1973 e 1983) sugere um modelo para o 

mecanismo de ruptura do pilar no qual as tensões são crescentes a partir das bordas 

podendo ser obtidas a partir das equações: 

 



 30 

         (2.28) 

 

        (2.29) 

 

Em que: 

 é a tensão vertical média no pilar durante a ruptura; 

 é a resistência da amostra cúbica de altura igual à altura real do pilar; 

k é a relação largura/altura do pilar; 

Fxb representa a relação entre as tensões confinante (k1) e vertical (k2); 

h é a altura do pilar. 

 

Segundo Wagner (1974) a distribuição de tensões em um pilar depende de sua 

capacidade de carga e do grau de comprometimento do pilar, ou seja, o quanto este está 

afetado pelos processos de desmonte. A Figura 2.7 mostra o comportamento das tensões 

em função da capacidade de carga. Nota-se que a concentração de tensões no centro do 

pilar aumenta à medida que a capacidade de carga das bordas diminui (Salamon, 1992). 

 

2.7 EXPRESSÕES DE CÁLCULO 

O dimensionamento de desmontes deve ser realizado de forma a maximizar a taxa de 

extração proporcionando boa recuperação na mina lavrada pelo método de câmaras e 

pilares sem desconsiderar questões relativas à estabilidade do maciço rochoso e a 

própria segurança do trabalhador. 

 



 31 

 

Figura 2.7 – Representação da distribuição das tensões no pilar segundo Wagner (1974). 

 

Depois de dimensionada a área de lavra em função do fator de segurança (FS) e da 

resistência dos pilares (?p), deve-se verificar o tamanho dos vãos das câmaras a partir da 

aplicação da teoria das vigas engastadas. Esta análise foi elaborada para aplicação em 

maciços rochosos estratificados com base nas fórmulas de Obert, Duvall &amp;amp; Merrill., 

(1960): 

 

 [ação do peso próprio]       (2.30) 

 

 [ação do peso e forças exteriores]     (2.31) 

 



 32 

Em que,  são os vãos seguros do teto,  é a espessura da laje de cobertura,  

é a resistência a tração, FS é o fator de segurança, ? é o peso específico e P é a pressão 

externa devido ao ar, água etc. 

A Tabela 2.3 apresenta um resumo das equações propostas por vários autores para o 

dimensionamento de áreas de desmonte considerando as principais grandezas a serem 

levantadas para este propósito. Já a Tabela 2.4 mostra uma compilação das expressões 

empíricas para determinação da Resistência de Pilares baseada nos estudos de 

Bieniawiski, 1987, Brady e Brown, 1985 e Silva, 1995. 

 

Tabela 2.3 – Fórmulas para o dimensionamento de desmontes a partir do método da 

Área Tributária. 

TENSÃO NOS 
PILARES 

(EQUILÍBRIO DE 
FORÇAS) 

RECUPERAÇÃO 
FATOR DE 

SEGURANÇA 

 
onde  

 por 
substituição de  na 

expressão do FS temos: 

 

 

Pilares Barreira Pilares Retangulares Pilares Quadrados 

 

 

 

 

 

 

Definição dos Parâmetros: 
At – Área total ou tributária                                                   w – Largura da área total 

Am – Área a desmontar                                                   L – Comprimento da área total 

Ap – Área do pilar                                                   wp – Largura do Pilar 

?p – Tensão atuante sobre o pilar                                        Lp – Comprimento do Pilar 

?v – Tensão vertical                                                   w0 – Vão das câmaras 

?r – Resistência do pilar                                                   e – Taxa de extração 

? – Peso específico                                                   h – Profundidade da escavação 

FS – Fator de segurança 

 



 33 

 

Tabela 2.4 – Fórmulas empíricas para o cálculo da resistência de pilares. 

AUTOR EQUAÇÃO VALIDADE 
TIPO DE 
ENSAIO 

TIPO DE 
ROCHA 

Holland &amp;amp; 
Gaddy 
(1964) 

 em que k=?c  onde 
D é o diâmetro da amostra 

Para pilares 

com  
entre 2 e 8 

Laboratório Diversas 

Obert &amp;amp; 
Durvall 
(1967) 

 onde 
?c é a resistência a compressão 
uniaxial de um cubo de rocha em 

que  

Para valores 

de  entre 
0,25 e 4 

Laboratório 
Rochas 
duras 

Holland 
(1973) 

 onde ?c é a resistência 
a compressão uniaxial de um cubo 

de rocha em que  

--- Laboratório Carvão 

Salamon &amp;amp; 
Munro 
(1967) 

 onde ?c é a 
resistência a compressão uniaxial 
do material que constitui o pilar 

--- In situ Carvão 

Bieniawiski 
(1967) 

onde ?c 
é a resistência a compressão 
uniaxial do material que constitui o 
pilar determinada em um cubo de 

rocha em que  

Para pilares 

com  
entre 0,5 e 

3,4 

In situ Carvão 

Hardy &amp;amp; 
Agapito 
(1977) 

 
onde ?c é a resistência a 
compressão uniaxial do material 
que constitui o pilar em que para 
pilares quadrados temos: 

 {volume do pilar} 
 {volume da amostra}  

--- In situ 
Xistos 

Betumino-
sos 

Parâmetros 
wp – largura do pilar; hp – altura do pilar; ws – largura da amostra; hs  - 

altura da amostra; ?r – Resistência do pilar 

 



 34 

2.8 ANÁLISE DE ESTABILIDADE DE PILARES 

A análise da estabilidade de pilares é uma prática necessária em qualquer mina lavrada 

pelo método de câmaras e pilares. Pilares instáveis podem comprometer não só a 

reserva da mina como também oferecer riscos de fatalidades aos trabalhadores. 

Existem no meio científico vários artigos e trabalhos de pesquisa envolvendo quebra de 

pilares, principalmente em minas de carvão onde a extração desordenada já causou e 

ainda causa inúmeras fatalidades. Fenômenos relatados envolvendo quebras de pilares, 

do hangingwall e até mesmo grandes colapsos são utilizados em retroanálises para 

elaboração de métodos empíricos e analíticos visando a compreensão dos mecanismos 

de ruptura, bem como a elaboração de fórmulas para um melhor dimensionamento dos 

pilares. 

Vários fatores podem influenciar as condições de estabilidades de pilares. 

Resumidamente, as condições de resistência e estabilidade de um pilar são função da 

maneira com que este foi cortado ou modelado, de sua geometria e tamanho final, da 

resistência das rochas que o compõem, do estado de tensões a que o maciço rochoso 

encontra-se submetido e, principalmente a ocorrência de estruturas geológicas 

desfavoráveis. 

Um pilar é normalmente caracterizado pelas rochas que o constituem, por aspectos 

geométricos como a relação entre sua largura e altura e pela distribuição das 

descontinuidades ou planos de fraqueza ao longo de seu corpo. 

Pilares em rocha dura apresentam comportamento normalmente rúptil apresentando 

mecanismos de colapso bruscos e deformações médias a baixas. Já pilares em rochas 

brandas como o carvão tendem a se deformar mais mostrando alta convergência, ou 

seja, altas taxas de deformação que podem vir a comprometer o teto por falta de suporte. 

A relação entre a largura e a altura do pilar, também chamada de relação w/h, é um dos 

principais parâmetros descritivos da condição geométrica e de capacidade de carga do 

pilar e permite que cada pilar seja classificado conforme sua contribuição no suporte do 

teto local. 



 35 

A combinação de estruturas como fraturas e falhas além do próprio acamamento ou 

xistosidade observado em rochas metassedimentares portadoras de metais base são 

fatores condicionantes de instabilidade e devem ser considerados na ocasião do 

dimensionamento. À medida que o tempo passa, o pilar tende a perder massa e se 

deformar a partir do deslocamento de blocos formados por estas descontinuidades. A 

aceleração destes deslocamentos pode ocorrer como consequência de vários fatores tais 

como: 

• Aumento de vibrações ao redor do pilar como consequência de detonações 

• Abatimento de blocos chave no corpo do pilar 

• Remodelamento do pilar para seção inferior 

• Redistribuição de tensões no maciço rochoso como consequência do aumento da 

área de lavra 

• Aceleração da alteração da superfície das descontinuidades como consequência da 

ação da água subterrânea 

Em resumo, o dimensionamento de pilares é uma tarefa um tanto complexa onde se 

pode utilizar diferentes métodos abordando diferentes fatores no cálculo de sua 

resistência. Uma alternativa a ser considerada é a utilização de mais de um método, de 

maneira que se possa aderir confiança aos resultados obtidos. A definição do tipo de 

comportamento do maciço rochoso (rúptil ou dúctil), dos parâmetros geométricos e da 

distribuição das tensões permitirá inferir a disposição ideal dos pilares. Entretanto, 

deve-se também considerar o importante papel das descontinuidades no cálculo da 

resistência. No capítulo a seguir serão abordados os principais métodos para a 

classificação do maciço rochoso e de suas descontinuidades, permitindo ampliar o 

conhecimento necessário para este dimensionamento. 

 



36 

 

3 CARACTERIZAÇÃO GEOMECÂNICA DE ROCHAS, 

DESCONTINUIDADES E MACIÇOS ROCHOSOS 

De maneira geral o maciço rochoso pode ser considerado um conjunto de blocos de 

rocha justapostos e articulados. A rocha constituinte destes blocos (matriz) é 

denominada rocha intacta e as superfícies que limitam os blocos são as 

descontinuidades. 

A caracterização do maciço rochoso é feita por meio da descrição dos atributos do meio 

rochoso e que condicionam o seu comportamento ante as solicitações impostas durante 

as atividades de escavação e lavra subterrânea. 

Para prever o comportamento da rocha como um material de engenharia, algumas 

propriedades da rocha intacta (sã), das descontinuidades e do maciço rochoso devem ser 

determinadas. 

 

3.1  PROPRIEDADES DE RESISTÊNCIA DAS ROCHAS 

Uma rocha quando perde a capacidade de resistir a uma determinada solicitação, 

resultante da implantação de uma obra de engenharia, ela pode perder totalmente a sua 

integridade e romper. Como existe uma grande diversidade de tipos de carregamento 

não é possível definir um modo de ruptura único para o maciço rochoso.  

Os principais mecanismos de ruptura podem ser classificados como: 

• Ruptura por flexão: quando uma rocha é submetida a esforços de flexão ocorre o 

desenvolvimento e propagação de fraturas de tração. Essa ruptura pode ocorrer no 

teto de cavidades escavadas do tipo cavernas de casa de força e minas subterrâneas. 

• Ruptura por cisalhamento: ocorre quando as tensões de corte excedem a resistência 

ao cisalhamento, provocando a formação de uma superfície de ruptura devido ao 

deslizamento do maciço rochoso. É comum em taludes de rochas pouco resistentes 

ou extremamente fraturados, como também em pilares de estruturas subterrâneas. 



37 

 

• Ruptura por tração: pode ocorrer em taludes em que há superposição de camadas ou 

estratos, em taludes com fraturas de pequena persistência e sem continuidade (não 

interligadas) e naqueles em que há presença de juntas de alívio de tensão. Também 

pode ser observada em teto de galerias que expõem grandes vãos nos quais a 

distribuição de tensões é dificultada pela distância entre os pilares. As superfícies 

formadas por meio da ruptura por tração caracterizam-se como bastante rugosas e 

com arestas vivas. 

• Ruptura por compressão: trata-se de um processo de ruptura bastante complexo, 

podendo incluir a formação de micro fraturas de tração. A propagação e a 

coalescência das microfraturas levam à formação de uma superfície de 

deslizamento, caracterizada por cisalhamento. Também podem aparecer superfícies 

de clivagem axial subparalelas à compressão máxima (fenômeno designado por 

splitting ou spalling). 

Geralmente o que ocorre é a combinação de dois ou mais modos de ruptura descritos 

anteriormente, o que dificulta a simulação da resistência de maciços rochosos em 

laboratório. 

Pode-se destacar como principais ensaios para a caracterização de maciços rochosos os 

ensaios de compressão uniaxial (simples), compressão triaxial, tração indireta 

(brasileiro), cisalhamento direto e o de carga puntiforme. 

O comportamento mecânico da rocha intacta é mais bem entendido aceitando as 

simplificações feitas ao considerá-la como um meio contínuo de comportamento 

elástico-linear (Naylor et al., 1981 apud Montoya, 2002), sendo os parâmetros obtidos 

de ensaios de laboratório. Dessa forma a rocha intacta não representa um grande 

problema, porém o comportamento das descontinuidades é ainda pouco entendido. 

A relação entre as dimensões das escavações e os blocos de rocha devido ao 

fraturamento é chamada de efeito de escala e tem grande importância na previsão de 

comportamento dos maciços rochosos nas obras de escavação. 

A resistência vai depender do tamanho da amostra ensaiada. As rochas são compostas 

de várias feições e descontinuidades, além do tamanho e distribuição dos grãos e 

cristais, microfraturas e fissuras, que condicionam o comportamento mecânico dos 



38 

 

corpos de prova submetidos aos ensaios. Amostras de tamanho reduzido podem não ser 

representativas do maciço rochoso como um todo. Dessa forma, existe uma tendência de 

se aumentar a resistência com a diminuição do tamanho do corpo de prova de rocha, 

uma vez que no tamanho reduzido estes planos de fraqueza ou descontinuidades podem 

não estar presentes. 

Por recomendação da ISRM (2007) o diâmetro de um corpo de prova deve ser de no 

mínimo dez vezes o tamanho do maior grão constituinte daquela rocha a ser ensaiada. 

 

3.2 CARACTERÍSTICAS GEOMECÂNICAS DE DESCONTINUIDADES E 

MACIÇOS ROCHOSOS 

A partir da apreciação de características macroscópicas e táctil-visuais durante um 

levantamento geológico-geotécnico são estimados os parâmetros para classificação do 

maciço rochoso. Portanto, foram classificados os seguintes parâmetros: 

• Grau de alteração ou decomposição: baseado nas características macroscópicas de 

alteração da rocha; 

• Grau de consistência/resistência: apreciação táctil-visual das características de 

resistência ao impacto, risco, compressão uniaxial e trabalhabilidade do material; 

• Grau de fraturamento: ponderado de acordo com o espaçamento médio entre 

fraturas (quando abertas) e separando porções da massa rochosa, apresentando 

superfícies que possam estar oxidadas, alteradas e com esfoliação. Também pode 

ser considerado como fratura na foliação, o limite entre bandas composicionais, 

com graus de alteração, resistência e consistência distintos; 

• Condições das fraturas: apreciadas segundo a persistência, abertura, rugosidade, 

alteração das paredes e preenchimento; 

• RQD – (Rock Quality Designation): no levantamento de superfície foi avaliado 

segundo o grau de fraturamento. Em sondagens, foi avaliado para trechos 

isofraturados, de acordo com o procedimento usual, considerando a somatória dos 

fragmentos maiores ou iguais a 10 cm, não sendo considerados trechos constituídos 



39 

 

por maciço completamente alterado. São levadas em conta apenas as fraturas 

naturais e não aquelas induzidas pelo processo de sondagem. 

Além dos parâmetros de classificação descritos acima é feita a descrição dos parâmetros 

geométricos das descontinuidades conforme apresentado abaixo: 

• Orientação: atitude da descontinuidade no espaço, descrita pela direção (strike) e 

pelo mergulho (dip) do plano. Mais frequentemente utiliza-se como anotação da 

atitude o sistema internacional compreendido pela direção ou rumo do mergulho 

(dip direction), seguida do ângulo de mergulho (dip) que compreende a linha de 

maior inclinação da descontinuidade em relação à horizontal. A orientação da 

descontinuidade é feita no campo por meio de uma bússola de geólogo e os 

resultados podem ser apresentados por meio de diagramas de frequência ou 

projeção estereográfica. 

• Número de famílias: um conjunto de descontinuidades com a mesma orientação e 

origem caracteriza uma família e um conjunto de famílias define um sistema. O 

comportamento geomecânico do maciço rochoso é influenciado pelo número de 

famílias de descontinuidades, que por sua vez determina a extensão do maciço que 

pode se deformar sem envolver a ruptura da rocha intacta. 

• Tamanho de bloco: é determinado pela persistência da descontinuidade e pelo 

espaçamento, além do número de famílias e suas orientações. A persistência e as 

orientações irão definir o formato dos blocos rochosos que podem ser instáveis ou 

não. 

As descontinuidades modificam radicalmente o comportamento da rocha e os efeitos 

destas geram uma considerável anisotropia nas propriedades do maciço rochoso, 

principalmente anisotropia de resistência. Anisotropias são comuns em rochas com 

estruturas contínuas formadas pela orientação preferencial de grãos minerais ou devido 

à história de tensões. 

O primeiro entendimento sobre comportamento das descontinuidades de rochas foi 

estabelecido pelo Critério de Patton (1966) a respeito da influência da rugosidade na 

resistência das descontinuidades. Esse autor realizou ensaios de cisalhamento direto 

sobre amostras com descontinuidades artificiais e constatou que a resistência ao 



40 

 

cisalhamento depende do ângulo de atrito do material e da inclinação das rugosidades e 

a envoltória foi definida por: 

 

? = ?n.tan (?b + i)         (3.1) 

 

em que, ? é a resistência ao cisalhamento ao longo da descontinuidade, ?n é a tensão 

normal ao plano da descontinuidade, ?b é o ângulo de atrito básico da superfície e i é o 

ângulo de inclinação da rugosidade. 

Entretanto, mecanismos como escorregamento ao longo de superfícies inclinadas em 

relação ao plano médio da descontinuidade e impedimento da dilatância com corte das 

asperidades para tensões normais elevadas estão presentes no comportamento das 

descontinuidades. Geralmente estes dois mecanismos aparecem combinados em 

proporções variáveis, cujo resultado se pode traduzir, em relação às resistências de pico, 

por uma envolvente de ruptura que tem uma forma curva. Para exprimir o valor da 

resistência de pico em relação ao escorregamento, fundamentado em resultados 

experimentais, Barton &amp;amp; Choubey (1977) propuseram uma envoltória expressa por uma 

equação semi-empírica, baseada em observações e ensaios realizados em superfícies 

artificialmente rugosas: 

 

? = ?n.tan [?b + JRC log (JCS / ?n)]       (3.2) 

 

Em que JRC é um coeficiente relativo à rugosidade das paredes da descontinuidade, 

JCS representa o valor da resistência à compressão simples do material da parede da 

descontinuidade. 

Há várias maneiras de se estimar o coeficiente de rugosidade JRC. Barton &amp;amp; Bandis 

(1990) sugerem que JRC seja estimado com um simples ensaio de escorregamento em 

uma superfície inclinada (tilt test). Esta superfície é inclinada até o bloco escorregar 

(Figura 3.1) sendo que o valor de JRC se relaciona com o valor do ângulo de inclinação 

atingido nesta ação a partir da relação: 



41 

 

 

JRC = ? - ?b / log10 [JCS / ?n]       (3.3) 

 

Em que ? é o ângulo de inclinação obtido no teste. 

 

 

Figura 3.1 - Esquema dos ensaios de rampa inclinada: (a) simulação de uma 

descontinuidade deslizando em blocos retangulares; (b) testemunhos de sondagem sem 

polimento; (c) simulação de descontinuidade longitudinal em corpo de prova cilíndrico 

(modificado de Montoya, 2002). 

 

Outra maneira de estimá-lo seria a partir de comparação visual com os perfis de 

rugosidade padrão (Barton, 1982), ilustrados na Figura 3.2. Outra técnica utilizada 

implica em estimar a rugosidade por métodos fotográficos ou com equipamentos tipo o 

rugosímetro, que consiste de um pente composto por hastes metálicas. Com este é 

possível obter a amplitude das asperidades em um determinado perfil de comprimento 

conhecido estimando JRC a partir de um ábaco (Figura 3.3). 



42 

 

 

 

Figura 3.2 – Perfis de rugosidade e correspondentes valores de JRC (Barton &amp;amp; Bandis 

1990). 



43 

 

 

Figura 3.3 – Valores de JRC em função da amplitude das asperidades e comprimento do 

perfil (Barton, 1982). 



44 

 

 

A resistência à compressão simples (JCS) é normalmente determinada a partir de 

medições do rebote de impacto do esclerômetro também conhecido como martelo de 

Schmidt na superfície da descontinuidade. A tensão normal que atua sobre a superfície 

da fratura pode ser calculada como função do peso da rocha subentendido acima da 

superfície de ruptura. Também pode ser obtida pelo ensaio de carga puntiforme com o 

equipamento Point Load Test. A ruptura da rocha é provocada pelo desenvolvimento de 

fraturas de tração paralelas ao eixo de carregamento. O índice de resistência  à carga 

puntiforme é dado por: 

 

          (3.4) 

 

Em que P é a carga de ruptura e D é a distância entre os cones de carregamento 

ilustrado na Figura 3.4. 

 

 

Figura 3.4 – Ensaio de compressão puntiforme 

 

A relação entre os resultados dos ensaios de compressão simples e de carga puntiforme 

é determinada pela seguinte equação: 

 

          (3.5) 

 



45 

 

Em que é a resistência à compressão simples,  é o índice de resistência ao 

carregamento puntiforme e  é uma constante que depende do diâmetro da amostra 

(Tabela 3.1). 

 

Tabela 3.1 – Constante de relação entre a resistência à compressão uniaxial e a carga 

puntiforme em função do diâmetro da amostra (Bieniawski, 1973). 

Diâmetro da 
amostra 
(mm) 

Constante C 

20 17,5 
30 19,0 
40 21,0 
50 23,0 
60 24,5 

 

Segundo Barton &amp;amp; Choubey (1977) a rugosidade das paredes da descontinuidade 

influencia na resistência ao cisalhamento, o que é demonstrado através do parâmetro 

JRC na equação de resistência de descontinuidades. Nesta pode-se observar que o 

ângulo de atrito de pico da descontinuidade é diretamente proporcional à rugosidade. 

 

        (3.6) 

 

Em que  é o ângulo de atrito de pico e  é o ângulo de atrito residual. 

 

Tanto JRC quanto JCS são influenciados pelo efeito escala uma vez que com a extensão 

da descontinuidade ambos tendem a ser reduzidos. A rugosidade em menor escala 

alcança um efeito menos importante quando comparado com as dimensões reais da 

descontinuidade e eventualmente a ondulação de um único grão mineral causa maior 

influência que a própria rugosidade. O efeito escala pode ser calculado pelas equações: 

 



46 

 

JRCn = JRC0 (Ln / L0) 
-0,02JRC

0       (3.7) 

 

JCSn = JRC0 (Ln / L0) 
-0,03JRC

0        (3.8) 

 

Em que os subíndices 0 e n representam a distinção entre a escala de laboratório e de 

campo, respectivamente, sendo o comprimento da amostra representado pelo parâmetro 

L0 (laboratório) e Ln (campo). 

Quanto às características de deformabilidade das descontinuidades, isto é um 

componente fundamental do comportamento de um maciço rochoso descontínuo, sob 

condições de modificação de tensão. Em baixos níveis de tensão, normalmente 

encontrados em escavações superficiais, a deformação nas juntas é dominante em 

relação à deflexão elástica da rocha intata. Mesmo que, sob altos níveis de tensão 

associado com estruturas grandes, o deslizamento e o fechamento das descontinuidades 

constituem a parte principal do assentamento em rocha (Bandis et al., 1983).  

Segundo Goodman (1968), a deformação das descontinuidades pode ser descrita pelo 

caráter das curvas tensão-deformação, introduzindo os termos rigidez normal (Kn) e 

rigidez transversal ou cisalhante (Ks) para descrever a taxa da modificação da tensão 

normal com a deformação normal (Vj) e a tensão de cisalhamento com a deformação 

horizontal (dh), respectivamente. 

Uma descontinuidade submetida a incrementos de tensões irá sofrer deslocamentos 

normais e transversais que dependem dos seguintes fatores: 

• A geometria inicial da descontinuidade; 

• O encaixe entre as duas paredes da descontinuidade, com especial relevância na 

variação da abertura e na área de contato inicial; 

• A resistência e deformabilidade da rocha adjacente à descontinuidade; 

• A espessura e as propriedades mecânicas de um eventual material de 

preenchimento; 

• Os valores atuais das tensões de corte e normal na descontinuidade. 



47 

 

Bandis et al. (1981) mostram que a relevância prática dos valores de rigidez transversal 

(Ks) determinados de pequenas amostras depende dos comprimentos das juntas 

implicadas em um determinado problema. Por outro lado, Barton &amp;amp; Choubey (1977) 

propuseram a seguinte expressão pratica para se estimar Ks: 

 

Ks = (100 / L)?n tan (JRC.[logJCS/?n]) + ?b     (3.9) 

 

Em que L é a escala da junta (limitada pelo espaçamento de outras juntas transversais, 

formadoras de blocos de rocha) e ?b é o ângulo de atrito básico da superfície da junta 

(desconsiderado o efeito aditivo da rugosidade da mesma); via de regra é estimado pelo 

ângulo de atrito residual da mesma, ainda que este tenda a ser um pouco superior ao 

básico. 

 

3.3 CLASSIFICAÇÃO GEOMECÂNICA 

Existem diversos sistemas de classificação geomecânica de maciços rochosos aos quais 

aqui serão destacados os sistemas RMR (Bieniawski, 1973 e 1989), Q (Barton et al., 

1974; Grimstad &amp;amp; Barton, 1993) e GSI (Hoek, 1994). Qualquer sistema de classificação 

geomecânica é uma forma de separação ordenada das características do maciço rochoso, 

organizando-as em grupos ou classes. Sua principal função é permitir a individualização 

e delimitação de porções de maciços relativamente homogêneos, quanto às 

características geológico-geotécnicas de resistência e deformabilidade, bem como a 

definição dos tratamentos e contenções necessárias para as escavações. 

Quando ocorre a escavação, um vazio é imposto ao maciço rochoso. O maciço rochoso 

adjacente à sondagem sofre mecanismos de alívio e redistribuição de tensões que 

provocam deformações e a reativação das descontinuidades (core disking). Dependendo 

da orientação das descontinuidades, ocorrerá a formação de blocos de rocha que podem 

escorregar para dentro da escavação. No caso em que as descontinuidades têm pouca ou 

muito pouca persistência e alta densidade, esse maciço poderá possuir grandes 



48 

 

deformações. Novamente, a orientação das juntas torna-se importante para a qualidade 

do maciço, porque as juntas irão se abrir devido à deformações da borda da escavação, 

reduzindo a resistência do maciço rochoso como um todo. 

 

3.4 SISTEMA Q 

O sistema de classificação geomecânica Q foi desenvolvido nos anos 70 e atualizado em 

1993 com a proposição do uso extensivo de concreto projetado reforçado com fibras de 

aço como suporte. Os valores do índice Q são obtidos por meio de seis parâmetros 

contidos na equação abaixo e obtidos da aplicação da Tabela 3.2: 

 

SRF

Jw

Ja

Jr

Jn

RQD
Q ××=

 (sendo 0,001&lt;Q&lt;1000)     (3.10) 

 

Em que: 

RQD Rock Quality Designation, definido por Deere et al., 1967 (Figura 3.5); 

Jn índice do número de juntas ou fraturas; 

Jr índice de rugosidade das fraturas; 

Ja índice de alteração das paredes das fraturas; 

Jw índice de influência da água nas descontinuidades; 

SRF índice do estado de tensões do maciço (Stress Reduction Factor). 

 

O primeiro quociente da Equação 3.10 representa o tamanho dos blocos; o segundo a 

resistência ao cisalhamento da descontinuidade mais desfavorável e o terceiro as tensões 

atuantes no túnel. As tabelas para a classificação conforme os parâmetros individuais 

para o índice Q (Barton, 1974) são apresentadas no Anexo I. 

 



49 

 

Tabela 3.2 - Classes de maciços rochosos em função de Q (Barton, 1974). 

Padrão geomecânico do maciço Valores de Q 

Péssimo &amp;lt;0,01 

Extremamente ruim 0,01 - 0,1 

Muito ruim 0,1 - 1,0 

Ruim 1,0 - 4,0 

Regular 4,0 - 10,0 

Bom 10,0 - 40,0 

Muito bom 40,0 - 100,0 

Ótimo 100,0 - 400,0 

Excelente &gt; 400,0 

 

 

Figura 3.5 - Processo para medir e calcular o RQD (modificado de Bieniawski, 1989). 

 

A partir da determinação dos valores de Q para trechos homogêneos (Tabela 3.2), a 

aplicação do suporte requerido é uma correlação entre o diâmetro equivalente De e a 

variação dos valores de Q. O diâmetro equivalente é obtido da relação: 

 



50 

 

De = D / ESR          (3.11) 

 

Em que D é o diâmetro ou vão da escavação (m) e ESR é o fator de segurança em 

função do uso final da escavação (Tabela 3.3). 

 

Tabela 3.3 – Definição do parâmetro ESR segundo a finalidade da escavação. 

TIPO DE ESCAVAÇÃO ESR 

Escavação em minas temporárias 3-5 

 

2 

Túneis verticais (poços): 

Seção circular 

Seção retangular ou quadrada 2,5 

Escavações em minas permanentes. Túneis com fluxo de água (excluindo 
túneis de adução a alta pressão). Túneis piloto. Túneis de ligação de poços e 
frentes de avanço de grande porte. 

1,6 

Cavernas, plantas de tratamento de água, pequenas auto-estradas, linhas 
ferroviárias subterrâneas, e túneis de acesso geral. 

1,31 

Usinas hidrelétricas, grandes autopistas, portais e interseções. 1 

Estações nucleares subterrâneas, estações ferroviárias subterrâneas e fábricas 0,8 

 

Com o uso da Figura 3.6, determina-se qual será o suporte definitivo para a escavação 

subterrânea em questão. 

 

3.5 SISTEMA RMR 

O sistema RMR de Bieniwski (1973) tem origem na escavação de túneis e atualmente é 

utilizado em vários tipos de aplicações de escavações em obras civis e mineração. O 

RMR pode ser ajustado (ou modificado) em função do tipo de escavação ou maciço 

rochoso (Unal, 1983; Serafim e Pereira, 1983; Romana, 1983; Newman e Bieniawski, 

1986). O sistema RMR utiliza cinco parâmetros principais para classificar o maciço 

rochoso, que são: 

• Resistência à compressão uniaxial da rocha 



51 

 

Excepc.
ruim

Extrem..
ruim

Muito
ruim

Ruim Pobre Boa Muito
boa

Extre.
boa

Exc.
 boa

1 10

100

50

20

10

5

2

1

0,001 0,004 0,01 0,04 0,01 0,4 4 40 100 400 1000

20

10

7

5

3

2,4

1,5

(9) (8) (7) (6) (5) (4) (3) (2) (1)

espa
çame

nto d
e tira

ntes 
em a

rea c
om c

oncr
eto p

rojet
ado

1,0 m

2,1 m
1,7 m

1,3 m
1,5 m

1,2 m

2,3 m
2,5 m

1,0 m
1,3 m

1,5 m

2,0 m

3,0 m

4,0 m

esp
aça

me
nto

 de
 tir

ant
es 

em
 ar

ea 
sem

 co
ncr

eto
 pr

oje
tad

o

25
0 m

m

12
0 

m
m

15
0 m

m

90
 m

m

50
 m

m

40
 m

m

Q 

De 

• RQD 

• Espaçamento entre descontinuidades 

• Condição das descontinuidades 

• Presença de água no maciço rochoso 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CATEGORIAS DE SUPORTE 
(1) Sem suporte 
(2) Tirantes curtos localizados 

(6) Concreto projetado reforçado com fibra de aço, 
de espessura de 90-120 mm, e com tirantes 
 

(3) Sistema de tirantes (7) Concreto projetado reforçado com fibra de aço, 
de espessura de 120-150 mm, e com tirantes (4) Sistema de tirantes com concreto 

projetado de 40-100 mm 

(8) Concreto projetado reforçado com fibra de aço, 
de espessura de &gt; 150 mm, reforçado com arcos 
de concreto e tirantes 

(5) Concreto projetado reforçado com fibra de 
aço, de espessura de 50-90 mm, e com 
tirantes 

(9) Estrutura de concreto 

Figura 3.6 - Sistema Q para classificação dos maciços rochosos e escolha do tipo de 

suporte (modificado de Grimstad e Barton, 1993). 

 

O RMR deve ser aplicado dividindo o maciço rochoso em unidades uniformes que 

contenham características estruturais e geológicas semelhantes. Embora o maciço 



52 

 

rochoso seja descontinuo por natureza, deve-se tentar separar o maciço em regiões onde 

o espaçamento entre descontinuidades (ou frequência) seja uniforme, sendo essas 

regiões limitadas por zonas de falha, diques, fraturas, etc. Esse tipo de critério permite o 

modelamento das descontinuidades ao longo de todo o maciço, exatamente para 

determinar as regiões homogêneas em termos de classificação geomecânica e densidade 

de descontinuidades. A aplicação de um critério específico para cada tipo de situação 

encontrada na mina tem como um dos principais objetivos a determinação do tipo de 

suporte necessário para manter a escavação estável. O RMR é definido pelos parâmetros 

citados acima, e os critérios e valores para cada parâmetro estão apresentados na Tabela 

3.4. 

Na seção, A, cada parâmetro está agrupado em cinco faixas de valores decrescentes que 

refletem uma redução na qualidade do maciço. É importante observar que a quantidade 

e qualidade das descontinuidades têm influência significativa na classificação RMR. 

Dos cinco parâmetros da classificação, três são relativos a descontinuidades presentes 

no maciço rochoso, em especial o espaçamento médio que é considerado duas vezes na 

classificação RMR; primeiro por meio do próprio valor do espaçamento e, segundo, por 

meio o RQD. Devido a isso, torna-se importante a correta estimativa do espaçamento 

médio das descontinuidades. 

Após a determinação dos índices para cada um dos cinco parâmetros, esses valores são 

somados para fornecer o valor básico de RMR, sem os ajustes para a relação entre a 

orientação das descontinuidades e a orientação da escavação. Em seguida, o ajuste do 

RMR em relação à orientação é realizado conforme o tipo de escavação (Tabela 3.4, 

seção B) onde o maciço rochoso pode ter valor máximo de 100 para o RMR, sendo 

classificado em cinco classes (Tabela 3.4, seção C). A seção D permite estimar 

parâmetros geomecânicos de coesão e ângulo interno de fricção. 

A relação entre a orientação das descontinuidades e a orientação da escavação, ajusta o 

RMR básico de acordo com a Tabela 3.4, seção B. Cada tipo de escavação terá um valor 

para o índice do parâmetro em questão, se galeria, talude ou fundação. Esse parâmetro é 

analisado em termos qualitativos, i.e., se a orientação de uma das famílias de 

descontinuidade é favorável ou não, em relação à orientação da escavação. 



53 

 

 

Tabela 3.4 – Valores dos parâmetros que compõem a classificação RMR. 

A. Parâmetros de classificação e seus índices 
Parâmetro Valores 

Índice de 
carga 

pontual 
(MPa) 

&gt;10 4-10 2-4 1-2 

Valores baixos, 
recomendado 
compressão 

uniaxial 
Resistência 

da rocha 
Compreesão 

uniaxial 
(MPa) 

&gt;250 100-250 50-100 25-50 5-25 1-5&amp;lt;1 

1 

Índice 15 12 7 4 2 1 0 
RQD (%) 90-100 75-90 50-75 25-50&amp;lt;25 

2 
Índice 20 17 13 8 3 

Espaçamento médio (m) &gt;2 0,6-2 0,2-0,6 0,06-0,2&amp;lt;0,06 
3 

Índice 20 15 10 8 5 

Condição das 
descontinuidades 

Superfície 
muito rugosa, 
não contínua, 
sem separação 

e sem 
intemperismo 

Superfície 
levemente 

rugosa, 
separação&amp;lt;1 

mm, 
levemente 

intemperisada 

Superfície 
levemente 

rugosa, 
separação&amp;lt;1 

mm, forte 
intemperismo 

Superfícies 
planas ou 

preenchimento 
&lt;5 mm ou 

abertura entre 
1-5 mm 
contínua 

Preenchimento 
&gt;5 mm ou 

abertura &gt;5 mm 
contínua 

4 

Índice 30 25 20 10 0 
Fluxo de 

água por 10 
m de galeria 

(l/min) 

Sem 
ocorrência de 

água 
&lt;10 10-25 25-125 &gt;125 

Razão 
pressão da 

água na junta 
pela tensão 
principal 

0&amp;lt;0,1&amp;lt;0,1 0,1-0,2 &gt;0,5 

Presença de 
água 

Condições 
gerais 

Seco Pingos Molhado Gotejamento Fluxo contínuo 

5 

Índice 15 10 7 4 0 
B. Ajustes para orientação das descontinuidades em relação a escavação 

Direção e mergulho das 
descontinuidades 

Muito 
favorável 

Favorável Fraco Desfavorável 
Muito 

desfavorável 
Galerias 0 -2 -5 -10 -12 

Fundações 0 -2 -7 -15 -25 Índices 
Taludes 0 -5 -25 -50 -60 

C. Classificação geomecânica 
Escore 100-80 80-61 60-41 40-21&amp;lt;20 
Classe I II III IV V 

Descrição do maciço Muito bom Bom Fraco Pobre Muito pobre 
D. Significado da Classificação geomecânica 

Classificação I II III IV V 
Tempo de auto 

sustentação/vão (m) 
20 anos p/ 15 

m 
1 ano p/ 10 m 

1 semana p/ 5 
m 

10 horas p/ 2,5 
m 

30 min p/ 1 m 

Coesão (kPa) &gt;400 300-400 200-300 100-200&amp;lt;100 
Ângulo de atrito (º) &gt;45 35-45 25-35 15-25&amp;lt;15 



54 

 

 

A Tabela 3.5 apresenta um guia para a decisão do parâmetro qualitativo em função da 

relação entre as orientações das descontinuidades e da escavação, para o caso de 

escavações subterrâneas, modificado por Wickham et al. (1972). 

 

Tabela 3.5 – Ajuste para a relação entre o mergulho das descontinuidades e a orientação 

da abertura subterrânea em relação à estabilidade do teto (Wickman et al., 1972). 

Direção perpendicular ao eixo do túnel 

Mergulho na mesma direção do avanço Mergulho contra a direção do avanço 

Mergulho 45-90 Mergulho 20-45 Mergulho 45-90 Mergulho 20-45 

Muito favorável Favorável Fraco Desfavorável 

Direção perpendicular ao eixo do túnel  Sem considerar a 

direção 

Mergulho 20-45 Mergulho 45-90  Mergulho 0-20 

Fraco Muito desfavorável  Fraco 

 

Para aplicação do RMR em minerações, vários autores propõem ajustes ao RMR básico 

em função do estado de tensões, profundidade, desmonte e presença de falhas 

(Laubscher e Taylor, 1976; Laubscher, 1977), conhecido como Modified Rock Mass 

Rating (MRMR). O procedimento desses ajustes pode ser resumido conforme a Figura 

3.7. 

A classificação geomecânica do maciço rochoso tem a vantagem de informar ao 

engenheiro (ou geólogo) a qualidade da rocha e o seu potencial em termos de auto-

sustentação e a necessidade de suporte e reforço. A Figura 3.8 mostra o tempo de auto-

sustentação de uma abertura subterrânea em função da classificação RMR e do vão (ou 

largura) da abertura. 

 



55 

 

 

Figura 3.7 – Ajuste do RMR para atividades de mineração (Laubscher, 1977). 

 

Em maciços rochosos com diferentes camadas de rochas com qualidades diferentes ou 

variações dentro do mesmo maciço rochoso, é importante determinar as condições mais 

críticas (ou a pior condição), isto é, as condições geológicas e estruturais, que em regra, 

coordenam a classificação geomecânica desse maciço rochoso. Outros fatores 

geomecânicos, como a resistência mecânica e deformação, também são influenciados 

pela qualidade da rocha. Bieniawski (1989) apresenta correlações entre o RMR e o 

módulo de deformação do maciço rochoso ( ) a partir de curvas calculadas por meio 



56 

 

das equações de Serafim &amp;amp; Pereira (1983) e Bieniawski (1978) e representadas pelas 

equações abaixo: 

 

  Serafim &amp;amp; Pereira (1983)     (3.12) 

 

  Bieniawski (1978)       (3.13) 

 

Figura 3.8 – Determinação da estimativa de auto-suporte de uma galeria em função do 

seu vão e da classificação RMR (Bieniawski, 1989). 

 

A aplicação direta do RMR em fórmulas para determinar os parâmetros geomecânicos 

de maciços rochosos por meio do critério de ruptura de Hoek-Brown não apresentava 

correlação com as observações em campo, principalmente em rochas mais brandas 



57 

 

(Hoek e Brown, 1997). Então foi criado o índice GSI capaz de estimar a redução da 

resistência do maciço rochoso em diferentes condicionamentos geológicos.  

A resistência do maciço rochoso, como mencionado anteriormente, depende das 

propriedades da rocha intacta e das propriedades das descontinuidades que separam a 

rocha intacta em blocos ou formam uma massa extremamente fraturada. Os blocos têm 

a possibilidade de escorregar e rotacionar dependendo das qualidades das 

descontinuidades, geometria e da orientação desses blocos.  

 

3.6 METODOLOGIA GSI 

Ultimamente, ao invés de utilizar os métodos de classificação geomecânica para 

prescrever soluções de estabilização do túnel, tem-se optado pelo uso da metodologia 

Geological Strength Index (GSI) para estimar os parâmetros geomecânicos do maciço 

rochoso, e a partir deles, projetar, com o auxílio de simulações numéricas, as estruturas 

subterrâneas em questão. 

O sistema RMR de Bieniawski não é adequado para a relação de um critério de ruptura 

com as observações geológicas feitas em campo, principalmente em maciços de rochas 

muito alterados. Foi assim que, para a determinação dos parâmetros constantes da 

equação do critério generalizado, Hoek (1994) apresentou um sistema de classificação 

GSI, que fornece um parâmetro geotécnico que varia entre 0 e 100, estimando uma 

redução da resistência do maciço rochoso para diferentes condições geológicas. 

 

O Critério de Hoek-Brown Generalizado é expresso como: 

 

        (3.14) 

 

     



58 

 

 

Em que é a tensão efetiva principal maior,  é a tensão efetiva principal menor,  

é a resistência a compressão uniaxial simples da rocha intacta, mb, s e a são constantes 

do maciço rochoso, onde s = 1 quando para rocha intacta e, D corresponde a um fator 

que depende do grau de perturbação ao qual o maciço foi submetido devido aos danos 

oriundos das detonação e relaxamento (deformação) das tensões nos túneis. 

Uma vez determinado o Índice de Resistência Geológica (GSI), o valor reduzido da 

constante do material intacto ( ) pode ser obtido pela seguinte equação: 

 

        (3.15) 

 

Em que  é a constante da rocha intacta. 

Se aplicado RMR segundo classificação de Bieniawski proposta em 1989 o GSI pode ser 

obtido através da expressão GSI = RMR-5, assumindo o índice referente às condições 

de águas subterrâneas igual a quinze e o ajuste de orientação das juntas igual a zero. 

Para ?3 = 0, o valor da resistência à compressão uniaxial pode ser obtido por meio da 

equação: 

 

          (3.16) 

 

Simulando uma condição de tração biaxial (?’1 = ?’3 = ?t) é possível obter a resistência 

a tração pela seguinte equação: 

 

          (3.17) 

 



59 

 

O principal objetivo desta análise é determinar os valores em termos dos parâmetro de 

resistência segundo o critério de ruptura de Mohr-Coulomb, representados pela coesão, 

c, e pelo ângulo de atrito,  .O cálculo dos valores pode ser estimado partindo do 

critério de Hoek-Brown, ajustando-se uma relação linear média à curva gerada a partir 

da Equação 3.15, na qual o intervalo da tensão principal menor a considerar deve estar 

compreendido entre ?1&amp;lt;?3 &amp;lt;?’3max. 

Logo, os valores dos parâmetros de resistência de Mohr-Coulomb são obtidos pelas 

equações a seguir: 

 

    (3.18) 

 

   (3.19) 

 

Em que .e o valor de  é obtido pela equação: 

 

        (3.20) 

 

Em que  é o peso específico da rocha que compõe o maciço,  é a altura do talude e, 

 é a resistência a compreensão simples. 

O critério Hoek-Brown também permite determinar os valores do módulo de 

deformabilidade ( ) do maciço rochoso aplicando a seguinte formulação (Hoek &amp;amp; 

Diederichs, 2006): 

 



60 

 

       (3.21) 

 

A partir destes parâmetros é possível obter as envoltórias de resistência do maciço 

rochoso utilizadas em vários programas computacionais da área geotécnica. Hoek &amp;amp; 

Marinos (2007) recomendam que o valor de GSI seja estimado conforme a Figura 3.9 e 

3.10. 

 

Figura 3.9 – Determinação do parâmetro GSI segundo Hoek &amp;amp; Marinos (2007).



61 

 

 

Figura 3.10 – Estimativa de GSI para maciços rochosos heterogêneos (Marinos, 2005). 



 62 

4 DESCRIÇÃO DO CASO-ESTUDO 

4.1 APRESENTANDO A MINERAÇÃO SERRA GRANDE 

A Mineração Serra Grande (MSG) é uma empresa de extração de ouro instalada no 

município de Crixás localizada no extremo noroeste do Estado de Goiás desde o final da 

década de 80 e operada pela multinacional sul africana Anglogold Ashanti, uma joint 

venture (consórcio) com a Canadense Kinross. 

A produção anual da empresa é atualmente de aproximadamente 5 ton de ouro a partir 

do beneficiamento de até 1.150.000 ton de minério bruto e geração de cerca de 3.180 

ton de rejeito ao dia. A vista geral do empreendimento está apresentada na Figura 4.1. 

 

 

Figura 4.1 – Visão panorâmica da Mineração Serra Grande, Crixás/GO. 

 

A mineração conta com uma planta metalúrgica na qual a extração do ouro envolve 

processos de gravimetria e cianetação, uma barragem de rejeitos com 75 m de altura 

final, uma pilha de deposição de estéril com cerca de 40 m, além das demais estruturas 

de prédios administrativos e de suporte. 



 63 

A extração mineral é realizada atualmente a partir de quatro operações de lavra sendo 

três subterrâneas e uma cava a céu aberto. Os processos de extração envolvem os 

métodos de lavra como o Cut &amp;amp; Fill (corte e enchimento), Sublevel Bench e Room &amp;amp; 

Pillars (câmaras e pilares). 

 

4.2 GEOLOGIA REGIONAL E LOCAL 

A Mina Nova se encontra inserida no Greenstone Belt Crixás que faz parte da Província 

Estrutural do Tocantins. A Província Estrutural do Tocantins se situa entre o cráton do 

São Francisco, a leste, e Amazônico, a oeste, sendo limitado pelas bacias sedimentares 

do Parnaíba, a norte, e Paraná, a sul. É composta na sua porção centro-leste por uma 

variedade litológica de idades Arqueanas a Neoproterozóicas, representados por 

espessas sequências de rochas supracrustais dobradas e metamorfisadas pela colisão dos 

crátons, conforme representado na Figura 4.2 (Fuck 1994; Fuck et al. 1994; Corrêa da 

Costa 2003; Corrêa da Costa &amp;amp; Girardi, 2004). 

Segundo Fuck et al. (1994) a Província Tocantins é compartimentada em três unidades 

geotectônicas principais: a) o Arco Magmático de Goiás, de idade neopreoterozóica; b) 

o Maciço de Goiás, um microcontinente limitado a oeste pelo arco magmático 

neoproterozóico e a leste por sequências vulcano-sedimentares e complexos máfico-

ultramáficos associados; e c) a Faixa Brasília, dividida nas zonas externa e interna. 

O Maciço de Goiás, inicialmente denominado de Maciço Mediano de Goiás (Marini et 

al., 1981), encontra-se situado entre o Arco Magmático e a Faixa Brasília, a leste, e as 

Faixas Paraguai e Araguaia, a oeste, sendo composto por rochas arqueanas e 

paleoproterozóicas. Dentre as rochas arqueanas são verificados terrenos granito-

gnáissicos, greenstone belts (Guarinos, Crixás e Pilar de Goiás) e cinturões granulíticos. 

As rochas paleoproterozóicas se constituem de complexos gabro-anortosíticos 

acamadados, sequências vulcanossedimentares e intrusões ígneas (Fuck 1994; Fuck et 

al., 1994, Queiroz, 1995). 

 

 



 64 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.2 - Mapa Geológico simplificado da porção centro-leste da Província 

Tocantins. 1) Bloco Arqueano de Crixás-Goiás; 2) Terrenos Paleoproterozóicos de 

Almas-Natividade; 3) Complexos máficos-ultramáficos; 4) Complexo Anápolis-Itauçu; 

5) Arco Magmático de Goiás (Modificado de Pimentel et al., 2003). 



 65 

Jost (2009) resume que os greenstone belts perfazem cerca de 20% do terreno Arqueano 

de Goiás e ocorrem em cinco segmentos com cerca de 50 km de comprimento e em 

média 6 km de largura. Três se situam na porção norte do bloco (Crixás, Guarinos e 

Pilar de Goiás) e dois a sul (Serra de Santa Rita e Faina). 

Danni &amp;amp; Ribeiro (1978) foram os pioneiros a reconhecerem terrenos tipo granito-

greenstone em Goiás. Identificaram em Crixás, Pilar de Goiás, Hidrolina e Guarinos, 

sequências vulcanossedimentares com características de greenstone belt, considerando-

as como pertencentes ao Grupo Pilar de Goiás. Posteriormente, foram verificados 

derrames ultramáficos com textura spinifex nas unidades vulcanossedimentares de 

Crixás por Saboia (1979) e de Hidrolina por Danni et al. (1986), o que confirmou de 

fato se tratar de terrenos tipo granito-greenstone. 

A seção inferior do greenstone belt Crixás consiste de metakomatiitos basais seguidos 

de metabasaltos, organizados em unidades de fluxo limitadas por intervalos 

metassedimentares, todos metamorfisados na fácies xisto verde superior a anfibolito 

inferior. Feições vulcânicas primárias estão preservadas localmente, tais como texturas 

spinifex e cumuláticas, pillows, brechas de fluxo e disjunções poliedrais em 

metakomatiitos e pillows, varíolas, vesículas e orbículas em metabasaltos. 

Metakomatiitos caracterizam as formações Córrego Alagadinho (Grupo Crixás), Serra 

do Cotovelo (Grupo Guarinos) e Córrego Fundo (Grupo Pilar de Goiás). Os 

metabasaltos compreendem as formações Rio Vermelho (Grupo Crixás), Serra Azul 

(Grupo Guarinos), Cedrolina (Grupo Pilar de Goiás). A sequência sedimentar em Crixás 

consiste da Formação Ribeirão das Antas, sendo composta de xistos carbonosos 

inferiores com algumas lentes de dolomito, seguidos de metagrauvacas proximais 

ritmicamente acamadas (Jost &amp;amp; Oliveira, 1991; Jost, 2009). 

Importantes depósitos auríferos ocorrem em xistos carbonosos do pacote 

metassedimentar e compreendem níveis de sulfeto maciço, veios de quartzo e corpos 

disseminados. Diques máficos cortam a seção metassedimentar e os corpos 

mineralizados, sendo reconhecidos em testemunhos de sondagem e em galerias das 

minas existentes na porção central do greenstone. Dados estruturais mostram que a 

mineralização ocorreu após dois eventos principais de dobramento e metamorfismo 



 66 

regionais e durante evento de cavalgamento epidérmico com a formação de duplex e 

antes da intrusão dos diques (Jost et al., 2009). 

Saboia &amp;amp; Teixeira (1980) propuseram a primeira subdivisão estratigráfica para o 

Greenstone belt de Crixás, compreendendo, da base para o topo, as formações Córrego 

Alagadinho, Rio Vermelho e Ribeirão das Antas, estas inseridas no Grupo Pilar de 

Goiás proposto por Danni &amp;amp; Teixeira (1981) para reunir as rochas dos greenstone belts 

de Crixás, Guarinos e Pilar de Goiás. 

Posteriormente, o empilhamento estratigráfico desta sequência vulcano-sedimentar foi 

mantido por Jost &amp;amp; Oliveira (1991), porém propuseram considerar cada faixa como uma 

entidade distinta, reunindo as de Crixás sob a designação de Grupo Crixás, este 

subdividido em uma unidade basal (Formação Córrego Alagadinho), uma unidade 

intermediária (Formação Rio Vermelho) e uma unidade de topo (Formação Ribeirão das 

Antas), conforme a Figura 4.3. 

A leste e a oeste o cinturão é limitado pelos Complexos Caiamar e da Anta, enquanto 

que em sua porção norte-nordeste o Greenstone belt de Crixás é cavalgado por meio de 

um contato tectônico (Zona de Cisalhamento Mandinópolis) pelas rochas 

metassedimentares neoproterozóicas pertencentes a Sequência Mara Rosa (Pimentel et 

al., 1997; Lacerda Filho et al., 1999). 

Em geral estes metassedimentos são descritos como sendo compostos essencialmente 

por micaxistos e quartzitos intercalados, correlacionáveis às rochas do Grupo Araxá 

definido por Barbosa (1955). Seu posicionamento nesta unidade, ainda que duvidoso 

(Saboia, 1979; Kuyumjian, 1981), tem sido proposto por diversos autores, 

principalmente devido a feições estruturais diferentes daquelas encontradas no 

greenstone belt (Magalhães et al., 1984; Yamaoka &amp;amp; Araújo, 1988), evidenciando seu 

possível caráter alóctone (Fortes, 1996). 

 



 67 

 

Figura 4.3 - Geologia do Greenstone belt de Crixás. Adaptado de Costa Jr. et al. (1997). 

 



 68 

4.2.1 GRUPO CRIXÁS 

A Formação Córrego Alagadinho é a unidade basal, possuindo espessura estimada entre 

125 e 430 m. Caracteriza-se pela ocorrência de metakomatiitos, serpentinitos, clorita-

talco xisto, talco-clorita xisto, talco-tremolita xisto, talco-magnetita xisto e talco-

tremolita serpentina xisto, com frequentes intercalações de formação ferrífera, 

metachert, quartzo xisto carbonoso e clorita-cloritóide xisto (Yamaoka &amp;amp; Araújo, 1988). 

Os komatiitos são similares às rochas vulcânicas máfico-ultramáficas descritas em 

outras áreas no mundo (e.g. Munro Township no Canadá; Costa Jr. et al. 1997) e 

apresentam feições primárias, tais como texturas spinifex e cumulática, disjunções 

poliedrais e brechas de fluxo nas zonas menos afetadas por deformação (Saboia &amp;amp; 

Teixeira, 1980, Teixeira et al., 1981, Kuyumijian, 1981). 

A Formação Rio Vermelho corresponde à unidade intermediária, apresentando 

espessura aproximada entre 120 e 300 m. Consiste de fluxos de lavas basálticas com 

intercalações localizadas de formações ferríferas bandadas e manganesíferas, xistos 

carbonosos e, mais raramente, sills e diques de gabros e peridotitos. Localmente 

verifica-se estruturas do tipo pillow-lava e texturas vesicular, amigdaloidal e variolítica. 

É caracterizada por metabasaltos, anfibolitos e hidrotermalitos, tais como carbonato-

anfibólio xistos, biotita mármores e milonitos (Jost &amp;amp; Oliveira, 1991; Coelho, 1999). No 

norte ocorre em contato com metakomatiitos e com a Formação Ribeirão das Antas, por 

um segmento da Zona de Cisalhamento Mandinópolis. 

A Formação Ribeirão das Antas é unidade do topo, compreendendo um pacote de 

rochas metassedimentares com contribuição vulcânica de espessura máxima estimada 

em torno de 700 m (Saboia et al., 1979; Jost &amp;amp; Oliveira, 1991). É representada por 

xistos carbonosos, mármores, por vezes com matéria carbonosa, granada xistos, 

muscovita, metagrauvacas e eventuais formações ferríferas (Coelho, 1999). Para 

Magalhães (1991) e Magalhães &amp;amp; Nilson (1993) os mármores, xistos carbonosos e 

xistos granatíferos são interpretados como hidrotermalitos e milonitos derivados de 

metabasaltos e anfibolitos, posicionando tais rochas na Formação Rio Vermelho. 

A Figura 4.4 apresenta uma coluna estratigráfica esquemática ilustrando as sequencias 

metassedimentares e vulcânicas do Grupo Crixás. 



 69 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.4 - Colunas estratigráfica da seqüência greenstone que compõem o Grupo 

Crixás (Pimentel et al., 2003 após Jost et al., 1998). 

 

4.2.2 TECTÔNICA E DEFORMAÇÃO 

Massucato (2004) afirma que o Greenstone belt de Crixás sofreu três eventos 

deformacionais desenvolvidos durante o Arqueano, Paleoproterozóico e Neo-

proterozóico O primeiro evento se caracteriza como sendo um evento compressional 

com direção aproximada de E-W com vergência para E, decorrente de uma tectônica 

epidérmica, gerando um sistema de cavalgamento (thrust faults) com uma geometria 

semelhante a um sistema de duplex. Associado a este evento ocorre uma 

hidrotermalização, a qual estão associadas às mineralizações auríferas, sendo que esta se 

dispõe preferencialmente ao longo das falhas geradas pelos thrusts. O segundo evento é 

caracterizado por uma compressão de N para S, decorrente do cavalgamento da 

Sequência Santa Teresinha sobre as rochas do greenstone. Esta compressão permite o 

desenvolvimento de dobras semi-recumbentes a recumbentes, com vergência para SW, 

com diminuição de amplitude também em direção a SW. O dobramento deste segundo 

evento (F2) viabilizou a reconcentração do ouro definindo a geometria dos corpos de 

minério. O terceiro e último evento estaria associado a uma compressão com direção 



 70 

aproximada E-W, responsável pela geração do Antiforme do Rio Vermelho. 

Aparentemente esta compressão não remobilizou o ouro, bem como não interferiu 

significativamente na geometria dos corpos de minério. 

Aplicando técnicas de estudo de lineamentos de relevo, Queiroz (1995) caracterizou o 

greenstone de Crixás como uma entidade morfoestrutural distinta dos terrenos granito-

gnáissicos adjacentes. Dentro do greenstone foram discriminadas três famílias de 

estruturas, que correspondem a três fases de deformação, Dn-1, Dn e Dn+1. A primeira 

fase (Dn-1) gerou estruturas que indicam movimentação tangencial, de NW para SW, 

relativa ao primeiro evento tectônico relacionado ao emplacement dos corpos granito-

gnáissicos. A segunda fase (Dn), relativa ao segundo evento tectônico possui esforços 

tangenciais de direção NW-SE que geraram a foliação original (Sn), dobras intrafoliais, 

lineações minerais de estiramento e as zonas de cisalhamento relacionadas às falhas de 

empurrão. A terceira fase (Dn+1) de deformação também associada ao segundo evento 

tectônico é caracterizada por esforços aproximadamente E-W com vergência de W para 

E. Esta fase foi responsável pelo dobramento que culminou no desenvolvimento do 

Antiforme do Rio Vermelho. 

O controle estrutural das mineralizações do depósito aurífero da Mina Nova é efetuado 

por meio de lineação associada ao eixo de dobras assimétricas semi-recumebentes 

geradas durante uma segunda fase de deformação regional, desenvolvidas a partir de 

cisalhamento simples progressivo em regime dúctil (Fortes, 1996). 

Jost et al. (2001) verificaram que o padrão estrutural das rochas que compõe o 

greenstone no domínio sul é gerado pelo paralelismo entre a foliação metamórfica mais 

proeminente (Sn), o acamamento original (S0) e a atitude média Sn//S0 

(N15oE,10oNW), o que resulta em uma suave ondulação acompanhando o traço do 

contato entre o greenstone de Crixás e o Complexo Caiamar. 

Além do S0, podem ser identificadas três foliações: S1 tendendo a ser plano axial N-S, 

com dobras apertadas de eixo N-S com baixo caimento; S2 ocorre plano axial a dobras 

mais abertas e apresenta orientação geral WNW-ENE, podendo evoluir para um 

cisalhamento transpondo o S0; e S3 com orientação geral N-S e NE-SW com caimento 



 71 

para W em vários ângulos, sendo relacionada à Faixa Transbrasiliana e apresentando 

vergência para E. 

 

4.3 DESCRIÇÃO DETALHADA DA MINA NOVA 

A Mina Nova se apresenta como uma operação de lavra subterrânea rasa iniciada em 

1995. A mina é composta por 21 corpos de minério numerados onde doze corpos estão 

em lavra ou já foram exauridos. Os corpos têm geometria tabular e se encontram 

dispostos parcialmente sobrepostos um ao outro. Ocorrem de forma sub-horizontal cuja 

inclinação varia entre 6 e 9º ao longo do plunge que compreende um azimute (Az) de 

290º. Em consequência a estes aspectos geométricos todos os corpos foram previamente 

expostos e lavrados pelo método de câmaras e pilares. 

O acesso ao subsolo é realizado a partir de uma rampa com cerca de 700 m de 

comprimento e 7º de inclinação. Ao acessar o corpo mineralizado esta rampa, também 

chamada de rampa principal, foi desenvolvida pela porção central do corpo no sentido 

do plunge (Az 290º). Ao mesmo tempo foram abertas as travessas onde por hoje é 

acessado o que se chama de blocos de lavra. No total, o Corpo I apresenta cinco blocos 

de lavra separados por esta rampa em blocos norte e sul.  

Como orientação para o seqüenciamento de lavra as escavações foram, 

preferencialmente, executadas a partir do contato superior do corpo mineralizado de 

maneira que os cortes não implicavam em fatias maiores que 6 m. Esta altura foi 

definida como um condicionante operacional considerando a altura dos equipamentos 

utilizados no abatimento de blocos (choco) que faz parte do ciclo operacional. 

A principal mineralização na mina, o Corpo I, localiza-se entre 100 e 120 m de 

profundidade em relação à superfície e tem cerca de 2 km ao longo do plunge por 300 m 

de largura em sua maior extensão transversal de lavra (Figura 4.5). Ao longo deste 

corpo existe uma região denominada como bacia do Corpo I onde a mineralização 

atingiu a espessura de até 20 m. Nesta porção do corpo é concentrada a principal reserva 

da mina e sua lavra é vista como estratégica para a sustentabilidade da empresa. 



 72 

Figura 4.5 – Planta e seções longitudinal e transversal da Mina Nova.

Corpos de minérios c/ teores &gt;/= 2,0 ppm e espessura &gt;/= 2,0 m

Veio de quartzo

Metagrauvaca

Clorita - granada xistos

Xistos carbonosos

Rochas carbonatadas: Carbonato xistos e dolomitos

Metabásicas pouco a muito carbonatizadas e/ou cloritizadas

Dique metabásico

Superfície

LEGENDA

Poço de Ventilação -P1
Poço de Ventilação - P2

200

400

100

300

PLANTA DE LOCALIZAÇÃO

Poço de Ventilação - P3

Rampa de Acesso

NW
SE

200

300

350

400

250

S N

VII
IX

VI

XXII

XI
I

III

X

V

K
-1
19

K
-6
1

N
-1N
-1
00

N
-1
06

N
-1
09

N
-1
61

N
-1
65

N
-1
8

N
-1
9

N
-2
7

N
-4
7

N
-5

N
-5
5

K
-1
19

K
-1
20

N
-1
30N
-1
34N
-4
8

N
-5
2

N
-5
3

I

III

VII

IX

Corpo 9

Corpo 8

Corpo 7

Corpo 6

Corpo 5

Corpo 4

Corpo 3

Corpo 2

Corpo 1

Corpo 10

LEGENDA

Corpo 3a

Có
rre

go

Ponti
nha

G
O

 3
36

R
io

Vermelho

CRIXÁS

SANTOS REIS

50 100 150 200m0

RU
BIA

TA
BA

Corpo 1

Corpo 2

Corpo 7a

Corpo 12

Sede

P1

P2

Corpo 11

Corpo 19

C
orpo 11

P3

NV

Corpo Pequizão

PP-1

C

A

B

Corpo 21

Corpo 22

PERFIL TRANSVERSAL

S

N

SE

NW



 73 

Os pilares na região da bacia foram modelados em geometria e disposição irregular 

devido à variação da espessura e existência de lentes de estéril no interior do Corpo. Em 

média estes pilares foram projetados e executados na porção superior do Corpo I com 

seções que variam de 4x4 a 7x7 m, para câmaras entre 8 e 14 m de largura. Ao todo a 

bacia do Corpo I compreende uma área com cerca de 7.000 m2 disposta na extremidade 

norte do corpo. 

Os demais corpos de minério ocorrem até a profundidade de 250 m e foram lavrados 

concomitantemente ao Corpo I. De maneira geral, estes corpos estão limitados entre si 

por espessas faixas de estéril. Tanto o Corpo I quanto os demais corpos apresentam 

extensos pilares barreira com cerca de 4 m de espessura que separam os blocos de lavra 

das demais estruturas de acesso e ventilação da mina. 

 

4.3.1 DESAFIOS DA LAVRA DA BACIA DO CORPO I 

Na ocasião de sua abertura, a Mina Nova era uma operação de um único corpo (Corpo 

I) devido ao conhecimento geológico limitado da região e ao volume reduzido de 

informações a partir de sondagens de superfície e subsolo. A lavra foi imediatamente 

iniciada à medida que era aberta a rampa principal de acesso ao corpo e o 

dimensionamento de pilares foi elaborado com base em métodos empíricos e no 

conhecimento adquirido ao longo dos anos pelo corpo técnico da Anglogold Ashanti 

SA. 

Em 2006 apareceram os primeiros sinais instabilização do Bloco 3 norte localizado 

próximo à rampa principal de acesso ao Corpo III com a quebra de oito pilares. Este 

processo avançou até o pilar barreira de proteção da rampa atingindo 35 pilares na área. 

A quebra foi retardada após a aplicação de cablebolts (cordoalhas de aço com sete 

tranças injetadas) para reforço do teto, pillar wrapping (acintamento dos pilares) de 

forma a garantir um confinamento dos blocos nos pilares e mantendo sua resistência 

residual e enchimento parcial com rockfill (estéril) da área afetada pelo processo no 

princípio de 2007. Tais medidas foram suficientes para reduzir as taxas de deformação 

na região contendo o avanço da quebra em direção a área da bacia no Bloco 4 norte 



 74 

conforme pode ser observado em leituras realizadas nos extensômetros instalados na 

região (Figura 4.6). 

 

BLOCO 3 NORTE (PILAR 955)/ SEC-21

-0,50

0,00

0,50

1,00

1,50

2,00

2,50

3,00

3,50

4,00

3
0
/0

9
/0

5

1
9
/1

1
/0

5

0
8
/0

1
/0

6

2
7
/0

2
/0

6

1
8
/0

4
/0

6

0
7
/0

6
/0

6

2
7
/0

7
/0

6

1
5
/0

9
/0

6

0
4
/1

1
/0

6

2
4
/1

2
/0

6

1
2
/0

2
/0

7

0
3
/0

4
/0

7

2
3
/0

5
/0

7

1
2
/0

7
/0

7

Data

D
e

s
lo

c
a

m
e

n
to

 a
c

u
m

u
la

d
o

 (
m

m
)

 

Figura 4.6 – Seção de convergência instalada em pilar no Bloco 3 norte, Mina Nova. 

 

Com o início das detonações na área de lavra da bacia do Corpo I houve desarticulações 

no Bloco 3 norte que culminaram em novas quebras na direção da área previamente 

confinada com rockfill. Atualmente o avanço do processo de quebra em direção a bacia 

é acompanhado a partir de um smart cable, seis furos para vídeo filmagem do 

hangingwall e middling pillar entre os corpos I e III e uma bateria com quatorze 

stressmeters instalados em pilares da região. 

Após várias observações feitas em campo em conjunto com os consultores internos da 

empresa associado ao acompanhamento do monitoramento foi constatado que os 

principais aspectos que culminaram no processo de quebra foram a estreita espessura do 

pilar horizontal que limita os corpos I e III e a ocorrência de pilares parcialmente 

suspensos a suspensos. Este desalinhamento entre os pilares estabelece um complexo 



 75 

caminho na redistribuição de tensões impondo carregamento em vãos posicionados 

imediatamente abaixo de pilares. 

Foi observado que à medida que as escavações no Corpo III se aproximavam do piso do 

Corpo I o carregamento imposto por pilares suspensos promovia o aparecimento de 

placas e blocos soltos no teto do Corpo III imediatamente abaixo. A ocorrência de 

pilares suspensos em porções onde o pilar horizontal era inferior a 3 m ocasionou o 

surgimento de trincas de cisalhamento e rupturas caracterizadas por trincas verticais e 

transversais (Figura 4.7). 

 

 

 

 

 

 

 

 

(a)       (b) 

Figura 4.7 – Foto ilustrando (a) pilar com quebra transversal causada por reativação de 

falha e (b) quebra vertical de pilar em pilar parcialmente suspenso ambos no Bloco 3 N, 

Corpo I. 

 

A Figura 4.8 apresenta uma planta com o mapeamento de situação da região instável no 

Bloco 3 norte antes da lavra finalizada em janeiro de 2011. Nela são ilustrados a 

localização dos pontos de monitoramento e o tipo de instrumentação geomecânica 

instalada na região. 

 



 76 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.8 – Mapeamento das áreas de quebra de pilares nos Blocos 3 norte antes da lavra. 

Área desarticulada 

 



 77 

Até meados de 2008 a lavra em regiões de bacia era realizada pelo método de footwall 

lift também conhecido como levantamento de piso. Este método se mostrou bastante 

produtivo e de baixo custo. O desmonte ocorria com duas faces livres favorecendo a 

utilização de menor quantidade de explosivos. Sua utilização também era justificada 

devido a limitações operacionais na ocasião como, por exemplo, altura máxima a que os 

equipamentos conseguiam fazer o abatimento de blocos (choco) no teto sem expô-lo, 

bem como, o próprio operador. Por sua vez, desde o início da utilização deste método a 

grande preocupação era garantir boas práticas de desmonte sem comprometer o corte 

final na base inferior dos pilares. 

Vários testes foram realizados durante a lavra das bacias do Bloco 04 sul e Corpo III, de 

modo a avaliar e preparar para a prática na extensa região da bacia do Corpo I onde os 

desafios de garantir a estabilidade dos pilares sem comprometer a reserva eram 

superiores. 

Várias questões permaneceram já que as condições dos pilares, bem como o 

posicionamento das câmaras em relação à face de desmonte eram diferentes em cada 

área testada. Os principais resultados destes testes se encontram sumarizados a seguir: 

• Em termos de seqüenciamento de lavra o ciclo do footwall lift implica em etapas de 

tratamento de todo o teto, laterais e pilares nos quais a escavação final ficará com 

altura superior a 6 m (limite operacional), perfuração descendente com abertura de 

face livre extra (bancada), detonação, remoção de estéril seguida de abatimento de 

blocos (choco). Ao término de cada corte uma nova bancada era formada para 

início do corte seguinte. 

• A lavra e exposição de camadas seguidas submete os pilares a cargas dinâmicas 

seqüenciais que comprometem sua capacidade de carga a medida que a lavra 

ocorre. 

• O confinamento dos pilares é de fundamental importância no controle da perda de 

massa e consequentemente de resistência dos pilares. Este deve ocorrer o quanto 

antes ou preferencialmente imediatamente após a conclusão definitiva da lavra. 

• Para permitir o confinamento entre câmaras paralelas impedindo que grandes áreas 

sejam expostas sem que pilares previamente lavrados estivessem confinados torna-



 78 

se necessário a utilização de skin surfaces, ou seja, paredes esbeltas de minério 

deixadas entre os pilares para o confinamento do estéril (rockfill) evitando a 

diluição com o minério a ser desmontado nas câmaras adjacentes. 

• A partir do segundo corte, a lavra com footwall lift se torna bastante complicada em 

aspectos operacionais e, principalmente, de segurança devido à exposição de 

trabalhadores em ambientes altos e confinados, necessidade contínua de 

bombeamento por acúmulo de água e necessidade de atualização de tratamento em 

áreas onde a contenção está na altura limite de lavra (6 m). 

Tomando como partida as observações feitas acima, concluiu-se que a lavra da bacia 

seria bastante complexa a partir do método de footwall lift uma vez que implicaria em 

até quatro cortes além dos pilares já expostos para atingir a altura final de lavra e expor 

o limite inferior do minério (Figura 4.9). 

 

 

Figura 4.9 – Foto da lavra pelo método de footwall lift no Corpo III, Mina Nova. 



 79 

 

Pontualmente ocorreu a exposição inadequada da porção inferior da bacia do Corpo I a 

partir de escavações executadas no Corpo III acreditando que a estrutura mineralizada 

fazia parte de outro corpo de minério. O desconfinamento de pilares descalçados 

durante esta lavra acarretaria em uma série de problemas devido ao aumento da 

excentricidade e concentração de tensões nas extremidades em balanço. 

Uma vez que os pilares já foram modelados durante a exposição superior da bacia e em 

virtude da necessidade de aumentar a altura da escavação para expor o footwall, a lavra 

com pilares esbeltos é uma conseqüência inevitável para recuperação da reserva 

remanescente. 

 

4.3.2 SEQUÊNCIA DE LAVRA 

Uma vez tendo sido descartada a lavra com o método footwall lift foi necessário 

encontrar alternativas que permitissem uma boa taxa de extração sem negligenciar os 

aspectos relacionados à segurança do trabalho. A alternativa de desmonte avaliada que 

propôs maior segurança, qualidade e produtividade foi a utilização do método de 

desmonte com furos longos verticais (até 12 m) executados a partir de perfuratriz com 

controle de desvio. Com este equipamento era esperado concluir a extração em uma 

velocidade mais satisfatória sem expor operador e equipamento durante a furação em 

bases de pilares e regiões de grande altura além de obter maior controle e qualidade no 

corte dos pilares. 

Porém, ainda existia o desafio de executar a lavra sem a exposição do trabalhador 

durante a remoção do minério. Para solucionar esta situação a empresa adquiriu 

carregadeiras operadas por controle remoto de maneira que a remoção do minério era 

planejada para que pudesse ser executada a partir de áreas previamente tratadas nas 

quais os pilares esbeltos e os grandes vãos ainda não haviam sido abertos sem 

comprometer a segurança dos trabalhadores envolvidos nesta etapa crítica. 

Para que o sequenciamento fosse concebido era necessário, primeiramente, definir a 

área de lavra da bacia onde seria possível fazer a exposição dos limites superior e 



 80 

inferior mantendo-se um pilar mínimo de segurança de cinco metros já costumeiramente 

praticado em escavações entre corpos. 

No entanto a exposição de galerias de desenvolvimento produtivo a partir dos contatos 

implicaria na superposição dos pilares previamente esculpidos da porção superior 

lavrada em câmaras e pilares sendo esta uma premissa no layout das escavações. Esta 

exposição foi realizada de maneira centralizada em relação às escavações da porção 

superior da bacia. Em nenhuma ocasião foram expostas galerias com vão superior a 

doze metros de maneira a evitar a necessidade da utilização de suporte regional, como 

cabeamento sistemático do teto. Mesmo assim, toda a área foi devidamente tratada com 

chumbadores conforme o padrão de contenção de teto. 

Em média as galerias inferiores de exposição foram abertas com seção média de 5x5 m 

(Figura 4.10). Tendo a lavra do Corpo I e Corpo III sido iniciadas simultaneamente, 

houve a exposição indevida de porções inferiores de alguns pilares deixando estes 

parcialmente ou totalmente suspensos. Outro agravante foi que esta exposição ocorreu 

também em porções onde a espessura do pilar entre as escavações era inferior a 5 m 

ocasionando na quebra prematura ou no aparecimento de trincas combinadas com a 

perda de massa dos pilares modelados na porção superior da bacia. Este assunto será 

abordado com maior detalhe no capítulo seguinte. 

 

Figura 4.10 – Projeto para exposição da porção inferior da bacia do Corpo I. 



 81 

 

Com a definição dos limites da região para lavra com furos verticais longos, a área foi 

dividida em blocos separados por skin surfaces ou estreitas superfícies deixadas entre os 

pilares, de maneira a permitir que o enchimento fosse iniciado em uma determinada 

região sem comprometer a lavra da adjacente devido à diluição. Tais superfícies 

também foram usadas no controle para a quebra de pilares descalçados acidentalmente 

durante a lavra de parte do Corpo III imediatamente abaixo. No sequenciamento dos 

blocos de lavra, além das premissas geotécnicas como sentido do desmonte e velocidade 

de enchimento foram considerados parâmetros operacionais tais como posição para 

remoção do estéril e posicionamento das faces livres abertas pelo método VCR (Vertical 

Crater Retreat). 

 

4.3.3 MEDIDAS REMEDIADORAS 

Previamente à lavra o principal controle foi o mapeamento de situação dos pilares e 

reforço do confinamento a partir do uso de acintamento com cordoalhas de aço e 

aplicação de chumbadores grauteados em malha 1,5 x1,5 m. 

Para fins de controle lateral de dano pela lavra, foi definido que uma linha de pilares 

além dos limites laterais da bacia deveria ser reforçada com contenção adequada. Sendo 

assim, após o mapeamento e caracterização da situação de cada pilar foi elaborado um 

plano de tratamento envolvendo o telamento e acintamento dos pilares além do reforço 

com chumbadores grauteados. Tal acintamento foi executado apenas na porção superior 

previamente exposta durante a lavra por câmaras e pilares e teve a função de garantir 

um confinamento de eventuais blocos que viessem a se soltar durante a lavra com furos 

longos (Figura 4.11). 

A utilização de um plano de fogo adequado também foi uma iniciativa para controle do 

desmonte e quebra indesejada do maciço com uso de pós-corte no modelamento final 

das paredes do pilar. Como o desmonte era realizado a partir de furos longos em 

bancadas verticais fazia-se necessário a abertura de faces livres. Devido à maior 

concentração de carga onde estas eram abertas, seu posicionamento era projetado e 



 82 

executado de maneira que estivesse o mais afastado possível dos pilares ou áreas 

previamente identificadas como potencialmente instáveis. 

 

 

Figura 4.11 – Pilar acintado com cabos de aço e tela para controle da perda de massa. 

 

A principal solução utilizada para garantir a estabilidade dos pilares esbeltos foi reduzir 

sua exposição ao mínimo. Então, foi estabelecida uma série de procedimentos no 

sequenciamento visando limitar o tempo de exposição e controlar eventuais quebras e a 

aceleração do processo de perda de massa que ocorre normalmente nas extremidades 

desconfinadas de um pilar. 

Costa &amp;amp; Silva (1998) aborda a influência do confinamento pelo uso de backfill na 

manutenção da resistência residual e controle de rupturas bruscas, porém, dificuldades 

operacionais como o bombeamento durante o desaguamento da polpa inviabilizaram sua 

utilização. Sendo assim, foi adotado o uso de enchimento a seco com o rockfill (estéril) 

gerado no próprio desenvolvimento da mina. 



 83 

A taxa de enchimento deveria acompanhar a taxa de extração alcançada durante a lavra 

evitando exposição de grandes áreas com pilares esbeltos. O processo de enchimento 

envolvia a deposição tipo ponta de aterro a partir de caminhões ejetores seguida de 

compactação não controlada a partir da passagem de equipamentos pesados sobre o 

material. Ao final, todo o trecho escavado a partir da porção superior do middling pillar 

deveria ser preenchida deixando exposta apenas a porção superior do pilar inicialmente 

escavada durante a exposição do corpo (Figura 4.12). 

 

 

Figura 4.12 – Seção esquemática ilustrando o confinamento final em pilar esbelto. 

 

Pontualmente, foram deixados skin surfaces que além de limitar os blocos de lavra 

tinham a função de evitar a diluição com o estéril do enchimento do bloco adjacente e 

escorar porções de pilares suspensos ou previamente identificados como potencialmente 

instáveis pela ocorrência de planos de falha em posição desfavorável em relação à 

porção a ser desconfinada após a lavra. 

As Figuras 4.13 e 4.14 apresentam visualizações 3D do posicionamento entre as 

galerias projetadas para expor a porção inferior da bacia. 



 84 

 

Figura 4.13 – Visão em planta das galerias para exposição da porção inferior da bacia entre os corpos I,III e X. 

Corpo III 

Corpo III 

Corpo X 

Corpo I 

Galeria de exposição 



 85 

 

Figura 4.14 – Visão longitudinal das galerias para exposição da porção inferior da bacia entre os corpos I, III e X. 

Corpo III 

Corpo III 

Corpo X 

Corpo I 

Galeria de exposição 



 86 

5 SIMULAÇÃO NUMÉRICA DA LAVRA NA BACIA 

A compreensão dos possíveis efeitos e consequências da lavra da bacia do Corpo I de 

maneira a orientar o sequenciamento de extração do minério foi idealizada inicialmente 

pela Mineração Serra Grande com conjunto de seu consultor interno, Dr. Fernando 

Vieira, que solicitou a elaboração de uma simulação numérica da lavra contemplando 

tal proposta. 

Por se tratar de um serviço envolvendo alto conhecimento de ferramentas de 

modelamento tridimensional, este trabalho foi realizado pela Itasca Chile sob 

coordenação e responsabilidade técnica do Dr. Loren J. Loring, a partir dos inputs 

fornecidos pela Mineração Serra Grande SA (MSG) e com intermédio dos consultores 

da AngloGold Ashanti (AGA). 

O entendimento da problemática geométrica que envolvia o sequenciamento proposto 

para a lavra da bacia do Corpo I exigiu a realização de uma visita à mina subterrânea 

ocorrida no mês de março de 2009. A conclusão dos trabalhos e disponibilização do 

relatório final ocorreu em novembro do mesmo ano (Itasca, 2009). 

O escopo deste trabalho foi norteado na definição dos seguintes tópicos relevantes ao 

planejamento e extração do minério na área da bacia do Corpo I: 

• Definição da espessura do middling pillar para exposição das extremidades inferior 

e superior da bacia; 

• Impacto global da lavra e do sistema de falhas regionais no comportamento do 

maciço rochoso; 

• Definição da relação entre a geometria dos pilares e os efeitos do confinamento 

com estéril; 

• Definição do sentido de avanço da lavra; 

• Troca de tecnologias e experiências entre a Itasca e a MSG; 

• Elaboração de relatório final com especificação de requisitos para realização da 

lavra e recomendações de métodos de monitoramento para a área. 

 



 87 

5.1 PARÂMETROS GEOMECÂNICOS DAS DESCONTINUIDADES E DO 

MACIÇO ROCHOSO 

Como inputs para elaborações dos modelos numéricos foram utilizados dados 

disponibilizados pela MSG e desenvolvidos pela Itasca para a área-estudo. Os 

parâmetros geotécnicos disponibilizados para as descontinuidades foram obtidos a partir 

de mapeamento em campo das principais estruturas presentes na área. Para o maciço 

rochoso foram também considerados ensaios laboratoriais realizados em testemunhos de 

sondagem representantes das rochas que compõem o minério e suas encaixantes. 

Já que o estudo implica, principalmente, na avaliação do carregamento vertical sobre os 

pilares e como a foliação se apresenta em baixo ângulo, esta não foi contemplada no 

modelo. Foi adotado o espaçamento médio de 3 m entre as estruturas compostas pelas 

falhas principais conforme observado em campo. A Tabela 5.1 apresenta os dados de 

atitude e espaçamento dos planos das descontinuidades do maciço rochoso e um resumo 

de seus parâmetros geotécnicos utilizados no modelo de simulação. Os valores de 

coesão, ângulo de atrito e rigidez normal e cisalhante das descontinuidades foram 

estimados com base na experiência da Itasca. Sendo assim, foram realizados estudos de 

sensibilidade para determinar seu impacto sobre as estimativas da resistência do pilar já 

que não há informações disponíveis a respeito da resistência destas descontinuidades. 

 

Tabela 5.1 – Parâmetros geotécnicos das descontinuidades estimados de acordo com a 

experiência da Itasca. 

Desconti-
nuidade 

Dip 
(º) 

Dip 

Direction 

(º) 

Espaça-
mento 

(m) 

Coesão 
c (kPa) 

Ângulo 
de atrito 

? (º) 

Dilatância 
? (º) 

kn 
(GPa/m) 

ks 
(GPa/m) 

Falha 
F1 

75-
90 

170 3 5 25 5º 100 10 

Falha 
F2 

84 094 3 5 25 5º 100 10 

Foliação 
Sn 

10-
15 

250 - - - - - - 

 



 88 

Ensaios laboratoriais mostraram uma resistência à compressão uniaxial média (UCS) de 

106 MPa com um desvio padrão de 43 MPa. De forma geral, o valor assumido para a 

resistência da rocha intacta (?ci) foi obtido descontando o desvio padrão no valor obtido 

para a resistência uniaxial média. Sendo assim, a resistência à compressão uniaxial ?ci 

adotada foi de 63 MPa. No entanto, para casos de análise da capacidade de carga dos 

pilares muitas vezes se adotou o valor da própria média. A Tabela 5.2 apresenta um 

resumo dos parâmetros do maciço rochoso.  

 

Tabela 5.2 – Parâmetros do maciço rochoso estimados para obtenção do RMR de 

Bieniawski (1976). 

Parâmetro Valor Peso 

UCS 106 MPa 10 

RQD 90 a 100% 20 

Espaçamento 3 m 15 

Condição da 
junta 

Ligeiramente 
áspera 

12 

Presença de água Seco 10 

 Total 
RMR=67 

GSI =62 

mi 10 (RocLab)  

D (dano) 
0 (parâmetros de pico) e 1 (para 

parâmetros residuais) 

 

Baseada na relação de Serafim &amp;amp; Pereira (Hoek et al., 2002) e assumindo D = 0 (maciço 

rochoso não danificado) o módulo de elasticidade para o maciço rochoso encontrado foi 

de Em = 27 GPa. Esta relação é descrita pela equação abaixo: 

 

       (5.1) 

 



 89 

O coeficiente do Poison foi estimado usando a correlação com o parâmetro GSI a partir 

da seguinte equação: 

 

        (5.2) 

 

A resistência ao cisalhamento para o material dominante na mina (grafita xisto) foi 

estimada de duas formas alternativas dependentes da escala de aplicação: a) como uma 

equivalente linear à envoltória de resistência de Mohr Coulomb para a escala da mina e, 

b) como uma envoltória de ruptura completamente não-linear segundo critério de Hoek-

Brown (2002) com comportamento de amolecimento (softening), para os pilares em 

estudo. 

Para a envoltória de Mohr-Coulomb a linearização foi executada assumindo uma tensão 

confinante máxima (?3max) variando de 0 a 3 MPa e usando o menor valor estimado para 

a resistência da rocha intacta (?ci = 63 MPa). Esta variação de tensões confinantes foi 

adotada conforme experiência da Itasca. A Tabela 5.3 compila os resultados de 

resistência de pico e residual obtidos no programa RocLab segundo o critério de ruptura 

de Hoek-Brown: 

 

Tabela 5.3 – Resistência de pico e residual ao cisalhamento segundo Hoek &amp;amp; Brown 

(2002). 

Peso 
específico 

(g/cm3) 

Parâmetros de Pico  
(D = 0)  

Parâmetros Residuais  
(D = 1) 

Coesão 
(MPa) 

Ângulo 
de 

Atrito 
(º) 

? mb s a mb s a c ? 

2,78 3,077 0,0256 0,502 0,947 0 0,502 2 48 
 



 90 

5.2 DEFINIÇÃO DA ESPESSURA DO MIDDLING PILLAR 

É aqui designado como middling pillar o pilar horizontal que separa a área da bacia dos 

demais corpos subjacentes (ex.: Corpo III e Corpo X). O aprofundamento das 

escavações com a lavra e sua relação com os corpos adjacentes é um mecanismo muito 

complexo então se espera definir a espessura mínima do pilar capaz de manter as áreas 

dissociadas evitando a ocorrência de problemas com instabilidade induzida. 

Para esta avaliação a Itasca desenvolveu um modelo tridimensional descontínuo com 

uso do código 3DEC. O modelo trata de uma típica representação de quatro pilares sob 

uma laje representado o middling pillar contendo duas descontinuidades espaçadas, 

representando as famílias de falhas principais que ocorrem no maciço local de maneira a 

introduzir a anisotropia no meio. A carga sobre o middling pillar é aplicada a partir da 

projeção da área do pilar que representa a lavra do corpo superior conforme Figura 5.1. 

Nele foram simuladas diferentes cenários geométricos de excentricidade entre os pilares 

conforme pode ser observado na mina (Figura 5.2). 

 

 

Figura 5.1 – Modelo construído com uso do software 3DEC para avaliação paramétrica 

da capacidade de carga do Middling Pillar entre os corpos I, III e X na região da bacia. 

 

Área virtual de 
carregamento do 
pilar (Corpo 1) 

Middling Pillar 
entre os corpos 
(I e III ou I e X) Pilar nos corpos 

III ou X 



 91 

 

Figura 5.2 – Esboço da vista em planta ilustrando as diferentes condições de 

carregamento impostas aos pilares dos corpos III e X pelos pilares do corpo I na região 

da bacia. (1) Sem sobreposição no centro do vão maior, (2) sobreposição parcial, (3) 

sem sobreposição entre pilares, e (4) perfeitamente sobreposto. 

 

O plano de trabalho desenvolvido previa a avaliação de diferentes dimensões como 

condições de ensaio para o modelo a ser rodado: 

• Dimensão dos pilares sobrepostos de 3x3 m, 5x5 m, 7x7 m 

• Largura das câmaras de 6x6 m, 8x8 m e 10x10 m 

• Pilares dos corpos inferiores com dimensões de 4x4 m de tamanho e 5 m de altura 

(ou seja, w/h = 0,8). 

Antes de realizar os estudos, a Itasca fez uma série de verificações para garantir que os 

modelos utilizados na análise eram consistentes com o estado de conhecimento da 

capacidade de pilares rúpteis e também que a condição vigente na mina era 

razoavelmente representada com os instrumentos aplicados. A Figura 5.3 mostra o 

resultado deste teste executado, onde se verifica que no gráfico tensão versus 

deformação a resistência de pico do pilar é de aproximadamente 27 MPa, a qual ocorre 

em uma deformação crítica de aproximadamente 8%. Este valor de deformação crítica 

foi aplicado em todos os modelos realizados e os parâmetros utilizados na obtenção 

deste resultado foram apresentados no subitem 5.1. 

 

Condições de 
carregamento no 

Corpo I 

Fronteira do 
Modelo 

Pilares no Corpo 
III e/ou X 



 92 

 

Figura 5.3 – Modelo 3DEC para determinação da resistência do middling pillar sem a 

presença das estruturas principais. 

 

Como forma de verificar a consistência das previsões do modelo de resistência em 

relação a valores da literatura, o modelo foi executado inicialmente sem estruturas 

principais (falhas) e com um pilar de 20 m de espessura entre os corpos já que esta 

espessura é considerada suficiente para evitar a indução de mecanismos de ruptura por 

ativação de estruturas. 

O principal produto para este tópico compreendeu na elaboração dos gráficos 

apresentados na Figura 5.4, contemplando a interação da lavra simultânea dos corpos I, 

III e X e seus respectivos middling pillars, bem como a recomendação de medidas que 

minimizem os impactos associados a tal interação. 

 

Dimensões do modelo: 

Altura do pilar: 5 m 

Largura do pilar: 4 m 

Espaçamento entre os pilares: 9 m 



 93 

 

 

Figura 5.4 – Relação entre a carga máxima aplicada e a dimensão dos pilares para 

middling pillars com espessuras de 5 m considerando diferentes vãos e situações de 

sobreposição, ou seja, condições de carregamento entre os pilares superior e inferior. 

 

Tendo em vista que a resistência à compreensão uniaxial média (UCS) fornecida foi de 

106 MPa, a resistência resultante dos pilares (27 MPa) é ligeiramente inferior à previsão 

de resistência anteriormente obtida de maneira empírica (0,33x106 MPa ? 35 MPa) nos 

casos onde a relação w/h &amp;lt;0.8. No entanto, o critério para estimar a tensão crítica é 

consistente com os critérios utilizados recentemente na modelagem para outras 

operações AGA (como p.ex. na mina de Cuiabá em Minas Gerais) e, consequentemente, 

pode-se supor que os resultados estão do lado conservador. 

 

Vão de 6 m (centrado) 

Vão de 6 m (intermediário) 

Vão de 8 m (centrado) 

Vão de 8 m (intermediário) 

Vão de 10 m (centrado) 

Vão de 10 m (intermediário) 

Dimensão do pilar superior (m) 

C
ar

g
a 

m
áx

im
a 

ap
li

ca
d

a 
(M

P
a)

 



 94 

5.3 IMPACTO GLOBAL DA LAVRA E DO SISTEMA DE FALHAS 

REGIONAIS NO COMPORTAMENTO DO MACIÇO ROCHOSO 

A presença de sistemas de falhas relevantes à estabilidade global da operação foi uma 

questão intensamente debatida já que sobre a Mina Nova há um curso d’água (Rio 

Vermelho) atravessando parte da área em estudo. 

A principal questão levantada foi quanto à possibilidade de um aporte excessivo de água 

do rio para o subsolo como consequência de uma reativação destas estruturas causada 

pela quebra de pilares durante ou após o processo de lavra. Outro importante aspecto 

levantado foi como a intercepção destas falhas influenciaria na estabilidade dos pilares 

esbeltos. 

A título de calibração do modelo foi utilizada uma área adjacente denominada como 

Bloco 3N. Nesta local o espaçamento entre as escavações dos corpos I e III foi reduzido 

a até cerca de 3 m ocasionando em instabilização induzida dos pilares por reativação 

destas estruturas. A Figura 5.5 ilustra uma planta e uma seção típica da área utilizada 

para calibração mostrando a exposição da base de alguns pilares ocasionando os 

fenômenos de excentricidade com instabilização da área. 

A Figura 5.6 apresenta o contorno das tensões sobre os pilares exemplificando o 

carregamento desigual e a concentração de tensões em extremidades suspensas pela 

escavação da base. 

Para a situação observada acima nota-se que o Corpo I transfere para o middling Pillar 

entre os corpos uma tensão máxima de 21 MPa. Esta calibração foi realizada em vários 

cenários de carregamento da porção como um meio de compensar a aproximação da 

atual geometria incluindo o carregamento central, intermediário e lateral para os casos 

de pilares parcialmente e não sobrepostos. 

Conforme as diferentes condições de carregamento mostradas na Figura 5.2 foi possível 

analisar a resistência dos pilares baseadas nas equações sumarizados abaixo e 

apresentadas no Capítulo 2: 

• Equação da força de Hedley &amp;amp; Grant (1972) 

• Equação linear de Obert &amp;amp; Duvall (1967) 



 95 

• Equação baseada no confinamento de pilares de Lunder &amp;amp; Pakalnis (1997) 

 

 

Figura 5.5 – Planta ilustrando posição de uma seção típica de área instável na bacia do 

Bloco 3N. 

 

A Tabela 5.4 apresenta os resultados desta análise na qual foram adotados os seguintes 

parâmetros de resistência para as descontinuidades: 

• Coesão = 5 kPa 

• Ângulo de atrito = 25º 

• Resistência a tração = 0 kPa 

• Ângulo de dilatância = 5º 

A partir dos resultados pode-se concluir que o fator de segurança (FS) para a atual 

concepção da área em estudo na mina estaria na ordem de 1,3 considerando uma 

capacidade de carga média de 26 MPa para os pilares modelados (Tabela 5.4). Este 

valor é considerado razoavelmente representativo das condições atuais da área 

analisada. O fator de segurança aqui expresso é definido pelo quociente entre a 

Seção A-A’ Seção A-A’ 



 96 

capacidade de carga e a máxima tensão vertical induzida em um pilar em sua porção 

superior. 

 

 

Figura 5.6 – Contorno das tensões compressivas verticais obtidas em seção de pilares da 

região instável do Bloco 3N. 

 

Tabela 5.4 – Resistência do pilar em relação à condição de carregamento. 

Localização da Carga Capacidade do pilar (MPa) 
Centrada (1) 33 

Intermediária (2) 29 
Lateral (3) 22 
Pilar (4) 20 

Capacidade Média 26 

 



 97 

5.4 A GEOMETRIA DOS PILARES E OS EFEITOS DO CONFINAMENTO 

A redução na relação altura/largura dos pilares afetará de diversas maneiras a 

capacidade de carga dos atuais pilares estáveis. Sendo assim, é necessário avaliar se a 

atual seção dos pilares resistirá às mudanças de carregamento impostas pela lavra. 

Alternativamente, pode-se testar os atuais pontos fortes dentro da área de lavra da bacia 

representados pelos pilares robustos onde a relação w/h é maior que 2. Outra questão 

bastante discutida é quais seriam os efeitos do confinamento pós-lavra a ser realizado 

com estéril e como isto afetaria a resistência dos pilares. 

Para tal avaliação foi escolhido uma área de testes compreendendo o desconfinamento 

parcial de oito pilares onde seria aplicado o sequenciamento proposto seguido do 

confinamento. O modelamento foi elaborado no código contínuo Flac 3D de maneira a 

representar uma lavra padrão com as características da área em estudo como, por 

exemplo, aumento da espessura do minério para a porção central da área de lavra. Foi 

assumido que a capacidade de carga dos pilares será controlada pelo comportamento do 

maciço rochoso. 

O estudo permitiu avaliar também o provável impacto causado pelo enfraquecimento 

dos pilares como consequência das descontinuidades (falhas) presentes na área. Sendo 

assim, foi introduzido ao modelo na escala da mina ilustrado pela Figura 5.7, duas 

falhas mapeadas em campo de maneira a avaliar sensibilidade deste fator ao método de 

lavra. Estas descontinuidades foram representadas por um modelo do tipo ubíquo 

(unbiquitous joint model) ao longo do plunge, cujos parâmetros estão apresentados na 

Tabela 5.3. 

Foram avaliados dois cenários conforme julgamento e análise em campo feitas pela 

Itasca. Para isto foram adotados os seguintes parâmetros: 

• Coesão = 20 kPa e Ângulo de atrito = 20º (inferior) 

• Coesão = 500 kPa e Ângulo de atrito = 40º (superior) 

A abordagem feita para avaliação dos efeitos do confinamento foi assumir que a altura 

escavada fosse substituída pelo material (estéril) disposto de forma mecânica tipo ponta 

de aterro, ou seja, sem controle de compactação já que esta prática não era 

operacionalmente viável. Portanto, o primeiro passo neste processo foi determinar as 



 98 

prováveis propriedades para o aterro mecânico utilizado. Foram assumidos parâmetros 

utilizados em estudos semelhantes realizados pela Itasca para a Mina de Cuiabá (AGA). 

Revell em 2008, citado por Itasca (2009) apresenta curvas tensão versus deformação 

para aterros compostos por fragmentos de rocha em condições semelhantes ao utilizado 

na Mina Nova. Outros resultados utilizados foram coletados dos trabalhos de Squelch 

(1993). O comportamento observado nestes dois estudos, bem como o comportamento 

tensão-deformação adotado para Mina Nova, assumiu uma porosidade de 44%, 

conforme apresentado na Figura 5.8. 

 

 

Figura 5.7 – Modelo FLAC 3D representando a atual geometria da mina e a interação 

com o padrão de falhas mapeadas no maciço rochoso. 

 

A resistência foi determinada para os pilares com 13 m de altura confinados com estéril 

em 8 m. Foi adotado um vão médio de 10 m entre os pilares analisados. Foi observado 

Falhas 
idenficadas 

Escavações 
atuais 



 99 

que o pilar confinado tende a apresentar uma resistência residual maior do que aquele 

ainda não confinado, mesmo apresentando comportamento mais rúptil. 

 

 

 

Figura 5.8 – Tensão vertical versus deformação unidirecional em testes de compressão 

com confinamento, onde o comportamento adotado está representado pela linha azul 

para um material com porosidade de 44%. 

 

5.5 RESISTÊNCIA DOS PILARES ANTES E APÓS A LAVRA 

A avaliação da resistência dos pilares foi conduzida assumindo três diferentes larguras 

típicas (3, 5 e 7 m) e a altura média de 5 m da escavação na porção superior do Corpo I 

na região da bacia. A resistência do pilar foi normalizada em relação à resistência 

uniaxial (UCS) média do material (106 MPa) obtida a partir de análises laboratoriais de 

testemunhos de sondagem coletados em furos locais. 

Deformação (mm) 

T
en

sã
o

 v
er

ti
ca

l 
(M

P
a)

 



 100 

O aprofundamento da lavra na bacia ocorreu em três etapas até seu limite aumentando 

sequencialmente a altura dos pilares. A análise resultou em uma capacidade média de 

carga 19 MPa para os casos avaliados e em uma resistência normalizada de 

aproximadamente 0,2. 

Outra proposição avaliada foi em aumentar a resistência na porção inferior do pilar 

realizando o modelamento de maneira que sua base final tivesse formato trapezoidal, 

também, chamado de pilar pata de elefante. 

A fim de avaliar os impactos após a lavra em pilares confinados e atravessados por 

descontinuidades foi elaborado um modelo simétrico equivalente (Figura 5.9) incluindo 

as seguintes características: 

• Ângulo de atrito = 20º 

• Coesão = 20 kPa 

• Mergulho da descontinuidade = 65º 

 

 

Figura 5.9 – Modelo simétrico equivalente elaborado com uso do FLAC 3D para 

avaliação dos impactos de uma falha atravessando um pilar esbelto. 

 



 101 

Os resultados mostraram que mesmo com o uso do confinamento não há significativas 

alterações na resistência do pilar indicando uma tendência de plastificação ao longo da 

descontinuidade. 

 

5.6 SENTIDO DO AVANÇO DA LAVRA 

A existência de uma área instável (Bloco 3N) na porção central do Corpo I leva a 

exigência de definir qual a melhor direção para orientação do sequenciamento de 

desmonte na bacia. Dois sentidos sugeridos foram avaliados: sudeste para noroeste, ou 

seja, se aproximando do Bloco 3N e, noroeste para sudeste, se afastando da região 

instável. 

O modelo tridimensional desenvolvido para esta análise contemplou os blocos 3, 4 e 5 

norte na avaliação das duas sequências propostas. Foi recomendado que o 

sequenciamento fosse posteriormente validado a partir de monitoramento do Bloco 3N 

antes, durante e após a lavra, de maneira a determinar se o sentido de avanço induziria 

aumento de tensão local.  

O modelamento mostrou potencial de ruptura de alguns pilares atravessados pelo 

sistema de descontinuidades causando redistribuição de tensões para os pilares 

imediatamente adjacentes, porém, sem maiores consequências. Exceto para os casos da 

existência de descontinuidades, foi assumido que a capacidade de carga dos pilares seria 

controlada pelo comportamento do maciço rochoso. 

As simulações mostraram que não houve variações significativas no carregamento dos 

pilares considerando o sentido do avanço de lavra. A diferença encontrada foi de até 3 

MPa a mais na tensão vertical para o caso de a lavra ser conduzida de sudeste para 

noroeste. 

 

5.7 CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES DO RELATÓRIO (ITASCA, 2009) 

As principais conclusões dos estudos apresentados foram: 



 102 

• Os fatores de segurança atuais na área de interesse estão acima de 2,2. 

• Os pilares que antes da lavra apresentavam relação w/h &amp;lt;0,8 (pilares esbeltos) se 

encontram no limite inferior de sua resistência, que pode ser estimada como cerca 

de 20% da resistência da rocha intacta (UCS). 

• Apesar do sistema de descontinuidades principais (falhas) apresentarem 

significativa influência na resistência de pilares pontuais, estas estruturas não 

ofereceram risco de reativação com impacto no campo de tensões e 

comprometimento da estabilidade global da mina devido a suas características 

intrínsecas e à existência de pilares robustos e do pilar barreira. 

Conservadoramente, sugere-se que em análises futuras seja adotada uma resistência 

inferior (c = 20 kPa e ? = 20º) até que se tenha uma melhor precisão dos 

parâmetros destas descontinuidades. 

• Cerca de 70% dos pilares na área da bacia se apresentam submetidos a uma tensão 

vertical menor que 15 MPa estando todos submetidos a uma tensão inferior a 25 

MPa. 

• O aprofundamento das escavações durante a lavra da bacia do Corpo I resultará em 

pilares mais esbeltos cuja resistência nominal pode ser estimada como 20% da 

resistência da rocha intacta, desde que as descontinuidades principais não 

atravessem o pilar. Caso isto ocorra, as estimativas resultaram em pilares com 

comportamento rúptil e resistência inferior a 10 MPa. 

• O alargamento da base dos pilares (tipo pata de elefante) contribui na manutenção 

de sua resistência em casos onde houver aumento significativo da excentricidade e 

é recomendado principalmente em casos onde a relação w/h for igual ou inferior a 

1,0. Mesmo assim, nestes casos (w/h &amp;lt;1) foi observada uma redução média de 10% 

na resistência dos pilares. 

Análises estatísticas do fator de segurança encontrado para os pilares da região mais 

profunda na área em estudo são apresentados na Figura 5.10 e Tabela 5.5. 

 

 

 

 



 103 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.10 – Localização dos pilares com fator de segurança inferior a 1.5 e suas 

respectivas tensões verticais após a conclusão da lavra para o cenário de 

aprofundamento total da bacia. 

 

Tensão  

Vertical (MPa) Nº 
FS 



 104 

Tabela 5.5 – Condição atual dos pilares em estudo. 

Pilar 
nº 

Cota 
Tensão 
Vertical 
(MPa) 

Largura 
Aprox. 

(m) 

Altura 
Aprox. 

(m) 
w/h FS Atual 

1 249,5 14,3 4,5 4,0 1,1 2,9 

2 249,9 3,4 7,5 5,0 1,5 14,2 

3 251,6 17,5 7,5 5,5 1,4 2,7 

4 254,7 11,7 6,5 6,5 1,0 3,3 

5 250,1 17,0 6,0 4,5 1,3 2,7 

6 251,0 6,4 8,5 5,5 1,5 7,7 

7 252,4 14,2 8,5 6,0 1,4 3,3 

8 257,0 16,1 5,0 5,5 0,9 2,2 

9 259,0 11,6 3,5 6,0 0,6 2,3 

10 250,2 5,0 6,8 3,5 1,9 10,3 

11 251,2 19,0 6,5 4,0 1,6 2,7 

12 257,7 13,3 5,0 6,5 0,8 2,4 

13 259,5 9,7 6,0 6,5 0,9 3,7 

14 252,1 14,2 6,5 4,5 1,4 3,4 

15 253,0 2,0 9,0 5,5 1,6 25,3 

16 255,0 7,6 14,0 6,0 2,3 6,2 

17 258,6 9,7 6,0 5,5 1,1 4,2 

18 263,0 9,1 5,5 6,0 0,9 4,0 

19 253,9 11,7 7,5 5,5 1,4 3,9 

20 253,9 8,8 9,5 5,5 1,7 5,8 

21 256,7 3,9 7,5 5,5 1,4 11,9 

22 261,3 7,1 8,0 5,0 1,6 7,1 

23 254,1 4,2 6,5 5,0 1,3 10,7 

24 255,1 13,8 9,0 6,0 1,5 3,5 

25 254,0 19,5 6,5 5,0 1,3 2,3 

26 258,3 10,9 8,5 6,0 1,4 4,3 

27 264,1 13,2 6,0 6,0 1,0 2,9 

28 264,1 11,7 7,0 6,5 1,1 3,4 
 



 105 

A avaliação destes dados e das simulações elaboradas permitiu definir as principais 

premissas para a lavra na região da bacia do Corpo I apresentadas a seguir: 

• A lavra da bacia não deverá ocorrer simultaneamente com a lavra dos corpos III e 

X subjacentes. 

• A lavra deverá ser realizada através da escavação do piso atual mantendo a 

forma/tamanho dos pilares previamente modelados na porção superior. É 

recomendado que os pilares com relação w/h inferior a 1 tenham suas bases 

modeladas em forma trapezoidal, ou seja, tipo pata de elefante. 

• Os cálculos do fator de segurança indicam potencial de plastificação após a lavra 

em pilares esbeltos onde a relação w/h menor ou igual a 0,6 com a manutenção da 

tensão vertical calculada. 

• A insuficiência dos pilares localizados na porção sudoeste (pilares 1, 3, 5, 11, 24 e 

25) da bacia aumenta o potencial de instabilidade da mina devido aos grandes vãos 

sem suporte natural (efeito arco). 

Considerando as conclusões acima foram feitas as seguintes recomendações: 

• Recomenda-se o uso do confinamento com estéril assim que concluído o 

aprofundamento final da escavação. O confinamento auxiliará no controle da 

quebra, principalmente, em pilares atravessados por falhas, além de promover a 

manutenção da resistência residual devido ao embricamento dos blocos 

individualizados que o compõem. 

• A lavra nas regiões sudoeste (pilares 1, 3, 5, 11, 24 e 25) deve ser limitada em 

profundidade a fim garantir um fator de segurança dos pilares esbeltos superior a 

1,5 mantendo uma relação w/h entre 0,6 e 0,8.  

• Pilares com fator de segurança, antes do aprofundamento da bacia, próximo de 1 

deverão ser os principais alvos de monitoramento e reforço de maneira a promover 

o confinamento de seu núcleo. 

• A incerteza e variabilidade na resistência e carregamento a que os pilares serão 

submetidos sugere a adoção de um fator de segurança igual ou superior a 1,6 

conforme utilizado em projetos de pilares da África do Sul alcançando índices de 

falha inferiores a 0,5% (Wagner, 1992). A alta variabilidade da resistência em 

pilares esbeltos favorece a adoção deste raciocínio. 



 106 

• É recomendável instrumentar o middling pillar e o extrato do hangingwall a partir 

de extensômentros de maneira a mensurar a magnitude das possíveis 

movimentações causadas por zonas de relaxamento.  

• Sugere-se instrumentar os pilares esbeltos com stressmeters de maneira a mensurar 

a magnitude das cargas a que estes serão submetidos com o decorrer da operação de 

lavra possibilitando a calibração do modelo atual. 

 



 107 

6 CASO ESTUDO: O COMPORTAMENTO GEOMECÂNICO DOS 

PILARES ESBELTOS 

Neste capítulo são apresentados e analisados os dados obtidos no mapeamento de 

campo utilizados na interpretação do comportamento geomecânicos dos pilares esbeltos 

expostos durante a lavra da bacia do Corpo I. Técnicas utilizadas para estimar os 

parâmetros de resistência do maciço rochoso e das descontinuidades, bem como o 

mapeamento de risco comparando de maneira semi-quantitativa os resultados obtidos a 

aqueles apresentados pela Itasca (2009) e descritos no Capítulo 5. Por fim, são 

discutidos os principais aspectos interpretados a partir da instrumentação geomecânica 

instalada na área e feitas considerações sobre a operação de lavra. 

 

6.1 PARÂMETROS DE RESISTÊNCIA DO MACIÇO ROCHOSO 

A primeira etapa na definição dos parâmetros do maciço rochoso consistiu na 

classificação geotécnica de campo. As galerias foram classificadas pelo sistema Q 

(Barton et al., 1974; Grimstad &amp;amp; Barton, 1993), RMR (Bieniawski, 1989) e GSI (Hoek, 

1994).  

O maciço na área em estudo é composto essencialmente por grafita xisto silificificado. 

O minério, hangingwall e footwall, são compostos por esta mesma rocha, porém, é 

observada uma maior ocorrência de vênulas de quartzo associada a minerais sulfetados 

na região do minério. A Tabela 6.1 apresenta os valores medianos para a estimativa da 

classificação do maciço rochoso conforme a metodologia Q (Anexo I). 

 

Tabela 6.1 – Classificação do Maciço Rochoso segundo a metodologia Q. 

Parâmetro RQD Jn Jr Ja Jw SRF 

Descrição 
Q 

Ótimo 

3 Famílias 
de 

descontinui
dades + 

uma 
esparsa 

Descontinui-
dades rugosas 
ou irregulares 

e planas 

Descontinui-
dades sem 
alteração, 

pigmentação 
superficial 
incipiente 

Escavação a 
seco ou com 

pequena 
afluência de 

água (&lt;5 l/min) 

Tensões 
baixas, sub-
superficiais 

Valor 95 9 1,5 1 1 2,5 



 108 

A partir dos valores médios obtidos pela classificação e segundo a Equação 3.10, tem-

se: 

 

SRF

Jw

Ja

Jr

Jn

RQD
Q ××=  Q = (95/9) x (1,5/1) x (1/2,5) = 10,55 x 1,5 x 0,4 = 6 

 

O valor mediano obtido para o parâmetro Q da área estudada corresponde a um maciço 

rochoso de padrão geomecânico regular. Para a classificação segundo a metodologia 

RMR foi utilizada a Tabela 3.4 descrita anteriormente e, seu resumo pode ser observado 

na Tabela 6.2. 

 

Tabela 6.2 – Classificação do Maciço Rochoso segundo a metodologia RMR. 

Parâmetro 
Resistência 

da rocha 
RQD 

Espaçamento das 
descontinuidades 

Condição das 
descontinuidades 

Condição de Água 

Descrição 
RMR 

50-110 90-100 0,2-2 

Superfície 
levemente rugosas 

a rugosas, 
levemente 

onduladas a planas 
e sem 

intemperismo 

Molhado a 
Gotejando 

Valor 
mínimo-7 

máximo-12 
20 

mínimo-10 
máximo-15 

mínimo-10 
máximo-25 

mínimo-4 
máximo-7 

 

Para esta descrição foram consideradas as variações do maciço rochoso no aspecto da 

resistência, espaçamento e condição das descontinuidades. Com isto, foram obtidos os 

seguintes valores mínimos e máximos para o parâmetro RMR: 

 

RMR = ? (valores mínimos) = 7+20+10+10+4 = 51 

 

RMR = ? (valores máximos) = 12+20+15+25+7 = 79 



 109 

A análise mostra que RMR pode variar de 51 a 79, correspondendo a um maciço 

rochoso regular a bom (61-80), tipo Classes II e III. 

Por fim, o parâmetro GSI foi inicialmente estimado a partir de RMR através da 

expressão GSI = RMR-5. Para isto, foi assumido o grau de águas subterrâneas igual a 

quinze e o ajuste de orientação das juntas igual a zero, elevando a variação obtida para o 

parâmetro RMR entre 62 e 87. Assim tem-se: 

 

GSImin = RMR–5 = 62-5 = 57 

 

GSImax = RMR
89–5 = 87-5 = 82 

 

A partir do cálculo de Q’, que corresponde ao parâmetro Q sem o quociente relativo à 

influência das águas e das tensões no maciço rochoso foi novamente estimado o 

parâmetro GSI, considerando a Equação 6.1 apresentada por Hoek et. al. (1995), como 

apresentado a seguir: 

 

GSI = 9log Q` + 44         (6.1) 

 

onde, 

 

Ja

Jr

Jn

RQD
Q ×='  ? Q’ = (95/9) x (1,5/1) = 10,55 x 1,5 = 15,82 

 

GSI = 9log(15,82) + 44 = 54,79 ? 55 

 



 110 

Porém, conforme a tabela de Hoek &amp;amp; Marinos (2007) apresentada na Figura 3.9, o 

índice GSI foi estimado variando entre 50 e 60. A Figura 6.1 apresenta a região 

atribuída a este parâmetro durante esta classificação. 

 

 

Figura 6.1 – Determinação do parâmetro GSI conforme tabela de Hoek &amp;amp; Marinos 

(2007). 

 

O valor obtido para o parâmetro GSI variou de 50 a 82, correspondendo a um maciço 

rochoso de padrão geomecânico razoável a bom, sendo estruturalmente fraturado a 



 111 

muito fraturado. Para as análises a serem elaboradas a seguir será adotado o valor 

mediano igual a 65. 

As rochas do Corpo I da Mina Nova foram ensaiadas (Furnas, 2004) com a finalidade 

de obter os parâmetros de resistência da rocha intacta. Foram conduzidos ensaios de 

compressão uniaxial, densidade natural e velocidade de propagação de ondas em 

dezesseis amostras coletadas a partir de furos de pesquisa. Todas as amostras eram 

compostas por grafita xistos em diferentes graus de silicificação. Duas das dezesseis 

amostras se romperam a partir da xistosidade da rocha e foram descartados na obtenção 

dos parâmetros médios de resistência da rocha intacta apresentados na Tabela 6.3. 

 

Tabela 6.3 – Resultados dos ensaios laboratoriais para determinação dos parâmetros da 

rocha intacta. 

CARACTERIZAÇÃO GEOMECÂNICA - MINA NOVA 

Relatório DCT.T.04.007.2004-RO - Furnas 

Resistência 
Uniaxial (MPa) 

E (GPa) 
Coeficiente de 

Poisson 
Densidade 
(kN/m3) 

Velocidade de 
propagação das ondas 

(m/s) 

98,2 49 0,19 27,64 3886 
95,2 43 0,11 27,03 4568 

194,9* 59 0,15 27,57 4681 
82,9 46 0,17 27,66 4782 

116,5 49 0,19 28,06 5069 
79,1 51 0,16 27,82 4704 
99,7 53 0,19 27,23 4110 

173,4* 56 0,06* 27,6 4314 
70,9 36 0,19 27,81 4110 

107,9 52 0,19 27,16 5155 
67,5 46 0,16 27,67 4724 
66,6 38 0,15 29,65 3550 
35 47 0,16 28,08 3603 
60 37 0,21 29,03 3995 

Média 
82 47 0,17 27,9 4375 

Nota: *Os valores marcados não foram considerados nos respectivos cálculos das médias, por não 
atenderem ao critério estatístico de aceitação adotado (média +/- dois desvios padrão). 



 112 

 

Concluído o tratamento dos dados e definição dos parâmetros médios representativos da 

rocha intacta foram estimados os parâmetros do maciço rochoso, obtidos a partir do 

software ROCLAB. Para tal foi assumida mi = 10 ± 3 (Shists), um fator de distúrbio ao 

maciço rochoso D = 0,8 e aplicação da envoltória de ruptura em túneis com 136 m de 

profundidade média. O dano adotado é conseqüência à inexistência de um plano de 

desmonte aplicado na mina e à ação do tempo que promove a deteorização do maciço 

rochoso. 

A Tabela 6.4 apresenta um resumo dos parâmetros encontrados para o maciço rochoso e 

a Figura 6.2 apresenta a envoltória de ruptura segundo o critério de Hoek &amp;amp; Bown e a 

regressão linear usada para obtenção dos parâmetros de Mohr-Coulomb. 

 

Tabela 6.4 – Parâmetros geomecânicos obtidos para o maciço rochoso com uso do 

ROCLAB. 

PARÂMETRO 

ENTRADA 

 
?ci 

(MPa) 
GSI mi D 

Ei 
(GPa) 

? 
(MN/m3) 

Prof. 
(m) 

 

 82 65 10 0,8 47 0,0279 136  

SAÍDA 

c (MPa) ? 
?t 

(MPa) 
?c 

(MPa) 
?cm 

(MPa) 
Em 

(GPa) 
mb s a 

1,1 47 -0,3 5,7 12,8 10,7 1,245 0,005 0,502 

 

Em linhas gerais trata-se de um maciço rochoso composto por xistos grafitosos de 

resistência mediana a alta (varia de acordo com o grau de silicificação). Este se 

apresenta inalterado a levemente alterado, com grau de fraturamento mediano e 

descontinuidades essencialmente rugosas, irregulares a planas espaçadas de centímetros 

a até poucos metros. 

 



 113 

 

Figura 6.2 – Envoltória de ruptura do maciço rochoso na área estudo. 

 

6.2 PARÂMETROS DE RESISTÊNCIA DAS DESCONTINUIDADES 

A determinação da resistência média atribuída às descontinuidades ocorreu a partir da 

caracterização detalhada em 105 pontos levantados em campo de parâmetros físicos de 

cada um dos sistemas identificados. Destes pontos 35 estão dispostos nos pilares da área 

em estudo e têm influência direta na resistência do maciço rochoso local. O ANEXO 2 

apresenta um quadro resumo dos dados coletados. 



 114 

Em uma análise geral dos dados de atitude (dip/dip direction) coletados foram 

observados apenas dois sistemas de descontinuidades bem marcadas. Estas se tratam da 

xistosidade Sn (30/015) e do sistema de fraturas F1 (83/085) que tem influência 

determinante na perda de massa dos pilares devido ao desconfinamento lateral das faces 

leste/oeste. Quando analisados apenas os pólos correspondentes às fraturas, observa-se 

um segundo sistema aqui designado como F2 e de atitude média 64/206. 

A análise das medidas representantes das falhas mapeadas permitiu também identificar 

um sistema aleatório e mais esparso de atitude média 80/119. É comum observar 

superfícies lisas, polidas, ora espelhadas truncando a xistosidade (Sn). Trata-se de 

estruturas tipo S-C (Figura 6.3) com atitudes variando entre 20-45/005-025 

representantes dos grandes sistemas de falhas de baixo ângulo (empurrão). A Figura 6.4 

apresenta o estereograma de contorno de pólos e seus respectivos planos médios 

ilustrando os três sistemas de descontinuidades identificadas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 6.3 – Ilustração esquemática do sistema de falhas de baixo ângulo (empurrão) 

geradas pelo cisalhamento da xistosidade. 

 

 

falha 



 115 

 

Figura 6.4 – Estereograma geral de contorno dos pólos apresentando as três principais 

descontinuidades da área. 

 

Todos os sistemas de descontinuidades observados se apresentam essencialmente 

frescos (sem sinais de alteração), com paredes úmidas ou sem indícios de percolação 

d’água. Não são observadas descontinuidades abertas e/ou com preenchimento por 

argila, porém, pontualmente há preenchimento por recristalização de veio de quartzo no 

sistema F1. 

O sistema Sn possui espaçamento muito pequeno (menor que 1 m), persistência 

pequena (1 a 3 m) e superfícies predominantemente planas e lisas ora ligeiramente 

recortadas. Entretanto, quando analisado o sistema de falhas associado a este podem 

ocorrer superfícies com persistência muito grande (maior que 20 m), levemente 

onduladas e polidas. 

O sistema F1 apresenta espaçamento pequeno (60-200 mm), persistência pequena e 

superfícies planas e rugosas. O sistema F2 apresenta espaçamento moderado (200-600 

mm) persistência média (3 a 10 m) e superfícies predominantemente irregulares e 

Sn – 30/015 (28 pólos) 

F1 – 83-085 (16 pólos) 

F2 – 64/206 (10 pólos) 

F3 – 80/119 (8 pólos) 

Dispersos – 43 pólos 



 116 

rugosas. O sistema aleatório F3 possui sua maior concentração em torno da atitude 

(80/119), persistência pequena (1 a 3 m) e superfícies predominantemente irregulares e 

rugosas. A Tabela 6.5 apresenta um resumo das características observadas em cada 

sistema de descontinuidades identificado. 

 

Tabela 6.5 – Resumo das características dos sistemas de descontinuidades mapeados. 

 

6.2.1 ESTIMATIVA DOS PARÂMETROS DE RESISTÊNCIA DE BARTON &amp;amp; 

CHOUBEY (JRC E JCS) 

A estimativa dos parâmetros de resistência das descontinuidades seguiu os critérios 

definidos por Barton &amp;amp; Choubey (1977). O parâmetro JRC (Joint Roughness 

Coefficient) foi obtido a partir do perfil de rugosidade padrão (Barton, 1977) via 

métodos fotográficos. A Figura 6.5 ilustra o sistema F1 representado pelas fraturas N-S 

subverticais e a Figura 6.6 apresenta a comparação do sistema Sn (xistosidade) com o 

perfil de rugosidade padrão. 

A partir do perfil de comparação padrão, o valor estimado para JRC para o sistema de 

fraturas Sn varia de 4 a 8, enquanto o mesmo parâmetro estimado para os sistemas de 

fratura F1, F2 e F3 apresenta valor variando de 6 a 8. Para as análises a serem 

elaboradas e para o cálculo do efeito de escala será adotado o valor igual a 8. 

Sistema 
Espaçamento 

médio (m) 
Persistência 

média (m) 
Rugosidade Alteração 

Percolação 
de água 

Sn 0,3 1 plana e lisa inexistente seco 

F1 1 2 
planas e 
rugosas 

inexistente 
seco 

F2 3 4 
irregulares e 

rugosas 
inexistente 

seco 

F3 
(aleatória) 

5 2 
irregulares e 

rugosas 
inexistente seco 



 117 

Conforme a Equação 3.7, o efeito de escala sobre JRC pode ser calculado da seguinte 

maneira, considerando que o perfil padrão utilizado compreende uma escala de 10 cm 

(L0) e para Ln igual a 5 m (escala média do pilar): 

 

JRCn= JRC0 (Ln / L0) 
-0,02JRC

0  ? JRC5 = 8(5/0,1)
 -0,02(8)

 = 4,28 ? 4 

 

 

Figura 6.5 – Foto ilustrando a superfície rugosa e irregular do sistema de fraturas (F1). 

 

O ângulo de atrito básico Øb foi estimado a partir do tilt test. Foram realizados 10 

ensaios de escorregamento de testemunhos de sondagem não-polidos onde o ângulo 

médio de escorregamento obtido foi de 36º conforme pode ser observado na Figura 6.7. 

A estimativa da resistência das descontinuidades ou JCS foi realizada com uso do 

esclerômetro de Schmidt. Para isto, foi adotada a densidade média de 27,9 kN/m3 na 

obtenção do valor a partir do ábaco padrão apresentado na Figura 6.8. A Figura 6.9 

apresenta o ensaio com o esclerômetro sendo realizado em subsolo. Foram realizados 35 

ensaios, cujo índice esclerométrico médio foi de 22, correspondendo a uma resistência a 

compressão de 28 MPa. 



 118 

 

Figura 6.6 – Fotos ilustrando a comparação da superfície da xistosidade com o perfil de 

rugosidade padrão. 

 

 

Figura 6.7 – Tilt test executado em testemunho de sondagem para obtenção do ângulo 

de atrito básico. 

36º 



 119 

 

Figura 6.8 – Ábaco de correlação entre a densidade, resistência à compressão e a leitura 
obtida pelo esclerômetro de Schmidt para obtenção do parâmetro JCS. 

 

 

Figura 6.9 – Foto ilustrando ensaio com o esclerômetro de Schmidt em subsolo. 

?c = 28 MPa 



 120 

Da mesma maneira, o parâmetro JCS também varia conforme a escala obtida. A 

correção de escala foi realizada a partir da Equação 3.8 e é apresentada a seguir: 

 

JCSn = JCS0 (Ln / L0) 
-0,03JCS

0   ? JCS5 = 22(5/0,1)
 -0,03(8)

= 8,60  ? 9 

 

Sendo assim, e pela equação típica da resistência do maciço rochoso e das 

descontinuidades temos: 

 

Maciço Rochoso: 

?1 = ?3 + ?ci [mb (?3 / ?ci) + s]
a 
? ?1 = ?3 + 82 [1,245 (?3 / 82) + 0,005]

0,502
 ou  

?1 = [(2c cos?/1-sen?) + (1+sen?/1- sen?)] ?3 ? ?1 = 5,5 + 6,4 ?3 

 

Descontinuidades: 

? = ?n tan [?b + JRC log (JCS/?n)] ? ? = ?n tan [36º+4 log (9 / ?n)] 

 

6.3 CÁLCULO DA CARGA E AVALIAÇÃO DO FATOR DE SEGURANÇA 

O relatório da Itasca (2009) apresenta em suas conclusões (Figura 5.10 e Tabela 5.5), o 

resultado do estudo numérico sobre o carregamento a que os pilares foram submetidos 

antes e após a lavra. Ao final é apresentado o fator de segurança obtido para cada um 

dos 28 pilares estudados no modelo proposto. 

Neste subitem são refeitos os cálculos do carregamento sobre os mesmos pilares 

aplicando a Teoria da Área Tributária e avaliando, separadamente, o risco de ruptura 

pelo maciço rochoso e pela descontinuidade (sistemas de falhas - 20-45/005-025). Por 

fim, é apresentada uma comparação entre estes resultados com a finalidade de 

retroalimentar o mapeamento, permitindo uma avaliação semi-quantitativa do risco 

geomecânico local. 



 121 

Para a aplicação da teoria da área tributária foi necessário estimar a carga litostática 

atribuída a cada uma dos 28 pilares avaliados. A Equação 2.9 permitiu o cálculo da 

tensão vertical sobre o pilar. Como os pilares estão completamente desconfinados 

lateralmente pela lavra, é aqui considerada a tensão horizontal (?h) igual a zero. Para os 

cálculos foi adotada uma densidade média de 27,9 kN/m3 para o maciço rochoso. A 

Tabela 6.6 apresenta um resumo dos dados levantados para o cálculo da tensão vertical 

(?v) em cada um dos 28 pilares. 

 

Tabela 6.6 – Dados para o cálculo da Tensão Vertical. 

Nº Pilar H (m) 
Área 

Tributária 
(m2) 

? (kN/m3) ?v (MPa) 

1 668A 149 114 27.9 4.16 
2 668B 148 188 27.9 4.13 
3 1210 145 225 27.9 4.05 
4 1211 142 144 27.9 3.96 
5 654C 144 135 27.9 4.02 
6 654B 143 234 27.9 3.99 
7 1204 142 272 27.9 3.96 
8 1205 138 124 27.9 3.85 
9 1206 136 61 27.9 3.79 

10 654 141 142 27.9 3.93 
11 654A 142 128 27.9 3.96 
12 1197 136 137 27.9 3.79 
13 1198 135 116 27.9 3.77 
14 647A 138 140 27.9 3.85 
15 647B 138 195 27.9 3.85 
16 1188 135 482 27.9 3.77 
17 1189 132 137 27.9 3.68 
18 1193 130 142 27.9 3.63 
19 641A 137 281 27.9 3.82 
20 641B 135 218 27.9 3.77 
21 1179 132 125 27.9 3.68 
22 1184 130 211 27.9 3.63 
23 1164 131 166 27.9 3.65 
24 1165 131 269 27.9 3.65 
25 1165A 133 135 27.9 3.71 
26 1175 128 326 27.9 3.57 
27 1176 121 198 27.9 3.38 
28 1180 122 177 27.9 3.40 



 122 

 

A altura (H) foi obtida a partir de seções atravessando a porção central de cada pilar e 

considerando a superfície topográfica local (Figura 6.10). A alta irregularidade 

observada nos pilares impediu uma estimativa simplificada da área tributária (AT), 

entretanto, foi possível obter pontos médios entre pilares adjacentes. A partir da 

construção de polígonos pela união destes pontos foi estimada a área tributária média de 

cada pilar conforme pode ser observado na Figura 6.11. 

 

 

Figura 6.10 – Obtenção da altura (H) de cada pilar em relação à superfície. 

 

A resistência do maciço rochoso adotada foi obtida a partir da Equação 3.16 onde é 

considerado o desconfinamento lateral (?3 = 0). O valor da resistência também foi 

H 

Corpo I 
Corpo III 

 



 123 

estimado a partir dos parâmetros c e ? conforme o Critério de Ruptura de Mohr-

Coulomb expresso pela Equação 6.2. 

 

 ?      (6.2) 

 

onde, ?1 e ?3 são as tensões principais maior e menor na ruptura. 

 

 

Figura 6.11 – Estimativa da área tributária de cada pilar a partir de polígonos 

delimitados pelos pontos médios entre pilares adjacentes. 

 

1 

3 

2 

5 

4 

7 

6 

9 

8 

12 

10 

13 

11 

15 

14 

17 

16 

19 

18 

21 

20 

23 

22 

25 

24 

27 

26 

28 



 124 

O principal mecanismo de ruptura observado nos pilares da mina ocorre devido à 

reativação de estruturas, principalmente planos de falha, culminando na formação de 

blocos ou cunhas que se deslocam para dentro da área escavada (Figura 6.12). Sendo 

assim, uma vez calculada a tensão vertical foi necessário decompô-la ao longo deste 

plano (falha) para simular a ruptura a partir da descontinuidade. 

 

Pré-ruptura

Na ruptura

? = Carga sobre o pilar
? = Ângulo de mergulho da falha
? = Resistência ao cisalhamento
P = Peso da cunha

Estéril

?

?

Pilar esbelto

Confinamento lateral 

(Middling Pillar)

Pilar esbelto

Teto

Piso

Ruptura imediatamente após a lavra 

(desconfinamento). O atraso no 

confinamento com estéril também 

pode contribuir na aceleração da 

quebra do pilar.

Teto

Piso

?

Escavação superior

Escavação inferior

?v

?h

?h = 0 

(desconfinamento lateral)

?v

?sen²? ?cos²?

 

Figura 6.12 – Ilustração esquemática do mecanismo de ruptura observado.  

 

Análises em pilares que apresentaram rompidos ou com indícios de instabilização 

mostram que o plano de falha, quando presente, apresentou um ângulo de mergulho (?) 

de aproximadamente 42º. A decomposição da tensão vertical ao longo deste plano 

permitiu obter componentes normal (?n), desfavorável ao movimento pelo aumento no 

atrito entre as superfícies e tangencial, favorável ao movimento de cisalhamento entre 



 125 

os blocos. A resistência ao cisalhamento foi obtida conforme a Equação 3.2 descrita a 

seguir: 

 

? = ?n.tan [?b + JRC log (JCS / ?n)] 

 

Uma vez conhecidas as forças resistentes e atuantes no sistema, foi possível obter o 

fator de segurança (FS) segundo o quociente abaixo: 

 

FS =  

 

A partir da Teoria da Área Tributária, o fator de segurança observado para a ruptura 

pela falha encontra-se entre 1,09 e 1,41 mostrando uma maior tendência de ruptura pela 

descontinuidade avaliada em relação aos mesmos valores obtidos para a ruptura pelo 

maciço rochoso. Conforme esperado, o maior fator de segurança obtido foi para o pilar 

1188, superdimensionado em relação aos demais.  

Os resultados obtidos para a ruptura pelo maciço rochoso foram entre 1,36 e 1,68 

mostrando uma incoerência se analisado o mesmo pilar (1188) em relação aos demais. 

Isto provavelmente se deve ao fato de ter sido adotado uma mesma resistência para o 

maciço rochoso que compõe todos os pilares. 

Quando comparados os resultados calculados com aqueles obtidos pela Itasca e 

apresentados no Capítulo 5, ficam evidentes as limitações da teoria diante da 

complexidade geométrica e geomecânica da área. A variação apresentada para o fator 

de segurança obtido pela Itasca mostrou-se entre 1,00 e 9,82. A ruptura identificada nos 

pilares 654C, 654A e 1165A apontada na análise feita pela Itasca, não foi evidenciada 

pelo cálculo por meio da TAT. Entretanto, durante mapeamento de risco em campo 

observa-se que os pilares 654A e 654C já apresentam trincas em sua porção central 

como consequência a reativação de estruturas ou completamente comprometidos como 

observado no caso do pilar 1165A. A Tabela 6.7 apresenta uma comparação entre os 



 126 

resultados a partir da Teoria da Área Tributária e os resultados obtidos pela Itasca 

(2009). 

 

Tabela 6.7 – Comparação entre os resultados obtidos pela Teoria da Área Tributária e 

pela Itasca. 

?v (MPa) FS 

Nº Pilar 
TAT Itasca 

Ruptura pelo 
maciço rochoso 

Ruptura pela 
falha (Dip 42º) 

Itasca 

1 668A 4,16 6,20 1,36 1,17 1,2 
2 668B 4,13 3,50 1,37 1,25 5,6 
3 1210 4,05 17,80 1,40 1,28 1,2 
4 1211 3,96 11,80 1,43 1,21 2,1 
5 654C 4,02 - 1,41 1,20 1,0 
6 654B 3,99 6,60 1,42 1,28 3,1 
7 1204 3,96 14,50 1,43 1,31 1,8 
8 1205 3,85 16,20 1,47 1,19 1,5 
9 1206 3,79 11,70 1,49 1,09 1,8 

10 654 3,93 5,20 1,44 1,21 3,7 
11 654A 3,96 - 1,43 1,19 0,9 
12 1197 3,79 13,50 1,49 1,21 1,5 
13 1198 3,77 9,70 1,50 1,18 4,2 
14 647A 3,85 16,50 1,47 1,21 1,3 
15 647B 3,85 2,00 1,47 1,26 9,9 
16 1188 3,77 7,80 1,50 1,41 8,2 
17 1189 3,68 9,80 1,54 1,21 3,4 
18 1193 3,63 9,20 1,56 1,22 3,1 
19 641A 3,82 12,40 1,48 1,32 1,6 
20 641B 3,77 9,60 1,50 1,28 2,3 
21 1179 3,68 3,90 1,54 1,20 5,6 
22 1184 3,63 7,10 1,56 1,28 6,9 
23 1164 3,65 4,20 1,55 1,24 4,7 
24 1165 3,65 14,90 1,55 1,31 1,5 
25 1165A 3,71 - 1,53 1,21 0,9 
26 1175 3,57 11,10 1,59 1,35 1,9 
27 1176 3,38 13,30 1,68 1,27 1,6 
28 1180 3,40 11,80 1,66 1,25 2,5 



 127 

 

Ao analisar o fator de segurança considerando a variação observada no mergulho 

sistema falhas principais (20º-45º) nota-se um maior potencial de atingir o estado de 

ruptura quando tais estruturas apresentam inclinação superior a 40º. A Tabela 6.8 

apresenta uma simulação do fator de segurança para os 28 pilares considerando a 

variação no ângulo de mergulho observada nesta descontinuidade (falha) em campo. 

 

Tabela 6.8 – Fator de segurança considerando a variação no ângulo de mergulho da 

falha. 

FS 
Nº Pilar 

20º 25º 30º 35º 40º 45º 
1 668A 7,19 4,38 2,86 1,94 1,35 0,95 
2 668B 7,64 4,66 3,04 2,06 1,44 1,01 
3 1210 7,82 4,76 3,11 2,11 1,47 1,04 
4 1211 7,42 4,52 2,95 2,00 1,40 0,98 
5 654C 7,35 4,48 2,92 1,99 1,38 0,97 
6 654B 7,86 4,79 3,12 2,12 1,48 1,04 
7 1204 8,01 4,88 3,18 2,17 1,51 1,06 
8 1205 7,30 4,45 2,90 1,97 1,37 0,97 
9 1206 6,70 4,08 2,66 1,81 1,26 0,89 

10 654 7,41 4,51 2,94 2,00 1,39 0,98 
11 654A 7,31 4,45 2,91 1,98 1,38 0,97 
12 1197 7,39 4,50 2,94 2,00 1,39 0,98 
13 1198 7,25 4,42 2,88 1,96 1,36 0,96 
14 647A 7,40 4,51 2,94 2,00 1,39 0,98 
15 647B 7,71 4,70 3,06 2,08 1,45 1,02 
16 1188 8,62 5,25 3,42 2,33 1,62 1,14 
17 1189 7,40 4,51 2,94 2,00 1,39 0,98 
18 1193 7,44 4,54 2,96 2,01 1,40 0,99 
19 641A 8,06 4,91 3,20 2,18 1,52 1,07 
20 641B 7,82 4,77 3,11 2,11 1,47 1,04 
21 1179 7,32 4,46 2,91 1,98 1,38 0,97 
22 1184 7,81 4,76 3,10 2,11 1,47 1,03 
23 1164 7,58 4,62 3,01 2,05 1,43 1,00 
24 1165 8,04 4,90 3,20 2,17 1,51 1,07 
25 1165A 7,39 4,50 2,94 2,00 1,39 0,98 
26 1175 8,24 5,02 3,28 2,23 1,55 1,09 
27 1176 7,78 4,74 3,09 2,10 1,46 1,03 
28 1180 7,67 4,68 3,05 2,07 1,44 1,02 

 



 128 

De uma forma geral, os resultados obtidos pela TAT são conservadores quando 

comparados ao obtido no modelamento numérico feito pela Itasca (2009), entretanto, 

sua aplicação para uma avaliação preliminar no mapeamento do risco geomecânico é 

válida considerando a oportunidade de correlacionar o comportamento geomecânico 

observado em campo ao ângulo do sistema de falhas principais. A classificação de 

pilares atravessados por estas estruturas com ângulo superior a 40º permitirá uma 

eventual otimização na especificação do suporte para lavras futuras em áreas 

apresentando condições similares. Além disto, a adoção de um fator de segurança 

crítico (por exemplo, FS = 1.2) permitiu verificar a necessidade de contratação de um 

estudo tridimensional mais realista a fim de avaliar os efeitos da complexidade 

geométrica e geológica (Efeito 3D) e devido à redistribuição de tensões e consequente 

recarregamento dos pilares adjacentes (Efeito Fronteira ou abutment). 

Em resumo, são apresentados a seguir os principais fatores não considerados na TAT e 

que contribuíram para a variação de dados observada: 

• Inclinação do relevo de superfície no cálculo da carga sobre cada pilar; 

• Escavação não tabular e alta complexidade geométrica; 

• Aproximação da resistência do maciço rochoso mediano considerado em todos os 

pilares avaliados; 

• Influência do efeito arco na distribuição das tensões, promovendo carregamento 

diferenciado nas bordas e proximidades do pilar barreira. (ex: resultados obtidos 

para o pilar 1206). 

 

6.4 MAPEAMENTO DE RISCO 

O mapeamento de risco é realizado na região do Corpo I desde as primeiras quebras 

identificadas no Bloco 2N. Desde então, o acompanhamento da condição geomecânica 

dos pilares e evolução da degradação do maciço rochoso pelos efeitos da lavra, tem este 

registro cartográfico atualizado periodicamente. Neste também são registradas algumas 

ações como o reforço de teto e aterramento para o confinamento de pilares e, controle 

do avanço das quebras desenvolvidas na região do bloco 3N sentido bacia. 



 129 

Para o mapeamento são acompanhados os seguintes aspectos na definição das classes de 

pilares: 

• Situação estrutural do pilar (cisalhado, atravessado por falha, etc.) 

• Sinais de perda de massa (ex: blocos caídos ao redor do pilar e/ou indícios de 

descolamento de cunhas) 

• Indícios de reativação de estruturas pré-identificadas em mapeamentos anteriores, 

no teto e pilares (ex: falhas, fraturas, etc...) 

Durante o acompanhamento das atividades de lavra foi possível identificar uma relação 

do enfraquecimento do pilar com a aproximação da face livre. Entretanto, não foi 

possível estabelecer relação direta entre a distância da face livre e a ruptura ou 

degradação acentuada do pilar uma vez que esta aproximação ocorria de maneira 

irregular e não contínua e que os danos dependiam muito da qualidade do desmonte. 

Contudo, ficou evidente que os pilares previamente suspensos em sua base, bem como 

aqueles atravessados por planos de falha ou mais esbeltos que os adjacentes foram os 

mais afetados pela lavra. O alto fraturamento e a elevada concentração de pilares da 

área permitiram que não houvesse nenhuma ruptura brusca e repentina, mas sim a 

fragmentação contínua ou geração de superfícies de ruptura durante o desmonte ao 

redor dos pilares mais susceptíveis. O controle deste processo de perda de massa só foi 

possível a partir da adoção de cabos de aço acintando o pilar e garantindo uma 

resistência residual pós-ruptura. O mapeamento descrito a seguir apresenta as cinco 

classes descritivas da situação dos pilares. 

A primeira delas, representada pela cor verde, corresponde a pilares sem nenhum 

indício de estabilização e muitas vezes ainda apresentado sinais do corte pelo explosivo 

a partir de meias-canas dos furos para o desmonte. A seguir, registrado pela cor amarela 

são descritos os pilares com os primeiros indícios de perda de massa, com trincas 

perimetrais muitas vezes resultantes do próprio desconfinamento lateral de 

descontinuidades em situação desfavorável. Na classe seguinte (laranja) são 

apresentados os pilares com evidência de quebras perimetrais em mais de uma face. 

Nesta etapa começa a ficar evidente o processo de degradação do pilar. Em seguida, são 

registrados (lilás) pilares com trincas verticais e/ou transversais em sua porção central 

(núcleo), além de sinais de reativação de estruturas como falhas e fraturas com perda de 



 130 

massa acentuada. Por fim, e apresentado em vermelho, os pilares comprometidos, ou 

seja, aqueles que não exercem mais a função de suporte natural com fragmentação 

quase total ou ruptura acentuada seguida de descolamento de blocos ou matacos. 

Também são registradas as principais falhas observadas ao longo do teto e pilares, a 

posição do monitoramento geomecânico local, as áreas aterradas e tratadas com cabos 

de aço para o retardo do avanço das quebras em direção a bacia e a envoltória da região 

escavada a partir dos furos longos aqui chamados como área de varação. 

A sequência mensal do avanço do desmonte na bacia é apresentada para auxiliar no 

entendimento dos processos registrados e documentados ao longo dos dezesseis meses 

pelos quais se passou a lavra. O Anexo III apresenta o mapa de risco da área em estudo 

antes e após a lavra da bacia. Esterhuizen et. al. (2005) apresentaram uma tentativa de 

classificação estrutural para a condição de pilares esculpidos em minas de calcário. 

Similarmente, as 5 classes mapeadas podem ser correlacionadas a esta classificação, 

apresentada na Tabela 6.9. 

 

Tabela 6.9 – Classificação da evolução estrutural das quebras registradas nos pilares. 

Taxa Esboço Descrição 

1  

(Inicial) 

 

Menos de 0,3 m de dano perimetrais observados. 

Podem existir danos causados pelo desmonte. 

(2)  

(Menor) 

 

Forma do pilar ligeiramente alterada. Danos de 

0,3 a 1 m e trincas em algumas juntas ou 

bandamentos gerando degrais no pilar. 

(3)  

Moderada 

 

Forma do pilar afetada de 1 a 3 m. Quebras 

controladas pelas descontinuidades com ou sem 

avanço após o desmonte. 

(4)  

Severa 

 

Queda de bloco &gt;3 m. Tombamento ou 

deslizamento sobre plano íngreme. Avanço da 

ruptura após o desmonte. 

(5)  

Muito 

severa 
 

Pilar atravessado por superfície de ruptura em 

mergulho superior a 35º. Perda real ou potencial 

da superfície superior do pilar e capacidade 

dependente da resistência residual da 

descontinuidade. 



 131 

6.5 INSTRUMENTAÇÃO GEOMECÂNICA LOCAL 

O monitoramento geomecânico do maciço rochoso na Mina Nova tem como seu 

principal objetivo promover dados quantitativos e qualitativos para a interpretação dos 

impactos nos pilares e hangingwall pela atividade de lavra. Na região da bacia do Corpo 

I, o monitoramento instalado tem também o objetivo de acompanhar o avanço da 

ruptura de pilares (quebra em dominó) identificadas na região do Bloco 3N, para o 

restante da bacia do Corpo I. A área em estudo conta com doze stress meters e dois 

smart cables, instalados. A instalação do monitoramento ocorreu em diferentes etapas 

da lavra ao longo do Corpo 1. 

A sequência construtiva do monitoramento pelo stress meter envolve a perfuração de 

furo horizontal com 3 m de profundidade na porção central do pilar, acunhamento da 

célula de carga e proteção do cabo com tubulação flexível. Já os smart cables são 

instalados em furos verticais com 9,6 m de profundidade para dentro do teto e 

posteriormente injetados com argamassa antes da proteção do cabo de dados com 

tubulação flexível. 

Monitoramentos de convergenciometria ao longo da rampa principal adjacente à área 

estudo têm mostrado uma variação acumulada muito pequena (&amp;lt;0,11 mm) ao longo dos 

últimos anos. Esta taxa de deformação é de uma certa maneira esperada se tratando de 

uma mina rasa em um maciço rochoso com módulo de elasticidade relativamente alto 

(47 GPa). Os raros registros de convergência acima desta taxa estão, quase sempre, 

relacionados ao desmonte nas proximidades do ponto de monitoramento e o 

acompanhamento das leituras vem apresentando uma tendência de estabilização. Sendo 

assim, foram aqui discutidos os resultados no monitoramento geomecânico pelos stress 

meters e smart cables instalados no interior e arredores da área de lavra da bacia do 

Corpo I. 

A interpretação do monitoramento foi executada considerando o avanço da lavra, a 

partir de um histórico de eventos registrados durante a operação na região. A Tabela 

6.10 ilustra a sequência cronológica dos principais eventos, registrados durante a lavra, 

que foram correlacionados ao monitoramento aqui apresentado. 

 



 132 

Tabela 6.10 – Sequência cronológica de eventos ocorridos durante a lavra. 

Data Evento 

mar/09 Início do desenvolvimento da porção inferior da bacia a partir do Corpo III 

ago/09 Início do desmonte dos furos longos na área 1 (Trial mine) 

set/09 Ruptura do pilar 1134 

out/09 Encerrada a lavra da área 1 e iniciado enchimento 

nov/09 Concluído o enchimento da área 1 

dez/09 Iniciada a lavra pela extremidade oeste da bacia 

jan/10 Reativação de falha no pilar 668B 

fev/10 Queda de cunha após o desconfinamento lateral pela lavra no pilar 654C 

mar/10 Reativação de falha no pilar 654A 

abr/10 Abertura de trinca no pilar 647A 

mai/10 Formação de cunha no pilar 641A e ruptura do pilar 1165A 

jun/10 
Revisão do seqüenciamento, definição do posicionamento dos Skin Pillars e 
início do enchimento da área 2 

jul/10 Abertura de nova fase livre (àrea 3) 

ago/10 Conclusão do enchimento da área 2 e início da lavra área 3 

set/10 Reativação de falhas nos pilares 1158 e 1149 

out/10 Reativação de falha no pilar 1141 e início do enchimento na área 3 

nov/10 Início e término da lavra e enchimento na área 4 

dez/10 Fim da lavra 

 

6.5.1 STRESS METERS 

No total, a área conta com treze células para medição da variação no carregamento 

axial, tipo stress meter (Geokon GK-403 EX). Uma variação positiva na leitura 

significa que a célula foi comprimida ao longo de sua cunha. Entretanto, registros 

negativos podem ocorrer significando que houve um descarregamento ou 

desconfinamento axial da célula em relação a sua condição inicial. 

Todas as células foram instaladas em furos horizontais com 3 m de profundidade 

executados na porção central do pilar A Figura 6.13 ilustra esquematicamente o 

posicionamento da célula dentro do furo. Inicialmente, foram instalados dois stress 

meters (SM-02 e SM-03) nos pilares nº 1134 e 1143 para acompanhamento da lavra da 

área 1 (Trial mine). 



 133 

 

 

Figura 6.13 – Ilustração esquemática da instalação de uma célula tipo stress meter. 

 

O SM-02 (Figura 6.14 e 6.15) registrou um ligeiro carregamento relativo antes da 

ruptura do pilar evidenciada após o desconfinamento de parte de sua 3ª face. A evolução 

da superfície de ruptura ocorreu ao longo do furo utilizado na instalação da célula de 

carga. Isto provavelmente causou danos ao equipamento responsáveis pelo 

comportamento errático registrado nos meses seguintes. 

As leituras no SM-03 (Figura 6.16) indicaram uma variação no carregamento axial de 

até 6,8 MPa. O primeiro degrau de carregamento observado, representando uma 

variação de 2,4 MPa é relacionado ao período da lavra desta área que decorreu entre 

agosto e novembro de 2009. A partir de abril de 2010, os registros refletem a evolução 

das trincas por reativação de falhas causadas pelo avanço do desconfinamento, em 

direção a área 1 a partir da área 2. A reativação destas falhas foi também perceptível 

pelo aumento do gotejamento por estas, observado ao longo do teto da galeria. 

 



 134 

 

Figura 6.14 – Gráfico ilustrando a variação do carregamento do pilar 1134 desde o 

momento da instalação até sua ruptura. 

 

 

Figura 6.15 – Pilar 1134 apresentando trinca transversal desenvolvida durante a lavra 

passando pelo furo onde foi instalado o stress meter (SM-02). 

Variação do Carregamento (SM-02/Pilar 1134)

-0,50

-0,45

-0,40

-0,35

-0,30

-0,25

-0,20

-0,15

-0,10

-0,05

0,00
28

/4
/2

00
9

28
/6

/2
00

9

28
/8

/2
00

9

28
/1

0/
20

09

28
/1

2/
20

09

28
/2

/2
01

0

28
/4

/2
01

0

28
/6

/2
01

0

28
/8

/2
01

0

28
/1

0/
20

10

28
/1

2/
20

10

28
/2

/2
01

1

28
/4

/2
01

1

28
/6

/2
01

1

Data do monitoramento

T
e
n

s
ã
o

 (
M

P
a
)

? (Mpa)

?T (Mpa)

Ruptura do pilar 
Início do 
desmonte 

Descarregamento axial seguindo de carregamento antes da ruptura do pilar 

SM-02 

Falha 



 135 

Variação do Carregamento (SM-03/Pilar 1143) 

-1,0
-0,5
0,0
0,5
1,0
1,5
2,0

2,5
3,0
3,5
4,0
4,5
5,0
5,5
6,0
6,5

28
/4

/2
00

9

27
/6

/2
00

9

26
/8

/2
00

9

25
/1

0/
20

09

24
/1

2/
20

09

22
/2

/2
01

0

23
/4

/2
01

0

22
/6

/2
01

0

21
/8

/2
01

0

20
/1

0/
20

10

19
/1

2/
20

10

17
/2

/2
01

1

18
/4

/2
01

1

17
/6

/2
01

1

Data do monitoramento

T
e
n

s
ã
o

 (
M

P
a
)

? (Mpa)

?T (Mpa)

 

Figura 6.16 – Gráfico ilustrando a variação do carregamento no pilar 1143 (SM-03) 

antes, durante e após a lavra da área 1 (Trial mine area). 

 

Cinco pilares alinhados entre o limite leste da bacia e a área instável no Bloco 3N foram 

escolhidos para monitoramento já que havia a preocupação que um eventual 

recarregamento dos pilares nesta região pudesse desencadear uma nova sequência de 

quebras (quebra em dominó) como a ocorrida no passado e descrita no Capítulo 4. 

O acompanhamento do carregamento sobre os pilares foi realizado a partir da 

instrumentação com stress meters. O registro do monitoramento destes pilares 

apresentado na Figura 6.17, mostra um comportamento ligeiramente similar entre os 

pontos monitorados, indicando condições de variação de carregamento bastante 

semelhantes. Todos os pilares desta seção apresentaram uma variação no carregamento 

de cerca de 0,6 MPa, quando se encontravam a aproximadamente 80 m da face livre 

durante a lavra da área 2. As variações posteriormente identificadas no SM-07 (Pilar 

1125) foram em decorrência de detonações de dois bancos em câmeras adjacentes a 

este, para remoção de minério remanescente da lavra da área 1. Nenhum pilar desta 

linha instrumentada atingiu a ruptura. 

Conclusão do enchimento 

Início do 
desmonte 

Aumento do gotejamento no teto 

? 

6,8 MPa 



 136 

 

 

Figura 6.17 – Gráficos ilustrando a variação do carregamento ao longo da seção 

instrumentada que limita a região da bacia da área de quebra no Bloco 3N. 

 

O SM-09 instalado no pilar 1160 mostra claramente, a variação no carregamento pelo 

descarregamento axial com a aproximação da face livre (Figura 6.18). O 



 137 

descarregamento axial de cerca de 2,6 MPa desde sua instalação, foi suficiente para 

levá-lo a uma condição inicial de ruptura. 

 

Variação do Carregamento (SM-09/Pilar 1160)

-3,7

-3,2

-2,7

-2,2

-1,7

-1,2

-0,7

-0,2

0,3

0,8

26
/5

/2
01

0

25
/6

/2
01

0

25
/7

/2
01

0

24
/8

/2
01

0

23
/9

/2
01

0

23
/1

0/
20

10

22
/1

1/
20

10

22
/1

2/
20

10

21
/1

/2
01

1

20
/2

/2
01

1

22
/3

/2
01

1

21
/4

/2
01

1

21
/5

/2
01

1

20
/6

/2
01

1

Data do monitoramento

T
e
n

s
ã
o
 (

M
P

a
)

? (Mpa)

?T (Mpa)

 

Figura 6.18 – Gráfico ilustrando o variação do carregamento (SM-09) com o 

descarregamento axial de cerca de 2,6 MPa com o avanço da lavra em direção ao pilar 

1160. 

 

O pilar 641A (SM-10) apresenta uma situação onde a instalação da célula ocorreu após 

o início da lavra em seus arredores. O gráfico apresentado na Figura 6.19 mostra que o 

término do desconfinamento lateral e aparecimento de uma superfície de ruptura 

acarretaram em uma apenas em uma ligeira variação do carregamento, seguida da 

estabilização (pós-ruptura). A Figura 6.20 apresenta uma foto ilustrando o ângulo médio 

de 42º da superfície de ruptura medida neste pilar. 

Em alguns casos, a instalação das células de carga, não ocorreu a tempo e o pilar já se 

apresentava em processo de ruptura. Nestas situações, os gráficos evidenciaram apenas 

uma breve variação seguida de uma tendência de estabilização, provavelmente devido a 

atingir a condição de resistência residual. Por não trazer informações relevantes ao 

entendimento do comportamento dos pilares, apesar de disponíveis, tais gráficos não 

serão apresentados neste capítulo. 

Conclusão do 
desconfinamento 

15 m da face 

Descarregamento axial 
de 2,6 MPa 

8 m da face 

4 m da face 



 138 

Variação do Carregamento (SM-10/Pilar 641A)

-6,00

-5,50

-5,00

-4,50

-4,00

-3,50

-3,00

-2,50

-2,00

-1,50

-1,00
27

/5
/2

01
0

26
/6

/2
01

0

26
/7

/2
01

0

25
/8

/2
01

0

24
/9

/2
01

0

24
/1

0/
20

10

23
/1

1/
20

10

23
/1

2/
20

10

22
/1

/2
01

1

21
/2

/2
01

1

23
/3

/2
01

1

22
/4

/2
01

1

22
/5

/2
01

1

21
/6

/2
01

1

Data do monitoramento

T
e
n
s
ã
o
 (

M
P

a
)

? (Mpa)

?T (Mpa)

 

Figura 6.19 – Gráfico apresentando os resultados no monitoramento do pilar 641A 

durante e após seu desconfinamento pela passagem da face livre. 

 

 

Figura 6.20 – Pilar 641A apresentando superfície de ruptura transversal em sua porção 

superior, formada após o desconfinamento lateral pela lavra. 

42º 

Término do desconfinamento lateral 



 139 

 

O pilar 1165A foi escolhido para o monitoramento devido suas dimensões (6x7 m) 

relativamente pequenas em relação ao pilares adjacentes. Seu posicionamento na porção 

central da bacia também foi desfavorável e implicou em um desconfinamento lateral 

total pela lavra. O monitoramento registrava perturbações, entretanto, danificações 

causadas no cabo de transmissão de dados impediram sua execução até a conclusão do 

aterro ao seu redor para acesso e manutenção do sistema. Por fim, houve a ruptura do 

pilar a partir de reativação de falha transversal. 

A seguir são listados outros aspectos relevantes observados durante esta interpretação: 

• Em praticamente todos os pilares o monitoramento permitiu observar o 

descarregamento axial causado pelo desconfinamento em suas laterais. 

• Devido à instalação tardia, alguns pontos de monitoramento registraram apenas o 

momento durante e pós-ruptura. 

• O esculpimento prévio da porção superior do pilar, onde as células de carga foram 

instaladas, ocasionou uma condição de pré-relaxamento pelo desconfinamento 

lateral não registrada no monitoramento em questão. 

• Alguns pilares apresentaram sinais de carregamento relativo com a aproximação 

da face livre (frente de lavra), seguido de reativação de descontinuidades, queda 

de blocos até a ruptura. 

 

6.5.2 SMART CABLES 

O Smart Cable SC-01 foi instalado após a conclusão do enchimento na região instável 

do Bloco 3N. Seu objetivo foi fornecer dados de deformação e aumento da carga sobre 

os cabos de aço instalados no teto local, em decorrência ao avanço da ruptura em 

direção à bacia. 

Na extremidade da área estudo entre os pilares 1140, 1141, 1148 e 1149 houve a 

abertura do maior vão livre na região da bacia, com até 22 m. Na ocasião, a área foi 

tratada com cabos de aço com 5,2 m de comprimento e espaçados em 2 m entre si. O 



 140 

Smart Cable (SC-03), também com 9,6 m de comprimento, foi instalado no teto da 

galeria próximo a um arranjo de cabos tipo Chitombo (Figura 6.21). 

 

 

Figura 6.21 – Figura esquemática ilustrando o arranjo de cabos tipo chitombo aplicado 

no teto da galeria entre os pilares 1140, 1141, 1148 e 1149. 

 

O SC-01 (Figura 6.22) apresenta um aumento no deslocamento axial relativo do teto a 

partir do início das atividades de desenvolvimento da porção inferior da bacia. Iniciada 

a lavra, este deslocamento fica mais evidente pelos registros observados na ancoragem a 

5 metros de profundidade. Ao final da lavra é apresentada uma deformação de até 12 

mm a 6,5 metros de profundidade em relação ao teto da escavação. 

O SC-03 (Figura 6.23) mostra que durante a lavra da área 1 não houve registros de 

deslocamentos significativos. Entretanto, é observado um incremento no deslocamento 

axial relativo de até 6 mm a 5 metros de profundidade em relação ao teto da escavação 

até a danificação do equipamento com o desmonte em seus arredores. Tal fato é 

concomitante ao avanço da lavra na área 2 até a conclusão da lavra nas áreas 3 e 4, 

localizadas ao redor do ponto de monitoramento. 

 



 141 

 
Figura 6.22 – Monitoramento de deslocamento axial a partir do SC-01 ilustrando o 

aumento do deslocamento com o início da lavra. 
 

 
Figura 6.23 – Monitoramento de deslocamento axial a partir do SC-03 ilustrando o 

aumento do deslocamento com o início da lavra. 

Smart Cable 03

-60
-58
-56
-54
-52
-50
-48
-46
-44
-42
-40
-38
-36
-34
-32
-30
-28
-26
-24
-22
-20
-18
-16
-14
-12
-10

-8
-6
-4
-2
0
2
4
6
8

10

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500 550 600 650 700 750 800 850 900 950 1000 1050 1100

TEMPO (DIAS)

D
E

S
L

O
C

A
M

E
N

T
O

 (
m

m
) 

0,00 2,00 3,50 5,00 6,50 8,00 9,50 

Cabo danificado 
após detonação 

Início da 
lavra 

Smart Cable 01

-13

-12

-11

-10

-9

-8

-7

-6

-5

-4

-3

-2

-1

0

1

2

3

4

5

6

7

8

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500 550 600 650 700 750 800 850 900 950 100
0

105
0

110
0

115
0

120
0

125
0

130
0

135
0

140
0

145
0

TEMPO (DIAS)

D
E

S
L

O
C

A
M

E
N

T
O

 (
m

m
)

0,00 2,00 3,50 5,00 6,50 8,00 9,50 

Início do 
desenvolvimento da 

porção inferior 
Término da 

lavra 

Início da 
lavra 



 142 

 

6.6 CONSIDERAÇÕES SOBRE A OPERAÇÃO DE LAVRA 

Diante de várias propostas, a lavra com furos longos sem dúvida apresentou-se como a 

mais viável considerando os recursos disponíveis (equipamentos, infra-estrutura etc.), 

conhecimento técnico e a segurança do trabalhador. 

Atingir uma recuperação de lavra desejável (85%) dentro do compromisso de produção 

levou a equipe técnica da MSG a conduzir o levantamento de dados e estudos 

necessários de maneira rápida e eficiente. 

Porém, já no desenvolvimento da porção inferior, alguns pilares foram indevidamente 

expostos a condições que acentuariam sua instabilização durante a lavra. O tratamento 

com cabos e chumbadores grauteados por cimento conteve o agravamento das quebras 

em grande parte das situações observadas, porém, não evitou que os pilares entrassem 

em estado potencial de ruptura ou se rompessem. 

Dentre as principais lições desta lavra, vale destacar: 

Primeiramente a necessidade de boas práticas de perfuração e desmonte, principalmente 

durante a abertura da face livre (slot) e nos contornos dos pilares. O posicionamento do 

slot em relação ao pilar pode ser crucial na propagação de quebras e perda de coesão 

entre as paredes das descontinuidades previamente ao desconfinamento. Desvios de 

furos devem ser controlados com uso de equipamentos adequados e checagem rotineira. 

A remoção do minério só poderia ser operacionalmente segura, considerando a altura 

final da escavação e impossibilidade de um adequado abatimento de blocos, com uso de 

equipamentos operados por controle remoto. 

Por fim deve-se destacar o efeito do confinamento no retardo das quebras. Mesmo sem 

controle rigoroso na compactação, sem o confinamento lateral os processos de quebra 

nos pilares, deflagrados pelo desmonte, invariavelmente tomariam proporções fora de 

controle comprometendo o restante da reserva e a estabilidade local. 

 



 143 

7 CONCLUSÕES E SUGESTÕES PARA PESQUISAS FUTURAS 

Nos capítulos anteriores foram apresentados conceitos, metodologias e técnicas que nortearam a 

avaliação conduzida neste trabalho. Também foi descrito detalhadamente um histórico da lavra, 

eventos anteriores e um apanhando geral sobre o planejamento para a extração do minério da 

região da bacia do Corpo I. Em uma última análise é feita uma comparação entre uma técnica 

relativamente simples e outra mais apurada para avaliar a condição geomecânicas de pilares. 

Neste capítulo são resumidas de forma conclusiva as principais avaliações e resultados obtidos, 

identificando suas limitações e propondo pesquisas futuras para sua evolução. 

 

7.1 CONCLUSÕES 

O dimensionamento de pilares em rocha dura é um estudo ainda em processo de evolução tendo 

em vista o menor número de trabalhos identificados durante a etapa de pesquisa bibliográfica 

quando comparado aos estudos para casos de dimensionamento em rocha branda, principalmente 

para minas de carvão. 

Os trabalhos de modelagem numérica conduzidos pela Itasca (2009) para simulação da lavra na 

bacia mostraram-se coerentes com o que foi observado durante a lavra, principalmente no que 

diz respeito a indicação dos pilares mais susceptíveis à ruptura após a lavra. Entretanto, a adoção 

de alguns parâmetros com base na experiência da Itasca leva a certas incoerências e resultados 

conservadores. É evidente a necessidade da calibração do modelo a fim de se obter maior 

confiabilidade nos resultados do comportamento geomecânico previsto. 

Várias metodologias de classificação de maciços rochosos são oferecidas e permitem estimar o 

comportamento ante as solicitações impostas pela escavação. Porém, a estimativa de um número 

específico para tais parâmetros diante da grande variabilidade observada durante o mapeamento 

deixa clara a necessidade de melhor representá-lo a partir de faixas de variação. 

A utilização de instrumentos e ensaios como o esclerômetro (martelo) de Schmidt, tiltmeters e de 

métodos fotográficos na obtenção de parâmetros de resistência das descontinuidades se mostrou 

uma prática simples e de grande valor para a rotina do mapeamento geotécnico de campo. As 



 144 

informações coletadas com estes instrumentos e técnicas permitiram uma melhor determinação 

da resistência destas estruturas que tanto condicionaram o comportamento dos pilares da área. 

Os pilares mapeados apresentaram um padrão geomecânico característico em maciços rochosos 

compostos por rochas duras de tendência rúptil e se encontram mediamente fraturadas. Observa-

se uma maior tendência à ruptura pela descontinuidade, principalmente se tratando do sistema de 

falhas com atitude entre 20-45/005-025. Esta estrutura pode ser observada em todos os pilares 

em estado pós-ruptura ou em processo de ruptura. Conforme observado a partir do 

monitoramento geomecânico e por observações periódicas em campo, a ruptura de pilares na 

bacia do Corpo I é um fenômeno dinâmico, acelerado pela ação do desmonte durante a lavra. 

Em todos os pilares mapeados foi observado que as descontinuidades apresentam um padrão 

geomecânico prevalecendo superfícies planas a irregulares, rugosas, fechadas e sem 

preenchimento. Especificamente para as falhas mapeadas prevalecem um padrão composto por 

superfícies ligeiramente onduladas, estriadas a polidas, fechadas e sem preenchimento. De 

maneira geral, tais superfícies ocorrem em espaçamento igual ou superior a 3 m, porém, com 

persistência superior a 20 m. 

A análise do carregamento sobre os mesmos 28 pilares estudados pela Itasca (2009) a partir da 

Teoria da Área Tributária mostrou-se uma boa ferramenta na avaliação preliminar de risco. No 

geral, os resultados obtidos mostram-se conservadores quando comparados ao obtido no 

modelamento numérico feito pela Itasca (2009) devido ao efeito 3D (complexidade geométrica e 

geológica da área) e ao efeito de fronteira (abutment) que interfere na redistribuição de tensões e 

consequente recarregamento dos pilares adjacentes. Entretanto, a partir da adoção de um fator de 

segurança crítico (por exemplo, FS= 1.2) é possível identificar quanto o problema requer uma 

análise mais criteriosa demandando, por exemplo, a contratação de uma análise numérica 

tridimensional mais realista. 

A classificação de pilares atravessados por estas estruturas com ângulo superior a 40º permitirá 

uma eventual otimização na especificação do suporte para lavras futuras em áreas apresentando 

condições similares. 

Tendo em vista aspectos relativos à segurança do trabalhador, estabilidade do maciço rochoso e 

as demandas de produção programadas para o período de agosto de 2009 a dezembro de 2010 

quando ocorreu a lavra na bacia do Corpo I, pode ser considerado que as atividades correram 



 145 

dentro do programado e atingindo as metas previstas. Entretanto, conforme evolução do 

mapeamento de risco, novas ações poderão ser necessárias para prevenir uma maior degradação 

do maciço rochoso que possa afetar a estabilidade local. 

 

7.2 SUGESTÕES PARA PESQUISAS FUTURAS 

Os parâmetros físicos disponíveis para o maciço rochoso e descontinuidades são de fundamental 

importância na quantidade e confiabilidade dos resultados. Uma avaliação mais aprofundada da 

sensibilidade destes parâmetros permitirá eleger aqueles que mais influenciarão nas análises 

numéricas. 

Considerando o fator tempo observa-se que o maciço rochoso apresenta um comportamento não 

uniforme e que pode sofrer constantes mudanças com o decorrer da lavra, sendo assim, a redução 

do grau de incertezas geradas por simplificações e estimativas também deve ser uma tarefa 

contínua a partir de calibrações e retro-análises sistemáticas. 

A natureza descontínua do maciço rochoso exige um maior detalhamento de parâmetros e dos 

mecanismos de ruptura suscetíveis a este. Sendo assim, é sugerida que além da continuidade da 

coleta destes parâmetros em campo sejam conduzidos ensaios laboratoriais que permitam maior 

precisão na determinação da resistência ao cisalhamento e tração a partir destas juntas. 

A grande variabilidade nos valores de K para determinação da relação entre as tensões vertical e 

horizontal na profundidade estudada sugerem estudos mais aprofundados ou a realização de 

ensaios de campo (fraturamento hidráulico, overcoring, etc.). visando estimar com maior 

precisão o estado de tensões in situ na região das minas. 

Estudos relativos aos danos causados pelo desmonte em subsolo como a perda de coesão entre 

descontinuidades contribuirão no esclarecimento de várias questões não discutidas neste 

trabalho, porém de impacto direto na estabilidade do maciço rochoso. É também esperado que o 

aumento de conhecimento nesta etapa do ciclo permita otimizar o processo reduzindo a diluição 

e até mesmo o consumo de explosivos. 

 



 146 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Ashley, G.H., 1930. Barrier pillar legislation in Pennsylvania. Trans. AIME, Coal Div., 
76-97. 

Assis, A.P., 2001. Mecânica das Rochas: Estabilidade de Taludes e Obras Subterrâneas. 
Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, MG, 95p. 

Bandis, S.C., Lumsden, A.C., Barton, N., 1981. Experimental studies of scale effects on 
the shear behaviour of rock joints. Internattional Journal Rock Mechanics 
Mineral Sciences &amp;amp; Geom. Abstrs., 18: 1-21 

Bandis, S.C., Lumdsden, A.C., Barton, N., 1983. Fundamentals of rock joint 
deformation. International Journal Rock Mechanics Mineral Science &amp;amp; Geom. 
Abstrs., 22: 112-140. 

Barbosa, O., 1955. Guia das Excursões. In: Congr. Bras. Geol., 9, São Paulo. SBG. Not. 
3. 

Barton, N., Lien, R., Lunde. J., 1974. Engineering Classification of Rock Masses for 
Design of Tunnel Support. Rock Mechanics. 6. Pp. 183-236. 

Barton, N., 1982. Shear strength investigation for surface mining. Sh. 7. 3rd 
Internantional Conference on Surface Mining. Vancouver, SME. Pp. 171-196. 

Barton, N., Choubey, V. 1977. The shear strength of rock joints in the theory and 
practice. Rock Mechanics, 10, Nº.1/2: 1-54 

Barton, N., Bandis, S., 1990. Review of predictive capabilities of JRC-JCS model in 
engineering practice. Reprinted from: Barton, N.R., Stephansson, O. (eds). 
Rock Joints Proc. Of a Regional conference of the International Society for 
Rock Mechanics. Leon, 4-6.6.1990. Rotterdam, A.A. Balkema, 820pp. 

Belinski, A., Borecki, M., 1964. Results of investigation on rock pressure by the 
longwall system of coal mining in the Upper Silesian coal Field. Proc. 4th 
international conference on strata control and rock mesh., Columbia 
University, 85-8. 

Bieniawski, Z.T., 1967. Discussion – A study of the strength of coal pillars by M.D.G. 
Salamon and A.H. Munro and a method of designing bord and pillar working 
by M.D.G. Salamon. J.S. Africa Institute of Mining Metallous. 68, 185-99. 

Bieniawski, Z.T. 1973. Engineering classification of jointed rock masses. Trans S. Afr. 
Inst. Civ. Engrs 15, 335-344. 

Bieniawski, Z.T., 1987 - “Strata Control in Mineral Engineering”. Student Edition. A. 
A. Balkema. Rotterdam. 



 147 

Bieniawski, Z.T. 1989. Engineering rock mass classifications. New York: Wiley. 

Brady, B.H.G., Brown, E.T., 1985. Rock Mechanics for underground mining. London: 
George Allen &amp;amp; Unwin. 

Brauer, J.R., 1985. What every engineer should know about finite element analysis, Ed. 
John R. Brauer, Marcel Dekker Inc. editora, 219 pág., NY, EUA. 

Budavari, S., 1983. Rock mechanics in mining practice. Johannesburg: South Africa 
Institute Mining Metalls. 

Carvalho, D.B., 2011. Prospecção na Área de Ocorrência de Níquel Sulfetado do 
Greenstone Belt de Crixás, Crixás-GO. PPGGEO-UFRGS. Tese de 
Doutorado. (Inédito). 

Coates, D.F., 1965. Pillar loading – part 1: Literature survey and new hypothesis. Mines 
Br. Res. Rep. R-168. Ottawa: Dept. Mines Tech. Surv. 

Coates, D.F., 1981. Rock mechanics principles, 3rd edn. Min. Br Monograph 874. 
Ottawa: Information Canada. 

Coelho, R.F., 1999. Caracterização Mineralógica do Minério das Jazidas Auríferas 
Mina III e Mina Nova, Greenstone Belt de Crixás (GO). Universidade de 
Brasilia. Dissertação de Mestrado. 186 p. 

Corrêa da Costa, P.C., 2003. Petrologia, Geoquímica e Geocronologia dos diques 
máficos da região de Crixás-Goiás, porção centro-oeste do Estado de Goiás. 
Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo. Tese de 
Doutorado. 151 p. 

Corrêa da Costa, P.C. &amp;amp; Girardi, V. A. V., 2004. Petrografia e química mineral dos 
diques máficos da região Crixás-Goiás, estado de Goiás. Geol. USP, Sér. cient. 
v.4 n.2. São Paulo. p. 27-42. 

Costa e Silva, M.M.O.C.H., 1998. Improvement of Post-Pillars Behaviour Providing its 
Confinement by Tailings Backfill. Proceedings of the Third International 
Conference of Mechanics of Jointed and Faulted Rock, Vienna, pp. 479-483. 

Costa Jr., C.N.; Ferreira Filho, C.F.; Osborne, G.A. &amp;amp; Araujo, S.M.; Lopes, R.O., 1997. 
Geology and geochemistry of the Boa Vista nickel sulfide deposit, Crixás 
greenstone belt, central Brazil. Rev. Bras. de Geociências, Brasilia, v.27, n. 4, 
pp. 365-376. 

Danni J.C.M., Jost H., Winge, M., Andrade G.F., 1986. Aspectos da evolução dos 
terrenos granito-greenstone: o exemplo da região de Hidrolina, Goiás. In: 
SBG, Congr. Bras. Geol., 34, Anápolis, Anais, p. 570-584. 



 148 

Danni, J.C. M. &amp;amp; Ribeiro, C.C., 1978. Caracterização estratigráfica da sequência 
vulcanossedimentar de Pilar de Goiás e de Guarinos, Goiás. In: SBG, 
Congresso Brasileiro de Geologia, 30, vol 2, Recife, Proceedings, pp 82-96. 

Esterhuizen, G.S., Iannacchione, A.T., Ellenberger, J.L., Dolinar, D.R., 2006. Pillar 
Stability Issues Based on a Survey of Pillar Performance in Underground 
Limestone Mines. 25th International Conference on Groun Control in Mining. 
Morgantown, WV, pp. 354-361. 

Fortes, P.T.F.O., 1996. Metalogenia dos Depósitos Auríferos Mina III, Mina Nova e 
Mina Inglesa, greenstone belt de Crixás, GO. Universidade de Brasília. Tese 
de Doutorado. 211 p. 

Fuck, R.A., 1994. A Faixa Brasília e a compartimentação tectônica na Província 
Tocantins. In: Simp. Geol. Centro-Oeste, 4. Anais. Brasília, SBG, p. 184-187. 

Fuck, R.A., Pimentel, M.M., Silva, L.J.H., 1994. Compartimentação tectônica na porção 
oriental da Província do Tocantins. In: Congr. Bras. Geol., 38, Camboriú, 
1994. Anais. Camboriú, SBG, p. 215-216. 

Furnas, 2004. Relatório DCT.040072004-RO. Mineração Serra Grande S.A. Mina 
Nova/Corpo IV – Ensaios de Compressão Uniaxial em Rocha. 

Goodman, R.E., 1968. Introduction to Rock Mechanics. John Wiley and sons, New 
York. 

Grimstad, E. and Barton, N. 1993. Updating the Q-System for NMT. Proc. int. symp. 
On sprayed concrete - modern use of wet mix sprayed concrete for 
underground support, Fagernes. 46-66. Oslo: Norwegian Concrete Assn. 

Grobbelaar, C., 1970. The theorical strength of coal pillars. Proc. 2nd Congress 
International Society Rock Mechanics 2, 4.17 Belgrad: “Privredni Pregled”. 

Guerreiro, H.J.P., 2000. Exploração subterrânea de Marmorés. Dissertação de Mestrado. 
Universidade Técnica de Lisboa, Portugal. p. 127-136. 

Hardy, M.P., Agaipo, J.F.T. 1975. Pillar design in underground oil shale mines. In 
Design methods in rock mechanics, Proc. 16th U.S. symp. Rock Mech., 
Fairhurst &amp;amp; Crouch (eds.), 257-65. New York: ASCE. 

Hedley, D.G.F., Grant, F. 1972. Stope and pillar design for the Elliot Lake uranium 
mines. Can. Inst. Min. Metall. Bull, 65 – 44. 

Hoek, E., Brown, E.T., 1980. Underground escavations in rock. London: Inst. Min. 
Metall. 

Hoek, E., 1994. Strength of rock and rock masses, ISRM News Journal, 2(2), 4-16. 



 149 

Hoek, E. and Brown, E.T. 1997. Practical estimates or rock mass strength. Int. J. Rock 
Mech. Min.g Sci. &amp;amp; Geomech. Abstr.. 34(8), 1165-1186. 

Hoek, E., Carranza-Torres, C., and Corkum, B., 2002. Hoek-Brown failure criterion – 
2002 Edition. Proc. 5th North American Rock Mechanics Symposium, 
Toronto, July 2002, 267-273. 

Hoek, E. and Marinos, P. 2007. A brief history of the development of the 
Hoek-Brown failure criterion. Soils and Rocks, No. 2., November 2007. 

Holland, C.T., 1964. The strength of coal in mine pillars, Proc. 6th Symposium on Rock 
Mechanics, University of Missouri, Rolla, pág. 450-466, USA. 

Holland, C.T., 1973. Mine pillar design. In SME mining engineering handbook, 
Cummins &amp;amp; Given (eds.), 13. 96-124. New York: Soc. Min. Engrs, AIME. 

Holland, C.T, Gaddy, F.L., 1964. The strength of coal in mine pillars. In: Proceedings 
of the 6th U.S. Symposium on Rock Mechanics. Rolla, MO: University of 
Missouri, pp. 450-466. 

ISRM, 2007. Ulusay, R.; Hudson, J.A.. eds. The Blue Book - The Complete ISRM 
Suggested Methods for Rock Characterization, Testing and Monitoring: 1974-
2006. Ankara: ISRM &amp;amp; ISRM Turkish National Group. p. 628. ISBN 978-
975-93675-4-1. http://www.isrm.net/gca/index.php?id=935. 

Itasca Consulting Group Inc., 2009. “Numerical Analysis of Pillar Layouts Toward the 
Recovery of Remaing Resources in Block 3, 4 and 5 of Basin I, Mina Nova, 
MSG”. November, 2009. 

Jost, H., Chemale Jr, F., Dussin, I.A., Tassinari, C.C.G, Martins, R., 2009. Idade das 
Rochas Encaixantes e da Mineralização Aurífera da Mina III, Greenstone Belt 
de Crixás, Goiás. II Simp. Brasil. de Metalogenia. 4 p. 

Jost, H., 2009. Síntese sobre Unidades de Rocha da Porção Norte do Terreno Arqueano 
de Goiás e suas Mineralizações Auríferas e do Limite Noroeste da Folha de 
Santa Terezinha de Goiás: Um Guia para Discussão Durante Excursão de 
Campo. Inédito. 23 p. 

Jost, H.; Fuck, R.; Brod, J.A., Dantas, E.L; Meneses, P. B; Assad, M.L.L; Pimentel, 
M.M; Blum, M.L.B; Silva, A.M; Spigolon, A.L.D; Maas, M.V.R; De Souza, 
M.M; Fernadez, B.P; Faulstich, F.R.L; Macedo Júnior, P.M; Schobbenhaus, 
C.N; De Almeida, L.; Da Silva, A.A.C; Dos Anjos, C.W.D; Santos, A.P.M.R; 
Bubenick, A.N; Teixeira, A.A.; Lima, B.E. M; Campos, M.O, Barjud, R.M; 
De Carvalho, D.R; Scislewski, L.R; Lucianisarli C. &amp;amp; De Oliveira D.P.L., 
2001. Geologia de Terrenos Arqueanos e Proterozóicos da Região de Crixás-
Cedrolina, Goiás. Revista Brasileira de Geociências. Universidade de Brasília, 
DF. 



 150 

Jost H., Resende M.G., Osborne G.A., Queiroz C.L., Blum M.L.B., Pires A.C.B., 
Moraes R.A. V. 1998. O Arqueano do Estado de Goiás. p. 75 

Jost, H. &amp;amp; Oliveira, A.M. 1991. Stratigraphy of the greenstone belts, Crixás region, 
Goiás, central Brazil. Journal of South American Earth Sciences, v. 4, p. 201-
214. 

King, H.J., Whittaker, B.N., 1971. A review of current knowledge on roadway 
behaviour. Proc. Symp. on roadway strata control, IMinE, Paper nº 6, 76-87. 

Kuyumjian, R.M., 1981. Geologia e mineralizações auríferas do greenstone belt da 
Faixa Crixás, GO. Universidade de Brasilia. Dissertação de Mestrado. 69 p. 

Lacerda Filho, V.J., Ribeiro, P.S.E., Ribeiro Filho, W., Dardenne, M.A., 1999. 
Programa Levantamentos Geológicos Básicos do Brasil. Geologia e Recursos 
Minerais do Estado de Goiás e do Distrito Federal. Escala 1:500.000. Projeto 
de Mapeamento Geológico/Metalogenético Sistemático. CPRM/METAGO S. 
A./UnB. 

Laubscher, D.H., Taylor, H.W., 1976. The importance of geomechanics classification of 
jointed rock masses in mining operations. Proceedigns of the Symposium on 
Exploration for Rock Enginnering. Johannesburg, South Africa. 

Laubscher, H.P., 1977. Fold development in the Jura. Thecnophysics, 37, 337-362. 

Lunder, P.J., 1994. Hard Rock Pillar Strength Estimation and Applied Empirical 
Approach. Thesis of Marter Degree. University of British Columbia, 
Vancouver/CA. 166 p. 

Lunder, P.J. and R. Pakalnis, 1997. “Determining the strength of hard rock mine 
pillars,” Bull. Can. Inst. Min. Metall., V.90, pp. 51-55. 

Magalhães L.F. &amp;amp; Nilson A.A., 1993. Controle lito-estrutural e características da 
mineralização aurífera da região do Córrego Geral - Meia Pataca, Crixás, GO. 
SBG/Núcleo Centro-Oeste, Boletim Informativo, 16:25-50. 

Magalhães, L.F., 1991. Cinturão de cisalhamento de empurrão Córrego Geral/Meia 
Pataca: geologia, deformação, alteração hidrotermal e mineralizações auríferas 
associadas (Crixás, Goiás). Universidade de Brasilia. Dissertação de Mestrado. 
233 p. 

Magalhães, L.F., Castro, J.H.C. de, Borges, O.C., 1984. Geologia, prospecção e 
pesquisa de ouro no greenstone belt de Crixás. Algumas considerações. In: 
Encontro Regional de Ouro de Goiás, l, Goiânia, 1984. Anais. SBG. p. 26-57 

Marinos, V., Marinos, P., Hoek, E., 2005. The geological Strength index: applications 
and limitations, Bull. Eng. Geol. Environ., 64, 55-65. 



 151 

Marini, O.J., Fuck, R.A., Danni, J.C., Dardenne, M.A., 1981. A evolução geotectônica 
da Faixa Brasília e do seu embasamento. In: Simp. Sobre O Cráton do São 
Francisco e Suas Faixas Marginais, Salvador. Anais. p. 100-115. 

Mark, C., 1999. Empirical methods for coal pillar design, Proceedings of the Second 
International Workshop on Coal Pillar Mechanics and Design, pág. 145-154, 
Dep. of Health and Human Service – NIOSH, IC-9448, Pittsburgh, PA, EUA. 

Mark, C. &amp;amp; Chase, F.E., 1993. Analysis of retreat mining pillar stability (ARMPS), 
Proc. of New Tech. for Ground Control in Retreat Mining, Dep. of Health and 
Human Service – NIOSH, publication núm. 97-122, pág. 17-34, IC-9446, 
Pittsburg, PA. 

Mark, C. &amp;amp; Mucho, T.P., 1994. Horizontal stresses in the coalfields of the United 
States, Proceedings of Fifth Conference on Ground Control for Midwestern 
U.S. Coal Mines, pág. 140-157, Eds. Chugh e Beasley, Illinois, USA. 

Massucato, A.J., 2004. Aspectos Estruturais do Greenstone Belt de Crixás. Relatório de 
Geologia Estrutural. AngloGold Ashanti, Departamento de Exploração, 
Crixás, GO, (Relatório Interno), 38 pp. 

Montoya, C.A.H., 2002. Classificação Geomecânica e Simulação Numérica de 
Estruturas subterrâneas de Barragens. Dissertação de Mestrado em Geotecnia. 
Universidade Federal de Brasília (UnB), 200 pp. 

Mori, M., 1986. The finite element method and its applications, Macmilla Pub. Co., 
188p., NY, EUA. 

Morrison, R.G.K., Corlett, A.V., Rice, H.R., 1961. Report of the special committee on 
mining practices. Pt. II, Bull. 155, Ont. Dept. of Mines. 

Nemcik, J.A. &amp;amp; Gale, W.J., 1992, Horizontal stress control in underground coal mines, 
Proc. of 11th International Conference on Ground Control in Mining, pág. 
289-296, Eds. Aziz e Peng, Wollongong, Australia. 

Newman, D. A., Bieniawaski, Z.T., 1986. “Modified Version of Geomechanics 
Classification for Entry Design in Underground Coal Mines”. Trans. Soc. Min. 
Eng. AIME 280 pp. 2134-2138. 

Obert, L.; Duvall, W.I.; Merrill, R.H., 1960. “Design of Underground Openings in 
Competent Rock”. Bulletin 587. Bureau of Mines. United States Government 
Printing Office. 

Obert, L., Durvall, W.I., 1967. Rock mechanics and the design of structures in rock. 
New York: Wiley. 

Panek, L.A., 1979. Estimating mine pillar strength from compression tests. Trans. Soc. 
Min. Engrs, AIME. 268, 1749-61. 



 152 

Park, D., 1992. Numerical modeling as a tool for mine design, Proc. of the Workshop 
on Pillar Mechanics and Design, pág. 250-268, Eds. Mark, Iannacchione e 
Jones Compile, US-Bureau of Mines, IC-9315, EUA. 

Peng, S.S., 1986. Coal mine ground control, John Wiley &amp;amp; Sons, 491 pág., Nova York, 
EUA. 

Pimentel M.M., Jost H., Fuck R.A., Armstrong R.A. , Dantas E.L., Potrel A., 2003. 
Neoproterozoic anatexis of 2.9 Ga old granitoids in the Goiás-Crixás block, 
Central Brazil: evidence from new SHRIMP U-Pb data and Sm-Nd isotopes. 
Geol. USP, Sér. Científica, 3:1-12. 

Pimentel M.M., Whitehouse M.J., Viana M.G., Fuck R.A., Machado N., 1997. The 
Mara Rosa arc in the Tocantins Province: further evidence for Neoproterozoie 
crustal accretion in central Brazil. Precambrian Research, 81,299-310. 

Queiroz, C.L., 1995. Caracterização dos Domínios Estruturais e da Arquitetura do 
Greenstone Belt de Crixás, GO. Inédito. Universidade de Brasília, DF. 
Dissertação de Mestrado, 215 pp. 

Ryder J.A., Jager, A.J., 2002. A Textbook on Rock Mechanics for Tabular Hard Rock 
Mines, The Safety in Mines Research Advisory Committee (SIMRAC) 
Publications. 

Sabóia, L.A. &amp;amp; Teixeira, N.A., 1980. Lavas ultrabásicas da unidade basal do greenstone 
belt de Crixás (GO): uma nova classe de rochas ultrabásicas no Estado de 
Goiás. Rev.Bras. de Geociências. 10(2). p. 28-42. 

Squelch, A.P., 1993. A methodology for the selection of backfill as local support for 
tabular stopes in South African gold mines. MINEFILL 93. Glen, W.H. (ed.). 
Johannesburg, South African Institute of Mining and Metallurgy. 

Su, D.W.H. e Hasenfus, G.J., 1996. Practical coal pillar design considerations based on 
numerical models, Handout at the 15th Int. Conf. On Ground Control in 
Mining, Golden, CO, EUA. 

Su, D.W.H. e Hasenfus, G.J., 1997. Effects of in-seam and near-seam conditions on 
coal pillar strength, Handout at the 16th Int. Conf. On Ground Control in 
Mining, Morgantown, WV. 

Su, D.W.H. e Hasenfus, G.J., 1999. Coal pillar strength and practical coal pillar design 
considerations, Proc. Second International Workshop on Coal Pillar 
Mechanics and Design, pág. 155-162, Dep. of Health and Human Service – 
NIOSH, IC-9448, 

Patton, F.D. 1966. Multiple modes of shear failure in rock. Proc. 1st congr. Int. Soc. 
Rock Mech., Lisbon 1, 509-513. 



 153 

Pittsburgh, PA, EUA. Saboia, L. A., Teixeira, N. A., Castro J. H. G., Teixeira, A. S., 
1979. Geologia do greenstone belt de Crixás (GO) e suas implicações 
geotectônicas. In: Simp. sobre o Cráton de São Francisco e suas Faixas 
Dobradas Marginais. Anais. Salvador, SBG. p. 39-50. 

Sabóia L.A., 1979. Os greenstone belts de Crixás e Goiás, GO. SBG, Núcleo Centro-
Oeste, Boletim Informativo 9, p. 44-72. 

Salamon, M.D.G. &amp;amp; Munro, A.H., 1967. A study of the strength of coal pillars. Journal 
South African Institute Mineral &amp;amp; Metalls. Vol. 67. pp. 55-67. 

Salamon, M.D.G. e Oravecz, K.I., 1976. Rock mechanics in coal mining, Chamber of 
Mines of South Africa, 119 pág., Johannesburg, South Africa. 

Salamon, M.D.G., 1983. The role of pillars in mining. In Rock mechanics in mining 
practice, Budavari (ed.), 173-200. Johannesburg, South Africa: SAIMM. 

Salamon, M.D.G., 1986. The role of pillars in mining, Em: Rock Mechanics in Mining 
Practice, cap. 8, Editor-chefe Budavari, S, The South African Institute of 
Mining and Metallurgy, 282 pág., Johannesburg, South Africa. 

Salamon, M.D.G, 1992. Strength and stability of coal pillar, Proc. of the Workshop on 
Coal Pillar Mechanics and Design, pág. 94-121, Eds. Mark, Iannacchione e 
Jones Compile, US Bureau of Mines, IC-9315, EUA.  

Serafim, J. L., and Pereira, J. P. 1983. “Considerations of the Geomechanics 
Classification of Bieniawski,” Proceedings, International Symposium on 
Engineering Geology and Underground Construction, LNEC, Lisbon, 
Portugal, Vol. 1, pp. II.33-II.42. 

Sheorey, P.R., Das, M.N., Barat, D., Prasad, R.K., Singh, B. 1987. Coal pillar strength 
estimation from failed and stable cases. Int. J. Rock Mech. Sci. &amp;amp; Geomech. 
Abstr. 24, 347-55. 

Sjoberg, J., 1992. Failure modes and pillar behaviour in the Zinkgruvan Mine. Proc. 33rd 
U.S. symp. Rock mech., Tillerson &amp;amp; Wawersik (eds.), 491-500. Rotterdam: 
A.A. Balkema. 

Stacey, T.R., Page, C.H. Pratical handbook for underground rock mechanics (Trans 
Tech Publicationsm 1986), 53-63. Series on rock and soil mechanics 12. 

Steart, F.A. 1954. Stength and stability of pillars in coal mines. J. Chem. Metal. Min. 
Soc. South África. 54, 309-35. 

Silva, M. C. 1995. “Entulhamento com Rejeitados para Melhoria do Comportamento de 
Pilares Esteios”. Dissertação apresentada à U. T. L. – Instituto Superior 
Técnico para obtenção do grau de doutor em Engenharia de Minas. Lisboa. 



 154 

Teixeira, N. A., Sabóia, L. A., Ferreira, M. C. B., Teixeira, A. S., Castro, J. H. G. 1981. 
Estruturas e texturas das lavas ultrabásicas e básicas do Greenstone Belt de 
Crixás, Goiás, Brasil. Boletim Informativo do Núcleo Centro-Oeste, 10: 33-87. 

Unal, E., 1983. “Design guidelines and roof control Standards for coal mine roofs,” 
Ph.D. thesis, Pennsylvania State University. 

Vandergrift, T.L., Ross, T.R., Hawley, C.W. e Rusnak, J.A., 2000. Mine planning for 
logwall and pillar retreat panels subject to seam interaction effects, Proc. 19th 
International Conference on Ground Control Mining, Ed. Syd Peng , pág. 204-
212, West Virginia University, WV, EUA. 

Wagner, H. 1974. Determination of the complete load-deformation characteristics of 
coal pillars. In Advances in rock mechanics. Proc. 3rd congress., Int Soc. Rock 
Mech. IIB, 1076-81. Washington, DC: Nat. Acad. Sci. 

Wagner, H., Madden, B.J., 1984. Fifteen years experience with the design of coal pillars 
in shallow South African collieries. An evaluation of the performance of the 
design procedures and recent improvements. Design and Performance of 
Underground Excavations. ISRM/BGS. Cambridge. pp. 391-399. 

Wagner, H., 1992. Pillar Design in South African Collieries. In Proceedings of the 
Workshop on Coal Pillar Mechanics and Design, U.S. Bureau of Mines IC 
9315, pp. 283–301. 

Wickham, G.E., Tiedemann, H.R. and Skinner, E.H., 1972. Support determination 
based on geologic predictions. In Proc. North American rapid excav. tunneling 
conf., Chicago, (eds K.S. Lane and L.A. Garfield), 43-64. New York: Soc. 
Min. Engrs, Am. Inst. Min. Metall. Petrolm Engrs. 

Wilson, A.H., 1972. Research into the determination of pillar size, part 1: A hypothesis 
concerning pillar stability. Min. Engr 131, 409-416. 

Wilson, A.H., 1983. The stability of underground workings in the soft rocks of the coal 
measures, Int. J. of Mining Eng., v.1, 1983, pág. 91-187. 

Yamaoka, W. N. &amp;amp; Araújo E. M. 1988. Depósito de ouro da Mina III, Crixás, Goiás. In: 
Principais Depósitos Minerais do Brasil, v.3, Brasília, DNPM, p. 491-498. 

Zigano, A.C. 2002. Modelamento Geomecânico para dimensionamento de pilares de 
carvão. Tese de Doutorado. Porto Alegre, p. 131-136. 

Zingano, A.C., Koppe, J.K. e Costa, J.F., 2002. Floor heave in shallow room-and-pillar 
mining, Proc. 21st International Conference on Ground Control in Mining, 
Peng, Mark, Khair ed., pág. 74-136. West Virginia University, WV, USA. 

Zorzi, L., Agostini, I.M. e Gonzatti, C., 1991. Metodologia para dimensionamento de 
pilares em minas de carvão do sul do Brasil, Boletim Técnico n°23, 
CIENTEC, Porto Alegre, Brasil. 



 I-1 

ANEXO I - Classificação dos parâmetros para o índice Q (Barton, 1974). 

DESCRIÇÃO VALOR NOTAS 
1. ÍNDICE RQD RQD 
A. Muito Ruim 0-25 
B. Ruim 25-50 
C. Razoável 50-75 
D. Bom 75-90 
E. Ótimo 90-100 

1. Se RQD é medido ?10 
(incluindo 0), assumir o valor 
nominal de 10 para calcular Q 
2. Intervalos de 5 no valor de 
RQD são considerados com boa 
acurácia (p.ex. 95, 100). 

2. NÚMERO DE FAMÍLIAS DE 
DESCONTINUIDADES 

Jn 

A. Descontinuidades esparsas ou ausentes 0,5-1 
B. Uma família de descontinuidades 2 
C. B mais descontinuidades esparsas 3 
D. Duas famílias de descontinuidades 4 
E. D mais descontinuidades esparsas 6 
F. Três famílias de descontinuidades 9 
G. F mais descontinuidades esparsas 12 
H. Quatro ou mais famílias de 
descontinuidades 

15 

I. Rocha extremamente fraturada 
(triturada) 

20 

1. Para interseções usar (3 x Jn) e 
para emboques usar (2 x Jn) 

3. CONDIÇÃO DE RUGOSIDADE DAS 
PAREDES 

Jr 

a. Paredes das descontinuidades em 
contato 

 

b. Paredes das descontinuidades em 
contato com deslocamentos diferenciais &amp;lt;
10 cm 

 

A. Descontinuidades não persistentes 4 
B. Descontinuidades rugosas ou 
irregulares, onduladas 

3 

C. Descontinuidades lisas e onduladas 2 
D. Descontinuidades polidas e onduladas 1,5 
E. Descontinuidades rugosas ou 
irregulares e planas 

1,5 

F. Descontinuidades lisas e planas 1 
G. Descontinuidades polidas ou estriadas 
e planas 

0,5 

c. Sem contato entre as paredes das 
descontinuidades quando cisalhadas 

 

H. Descontinuidades preenchidas com 
material argiloso 

1 

J. Descontinuidades preenchidas com 
material granular 

1 

1. Acrescentar 1,0 ao valor de Jr 
se a separação representativa das 
descontinuidades for &gt; 3 m. 
2. Jr = 0,5 no caso de 
descontinuidades planas e 
estriadas e com orientação na 
direção da tensão mínima 



 I-2 

 
 

   

4 CONDIÇÕES DE ALTERAÇÃO DAS 
PAREDES 

Ja ?r(
o) NOTAS 

b. Descontinuidades com contato 
rocha/rocha e com deslocamento relativo 
incipiente entre as paredes (deslocamento 
diferencial inferior a 10 cm) 

   

F. Paredes com partículas arenosas, 
fragmentos de rocha etc. 

4 25-30  

G. Paredes com preenchimento contínuo 
e poucos espessos (&amp;lt;5 mm) de material 
argiloso fortemente sobreadensado 

6 16-24  

H. Paredes com preenchimento contínuo 
e pouco espesso (&amp;lt;5 mm) de material 
argiloso pouco ou medianamente 
sobreadensado. 

8 12-16  

J. Paredes com preenchimento de 
materiais argilosos expansivos; valores 
variáveis com a porcentagem dos argilo 
minerais expansivos presentes e com a 
ação conjugada da água intersticial. 

8-12 6-12  

c. Descontinuidades sem contato 
rocha/rocha e com deslocamento relativo 
entre as paredes 

   

K. Zonas de preenchimento com 
fragmentos de rocha 

6   

L. Rocha e material argiloso (ver G, H e J 
para caracterizar as condições das argilas) 

8   

M.  8-12 6-24  
N. Zonas de preenchimento com material 
arenoso ou  
siltoso-argiloso, sendo pequena a fração 
argilosa 

5   

O. Zonas contínuas de preenchimento 
com material argiloso 

10-13   

P e R (ver G, H e J para a condição das 
argilas) 

6-24   

 



 I-3 

    
5. CONDIÇÕES DE AFLUÊNCIA DE 
ÁGUA 

Jw u (MPa) NOTAS 

A. Escavação a seco ou com pequena 
afluência de água (&lt;5 l/min) 

1,0&amp;lt;0,1 

B. Afluência média da água com eventual 
carregamento do preenchimento 

0,66 0,1-0,25 

C. Afluência elevada de água em rochas 
competentes de descontinuidades não 
preenchidas 

0,50 0,25-
0,98 

D. Afluência elevada de água com 
carregamento significativo do 
preenchimento 

0,33 0,25-
0,98 

E. Afluência excepcionalmente elevada 
de água (ou jatos de pressão), com 
decaimento com o tempo 

0,10-
0,20 

&gt;0,98 

F. Afluência excepcionalmente elevada 
de água (ou jatos de pressão), sem 
decaimento com o tempo 

0,05-
0.10 

&gt;0,98 

1. Valores aproximados 
das poropressões da 
água; reduzir os valores 
de Jw no caso de 
instalação de 
dispositivos de 
drenagem (C a F) 
2. Não são considerados 
os problemas especiais 
causados por formação 
de gelo 

6. CONDIÇÃO DAS TENSÕES NO 
MACIÇO 

SRF NOTAS 

a. Zonas de baixa resistência 
interceptando a escavação 

  

A. Ocorrências múltiplas contendo 
material argiloso ou rocha quimicamente 
decomposta (qualquer profundidade) 

10 

B. Ocorrência específica contendo 
material argiloso ou rocha quimicamente 
decomposta (profundidade da escavação 
&amp;lt;50 m) 

5 

1. No caso de ocorrência de zonas 
de baixa resistência relevantes, 
mas não interceptando a 
escavação, recomenda-se a 
redução dos valores de SRF de 25 
a 50%. 

C. Ocorrência específica contendo 
material argiloso ou rocha quimicamente 
decomposta (profundidade da escavação 
&gt; 50 m) 

2,5  

D. Ocorrência múltiplas de zonas de 
material cisalhado em rochas 
competentes, isentas de argila e com 
blocos desagregados de rocha (qualquer 
profundidade) 

7,5  

E. Ocorrência específicas de zonas de 
material cisalhado em rochas 
competentes, isentas de material argiloso 
(profundidade de escavação &amp;lt;50 m) 

5  

F. Ocorrências específicas de zonas de 
material cisalhado em rochas 
competentes, isentas de material argiloso 
(profundidade da escavação &gt; 50 m) 

2,5  



 I-4 

 

   
6. CONDIÇÃO DAS TENSÕES NO 
MACIÇO 
G. Ocorrência de juntas abertas e intenso 
fraturamento do maciço (qualquer 
profundidade) 

SRF 
 
5 

NOTAS 

b. Rochas competentes (comportamento 
rígido as deformações) 
?1, ?3: tensões principais 
?c: resistência à compressão simples 
?t: resistência a tração (carga puntiforme) 

 2. No caso de tensões 
subsuperficiais (ver H), adotar 
SRF = 5 quando a profundidade 
da abóbada da escavação abaixo 
da superfície do terreno for 
menor que a sua dimensão 
característica (largura do vão) 

 (?c/?1) (?t/?1)   
H. Tensões baixas, sub-
superficiais 

&gt;200 &gt;13 &gt;2,5 

J. Tensões Moderadas 10-200 0,66-
13 

1,0 

K. Tensões elevadas 
(eventuais problemas de 
estabilidade das 
paredes) 

5-10 0,66-
0,66 

0,5-2,0 

L. Condições 
moderadas de 
fraturamento 
(rockburst) 

2,5-0 0,16-
0,33 

5,0-10,0 

3. Para maciço muito 
anisotrópico, introduzir correções 
de ?c e ?t de acordo com os 
seguintes critérios: 
a) 5? ?1/?3 ? 10: reduzir ?c para 
0,8?c e ?t para 0,8?t 
b) ?1/?3 &gt;10: reduzir ?c para 
0,6?c e ?t para 0,6?t 

M. Condições intensas 
de rocha explosiva 
(rockburst) 

&lt;2,5&amp;lt;0,16 10,0-20,0  

c. Rochas incompetentes (comportamento 
plástico às deformações) 

  

N. Tensões moderadas 5,0-10,0  
O. Tensões elevadas 10,0-20,0  
d. Rochas expansivas (atividade 
expansiva química dependente da 
presença da água) 

 
 
 

 

P. Tensões moderadas 5,0-10,0  
R. Tensões elevadas 10,0-20,0  



 II-1 

ANEXO II - PLANILHA DE DADOS GEOLÓGICO GEOTÉCNICOS DO MAPEAMENTO DE CAMPO 

Planilhas de dados geológico-geotécnico do mapeamento de campo 

Intensidade / 
grau de 

fraturamento  

Persistência 
(m) 

Espaçamento 
(m) 

Rugosidade 
Abertura 

(mm) 
Preenchimento 

Resistência 
das Paredes 

(JCS)  

Percolação 
d' água 

(Jw) Ponto 
Nº 

Resistência 
da Rocha 
Intacta 

DIP 
DIP 
DIR 

Tipo 

(scan line) 
(comp. do 

traço)  
(dist. média) Jr JRC Paquímetro 

Aval. Táctil 
visual 

Esclerômetro 
Schimidt 

Avaliação 
Visual 

1 4 30 30 2 2 3 5 4 4 2 S/ preenchimento 20 4 

2 3 30 360 8 4 1 3 7 8 1 S/ preenchimento 24 4 

3 2 25 30 3 4 2 4 6 6 1 Quartzo maciço 24 4 

4 3 80 118 3 4 2 4 7 5 1 S/ preenchimento 22 5 

5 3 40 340 3 2 2 4 6 4 2 S/ preenchimento 22 5 

6 2 70 220 3 4 2 4 6 5 1 S/ preenchimento 22 5 

7 3 20 10 3 3 2 4 6 6 1 S/ preenchimento 22 4 

8 3 85 260 3 4 2 4 6 8 2 S/ preenchimento 26 5 

9 2 40 35 2 4 3 5 4 4 2 S/ preenchimento 22 5 

10 2 65 210 2 4 3 5 4 8 1 S/ preenchimento 22 4 

11 2 30 210 2 4 3 5 4 4 1 S/ preenchimento 20 5 

12 4 30 0 2 4 3 5 4 4 2 S/ preenchimento 20 5 

13 3 65 190 2 4 3 5 4 4 1 S/ preenchimento 24 5 

14 3 15 158 2 4 3 5 6 5 2 S/ preenchimento 22 5 

15 2 25 220 2 4 3 5 6 7 1 S/ preenchimento 20 5 

16 2 80 135 2 4 3 5 7 7 2 S/ preenchimento 20 4 



 II-2 

Intensidade / 
grau de 

fraturamento  

Persistência 
(m) 

Espaçamento 
(m) 

Rugosidade 
Abertura 

(mm) 
Preenchimento 

Resistência 
das Paredes 

(JCS)  

Percolação 
d' água 

(Jw) Ponto 
Nº 

Resistência 
da Rocha 
Intacta 

DIP 
DIP 
DIR 

Tipo 

(scan line) 
(comp. do 

traço)  
(dist. média) Jr JRC Paquímetro 

Aval. Táctil 
visual 

Esclerômetro 
Schimidt 

Avaliação 
Visual 

17 4 35 305 2 4 3 5 6 7 1 S/ preenchimento 24 4 

18 3 85 145 2 4 3 5 4 9 2 S/ preenchimento 20 5 

19 2 85 75 2 4 3 5 4 7 1 S/ preenchimento 22 5 

20 2 85 115 2 4 3 5 6 7 1 S/ preenchimento 24 5 

21 3 40 0 2 4 3 5 7 8 2 S/ preenchimento 26 5 

22 4 80 135 3 3 2 2 6 8 1 S/ preenchimento 20 5 

23 3 85 145 3 2 2 2 7 8 1 S/ preenchimento 26 4 

24 2 85 75 3 2 2 4 6 9 1 Quartzo maciço 24 5 

25 2 85 115 3 2 3 2 7 8 1 S/ preenchimento 22 5 

26 3 40 359 8 3 2 4 6 8 2 S/ preenchimento 22 5 

27 2 40 35 8 2 2 4 6 8 2 S/ preenchimento 20 4 

28 4 65 210 3 2 2 4 6 8 1 Quartzo maciço 20 5 

29 3 30 360 8 3 2 4 7 8 2 S/ preenchimento 20 5 

30 2 65 190 3 3 2 4 7 8 1 S/ preenchimento 22 5 

31 2 60 210 3 3 3 4 7 6 2 Quartzo maciço 20 5 

32 2 30 30 8 3 3 4 6 7 1 S/ preenchimento 20 5 

33 2 30 0 8 2 2 4 7 8 2 S/ preenchimento 20 4 

34 3 25 30 8 2 2 4 7 4 2 S/ preenchimento 26 5 

35 3 80 118 3 4 3 4 6 8 1 S/ preenchimento 20 5 

 



 II-3 

Parâmetros para classificação do Maciço Rochoso e Descontinuidades 

     
Nº Resistência Peso   
1 &gt;250 MPa 15   
2 100-250 MPa 12   
3 50-100 MPa 7   
4 25-50 MPa 4   
5 5-25 MPa 2   
6 1-5 MPa 1   
7&amp;lt;1 MPA 0   
     

Nº Tipo    
1 Zona de Falhas    
2 Falha    
3 Junta / Fratura    
4 Foliação    
5 Bandamento/Contato    
6 Fissura / Trinca    
7 Trincas de tração/tensão    
8 Xistosidade    
     

Grau Intensidade / Grau de Fraturamento Nº de Fraturas/metro Peso segundo Jn  
1 Maciço &amp;lt;0,5 0,5 a 1  
2 Pouco Fraturado 0,5 a 1 2  
3 Mediamente Fraturado 1 a 5 6  
4 Muito Fraturado 5 a 16 12  
5 Extremamente Fraturado &gt; 16 20  
     

Grau Espaçamento Espaçamento Peso  
1 Extremamente pequeno &amp;lt;60 mm 5  
2 Muito pequeno 60 a 200 mm 8  
3 Pequeno 200 a 600 mm 10  
4 Moderado 0,6 a 2m 15  
5 Grande &gt; 2m 20  
     

Grau Rugosidade Descrição Peso segundo Jr  
1 Rugosa 4,0  
2 Lisa 3,0  
3 

Escalonada 
Espelhada 2,0  

4 Rugosa 3,0  
5 Lisa 2,0  
6 

Ondulada 
Espelhada 1,5  

7 Rugosa 1,5  
8 Lisa 1,0  
9 

Plana 
Espelhada 0,5  

     
Grau Persistência Comprimento (m) Peso  

1 Muito pequeno &amp;lt;1m 6  
2 Pequeno 1 a 3m 4  
3 Moderado 3 a 10m 2  
4 Grande 10 a 20m 1  
5 Muito grande &gt; 20m 0  



 II-4 

Grau Abertura Feições Abertura (mm)  
1 Bem fechada Fechadas &amp;lt;0,1 mm  
2 Fechada  0,1 a 0,25 mm  
3 Parcialmente aberta  0,25 a 0,5 mm  
4 Aberta Falhadas/Estriadas 0,5 a 2,5 mm  
5 Moderadamente larga  2,5 a 10 mm  
6 Larga  10 mm  
7 Muito Larga Abertas 1 a 10 cm  
8 Extremamente Larga  10 a 100 cm  
9 Cavernosa  &gt; 1m  
     

Grau Preenchimento Peso segundo Já   
S1 Argila muito mole 0,75   
S2 Argila mole 2   
S3 Argila firme 4   
S4 Argila rígida 6   
S5 Argila muito dura 8   
S6 Argila dura 10 a 13   

     
Grau Resistência das Paredes    
R1 Fresca    
R2 Levemente alterada    
R3 Moderadamente alterada    
R4 Altamente alterada    
R5 Completamente alterada    
R6 Solo Residual    

     
Grau Percolação d' água? Peso segundo Jw*   

1 Fluxo abundante 15   
2 Gotejamento 10   
3 Molhado 7   
4 Úmido 4   
5 Completamente seco 0   

 



 III-1

ANEXO III - MAPA DE RISCO DA BACIA DO CORPO I ANTES E APÓS A 

LAVRA. 








</field>
	</doc>
</add>