<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23027</field>
		<field name="filename">709_Perrotta_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE
INSTITUTO DE

DE SAO PAULO
GEOCIÊNCIAS

FAIXA ALTO RIO GRANDE
sAo GoNçALO DO

NA REGIÃO A SUL
sAPUcAf (MG)

DE

Monica Mazzini Perrotta

Orientador: Prof. Dr, Benjamim Bley de Brito Neves

DISSERTAÇAO DE MESTRADO

Programa de Pós-Graduação em Geoquímica e Geotectônica

SAO PAULO
1991



UNIVERSIDADE
INSTITUTO DE

DE SÃO PAULO
GEOCIÊNCIAS

FAIXA ALTO RIO GRANDE
sÃo GoNçALO DO

NA REGIÃO A SUL DE
sAPUcAf (MG)

Mônica Mazzini Perrotta ' 
''-fl1çrilb ",.ai

Orientador: Prof. Dr. Benjamim Bley de Brito Neves

DISSERTAçÃO DE MESTRADO

COMISSÃO

nome

Dr. B. B. B. Neves

EXAMINADORA

ass. /

.t

/r/
,./'
./t

Presidente:

Examinadores:

Dr. A.C.Ar-Lur

SAO PAULO
1991



UNIVEIISIDADIi DE SÄO I'AULO
INSTITUTO ÐE GEOCIÊNCIAS

DEDALUS-Acervo-lGG

I ilil iltil ililt ilil iltil iltil ililililt ]il ilililililil ilt
30900005390

A FAIXA ALTO RIO GRANDE NA REGNO A SUL DE
sÃo coNçALo Do sApucAf (nrcl

Mônica Mazzini Perrotta

Orientador: Prof. Dr. Be4jamim Bley de Brito Neves

DrssERräçAO DE MESTRADO

Programa de Pós-Graduação em Geoqufmica e Geotectônica

SAO PAULO
l99t

/6 è&gt;r
/uo '.'\/s - \

/ 
- iil ìt-toTFCA . ì

l-- rl
lñ\rl | '16øs t .,1,- .
\$9.



Para

Bartira Bejarano CamPos

Brisa Bejarano CamPos

, ngelina Pugliese Perrotta

Ro-:rto Perrot.a



ÄGRÁ,DECIMENTOS

(em ordem alfabética)

Alex Ubiratan Goossens Peloggi4 Amélia João Fernandes, Antonio Carlos Buzolin Cabral

de Vasconcellos, Arlindo Akio Yamato, A¡mando Teruo Takahashi, Beatriz Batista
Moreira, Benjamim Bley de Brito Neves, Cássio Roberto da Silva, Claudia Mazzini
Penotta, Claudio tlopp (e funcionários do setor de laminaçao do IG-USP), Companhia de

Pesquisa de Recursos Mineràis (CPRI\'!), Coordenadoria de Apetfeiçoamento de Pessoal

para o Ensino Superior (CAPES), Elvo Fassbinder, Fabio Gomide Rahaal, Financiadora

de Estudos e Projetos (FINEP), Fundação de Amparo à Pesquisa no Estado de São Paulo

(FAPESP), Jayme Alves da Silva (e funcionários da gráfica r.lo IG-USP)' José Carlos de

Gouvê4 José Henrique Baldin, José Milton Ferrotta" Julia Mitsue Tashiro, I-uis Sguissardi

do Carmo, Marcos Egfdio da Silvq Maria Auxiliadora Mazzini Perrott4 Maria Cristina

Ferrari Waligor4 Mario Cesai Heredia de Figueiredo, Mario da Costa Campos Neto,

Maristela Prestes severino, Miguel Angelo stipp Basei, Miriam G. de oliveira, Paulo
Renato Flório corrêa" Régis Takahashi, Reynaldo Peña castellon, Ricardo Bastos

t¿ndim, Ricardo Shimamoto, Roylane Barbosa, Silvia Maria Morais, Valdecir de Assis

Janasi, Vf tor Liberato.



...No 'assumît a preocupação'i a nalureza é laboralório e rese¡va de malérías-primas, e

a relação do homem com ela é relação do domínador e do críador com o materiaL Todavía,

tal relação é apenas uma das tantas posslve¡s e a imagern refleu da naiureza nela baseada

não esgota a verdade da natureza nem do homem. Algumas vezes a natureza se redw ao papel

de ofrcína e matér¡a-pr¡ma püa a atividade produtiva do homem, Para o homem como o
produtor, a nantreza se apresenta eþtivamente sob esse aJpecto. Mas a natureza como tal, no

seu conjunto, e o seu significado para o homem não podem ser reduzidas a apenas esta tarcle

Reduzír ø relação do homem com a nan$eza ù relação do produtor com o mateìal a elaborar,

signtfrca empobrecer ínfrnítamente a vida do homem. Signifrca aftancar pela raiz o lado
estético da vida humana, da relação humana com o munào; e, o que maß impona ' com a
perda da nanreza como algo de não criado pela homem, nem por ningtém, como algo do

etemo e de íncriado - sipifrca a perda do sentìmento de que o homem ë parte de um grande

todo, comparando-se ao qual ele se pode dar conta da sua pequenez e da sua grandeza-

IØrel Kosik (Dialétíca do Concreto)



fNurcp

RESUMO... .. I
AIISTRACT ,...................,. l

clpfrulo r - rNrnonuçÁo

1.1. Objetivos...

1.2, l,ocalização e r¡cessos

2.4. Principais rnapas geológicos que incluem a quadrlcula de São Gonçalo do
Sapucaf ..,,,..,,.....

.t

1.3. Métodos............ .'

1.3.1. Mapeamento sistemático

1.3.3. Ensaio colorimétrico .. ................................4
1.3.4. Análise estrutural...,..... .....,................5
1.3.5. Nomenclatura estrutural
1.3.6. Confecção do mapa

1.3.7. Litogeoqu ímica.......................-- ..7

CÀPÍTULO 2. SÍNTESE Do coNHEcIMENTo GEoLÓGIco REGIONAL E
LOCAL

2.1. Caracterização gcotectônica da Faixa Alto Rio Grande

2.2. Unidades da crosta continental de idade Arqueana e Proterozóico Inferior............ 11

2.3. Seqüôncias supracrustais do Proterozóico Módio l5

l8



cApfTULo 4 - uNrDlDEs Do AReUEANo/pRolERozó¡co INrBR¡oR............ 23

4.1. Cornplexo São Gonçalo do Sapucaf

4. 1.1. Ortognaisses Homogêneos .......................... 25

4.1.2. Seqüência Bandada.......

4. 1.3. Caracterfsticas Petrográfi

30

32

344.1.4. Coúiportantento

4,2, Conplexo Anrparo

Geoquímico...........

4.2.1. Ortognaisse Serra do Quiabeiro,......

CAPfTULO 5. GRUPO ANDREL,Â.NDIÄ.

5.1. Litoestratigrafìa -........61

5.2. IJnidade À....

5.3. Unidade ................ 63

................ 655.4. Unidade C

5.5. Unidade D

....37

40

6l

63

70

5.6. Unidade

5.7. Grupo Andrelândia Indiferenciado.

5.8. Comportamento Geoquf mico,.......,,......--,-

72

75

78



6.1. A foliaçáo S ................................ 9 1

6.2.2. A fase D3
6.2.3. A fase D4

6.2.4. A fase D5

,............... 101

................... 103

63. 
^ 

Tnna de Cisalhamento Transcorrente Três Corações

105

105

6.4. O Cavalgamento Ribeiros """"""""' 108

caPfTULo 7 - EvoLUçÁo METAMÓRFICA

7.1. Condiçóes metamórficas contemporâneas e S1-------- """"""""' 1L2

72. Condições metarnórficas contemporâneas a S2.-------. """"""""" 112
7.2.1. Evolução das associações minerais nos xistos e quartzo-xistos...,,.......,.--..--....... 113

7,2.2.Evolução das associações minerais nos plagioclásio gnaisses .."""""""""""""""' 118

7.2.3. Evolução das associações minerais nos muscovita-biotita gnaisses"""""""""""" 125

7.2 4. Discussão: o rnetamorfismo sin 52 nos metapelitos-metapsamitos e

metagrauvacas

7.2.5. Evoluçao das associaçÕes minerais nos gnaisses calciossilicáticos ...................'..... 133

7.2.6. Associação mineral no xisto ultramáfico...-. t37

7.3. Condições metamórficas contemporâneas

7.4. Condìções metamórficas contemporâneas

Tlanscorrente Tlês Corações

CAPÍTULO 8 - A FAIXA.A,LTO RIO GRÄNDE NA REGIÁO A SUL DE SAO

GONçAIrO DO SAPUCAÍ

t4l



ANEXOS

ANEXO 1 - MAPA 6E9LÓGICO DA FOLI{A oe SÄO GONçALO 
pO SRpuc¡f

(SF-23-V-D-V4)-ESCAI-A 1: 100.00

ANEXO 2 . MAPA GEOLÓGICO DA REGIAO A SUL DE SAO GONçALO 
DO

SAPUCAf -ESCALA 1 :50.000

ANEXO 3. PERFIS GEOLÓGICOS

ANEXO 4 - MAPA DE AMOSTRAGEM PETROGRÁFICA E GEOQUfITITCE



RESUMO

situada na porção central da Faixa Alto Rio Grande, marginal ao cráton do são

Francisco, a área estuda&lt;Ja compreende corpos tabulares ortognáissicos' que datarn do

Arqueano-Proterozóico Inferior, e faixas metassedimentares com evolução no
Proterozóico Médio.

No conjunto mais antigo, o complexo sáo Gonçalo do sapucaf, uma associação

ortognáissico-metavulcânica de gnaisses homogêneos e bandados, respectivamente,
constitui na área a encaixante de corpos granitóides gnáissicos considerados como

Complexo Amparo.

O conjunto metassedimentar' representado por pacotes de paragnaisses e
associações rltmicas de xistos e quartzitos, tem continuidade flsica lateral com seqüências

definidas a E-NE como Grupo And¡elândia'

Estes dois conjuntos estfatigfáficos, quando do evento deformacional principal,

engajaram-se em nappes de dobramento, em posiçåo anticlinal, com estruturas sinclinais

degeneradas e/ou com cavalgamentos ao longo dos flancos inversos. As unidades

ortognáissicas constituem o núcleo de dobras cujo transporte foi para NNW'

Empilham-se na ârea, da base para o topo, as Nappes Rio Sapucaf' Serra do

Quiabeiro e Ribeirão do Cafundó (onde foi estabelecida a coluna estratigráfica local do

Grupo Andrelândia). No topo desta pilha alóctone ocofle a Nappe de cavalgamento serra

das,Águas.

Asestruturasemnappeevoluframsobmetamorfismodegraumédio,apressões

intermediárias, com apogeu na zonada silimanita. Desenvolvem uma foliação penetrativa,

correspondendo à xistosidade 52 no Grupo Andrelândia, que transpõe e recupera uma

superflcie reliquiar S1,

AsnappessãoafetadaspordobramentoshomoaxiaisinclinadosparaNNWde
terceira fase. Desenvolvem a foliação 53, xistosidade evolufda sob condiçóes da zona da

biotita.

Uma quarta fase de dobramentos no¡mais e descontlnuos, homoaxial às anteriores,

desenvolve nos metassedimentos uma clivagem de crenulação discreta ou, localmente, 
uma

xistosidade fraca a biotita.



ll

Faixas de cisalhamento subverticais cortan a área ern continuidatle com a Zona de

Cisalhamento Três Corações a NE. Tem história evolucional complexa, inciando-se
precocemente à terceira fase de dobramentos e admitindo removimentaçóes posteriores às

dobras de quarta fase.

Uma quinta fase de dobramentos ortogonais é responsável por amplas inflexões

delineadas pelos contatos litológicos.



llt

ABSTRACT

Tlrc studied area, locatted in the central po,tion of the Alto Rio Grande Belt, at the
border of the São Francisco Crato4 ß made of tabular Archean-Early Proterozoic
ottltogæissic bodies and metassedimentaty belts with Middle Proterozoic evolution

In the older sequence, the São Gonçalo do Sapucal Complex, an orrhogneissíc-
metavolcanic assocíation of homogeneous and banded gneisses, respectively, ß the country
rock of tlrc Amparo Complex gneissic gran¡to¡d bodíes.

The metassedimentaty sequence is represented by paragneisses and schist-quattzite
,ytltm¡c associations and ß in tlrc lateral continuig with sequences defined as the Andrelandia

G roup eas t - no ft heastwards.

Tlrcse two stratigraphic domains were involved, duing the main deþrmational event, in

anticlinal fold nappes witlt d.egenerated synclina.l structures and/or with thrusting along the
inverted limbs. The ortlrcgneissíc units corcr urc fold nucleü wíth nofth-northwestward
transpott.

Front tlrc base to top, the Rio Sapucal, Sena do Quiabeiro and Ribeirão do Cafundó
Nappes are piled up. The last one is where the local stratígraphic column of tlrc Andrelôndia

Group was estabìlístrcd. The Sena das ,úg.as Thrust Nappe occuß at the top of thß
alloclttlnnous pile,

The nappe structures evolved under medium pressure-medíum grade metamorphism

reaching tlrc sillimanite zone. Thq develop a penetrat¡ve foliatío4 conesponding to the 52
schistosity of tlte Andrelandia Group, wich traruposes and recuperates a S I relict surlace.

The nappes are affected by a thírd phase homoaxíal folding, north-northwesterly
inclined and develops the S j foliatioa a sch¡stos¡ty developing under bíotite zone conditions.

A fourth phase norm.al and discontinuous fotding homoaxial to the previous ones,
develop in the metassediments a discreet crenulation clewage or, locally, a biotite-bearing
weak schistosity.

Subvertical slrcar belts cut tlre area in cont¡nuity with the Três Corações Fault
northeastwards. Thq, lnve a complex evolutionary hístory starting beþre the third fold. phase
qnd still continuing until qfter the folds of the fourth phase.



lv

A lillh \otdi,tg phue, oÍlrogotnl to tlrc ca¡Iiar oncs, is rupotuiblc for the laryc
inflectíons d.elìnealed by the lithological contacts.



CAPITULO 1- TNTRODUçÃO

1.1. Objetivos

Este trabalho teve como objetivo principal o mapeamento geológico&amp;lt;Ja região a sul

de São Gonçalo&amp;lt;ìo Sapucaf (MG), inclultla na porç¿o meridional da folha homônima (SF-

23-V-D-V-4) e numa estreita faixa a sudoeste da Folha de Lambari (SF-23-V-D-VI-3). O

mapa, na escala 1:50.000, perfaz uma área de 430 km2.

A escolha da área compreendida pela Folha de São Gonçalo do Sapucal foi
norteada pelo interesse no estudo das seqüências metassedimentares-
metavulcanosseclimentares e das relações entre elas e unidades ortognáissico-migmatíticas,

constitutivas da Faixa Alto Rio Grande. Procura-se, com este trabalho, avançar na
caracterização mais detalhada do conteúdo litológico e das relações geométricas, isto é, do

comportamento litoestratigráfico, das relações estratigráficas e do padrão estrutural da

área. O estudo preliminar da evoluçao e tipologia do metamorfismo, bem como o
reconhecimento de eventos metâmórficos superpostos e/ou incompatlveis, ppermitem

acrescentar a noção histl¡rica ao arranjo geométrico básico.

Numa fase&amp;lt;le reconhecimento geral da folha obteve-se, com apoio de
fotointerpretação geológica, um mapa preliminar. Esta fase demostrou que o volume de

dados obti&lt;los numa área tão extensa (aproximadamente 700 km2) teria sua coleta,

tratamento, análise e interpretação incompatlveis com os objetivos de uma dissertação de

mestrado, Decidiu-se portanto restringir a âtea a ser estudada. Como na porçáo
setentrional da folha predominam ortognaisses do Arqueano-Proterozóico Inferior, optou-

se pelo mapeamento de maior detalhe na porção meriodional da folha, onde as seqüências

supracrustais encontram-se mais preservadas.

Paralelamente apresenta-se um mapa da folha na escala 1:100.000 para o qual, além

&lt;ios dados iniciais deste trabalho, utilizou-se das descrições e análises realizadas pela

Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM) no Projeto São Gonçalo do

Sapucal (Silva et al. 1988).



L.2. Localizaçáo e acessos

A área mapeada, limitada pelos meridian os 4SoZ7'54" e 45o45'W de G¡eenwich e
pelos paralelos 21051'18" e 22o00'S, localiza-se na região sul do Estado de Minas Ge¡ais.
Tem no seu extremo norte a cidade de Säo Gonçalo do Sapucaí e é cortada, na porção
ocidental, pelo Rio Sapucaf. Os principais centros urbanos próximos são Varginha e Três
Corações a nordeste, l-ambari a leste e Pouso Alegre a sudoeste (fig. f.i).

O acesso à área se dá, a partir da cidade de Sáo Paulo, através da Rodr¡via Femão
Dias (BR-381), num total de aproximadamente 280 km,

13. Métodos

Após uma fase inicial de familiarização com a bibliografia básica existente sob¡e a
geologia da regiao enfocada e adjacências, realizou-se um üabalho de reconhecimento
geológico geral da área através de perfis contlnuos aproximadamente perpendiculares às
estruturas regionais.

Segue-se a esta fase o mapeamento _ sistemático com a confecção de mapas
preliminares, concomitante a análises petrògráficas, estruturais e lito-estratigráficas das
unidades reconhecidas, finalizando com a confecção final do mapa.

1.3.1. Mapeamento sistemático

Baseia-se na descrição, em campo, de perfis contlnuos, paralelos entre si, e
transversais às estruturas principais das rochas, com coletas de amostras e tomada de
atitudes estruturais. A correlação entre os perfis permite o estabelecimento da distribuição
espacial e estrutural das unidades reconìecidas, além de correlaçóes litoestratigráficas.



Poço9 do
I Coldds

SERRA

lnurtouetnA

M olporõ
-o

l0 o ro ?o lornl¡¡r¿ai¡r¡J.#¡
ESCALA

Figuro l.l- Mopo de locollzoçõo do folho Sõo Gonçolo do Sopucoí e
dreo mopeodo ( hochurodo)



4

As litologias reconhecidas, nem sempre passfveis de representação na escala do
mapan foram agrupadas dentro de unidades mapeáveis.

Para orientaçáo em campo foram utilizadas fotografias aéreas da Divisão de
Fotointerpretação do IBC-GERCd em escala aproximada 1:25.000, do ano de L979, além
das ca¡tas topográficas de São Gonçalo do Sapucaf e L¿mbari, escala 1:50.000, editadas
pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatfstica (IBGE), no ano de 1971.

1.32. Petrografia de lâminas delgadas

Para análises petrográficas utilizou-se de microsc(rpio petrográfico e lupa
binoculares, a luz transmitida. As lâminas foram preparadas com espessura de 30 micras

através de secções que permitam melhor caract erizar a composiçåo mineralógica,
microestrutu¡a e metamorfismo das rochas. Na análise microtectônica procurou-se definir

os elementos estruturais reconhecidos e suas relações com minerais metamórficos fndices.

Para as rochas ortognáissicas procede-se eventualmente uma análise modal com

auxflio de um chanior e de um contador de pontos. O espaçamento da malha de pontos é

definido em função da granulação da rocha. O número de pontos contados no geral é de
100Q respeitando-se a estabilização das variações em menos de 17a.

Os xistos e gnaisses da sequênica supracrustal tem sua composição modal estimada

visualmente.

1.3..3. Ensaio Colorimétrico

Procedeu-se ensaios colorimétricos com o objetivo de se estimar a composição
modal de 25 amostras de ortognaisses ocelares-porfiroclásticos.

A amostra cortada recebe um polimento em carborundum médio. É mergulhada em

ácido fluorídrico (HF) por 20 segundos e lavada com água destilada. Em seguida a placa ê

mergulhada por 30 segundos numa solução de 6,259 de cobalto nitrito de sódio e 25 ml de

água destilada. Finaliza-se com uma lavagem por 15 segundos. O resultado obtido é uma

ftj

I
ì

i

ì

_.1



5

coloração amarelada dos feldspatos alcalinos, b¡anca dos plagioclásios e acizentada do

qu¿rrtzo.

1.3.4. Análise estrutural

Inicia-se em campo com o reconhecimento e hierarquizaçáo, em afloramento, das

estruturas e elementos estrutulais correspondentes às distintas fases de deformaçáo;
utilizando-se de critérios de superposiçáo e de recristalização mineral.

A forma, posição e transporte das estruturas sinxistosas, distinguidas pelo
mapeamento de detalhe, fo¡am caracterizadas com base na justaposição entfe pacotes

litológios internamente coerentes, na orientação, forma e distribuição de dobras parasitas

assimétricas ou quase simétricas reconhecidas como mesma fase; nas relaçöes de
obliquidade entre ¿N foliações ptano axiais e as superffcies dobradas; na qualidade textural

e metamó¡fica das foliações, reliquiar, principal, ou superimposta; no comportamento

macroscópico intrafolial de objetos pré-cinemáticos rotacionados; nas relâções entre

foliações e superffcies de dobramento geradas em uma mesma deformaçáo. Os perfis

geológicos construldos procuram expressar essas relações com objetividade.

O arranjo espacial e hierarquia entre os dobramentos tardios, bem como a
orientação das zonas de cisalhamento, foram estudados em domfnios estruturais
homogêneos para a foliação metamórfica principal. O conjunto de elementos estruturais

coletados em cada domlnio foi plotado diretamente (lineaçóes) ou como pfojeções polares

(superffcies), no hemisfério inferior de estereogramas de igual ârea da rede de Schimidt'

l¿mbert. Utilizou-se para análise, o comportamento geométrico de superffcies cilfndricas e

cônicas. .

Paralelamente procura-se estabelecer correlações entre a macro e microestrutura e

as relaçÕes das fases de deformação com os eventos metamórficos registrados nas rochas.



I
i

I

-lö;

1.3.5. Nomenclatura estrutural

Como não há uma concordância na literaturp sobre o significado de termos tais
como foliaçåo, xistosidade, clivagem, etc, define-se aqui o sentido que tem, neste trabalho,

cada um destes termos e o autor que o definiu como tal:

Foliação (Hobbs et al. I97 6): designa de uma maneira generalizada, sem caráter
genético, todos os tipos de superflcies planares encontradas em rochas metamórficas
deformadas.

Foliações associadas a plano axial de dobras:

Xistosidade (Hobbs et al. 1976): descreve uma foliação em rochas metamórficas em

que os gráos ou agregados de grãos minerais metamórficos isorientados são dicernlveis a

olho nu.

Bandamento diferenciado (Hobbs et al. L976): foliação definida por bandamento
visfvel em amostras de máo, desenvolvido por algum processo de diferenciação
metamórfica.

Clivagem de crenulação (Hobbs et al. L976): ê caracterizada por um dobramento
em microescala de uma foliação anterior, definindo superffcies planares de reorientação de

micas, descontlnuas e não penetrativas em grande escala, que coincidem grosseiramente

com os flancos das microdobras. Segundo Gtay (1977) e Powell (1979) pode ser
subdividida em zonal ou discreta. Clivagem de crenulação zonal: as superflcies planares

definidas não possuem limites marcados de forma que os elementos planares da foliaçao

anterior,. mic¡odobrados permanecem contlnuos. Clivagem de crenulaçáo discreta: as
superflcies planares definidas possuem limites bem marcados truncando os elementos
planares anteriores.

Conceito de arcos poligonais (Bard 1985): filossilicatos mutuamente cruzados na
forma de Vs. isorientados. Procedem da recristalizaçáo pós-cinemática e mimética em
charneiras de microdob¡as delineadas por filossilicatos pré-existentes. Trata-se de uma
poligonização e recuperação estática termoativada, Como estes neo-filossilicatos não de

dispõem segundo o plano axial e nem estão deformados nas charneiras das microdobras,

não são nem sin nem pré-cinemáticos. Sua presença prova que em condições pós-
cinemáticas teve-se a permanência ou superposição de um gradiente térmico elevado.



7

Foliações milonlticas:

Na área em estudo as rochas submetidas a cisalhamento simples (não coaxial) dúctil

sofrem redução da sua granulometria em proporçoes variáveis produzindo-se rochas
milonfticas, foliadas, desde protomilonitos (10-50% de matriz cominuída), passando por
milonitos (50-90Vo matriz) atê ultramilonitos (90Vo matriz) segundo classificação de Sibson
(1e77).

Superffcies S-C (Lister e Snoke 1984): uma foliação S, metamórfica e produzida
ortogonalmente a esforços que gerararrl obliquamente, as superflcies de deslocamento C,

com o incremento do cisalhamento dúctil, assumem formas sigmóides e tendem a se
paralelizar aos planos C.

1.3.6. Confecçáo do mapâ

O estudo geológico realizado através de sucessivos caminhamentos de campo e
análise labo¡atorial de amostras permitiu a definição das unidades de mapeamento,
sustentadas por litologias compatfveis e contlnuas. Distintos comportamentos frente ao
intemperismo e diferenças nas formas erosivas e na permeabilidade de algumas unidades

facilitam seu reconhecimento pela fotointerpretação (realizada na escala 1:25.000);
enquanto que o contato entre outras só foi estabelecido após seu rastreamento no campo.

Os limites geológicos mapeáveis foram projetados em folha topográfica plano
altimétrica, escala 1:50.000 e copiados em cronaflex de mapas topográficos do IBGE.

1.3.7; Litogeoqulmica

Análises qulmicas de rochas foram realizadas pelo laboratório GEOÍ.AB através cle

espectografia ótica, absorção atômica, fluorescência de raios X e via úmida. Na
comparação com os resultados obtidos em amostras de controle já anteriormente
analisadas, verifica-se discordâncias significativas nos óxidos SiO2 e Na2O. Em parte são

sanadas com a utilização de dadoó recalculados na base anidra, enquanto que diagramas

que exigem os dados diretos fo¡am construfdos com e sem a correçáo estabelecida através

das amostras de cotrole. Verificou-se neste caso poucas variações na classificação qufmica



das rochas e os diagramas apresentados ¡eferem-se aos dados obticlos ctiretamente sem
correçâo.

I

t



CAPfTULO 2. SfNTESE Do CONHECIMENTO GEOLÓGICO
REGIONAL E LOCAL

A geologia da Faixa Alto Rio Grande tem sido tratada na literatura desde muito
antes da definiçao do termo em Hasui e Oliveira (1984) (apud Hasui 1982) como uma
faixa móvel, marginal ao Cráton do São Francisco.

Sfnteses bastante completas de uma vasta bibliografia foram elaboradas por Artur
(1988) e Vasconcelos (1988) que incluiram na sua análise os trabalhos sobre os terrenos
hoje contextualizados na Nappe de Empurráo Socorro-Guaxupé (de Campos Neto 1985).
Tratam portanto de toda a área anteriormente delimitada como Maciço de Guaxupé na

concepção de Hasui et al. (1978).

Vasconcellos (1988) apresentou a Faixa Alto Rio Grande com seus limites
expandidos para oeste, até Itapira, e para sul, até Amparo (apud Campos Neto e
Vasconcellos 1986), como domfnio das seqüências metassedimentares e
metavulcanossedimentares dos Grupos São João del Rei, Andrelândia e ltapira, com
núcleos aflorantes de "embasamento" Arqueano.

Sob a perspectiva das sfnteses já realizadas, expõem-se sucintamente, nos ftens
abaixo, a geologia regional, local e a evolução do conceito de Faixa AIto Rio Grande.

2.1. Caracterização geotectônica da Faixa Alto Rio Grande

As primeiras caracterizaçóes geotectônicas, baseadas na geometria das faixas
metassedimentares, designaram, no sudoeste de Minas Gerais, sistemas orogênicos
atribulveis às estruturas Paraibides e A¡axaldes, Estes sistemas, contlnuos, sofriam uma

bifurcação em domínios do Grupo Andrelândia Ebert (1956b, 1957, 1968, 1971, 1984b).

Dentro deste enfoque, Almeida (1967) posiciona o Grupo Andrelândia nas seqüências
epimetamórficas entre seqüências gnáissicas internas (Grupo Paraíba-Desengano) e

seqüências miogeossinclinais (Grupo São João del Rei) de uma denominada Faixa
Tectogênica Parafba, de idade Baicaliana. No entanto Almeida et al. (1970), no mapa



10

geológico do B¡asil 1:5.000.000, relaciona o Grupo And¡elândia ao Grupo Araxá na Faixa
Uruaçu e o Grupo São Joáo del Rei ao Grupo Canastra na Faixa Brasflia.

A partir da segunda metade dos anos 70 uma nova abordagem tectônica permeia a
lite¡atura. Almeida (1976) introduz a noção de Maciço de Guaxupé constitufdo por um
triângulo de rochas de alto grau contornado pelas faixas metassedimentares Andrelândia e
Itapira. Este conceito foi ampliado por Hasui et al. (1978) e Wernick (1978), que incluem o
Crupo Andrelândia dentro dos limites do "maciço".

A aborclagem do problema tectônico do ponto de vista policlclico aparece com
Almeida et al. (1980) e Almeida (1981) (apud Fyfe e Iæonardos 1974). Propõem, do litoral
sudeste brasileiro ao Cráton do São Francisco, cinturões móveis do Arqueano ao
Proterozóico Superior, em parte com domlnios orogênicos superpostos. Al, o Grupo
Andrelândia encontrar-se-ia no Cinturão Paraíba, desenvolvido no Proterozóico Inferior.
Outra evolução no Proterozóico Inferior, com sedimentação, magmatismo plutônico e
colisao foi proposta por Machado Filho et al. (1983); enquanto que Wernick e Artur (1983)
propunham um modelo policíclico baseado em sucessivos retrabalhamentos crustais.

Em uma sfntese descritiva do escudo brasileiro, Almeida et al. (1981) introduzem
distintas entidades geológicas denominadas provlncias estruturais, cujos limites foram em
parte redefinidos por Almeida e Hasui (1984); constando o Grupo Andrelândia e vizinhos
da Provlncia Mantiqueira. Dentro deste contexto Hasui et at. (1984) posicionam estes
metassedimentos no Proterozóico Superior integrando-os em uma faixa marginal ao
Cráton do São Francisco, a Faixa AIto Rio Grandç (Hasui e Oliveira 1984 apud Hasui
1982).

Campos Neto e Basei (1983) e Campos Neto (1985) situam a história geológica da
região sudoeste de Minas Gerais e leste de São Paulo fora dos limtes e conceitos de
maciços medianos e províncias est¡uturais. Reconhecem extensa estrutura alóctone e
contínua (a Nappe de Empurrão Socorro-Guaxupé) que empilha toda uma escama crustal
sobre seqüências supracrustais admitidas como Faixa Alto Rio Grande (Campos Neto e
Vasconcellos 1986). Diante deste panorama, Vasconcellos (1988) procura situar diversos
estágios evolutivos de um ciclo tectônico no Proterozóico Médio integrando as seqüencias
metassedimentares e metavulcanossedirhentares da Faixa Alto Rio Grande.

Um novo enfoque de evolução policlclica pala a região é apresentado,
simultâneamente, por Ribeiro et al. (1990) e Campos Neto et al. (1990). Ambos destacam
os eventos orogênicos do Proterozóico Inferior e Arqueano na criação e consolidação de
uma crosta continental, sítio ensiálico da paleogeografia do ciclo tectônico do Proterozóico

Médio. Os primeiros autores apresentam as seqüências e ciclos deposicionais para os



11

domfnios autóctones e para-autóctones (Grupo são Joáo del Rei), enquanto que os
últimos procuram descrever as unidades alóctones e mais metamó¡ficas dentro de
agrupamentos faciológicos representativos de uma distribuição lateral e vertical de
sistemas deposicionais. Descrevem deformações, metamorfismo e transporte para norte-
noroeste durante um evento orogênico atribuível a processo colisionat no final do
P¡oterozóico Médio. A superposição de eventos tér¡nicos do Proterozóico superior (do
ciclo Brasiliano) foi reconhecido na sistematizaçäo de dados geocronológicos exístentes.

Campos Neto et al. (1990) definem ainda a Nappe de Empurrão Socorro-Guaxupé
como um terreno suspeito, com base na constituição interna dos distintos segmentos
crustais corroborado por um compo¡tamento isotópico incompátivel. Atribuem a esta
estrutura um caráter de subducçâo do tipo A, que justapöe um ediflcio polimetamórfico e
magmático do ciclo Brasiliano sobre a Faixa Alto Rio Grande. Esta colagem tectônica é
atribufda a nova orogênese pós-Brasiliana.

2.2. Unidades da Crosta Continental de idade Arqueana e Proterozóico
fnferior

As seqüências de cobertura metassedimentar e metalulcanossedimentar do
Proterozóico Médio, que constituem a Faixa Alto Rio Grande, parecem ter sido
depositadas em parte ou na sua totalidade sobre uma crosta continental com evolução no
Arqueano e Proterozóico Infe¡ior. Conjuntos litológicos que compunham esta crosta
afloram por toda a extensão da faixa e tem sido definidos por diversos autores como
seqüências de embasamento.

Durante o evento orogênico que afetou a Faixa Alto Rio Grande, um primeiro
metamorfismo parece estar associado a um intenso deslocamento da cobe¡tura sobre
complexos previamente metamorfizados. O metamorfismo principal, que em parte
recupera o anterior, relaciona-se a um empilhamento tectônico do conjunto, associado a
nappes anticlinais, extensos cavalgamentos e lascas de empurrão, em parte já reconhecidos
por Ebert (1956a).

A aloctonia do conjunto e a possfvel independência das supracrustais não permitem
tratar os complexos ortognáissico-migmatfticos como embasamento "sensu strictu" das
unidades supracrustais.

Á

I

:
I

I
.t



12

Na porção oriental da Faixa Alto Rio Grande podem ser definidas como
constituintes da crosta continental as seguintes unidades:

-Grupo Barbacena (Barbosa 1954): conjunto de xistos verdes com metabasitos,
metaultrabasitos e rochas metassedimentares associadas. Foi considerado por Pires (1977,
1978) como uma seqüência do tipo "Greenstone belt" nela incluindo a Formação
Manganesffera Lafaiete de Ebert (1956a). Faixas albngadas de seqüências metabásicas-
metaultrabásicas com gonditos, filitos e quartzitos foram atribufdos ao Grupo Barbacena
por Noce (1987), Noce et al. (1987), Trouw et al. (1986), e Bittar (1989). Corpos ovalados
frequentemente com núcleos peridotfticos e nas bo¡das xistos ultramáficos diversos foram

mapeados por Magalhães (1985, In: Trouw et al. 1986). Segundo Hoppe et al. (1984) e
Noce et al. (1987) as ¡ochas metaultramáficas e metamáficas do grupo Barbacena na
regiáo de Tiradentes (MG) possuem composiçóes qufmicas compatíveis com komatiítos.

-Grupo Mantiqueira (Barbosa 1954): são granitóides gnáissicos da Faixa Atlântica
que se extende do Rio de Janeiro até Santos Dumont (MG) considerados pelo autor como
embasamento do Grupo Barbacena. Trouw et al. (1986) no mapa geológico da Folha
Barbacena (1:250,000) atribuem migmatitos e gnaisses bandados da sua porção sudeste em
parte ao Grupo Mantiqueira e em parte aos Gnaisses Piedade (ver abaixo).

-Gnaisses Piedade (Ebert 1958): são biotita gnaisses de estrutura listrada a
porfiroblastos de plagioclásio descritos a norte do Rio Grande da Capela Grande (MG)
para leste até a Serra do Matola (MG). Foram reconhecidos em associação com
migmatitos estromáticos na região de Padre Brito (MG) por Noce (1987),

-Granitóides Gnáissicos associados ao Grupo Barbacena tem sido descritos desde

Barbosa (1954) Ebert (1956 a) reconhece nas regiões a oeste, norte e leste de Säo João del

Rei, ortognaisses de composição trondhjemltica e subordinadamente granodiorltica e
granltica que interpreta como fase plutônica pós-Barbacena. Já em Ebert (198aa) o autor

admite que nem sempre as relações entre ambos permitem estabelecer uma relação
temporal exata. Nos arredores de l¿vras ortognaisses granodiorlticos e tonallticos
porfiróides sâo descritos emTrouw et al. (1980, 1983, 1986).

Na porção ocidental da Faixa Alto Rio Grande são constituintes da crosta
continental antiga (fig. 2.1):

-Complexo Amparo (Ebert t967, 1968): seqüências dominantemente
parametamórficas de médio e alto grau reconhecidas inicialmente por Wernick (1965,1967

a, b). Foi redefinida por Campos Neto e Basei (i983), Campos Neto et al. (1984 a, b) e
Basei et al. (1986) como conjuntos de migmatitos estromáticos e flebfticos, o¡toderivados e





t4

de composição tonalito-granodiorftica, que evoluem para nebulitos. São cortados por
diques boudinados de biotita anfibolitos. campos Neto et al. (1990) incluem no complexo
Amparo conjuntos de biotita granitóides gnáissicos, com ou sem hornblenda, de
composição tonalito-granodiorito-granítica, homogêneos ou porfiróides, aos quais
associam-se feições anatéticas. Quimicamente (Basei et al. 1986, Silva et al. 1988 - fig. 5.1),
os ortognaisses definem tendências coerentes que sugerem um plutonismo cálcio-alcalino.

-Complexo Silvianópolis (Fiori 1977): definido, no geral como metatexitos,
anatexitos e diatexitos associados a ortognaisses. Tal . denominação foi utilízada por
Chodhuri et al. (1987), Choudhuri e Iyer (1988) e Silva et al. (19SS), apesar de Fiori er at.
(1978) ressaltarem suas semelhanças com o Complexo Amparo. Como seus limites nâo
encontram-se demarcados e a descrição de suas unidades permitem relaçÕes com
ortognaisses e migmatitos tipo Amparo e com as seqüências metassedimentares
posteriores, além de milonitos recristalizados sotopostos ou no interior da Nappe de
Empurrão Socorro-Guaxupé, optou-se neste trabalho, por não utilizar esta denominação.

-Associaçâo Máfico-Ultramâfica de A¡cadas (Peloggia 1990): compreende uma
série de xistos ultramáficos e anfibolitos com afinidades qufmicas komatilticas associada a
rochas paraderivadas ou hfbridas, representadas por diopsldio anfibolitos bandados com
intercalagões de quartzitos impuros e xistos grafitosos.

-Gnaisses Heliodora (Campos Neto e Vasconcelos 1986, Vasconcellos 1988):
aflo¡am nas regioes de Heliodora e a norte de Ouro Fino (MG). Empilham-se três
seqüências: na base, migmatitos estromáticos com mesossoma de biotita gnaisse
leucocrático e leucossoma granftico; sobrepöem-se biotita gnaisse tonalftico com
intrcalações metaultrabásicas, metraultramáficas e metabásicas; no topo ocorre biotita
ortognaisse holo a leucocrático de estrutu¡a 'finamente listrada. O corpo de Heliodora
ocorre em continuidade com a faixa de granodiorito gnaisses com intercalaçÕes frequentes
de rochas ultramáficas mapeada na porção ocidental da Folha Barbacena (Trouw et al.
1986, e cbm mais detalhe em Bittar 1990).

-Complexo São Gonçalo do Sapucaf (Perotta et al. 1989): definido através dos
estudos que resultaram no presente trabalho (ver descrição detalhada no Capltulo 4):
A-flora num corpo contfnuo a noroeste da Zona de Cisalhamento Três Corações e em
corpos menores a SE e a NW de Amparo. Compreende duas associações distintas, os
ortognaisses homogêneos e a seqüência bandada. Os primeiros sáo hornblenda biotita
gnaisses, tonalito-granodioríticos. A seqüência bandada é constituída por uma alternância
de bancos métricos a centimétricos de biotita e/ou hornblenda gnaisses diorito-tonalfticos
e anfibolitos.



15

Os dados isotópicos disponíveis para os migmatitos e ortognaisses constitutivos da
crosta continental antiga (Artur 1980, 1988; Teixeira 1985; Oliveira et al. 1986; Tassinari
1988; Heilbron et al. 1989), sintetizados em Campos Neto et al. (1990), sugerem processos
de acresção crustal a 2,8 e 2,75 G.a. obtidas pelo método Rb/Sr. Um valor de 3,4 G.a. com
razao tJ238 ¡Pb2M de 7,58 em migmatitos da região de i{mparo (Basei cöm verbal)
fornece o perfodo mais antigo de adição de Pb a crosta.

Numa análise do padrão de comportamento geoqufmico de elementos terras raras
para ortognaisses e migmatitos da Folha Pouso Alegre (1:50.000), Choudhuri e Iyer (1988)

sugerem uma única série comagmática diferenciada, compatível com seqüências do tipo
grøy gneiss do Arqueano e Proterozóico Inferior.

Por toda a faixa, o predomlnio de rochas ortoderivadas de composições tonalito-
trondhjemlticas a granlticas de tendências cálcio-alcalinas, constituindo terrenos do tipo
'TIG" ou "gray gneisses terrairu", em associaçåo com faixas metavulcanossedimentares a
metaultrabasicas de filiação komatftic4 favorece a comparação com associações de
terÍenos de alto grau-Greestone Belts Arqueanos.

23. Seqüências supracrustais do Proterozóico Médio

A seqüência supracrustal mapeada na área tem continuidade ffsica lateral com
áreas tfpicas do Grupo Andrelândia (Ebert.1956 a; Valeriano 1983; Heilbron 1983, 1984;
Gonçalves 1986; Bittar 1989).

Constituinte da Faixa Alto Rio Grande, o Grupo Andrelândia associa-se através de
passagens laterais e verticais às seqüencias metassedimentares e/ou
metavulcanossedimentares dos Grupos Sã.0 João del Rei (Ebert 1967, 1968), Carrancas
(Trouw et al. 1980) e ltapira (Ebert 1971, 1984 a). No conjunto, estas unidades parecem
refletir sltios paleogeográficos distintos na bacia sedimentar individualizada, no final do
Proterozóico Inferior-inlcio do Proterozóico Médio, sobre a crosta continental .$rqueana.

O te¡mo Série Andrelândia definido em Ebert (1956 a) na região de Andrelândia
(sul de MG) nasceu da necessidade de se separar micaxistos metamorfizados no grau
médio, da Formação Tiradentes de Iæonardos (1940). Esta formaçáo, constitulda de
quartzitos, é sobreposta por micaxistos, filitos e metagrauvacas; metacalcários e cálcio-



16

filitos; metassiltitos listrados e metaconglomerados e o conjunto foi denominado em Ebert
(1967, 1968) de Grupo São João del Rei.

O Grupo Andrelândía e as formaçöes relativas ao Grupo São Joäo del Rei foram
consideradas por Ebert (1956 b) como depositadas contemporaneamente e em um mesmo

ciclo sedimentar, representando o Grupo Såo Joåo del Rei um ambiente plataformal e o
Grupo Andrelândia um ambiente tectonjcamente maìs ativo e com wlcanismo associado.
Trouw et al. (1983) corroboram esta hipótese.

A continuidade do Grupo Andrelândia em direçäo ao Estado de São Paulo foi
reconhecida por Ebert (1967, 1968\ num corredor entre São Gonçalo do Sapucaf e
Amparo, através de duas faixas de metassedimentos separadas por uma faixa do Grupo
Amparo. Estes metassedimentos foram atribuldos em parte ao Grupo Andrelândia e em
parte agrupados sob a denominaçåo Grupo ltapira, de caracterlsticas distintas Ebert (1971,

1984a).

Trouw et al. (1980) definiram, na região a sudeste de l,avras, o Grupo Carrancas, de

caracterlsticas intermediárias entre os Grupos São João del Rei e Andrelândia. É
constituldo de uma seqüência de quartzitos micáceos, localmente conglomeráticos,
denominada Formação São Tomé das I-etras, e uma seqüência interestratificada de
quartzitos com filitos ou xistos, denominada Formação Campestre.

Os trabalhos de detalhe vem definindo, na porção oriental da Faixa Alto Rio
Grande, a distribuição espacial, as colunas estratigráficas e padrão estrutu¡al dos Grupos

Sao João del Rei (Valeriano 1985, 1986; Trouw et al. 1983; Noce 1987), Carrancas
(Paciullo 1980, 1983; Heilbron 1984, Ribeiro e Heilbron 1982, Maciel 1983; Bittar 1989) e

Andrelândia (Valeriano 1983; Gonçalves 1986;_Heilbron 1983, 1984; Bittar 1989).

O termo Grupo Carrancas, abandonado em Trouw et al. (1986) que passaram a
considerálo uma fácies (Luminárias) do Grupo São João del Rei, foi retomado por Bittar

(1989) para a seqüência de xistos, filitos, gnaisses e quartzitos da região de São Tomé das

tætras (MG).

Vasconcellos (1988), correlacionando as unidades quartzíticas da Fácies Luminárias

aos quartzitos da base das colunas do Grupo Andrelândia na área a norte de Ouro Fino

(MG), reinterpretou parte das colunas estabelecidas e apresentou uma sfntese que envolve

todos os empilhamentos obtidos até então. Inclui colunas do Grupo ltapira obtidas na
região de Ouro Fino (MG), Natércia (MG) e Santo Antônio de Posse (SP) (a última
segundo Basei et al. 1986).



L7

Na análise litoestratigráfica destas colunas, Vasconcelos (1988) caracterizou para a
bacia três zonas isópicas principais, alongadas segu.ndo direção E-NE, que a partir de
porções mais proximais ao paleocontinente "Såo Francisco" para as mais distais,
corresponderiam aos Grupos Säo João del Rei, Andrelândia e ltapira. Descreveu para
cada zona diversos estágios evolutivos, admitindo áreas fontes em parte no
paleocontinente e em parte num arco wlcânico

Vasconcellos (1988) reconheceu, ainda na regilio de Ouro Fino, corpos tabulares de

magnetita-granito a ferro-hastingsita e localmente diopsfdio, intrusivos na cobertura
metassedimentar como sills ligeiramente discordantes e que contém todas as deformações

da cobertura. Foram definidos pelo autor como granito-gnaisses Taguar. Corpos
semelhantes säo encontrados a oeste de ,{guas de Lindóia (Campos Neto et al. 1990) e
oeste de Amparo (Peloggia 1990).

As unidades supracrustais da Faixa AIto Rio Grande na sua porção ocidental (fig.

2.1) foram agrupadas em Campos Neto et al. (1990) em três grandes seqüências de origem

sedimentar e wlcanossedimentar com paleogeografias distintas. Segundo os autores elas

parecem compreender sistemas ou associações de sistemas deposicionais ao invés de
unidades litoestratigráficas clássicas com empilhamentos verticais locais.

A seqüência plataformal transgressiva, essencialmente metapsamítica, é
lateralmente contínua com o Grupo Carrancas de Bittar (1989) e a ela foram atríbufdas

uma unidade metapelf tica-metapsamítica espessa na região de Amparo e uma unidade
metawlcanossedimentar-clastoqufmica na regiäo a norte de Ouro Fino (Vasconcellos
1988). Apresenta arranjo faciológico indicativo de plataforma a E-NE que passa a talude a

w-sw.

A seqüência grauváquica, bem desenvolvida na região a sul de São Gonçalo do
Sapucaf, apresenta continuidade física com o Grupo Andrelândia e foi interpretada como

uma bacia wlcano-clástica do tipo "back-arc" que transiciona aos termos mais pelfticos da

seqüência anterior.

Foram atribufdos à seqüência plataformal progradacional, metapelito-metapsamitos

com intercalações de gonditos, gnaisses calciossilicáticos e para-anfibolitos da região a
no¡te de Ouro Fino (Vasconcellos 1988), metapsamitos com intercalações metapelíticas

das regiões de Amparo e Lindóia-Socorro, e metapsamitos ou gnaisses calciossilicáticos
(Gnaisses Duas Pontes de Wernick 7967 a) da região de Amparo, com lentes pontuais de

mármores calcíferos na região de Itapira (Campanha et al. 1983). Corresponde em parte

ao Grupo ltapira.



18

Paralelamente, Ribeiro et al. (1990) definem os ciclos deposicionais Tiradentes,
I-enheiro e Carandaf, para as seqüências plataformais mistas e continentais da região a
norte de São João del Rei. Foram seguidos de um processo transgressivo, o ciclo
deposicional Andrelândia.

O intervalo para o estabelecimento da paleogeografia e constituição da pilha
sedimentar pré-orogênica da Faixa AIto Rio Grancie encontra-se entre os eventos
metamórficos do final do P¡oterozóico Inferior (Artur 1988) e o valor isocrônico Rb-Sr de
cerca de 1400 M.a. obtido para o Granito Gnaisse Taguar (Vasconcellos 1988).

2.4. Principais mapas geológicos que incluem a quadrícula de São
Gonçalo do Sapucaí

No mapa ao milionésimo do Estado de Minas Gerais (Teixeira da Costa e Romano

1976) a região é constitulda de uma estrutura antiformal do Grupo Andrelândia orlada por

um cavalgamento de unidades tidas como Grupo Paraíba e embasamento granito-
gnáissico. Uma klíppe desta estrutura foi reconhecida a sul de Såo Gonçalo do Sapucaf.

No mapa e seçåo geológica do sudoeste de Minas Gerais, da publicação póstuma de
Ebert (1984a), com escala aproximada 1:600.000 a quadrfcula de São Gonçalo do Sapucal
aparece englobando principalmente terrenos de embasamento ortognáissico correlatos ao

Grupo Barbacena e mais, a nordeste do mapa, uma lente de supracrustais, correlacionadas
pelo autor ao Grupo São João del Rei. Como estruturas principais o mapa ret¡ata duas
extensas falhas de empurrão ENE-WSW que cortam a âtea e são contlnuas às áreas
adjacentes. A vergência por elas indicada é variável, mostrando dobramento posterior das

escamas de empurrão, Outra estrutura importante identificacla é uma falha vertical,
aproximadamente paralela aos empurrões e que corta a área na sua porção meridional.

Cavalcante et al. (1979), no relatório final do "Projeto Sapucaf", em escala
1:250.000, descrevem migmatitos oftáimicos e granacla-biotita gnaisses atribuldos ao
Complexo Amparo; granulitos diversos e migmatitos associados ao Complexo Varginha; e
rochas metassedimentares associadas ao Grupo São João del Rei. Como estruturas
principais identificaram extensos empurrões com megulhos variáveis e direçáo ENE-WSW.

i
t

...!



19

Na carta geológica do Brasil ao milionésimo (Fonseca ef al. 1979) a quadrlcula de
São Gonçalo do Sapucaf apresentada é nitidamente uma simplificação, deviclo a escala, do
mapa de Cavalcante et al. (1979). Mas as seqüências supracrustais, inclusive os granada-
biotita gnaisses anterio¡mente atribuldos ao Complexo Amparo, foram inclufdas no Grupo
l¿mbari, equivalente à Formação l¿mbari (Ebert 1971) do Grupo Sáo João del Rei

No Projeto RADAM BRASIL (escala 1:1.0ô0.000) Machado Filho et al.(1983)
identificaram em grande parte da folha gnaisses migmatfticos, facoidais com intercalaçâo
de lentes anfibollticas atribuldos ao Complexo Amparo. No extremo norte da folha
descrevem o Complexo Varginha, cujo contato com as unidades adjacentes é de caráter
tectônico através de um extenso emputrão com mergulho para norte. Micaxistos e
paragnaisses são atribufdos ao Grupo Andrelândia.

Recentemente a Companhia de Recursos Minerais (CPRM) mapeou a Folha de
São Gonçalo do Sapucal na escala 1:50.000 (Silva et al. 1988) identificando nas porções sul
e sudoeste da folha, bem como numa janela topográfica na sua porção nordeste unidades
metawlcanossedimentares por eles atribuídas ao Complexo l-ambari (no sentido da
Formaçáo l¿mbari de Ebert 1971), que seria uma unidade basal ao Grupo Andrelândia.
Rochas metassedimentares psamo-pelíticas foram atribuíd¿rs ao Grupo Andrelândia. Nas
porções noroeste e oeste da folha, a norte de uma zona de falha contracional denominada
Cordislândia distinguem litologias do Complexo Varginha-Guaxupé (de Schobbenhaus
Filho et al. 1982). Os ortognaisses tonalíticos, granodioríticos e granlticos que se
distribuem pelo restante da folha foram atribuldos pelos autores em parte ao Complexo
Silvianópolis (Fiori 1977) e em parte a int¡usões de granitóides alcalinos e quartzo-
sienfticos tardios à principal fase de deformação, os primeiros corresponderiam ao
embasamento das seqüências supracrustais do Complexo Lambari e Grupo Andrelândia.
Mapeiam extensos empurrões de orientação NE, limites entre unidades ortognáissicas na
porção setentrional, atribuldos à principal fase de deformação. Na porçáo meridional as
unidades¡ão cortadas por zona de cisalhamento transcorrente.

2.5. Ocorrências minerais

Em fins do século XiX e início do século XX a região de Sáo Gonçalo do Sapuiaíjá
era conhecida como importante área aurffera onde estabeleceram-se garimpos e
mineraçöes em subsuperflcie. Segundo Cavalcante et al. (1979) esta região faz parte de



20

uma faixa aurffera que compreende um longo e amplo vale com orientação
aproximadamente NE, que sê extende por cerca de trinta quilômetros desde o Rio Sapucal

até o Rio Palmela, grosseiramente balizado pelas Serras do Quiabeiro (a sudeste), São

Gonçalo (a noroeste) e Santa Luzia (a norte). A cidade de Sâo Gonçalo do Sapucaf
estabelece-se sobre o divisor de águas dos Ribeirões do Feijão e do Sodré que são
encaixados neste extenso vale.

A maioria das ocorrências aurlferas da região, já estudadas em Oppenhein (1934,

1935) está associada a rochas gnáissicas onde alojam-se filões e veios de quartzo
mineralizados, em disposição "stockwork". Outros tipos de ocorrências primárias, menos

comuns e com baixos teores, estäo em camadas-filôes com ouro associado a pifita, em

pegmatitos ou em disseminaçöes nos gnaisses, Ocorrências secundárias importantes
associam-se a elúvios, aluviões antigos e recentes (Rio Sapucaf e Ribeirão do Feijão),

Apesar do valor histórico das ocorrências de ouro, às quais está ligada a própria

história da cidade, a avaliação da CPRM (Silva et al. 1988) mostra que os recufsos de

maior potencialidade da área s{o os minelais pesados, que ocorrem por toda a extensão do

Rio sapucal e seus afluentes, prospectados atualmente pela SAMITRI S/A-Mineraçåo da

Trindade.

Foram consideradas economicamente viáveis as ocorrências em bancos aluvionares

de areia e cascalho dos seguintes minerais: ilmenita, monazita, zirconita e ouro como

subproduto.

outra atividade de exploraçáo mineral em sáo Gonçalo do sapucaf são pedreiras

de extraçâo de material para uso em construçáo civil. Destacam-se as pedreiras da Serra de

São Gonçalo e proximidades {a Vila de.Ferreiras na produçáo de paralelepfpedos e
secundariamente matelial para revistimento ornamental e duas pedreiras na Serra do

Quiabeiro (hoje paralizadas) na produção de brita, utilizada na pavimentação e
conservaçao da Rodovia Fernão Dias, estradas viscinais e à construçáo civil na região.

Destaca-se ainda a exploração (pela prefeitura da ciclacle) de depósitos de areia

para construção civil, {istribuídos ao longo do aluvião do Rio Sapucaf, através de

dragagem direta.



2l

cAPfTULo 3 - APRESENTAç.Ã,O Do MAPA

Afloram na área mapeada um conjunto de corpos tabulares essencialmente
ortognáissicos e faixas metassedimentares distribufdos grosseiramente segundo E-W (fig.

3.1).

No conjunto ortognáissico, predominante na regiäo setentrional, uma associaçåo

ortognáissica-metavulcânica foi atribul{a ao Complexo São Gonçalo do Sapucaf.
Granitóides gnáissicos em parte intrusivos na associação anterior foram atribufdos ao

Complexo Amparo (fig. 3.1).

As faixas metassedimentares predominam na poIção mefidional, lateralmente
contfnuas com o Grupo Andrelândia. Foi subdividido em cinco unidades mapeáveis, com

empilhamento litoestratigráfico vertical local.

Todas as unidades mapeadas engajam-se em dobramentos de segunda fase,
organizando-se num empilhamento de nappes anticlinais (flig. 3.2) redobradas
homoaxialmente por duas fases sucessivas D3 e D4.

lJma estrutura dômica na porção central do mapa resulta da interferência entre as

fases homoaxiais D2, D3 e D4 e um dobramento ortogonal tardio e amplo D5.

A ârea é cortada de nordeste a sudoeste poI uma zona de cisalhamento
transcolrente dextral, contínua com a Falha de Três Corações. Tem padrão anastomosado

caracterizado por faixas miloníto-ultramilonlticas, de espessuras restritas, envolvendo
blocos lenticulares e preservados na forma depods.

Duas estruturas de empurrão cortam a âtea na sua porção meridional: o
Cavalgamento Ribeiros e a Nappe de Cavalgamento Serra das Águas'

di
i

I

I

I

I



flffll e ',rpo Andrerônd¡o
ffi co.ot"ro atpo,o
ñ\l Complcro Sðo Gonçolo do Sopucol

zc 1 Zono ds Cisolhomonto Tronscorrente lr¿6 Coroções

Figuro 5.1- Mopo gooldglco slmpliflcodo do reglöo o sul do Sõo Gongolo do Sopucoi

Nopp. onl¡clfnol Rlo Sopucoí
Nopp€ onliclinol Serro do Quiobo¡ro
Noppo oñliçlinol Rib€irðo rlo Colundd

Noppo de covolgom€lto Sorro dor..Á9uor.

Anl¡formo Sorrol€ d6 Sonlo Rllo
Zono d. C¡solhorñonlo Tronscorronlo Trô6 Coroçö03

O24tn
t+-!rd

ESCALA

Figuro 3.2 - Orgonlzoçõo oslruturol do regiõo o sul do Sõo Gonçolo do Sopucoi



23

CAPfTULO 4 - UNTDADES DO ARQUEANO/PROTEROZÓICO
IN['ERIOR

Compreendem dois complexos, São Gonçalo do Sapucaf, definido em Perrotta et al.

(1989) e Complexo Amparo (no sentido de Campos Neto et al. 1990).

Constituem o Complexo Sâo Gonçalo do Sapucaf duas associações litológicas
distintas, os ortognaisses homogêneos e a sec¡üência bandada. Uma terceira associação,

denominada Complexo São Gonçalo do Sapucaf indiferenciado, é constituida de
afloramentos das duas associações anteriores não individualizadas.

O Complexo Amparo é representado na região por corpos de granitóides gnáissicos

de composição granltica a tonalftica subdivididos em dois conjuntos, o Ortognaisse Serra

do Quiabeiro e os G¡anitos Gnaisses Ocelares. Dent¡e os últimos, o Granito Gnaisse

Se¡rote de Santa Rita e o Granito Gnaisse Serra de São Gonçalo sáo intrusivos no
Complexo São Gonçalo do Sapucal.

O ortognaisse Serra do Quiabeiro, extenso corpo contínuo constituído de fácies

granfticas, granodioríticas e tonallticas possui claras afinidades qufmicas com o Granito

Gnaisse Serra de São Gonçalo, e ambos com ortognaisses do tipo Serra Negra (região.de

Amparo, Basei et al. 1986).

os dados geoquímicos para ortognaisses do tipo Serra Negra (Basei et al. 1986) e

Sao Gonçalo do Sapucal (Silva et al, 1988) estão sintetizados no diagrama AFM da figura

4.7.

4.1. Cornplexo São Gonçalo do Sapucaí

Predomina com compbrtamento subhorizontal na porção centro-setentrional&amp;lt;ta

área mapeada. Ocorre sobre o Granito Gnaisse Se¡ra de São Gonçalo na estrutufa da

Nappe Rio Sapucaf (secções geológicas A,{' Anexo 1 e A A'- Anexo 3). Constitui a

l

l

I

1:

I



24

A

Figura 4.1. I)iagrarna A (K2.O+Na2.O) - F (FeOt)
&lt;lr[ognaisses do Complexo Añrparo. Círculos chei&lt;-rs:
clrculos vaz.ados: Suítè Serra dè Seo Gonçalo (dados
vazados: Suíte Serra Negra (clados em Basei et al. 1986).

M

- M (MgO) para amostras de
Ortognaisie Seira do Quiabeiro,
ern Silva ct al. 198tì); quadraclos

Figura 4.2. Xenólito de ort&lt;lgnaisse hornogêneo do^Crlmplglo São, Gonçalo do Sapucaí em

ortggnarss. u."toi (Oiiogiaisse Serrcite cle Santa' Rita) do Complexo Amparo'
Afloiamento 553.



25

encaixante deste corpo ortognáissico que contérn xenólitos de gnaisses da seqüência
Bandada a noroeste da área mapeada. A norte da Cidade de São Gonçalo do Sapucaf
ocorrern enclaves rl"s gnaisses homogêneos do Complexo Sapucaí nos Nebulito-schilieren
C naisscs tkt Cotn¡rlcxo Anrparo. Dtn anrtros os câsos os coniatos intrusivos foran'r
paralelizados pela dcformação.

Na Nappe Ser¡a do Quiabeiro ocorre na base do Ortognaisse homônirno (todas
secçoes geológicas - Anr,io 3), da mesma forna que está na base e é encaixante do Granito
Gnaisse Serrote de Santa Rita na estrutura antiformal Serrote de Santa Rita. A figura 4.2
Inostra esta relaçáo de intrusão, onde xenólitos de ortognaise homogêneo do Conrplexo
Sáo Gonçalo do Sapucaf são englobados pelo Granito Gnaisse Serrote de Santa Rita.

Além de representar a rocha encaixante para as intrusoes dos ortognaisses clo
Complexo Amparo, o Complexo São Gonçalo do Sapucaí exibe contato alóctone cont o
OrtognaisseSerradoQuiabeiro(SecçÕesBB'CC'-Anexosle3eDD'-Anexo3),ecorno
Grupo Anilrelândia, no limite de cavalgamento da Nappe Serra do Quiabeiro sobre o
ernpilhamento I itoestratigráfico ticlo como normal na estrutura antiformal tardia do
Serrc'te de Santa Rita (SecçÕes CC'e DD' - Anexo 3). Contatos através de superfícies cle
deslocamento tectônico subvertical são observados com o Grupo Andrelândia e Granito
Grtaisse Serrote de Santa Iìita na Zona de Císalhamento Transcorrente de Três Corações.

4.1,1, Ortognaisses Homogôneos

Iloas exposiçties (em lajes) ocorrem a leste e a oeste da vi¿ de acesso entre a
Rodovia Fernão Dias e a cidade de São Gonçalo tlo Sapucaí, na Fazenda Santa Rufina, a
leste do Córrego do Gambá, no topo do Serrote de Saüta lìita, a sul do Morro da Santa
Cruz e a norte da Serra de São Gonçalo.

Compreendem (hornblenda)-biotita gnaisses granodiorito-tonalíticos, cinzas, de
granulação média e com bandamento diferenciado milimétrico incipiente, irregular e
descontínuo (fig. a.3 e 4.4). São leucocráticos mas possuem, no geral, fndice de máficos
relativamente elevado chegando a 30o/o. A tabela 4.1.4 traz análises modais de amostras
destes gnaisses e a figura 4.5 seu comportamento no diagrarna de Streckeisen (1976).

Ocorrem feiçöes anatéticas conferidas por bandas estromáticas de leucossoma
granodiorltico (fig. a.3).



fiqgra_ 4.!. Çq*plex-o .São -Gonçalo do Sapucaf. Aspecto do ortognaisse homogêneo.
Foliação s' deformada intrafoliarmente à foliaçao s2. Áfloramento 607.

Figura 4.4. Complexo São Gonçalo do Sapucaí. Ortognaisse homogêneo. Faixa milonftica
go.tn p_oslção^qlano-axial de dobras quasé simétricai(zona em M) de filões paralelos à
foliação Srr. Afloramento 860.



â

lnál i s*s rol¡i s

ân0stlå I tl
s€ 26â
st å9
s6 9¿C
sÊ t{r
sG 166
sÊ 258
sf ?68
sf 6s5
sÉ ?21
sË ?¡16
sË ?Ë8

f3e,6
l3e, ?
Isz,z
lu,r
15r ,7
l3?, r
15r, 5

1r5,0
l{8,ß
lao, ¡
l¡e, r

QZ

23,1
¿t ,5
27,2
28 .4
2t,4
22,6
zs. ?
2&amp;amp;,3
15, 9
25,4

ìa

cÛt'lltlr0 $¡0 6B[çâ[0 l0 sAtucni - 0lT0crtlssÍs H0li0tÍlll0s

,,t
3,2
9.8
2,7
5,3
7,7
?,9

Þ'6
l-

n

zg
l4
1{
ls
l¿
ll
t?
l¡l
l?

llt

I
7

I
6

?

{
$
4
3

6

z,

Êor¡osiciles est i q¿las

ts,7
t3 ,6
?,9
7,7
?.4
¿,8
5,8
8,3

t8,¿
5,6
{,1

rc

ì10s1tâ I c0ñ?0sIçå0
I
I

i

?,9
t,?
2,2
1,6
2,1
s,t

3,3
3,8
L,7
2,9

I 1t

x
)t

x
x
x
)(

x
x
x
x
x

2t

s€ 494
$6 55¿

x
x
x
x
x
x
x
t(

;

t

x
rt

x
}(

x
x
x
!t

x
T

x

z lcr lru

lûtELâ ¡1.1,À. ßnãlises ll¡l¿is e co¡tosiçües estiralas le a¡ost¡as lo Co¡!lexo
gEneos. ll-!lagioclisio, 0Z-fràrtzo, llC-¡ic¡oclinio, ll-Iiotita, Hl-lornlleni¡,
Zl-rircä0, A1-¡IIanita, C?-clinozoi¡ita, Cl-sarlonatos, llll-¡rscouita, Sl-olacos
ficos.

x
r

:
l(
T

x
x

I
Í

i tonalítica
I tonelitica

rl -l
xlxl
xt-l
rl-i!t
ll:l
rl-l
xl-l
xlxl
rl-l
tr¡-íti

0t

n

1

II

x

)(

9r ¡nol
trånEl
g¡¡noI
¡rot or
Ír ¡nol
grrnel
granel
!rano¡
!r¡nol
gr¡ml
gr¡nol

lt

t8
38

i
;

;
x

âcIssdt I ll

x
x

iEt
ást
ist
lor
ùr
isi
ist
dst
ist
áei
ást

ût
i
ITI

gå

cå
ca
tic
g¡
c¡
cä
cà
c¡
ë¡
ca

x
x
x

TE)üutt

z

I
I-
lx

nt¿rlohIeà¡ spr i ¡le
nter lohl ¡la ser i ¡la
nterlohl ¡la ser i ¡l¡

I

nterlohl¡l¡ srr i al¡
ote¡lohl¡l¡ seri ¡la
nterlohlal¡ seri et'a
ror tenl8nci¡ trotoriloniti¿¡
nlerloklal¡ seiial¡
aterlshl¡la ser i ale
:o¡ t enlÉnci¡ rroto¡i¡onitic¡

inriczicr¡ru

x
x

i-
iIt

rl-k
*l-i-

l0r l,'
x tranollisticr inie¡lohl¡la s¿riala

granoll åst i c¡ co¡ tenlEnci¡ lroto¡ilonftice

frcx[rnçãr

¡il
¡il
rdl
rdå
rÉl
rãl
¡dl
¡ål
ril
rdl
¡el

rlxrBtt

å

e
e
¡
å
å
å

a
e
e

Sio Gonçelo lo Satrcaf, ortognaisses loro-
åÊ-acessdrios, ål-rr¡t i t¡, ll-tit¡nita'
, CL-clorit¡; ll-lorcentages ectir¡l¡ er ri-

6råtüttça0

rÉlia
rdli¡

N\¡

I



lnálises ¡ol¡is

ilt0s1tå

sË

$€

sË

6t2f
6r2t
612C

It
6{.3
5e ,4
5ú,9

Cortoaiçürs rst i ¡al¡s

ez

29,8
2L,9
2t,9

ûtilIs1tû

nt

8.8
3,2
t,9

tt

c0tüÛstçaû

st t{gl
sÊ t¡tz¡
sË 1¡13f,
sË 389
s€ 825

6,3
l{,6
8,t

ilt

6,8
4,3
3,8

ûC

tonal ftica
t onal it i c¡
tonalitica
t onel it i ca
tonalÍtica

tl

1,8
3,ú
2,1

sr0

il

lâtltß ¡l,l.l, înálises tol¡is e cor¡osiçües
lL-tlagioclisio, QZ-¡rartzo, I'lt-ri croc I fnia
iL-¡llanita, CZ-clinozoizit¡, tl-crrlonatos

x
x
x

zl

il

Hçf,10 t0 stiltcâi - Bleügflclå tAiltåtr

x
x
f

fiI,

t

x
I
x

cz

lll

I
zg
ztà

2T
$

cl

x
l(

x
x
x

IrI

årlssdlI0

x
x
t

0t

ftl

;
t(

t

tl

I lur

x
x
i

lñt

granolIisl ica intr¡lohl ¡la s¡rirla
E¡anoll ist ic¡ inlcrlohlrla srriale
gnenolIâst ic¿ interlohli¿ð Emið¡¡

c7,

x
x
x
x
x

cl

x
x
x
x
x

lilt 0t

llxlürâ

I

rstiralas lc arostras lo Cor¡lcro Sio Êonçelo lo B¡trc¡i, setlÈÌcie !¡nl¡la.
lI-liotita, lll-lornll?n¿e, û(-acessõrios, â!-¡ratita, lI-titanita. Zl-rirclo,
llll-nscovita, 0l-ol¡cos, Cl,-clorila; ll-¡orcrntagrr esli¡å¿e er ¡ificos.

trenû¡
lrot o¡
¡rot or
granol
g¡änûl

dstic¡ i nterloklala seri ela
lonitice
lonit ica
ist ica ioterlehl¡l¡ sc¡i¡le
âst i c¡ inlerlohlal¡ srri¡l¡

lExlt¡tû

Êlcilutrç¡0

rdlie-fin¡
rili¡
¡dlia

ÊlâÍt¡tâcã0

rÉli¡
fi¡¡
fina
li na
f i ne-¡dli ¡

N
ca



Fisura 4.5. Diasrama O (quartzo) - A (feldspato alcalino) - P (plagioclásio), de Streckeisen
lfi6, para ortoËnaisseJcb* Compíexo Sao G'onqalo do Saþucaí (arrãlises modais nas tabelas
4.1.4 è 4.1.8). Õd: campo dos gianotlioritos, Tn: campo dos tonalitos'



30

Associam-se ocasionalmente bancos anfibolfticos concordantes, de espessuras
decimétricas.

. A alteração destas rochas produz um material arroxeado, com manchas pontuais
ocres e roxas (fig. a,6). Quando afetados pela Zona de Cisalhamento Transcorrente Três
Coraçóes, os ortognaisses homogêneos apresentam texturas protomilonftica, milonftica a
ultranrilonftica, estas bem representadas a norte do Serrote de Santa Rita.

_ 
4.12. Seqüência llandada

Aflora quase que exclusivamente alterada. Corresponde a uma alternância de
bancos centimétricos a métricos de biotita e/ou hornblenda gnaisses de composiçáo
diorito-tonalftica e anfibolitos. Distinguem-se mutuamente pela coloração vermelha,
vermelha amarelada, ocre avermelhada e oc¡e.

Os bancos correspondem a gnaisses homogêneos ou de aspecto listrado, mais
comum nos termos mais ricos em biotita e de composiçáo intermediária, onde um delgado
bandamento quartzo-feldspático está presente,

Uma exposiçáo bem preservada desta unidade é encontrada dentro da cidade de
Sao Gonçalo do Sapucaf. Análises modais de amostras deste afloramento sáo apresentadas
na tabela ;.1.8.

Dentro da área de afloramento do Complexo São Gonçalo do Sapucaf 
ì

indiferenciado associam-se subordinadamente aos gnaisses banclados bancos ou lentes ,
delgadas de ortoquartzitos, turmalinitos e bancos centimétricos a métricos de xistos e
gnaissesgrafitosos.Sugeremassociaçõesclasto-qufmicasevulcanogênicas.

Antigas mineraçries de ouro lav¡aram exposições alteradas da Seqüência Bandada
(fig. a.7).



Figura 4.6. Complexo São Gonçalo do Sapucaí. Ortognaisse homogêneo. Aspecto da rocha
submetida à alteração intempérica. Afloramento 614.

Figura 4.7. Antiga exploração aurífera em rochas alteradas da seqüencia bandada,
Complexo São Gonçalo clo Sapucaí. Proximidades do afloramento 612.



32

4. 1..1. Caractcrfsticns ltetrogrfi ficas

Neste fteltt s¡.io tratadas anrbas as associaç(les, já que&amp;lt;.ta Seqüência lJanclada, as
poucas amostras obtidas correspondem a termos intermecliários e anfil, rlitos&amp;lt;le
caractcrísticas petrográficas muito semelhantes aos&amp;lt;lrtognaisses hornogêneos.

A nritleral&lt;lgia destas rochas compreende plagioclásio, quartzo, biotita, hornblencla
e rnicroclínio. Os dois últimos podcm estar ausentes.

O plagioclásio, de composiçã&lt;l variável entre oligoclásio e andesina, é raramente
antipertítico, exibe bordas nrirnrec¡uíticas no contato c&lt;¡m microclínio, s b1¡¡rl:¡5&amp;lt;Je albita
Itlc¿tis. Ocorrettt genrinações segundo a lei da albita e periclásio, comumcnte associadas.
Gerninações Carlsbacl são raras.

O quartzo geralrnente rccuperado (extinção onclulante por setores) ocorre
recristalizado nos 1r'.mos protonriloníticos (textura mortar) ao reclor de grã&lt;ls de felcls¡;;to.

Biotita de hhbito ri¡riforme ou cominuída nas anlostras protomiloníticas, t^m
col&lt;lraçtio ocre ou verde oliv:' com fílrmula pleocrílica: x= anlarelo páliclo; y=z=
ocre/vertle oliva.

A hornblenda, no geral subidiomórfica tem coloração veruc e fórmula pleocróica:
x= am¿ìrelo esvercleado claro; y= vercle oliva; z= vevJe azulado. Suas características óticas
sugerem compo.sição hastingsítica. Por vezes, ocorre em suas borclas, em co¡rtinuidacle
ótica, transformação para tremolita-actinolita de coloração vercle pálido que localmente
associa-se a c¡uartzo em simplectitas.

O rnicroclínio é no geral intersticial com borcl:rs de aspecto corroído en' contato
co¡n borclas mirnrequíticas de plagioclásio (fig. 4.tì).

Acessí¡rios comuns são zircão, titanita, apatita, allanita e clinozoizita (claramente
secundária). Menos comuns são carbonatos, muscovita/sericita, clorita (secundários) e
opac(}s.

Sua textura é c¡uase senìpre granoblírstica interlobulacla seriada (classificação ,lo
Moore 1970) - tabela 4.1 - com passagens para texturas com tenclência protomilonítica que
evoluem para protonrilonitos e niilonitos (fig. a.9).

Quant&lt;l a granulação, nos ortognaisses homogêneos ela é quase sempre mé&lt;Jia
ettt¡uanto que na seqüência banclada a granulação fina é mais comum.



33

HORNBLENDA FEL
POT

Figura 4.8. Bordas mirmequíticas em plagioclásio no contato com feldsPglg potássico.
Oltognaisse homogêneo do Complexo Sâo Õonçalo do Sapucaí. I-âmina SG-607.

Figura 4.9. Textura milonítica em ortognaisse h&lt;lmogên_eg {o Complexo São Gonçalo do
Saþucaí. Crescimento&amp;lt;le epídoto na foliãção miloníticã. I-âmina SG-162. Aumento
aproxintado de 40x.



34

Aspectos texturais revelam o desenvolvimento de reações retrógradas. Estas
reações quase sempre envolvem hornblenda hastingsltica que sofre substituição por
tremolita e/ou biotita. Subprodutos destas reações são zoizita, quartzo e carbonato. Como
reagentes podem estar envolvidos plagioclásio e feldspato potássico.

Outras reaçÕes retrógradas estão ¡elacionadas à substituição de allanita por
clinozoizita (que forma um anel radial ao redor da ättanita¡, biotita por clorita e ainda
decalcificação do plagioclásio com formação de bordas de albita.

Dois tipos de anfibolitos associam-se aos gnaisses do Complexo São Gonçalo do
Sapucaf biotita-quartzo anfibolitos e granada anfibolitos, os últimos apenas aos Gnaisses
Bandados.

Os biotita-quartzo anfibolitos tem na sua mineralogia hornblenda hastingsítica,
andesina" biotita , ma¡rom e quartzo. Acessórios comuns sáo titanita, zircâo, apatila,
allanita, clinozoizita e opacos.

Nos granada-quartzo anfibolitos a biotita é um mineral pouco comum. O conteúdo

de granada assim como de quartzo pode chegar a l07o do volume da rocha. Hornblenda e

plagioclásio não puderam ter sua composição estimada dado o alto grau de alteração das
amostras. Epfdoto e/ou opacos ocorrem como mine¡ais acessórios.

Em ambos os casos a textura é nematogranoblástica e a granulação é média.

Na Seqüência Bandada, anfibolitos gradam para hornblenda gnaisses dioríticos.

4.1.4. Comportamento Geoquf mico

Seis amostras dos ortognaisses homogêneos e três da Seqüência bandada, entre elas

dois anfibolitos, foram submetidas a análises qulmicas de rocha (Laboratório GEOI-AB).

Os resultados estão demonstrados na tabela 4.2.

Acrescentados os dados qufmicos obtidos no Projeto São Gonçalo do Sapucaf (Silva

et al. 1988), observa-se nos diagramas de Harker para elementos maiores (1i9. 4.10) trends

coerentes, principalmente nos diagramas SiO2 x CaO, FeOt, MgO e MnO, Os álcalis, por

apresentarem problemas analfticos (principalmente para Na2O), mostram dispersáo mais

acentuada.

4l



âñ0srtr

sË 552
s6 6S5
sG 68?
sG 6tefi
$6 6t2t
sÊ 6l?t
SÊ ?ZIâ
sG ?zlc
ßÊ ?68

SiB: âlz0E Fer0r tcll
Ltt't

6q'9
63, a
62,,1
65, {
65, ¿
¡t9,5
61. S
52,3
66,9

t5,9
t6, s
t6, I
t8, I
15, ?
16,6
t6, {
t¡1, {
18.2

låIÎLf, ¡l'2' ånilises friric¡s le ¡ocl¡s lo tor¡lero Såo 6onçalo lo S¡lrcti( l¡los oltilos ne Lalor¡tti¡io Glotât).

t,?
1,6
1.9
1.5
1,3
3,2
l,{
1'9
t,3

Ê¡0 ñsü

2,7 4,2 2,6 3,5
3,9 {,6 2,5 {,6
3,2 5,3 3,{ 3,t
1,9 5,1 t.3 3,?
2,9 3,? t,5 5,4
7,4 0,5 5,? {,?
3,6 5,3 3,4 {,{
t,e 8,{ {,6 3,5
r,9 5,S 1,3 3,2

lla:0 lzll
LT,

ll nll
't

2,7
2,1
z,t
9,93
2,2
1.8
2,9
t,5
9,99

lilll l¿0s
Lv,

B, S9

3,19
8,10
I, B0
g, s9
tì,22
t,89
t,2t
e,98

9,56 8,2s t8{3
9,62 B.el 868
s,63 S,¿l 8ls
T,3? S,l2 268
t,61 0, ¿t ltSB
I,g g, ts 3gs
B,6t S,¿8 729
1,3 I, r0 2¡lg
9,3t I, t3 398

l¡IlS¡2¡fll¡
tlr ltr ll¡ tl! llr llr

?t 563
59 598
58 648
22 ?9C
5? 638
29 3lS
5? ú{B
2t ?¿t
z7 6?S

?Stt 29
183 Zg
l3s lt
t30 lts
249 2t
ll9 l?
l{8 t2
93 l9
ll8 us

It
tr¡
us
Itc
t2

u3
ilg
Llt
us



36

" 
gf o.ol o

-0

K¡o

-^ô ^ 3q'"ú
^ô
¡¡

ô g ôgôov No¿o
a "¿Ê*ô'ô

a Mco

ô
I

ojoo o
llô

F¡ol

9
I oo qvôB

aô

e êi^o ' ô
!¡

!o !,! 
'o '! 

to t3

Figura 4.10. Diagramas de variação SiO2 x óxidos de elementos maiores (Diagramas de
Hãrker) Dara añrostras do Coñrplexo Sáo Goncalo do Sapucaí. Triângulos vazados:
ortognáisöe homogêneo, triângulos cheios: seqüêncía bandada (dados recalculados na base
anidia a partir dõs resûltado¡ da tabela 4.2f. Triângulos invertidos vazados: ortognaisse
homogênèo (dados em Silva et al. 1988).

i



37

Os resultados relativos a Al2O3, TiO2, P2O5, e elementos traços apresentaram
variações significativas entre os dois laboratórios e portanto não foram tratados.

No diagrama AFM dois campos distintos foram obtidos (fig. a,11), Os ortognaisses e
parte dos anfibolitos definem um alinhamento cálcio-alcalino comparável aos
granodioritos tardios de ambiente de arco magmático maduro (Terciário do Panamá, in:
Brown 1982). Parte dos anfibolitos, por outro lado, encontram-se acima do campo cálcio-
alcalino e possuem conteúdo em alumina entre 12 e L6Vo, llpicos das séries tolefticas
Cenozóicas (Irvine e Baragar 1971.).

Assim apenas parte do magmatismo básico encontra-se associado ao plutonismo
cálcio-alcalino.

Nos diagramas SiO2 x log(CaO/Na2O+K2O) e SiO2 x log (K2O/Na2O) (fig. a.12),

desenvolvidos em Brown (1982), apesar de dispersas as amostras tendem a acompanhar o

alinhamento dos ganodioritos tardios do Panamá.

O lndice de alcalinicade de 60, obtido no diagrama SiO2 x log(CaO/Na2O+K2O)
reforça o caráter cálcio-alcalino (Peacock 1931). O alinhamento definido neste diagrama é

semelhante aos maciços tonalfticos do P¡oterozóico Inferior Finlandês (Arth et al. 1978).

4.2. Complexo Amparo

É' compreendido na área por dois conjuntos de granitóides gnáissicos, o Ortognaisse

Serra do .Quiabeiro (corpo contfnuo) e os Granito Gnaisses Ocelares constituídos do
Milonito-Gnaisse Serra das Águas, Granito Gnaisse Ribeiros, Granito Gnaisse Serrote de

Santa Rita e Granito Gnaisse Serra de São Gonçalo. O írltimo está associado a corpos de

nebulito gnaisses.

Afloram em boas exposições distribufdas por toda a área de mapeamento.

Seus contatos com o Grupo Andrêlandia são sempre tectônicos. No geral se fazem

através de uma superfície de deslocamento daqueles metassedimentos sobre os
ortognaisses precocemente' à foliação 52; dos ortognaisses sobre os metassedimentos
através de cavalgamentos e/ou degenerações de flancos inversos de nappes anticlinais e

contatos vert¡cais rLa, Zona de Cisalhamento Transcorrente Três Corações.



38

Figura 4.11. Diagrama A (K2O+Na2O) - F (FeOt) - M (MgO) para amostras de
oriognaisses do eomplexo Sãõ Goncãlo do Sapucaf. Triângulos vazados: ortognaisse
homögêneo, triângulds cheios: seqüêicia banclaia, estrelas -cheias: anfibolitos 

'(da&lt;los

recalc-ulaclos na b¿ise anitlra a partir dos resultados da tatrela 4.2). 'l'riângutos invertitlos
vazados: brtognaisse homogêneò, estrelas vazadas: anJibolitos (dados em Silva et al. 1988).
Linha pontilh"ada: limite eitre ós campos toleftico e cálcio-aicalino de Irvine e Baragár
(1971).-Linhas tracejadas: limite superiõr e inferior de maturidade para arcos magmáticos,
a maturidade cresce no sentitlo da seta (Brouw 1982).



A

gt.

It

o lo"
rl3
5 .o¡

e/

Fieura 4.12. Diaqraln¿us discriminantes de suítes plutônicas cálcio-alcalinas segundo Brouw
?í9gãÍ. CTp, sr'anodioritos tardios do Panamá, SWF: maciço tonalítico do sudoeste da
Èiittliiiã. O ãorpu ,l"ttrut.ado em A represénta o campõ de. variação dos. andesitos
õáiöió:ãiðatinoi nòïmais de arcos magmáticris modernos. Meima simbologia da figura 4.10.



40

42.1. Ortognaisse Serra do Quiabeiro

Aflora como um corpo contlnuo de leste a oeste da rarea, posicionado sobre o
Complexo São Gonçalo do Sapucaf na Nappe Ser¡a dã Quiabeiro. Constitue quatro fácies

distintas, duas homogêneas e duas ocelares.

Fácies Homogêneas

Apresentam fino bandamento metamórfico difèrenciado, sáo de coloração cinza,
granulação média, e distinguem-se entre si pela composição tonalítica ou granodiorito-
granftica. O comportamento destas rochas no diagrama de Streckeisen é mostrado na
figura 4.13.

Tonalito Gnaisses: são (hornblenda)-biotita ortognaisses que ocorrem na extensäo
norte-oriental da Se¡ra do Quiabeiro (fig. a,1a). As análises modais e composições
estimadas encontram-se na tabela 4.3.4

Associam-se bancos anfibolíticos esparsos e espessos de alguns declmetros
concordantes com o bandamento.

FeiçÕes anatéticas sáo comums:desenvolvem-se leucossomas de composição
trondjhemítica, em estruturas estromáticas que evoluem para nebulitos. læucossomas
venulares de granulação média-grossa a agregados subcirculares de hornblenda e biotita
constituem feições tarclias e associadas a deformaçöes clúcteis, seja em zonas de charneiras

de dobras ou em zonas de cisalhamento locais (fig a.ß).

Veios trondhjemíticos a biotita, de aspecto sacaróide, equigranulares finos, cortam

discordarfte ou paralelamente o bandamento principal. Pouco frequentés são veios
granlticos tardios a turmalina e mica verde,

A mineralogia principal dos tonalito gnaisses inclui plagioclásio, quartzo, biotita e
hornblenda. O plagioclásio tem composição andesina com teor de anortita entre 34 e 40.

Ocorre com três tipos de geminação, lei da albita, Carlsbad e periclásio que podem se
associar num mesmo grão. Bordas de albita oco¡rem localmente.

O quartzo está recuperado ou recristalizado em texturas mortar.



Figura 4.13. Diagrama Q (quartzo) - A (feldsputo alcalino)..- P (plagioclásio), de
SiiJcteisàl 1gj6,"pira o.iughàisse. úo Complexo^Amparo (arrálises.mtìtlais $s tabelas
+:ã é +.f.nj. Gijb lcampo"dos granitos 3bt Gd (canipo d&lt;,rs granoclioritos), Tn (campo
dos tonalitos).

Figura 4.14. Ortognaisse Serra do Quiabeiro. dspecto do tonalito gnaisse com feições
an¿téticas. Afloramento 24.



ises ¡ol¡i s

2rå 155
¿3â l5S
r3r 153
3{ñ i?3
24r l5r
21I I5¿
z{I !53
24t ltl

.8
,6
,t
,3
,8
,5
,4
,4

29
z7
29
?B
21
33
z8
{t

,3
,4
.B
,l
,6
,B
,9

0t10Êxât$s[ sl¡râ tû elrmt¡10 - rict[s B0ü0ËBt[ñ - 10rårn0 cÏA¡ssl

¡tosiçöes est iralas

c0Ë?0s r çtr

el fl tonalitic¡

tllâ ¡1.3.n' lnilises tolais G corlosiçües estir¡¿¡s lc arostras lo Cor¡lcxo Ar¡aro, 0rtognrisse Srrra lo Qrirlciro, fi-
ci€s lorogÊner, ton¡lito goaisse. 11-¡lagiccisio, QZ-tr¡rtzo, llt-ricroclinio, lt-tiotita, -lornllrnle, âC-rcrssórios,
ål-¡l¿tite, 1I-titanita, Zl-zircIo, lL-all¡nit¡' tZ-cl inozoi zi t a, Ct-cerlonatos, Ëll-rrscouit¡, 0I-0trc0s, CL-el0ritå;
ñ-¡orcentager est i¡¡l¡ cr ¡áfieos.

lt
x
x
t(

x
rt

x
x

x
t(

x
T

x
T

x
x
x
x

x
T

t
r
x

gr¡noll ist i ca
grancll ist i ta
gr¡no¡listic¡
g¡¡nollística
Itenollistic¡
ranollistica
ranollistice

cor t cnltnc ie
iaterIolrl¡fu
iìterlohI¡la
csr t rnlË¡ci ¡
co¡ t rn{tnci e
interloklale
intrrlohl¡å¡
co¡ t cnltnci ¡lástica

trolorilonític¡
5€r i ù¿å
seriala
troto¡ilonitic¡
!¡cto¡ilonitic¡
5Êr i å¿¡
sÊri¡¡r
rroto¡ilonític¡

¡noll istic¡ i ntorlokl al¿ sr¡ial¡

li¡
lie

¡ália
¡dlia
rdli¡
¡dli¡
¡dl i a-fi n¡

Grf,tutåçã0 I



43

Biotita, ripiforme, tem coloração ocre ou verde, com fórmula pleocróica: x=
amarelo claro,Y =Z = ocre/verde.

O anfibólio corresponde opticamente a hornblenda hastingsltica com fórmula
pleocróica: x= amarelo acinzentado, y= verde, z= verde azulado. Pode estar ausente e
tem cor mais pálida que no Complexo SÍio Gonçalo do Sapucaf.

Dos acessórios presentes (tabela 4.3.4), muscovita, clinozoiziÍa, clorita e carbonatos
são claramente secundários, enquanto que titanita (muito comum) pode ser em parte
secundária e em parte primária.

Estes minerais participam de reações retrógradas de instabilização da hornblenda,

biotita e decalcificação do plagioclásio, Clinozoizita aparece também como substituição
direta da allanita. Minerais opacos são muito raros nestes gnaisses.

Metabásicas associadas aos tonalito gnaisses são biotita anfibolitos a granada, ricos
em opacos e com algum quartzo. Zircão, apatita. titanita e clorita aparecem como
acessórios.

A hornblenda tem composiçao hastingsítica, mas sofre transformação para
tremolita-actinolita quase incolor. l¡calmente aparece simplectltica em intercrescimento
com quartzo, e pode ser substituída por biotita.

Exibem textura nematogranoblástica e granulação média.

Granodiorito-granito gnaisses: ocorrem na Se¡ra do Campo Redondo e
predominam no corpo granitóide a oeste do Rio Sapucaf.

São biotita ortognaisses de composição granítica a granodiorltica (tabela 4.3.B).

Anatexia em proporções variadas desenvolve migmatitos estromáticos a
dictionfticos (fig a. 16).

A oeste do Rio Sapucal os 
. 
granodiorito-granito gnaisses exibem bandamento

metamórfico mais desenvolvido, com presença de megacristais de feldspatos de até I cm
de diâmetro nas bandas quartzo-feldspáticas.

No topo da Serra do Campo Redondo são cortados por granito com granada e

biotita, hololeucocrático, de coloração creme, equigranular fino.



44

Figura 4.15. Estrutura dictionítica com superposição de fikres tonalíticos sobre uma
estrutura estromática. Ortognaisse Serra do Quiabeiro. Tonalito gnaisse. Afloramento 24.

l5 cm

Figura 4.16. Estrutura dictionítica devido a superposição de filÕes graníticos sobre uma
esfrutura estromática. Ortognaisse Serra do Quiabeiro. Granodiorito gnaisse. Afl&lt;¡ramento
235.



i ses rol¡i s

zel læ,eilo,zlra.l
296 iïq,zl3z,6lzt,6
s?r l3s,8l3s,? It5,2

t¡tosicües est i ¡ales

0tr06ilâtss[ ût¡iâ t0 {u¡ât8il0 - tÁclrs H0tt0Ê3lt[fi - Ê¡âilotl0lIl0-6tf,il¡18 ÊflâISSX

llsltfi I c0lilßstcã0t-

r0,{l 0,41 3,6 | l(

938
l?5c
235f,

8,5! - I l,rl x

SG

SG

rs,8l -!B,3lr

gr rnol ior ft i c¡
9rrßo¡¡ or it icå

gr¡nit i c¡
gr rnol i lr ít i ce
granol i or ít i ca

grån ít icù
gr¿ni t i c¡
srenit ica

4ß? I

SC

SG

sË

488
5?9C
5t3
598

1ûlË1,å ,t.3,1, f,nilisrs ro¿¡is I co¡tosiSões esti¡¡las le arostrag lo tor¡lero fu!åro, 0¡t090¡isse $e¡r¡ lo Qrieleiro, fi-
cies lorogÊnta, gr¡noliorito-granito Enaisse. tt-rlagiocldsio, {Z-{rartzo, }lt-ricroclinio, -liotite, lll-lornlle¡la,
At-acpssdrios, fil-aratit¿, lt-titanita, ?l-ri¡cËo, â1,-¡ll¡nite, C?-clinozoizit¡, (l-sarlonatos, ñll_¡ricovit¡, gl_ot¡cos,
Ël-gran¡la, tL-clorita; ll-¡orcentagel esti¡¡la er ¡íficss. I

i

t8
l8

t3
tt
ts
I

t0

x
)(

x
x
x

¡nollást ic¿ cor trnlÊncie trotsrilo¡itic¡
¡nollásti c¡ cor tenltncia trotorilonitic¡

listisa interlohlål¿ s!!iele

9r¡n0llást icð i nt¡rlohI ¿l¡ se¡i¡ì¡
lrotorilonítica
trotorilonitic¡
g¡ansll istica sor tenlËnci¿ ¡rotorilonitica
granoll ast i cr inte¡lohlale seriei¡
grrnoll asticr rol igoûal serie¡¡
g¡rnollástic¡ interloht¡l¿ crr i al¡
gr¡no¡listic¡ i n t erl ohl el¡ seriai¡

tt
¡¡

li¡

È¡årgtÊcÍ8

nãli¡
f i n¡-rdli r
f ina-rdl i a

,)



46

Os minerais principais são plagioclásio, quartzo, microclfnio, biotita e localmente
ho¡nblenda (tabela 4.3.8).

O plagioclásio é oligoclásio geminado segundo a lei da albita e/ou periclásio.
Ocorre muito comumente com bordas mirmequfticas nos contatos com grãos de
mic¡oclfnio.

Quartzo ocorre recupefado e/ou recristalizado.

A biotita ripiforme ou intensamente cominuída nas amostras de textura
protomilonltica, tem coloração verde oliva e é pleocróica.

Intensamente afetados pela Zona de Cisalhamento Transcorrente de Três
Corações, estes gnaisses tem, na regiáo ocidental da Serra do Campo Redondo, texturas
protomilonf ticas, enquanto que nas demais áreas de exposição sua textura é granoblástica

interlobulada seriada. A granulação varia de fina a média.

Fácies Ocelare

Apresentam bandamento diferenciado metamórfico milimétrico e megacristais ou

aglomerados policristalinos de microcllnio e qua¡tzo (de cerca de 6 cm), estirados,
recristalizados, e que chegam a lentes lineaies em matriz de granulação média. Possuem

composição granodiorítica ou granítica.

Granito-gnaisses ocelares (tabela 4.4): 'ocorem no centroleste da ârea, a sul do
córrego da Ressaca, extendendo-se para leste na regiåo da Fazenda do Retiro. No centro

oeste do mapa afloram a norte do Ribeirão do Turvo.

São hornblenda-biotita ortognaisses graníticos (fig. 4.17), que, no geral, passam a

migmatitos estromáticos que admitem também estruturas dictioníticas (fig. a.18). Os
leucossomas são de duas gerações e de composição granftica; a granulação é média a
grossa e podem exibir glomérulos a hornblenda e biotita com diâmetro de até 3 cm (fig.

4.18). Ocorrem veios de biotita granitos finos (foliados), aplíticos, concordantes com o
bandamento gnáissico.

São cortados por magnetita granito creme, homogêneo, hololeucocrático, de
granulação média, com xenólitos do granito gnaisse (fig a.19).



it*ilut0lIt0 Êlrâ¡ssl ÛcELâl

I ilt¡sÎlâ

iÊ s{n
;Ë 860
it 6{?

c0ñt0sI çr0
lû

ltå11I z

0tl0clilssE st¡tfi r0 {ülâttll0 - I¡clls 0c[tâlDs - coüt0stfõEs lsllHâtûs

ton¡Iitica
toaalit ice

qranslio¡itica

ìlf,lll10 ÊtnlssE 0cElûl

ill0srls

It tl

ìË 16â
iË l6c
i€ e{s

cûñt0sI çË0
lt

ütltI z

llt

5

25
t5

T

x
T

ûCESSrill llS

Ër¿nol i or it i ca
Êranol i or it i ca

Êrrn it ic¡

il

tllDlt {.4. Cottosiçües esti¡eles l? åtosttås lo Cortlexo âr¡aro, 0rtognrisse Sc¡re lo Qrialeiro, licirs ocelares, ll-¡or-
Der¡t¡gei esti¡¡l¡ er rãficos. lI-listite' lll-lornllenla, ll-¡r¡tit¡. lI-titanit¡, Zl-zircåo, âL-ellanita, tZ-ct inozoizitt,
Cl-carlonatos, llll-lscovit¡, 0l-otacos, Gl-granala, CL-clorit¡.

x

TI

t(

x
x

ul

ll

f,t

x
x

T

ï
)(

I

cz

:
x

It

l5
ts
l8

ct

T

Ëü

x
x
x

x

ÊtEssdt I0t

0t

x

ßl

x
x
x

il

¡(

x

il

c¡,

x
t(

t(

zt

x
x
x

x
x
x

Èt

,(

x
t(

x

cz

l¡ots¡ilonitica
¡renoll ist i ca inte¡lol¡l¡Ie ine¡rigrrnrl¡r
¡ranollisticr interlshl¡le ine¡rigrrnrIu

x
x
x

cl

x
)l
T

ItI

x

llxrurû

0t Ël
"

l( treîo¡l ást i c¡ intcrlohl¡l¡ inetr
grenoll ist i Gr interlo¡rla¿t inetr
tr¡nollistica interlokl¡la i netr

IEXTÜIâ

i¡eïutfic¡g
It

llâttIz

ii na-¡dl i ¡
rdli¡
rdli¡

gr¡ntl¡r
!¡¡nr I ar
qrefrr I âr

ÊlâIüråç¡8
¡â

lrilt ¡ z

rÈli¡-fia¡
réli¡
¡dài¡

è
-J



Fisura 4.17. Ortognaisse Serra do Quiabeiro. Granito gnaisse ocelar' Bandamento Srt
pläo ünear mosträdo em faces ortogonais do mesmo bloco. A,Corte ap¡oximadamente
ãàtäúið-áli*"õio ãL eitiramento ríineral. B. Corte aproximadamente perpendicular à
iineação de estirämento mineral. Afloramento 16.



49

Fieura 4.18. Ortognaisse Serra do Quiabeiro. Granito gnaisse ocelar com aspecto de
milmatito estromá'iico. PresenÇa de anatexia local no plaño axial de dobras D2, lerando
leûóossomas stictiolíticos. Dobias abertas desta fase ê forte obliqüiclade entré 52 e Sn
indicam posição em charneira de megadobra parasita D2. Aflorameñto 16.

Fisura 4.19. Granitr¡ corn magnetita intrusivo no granito gnaisse ocelar. ortognaisse Serra

do Quiabeiro. AJloramento 16.



50

Mineralogicamente são compostas por: quartzo, microclínio, plagioclásio, biotita e
hornblenda.

Quartzo ocorre recuperado ou recristalizado em grãos poligonais associados a
microclínio em lentes ocelares.

Microclfnio em grãos mais grossos e megacristais é pertítico. Os últimos podem

apresentar núcleos de agregados cristalinos do próprio microclínio ou de uma associação

mirmequítica de quartzo + plagioclásio.

O plagioclásio tem composição de oligoclásio com teor de anortita de
aproximadamente 22. Ê, geminado segundo a lei da albita e/ou periclásio. Ocorrem grãos

antipertíticos. Nas suas b&lt;lrdas podem desenvolver auréolas de albita com quartzo,
muscovita e carbonatos associados, numa reação de clecarbonatização. Bordas
mirmequfticas e intercrescimento gráfico com quartzo são muito frequentes.

A biotitg ripiforme, tem coloração verde oliva pleocróica.

Hornblenda, xenomórfica ou subidiomórfica é de coloração verde com fórmula
pleocróica x=amarelo esverdeaclo claro, y=verde, z=ver&lt;)e azulado. Tem composição

hastingsftica. Pode ser substitulda por biotita (no geral de orientação oblfqua) e ocorre em

proporções pouco elevadas.

Dos minerais acessórios clinozoizita pode associar-se a biotita na instabilização da

hornblenda ou substituir allanita. Titanita, em parte secundária, associa-se à instabilização

de hornblenda ou substitui biotita.

Granodiorito gnaisses ocelares-porfiroclásticos: ocorrem desde a porção central da

Serra do Quiabeiro, de onde extendem-se até às margens do Rio Sapucaf.

São (hornblencla)-biotita ortognaisses de matriz tonalítica (fig. a.20 - tabela 4.4) aos

quais associam-se bancos anfibolíticos esparsos e de espessuras decimétricas a métricas

$ig. a.U). Na base da Serra do Quiabeiro (no seu flanco norte, porção ocidental) evoluem

para migmatitos estromáticos a leucossomas granodiorito-graníticos, de granulação média.

São cortados por veios aplíticos de biotita granito fino foliado.

CompÕe a mineralogia principal deste gnaisses quartzo, microclfnio, plagioclásio,

biotita e localmente hornblenda.



5t

Figura 4.20. Ortognaisse Serra do Quiabeiro. Aspecto do granodiorito gnaisse ocelar-
porfiroclástico. Aflóramento 84.

Figura 4.21. Ortognaisse Serra do Quiabeiro. Granodiorito qnaisse ocelar-porfiroclástico.
tsanco antit olítico paralelo ao bandamento Sn, Afloramento ð4.



52

O quartzo ,ocorre recuperado ou recristalizado nos termos protomolonfticos.
Associa-se a microclfnio nos aglomerados cristalinos ocelares ou lenticulares.

Plagioclásio de composição oligoclásio é geminado segundo as leis de albita e
periclásio, comumente associadas num mesmo grão. Quando em contato com microclfnio

exibem bordas mirmequfticas. Bordas de albita são locais. Ocorrem como feldspato
predominante na matriz, mas podem constituir megaôristais antipertfticos estirados de até

I cm de comprimento.

Microclfnio ocorre predominantemente como megracristais xenomórficos pertfticos

e associados a quartzo em agregados policristalinos lenticulares ou ocelares. Há evidência

da transformaçåo ortoclásio/microclinio já que parte dos megacristais mostram a inversão

da geminação carlsbad para geminação em grade (lei da albita + periclásio), tfpica do
microcllnio.

Biotitq ripiforme ou intensamente cominuida nos termos de textura
protomilonltica, tem coloraçâo verde escura ou marrom intensa, com fórmula pleocróica x

= verde amarelado claro/amarêlo clarc,y=z= verde escuro/marrom.

Dos acessório presentes titanita, clorita e opacos substituem parte da biotita e
clinozoizita substitui allanita. Apatita, allanita, zircâo, parte dâ titanita e dos opacos sáo

aparentemente primários.

Anfibolitos associados aos granodioritos gnaisses ocelares são clinozoizita
anfibolitos. Sua mineralogia compreende hornblenda hastingsftica, parcialmente
substitulda por semplectitas de clinozoi zita + quartzo e por biotita; plagioclásio de
composição andesina a geminações segundo a lei da albita e/ou periclásio; e quartzo
pouco comum. Acessórios presentes são zircão, titanita, opacos, apatita e raros carbonatos'

Sua textura é nematogranoblástica e a granulação é média.

422. Granito Gnaisses Ocelares

Milonito Gnaisse Serra das Águas: aflora no extremo sudeste da área, como uma

faixa blastomilonftica de espessura de aproximadamente 200 m, na base da Nappe de

Empurrão Serra das Águas.

São biotita milonito augen-gnaisses granfticos, rosados, com matriz fina
intensamente recristalizada e olhos de microcllnio centimétricos. Asociam-se bandas de



53

espessuras centimétricas a decimétricas de biotita-granito gnafssico homogêneo de textura
protomilonltica e granulação fina.

Plagioclásio e quartzo (com textura mortar) associam-se a microclfnio em agregadôs
policristalinos que assumem forma lenticular,

Ocorrem como minerais acessórios, granada, allanita, clinozoizita, zircão, opacos e
muscovita.

Ortognaisse Ribeiros: aflora na região sul da ârea, nas proximidades do Vilarejo de
Ribeiros, como corpos lenticulares e adelgaçados, na base do Cavalgamento Ribeiros. A
oeste do Rio Sapucaf um corpo lenticular continuo posiciona-se estruturalmente no nrlcleo
da Nappe Ribeiräo do Cafundó.

Sáo (hornblenda)-biotita-granodiorito-granito gnaisses ocelares, leucocráticos com
textura porfiroclástica/milonítica e estrutura estirada-listrada, comum na regiáo de
Ribeiros. Evoluem para migmatitos estromáticos. Texturas granoblásticas são mais comuns

no corpo de oeste do Rio Sapucal, onde ocorrem fácies homogêneas locais.

A tabela 4.5 mostra a composição estimada, acessórios associados, textura e
granulação de rochas desta unidade.

Microcllnio ocorre como megacristais, no geral pertfticos e associa-se a quartzo em
agregados policristalinos ocelares.

Ortognaisse Serrote de Santa Rita: ocorre no serrote homônimo, sobre o Complexo

São Gonçalo do Sapucal na estrutura antiformal Serrote de Santa Rita.

Sáo biotita ortognaisses granfticos ocelares-porfiroclásticos, leucocráticos, de matriz
granftica ou granodiorítica (tabela 4.6). Exibem bandamento diferenciado metamórfico
milimétrico na matriz. Os megacristais centimétricos, brancos ou rosados, de microclfnio
pertftico, dáo coloração cinza-¡osada à parte destas rochas. Contém evidências da inversão

ortoclásio/microclfnio através da associação das geminações carlsbad e em grade.
Agregados policristalinos de microclínio e quartzo também constituem olhos centimétricos.

A composição do plagioclásio é oligoclásio que pode exibir bordas mirmequfticas ou

albfticas.

l
j

l

I

I
I

l
l

j



rñ0s1tâ c0ñrùsl cc0

88
l8¿l
¡9r
598
63?
66?

tren it i c¡
sr¡noliórítice
9Ì¡no¡ i or it i ca
trån ít i Ge
gran ft i cå
granû¡ i ûr Ít i re

cûËl0st çÍ0
IA

I'rûnIz

ffilXLfi 11.5. to¡tosicües estiaales le e¡ostras lo iortlexo ûl¡aro, 0rtognei¡se lileiros. ll-torceot¡grr rstirr¿e cr ¡ifisos.
1I-liotita, fll-lornllenla, âl-aratit¡, 1l-titanita, ZI-rircÍo, âL-ellanite, CZ-clino¿oizit¡, llll-¡rsco{ite, 0l-0t¡cos, Êl-gr¡n¡-
la. Cl-clsrita.

Êr¿nitica
6¡anol i or it i c¡
6r anoli or it i c¡

6renitice
Ër¡nolioritica

0tlr]ÊIilssf ilr[¡tos - r3til0stçö[s [sltnîl$s
ll l¡ tl

Aü0s11f,

7

zs
28

?

22
t5

x
x
x
X

x
x

il

cÛrlt0sI cäl¡

sË l3¿t0
sÊ l34t
s6 t3¡ll
sË 136
sÊ l39l
s6 164
s6 ?544

1t

0cEssõlt 0s

zt

x
)(

)(

x

l{

l(

0t

r
x

x

x
x
x
lt
x
x

Granit i ca
Êreni t ica
Ërenit ica
tren it ica
6r¡nit i ca
trani t ica
6r¡n ft i ca

cz Itg

x

t
I
x

x

cBÌ1?0sI çä0
tÀ

IIATI I Z

0t

x

x
}(

;

x
x

€l

lfilEtâ ¡t,6, tottosiçöes esti¡¡åas le arostr¡s lo tal¡lexo firtaro, 0rtognåisse Se¡rote l! S¡nta lita. ll-lo¡cent¡ger er ¡ificos.
ll-liotite, lll-Lornllenl¡, Òl-al¡tita, 1l-titanit¡' Zl-:ircåo, fiL-ellanit¡, CZ-clinosoizite, ltll-¡¡scovit¡, lll-o¡acos, Cl-grrnå-
la, CL-clorita.

Ërenol ior Ít i ca
Gran il iee
G¡enol i or it i c¡
Granoliorítica
6r¡nitica
6ranitica
Ër¡noåiorítica

0ttoËilfIsst sl¡lürI lx ssltla IITß - coit0sIçõDs xslI]rAtAs

ct

f
x

:l(
x

:
x

It

t¡otorilonitic
¡ilo¡itica lol
ri lonít ica ¡ol
¡r¡nollistic¡
tr¡nolldstic¡
tranoll ist i ca

I

:

ilr

l8
ls
l5
15

?B
lg
?B

lExilnt

ûcEssdtl0

AI

tsl igonizala i ne¡r i grerr I ar
gonizala i ne¡r i granr ler
gûnizå¿å i ne¡ri grrnr I er
nterlohl¡lå seri r¡¡
nterlohl¡l¡ sÉr i å¡¡
ntrrlohlal¡ i netr i grr¡r I ar

TI

x
x
x
x
x
x
x

zl

x
x
x

t(

)(

x

}{

x

åt

x
x
x
x
x
x
x

Èz

t(

x
x
x
x
x
x

llt¡

x

1

;
x
t(

It

I
x

;
x

6l

x

¡tÍilËtÍçã0
m

ËcltI z

;
l(

;

CT

)(

x

lroto¡
¡rot or
trotor
granol
lrol or
¡rat or
trot oË

rália-fine
rõlia-fina
rdli¡-fina
ri¿i¡
¡dli¡ fina
¡dlia

lonitic¡
lonitic¡
lonitica
äst ica c/ tenltncie troto¡ilonitira
lonitice
lonitica
lonit icex

1DX1ürâ

x

itâiltttç¡0
l¡

fiåtr Iz

f i na-rdli a
lin¡
fin¡
¡áli¡
fi¡a-¡dli¡
fina-rÉli¡
fina-rdli¡



55

Intensamente afetados pela Zona de Cisalhamento Transcorrente Três Coraçoes,
mostram texturas quase sempre protomilonlticas, onde quartzo e biotita (de coloração
verde) estáo fortemente recristalizados.

A foliação protomilonltica desenvolvida nestas rochas é localmente oblfqua ao
bandamento gnáissico e chega a gerar rejeitos diferenciais nos megacristais indicativos de
um comportamento em parte rúptil, comp na ligura 4.22.

Anatexia local desenvolve migmatitos associados a leucossomas estromáticos
granfticos. São afetados por veios aplíticos de biotita granito fino e foliado, hololeucrático,

paralelos a subparalelos ao bandamento metamórfico.

Sufte Serra de São Gonçalo: aflora na porção noroeste do mapa e assume
proporções batolíticas a norte da área mapeada. Contém enclaves e xenólitos dos gnaisses

do Complexo São Gonçalo do Sapucaf. Individualizam-se em mapa duas fácies, uma
porfiróide, mais importante, e uma homogenea, restrita.

Fácies porfiróide

Tem como constituintes litológicos principais (hornblenda)-biotita ortognaisses
granlticos porfiróide-porfiroclásticos, cinzas, de matriz granítica e com megacristais de
microcllnio ocelares ou subidiomórficos dispostos paralela ou subparalelamente a um
bandamento diferenciado metamórfico, milimétrico, irregular e incipiente. Os megacristais

de microclfnio tem dimensões variáveis chegando a mais de 6 cm de comprimento (fig.

4.23)

l,ocalmente desenvolvem-se mobilizados granlticos a hornblenda em agregados

circulares com biotita. Têm granulação grossa e são concordantes ou oblfquos ao
bandamento. læucossomas estromáticos, mais desenvolvidos, são cortados pelos oblfquos

de modo a sugerir duas fases de anatexia distintas. Feições migmatíticas mais evoluídas sáo

locais.

Compoem sua mineralogia principal: quartzo, microclínio, plagioclásio, biotita e

hornblenda (pode estar ausente) (tabela 4,7).

O quartzo apresenta-se quase sempre recuperado ou recristalizado em zonas de

sombra de pressão associadas aos megacristais de felsdpato potássico. Em amostras
submetidas a cisalhamento dúctil o quartzo pode recristalizar-se na forma de ribbons,



56

lcm

Fiçrlrø 422. Ortosnaisse Serrote de Santa Rita. Pequenas falhas com zonas recristalizadas
åiï.äiä¿îr ä-.;;ã;ñ;;þçõrì r,iptèisoa"teis da Zona de Cisalhamento Transcorrente
Três Corações. Alloramento L36.

Figura 4.23. Suíte Serra de são Gonçalo. Fácies porfiróide-porfiroclástica' 
Afloramento

2',1'1.



ßËftsltå fi

;€ {{I
iÊ tB{ñ
iË 185
i6 258
rG 2??

¡¡ ilt

7

lc
I

l¿
t2

r
x
l(
x
x

il!II
l(

l(

x

ItIssót t8s

x
t
T

x
x

lrûstra

ZI

x
t(

x
x
x

süiil siltA tD s¡0 Ë01çûrfr - Iåc¡Es rarfrr0lrl

Àt

Ê ?88

x
t(

x
x
x

cz

x
l(
x
x
X

11

Aü0s1tfi

olnu

x
t(

l(

l(

x

t6,

ez

xl--t-
xlx
xl-
xlx

DI

t?, t

?39

Itt

cßil0sr cå0
ISl r lrâ!û

GI

i
x

c¡,

Iâlltf 4,?, Anålise ¡olal calcrlale r
ll-¡orcentager rsti¡å¿a er rilicos, ll
nozoizit¡, Cl-carlon¡to, I'lll-¡rscov i t ¡
lC-aceçsdrios.

¡1,¡l

x

lt

ôr¡nític¡

3'51 -

x

llt

Êranol I ist
franolli¡t
lr¡nol I dst
tranol I dst
Ëranoll ást

suitE sD¡ta l[ så0 Ë0Hçâr0 - rÀcrts Hffi0Gsr[å
åc

It

ût

¡I

s,5

It

t5

c¡ i ¡tulohlal¡ ioetr
ca i ot er l ohlel¡ inetr
e¡ interlohl¡la inetr
ca interlokl alr inctr
ce i nt erlohlel¡ inetr

tExlutà

lll

x

zl

x

T

At

ât

x

cz

II

x

Ël

zl

x

x

I'ilt

ât

x

0t

Èz

co¡losiçürs estirelas le a¡osttas lo Cortlero htaro, Srite Serr¡ lc $to Êonçelo
liotit¡, lll-lornllenlr, f,l-arat it¡. II-tit¡nita, Zl-zircão, ll-allanitr, CZ-cli-
0l-otecos, Êl-grenela. tl-clorita, l1-¡lagioclisio, {Z-trartzo, llt-ricroclinio,

x

GI

ct

!r a¡r I er
gr¡nrl ¡r
gra¡rl ¡r
graRr I ¡r
granrlat

Ir$

ct

x

l{

0t

-l x

ft

gr¡nollãstica i ¡ter l ohl ¡l ¡ etrigr¡nrIar

çt

- lrranetlástica lol igon¡l etrig¡¡n¡l¡¡

Ërflrut åçÍ0
lâ

üåÎt ¡z

IEXIIIâ

IIXilt¡ñ

rdli¡
rdli¡
réli ¡
¡Éli ¡
¡dli¡

ìlårüttcÀt

i ae-rÉl i e

ilAlllllåç'a0

fi na-rdl i a

-J



58

Megacristais subidiomórficos de microclfnio exibem geminação em grade
superimposta à geminação carlsbad, indicando a inve¡são ortoclásio/microclfnio. Säo
pertfticos e apresentam inclusões de quartzo, do próprio microclínio, de plagioclásio
(comumente a bordas de albita) e de gråos de plagioclásio em intercrescimento com
quartzo.

O plagioclásio tem composição oligoclásio e ocorre na matriz como grãos
xenomórficos geminados segundo as leis da albita e/ou periclásio. Podem ser antipertlticos

e geralmente quando em contato com microcllnio tem bordas mirmequfticas. Bordas de
albita ocorrem ocasionalmente.

Biotit4 ripiforme tem coloraçäo ve¡de ou verde oliva e subordinadamente marrom
esverdeada pleocróica.

Hornblenda, subidiomórfica ou xenomórfica, tem composição hastingsftica e
fórmula pleocrofca x=verde claro; y=ys¡¿s e z=verde azulado.Sofre substituição por
biotita.

Nas reações de instabilização da hornblenda também estão envolvidos
clinozoizitafepfdoto, carbonatos e quartzo. Clinozoizita substitui diretamente allanita e
biotita é parcialmente substituida por titanita, onde clinozoizita ocorre como subproduto.

Fácies homogênea

Compreendem a fácies homogênea da suite Serra do São Gonçalo, biotita
ortognaisses granfticos homogêneos leucocr{ticos, e de granulação tendendo a fina (tabela

4.7). Contém fino bandamento diferenciado metamórfico descontínuo onde intercalam-se

esparsas bandas granfticas hololeucocráticas de granulação média contornadas por delgado

envelope'máfico, e espessas do centímetro.

4.23. Nebulito - Schilieren Gnaisses

Aflora nas porções noroeste e norte da 6rea mapeada como corpos migmatfticos
schilieren-nebulfticos, gnaissificados e com contatos difusos ou intrusivos no Granito
Gnaisse Serra de São Gonçalo. Representam aparentemente anateúa intensa e local desta

unidade. Contém enclaves parcialmente digeridos de granito gnaisses porfiróides'



¡

I

i

59 1

Trata-se de uma rocha cinza clara, leuco e hololeucocrática, de composição
granltica, textura granoblástica interlobulada e granulação média. Biotita e
subordinadamente hornblenda ocorrem ém glomérulos ou em faixas difusas de
melanossoma.

Ocorrem como minerais acessórios zircão, apatita, allanita, granada, clinozoizita,
muscovita e titanita. Numa amostra desta unidade observa-se nitidamente a reação
retrógada:

Biotita marrom = biotita verde + titanita,

43. Eventos deformacionais e metamórficos

As unidades do Arqueano/P¡oterozóico Inferior possuem uma foliação Sn, de
caráter planar ou planolinear (fig,4,L7), que corrpsponde ao bandamento metamórfico, a

isorientação homogênea de biotita e/ou hornblenda e a transposição e recuperação de

bandas anatéticas contemporâneas a uma foliação Sn-1, reliquiar em charneiras de dobras

isoclinais intrafoliais On (fiC. 4.24), Admitindo Sn como estrutura plano-axial, dobras
mesoscópias Dn apresentam charneiras espessadas e podem ser classificadas na subclasse
lC de Ramsay (1967), Megaestruturas D¡, objeto de intensa transposição durante as
deformaçÕes subsequentes, não foram observadas.

A anatexia que, no geral, acompanhou a foliação Sn-l e não possui correspondência

na cobertura metassedimentar, assumiu proporçÕes variáveis. Foi mais intensa nas rochas

do Complexo Amparo, onde gerou corpos graníticos e estruturas nebullticas.



;r\rl

o, \tlli)

fiiì:

Figura 4J4. Figuras de interferência em laço (tiPo 3 de Ramsay 1967) entre dobras Do.e
Dr desenhadas por bandas anatéticas estromátìcas contemporâneas à foliaçáo Sn-t.-4.
Pr?sença de faixâ de cisalhamento dúctil local (FC), pós D2fcortada por 51, associâda ao
início&amp;lt;ia evoluçáo da Zona de Cisalhamento Traáiôorreníe Três Córaçods. Ortognaisse
Serote de Santâ Rita. Aflo¡amento 798. B. Em ortognaisse homogêneo do Complexo Sáo
Gonçalo do Sapucaí, a norte da área mapeada. C. Em ortognaisse homogêneo do
Complexo São Gonçalo do Sapucaí, afloramento 721.



61

CAPÍTULO 5 . GRUPO ANDRELÂNDIA

5.1. Litoestratigrafia

A deformação e o metamorfismo destroem toda e qualquer estrutura
sedimenta¡ original do Grupo Andrelândia e o seu contato com os ortognaisses mais
antigos se faz quase sempre através de ùma superflcie de deslocamento tectônico. Estas

relações dificultam a caracterização da polaridade estratigráfica.

Por outro lado, quando ambos os conjuntos estáo envolvidos numa mesma nappe

antiformal D2, o Grupo Andrelândia ocorre sempre na porção externa enquanto que as

unidades ortognáissicas sempre no intrado destas estruturas, sugerindo uma relaçáo
¿nticlinal.

Tais anticlinais alóctones indicam um transporte para NNW, coerentemente com as

observaçöes de Trouw et al. 1983 e 1986.

Admite-se então que, apesar do limite alóctone e metamórfico entre o Grupo
Andrelândia e a associação ortognáissico-migmatltica, náo houveram, na região, inversões

estratigráficas precedentes ao empilhamento por nappes.

A litoestratigrafia estabelecida segundp a foliação principal é relativa ao pacote
metamórfico. É posslvel que uma obliqüidade inicial entre as superffcies S0 e as estruturas

51 e 52 superimpostas, hoje mascaradas pela intensa deformaçáo decorrente de 52, resulte

no empilhamento de um arranjo faciológico lateral, como esquematizado na figura 5.1.

Da mesma forma, as espessuras medidas são aparentes e correspondem ao pacote

metamó¡fico. Quando se tem controle do fechamento das dobras D2, as espessurâs são

tomadas no flanco normal da estrutura, ortogonalmente à foliação, por outro lado, onde

não se tem esse controle as espessuras meclidas nos perfis podem resultar superestimadas,

o mesmo ocorrendo em ambos os casos quando em presença de dobras parasitas.

Na regiåo sul do .map4 com o predomlnio da cobertura metâssedimentar na
estrutura da Nappe Ribeirao do Cafundó, foi possfvel estabelecer-se uma coluna



Figura 5.1. Pseudo empilhamento litoestratigráfico tomando 52 como linha de tempo.

/ ¿'.;

--Ss.S¡. 52

ì.)



63

litoestratigráfica local do Grupo Andrelândia (fig. 5.2). Considera-se, nesta seqüenciação,
as espessufas aparentes máximas de cada unidade.

5.2. Unidade A

Unidade basal, aflora no sudeste da âreacomo um corpo lenticular, posicionado
estruturalmente no núcleo da Nappe Ribeirão do Cafundó. Tem espessura máxima
apa.rente de apfoximadamente 300 m.

Compreende granada-(muscovita)-biotita-plagioclásio gnaisse cinza homogêneo,
granoblástico equigranular médio, com porfiroblastos de granada de até 5 mm de
diâmetro. Possui vênulas de quartzo de espessura de alguns milfmetros paralelas à foliação
principal da ¡ocha. Quando altèrada tem cor vermelho violácea. Além do quartzo, tem na
sua mineralogia como constituintes principais, andesina (ou oligoclásio), biotita castanha
amarelada, granada poiquilltica (com inclusöes de biotita, clorita, quartzo e rutilo);
muscovita pode estar ausente. Silimanita aparece em pequenas proporções na forma de

fibrolita. Acessórios comuns são: turmalina, apatita, clorita, zircão, opacos e rutilo.

Ao tipo litológico princípal intercalam-se bancos lenticulares decimétricos a
métricos de provável anfibolito, que aflora sempre alterado, de coloração ocre, granulação

fina, É homogêneo e tem pouco quartzo na sua composição.

53. Unidade B

Aflora sempre alterada na porção sudeste e centro sudeste da área. Sua exposição
mais contfnua e caracterfstica ocorre no extremo sudeste em cortes e no leito da estrada
que vai em direção à Fazenda Vargem do São Vicente. Sua espessura total aparente é de

aproximadamente 820 m.

A passagem da Unidade A para a Unidade B é feita através de um pacote basal de

espessura próxima a L2O m onde bancos métricos de gnaisses violáceos homogêneos com



\
I

--.&lt;

-¡:_l

¡-'"*-*-. -i-

_--Ef
Ë
æ

l¡J

l¡¡
ô
I
z¡

Gron odo - m uE covllo - b¡ot llo - p log¡o cló s¡o gflo¡s!e hornogêneo o'r
bondodo com lnlorcoloçdes do gnolsses colcosslllcdllco!,quorl'
I llos e x¡stos.

I
ô

o

I
z¡

Alter¡ônc¡o do xlslos vor¡odor com inlercoloções mélricos o
decomdlricos de quortzitos. lnlercolom-se ( sillimoñ¡lo )-grooo-
do-muscovito-blol¡lq plogiocldsio gnoisse/ x¡sto, b¡olilo gno¡s-
se / rislo, biolllo gno¡sse quorl¡050, mlco-x¡slo. gnolss!s col-
cios!¡licó licos.

Ir
o

ô

e
z
Þ

L
I

Fóc¡es C,- muscovllo-biolilo gnolsse com gronodo fiñom€nl9
bondodo'com inlercolocões conliñdlricos de (gronodo I _ musco _
v¡lo-blolllo plo0loclds¡o gndlsse-mu3covilo quortzilo.m¡co-¡¡slo,
Fóclcs Ct - grono do -muscovllo - biotllo- ploqioclósio gnoisse homoqÊ -
neo com inlercoloções esporsos de m¡jscovilo+iol¡lo qnoìisa

ToporAllcrnônc{o rltmico de pocoteg ds (gronodo )-muscovilo-bioli-
to 9ñolsse /x¡slo f .ldspdllco ( cenlimiiricos o mdlr¡cos ) ê nlveis de
muscovilo quö¡lrllo plocoso /quorl¡o xlslo (cenllmdlrlcos). lnlercolom-
se niveis ô€nlim{ilrlcoso decim¿lricoi de mico-quorl¡o xislo,quorl¡i-
lo /quorl¡o xislo com muscovilo,gronodo, bioiilo e opoco!,

@

l¡J
ô

e
z

.l

Bose: gronodo-(muscovilo)-blol¡lo gnolsse com ¡nlercoloções de
onf lbolllo!, muscovilo-quorl¿lio o b¡ol¡lo € gronodo mico quorl¿orislo

L
I

ô
o
z
Þ

L

Gro¡odd- (muscovilo ¡- blolllo plogloclóslo gnoissg homogêneocom
inlerco lopõ€s do onlibolllos.

Escolo Verlicol
o 10ó zooh

COLUNA LITOESTRATIGRÁTIC¡ OO GRUPO ANDRELÂNDIA

Hn nEelÃo A suL oE sÃo ootlç¡t-o oo sAPUcai
FIGURA 5.2



ó5

intercalações anfibolfticas ocres, semelhantes ao da unidade anterior, intercalam-se com
bancos de muscovita quartzito a biotita, placoso, de coloração creme rosada, equigranular
e de granulação média tendendo a fina; espessos entre 20 e 50 cm. Mais esparsamente
intercalam-se bancos decimétricos de (granada)-muscovita-biotita-quartzo xisto, com cor
de alteração violácea rosada, que no pacote superior desta unidade passa a predominar
substituindo os gnaisses homogêneos violáceos e granpblástico

Caracteriza o pacote superior da Unidade B, uma alternância rftmica de xistos e
quartzitos. Sua espessura máxima aparente é de 700 m.

Nesta associação rítmica estão envolvidos bancos de (granada)-muscovita-biotita
gnaisse/xisto feldspático, homogêneo a finamente laminado (violáceo) e nlveis de
muscovita quartzito placoso/quartzo xisto (com biotita) feldspático ou não. Os bancos
metapelfticos, mais importantes, tem espessuras variáveis do centlmetro a alguns metros,

enquanto que os metapsamfticos, mais delgados, tem espessuras no geral inferiores a 15
cm, mas podem atingir 80 cm. Intercalações centimétricas de ortoquartzitos são menos
comuns.

Intercalam-se ocasionalmente nesta alternância principal, bancos centimétricos a
decimétricos de:

- muscovita-biotita-quartzo xisto com ou sem granada, homogêneo ou bandado,
lepdoblástico, de granulação média e cor de alteração avermelhada

- quartzo xisto/quartzito com muscovit4 granada, biotita e opacos (de cor de
alteração rosada).

5.4. Unidade C

AIlora continuamente e bem exposta, na Nappe Ribeirão do Cafundó, no centro-sul

e sudeste da área. Desenha em mapa a charneira da nappe e dobras parasitas associadas.

Compreende duas fácies distintas que podem corresponder a áreas fontes diversas.

Estas fácies aparentemente dispõe-se em continuidade lateral e com alguma superposiçáo

vertical (ou interdegitaçao) observada entre os Ribeirões do Monturo e do Cafundó' A
espessura máxima aparente da Unidade C atinge ap¡oximadamente 400 m.



66

. A fácies basal (C1) é constitufda de granada-muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse
(com cianita e silimanita) cinza-claro, homogêneo, granoblástico, de granulaçåo fina a
média e porfiroblastos de granada de até 5 mm de diâmetro, localmente ausentes. Possui
vênulas de quartzo espessas de 5 mm, em médi4 regulares e descontfnuas.

Tem na sua mineralogia quartzo, andesina, muscovita, biotita castanha, granada
porquililftica (com inclusões de quartzo, clorita, rutilo, biotita, cianita, apatita, plagioclásio
e zircão). Silimanita e cianita aparecem como traços, onde o primeiro é mais comum.

Na tabela 5.1.4 apresenta-se a composição mineralógica e texturas de amostras da
fácies C1.

Nas exposiçóes da Fazenda Cachoeirinha ocorrem esparsos olhos de plagioclásio
com diâmetro de até I cm, assim como bandas a quartzo e plagioclásio paralelas à foliação
da rocha.

Na charneira de dobra parasita DZ cortada pelo Cavalgamento Ribeiros (a norte da
Fazenda Boa Vista), o granada-muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse é invadido por
bolsões de granito hololeucrático, de granulação média ou grossa que tem na sua
mineralogia quartzo, feldspato potássico, plagioclásio sódico, muscovita e turmalina,

A nordeste da Fazenda Boa Vista intercalam-se nfveis métricos do muscovita-
biotita gnaisse predominante na fácies superior.

Do topo da Unidade C, a fácies Cþ, compreende muscovita-biotita gnaisse, com ou
sem granad4 cinza, granoblástico, de granulação média. Possui bandamento dife¡enciado
milimétrico, irregular, de origem metamórfica. Assume comumente aspecto de migmatito
estromático a leucossomas granfticos, espessos de alguns centlmetros, regulares e
contfnuos ou lenticulares contornados por delgado envelope máfico (fig. 5.3)

Difere composicionalmente dos ante¡iores por conter feldspato alcalino, elevadas
proporçoes de muscovita e pouca granada. A composição mineralógica e texturas de
amostras da fácies C2 estão apresentadas na tabela 5.1.8.

Intercalam-se nfveis centimétricos e raramente decimétricos de (granada)-
muscovita-biotita plagioclásio gnaisse, muscovita-quartzo xisto e granada-muscovita-
biotita-quartzo xisto.



â

f,lt0s1lå

sË 32t
sÊ 3¿?r
s€ 322C
sË 35?
sÊ {¡13
s€ 529
sË 6t¡m

t0t'tE tû lllcils

tr-li-tl gnåi3sÊ
gr-li-iI gnrissr
gr-li-tl gîåisse
c i -ei -9t-l i -t I -9ßåi sse
gr-¡r-l¡-tl gnåi55e
gr-li-tl gîåi esP
gr-li-tl gnei sse

IñIXLA 5.1.À, lnilises roleis ?5tiDr¿as &amp;amp; e¡ostras lo Ër¡to ônlrelånlir, llnilalt t, ficiÈs Cl. tonstitrintes rinerais: QZ-
tr¡rtzo. ll-rl¿gioclásio, f[-fellstato tstissice, llü-r¡scosite, ll-liotit¡, 6l-gr¡nale, $l-silirenita, tl-cianit¡l ll-¡orcrn-
tegÐ ) 382, r-!orcentag¿r entre 5!l e 382, tr-lorcent¡9¿¡ ( 52, llinrrtis ¡cessd¡ios: Ill-tr¡r¡lin¡, Xl-ctiloto, tl-clorit¡,
0l-olacos, lll-rrlilo, ll-at¡tita, 2l-zircåo; )lltresentr, -: r¡sÊrtE,

r
:
L*.._,-,...-.-*- ..

Ê¡üt0 ånltxtîIilt - EllltrrE c - t;rrEs cl

qr¡noll istic¡ cer
granollástica cor
9¡ ¡nol I ist i c¡
lrotorilonftic¡
gr¡noll i¡t i ca
gr¡nollistic¡
9r anol I ist i ca

lXXtIlâ

trnltncir trotori lonitic¡
tenltnci¡ trotori Is¡it ic¡

cünsl III¡tHEs lilIEtâ¡s

{z Ìt

t'l

It

lr

ll
Ë

ll
ü

n

il
tl

;t

ü

Ir

ll
ll

n[ llI 6t

lr
i¡
lr
l.
ln

l;
lr

s¡

tr
tr
¡
tr
tr
I
tr

{IllEtâtS ßCES$rilt0S

ÈI

tr
tr
tr
tr
t¡
tr
tr

I

It¡ tt Icr

l¡
tr

:

0t

x
x

i
x

x
x
x
x
x
x
x

Hl

x
x
x
x
x
x
x

ât

x

I
x
x
x
ll

zl

x
x
X

T

x
I
x

x
x
x
x
x
x
x

-l
ì

l



s

f,ilûs1lî

s€ t69û
sG t69r
sÊ l?3ñ
sÊ t?3c
$ê 1t9fi
s6 lgitl
sË 2tß
s€ ?18
sÊ 3l?â
sÊ 5l?ß
sÊ 6¿?

rr-li gD¿i ssÊ
q¡-li-¡r-ll gnaisse
¡r-li gnåi ssc
gr-¡r-l¡ xisio fÈl¡5t.
li-¡r gnai sse
li-rr gnaisse c/ 9¡.
gr-rr-li-!l gn¡i sse
¡r-li gn¡i sse
li-rr gnaiase
li-¡r gnai sse
¡r gnaisse c/ li

IoilE tå t8fBt

Êlul0 âtttDtilltl0 - ltiltttE c

lfitltt 5.r.t. ånílises rolais estiaelas l¿ uostras lo Ërrlo lnlrelSnlia. llnil¡le C. lie¡rs t2. tonstilrintes riner¡is: QZ-
grarlro, Ìl-¡lagiocldsio, lî-lellsrato !otissieo, llü-nrscovita, lI-liotita, Êl-grana¿e, St-sili¡¡nite, CI-rianita; ll-¡orcrn-
tà9e! ) 3Br, ¡-iorcent¡ger rnt¡e 5z t 301, tr-!0rcentager t 5't. llincrris acccsdrics: IU-tr¡¡¿lina, H-cliloto, CL-cto¡ita.
0l-opacos, lB-¡riils, ûl-¡raiit¡, Zl-zircåo; X:¡resente, - : årseote,

!¡otorilonític¡
granollást ic¡ cs¡ tenlÊnci¡
gr ¡nsll ist icr ror tenlËncie
letilollástise
gr¡no I el i lol I ist i ca
gtånol Êr i ¡s¡ I ist i È¡
Erano I etåoll dsl ica
gr¡ns I et i toll ást i ca
gr¡nollistic¡
granollisti¿¡
91¡1ol¡dstica

IEXIÙl*

rÄclIs c2

trotorilonÍtic¡
trotûrilonftice

:0[s1t tüIItIs ñiltDtfi Is

az It nlliü
il

ll
tr
I't

¡
t
Ë

tr
tr
¡

'i'- ir
. i.
trL
. l"
tr l¡- l.r Ir
]t lË
' l.It l¡

1T 6l

!
!
I
t
I
I
I
¡
tr
t¡
tr

st

l'llllIlllS âtESgiitl0s

tr
l'
!'
tr
I'
t¡

¡

t¡

i¡

1[ tt çt

x

0t ¡lt

r

ût

I

zt

x

I
x

;

x

x
)(

x
x
x
T

x
x
x
T

I

x
x
x

x
x

t(

l(

x
x
t(

x
x
l(

x
x
t

o\
oo



Figura 5.3. Aspecto do muscovita-biotita gnaisse com feição migmatítica (estromática).
Uniclade C, fácies C2. Afloramento 512.



ttt

5.5. Unidade D

Aflora com espessura máxirna aparente de 480 m na porção sudeste&amp;lt;Jo mapa. Boas
exposições ocorrenl a sul d.r ser¡a do canrpo Redondo e na região da Fazenda Boa vista.

Consta de uma alternância de xistos variados com interclaçÕes métricas a
decamétricas de níveis qurtzíticos.

Os bancos metapelíticos, de espessuras ceiitirnétricas a métricas incluem:

- granada-[riotita-quartzo xisto com furrnalina;

- granada-muscovita-ouartzoùiotita xisto feldspático;

- silimanita-granada-biotita-muscovi ta xisto/gnaisse.

Neles intercalam-se lelrtes delgadas de ortoquartzito homogêneo e nfveis
centjmétricos de muscovita quartzito placoso, bir;i.ita quartzito feldspático, muscovita
quartzito com biotita e muscovita quartzo xisto.

Os pacotes metapsamíticos são constituídos da associagáo de bancos de:

- granada-cianita-muscovita-quartzo xisto com silimanita;

- muscovita-biotita quartzo xisto com granada e raro feldspato;

- quartzitos homogêneos com variação composicional desde ortoquartzitos até
granada-nruscovitâ-biotita quartzito rosado. ocorrem cianita, silirnanita estaurolita.

- quartzitos placosos com proporçÕes variáveis de biotita e muscovita. Ocor¡em
subordinadamente granada, turmalina, opacos e feldspatos.

São intercalaçoes importantes nesl.e pacote níveis métricos de (silirnanita)-grana&lt;.la-
muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse granolepdoblástico e níveis decimétricos a
centimétricos de biotita gnaisse quartzoso e muscovita quartzo-b.ir., iita xisto. Talco xisto e
gnaisses calcossilichticc¡s ocorrem raramente.

D.

A tabela 5.2 rnostra a cornposição nrineralógica e texturas de anrostras da unidarie



ni0srlA

s€ ?00n
sÊ 2001
sË 385
sÊ 3s6
sË 3{?
s€ 359
sê 42?A
$6 !tz?t
s€ ¡tz?c

li-rr-lz risto
li-¡r-tz rists
ci-gr-¡r-Íz xisfo
rr fr¡rtzito c/ ci
9r-rr-fz xisto
rr-tz-li x isto
si-gr-li -ll-¡r gn¡i sse
g¡-li-rr-ll g¡ai sse
gr-li-rr-tz risto fel ås.

noltl lâ t0tIt

IAIILî 5,2. Anilises ¡olaig estiralas le arsst¡as ¡o €¡rto î¡lrelånli¡, llnil¡lr l. tonstitrintrs rin?råis:QU -frertzo, ll-tl¡-
gioclisio, llll-¡rscovita, ll-liotita, Êl-g¡anale, SI-sili¡a¡ite, CI-cianitå; SI-est¡rrolita; ll-torcentatr¡ ) 382,
r-torcrntager cntre 5ï e 38i4, tr-?o¡centager ( 5í. lliner¡is rcessdríosi lll-trr¡¡lina, El-etiloto, Cl-clorita, 0l-o¡acos,
lll-rrtilo, fil-¡ratit¡, Zl-zircäo; X: !Ìesér¡te, -: ¡rsent?.

Ètüilt

I er i loll ist i ca
I eri loll ist i ca
lcrilollistica co¡ trnlÊncia lroto¡ilsaitica
gr¡nollãstica so¡ tenlÊncia lrotorilonític¡
l¿rilollástiee
I €ti ¡ol I ist ice
I oti logr¡nol I ást i s¡
granol et i lol I ist i c¡
I ¿l i logranol I á¡t i ca

åtllEt¡rllt - üflIt¡tl I

lDXttl¡

c0ïsl ll[rnlEs lrillllât$

QZ ?t

t{

í
lr

Ir

ll
ll
lr

Ir

ü

lllt

tr

:'

;
¡
I

TT

ñ

It

lt
¡
Ë

I
i
It

It

Êt

I
I't

tr
tr
tr
ü

I
I
t¡

iI ct

tr
I
I

I'
I
I
tr

liltltîIs ntlssátt0s

ST

I'

¡
I

lll tt

I
tr

tr
1'

x
x

;
x

cl

x

I

0t

x

lu

tr
tr

x
x
ì(

x

:
x
x
x

ñt

I
x

zl

x

;
t

;
x
x
x
l(

:

-l



72

5.6. Unidade E

Ocorre no topo da Nappe Ribeirão do Cafundó, com espessura máxima aparente de

pelo menos 450 m. Engloba uma amplâ variação litológica, onde os litotipos são pouco

espessos e descontfnuos, intercalados em uma predominância de granada-muscovita-
biotita-plagioclásio gnaisse. Aflora na região centro sul do mapa, extendendo-se para oeste.

Boas exposições frescas podem ser encontradas nas margens do aluvião do Rio Sapucaf,
próximo a desembocadura do Ribeirão São Vicente e a oeste do Rio Sapucaf (a leste da

Fazenda Jaguara). Em cortes da Rodovia Fernão Dias aflora alterado. A tabela 5.3 mostra

análises modais estimadas e texturas de xistos e gnaisses desta unidade. Para efeito de

descriçåo, pode ser subdividida em três pacotes:

- No pacote basal o granada-biotita-plagioclásio gnaisse é caracteristicamente
homogêneo, pobre em muscovita e apresenta um bandamento composicional onde
alternam-se nfveis decimétricos a métricos mais ou menos ricos em quartzo. Possui vênulas

de quartzo descontfnuas espessas do millmetrio ao centlmetro (figura 5.4). Tem na sua

mineralogia: quartzo, plagioclásio, biotita marrom, granada, muscovita e como acessórios

zircão, apatita, rutilo, opacos e turmalina. Ocorrem como intercalaçÕes impo¡tantes:
bancos de espessura, desde centimétrica a métrica, de gnaisse calciossilicático e de
(biotita)-muscovita quartzitos homogêneos, finos e com intercalações subordinadas de
ortoquartzitos.

- O pacote intermediário ê carcctefizado pelo granada-muscovita-biotita-
plagioclásio gnaisse no geral a silimanita e cianita. São bancos homogêneos de textura

granoblástica e granulação média a fina alternados com bancos de textura
granolepdoblástica, com bandamento diferenciado e incipiente e esparsos olhos de
plagioclásio. Nos últimos ocorrem ainda, paralelamente ao bandamento principal, esparsas

lentes quartzo-feldspáticas, espessas de alguns centfmetros e contornadas por delgado
envelope máfico.

- No pacote superior o granada-muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse, localmente

com silimanita e cianita, é homogêneo, Possui vênulas de quartzo delgadas regulares e

descontfnuas. A ele intercalam-se ocasionalmente, bancos decimétricos a métricos mais
micáceos, de textura lepdogranoblástica. Ocorrem também bancos métricos de
(silimanita)-(granada)-muscovita-biotita-quartzo xisto feldspático e de quartzito a



*ü0sttå

sÊ

st
sÊ
sÊ

$Ë

$Ê

sË
sË

sÊ
sË
sË
sÊ

sÊ

585

586A
58?
6?¡t
68s
699t
?g?
?98
1t2
?9?

?93
?94
?96

$-li-tl gnais. c/si c ci
gr-¡r-si-li-ll gnaisse
rr-li-ll gn¡is. clgr e si
li-rl Enaisse cl gr e si
li-rl gnais.c/gr,si r ci
gr-li-¡r gnaisse/xisio
li-ll gn¡is.clgr,si e ci
gr-li-rl gneisse
gr-si-li-n xisto fells.
gr-Ii-rr xists fells.
gr-li-rl gn¡isse
gr-si-rr-li-ll gnaisse
si-9r-rr-li-ll gn¡isse

il0tt[ tû l8ütû

ÎôlEte 5.3. tniliscs rol¡is estinelas le a¡ostras lo Êrrlo ônlrrltnlia, llnilele [. Censtitrintcs
gioclásio, llll-mscouita, ll-liotita, Ël-gr¡n¡l¡, $I-siliranita, CI-cienitai ll-torcentager ,39T,,
3gz, tr-torcrntage¡.( 5r. llinerais aeessdrios: lll-t¡rr¡line, tG-calcitr, tl-críloto' tl-clorit¡'
el-aratit¡, 2l-rircåo; X: lresente, -i arsente.

ilurll ûnt[t ßHt¡c - ünDît[ E

gr¡nolelilollástica
granollistica
gr¡noleli loll ist i e¡
trotorilonitic¡
lrotorilonitic¡
trotori lonít i ce
granollástica ccr trnlÊncia
trotarilonitica
I rrilollást ic¿
lerilollástica
granoll ist i ce
I cli logr¡nol I dst i ca
gr¡nollistica cor trnltnci¡

llxlüle

c8lts1I1. üiltElAIS

ez

trotori lonític¡

It
I
l'l

I
ü

ll
Ir

I
It

¡
¡
ll
ü

It

Iilt

It

il
I
It

I
¡
lr

I
tr
tr
ll
I
I

TI

;,
I
tr
il

:'
It

!
t
tr

6l

I
¡
I
I
¡
I
I
I
I
tr
¡
t
Ilrotorilonític¡

SI

I
tr
tr
tr
tr
tr
tr
tr
tr
tr
tr
tr
tr

CI

ltiltElâIs ñcEss6ll0s

tr
I
t¡
tr
I'
tr
tr
I
tr
tr
I
tr

ilt

tr
:'

tr

tr

cc

x
)(

x
x

:
x
x

:

lt ct

x

0t

x

x

x

x

r

x

:

x

m

x
x
x
x
x
x
x
x
x
x
x
x
x

ât

I

x

i
l(

:
x
x

zt

x
x

x

x
x
x

r

x
x
x

t(

x
x
x

x
l(

x
x
x

¡(

x
x
x

¡inerais:QZ-frartze, l[-rl¡-
¡-lorcentager entre 5Z e
0l-ot¡cos, lll-rrti lo,



Figura
674.

5.4. Granada-muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse da Unidade E. Afloramento

!'igg-ra !.5, Granada-muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse. Grupo Andrelândia
inðiferenciado, região de Ferreiras. Afloranienío 546.



75

muscovita. Iæntes boudinadas de granada anfibolito e gnaisse calciossilicático, espessos de
alguns centfmetros, säo locais.

5.7. Grupo Andrelândia Indiferenciado

Na Nappe de Cavalgamento Se¡ra das Águas, posicionada no topo do milonito
gnaisse homônimo, ocorre uma faixa dç Grupo Andrelândia que cotresponderia, em
princfpio, à base de uma coluna litoestratigráfica nesta nappe. A extensão desta estrutura a

leste e a sul da regiao estudada permitirá, possivelmente, o estabelecimento desta
seqüenciação litoestratigráfica.

O pacote reconhecido é litológicamente monótono e corresponde a granada-biotita-

plagioclásio gnaisse cinza, raramente com muscovita. Silimanita ocorre como mineral traço

e cianita foi descrita em apenas uma amostra (tabela 5.4). Bandas de quartzo e plagioclásio

lenticulares, de espessuras centimétricas, ocorrem concentradas em bancos decimétricos

onde o gnaisse possui olhos de plagioclásio, com diâmetro aproximado de 1cm, e
aglomerados ocelares de quartzo e feldspato.

Suas texturas são sempre de caráter milonltico. Ocorrem como intercalaçoes locais

e pouco espessas, biotita-gnaisse porfiroclástico com bandamento diferenciado
milimétrico, granada-muscovita-biotita quartzito com opacos, granada-muscovita-biotita

xisto e biotita anfibolitos boudinados.

Uma faixa estreita do Grupo Andrelândia ocorre no topo do Antiforme Serrote de

Santa Rita. Predomina, mais uma vez, o granada-muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse
homogêneo (tabela 5.5) e com vênulas delgadas de quartzo (fig. 5.5).

Intercalam-se bancos métricos de quartzo-muscovita-biotita xisto levemente
feldspático.

Um espesso banco quartzítico foi reconhecido na zona de charneira D3 a oeste do

Serrote Santa Rita. Consta de uma alternância centimétrica a decimétrica de quartzito com

muscovita, placoso e branco com muscovita-biotita quartzito arcoseano avermelhado.



ilt0sttâ

s6 5?0
sG 5364
s€ 53?fi
$Ë 53?C
sô 5{s
sË 8{¿l
sG 8l2C
$Ë 8¡t2¡
s6 8{3
s€ 8{5

lt0lü l¡
gr-l i-rl
tri-¡r-rl
li-rÌ gr
gr-rr-l i
rr-li -t I
gr-Ii-rl
gr-l i -r i
gr-l i -rl
gr-l i-r I
qr-li-rl

goåi
gnei

¡i ssr
-tl !
gnai

9n¡i
gn¡i
gnr i
9n¡i
gn¡i

t0tï0

95*
55C
c/grrrr

inai sse
s5e
s58
55e
15e
9Se
sse

Ëllll0 ûllllELâllllâ - regiåo ¡¡ Slrr¡ lrs isrrs

lAtDtf, 5.{, lnilises rol¡is ssti¡¿l¡¡ ¡Ê r¡ostr¡s ls Êfrto finlrelSnlie, regiåo l¡ Serr¡ las Ägn¡s. tonstitrifitei ¡inet¡is:
[Z-trartzo, Ìt-tlagisctùio, llll-rrscouit¡, ll-liotit¡, €l-gr¡n¡l¡, Sl-silit¡nita. C¡-cianit¡] ll-torcentage¡ ) 397,
r-¡orcentager entre izi € 3gz, tr-torcsnt¡gbr ( 52, tliî?rris ¡cessdrios: lll-trr¡aline, CC-c¡lcit¡, -etíloto' tl-clo¡it¡,
0l-o¡acos, lll-rrtilo, ûl-rretita, Zl-zircåo; X: tresrnte, -: lrsrntË'

troturileníticr
troto¡ilonitic¡
gra¡ollástic¡
!¡oto¡ilonítica
¡ilo¡itica
trût o¡ i lonit i e¡
trotorilonitic¡
rilonitica
¡ilonitica
rilonítica

lxxtltf,

c0Ís1¡1. ülnDlil3

92 tt HU
It
I
Ë

I
lr

It
It
ll
It
It

1T

t¡
lt
tr
:

tr

Ël

lt
¡
I
¡
t
¡
I
I
¡
I

ST

l'
t¡
I
I
¡
tt
¡
¡
tr

ct

iltnttils ¡cDssõtI83

:'

tr
tr
tr
tr
tr

r[ lcc

11

It

EI ICI

tt

:

:
x
T

x
x

I

;
l(

I

0t

x

l[ lÍr

x
l(

x
x
x
ï
x
x
x
x

x

2t

x
x
x
x
x
x
t

x
x

;
x
x
x
T

x
T

x
x
x

x
x
x
x
t
x
x

X

x
x
l(

x

\ì



s6 l32C
sÊ l33c
sc 396
sG 398
sÊ 5{3
sÊ 5i¡6f,
sË 54t,1
s6 5{6C
s€ 8s5c

gr-rr-li-tl gDri 3ro
rr-li-fl gnåis5e È/ 9!
9r-!r-¡i-!l gßai ssr
gr-l i -r I gnrissP c/ ti
gr-li-tl 9nåi5. c/si s Êi
ci-gr-rr-rl-Li gB¡isse
¡r-gr-tl-li Er, c/si t ci
ci-si-gr-r¡-li risto/gn.
gr-li-rl g!¡is, G/si ? ci

il0ig ¡â 10fl1fi

tllllû ållt[¡,Âlllll - rcgifo le Serrote h S¡¡ta lit¡ e üilr lr frrrcir¡s

ÎâtEtâ 5,5. ânálises rol¡is esti¡¡las le erostr¡s ¡0 Êllto ûnlrelånlia' regiå0 ¡0 Srrrrt.
Constitrintes ¡incrais: 8Z-trðrtto, tl-rlegioclisie, llll-t9coeite' ll-liotite' €l-gr¡o¡lr'
ll-lorcanteger )387, r-torcentage¡ entre 5 e 3Fl, tr-torcentrger {52, llinÊr¡i5 åcessdrics:
0l-o¡acos, lll-rrtilo, ñl-aretit¿, Ul-riÌclo; X: trestntc, -: arsl¡te.

lroto¡ilonilic¡
lrot or i lon ít i c¡
traoollistic¡
granollistic¡
rilonitice
gr¡noletilollistic¡
grano Iet i lol I ãst i c¡
I et i logr¡nol I ist i c¡
gr enol et i lol I ást i ca

ltxtutr

cû[sÏt1, lrllrEtArs i tilil. àcEssôuû$

ez ?r lru

t
T

Ir

lt
I
¡
I
Ìl
It

I l¡Ih
; ltr
I i-
. lt.
" It. It,
tr lri i-

I

ll 6l

¡
¡
I
I
¡
I
t
¡
t

SI Ët lll
I

¡
I
Ì
I

1t
t¡
tr
t¡
t¡
!
tr
tr
t¡

cl

I
I
I
I
I
I
I

I
I
I
t
¡

x

0t

x

;
x
x
X

l(

x
x

llt

x
x

x

I
x
x
x
x
l(
x
x

âl

x

;
x

;
x
x
x

le S¡nt¡ litr r U. Ierrri¡as,
SI-si I i¡¡nit¡, tI-ciånite;
lll-tr¡r¡l inr, tl-clorit¡,

x
x
t(

x
x
I
x
T

x
x
x
Y

X

x
x
T

xx

\¡
rJ



78

5.8. Comportamento Geoqufmico

Os gnaisses dominantes no Grupo Andrelândiana na região, representados pelos
(granada)-muscovita-Lriotita-plagioclásio gnaisses, tiveram 29 amostras quimicamente
analisadas (laboratório GEOI-AB).

Conjuntos de amostras foram coletados na Nappe Ribeiräo do Cafundó dentro das
unidades C e E; no topo do Antiforme Serrote de Santa Rita (nas proximidades do
Vilarejo de Ferreiras) e no topo da Nappe de Cavalgamento Serra das Águas. Os conjuntos
por facilidade descritiva serão denominados de Unidade C, Unidade E, Ferreiras e de
Serra das .Á,guas. Parte do conjunto Serra das Águas foi coleta&lt;to na extensão desta
unidade a sul, já na Folha Heliodora (IBGE 1:50.000). Um conjunto denominado Natércia,
coletado nas Folhas Cristina e Heliodora, corresponde a uma faixa de granada-
(muscovita)-biotita-plagioclásio gnaisse que ocorre a sul de Natércia (MC).

Os dados obtidos para estes conjuntos estão apresentados na tabela 5.6.

Na tentativa de uma caraclerizaçâo mais geral do Grupo Andrelândia, em termos
da porção ocidental da Faixa Alto Rio Grande, seråo aqui tratados, comparativamente, os
dados obtidos em amostras de (granada)-(hornblenda)-biotita-plagioclásio gnaisses da
região de Amparo (Peloggia 1990), denominados de Conjunto Amparo.

Verifica-se inicialmente que todo o conjunto de amostras tem composições no geral

intermediárias a ácidas, normalmente entre 627o e 70o/o de SiO2.

Nos diagramas de Harker (fig.5.6) observa-se tendências razoavelmente coerentes
e variaçó.es composicionais entre os diferentes conjuntos. Aqueles da região de Säo
Gonçalo do Sapucaf sáo semelhantes entre si e subdividem-se em dois grupos de
comportamentos comparáveis, representados, respectivamente, por Serra das Águas e
Unidade C, e por Ferreiras e Unidade E.

Variações composicionais regionais säo refletidas num enriquecimento em CaO e

empobrecimento em TiO2, MgO e MnO do conjunto Amparo em relação aos conjuntos de

São Gonçalo. O comportamento do conjunto Natércia acompanha Amparo nos dois
últimos casos e ambos separam-se efetivamente dos demais nos baixos teores de Zr e Y e
na tendência de correlação positiva de Sr com o aumento de sllica.



l¡ lI $r ti Cr 2¡ r rll
t!¡ tt¡ ttr ttr trr tti tl¡ ll¡ |

6SS 87 ?tS 66 J¿ 2,19 27 L23
63S 8{ 23S 96 tzZ 289 29 Lza55t 98 2gS 82 t22 229 28 26
5¿3 t2 ?Ztà 82 t2&amp;amp; 229 27 L21
6U 0 t3g zls 98 t39 25C 33 L28
663 12C 239 19 tgg 2Sg 2? LZtt
6?9 139 ¿r9 ?9 116 280 ?9 L¿a

s,t3 8,93 S,l9 588 i2 249 ?t rS8 3S9 58 L239,14 l,S 0,19 6¡S S4 ?lS 86 9¡l 338 5¡l 2atà,12 9,93 3,t9 598 68 2!S ?? ll2 268 {8 H¡c,lz 8,8¡ S,lG {lB 6t 228 66 9{ 3Ze 35 Zt

98 59 29S 68 136 3U I s{ 28
BS lls t?9 ?{ 96 129 tC 26
8B t6B S5 33 ?6 4¡¡S 5e 2B98 69 l9S ?2 lr8 ?99 5e 26?B ?3 21S ?9 t¿2 39e 6S 230t 9t ?58 8å It¿ 35e 5{ ¿85B 86 2SS 98 LZ4 289 62 28

li0r le0s
T, IT,

t8 ?9 158 3C9 {8 LZC
89 8l lg6 3SC 5? L?S2s ?4 r32 338 52 Lza
ó8 66 9? 3Se 6? L?C
9S 84 u6 3{g {8 LZg
t9 ¡18 69 3?0 35 2298 8t l?6 3?S 5? 2L

c,B8 8,86
ß,81 9,t?0,u 0,88tì,L¿ s,gzt,l9 0,06
c, lg s,82
9,13 9,96

lln0
II
lnñ0$fffi t Si0z llr0r [r:t¡ fc0 talt ltg0 la¡0 Iz0tll, l, t'¿nx'IT,

9.8? g,t9 558 ?S 258 65 98 300 ?5 LZgI,B 8,37 tg$ ?g 8A 124 ?IC t5¿ ?g LZg
s,95 ß,22 5S8 59 ?t8 ?g 96 269 {8 23
0,92 B,2g 528 69 ZZg 8{ 156 3åB ¡lB 2L
S,9ß 8,23 5lß ?t ?¡18 t6 12{ 3ee 5¿ 28

-l

68,3 t2,1 C,1¡6 t,9 .2,2 3.9 3.9 t,9 8,89 ¡.86 I,U
G5,? l{.8 I,e 5.3 2,2 3,3 2,5 2,? C,ll 9,99 g,zC
?3,ó ll,9 9,62 3,5 S,8{ 2,? 1,2 3,ß B,B5 S,?? 3,136{,r l{.t e,{? 5,? 3,r 4,2 3,r z,L g,Lz 9,93 S,r8
65,e r{,t s,5? t,? ?,s {,4 3,Í 2,2 B,r3 ø,9? ß,¿B
63,s l5,r 8,63 6,1 2,t r,5 3,{ 2,3 S,l3 t,9? 8,2,2
53,3 l¡t,6 8,65 5,9 2,i 4,4 2,6 2,5 8,il S,9l B,2g

638 17
625 95
6?9 82
54S ll8
6?S 96
5ÍT 82
619 ß2

B,9?
r.93
s,90
e, s9
B.9l
g, 9l
3.99

4,4
5,1
5, ¡l
3,5

IâlDtfi 5,6. Indlisrs rririces lc ¡rostrrs lo Grrro fin¡¡rllnli¡ (l¿los oltilos no lalor¡tri¡io Ët0tâf).

e,It
T,9S
1,8
9,95
I, t5
8,91
B, û5

t,2
s,67
ß,?9
c,zt

å3St
698t
6g¿
?4
?5C
?5t
?5Í

5,3 2,7 ,t, ? 3,6 2,tì
?, t ll,l 0,0 8,62 r,?6,S 2,9 3,7 3,4 2,25.6 2,8 3,9 3, { ?,,2,5,7 2,9 {.ú 3,I 2,2

t{,5 t,3
14,5 8,89l{,9 I, tl4,t s,99t{.s 9,98
ll ,9 8,85l{,9 B,5S

585
586â
58?
6?¿lI
68St
?c?t
?93

c

c

I
0

0

396
3981
5{3
5¡l6t
5¡16¡
546C
s B5C

65,8 13,6
51,4 l{,1
63,3 l{,8
63,8 14,2
6¡1,5 lrl,s

I

, isr
E is6
E ls6

2g
3?t
ilät
42C
q?t

sô
s6
sË
SG
sË

Ç
I
å



80

l¡go o
o

'l 
H*r'*

I lo
a

-__t_

a

$$fJ^,^ l"
Kao 

t
o.l

sra

o 'å #t'^o to.v ¿.¡ o -ô
a

ô
I

Y

o

l_
Zt

o

ôI v^v^
o dñ' " "

o

.JL . .ó. 
o . .

I
8b

-¡ 
oo @"Jä

.ll.! i'
Not o

o 6oQ o I
Ò l&amp;amp;to o

I av ô
o

MnO Él cD I
a eÀÐo o
ô lçô ô

- aa 0a
aaaAtr 0s

oa
a

a +'..
¡@ço

dr'- ^ a- Sa ôu 000
^AUva

ô9

Ti O. ." I ffiþjt., ô
ao

a .a
tcot ¡r

o Ëfu'r 
ôa_aoô9o

Coo
' l¡ ^al .
" p8j2.... '" o9ô g

ô

Figura 5.6. Diagramas de variação SiOl x óxidos de elementos maiores e trâços
(Diagrarnas de llarker). Clrculos èheios: c"onjunto Amparo (dados recalculados na base
ànidrä a partir dos resultados de Peloggia 1990). Triânguloi cheios: conjunto Natércia,
quadrados vazados: conjunto Unidade_ Ç, _cfrculos vazados: conjunto Serra das Aguas,
tiiâneulos invertidos vazãdos: conjunto Unidade E, triângulos vazados: conjunto Ferreiras;
dadoT recalculados na base anidra a partir dos resultados da tabela 5.6.



81

Com base nos diagramas discriminantes de Moine e l¿ Roche (l968xfig, 5.7), que
avaliam a origem de metassedimentos através de elementos maiores,&amp;lt;listingue-se a
derivação grauváquica destas rochas. o mesmo se observa através dos diagramas Ba x sr e
Rb x K de Floyd et al. (1989)(fig. 5.8), onde a discriminação se faz através de elementos
üaços.

No diagrama Rb x K (fig.5.8B), a reta K/Rb=230 corresponde a razão K/Rb
crustal e define um trend magmâtico (shaw L968 in: Floyd et al. 1989) subdividido em uma
porçáo básica e uma porção intermediária + ácida. As amostras analisadas distribuem-se,
com razões K/Rb relativamente uniformes, próximas da linha crustal e
predominantemente na porção intermediária + ácida do trend.

Nota-se que a classificação qulmica dos metassedimentos é quase sempre em
função dos elementos litófilos de fon grande (IJLE), que apesar de admitirem
mobilizações locais num processo de metamorfismo regional, mostram conteúdo, razöes e
va¡iabilidade coerentes e compatlveis com sedimentos de composição similar,
metamórficos ou não.

Justifica-se assim, a utilização de diagramas discriminantes com base em elementos
LILE, onde verifica-se a coincidência qufmica dos conjuntos estudados com as
metagrauvacas wlcânicas do Proterozóico Superior da regiao de Hoggar-Algéria (Caby et
al. L977) e com metagrauvacas proterozóicás, paleozóicas e mesozóicas de diversas
localidades estudadas em Condie et al. (1970), que estabeleceram no diagrama Rb x K o
campo das metagrauvacas (fig. 5.8b).

Coincidem ainda com as grauvacas precambrianas de Wyoming de derivação fgnea
ácida-intermediária, como verificado no diagrama Na2O-CaO-K2O da figura 5.9 (Condie
te67).

As.grauvacas são sedimentos associados a transporte rápido de ditritos imaturos,
incorporados num sftio deposicional não muito distante da ârea fonte via correntes de
turbidez. Podem, assim, refletir a composição da área fonte.

A coerência dos trends obtidos nos diagramas de Harker corroboram esta hipótese
e pressupõe um caráter aproximadamente isoqufmico do metamorfismo regional. A
correspondência qulmica com metagrauvacas precambrianas de derivaçáo fgnea, sugere
uma fonte semelhante, cuja composição pode ser avaliada através de diagramas
discriminantes de rochas lgneas.

As metagrauvacas do Grupo Andrelândia plotam no campo cálcio alcalino (de
Irvine e Baragar 1971) do diagrama AFM (fig. 5.10). No diagrama multicatiônico de L¿



'ouvqco3
a

r;fr

( ,./

2@.

100 2æ loo

Fieura 5.7. Diaqramas tliscriminantes de Moine e I¿ Roche ( 1968). Cfrculos cheios:
coãjunto Amparõ (tlados recalculados na base anirlra a partir dos resultados de lelgggþ
1990). Triângulos èheios: conjunto Naté¡cia, quadradoi vazados:. conjunto. Unidade C,
cfrcuios vazaîos: conjunl.o Sérra das Águas, 

' 
triângulos invertidt¡s vazados: conj-unto

Unidade E, triângulos vazados: conjunto Ferrêiras; cfados recalculados na base aniilra a
partir dos resultaclos da tabela 5.6.

o



83

3od imenlog
colcdrêos

sedim €ntos
moduros

I

Figura 5.8. Diagramas discriminantes de Floyd et al. ( 1989). Ponto^I liorresponrlem às
arñostras estuctaäas. A. Campos demarcados s?gundo Flòyd ét al. (1989). B. _Campo das
gtuuuacas delimitacto a partir'de dados de Condiè et al. (1970) e Caby et al' (1977)'



fì4

av
0for¡vocol

da

Fiøura 5.9. Diasrama Na"O - CaO - K."rO. Linhas traceiadas delirnitam os campos dacítico-
srãnodiorltico TO-C.I e'sranítico (6) (a partir de 

-Iæ 
Maitre 1976). Linha contlnua

ðelimita o camþo dai graîvacas ¿e'Wyômihg (Condie. 1967). Círculos cheios: conþnto
Amparo (daclos' recalcüiados na base ãnidraã'partir dos reiultatlos de Peloggia 1990)'
fiidnÀuloi chèios: conjuntg N¡tércia, quadrados vazados: conjunto Unidade_C, clrculos
uorád?rs: corìiunto Serr"a das Ásuas. i¡iåneulos inverticlos vazatlos: conjunto Uniclade E,
triângulos va"zatlos: conjunto Fõrreíras; dãdos recalculatlos na base anidra a partir&amp;lt;los
resultados da tabela 5.6.



85

./-r
,//o 

'\.

''lû*, 
t\

'r""t:ffi"
a



86

Roche et al. (1980) distribuem-se predominantemente no campo dos riodacitos e
subordinadamente dos dacitos (fig. 5.1 1).

Quando confrontadas com composições qufmicas médias de rochas fgneas
intermediárias (Ewart 1979, Condie 1967), mostram-se empobrecidas em CaO (exceto
Amparo) e enriquecidas em Mg, Fe, Ni, Cr e Ti.

O empobrecimento em CaO (também observado nas metagrauvacas de Wyoming,

Condie 1967), reflete a alta mobilidade dos lons, C&amp;amp;+ em processos intempéricos e
erosivos e a reação de plagioclásio cálcico com fons de Na+ da'agua do mar. Nesta reação
ocorre a liberação rle CJ+ e recuperação de Na+ que, apesar de mais móvel que o
Ca2+, ocorre nas grauvacas em teores semelhantes aos das rochas fgneas.

O enriquecimento em Mg, Fe, Ni e Cr pode ser causado por alguma contribuiçáo
básica na área-fonte. No caso de Mg e Fe reflete também a incorporação de componentes
pelfticos aos metassedimentos, o que concorda c&lt;¡m o conteúclo mais expressivo de
filossilicatos nas metagrauvacas da regiáo de São Gonçalo, mais ricas em MgO.

No conjunto Amparo, os teores em CaO, comparativamente mais elevados que nos

demais, podem retratar a influência de precipitação carbonática na bacia, traduzida por

intercalações freqüentes de gnaisses calcossilicáticos (Peloggia 1990). Por outro lado
podem também refletir uma maior proximidade da área fonte. O segundo caso, talvez o

mais provável dada a coerência obtida no diagrama de Harker, significaria um
retrabalhamento menor dos detritos e conseqüente retençåo maior de plagioclásio nos

depósitos.

O comportamento geoquímico das metagrauvacas do Grupo Andrelândia diferem

ainda dos seus correspondentes lgneos, na correlação negativa dos álcalis e alumina com a

sllica nos diagramas de Harker. A última possui um padrão fortemente fracionado e os
primeiros. mostram uma dispersáo significativa dos trends.

Tais comportamentos estão ligados a variações na maturidade mineralógica dos

sedimentos e estáo caracterizadas por um acréscimo no conteúdo de quartzo e decréscimo

em grãos detrÍticos instáveis.

A avalíação do posicionamento tectônico das metagrauvacas estudadas, feita
através dos diagramas discriminantes de Bathia (1983), sugere um ambiente deposicional

tectonicamente ativo e de evolução complexa (fig.5.12). Verifica-se uma certa discrepância

nos resultados obtidos nestês dois diagramas. Enquanto no gráfico Fe2O3t + MgO x TiO2
(fig, 5.124) há uma incidência qua.e iue completa das amostras no campo dos arcos



87

Figura 5.11. Diagrama multicatiônico de La Roche et al. 1980. Círculos cleios: conjunto
Ariroaro (dados recalcul"d;;;;-b;; ãni¿ia u partir dos resultados-de ?eloggia .1990)'
îiiåiÑÑËi";;ä;i;;i;'N';ìei.¡o, õuãiiu¿oö vazados: conjunto unidade-c' círculos
Jääïlä;ffii; d;;'¡;'Ádãi,lriä"À"tor inverti&lt;los vaza-rlos: conjunto Unidade E,
;;iñäL.ì;äü;,";;"iJñ ËË;."ú;-ãã¡òï rècalculados na base añidra a partir dos
.esulädos da tabela 5.6.-



I

l

l

88

taE
F

. '! '. -s -¿ 'l o t 2 " 
t 

,r"

Fisura 5.12. Diaeramas {iscriminantes do posicionamento tectônico para a deposição das

-Ëtrn.^nuacas eitudartas. a Dartir de Bathia 1983. AIO: Arcos de ilha oceânicos' AIC:;;ütr.t; itñcoriine;ìãis: ñlCÀ: matgens continentais ativas, MP: margens passivas.
cliõutoJ.ttãios: coniunto Ámparo (dadõs em Peloggia 1990). Triângulos cheios:^conjunto
Ñãt¿ì.iã.-ã"àãiaãôiuara¿os:'coniùnto Unidade Õ,-cfrculoi vazados: conjunto Serra das
Á""Á. ìiia'ñ"U". iñveiii¿òs uuraðos: coniunto Unidade E, triângulos vaiados: coniunto
FËrreiias ldidos na tabela 5.6)' A Diaerarña (Feto?t + MgO) x TiO2 (dados recalculados
nã^'bãi;ili.l:.).-S.-DiueiuÉà das f,unções' diícríminantés'FI x Éli (dados utilizados
diretamente a pârtir dos rðsultados&amp;lt;ìe análise)'



89

insulares oceânicos, no diagrama das funções discriminantes FI x FII (fig. 5.128) elas
distribuem-se nos três campos dos ambientes tectônicamente ativos.

Neste último observa-se umá tendência de menor maturidade para os conjuntos de
São Gonçalo do Sapucaf. Este resultado introduz complicaçôes na estrutura ou na
paleogeografia da Faixa Alto Rio G¡ande tal qual foi sugerida por Campos Neto et al.
(1990) ou por Vasconcellos (1988). Ambos prevêem þara as metagrauvacas da região de
Amparo uma maior proximidade em relação ao arco magmático.

. Dificuldades na utilizaçäo dos diagramas discriminantes de Bathia (1983) tem sido
expostas por alguns autores como Floyd et al. (1989) e Winchester e Max (1989), que
verificaram sua imprecisåo para distinguir ambientes de margem continental ativa e
passiva. Nas metagrauvacas em estudo, os altos teores em MgO, determinante no diagrama
Fe2O3t + MgO x TiO2 (fig. 5.124), está em parte associado ao aporte de metapelitos. No
diagrama FI x FII (fig. 5.128), a distribuição das amostras nos diversos campos dos
ambientes ativos pode refletir as variaçöes na maturidade mineralógica dos
metassedimentos.

Porém, uma baixa razão incial 5187/5186 é sugerida por Heilbron et al. 1989 para
metagrauvacas do Grupo Andrelândia; tal refe¡ência é compatível com o retrabalhamento

de um material de curta ¡esidência crustal,como um arco magmático.

O Grupo Andrelândia, portanto, parece representar sedimentos grauváquicos de
derivação lgnea predominantemente ácida-intermediária, associados a um arco magmático

e depositados numa bacia vulcanoclástica que transiciona a termos mais ricos em pelitos de

ret¡abalhamento de crosta ensiálica.

A título de informação, um anfibolito do Grupo Andrelândia (composição química
na tabela 5.6) plota nos campos dos basaltos de fundo oceânico no diagrama Zr x Ti
(Pearce e.Cann 1973); nos campos de basaltos de cordilheira meso-oceânica do diagrama
Zr x Zr/Y (Pearce e Nory 1979) e no campo de basaltos de fundo oceânico e cordilheira
meso-oceânica do diagrama MgO - FeOt - AIZO3 (Pearce et al.1977).

j



CAPfTULO 6 - ORGANIZAçÁO ESTRUTURAL

A organização estrutural das unidades mapeadas é dada pelo empilhamento de
nappes de dobramento ou de cavalgamento, redobradas, e transportadas para norte-
noroeste, Desenvolvem uma foliação 52 penetrativa e principal na ârea, desenvolvida sob
metamo¡fismo do tipo Barroviano, estável entre a primeira e segunda isógradas da
silimanita (ver Capítulo 7).

As unidade ortognáissicas possuem as foliaçoes Sn-1 e Sn anteriores a 52,
evidenciando assim pelo menos uma foliação adicional em relação ao Grupo Andrelândia.

Não se assume a correlação entre as foliações 51 dos metassedimentos e Sn dos
ortognaisses. Se parece não haver, na região, uma incompatibilidade met¿lmórficâ entre

ambas, há uma intensa aloctonia na juxtaposição destes pacotes estratigráficos. Por outro
lado, as isócronas Rb-Sr obtidas nos ortognaisses, dentro da Faixa Alto Rio Grande, são
coerentes nos valores no Proterozóico lnferior (Artur 1980, 1988).

Três fases sucessivas de dobramentos, de intensidade decrescente, superpôem-se às

estn¡turas de segunda fase. À fase D3 correspondem dobras inclinadas e recristalização
metamórfica na foliação 53 plano axial. A fase D4 caracteriza-se por dobras normais e
recristalização metamórfica local; à fase D5 relacionam-se as amplas inflexÕes observadas

no mapa geológico.

Importantes zonas de cisalhamento drlctil ou dúctilrúptil subverticais tem o infcio
da sua evolução precoce à fase D3, admitem removimentaçöes penecontemporâneas à D3

e rompimentos posteriores a quarta fase.

Zonas de cisalhamento rúptil são locais e pouco freqüentes e constituem a última

manifestação tectônica na ârea. Nao há evidências de correlação com qualquer das fases

de dobramento ou cisalhamento.



91

6.1. A foliação 51

A foliação S1 delineia charneiras de microcrenulações ou isoclinais intrafoliais D2 e
é mimetizada em arcos poligonais. Recristalizaçâo metamórofica ocorre sob condiçóes
compatfveis com a zona da silimanita (ver capftulo 7).Dobras D1 näo foram identificadas,

São raras as inversões nas relaçÕes estratigráficas atribuldas a esta fase. Um caso
conlecido ocorre na região a norte de Ouro Fino (MG) (Vasconcellos 1988).

6.2. Dobramentos superpostos

6.2.1. A fase D2

A foliaçao 52 nas unidades ortognáissicas dos Complexos São Gonçalo do Sapucaf e
Amparo superpõe-se ao bandamanto gnáissico. É quase sempre paralela a este
bandamento e, quando obllqua, mostra uma recristalização de biotita e hornblenda.
Anatexia local pode ocorrer em zonÍìs de charneira de dobras O2 (fiC. 4.17). No geral,
paraleliza os contatos entre os ortognaisses e o Grupo Andrelândia.

Na cobertura metassedimentar, a fòliação 52 confere bandamento diferenciado
milimétrico, microcrenulações, isorientação homogênea de minerais micáceos (associada a

recristaliz3çäo metamórfica) e achatamento/estiramento de gráos de quartzo. Nos flancos

inversos de nappe ela evolui para estruturas de transposição e faixas de textura
protomilonftica

A foliaçao 52 orienta-se na área segundo direção geral EW-ENE infletindo-se para
NW a oeste do Rio Sapucal e para NNE a nordeste do mapa (anexo 2), afetada pelo
dobramento tardio D5. O sentido do mergulho, e sua angularidade podem variar por ação
da fase de dobramentos D4 e mais ¡aramente em zona de charneira de dobras D3.

Domínios estruturais foram definidos com base na homogeneidade da orientação

da foliação 52 (fig. 6.1) e tratados separadamente em diagramas estereográficos (fi9.6.2)



Figuro 6. I - DomÍnios eslrulurois homogêneos segundo q folioçõo principol S2 ou 52 . Sn ou S milonílico.
6l - domínio estrulurol ( diogromos eslereogróficos de ondlise eslruturol no f ig. 6. 2 )\-/



I

I

l

a 8¿, PAz , 3n.s2

-a 82

-a LZ nln.rol

.-a LA a¡thom.nto

o 8! , PA!
.-o 0!
.€ 8! comhuldo
_{ L!

Þ34

-D 84

€ 84 co'r.huldo

--Õ L4
+Þ L tnr.r¡.cç6o B4l82

o PÂ5,3J

+.o 8J

€ a3 co.¡tru¡do

) smltonl¡"o

tE .'o
.D

'¡ I
oJ

;ît':*
l!,i¡'('.;,;': iiä

oo' 
. ;1å
o l¡

oO
o

'{rt
t-e l-.o
t.&lt;"t.þ

..P

Figura 6,2. Estereogramas de proiecoes polares e de proiecrles lineares do meridiano
inferior da Rede rlè Schimidt-l¿rñbèrt (ígual área). Dbminíos estruturais homogêneos
segundo a foliação principal 52, 52.S' ou Smilonítica (DIII). l-ocalização na figura 6.1.



94

trcr s
€.o.9.¡.

lrl"-t
. 'f

o 32, PAz , Srì 32

.{ A?

'{ La hln.rol

+-a LZ .allrohanlo

O 35,PÂ!

.-o A3

-€ 85 comrruldo

--o L!

Þ s4
.-Ð 84

€ Ê4 êon.rrùfdo

-Ð L4
+Ð L lnl.n.cçõo 94/s?

o PAá.35

+-o 85

€ 85 conrlrùldo

) s.tronhl"o

Figura 6.2 (continuação). Estereogramas de projeçoes polares e de projeçt-res lineares tlo
mèridiano inferior da Rede de Schimitlt-ùmbert (íeual área). Domínios estruturais
homogêneos segundo a foliação principal 52, S2.Sn ou Smilc¡nítica (DIII). l-ocalização na
figura 6.1.

.\



95

oft" o o l*- tto '8.
-9

. sa, PAa, sn.sz
.{ 82

-a Le mln.rol

L¿.rlhoñ.nlo

o SI , PA!
èo B¡

€ 83 con.huldo
_-{ L5

Þ s4
-Ð 84

€ 8a co¡'lruído

L4

+D L ¡ît.r..cç6o 54lsz
o PÀ5,55

.-€ E5

€ 85 con.rrurdo

-r¡lloh¡l¡¿.

I¡igura 6.2 (continuação). Estereogramas de projeçiles polares e de projeçties lineares do
meridiano inferior da Rede de Schimidt-I-ambert (igual área). Domínios estruturais
homogêneos segundo a foliação principal Sr, S2.Sn od S¡nilonftica (DIII). Localização na
figura 6.1.



96

da o o 
o Q.

a ro^ a %-o
a ' ! 

t. 
^t ao

. sa ' FA2 , 9ñ.3A
.-a Ez
--{ LZ mlna.¡l
.-a LZ a.t¡.oñanto

o S3,PÀ3
.--o Bl

€ 83 con ruído
__{ L3

Þ s4
.-Ð g4

€ 84 êon.lruldo

-Ð L4
-Ð L l¡t.ru.cç6o s4lsa

O PA3, 35

B5

Figura 6.2 (continuação). Estereogramas de projeçÕes polares e de projeçÕes lineares do
meridiano inferior da Rede de Schimidt-I-ambert (igual área). Domfnios estruturais
homogêneos segundo a foliação principal 52, S2.Sn ou Smilonítica (DIII). Iocalização na
figura 6.1.

-O



97

.t 
Go Þ

G" 43.
-.-/l ,

a

--o

Þ

--Þ

.5
---Þ

+D

o

+'O

.€

SZ,PÄA,Sñ.Sz

Az

S3 , PA3

BJ

a3 co6kuído

L3

S4

ø4

84 con!lruido

L4

L lnl.r!.cçi¡o 3alsa

PAS I Sã

B!

.:..'r*)

.a
a

Figura 6.2 (continuação). Estereogramas de projeções polares e de projeçoes lineares do
metldlano lnJerÍor da Rede de Schimidt-l¿mbert (íeual área). Domlnios estruturais
homosêneos sesundo a foliação principal s2, s2.Sn oû Smilonítica (DIII). Lncalização na
figura-6.l.



l

l

lg8
l

l

I

que mostram a disposição desta foliação segundo os dobramentos posteriores (ver análise

adiante).

Dobras mesoscópicas D2 tomam como referência a superffcie 51 e o produto Sn-

1.Sn. Correspondem no geral a dobras quase isoclinais (fig. a.2Ð, intrafoliais ou não,
comumente a flancos adelgaçados e rompidos, tendo 52 como superffcie axial. As figuras

ó.3 e 6.4 mostram dobras D2 observadas em ortognaisse e na cobertura metassedimentar.
Dobras assimétricas, parasitas, sáo indicadoras dos fechamentos antiformais e sinformais

das estruturas maiores e apresentam-se como dobras anisópacas no geral da subclasse lC
de Ramsay (1967).

Dobras parasitas, aproximadamente simétricas, são menos comuns mas ocorrem em

zonas de charneira de megaestruturas D2 (fig. 4.17).Ê também nestas posições que podem

se¡ observadas, mais facilmente, figuras de interferência do tipo 3 (Rarnsay 1967) entre
dobras D2 e Dn (fig. a.2a).

As megaestruturas I)2 sáo as nappes de dobramento ou cavalgamento. Podem ser
visualizadas em mapa ou secção geológica (anexos 2 e 3) tomando como superffcie de
referência o empilhamento litoestratigráfico do Grupo Andrelândia e os contatos
metassedi mentos/ortognaisses.

A posição anticlinal das nappes de dobramento é assumida pela relação,
regionalmente coerente, entre o Grupo Andrelândia alóctone mas sobreposto aos
ortognaisses e migmatitos mais antigos.

Empilham-se, na ârea mapeada, três nappes de dobramento, no geral a flancos

normais preservados e flancos inversos rompidos. Da base para o topo têm-se a Nappe Rio

Sapucaf, a Nappe Serra do Quiabeiro e a Nappe Ribeirão do Cafundó. Sobrepõe-se a
nappe de Cavalgamento Serra das Águas (anexos 2 e 3).

A'quantidade de transporte envolvida entre uma nappe anticlinal e outra é
desconhecida, na medida em que são descontfnuas (rúpteis-dúcteis) faltando sempre a

estrutura sinclinal. No entanto, não se reconhece na região, a superposição tectônica de

distintas zonas paleogeográficas. Além disso o conteúdo litológico e geoquímico das pilhas

metassedimentares são semelhantes entre si, da mesma forma que das unidades
ortognáissicas.

A Nappe Rio Sapucaf, basal, tem sua charneira visualizada (perfil AA'do anexo 1)
na região centro-oeste da Folha de Sáo Gonçalo do Sapucaf. Envolve principalmente

unidades dos Complexos São Gonçalo do Sapucal e Amparo; uma lasca de cobertura



99

Figura 6.3. D&lt;¡bra D2 m€Soscópica clesenhada pelo banclamento Sn e banclas estromáticas,
pifiréñcâ- Oã 

-re¿oUfom"ñtu 
.{uou" tar&lt;lio; oitognaisse homr&gt;gêäeo do Complexo Sãtr

Gonçalo do Sapucaf. Afloramento 553.

por
c2.

bandas quartzíticas
Presença&amp;lt;le dotrra

intercaladas nos
D3. Aflorament&lt;.r

L------J
lO cm

Figura 6.4. Dobras intrafoliais D2 desenhadas
muscovita-biotita gnaisses da unidárle C, fácies
173.



100

(..,
Íos
o
l-

r!()
q)

€
fr
(f!

Ø
(E
(J
c
tÞ
C)o
o)

(9
(D

:ct

()

,:
o)

I

{

,vj
I

"{l
bl
\$i
\9l
\\i

t-i
I

metassedimentar ocorre numa megaparasitaD2em posição de flanco normal. Encerra em
seu núcleo a Sufte Serra de São Gonçalo intrusiva no Complexo São Gonçalo do Sapucaf.

A Nappe Serra do Quiabeiro, superposta, pode ser visualizada em todos os perfis
geológicos dos anexos L e 3. Seu fechamento é reconhecido na secção AA' do anexo 1 e em
mapa, na região do Córrego do Funchal, onde o contato do Complexo São Gonçalo do
Sapucaf é perpendicular a superfície 52, no núcleo da'estrutura.

Na região do Serrote de Santa Rita, o contato alóctone da Nappe Serra do
Quiabeiro, redobraclo numa estrutura antiformal de quarta fase, cavalga um empilhamento

litoestratigráfico normal (Secções CC' e DD' - anexo 3). Tem na base o Complexo São
Gonçalo do Sapucaí, sobreposto pelo Ortognaisse Serrote de Santa Rita, nele intrusivo, e,
no topo, uma estreita faixa do Grupo Andrelândia. Este empilhamento pode representar

também uma estrutura alóctone, de cavalgamento; mas como esta estrutura não pôde ser

dem&lt;¡nstrada, ela foi definida simplesmente como Antiforme Serrote de Santa Rita.

No perfil DD' (anexo 3) e em mapa, a norte da Fazenda do Retiro, uma faixa
lenticular do Grupo Andrelândia ocorre encravada no Ortognaisse Serra do Quiabeiro
aparentemente vinculada a uma dobra parasita D2, emp&lt;lsição de flanco normal.

A Nappe Ribeirão do Cafundó aparece em todas as secçÕes geológicas (anexo 3).
Seu fechamento anticlinal é visível na porção SE do mapa, na região do Ribeirão do
Cafundó, desenhado pela Unidade C do Grupo Andrelândia. Um padrão de megadobras

parasitas com arquitetura interna compatível com posição anticlinal e portanto de flanco

normal, também visualizado em mapa, tem uma zona de charneira sinformal cortada por

uma estrutura denominada de Cavalgamento Ribeiros (ver discussão adiante).

Da pilha de nappes anticlinais, é na superior, a Ribeirão do Cafundó que está
melhor preservada a seqüenciação litoestratigráfica do Grupo Andrelândia.

O'núcleo ortognáissico desta nappe aflora a oeste do Rio Sapucaí, em posição de

charneira anticlinal redobrada (Secção AA' - anexos 1 e 3), em contato direto com a
unidade E do Grupo Andrelândia.

Superpoe-se ao empilhamento de anticlinais alóctones a Nappe de Cavalgamento

Serra das Águas. Ao longo de uma faixa milonítica intensamente recristalizada, transporta

na base o Milonito Gnaisse Serra das Águas e no topo paragnaisses e xistos também com

texturas miloníf o-pro tomiloníticas.

As estruturas lineares associadas à fase D2r corr€spondem no Grupo Andrelândia a

lineações minerais de alinhamento de micas e rods de quartzo milimétricos. LineaçÕes de



101

estiramento mineral são pouco freqüentes. Têm orientação geral de caimento para SW, e

da mesma forma que as superflcies 52, é fortemente controlada pelos dobramentos
superpostos.

622. A fase D3

De orientação NE, o dobramento D3 é aproximadamente homoaxial à fase D2.
Associa-se a urna foliação 53 plano axial, xistosidade fina a muscovita e/ou biotita no
Grupo Andrelândia (fig. 6.5) e biotita nas unidades ort&lt;lgnáissicas.

Admite como superfícies dobradas as foliações 52, Sn ou o produto Sn.S2.
Desenvolve dobras mesoscópicas inclinadas, fechadas a abertas, assimétricas ou mais
localmente quase-simétricas, todas com espessamento apical. Figuras de interferência com

dobras anteriores Dn ou D2 são do tipo 3 de Ramsay (1967) (fig.6.6).

Com base na litoestratigrafia admitida na estrutura anterior, a fase D3 tem
transporte tectônico para noroeste. A superposição da fase posterior (D4) pode mascarar
esta polaridade, gerando anticlinais sinfórmicos e sinclinais antifórmicos (secção AA' -
anexo 1).

Dada a disposição oblfqua cle 53 em retaçåo as superfícies dobraclas, a direção dos

fechamentos antiformais e sinformais das megaestruturas são identificadas através da
relaçäo angular entre 53 e 52.

As megadobras D3 estão apresentadas nas secções geológicas do anexo 3 e em
mapa correspondem a maioria das dobras delineadas pelos contatos
metassed.imentos/ortognaisses ou entre as unidades dos Complexos São Gonçalo do
Sapucaf e Amparo. As charneiras antiformal e sinformal da megadobra D3 mapeada na

regiao do Ribeirao Moinho Velho - Fazenda Campestre, tem sua forma presewada dentro

de pods limitados por faixas miloníticas subverticais da Zona de Cisalhamento Três
Corações, Na regiáo do Ser¡ote de Santa Rita um sistema antiformal de quarta fase
superimpoe-se a uma megadobra D3, cujo flanco inverso encontra-se também seccionado

pela Zona de Cisalhamento Três Corações.

Dobras D3 em interferências com dobras parasitas D2 são observadas, a nlvel de

mapa, na regiáo das fazendas da Ressaca e do Retiro (Secçoes geológicas CC' e DD' -

anexo 3).



102

,..j;
;r.\:,;,s àjtil;:i$
(.', ,'¡C

i##ti,r1.Tlffit:ilN

Fig,l.u 6.5.. Dobra D3 .corn xistosidade plano-axial a bi&lt;¡tita e muscovita, em muscovita-
biotita gnaisse_cla un'idade C, fácies C2. Presença de veio pegmatóide lranítico tar¿iõ.
Afloramento 170.

Ir
40 cm

Figura 6.6. Dobra D1 deforma o bandamento Sn.S2. Presença de dobra intrafolial anterior
¿oiioào por D3. Afldramento 581. 

¡r þ



--_- - - ----- -'-_l

103

Megaparasitas D3 ocorrem na região da Serra do Campo Redondo a oeste do
Ribei¡ão do Rebojo e a oeste do Rio Sapucaf - região do Ribeirão do Turvo - Fazenda
Cabo Verde (Secçäo AA' - anexo 3).

No geral as megadobras D3 possuem um comprimento de onda médio de 1000 m

por 750 m de amplitude

Os diagramas estereográficos da figtra 6.2 mostram quase sempre o
comportamento de 53 subparalelo a 52 definindo os planos geométricos AC das fases
subseqüentes. Nos diagramas correspondentes ao subdomfnio II' e ao domlnio IX, que
constam de zonas charneira D3 importantes, verifica-se o caráter cilfndrico do dobramento

com orientação aproximada N45E (DII') infletida para N30W (DIX), devido a
superposiçâo da quinta fase de dob¡amentos.

6.2.3. A fase D4

A fase D4 de orientação axial geral E-NE, é também aproximadamente homoaxial
aos dobramentos D2 e D3.

Causa variaçÕes nos sentidos dos mergulhos das superffcies plano-axiais e dos
caimentos dos elementos lineares associados às estruturas anteriores. São dobras
assimétricas a quase simétricas, abertas, normais horiz&lt;lntais, ou com leve caimento
(segundo classificação de Fleuty 1964). Possuem como estruturas plano-axiais dispostas em

leque,'uma clivagem de crenulação zonal a. discreta, que, localmente, no intrado de
megaestruturas, evolui a uma xistosidade fina a biotita.

Uma megaestrutura anticlinorial D4, com cerca de 2,5 Km mlnimos de meio
comprimento de onda, interesssa toda a folha de São Gonçalo do Sapucal 1:50.000 (anexo

1). Sua charneira está mapeada no noroeste da folha (anexo 2) e extende-se pelas
imediações sul da cidade de São Gonçalo do Sapucaí, deixando subhorizontais as
superffcies 52 e fu. Essas superfícies mergulham para sul na porção meridional do mapa e,

no geral, para norte na metade setentrional da folha (anexo 1), onde articula-se com uma

sinforma na regiåo da cidade rJe São Gonçalo do Sapucaf e uma antiforma a sul de
Monsenhor Paulo.

A análise dos diagramas estereográficos da figura 6.2 evidencia o caráter cilíndrico

desta fase, definido através da disposição dos elementos planares deformarlos em



104

guirlandas AC4 eue contém os polos dos planos axiais 54. A variação de SW para WNW
na orientação dos elementos lineares L4 eB4 deve-se a superposição das dobras de quinta
fase.

Os diagramas dos domlnios I e VII (fig. 6.2) caracterizam um predomínio do
mergulho das superflcies dobradas para sul, distribufdas em guirlandas AC4 de dobras
parasitas assimétricas e com indicação de fechamento antiformal a norte.

Nos domlnios II, V e VIil (fi9.6.2), dobras D4 cilfndricas e mais próximas a formas
simétricas, mostram um equilfbrio estatfstico entre foliações 52 e 53 com mergulhos para
norte e para sul. A baixa incidência de foliaçoes subhorizontais na configuraçáo do perfil
do dobramento D4, inclica dobras a charneira pouco desenvolvida. No domfnio V um
dobramento com zona de charneira suavemente abaulada é delineado pelos polos das
foliaçoes 53.

No diagrama correspondente ao domfnio IV (fig. 6.2) as superffcies dobradas
predominam com mergulhos para norte e indicam a charneira antiformal para sudeste.

No domlnio IX (fig, 6.2), a sul do fechamento anticlinorial D4, os elementos
estruturais de terceira fase encontram-se dispersos mas contidos em um grande cfrculo (fig.

6.2). Este grande clrculo não corresponde nem a superffcie média fu, nem ao
redobramento ortogonal D5, Tal disposiçåo, aliada ao engajamento das foliações 52 e 53
em dobras D4, sugere mecanismos locais de deformação que admitem transporte de massa

ao longo de uma direção cinemática contida no plano axial 54. Aquele plano de dispersão

deve representar assim um plano de retomada (Ramsay 1960). A orientação deste eixo
cinemático (para WNW com caimento muito forte) não tem significado quantitativo já que

todos os elementos lineares e planares envolvidos na sua definição sofreram inflexão
durante o dobramento posterior D5.

Fi-nalmente destaca-se que o comportamento essencialmente cilfndrico do
dobramento D4, do tipo normal com fraco caimento, implica em superfícies dobradas
regionalmente homogêneas, paralelas entre si e próximas à horizontal. Tal disposiçâo é um

claro indício do caráter pretérito ¡ecumbente do dobramento D2.



105

62.4. A fase D5

A última fase de dobramentos D5, de orientação axial próxima a NS, modifica as
direções dos elementos planares e lineares das deformaçöes anteriores através de dobra-s

amplas. Localmente associa-se uma clivagem de crenulação zonal ou uma clivagem
espaçada.

A ela correspondem as megainflexões delineadas pelos contatos litológicos e pelas

foliaçoes na porçåo central do mapa.

Um padrão de interferência em domos e bacias com as fases anteriores é traduzido

em mapa por uma estrutura dômica na sua porção central. No nficleo do domo situa-se a

seqüência bandada do Complexo São Gonçalo do Sapucaf.

No diagrama estereográfico correspondente ao domlnio IV (fig' 6.2) está bem
representada a dispersão das foliaçöes anteriores em 2 guirlandas AC5, ambas admitindo

os mesmos polos de PA5 em posição plano-axial. Esta disposição deve-se a interferência

desta fase com D4, isto é, cada guirlanda representa a deformação de um dos flancos de

uma dobra D4.

63. A,Zona de Cisalhamento Transcorrente Três Corações

Em continuidade física lateral com a faixa de cisalhamento definida a NE como

Falha de.Três Corações, ocorre na área um sistema de faixas de cisalhamento subverticais,

de geometria linear e orientação aproximada N60E, que limitampods.

Desenvolvem faixas decamétricas de protomilonitos e milonitos que evoluem para

ultramilonitos. As feiçóes microscópicas associadas são textura mortar, rotação de
porfiroclastos com desenvolvimento de zonas de sombra de pressäo com forma sigma

(mais raramente delta) e arranjo de superflcies desenvolvidas sob cisalhamento em pares

S-C, também a nlvel mesoscópico (fig. 6.7).

A nfvel de mapa, os contatos litológicos e foliaçöes anteriores assumem arranjo
sigmoidal entre as faixas de cisalhamento.



106

5\. .' .:

Figura 6,7, Arranjo de superfícies, desenvolvidas sob cisalhamento, em pares S-C.
Orlognaisse Serrote de Santa Rita. Afloramento 799.

Figura 6.8. Zona de Cisalhamento Transcorrente Três Coraçõe,s na área nlaPgoga.
Mõvimentaç&lt;ies relativas clos bloccls lenticulares mostracla atràvés de_ setas. Posiçtles
relativas enire os bloc&lt;ts: 4,4: altos, B: baixos. Escala apr&lt;lximada: 1:68.Q00.



tjl

A evolução das faixas de cisalhamento tem infcio precoce a s3, já que localmente
são cortadas por esta superfície (fig, a.25). Mas de uma maneira geral, a movimentaçáo
principal é posterior a esta fase, retomando a foliação s3 e verticalizando-a. A nlvel de
mapa, as faixas de cisalhamento cortam claramente dobras D3. No contexto global da faixa
AIto Rio Grande (fig.2.1), evidências de movimentaçÕes transcorrentes tardias a D4 såo
identificadas quando seccionam dob¡as desta fase, justapondo estruturas de mesma forma
(antiformas ou sinformas).

O diagrama estereográfico do domfnio III (fig. 6.2), que corresponde à zona de
cisalhamento, mostra o paralelismo entre a foliaçáo milonftica e as superffcies 53,
verticalizadas neste domínio e ainda com as superflcies 54. Não fica evidente seu
dobramento por qualquer destas fases.

Por outro lado, a nfvel de aflo¡amento, a foliaçâo milonítica é afetada por clivagem
de crenulação discreta local, relativa à D4.

Esta zona de cisalhamento é transcorrente obllqua dextral, definida por lineações
de estiramento mineral sub-horizontais a 25o de caime¡to e por, critérios cinemáticos tais
como zonas de sombra de pressão assimétricas e arranjos da foliação em pares S-C. Este
movimento já foi reconhecido na l¿rea por Cavalcante et al. (1979) e Silva et al. (1988) e
mais a nordeste por Trouw et al- (1983, 1984, 1986).

Seu comportamento dúctil, atestado por texturas milonlticas recristalizadas na
fácies xisto-ve¡de (veja capítulo 7), é evidenciado, no mapa geológico, pelo estiramento e
não rompimento da maioria das unidades afetadas. No entanto, é o mapa geológico que
coloca em evidência separações rúpteis-dúcteis dextrais, provavelmente contemporâneas
aos dobramentos D3 (anexos 1 e 2, nfvel do Ortognaisse Serra do Quiabeiro a sul da Serra
homônima).

\,emovimentaçôes essencialmente rúpteis e dextrais são atestadas pela ocorrência
local de espelhos de falha com estrias horizontais, desenvolvidas em domfnios crustais mais
rasos.

O padrão cinemático complexo para esta faixa linear encontra-se esquematizado na

figura 6.8.



6.4. O Cavalgamento Ribeiros

Esta estrutura de cavalgamento desenvolve-se ao longo de zonas milonfticas
recristalizadas, que bifurcam e isolam, na ârea, uma lente tectônica de até 500 m de
espessura, dentro da qual preserva-se charneira sinfo¡mal rompida de megad&lt;lbra parasita

D2. Lsç¿5 de ortognaisses são transportadas para o topo da estrutura (anexo 3).

As evidências do seu posicionamento cronológico dentro da evolução estrutural da
área não säo claras. É uma estrutura posterior aDZ qúe pode ter-se desenvolvido ainda
sob seus esforços. Mas, como não está claramente deformada pelo dobramento
subsequente D3, não pode ser descartada a hipótese de associar-se as estruturas de
empurrão, desenvolvidas na Faixa Alto Rio Grande, penecontemporâneas à justaposiçáo

da Nappe Socorro-Guaxupé, no ciclo tectônico do Proterozóico Superior-Cambriano
(Campos Neto et al. 1990).

Cisalhamento dúctil subhorizontal posterior a dobras de terceira fase afetam
localmente o granodiórito gnaisse ocelar-porfiroclástico do Ortognaisse Serra do
Quiabeiro (fig. 6.9). Materializa-se em delgadas faixas de cisalhamento, oblfquas ao
bandamento gnáissico da rocha (fig. 6.10), que evoluem para uma estrutura bandada onde

alternam-se bancos de protomilonito e de milonito negro, a olhos arredondados de
plagioclásio, com espessuras que variam de alguns decímetros ao centfmetro (fig. 6,11).



109

Eigura 6.9. Faixa de milonito negro trunca dobras D1. Ortognaisse Serra do Quiabeiro.
Granodiorito gnaisse ocelar-porfiroclástico. Afloramenfo 84.

Figura 6.10. Faixas
Ortognaisse Serra do
84.

de cisalhamento delgadas oblíquas ao bandamento gnáissico Sn.
Quiabeiro. Cranodiorito gnaisse ocelar-porfiroclástico. Afl oramentit



110

Fisura 6.11. Estrutura bandada dada pela
prõtomiloníticas. Ortognaisse Serra do
þorfiroclástico. Aflorament&lt;l 84.

alternância de bandas miloníticas (negras) e
Quiabeiro. Granodiorito gnaisse ocelar-



111

cApfTU Lo 7 - EvoLUçÃo METAMónn'rca

Nas rochas do Grupo Andrelândia estão' preservadas assembléias minerais
supe¡postas que possibilitam a recuperação das reações metamórficas e o estabelecimento
da relação destas assembléias com as fases de deformação.

A análise das paragêneses minerais presentes ê, feita em lâminas delgadas através
de critérios texturais que envolvem a observação dos contatos entre os grãos minerais, sua
forma" feiçÕes de substituição e distribuição das inclusões em porfiroblastos.

Este estudo é portanto essencialmente qualitativo, mas identificadas as reaçÕes
possfveis, as condiçÕes de temperatura e pressão atuantes são tentativamente estabelecidas

através de comparação com estudos quantitativos abordados na literatura.

Além do efeito das variáveis temperatura e pressão outros fatores tais como
atividade iônica e fugacidade de fluidos podem interferir no desenvolvimento das reações
metamórficas. A atuação destes fatores foi tratada quando identificada.

No estudo do equilíbrio qufmico nas reações metamórficas aplica-se a regra das
fases. Determina seu carâter descontínuo (ou univariante), quando uma assembléia
constitufda de ambos, reagentes e produtos, tem apenas um grau de liberdade (F=1), isto

é, a reação ocorre a uma temperatura especffi ca e a uma dada pressão. ReaçÕes contínuas

ocorrem quando as fases envolvem soluções sólidas e é possível que as reações realizem-se

sob diferentes condições de temperatura e pressão de acordo com a composição das fases.

Neste tipo de reação, de cl&lt;lis graus de liberdade (F=2), os reagentes e produtos podern
coexistir dentro de um amplo intervalo de pressão e temperatura.

Outro tipo de reação metamórfica envolve apenas intercâmbio entre cátions
resultando em mudanças nas composições das fases sem real crescimento ou dissolução de

alguma del¿x. Ocorrem em assembléias com considerável número de graus de liberdade,

isto é, poucas fases mas muitos componentes.

Outro aspecto da análise textural envolve o exame da distribuição das inclusÕes em
poiquiloblastos e porfiroblastos e o arranjo da foliação circundante. O padrão da
distribuição das inclusÕes ou foliação interna (S¡) nos poiquiloblastos e na maioria dos
porfiroblastos reflete o arranjo da foliação na época do seu crescimento. A comparação



1,'.tz

entre a foliaçåo interna e a foliação externa (s") permite a determinação das relaçöes
entre a þrodução de foliaçôes e o crescimento mineral.

7.1. Condições metamórficas contemporâneas a 51

São poucas as evidências do metamorfismo penecontemporâneo à foliaçâo reliquiar
51. Micro charneiras D2 são delineadas por muscovita e biotita ou raramente por fibrolita
(fig. 7.1), sugerindo um metamorfismo de grau médio (média temperatura) acima da
primeira isógrada da silimanita.

As condições de pressão são de inferência diflcil em vista da aparente ausência de
minerais indicadores sin S1. Não se pode excluir a possibilidade de pressão
moderadamente baixa.

. Porfiroblastos de granada circundados pela foliação 52, apesar de algumas vezes
apresentarem padrão de distribuição das inclusões indicativo de crescimento
penecontemporâneo a esta foliação, podem em parte corresponder a recristalização
metamórfica no desenvolvimento de 51.

7.2. Condições metamórficas contemporâneas a 52

Na área mapeada os registros metamórficos melhor presevados são relativos à 52.

Desenvolveu-se sob condiçoes de metamorfismo do tipo Barroviano, no grau médio
(Winkler 1976) ou fácies anfibolito (Eskola 1915 in: Yardley 1989), e estabilizou-se na
zona da silimanita por toda a ârea de forma a impedir o traçado de isógradas metamórficas

em mapa.

Dadas as diferenças composicionais originais das seqüências mapeadas estas serão

tratadas separadamente na sua evolução metamórfica.



113

72.1. Evolução das associações minerais nos xistos e quarto-xistos

Quase sempre alterados, poucas amostras foram coletadas. As paragêneses mais
comuns envolvem a associação de granada, muscovita e biotita.

Duas amostras que contém aluminossilicato, å qu*. nenhuma biotita apresentam
¡elictos de estaurolita como inclusôes em granada (Ûig.7.2). Permitem a identificação das
primeiras reações ocorridas já dentro do domfnio do médio grau durante a evolução de s2.

A formação inicial da granada pode ter ocorrido à partir da reaçåo contfnua:

clorita + muscovita = granada + biotita + quartzo + H2O (l)

Segundo Thompson e Norton (1968 in: Winkler 1976) quartzo pode estar presente como
reagente:

clorita + muscovita + quartzo = almandina + biotita + }JZO (2)

Como biotita ocorre em pequenas quantidades e sempre como inclusöes em
granada juntamente com muscovita e clorita, sugere-se que a reação (1) pode ter ocorrido,
mas em pequena escala, de forma que a granada formada se deve a reagões subsequentes,
caracterfsticas de condiçöes de tempefaturas mais elevadas.

Por outro lado, na zona da granada, metapelitos aluminosos podem conter
cloritóide mas, nesses casos, raramente biotita (Yardley 1989). Numa das amostras
analizadas cloritóide foi encontrado mas aparentemente associado a um metamorfismo
retrógrado superimposto. De qualquer forma sua presença pode indicar uma composição
favorável pata sua existência no infcio da evoluçáo metamórfica, e pode estar envolvido na
reaçåo contínua de formação da granada:

cloritóide + clorita + quartzo = almandina + H2O (3)

No desenvolvimento do metamorfismo os metapelitos passam para a zona da
estau¡olita. A presença de inclusões de muscovita e clo¡ita em estaurolita sugere para sua
formação a reação contfnua:

clorita + muscovita = estaurolita + biotita + quartzo + HzO (4)

I

.--l



114

l-igura 7.1. Microdobras D2 deforrnam silimanita contenrporânea à foliação S1. Silimanita-
grãna&lt;.ta-biotita-plagioclásiõ-muscovita gnaisse/xisto. Unidade D. Låminä SG-421A.
Aunrento aproximaclo de 160x;

MUSCOVITA

OPACO

ESTAUROLITA

Figura 7.2. Incluseres retas tle estaurolita e opacos em grattadl srlt-Ç2. Muscovita quartzitn
com cianita. Unidacle D. låmina SG-306. Aumento aproximado cle tJx.



115

Granada pode estar envolvida na reação descontfnua:

clorita + muscovita + granada = estaurolita + biotita + quartzo + H2O (5)

Novamente dada a pequena quantidade de biotita associada outras reações podem
ter ocorrido:

clorita+ muscovita = estauro¡ita + Mg clorita + quarøo + H2O (6)

clo¡itóide + OZ = estaurolita + magnetita + quartzo + 1¡2O (7)

cloritóide + quartzo = estaurolita + granada + H2O (8).

São encontradas evidências texturais para a reação (6) dada a presença de inclusões de
muscovita, clorita e quartzo em estaurolita (fig. 7,3).

A passagem para a zona da cianita pode ter sido através da reação descontínua:

estaurolita + quartzo = granada + Al2SiO5 + H2O (9),

que não envolve biotita, e explica a presença de inclusões de estaurolita na granada em
amostras que contém aluminossilicatos (Fig.7 .2 e 7 .4),

A mesma rcaçäo (9) pode continuar ocorrendo na passagem para a zona da
silimanita, formando-a ao invés da cianita. A silimanita pode ainda se¡ formada
diretamente a partir da cianita através da reagão:

cianita =&gt; silimaûita (10).

A transformação direta da cianita para silimanita não foi detectada convergindo
com as observações de Ca¡michael (1969) (ver discussão adiante) que aponta para esta
transformação uma seqüência de reações iônicas que quando somadas resultam na reação

(10).

Os diagramas AFM da figura 7.5 foram construfdos para as prováveis composições
médias dos xistos aluminosos e dos ferro-magnesianos, com base nas associações minerais

encontradas, e mostram sua evolução metamórfica. Nos rlltimos estaurolita, cianita ou
silimanita não se desenvolvem dada a composição original da rocha. Suas relaçôes com
metagrarNacas (com silimanita e cianita) intercaladas, excluem a possibilidade de grau
mais baixo. No caso dos xistos aluminosos o cloritóide pode, dentro do grau médio, ter sido

uma fase inicial juntamente com granada e sem biotita, a cianita se formaria sob condições
mais enérgicas que as correspondentes à sua zona.



116

Fisura 7.3. lnclusões de muscovita, clorita (mineral ripifrlrme com cor de^birrefringência
ä"ãäärå'"r;ä;ä;;"j, e quartzo'em éstaùrolita. Sulere a reação (6). Cianitagranada-
ñr.o;itr-quurt"o *irió. U"iãáde D. Iámina SG-306. Ãumento aþroximado de 160x.

JI

lÀ.;¿¡

Figura 7.4. Inciusão parcial cle estaurolita (cor amarela) em graltada com crescimento&amp;lt;Je
silfi¡anita fibrolftica'ern sua borcla, segurìdo a reaçãô (9). Cianita-granacla-muscovita-
quartzo xisto. Unidacle D. låmina SG-306. Auntento aproximado de 40x.



-1
I

t17

Figura 7.5. Projeções A (Al?O1 descontada a proporção associada a muscovita) - F (FeO)
- M (MgO), de Thompsoñ' fl957), mostranrlo assembléias minerais coexistentes com
muscovit4 quartzo e HzO em metamorfismo do tipo barroviano. CL: clorita, CTD:
cloritóide, Bl: biotitzr, GK: granada, ST: staurolita, CI: cianita, SIL: silimanita. A) zona da
granada, B) zona da estaurolita, C) zona da cianita, D) zona da silimanita. O triângulo com
hachurado horizontal representa um intervalo composicional infeiido para os quartzo
xistos estudados a partir das assembléias minerais observadas. A área com tracejado
obllquo em D) representa cornposições posslveis para os xistos ricos em ferro, nos quais
aluminossilicatos estáo sempre ausentes.



118

7J2. Evoluçáo das associações minerals nos ptagioclásio gnalsses

Nestas rochas a presença de de inclusões de muscovita e clorita em algumas
granadas sugere uma formação inicial deste mineral à partir das reaçóes (1) e (2). Porém a
ocorrência de clorita retrometamórfica introduz uma complicação na identificação desta
assocraçâo.

Como biotita constitui uma fase importante uma reaçáo alternativa seria:

clorita + biotita(l) + quartzo = almandina+biotital2¡+H2O (11),

inferida a partir de observações petrogenéticas por Chakraboty e Sen (19ó7 in:Winkler
1976\.

Nas reações (1), (2) e (11) clorita foi quase que totalmente consumida restando
apenas ocasionalmente como inclusões na granada. Muscovita e quartzo permanecem
estáveis.

Vale ressaltar que porfiroblastos de granada desenvolveram-se durante todo o
transcorrer da evolução da foliação 52. Ocorrem granadas precoces, de forma
arredondada, que preservam no seu interior inclusöes orientadas segundo S1 crenulada por

52, esta ainda com caracterfsticas de crenulação zonal (fig.7.6). Verifica-se que a evolução

de 52 resulta numa orientação, dada pelas micas da malriz, bastante distinta da original

quando começa a crenular s1, num esquema muito semelhante ao proposto em Jamieson e

Vernon (1987). Granadas mais tardias, alongadas, preservam inclusões retas, já totalmente
paralelizadas a 52.

Seþundo Bell (1985) a nucleação dos porfiroblastos tende a ter razÕes
comprimento/lagura controlados pela orientação de 51 relativa a 52, Assim granada,
mine¡al de hábito granular, cresce arredondada quando 52 é ortogonal a 51. Quando 51

totalmente transposta, paraleliza-se a 52 os porfiroblastos de granada tendem a crescer

alongados, com inclusoes paralelas a 52.

Estaurolita não foi observada, ou por ter sido totalmente consumida nas reaçóes de
quebra deste mineral na zona da cianita ou, como é mais provável, por nåo ter sido
formada devido à composiçáo qulmica desfavorável,



119

Figura 7.6. Porfiroblasto de granada sin-S? com inclusõres orientadas em duas dire,çóes:

l;FttÉ:.t*ingff ì,i,.ii'ä:lni#¡ltl'.aç$"¿nelËl';'å"'il'"'"""îib"'i':8å*iÎ'gå
bastante {istinta tla xistositlatle S-r dxterna. óranada-muséovita-biotita-plagioclásio gnaisse.
Unidade C, fácies C2. Iámina Sd-210. Aumento aproximado de 9x'

MUSCOVITA

9ILIMANITA

Figura ?.7. FoliaCão S.r contorna relicto de porfiroblasto de granada envolvido _na _reação
( 17a) na formaçã'o de Éianita. Granada-musôovita-biotita-plafioclásìo gnaisse. Unidade C,
fácies C2. I-lmina SG-210. Aumento aproximado de 40x.



L20

A passagem para a zona da cianita em rochas que não envolvem estaurolita como
reagente pode proceder da reação descontfnua, mencionada em Thompson (1976, 1982):

granada + muscovita = cianita + biotita + quartzo (12a)

A relação mostrada na figura 7.7, onde um antigo cristal de granada, contornado
pela foliação 52, instabiliza-se na formaçáo de ciånita, comprova o procedimento da
reação (l2a). Esta reaçáo, teoricamente descontfnua, ocorre com caráter contfnuo devido a
granada constituir solução sólida e não apenas o componente rico em ferro como nas
condições experimentais.

Cianita, quando aprésenta inclusöes, estas possuem arranjo S¡ paralelo à foliação

externa S" =S2, Que também a contorna, o que indica um crescimento já avançado durante

a evolução de 52.

Na passagem para a zona da silimanita a cianita permanece metaestável, pois é
cornum a coexistência de ambas. A silimanita fo¡mada é no geral fibrolftica em
intercrescimento com biotita e/ou quartzo nas bordas de granada (fig.7.8). Guarda restos
de muscovita. Estas relações sugerem para sua formação a reação inferida por alguns
autores como Yardley (1977) e Mohan et al. (1989):

granada + muscovita = silimanita + biotita + quartzo (12b)

Em algumas amostÍas a substituição da granada por silimanita foi quase que
completa quando fibrolita fibrorradiada cresce como pseudomorfo de granada
mimetizando seu hábito granular (fig.7.9A e 7.98). Mas no geral a substituição é parcial e

fibrolita, intercrescida ou não com biotita se concentra nas bordas da granada, como na

figura 7.8.

Yardley (1977) em seu estudo nos xistos Connemara (Irlanda) identificou feições de

substituiÇão progressiva de granada por silimanita. Inicialmente biotita substitui granada

ao longo de fraturas sem conter fibrolita associada, exceto quando ultrapassa as bordas da

granada. Num estágio mais avançado, biotita permanece na textura de substituiçäo, mas

contém silimanita. Quando a quebra da granada é total o pseudomorfo é quase que
fibrolita pura com vestígios isolados de biotita. Este processo evidencia uma nucleação

seletiva de silimanita sobre biotita como sugerido por Chinner (1969 in: Yardley 1977) ao

contrário da hipótese de Carmichael (1969) que o intercrescimento de fibrolita e biotita

resultaria de um crescimento simultâneo de ambas as fases. Em seqüência as figuras 7.8'

7.9Ãe7.98 mostram um processo muito semelhante ao descrito em Yardley (1977)'

i

t
l



121

Figura 7.8. Crescimento de fibrolita sobre biotita, em associação com muscovita e quartzo,
na borda de granada, segundo a reação (12b). Silimanita-granada-biotita-plagioclásio-
muscovita gnaisse/xisto. Uñidade D. Lámina'SG:427A. Aumenlo aproximado de 40x.



122

Figura 7.94. Substitutição rnirnética parcial de granada por fibrolita com restos de biotita e
associada a quartzo (mineral incolor), segundo a reação (12b). Granada-silimanita-biotita-
muscovita xisto feldspático. Uniclade E. l^âmina SG-712. Aumento aproxirnaclo de 40x.

Figura 7.98. Substitutição mimética total de granada por fibrolita com restos de biotita e
associada a quartzo (rnineral incolor), segundó a reaçãb (l2b). Granada-silirnanita-biotita-
muscovita xisto feldspático. Unidade E. lámina SG-712. Aumento aproxirñado de 40x.



-"-t
I

I
l
I

l

.' I23

No caso em estudo biotita também parece ter fornecido sftio favorável para
nucleaçäo de cianita, como sugerido na figura 7,1.0, onde cianita cresce preferencialmente

sobre biotita em bordas de granada, no desencadeamento da reação (L2a).

Exemplos de intercrescimento de fibrolita e biotitq ambos com mesma orientação
ótic4 descritos em Kerrick e Woodswhorth (1989) na regiáo do Monte Raleigh, British
Columbi4 sáo interpretados como uma substituição 'direta da biotita por silimanita sem
nenhuma evidência de outras fases envolvidas. Este processo, denominado fibrolitização

da biotit4 pode ter ocor¡ido em parte nas metagrauvacas em estudo, pois nem sempre
granada foi claramente envolvida como reagente

A tiansformação direta de cianita para silimanita através da reação (10) é
raramente observada. Porém, é comum cianita bordejada por muscovita, em contato com
quârtzo, enquanto fibrolita substitui muscovita em outra porçáo da lâmina.

Carmichael (1969) observando feições semelhantes em metassedimentos de
Dalradian (Escócia) sugeriu que substituição local de cianita por muscovita seria
balanceada por substituições de muscovita por silimanita, através de reações iônicas. A
transformação global corresponderia a uma ¡eação metamórfica simples.

Simplificadamente estas reações podem ser descritas através de:

3cianita + 3quartzo + 2K+ + 3H2O = 2muscovita + 2H+ (ß)

2muscovita + 2H+ = 3silimanita + 3quartzo + 2K+ + 3IJ2O (14),

que somadas resultariam na simples conversão de cianita para silimanita:

(13) + (14) = 3cianita + 3silimanita.

Num estágio já avançado do processo a muscovita que contorna cianita é também
substitulda por fibrolita, que pode chegar a atingir a cianita como na figura 7.11.

Outra reação iônica também estudada em Carmichael (1969), envolve a formação

de silimanita juntamente com biotita e quartzo à partir de muscovita e do componente
albftico do feldspato:

2muscovita + albita + 3(Mg, Fe¡2+ + Hzo = biotita+silimanita+3quartzo +K+ +
Na+ + +rf+ 1ts¡.



124

Figura 7.10. Nucleação seletiva de cianita sobre biotita em borda_de- granada-p-oiquilítica.
Ciãnita-granada-muicovita-plagioclásio-biotita gnaisse. Grupo Andrelfndia indiferénciado,
região dõ Ferreiras. Låmina 5õ-5464. Aumentõ aproximadô de +0x.

Figura 7.11. Substituição de muscovita (incolor) por fibrolita (fibras escuras) na porção
esquerda da fotomicrografia. Na porção direita cianita (amarronada) é bordeja-la þor
muscovita. A substituição de muscovita por fibrolita já atingindo o grão de cianila indica
um estágio já avançado das reações de troca iônica (13) e (14) na þassagem da zona da
cianita para a da silimanita. Granada-muscovita-biotita-plagioclásio gnaisse com cianita.
Unidadè E. I-âmina SG-80. Aumento aproximado de 160x.



t25

Esta reação explicaria a presença de fibras de silimanita contornando bordas de
plagioclásio em algumas amostras. Porém esta feição é característica nas amostras que
contém pouca ou nenhuma muscovita.

Dois casos podem ser analisaclos. O das rochas ricas e o das rochas pobres em
aluminossilicatos. No primeiro caso ou se formaram diretamente à partir da biotita ou,
como é mais provável, através das reaçÕes (12b) ou (iS) com consumo total da muscovita.
No segundo caso fibrolita associada a quartzo em bordas de plagioclásio (fig.7.12) sugere a
reação iônica descrita em Vernon (1976):

componente albítico clo plagioclásio + H+ = silimanita + quartzo * HzO + Na*..(16),

que envolveria um aumento no teor de anortita no plagioclásio.

Muitas reações descritas acima envolvem perda de água como componente volátil,

capaz de solubilizar outros componentes e promover algumas transformaçÕes químicas
num tipo cle nretasssornatisnro. Ashworth (198-5) nunr¿ì anhlise clcste processo indica t¡ue
movimentaçcles da fase flui&lt;Ja ocorrem em pequena escala e os processos metamórficos
podem ser considerados aproximadamente isoqufmicos. Por outro lado, quando o fluido é

canalizado através de fraturas, pode ser depositado na forma de veios de quartzo sob graus

mais baixos, e sob graus metamórficos mais elevados quando associado a feldspato. A
mineralogia do veio é geralmente concordante com a assembléia da rocha hospedeira.

Veios constituídos da associação quartzo + plagioclásio, observados com frequência

nos gnaisses em estudo, se produziriam sob temperaturas próximas do limite da fusão
(Olsen 1933) m¿rs possuem granulação grossa que os distinguem de leucossomas anatéticos

(Yardley 1978 in: Olsen 1983).

72,3, Evolução das associações minerais nos muscovita-biotita gnaisses

Os muscovita-biotita gnaisses diferem dos plagioclásio gnaisses por incluirem
feldspato potássico na sua mineralogia, pela presença de leucossomas graníticos e ausência

quase que completa de aluminossilicatos, exceto como resíduos nos leucossomas.
Muscovita, quase que ausente nos leucossomas, tem no geral características de crescimento

retrometamórfico e granulação mais grossa que os demais componentes.



126

Figura 7.12 Substituição de plagioclásio. por fibrolita e
(16). Note-se um -"fantasina'' de plagioclásio na
iotómicrosrafia. Granada-muscovita-biotita-plagioclásio
l^âmina SÕ-80. Aumento aproximado de 160x.

quartzo segundo a reação jônica
oorcáo intertor esqueroa oa

ghaisìe com cianita. Únidade E.



127

O aparecimento de feldspato potássico em rochas pelíticas submetidas a
metamorfismo progressivo se dá através da quebra da muscovita em presença de quartzo:

muscovita + quartzo = AlZSiOs + K-feldspato + H.2O (L7)

Esta instabilidade da muscovita em presença de quârtzo seria uma evidência da
passagem do grau médio para o grau alto se recristalizaçäo pós metamórfica de muscovita
não introduzisse uma complicação na sua identificaçáo (Winkler 1976). Assim a associação
feldspato Potássico + Al2SiO5, ao invés de feldspato potássico isoladamente, caracteriza a
isógrada de alto grau, também denominada segunda isógrada da silimanita em Evans e
Guidotti (1966 in: Yardley 1989).

Sob pressões mais elevadas dentro de um metamorfismo barroviano a reaçáo (17)

envolve protlução de fusão:

muscovita + quartzo =&gt; Al2SiO-5 + K-feldspato + fusão (18)

Nos muscovita-biotita gnaisses, no entanto, a ausência da associaçáo Al2SiO5 + K-
feldspato não permite a caracterização do grau alto. Não se pode descartar a hipótese da
muscovita ter substitufdo totalmente o aluminossilicato, porém a ausência total destes
polimorfos inclusos em muscolita contraria uma característica tfpica das reações
retrógradas, a de não se completarem, ou por disponibilidade restrita de reagentes ou por

taxa de reação lenta (Vernon 1976). Em contrapartida silimanita formada nos leucossomas
(provavelmente anatéticos) encontra-se parcialmente substitulda por muscovita.

A ausência de aluminossilicatos (exceto como traços de silimanita nos leucossomas)
pode estar associada a piesença pouco comum de granada, principal reagente na sua
formação.

Ao contrário dos veios de quartzo a plagioclásio descritos nos plagioclásio gnaisses,

os leucossomas que aqui ocorrem contém evidências de origem através de um mecanismo

semelhante ao descrito em Johannes (1983). Envolveria fusão parcial ín s¡7¿¿ com geração

de bandas granlticas hololeucocráticas, de granulaçáo média, mais grossa que a rocha
encaixante, contornadas por delgadas faixas de melanossoma caracterizando uma
passagem brusca entre leucossoma e mesossoma. Por outro lado os contatos entre
melanossoma e mesossoma são gradacionais.

Estudos anteriores em áreas de alto grau metamórfico na região de Massachussets -

NE dos EUA - (Tracy 1978, Tracy e Robinson 1983), mostram feiçoes migmatíticas
anteriores a passagem da segunda isógrada da silimanita, com evidências semelhantes às

descritas para os gnaisses em estudo.



t28

A composição total original da rocha constitui aparentemente um fator
determinante no desenvolvimento destas feições. Da proporçáo elevada de muscovita e
feldspato potássico, deduz-se atividade de cátions potássio (øK+) alt4 desempenhando
papel importante na estabilidade iônica da muscovita em presença de quartzo:

muscovita + 6quartzo + 2K+ = 3 K-feldspato + 2H+ (19)

Segundo dados experimentais a reação (19) ocorre sob temperaturas inferiores a

reação (17) (Vernon 1976 apud Helgeson L967,1969).

Formando o feldspato potássico ele poderia reagir com muscovita e quartzo na
produção de fusão:

muscovita + quartzo + K-feldspato + H2O =&gt; fusão (20),

que também se processa sob temperaturas mais baixas que a reação (17) (flig.7.16).

Como nos leucossomas estudados fibrolita está presente pode-se inferir a reação:

muscovita + quartzo + H2O =&gt; silimanita + fusão (21),

estudada em Thompson (1982). Como as rochas em estu{o contém biotita, esta po{e ter

participado na reação:

muscovita + quartzo + biotita + H2O =&gt; silimanita + fusão(22),

que se processa sob temperatufas menos elevadas que a reação (21), que poderia não ter

ocorrido. Biotita na rcação (22) não se instabiliza totalmente permanecendo como fase

residual, concentrada nos melanossomas. Numa feição descrita em lâmina (fig' 7.13) a

substituição de biotita por silimanita dentro do leucossoma pode evidenciar o
procedimento da r eação (22).

O componente albftico do plagioclásio pode participar como ¡eagente nas reações

de quebra da muscovita, associadas a produção de fusão, o que implicaria na geração de

plagioclásio mais sódico nos leucossomas. Na prática, como nas rochas em estudo, o que se

verifica é uma composição iguat ou apenas levemente mais sódica, o que pode ser
explicaclo através da complexidade dos sistemas naturais quando comparados com o

sistema albita-anortita experimental (Johannes 1985).

As reaçÕes (20), (21) e (22) envolvem como reagente uma fase fluida aquosa

dissolvida na fusâo. Nos sistemas naturais a água disponlvel é insuficiente para permitir a

produção de uma fusão saturada. Assim as reaçôes cessam quando toda a água foi



129

Figura 7.13. Substituição de biotita por fibrolita dentro de leucossoma granfticq segundo a
reãção (22). Bio.tita-muscovita gnaisse. Unidade C, fácies Cþ. I-âmina SG-1948. Aumento
aproximado de 160x.



130

assimilarla até que uovo ac¡uecimento ocorra permitindo uova quebra de minerais
hidratados (Yardley, 1989)

Nos muscovita-biotita gnaisses uma reação retrógrada comum corresponde a
instabilização do feldspato potássico geràndo mirmequita de pagioclfuio + quartzo
associada a muscovita (fig. 7.14), ou simplectitas de muscovita + quartzo (fig.7.l5), feições
localmente associadas, formadas através da reação global, simplificada de Vernon (1976):

KAlSirO"
NaAlSi'd" + H+
ca(AlSí3ds)2

feldsoato
alcalino

= muscovita+ quartzo +plagioclásio + K+ (23)

simplectita mirmequita

Segundo Ashworth e Mclellan (1985) esta seria uma textura de substituição
"primária" interpretada em termos de reação entre a fusão em resfriamento e os minerais
formados a partir dela. Evidencia portanto processos de fusão parcial na geração de
leucossomas.

72.4. Discussáo: o metamorlismo sin 52 nos rnetapelitos-metapsamitos e
metagrauvacas

Da análise feita nos ftens anteriores pôde-se construir um grid. petrogenético em
funçáo de temperatura, pressão e reações sugeridas na formação das associações minerâis

descritas, quando dados termodinâmicos experimentais estavam disponlveis na lite¡atu¡a
(fig. 7.16) e eram compatÍveis com observações texturais.

A. partir destes dados e comparaçåo com padrões conhecidos de evolução
metamórfica, em áreas com caracterfsticas semelhantes (Yardley et al. 1983), estabeleceu-
se um trajeto aproximado do desenvolvimento do metamorfismo barroviano
penecontemporâneo a 52.

A avaliação do retorno do metamorfismo é dificultada por caracterlsticas ine¡entes
às reações retrógradas que, no geral, por razÕes cinéticas, envolvem a substituição de um
único mineral e náo reaçÕes inversas às do metamorfismo progressivo.

Por outro lado, elas comumente näo se realizam totalmente, o que facilita a
determinaçâo dos reagentes e produtos envolvidos.



131

.t

:(

Figura 7.14. Substituição de feldspato_ po-tássico. pqr. muscovita e,,ryT"leq:irg-,q:
plãgioclásio+quartzo segundo a reação (23). Muscovita-biotita gnalsse. Unl0a0e U' lacles
C2.-famina SG-2t8. Aumento aproxímado&amp;lt;le 160x.

Figura 7.15. Substituição
Biótita-muscovita gnaisse.
de 160x.

de feldspato potássico por simplectita de muscovita+quartzo'
Unidadê C, fäcies C2.t-âmina SG-5124. Aumento aproxrmaoo



l¡
Y
-to
o
r0
a
oLA
o-

Figura 7.16. Grid petrogenêtico para o metamorfismo contemporâneo a S2. Reaçôes nas
rochas metapelíticas e metagrauváquicas. Modific¿do de Yardley -(1989). AIS:
aluminossilicato, AND: andaluzita, BI: biotit4 CI: cianit4 CTD: cloritóide, F: ñnão, GR:
granada, KF: feldspato potássico, MU: muscovit 4 QZ: qu,artzo, SIL: silimanit4 ST:
estaurolita.-Ð ponto trÍplice. segundo Holdaway (1971, in: Yardley 1989); a), 8) e 9)
segundo Winkler (1976); l7), 18), 20), 2l) e 22) segundo Thompson (1982). Unha
tracejada: traþto aproximqdo Ça evolução metamórfica sin-S2, inferida a partir das
assembléias minerais e reaçöes observadas em lâmina.

700

Tclnp.rotúro ('C,

,a.J
¡r.¡ll
.. _.t,. .,.;.,,:. 
-::.|:aj

r4
(JJ . ..11
t.) . _iiÍ.i

):,È' it.,,¡lÌ
,i .l:r.ri,,Ìilå

,-** -.....,,.",,r'unáiì;Si#



Um retorno à zona da cianita fica eviclencia&lt;lo pela substituiçeo de fibrolita por
cianita (fig.7.l7). Da mesma forma silimanita é sobrecrescida por granada.

O significado da muscovita no retorno do metamorfismo é de difícil avaliação já que
constitui um mineral estável até o alto graú e portanto reaçÕes retrógradas envolvendo-o
podem ocorrer em qualquer ponto da curva de retorno. Porém, representa um mineral
intercinemático, pois cresce com orientação paralela à 52, sobre minerais nela orientados,
mas não necessariamente sob seus esforços, e é recristalizada e reorientacla segundo a
orientação da deformação subsequente, 53.

A tabela 7.1. mostra as relações do crescimento mineral, nas rochas metapelíticas-
metapsamític¿rs e metagrauváquicas, com as foliaçÕes S1, 52 e 53.

Nos muscovita-biotita gnaisses, muscovita aparece, no geral, como mineral
retrometamórfico, no interior e bordas de leucossomas, envolvido na reação (23), ou na
encaixante, substituindo biotita.

Aluminossilicatos pocleriam ter fornecido f&lt;lnte na sua geração, mas como foi
discutido anteriormente não há evidências claras desta substituição. Caso ela tivesse se
processado o aluminossilicato poderia ter-se formatlo com a passagem da segunda isógrada

da silimanita, associado a feldspato potássico, e os muscovita-biotita gnaisses teriam sido
submetidos ao alto grau. Tal fato introduziria uma complicação no esquema metamórfico
proposto, pois a Uniclade C desenhando a Nappe Ribeirão do Cafundó, caracterizaria grau

alto já na fase metamórfica contemporânea a S1. Mas é aparentemente incompatível com a
presença de intercalaçÕes de plagioclásio gnaisse tipicamente no grau médio.

7.2.5. Evolução das associações minerais nos gnaisses calciossilicáticos

Intercalados ocasionalmente nas unidades clo Grupo Anrelândia os gnaisses
cálciossilicáticos são mais comuns na Unidade E.

Na análise das reaçÕes metamórficas nestas rochas deve-se considerar como fatores

determinantes a atuação de infiltrações de fluidos, gerados nas rochas metapelíticas
adjacentes (Yardley

decarbonatização de

1989), e as pressões de COZ atuantes, dado o caráter de
muitas reaçÕes.



t34

Fisura 7.17. Crescimento de cianita sobre silimanita no retorno do metamorfismo |tl-fZ'
Ciãnita-silimanita-grana¿a-muscovita-biotita xisto/gnaisse. Grupo Andrelanola
úãlf;;;iliã6",iãgÏåo ¿. n.tr.iiás. r¿-ina SG-546C.'Ãumento aproximado de 40x.

III HERñI S
roL¡ ôcâoro I

ol o¡l tr -"r" i' I
-------I

lll-----------

'l l- Iz4 l--I I ----!

-I
l-

I

ru¡oorrl tr
btotl tr

r¡trunol I tr
gn¡nrdr
ol rnl tr

¡lllrrnltr
rrnlol tr

lABELA ? ,t, Rr I rooç¡ do - orr¡e lo,rrntç ¡T l nr-¡ll, .nrr roohr¡ ¡,tttlDrl ltlo¡r o^¡4rtrf,rru-
Tî*Ëå913åoo1lt3Í"T3¿å1f13ã. ", ' ÞË t Þ''



135

Uma correlação entre as isógradas tfpicas de metamorfismo barroviano em
metapelitos e as associaçóes minerais correspondentes em gnaisses calciossilicáticos foi
estabelecia em Kennedy (1949 in: Yardley 1989) (tabela 7.2).

Numa comparação com a tabela 7.2 a correlação entre o metamorfismo que atingiu

os metapelitos-metagrauvacas e gnaisses calciossilicáticos é direta. Súbmetidos a um clfmax

metamórfico na zona da silimanita, nos gnaisges calbiossilicáticos diopsfdio ocorre como

piroxênio e o plagioclásio tem composiçáo labradorita (An-6S) ao invés de anortita pura.

Hornblenda ocorre como vestfgios da associação anterior, no metamorfismo
progressivo, porém ainda estável na zona da silimanita.

Algumas especulações podem ser feitas sobre a origem de alguns minerais
observados. Por exemplo, biotita, hoje quase ausente, pode ter participado como reagente

na geração de feldspato potássico e anfibólio sódico (como sugerem as relaçóes da figura

7.18), segundo a reação:

biotita + calcita + quartzo = Ca-anfibólio + K-feldspato + COZ+ HZO (24)

descrita em Carmichael (1969) e em Ferry (1983) para gnaisses calciossilicáticos nas
proximid¿des da zona da silimanita em rochas metapelfticas adjacentes.

Sob condições de pressão e temperatura comparáveis a. zona. da silimanita
escapolita é gerada a partir de plagioclásio e calcita:

3anortita + calcita = meionita (25).

Como o plagioclásio presente não é anortita pura, escapolita deve ter uma composição
intermediária dentro da solução sólida mariálita (membro sódico) e meionita (membro

cálcico).

Aìnda sob estas condições, diopsldio pode ter-se formado através de :

Ca-anfibólio + calcita + quartzo = diopsídio + H2O + CO2 Q6)

Pbrém, as reaçÕes claramente observáveis são típicas clo retorno do metamorfismo.

Por exemplo a reação inversa a (26) pode ser observada na geração de anfibólio cálcico, da

série tremolita-actinolita, intercrescido com quartzo e associado com calcita (fig. 7.19).

Aparentemente difere do anfibólio original reagente na reaçáo (26) que pode ter sido

hornblenda, já que este mineral ocorre como resfduos, também instabilizados na formação

de tremolita-actinolita.

#



l.lETÊ-
PELITOS GHAISSES CâLCIOSSI LICãÎ I COS

Zona Zona.

granaia. zoizitä + calcita + biotita
zoiz¿ita + hornblenta.

e:¡ta¡rrol ite.
+ cianita

anort ita. + lr¡rrnblenta

gi I iman¡lta anort ita. + piroxËnio

ÎâDELÊ ? .2. Gorrelaçso e¡rtre as lsdgrraåas
do met e¡norf I smo barrorr i ano em met aPe I I t r¡s
alt associa¡&gt;lfes minerais r¡lDs grna'isses ca'l-
ciossiIícitiaos (Segnrnto lGennet'g t949 in3
lariles t9S9)

Fisur¡ 7.18. Instabilizacão de biotita (cor de birrefringência rosada) na formação de
anÏibólio (cor de birrefríneência alaraniàda) e feldspato potássico, segunclo a reagíto (24).
Cnaissè càiciossilicático. Ünida&lt;le E. I-dminâ SG-71?8. A-umento apro-ximado de 160x.



131

A instabilidade da granada é dada pela reação:

3granada +5CO2 + H2O = Zclinozoizita + calcita * 3quartzo (27),

como'sugerem feiçÕes como da figura 7.20, ou por:

anortita + granada + H2O = clinozoizita + quartzo. (28),

dada a alta proporção de plagioclásio nestas rochas. Estas reações são descritas no geral na

formação de zoizita ao invés de clinozoizita, respectivamente, em Winkler 1976 e Kerrick
1974 (in: Yardley 1989), que contém pequenas quanticlades cle Fe3+ na sua composição.
Sua presença sugere que grossulr¿ria, típica destas rochas, contém pequenas proporções do

componente almandina. Não há evidências claras destas reaçÕes terem-se processado nct

retorno tlo metamorfismo sin-cinemático a 52 ou já sob esforços de D3.

A formação de clinozoizita está em parte associada à instabilizaçã,o de plagioclásio

sem o envolvimento de granada.

As reações retrógradas observadas, onde água sempre participa como reagente,

sugerem a atuação de fase fluida aquosa durante o processo metamórfico já que reações de

desidratação são menos comuns, nesta rochas, quando comparaclas com as reações de

decarbonatização.

72.6. Associação mineral no xisto ultramáfico

Apenas um banco de xisto ultramáfico pôde ser observado na área dentro da

Unidade D.

A associação descrita nesta rocha compreende talco + antofilita + clorita. Sob
condiçoes metamórficas comparáveis às sugeridas a paragênese talco + antofilita é
formada a partir da reação:

9 talco + 4 forsterita = 5 antofilita + HZO

de forma que forsterita, no caso em análise,

),

totalmente consumida. Esta reação ocorre

(2e

foi

dentro de intervalo de pressão de CO2IXCO2) relativamente baixa e dentro de um largo

intervalo de temperatura. Considerando-se o trajeto do metamorfismo inferido a partir das

rochas metapelíticas e metagrauváquicas, esta começaria a ocorrer sob pressÕes de 7 Kb a

temperaturas em torno de 6500.



138

Fisura 7.1g. Instabilização de diopsfdio na formação de anfib.ólio cálcico da série
ilf"åäïitá-ãóii"ðtiiã-i-.ãlðitai quart"o (em simplectiia çgm..anfjb9.l-io), segundo a reação
ñËä-ã -hol. Gnaisse cálciosÄilicático'. Grupo Andrelândia indiferenciado, região de
ËCtiãit*. f¿mina SG-397. Aumento aproximado de 160x.

xåfåîå 3''"iJ,ii'lxiîåîîf ,qJå&amp;amp;Tisì1'åi*,i3 :""iä3s3i'åuå:"ri.iill"ö1,?3',äxä'ä
inäliäi"nci"¿ð,iã'eiãõd" Ferreiras-.I-âmiia SG-397. Aumento aproximado de 160x.



Segundo Winkler (1976) a ocorrência de clorita magnesiana corresponde a presença
de Al2O3 na composição da rocha. A estabilidade da clorita até graus metamórficos
elevados é possibilitada pela ausência de muscovita já que ambas reagem no infcio do grau
médio.

73. Condições metamórficas contemporâneas a 53

Corresponde à foliação 53 uma recristalização/reorientação de muscovita e biotíta

mostrada na îigura7.2l, onde mic¡odobras D3 tem estes minerais dispostos no traço axial.

A recristalização ocorre associada a instabilização de hornblenda, no caso dos
ortognaisses, que pode ser claramente observada em algumas amostras onde biotita
orientada segundo 53 foi identificada.

Nos metassedimentos silimanita e cianita costituem os principais alvos de
instabilização em decorrência deste metamorfismo.

A estabilidade da granada sob estas condições metamórficas é de diflcil avaliação já'
que sua instabilização inicia-se com a formação de aluminossilicatos na evolução do
metamorfismo progressivo sin 52. É, local a presença de granada com inclusões de
silimanita e aparentemente associa-se antes ao retorno do metamorfismo
penecontemporâneo a 52 do que a este subsequente.

Tais evidências mostram condições de temperatura mais baixas que as do
metamorfismo anterior, acompanhada de pressoes mais moderadas, dado o próprio caráter

e penetraião da foliação 53. Posiciona-se aproximadamente no limite do grau fraco com o

grau médio e ê um metamorfismo de carâter retrógrado em relação ao
penecontemporâneo a 52. A recristalização mineral que acompanha a foliação 53 está
mostrada na tabela 7.1.

A persistência das condiçöes de temperaturâ e pressão du¡ante D3 não foi
suficiente para mascarar as associaçÕes minerais desenvolvidas sob os esforços de D2.

l

"i
1

I

I

i
¡



ï
I140

F'isura 7.21. Recristalizacão metamórfica de biotita no traço axial de microcharneiras de
àå'b;'ai 

'D;' 
À. 

-iä;;'ï;;ð"'-*iãi 
oõ -iõrodobra D1, Di: mjcrodobra D2' Granada-

-I..ällr$iå,it":pidài".rãðio i,ì"i.rã-.ónl-iiiniia. r¿diinaSc-go. Aumento-aproximado¡;tù. it. Mur.uiit,iU¡utiiigiaisse. Unidade C, fácies C2. låmina SG-r694. Aumento
aproximado de 12x.



-l
i
)
!t4l ìg
I
1

ì
1

7.4. Condições metamórficas contemporâneas a Zona de Cisalhamento j
Transcorrente Três Corações 

I

j

I

Na foliação milonftica tem-se ribbons de quartzo onde o mineral no seu interio¡
dispöe-se em grãos poligonais, aproximadamente equirlimensionais e com junçÕes trfplices

de 1200. Podem ser classificados como ibbotts do tipo 2 de Boullier e Bouchez (1978). Os
grãos de quartzo dentro de cada ribbon tem dimensões similares mas variáveis de ribbon
para rìbbon (fig.7 .22).

Segundo Boullier e Bouchez (1978) ríbbons policristalinos são caracterlsticos de
rochas poliminerálicas que durante o processo de cisalhamento foram submetidas a
temperaturas superiores ao intervalo de 350o-400oc. O tipo 2 tem significado de uma
restauração mineral depois da formação de ribbotu a gráos de quartzo lenticulares e
recuperados (tipo 1) sin-cinemáticos, através de persistência tardi-cinemática das
condições de temperatura.

Esta recristalização de quartzo, também fortemente cominufdo em faixas orientadas

segundo a foliação protomilonftica é acompanhada de geração de grãos minerais

A biotita que acompanha a foliação milonftica, caracteristicamente cominufda e de

coloração verde, mostra uma recristalização do mineral sob temperaturas mais baixas que

as de sua formação original. É comum a passagem de biotita marrom para biotita verde,

associada a titanita neoformada como subproduto.

Nas unidades ortognáissicas a hornblenda, em parte preservada, instabiliza-se
dando lugar a biotita e epídoto (fig. a.9), Tremolitização da hornblenda pode, pelo menos

em parte, não estar associada a foliação milonftica.

Nô Grupo Andrelândia, superimpõem-se a biotita e localmente a cianita, gräos

ripiformes de muscovita, orientados ainda segundo a foliação milonítica, mas como cristais

bem desenvolvidos já pós-cinemáticos

Através destas evidências sugere-se condiçÕes metamórficas sob fácies xisto verde

(ou grau fraco) mas nas proximidades do limite com o grau médio. A recristalização
mineral admite a manutençáo da temperatura até condiçöes pós-cinemáticas.



t42

Figura 7ZZ. Ribbons de quartzo do tipo 2 cle Boullier eiouchez (1979)^paralelos à
i.iiiãiã" rilq"íìi.a q".;.."Hpññulzoirude cisalhamento Transcorrente Três coraçÕes.
ir{ìlãilt" (ruUr" õttognaisse rt9.9g".1ãó ão Co^pt.*o São Gonçalo do Sapucaí)' Iåmina
SG-162A.'Aumento aproximado de 40x.



143

cApfTULo I - A FArxA ALTo Rro cRANDE NA Rpcmo I sul, nn sno
coNçALo Do snpuc^lf

Foi Arqueano o principal perfodo de acresção crustal para a Faixa Alto Rio Grande
(Campos Neto et al. 1990). Na região de estudo estes primeiros eventos estão
representados por um magmatismo calcio-alcalino bimodal a componentes plutônicos
essencialmente tonalíticos e wlcânicos básico-intermediários (Complexo São Gonçalo do

Sapucaf). Reconhece-se também uma série plutônica cálcio-alcalina tonalito-granodiorito-

granftica, cujos termos mais diferenciados encontram-se preservados com dimensões até

batolíticas (Complexo Amparo).

A diferenciação e anatexia destes conjuntos se deram, com intensidade, no
Proterozóico Inferior, definindo uma faixa orogênica na margem sul e leste-sudeste dos

terrenos arqueanos (Teixeira 1985). Este conjunto foi posteriormente consolidado como

Cráton do São Francisco.

O final dos eventos orogênicos do Proterozóico Inferior encontra-se no limite com o

Proterozóico Méclio. A partir daf sob regime de distensão-estiramento crustal, marcado
por um enxame cle cliques básicos de afinidade toleftica continental (Basei et al. 1986,
Peloggia 1990, este trabalho) estabeleceu-se a individualização paleogeogrâfica para as

seqüências supracrustais metassedimentares e metavulcanossedimentares da Faixa Alto

Rio Grande.

A deposição das uniclades metassedimentares mapeaclas corresponde, em parte, ao

evento transgressivo (ciclo cleposicional Anclrelânclia) que se seguiu às seqüências
plataformais mistas e continentais, expostas na região a norte de São João del Rei e

reconhecidas como os ciclos deposicionais Tiradentes, lænheiro e Carandal (Ribeiro et al.

19e0).

Reconhece-se, na região de São Gonçalo, associações litológicas metassedimentares

rftmicas, metapelito-psamfticas (Unidacles B e D), semelhantes às seqüências turbidíticas

distais, depositadas por correntes de turbidez, provenientes de um retrabalhamento de

crosta siálica.

Tais turbiditos interdigitam-se e intercalam-se em metagrauvacas finas (Unidades

A, C e E) com origem, em parte vulcanoclástica, no retrabalhamento de um arco
magmático calcio-alcalino intermediário-ácido, localizado a sul-sudoeste; e em parte



J

t44 I
I

pelito-psarnftic4 no retrabalhamento de crosta siálica, provavelmente associada a altos náo

vutcânicos adjacentes ao arco, ou no retrabalhamento de depósitos grauváquicos mais

próximos do a¡co.

As metagrauvacas estão representadas pelos granada-muscovita-biotita-plagioclásio

gnaisses e pelos muscovita-biotita gnaisses. Estes últirqos apresentam feldspato potássico e

alta. concentraçäo de muscovita, e podem lepresentar aportes terrfgenos provindos da

erosão de rochas mais diferenciadas.

Ressalta-se que a evidência do arco magmático, na Faixa Alto Rio Grande, é

indireta e traduzida pelas metagrauvacas vulcanoclásticas. O posicionamento tectônico
destas unidades, em relaçäo ao arco, também é de diffcil avaliaçáo, Podem representar

depósitos em uma bacia de foreland ensiálica num contexto de bacia back arc de uma

matgem continental ativa (fig,8.1), com aporte de detritos vulcanogênicos e do
"embasamento" ensiálico clo arco (segundo o esquema de Dickinson 1982)'

Admitindo-se uma margem continental passiva, os depósitos seriam em uma bacia

de fore arc, com subclucção de crosta oceânica sob um arco insular&amp;lt;¡ceânico ou continental

(fig. S.2). Numa te(cçira possibilidade ter-se-ia uma posição de back arc em relação a um

arco insular continental ou oceâr.rico, separado da plataforma Por crosta oceânica restrita

(fig.8.3).

A quase total ausência de evidências de crosta oceânica obductada na Faixa Alto

Rio Grande aliada a presença generalizada de núcleos aflorantes da crosta continental

antig4 favorecem a hipótese de uma bacia de foreland ensiálica, em uma margem

continental ativa.

Mas, por outro lado, a ausência de evidências de plutonismo (associado a
subducçao) na margem continental; a possibilidade de parte das metabásicas associadas as

seqüências supracrustais ter origem no assoalho oceânico, como é o caso do anfibolito

estudado (de caracterlsticas qufmicas compatlveis com este ambiente) e, ainda, a
possibilidade da intensa aloctonia das unidades ter sobreposto aos ortognaisses e
migmatitos arqueanos da margem continental pacotes depositados em domlnios do arco,

favoreceriam as hipóteses de deposição em bacia de fore-arc (como na figura 8.2) ou de

back arc (como na figura 8.3). Em ambos os casos, a presença de detritos derivados de

retrabalhamento de crosta siálica, indicariam bacias associadas a arco insular continental.



ARCO ,
MAGMÂTlco 

.TNTURÄ' DE cavaLGAMENTo
BACIA A- f BACK ARC
F.REAR.T I På8Èt^*o csF

Fieura 8.1. Motlelo de bacia fore land em margem continental ativa para p&lt;lsicionament&lt;l
teðtônico dos depósitos tlo Giupo Andrelândia(segun{o Dickinstln 1982). CSF: Cráton do
São Francisco.

ARCO
INSULAR

I r;ï:"^,.^.,,,0u.

Figura 82. Modelo de bacia fore arc para posicionamento tectônico dos depósitos do
Giupo Andrelândia. CSF: Crátôn do Sãri Frantisco.

Fisura 8.3. Modelo de bacia back uc para posicionamento tectônico dos depósitos
Giupo Andrelândia. CSF: Cráton do São Francisco.

1
I

I

{

I

l



t46

O estágio orogênico que se seguiu ao preenchimento da bacia posiciona-se
cronologicamente no limite do Proterozóico Médio-Superior (Campos Neto et al. 1990).
Iniciou-se através de uma aloctonia das unidades com deslocamento das seqüências
supracrustais sobre os conjuntos ortognáissico-migmatlticos. Desenvolve nas unidades
metassedimentares a foliação 51, sob condiçöes metamórficas acima da primeira isógrada

da silimanita. Tais condições metamórficas admitem um pacote alóctone espesso e
complexo.

Este primeiro evento é seguido do desenvolvimento de nappes anticlinais que
engajam núcleos ortognáissicos em seu intrado e indicam um transporte para NNIV.

Admitem uma foliação 52 como plano axial desenvolvida sob um metamorfismo de média

pressão do tipo Barroviano, que evolui a partir da zona da estaurolita, passa pelo campo de

estabilidade da cianita e atinge condiçÕes de pressão e temperatura próximas à segunda

isógrada da silimanita, sempre em presença de granada.

Esta evolução metamórfica evidencia um resfriamento e/ou alteiação nas
condições de pressão entre 51 e 52, jl que 51 atinge a zo¡a da silimanita mas não contém
minerais indicadores de pressões moderadas.

Na continuidade do processo orogênico as nappes sofrem redobramento inclinado

D3, ainda com transpolte para NNW, sob condições metamórficas no limite entre o grau

fraco e o grau médio. É penecontemporânea ao desenvolvimento de faixas milonfticas

subverticais, representadas na ârea pela Zona de Cisalhamento Transcorrente de Três

Corações.

Este perfodo orogênico parece representar estágios evolutivos de um processo de

colisão continental encerrando a história geológica de um ciclo tectônico do Proterozóico

Médio (Campos Neto et al. 1990).

t underthntsting da Faixa Alto Rio Grande sob o terreno suspeito da Nappe de
Empurrão Socorro-Guaxupé, foi penecontemporâneo aos dobramentos de quarta fase'

Representa um evento orogênico do P¡oterozóico Superior-Cambriano (Campos Neto et

al. 1990, Campos Neto e Figueiredo 1990) responsável pela superposição de uma fatia

crustal desenvolvida no Proterozóico Superior - Ciclo Tectônico Brasiliano. A
removimentação transcorrente das zonas de cisalhamento verticais e redobramentos
ortogonais de quinta fase marcam os últimos registros compressivos na região.



REFERÊNCIAS BIBLIOGR,ÅFICAS

ALMEIDA F.F.M. 1967. Origem e evolução da plataforma b¡asileira. BoL Div. GeoL
Mìneral, DNPM, 241: l-36,

ALMEIDA F.F.M. 1976. The upper Precambrian of South America. Boletim IG/USP. Sã.o
Paulo,7:45-80.

ALMEIDA F,F.M. 1981. O cráton do Paramirim e suas relações com o do Sáo Francisco.
ln: Simp. Cráton Sõo Francßco Faixas Marginaß, 1, Salvador, 1979, Anais "'
Salvador, SBG - Nticleo Bahia, Coord. Prod Miner.,l-10.

ALMEIDA" F.F.M.; DREZE, G.R.; VINHA" C.AG. 1970. Mapa geológico do Brasil em
1:5.000.000. MME/DNPM.

ALMEIDA F.F.M.; HASUI, Y.; DAVINO, A.;FIAI-ARY, N.L.E. 1980. Informações
geofísicas sobre o oeste mineiro e seu significado geotectônico. An Acad, Bras.
Cíênc., 52(l): 49-60.

ALMEIDA" F.F.M.; HASUI, Y.; BRITO NEVES, B.B.; FUCK, R.A. 1981. Brazilian
Structural Provinces: an introduction. Earth-science Revíews,7 (l): l-29 '

ALMEIDA F.F.M. &amp;amp; tIASUl, Y. 1984. In: ALMEIDA, F.F.M &amp;amp; HASUI, Y., coords': O
pré-cambriano do Brasil. São Paulo, Edgard Blücher Ltda., pp. 1-5'

ARTH, J.G.; BARKER, F.; PETERMAN, D.E. &amp;amp; FRIEDMAN ,I. 1978. Geochemistry of
the gabbro-diorite-tonalite-trondhjemite suite of south-west Finland a¡d its
implications for the origin of tonalitic and trondhjemitic magmas. Ioumal of
Petrolog,19,289-3L6.

ARTUR, A.C. 1980. Rochas metamórficas dos arredores de Itapira, SP. Dissertação de

Mestrado, ICUSP, São Paulo, 193p. (inédito).

ARTUR, A.C. 1988. Evoluçáo policíclica da infra-estrutura da porção sul do Estado de

Minas Gerais e regiões adjacentes do Estado de São Paulo. Tese de Doutoramento,

IGUSP, São Paulo,231p. (inédito).

l
I

l
I

I

t47



L48

ASHTWORTII, J.R. 1985. Introduction. In: ASHWORTH, J.R. (ed.): Migmatites. Blackie &amp;amp;
Son Ltd., p. 1-35.

ASHWORTH, J.R. &amp;amp; McLELIAN, E.L. 1985. Textures. In: ASHWORTH, J.R. (ed.):
Mígmatites. Blackie &amp;amp; Son Ltd., p. 180-203.

BARBOSA, O. 1954. Évolution du Géosynclinal Espinhaço: Int. GeoL Congr., Argel 1952,
Section XII, p. 2-37.

BARD, J.P. 1985, Microtexturas de Rocas Magmútícas y Metamórfícas. Masson, Barcelona,

181p.

BASEI, M.,\S.; CAMPOS NETO, M.C.; BERGMANN, M.; FIGUEIREDO, M.C'H'
1986. Geologia da Folha Amparo (SP). Relatório Final, Convênio IG-USP/PRÓ-

MINÉRIo; v. 1, 109 p. (inédito).

BATIIIA M.R. 1983. Plate tectonics and geochemical compositíon of sandstones. Tåe
Ioumal of Geologt, 9I(6): 6ll-627.

BEtl. T.H. 1985. Deformation partitioning and porphyroblast rotation in metamorphic
rocks: a ¡adical reinterpretation fournal of Metømorphic Geologt, 3: 109-118.

BITIAR, S. 1989. Mapeamento Geológico Estrutural da Folha Caxambu e da parte Sul da

Folha Luminárias. Dissertação de Mestrado, UFRJ, Rio de Janeiro. 226p. (inêdíto).

BOULLIER, AM. &amp;amp; BOUCHEZ, J.L. 1978. Le qtarlz en rubans dans les mylonites. Bull.

Soc. géoL France, 7 (3): 253-262.

BROUW G.C. L982. Calc-alkaline intrusivè rocks: their diversity, evolution, and relation

to volcanic arcs. In: Andesites. THORPE, R.S. (ed'). Jonh Wiley &amp;amp; Sons, l-ondon,
p.437-461.

CABY, R.; DOSTAI. J. &amp;amp; DUPUY, C. 1977. Upper Proterozoic volcanic grapvackes from

northwesthern Hoggar (Algeria). Geolory and Geochemistry. Precambrian Research

5:283-297.

CAMPANHA G.A.C.; GIMENEZ FILHO, A.; FERNANDES, L.A. 1983' Caracterização

do estilo estrutural e discussão de aspectos estratigráficos do Complexo Amparo na

região de Itapira e Águas de Lindóia (SP). In: Simp. Reg. Geol.,4, São Paulo, 1983'

Atas ,,. São Paulo, SBG-Ntlcleo São Paulo, p.3-15'



149

CAMPOS NETO, M.C. 1985. Evoluçåo do pré-cambriano paulista e regiöes adjacentes. In:

Símp. Reg. GeoL, 5, São Paulo, 1985. Atas .,. São Paulo, SBG-Núcleo São Paulo,2:

561-571.

CAMPOS NETO, M.C. &amp;amp; BASEI, M.A.S. 1983. Evolução estrutural brasiliana do nordeste

de São Paulo: dobramentos superpostos e esboço estratigráfico e tectônico. In:

Simp. Reg. GeoL, 4, São Paulo, 1983' Atas ... São Paulo, SBG-Núcleo São Paulo, p'

61-78.

CAMPOS NETO, M.C.; BASEI, M.A.S.;ALVES, F.R.; FIGUEIREDO, M'C'H' 1984a'

Geologia da Folha Bragança Paulista, 1:50.000. Relatório Final, convênio IG-

usP/PRÓ- MINÉRlo, V. 1. 162p. (inédito).

CAMPOS NETO, M.C.; BASEI, M.A'S.; ALVES, F'R.; VASCONCELI-OS' A'C'B'C'

1984b. A Nappe de Cavalgamento Socorro, SP'MG. ln: Congr' Brøs' GeoI', 33, Rio

de faneiro, N, 1984. Anaß ,,. Rio de Janeíro, SBG, 4: 1809-1822'

CAMPOS NETO, M.C. &amp;amp; VASCONCELLOS,,AC.B.C. 1986. Geologia da Faixa Alto Rio

Grande (são Paulo e sudestè de Minas Gerais). Relatório para FAPESP. 127p.

(inédito).

CAMPOS NETO, M.C. &amp;amp; FIGUEIREDO, M.C.H. 1990. Evoluçao geológica dos terrenos

costeiro, Paralba do sul e Juiz de Fora (RJ-MG-ES). In: Cong. Bras. GeoL, 36,

Natat, IW, 1990.Anaís... Natal" RN, SBG,6:2631-2648.

CAMPOSNETO,M.C.;PERROTIdM.M.;PELOGGIA,A'U'G';FIGUEIREDO'
M.C.H. 1990. A porçáo ocidentat da Faixa Alto Rio Grande (sP-MG).In: Cottg.

Bras. GeoL, 36, Natal" KN, 1990. Anaís ... Natal, SBG,6:'26L5-2630'

CARMICHAEI. D.M. 19ó9. On the mecanism of prograde metamolphism in quartz-

beãring pelitic r ocl&lt;s. Contrìbutíons to Míneralogt and Petrologt,20,244-267 '

CAVALCANTE, J.C.; CUNHA" H'C'S.; CHIEREGATI, L.A'; KAEFER, L'Q'; ROCHA

J.M.;DAITX,E.C.;RAMALHO,R.lgTg.ProjetoSapucalRelatórioFinal'
MME/DNPM, Ser. Geol.,4, Secçäo Geol. Bras', 2,299 p'

cHouDHURI, A.; YASUDA" S. &amp;amp; CELLIGOI, A. 1987. Time relations of amphibolites,

tonalites and augen gneisses around Pouso Alegre: Event sequence in the gneiss

complex. ln: Símp' Geol. Minas Geraß, 4, BeIo Horizonte, MG, 1987' Atas "' Minas

Gerais, SBG-Nricleo Minas Geraìs ,312-328.

I
I

I

l



150

CHOUDHURI, A &amp;amp; IYER, S,S. 1988. Rare earth elements in tonalitic and granodioritic
gneisses and the formantion of basement gneiss complexes - an example from Pouso

Alegre, Minas Gerais. In: Cong. Bras' GeoL, 35, Belértt, PA, 1988' Ànaß ... Belém,

SAG 3: 1059-1065.

coNDIE, KC. L967. Geochemistry of early Precarnbrian grayrvackes from wyoming.
Geochùnica et Cosmocltùníca Acta, 3l: 2L35-2149 '

CONDIE, K.C.; MACKE, J.E.; REIMER, T.O. 1970. Petrology and geochemistry of Early

Precambrian grauwackes from the Fig Tree Group, South Airica. GeoL Soc' Am'

BuII. Sl:.2759-2776.

DICKINSON, W.R. 1982. Compositions of sandstones in circum-Pacific subduction
complexes and fore-arc ba sins. Amen Ass. Petrol Geol. BuIl', 66: 721'13'7.

EBERT, H. 1956a. Relatório sobre as atividades durante o ano de 1955. Relat. An. Dir' Div.

GeoL Mineral., Ano de 1955,62-8L.

EBERT, H. 1956b, Relatório sobre as atividades durante o ano de 1956. Relat' An Dir' Div.

GeoL MineraL, Ano de 1956,97-107.

EBERT, H. 7957, Discordâncias pré-cambrianas em carandaf, Minas Getais. BoL Div.
Geol. Mineral., 183: 1-46,

EBERT, H. 1958 Discordância Pré-cambriana em carandal, Minas Gerais; Rio de Janeiro,

DNPM/DGM, bol. 183, 48 p.

EBERT, H. 196?. A estrutura pré-cambriana do sudoeste de Minas Gerais e áreas
adjacentes. ln Congr. Bras. GeoI., 21, Curitiba, 1967. Resunto Conwn "' Cuitiba, PR,
SB.G, BoI. Paran. Geoc.,26l.42-43.

EBERT, H. 1968. Ocorrências dà fácies granulftica no sul de Minas Gerais e em áreas

adjacentes, em dependência da estrutura orogênica: hipótese sobre sua origem.ln'

Acad- Bras. Ciên. 40 (supl.):2L5-229.

EBERT, H. 19?1. Os Paraibi&lt;ies entre são João del Rei, Minas Gerais, e ltapira, são

Paulo, e a bifurcação entre Paraibides e Araxafdes. ln" congr. Bras. GeoI., 25, Sõo

Paulo, SP, 1971. Reswno Comun." São Paulo, SBG, Bol' Espec', l: 177'178'

EBERT, tl. 1984a (in mernorian). Os Paraibides entre São Joáo del Rei (Minas Gerais) e
Itapira (sáo Paulo) e a bifurcação entre Pafaibides e Araxafdes. Publ. sBG-sP' 12:

72-103.



151 l
I

EBERT, H. 1984b (in memorian). Aspectos principais da geologia da região de Sáo João
del Rei, Estado de Minas Gerais. Puör. SBG-SP, 12: l-71.

EWART, A. 1979. A review of the mineralory and chemistry of tertiary-recent dacit, latitic,
rhyolitic, and related salic volcanic rock. In: BARKER, F. (ed). Trondjlrcntites,
dacites, and related rocl&lt;s. Elsevier Scientific Publhishing Company, 2;13-122.

FERRY, J.M. 1983. Mineral reactions and element migration during metamorphism of
calcareous sediments from the Vassalboro Formation, south-cêntral Maine.
American Mineralogßt, 68:334-354.

FIORI, A.P. 1977 Anâlise estrutural de dobramentos superpostos: região de Pouso Alegre

- Machado (MG). Tese de Doutoramento, IG-USP, São Paulo,200 p' (inédito).

FIORI, A.P.; WERNICK, E.: BETTENCOUIìT, J.S. 1978. Evolução policíclica na região

nordeste do Estado de São Paulo e áreas vizillhas do Estado de Minas Gerais. In:

Congr. Geol., 30, Recþ, PE, 1978. Anaß ... Reciþ, SBG, I:309-320.

FLEUTY, M.J. 1964. The description of folds. Proc. Geol. Ass., 75:461-492-

FLOYD, P.A.; WINCHESTER, J.A.; PARK, R.G. 1989. Geochemistry and tectonic setting

of l-ewisian clastic metassediments from the Early Proterozoic l,och Maree Group

of G airloch, NW Scotland. Pre c amb rian Research, 45:203 -214.

FONSECA" M.J.G.; SILVA" Z.C.G; CAMPOS, D.A.; TOSATTO, P. 1979. Carta
Geológica do Brasil ao Milionésimo: Folhas Rio de Janeiro (SF.23), Vitória (SF.24)

e lguape (SG.23): Texto Explicativo MME/DNPM, 133 p.

FYFE, W.S. &amp;amp; LEONARDOS, O.H.Jr. 1974. Ancient metamorphic-migmatite belts of the

Brazilian Atlantic Coast: the African connection. Rev. Bras. Geoc-, 4(4):247'251,

GONçALVES, M.L. 1986. A geologia da ârea de Santana do Garambéu, MG. ln: Congn

GeoI.,34, Goiâttict, GO, 1986. Anak... Goiânia, SBG,2:1096-1109,

GRAY, D.R. 1979. Microstructures of crenulation cleavages: an indication of cleavage

origin. Am. Ioum- Scienc.,279: 97-128.

HASUI,Y, 1982. The Mantiqueira Province: Archean Structure and Proterozoic evolution.

Rev. Bras. Geoc. l2(l-2-3): 167 -172.

HASUI, Y.; ALMEIDA F.F.M.; BRITO NEVES, B.B. 1978. As estruturas brasilianas' In:

Congr. Bras. GeoL, 30, Reciþ, 1978' Anais .,. Reciþ, PE, SBG, 6: 2423-2438'



I
I
ì

ts2 1
I

ttASUI, Y. &amp;amp; OLIVEIRA, M.A.F. 1984. Provfncia Mantiqueira - setor cenrral. In:
ALMEIDA F.F.M. &amp;amp; HASUI, Y., coords: O pré-Cambriano do Brasil. Säo Paulo,
Edgard Blücher Ltda, pp. 308-344.

HASUI, Y.; FONSECA¡ M.J.G.; RAMALI{O, R. 1984. A parte central dâ Região de
Dobramentos Sudeste e o Maciço Mediano de Guaxupé. In: SCHOBBENHAUS,
C.; CAMPOS, D.A.; DERZE, G.R.; ASMUS, H.E., coords.; Geologia do Brasil:
Texo Explicativo do Mapa Geológíco do Brasil e da área oceânica adjacente incluindo
depósitos minerais, I :2.500.000, p. 308-328.

HEILBRON, M. 1983. Dados preliminares sobre a geologia e o metamorfismo da áreâ
entre ltutinga e Madre de Deus (MG). ln: Sittrp. Ceol. Minrn Geraß - Geol. Pré-
Catnbriano; 2, BeIo llorizonte, 1983. Anais ... Belo Horizonte, SBG - Núcleo Minas
Geraß,BoL3: 387-401.

HEILBRON, M. 1984. Evolução metamó¡fico-est¡utural da área entre Itutinga e Madre de
Deus de Minas, MG. Dissertação de Mestrado, IG-UFRJ, Rio de Janei¡o, 151 p.
(inédito).

HEILBRON, M.; GONÇALVES, M.L.; TEIXEIRA, T.; TROUW, R.A.J.; PADILHA,
A.V.; I(AWASHITA! K. 1989. Geocronologia da região entre l,avras, São João del
Rei, Lima Duarte e Caxambu (MG).An Acad. Bras. Ciênc.,6l(2):177-200.

IIELGESON, ll.C. 1967. Solution chemistry and metamorphism. In: ABEI-SON, P.H.
(ed.). Researclx fu Geochenistry. John Wiley &amp;amp; Sons,Inc, New York. 2:542-567,

HELGESON, H.C, 1969. Thermodinamycs of hydrotermal systems at elevated
temperatu res and pressures. I nter. f . S cience, 267 :7 29 -804.

HOBBS,B.E.; MEANS,W.D. &amp;amp; WLLIAMS,P.F. 1976. An Outline of Structural Geologt.
Joirn Wiley &amp;amp; Sons, Inc, New York:571pp.

HOPPE, A,; KARFUNKEL, J. ;NOCE, C.M. 1984. Rochas komatiíticas no centro-sul do
Estado de Minas Gerais. In: Cong. Bras. Geol., 33, Rio de Janeiro, RI, 1984, Breves

Comunicações, SBG, p.147.

IRVINE, T.N. &amp;amp; BARAGAR, W.R.A. 1971.. A guide to the chemical classification of the
common volcanic ¡ocks. Canadian Jomal of Sciences, S: 523-548.

JAMIESON, R.A. &amp;amp; VERNON, R.H. 1987. Timing of porphyroblast grouwth in the Fleur
de Lys Supergroup, Ne\.vfoundlan&lt;l.Ioumal of Metamorphic Geologt, 5(2): 273-288.

l
I

I

I

)



153

JOHANNES,W. 1983. On the origin of layered migmatites. In: ATHERTON, M.P. &amp;amp;
GRIBBLE, C.D. (ed.): Mignatítes, melting and metamoryhism. Shiva Publishing
Ltd., Nantwich, p. 234-249.

JOHANNES, W. 1985. The significance of experimental studies for the formation of
migmatites. In: ASHWORTH, J.R. (ecl.): Migmatites.Blackie &amp;amp; Son Ltd., p. 36-85.

KERRICK D.M. &amp;amp; WOODSWORTI{, G.J. 1989. Alumminum Silicates in the Mount
Raleigh pendant, British Columbia. Joumal of Metamorphic Geologt, T(5): 541-563'

LA ROCHE, I{.; LETERRIER, J.; GRANDCI-A'UDE, P.; MARCHAI. M. 1980. A
classification of volcanic and plutonic rocks using R1R2-diagram and major-element

anafyses - its relationships with current nomenclature. Cltemical geologt, 29:183'210.

LE MAITRE, R.W., 1976. The chemical variability of some common igneous rocks'
Joumal of Petrologt. 17:589-637,

LEONARDOS, O,H. 1940. Tilito Metamórfico de Carandaí, Minas Gerais,.,4n Acad. Bras.

Ciênc., t2(4): 243-259.

LISTER, G.S. &amp;amp; SNOKE, A.W. 1984. S-C Mylonites. Joum. Struct. Geol',6(6):617-638'

MACHADO FILHO et al. 1983. Projeto RADAM - Brasil, Folhas Rio de Janeiro/Vitória.

MACIEI. R.R. 1983. Geologia estrutural da Serra de Três Pontas, MG: dados
preliminares. ln Simp. GeoL Mínas Geraß - GeoI- Pré-Canthriano, 2, Belo Horizonte,
1983. Anaß ... Belo Horizonte, SBG - Nticleo Minas Gerais, Bol' 3: 402-410.

MOHAN, A.; WINDLEY, B.F.; SEARLE, M.P. 1989. Geothermobarometry and
development of inverted metamorphism in the Darjeeling-Sikkim region of the

eatern Himalay a. Joumal of Metamorphic Geologt, 7(1): 95-110.

MOINE,B. &amp;amp; LA ROCHE,rI. 1968. Nouvelle approche du problème de I'origine des
anphibolites à partir de leur composition chimique. C. R. Acad., Sc. Pais,267(D):

2084-2087.

MOORE, A.C. 19?0, Descriptive terminolory for the textures of rocks in granulite facies

terrains. Litltos 3'. 123-127 .

NOCE, C.M. 1987. Esturto geológico estrutural do Grupo São Joåo del Rei na regiáo de

Tiraclentes - Barroso - Barbacena (Minas Gerais), e consideraçÓes sobre seu
embasamento. Dissert. Mestr. IG-UFRJ, Rio de Janeiro, 156 p. (inédito)'

'ì
l
I
I
'1

\

i



154

NOCE, C.M.; IIOPPE, A.; TROUW, R.A.J.; KARFUNKEL, J. 1987. O pré-cambriano
inferi&lt;lr&amp;lt;Ia região de Barbacena-Tiradentes, Minas Gerais. ln: Sitttp. Geol. de Mínaç
Geraís, 4, Belo Horizonte, 1987. Anais ... Belo Horizonte, SBG-Núcleo Minas Geraís,

Boletim 7:L49-163.

OI-SEN, S.N. 1983. A quantitative approach to l&lt;lcal mass balance in migmatites. In:
ATHERTON, M.P. &amp;amp;. GRIBBLE, C.D. (ed.): Mignntites, melting and
metamorphism. Shiva Publishing Ltd., Nantwich, p. 20L-203.

OLIVEIRA,, M.A.F.; KAWASHITA, K.; KIHARA, Y.; DELIIAL, J. 1986. Novos dados
geocronológicos para rochas charnockíticas da Associação Guaxupé, Complexo
Varginha. Rev. ßras. Gectc.,16(3): 301-305.

OPPENHEIM, V. 1934 Estudo Preliminar rJa zona aurífera de São Gonçalo do Sapucahy,

Minas Gerais. SFPM/DNPM, Rio de Janeiro (Boletim l), 39 p.

OPPENI{EIM, V. 1935. Ouro enr São Gonçalo clo Sapucalty. SFPM/DNPM, Rio de Janeiro

(avulso $ 25 p.

PACIULLO, F.V.P. 1980. Mapeamento geológico-estrutural cla área de Minduri, Minas

Gerais. Dissertação de Mestrado, IG-UFRJ, Rio de Janeiro, 15lp. (inédito).

PACIULLO, F.V.P. 1983. Mapeamento geológico-estrutural da área de Minduri - MG. In:

Sirttp. Geol. Minas Gerais - Geol. Pré-Cambríano, 2, Belo Horizonte, 1983. Anais ...
Belo I{orizonte, SBG - Núcleo Mínas Geraís, Bol.3: 440-448.

PEACOCK M.A. 1931. Classification of igneous rock series.J. Geol.39:54-67.

PEARCE, J.A. &amp;amp; CANN, J.R. 1973. Tectonic setting of basic volcanic rocks determined
using trace element analys es. Earth and Planetary Science Letters, 19:290-300.

PEARCE, J.A. &amp;amp; NORRY, M.J. 1979. Petrogenetic implications of Ti, Zr, Y, and Nb
variations in volcanic rocks. Contrib. Mineral. Petrol. 69:33-47.

PEARCE, T.H.; GORMAN, B.E.; BIRCKET:|, T.C. 1977. The relationship between major

element chemistry ancl tectonic environment of basic and inermediate volcanic
rocks. Eaflh and Planetary Science Letters,36: l2l-132.

PELOGGIA,, A.U.G. 1990. A faixa Alto Rio Grande na região de Amparo. Dissertação&amp;lt;le

Mestrado, [GC-USP, São Paulo, 724p. (inéclito).



155

PERROTIA M. M.; CAMPOS NETO, M.C.; BRITO NEVES, B.B. 1989. Geologia da
região a sul de São Gonçalo do Sapucaf (MG). In: Simp. do Núcleo de Minas Gerais,
5, e Simp, de GeoL do Núcleo de Braslliø, 1, Belo Horizonte, MG. Anais ,,, Beto
Horüonte, SBG - Núcleo Minas Gerais,Biol. T:233-237.

PIRES, F.R.M. 1977 Geologia do Distrito Manganesffero de Conselheiro l-afaiete, Minas
Gerais. Disse¡tação de Mestrado, IG.-UFRI, Iiio de Janeiro. (inédito).

PIRES, F.R.M. 1978 The archaen Barbacena greenstone belt in its typical development
and the Minas itabirite distribution at the [åfaiete District, Minas Gerais, Brazil.
An Acad Bras. Ciênc.,S0(a): 599-600.

POWELI- C. McA. 1979. A morphological classification of rock cleavage. Tectonophisics,
58: 21-34.

RAMSAY, J.G. 1960 The deformation of early linear structures in areas of repeated
folding. "t Geol., 68: 7 5-93.

RAMSAY, J.G. L967 . Folding and fracturing of rocl&lt;s. New York, MacGraw-Hill, 568 p.

RIBEIRO, A" &amp;amp; HEILBRON, M. 1982. Estratigrafia e metamorfismo dos Grupos
Carrancas e Andrelândia, sul de Minas Gerais. In: Congr. Bras. Geol.,32, Salvadon
BA, 1982. Anais... Salvador, SBG, 1: L77-186.

RIBEIRO, A.; PACIULLO, F.V.P.; TROUW R.A.J.; HEILBRON, M. 1990. Evoluçåo
policfclica proterozóica no sul do Cráton do Sáo Francisco. Análise da região de
São Joäo del Rei e Andrelândia, MG. In: Cong. Bras. GeoL, 36, Natal, RN, 1990.
Anaís ... Natal, SBG, 6: 2605-26L4.

RICHARDSON, S.W. 1968. Staurolite stability in a part of the system Fe-A1-Si-O-H.
Ioymal of Petologt, 9 (3): 467 -488.

SCHOBBENHAUS FILHO et al. 1982. Mapa geotógíco do Brasil e da,4rea Oceânica
adjacente incluindo Depósitos Minerais, DNPM, Brasflia.

SILVA, S.L.: BALTAZAR, O.F, &amp;amp; PADILHA AV. 1988. Programa de Levantamentos
Geológicos Básicos do Brasil. Folha São Gonçalo do Sapucaf - SF. 23-V-D-V-4-V
Estado de Minas Gerais. Escala 1:50.000. 102 p. DNPM/CPRM, Brasflia.

SIBSON, R.H. 1977. Fault rocks and fault mechanisms. BUII. Geol, Soc. London,133: 191-
213.



15ó

STRECKEISEN,À 1976. To each ptutonic rock its proper name. Eañh-Science Reviews,
12: l-33.

TASSINARI, C.C.G. 1988.. As idades das rochas e dos eventos metamórficos da porção

sudeste do Estado de São Paulo e sua evolução crustal. Tese de Doutoranento, IG'
USP, São Paulo,236p. (inédito).

TEIXEIRÀ W. 1985. A evolução geotectônica da porçáo meridional do Cráton do São
Francisco, com base em interpretações geocronológicas. Tese de Doutoramento,

IG-USP, Sáo Paulo, 207 p. (inédito).

TEIXEIRA DA COSTA M. &amp;amp; ROMANO, A. W. 1976. Mapa geológíco do Estado de
Minas Gerais, escala 1:1.000.000. Secret. Planej. Coord. Geral do Estado de Minas

Gerais e IGA.

THOMPSON, A.B. 1976. Mineral reactions in pclitic rocks: Part I awl ll. Anrcrican lournal
of Science, 27 6: 401-454.

THOMPSON, A.B. 1982. Dehydration melting of pelitic rocks and the generation of H2O-

undersaturated granitic líquids. Amerícan Joumal of Science,282: 1567-1595.

THOMPSON, J.B. 1957. The graphical analysis of mineral assemblages in pelitic schists.

Amerícan Mineralogist, 422 842-858.

TRACY, R.J. 1978. High grade metamorphism reactinos and partial melting in pelitic

schist, west-central Massachussets, American Joumal of Science,278:. 150'L78.

TRACY, R.J. &amp;amp; ROBINSON, P. 1983. Acadian migmatite types in pelitic rocks of Centfal

Massachussets. In: ATHERTON, M.P. &amp;amp; GRIBBLE, C'D. (ed.): Mignatítes, melting

and metamorplr¡.tra Shiva Publishing Ltd., Nantwich, p' 163-173,

TROUW R.A.J.; RIËEIRO, A.; PACIULLO, F.V.P. 1980. Evolução estrutural e
metamórfica de uma área a SE de Lavras, MG. In: Congr. Bras. Geol',3a, Camboitl"

SC, 1980. Anaís... SBG, 5:2273-2784.

TROUW R.A.J.; RIBEIRO, A.; PACIULLO, F.V.P. 1983. Geologia estrutural dos
Grupos Sáo João del Rei, Carrancas e Andrelândia, sul de Minas Gerais, An Acad'

Bras. Ciênc., 55(1): 71-85.



. l' ::rl

157

TROUW, R.A.J.; RIBEIRO, A.; PACIULIO, F.V.P.; HEILBRON, M. 1984. Os Grupos
São Joåo del Rei, Carrancas e Andrelândia como a continuação dos Grupos Araxá

e Canastra. ln: Congr. Bras, GeoL, 33, Río de Janeiro, RI, 1984. Anaís .., Rio de
f aneíro, S BG, 7 : 3227 -3240.

TROUW, R.A.J.; RIBEIRO, A.; PACIULLO, F'V'P. 1986. Contribuição à geologia da
Folha Barbacena 1:250,000. ln: Congn Bras. GeoL, 34, Goiônía, GO, 1986. Anaß '..
G oiânìa, G O, SBG, 2: 97 4-986.

VALERIANO, C.M. 1983. Geologia de uma área a sudoeste de Aiuroc4 sul do Estado de

Minas Gerais. ln: Símp. GeoL Minas Geraìs ' GeoL Pré-Catnbriano, 2, Belo
Horìzonte, 1983. Anais ... BeIo Horizonte, SBG - Núcleo Minas Geraís, Bol. 3: 209-

213.

VALERIANO, C.M. 1985. Geologia estrutufal e estratigrafia do Grupo São João del Rei

na região de São João del Rei, MG. Dissertaçáo de Mestrado, IG-UFRJ, Rio de

Janeiro, 99p. (inédito).

VALERIANO, C.M. 1986. Geologia estrutural e estratigrafia do Grupo Sao João del Rei

na região de São João del Rei, MG. In: Congr. Bras' Geol., 34, Goiânía', GO, 1986'

Anais... Goiânia, GO, SBG,2: 999-1018.

VASCONCELLOS, A.C.B.C. 1988. O Grupo Andrelândia na regiáo a norte de Ouro Fino,

MG. Dissertação de Mestrado, IG-USP, São Paulo. 199 p (inédito).

VERNON, R.H. L976. Metamorphic Process. Murby, London,Z47 p.

WERNICK E. 19ó5. Comunicaçåo preliminar sobre a geologia da Quadrfcula Amparo,

Estado de São Paulo.,,4vu kos Div. GeoL MineraL, 40: 64-65.

wERNleK E. 1967a. A geologia da região de Amparo - leste do Estado de são Paulo.

Tese Dout. FFCL Rio Claro, 140 p. (inédito).

WERNICK E. 1967b. A geologia da regiáo de Amparo. ln: congn Bras. Geol., 21, Curitiba'

PR, 1967. Resumo Comun." Curitiba, SBG, BoL Paran Geoc',26:40-41'

WERNICK E. 1978. Contribuição à geologia do Maciço de Guaxupé, sP eMG.AL Acad-

Bras. Ciênc., S0(3): 337 - 352.

)

'l.3
t

I



158

TWERNICK E. &amp;amp; ARTUR, A.C. 1983. Evolução policfclica de terrenos arqueanos no leste
do Estado de São paulo e sul de Minas Gerais. ln: Símp. GeoL Minas Geraís - GeoL

Pré-Cambriano, 2, Belo Horizonte, 1983. Anais ... Belo Horízonte, SBG - Nticleo
Minas Gerais, Bol.3: 50-62.

WINCHESTER, J.A. &amp;amp; MAX, M.D. 1989. Tectonic setting discrimination in clastic
sequences: an example from the l¿te Proterozoic Erris Group, NW lreland.
Precambrian Researcl¡ 45: 19 1-201.

WINKLER, H.G.F. 1976. Petrogenesis of metamotphic rocl&lt;s.4 ed., Springer - Verlag, New

York,334 p.

YARDLEY, B.W.D . 1977. The nature and significance of the mecanism of the sillimanite
growth in the Connemara Schists, Irelanct. Contributíoru to Mineralogt and Petrologt,

65: 53-58.

YARDLEY, B.!V.D. L989.An introductíon to metamorplúc petrologt.I-ongman, Singapore,

248 p.

YARDLEY, B.W.D:; SHEPHERD, T.J.; BARBER, J.P. 1983. Fluid inclusion studies of

high-grade rocks from Connemara, Ireland. In: ATHERTON, M.P. &amp;amp; GRIBBLE,
C.D. (ed.)z Migmatites, melting and metämorphism. Shiva Publishing Ltd., Nantwich,

p.ll0-126 
n










	20141010122830
	20141010125131



</field>
	</doc>
</add>