<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21306</field>
		<field name="filename">5024_arquivo4087_1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA MECÂNICA 

CURSO DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA MECÂNICA 
  

 

 

 

 

DESENVOLVIMENTO E ESTUDO DAS PROPRIEDADES MECÂNICAS E 

CARACTERÍSTICAS MICROESTRUTURAIS DO COMPÓSITO CERÂMICO 

BASEADO EM ALUMINA ZIRCÔNIA APLICADO EM REVESTIMENTOS E 

PROTEÇÕES DE TANQUES DE PETRÓLEO CRU. 

 

 

 

 

 

 

TIMÓTEO WEISS GOMES DOS SANTOS 

ORIENTADOR: PROF. DR. YOGENDRA PRASAD YADAVA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

RECIFE, FEVEREIRO DE 2011 

 



 ii 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA MECÂNICA 

CURSO DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA MECÂNICA 
  

 

 

 

 

DESENVOLVIMENTO E ESTUDO DAS PROPRIEDADES MECÂNICAS E 

CARACTERÍSTICAS MICROESTRUTURAIS DO COMPÓSITO CERÂMICO 

BASEADO EM ALUMINA ZIRCÔNIA APLICADO EM REVESTIMENTOS E 

PROTEÇÕES DE TANQUES DE PETRÓLEO CRU. 

 

 

 

 

 

 

TIMÓTEO WEISS GOMES DOS SANTOS 

 

 

Dissertação submetida à universidade federal de 

Pernambuco para obtenção do título de mestre em 

engenharia mecânica, área de materiais e 

fabricação, orientada pelo Professor Dr. 

Yogendra Prasad Yadava.  
 

 

 

 

 

 

 

RECIFE, FEVEREIRO DE 2011 



 iii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Catalogação na fonte 

Bibliotecária Margareth Malta, CRB-4 / 1198 

 

S237d Santos, Timóteo Weiss Gomes dos. 
Desenvolvimento e estudo das propriedades mecânicas e características 

microestruturais do compósito cerâmico baseado em Alumina Zircônia 

aplicado em revestimento e proteção de tanques de petróleo cru / Timóteo 

Weiss Gomes dos Santos. - Recife: O Autor, 2011. 

xii, 72 folhas, il., gráfs., tabs. 

 

Orientador: Prof. Dr. Yogendra Prasad Yadava. 

Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal de Pernambuco. CTG. 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Mecânica, 2011. 

Inclui Referências Bibliográficas e Anexo. 

 

1. Engenharia Mecânica. 2. Alumina-zircônia-céria. 3. Dureza Vickers. 

4. Petróleo Cru. I. Título. 

      

      UFPE 

 

621 CDD (22. ed.)   BCTG/2011-134 

 

1. Engenharia Mecânica. 2. Alumina-zircônia-céria. 3. Dureza Vickers. 

4. Petróleo Cru. I. Título. 

      



 iv 



 v 

Dedico esse trabalho àqueles que direta ou indiretamente estiveram envolvidos na 

contribuição da realização desse projeto e àqueles que porventura venham participar do 

compartilhamento da aprendizagem do estudo ao tema em questão.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Mestre não é aquele que ensina, mas aquele que, de repente, aprende...” Ou seja, mestre 

não é o que reproduz, transmite ou passa conhecimento, mas aquele que é humilde o 

suficiente para aprender, com a vida e a gerenciar experiências. 

 

(Guimarães Rosa) 



 vi 

AGRADECIMENTOS 
 
 

 

Sobretudo, a Deus que com sua grande misericórdia me ajudou a chegar até aqui, me 

dando força, perseverança e sabedoria diante de todos os momentos e situações. 

 

Agradeço aos meus pais, Argemiro Gomes e Edla Weiss e meus irmãos Argemiro Júnior e 

Talita Weiss, pela educação concedida, pelo apoio e amor demonstrado em todos os momentos. 

 

À professora Noêmia Mesquita, pelos esclarecimentos e incentivos no direcionamento 

da área acadêmica. Grande incentivadora e influente na minha decisão de seguir essa área. 

 

A Sirlene Lucena pelo incentivo e motivação na realização do mestrado na instituição. 

 

A Mariana pela paciência e apoio demonstrado, sempre disposta a ajudar e compreender. 

 

À amiga Sheila pela companhia e parceria em todos os momentos, pelo 

compartilhamento sorrindo e brincando nas horas de alegria e chorando nas horas de tristeza, 

mas sempre unidos. 

 

Aos amigos e companheiros(as) de laboratório: Luciana, Lenita, Noely, Mercia, 

Germmanya, Filipe, Reuben, José Carlos, Andréa, Ricardo e Sheila. 

  

Aos colegas de estudo e dia dia: Thiago “Gedai” e Everthon “Bezerrão”, Sheila 

“Mamadi” (amigos de todas as horas para o que der e vier), Cristiane, Luciano, Paulo Bonfim 

e Afonso.  

 

 Aos técnicos que proporcionaram suporte nas análises e ensaios realizados: Tarcila, 

Pedro e João do Departamento de Física; senhor Biu do departamento de Engenharia Civil, 

Orlando no departamento de mecânica, Janaina e Ivaldo na metalografia e Marcelo. 

  

 Ao professor e orientador Yogendra Prasad Yadava, pela amizade, orientação e 

direcionamento nas atividades realizadas, pelo conhecimento e experiência compartilhada e 

pelo crédito de confiança cedido. 

   

 À FACEPE pelo apoio financeiro com bolsa de estudo e a PROPESQ pelo apoio 

financeiro nas viagens a congressos e apresentações de artigos e trabalhos. 

 

 Aos professores Ricardo Sanguinetti, Oscar Araujo, Cezar, Maurílio, Paulo Lyra, 

Darlan e Carlos pelo ensino e conhecimento compartilhado.  

 



 vii 

RESUMO 

 

 

 

O petróleo bruto é uma substância altamente corrosiva, por isso, provoca rápida 

degradação das superfícies metálicas com as quais tem contato direto, como no caso de 

tanques de armazenamento e transporte desse material. Dessa forma, uma alternativa para 

solucionar esse problema é utilizar um tipo de revestimentos inerte a essa corrosão.  Materiais 

cerâmicos geralmente apresentam essa característica e podem ser uma opção de material para 

esse revestimento. Esse estudo é de suma importância, pois com a abertura da refinaria de 

petróleo no estado de Pernambuco, a necessidade de armazenar e transportar petróleo cru irá 

crescer e com isso serão necessárias formas de transporte e armazenamento que sejam 

resistentes a corrosão provocada por esse petróleo. Nesse sentido é importante investigar 

novos materiais cerâmicos de alto desempenho que sejam inertes a corrosão e que possam ser 

utilizados como revestimentos para tanques.    

Neste contexto, o trabalho destina-se ao processamento e caracterização de compósitos 

cerâmicos, através da produção de peças com matriz metálica, e posterior análise de 

viabilidade na aplicação, por processos adequados, em tanques e tubulações em escala 

laboratorial, revestidas com as cerâmicas Al2O3-ZrO2 variando entre 5 a 20% (em peso) de 

ZrO2, com aditivos de óxido de terra rara CeO2 e a avaliação do desempenho em condições 

reais de petróleo cru oriundo de diferentes poços de petróleo do nordeste. 

O objetivo deste trabalho é estudar materiais intrinsecamente suscetíveis à fratura 

devido a sua pouca deformação plástica e destina-se ao desenvolvimento e caracterização de 

compósitos cerâmicos alumina-zircônia-céria compatíveis ao problema em questão. As 

cerâmicas foram produzidas por reação em estado sólido e sinterizadas de maneira direta 

(1200ºC à 1400ºC) num intervalo de até 24hrs e produzidas por processo; de moagem, termo-

mecânico, e tratamentos térmicos em proporções adequadas. A caracterização estrutural e 

microestrutural foi realizada por método de difração de raio-X (DRX) e microscopia 

eletrônica de varredura (MEV). As propriedades mecânicas foram avaliadas por ensaios de 

densidade e dureza Vickers (HV). Na fase final foi avaliado o desempenho do revestimento 

em petróleo cru. Os resultados das propriedades mecânicas encontradas em 0,20 de ZrO2 se 

mostram superiores aos outros analisados, mostrando-se mais adequados a aplicação em 

questão.  

 

Palavras Chaves: Alumina-zircônia-céria, dureza Vickers, petróleo cru. 



 viii 

ABSTRACT 

 

 

 

Crude oil is a highly corrosive substance, therefore, causes rapid deterioration of metal 

surfaces with which they have direct contact, such as storage tanks and transport the material. 

Thus, an alternative to solve this problem is to use a type of coating inert to this corrosion. 

Ceramics generally have this characteristic and may be an option for this coating material. 

This study is of utmost importance because with the opening of the oil refinery, the need for 

storing and transporting crude oil will grow and with it will be necessary forms of 

transportation and storage that are resistant to corrosion caused by this oil. In this sense it is 

important to investigate new high-performance ceramic materials that are inert to corrosion 

and can be used as coatings for tanks. 

In this context, the work is intended for processing and characterization of ceramic 

composites through the production of parts with metal matrix, and subsequent analysis of 

feasibility for implementation by the appropriate, in tanks and pipes at the laboratory scale, 

coated with Al2O3 ceramic ZrO2-ranging between 5-20% (by weight) ZrO2, with additives of 

rare earth oxide CeO2 and performance evaluation in real conditions of crude oil from 

different oil wells in the northeast. 

The aim of this study is inherently susceptible to fracture materials due to their low 

plastic deformation and is intended for development and characterization of alumina-zirconia 

ceramic composite ceria-compatible to the problem in question. The ceramics were produced 

by solid state reaction and sintered in a direct way (1200 º C to 1400 º C) in a range of up to 

24hrs and produced by the process, grinding, thermo-mechanical and thermal treatments in 

appropriate proportions. The structural and microstructural characterization was performed by 

the method of x-ray diffraction (XRD) and scanning electron microscopy (SEM). The 

mechanical properties was evaluated by density tests and Vickers hardness testing (HV). The 

coating was done by double extrusion process in ceramic metal matrix, such as tanks and 

pipes in a laboratory scale. In the final phase was assessed the performance of the coating in 

crude oil. The results of the mechanical properties found in 0.20 ZrO2 show themselves 

superior to others, exposing it more suitable for application in question.  

 

Keywords: Alumina-zirconia-ceria, Vickers hardness, crude oil.



 ix 

ÍNDICE 

 

1. INTRODUÇÃO ..............................................................................................................  01 

1.2 Objetivo geral e específico..........................................................................................  02 

1.2 Justificativa ................................................................................................................  03 
 

2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA ................................................................................  04 
 

2.1 Cerâmicas avançadas .................................................................................................  04 

2.2 Cerâmicas à base de alumina (Al2O3) ........................................................................  05 

   2.3 Cerâmicas à base de zircônia (ZrO2) .......................................................................... 06 

2.3.1  zircônia monoclínica ............................................................................................ 07 

2.3.2. Zircônia tetragonal ............................................................................................... 08 

2.3.3. Zircônia cúbica .................................................................................................... 08 

2.4. Cerâmicas à base de zircônia com tenacidade à fratura alta .....................................  09 

2.4.1. Transformação de fase induzida por tensão mecânica .......................................  09 

2.4.2. Microtrincas ......................................................................................................... 10 

2.4.3. Fatores que influenciam a formação e a tranformação da fase tetragonal ........... 10 

2.5. Cerâmicas de alumina – zircônia para aplicações de revestimento ........................... 12 

2.6. Processamento dos pós cerâmicos ............................................................................. 12 

2.6.1. Método de preparação de misturas de pó ............................................................  13 

2.6.1.1. Mistura mecânica ou moagem ...............................................................  13 

2.6.2. Secagem ..............................................................................................................  13 

2.6.3 compactação para conformação das pastilhas cerâmicas ....................................  13 

2.7. Sinterização da cerâmica ...........................................................................................  15 

2.7.1. Crescimento de grão ...........................................................................................  15 

2.7.2. Recristalização secundária ..................................................................................  18 

2.7.3. Sinterização no estado sólido ...............................................................................  19   

2.7.4. Densificação ........................................................................................................  22 

2.8. Microestrutura e propriedades mecânicas .................................................................. 23 
 

3. MATERIAIS E MÉTODOS ...........................................................................................  27 
 

3.1.   Materiais utilizados ............................................................................................  27 

3.2.  Procedimento experimental ................................................................................  29 

3.3. Caracterização dos pós e dos compactados .........................................................  30 

3.3.1. Análises químicas semi-quantitativas por espectroscopia por energia dispersiva de 

raios x (EDS) .................................................................................................................. 30 



 x 

3.3.2.  Distribuição dos tamanhos de particular ............................................................  31 

3.4. Tratamento térmico .............................................................................................  32 

3.5. Caracterização das propriedades fisicas das cerâmicas sinterizadas ...................  32 

3.5.1. Densidade ............................................................................................................  32 

3.5.2. Identificação das fases cristalinas .......................................................................  32 

3.5.3. Microestrutura das cerâmicas sinterizadas ..........................................................  35 

3.6.  Caracterização das propriedades mecânicas das cerâmicas sinterizadas ...........  36 

3.6.1.   Microdureza vickers ..........................................................................................  36 

3.6.2.  Tenacidade à fratura ...........................................................................................  38 

3.6.3.  Ensaio de compressão ........................................................................................  39 
 

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES ..............................................................................  41 
 

4.1.  Características físicas do pó ...............................................................................  41 

4.1.1.   Distribuição de tamanhos das partículas no pó .................................................  41 

4.2. Características das cerâmicas sinterizadas ..........................................................  42 

4.2.1. Sinterização dos compósitos cerâmicos ..............................................................  42 

4.2.2. Análise química dos compósitos .........................................................................  44 

4.2.3. Densidade das cerâmicas sinterizadas .................................................................  47 

4.2.4. Fases cristalinas presentes nas cerâmicas sinterizadas ........................................  47 

4.2.5. Fases cristalinas presentes nas cerâmicas sinterizadas após submersão em petróleo 

........................................................................................................................................  48 

4.2.6. Microestrutura das cerâmicas sinterizadas ..........................................................  52 

4.3.  Determinação dos valores de propriedades mecânicas ......................................  58 

4.3.1. Microdureza vickers ............................................................................................  58  

4.3.2. Tenacidade à fratura ............................................................................................  59 

4.4. Características das cerâmicas sinterizadas imersas no petróleo cru ...................  60 
 

5. CONCLUSÕES  ..........................................................................................................  65 
 

6. SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS ....................................................  66 
 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .....................................................................  67 
 

8.  ANEXO .......................................................................................................................  71 

 

 

 

 



 xi 

 

ÍNDICE DE FIGURAS 

  

 

 

Figura 2.1: Estrutura cristalina da alumina 16 

Figura 2.2:  (a) Estrutura cristalina da Zircônia cúbica, (b) zircônia tetragonal e (c) 

zircônia monoclínica.  

 

17 

Figura 2.3:  Estrutura cristalina da zircônia monoclínica 17 

Figura 2.4: Estrutura cristalina da zircônia tetragonal 

 
18 

Figura 2.5: Estrutura cristalina da zircônia cúbica 18 

Figura 2.6: Demonstração esquemática do aumento da tenacidade por transformação. 

(a) Uma trinca antes da transformação de fases das partículas ZrO2, (b) parada da 

trinca devido à transformação de fases induzidas pela tensão (CALLISTER, 2007). 

 

19 

Figura 2.7: Interação entre o grão ou precipitado de zircônia monoclínica transformada 

e a ponta da trinca.  

 

20 

Figura 2.8: Gráfico da relação entre a resistência e o tamanho do grão. 

 
21 

Figura 2.9: Esquema da migração do líquido por: a) fluxo capilar, b) difusão química e 

c) difusão térmica. 

 

23 

Figura 2.10: Distribuição de tamanho de grãos no crescimento contínuo e no 

crescimento descontínuo. 

 

26 

Figura 2.11: (a) Estrutura do contorno de grão e (b) variação de energia para o “salto” 

dos átomos (Kingery, 1960). 

 

27 

Figura 2.12: Desenho esquemático de um sólido policristalino. A curvatura dos 

contornos muda com o número de lados do grão. O raio de curvatura é menor, quanto 

mais o número de lados difere de seis. As setas indicam a direção de migração dos 

contornos. 
 

28 

Figura 2.13: Sinterização em estado sólido (a) Partículas antes da sinterização com 

duas superfícies adjacentes (b) Após a sinterização, grãos delimitados por um 

contorno. 

 

29 

 

Figura 2.14: Vias alternativas de transporte de material nos estágios iniciais da 

sinterização. 

 

30 

Figura 2.15: Estágio inicial da sinterização por difusão 31 

Figura 2.16: Mudança na forma dos poros não requer necessariamente o encolhimento. 
 

32 

Figura 2.17: Estágios da sinterização: (a) Estágio inicial modelo de estrutura 33 



 xii 

representado por esferas em contato tangencial; (b) Etapa final do estágio inicial: as 

esferas começam a coalescer. O crescimento de pescoço é para um encolhimento de  

centro a centro de 4%; (c) Estágio intermediário: os grãos adotam formato poliédrico, 

encerrando canais porosos nas arestas dos grãos; (d) Estágio final: os poros são 

inclusões tetraédricas nas quinas de quatro grãos (Chiang, 1997). 

 
 

 

 

Figura 2.18: (a) poros localizados dentro de um grão podem encolher por difusão de 

vacâncias da superfície do poro para o contorno de grão, onde são aniquilados. A 

difusão na rede é a limitante. (b) Poros localizados ao longo dos contornos grãos 

podem encolher por difusão de vacâncias da superfície do contorno de grão por 

difusão de contorno de grão ou por difusão de rede (Chiang, 1997). 

 
 

34 

Figura 3.1: Fluxograma do processo de fabricação das pastilhas cerâmicas 

 
38 

Figura 3.2: Moinho de bolas, jarra de aço inox e esferas de alumina. 39 

Figura 3.3: Molde metálico de conformação das pastilhas cerâmicas e prensa uniaxial 

de 14 ton. 

 

40 

Figura 3.4: Interação do raio de luz com uma partícula esférica, (a) ângulos difratados 

e (b) um padrão de difração (Allen, 1997). 

 

41 

Figura 3.5: Forno tipo mufla Jung 1400ºC, com taxa de elevação de temperatura (5 

ºC/min). Laboratório de Cerâmicas Especiais – LCA / Oficina de engenharia Mecânica 

– UFPE. 

42 

Figura 3.6: Efeito da pressão e temperatura na sinterização da alumina Al2O3. 

 
42 

Figura 3.7: Condições para a difração de raio X e a Lei de Bragg. 

 
44 

Figura 3.8: Modo de funcionamento do Microscópio Eletrônico de Varredura. 

 
45 

Figura 3.9 - Esquema do penetrador Vickers e cálculo de dureza. 

 
47 

Figura 3.10: Amostra do compósito cerâmico embutida com resina. 

 
47 

Figura 3.11: Geometria comum para os provetes na medição da tenacidade à fratura de 

materiais cerâmicos. 

 

49 

Figura 3.12: Dispositivo do ensaio de compressão diametral. 

 
50 

Figura 4.1: Curva de distribuição de tamanho de grãos de partículas do pó da Alumina 

padrão. 

 

51 

Figura 4.2: Curva de distribuição de tamanho de grãos de partículas dos pós da 

Alumina padrão com 20 % de mistura. 

 

52 

Figura 4.3: EDS do compósito: a) 5% , b) 10% de ZrO2. 

 
55 

Figura 4.4: EDS do compósito: c) 15% e d) 20% de ZrO2 56 



 xiii 

Figura 4.5: Difratogramas obtidos na análise de raio-X: a) Alumina com 5% ZrO2, b) 

10% de ZrO2 de ZrO2. 
57 

Figura 4.6: Difratogramas obtidos na análise de raio-X: c) Alumina com 15% de ZrO2 

e d) 20% de ZrO2. 

 

58 

Figura 4.7: Difratogramas obtidos na análise de raio-X após submersão em petróleo de 

terra e mar sergipano: a) Alumina com 5% ZrO2 (Terra / Mar) b) 10% de ZrO2 (Terra / 

Mar), e c) 20% de ZrO2 (Terra / Mar). 

 

59 

Figura 4.8: Resultados experimentais obtidos nos ensaios de MEV:(a) 5 wt% e (b) 10 

wt%,em peso de ZrO2 compactados a 392,27 MPa. 
62 

Figura 4.9: Resultados experimentais obtidos nos ensaios de MEV: 15% em peso de 

ZrO2 e (d ) 20 wt% ZrO2 compactados com 392,27 MPa. 
63 

Figura 4.10: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 

compactadas com pressão de 1178,8 MPa (ampliação de 6.000 vezes). 

 

64 

Figura 4.11: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 

compactadas com pressão de 1178,8 MPa (ampliação de 10.000 vezes). 

 

64 

Figura 4.12: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 

compactadas com pressão de 1178,8 MPa (ampliação de 20.000 vezes). 

 

65 

Figura 4.13: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 

compactadas com pressão de 1961,33MPa (ampliação de 20.000 vezes). 

 

66 

Figura 4.14: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas 

com pressão de 3432,33MPa (ampliação de 1.500 vezes). 
66 

Figura 4.15: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas 

com pressão de 3432,33MPa (ampliação de 10.000 vezes). 
67 

Figura 4.16: Desenho esquemático das microtrincas radiais provocadas na superfície 

da cerâmica devido à carga aplicada pelo indentador Vickers. 

 

69 

Figura 4.17: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) antes do ataque 

em petróleo. 
70 

Figura 4.18: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) após o ataque 

em petróleo bruto sergipano de mar. 
71 

Figura 4.19: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) submersos em 

petróleo bruto sergipano de terra. 
71 

Figura. 4.20 Amostras cerâmicas submersas em petróleo e armazenadas em recipientes 

acrílicos inertes. 
72 

Figura 4.21: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) submersos em 

petróleo bruto sergipano de mar. 
73 

Figura 4.22: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) submersos em 

petróleo bruto sergipano de terra. 
74 



 xiv 

 

ÍNDICE DAS TABELAS E GRÁFICO 

 

 

 

Tabela 2.1: Classificação das propriedades em função de sua dependência da 

microestrutura. 
35 

Tabela 3.1: Composição dos óxidos utilizados na preparação do cerâmico compósito   

Al2O3-ZrO2-CeO2. 
37 

Tabela 4.1: Experimentos realizados através da análise de relação entre: temperatura, 

pressão de compactação e tempo de sinterização das pastilhas estudadas. 
53 

Tabela 4.2 Percentual da densidade das cerâmicas sinterizadas e compactadas. 57 

Tabela 4.3: Microdureza Vickers das amostras com 20% Zr2O3  indentada com carga 

de 490,3 mN. 
69 

Gráfico 4.1: Microdureza Vickers das amostras com 20% Zr2O3  indentada com carga 

de 245,2mN. 
68 

 

 



 

  ’ 

1 

CAPÍTULO 1 

 

INTRODUÇÃO 

 

A indústria cerâmica desempenha atualmente um importante papel na economia do país, 

com participação estimada em 1% no PIB (Produto Interno Bruto) nacional. A evolução das 

indústrias brasileiras, em função da abundância de matérias-primas naturais, fontes de energia 

e disponibilidade de tecnologias embutidas nos equipamentos industriais fez com que 

diversos tipos de produtos do setor atingissem um patamar apreciável nas exportações do país. 

Em função de diversos fatores, como matérias-primas empregadas, propriedades e utilização 

dos produtos fabricados, os diversos segmentos que compõem o setor cerâmico possuem 

características diferentes, e podem ser classificados de maneira geral, da seguinte forma: 

cerâmica branca, cerâmica de revestimentos, cerâmica vermelha, materiais refratários, 

isolantes térmicos, cerâmica de alta tecnologia/cerâmica avançada, fritas ou vidrado fritado, 

corantes, abrasivos, vidro, cimento e cal (Oliveira, 2006). 

Com o crescente desenvolvimento na indústria petrolífera, movido pelo descobrimento 

de novas reservas e interesses pela auto-suficiência nacional em fontes primárias de energia, 

houve um despertamento na área de pesquisa e desenvolvimento científico na busca por novos 

materiais mais resistentes e duradouros. Com isso a pesquisa em questão, analisa propriedades 

e características interessantes da cerâmica avançada Al2O3-ZrO2-CeO2 como uma alternativa 

no revestimento de tanques de petróleo cru, que representa atualmente um sério problema.  

As “cerâmicas” do grego Keramikos, que significa “matéria prima queimada” (Callister, 

2007), constituem uma vasta classe de materiais cujas principais características que as tornam 

interessantes para diversas finalidades são: elevada capacidade térmica, resistência à corrosão, 

a capacidade de poderem ser; isolantes, condutoras ou supercondutoras, apresentarem 

propriedades magnéticas ou ausência de magnetismo e de serem duras e resistentes, porém 

frágeis (Van Vlack, 1973).  

Esses materiais são intrinsecamente suscetíveis a fraturas e quebras, ou seja, tendem a 

falharem subitamente pela pouca deformação plástica. Isto é de particular relevância quando o 

material é usado em aplicações estruturais. Para reduzir essa fragilidade, aumentar resistência 

mecânica e tenacidade, normalmente as cerâmicas são reforçadas pela incorporação de um ou 

mais aditivos cerâmicos. Propriedades mecânicas de cerâmicas baseadas em alumina, 

melhoram consideravelmente com incorporação de TiO2, TiN e ZrO2, como reforços aditivos 

(C. –T, 1994, Fu, 2001). Estudos iniciais mostram que a incorporação de pequenas 

percentagem de óxidos de terras raras como Y2O3 e CeO2 em compósitos cerâmicos de 



 

  ’ 

2 

alumina reforçadas com zircônia (Al2O3-ZrO2) podem aumentar a tenacidade, ou seja reduzir 

a fragilidade, destas cerâmicas (Xu, 1997). 

Portanto, o objetivo desse trabalho é produzir novos materiais cerâmicos tipo Al2O3-

ZrO2-CeO2 com variação entre 5 e 20% (em peso) de ZrO2 por processo termomecânico, com 

alta tenacidade, por meio de sinterização densa e homogênea com a menor quantidade 

possível de tamanho dos defeitos a fim de estudar materiais intrinsecamente suscetíveis a 

fraturas devido a sua pouca deformação plástica, destinando-se ao desenvolvimento e 

caracterização de compósitos cerâmicos compatíveis ao problema em questão. 

Por uma avaliação geral dos aspectos analisados, os melhores resultados de correlação 

entre propriedades foram obtidos com os compósitos cerâmicos Al2O3-ZrO2-CeO2 com 20% 

de ZrO2 sinterizados a 1250ºC. Temperaturas inferiores mostraram-se insuficientes para 

promover o alto grau de densificação e dureza desejados, mostrando-se muito porosa e 

aparentemente não sinterizadas, sendo impossível a verificação de sua dureza, enquanto as 

temperaturas mais elevadas; provocaram mudanças estruturais indesejáveis nos materiais 

levando em muitos casos a fragmentação das pastilhas.  

  

1.1. OBJETIVO GERAL E ESPECÍFICO 

 

1.1.1.  OBJETIVO GERAL 

 

Investigar a viabilidade do estudo e caracterização das propriedades mecânicas e 

características microestruturais do compósito cerâmico baseado em alumina zircônia 

aplicado em revestimentos e proteção em tanques de petróleo cru. 

 

1.1.2. OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

 

? Produção cerâmicas Al2O3-ZrO2 com aditivo de óxido de terra rara CeO2, por se 

mostrar em estudos iniciais mais viável ao estudo.   

? Sinterização de cerâmicos Al2O3-ZrO2 com aditivo de óxido de terra rara CeO2 na 

faixa de temperatura de 1200 a 1700
o
C através de processos de sinterização em fase 

sólida e sinterização em fase líquida. 

? Estudar o comportamento de sinterização, microestrutura e propriedades mecânicas 

dos produtos cerâmicos Al2O3-ZrO2 com aditivo de óxido de terra rara CeO2. 

? Caracterizar a estrutura e transformação de fase da cerâmica Al2O3-ZrO2 por meio de 

técnicas de difração de raios-X. 



 

  ’ 

3 

? Estudo de estabilidade das cerâmicas em ambiente de petróleo cru que sai dos 

diferentes poços de petróleo.  

? Fabricação de revestimento nas matrizes metálicas, como taques e tubulações em 

escala laboratorial, usando a cerâmica mencionada acima por meio de dupla extrusão 

cerâmica. 

? Estudo de desempenho em condições reais de armazenamento do petróleo cru. 

 

1.2. JUSTIFICATIVA 

 

 Esse projeto é de suma importância, pois com a abertura da refinaria de petróleo no porto 

de Suape, Recife-PE, a necessidade de armazenar e transportar petróleo cru irá crescer 

consideravelmente e com isso serão necessárias formas de transporte e armazenamento que 

sejam inertes ao ataque químico provocado por esse petróleo. Nesse sentido é importante 

investigar novos materiais cerâmicos de alto desempenho que sejam inertes a corrosão e que 

possam ser utilizados como revestimentos para tanques.  Hoje existe uma exigência por 

materiais e sistemas confiáveis para operação em ambientes hostis, por exemplo, altas 

temperaturas ou ambientes quimicamente agressivos, como na indústria petrolífera. Neste 

contexto, este projeto destina-se ao desenvolvimento de novas cerâmicas, a produção de peças 

com matrizes metálicas, como taques e tubulações em escala laboratorial, revestidas com 

essas cerâmicas e a avaliação do desempenho em condições reais de petróleo cru oriundo de 

diferentes poços de petróleo do norte e nordeste. Metais como alumínio, nióbio, titânio e seus 

óxidos são abundantes no país e, portanto, este projeto se reveste de uma importância ainda 

maior por tornar possível o desenvolvimento de materiais econômicos e de boa qualidade que 

podem ser empregados neste trabalho. Ainda em se fazendo referência à abundância mineral 

de nosso país, este projeto busca o desenvolvimento e fabricação de cerâmicas baseadas em 

óxidos de alumínio, zircônio e óxidos de terra rara, de modo a obter um revestimento de 

excelentes propriedades e baixo custo de fabricação em comparação aos produtos comerciais 

de preços exorbitantes. 

 

  



 

  ’ 

4 

CAPÍTULO 2 

 

FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 

 

 

2.1 CERÂMICAS AVANÇADAS 

 

O crescimento na utilização de materiais cerâmicos avançados teve início a partir dos 

anos trinta, consolidando-se na época da segunda guerra mundial, com emprego de cerâmicos 

à base de alumina (Al2O3) em isoladores de velas de ignição em substituição à porcelana e em 

equipamentos de laboratório. Desde a década de quarenta, os materiais cerâmicos têm 

evoluído continuamente e ampliado o seu campo de utilização, sendo amplamente utilizados 

como componentes estruturais ou de engenharia e, principalmente, como componentes 

funcionais. Particularmente nas últimas quatro décadas, tem se observado a nível mundial, 

altas taxas de crescimento de mercado para os produtos cerâmicos avançados (Rezende, D., 

1997). 

Os materiais cerâmicos são compostos formados entre elementos metálicos e não-

metálicos; na maioria das vezes, eles consistem em óxidos, nitretos e carbetos. Em relação ao 

comportamento mecânico, os materiais cerâmicos são relativamente rígidos e resistentes (a 

rigidez e a resistência são comparáveis àquelas dos metais). Adicionalmente, as cerâmicas são 

tipicamente muito duras. Por outro lado, elas são extremamente frágeis (ausência de 

ductilidade) e altamente suscetíveis a fratura. São materiais tipicamente isolantes a passagem 

de calor e eletricidade (isto é, possuem baixas condutividades elétricas e são mais resistentes à 

altas temperaturas e a ambientes severos do que os metais e os polímeros). Em relação às 

características ópticas, podem ser transparentes, translúcidas ou opacas e algumas à base de 

óxidos exibem comportamento magnético (Callister, 2007). Estes óxidos e sais são obtidos 

por via sintética, de modo a assegurar a pureza, a morfologia e o tamanho de partículas, que 

serão de grande importância na determinação das propriedades finais do produto (Ohring, 

1992).  

Como uma classe, os materiais cerâmicos são muito mais estáveis que os metais nos 

desempenhos químicos e térmicos. Tal generalização pode ser justificada com base na energia 

livre disponível às transformações muito menor dos compostos cerâmicos ou maior energia de 

ativação, quando comparada à das estruturas metálicas (Van Vlack, 1973).  

São tão diversos os produtos cerâmicos hoje utilizados em aplicações técnicas 

sofisticadas que fica difícil uma perfeita classificação deles. Geralmente esses materiais são 

individualmente projetados para servir a uma aplicação específica de modo a otimizar um 

conjunto particular de propriedades requeridas. Muitas dessas cerâmicas técnicas modernas 



 

  ’ 

5 

exibem propriedades nunca antes sonhadas pelos ceramistas do passado. Em geral, a maioria 

desses produtos sofisticados são feitos a partir de matéria prima de alta pureza (muitas delas 

sintéticas e por isso mesmo caras), geralmente utilizando novas técnicas de conformação, 

tratamentos especiais de sinterização e freqüentemente requerem  extensivos acabamentos e 

testes. Para distinguir essas cerâmicas técnicas de cerâmicas mais tradicionais, usa-se o termo 

“cerâmicas avançadas”. 

Uma listagem parcial das cerâmicas avançadas poderia incluir as cerâmicas estruturais 

de alta temperatura, as ferramentas de corte cerâmicas, como por exemplo, o nitrito de silício, 

os materiais para implantes de biocerâmicas, os revestimentos para o ônibus espacial (e outros 

materiais que funcionam como barreiras térmicas aeroespaciais), blindagem cerâmica, 

materiais para janelas aeroespaciais, fibras óticas, dielétricos com alta permissividade para 

capacitores, materiais para selagem, substratos multicamadas, materiais eletro-óticos, 

cerâmicas supercondutores, combustíveis nucleares cerâmicos (óxidos de urânio), uma ampla 

variedade de recobrimentos cerâmicos, eletrólitos sólidos para baterias de alta temperatura, 

células à combustível, materiais magnéticos, materiais termistores, varistores, e assim por 

diante. 

 

 

2.2 CERÂMICAS À BASE DE ALUMINA (Al2O3) 

 

A alumina ou óxido de alumínio (Al2O3) ocorre na natureza como componente de 

muitas rochas e minerais, e também como óxidos ou hidróxidos. Como mineral, chamado de 

coríndon (ou alumina alfa) ocorre na natureza de forma maciça ou como grãos disseminados 

em rochas. Apresenta dureza 9 na escala de Mohs e massa específica 3,98g/cm
3
. É produzida 

sinteticamente a partir da bauxita podendo alcançar teores de 99,5% ou mais de pureza. 

Comercialmente foi utilizada pela primeira vez por volta de 1907, quando uma patente 

descrevia a produção de alta alumina como material cerâmico. No entanto, a produção em 

grande escala somente ocorreu no final da década de 1920 e inicio de 1930. A pesquisa pelos 

materiais cerâmicos à base de óxido de alumínio cresceu bastante, motivados pelo baixo custo 

associado a esta matéria-prima e pelas suas características físicas e químicas interessantes .  

Suas propriedades e aplicações estão relacionadas às fases cristalinas. A sua natureza 

esta relacionada e dependente de uma série de fatores, como sua forma cristalina, impurezas 

na estrutura e na microestrutura. Dentre as fases existentes, a ?-Al2O3 é a mais comum e 

termodinamicamente estável, normalmente referida quando se faz mensão à alumina. 

Destacando-se, portanto, pela alta resistência mecânica, térmica e à corrosão. As aplicações 



 

  ’ 

6 

estruturais para a alumina estão concentradas quase que inteiramente nesta fase cristalina. 

Sendo um sólido com ligações químicas com características dominantemente iônicas, suas 

ligações são fortes e, deste modo, apresentam um alto ponto de fusão (da ordem e 2054? C). 

A condutividade elétrica é baixa, devido a este tipo de ligação. Apresenta uma estrutura 

cristalina romboédrica compreendendo uma rede hexagonal de empacotamento onde os íons 

Al
3+

 que estão ordenados simetricamente em dois terços dos interstícios octaedrais (Figura 

2.1) com números de coordenação 6 e 4 para o cátion e o ânion, respectivamente. Os raios 

iônicos são 0,053 nm para Al
3+ 

e 0,138 nm para O
2-

. Os parâmetros de rede para Al2O3 são a = 

4,75 Å e c = 13,00 Å. Na estrutura corundum íons Al
3+

 estão coordenados a seis íons de 

oxigênio. (Mamott, 1991, Feighery et AL, 1999) 

 

  
 

Figura 2.1: Estrutura cristalina da alumina (Moraes, 2004). 

 

2.3 CERÂMICAS À BASE DE ZIRCÔNIA (ZrO2) 

 

Esses óxidos são encontrados principalmente como minerais, na forma de zirquita e 

badeleita (ZrO2) ou como zircão (ZrSiO4). A maioria dos materiais contendo zircônia usados 

em cerâmica é extraído quimicamente do minério. Todas as zircônias comerciais costumam 

ter 2% de háfnio (um metal dúctil, brilhante, prateado e resistente a corrosão, quimicamente 

muito similar ao zircônio) (Stevens, 1986). 

Na Engenharia, a zircônia é um material selecionado tanto para estruturas, como para 

recobrimentos térmicos (Schacht et al, 1998), por causa das seguintes características:  

? Elevadas propriedades mecânicas;  

? Baixa condutividade térmica; 

? Elevada resistência à corrosão; 

? Estabilidade em altas temperaturas e 

? Coeficiente de expansão térmico semelhante à do aço. 

 

2/3 dos Interstícios 

octaédricos são 

ocupados por Al
3+

. 



 

  ’ 

7 

Sua principal desvantagem é o seu elevado custo e sua baixa resistência ao choque 

térmico (Wei et al, 1998). A zircônia pura é polimórfica. Ela apresenta três estruturas 

cristalinas: monoclínica (estável até 1173 ºC), tetragonal (até 2370ºC) e cúbica, conforme 

figura 2.2 abaixo, com sua estabilidade garantida até a temperatura de fusão de 2680ºC. A 

zircônia cúbica é baseada na estrutura cristalina da fluorita, onde os átomos de zircônio 

ocupam a posição na rede cúbica de face centrada (CFC) (0,0,0) e o oxigênio a posição 

(1/4,1/4,1/4). As estruturas tetragonal e monoclínica são consideradas distorções da estrutura 

anterior (Stevens, 1986). 

 

 

 

 
 

Figura 2.2:  (a) Estrutura cristalina da Zircônia cúbica, (b) zircônia tetragonal e (c) zircônia 

monoclínica (Moraes, 2004). 

 

2.3.1  ZIRCÔNIA MONOCLÍNICA 

 

A forma natural da zircônia, “baddeleyite” representada na figura 2.2 é composta por 

íons Zr
4+

 e tem número de coordenação sete com os íons de oxigênio ocupando os interstícios 

tetraedrais, sendo que a distância média entre o íon de zircônia e três dos sete íons de oxigênio 

é de 2,07 Å. Já a distância média entre o íon de zircônia e os outros quatro íons de oxigênio é 

de 2,21 Å. Assim, um dos ângulos (134,3°) na estrutura difere significantemente do valor 

tetraedral (109,5°). Desta forma, a estrutura dos íons oxigênio não é planar e uma curvatura 

ocorre no plano dos quatro oxigênios e o plano dos três oxigênios é completamente irregular 

(Moraes et al, 1998). 

 
 

    
 

Figura 2.3:  Estrutura cristalina da zircônia monoclínica (Moraes, 2004). 

(a) (b) (c) 



 

  ’ 

8 

2.3.2 ZIRCÔNIA TETRAGONAL 

 

Na sua forma tetragonal (Fig. 2.4), os íons Zr
4+

 apresentam número de coordenação oito 

onde novamente surge uma distorção devido ao fato de quatro íons de oxigênio estarem a uma 

distância de 2,065 Å na forma de um tetraedro plano e os outros quatro a uma distância de 

2,455 Å em um tetraedro alongado e com rotação de 90°. Por simplicidade, os parâmetros da 

rede para a forma tetragonal têm sido freqüentemente descritos em termos da simetria 

tetragonal cúbica de face centrada, ao invés de corpo centrado, com o objetivo de relacionar 

com a estrutura de face centrada fluorita (CaF2) (Stevens,1986). 

 

   
 

Figura 2.4: Estrutura cristalina da zircônia tetragonal (Moraes, 2004). 

 

2.3.3 ZIRCÔNIA CÚBICA 

 

A estrutura cúbica da zircônia (fluorita) pode ser vista na Figura 2.5 como uma rede 

cúbica simples com oito íons de oxigênio, os quais são rodeados por um arranjo cúbico de 

cátions, isto é, os oxigênios ocupam os interstícios tetraedrais de uma rede cúbica (CFC) de 

empacotamento de cátions (Feighery et al, 1999). 

 

   
 

Figura 2.5: Estrutura cristalina da zircônia cúbica (Moraes, 2004). 

 

2.4 CERÂMICAS À BASE DE ZIRCÔNIA COM ALTA TENACIDADE À FRATURA  

 

A transformação de fase monoclínica para tetragonal provoca uma expansão 

volumétrica anisiotrópica entre 3 e 5%, provocado pelo aumento brusco nos seus parâmetros 

de rede da célula unitária t - m (Gupta et al, 1997) que, por exceder o limite elástico e de 



 

  ’ 

9 

fratura, só pode ser acomodada através de trincas. A adição de óxidos como CeO2, Y2O3, CaO 

e MgO à zircônia pura podem, permitir a estabilização da fase tetragonal ou cúbica à 

temperatura ambiente, dando origem à um material multifásico conhecido como zircônia 

parcialmente estabilizada. 

Dessa forma, as tensões em torno a uma trinca que se propaga faz com que essas 

partículas tetragonais mantidas metaestáveis, sofram transformação para a fase monoclínica 

estável. Acompanhando esta transformação, há um ligeiro aumento no volume da partícula e o 

resultado é que são estabelecidas tensões compressivas sobre as superfícies da trinca nas 

regiões próximas à sua extremidade, as quais tendem a estrangular e a fechar a trinca, 

obstruindo, dessa forma, o seu crescimento (Figura 2.6) (Callister, 2007). 

A melhoria da tenacidade é obtida porque a energia associada com a propagação da 

trinca é dissipada tanto na transformação tetragonal para monoclínica, como no aumento de 

tensões compressivas devido à expansão do volume. Este campo de tensões compressivas se 

contrapõe a tensão trativa necessária para a propagação da trinca sendo, portanto, necessária a 

adição de mais energia para conduzir o material à ruptura (Piconi et al, 1999). 
 

      

 

 
 
 

Figura 2.6: Demonstração esquemática do aumento da tenacidade por transformação. (a) Uma 

trinca antes da transformação de fases das partículas ZrO2, (b) parada da trinca devido à 

transformação de fases induzidas pela tensão (Callister, 2007). 

 

2.4.1 TRANSFORMAÇÃO DE FASE INDUZIDA POR TENSÃO MECÂNICA 

 

A propagação da trinca, nos materiais cerâmicos, acontece sob ação de tensão mecânica 

gerando um campo de tensões de tração principalmente na sua extremidade. Como os grãos 

da fase tetragonal estão impedidos a se transformarem em monoclínica devido à 

impossibilidade de sofrerem expansão volumétrica devido ao processo, se faz necessário, 

portanto, uma adição de energia para conduzir o material à ruptura (Stevens, 1986).  



 

  ’ 

10 

2.4.2 MICROTRINCAS 

 

Na transformação tetragonal para monoclínica ocorre o aumento de volume capaz de 

gerar tensões tangenciais ao redor do grão ou precipitado, induzindo o aparecimento de 

microtrincas (figura 2.7) (Nono et al, 1990). A trinca propaga-se até que encontre um grão de 

fase monoclínica, sendo desviada depois e tornada ramificada, absorvendo parte da energia de 

fratura associada à propagação inicial. Devido a essa capacidade de absorve ou dissipar a 

energia da trinca propagante, há um aumento da tenacidade à fratura da cerâmica (Norman et 

al, 2001). 

 

 
 

Figura 2.7: Interação entre o grão ou precipitado de zircônia monoclínica transformada 

e a ponta da trinca Fonte: (Nono et al, 1990).  

 

2.4.3 FATORES QUE INFLUENCIAM A FORMAÇÃO E A TRANFORMAÇÃO DA 

FASE TETRAGONAL. 

 

Apesar da falta de aprofundamento relacionado ao estudo das cerâmicas de zircônia no 

que se refere à transformação da fase tetragonal para monoclínica, existe embasamento na 

literatura dessa ocorrência em altas temperaturas (Huang et al, 2005). Como essa 

transformação de fase é responsável pelo aumento da tenacidade à fratura alta do material 

cerâmico baseado em zircônia, fica evidente a necessidade de estudar e entender fatores que 

atuam em conjunto como agentes influenciadores para ocorrência ou não na transformação 

desta fase cristalina (Subarao, 1998 e Jasen et al, 1998). Alguns desses fatores estão citados 

abaixo:  

l- DEFEITOS ESTRUTURAIS: 

A presença de defeitos e/ou vazios de oxigênio prejudica a transformação de fases 

cristalina, pois impede a movimentação atômica necessária para que os átomos possam se 

movimentar e obter a fase mais estável, a fase monoclínica (Norman et al, 1990).  

 

ll- TAMANHO DO GRÃO OU PRECIPITADO: 

De acordo com Stevens, 1986, o tamanho dos grãos de zircônia tem influência para que 

os grãos tetragonais possam ser transformados por tensão. Existe um tamanho de grão crítico, 



 

  ’ 

11 

que determina: se menor, não se transforma permanecendo tetragonal e sendo maior, ela pode 

ser transformada espontaneamente. Portanto, o tamanho crítico depende da matriz que a 

confia e da composição da zircônia.  O gráfico (figura 2.8) abaixo ilustra a relação entre a 

resistência mecânica e o tamanho do grão.  

 

 
 

Figura 2.8: Gráfico da relação entre a resistência e o tamanho do grão. Fonte: (Stevens, 1986) 

 

lll - TIPO E QUANTIDADE DO DOPANTE ESTABILIZANTE DE FASES   

CRISTALINAS 

Cada tipo de estabilizante possui uma quantidade correta a ser adicionada à cerâmica de 

zircônia, com o objetivo de maximizar a fase cristalina tetragonal metaestável existente 

(Hirano et al, 1998). A mesma, esta relacionada e dependente: do tipo de microestrutura, da 

uniformidade do tamanho e distribuição dos grãos e do soluto utilizado. Na medida em que a 

quantidade de óxido estabilizante é aumentada, ocorre o decréscimo da energia livre associada 

à transformação e desta forma, partículas maiores são induzidas a permanecer na forma 

tetragonal metaestável (Stevens, 1986). 

 

lV - ENERGIAS DO SISTEMA: 

A transformação da partícula é guiada pela energia do sistema partícula-matriz (Hirano 

et al, 1998). À medida que ocorre adição de dopantes, a energia química livre de cada 

polimorfia pode mudar de tal modo que a fase cúbica e ou tetragonal pode ser estabelecida em 

temperatura ambiente. Ou, a variação de energia livre pode até mudar, mas a energia de 

ativação aumenta significativamente para estabilizar as fases ocorrentes, evitando a 

transformação Além disso, o efeito da energia superficial também contribui para a 

estabilidade das fases em zircônias puras e dopadas.  A energia (tensão) aplicada ao material 

contribui para a transformação de fase da partícula. 

 

 



 

  ’ 

12 

V - TEMPERATURA DE TRANSFORMAÇÃO DE FASES CRISTALINAS: 

Alguns grãos ou precipitados de fase tetragonal cristalina são dependentes da 

temperatura para ocorrência da transformação de fase. As partículas podem se transformar à 

temperatura ambiente e outras podem necessitar de um aumento de temperatura para a 

transformação (Hirano et al, 1998).. 

 

2.5 CERÂMICAS DE ALUMINA – ZIRCÔNIA PARA APLICAÇÕES DE 

REVESTIMENTO 

 

Materiais cerâmicos baseados em alumina são muito utilizados no estudo de materiais e 

fabricação, principalmente em materiais estruturais, pois suas propriedades físicas (mecânica, 

térmica e elétrica) e químicas apontam características interessantes no desenvolvimento de 

novos produtos. Contudo, devido a sua alta fragilidade se faz necessário o aumento de 

tenacidade através da incorporação de uma segunda fase como agente dispersivo na matriz de 

alumina.  Esses compósitos são compostos por multicomponentes através da matriz e de uma 

fase de precipitados no interior dessa matriz. Esses compósitos baseados em alumina-zirconia 

apresentam alta resistência à corrosão, resistência a ruptura e a tenacidade á fratura. Sua 

microestrutura e propriedades mecânica como resistência a ruptura, dureza e tenacidade à 

fratura dependerá das características do pó como: forma e tamanho dos particulados, o estado 

de aglomeração, a composição química e sua estrutura cristalina, além de sua microestrutura 

antes da sinterização, no que diz respeito a sua homogeneidade na compactação dos 

particulados. A forma mais comum de realizar a mistura desses multicomponentes é através 

da moagem por moinho de bolas. 

 

2.6. PROCESSAMENTO DOS PÓS CERÂMICOS 

 

Uma das principais preocupações na aplicação dos materiais cerâmicos está relacionada 

ao método de processamento. Uma vez que os materiais cerâmicos possuem temperaturas de 

fusão relativamente elevadas, além de na maioria dos casos, possuírem uma fragilidade que 

impede sua deformação (Callister, 2007).. O processamento cerâmico tem como objetivo 

principal, produzir pós de alta reatividade, sinterizadas com alta densificação, minimizando a 

quantidade e tamanho de defeitos microestruturais.  As propriedades quanto ao tamanho, 

forma, estado de agregação e distribuição dos tamanhos de grãos, determinará o passo a passo 

a ser utilizado e a qualidade do produto final. 

 

 

 

 



 

  ’ 

13 

2.6.1 MÉTODO DE PREPARAÇÃO DE MISTURAS DE PÓ 

 

2.6.1.1 MISTURA MECÂNICA OU MOAGEM 

 

A mistura mecânica é a forma mais prática de fazer a homogeneização dos diferentes 

tipos de particulados cerâmicos multicomponentes. É nesta etapa que é realizada a moagem 

do material, passo muito importante e determinante no processamento cerâmico. Dependendo 

do tamanho, forma das partículas /aglomerados e dos agregados presentes, ocorrerá um maior 

ou menor grau de homogeneidade física e química. Esse procedimento é realizado, a maioria 

das vezes, através de um moinho de bolas ou um cilindro composto por esferas moedoras de 

alumina no seu interior, capazes de trabalhar por muito tempo sem provocar contaminação à 

mistura. A quantidade de esferas a serem utilizadas na moagem deve ter proporções 

adequadas e uma relação direta ao volume ocupado pelo soluto e o volume vazio no interior 

da estrutura contentora. A moagem pode ser a seco ou a úmido. Quando feita à úmido 

apresenta melhor homogeneidade química devido a destruição do agregados (fortemente 

ligados) e aglomerados (fracamente ligados). 

 

2.6.2 SECAGEM  

 

A secagem, sendo um processo de engenharia, deve ser rápida para se tornar econômica 

e ao mesmo tempo não tão rápida a ponto de danificar o produto com trincas ou 

empenamento, decorrentes da variação de volume (Van Vlack, 1973). É considerada uma 

etapa muito importante antes da sinterização, pois atua na remoção de líquido dentro do 

interior dos poros através do transporte via evaporação. A passagem da energia térmica dá 

origem aos mecanismos de secagem. O líquido é transportado através dos vazios para os 

meniscos por forças dirigentes motivadas pela evaporação e através dos poros para a 

superfície pelo vapor. As forças dirigentes são originadas pela diferença de pressão que existe 

no equilíbrio entre a superfície curva e o interior do material cerâmico. A migração do líquido 

para esta superfície ocorre por fluxo capilar, difusão química e difusão térmica (Reed, 1987).  

 
Figura 2.9: Esquema da migração do líquido por: a) fluxo capilar, b) difusão química e c) 

difusão térmica (Reed, 1987). 

 



 

  ’ 

14 

2.6.3 COMPACTAÇÃO PARA CONFORMAÇÃO DAS PASTILHAS CERÂMICAS 

 

Esta etapa do processo consiste em dar forma ao pó misturado, através da pressão de 

força(s) externa(s), moldada conforme o perfil da matriz. Esse processo dá origem a um corpo 

de formato determinado e resistência mecânica suficiente para possibilitar o seu manuseio. 

Essa compactação se faz necessária para que os particulados estejam o mais próximo, 

promovendo a maior proximidade partícula a partícula para promover a difusão de matéria, a 

fim de maximizar a taxa de densificação na fase de sinterização. A tensão transmitida à massa 

cerâmica provoca deformação do granulado por deslizamento e rearranjo de partículas, 

provocando a redução de porosidade e aumento do número de contatos internos granulares, 

deslocando o ar comprimido nos poros para o molde, onde é eliminado. Pequenas pressões de 

compactação provocam baixa densidade no corpo cerâmico e pressões em excesso introduzem 

defeitos na microestrutura, como a formação de regiões menos ou mais densas que as outras, 

ou seja heterogeneidade na compactação (Callister, 2007, Rahaman, 1995). A maneira como 

será aplicada a carga sobre o pó, determinará a técnica a ser utilizada, conhecido como técnica 

de prensagem. A prensagem inclui as etapas de preenchimento do molde, compactação e 

ejeção, podendo ser: 

 
 

a) Prensagem uniaxial de simples ação a frio: método simples e de baixo custo, que 

consiste em aplicar uma carga em um único eixo sobre uma matriz, contendo o pó 

cerâmico. A aplicação de sua força é executada por matriz com única ação de pistão. 

A prensagem uniaxial possui as vantagens de um controle dimensional mais eficiente 

já que as paredes da matriz são fixas, baixo custo e de alta produtividade, mas 

utilizadas apenas em peças de geometria simples. Pode ser a quente ou a frio. 

 

b) Prensagem uniaxial de dupla ação a frio: carga aplicada em duplo sentido, 

através de do eixo superior e inferior da matriz, contendo o pó cerâmico. Sua força de 

compactação é executada através de dupla ação dos pistões. A vantagem desse 

processo de prensagem é a melhor distribuição da carga aplicada em dois sentidos 

simultaneamente. Podem ser incorporados lubrificantes à parede do molde a fim de 

minimizar os efeitos do atrito entre as partículas e as paredes da matriz, bem como 

evitando o acúmulo de pó entre os vazios das partes atritantes (Callister, 2007).  

 

c) Prensagem Isostática ou hidrostática a frio ou a quente: as forças aplicadas são 

realizadas de maneira uniforme na matriz. Consiste na inserção do corpo cerâmico 



 

  ’ 

15 

dentro de uma câmara, onde o fluído age no seu interior, como transmissor de pressões 

uniformes ao redor de todo corpo cerâmicos. Apresenta resultados de um compacto 

com maior uniformidade em relação à prensagem uniaxial e pode ser usado para 

geometrias mais complexas (Callister, 2007, Rahaman, 1995).  

 

2.7 SINTERIZAÇÃO DA CERÂMICA  

 

É o processo de tratamento térmico responsável pelas alterações que ocorrem devido à 

coalescência das partículas de um pó em uma massa mais densa. A sinterização, de uma 

forma simplista, é o processo pelo qual as pequenas partículas de um material se ligam entre 

si por meio de difusão no estado sólido (Smith, 1998). O corpo compactado é aquecido, com 

tempo e temperatura determinado através da relação com os componentes do pó inicial e 

processamentos anteriormente utilizados. A sinterização é capaz de tornar as partículas do pó 

compactado, uma estrutura única e sólida. Na primeira fase da sinterização ocorrem 

estrangulamentos ao longo das regiões de contato entre as partículas adjacentes; em seguida, 

um contorno de grão se forma em cada estrangulamento e cada interstício entre partículas se 

torna um poro. Com aquecimento/tempo os poros se tornam menores e tomam formas mais 

esféricas. O processo de sinterização é conduzido abaixo da temperatura de fusão do material, 

de modo que em geral uma fase líquida não está presente (Callister, 2007, Kingery, 1960). 

 No zero absoluto de temperatura os átomos encontram-se no seu mais baixo nível de 

energia. A elevação da temperatura provoca um aumento em suas vibrações, dando início ao 

processo de difusão, mecanismo pelo qual ocorre transporte atômico através da matéria. A 

difusão é a migração paulatina dos átomos de um ponto a outro da rede quando duas 

condições são satisfeitas: a existência de um sítio adjacente vazio e energia suficiente do 

átomo para quebrar as ligações com átomos vizinhos, causando, desta maneira, distorção na 

rede durante o deslocamento (Callister, 2007). 

 

2.7.1 CRESCIMENTO DE GRÃO 

 

O aumento da mobilidade atômica durante o processo de queima (promovido pelo 

aumento da temperatura) permite que as forças de tensão superficial consolidem o “corpo” do 

objeto e reduzam a porosidade. Se a retração ocorre de maneira irregular, podem surgir 

tensões, deformações e trincas, o que torna necessário o controle de uniformidade da 

temperatura: um rápido encolhimento ou contração da superfície pode gerar tensões 

suficientemente grandes para provocar falhas. Durante o processo de queima, podem ocorrer 

mudanças inicialmente em decorrência da decomposição ou transformações de fase em 



 

  ’ 

16 

alguma das fases presentes. Com a continuidade do aquecimento, três fenômenos principais 

podem ocorrer: aumento do tamanho dos grãos, mudança no formato dos poros e mudança no 

tamanho dos mesmos, geralmente com redução da porosidade (Kingery, 1960).  

A recristalização primária é o processo pelo qual ocorre a nucleação e o crescimento de 

novos grãos em um corpo que foi plasticamente deformado. O crescimento de grão é o 

processo pelo qual o tamanho médio dos grãos livres (ou quase livres) de tensão de um 

material cresce continuamente durante tratamento térmico, sem alteração na distribuição dos 

tamanhos de grão e com conseqüente redução no número total de grãos (figura 2.10).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.10: Distribuição de tamanho de grãos no crescimento contínuo e no crescimento 

descontínuo (Kingery, 1960). 

 

O crescimento descontínuo ou recristalização secundária se dá quando poucos grãos 

grandes são nucleados e crescem às custas de uma matriz de grãos finos, mas essencialmente 

livres de tensão. Este processo resulta em uma distribuição bimodal com alguns grãos 

crescendo muito mais rapidamente que a média (Chiang, 1997). 

Após a recristalização, os grãos livres de tensão crescerão num corpo mantido em 

temperatura elevada. Porém, o crescimento de grãos ocorre ainda que não haja previamente 

uma recristalização primária (Callister, 2007). A força motriz deste processo é a diferença de 

energia entre os grãos mais refinados e os grãos maiores, resultando no decréscimo da área de 

contornos de grãos e da energia total de contorno. A energia interfacial está associada à 



 

  ’ 

17 

fronteira entre os grãos individuais. Além disso, há uma diferença de energia livre através de 

um contorno de grão curvo, que é dependente do raio de curvatura do contorno: 

         ?
?
?

?
?
?
?

?
???

21

11

rr
VF ?            Eq.1 

 

onde ?F é a variação da energia livre na interface curva, ? é a energia do contorno, V é o 

volume molar e r1 e r2 são os raios de curvatura principais (Callister, 2007; Kingery, 1960). A 

taxa na qual o contorno se move é proporcional à sua curvatura e à taxa de saltos atômicos 

através do contorno (Fig. 2.11). 

 

 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

Figura 2.11: (a) Estrutura do contorno de grão e (b) variação de energia para o “salto” dos 

átomos (Kingery, 1960). 

 

A variação de potencial químico dos átomos através de um contorno de grão curvo é a 

força motriz para sua movimentação em direção ao seu centro de curvatura. Contornos de 

grão iguais em energia encontram-se em junções de três grãos com um ângulo de 120º 

(contornos de grãos sem curvatura ocorrerão para grãos com seis lados). Assim, grãos com 

menos de seis lados, que possuem contornos côncavos em relação a seu centro de curvatura, 

tendem a encolher e desaparecer, enquanto grãos com mais de seis lados possuem contornos 

convexos que migram na direção oposta e tendem a crescer mais, como ilustra a figura 2.12 

(Chiang at al, 1997): 

 

 

 

 

 

 

 

 

 (a)  (b) 



 

  ’ 

18 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura2.12: Desenho esquemático de um sólido policristalino. A curvatura dos contornos 

muda com o número de lados do grão. O raio de curvatura é menor, quanto mais o número de 

lados difere de seis. As setas indicam a direção de migração dos contornos (Chiang at al, 

1997). 

 

A presença de inclusões eleva a energia requerida ao movimento de um contorno de 

grão e inibe o crescimento do grão. Outro fator que restringe o crescimento dos grãos é a 

presença de uma fase líquida. Se uma pequena porção de um contorno líquido é formada, a 

tendência é uma desaceleração no crescimento dos grãos, uma vez que foi reduzida a força 

motriz e foi aumentado o caminho de difusão.  

 

2.7.2 RECRISTALIZAÇÃO SECUNDÁRIA 

 

A recristalização secundária é um processo muito comum de ocorrer quando o 

crescimento contínuo dos grãos é inibido pela presença de impurezas ou poros. Nesta 

situação, os únicos contornos habilitados a se mover são aqueles com curvatura muito maior 

que a média, ou seja, os grãos exagerados com contornos altamente curvados estão habilitados 

a crescer, enquanto o material da matriz permanece com tamanho de grãos uniforme (Chiang, 

1997).  A força motriz da recristalização secundária está diretamente relacionada com a 

diferença entre a menor energia de superfície dos grãos grandes e a grande energia de 

superfície dos grãos de pequenos raios de curvatura adjacentes. A recristalização secundária 

afeta tanto a sinterização de cerâmicas quanto as propriedades resultantes. O crescimento 

excessivo de grãos é freqüentemente danoso às propriedades mecânicas, pois aumenta a 

tensão nos contornos de grãos.  

Nas cerâmicas policristalinas as inclusões mais comuns são poros, que geralmente não 

são, nem imóveis, nem esféricos, nem de tamanho constante ou de fração volumétrica 

constante, devido à densificação durante o tratamento térmico. Desta maneira, o crescimento 

de grãos em cerâmicas porosas é complexo. 



 

  ’ 

19 

Alguns fatores relativos ao crescimento descontínuo dos grãos – variações locais na taxa 

de crescimento – são:  não uniformidade no gradiente de concentração, fase líquida e 

porosidade. A heterogeneidade no empacotamento do corpo verde pode levar a variações na 

taxa de densificação, com as regiões mais densas exibindo, subseqüentemente um crescimento 

de grãos mais rápido. Essas desuniformidades são, geralmente, irreversíveis (Kingery, 1960).  

 

2.7.3 SINTERIZAÇÃO NO ESTADO SÓLIDO 
 

O estudo da sinterização consiste na relação entre o aspecto estrutural da peça 

sinterizada (porosidade residual, fases presentes, tamanho médio de grão e distribuição de 

tamanho de grão, homogeneidade estrutural, etc.) e as características do pós utilizados, 

levando-se em conta as condições de sinterização (temperatura, tempo, atmosfera). A faixa de 

temperatura na qual ocorre a sinterização é de 0,5 a 0,8 vezes a temperatura de fusão do 

material (Ohring, 1992).  

Na sinterização no estado sólido ocorre o transporte de materiais sem a existência de 

qualquer fase líquida. A figura 2.13 resume o princípio da sinterização em fase sólida, onde 

inicialmente há duas partículas, entre as quais existem suas superfícies (contornos de alta 

energia). Posteriormente, as partículas se unem em um contorno de menos energia. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.13: Sinterização em estado sólido (a) Partículas antes da sinterização com duas 

superfícies adjacentes (b) Após a sinterização, grãos delimitados por um contorno (Barros, 

2003). 

 

Esse transporte é realizado por diversos mecanismos (evaporação e condensação, fluxo 

viscoso, difusão superficial, difusão na rede ou em contornos de grãos, deformação plástica, 

entre outros (Kingery, 1960). Nestes mecanismos ocorre transferência de material para a 

região de contato entre partículas vizinhas, conforme mostra a figura 2.14, onde se adotou o 

modelo simplificado de partículas esféricas: 

 

 

(a) (b) 



 

  ’ 

20 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

Figura 2.14: Vias alternativas de transporte de material nos estágios iniciais da sinterização. 

 

Alguns destes processos conduzem à densificação através da aproximação dos centros 

das partículas, enquanto outros conduzem ao coalescimento. Neste último há um aumento do 

pescoço entre grãos, o qual leva a uma redução da área superficial específica, sem 

encolhimento da amostra. Geralmente a densificação é desejada, de modo que se procura 

promover os mecanismos que conduzem a ela, em detrimento dos demais (Chiang, 1997). 

De todos os mecanismos citados, a difusão parece ser o mais significativo (Van Vlack, 

1964). Neste caso, a diferença de energia livre ou potencial químico entre a área do pescoço e 

a superfície da partícula representa uma força motriz que provoca a transferência de material 

da maneira mais rápida possível. A figura 2.15 mostra os estágios iniciais do mecanismo de 

sinterização por difusão. 

 

Mecanismo Meio de transporte Fonte de material Absorvedouro de material 

1 Difusão de superfície Superfície Pescoço 

2 Difusão de rede Superfície Pescoço 

3 Transporte de vapor Superfície Pescoço 

4 Difusão de contorno Contorno de grão Pescoço 

5 Difusão de rede Contorno de grão Pescoço 

6 Difusão de rede Discordâncias Pescoço 

 



 

  ’ 

21 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.15: Estágio inicial da sinterização por difusão  

 

O material migra do limite entre duas partículas em direção à região do pescoço com 

um movimento equivalente ao dos centros das partículas, um em direção ao outro, 

provocando mudanças no tamanho e na forma dos poros com uma correspondente redução da 

porosidade. 

A primeira lei de Fick da difusão dada pela equação 2, postula que o fluxo atômico, J, 

dado em átomo/cm
2
. s é proporcional ao gradiente de concentração da espécie dc/dx, e se 

relaciona a essa grandeza por meio do coeficiente de difusão D, dado em (cm
2
/s): 

 

dx

dc
DJ ??           Eq. 2 

 

O coeficiente de difusão, por sua vez, é dependente de três fatores: natureza do soluto 

(menor raio atômico, maior coeficiente de difusão), tipo de estrutura (menor fator de 

empacotamento, maior coeficiente de difusão) e temperatura (o processo de difusão é 

termicamente ativado e pode ser considerado um caso típico de fenômeno de transporte) 

(Barros, 2003; Sanguinetti Ferreira, 2002). 

Conforme dito anteriormente, o processo difusional é termicamente ativado e o 

coeficiente de difusão, como regra geral, obedece à lei de Arrhenius: 

 

?
?

?
?
?

?
??

kT

E
DD Aexp

0
          Eq. 3 

 

onde D0 é o fator de freqüência (cm
2
/s), EA é a energia de ativação empírica (Joules/mol) e k é 

a constante de Boltzmann, cujo valor é 1,38 x 10
-23

 Joules/mol. K. 

As mudanças que ocorrem durante o processo de queima são relacionadas a três fatores: 



 

  ’ 

22 

1. Mudanças no tamanho e na forma dos grãos; 

2. Mudanças na forma dos poros; 

3. Mudanças no tamanho dos poros. 

 

Os tipos de mudanças que podem ocorrer estão ilustrados na figura 2.16, que mostra que 

os poros inicialmente presentes podem mudar de forma, tornando–se canais ou esferas 

isoladas, sem necessariamente mudar de tamanho. É mais comum, entretanto, ambos os 

fenômenos ocorrerem durante a queima, de modo que os poros se tornam menores e mais 

esféricos (Kingery, 1960; Callister, 2007): 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.16: Mudança na forma dos poros não requer necessariamente o encolhimento (Ring, 

1996). 

 

2.7.4 DENSIFICAÇÃO 

 

De acordo com a figura 2.11, dois processos de transporte de material são possíveis: 

evaporação–condensação e difusão superficial. Ambos são mecanismos de coalescimento que 

movem material da superfície da partícula para o pescoço, conduzindo à redução de energia 

superficial. Nenhum dos dois processos causa densificação, uma vez que não há remoção de 

massa do plano entre as partículas. 

Os mecanismos de densificação (na ausência de escoamento viscoso e de deformação 

plástica) são aqueles nos quais o plano de contorno de grãos serve como fonte para o 

transporte difusional e o pescoço como um absorvedouro ou repositório para átomos. O 

transporte pode ocorrer ao longo do contorno de grão ou através da rede. Em ambos os casos, 

a força motriz é o gradiente de tensão entre a superfície do pescoço e o plano de contorno de 

grão (Chiang, 1997, Reed, 1982). O mecanismo de difusão é o único de sinterização em 



 

  ’ 

23 

estado sólido que é prioritariamente responsável pela densificação em sistemas sinterizados 

sem a presença de fase líquida (Kingery, 1960). 

Os processos de evaporação–condensação, difusão superficial, difusão em contorno de 

grãos e difusão em rede são vias concorrentes de transporte. Na queima, o mecanismo que 

conduzir a uma maior taxa de crescimento de pescoço será o mecanismo dominante e causará 

coalescimento ou densificação.  

De um modo geral, a densificação continua ocorrendo pelo processo de difusão até que 

se atinja aproximadamente 10% de porosidade. A partir deste ponto começa um rápido 

crescimento dos grãos por recristalização secundária e a taxa de densificação reduz 

bruscamente. Para continuar a densificação acima deste nível, faz-se necessário prevenir a 

recristalização secundária. A maneira mais eficiente é o uso de aditivos finamente 

particulados uniformemente dispersos na estrutura que, previne, ou ao menos reduz a 

migração de contornos a um ponto em que é possível obter a eliminação de poros. 

 

2.8 MICROESTRUTURA E PROPRIEDADES MECÂNICAS 

 

Os materiais cerâmicos em geral têm o seu uso limitado, devido a aspectos comuns ao 

tipo de material, principalmente pelo seu caráter frágil, fraturando com pequena absorção. 

A microestrutura de um material é constituída das fases presentes e dos defeitos 

cristalinos (no caso da fase não ser amorfa) existentes na mesma (Padilha, 1998). Presumindo-

se que a densificação ocorre nos estágios iniciais da sinterização, a microestrutura de um pó 

compactado entra em um estágio intermediário, onde os vazios formam canais porosos 

contínuos ao longo de três junções de grãos, como mostra a figura 2.17 (Chiang, 1997). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 2.17: Estágios da sinterização: (a) Estágio inicial modelo de estrutura representado por esferas 

em contato tangencial; (b) Etapa final do estágio inicial: as esferas começam a coalescer. O 

crescimento de pescoço é para um encolhimento de centro a centro de 4%; (c) Estágio intermediário: 

os grãos adotam formato poliédrico, encerrando canais porosos nas arestas dos grãos; (d) Estágio final: 

os poros são inclusões tetraédricas nas quinas de quatro grãos (Chiang, 1997) 

(a) 

(b) 

(c) 

(d) 



 

  ’ 

24 

Estes canais porosos tornam-se mais pontuais à medida que a densificação transcorre, 

formando, às vezes, poros discretos quando resta um pequeno percentual de porosidade. No 

estágio final de sinterização estes poros isolados são eliminados por meio de transporte de 

massa do grão para o poro, como ilustrado na figura 2.18. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.18: (a) poros localizados dentro de um grão podem encolher por difusão de vacâncias 

da superfície do poro para o contorno de grão, onde são aniquilados. A difusão na rede é a 

limitante. (b) Poros localizados ao longo dos contornos grãos podem encolher por difusão de 

vacâncias da superfície do contorno de grão por difusão de contorno de grão ou por difusão de 

rede (Chiang, 1997) 

 

As propriedades das cerâmicas são determinadas pelas propriedades de cada fase 

presente e pela forma como estas fases, inclusive poros, estão arranjadas. Muitas propriedades 

dos materiais são fortemente dependentes da sua microestrutura, como por exemplo, o limite 

de escoamento dos sólidos policristalinos que é fortemente dependente do tamanho dos grãos.  

Os poros, ou espaços vazios entre as partículas, provocam influencia negativa tanto 

sobre o comportamento elástico como sobre a resistência mecânica, pois os poros reduzem a 

área de seção reta ocupada pela fase sólida na qual a carga é aplicada e por agirem como 

concentradores de tensões, influenciando diretamente no módulo de elasticidade como na 

resistência e tenacidade á fratura das amostras sinterizadas (Callister, 2007). 

De uma maneira geral, as propriedades fortemente dependentes da microestrutura são 

determinadas pela quantidade, forma e distribuição das fases e dos defeitos cristalinos. Por 

outro lado, existem propriedades pouco ou nada dependentes da microestrutura, como, por 

exemplo, a densidade, que depende basicamente da natureza (natureza dos átomos e tipo de 

ligação química e de estrutura cristalina) e da quantidade das fases presentes. Tamanho, forma 

e distribuição das fases praticamente não influenciam a densidade de um material.  

A tabela 2.1 classifica algumas propriedades dos materiais em função de sua 

dependência da microestrutura (Padilha, 1998): 

 



 

  ’ 

25 

Tabela 2.1: Classificação das propriedades em função de sua dependência da microestrutura 

(Padilha, 1998)  

 

Propriedades fortemente dependentes da 

microestrutura 

Propriedades pouco dependentes da 

microestrutura (mantendo-se constantes as 

frações volumétricas das fases) 

Limite de escoamento 

Limite de resistência 

Alongamento 

Tenacidade 

Temperatura de transição dúctil – frágil 

Resistência ao impacto 

Condutividade elétrica 

Força coerciva 

Resistência à corrosão 

Resistência ao desgaste 

Módulo de elasticidade 

Módulo de cisalhamento 

Coeficiente de Poison 

Módulo de compressibilidade 

Densidade 

Calor específico 

Coeficiente de dilatação térmica 

 

 

A idéia geral que se tem das propriedades mecânicas das cerâmicas é que são materiais 

frágeis. e que sua aplicabilidade é comprometida devido ao fato de serem, em muitos 

aspectos, mecanicamente inferiores aos metais. Ainda assim, são utilizadas em diversas 

aplicações estruturais (Van Vlack, 1964; Padilha, 1998). 

Considerando a classe de materiais, as cerâmicas são relativamente frágeis e apresentam 

grande diferença entre suas resistências à tração e à compressão. Devido ao caráter iônico e 

covalente de suas ligações, muitos materiais cerâmicos são duros e apresentam baixa 

resistência ao impacto (Smith, 1998).  

Todos os materiais sofrem deformação quando da aplicação de tensões. No caso de 

tensões suficientemente pequenas ou aplicadas em um curto intervalo de tempo, a deformação 

desaparece quando a tensão é removida. Esta é a deformação elástica. A deformação plástica 

ocorre quando o excesso de tensão provoca deslocamentos atômicos irreversíveis (Van Vlack, 

1964). O processo de fratura frágil consiste na formação e propagação de trincas ao longo da 

seção transversal do material em uma direção perpendicular à de aplicação da carga. Em 

geral, o crescimento das trincas é transgranular e ao longo de planos cristalográficos 

específicos, planos de clivagem, que apresentam elevada densidade atômica (Callister, 2007).  

A falha dos materiais cerâmicos ocorre fundamentalmente a partir de defeitos na 

estrutura, sendo que as principais fontes de fratura em cerâmicas policristalinas são fendas 

superficiais (originadas durante o acabamento superficial), poros, inclusões e grãos grandes 

gerados no processamento. Esses elementos funcionam como concentradores de tensão e são 

responsáveis pela redução da resistência em relação ao valor teoricamente previsto. A 



 

  ’ 

26 

porosidade é particularmente prejudicial. Além de funcionarem como fontes de trincas, os 

poros reduzem a área de seção transversal através da qual é aplicada a carga, reduzindo a 

capacidade do material de suportar tensões. No caso das cerâmicas, a propagação das trincas é 

inevitável, uma vez que nelas não há mecanismos absorvedores de energia semelhantemente 

ao que ocorre com metais dúcteis (Smith, 1998; Callister, 2007). 

A presença de fissuras é um outro fator importante na determinação da resistência de 

materiais cerâmicos. Na ausência de poros, o tamanho das fissuras está relacionado ao 

tamanho dos grãos. Deste modo, a resistência dos materiais cerâmicos policristalinos é 

determinada por diversos fatores, dentre eles os principais são composição química, a 

microestrutura e as condições de superfície, assim como o ambiente, o tipo e o modo como a 

tensão é aplicada (Smith, 1998). A presença de fase vítrea e porosidade, geralmente, reduzem 

consideravelmente a resistência mecânica (Padilha, 1998). 

A resistência de um material é limitada por sua suscetibilidade à ruptura ou à 

deformação. Uma vez que os materiais cerâmicos são frágeis, a ruptura é o mecanismo mais 

comum para a maioria dos materiais cerâmicos (Van Vlack, 1964). 



 

  ’ 

27 

CAPÍTULO 3 

 

MATERIAIS E MÉTODOS 

 

 

3.1 MATERIAIS UTILIZADOS 

 

 Os materiais foram obtidos a partir de pós comerciais puros, com objetivo de obter o 

compósito cerâmico em estudo. Esses materiais utilizados para obtenção de revestimento 

cerâmico em ambientes hostis de petróleo bruto são importantes devido à sua capacidade de 

atingir elevada tenacidade após sua sinterização. Abaixo esta demonstrada a tabela da 

composição dos compósitos e o fluxograma do processo utilizado. 

 

 TABELA 3.1: Composição dos óxidos utilizados na preparação do cerâmico compósito   

                         Al2O3-ZrO2-CeO2. 

 

 

Composição 
(óxidos) 

 
% (Em peso) 

 

Amostra 1 Amostra 2 Amostra 3 Amostra 4 

Al2O3 0,97 0,89 0,84 0,79 

ZrO2 0,02 0,1 0,15 0,2 

Ce2O3 0,01 0,01 0,01 0,01 

TOTAL: 1 1 1 1 
 

 

 Após a pesagem dos óxidos nas devidas proporções os pós foram misturados e cominuidos 

em moinho de bolas de baixa energia a fim de reduzir o tamanho dos seus particulados, para 

uma maior densificação do material final, e misturadas durante vinte quatro horas 

proporcionando sua homogeneização. Antes e após a moagem dos pós, foi analisado o 

tamanho dos seus particulados através de granulometria a laser com o objetivo de observar a 

eficiência do processo utilizado. O próximo passo foi a compactação dos particulados por 

meio de prensa uniaxial de simples ação a frio de até 1472,9 MPa. Dessa maneira o material 

atingiu forma desejada e possibilidade de manuseabilidade do material para posterior 

sinterização e análise. A sinterização do material foi realizada por meio de forno de alta 

temperatura com taxa de elevação de 5 º C por minuto e temperatura máxima de tratamento 



 

  ’ 

28 

térmico de até 1400 º C. As amostras foram condicionadas em placas de alumina.  

 Ao término do processo de sinterização as pastilhas se encontram em condições desejáveis 

para início dos ensaios mecânicos e caracterização em suas devidas proporções. Nessa etapa 

do processo as amostras foram preparadas em suas devidas proporções e conforme exigido 

por cada laboratório / departamento, para garantir a eficiência da execução de todos os testes. 

 O fluxograma 3.1 demonstra de forma resumida todas as etapas do processo utilizado 

durante os experimentos do trabalho. 

 

 

Figura 3.1: Fluxograma do processo de fabricação das pastilhas cerâmicas 

 



 

  ’ 

29 

3.2 PROCEDIMENTO EXPERIMENTAL 

 

No presente trabalho, foram produzidos e caracterizados cerâmicas CeO2-ZrO2-Al2O3 

com variação de ZrO2 (5, 10, 15 e 20% em peso) e sinterização em temperaturas variando 

entre 1200 º C a 1400 º C, conforme fluxograma abaixo. 

Os resultados foram comparados e analisados a fim de obter a melhor viabilidade para o 

estudo em questão.  

As quantidades foram pesadas em balança analítica com precisão de 0,00001g, 

misturadas e homogeneizadas em moinho de bolas MARCONI MA 500, conforme figura 3.2 

demonstrada abaixo, com acetona pura (P.A. – pureza analítica) como meio, durante 

aproximadamente 24h, de modo a promover o contato entre as partículas e assegurar a 

homogeneidade da mistura com máxima densificação. A moagem da mistura do pó foi 

realizada através do cálculo ideal do número de esferas de alumina para o volume desejado 

em moinho. 

Onde a condição ideal do volume a ser ocupado está entre 50-55% da capacidade 

líquida do moinho. Todavia, considerando os vazios existentes entre as bolas, temos cerca de 

aproximadamente 60% o volume real aplicado (Yadava et al, 2008). Para esse cálculo 

podemos utilizar a seguinte fórmula:  

                                                           

P = Vx db x p x 0,60       Eq. 4 

  

onde:   

 

P: quantidade de bolas (Kg); 

db: peso específico das bolas (Kg/L); 

V: volume útil do moinho (L); 

p: taxa de ocupação aparente das bolas (0,50 a 0,55); 

 

 
 

Figura 3.2 : Moinho de bolas, jarra de aço inox e esferas de alumina (Yadava et al, 2008). 

 



 

  ’ 

30 

As amostras assim preparadas foram prensadas uniaxialmente numa prensa hidráulica 

manual, conforme figura 3.3 abaixo, com cargas experimentais de 392 MPa a 1177 MPa por 5 

minutos, conformados em molde metálico para pastilhas de 30 mm de diâmetro, e cerca de 3 

mm de espessura, com pressões variando entre 392 a 1177 MPa. Utilizou-se etilenoglicol 

como desmoldante, a fim de evitar a quebra das pastilhas e a adesão do pó às paredes do 

molde, reduzindo a fricção do mesmo com as paredes. 

 

   

 

Figura 3.3: Molde metálico de conformação das pastilhas cerâmicas e prensa uniaxial de 1473 

MPa. 

 

3.3 CARACTERIZAÇÃO DOS PÓS E DOS COMPACTADOS 
 

3.3.1 ANÁLISES QUÍMICAS SEMI-QUANTITATIVAS POR ESPECTROSCOPIA   
POR ENERGIA DISPERSIVA DE RAIOS X (EDX) 

 

As análises foram realizadas através das técnicas de EDX (Espectroscopia por energia 

Dispersiva de Raio X), por mapeamento de área, com o objetivo de confirmar os dados 

fornecidos pelo fabricante. O EDX é um equipamento acoplado ao Microscópio Eletrônico de 

Varredura (MEV do LAMED/DQF). Essa técnica tem como base a análise de energia 



 

  ’ 

31 

característica emitido por cada elemento químico presente na tabela periódica, como resultado 

de um feixe de elétrons na superfície da amostra em análise (Cesar, 2002).   

 

3.3.2 DISTRIBUIÇÃO DOS TAMANHOS DE PARTÍCULA  
 

A distribuição de tamanho de partículas de grãos foi realizada através de análise 

granulométrica do pó em um medidor de tamanho de partículas (GRANULÔMETRO A 

LASER) modelo MASTERSIZE 2000, da MALVERN INSTRUMENTS no laboratório de 

Tecnologia e Processamento Mineral (LTM) da UFPE, que se baseia no princípio de que o 

ângulo de difração é inversamente proporcional à dimensão da partícula e um lazer He-Ne 

produz um feixe de luz monocromática com comprimento de onda ? = 0,63?m via úmida a 

fim de observar a eficácia do processo utilizado.  

A técnica de análise de tamanho de partículas por difração de laser é muito utilizada 

devido à sua facilidade de operação, rapidez e amplitude de leitura. Por este método, as 

partículas são dispersas num fluído em movimento causando descontinuidades no fluxo do 

fluído, que são detectadas por uma luz incidente, e correlacionadas com o tamanho de 

partícula. Ao atingir uma quantidade de partículas, a luz incidente sofre uma interação 

segundo quatro diferentes fenômenos (difração, refração, reflexão e absorção), formando um 

invólucro tridimensional de luz (figura 3.2.1). O formato e o tamanho deste invólucro são 

afetados pelo índice de refração relativo da partícula no meio dispersante, pelo comprimento 

de onda da luz, e pelo tamanho e formato da partícula. Detectores estrategicamente 

posicionados medem a intensidade e o ângulo da luz espalhada. O sinal dos detectores é então 

convertido para a distribuição de tamanho de partícula através de algoritmos matemáticos 

(Allen, 1997). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.4: Interação do raio de luz com uma partícula esférica, (a) ângulos difratados 

e (b) um padrão de difração (Allen, 1997). 



 

  ’ 

32 

3.4 TRATAMENTO TÉRMICO 
 

As amostras verdes foram então acondicionadas em cadinhos de alta alumina e 

submetidas a tratamento térmico, realizados em forno de alta temperatura tipo mufla (Jung) 

com temperatura de até 1400 º C, com taxa de elevação de temperatura constante (5 ºC/min) e 

resfriamento ambiente (furnace cooling), por um período de até 24 hrs. 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.5: Forno tipo mufla Jung 1400? C, com 
taxa de elevação de temperatura (5 ºC/min). 

Laboratório de Cerâmicas Especiais – LCA / Oficina 

de engenharia Mecânica – UFPE. 

 

A temperatura de sinterização tem relação direta com a pressão de compactação e da  

densidade do corpo de prova, conforme figura 3.6 abaixo. 

 

 

Figura 3.6 Efeito da pressão e da temperatura na sinterização da alumina Al2O3  



 

  ’ 

33 

3.5 CARACTERIZAÇÃO DAS PROPRIEDADES FISICAS DAS CERÂMICAS 

SINTERIZADAS 

3.5.1 DENSIDADE 
 

A densidade das amostras foi determinada pelo método de imersão de Arquimedes com 

água destilada, empregando-se picnômetro de 50 ml, balança analítica de precisão 0,0001 g e 

temperatura ambiente controlada (22ºC), para amostras com 10 mm de diâmetro. 

A densidade real de uma amostra é dada pela razão entre a massa total de suas partículas 

sólidas e o respectivo volume total, excluindo o volume ocupado pelo ar presente nos poros 

dos agregados de partículas. Sendo: (a) a massa do picnômetro vazio, (b) a massa do 

picnômetro com a amostra, (c) a massa do picnômetro com a amostra mais água, (d) a massa 

do picnômetro cheio de água, D a densidade ou massa específica das partículas sólidas, D’ a 

massa específica da água à temperatura ambiente T (0,9978 g/cm
3
 a 22ºC), a densidade das 

amostras será dada pelas equações 3.2 e 3.3 (Barros, 2003):  

 

 

           Eq. 5 

 

 

 

          

Eq. 6 

 

3.5.2 IDENTIFICAÇÃO DAS FASES CRISTALINAS 

 

As cerâmicas sinterizadas foram estudadas por difratometria de raios–X para 

determinação da estrutura cristalina e parâmetro de rede. A análise das cerâmicas em forma de 

pó (técnica da difratometria de raios-X do pó) foi feita numa varredura de 10 – 100º com 

tempo de exposição de 1,0 seg em equipamento Siemens D-5000 com alvo de cobre (radiação 

Cu – K?, com comprimento de onda ? = 1,5406 Å). 

A difração de raios-X é o resultado do espalhamento da radiação por um arranjo regular 

de centros de espalhamento cujo espaçamento é da mesma ordem de grandeza do seu 

comprimento de onda. Esta grade de difração causa um espalhamento da luz com alta 

intensidade em algumas poucas direções específicas. A direção precisa do espalhamento 

observado é uma função do espaçamento exato entre as ranhuras na grade de difração, relativo 

ao comprimento de onda da radiação incidente.  

Quando do espalhamento de um feixe incidente de raios-X em um sólido cristalino, este 

ocorre em todas as direções. Se os átomos estão regularmente espaçados em um reticulado 

? ?
dcab

ab
D

???

?
?

? ? `
D

dcab

ab
D

cor r igida
???

?
?



 

  ’ 

34 

cristalino e a radiação incidente tem comprimento de onda da ordem deste espaçamento, 

ocorrerá interferência construtiva em certas direções e interferência destrutiva em outras. 

Um cristal funciona como uma grade de difração tridimensional, na qual os 

empilhamentos repetidos dos planos cristalinos servem como ranhuras. Para uma rede 

cristalina simples, a condição de difração está mostrada na figura 3.5, que mostra que, para 

que ela ocorra, os feixes de raios-X espalhados por planos cristalinos adjacentes devem estar 

em fase, caso contrário, as interferências destrutivas de onda ocorrem e nenhuma intensidade 

de espalhamento é detectada. Só ocorrerá reflexão, isto é, interferência construtiva, se a 

distância extra percorrida por cada feixe for um múltiplo inteiro de comprimento de onda, ?. 

(Salvador, 1875). 

Por exemplo, na figura, o feixe difratado pelo segundo plano de átomos percorre uma 

distância SQ + QT a mais do que o feixe difratado pelo primeiro plano de átomos. A condição 

para que ocorra interferência construtiva é: 
 

SQ + QT = n? = 2 d sen?                    Eq. 7  
 

 

onde n = 1,2,3,4..., ou seja, números inteiros, d é a distância interplanar e ? é o ângulo de 

Bragg. 
  

Onde: 
 

 n: número inteiro de comprimento de onda; 

?: comprimento de onda; 

2d: distância ente dois planos;  

?: ângulo entre o feixe e o cristal. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.7: Condições para a difração de raios X e a Lei de Bragg (Salvador, 1875). 

P 

Q 

T S 



 

  ’ 

35 

Esta equação representa a lei de Bragg e os ângulos ? para os quais ocorre difração, são 

chamados ângulos de Bragg. A partir desta equação, conclui-se que as direções para as quais 

ocorre difração (interferência construtiva) são determinadas pela geometria do reticulado.  

 

3.5.3 MICROESTRUTURA DAS CERÂMICAS SINTERIZADAS 

 

A microscopia eletrônica de varredura tem como objetivo analisar as características dos 

grãos (formato, tamanho e contorno de grãos) e a efetividade dos parâmetros de sinterização 

nas diferentes porcentagens de zircônia e temperatura. A microscopia eletrônica de varredura 

é um dos instrumentos mais versáteis de investigação da microestrutura de materiais 

metálicos e cerâmicos, permitindo resolução de 100 Å ou 10 nm, podendo chegar a 3nm ou 

30 Å. A MEV oferece possibilidades de formação de imagens de fácil interpretação e figuras 

claras, bem como superfícies rugosas. A MEV tem uma boa faixa de aplicações, na pesquisa e 

desenvolvimento de materiais, análise de falhas e controle de qualidade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.8: Modo de funcionamento do microscópio eletrônico de varredura 

 

O feixe de elétron é emitido de um filamento de tungstênio aquecido (catodo) e 

focalizado por um sistema de lentes magnéticas (duas lentes condensadoras e uma objetiva). 

A voltagem de aceleração varia de 1000 a 50000 Volts. É necessário o uso de uma bomba de 

Controle de 

Magnificaçã

o 

Gerador de 

Varredura 

Amplificador 

de Vídeo 

2 1 

Câmer

a 

X e Y 
X e Y 

Tubos de 

Imagem 

Detector 

de Sinal 

Lentes 

Eletrônicas 

Bobinas 

de 

Varredur

a 
Lentes 

Eletrônicas 

Sistema de 

Vácuo 

Amostra 

Canhão de 

Elétrons 

Bobina de 

Coluna Vazia 



 

  ’ 

36 

vácuo, de preferência uma turbomolecular, que ajuda a evitar contaminação por 

hidrocarbonetos das bombas de óleo. 

Os elétrons retroespalhados (ER) são produzidos por espalhamento elástico a altos 

ângulos simples ou baixos ângulos múltiplos. A distribuição de energia dos ER depende da 

energia dos elétrons primários incidentes, do número de elétrons na camada de valência, do 

número atômico do material e da inclinação da superfície da amostra. Quanto menor o 

número atômico do material no qual o feixe incide, menos elétrons serão retroespalhados e 

mais energia é dissipada. Materiais com alto número atômico permitem o retroespalhamento 

de elétrons de átomos próximos à superfície com menor variação energética. As análises de 

MEV com elétrons secundários dão informações sobre a composição do material e orientação 

cristalina, a uma profundidade de 0,1 - 1?m, dependendo da voltagem e resolução de 1 – 10 

?m.  

Os elétrons secundários (ES) são formados pela interação dos elétrons primários com 

elétrons de átomos com ligações fracas. O espectro de energia dos elétrons é dependente da 

energia dos elétrons incidentes e do material da amostra. Os ES gerados não são fortemente 

dependentes do número atômico. O fator principal para a geração de elétrons secundários é o 

ângulo entre o feixe incidente e a superfície da amostra. As principais informações obtidas 

pela análise de MEV com ES são topografia de superfície, contraste de material e contraste de 

orientação cristalina, com uma resolução de 5 a 20 nm, em uma profundidade de 1 – 10 nm. 

A microestrutura das cerâmicas sinterizadas foi estudada por microscopia eletrônica de 

varredura (microscópios Philips XL30 TMP e Jeol JSM 6460), usando elétrons secundários 

em superfícies polidas. 

 

3.6 CARACTERIZAÇÃO DAS PROPRIEDADES MECÂNICAS DAS CERÂMICAS 
SINTERIZADAS 

 

3.6.1 MICRODUREZA VICKERS 
 

Método desenvolvido por Smith e Sandland em 1925, conhecido como ensaio de 

dureza Vickers. Tem como base de seus cálculos a resistência que o material oferece à 

penetração de uma pirâmide de diamante de base quadrada e ângulo entre faces de 136º, sob 

uma determinada carga, conforme esquema da figura 3.8. Esse valor é representado pelo 

quociente da carga aplicada (F) pela área de impressão (A) deixada no corpo ensaiado. Essa 

medida de área foi obtida através das diagonais (d1 e d2) formada pelos vértices opostos da 

base da pirâmide por meio de um microscópio acoplado. 



 

  ’ 

37 

   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.9 - Esquema do penetrador Vickers e cálculo de dureza 

 

Para permitir melhor manuseio da amostra e facilitar o seu polimento, foi realizado o 

embutimento que consiste de procedimento simples, neste caso, realizado à frio através da 

polimerização de resina com auxílio de um endurecedor,conforme figura abaixo. 

 

 

 

Figura 3.10: Amostra do compósito cerâmico embutida com resina 

 

Em seguida as amostras foram lixadas com lixa d’água de grana entre #200 a #1500 e 

polidas com pasta de diamante de ¼, ½ e 1?m em feltro apropriado até atingirem estado de 

espelhamento, permitindo a visibilidade das identações na superfície das amostras.  

 

 



 

  ’ 

38 

3.6.2 TENACIDADE À FRATURA  
 

A tenacidade à fratura é uma propriedade essencial que os cerâmicos devem apresentar 

quando usados para fins de revestimentos, e é a capacidade que o material tem de resistir à 

propagação de trincas quando submetido a uma carga de choque, a qual está relacionada ao 

nível de estresse (tensão) antes da fratura ocorrer. 

 Segundo Fischer e Marx 2002, quanto maior o valor do KIC, melhor é o 

comportamento mecânico do material. Trata-se de um teste muito útil e simples, uma vez que, 

a tenacidade, está mais ligada aos fatores intrínsecos do material do que às variáveis na 

superfície da amostra decorrentes do preparo (Rosenstiel, Porter, 1988). 

A medida da tenacidade à fratura para cerâmicos avançados pode ser determinada por três 

técnicas: a impressão Vickers a fratura, a flexão com uma barra indentada e a flexão com uma 

barra pré-trincada. Para a escolha da melhor técnica devem-se considerar aspectos 

relacionados à aplicação do produto, capacidade para obtenção de corpos de prova, tempo e 

custo. 

A fórmula utilizada na técnica de impressão Vickers foi desenvolvida por Evans e Charles 

[52]
.  Existem duas fórmulas utilizadas a fim de corrigir o valor de KIC, com base em constantes 

obtidas experimentalmente para várias cerâmicas. 

 

KIC = 0,036 x E 0,4 x P 0,6 x a -0,7 x (c/a) -1,5 , para c/a &gt; 2,5   Eq. 8 

 

KIC = 0,011 x E 0,4 x P 0,6 x a -0,7 x (c/a - 1) 0,5 , para c/a &amp;lt;2,5   Eq. 9 

 

Onde,  

 

E = Módulo de elasticidade  (MPa) 

P = Carga aplicada (Kgf) 

a = Comprimento médio da diagonal da impressão (cm) 

c = comprimento médio da trinca (cm) 

 

 

A tenacidade à fratura normalmente é determinada pela resistência à propagação da trinca, 

em flexão, de uma fissura de dimensão conhecida. O provete utilizado pode ter diferentes 

geometrias, tal como indicado na figura abaixo. 

  



 

  ’ 

39 

A tenacidade do cerâmico é então determinada por: 

 

 

       Eq. 10 

 

 

onde:   Kic – tenacidade à fratura (MPa.m
1/2

 ) 

a  –  metade do tamanho da maior fissura interna 

?f   – tensão de ruptura (MPa) 
    y  – constante adimensional (aproximadamente igual a 1) 

 

    

 

 

 

Figura 3.11: Geometria comum para os provetes na medição da tenacidade à fratura de materiais 

cerâmicos. 

 

3.6.3 ENSAIO DE COMPRESSÃO 
 

As técnicas de ensaio de compressão foi desenvolvido pelo brasileiro Lobo Carneiro 

(Lobo et al, 1949) através da utilização de dois dispositivos compostos por uma base metálica 

plana (mesa) e ponta ativada também plana (pistão), entre os quais se posiciona a amostra. A 

aplicação de uma força compressiva vertical ao longo do diâmetro do corpo de prova é 

aplicada pela máquina de ensaio vertical (Maric et al, 1999 e Probster, 1992). Técnica muito 

importante desenvolvida por um brasileiro, comentado em programas de tecnologia e 

reconhecimento nacional (TV Globo).  



 

  ’ 

40 

 
 

Figura 3.12: Dispositivo do ensaio de compressão diametral. 

 

 

A tensão de ruptura pode ser calculada de acordo com a equação abaixo. 

 

   Eq. 11 

 

 

Onde:  

 

CD - resistência à compressão diametral do material em MPa; 

P - carga de ruptura em Newton; 

D - diâmetro individualizado de cada corpo de prova (mm); 

T - espessura do corpo de prova (mm). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

  ’ 

41 

CAPÍTULO 4 

 

RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

 

4.1 CARACTERÍSTICAS FÍSICA DO PÓ 
 

 

4.1.1 DISTRIBUIÇÃO DE PARTICULADOS 

 

 A análise granulométrica dos particulados foi realizada nos pós de alumina-zircônia-

céria na porcentagem de 20% de zircônia antes e após a moagem, a fim de analisar sua 

distribuição e homogeneidade. 

  Na curva de distribuição granulométrica mostrada na figura 4.1, representada pela 

mistura da Alumina antes da moagem, observa-se que as partículas do pó, variam de tamanho 

em uma faixa de distribuição entre 40 a 110 ?m, sendo a freqüência maior das partículas entre 

60 a 70?m. 

 

 

 

Figura 4.1: Curva de distribuição de tamanho de grãos de partículas do pó da Alumina 

padrão. 

 

Após a moagem durante 24 horas em moinho de bolas, pode ser observada uma 

cominuição considerável dos grãos do particulado e uma melhor homogeneidade, 

característica importante para garantir menor espalhamento nos valores de resistência 

mecânica, garantir cerâmicas densas, homogêneas e com uma quantidade menor possível do 

tamanho dos defeitos (Piorino, 1990). 



 

  ’ 

42 

De acordo com o exposto na figura abaixo podemos observar que o método de moagem 

no moinho de bolas foi bastante eficaz (indicando uma distribuição granulométrica de 0,3 a 

47?m com freqüência maior das partículas entre 1 e 11?m), tanto para a redução do tamanho 

da partícula quanto para mistura dos componentes cerâmicos (redução do pó de ~96 para uma 

média de menos de ~5?m). 
  

 

 

Figura 4.2: Curva de distribuição de tamanho de grãos de partículas dos pós da Alumina 

padrão com 20 % de mistura. 

 

Essa redução de particulados, conseqüente da moagem, deu origem a uma distribuição 

granulométrica bimodal, com distribuição de particulados diferente da distribuição normal 

anterior à moagem, redução dos seus particulados com diferentes tamanhos de particulas, 

causando assim uma melhor homogeneidade do compósito. 

 

4.2 CARACTERÍSTICAS DAS CERÂMICAS SINTERIZADAS 

 

4.2.1 SINTERIZAÇÃO DOS COMPÓSITOS CERÂMICOS 

 

O processo de sinterização representa uma etapa muito importante e determinante para as 

características a serem analisadas, é na fabricação da maioria dos produtos cerâmicos que a 

queima tem a finalidade de aglomerar as partículas formando uma massa coerente pela 

sinterização. As operações de sinterização trazem bastante significância ao produto cerâmico: 

(1) redução na área específica, (2) redução no volume aparente total e (3) aumento na 

resistência mecânica. 

Sua sinterização pode determinar o grau de densificação, o nível de porosidade e as 

condições estruturais do corpo de prova. As amostras sinterizadas foram divididas em 



 

  ’ 

43 

subconjuntos diferentes: temperatura, pressão de compactação e tempo de tratamento, a fim 

de analisar e determinar as melhores condições para o estudo em questão. 

O tempo de sinterização esta diretamente relacionada com a sua pressão de compactação e 

temperatura de tratamento, ou seja, quanto mais próximo o sistema de particulados e mais 

empacotado um dos outros onde os vazios existentes entre eles seja reduzido, maior será a 

relação área / volume, existindo uma tendência de diminuição do tempo ou redução da 

temperatura de sinterização.  

A tabela abaixo demonstra as variações analisadas; temperatura, pressão de compactação 

e tempo de sinterização e o sucesso na conformação final dos testes realizados. 

 

  
Pressão de 

Compactação (Mpa) 

Tempo de 

sinterização (hrs)

Temperatura de 

Sinterização (
o
C)

Status

5% de ZrO2 &gt;  1961,33 24 ? 1250 
o
C quebradiças

10% de ZrO2 &gt;  1961,33 24 ? 1250 
o
C quebradiças

15% de ZrO2 &gt;  1961,33 24 ? 1250 
o
C quebradiças

20% de ZrO2 &gt;  1961,33 24 ? 1250 
o
C trincada

5% de ZrO2 &gt;  1961,33 4 1300 
o
C Conforme

10% de ZrO2 &gt;  1961,33 4 1300 
o
C Conforme

15% de ZrO2 &gt;  1961,33 4 1300 
o
C Conforme

20% de ZrO2 &gt;  1961,33 4 1300 
o
C Conforme

5% de ZrO2 1178,8 24 1250 
o
C Conforme

10% de ZrO2 1178,8 24 1250 
o
C Conforme

15% de ZrO2 1178,8 24 1250 
o
C Conforme

20% de ZrO2 1178,8 24 1250 
o
C Conforme

5% de ZrO2 1178,8 4 1300 
o
C Conforme

10% de ZrO2 1178,8 4 1300 
o
C Conforme

15% de ZrO2 1178,8 4 1300 
o
C Conforme

20% de ZrO2 1178,8 4 1300 
o
C Conforme  

Tabela 4.1 Experimentos realizados através da análise de relação entre: temperatura, 

pressão de compactação e tempo de sinterização das pastilhas estudadas. 

  

As amostras compactadas, submetidas ao processo de sinterização experimental, 

estabelecido no objetivo deste trabalho, apresentaram  reações bem diferentes uma das outras 

com a alteração: do tempo de queima, das porcentagens de zircônia e da pressão de 

compactação. As amostras não permaneceram intactas com o tempo de sinterização próximo a 



 

  ’ 

44 

quarenta e oito horas, sendo determinado após esta confirmação: uma variação de tempo 

experimental limitado em até vinte quatro horas. As cerâmicas sinterizadas durante quarenta e 

oito horas apresentaram-se quebradiças e sem condições técnicas para manuseabilidade e 

realização dos ensaios. As amostras foram desenvolvidas com tempo de sinterização de quatro 

horas para aquelas que foram compactadas com pressões elevadas, acima de 1961 MPa e 

durante vinte quatro horas para aquelas compactadas até 1177 MPa.  

Amostras acima de vinte por cento de zircônia não foram desenvolvidas neste trabalho 

motivados principalmente na redução de custos, mais especificamente da zircônia, com o 

objetivo de atingir as melhores propriedades mecânicas e características microestruturais 

dentro do parâmetro inicialmente determinado no estudo. Sendo assim, apesar de se limitar ao 

conhecimento de propriedades interessantes com a adição da zircônia, o estudo focado até o 

limite estabelecido anteriormente, aumenta o conhecimento de suas melhores vantagens 

(propriedades e características) com limitada adição desse elemento. 

 

4.2.2 ANÁLISE QUÍMICA DOS COMPÓSITOS 

 

Foram realizadas análises por EDS dos compósitos cerâmicos, através dos elétrons 

retroespalhados, fornecendo informações sobre a composição do material. As análises foram 

realizadas para cada porcentagem de zircônia (5, 10, 15 e 20%) das pastilhas cerâmicas em 

estudo, conforme figura abaixo, todos os compósitos têm a mesma base elementar: Al, Zr, Ce 

e O. 

A presença de poros é uma característica microestrutural de materiais cerâmicos, e sua 

origem pode estar associada a diferentes fatores ligados ás etapas de processamento dos 

materiais. Essa porosidade pode ser resultante de sinterização incompleta, quando a 

temperatura ou o tempo de permanência são inferiores ao necessários para a completa 

densificação. Esses poros podem ser classificados em porros abertos ou poros fechados , 

sendo que os tipos de porosidade, além do tamanho, posição e formato, são fundamentais para 

definir propriedades como resistência química, resistência à fratura e resistência ao choque 

térmico. 

 



 

  ’ 

45 

 

 

 

 

 

Figura 4.3: EDS do compósito: a) 5% , b) 10%. De ZrO2 

a) 
c) d) 

(a) 

(b) 



 

  ’ 

46 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.4: EDS do compósito: c) 15% e d) 20% de ZrO2. 

(c) 

(d) 



 

  ’ 

47 

Na (Figura 4.3 e 4.4) observamos que a zircônia apareceu como elemento 

predominante, apresentando grãos bem definidos e mais homogêneos, provocado pelo aditivo 

que age como influenciador de refinamento dos grãos, discutidos no tópico de microscopia 

adiante. 

 

4.2.3 DENSIDADE DAS CERÂMICAS SINTERIZADAS 

 

 A densidade das amostras, determinada pelo método de imersão de Arquimedes com 

água destilada, empregando-se picnômetro de 50 ml, balança analítica de precisão 0,0001 g e 

temperatura ambiente controlada (22ºC), apresentam os seguintes resultados abaixo. 

 
Tabela 4.2 Percentual de densidade das cerâmicas sinterizadas e compactadas 

 

Porcentagem de zircônia Densidade (%) 

 Experimento 1 Experimento 2 

Alumina com 5% de Zircônia 3,968g/cm
3
 3,984 g/cm

3
 

Alumina com 10% de Zircônia 4,032 g/cm
3
 4,00 g/cm

3
 

Alumina com 15% de Zircônia 4,098 g/cm
3
 4,088 g/cm

3
 

Alumina com 20% de Zircônia 4,2017 g/cm
3
 4,2016 g/cm

3
 

 

4.2.4 FASES CRISTALINAS PRESENTES NAS CERÂMICAS SINTERIZADAS 

 

 As fases cristalinas presentes nos compósitos cerâmicos foram determinadas através das 

técnicas de difratometria de raios-X realizadas nas superfícies das cerâmicas sinterizadas.  Os 

difratogramas abaixo demonstram as fases presentes em cada compósito. 

 Podemos observar que os difratogramas abaixo demonstram certa semelhança entre si, 

nas diferentes porcentagens de zircônia, variando apenas alguns picos de alumina e zircônia. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.5: Difratogramas obtidos na análise de raio-X: a) Alumina com 5% ZrO2, b) 10% de ZrO2 . 

b) 

a)

) 



 

  ’ 

48 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.6: Difratogramas obtidos na análise de raio-X: c) Alumina com 15% de ZrO2 e d) 

20% de ZrO2. 

 

 

4.2.5 FASES CRISTALINAS PRESENTES NAS CERÂMICAS SINTERIZADAS 

APÓS SUBMERSÃO EM PETRÓLEO 

 

 A figura 4.6 demonstra, respectivamente, os difratogramas do corpo cerâmico 

sinterizado a 1250 ?C e submetidos ao petróleo bruto durante sessenta dias. Nas diferentes 

porcentagens analisadas foi observado que houve formação de fases semelhantes aos 

difratogramas, sem interferência provocadas pelo ataque ao petróleo, demonstrada pela 

presença de picos característicos de acordo com o cartão JCPDS.  As fases cristalinas 

demonstradas a seguir comprovam que a estrutura permaneceu a mesma, mesmo submetido 

ao ataque químico do petróleo.  

 

 

c) 

d) 



 

  ’ 

49 

 
 

 

 
 
 

(a-1) 

(a-2) 



 

  ’ 

50 

 
 

 
 

 

(b-1) 

(b-2) 



 

  ’ 

51 

 

 
 

Figura 4.7: Difratogramas obtidos na análise de raio-X após submersão em petróleo de terra e 

mar sergipano: a) Alumina com 5% ZrO2 (Terra / Mar) b) 10% de ZrO2 (Terra / Mar), e c) 

20% de ZrO2 (Terra / Mar). 

(c-1) 

(c-2) 



 

  ’ 

52 

4.2.6 IMAGENS DE MEV DAS CERÂMICAS SINTERIZADAS 

 

 Os resultados observados através do MEV das pastilhas compactadas com 392,27 MPa 

apontam que houve uma modificação microsestrutural pelo incremento de diferentes teores de 

ZrO2. Foi observado que com o acréscimo do percentual de ZrO2 há uma mudança 

considerável no tamanho dos grãos, assim como na distribuição de tamanho de grãos. 

 Nos compósitos com 10% de zircônia, apesar de não haver mudanças consideráveis na 

distribuição do tamanho de grãos, há presença considerável de aglomerados devido ao maior 

teor de zircônia. Em compósitos com 15% de ZrO2 podemos observar a redução dos 

contornos de grãos e em todos os três primeiros compósitos o efeito do aditivo de CeO2 

permanece aparentemente intactos, não apresentando efeitos observáveis no processo de 

sinterização.  

Diferentes formatos (cúbico, angular, lamelar e esférico) de partículas de dióxido de 

cério são fundamentalmente dependentes do método de sinterização usado. No caso de 

compósitos com 20% de zircônia, podemos observar uma situação muito diferente, com o 

acréscimo no teor de zircônia ocorre a redução dos contornos dos grãos provocado pelo 

dióxido de cério, que nesse caso age como um agente de refinamento de grãos, através de uma 

sinterização via fase líquida, resultando em microestruturas altamente homogêneas com 

tamanho  e distribuição de grãos homogêneos.   

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

 

 

 

 

Figura 4.8: Resultados experimentais obtidos nos ensaios de MEV:(a) 5 wt% e (b) 10 wt%,em 

peso de ZrO2 compactados a 392,27 MPa. 

(a) (b) 



 

  ’ 

53 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

Figura 4.9: Resultados experimentais obtidos nos ensaios de MEV: (c) 15 wt% e (d ) 20 wt% 

em peso de ZrO2 compactados a 392,27 MPa. 

  

 Pode-se considerar que existe uma grande variedade de materiais obtidos por processos de 

sinterização, sendo que a microestrutura destes podem fornecer informações preciosas sobre 

as condições de sinterização e sobre os mecanismos envolvidos na mesma.  

 A formação da microestrutura de um material tem como base a possibilidade de 

coexistência de três fases durante a sinterização, o sólido o líquido e o poro. Cada uma dessas 

fases ocupa uma fração no volume total. 

As cerâmicas compactadas experimentalmente com pressão superior a primeira analisada, 

pressão de compactação 1178,8 MPa, foram sinterizadas durante quatro horas com 

temperatura de 1300 º C e apresentaram microestruturas diferentes e menos porosos com 

melhor densificação do material, conforme demonstrado nas figuras a seguir. 

(c) (d) 



 

  ’ 

54 

 

Figura 4.10: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas com 

pressão de 1178,8 MPa (ampliação de 6.000 vezes). 

 

 

Figura 4.11: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas com 

pressão de 1178,8 MPa (ampliação de 10.000 vezes). 



 

  ’ 

55 

 As amostras demonstradas acima, sofreram alteração de tamanho e distribuição dos grãos, 

apresentando aparente achatamento dos grãos na sua superfície. Reação essa, conseqüente da 

forma como as amostras foram preparadas e principalmente, motivados pela elevada tensão 

superficial, transferindo essa energia em forma de modificação das estruturas, tamanho dos 

particulados e contorno dos grãos. 

 

 

 

Figura 4.12: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas com 

pressão de 1178,8 MPa (ampliação de 20.000 vezes). 

 

 Com aumento da pressão de compactação para 1961,33 MPa e alteração  da temperatura de 

sinterização para 1250 º C, observou-se uma ruptura na sua microestrutura devido a tensão de 

compactação superior à suportada pelo material cerâmico experimental, conforme 

demonstrado a seguir na figura.  



 

  ’ 

56 

 

Figura 4.13: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas com 

pressão de 1961,33MPa (ampliação de 20.000 vezes). 

 

 As amostras compactadas com pressão elevada, acima de 1961,33MPa e tempo de 

sinterização de vinte quatro horas, apresentaram uma modificação microestrutural 

considerável, sendo visível uma maior densificação e diminuição dos poros presentes, com 

contornos e tamanho de grãos bem modificados em relação às microestruturas anteriores. 

Pode ser observado na figura abaixo um achatamento dos grãos conseqüente da elevada 

pressão de compactação. 

 

 
 

Figura 4.14: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas com 

pressão de 3432,33MPa (ampliação de 1.500 vezes). 



 

  ’ 

57 

 

Figura 4.15: Resultado experimentais da MEV da cerâmica 20 wt% ZrO2 compactadas com 

pressão de 3432,33MPa (ampliação de 10.000 vezes). (ampliação de 10.000 vezes). 

 

 Já os ensaios experimentais compactados com 3432,33 MPa durante intervalo de tempo de 

quatro horas obtiveram uma variação e modificação no tamanho dos contornos de grãos 

conforme imagem da figura 4.15 acima.  

 



 

  ’ 

58 

 4.3 DETERMINAÇÃO DOS VALORES DE PROPRIEDADES MECÂNICAS 

 

4.3.1 MICRODUREZA VICKERS 

 

A metodologia de impressão Vickers consiste na impressão de uma pequena marca feita 

na superfície da peça, pela aplicação de pressão, com uma ponta de penetração de diamante 

(endentador), na forma de uma pirâmide reta de base quadrada e um ângulo de 136
0

 entre as 

faces opostas. A medida da dureza do material é dada em função das características da marca 

de impressão e da carga aplicada., que através das medidas das suas diagonais  podem ser 

calculadas através da equação da dureza Vickers. 

Antes de serem submetidos às identações, os corpos de prova foram lixados e polidos 

para possibilitar a visualização do ensaio de dureza Vickers. Os compósitos com porcentagens 

variando entre cinco e quinze por cento não conseguiram ser identadas e visualizadas no 

microscópio devido a sua porosidade e opacidade superficial, mesmo após uma série de 

tentativas com métodos diferentes de lixamento e polimento. No entanto os valores de dureza 

Vickers das amostras com vinte por cento de zircônia estão descritos no gráfico abaixo.  

 

  

Gráfico 4.1: Microdureza Vickers das amostras com 20% Zr2O3  identada com carga de 490,3 

e 245,2mN. 

Identações 

Dureza Vickers (HV) 



 

  ’ 

59 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela 4.3: Microdureza Vickers das amostras com 20% Zr2O3  indentada com carga de 490,3 

mN. 

 

4.3.2 TENACIDADE À FRATURA 

 

 A tenacidade á fratura seria determinada pelo método de impressão Vickers. Que 

consiste na avaliação da tenacidade através do comprimento das trincas provocadas pela 

indentação durante a inserção de carga pelo durômetro [52]. O penetrador Vickers é utilizado 

para gerar trincas radiais à deformação feita na superfície. As trincas são conseqüentes da 

carga aplicada, assim como o seu comprimento é proporcional a carga aplicada em um mesmo 

material. O experimento foi realizado com carga experimental de 200 Kgf e 15 segundos. 

Contudo apesar de realizadas as identações na amostras de vinte por cento de zircônia não foi 

possível a visualização das trincas para efeito de cálculo.  
 

 
 

 

Figura 4.16: Desenho esquemático das microtrincas radiais provocadas na superfície da 

cerâmica devido à carga aplicada pelo indentador Vickers. 

 

 

 Carga: 490,3 mN 

Amostra Dureza (HV) 

1 56,9 

2 48,9 

3 43,6 

4 58,2 

5 49,1 

Média: 51,34 Hv 



 

  ’ 

60 

4.4 CARACTERÍSTICAS DAS CERÂMICAS SINTERIZADAS IMERSAS NO 

PETRÓLEO CRU 

 

 As cerâmicas em suas diferentes composições foram colocadas sob petróleo bruto de 

mar e terra oriundos do estado de Sergipe com objetivo de observar seu desgaste ou reação na 

superfície das amostras. Foram submetidas ao ataque químico direto sob ação do petróleo em 

intervalos de trinta e sessenta dias. Apesar de ser uma análise imprecisa para determinar 

conclusões, se pode ter através dessas imagens, ou a imagem da própria microscopia em 

computador, uma visão geral da reação ocorrida em sua superfície, não podendo, portanto ser 

descartada essas análises Essa análise permite fazer uma comparação entre suas superfícies 

polidas antes e após a influencia do petróleo bruto sobre suas superfícies. A experiência foi 

realizada através de equipamento de microscopia óptica Olympus BX 51 com ampliação de 

100 e 200 vezes, onde foi possível analisar a superfície antes e após submersão em petróleo, 

conforme figura abaixo. 

 

Antes do ataque com petróleo 

 

  

 

  

Figura 4.17: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) antes do ataque em 

petróleo. 

ZrO2 - 15% ZrO2 - 20% 

ZrO2 - 5% ZrO2 - 10% 



 

  ’ 

61 

    

 

  

 

  

Figura 4.18: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) após o ataque em 

petróleo bruto sergipano de mar. 

Após 30 dias de ataque (petróleo terra) 

 

  

 

Após 30 dias de ataque (petróleo mar) 

ZrO2 - 15% ZrO2 - 20% 

ZrO2 - 5% ZrO2 - 10% 

ZrO2 - 10% ZrO2 - 5% 



 

  ’ 

62 

  

Figura 4.19: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) submersos em 

petróleo bruto sergipano de terra. 

 

As mesmas pastilhas partidas em pedaços foram submetidas em recipientes acrílicos 

inertes ao petróleo, conforme figura abaixo, e armazenadas em armários fechados em 

laboratório, evitando a reação dos gases tóxicos na atmosfera. O petróleo foi acrescentado até 

garantir que a amostra fosse coberta completamente, favorecendo que toda a superfície 

recebesse a mesma reação com o hidrocarboneto. Os depósitos foram fechados e identificados 

conforme sua proporção de zircônia. 

 

  

 

Figura. 4.20 Amostras cerâmicas submersas em petróleo e armazenadas em recipientes 

acrílicos inertes. 

 

 

 

 

ZrO2 - 15% ZrO2 - 20% 



 

  ’ 

63 

Após 60 dias de ataque (petróleo mar) 

 

  

 

  

Figura 4.21: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) submersos em 

petróleo bruto sergipano de mar. 

 

Após observação das pastilhas cerâmicas com trinta dias, as outras partes das amostras 

continuaram submetidas à agressão do petróleo bruto, com objetivo de analisar sua superfície 

quanto à alteração ou agressão. Podendo assim confirmar que em intervalo de tempo maior a 

reação permanecia inerte ao contato com o reagente. 

 

 

 

 

 

ZrO2 - 15% ZrO2 - 20% 

ZrO2 - 5% ZrO2 - 10% 



 

  ’ 

64 

Após 60 dias de ataque (petróleo terra) 

 

  

  

Figura 4.22: Microscopia Óptica do compósito Al2O3-ZrO2 (15 e 20%) submersos em 

petróleo bruto sergipano de terra. 

ZrO2 - 15% ZrO2 - 20% 

ZrO2 - 5% ZrO2 - 10% 



 

  ’ 

65 

CAPÍTULO 5 

 

 

CONCLUSÕES 

 

 

1 – As cerâmicas sinterizadas acima de 1250 º C e pressão de compactação superior a 1962 

MPa, em períodos iguais ou superiores a 24 horas apresentaram crescimento excessivo dos 

grãos, ocorrendo quebra das pastilhas, mostrando-se inapropriada para o estudo em questão. 

Haja vista que foi levado em consideração os melhores parâmetros com relação a economia 

no processo e características desejadas . 

 

2 – As pastilhas com 20% de Zr2O3, sinterizadas a 1250 º C e compactadas com pressão de 

1179 MPa apresentaram melhor homogeneidade, ausência de trincas, maior densidade e 

uniformidade com aparente diminuição de poros conforme Microscopia eletrônica realizada, 

além de apresentar estrutura cristalina estável após ensaios no petróleo bruto sergipano de mar 

e de terra, conforme apresentado nos difratogramas de raio-X . 

 

3 – Amostras com vinte por cento de zircônia demonstraram maior densidade, menor 

porosidade em comparação as demais, dureza Vickers aceitável, microestruturas com 

contornos e tamanho de grãos mais homogêneos e estrutura cristalina desejável ao estudo em 

questão. 

 

4 – O material se mostra adequado para a utilização em revestimento cerâmico inerte a reação 

e ataque químico do petróleo cru.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

  ’ 

66 

SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS 

 

 

 

1 – Desenvolvimento e fabricação de revestimentos cerâmicos de alta tenacidade aplicados 

em tanques de armazenamento de petróleo, através da utilização da Alumina Zircônia 

estabilizadas com Y2O3 e CeO2.  

   

2 – Estudar o comportamento de sinterização, microestrutura e propriedades mecânicas dos 

produtos cerâmicos Al2O3-ZrO2 com aditivos de óxidos de terra rara, Y2O3 e CeO2 , aplicando 

otimização entre a relação: pressão de compactação e a temperatura de sinterização.  

   

3 – Fabricação de revestimento nas matrizes metálicas, como taques e tubulações em escala 

laboratorial, usando a cerâmica Al2O3-ZrO2 com aditivos de óxidos de terra rara, Y2O3 e CeO2  

por meio de dupla extrusão cerâmica.  

 

4 –  Sinterização de cerâmicos Al2O3-ZrO2 com aditivos de óxidos de terra rara, Y2O3 e CeO2 

na faixa de temperatura de 1200 a 1700
o
C através de processos de sinterização em fase sólida 

e sinterização em fase líquida. 



 

  ’ 

67 

REFERÊNCIAS 
 

 

ALBERO, J. L. A. A Operação de Prensagem: Considerações Técnicas e sua Aplicação 

Industrial Parte I: O Preenchimento das Cavidades do Molde. Cerâmica Industrial. v. 5, n.5, 

p. 23-28, 2000. 
 

ALLEN, T. Particle Size Measurement, 4th edition, London: Chapman and  all,1993. 

BARROS, J. V. Produção e estudo da microestrutura e propriedade mecânica da 

cerâmica Ba2HoZrO5,5 à base de zircônia  para fabricação de cadinhos de alta 

temperatura. Recife, 2003. 71p.  (Mestrado - Departamento de Engenharia Mecânica/ 

Universidade Federal de Pernambuco) 

C.-T. Fu, J.-M. Wu, A.-K. Li, Microstructure and mechanical, properties of Cr3C2 

particulate reinforced Al2O3 matrix composites, J. Mater. Sci. 29 (12) (1994) 2671–2677. 

CALLISTER JR., W. D. Materials Science and Engineering: an Intrroduction, 7ª edition, 

John Wiley &amp;amp; Sons, Inc., New York, 2007. 705 p. 

CESAR, P. F. Tenacidade à fratura e microestutura de porcelanas odontológicas. Tese 

(Doutorado em Odontologia), 191p. Universidade de São Paulo, São Paulo. 2002. 

CHAWLA, K. K. Ceramic matrix materials. In:  Ceramic matrix composites. London: 

Chapman &amp;amp; Hall, 1993. p. 32-33. 

CHIANG, Y., III BIRNIE, D., KINGERY, W. D. Physical Ceramics – Principles for 

Ceramic Science and Engineering, John Wiley &amp;amp; Sons, Inc., New York, 1997. 522 p. 

CuZn30 and 6114 Alloys and a Correlation with the Hall-Petch Relation, Material Research 

Bulletin,v. 34, no 12/13, p. 2043- 2052, 1999. 

 

EVANS, A. G.; CHARLES, E. A. Fracture toughness determinations by indentation. Journal 

of the American Ceramics Society, v.59, n.5, p.371-372, 1976. 

Evans, A.G., Perspective on the development of high toughness ceramics, J. Am. Ceram. 

Soc. 73 (2) (1990) 187–192. 

FEIGHERY, A.J. &amp;amp; IRVINE, J.T.S. Effect of alumina additions upon electrical properties 

of 8% mol yttria-stabilised zirconia. Solid State Ionics, v.121 p.209-216, 1999. 

FERREIRA, L. F. Efeitos das inclusões nanométricas de zircônia na obtenção de 

compósitos de alumina- zircônia. 2006. 80f. Dissertação (mestrado em ciências de 

materiais) – Universidade Federal de São Francisco – UFSF, Itatiba, 2006. 

Fu, Y.W. Gu, H. Du, SiC whisker toughened Al2O3–(Ti W)C ceramic matrix composites, 

Scripta Mater. 44 (1) (2001) 111–116. 

GUPTA, T. K.; BECHTOLD, J. H.; KUZNICKI, R. C.; CADOFF, L. H.; ROSSING, B. R. 

Stabilization of tetragonal in polycrystalline zircônia. Journal of Materials Science, v. 12, 

n.1, p. 2421-2426, 1997. 



 

  ’ 

68 

HIRANO, M.; WATANABE, S.; KATO,E.; MIZUTANI, Y.; KAWAI, M.; NAKAMURA, 

Y. Fabrication, eletrical condutivity and mechanical properties 132 of Sc2O3-doped tetragonal 

zirconia ceramics. Solid State Ionics, v.111, n.1, p.161-169, 1998. 

HUANG, X. W.; YU, J. C.; LI, Q.; HUANG, X. D.; LI, X. Q.; LIU, X. L. Microstructure and 

mechanical properties of 3Y-TZP/Al2O3 composites fabricated by liquid phase sintering. 

Journal of Materials Science, v.40, n.3, p.1693-1697, 2005. 

HUANG, X. W.; YU, J. C.; LI, Q.; HUANG, X. D.; LI, X. Q.; LIU, X. L., “Microstructure 

and mechanical properties of 3Y-TZP/Al2O3 composites fabricated by liquid phase 

sintering”, Journal of Materials Science, v.40, n.3, pp.1693-1697, 2005 

HUANG, X. W.; YU, J. C.; LI, Q.; HUANG, X. D.; LI, X. Q.; LIU, X. L. Microstructure and 

mechanical properties of 3Y-TZP/Al2O3 composites fabricated by liquid phase sintering. 

Journal of Materials Science, v.40, n.3, p.1693-1697, 2005. 

JANSEN, S. R., WINNUBST, Y. J. H. E.; VERWEIJ, H.; VAN DER VARST, P.G.; WITH, 

G D. Effects of grain size and ceria addition on ageing behavior and tribological properties of 

Y-TZP ceramics.. Journal of the European Ceramic Society, v. 18, n.4, p.557-563, 1998. 

JCPDS. Selected powder diffraction data for metals and alloys. Newton Square, PA: Joint 

Committee on Powder Diffraction Standards, 1978. 

KINGERY, W. D. Introduction to ceramics. Ed. John Willey &amp;amp; Sons, Inc, New York, 2ª 

edição, 1960. 

LOBO B.; CARNEIRO, F.L.; BARCELLOS, A. Resistance a La Traction des Betons. 

MAMOTT.G.T. Dinamic studies of zirconia crystallization. Journal of Material Science, 

v.26, n.5, p.4054-61, 1991. 

MERIC C.; ATIK E.; ENGEZ T. Experimental Microhardness for AA 1030, Cu, CuSn7, 

MORAES, M. C. C. Microestrutura e propriedades mecânicas de compósitos alumina-

zircônia para próteses dentárias. 256p. Tese (Doutorado em Engenharia dos materiais) – 

Instituto Militar de Engenharia, Rio de Janeiro. 2004.  

Moraes, M.C.C.S.B, Microestrutura e propriedades mecânicas de compósitos alumina-

zircônia para próteses dentárias. Tese de doutorado, IME-RJ, 2004. 

NONO, M. C. A. Cerâmicas de zircônia tetragonal policristalina no sistema CeO2-ZrO2 

(Ce-TZP). 140p. Tese (Doutorado em Engenharia Aeronáutica e Mecânica) – Instituto 

Tecnológico de Aeronáutica, São José dos Campos. 1990. 

NORMAN, C.J.; JONES, S.L. Questions on the Formation &amp;amp; Transformation of 

Zirconium Oxide. São Paulo, 2001. Palestra realizada na Universidade de São Paulo (USP), 

em 14 jun. 2001. 

OHRING, M. Engineering Materials Science, Academic Press, Londres, 1992. 827p. 

OLIVEIRA, A. P. A. Influência de fatores físico-químicos na produção de pós de 

zircônia. Tese de doutorado. PUC-RJ, 1997. 



 

  ’ 

69 

OLIVEIRA, M. C.; MAGANHA, M. F. B. Guia Técnico Ambiental da Indústria de 

Cerâmicas Branca e de Revestimentos. São Paulo: CETESB,2006. 

PADILHA, A. F. Materiais de engenharia: Microestrutura e Propriedades, Hemus, São 

Paulo, 1998. 349 p. 

PICONI, C., MACCAURO, G., – “Review : Zirconia as a Ceramic Biomaterial” 

,Biomaterials v. 20, pp. 1-25, 1999. 

PIORINO NETO, F.; FURLAM , J. J. P.; CUNHA, P. A.; MELLO, F. C. L.; CAIRO, C. A. 

A. Estudo comparativo para ensaios de tenacidade à fratura em cerâmicos de alto 

desempenho. Cerâmica, v.36, n.1, p.245, 1990. 

PIORINO, F.N. Sobre as variáveis que afetam a avaliação do módulo de ruptura em 

ensaios de flexão. 153p. Dissertação (Mestrado em Engenharia de Materiais) – Universidade 

Federal de São Carlos, São Carlos. 1990. 

PROBSTER, L. Compressive Strength of two Modern All-Ceramic Crowns. Int. 

J.Prosthodont, v.5, n. 5, p. 409- 414, Sept./Oct. 1992. 

 

Publicacao do Instituto Nacional de Tecnologia, 43 p., Rio de Janeiro, 1949. 

 

QUINN, G.D., SALEM, J., BAR-ON, I., CHO, K., FOLEY, M., FANG, H. Fracture 

Toughness of Advanced Ceramics at Room Temperature. Journal of Research of the 

National Institute of Standards and Tecnology. v. 97, n.5, p. 579-607, 1992. 

RAHAMAN, M. N. Ceramic processing and sintering. 2. ed. CRC Press, 1995. 

RASHAD, M.M., BAIOUMY, H.M., 2008, “Effect of thermal treatment on the crystal 

structure and morphology of zirconia nanopowders produced by three different routes”, 

Journal of Materials Processing Technology, v. 195, pp. 178-185. 

REED, J. Introduction to the principles of ceramic processing. John Willey &amp;amp; Sons. New 

York – USA, 1987. 

REED, J. S. &amp;amp; LEJUS, A. M. Effect of grinding and polishing on near surface phase 

transformations in zirconia. Mat. Res. Bull. V. 12, p. 949-954, 1977. 

REZENDE, D. T., Influência da adição de zircônia na tenacidade à fratura do nitreto de 

silício obtido via sinterização normal. Dissertação de mestrado, PUC-RJ, 1997. 

RING, T. A. Fundamentals of ceramic powder processing and synthesis. New York: 

Academic Press, 1996. 204p. 

 

SALVADOR, V. L. R. Introdução à técnica de espectrometria de fluorescência de raios 

x. SHIMADZU: solutions for science stace, 1875. 46p.



 

  ’ 

70 

SANGUINETTI FERREIRA, R. A. Transformações de Fase: aspectos cinéticos e 

morfológicos, Editora Universitária UFPE, Recife, 2002. 293 p 

SCHACHT, M., BOUKIS, N., DINJUS, E., et al., 1998, “Corrosion of zirconia ceramics in 

Acidic solutions at High Pressures and Temperatures”, Journal of the European Ceramic 

Society, v. 18, pp. 2373-2376. 

SMITH, W.F. Princípios de ciência e engenharia dos materiais. Mc Graw-Hill de Portugal 

Ltda., 3ª Edição, 1998. 

STEVENS, R.. Ziconia and zirconia ceramics. second edition. United Kington, Magnesium 

Electron Publication. P.5-51, 1986. 

SUBBARAO, E. C. Grain size of effects in advanced ceramics. Colloids and Surfaces: A 

Physicochemical and Engineering Aspects, v.133, n.3, p.3-11,1998. 

VAN VLACK, L. H. Propriedades dos Materiais Cerâmicos, tradução de Cid Silveira e 

Shiroyuki Oniki, Edgard Blucher, Ltda., São Paulo, 1973. 318 p.    

WEI, W-C., LIN, Y-P, 1998, “Processing character of MgO partially stabilized zirconia 

(PSZ) in size grading prepared by injection molding”, Journal of the European Ceramic 

Society, v. 18, pp. 2107-2116. 

Xu, C.H, X. Ai, Applications of rare earth elements in nitride ceramic materials, Mater. 

Rev. 11 (5) (1997) 46 – 50.Y. 

Yadava, Y.P.; Sales, D.G.; Silva, N.D.G.; Ferreira, R.A.S. Estudo do comportamento de 

sinterização e propriedades mecânicas de cerâmicas Ba2AlWo5,5 produzidas por 

processo termo-mecânico. 52 Congresso brasileiro de Cerâmica, 2008, Florianópolis – SC,  

p. 1 - 11.. 

 

Yadava, Y.P.; Santos, T.W.G.; Rêgo, S.A.B.C.; Ferreira, R.A.S. Análise granulométrica do 

compósito cerâmico alumina-zircônia-céria, desenvolvido para revestimento e proteção 

dos tanques de petróleo cru. Vl Congresso nacional de engenharia mecânica, 2010 Campina 

Grande – PB, p. 1 - 9. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

  ’ 

71 

ANEXO 
 

 

TRABALHOS PUBLICADOS E APRESENTADOS EM CONGRESSOS 

 

22º Congresso da SBMM 2009 – 04 a 07 de Outubro de 2009. Yadava, Y. P.;     Santos, T. W. 

G.; Silva, S. A. B.; Sanguinetti Ferreira, R. A. Microstructure and EDS Analysis Of Alumina-

Ceria-Zirconia ceramic composites for the fabrication of protetive coatings for crude petroleum 

storage tanks. 

 

22º Congresso da SBMM 2009 – 04 a 07 de Outubro de 2009. YADAVA, Y. P. SILVA, S. A. 

B.;Santos, T. W. G.;SANGUINETTI FERREIRA, R. A. Microstructure and EDS Analysis Of 

Alumina-Ceria-Titania ceramic composites for the fabrication of protetive coatings for crude 

petroleum storage tanks. 

 

20th International Congress of Mechanical Engineering – COBEM 2009 SHEILA A. B. S., 

TIMÓTEO W. G. S., RICARDO A. S.F., YOGENDRA P. Y., Production Of High Brittle 

Toughness Alumina-titania Ceramic Composite Coatings For Crude Petroleum Oil Storage 

Tanks. In:, November 15 a 20 de 2009, Gramado / RS, Brazil. 

 

TIMÓTEO W. G. S., SHEILA A. B. S., RICARDO A. S.F., YOGENDRA P. Y., Análise 

granulométrtica e microestrutural do compósito cerâmico Alumina –   Zirconio – Cério 

desenvolvido para revestimentos e proteção dos tanques de petróleo cru. 54º CBC - Congresso 

Brasileiro de Cerâmica – 30 de maio à 02 de junho, 2010. 

 

SHEILA A. B. S., TIMÓTEO W. G. S., RICARDO A. S.F., YOGENDRA P. Y., Utilização da 

alumina na produção do compósito Al2O3-TiO2-CeO2 para aplicações como revestimento de 

proteção em tanques na indústria de armazenamento e transporte de petróleo cru. 54º CBC - 

Congresso Brasileiro de Cerâmica – 30 de maio à 02 de junho, 2010. 

 

Vl Congresso Nacional de Engenharia Mecânica - CONEM 2010 – 18 a 21 de agosto, 2010. 

TIMÓTEO W. G. S., SHEILA A. B. S., RICARDO A. S.F., YOGENDRA P. Y., Análise 

granulométrica e microestrutural do compósito cerâmico alumina-zircônia-céria desenvolvido 

para revestimento e proteção dos tanques de petróleo cru. 

 

Vl Congresso Nacional de Engenharia Mecânica - CONEM 2010 – 18 a 21 de agosto, 2010. 

SHEILA A. B. S., TIMÓTEO W. G. S., RICARDO A. S.F., YOGENDRA P. Y. Análise 

granulométrica e microestrutural do compósito cerâmico alumina-tritânia-céria desenvolvido para 

revestimento e proteção dos tanques de petróleo cru. 

 

 lX Encontro da SBPMat – 24 a 28 de outubro, 2010. T. W. G. Santos, J. C. S.Oliveira, R. S. 

Moura, S. A. B. C. Rêgo, R. A. S.Ferreira, Y. P. Yadava. Mechanical property and 

microstructural characterization of Al2O3-CeO2-ZrO2 ceramic composites developed for the 

fabrication of protective coatings for crude petroleum storage tanks. 

 

19 Congresso Brasileiro de Engenharia e Ciência dos Materiais – CBECIMat 2010 – 21 a 25 

de novembro. SHEILA A. B. S., TIMÓTEO W. G. S., RICARDO A. S.F., YOGENDRA P. Y.   



 

  ’ 

72 

Produção de compósito cerâmico Alumina Titânia Céria por processo termomecânico e estudo do 

comportamento de sinterização. 

 


</field>
	</doc>
</add>