<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23774</field>
		<field name="filename">8010_000648129.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
ESCOLA DE ADMINISTRAÇÃO 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ADMINISTRAÇÃO 
 
 
 
 
 
 
 
 

Cristiano Keller Kessler 
 
 
 
 
 
 
 
 

POLITIZANDO O CONCEITO DE REDES DE ECONOMIA SOLIDÁRIA: 
UMA ANÁLISE DAS RELAÇÕES À LUZ DA TEORIA DOS CAMPOS 

DE PIERRE BOURDIEU 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre 
2008 

 
 



 
 
 
 
 
 

Cristiano Keller Kessler 
 
 
 
 
 
 
 
 

POLITIZANDO O CONCEITO DE REDES DE ECONOMIA SOLIDÁRIA: 
UMA ANÁLISE DAS RELAÇÕES À LUZ DA TEORIA DOS CAMPOS 

DE PIERRE BOURDIEU 
 
 
 

 
Dissertação de Mestrado apresentada ao 
Programa de Pós-Graduação em 
Administração da Universidade Federal do 
Rio Grande do Sul, como requisito parcial 
para a obtenção do título de Mestre em 
Administração. 

Orientadora:  
Profa. Dra. Rosinha Machado Carrion 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre 
2008 



Cristiano Keller Kessler 
 
 
 
 
 

POLITIZANDO O CONCEITO DE REDES DE ECONOMIA SOLIDÁRIA: 
UMA ANÁLISE DAS RELAÇÕES À LUZ DA TEORIA DOS CAMPOS 

DE PIERRE BOURDIEU 
 
 
 

 
Dissertação de Mestrado apresentada ao Programa 
de Pós-Graduação em Administração da 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como 
requisito parcial para a obtenção do título de Mestre 
em Administração. 

 
 
 
 
 
Conceito final: 
 
Aprovado em ........ de ..........................de.......... 
 
 
BANCA EXAMINADORA 
 
 
 
___________________________________ 
Prof. Dr. ..................................... – Instituição 
 
 
 
 
__________________________________ 
Prof. Dr. ..................................... – Instituição 
 
 
 
 
___________________________________ 
Prof. Dr. .................................... – Instituição 



Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP) 
 

Dados internacionais de catalogação na Publicação (CPI) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

K42p   Kessler, Cristiano Keller. 

Politizando o conceito de redes de economia solidária : uma análise 
das relações à luz da teoria dos campos de Pierre Bourdieu / Cristiano 
Keller.Kessler. – 2008. 

73 f ; il. 

Dissertação (mestrado) – Universidade Federal do Rio Grande 
do Sul, Escola de Administração, Programa de Pós-graduação em 
Administração, 2008.  

Orientadora: Profa. Dra. Rosinha Machado Carrion 

1. Economia solidária. 2. Economia social. 3. Redes 
organizacionais. 4. Teoria organizacional. I. Título. 

CDU 334 

 Ficha elaborada pela Biblioteca da Escola de Administração – UFRGS 
 

 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
DEDICATÓRIA 

 
Às minhas colegas Aline, Andréia e 
Fran que me deram força e 
estímulo para seguir até o fim. 



AGRADECIMENTOS 
 

  
 À minha orientadora, Profa. Dra. Rosinha Machado da Silva Carrion; 
  
 Ao CNPq; 
 
 Aos professores do PPGA UFRGS; 
 
 Aos meus colegas do Mestrado pelo apoio e pelos ótimos momentos que 
passamos juntos ao longo dos dois últimos anos; 
 
 À comunidade das ilhas do Delta do Jacuí e ao Maurício do CAMP; 
 
 À minha família; 
 

Aos meus amigos; 
 
Em especial à Carol, por iluminar minha vida. 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Julgamos ser fecunda a idéia de que a 
vida social deve ser explicada, não pela 
concepção que têm a seu respeito os 
que participam nela, mas por causas 
profundas que escapam à consciência. 
 
Durkheim, Émile. 



RESUMO 
 
 
Esta dissertação tem por tema a forma organizacional rede e por objeto de estudo 
as relações entre os agentes sociais no campo da economia solidária. O primeiro 
momento é dedicado à revisão teórica do tema como objeto de debate na 
administração e sua transposição para o campo da economia solidária. O objetivo do 
estudo é problematizar a visão poética e apolítica associada às redes de economia 
solidária, as quais, conforme essa visão, estariam baseadas nas características da 
isonomia, da horizontalidade, da holografia e da autogestão. O problema é que tal 
abordagem não problematiza os conflitos, as resistências, o choque de interesses e 
outros atributos do poder inerentes à dinâmica da ação coletiva. Para problematizar 
a dinâmica das relações em rede, foi adotada como referencial teórico a teoria dos 
campos de Pierre Bourdieu. A questão de pesquisa que se visa responder através 
da dissertação é: como se dá a dinâmica das relações entre os agentes em uma 
rede de economia solidária? Para responder essa indagação, o campo da economia 
solidária foi concebido como um campo de poder, no sentido atribuído por Bourdieu. 
Pensar as situações sociais como campos de poder permite problematizar as redes 
como campos de força, espaços de disputa e de lutas entre os agentes que dela 
participam. 



ABSTRACT 
 
 
This dissertation topic is the form organizational network and by object of study the 
relationship between social actors in the field of solidary economy. The first time is 
devoted to theoretical review of the subject as object of debate in the administration 
and its transposition into the field of the solidary economy. The objective of the study 
is to question the poetic and apolitical vision associated with the networks solidary 
economy, which, as this view, be based on the characteristics of isonomy, 
horizontality, holografia and self management. The problem is that this approach 
does not discusses the conflicts, the resistance, the clash of interests and other 
attributes of the power inherent in the dynamics of collective action. To question the 
dynamics of the relationship on a network, was adopted as theoretical reference the 
theory of the fields of Pierre Bourdieu. The issue of research which seeks to respond 
through the dissertation is: as is the dynamics of relationships between agents in a 
network of solidary economy? To answer this question, the field of economic 
solidarity was designed as a field of power, in the sense given by Bourdieu. Thinking 
the social situations as fields of power allows problematize the networks as fields of 
force, areas of dispute and fights between players who participate. 
 
 
 



LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 
 
 
OP  –  Orçamento Participativo 

APA  –  Área de Proteção Ambiental 

COOPAL  –  Cooperativa Mista de Produção e Serviços Arquipélago 

MTD  –  Movimento dos Trabalhadores Desempregados 

FASC  –  Fundação de Assistência Social e Cidadania 

SMED  –  Secretaria Municipal de Educação 

CAR  –  Centro Administrativo Regional 

CAMP  –  Centro de Educação Popular 

DMLU  –  Departamento Municipal de Limpeza Urbana 

FLOP  –  Fórum Local de Delegados do OP 

PT  –  Partido dos Trabalhadores 

PPS  –  Partido Popular Socialista 

 



SUMÁRIO 
 
 

P. 
 
1 INTRODUÇÃO........................................................................................................10 
 
2 REDES....................................................................................................................16 
2.1 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ADMINISTRAÇÃO.......................16 
2.2 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ECONOMIA SOLIDÁRIA.............22 
2.2.1 Economia Solidária........................................................................................22 
2.2.2 A abordagem clássica da interação nas redes de Economia Solidária.....27 
 
3 TEORIA DOS CAMPOS.........................................................................................37 
 
4 METODOLOGIA.....................................................................................................47 
 
5 O CAMPO...............................................................................................................50 
5.1  O TERRITÓRIO DAS ILHAS DO DELTA DO JACUÍ..........................................50 
5.2  A REDE DE APOIO À CRIANÇA E AO ADOLESCENTE...................................51 
5.2.1 Duas visões de rede em disputa....................................................................53 
5.2.2  A rede de Economia Solidária.......................................................................60 
5.2.2.1 Dinâmica entre os agentes na rede de Economia Solidária...........................61 
 
6 CONSIDERAÇÕES FINAIS....................................................................................70 
 
REFERÊNCIAS..........................................................................................................74 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



1 INTRODUÇÃO 
 

 

Esta dissertação tem por tema a forma organizacional rede e por objeto de 

estudo as relações entre os agentes sociais no campo da economia solidária. A rede 

despontou nos últimos anos como um dos principais temas estudados em diversas 

áreas do conhecimento, desde a Biologia e a Física, passando também pelas 

Ciências Sociais e Ciências Sociais Aplicadas. 

O contexto sociopolítico-econômico da atualidade, principalmente com as 

conseqüências da revolução tecnológica das últimas décadas, que permitiram uma 

maior troca de informações e de produtos entre pessoas, instituições e organizações 

ao redor do mundo, gerou um crescimento das trocas comerciais e uma maior 

integração dos mercados mundiais. Contexto esse chamado de globalização. 

O mundo parece que diminuiu, como escreve Harvey (1992), houve uma 

compressão do espaço-tempo de modo que, devido ao desenvolvimento de 

tecnologias da informação e da computação (fibra ótica, satélites, computadores 

etc.), as distâncias parecem ter diminuído. É possível se conectar a pessoas do 

outro lado do planeta, tomar decisões, trocar informações, fazer negócios em tempo 

real com qualquer lugar do mundo em conexão com essa rede de informação. 

Essa revolução tecnológica gerou profundas conseqüências na maneira de as 

pessoas se comportarem e se relacionarem como sociedade. A construção de um 

mercado global mudou radicalmente o papel dos estados, alterou o modo como as 

empresas se organizam e também a forma de as organizações sociais agirem. 

Com escreve Dupas (2000), há um movimento em direção à fragmentação e 

à dispersão do processo de produção, peças de um produto são produzidas nos 

quatro cantos do planeta, gerando um produto final mundial, feito para competir em 

escala global. Essa nova forma de organização da produção movimenta capitais, 

informações, matérias-primas etc. de um país para outro, de uma região para outra. 

O capital internacional fecha e abre fábricas de acordo com as vantagens 

competitivas de cada país e região, gerando competição global entre os países, 

guerras fiscais, concessões etc. Empresas tomam decisões autônomas em relação 

aos Estados nacionais, os quais também se transformam. A emergência do Estado 

mínimo, do Estado flexível, com redução dos gastos em áreas sociais e da sua 

influência na área econômica, também é fenômeno recente. 



 11

Segundo autores como Dupas (2000), Castells (1999) e Sennet (2006), a 

forma organizacional rede é uma característica do contexto atual, por ser mais 

adaptada a um ambiente de alta competitividade em âmbito global, de revolução 

tecnológica e de flexibilidade. 

O estudo de rede também ganhou relevância na área da Ciência da 

Administração. Autores como Balestrin &amp;amp; Vargas (2004) mostram que houve um 

incremento no estudo do tema nos últimos anos, além de uma proliferação de 

abordagens. Caglio (1998) e Oliver &amp;amp; Ebers (1998) elaboraram uma tipologia em que 

classificam os estudos em administração, a qual revela desde uma abordagem 

funcionalista, focada no caráter econômico das redes e nas vantagens econômicas 

que essa forma de organização promove, até abordagens baseadas na teoria crítica, 

que analisam os instrumentos de dominação por trás dessa formação. 

O primeiro capítulo da dissertação está dividido em três seções. Na primeira, 

desenvolvo um debate sobre o contexto atual, no qual prolifera a forma 

organizacional rede. Na segunda, realizo uma revisão teórica sobre o tema em que 

abordo mais detalhadamente as produções teóricas e as pesquisas científicas em 

relação ao tema no campo da administração. Na terceira, reviso o que está sendo 

debatido sobre o tema no campo da economia solidária. 

Pode-se perceber que, nos estudos sobre redes desenvolvidos na área da 

ciência da administração, é dada maior importância à capacidade que a 

organização, em forma de rede, tem de gerar inovação, ou seja, estão focados nos 

objetivos e nos resultados trazidos pela adoção dessa forma organizacional, não se 

preocupando com as relações sociais que estão por trás desses resultados. Autores 

como Zawislak (1996, 2000 e 2001), Furlanetto (2000), Lastres e Cassiolato (2003), 

Carvalho (2005), Nakano (2005), entre outros, abordam a capacidade da 

organização em forma de rede de reduzir as incertezas e de permitir às empresas 

que adotam esse formato melhorar seu acesso a mercados e tecnologias. Para 

esses autores, nesse contexto mundial de competição, a opção das empresas para 

a cooperação minimizaria as incertezas e, por conseqüência, os riscos, permitindo a 

elas o acesso a novos mercados e a tecnologias de ponta. 

Apesar de o foco principal dos estudos sobre redes no campo da Ciência da 

Administração estar nos objetivos e resultados, ou seja, em questões econômicas 

relacionadas à inovação tecnológica, à redução das incertezas e dos custos de 

transação e ao aumento da competitividade em um cenário de competição mundial, 



 12

existem exceções. Autores como Lopes e Baldi (2005) buscam dar ênfase às 

relações sociais internas à rede e como elas influenciam as trocas econômicas. 

Atribuem importância às disputas de poder, ao contexto sociocultural em que as 

redes estão inseridas. Mas, mesmo assim, concordam que a busca por benefícios 

econômicos e estratégicos, os fins, é a preocupação principal dos estudos na área. 

A emergência, nos últimos anos, da forma organizacional rede não atingiu 

somente as empresas, mas também as organizações de oposição ao sistema 

capitalista. Organizações contestatórias, ONGs, movimentos sociais e ambientalistas 

passaram também a adotar essa nova forma de organização. 

No campo da economia solidária, o debate sobre rede analisa essa forma 

organizacional tendo por objetivo desenvolver um modelo alternativo ao capitalista, 

busca um modelo baseado na supremacia do trabalho sobre o capital, no 

associativismo, na propriedade comum dos bens de produção, na autogestão, na 

distribuição igualitária dos lucros e na preservação do meio ambiente. 

Para Singer (2004), a economia solidária visa uma sujeição do mercado a 

normas e controles, de modo que não haja excluídos, ou seja, que todos tenham os 

mesmos direitos de participar do processo produtivo. 

Segundo Martinho (2001, 2003 e 2006), as redes de economia solidária se 

diferenciam das formas organizacionais características do modelo capitalista, como 

as cadeias de empresas, as joint ventures e as transnacionais. Mesmo essas 

organizações sendo difundidas com redes, para o autor não o são. Seriam 

organizações matriciais baseadas em laços de subordinação, portanto hierárquicas. 

As redes de economia solidária, ao contrário, não estariam baseadas na hierarquia, 

mas, sim, na horizontalidade. 

Para Mance (2003), as redes de economia solidária são redes em que a 

solidariedade é o elemento norteador. 

 
A colaboração solidária vai além da dimensão econômica. Cultivar a 
solidariedade em todas as esferas de nossas vidas enriquece o nosso 
bem-viver, fortalece a amizade entre as pessoas. Suprimindo toda forma de 
discriminação e preconceito e promovendo a diversidade cultural e a 
criatividade humana (MANCE, 2003, p. 178). 
 
 

Segundo Martinho (2001), o que caracterizaria uma rede é a existência de 

valores e objetivos compartilhados entre os seus diferentes membros; uma 

autonomia dos integrantes; uma vontade; multiliderança; descentralização; 



 13

existência de múltiplos níveis, o que chama de característica holográfica da rede, ou 

seja, à parte da rede também é uma rede, pois contém todas as características da 

rede maior. 

Por essa ótica, as redes de economia solidária, ao contrário das organizações 

verticais capitalistas, estariam baseadas na autonomia, mas isso não implicaria a 

ausência de normas, mas, sim, uma isonomia, em que todos compartilham os 

mesmos direitos e deveres. Não existiriam relações de subordinação, ninguém 

mandaria em ninguém, não haveria, assim, desigualdade de poder. A característica 

holográfica da rede impediria que houvesse uma tomada do poder por um indivíduo 

ou um grupo, pois esse indivíduo ou grupo, por fazer parte da rede, teria as mesmas 

características da rede, carregaria consigo os mesmos objetivos, o que o permitiria 

falar em nome dela. A estrutura em rede, assim, seria “policéfala”, ou seja, com 

muitas cabeças. Em qualquer momento, um participante ou um grupo poderiam agir 

em seu nome.  

O poder, no seu interior, estaria desconcentrado, o que existiria é 

solidariedade. Segundo Martinho (2003), a solidariedade teria a capacidade de diluir 

o poder, ou seja, em rede cada participante teria uma quantidade do poder total. 

Ainda conforme o mesmo autor, o surgimento de uma rede acontece quando um 

propósito comum consegue agregar diferentes pessoas e levá-las à ação. A ordem e 

a coesão da rede dependeriam desse propósito comum, que estaria interiorizado por 

cada um dos participantes. 

Pretendo, neste estudo, problematizar essa visão de redes de economia 

solidária baseada na isonomia e na solidariedade. Para tanto, analisarei as redes de 

economia solidária à luz da teoria dos campos de Bourdieu. O meu problema de 

pesquisa surge da busca pela ruptura com essa visão. O que pretendo responder é 

como se dá a dinâmica das relações entre os agentes em uma rede de economia 

solidária. Pretendo estudar essa dinâmica concebendo a rede de economia solidária 

como um campo de poder no sentido dado por Bourdieu. Ou seja, um campo 

permeado por “relações de forças entre as posições sociais que garantem aos seus 

ocupantes um quantum suficiente de força social – ou de capital – de modo a que 

estes tenham a possibilidade de entrar nas lutas pelo monopólio do poder” 

(BOURDIEU, 2006, p. 28-29). 

Diferentemente de Martinho (2001, 2003 e 2006), ao se analisar a rede como 

campo de poder, se está procurando os efeitos de censura que são produzidos no 



 14

seu interior. Os agentes dentro do campo estão dotados de quantidades desiguais 

de capitais, portanto estão em posições desiguais de poder. Para Bourdieu, o que 

está em luta no interior do campo é a imposição de uma visão legítima de mundo, 

portanto verdadeira. Segundo o autor (BOURDIEU, 2006), uma lógica oligopolista 

rege a produção dos bens, ou seja, as formas de percepção e de expressão 

legítimas. Uma minoria produz esses produtos enquanto a maioria, agindo como 

“consumidores”, compra esses produtos. 

Pensar as situações sociais como campos de poder permite pensar as redes 

como campos de força, espaços de disputa e de lutas entre os agentes que dele 

participam. Permite pensar as redes de maneira diferente da visão de teóricos como 

Martinho e Mance. As relações entre os agentes em redes de economia solidária, ao 

contrário do que proferem esses teóricos, estariam atravessadas por lutas e 

conflitos. 

As redes de economia solidária são construtos sociais, portanto podem ser 

pensadas como campos. Sendo assim,  

 
espaços de relação de força entre os diferentes tipos de capital, entre os 
agentes providos com diferentes tipos de quantidades de capital, visando, 
por meio do habitus adquirido, dominar o campo correspondente e cujas 
lutas se intensificam sempre que o valor relativo dos diferentes tipos de 
capital é questionado, ou seja, quando o equilíbrio no interior do campo é 
rompido (BOURDIEU, 1980, p. 111).  

 

O lócus da pesquisa empírica, da dissertação, é a Rede de Apoio à Criança e 

ao Adolescente nas Ilhas do Delta do Jacuí. Apesar de estar nomeada como de 

apoio à criança e ao adolescente, a rede permite debater temas envolvendo, 

também, outras questões. Nela são debatidas as demandas daquela comunidade. 

As reuniões da rede acontecem na Ilha Grande dos Marinheiros. Os encontros se 

realizam de 15 em 15 dias. Os agentes participantes são líderes de diversos 

movimentos, grupos, cooperativas, agências do governo, ONGs etc. atuantes no 

território do arquipélago. 

Neste trabalho, tenho como objetivo geral investigar como se dá a dinâmica 

das relações entre os agentes nessa rede. Os objetivos específicos desta pesquisa 

buscam reconstruir historicamente o campo; caracterizar os agentes participantes do 

campo; mapear as posições dos agentes no campo, identificando que capitais 

possuem; e analisar como os agentes utilizam esses capitais. 



 15

 No primeiro capítulo, realizo uma revisão sobre o tema das redes mostrando o 

debate sobre esse tema, partindo do contexto histórico vivido hoje. Desenvolvo uma 

revisão dos estudos no campo da administração e no campo da economia solidária. 

Como introdução ao tema das redes de economia solidária, realizo uma pequena 

discussão sobre esse campo. 

No segundo capítulo, abordarei a teoria dos campos de Pierre Bourdieu, que 

é o referencial teórico-metodológico utilizado neste estudo, trazendo o conceito de 

campo e de habitus, desenvolvendo uma discussão sobre a Teoria do Espaço 

Social. No terceiro capítulo, abordo a questão metodológica de pesquisa, em que 

discorro sobre as técnicas de coleta e de análise de dados utilizada. 

No quarto capítulo, faço uma descrição do campo, abordando o histórico da 

rede, os agentes e os diferentes capitais que possuem, discorrendo mais 

detalhadamente sobre como se dá a dinâmica das relações entre os agentes na 

rede. Por fim as considerações finais. 



2 REDES 
 

 

2.1 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ADMINISTRAÇÃO 

 
 

O debate no campo da administração está repleto de estudos sobre o tema 

rede. Nos últimos anos, houve um grande impulso nos estudos sobre redes, fruto, 

segundo autores como Martes &amp;amp; Bulgacov et al. (2006), de uma fuga das 

explicações individualistas e atomicistas para uma visão relacional, no sentido de 

uma saída dos extremos do determinismo cultural e do individualismo atomizado. Na 

literatura internacional, são encontrados, pelo menos, quatro princípios que têm 

guiado as teorias e as hipóteses de pesquisa nos estudos sobre redes no campo da 

administração (MARTES; BULGACOV et al, 2006): i) ênfase nas relações entre os 

atores; ii) imersão social dos atores em campos sociais, principalmente em relação à 

influência nos comportamentos dos autores na sua imersão em redes de transações 

econômicas e no mundo corporativo; iii) reforço do capital social dos integrantes; iv) 

foco nos fatores estruturais das redes. 

Os estudos sobre redes têm um impulso nas décadas de 1970 e 1980 

principalmente nos Estados Unidos e na Inglaterra, mas só chegam ao Brasil a partir 

da década de 1990. Em estudo sobre os artigos sobre o tema no Brasil, Martes et al. 

(2005) observam uma crescente importância dada ao tema pelas universidades 

brasileiras. Os principais temas abordados por esses estudos, segundo os autores, 

são:  

 
elaboração e fluxo de conhecimento, cooperação, confiança, 
desenvolvimento regional a partir de redes de pequenas e médias 
empresas, competitividade a partir das inter-relações de grandes 
corporações, em especial as alianças estratégicas, benefícios advindos da 
troca de informações, internacionalização de empresas, governança 
corporativa, mecanismos de controle do setor público e formas de 
participação da sociedade civil, entre outras (MARTES; BULGACOV et al. 
2006, p. 13) 

 

Balestrin &amp;amp; Vargas (2004) também abordam o aumento da importância dada 

ao tema redes na área organizacional, relacionada principalmente com as redes 

interorganizacionais, destacando que o termo pode ter diversos significados e pode 



 17

ser aplicado nos mais diversos contextos. Castells (1999) considera as redes um 

meio de intensificar a interação entre pessoas e organizações realizando uma 

“redução espaciotemporal nas inter-relações dos seus atores” (BALESTRIN; 

VARGAS, 2004, p. 205). 

No campo de estudos organizacionais, Balestrin &amp;amp; Vargas (2004) apontam 

que “a noção de rede é aplicada a uma ampla variedade de relações entre firmas” 

(p. 205), e também que podem ser estudadas por diferentes olhares teóricos. Caglio 

(1998), Oliver e Ebers (1998) desenvolveram uma tipologia que permite visualizar as 

várias abordagens dos estudos sobre redes, podendo ser dividida da seguinte 

maneira: i) economia industrial – baseada nas vantagens dos custos de produção; ii) 

estratégias interorganizacionais – focando na busca e na manutenção de vantagens 

comparativas; iii) dependência de recursos – ou seja, a necessidade da empresa de 

buscar recursos complementares; iv) Redes Sociais – cujo foco está na influência 

dos atores em rede na organização; v) custo de transação – busca da redução da 

incerteza e dos custos de transação; vi) teoria institucional – busca de legitimidade; 

vii) teorias críticas e radicais – as redes como instrumentos poderosos de poder e 

dominação. 

Balestrin &amp;amp; Vargas (2004) argumentam que inúmeros fatores interferem no 

desenvolvimento de uma rede, o que faz com que “dificilmente existirão duas redes 

estruturadas de maneira idêntica” (BALESTRIN; VARGAS, 2004, p. 209). Sendo 

assim, as tipologias que tentam dar conta do tema não passam de “simplificações 

forçadas”. Mas, apesar da diversidade de formas de organização em rede, os seus 

objetivos estão ligados a fatores de eficiência e competitividade no mercado. Os 

autores vêem a rede como uma forma eficaz de aumento da competitividade por 

parte das empresas. “A configuração em rede promove ambiente favorável ao 

compartilhamento de informações, de conhecimentos, de habilidades e de recursos 

essenciais para o processo de inovação” (BALESTRIN; VARGAS, 2004, p. 204). 

Segundo Zawislak (1996, 2000 e 2001) e Furlanetto (2000), a forma 

organizacional em rede é sinônimo de cooperação. A cooperação entre empresas 

permitiria maior rapidez nas trocas de informações, menor custo nas negociações e 

uma significativa redução no conflito. Ou seja, esse arranjo cooperativo reduziria as 

incertezas e os riscos, aumentados nesse contexto de hipercompetição.  

Zawislak (1996, 2000 e 2001) e Furlanetto (2000) desenvolvem o estudo de 

redes através da abordagem da economia dos custos de transação, baseados 



 18

principalmente nos estudos de Williamson (1985) e de Coase (1937). Sendo assim, 

o arranjo organizacional em rede “oferece, ao mesmo tempo, a possibilidade de 

dispor da tecnologia [...] necessária para esta competição global e a possibilidade de 

reduzir, por isso mesmo, os custos de transação relativos ao processo de inovação 

tecnológica neste cenário” (ZAWISLAK, 2000, p. 02). A redução dos custos de 

transação, portanto, passaria pela potencialidade de inovação das organizações.  

Os autores atribuem ao contexto mundial de competição acirrada, baseado no 

desenvolvimento vertiginoso da tecnologia, como influenciador da busca de novas 

formas de arranjos organizacionais e produtivos. Consideram, assim, cada vez 

menor o número de empresas com capacidade para arcar individualmente com os 

custos de investimentos em tecnologia. As alianças estratégicas, para Zawislak 

(2000), são vistas como redutoras das dificuldades geradas pelo novo contexto 

econômico, gerando “um nítido aumento de sinergia e de complementaridade dos 

parceiros, bem como acesso mais amplo a diferentes mercados, aumento de escala 

e potencial de resposta” (ZAWISLAK, 2000, p. 01). 

Zawislak (2000) utiliza a teoria dos jogos, principalmente o dilema do 

prisioneiro, para demonstrar as escolhas possíveis das empresas nesse contexto de 

incerteza e competitividade acirrada. Segundo esse estudo, as empresas, ao 

decidirem atuar em rede, de certo modo reduziriam os riscos e os custos do 

enfrentamento. A cooperação reduziria o ganho, mas reduziria também o risco. Ou 

seja, “é o próprio custo de encarar o risco que diminui, elevando a certeza do ganho 

quando comparado ao quadro (incerto) de competição” (ZAWISLAK, 2000, p. 260). 

Portanto, a forma organizacional rede permitiria uma série de benefícios 

competitivos para as empresas que adotassem essa configuração, principalmente 

com relação à flexibilidade de respostas às mudanças tecnológicas, à ampliação do 

acesso a mercados e a menores custos de produção (escala) e de transação, além 

de uma redução nos riscos (ZAWISLAK, 2000). 

Do mesmo modo, Lastres &amp;amp; Cassiolato (2003) consideram os formatos 

organizacionais que privilegiam a interação e a atuação conjunta – como redes, 

arranjos, etc. – como conseqüência do contexto econômico, social e político atual. 

Contexto esse caracterizado pelo aumento das indefinições e das incertezas, devido 

à “crescente intensidade e complexidade dos conhecimentos desenvolvidos” 

(LASTRES; CASSIOLATO, 2003, p. 02), tendo, segundo os autores, a inovação um 

papel fundamental na capacidade competitiva das empresas. “A capacidade de 



 19

gerar e absorver inovações [...] é, portanto, vista como elemento-chave da 

competitividade dinâmica e sustentável.” (LASTRES; CASSIOLATO, 2003, p. 04). 

Seguindo na mesma linha, Carvalho (2005) atribui o sucesso competitivo de 

algumas regiões e nações à organização produtiva e organizacional das empresas 

em forma de redes. O autor prioriza a inovação como capacidade essencial de 

qualquer empresa na busca de competitividade no cenário atual e acredita que a 

cooperação entre empresas “tem tido crescente impacto na economia, em especial 

no que concerne ao desenvolvimento local e à obtenção de vantagens competitivas 

sistêmicas” (CARVALHO, 2005, p. 50).  

Nakano (2005) analisa a rede com foco na governança, ou seja, o sucesso da 

rede dependeria da boa governança do processo. As redes seriam construídas com 

foco na busca por reciprocidade e eficiência, buscariam na relação com outras 

“desenvolver ou complementar suas capacidades e competências administrativas e 

técnicas” (NAKANO, 2005, p. 55). Isso tudo graças ao contexto atual, em que o 

conhecimento e o desenvolvimento de novas tecnologias se tornaram um elemento 

capital para a sobrevivência das empresas. As redes de cooperação seriam locais 

em que o conhecimento poderia ser gerado de forma mais rápida e eficiente, sendo 

assim o “novo lócus da inovação” (NAKANO, 2005). 

 
O estabelecimento de fluxos de pessoas, informações e materiais entre as 
organizações participantes lhes possibilita manterem-se atualizadas quanto 
ao desenvolvimento do setor, e a soma de esforços permite-lhes a criação 
de novos produtos (NAKANO, 2005, p. 55). 

 

Para que a configuração em rede seja eficiente, deve-se ter foco nas suas 

capacidades administrativas, ou seja, na definição da autoridade para a tomada de 

decisão, das responsabilidades, regras etc. “A participação em uma rede envolve, 

assim, o desenvolvimento de competências administrativas por parte de cada 

organização envolvida” (NAKANO, 2005, p. 64). Ou seja, na construção de 

confiança entre os participantes, que, segundo o autor, é um facilitador para o 

desenvolvimento de um fluxo de trocas de informações. 

Para Tomaél et al. (2005), a configuração organizacional em forma de rede é 

peculiar ao ser humano e é uma estratégia utilizada principalmente para 

compartilhamento de informações e de conhecimento, que, segundo os autores, são 

meios essenciais para a inovação. Os autores concebem a rede como uma 



 20

“estrutura não-linear, descentralizada, flexível, dinâmica, sem limites definidos e 

auto-organizável, estabelece-se por relações horizontais de cooperação” (TOMAÉL 

et al., 2005, p. 94). As redes, segundo essa visão, são consideradas uma forma de 

organização não baseada na hierarquia, mas sim em uma relação de 

horizontalidade entre os participantes. “Um conjunto de atores que mantém ligações 

entre si” (TOMAÉL et al., 2005, p.95), ligações essas que, devido ao 

desenvolvimento dos meios de comunicação, “prescindem do espaço físico e do 

geográfico, elas ocorrem independentes do tempo e/ou espaço” (TOMAÉL et al., 

2005, p. 95), mas são influenciadas pelo seu contexto. “Ela cria uma dependência 

funcional entre os indivíduos” (TOMAÉL et al., 2005, p.96). Ou seja, apesar de os 

autores estarem focados nos resultados da rede, apontam para a importância das 

questões contextuais do processo. 

Mas, mesmo assim, o foco principal dado pelos autores sobre a importância e 

a relevância da configuração das redes é a sua capacidade de gerar inovação, 

relacionada à capacidade de propagação de informação e conhecimento entre os 

participantes. As redes permitiriam a construção de canais de troca de informações 

e de conhecimento, baseados principalmente em relações de confiança e respeito 

entre os atores. 

Essa visão de rede está profundamente baseada na concepção de Costa et 

al. (2003, p. 73), em que a rede é uma “forma de organização caracterizada 

fundamentalmente pela sua horizontalidade, isto é, pelo modo de inter-relacionar os 

elementos sem hierarquia”. Ou ainda, como coloca Marteleto (2001, p.72), como “um 

conjunto de participantes autônomos, unindo idéias e recursos em torno de valores e 

interesses compartilhados”. 

Sendo assim, a estrutura em rede fornece, do mesmo modo como colocam 

Tomaél et al. (2005), um ambiente organizacional propício para o desenvolvimento 

da inovação, considerada elemento fundamental para a sobrevivência das empresas 

no contexto econômico atual pelos autores Tomaél et al. (2005), Lastres &amp;amp; 

Cassiolato (2003), Zawislak (1996, 2000 e 2001) e Furlanetto (2000), Nakano (2005) 

e Carvalho (2005). O custo e a capacidade de uma única empresa, agindo por conta 

própria, desenvolver conhecimento e tecnologia suficientes para conseguir competir 

no mercado global se torna algo possível somente para poucas grandes empresas, 

sendo assim, o arranjo em forma de rede é um meio de competir e de buscar 

eficiência no cenário atual. Os autores estão, portanto, analisando as motivações e 



 21

as vantagens estratégicas da cooperação em rede, principalmente em relação ao 

processo de inovação. 

Lopes e Baldi (2005) concordam que o objetivo das redes no campo da 

administração está na busca por benefícios econômicos e estratégicos, mas 

procuram dar um foco ao processo de formação da rede. Consideram que, até para 

se atingir esse objetivo, não se deve deixar de lado os problemas relacionados com 

a especificidade local, ou seja, as características sociais, culturais, políticas e 

econômicas do local, devendo-se dar atenção à interação entre os atores, focando 

nos “laços sociais” que influenciam os arranjos cooperativos. Assumem que “toda a 

forma organizacional é o resultado de disputas de poder e da sua imersão em 

contextos socioculturais, com fronteiras sem delimitação clara” (LOPES; BALDI, 

2005, p. 83).  

As redes estariam baseadas mais em laços de solidariedade do que na 

hierarquia clássica, pois, nas redes, “existem centros diferenciados e plurais de 

controle e coordenação“ (LOPES; BALDI, 2005, p. 84). Apontam, assim, as 

diferenças entre redes e joint ventures que estão mais próximas à hierarquia. 

Lopes e Baldi (2005) buscam dar ênfase maior aos estudos dos laços sociais 

para a construção e o desenvolvimento de redes. Consideram que “as organizações 

estão imersas em relações sociais e tais relações sociais moldam as trocas 

econômicas” (LOPES; BALDI, 2005, p. 94). Entre os fatores que explicam a 

influência dos laços sociais, os autores citam que eles facilitam o fluxo de 

informações entre os atores, geram confiança e credibilidade, além de agirem como 

facilitadores nas negociações. Mas os autores não aprofundam o tema, procurando 

descrever as características das redes e as diferentes formas de cooperação. 

Observa-se que, nos estudos sobre o tema redes no campo da administração, 

há ausência, na maioria dos artigos e estudos publicados, das questões 

relacionadas ao processo de formação de redes. Os estudos versam sobre as 

vantagens da cooperação, a inovação gerada, as formas de governança da rede 

etc., mas não dissertam a respeito de como se dá essa cooperação, muito menos 

sobre as lutas e os conflitos presentes no processo. 

Para Carrion (2007), os estudos no campo da administração dissertam 

basicamente sobre seis questões principais: as motivações que levam as empresas 

a adotarem a forma organizacional rede; apontam os atributos dessa forma 

organizacional; dissertam sobre as características; demonstram a relevância dessa 



 22

forma organizacional para o processo de inovação; apontam para as vantagens 

estratégicas da cooperação em rede; e dissertam sobre as formas de cooperação 

praticadas. A autora conclui que 

 
A grande maioria da produção teórica sobre redes no campo dos estudos 
organizacionais revela, entretanto, que, mesmo quando os pesquisadores 
tentam ser compreensivos, adotam uma postura eminentemente descritiva, 
na medida em que se limitam a explicar o movimento e a organização da 
realidade a partir da sua funcionalidade (CARRION, 2007. p. 03). 

 

Para Gobbi et al. (2005), as abordagens sobre redes na área organizacional 

utilizam freqüentemente o foco estático, negligenciam a “dinâmica política do 

processo”, estão baseadas em uma perspectiva estrutural, visando determinar novas 

formas de governança e controle para “garantir que o comportamento individual das 

unidades seguirá as regras para a ação coletiva”. Considera também que “essas 

abordagens privilegiam o controle a partir da percepção da mútua dependência, do 

desenvolvimento da cooperação e do estabelecimento da confiança entre as partes. 

Entretanto, o estabelecimento da cooperação nem sempre é harmonioso e fácil” 

(GOBBI et al, 2005, p. 01). 

 A autora busca uma reflexão sobre a dimensão política das redes 

organizacionais, apoiada nas contribuições de Pierre Bourdieu, entendendo essas 

redes como um campo social. 

 
A rede organizacional é um espaço plural onde coexistem diferentes 
agentes com diferentes capitais e interesses, o que pode incorrer em 
situações de conflitos e disputas em detrimento do consenso e da 
harmonia que predominam nas investigações neste campo organizacional 
(GOBBI et al. 2005, p. 02) 

 

 

2.2 O DEBATE SOBRE REDES NO CAMPO DA ECONOMIA SOLIDÁRIA 

 
 
2.2.1 Economia Solidária 
 

 

A economia solidária tem sido um fenômeno muito estudado nos últimos 

anos, principalmente a partir do final dos anos 1980 e início dos 1990. Existem 



 23

muitas controvérsias sobre o conceito, devido principalmente a sua diversidade e 

complexidade e pela influência do contexto. Como proposta de entendimento, pode-

se caracterizar o fenômeno da economia solidária como um modelo alternativo para 

a economia de mercado, em que, como escreve Paez (2001), haja a supremacia do 

trabalho sobre o capital, baseada no associativismo, na propriedade comum, na 

autogestão, onde o lucro ou o excedente sejam distribuídos pelos associados, 

focando na preservação do meio ambiente. 

Autores como Singer (2000) e Laville et al. (20006) vêem a economia 

mercantil, ou a economia pura, ou ainda de mercado, como interessada somente na 

questão da circulação e da produção dos bens, ou seja, reduzem a ação humana a 

esses interesses. Essa visão de economia esquece questões como as relações 

entre pessoas e entre elas e a natureza. Deixa de lado, portanto, as relações 

políticas, sociais e ecológicas das suas problemáticas de interesse. 

A economia solidária, ao contrário dessa linha, buscaria “uma subordinação 

do princípio de mercado aos da reciprocidade e da distribuição num processo de 

hibridação de tais princípios” (LAVILLE et al., 2006, p.14). Constituir-se-ia como uma 

alternativa econômica e social que buscaria a superação do modelo capitalista 

(SINGER, 2003). 

Com relação ao campo da economia solidária brasileira, França Filho (2006) 

considera que, em primeiro lugar, esse fenômeno deve ser tratado levando-se em 

consideração a sua diversidade, ou seja, a existência de formas bastante variadas, 

atuando em diversos setores de atividade, tendo origens e contextos muito 

diferentes, principalmente em relação à diversidade de regiões e culturas 

encontradas no país. O que gera uma dificuldade de compreender o fenômeno em 

seu conjunto. 

Para Singer (2004), pode-se identificar a economia solidária como sendo 

norteada por um outro conceito de desenvolvimento, diferente daquele que se tornou 

hegemônico no contexto capitalista. O autor faz uma distinção entre o 

desenvolvimento capitalista e o desenvolvimento solidário, segundo Singer (2004)  

 
entendemos por desenvolvimento solidário um processo de fomento de 
novas forças produtivas e de instauração de novas relações de produção, 
de modo a promover um processo sustentável de crescimento econômico, 
que preserve a natureza e redistribua os frutos do crescimento a favor dos 
que se encontram marginalizados da produção social e da fruição dos 
resultados da mesma (SINGER, 2004, p.7). 



 24

Nesse sentido, os empreendimentos em economia solidária visam “à 

satisfação de necessidades consideradas prioritárias pela maioria” (SINGER, 2004, 

p.7). O desenvolvimento solidário tem por objetivo buscar 

 
novas forças produtivas que respeitem a natureza e favoreçam valores 
como igualdade e auto-realização, sem ignorar nem rejeitar de antemão os 
avanços científicos e tecnológicos, mas submetendo-os ao crivo 
permanente dos valores ambientais, da inclusão social e da autogestão 
(SINGER, 2004, p.7). 

 

Desse modo, pode-se entender que o desenvolvimento social não está indo 

contra o progresso científico e o crescimento econômico, mas, sim, buscando uma 

maior distribuição desses ganhos pela totalidade da população, levando em conta os 

interesses de todos os participantes do processo. Do mesmo modo, buscando que 

todos participem desse processo. 

Em contraponto ao desenvolvimento social, o desenvolvimento capitalista 

estaria baseado na propriedade privada do capital, excluindo, assim, a grande 

maioria da população, ou seja, na visão do autor ele não é para todos. O 

desenvolvimento capitalista 

 
[...] é o desenvolvimento realizado sob a égide do grande capital e moldado 
pelos valores do livre funcionamento dos mercados, das virtudes de 
competição, do individualismo e do Estado mínimo. O desenvolvimento 
solidário é o desenvolvimento realizado por comunidades de pequenas 
firmas associadas ou de cooperativas de trabalhadores, federadas em 
complexos, guiado pelos valores da cooperação e ajuda mútua entre 
pessoas ou firmas, mesmo quando competem entre si nos mesmos 
mercados (SINGER, 2004, p.9). 

 

Além disso, os capitalistas “conduzem o desenvolvimento de acordo com os 

seus interesses. As decisões sobre o desenvolvimento capitalista sempre visam à 

maximização do retorno sobre o capital investido na atividade econômica” (SINGER, 

2004, p.10). 

 
A economia solidária não pretende opor-se ao desenvolvimento, que, 
mesmo sendo capitalista, faz a humanidade progredir. O seu propósito é 
tornar o desenvolvimento mais justo, repartindo seus benefícios e prejuízos 
de forma mais igual e menos casual (SINGER, 2004, p.11). 
 
 
 



 25

Desse modo, a economia solidária não visaria à abolição dos mercados, mas 

sim “à sujeição dos mesmos a normas e controles, para que ninguém seja excluído 

da economia contra a sua vontade” (SINGER, 2004, p.12).  
 
Em princípio, dentro da empresa, não importa o seu tamanho, todos os que 
dela fazem parte devem ter os mesmos direitos de participar das decisões 
que afetam a empresa e, portanto, a cada um deles (SINGER, 2004, p.12). 

 

Singer (2004) atribui papel fundamental ao Estado para evitar a competição e 

a existência de ganhadores e perdedores. Assume, assim, implicitamente, a 

possibilidade de conflitos no interior da economia solidária, pois admite a 

necessidade da participação do Estado como mediador de conflitos. 

 
O Estado solidário tem por missão tributar os ganhadores e subvencionar 
os perdedores para que a desigualdade entre eles não se perpetue, e isso 
sem destruir os incentivos para que os produtores se esforcem em oferecer 
aos compradores a melhor qualidade e quantidade pelo melhor preço 
(SINGER, 2004, p.12). 

 

Segundo Carrion (2003), “o fenômeno da chamada Economia Solidária 

inscreve-se em um contexto de desemprego acompanhado de exclusão social sem 

precedentes na história do capitalismo” (CARRION, 2003, p.01), fruto de uma 

retração na capacidade de geração de empregos e renda. O novo modelo de 

produção gerou uma situação de desemprego estrutural, ocasionando a perda cada 

vez maior do número de postos de trabalho, o que leva a um grande número de 

pessoas a uma situação de desemprego por longo prazo. 

Além dessas conseqüências no plano econômico, tem-se no plano social a 

retirada cada vez maior do Estado de suas atividade assistenciais. O Estado 

neoliberal promoveu uma diminuição da sua intervenção e do controle das 

atividades econômicas em escala local e global e também reduziu muito o seu papel 

(e seus gastos) em ações de amparo e assistência social (CARRION, 2003). 

 
Esse campo social mostra-se hoje mais complexo, revelando a emergência 
da sociedade civil como um novo ator, como um ente político dessa nova 
ordem que passa a articular-se com o Estado e com o Mercado em busca 
da construção das políticas de desenvolvimento social, dentre as quais a 
questão do trabalho é tema central (CARRION, 2003, p.03). 

 

A economia solidária vem, de certa forma, preencher esses espaços deixados 

pela retirada do Estado das suas funções assistenciais e também como resposta 



 26

aos altos níveis de exclusão econômica e social vivenciados por uma grande parcela 

da população nas últimas décadas. Carrion (2003) cita Laville (2002), o qual enxerga 

a economia solidária como um fato associativo, composto por uma dimensão 

econômica, uma social e uma política, o que indica a complexidade do fato. Sendo 

assim, “a economia solidária exibe atributos que lhe credenciam como uma forma de 

política pública que consegue mobilizar, ao mesmo tempo, as dimensões econômica 

e social dos grupos onde se desenvolve” (CARRION, 2003, p.04). 

A economia solidária se mostra como uma busca por preencher os espaços 

deixados pelo Estado após a reestruturação neoliberal, além de uma resposta aos 

problemas sociais e econômicos do novo modo de produção capitalista.  

Do mesmo modo que Carrion (2003), Pochmann (2004) explica o 

desenvolvimento dos projetos de economia solidária como uma conseqüência do 

contexto social e econômico atual. 

 
Reconhece-se que no rastro da crise do desenvolvimento capitalista 
progridem, simultaneamente, modos de produção distintos. Especialmente 
no interior do segmento não-organizado do trabalho, há sinais do 
desenvolvimento de uma fase embrionária da economia solidária, para 
além dos estágios da economia doméstica, popular e pré-capitalista 
(POCHMANN, 2004, p. 23). 

 

Ou seja, surge da junção de dois movimentos específicos, de um lado um 

aumento do excedente de mão-de-obra, resultado do ciclo da industrialização 

nacional, de outro lado de um movimento composto por militantes sociais críticos e 

engajado na construção de alternativas de organização social e laboral no Brasil 

(POCHMANN, 2004). 

Mas, segundo Pochmann, “poucas têm sido as experiências de políticas 

públicas articuladas e integradas a uma estratégia de inclusão soberana e de 

caminhos associados à autonomia social, política e econômica coletiva” 

(POCHMANN, 2004, p. 30). 

O que o autor critica nessas formas de organização é a sua característica 

imediatista e pragmática, em que se visa organizar parcelas atomizadas da 

população excluída numa inserção que chama de subordinada à economia 

capitalista. Formas de terceirização e de subcontratação, que estão distantes da 

ética da economia solidária (POCHMANN, 2004). 

 



 27

O futuro da economia solidária pressupõe o desenho de uma estratégia de 
inclusão social, capaz de combinar o fortalecimento de medidas 
comprometidas com a redistribuição de renda e com caminhos de 
emancipação social, política e econômica. Sem isso, todavia, os limites de 
superação da fase inicial da economia solidária no Brasil permanecem 
expressivos (POCHMANN, 2004, p. 32). 

 

O que se buscou com essa breve síntese foi introduzir a discussão sobre 

economia solidária no presente estudo, mas, de maneira nenhuma, chegar a 

conclusões sobre o que é esse fenômeno. Pelo que foi trazido aqui, pode-se dizer 

que o termo economia solidária, do mesmo modo que Pauli (2006) coloca a 

afirmação de Dacheux e Goujon (2002), “não é um conceito – no sentido kantiano do 

termo –, mas uma noção generalizante que compreende diferentes e diversas 

práticas” (PAULI, 2006, p. 27). Sendo assim, como afirma Carrion (2006), não 

existiria uma Economia Solidária, mas uma pluralidade de expressões de sua 

manifestação. 

 

 

2.2.2 A abordagem clássica da interação nas redes de Economia Solidária 
 

 

Martinho (2003) diferencia a rede de outras formas de organização 

características do contexto de globalização atual, como “cadeias” – de lojas, 

supermercados, restaurantes, por exemplo –, joint ventures, transnacionais etc. Para 

o autor, apesar de serem difundidos como forma de organização em rede, não o 

são. Esses termos se enquadram num tipo de organização que ele chama de 

“matricial”, uma estrutura organizacional “que consiste numa matriz ligada a uma 

certa quantidade de filiais” (MARTINHO, 2003, p. 09). Não seriam estruturas 

horizontais, e, sim, ligadas por laços de subordinação. Aqui aparece a principal 

diferença entre as chamadas redes de economia solidária e a concepção de rede 

utilizada nos estudos organizacionais. As redes de economia solidária estariam 

baseadas na horizontalidade e não na hierarquia. 

No livro Redes: uma introdução às dinâmicas da conectividade e da auto-

organização, Martinho (2003) faz um estudo do conceito de rede que dá base ao 

conceito que constrói de redes solidárias, conceito esse que influencia outros 

estudos sobre redes de economia solidária, como os de Mance, por exemplo. 



 28

Segundo Martinho (2003), pode-se definir redes de uma maneira muito breve, 

dizendo que são “um conjunto de pontos interligados” (MARTINHO, 2003, p. 15). 

Sendo assim, pode-se considerar que, dentro dessa visão, a questão-chave para a 

conceitualização de rede é a “conectividade”. Para o autor, “as linhas são mais 

importantes do que os pontos num desenho de rede. Isso porque são as conexões 

que fazem a rede” (MARTINHO, 2003, p. 18). A conectividade está também 

relacionada ao fato de que, em rede, um ponto pode estar conectado com diversos 

outros pontos. A quantidade de linhas presentes em uma rede é o que vai 

determinar a sua densidade – quanto mais linhas, ou seja, mais conexões, mais 

densa é a rede. 

Martinho (2001, p. 02-03) descreve os atributos da rede: 

 
i) Valores e objetivos compartilhados: O que une os diferentes membros 
de uma rede é o conjunto de valores e objetivos que eles estabelecem 
como comuns. 
ii) Autonomia: Cada integrante mantém sua independência em relação à 
rede e aos demais integrantes. Numa rede não há subordinação. 
iii) Vontade: Ninguém é obrigado a entrar ou permanecer numa rede. O 
alicerce da rede é a vontade.  
iv) Multiliderança: Uma rede não possui hierarquia nem chefe. A 
liderança provém de muitas fontes. As decisões também são 
compartilhadas.  
v) Descentralização: Uma rede não tem centro. Ou melhor, cada ponto 
da rede é um centro em potencial. 
vi) Múltiplos níveis: Uma rede pode se desdobrar em múltiplos níveis ou 
segmentos autônomos, capazes de operar independentemente do restante 
da rede, de forma temporária ou permanente, conforme a demanda ou a 
circunstância. Sub-redes têm o mesmo “valor de rede” que a estrutura 
maior à qual se vinculam.  

 

Euclides Mance (2000) segue a mesma linha, concebendo as redes como  

 
[...] uma articulação entre diversas unidades que, através de certas 
ligações, trocam elementos entre si, fortalecendo-se reciprocamente, e que 
podem se multiplicar em novas unidades, as quais, por sua vez, fortalecem 
todo o conjunto na medida em que são fortalecidas por ele, permitindo-lhe 
expandir-se em novas unidades ou manter-se em equilíbrio sustentável. 
Cada nódulo da rede representa uma unidade, e cada fio, um canal por 
onde essas unidades se articulam através de diversos fluxos (MANCE, 
2000, p. 24.) 

 

As redes são vistas como sistemas não-lineares, se estendem em todas as 

direções, o que as caracterizaria como um sistema aberto em constante relação com 

pontos que estão fora do ambiente da rede. Ou seja, qualquer ponto que está 

conectado à rede pode se conectar a qualquer outro ponto, inclusive fora da rede, 



 29

aumentando o número de pontos e de conexões. Outra capacidade das redes, 

segundo essa visão, é a auto-organização. Elas seriam sistemas holográficos, ou 

seja, as suas partes estariam estruturadas em forma de rede. Os pedaços das redes 

seriam também redes e carregariam consigo as características da rede maior, 

nascendo daí a sua capacidade de auto-organização.  

Redes seriam, conforme essa abordagem, organizações não-hierárquicas, na 

medida em que os pontos estariam conectados de forma horizontal. Dessa não-

hierarquização da rede surge a idéia de que não existiria um centro. Por ser uma 

estrutura holográfica, cada parte tem um centro, mas não se consegue identificar um 

único centro, ou seja, ela é descentralizada. Além disso, são estruturas dinâmicas 

por permitirem que novos pontos se unam à rede e que outros se desliguem, 

estando em constante mudança; pontos e conexões mudam com o decorrer do 

tempo, de modo que uma rede nunca é igual em dois instantes diferentes. 

A questão principal levantada por essa visão é a inexistência de hierarquia. 

Segundo esse conceito, redes seriam compostas por diversos centros, sua 

característica holográfica permitiria isso, mas não só isso. Esses centros dependem 

de quem olha e de que tipo de recorte está sendo feito. Sendo assim, em uma 

estrutura de rede, qualquer ponto pode ser o centro, dependendo da situação e da 

observação. Como escreve Martinho, “se há muitos centros e não um único, então 

não pode haver qualquer centralidade” (MARTINHO, 2003, p. 23).  

A formação em rede permitiria também que as conexões entre dois pontos se 

dessem de diferentes maneiras – a característica chamada de múltiplos caminhos. 

Ao contrário das cadeias onde a informação deveria seguir um caminho 

determinado, em uma rede os caminhos seriam diversos. Para a informação passar 

de um ponto A a um ponto D, ela pode se dar através de uma conexão direta de A 

com D, ou passar pelo ponto B ou pelo C, ou por qualquer outro ponto da rede, 

antes de chegar a D. Existiriam múltiplas possibilidades para que A se conecte com 

D. Resultaria, dessa característica, a impossibilidade de bloqueio da conexão, já 

que, se um caminho for bloqueado, existiriam outros a seguir. 

Ao contrário das organizações verticais, baseadas na hierarquia, as redes 

estariam baseadas na autonomia. “As conexões se fazem de forma não-linear e 

imprevisível, conforme a vontade, o interesse ou a decisão de cada um de nós” 

(MARTINHO, 2003, p. 44). Mas isso não implicaria a ausência de acordos e normas. 

Segundo Martinho (2003), as redes dependem de um pacto baseado no consenso. 



 30

O princípio que regeria a rede seria o da isonomia, ou seja, todos seriam 

iguais perante um mesmo conjunto de normas e regras.  

 
Todos são iguais politicamente, isto é, todos têm direito ao mesmo 
tratamento e compartilham os mesmos direitos e deveres [...] numa 
organização horizontal não deve haver ‘melhores’ ou ‘piores’, mas uma 
situação de paridade. Pares estabelecem entre si relações de equilíbrio e 
eqüidade (MARTINHO, 2003, p. 45).  
 

 

Dessa forma, não existiria subordinação, pois não se tem uma cadeia de 

comando, ninguém dá ordem a ninguém. Em uma relação de rede, não haveria 

relações de desigualdade de poder. Para Martinho, o poder só se manifesta em 

relação à propriedade privada, mas, como em rede a propriedade é coletiva, todos 

são donos, ninguém mandaria em ninguém. 

O poder nas redes estaria descentralizado, o que, de fato, seria um 

pressuposto para o conceito de rede. As redes estariam imunes à tomada ou ao 

exercício de poder de alguns sobre os outros, pelo fato de que, quando estão em 

forma de rede, os pontos assumiriam, devido a sua forma holográfica, o centro do 

sistema, ou seja, as partes (redes dentro das redes) funcionariam como o todo (a 

rede). Essa parte, agindo sozinha, agiria como um representante legítimo da rede, 

agiria de acordo como os objetivos da rede. A estrutura seria, nas palavras de 

Martinho (2003), “policéfala”, com muitas cabeças. É esse fenômeno de estrutura 

“policéfala” que permitiria afirmar que as redes são estruturas de multiliderança, 

existência de vários centros. Qualquer ponto, a qualquer momento, poderia falar em 

nome da rede, pelo fato de ter em si as características da rede. 

A concepção de rede trazida por Martinho (2003) privilegia a ordem. O conflito 

e a disputa seriam resolvidos pela participação e pela comunicação entre os 

participantes, o que chama de adaptação pela interação.  

 
No relacionamento, assim como na prática da comunicação, o que há é 
uma profunda troca de fluxos formadores e reguladores, na qual uns vão 
construindo, moldando, alterando impressões, idéias, visões de mundo, 
valores e projetos dos outros e vice-versa. Esse ambiente de troca e auto-
regulação coletiva, baseado na comunicação, faz de uma coleção de 
elementos díspares um grupo, um todo orgânico, uma comunidade 
(MARTINHO, 2003, p. 48). 

 



 31

Em uma estrutura em rede, os conflitos seriam resolvidos pelo diálogo. O 

consenso, resultado da transformação dos díspares, aquele que tem uma atitude 

desviante dos interesses da rede, em um participante adaptado, permitiria a 

formação de um todo orgânico. “A diversidade dos integrantes e sua dispersão 

espacial exigem um trabalho de comunicação permanente para dar organicidade ao 

conjunto” (MARTINHO, 2003, p. 48-49). 

Martinho (2003) coloca o poder como o personagem central das estruturas 

organizacionais, considerando que a hierarquia possui o grau máximo de poder 

concentrado, pois alguns têm mais poder do que outros, concentrando o poder na 

medida em que escalam os níveis da pirâmide (MARTINHO, 2003). Nas redes, esse 

poder, como visto acima, estaria desconcentrado, o poder seria de todos, é uma 

prerrogativa do conjunto dos participantes. Mas “nem sempre o poder é exercido 

como uma totalidade, uma vez que nem sempre a rede funciona, como um 

organismo, totalmente direcionada a uma ação específica e movida por uma 

igualmente única razão” (MARTINHO, 2003, p. 47). O autor considera que esse fato 

é uma exceção e não a regra nas organizações em forma de rede. Porque a rede 

diluiria o poder, “cada participante da rede possui, desse modo, um ‘pouco’ de poder 

geral, sendo que apenas a ação da rede, como conjunto, o exerce de forma plena” 

(MARTINHO, 2003, p. 47). 

Mas, devido à característica holográfica e à produção de uma estrutura 

organizacional “policéfala”, a rede só poderia ser comandada por muitas lideranças. 

É o que o autor chama de fenômeno da multiliderança (MARTINHO, 2003). A 

articulação entre essas multilideranças para um objetivo final, o que garantiria 

organicidade à rede, “só é possível mediante a troca de informações” (MARTINHO, 

2003, p. 49), que, para o autor, é um mecanismo de construção de consenso. Mas, 

segundo o autor, “a experiência das redes indica, contudo, que muito pouco das 

suas ações se controla ou necessita de ‘controle’ a partir do coletivo” porque “os nós 

da rede, autônomos e investidos de poder, basicamente operam sem pedir 

permissão, orientados por um princípio de autogoverno compartilhado por todos” 

(MARTINHO, 2003, p. 49). 

A adequação aos princípios e aos objetivos finais das redes seria a sua razão 

de existir e também o que garantiria a coesão entre os participantes, permitindo a 

auto-regulação das suas partes. “A razão de existir da rede é o conjunto de 



 32

propósitos comuns a todos os participantes” (MARTINHO, 2003, p. 49), ou seja, a 

incorporação de um conjunto de valores comuns, por parte dos participantes. 

Na mesma linha, Lipnack e Stamps afirmam que  

 
O propósito [...] faz o papel de coordenação tradicionalmente 
desempenhado pelo comando e o controle centralizado. A força do 
propósito mantém a coesão entre os participantes [...], unifica elementos 
díspares, atuando como se fosse uma força centrífuga (LIPNACK; 
STAMPS, 1994, p. 45). 

 

O surgimento da rede “ocorre quando um propósito comum consegue 

aglutinar diferentes atores e convocá-lo para a ação” (MARTINHO, 2003, p. 50). 

Esse propósito forneceria ordem e construiria uma organicidade entre os 

participantes. Ele aproximaria os desviantes, evitaria o conflito e as disputas. Esse 

propósito, interiorizado nos participantes, permitiria que cada um assumisse, em 

determinado momento, a liderança da rede. Como o propósito faz a rede, se o 

participante também tem o propósito em si ele não seria só parte, mas também o 

todo (característica holográfica). 

A informação seria o alimento da rede. “Sua função, mais do que transportar 

significados de um lugar a outro, é a de organizar a ação da rede. A comunicação na 

rede, assim como na dinâmica social, é estruturante” (MARTINHO, 2003, p. 66). Em 

rede, portanto, não deveria haver controle sobre os fluxos de informação. “A 

comunicação não pode ser de mão única, e a distribuição de informação deve se dar 

também de forma descentralizada e não-linear. Cada nó integrante da rede é, ao 

mesmo tempo que receptor, produtor ativo de informação” (MARTINHO, 2003, p. 

67). 

A comunicação permitiria a animação da rede, mobilizaria afetos, criaria 

compromisso, desenvolveria um senso de pertencimento ao grupo, forneceria base 

para a decisão, garantiria, assim, ordem ao sistema, seria a base da sua 

organicidade. Para Martinho (2003), existem diversos instrumentos que permitem e 

facilitam a comunicação, como, por exemplo, internet, intranet, telefone, correio etc., 

mas considera que o mais importante e poderoso meio de comunicação é a situação 

de conversação. “A interação face a face e a ‘comunicação sem distância’ que ela 

agencia impõem-se como o principal agente canalizador das ações. Em outras 

palavras, são os principais influxos de ânimo, ou sopros de vida, das redes” 

(MARTINHO, 2003, p. 73). 



 33

A comunicação estaria na base do funcionamento de redes, ela realizaria as 

conexões necessárias para transformar os pontos em linhas, garantiria a troca de 

informações, os significados e os objetivos priorizados pela rede, distribuindo-os a 

todos os participantes, garantindo a sua característica holográfica, que permitiria a 

auto-organização e a horizontalidade. A comunicação ou as conexões, segundo 

Martinho (2003), se potencializam, afetam mais os participantes de uma rede 

quando o contato se dá diretamente, o que chama de “contato físico-afetivo-

simbólico”. 

Martinho (2003) faz uma tipologia “sumária” das redes no Brasil, trabalhando 

com duas linhas: a primeira, entre redes temáticas, que se formam por causa de um 

propósito comum; e as redes territoriais. Outra linha composta, de um lado, por 

redes de troca de informações e, de outro, pelas redes operativas. As redes “reais”, 

segundo o autor, são mistas, não existindo, assim, tipos puros. 

As redes temáticas “têm um determinado tema, questão, problema ou política, 

o elemento que justifica a sua organização em torno do qual gravitam os atores 

participantes” (MARTINHO, 2003, p. 52). As territoriais têm no território o ponto 

comum de aglutinação, mas também estão baseadas em temas e problemas 

comuns. 

As redes de informação restringem-se ao trabalho de trocas de informações, 

enquanto as redes operativas 

 
Têm como projeto muito mais do que apenas trocar informação. São elas, 
necessariamente, redes de troca de informação, mas essa função é 
apenas mais uma entre tantas atividades que realiza. Esse tipo de rede 
também desenvolve pesquisas e estudos; estabelece e conduz processos 
de interlocução e negociação políticas; realiza o acompanhamento de 
políticas públicas; promove processos de formação e capacitação; faz 
campanhas públicas de sensibilização, esclarecimento e mobilização; atua 
na defesa e conquista de direitos sociais e causas coletivas; capta e 
distribui recursos; presta serviços; e, em alguns casos, como o das redes 
de socioeconomia solidária, realiza mesmo atividades de produção, 
circulação e até regulação econômica (MARTINHO, 2003, p. 53-54). 

 

As redes de economia solidária são classificadas dentro dessa categoria de 

redes operativas. Redes que, segundo Martinho (2003), podem surgir pela ação 

empreendedora de um indivíduo, mas o mais comum é que “surjam a partir de uma 

descoberta coletiva da necessidade de ação articulada entre atores diversos” 

(MARTINHO, 2003, p. 54). 



 34

Portanto, para Martinho (2001), “as redes parecem tornar-se, assim, o padrão 

organizacional mais compatível com as necessidades dos processos de 

desenvolvimento emancipatórios e includentes” (MARTINHO, 2001, p. 07). E, ainda,  

 
são uma forma de organização que implica um conteúdo de natureza 
emancipatória e não outro. Redes são a tradução, na forma de desenho 
organizacional, de uma política de emancipação. Não pode haver distinção 
entre os fins dessa política e os meios de empreendê-la (MARTINHO, 
2001, p. 07). 
 

As Redes de Colaboração Solidárias “são organizações sociais de caráter 

econômico, político e cultural, que, sob o aspecto econômico, articulam grupos de 

consumidores, produtores e prestadores de serviço em laços de realimentação sob 

parâmetros de complexidade” (MANCE, 1999). 
 

Manifestando propriedades de autopoiese, intensividade, extensividade, 
diversidade, integralidade, realimentação, fluxo de valor, fluxo de 
informação, fluxo de matérias e agregação, estas redes solidárias tornam 
possível o aproveitamento do trabalho local em processos ecologicamente 
sustentáveis, gerando e distribuindo renda e elevando o padrão de 
consumo de todos os participantes solidários, com a finalidade de 
promover o bem-viver pessoal e coletivo (MANCE, 1999, p. 01). 

 

Sendo assim, produzem resultados diversos daqueles do sistema de 

produção capitalista. Seguindo o mesmo pensamento de Martinho, de que “ao invés 

da concentração de capital sob a lógica capitalista, tem-se a distribuição de renda e 

a promoção do bem-viver de todos sob a lógica da solidariedade” (MANCE, 1999, p. 

01). 

Para Mance (2002), o ponto fundamental da organização em redes de 

economia solidária está na possibilidade de exercer o “consumo solidário”. Segundo 

o autor, “ato de consumo, portanto, não é apenas econômico, mas é também ético e 

político” (MANCE, 2002, p. 03). E diz que “não podemos continuar combatendo o 

capitalismo com nossos discursos e reproduzindo-o com nosso consumo” (MANCE, 

2002, p. 05). 

 
Ao selecionar e consumir produtos das redes solidárias nós contribuímos 
para que o processo produtivo solidário encontre seu acabamento e que o 
valor por nós despendido em tal consumo possa realimentar a produção 
solidária em função do bem viver de todos que integram as redes de 
produtores e consumidores. (MANCE, 2002, p.03) 

 



 35

Buscaria, assim, uma contraposição ao consumo capitalista, integrando 

“consumo, comercialização, produção e crédito em um sistema harmonioso e 

interdependente, coletiva e democraticamente planejado e gerido, que serve ao 

objetivo comum de responder às necessidades da reprodução sustentável” 

(MANCE, 2002, p. 04). Essa contraposição ao sistema capitalista deverá, seguindo o 

modelo de organização de redes proposto pelo autor, atingir uma amplitude 

planetária. 

 
Construindo redes de redes, redes de colaboração solidária ou a 
colaboração solidária entre redes, chegamos necessariamente a uma rede 
global, ou a várias delas, atuando de maneira antagônica ao capitalismo, 
implantando e desenvolvendo um novo modo de produção, distribuição e 
consumo (MANCE, 2002, p. 05). 

 

O consumo, para Mance, aparece como a principal relação entre os 

componentes da rede, o que Martinho chama de conexões entre os pontos, as 

linhas que unem os participantes de uma rede. Já para Martinho (2003), essa 

conexão se dá pela comunicação, permitindo observar que Mance está focado numa 

visão mais econômica de rede. 

O que caracterizo como abordagem “clássica” das redes de economia 

solidária é essa visão eminentemente normativa, na qual as características de 

democracia, solidariedade, confiança, cooperação, igualdade de poder etc. são 

recorrentes. Do mesmo modo como se observou nos estudos sobre rede no campo 

da administração, no campo da economia solidária observa-se, como escreve 

Carrion (2007), “na farta literatura que teoriza o tema, a ausência de estudos que 

problematizem o conflito nas relações entre os atores que atuam no campo solidário” 

(CARRION, 2007, p. 04). Para a autora, os estudos “clássicos” de redes de 

economia solidária “apontam como elas são, ou devem ser, sem, no entanto, 

problematizá-las em sua condição de fenômenos sociais, e como tal sujeitos a 

assimetrias nas relações entre os atores, a conflitos, a resistências e lutas pelo 

poder” (CARRION, 2007, p. 04). 

 Pauli (2006) vai na mesma linha de Carrion (2007), apontando que as redes 

de economia solidária não problematizam a questão dos conflitos, resistências, 

interesses e outros atributos do poder no exercício da ação coletiva. Para o autor, 

essa ocultação por parte dos teóricos das redes de economia solidária está ligada à 

perspectiva teórica que a fundamenta. Como escreve o autor: 



 36

 
A perspectiva teórica destas redes extrai elementos da teoria dos sistemas, 
que por sua vez procura compreender o movimento e a organização da 
realidade a partir da sua funcionalidade, pelos princípios da auto-
referência, complexidade, sistema e autopoiésis. Estes conceitos apontam 
para uma noção importante desta perspectiva teórica: a de que estes 
sistemas são estáveis, permitindo o deslocamento do poder para a 
marginalidade na análise da funcionalidade do sistema (PAULI, 2006, p. 
69). 

 

 Tais estudos, portanto, não contribuem para a compreensão da dinâmica das 

redes. Focam em questões relacionadas ao potencial para promover o 

desenvolvimento sustentável. Na sua morfologia, indicam os passos a serem 

seguidos e os atributos que a singularizam. Faltam, portanto, estudos que analisem 

como se dá a dinâmica das interações no interior da rede, que, na sua condição de 

fenômeno social, está sujeita a conflitos, disputas, jogos de interesses etc., 

problemas ocultados pela abordagem clássica das redes de economia solidária. 



3 TEORIA DOS CAMPOS 
 
 
 O espaço social, para Bourdieu, é composto por diversos campos. Para o 
autor, a sociedade capitalista destaca, dentro do espaço das relações sociais 

(política, econômica, religiosa etc.), o campo econômico. Irrompe, a partir daí, uma 

série de “separações” do espaço das relações sociais (campo cultural, político etc.). 

As lutas de classe, então, aconteceriam nesses diversos campos e não somente no 

campo econômico.  

Bourdieu compara “o espaço social a um espaço geográfico no interior do 

qual se recortam regiões”, ou seja, campos, sendo esse espaço social “construído 

de maneira que quanto mais próximos estiverem os grupos ou instituições ali 

situados, mais propriedades eles terão em comum; quanto mais afastados, menos 

propriedades em comum eles terão” (BOURDIEU, 2004, p. 153). 

Esse espaço social descrito por Bourdieu está sob a forma de um espaço 

construído por agentes dotados de diferentes tipos e quantidades de propriedades 

ou capitais. Essas diferenças vão funcionar, no interior desse espaço, como signos 

distintivos. Sendo assim, “o espaço social tende a funcionar como um espaço 

simbólico, um espaço de estilos de vida e de grupos de estatuto, caracterizados por 

diferentes estilos de vida” (BOURDIEU, 2004, p. 160). 

O espaço social é visto como um campo de poder, um espaço de relação de 

forças entre os agentes que dele participam. Ou seja, um jogo no qual os agentes 

lutam, ou jogam, pela apropriação de bens raros que têm lugar nesse universo 

social. O posicionamento de cada agente no interior do espaço social está 

determinado pela quantidade de capitais que possui. Bourdieu aponta quatro tipos 

específicos de capital: o econômico, o social, o cultural e o capital simbólico. Os 

agentes, portanto, estão posicionados dentro de um espaço social em relação com 

os outros agentes. A posição de cada agente no espaço social é determinada pela 

estrutura das posições e pela quantidade de capital que possui. Os agentes que 

detêm um capital dominante no interior de um determinado campo tentarão impor a 

sua visão de mundo sobre os outros integrantes do campo, mantendo, assim, a sua 

posição de poder, enquanto os dominados lutam, do mesmo modo, para a 

transformação da estrutura de posições no campo. A alteração da distribuição e do 

peso relativo dos tipos de capital é fundamental para modificar a estrutura do campo. 



 38

 O campo de poder é um espaço de relações de força entre os agentes 

dotados de diferentes tipos e quantidades de capital, que buscam dominar o campo 

em que atuam. São “as relações de forças entre as posições sociais que garantem a 

seus ocupantes um quantum suficiente de força social – ou de capital –, de modo a 

que estes tenham a possibilidade de entrar nas lutas pelo monopólio do poder” 

(BOURDIEU, 2006. p. 28-29). 

 
O campo do poder é um campo de forças estruturalmente determinado 
pelo estado das relações de poder entre tipos de poder, ou diferentes tipos 
de capital. Também é, de modo inseparável, um campo de lutas de poder 
entre os detentores de diferentes formas de poder, um espaço de jogo em 
que aqueles agentes e instituições possuidoras de suficiente capital 
específico são capazes de ocupar posições dominantes dentro de seus 
campos respectivos e confrontar os demais utilizando estratégias voltadas 
para preservar ou transformar as relações de poder (BOURDIEU, 1996. p. 
265) 

 

O autor busca, dessa maneira, romper com a polarização teórica entre o 

estruturalismo, que via os agentes sociais como autômatos regulados “segundo leis 

mecânicas que lhes escapam” (BOURDIEU, 2004, p. 21) e com o individualismo 

metodológico e a visão estratégica, que via os agentes como calculadores racionais. 

Bourdieu (2004) caracteriza a sua teoria como sendo uma união entre o 

estruturalismo e o construtivismo, rotulando-a com o nome de estruturalismo 

construtivista ou construtivismo estruturalista. Do lado estruturalista, considera que 

existem no mundo social “estruturas objetivas, independentes da consciência e da 

vontade dos agentes, as quais são capazes de orientar ou coagir suas práticas e 

representações” (BOURDIEU, 2004, p. 149), estruturas essas que Bourdieu chama 

de campos. Do lado construtivista, Bourdieu desenvolve o conceito de habitus, que 

são “as estruturas mentais através das quais” os agentes “apreendem o mundo 

social, são, em essência, produto da interiorização das estruturas do mundo social” 

(BOURDIEU, 2004, p. 158), através das quais podem mudar as estruturas dos 

campos em que atuam.  

Pode-se, então, compreender que o estruturalismo construtivista ou o 

construtivismo estruturalista é uma construção do espaço social em que se tem, de 

um lado, estruturas sociais determinando posições no campo, as quais orientam a 

ação e coagem os agentes, e, de um outro lado, a possibilidade de mudança na 

medida em que, para Bourdieu, o campo e o habitus estão numa situação relacional. 

Ou seja, as estruturas dos campos formam o habitus dos agentes nele inseridos, ao 



 39

mesmo tempo em que esse habitus pode ser modificado, modificando também as 

estruturas do campo em questão. 

O conceito de habitus é fundamental para a compreensão da fuga, por parte 

de Bourdieu, dos extremos do estruturalismo e do individualismo. “O habitus, como 

indica a palavra, é um conhecimento adquirido e também um haver, um capital (de 

um sujeito transcendental na tradição idealista), o habitus, a hexis, indica a 

disposição incorporada, quase postural” (BOURDIEU, 2006, p. 61). Ele é uma 

“espécie de sentido do jogo” onde o agente “não tem necessidade de raciocinar para 

se orientar e se situar de maneira racional num espaço” (BOURDIEU, 2006, p. 62). 

Ou seja, um “corpo socializado” (BOURDIEU, 2006, p. 62). 

O habitus é, então, esse sentido do jogo, ou o senso prático, resultado da 

exposição continuada do agente a condições semelhantes. Condiciona o olhar do 

observador e determina a sua posição de poder. Assim, para Bourdieu, não é com o 

outro que me relaciono, mas sim com a posição e a representação que, a partir de 

meus habitus, lhe atribuo. O habitus 

 
produz estratégias que, embora não sejam produto de uma aspiração 
consciente de fins explicitamente colocados a partir de um conhecimento 
adequado das condições objetivas, nem uma determinação mecânica de 
causas, mostram-se objetivamente ajustadas à situação. (BOURDIEU, 
2004, p. 23). 

 

O habitus ajusta o agente à ilusão do jogo. Isso significa que, para Bourdieu, 

no interior de cada campo, os atores se engajam na ilusão (illusio) de um jogo 

específico, buscam ganhar o reconhecimento dos pares, disputam entre si o 

monopólio dos bens específicos de cada campo. 

O campo, para Bourdieu, é um universo autônomo, “um espaço de jogo onde 

se joga um jogo que possui regras próprias; e as pessoas envolvidas nesse jogo 

possuem, por esse motivo, interesses específicos, interesses que são definidos pela 

lógica do jogo e não pelos mandantes” (BOURDIEU, 2004, p. 200).  

São  
[...] as relações de força entre as posições sociais que garantem aos seus 
ocupantes um quantum suficiente de força social – ou de capital –, de 
modo a que estes tenham a possibilidade de entrar nas lutas pelo 
monopólio do poder, entre as quais possuem uma dimensão capital as que 
têm por finalidade a definição da forma legítima de poder (BOURDIEU, 
2006, p. 29). 
 
 



 40

Para Bourdieu, “o limite de um campo é o limite dos seus efeitos ou, em outro 

sentido, um agente ou uma instituição faz parte de um campo na medida em que 

nele sofre efeitos ou que nele os produz” (BOURDIEU, 2006, p. 31). 

 
Compreender a gênese social de um campo é apreender aquilo que faz a 
necessidade específica da crença que o sustenta, do jogo de linguagem 
que nele se joga, das coisas materiais e simbólicas em jogo que nele se 
geram, é explicar, tornar necessário, subtrair ao absurdo do arbitrário e do 
não-motivado os atos dos produtores e as obras por eles produzidas, e 
não, como geralmente se julga, reduzir ou destruir. (BOURDIEU, 2006, p. 
69) 

 

O habitus opera essa distinção, de modo que essas estruturas mentais, 

através das quais os agentes apreendem o mundo social, permitem que os mesmos 

construam um sentido de pertencimento, ou melhor, de posicionamento, uma 

percepção do seu lugar e do lugar dos outros dentro do espaço social. 

Bourdieu substitui a lógica de classes pela teoria do espaço social, que 

enxerga como um espaço de relações, multidimensional, espaço de “lutas 

simbólicas desenvolvidas nos diferentes campos e nas quais está em jogo a própria 

representação do mundo social e, sobretudo, a hierarquia no seio de cada um dos 

campos e entre os diferentes campos” (BOURDIEU, 2006, p. 133). 

 
Pode-se assim representar o mundo social em forma de um espaço (a 
várias dimensões) construído na base de princípios de diferenciação ou de 
distribuição constituídos pelo conjunto das propriedades que atuam no 
universo social considerado, quer dizer, apropriadas a conferir, ao detentor 
delas, força ou poder neste universo. Os agentes e grupos de agentes são 
assim definidos pelas suas posições relativas neste espaço, [...] numa 
região determinada do espaço, e não pode ocupar realmente duas regiões 
opostas do espaço. (...) campo de forças, quer dizer, como um conjunto de 
relações de forças objetivas impostas a todos os que entrem nesse campo 
e irredutíveis às intenções dos agentes individuais ou mesmo às interações 
diretas entre os agentes. (BOURDIEU, 2006, p.133-4) 
 
 

O espaço social, nas suas várias dimensões, é “construído na base de 

princípios de diferenciação ou de distribuição constituídos pelo conjunto das 

propriedades que atuam no universo social considerado” (BOURDIEU, 2006, p. 133) 

e que conferem ao seu detentor sua força e seu poder no universo em questão. 

As propriedades atuantes que constroem esse espaço são o que Bourdieu 

chama de capitais específicos. “As espécies de capitais, à maneira dos trunfos num 

jogo, são poderes que definem as probabilidades de ganho num campo 



 41

determinado” (BOURDIEU, 2006, p. 134), ou seja, a cada campo ou subcampo 

corresponde uma espécie de capital específico. 

Em cada campo, se privilegia um determinado tipo específico de capital, que 

permite ao agente uma maior probabilidade de ganho nos jogos disputados no 

interior desse campo. A quantidade de capitais específicos de que dispõe é o que 

vai definir qual a posição desse agente no espaço social. Para Bourdieu, os 

principais capitais específicos são o capital econômico, o capital cultural, o capital 

social e o capital simbólico, este sendo “a forma percebida e reconhecida como 

legítima das diferentes espécies de capital” (BOURDIEU, 2006, p. 135), percebido 

como prestígio, reputação, fama, etc. 

A posição de cada agente no campo social é definida através de um sistema 

multidimensional de coordenadas. Os agentes se distribuem, em uma primeira 

dimensão, de acordo com o volume global de capital que possuem e, em uma 

segunda dimensão, de acordo com a composição desse capital, de acordo como o 

seu peso relativo. “Essa posição determina os poderes atuais” dos agentes “nos 

diferentes campos e as probabilidades de acesso aos ganhos específicos que eles 

ocasionam” (BOURDIEU, 2006, p. 135). 

O conhecimento desse espaço das posições permite a identificação de um 

conjunto de agentes em condição semelhantes, “sujeitos a condicionamentos 

semelhantes” e que tem com toda a probabilidade “atitudes e interesses 

semelhantes, logo, práticas e tomadas de posições semelhantes” (BOURDIEU, 

2006, p. 136). Constitui-se, assim, o que Bourdieu chama de uma classe “provável”. 

Provável porque a real constituição em uma classe não depende, segundo o autor, 

dos posicionamentos semelhantes, mas, sim, de um sentido de grupo e de uma 

mobilização desse grupo para a luta. 

Os objetos do mundo social “podem ser percebidos e expressos de diversas 

maneiras, porque sempre comportam uma parcela de indeterminação e fluidez” 

(BOURDIEU, 2004, p. 161). Essas incertezas fornecem “uma base para a 

pluralidade de pontos de vista e, ao mesmo tempo, uma base para as lutas 

simbólicas pelo poder de produzir e impor a visão de mundo legítima” (BOURDIEU, 

2004, p. 161). Essa pluralidade também ocorre pelas mudanças de percepção 

durante a história, ou seja, ela é historicamente determinada, fruto do tempo em que 

se vive. É dentro dessa pluralidade de pontos de vista que se verificam as “lutas 

simbólicas pela produção da visão de mundo legítima” (BOURDIEU, 2006, p. 140).  



 42

As categorias de percepção surgem, como a visão legítima, do resultado dos 

confrontos das diferentes visões e percepções da realidade no espaço social. 

 
O conhecimento do mundo social e, mais precisamente, as categorias que 
o tornam possível são o que está, por excelência, em jogo na luta política, 
luta ao mesmo tempo teórica e prática pelo poder de conservar ou de 
transformar o mundo social conservando ou transformando as categorias 
de percepção desse mundo (BOURDIEU, 2006, p. 142). 

 

Esse trabalho de imposição de uma percepção legítima da realidade dentro 

do espaço social, reflexo das lutas pela determinação da percepção legítima, se dá, 

segundo Bourdieu, “por meio de todas as formas do bendizer, da bendição ou da 

maldição, cumprimentos ou insultos, censuras, críticas, acusações, calúnias etc.” 

(BOURDIEU, 2006, p. 142). Todas essas, formas de conservação ou de 

transformação das categorias de percepção do mundo. Percepção principalmente 

das distinções entre os agentes e das posições ocupadas por eles no interior do 

espaço social. A posição de cada agente no espaço social contribui com a 

probabilidade de influência na construção da percepção desse mesmo mundo, que, 

por outro lado, contribui para a manutenção ou transformação, conforme o caso, da 

sua posição. 

 
Na luta pela imposição da visão legítima do mundo social [... os agentes 
detêm um poder à proporção do seu capital, quer dizer, em proporção ao 
reconhecimento que recebem de um grupo (BOURDIEU, 2006, p. 145). 

 

O que se opera no espaço social é uma luta simbólica pela imposição da 

visão legítima do mundo social, “uma luta simbólica de todos contra todos” 

(BOURDIEU, 2006, p. 147). Esse jogo, de imposição da verdade, se dá em forma de 

uma luta entre agentes, esses com quantidades desiguais de capitais, portanto em 

posições desiguais e com probabilidades diferentes de sucesso, ou seja, de fazer 

valer a sua visão, ou de seu grupo, como legítima. 

 
O poder simbólico dos agentes, como poder de fazer ver – theorein – e de 
fazer crer, de produzir e de impor a classificação legítima ou legal, depende 
com efeito (...) da posição ocupada no espaço (BOURDIEU, 2006, p. 151). 

 

O poder simbólico, para Bourdieu, é um poder de “construção de mundo”, 

poder de gerar percepções, classificações, divisões. Um poder de fazer o mundo. 

Segundo o autor, o poder simbólico “deve estar fundado na posse de um capital 



 43

simbólico. O poder de impor às outras mentes uma visão, antiga ou nova, das 

divisões sociais depende da autoridade social adquirida nas lutas anteriores” 

(BOURDIEU, 2004, p. 166). Mas também “a eficácia simbólica”, dessa imposição da 

percepção de mundo, “depende do grau em que a visão proposta está alicerçada na 

realidade” (BOURDIEU, 2004, p. 166). Ou seja, a chance de sucesso será maior se 

houver afinidades objetivas entre os agentes que se quer unir sob uma determinada 

percepção. 

 
Um grupo – classe, sexo (gender), região, nação – só começa a existir 
enquanto tal, para os que fazem parte dele e para os outros, quando é 
distinguido, segundo um princípio qualquer, dos outros grupos, isto é, 
através do conhecimento e do reconhecimento (BOURDIEU, 2004, p. 167). 

 

Na luta simbólica pela imposição da visão de mundo legítima, os agentes 

investem seus recursos, suas propriedades, os capitais de que dispõem. Sendo 

essas propriedades desigualmente distribuídas entre eles, nem todos têm a mesma 

probabilidade de impor a sua visão, sendo assim, “aqueles que são conhecidos e 

reconhecidos”, que têm mais capital simbólico, “têm condição de impor a escala de 

valores mais favorável a seus produtos” (BOURDIEU, 2004, p. 163). “A verdade do 

mundo social está em jogo nas lutas entre agentes que estão equipados de modo 

desigual para alcançar uma visão absoluta” (BOURDIEU, 2004, p. 164). 

Bourdieu vê uma “lógica oligopolística” (BOURDIEU, 2006, p. 166) que rege a 

oferta dos produtos políticos, ou seja, as formas legítimas de percepção e de 

expressão. Há, segundo o autor, um pequeno número de unidades de produção, o 

que condena a maioria, os consumidores, à escolha de marcas conhecidas, “a 

delegação incondicional nos seus representantes quanto mais desprovidos estão de 

competência social para a política e de instrumentos próprios de produção de 

discursos ou atos políticos” (BOURDIEU, 2006, p. 166). Ocorrendo, assim, 

“constrangimentos de mercado”, que fazem com que as classes dominadas dêem 

aos dominantes (produtores) uma delegação global e total, deixando o “caminho 

livre aos mecanismos que tendem a retirar-lhes a posse de qualquer controle sobre 

o aparelho” (BOURDIEU, 2006, p. 167). 

 
Os que dominam o partido e têm interesses ligados com a existência e a 
persistência dessa instituição e com os ganhos específicos que ela 
assegura encontram na liberdade, que o monopólio da produção e da 
imposição dos interesses políticos instituído lhes deixa, a possibilidade de 



 44

imporem os seus interesses de mandatários como sendo os interesses dos 
seus mandantes (BOURDIEU, 2006, p. 168). 

 

Significa que os mandatários, produtores do discurso legítimo no campo 

político, constroem esse discurso, ou seja, as demandas, os objetivos, os programas 

etc. e até a identidade do grupo. Os dominados, desapossados dos meios de 

produção simbólica e na atitude de consumidores, assimilam esses discursos, e 

mais, os tomam como sendo seus, dando-lhes, assim, legitimidade. O poder 

simbólico surge da legitimidade dada pelos consumidores de bens políticos a esses 

bens produzidos pelos profissionais. Segundo Bourdieu, “o poder simbólico é, com 

efeito, esse poder invisível, o qual só pode ser exercido com a cumplicidade 

daqueles que não querem saber que lhe estão sujeitos ou mesmo que o exercem” 

(BOURDIEU, 2006, p. 07-08). 

O monopólio do campo está relacionado com a necessidade dos que jogam o 

jogo de, para terem alguma probabilidade de sucesso, possuir uma competência 

específica, um sentido do jogo, um habitus específico. O habitus passa pela 

aquisição de um corpus de saberes específicos (teorias, problemáticas, conceitos 

etc.), construídos pela tradição histórica do campo, pelo que foi produzido no 

passado e no presente do campo, permitindo, assim, o domínio de uma linguagem e 

de uma retórica específica, necessária, tanto no trato com os profanos quanto com 

os profissionais. Outra característica necessária para a formação do habitus é o 

domínio prático da lógica imanente do campo, que passa pelo ritual de iniciação do 

agente ao campo, ou seja, pela sua exposição à prática do jogo. 

Deve-se, assim, apreender as leis internas do campo, o universo do que é 

dizível e do que não é. Ou seja, apreender 

 
esse “sentido prático” das tomadas de posição possíveis e impossíveis, 
prováveis e improváveis para os diferentes ocupantes das diferentes 
posições é o que lhe permite “escolher” as tomadas de posições 
convenientes e convencionadas, e evitar tomadas de posições 
“comprometedoras” que fariam com que se encontrasse com os ocupantes 
de posições opostas no espaço do campo político [...]. Este sentido do jogo 
político que permite que os políticos prevejam as tomadas de posição dos 
outros políticos é também o que os torna previsíveis para os outros 
políticos (BOURDIEU, 2006, p. 172). 

 

Essa previsibilidade é o que os tornam confiáveis, responsáveis, 

competentes, dignos de confiança. Estão envoltos pela illusio do jogo, que é ao 

mesmo tempo produto e condição do funcionamento do jogo. O respeito às regras 



 45

do jogo está ligado à perpetuação dos seus ganhos e das posições dos agentes e 

grupos. 

A imposição da representação e a sua legitimação se dão pela capacidade do 

agente de manipular ao mesmo tempo idéias e grupos, com o objetivo de garantir a 

adesão necessária para a legitimação tanto da sua posição no campo quanto da 

visão de mundo. Para Bourdieu, essa capacidade de imposição da representação 

não deve ser reduzida a um fenômeno meramente econômico, pois existe uma série 

de instrumentos de controle, como o domínio da palavra, da retórica, ou seja, da 

eficiência simbólica da representação e da “crença mobilizadora” que ela suscita. 

O monopólio da produção de percepções e expressões no campo cria o que 

Bourdieu chama de “cultura esotérica”, ou seja, os problemas, os debates etc. no 

interior do campo são, de certa maneira, estranhos ou até inacessíveis aos cidadãos 

comuns, são construídos de “conceitos e discursos sem referente na experiência do 

cidadão comum e, sobretudo, talvez, de distinguos, de matizes, de sutilezas, de 

agudezas, que passam despercebidos aos olhos dos não-iniciados” (BOURDIEU, 

2006, p. 178). 

Esse obscurecimento do campo aos olhos dos não-iniciados, dos profanos, se 

dá porque a construção da prática do jogo e o conhecimento do sentido do jogo 

isolam os profissionais dos profanos. O debate acerca dos problemas, dos objetivos, 

está reduzido àqueles que detêm esse habitus. A própria existência de 

antagonismos, ou tendências internas, potencializa essa divisão, porque as 

tendências, segundo Bourdieu, constroem a sua identidade em relação com os 

concorrentes. Os profanos não participam desse jogo de construção de identidade, 

são consumidores, o que os impede de compreender os sentidos, ou seja, as 

palavras, as maneiras, o que falar e o que não falar etc. 

Com escreve Gramsci (1974), em referência aos participantes do jogo 

político, “nós, outros, afastamo-nos da massa: entre nós e a massa forma-se uma 

barreira de qüiproquós, mal-entendidos, de jogo verbal complicado” (GRAMSCI, 

1974, p. 225). Isso explica a inacessibilidade do campo político para uma grande 

massa de destituídos. 

 
Não participando do jogo, “não vêem nele interesse” e não podem 
compreender que este ou aquele distinguo entre duas palavras ou entre 
dois rodeios de frase de um discurso-jogo, de um programa, de uma 
plataforma, de uma moção ou resolução, dê lugar a tais debates, visto que 



 46

não aderem ao princípio das oposições que suscitam os debates geradores 
desses distinguos (BOURDIEU, 2006, p. 179) 

 

Mostra-se, assim, a importância da legitimidade de quem se pronuncia. Como 

afirma Bourdieu: “O que seria um ‘discurso irresponsável’ na boca de qualquer um é 

uma previsão razoável na boca de qualquer outro” (BOURDIEU, 2006, p. 186). A 

veracidade de um discurso depende diretamente da autoridade de quem o 

pronuncia. O poder simbólico está nessa crença, na confiança e na obediência dos 

sujeitos ao mandatário. Assim, o mandatário está em relação com os “clientes”, retira 

deles a sua força política ao mesmo tempo em que a massa (clientes) de destituídos 

“põe nele todas as esperanças” (BOURDIEU, 2006, p. 188). 

 
O campo político é, pois, o lugar de uma concorrência pelo poder que se 
faz por intermédio de uma concorrência pelos profanos ou, melhor, pelo 
monopólio do direito de falar e de agir em nome de uma parte ou da 
totalidade dos profanos. O porta-voz apropria-se não só da palavra do 
grupo dos profanos, quer dizer, na maioria dos casos, do seu silêncio, mas 
também da força desse mesmo grupo (BOURDIEU, 2006, p. 185). 

 

Ao mesmo tempo em que as tendências internas só têm existência em 

relação, os agentes e, principalmente, os profissionais têm sua posição determinada 

em relação com os outros agentes. Portanto, só podem manter os benefícios da sua 

posição no campo político se a organização mantiver a sua força e o seu poder. O 

discurso da organização está muito mais preocupado em torná-la mais poderosa do 

que com os ideais e os princípios que anuncia. O objetivo da organização política 

está, então, na manutenção e no aumento do seu poder, visto que isso aumenta, por 

conseqüência, o poder dos agentes em posições privilegiada no interior da mesma. 

Fazendo que, em certos casos, o discurso da organização entre em contradição com 

seus ideais e princípios. 

 



4 METODOLOGIA 
 

 

 O estudo visa analisar redes de economia solidária como campos de poder. 

Portanto, utilizo a teoria da ação social de Pierre Bourdieu, apresentada no capítulo 

anterior, como referencial teórico-metodológico, o que me permite analisar e 

interpretar a dinâmica das interações entre os agentes que participam de uma 

dessas redes, apontando-me quais os caminhos que devem ser seguidos para 

responder o problema de pesquisa.  

A teoria de Bourdieu me permitirá reconstruir o campo dos agentes emissores 

do discurso, mapeando as posições que ocupam no espaço social em que estão 

inseridos. Ou seja, reconstruir o processo histórico de constituição da rede e as 

trajetórias dos agentes envolvidos, assim como dar sentido as suas ações no campo 

observado. 

Os objetivos específicos, quais sejam: reconstruir historicamente o campo; 

caracterizar os agentes participantes do campo; mapear as posições dos agentes no 

campo; e analisar como os agentes utilizam esses capitais, auxiliando-me a alcançar 

o objetivo geral, guiando a minha pesquisa, mostrando o que observar e o que 

analisar, servindo de base para a construção dos tópicos das entrevistas e também 

para a análise dos mesmos e das observações. 

 Como técnicas de coleta de dados, utilizei entrevistas semi-estruturadas, 

participação nas reuniões da rede e pesquisa documental em atas, informativos e 

site de agentes participantes. 

Como técnica analítica, utilizo a análise de conteúdo, que me possibilita a 

realização de inferências, ou seja, uma “operação lógica, pela qual se admite uma 

proposição em virtude de sua ligação com outras proposições já aceitas como 

verdadeiras, é uma forma de interpretação controlada” (PEREIRA, 1998, p. 99). O 

analista, assim, “trabalha com as mensagens para inferir, ou deduzir de maneira 

lógica, conhecimentos sobre o emissor ou o meio de realização da mensagem” 

(PEREIRA, 1998, p. 101). A teoria tem grande importância na realização dessa 

inferência. 

 



 48

A análise de conteúdo possibilita trabalhar com o significado de formas 
diversas de ações como constitutivas de um mesmo sistema relacional e, 
dessa forma, fazer surgir propriedades ocultas que só ganham sentido 
quando referidas ao sistema completo de relações expressas pelo princípio 
de sua afinidade estrutural (PEREIRA, 1998, p. 103). 

 

O princípio de afinidade estrutural é o que, segundo Bourdieu (2004), “confere 

fecundidade, isto é, poder de generalização, às comparações entre sociedades 

diferentes ou entre subsistemas da mesma sociedade, por oposição aos simples 

paralelismos suscitados pela semelhança dos conteúdos” (BOURDIEU, 2004, p. 72). 

 Para Bourdieu, ao analisar as interações sociais o cientista deve procurar “a 

intenção objetiva escondida por debaixo da intenção declarada” (BOURDIEU, 2006, 

p. 73). Deve procurar, ao invés das  

 
relações imediatamente visíveis entre os agentes [...], as relações objetivas 
entre as posições ocupadas por esses agentes que determinam a forma de 
tais interações (BOURDIEU, 2006, p. 66). 
 
 

 Segundo Bourdieu, a tarefa do investigador é mostrar quem exerce e de onde 

exerce o poder, para tanto “importa reconstituir o ‘campo’ dos agentes emissores 

dos discursos e a posição que cada um destes ocupa no espaço social em que se 

inscreve, para se compreender a que tipo de poder se está referindo” (SIMIONI, 

1999, p. 112). Essa reconstituição da posição dos agentes no interior do campo 

permite ao investigador mapear os capitais que cada agente possui, além de 

identificar como esses agentes manipulam esses capitais na busca da legitimação 

da sua visão de mundo, ou seja, como exercem o poder. Entender esse processo 

me permitirá interpretar o discurso produzido no interior do campo. 

 
O estruturalismo genético desenvolvido por Pierre Bourdieu se propõe a 
analisar o mundo como um composto de estruturas que escapam à 
consciência dos agentes, coagindo suas práticas e representações, e, 
concomitantemente, introduz a dimensão genética destas práticas. Procura 
ver como, através de esquemas de percepção adquiridos – os habitus –, os 
indivíduos participam da construção deste mesmo mundo através de suas 
ações e classificações (SIMIONI, 1999, p. 113). 

 

 A compreensão do discurso, para Bourdieu, “significa por um lado vê-lo como 

inseridos em um campo e, por outro, como produtos de agentes em luta pela 

imposição de suas visões de mundo como únicas e verdadeiras” (SIMIONI, 1999, p. 

114). 



 49

 O enunciado, dessa maneira, deve sempre ser percebido em relação ao 

contexto de onde surgiu, ou seja, ao campo onde agentes estão inseridos e onde 

travam uma luta pela apropriação dos capitais específicos. 

 Segundo Simioni (1999), o campo é estruturado pelas posições que os 

agentes nele ocupam e, assim, é preciso: i) especificar quem são os agentes; ii) 

quais suas trajetórias; e iii) quais tipos de capitais acumularam ao longo da sua 

carreira. Buscando, assim, “esclarecer a gênese de suas posições e, 

conseqüentemente, o significado de suas tomadas de posição” (SIMIONI, 1999, p. 

114). Busca-se analisar o discurso produzido no campo, procurando identificar o 

sentido do que é dito. O foco de análise será a trama de relações no interior dessa 

rede. 

 Criei categorias para facilitar o trabalho da análise do conteúdo das falas dos 

entrevistados e dos participantes da rede nos debates durante as reuniões da 

mesma. Procurei, então, analisar as falas dentro das seguintes categorias: 

 

1  Histórico – falas referentes à trajetória dos agentes e à história da 
rede. 
2 Agentes – falas referentes aos agentes que participam ou 
participaram da rede. 
3 Disputa entre lógicas de rede – falas dos agentes referente às 
diferentes concepções de rede. 
4  Relação – falas referente à relação entre os agentes. 
4.1 – relações de conflito/disputa. 
4.2 – relações de solidariedade. 

 

 



5 O CAMPO 
 
 

5.1 O TERRITÓRIO DAS ILHAS DO DELTA DO JACUÍ 

 

 

A rede de apoio à criança e ao adolescente abrange o território das Ilhas do 

Delta do Jacuí. O arquipélago é composto por 30 ilhas, situadas em seis municípios: 

Porto Alegre, Canoas, Nova Santa Rita, Triunfo, Eldorado do Sul e Charqueadas. 

Sendo as principais ilhas (onde está quase a totalidade da população): Pavão, 

Grande dos Marinheiros, Flores e Pintada. 

Historicamente, as ilhas foram habitadas por grupos guarani e também por 

quilombos, sendo colonizadas posteriormente por descendentes de portugueses, 

cuja atividade econômica principal era a pesca e a agricultura, ambas voltadas para 

o abastecimento do centro da cidade de Porto Alegre. Nessa época, o transporte 

entre o centro e as ilhas era feito unicamente via fluvial, o que dificultava um maior 

povoamento da região. 

Com a construção da ponte sobre o Guaíba, que liga a capital, Porto Alegre, à 

região sul do estado do Rio Grande do Sul, ocorreu um rápido crescimento 

populacional. Famílias provenientes tanto do êxodo rural quanto de outras áreas da 

cidade mudaram para o arquipélago, devido, principalmente, à facilidade de 

locomoção entre essa área e o centro da cidade. 

Entre as décadas de 1950 e 1970, a prefeitura de Porto Alegre passou a 

utilizar as ilhas como aterro de lixo doméstico, surgindo daí a relação histórica entre 

a região e o trabalho com o lixo. 

Entre os anos de 1996 e 2000, houve, na região, um aumento da população 

de 92,14% (Anuário Estatístico. 2005). Já em 2006, segundo o banco estatístico do 

Observatório da cidade de Porto Alegre, a população do arquipélago atingiu um total 

de 7.619 pessoas. A maioria da população é composta de jovens até 24 anos de 

idade (cerca de 52%), sendo que os menores de 19 anos representam 43% do total. 

Entre os responsáveis por domicílios no arquipélago, há uma porcentagem de 

analfabetos maior do que a média do município de Porto Alegre. Enquanto a média 

do município é de 3,4%, nas ilhas ela chega a 11,5% (Observatório POA). A 

escolaridade média dos responsáveis por domicílio nas ilhas é de 4,7 anos, 



 51

enquanto a de Porto Alegre é de 9,1 anos. Cerca de 83% dos moradores do 

arquipélago não completaram o Ensino Fundamental. 

A taxa de mortalidade infantil na 1ª região do Orçamento Participativo (OP), 

da qual a ilha fazia parte (a partir do ano de 2007, as ilhas passaram a compor a 17ª 

região do OP), é a segunda maior entre todas as regiões, cerca de 20,4 por 1000, e 

a taxa de homicídio é a quarta maior. Levando-se em consideração que as ilhas são 

uma região mais carente do que os bairros Navegantes e Humaitá (outros 

componentes da 1ª região), sendo também menos populosa que esses bairros, 

pode-se supor que a taxa é maior do que a da região. 

A maioria das residências no arquipélago está em situação fundiária irregular. 

Somente em parte da Ilha da Pintada há pavimentação nas ruas. A maioria dos 

domicílios está desprovida de água encanada, sendo abastecida por carros-pipa. 

O problema fundiário nos arquipélagos estava relacionado com a questão de 

a região estar dentro do Parque Estadual Delta do Jacuí, sendo assim, havia a 

proibição para a construção de casas e, por conseqüência, para a urbanização da 

área. Em 2005, a área foi declarada Área de Proteção Ambiental (APA), de forma a 

permitir a existência de propriedades privadas e a instalação de infra-estrutura de 

urbanização. A APA disciplina a ocupação e o uso do solo. A aprovação da APA 

permitiu a continuidade das atuais moradias. Mas, até o momento, a APA só 

regularizou a situação das mansões e das marinas que estão nas ilhas, mantendo a 

situação irregular das casas da população mais pobre. 

Como se pode perceber, o arquipélago é formado, basicamente, por 

moradores de baixa renda, com déficit educacional e de atendimento de saúde, 

vivendo, em sua maioria, sem infra-estrutura básica (água, esgoto, pavimentação 

etc.). 

 

 

5.2 A REDE DE APOIO À CRIANÇA E AO ADOLESCENTE 

 

 

O foco da pesquisa são as relações entre os agentes que participam da Rede 

de Apoio à Criança e ao Adolescente nas Ilhas do Delta do Jacuí. Segundo as 

lideranças entrevistadas, é a rede social mais estruturada dentro do território. Apesar 

de estar nomeada como de apoio à criança e ao adolescente, os temas debatidos 



 52

vão além. Como afirma uma líder comunitária, “apenas 1/3 da nossa pauta é voltado 

para a questão da criança e do adolescente”. São debatidas as demandas gerais 

daquela comunidade, e a criança e o adolescente seriam o problema aglutinador. A 

rede também seria aberta, ou seja, possibilitaria a participação de todos os agentes 

atuantes nas ilhas.  

As reuniões da rede acontecem na Ilha Grande dos Marinheiros, numa casa 

pertencente aos irmãos maristas, no mesmo terreno de uma central de reciclagem 

também apoiada pela comunidade marista. Os encontros são de 15 em 15 dias, 

sendo que é comum se realizarem reuniões extraordinárias em outras datas. Os 

agentes participantes são líderes de diversos movimentos sociais, cooperativas, 

agências do governo, ONGs etc. atuantes no território do arquipélago. Segundo a 

fala de uma líder comunitária participante, “a rede é uma reunião de grupos do poder 

público e da sociedade onde se discute tudo o que envolve a comunidade”, a rede 

“vem ao encontro do grito da comunidade”. 

A rede é antiga, tem mais de 16 anos, surgiu por uma necessidade da 

comunidade como um fórum de serviços, onde se encontravam para debater as 

demandas locais. 

Por participarem da rede vários agentes que atuam no arquipélago, se torna 

difícil descrever todos os seus participantes. Há um número incontável de agentes 

que atuam ou atuaram no território, sendo que muitos o fazem de forma esporádica 

e desarticulada. Muitos agentes realizam ações pontuais sem continuidade, de modo 

que nem os participantes mais ativos da rede sabem realmente quem são todos os 

agentes em atuação no arquipélago. Como se expressa na fala de uma participante: 

“Muitos são os atores sociais que fazem parte desse cenário”. 

Mas pude mapear, através da participação nas reuniões da rede e das 

entrevistas com agentes participantes, quem são os mais atuantes, aqueles que têm 

presença mais efetiva e permanente. São eles: 

 

Delegados e coordenadores do Orçamento Participativo (OP); 

Centrais de reciclagem; 

Associação dos carroceiros; 

Escolas municipais; 

Irmãos Maristas; 

Clube de Mães; 



 53

Cooperativa Mista de Produção e Serviços Arquipélago (Coopal); 

Movimento dos Trabalhadores Desempregados (MTD); 

Fundação de Assistência Social e Cidadania (FASC); 

Secretaria Municipal de Educação (SMED); 

Centro Administrativo Regional (CAR Ilhas); 

Centro de Educação popular - Camp;  

Ação rua; 

Ilhéus ecológicos; 

Governança Solidária; 

Lideranças comunitárias das ilhas; 

Agentes de saúde; 

Organizações de Apoio; 

Agentes ligados à prefeitura, como o DMLU, são chamados para 

resolver questões pontuais; 

Organizações não-governamentais, principalmente ligadas ao 

problema das drogas. 

 

Segundo a fala de uma participante, as comunidades pobres das ilhas sempre 

conviveram em um cotidiano de falta de acesso aos direitos básicos. A rede é 

“composta por sujeitos que não têm acesso a seus direitos e que precisam ser 

escutados e valorizados para que produzam e construam alternativas coletivas para 

suas dificuldades”. 

Para outro participante, a rede de apoio à criança e adolescente se diferencia 

das outras redes na cidade, porque tem um cunho de mobilização social bastante 

forte. Ela não seria uma rede restrita ao atendimento a crianças e adolescentes, mas 

também “uma rede informal de apoio e trocas de informações”. 

 
 
5.2.1 Duas visões de rede em disputa 
 

 

Com a observação das reuniões da rede e as entrevistas com participantes, 

pude observar que há uma luta por legitimidade ocorrendo entre os agentes 

atuantes no território. Principalmente entre as lideranças comunitárias mais 



 54

participativas (aqueles que estão freqüentemente nas reuniões) e os agentes da 

prefeitura, ou seja, pessoas que representam secretarias, agências ou projetos 

ligados à Prefeitura Municipal de Porto Alegre. 

Os representantes da prefeitura buscam, a todo momento, legitimar os fóruns 

por eles considerados legais (como o Fórum Local de Delegados do OP (FLOP), por 

exemplo), ou seja, os que foram criados pela prefeitura. E, por outro lado, tentam 

deslegitimar a rede como local de debate sobre as demandas da comunidade. Um 

caso exemplar dessa prática é a atuação do coordenador do Car Ilhas, que não 

participa das reuniões da rede por considerá-la ilegítima e os grupos atuantes nela, 

“baderneiros”. 

Mesmo os agentes da prefeitura que participam freqüentemente das reuniões 

da rede, como a Secretaria Municipal de Educação (SMED) e a Governança 

Solidária, a consideram legítima somente para debater os assuntos ligados à criança 

e ao adolescente, buscando fazer com que os outros temas sejam debatidos nos 

fóruns competentes.  

O projeto de Governança Solidária da Prefeitura Municipal de Porto Alegre 

tem por objetivo a promoção do desenvolvimento das pessoas e das comunidades 

da cidade via cooperação entre governo e sociedade. Passando para a iniciativa 

privada as ações que, na gestão anterior da prefeitura, eram realizadas pelo estado. 

Uma entrevistada que participa da rede há mais de oito anos falou que, 

antigamente (referindo-se à gestão passada da prefeitura), a rede reunia todos os 

agentes da prefeitura atuantes nas ilhas, e as decisões eram tomadas na própria 

rede. Na atual gestão, a rede teria sido esvaziada, só participando os agentes 

municipais ligados ao problema da criança e do adolescente.  

A rede, pelo que relatam essas lideranças, está sendo pressionada pela 

prefeitura para se ater à questão da criança e do adolescente, deixando de debater 

os problemas gerais da comunidade, como estava ocorrendo até a gestão do 

prefeito anterior. Como relata uma liderança da comunidade, “a gestão anterior foi 

quem trouxe toda essa questão da descentralização, agora parece que inverteu”. 

Segundo relatado, havia, por parte da gestão anterior da prefeitura, o 

incentivo ao debate e ao desenvolvimento de sugestões da comunidade, e isso era 

realizado no interior da rede de apoio à criança e ao adolescente. Mas “houve uma 

mudança, querendo ou não, houve uma mudança, e a comunidade acaba pagando 

por isso”. Os agentes da prefeitura, segundo relato, “dizem o que fazer, e nós temos 



 55

que fazer”. Segundo essa liderança, “o problema deste governo é que eles têm a 

tendência de querer tocar o povo que nem boi, vamos pra cá, vamos pra lá. Tem 

que ser como eles querem”. 

Pode-se, assim, ver no interior da rede uma disputa entre duas visões de 

rede, fruto do confronto entre duas visões de mundo. A visão do poder deposto 

(quatro mandatos consecutivos de prefeitos do Partido dos Trabalhadores (PT)) e a 

visão do poder instituído (no presente), cuja prefeitura está na mão do Partido 

Popular Socialista (PPS).  

Essas duas visões de mundo geram, por conseqüência, duas lógicas de 

solidariedade, a primeira (do poder deposto) baseada no ideário da economia 

solidária e a segunda (poder instituído) baseada no que denominam de economia 

social, cuja diferença fundamental com relação ao modelo anterior residiria na 

ausência de questionamento ao modelo capitalista de produção. 

A lógica da economia solidária tem como ideal uma inserção, por parte da 

população carente, alternativa ao mercado capitalista, baseada no trabalho solidário, 

enquanto a economia social busca uma integração ao mercado capitalista. Além 

disso, a última delega aos empresários e às organizações da sociedade civil a tarefa 

de organizar e desenvolver a comunidade, o que pode ser entendido como 

terceirização da tarefa social do Estado. 

Dentro da proposta defendida pela prefeitura municipal na gestão do PT, a 

rede “passou a ser o espaço de discussão e reivindicação dos moradores para 

buscarem parcerias e melhorias para a comunidade”. Segundo essa mesma 

entrevistada, o programa coletivo de trabalho da gestão anterior foi de grande 

importância para a construção de um espírito comunitário na comunidade das ilhas. 

Como está expresso na fala de um líder comunitário: 

 
Através do coletivo de trabalho, do curso de autogestão e cidadania que 
teve no projeto coletivo, as pessoas parecem que abriram os olhos, 
começaram a enxergar que havia direitos que a gente podia buscar, e 
começaram a acreditar. 

 

Para a entrevistada, “a partir dos coletivos de trabalho surgem vários grupos 

com interesse de montar cooperativas como alternativa de trabalho”. A partir desse 

processo, surge, em 2001, a Cooperativa Mista de Produção e Serviços Arquipélago 

(COOPAL). Essa cooperativa, junto com o Clube de Mães, passou a trabalhar para 



 56

um desenvolvimento alternativo na comunidade. A COOPAL como alternativa aos 

carroceiros (coleta de lixo) e à criação de porcos, e o Clube de Mães buscando 

“organizar a comunidade em torno do trabalho com mulheres e crianças, buscando 

um trabalho educativo e também gerando emprego e renda para a comunidade”. 

Segundo outro entrevistado, cada uma das lideranças tem um nível de 

legitimação. A COOPAL, por exemplo, 

 
[...] é uma cooperativa que surge com pessoas desempregadas, no 
governo Olívio tinha um programa chamado coletivos de trabalho, a 
COOPAL surge desse programa [...], desse grupo forma o núcleo que 
segue se especializando e aprofundando o debate sobre a cooperativa. 
 
 

Pode ser claramente observado, tanto nas falas dos entrevistados quanto nas 

reuniões da rede, esse embate entre as duas concepções de rede, além da busca, 

por parte dos diferentes agentes no interior do campo, de legitimar a sua visão e 

deslegitimar a do outro, utilizando-se dos capitais que possuem como objetivo de 

impor a sua lógica como dominante. 

Segundo uma entrevistada, é função das organizações e das lideranças que 

defendem uma forma alternativa de inserção ajudar para que “o poder dado aos 

moradores da comunidade não seja atropelado por outras lógicas de perceber o 

social”. 

As duas lógicas em disputa no interior da rede querem impor como legítimos 

dois tipos de visão de mundo: as lideranças comunitárias identificadas com o ideário 

da economia solidária buscam legitimar a visão de uma rede como um espaço 

público de debate democrático nos moldes do discurso da economia solidária, 

enquanto a prefeitura, através dos agentes a ela ligados que atuam no território, 

busca legitimar o que denomina de rede de governança solidária, a qual, como 

referido anteriormente, não questiona as conseqüências políticas do modo de 

produção capitalista. 

 



 57

Quadro 1: Duas visões de rede 
 

CONTROLE DO ESTADO 
 

Poder deposto (PT) Poder instituído (PPS) 

DISCURSO 
 

“Solidariedade” “Solidariedade” 

IDEÁRIO 
 

Economia Solidária 
Democratização das relações de 
produção 

Economia Social 
Cooperação com o mercado 
capitalista 

INSTÂNCIA DE PODER 
 

OP  
(Orçamento Participativo) 

OP  
(Orçamento Participativo) 

VISÃO DE REDE Rede de Economia Solidária Rede de Governança Solidária 
DINÂMICA DE PODER 
 

De baixo para cima De cima para baixo 

 

A rede, portanto, é um campo de disputa de poder onde os agentes se 

utilizam de seus capitais com o objetivo de impor a sua legitimidade e a sua verdade 

(no caso, a concepção legítima de rede) ao campo. E, nessa disputa, os agentes 

estão em relação desigual de poder, pois possuem diferentes tipos específicos e 

quantidades de capital. 

Para facilitar a análise das relações entre os agentes no interior da rede e 

para poder mapear os capitais que possuem, construí, baseado nas observações e 

nas entrevistas, quatro categorias de agentes atuantes na rede: 

 

 Agentes do Poder Público; 

 Lideranças comunitárias ligadas à Governança Solidária; 

 Lideranças comunitárias ligadas à Economia Solidária; 

 Organizações de apoio. 

 

Os agentes do poder público são todas as secretarias, agências, programas 

etc. do estado que atuam no território das ilhas, incluindo o Centro Administrativo 

Regional Ilhas (CAR – Ilhas), a SMED, a Fundação de Assistência Social e 

Cidadania (FASC), os postos de saúde, as escolas etc. Esses agentes, por estarem 

ligados à prefeitura, buscam impor a visão de rede de Governança Solidária. 

Utilizam-se dos seus capitais de modo a fazer valer a sua verdade. 

A categoria agentes do poder público possui os seguintes capitais: capital 

simbólico, pois são os representantes legítimos da prefeitura, portanto atuam no 

território em nome desta; capital econômico, pois a maioria dos investimentos e 

financiamentos no território ou é disponibilizada pela própria prefeitura ou repassada 



 58

por ela. Um exemplo são as verbas destinadas pelo Ministério da Saúde para a 

COOPAL no projeto de prevenção da dengue, que, apesar de ser um recurso 

federal, passa pela prefeitura; além de capital cultural e político. 

A prefeitura, principalmente na figura do coordenador do Car Ilhas, procura 

beneficiar certas lideranças comunitárias em detrimento de outras. Jogo esse que 

busca cooptar essas lideranças para a defesa da governança solidária. São essas 

lideranças que categorizo como lideranças comunitárias ligadas à governança 

solidária. 

Essas lideranças obtêm apoio econômico e reconhecimento dados pelos 

agentes da prefeitura, além de possuírem capital simbólico, tanto por esse 

reconhecimento quanto por serem legitimadas pela comunidade, ou seja, são 

lideranças reconhecidas pela comunidade. 

A terceira categoria de agentes atuantes no território do arquipélago é a das 

lideranças comunitárias ligadas à economia solidária. São os agentes que buscam a 

legitimação da rede, apoiados no discurso da economia solidária. Estão em conflito 

com a prefeitura e seus agentes. Detêm capital simbólico, pois são legitimadas pela 

comunidade. Quanto ao capital político ele está desigualmente distribuído entre os 

agentes dessa categoria, há nesses líderes o desenvolvimento de um habitus 

político apreendido na participação destes em fóruns, reuniões, cursos de formação 

de lideranças, OP etc. São dependentes de capital cultural de outros agentes 

externos, as chamadas organizações de apoio. 

As organizações de apoio são os grupos exógenos que apóiam a rede, 

principalmente, nas áreas de formação de lideranças, saúde, educação, combate as 

drogas, apoio técnico etc. Detêm capital cultural e capital econômico, pois obtêm 

financiamento de seus projetos diretamente do estado ou de outras agências de 

financiamento. Desenvolvem projetos na comunidade buscando se legitimar no 

campo. 

O que se observa nas reuniões da rede é a forte participação das lideranças 

ligadas à economia solidária. As reuniões são dominadas por esse grupo, são os 

que conseguem falar e fazer valer a sua opinião. É esse grupo que “fala em nome” 

da rede e da comunidade. Procuram a todo instante falar da importância da rede 

como espaço de debate, onde as demandas da comunidade devem ser analisadas e 

resolvidas, entrando constantemente em choque com os agentes da prefeitura. 



 59

Um exemplo desse embate ocorreu na segunda reunião de que participei, 

quando se estava debatendo o problema da falta de manutenção de uma ponte que 

liga a Ilha Mauá à Ilha da Pintada. A representante da SMED que estava 

participando da discussão desqualificou a rede como lócus legítimo de debate, 

remetendo a legitimidade para a reunião do Fórum Local de Delegados do OP 

(FLOP). A coordenadora da reunião imediatamente repreendeu a representante da 

SMED, afirmando a legitimidade da reunião. 

O choque entre essas duas lógicas de rede é observado quando se questiona 

as lideranças sobre o programa Governança Solidária da atual gestão da prefeitura 

de Porto Alegre. Como pode ser observado na fala dessa liderança: “Eu vou te dizer 

com boas letras o que nós pensamos da Governança Solidária, é para inglês ver. 

Porque, na realidade, a questão da Governança veio numa linha de dar um ‘chega 

para lá’ no OP”. “A gente vai porque a gente tem que tá ali, sabendo o que estão 

falando e fazendo, mas para nós não significa nada.” 

Ou, como relata outra participante da rede, “eles (Governança Solidária) não 

têm a percepção, eles definem as coisas, avisam a comunidade para a rede botar 

em prática aquilo que eles definiram”. 

Segundo um entrevistado, há organizações mais tradicionais, de pouca 

contestação social, que não participam da rede. Sendo que o principal agente 

político da prefeitura, o coordenador do CAR Ilhas, também não participa. “Ele acha 

que não tem que ir lá dar satisfação, não tem que estar conectado com a rede”, além 

de não considerar a rede um espaço oficial. 

Além do mais, a prefeitura promove um curso de educação para a paz, 

realizado com as lideranças comunitárias do território. Com o objetivo, segundo uma 

liderança que participou do curso, de que elas se educassem para a paz e não para 

o conflito e para a contestação, procurando, com isso, mostrar para a comunidade 

que ela se beneficiaria mais não questionando. 

 

 



 60

5.2.2 A rede de Economia Solidária  
 

 

 Pelo fato de a minha pesquisa estar centrada nas redes de economia 

solidária, focarei a minha análise na lógica da economia solidária. Ou seja, mesmo 

havendo uma disputa entre duas concepções de rede no interior da Rede de Apoio à 

Criança e ao Adolescente, pretendo, como foi proposto, analisar as relações entre 

os agentes na rede de economia solidária. 

 Sendo assim, centrarei a minha analise na relação dos agentes dentro da 

categoria lideranças comunitárias ligadas à economia solidária. Não esquecendo 

que o conflito decorrente da disputa entre as duas lógicas de rede (Economia 

Solidária x Governança Solidária) influencia, também, as relações entre os agentes 

da rede de economia solidária, de modo a desarticular essas lideranças, como relata 

um agente participante: “Como as fontes de recursos são as mesmas (poder 

público), às vezes as entidades podem estar disputando o mesmo recurso”, o que 

“ajuda na cisão entre elas”. Mas, por outro lado, une as lideranças no combate à 

tentativa, por parte da prefeitura, de impor uma nova lógica de rede. 

 Com base nas entrevistas e nas observações das reuniões da rede, à luz da 

revisão teórica desenvolvida neste estudo, sugiro a hipótese de que a solidariedade 

na Rede de Apoio à Criança e ao Adolescente (na sua lógica de rede de Economia 

Solidária) não é estável. Ela se faz e se desfaz de acordo com os interesses, sendo 

assim, o que ocorre são momentos de solidariedade. 

 Os agentes participantes da rede baseados no ideário da economia solidária 

são: 

 

  Delegados e coordenadores do OP; 

  Cooperativados da COOPAL; 

  Associações de carroceiros; 

  Centrais de reciclagem; 

  Horta comunitária (ilhéus ecológicos); 

  Clube de Mães; 

  Movimento dos Trabalhadores Desempregados (MTD); 

  Organizações de Apoio. 

 



 61

5.2.2.1 Dinâmica entre os agentes na rede de Economia Solidária 

 

 

Mesmo os agentes que defendem a lógica de uma rede de economia solidária 

no interior da rede intercalam, entre si, momentos de solidariedade com momentos 

de disputa e de conflito. As entrevistas e a participação nas reuniões da rede me 

permitiram observar que, mesmo estando esse grupo unido contra a tentativa, por 

parte da prefeitura, de impor uma outra concepção de rede, quando esse assunto 

desaparece no debate é possível observar a existência de uma série de conflitos 

entre os agentes, que partilham do ideário comum da economia solidária. 

Analisarei, inicialmente, os momentos de conflito entre os participantes e, em 

um segundo momento, os momentos de solidariedade em que eles se unem, 

passando a defender um ideal comum. 

Como citado anteriormente, a disputa entre as lógicas da economia solidária e 

a da governança solidária influencia diretamente os agentes participantes da rede. 

Mesmo quando se analisa, especificamente, os agentes que defendem o ideário da 

economia solidária, observa-se que existem disputas entre eles. 

O fato de os recursos geridos pelas entidades participantes da rede provir da 

prefeitura, seja diretamente ou intermediados por esta, resulta num potencial de 

conflito entre as lideranças identificadas com a economia solidária, as quais, muitas 

vezes, competem entre si por um mesmo recurso, o que possibilita à prefeitura 

utilizar esses mesmos recursos de modo a estimular a competição entre os agentes. 

Dentro dessa dinâmica, as próprias diferenças entre as lideranças 

comunitárias ligadas à governança solidária e as ligadas à economia solidária se 

tornam tênues em determinados pontos. A prefeitura pode se utilizar desse fato para 

cooptar lideranças. 

Um agente participante da rede confirma, no seu relato, esse potencial de 

conflito. “Outro problema é a mediação das relações entre aqueles que trazem 

recursos para a comunidade e as lideranças comunitárias, quando as expectativas e 

os interesses entram em conflito.” 

Essa situação leva ao conflito entre as entidades. Como é relatado por uma 

liderança comunitária: “Nós conseguimos nos dividir até no orçamento participativo”. 

Essa divisão, segundo essa liderança, acontece “por questão de picuinhas de 

entidades”, ou seja, “uma entidade se acha melhor do que a outra”, fazendo com 



 62

que a rede seja “um espaço de altos e baixos” que vive “diferentes momentos, 

momentos de muita integração, momentos de muita disputa e briga interna”.  

A rede congrega diversas entidades e agentes com interesses diferentes. 

Como relata uma liderança: “São várias as questões aqui: a questão do carroceiro, 

das licitações dos trabalhadores da COOPAL, a questão dos galpões, que está 

ligada diretamente ao lixo, a questão dos pescadores”. Há, portanto, uma 

multiplicidade de interesses e objetivos que, muitas vezes, entram em conflito. 

Um exemplo desse conflito de interesses é o projeto da COOPAL de 

prevenção da dengue. A COOPAL coordena o projeto nas ilhas com verbas do 

Ministério da Saúde, repassadas pela prefeitura de Porto Alegre. Um dos principais 

problemas no combate à dengue na ilhas é o acúmulo de lixo nas casas e nos 

galpões de reciclagem. O projeto entra diretamente em choque com a questão do 

lixo, base da economia das centrais de reciclagem e dos carroceiros, ou seja, de 

uma parte da população, gerando, assim, um conflito entre membros da comunidade 

e a COOPAL. 

A prefeitura se utiliza desse conflito de interesses buscando desarticular a 

rede. Há, nas ilhas, uma série de ONGs apoiadas pela prefeitura que buscam 

terminar com o lixo. São essas que, por outro lado, minam o desenvolvimento do 

movimento dos carroceiros.  

A questão da política do lixo gera desconfiança por parte da Associação dos 

Carroceiros quanto à atuação da prefeitura e das ONGs nas ilhas. Segundo uma 

agente, a Associação dos Carroceiros “é uma instituição referência na comunidade 

que começa a entender que a luta dos carroceiros não deve estar articulada com a 

rede, porque não tem confiança nem no governo e muito menos nas ONGs”. 

Essa desconfiança faz com que os carroceiros não participem das reuniões 

da Rede de Apoio à Criança e ao Adolescente, mas, mesmo assim, eles estão 

ligados à rede através do contato que mantêm com as outras lideranças e entidades 

participantes. Eles, segundo a fala de alguns entrevistados, não participam de 

reuniões em que estejam presentes agentes da prefeitura e de ONGs. Ou seja, as 

lideranças têm, entre si, uma rede de trocas de informações. O fato apareceu em 

uma reunião de que participei, na qual não havia agentes da prefeitura presentes. A 

coordenadora da reunião falou que a ausência foi boa porque, então, seria possível 

tratar de assuntos que não poderiam ser debatidos na frente daqueles agentes. 



 63

Portanto, vejo, entre as lideranças comunitárias, diversas maneiras de se 

portar, de acordo com quem esta participando da reunião. Sendo que, em 

determinadas situações, muitos agentes, como ONGs e a prefeitura, não são 

avisados sobre ações a serem realizadas pelas lideranças. Como no caso de um 

protesto ocorrido em frente à prefeitura de Porto Alegre, que reuniu os carroceiros, a 

COOPAL, o Clube de Mães e outras lideranças das ilhas. Ao entrevistar um agente 

representante de uma ONG atuante na ilha, que participa das reuniões da Rede de 

Apoio à Criança e ao Adolescente e tem identificação ideológica com a economia 

solidária, ele me relatou que ficou sabendo da manifestação pelo jornal. 

Outro foco de potencial conflito entre os agentes da rede de economia 

solidária é a atuação das organizações de apoio, as quais, muitas vezes, se utilizam 

de práticas clientelistas no território das ilhas. Agem buscando se legitimar no 

campo, construindo apoio comunitário baseado em doações. Do mesmo modo que 

ocorre em relação à prefeitura, as entidades comunitárias passam a competir entre 

si por essas doações. As que conseguem as doações acabam ficando dependentes 

e subordinadas aos doadores. 

Uma agente relatou a existência dos chamados “padrinhos” e “madrinhas”. 

São representantes de uma organização de apoio, atuante há muitos anos nas ilhas, 

que doou máquinas (no caso, prensas para compactar lixo) para uma central de 

reciclagem. De modo que, hoje em dia, os trabalhadores e os responsáveis pela 

central, que é comunitária, ficaram subordinados a esse grupo. 

Essa dependência faz com que o comportamento das lideranças comunitárias 

seja determinado por quem está participando da reunião, buscando não ferir seus 

próprios interesses. Isso se torna visível, segundo uma liderança, quando há uma 

mudança no local da discussão. Conforme o seu relato, na reunião de rede pode 

haver entendimento, e o grupo passa a defender um determinado ponto comum, 

mas, quando se passa a debater o tema em outro espaço (no caso, o FLOP), ocorre 

uma cisão. Porque lá estão presentes outros agentes e aparecem novos interesses. 

 
Tem uma entidade aqui que está com problema e vem participar da rede 
em busca de solução, se tenta solucionar, se faz uma luta, briga, e quando 
se pensa que estamos caminhando juntos, no momento que tu vais pra 
outra reunião, em outro espaço, tem toda uma contrariedade, se posiciona 
com outra atitude frente às outras lideranças [...]. Tem momentos que tu 
achas que as coisas vão bem, mas, a partir do momento que tu vais pra 
outro espaço, tu vês que as coisas não vão tão bem. 

 



 64

Mostra-se, assim, a existência de um jogo de interesses no interior da rede, 

em que as lideranças avaliam constantemente como devem agir frente a 

determinadas pessoas e em determinadas situações, buscando atingir seus 

interesses particulares, não levando em consideração o que foi decidido pelo grupo 

em momento anterior. Ou seja, quando há interesse em agir solidariamente, se age, 

mas quando é vantajoso agir individualmente se vai por esse caminho. 

Não estou querendo afirmar que as lideranças se comportam baseadas 

apenas em uma racionalidade instrumental, medindo ganhos e perdas antes de agir. 

Pois, muitas vezes, a decisão baseada no interesse individual, tomada por uma 

liderança, pode prejudicar a comunidade como um todo. Pode ser vantajosa no 

momento, a curto prazo. 

O discurso das lideranças, tanto nas entrevistas quanto nos debates nas 

reuniões da rede, é de que agem e pensam em prol da comunidade e não por 

interesses próprios. São os outros que agem e pensam assim. 

Um fato curioso ocorrido numa reunião da rede foi a doação, por parte de 

uma pessoa física que permaneceu no anonimato, de uma quantia de R$ 1.000,00, 

que deveria ser destinada para o auxílio dos desabrigados de uma enchente. A 

doação foi feita através de uma organização que atua no território. Pelo motivo de 

essa organização buscar desenvolver, entre os participantes da rede, a autogestão, 

ela levou à reunião a questão de como deveria ser gasto o dinheiro, de modo a fazer 

com que os participantes decidissem onde deveria ser alocado o recurso. 

Depois de um debate entre as lideranças presentes, foi decidido dividir o 

dinheiro entre três entidades, que, de acordo com o grupo, eram as mais 

necessitadas no momento. Na reunião seguinte, após o dinheiro ser entregue aos 

representantes das respectivas entidades, uma das lideranças disse que abriu mão 

da doação em prol de outras entidades porque, no momento, eram as que 

precisavam mais. Argumentou que ele poderia ter ficado com o dinheiro, mas agiu 

solidariamente, e que foi graças a ele que essas entidades receberam o dinheiro. 

Essa “preocupação” com a comunidade serviu para essa liderança reafirmar a 

sua posição de líder. A solidariedade foi usada como meio de legitimar a sua 

liderança. Do mesmo modo como ocorre com a ação dos chamados “padrinhos” e 

“madrinhas” com as entidades beneficiadas por suas doações. Cria-se aqui, 

também, uma relação de subordinação e uma dependência entre as entidades. 



 65

Outro fato gerador de conflito no interior da rede é a questão da centralização 

e da perpetuação das lideranças no poder das entidades e da própria rede. Fato 

observado nas reuniões da rede, que também representa uma preocupação de 

determinadas lideranças, como mostra o relato: “Hoje existe, na comunidade, a 

busca das lideranças para garantir seus espaços”. Ou como o relato de outro 

entrevistado: “Essa é a preocupação maior, e não só da nossa comunidade, é uma 

preocupação da maioria das comunidades e nos próprios movimentos sociais. Tem 

que ter mais envolvimento, principalmente do jovem”. 

Tanto nas entrevistas quanto na observação das reuniões, pude constatar 

essa característica nas lideranças comunitárias presentes. Há, por parte destas, a 

tendência de se perpetuarem no poder e de se legitimarem cada vez mais no 

campo. Há pouco espaço para a participação de novas lideranças e até da própria 

comunidade. Os líderes centralizam em si as demandas da comunidade. Como 

relata um entrevistado, “algumas lideranças, que presidem entidades antigas, que 

não se abrem, têm a preocupação de perder espaço”. 

Não só as lideranças comunitárias não abrem espaço para a renovação como 

buscam ampliar cada vez mais o seu espaço, apesar do discurso recorrente sobre a 

necessidade de novas lideranças. Há uma grande concentração de poder nas mãos 

dos líderes comunitários, impedindo a participação direta da comunidade e o 

surgimento de novos líderes. Eles buscam manter a sua posição no campo. 

Quando se analisa a dinâmica das reuniões da rede, percebe-se que as 

reuniões são claramente dominadas pelos líderes comunitários ligados à economia 

solidária. São eles que têm legitimidade para falar e os que realmente são ouvidos. 

Quando representantes de entidades não ligadas a esse grupo, ou que têm uma 

visão de rede e de luta diferente desse grupo, procuram falar, ou não são ouvidos, 

ou são criticados. Como se observa no seguinte exemplo: uma representante de 

uma entidade ligada à Governança Solidária participou de uma determinada reunião, 

relatou um problema que acontecia na sua rua. Não conhecendo os ritos adequados 

(pois era a sua primeira reunião), ela foi imediatamente cortada pela coordenadora 

da reunião, a qual lhe explicou como deveria proceder. Na reunião seguinte, um 

caso semelhante apareceu. Uma liderança, identificada com a economia solidária, 

trouxe um problema parecido, e o tratamento foi diferente, pois conseguiu falar e ser 

ouvida. 



 66

Mas mesmo os participantes dessa categoria não estão em relação de 

igualdade de poder entre si, alguns possuem uma maior legitimidade do que outros 

para falar nas reuniões da rede. Há um grupo reduzido de lideranças que 

coordenam as reuniões, são eles que avisam os demais sobre os encontros, 

conduzem os procedimentos, decidem o tempo de fala, escrevem a ata etc. São os 

responsáveis pela institucionalização do rito.  

Entrevistando a coordenadora da rede e uma outra participante do grupo de 

coordenação, me relataram que esse rito foi necessário para dar ordem às reuniões. 

Mas pude observar que, muito mais do que somente organizar a reunião, o rito, ou o 

controle sobre os procedimentos, serve como um instrumento para fazer valer a 

vontade desse grupo. 

O fato de comandar a reunião, dar os tempos para os outros participantes 

falarem, colocar determinadas pautas em votação, possibilita a esse grupo aprovar a 

tese que defende, como pude observar no seguinte exemplo que ocorreu numa 

reunião da rede: os participantes estavam discutindo a proposta de um seminário a 

ser desenvolvido pela governança solidária. O grupo que coordena a rede não 

queria o seminário, apresentou os motivos e chamou os participantes para se 

posicionarem. Houve silêncio. Então, passaram para a próxima pauta da reunião, 

dando a questão como encerrada. Nesse momento, uma liderança que queria o 

seminário passou a defender os benefícios da sua realização. Seguiu-se a seguinte 

discussão: 

Coordenadora: O que o grupo quer? 

Participantes: (Silêncio.) 

Coordenadora: Irmão (marista)? 

Participantes: (Silêncio.) 

Participante do grupo de coordenação: A gente faz um relatório e 

envia (em vez da reunião). Esse foi o encaminhamento feito.  

Coordenadora: Tá claro! 

Participantes: (Silêncio.)  

Coordenadora: Próxima pauta. 

 

Os membros desse grupo têm legitimidade para falar nas reuniões. São os 

que falam em nome da rede e da comunidade. Impõem a sua vontade à comunidade 

e à rede. São os que têm o domínio da palavra. Não por coincidência, os integrantes 



 67

desse grupo participam também de reuniões, fóruns, seminários, cursos de 

formação de lideranças etc., são coordenadores e delegados do OP. Essa prática 

política possibilitou a construção de um saber-fazer político, de um habitus político. 

É possível, assim, perceber que, mesmo dentro da categoria lideranças 

ligadas à economia solidária, há desigualdade de poder entre os agentes 

integrantes. Não só de capital político, como mostrado no parágrafo anterior, mas 

também de capital cultural, pois, mesmo a categoria estando carente desse capital, 

alguns possuem mais do que outros. Desse modo, pude observar que os agentes 

que possuem maior quantidade de capital político e cultural acabam utilizando-o com 

o objetivo de dominar o campo. O relato de uma liderança pode exemplificar a 

questão: “Nós estamos com um problema aqui no OP [...], não ter o domínio da 

questão do saber, tu tá num processo, mas tu entrou nele agora, e tem os que estão 

há mais tempo e não socializam a informação”. 

Mas é preciso ter claro que isso não ocorre de maneira consciente, pois, nas 

entrevistas com os participantes desse grupo coordenador, é recorrente o discurso 

de isonomia entre os integrantes da rede.  

A existência, entre os agentes participantes da rede, de interesses diversos e 

também de quantidades desiguais de capitais gera um ambiente potencialmente 

conflituoso. Pode-se observar, nas falas dos agentes, que a história da rede está 

permeada de situações de disputa. “Existiam inúmeros conflitos, das lideranças não 

se suportarem, completamente fragmentadas, alguns anos atrás, lideranças da Ilha 

da Pintada não podiam vir para cá (Ilha Grande dos Marinheiros)”. 

A situação levava, muitas vezes, à quase extinção da rede. “Teve um tempo 

que as reuniões da rede cessaram um pouco, e já no governo anterior, porque as 

lideranças só se agrediam. Eu vou te contar uma coisa, era terrível.” Outro exemplo 

de conflito nas reuniões da rede foi o caso, relatado pela coordenadora da reunião, 

do roubo do livro de atas: “Depois de uma discussão bem séria, roubaram o livro de 

atas”. 

Uma agente participante, falando sobre a sua desilusão quanto a construir 

uma rede solidária baseada na harmonia: “Eu tentei construir uma rede de diálogo, 

de acordos, mas eu vi ali que é um diálogo negociado, de interesses”. 

Mas, mesmo sendo um ambiente com um grande potencial de conflitos, a 

análise da dinâmica da rede mostra que, em determinados momentos, as lideranças 

e as entidades, que estão em uma relação de disputa, acabam se unindo em prol de 



 68

um interesse comum. Há momentos de solidariedade e de união entre os diversos 

agentes da rede. 

 A disputa entre as suas visões de rede faz com que os agentes participantes 

identifiquem a prefeitura atual como um inimigo comum. Apesar de esse confronto 

de concepções, entre a economia solidária e a governança solidária, gerar uma série 

de conflitos e de embates entre os agentes da prefeitura e as lideranças da 

comunidade, por outro lado acaba identificando claramente um inimigo a ser 

combatido. 

 Mesmo havendo conflitos internos, o grupo se une quando a própria 

sobrevivência da comunidade passa a ser ameaçada. Há, aqui, uma união em 

função da manutenção da rede no seu formato defendido pelas lideranças 

identificadas com a economia solidária. Deixam de lado, momentaneamente, as 

suas diferenças para preservar a rede. 

 Além desses embates contínuos de defesa das características de economia 

solidária da rede, identifiquei, nesses quase três meses de pesquisa de campo, dois 

exemplos significativos de união entre os agentes. Momentos em que deixaram de 

lado os conflitos internos e se uniram em benefício de um interesse comum. 

 O primeiro foi a manifestação na prefeitura de Porto Alegre que teve por 

objetivo resolver algumas demandas de entidades da ilha. A COOPAL, os 

carroceiros e o Clube de Mães se encontravam em conflito entre si. Mas, no 

momento, todas as entidades tinham demandas não atendidas pela prefeitura: os 

carroceiros com o problema do trânsito das carroças na cidade, a COOPAL com o 

problema do atraso no pagamento dos salários dos cooperativados e o Clube de 

Mães com a questão da redução do número de crianças atendidas pela entidade. 

Essas entidades passaram a utilizar a rede como forma de se articular e realizar um 

protesto conjunto. Devido ao nível de conflito entre as entidades, esse fato foi muito 

comentado na última reunião da rede no ano, quando os agentes fizeram uma 

avaliação das ações. Como se expressa na fala de um cooperativado da COOPAL: 

“O que eu gostei de ver, esse ano, foi que o Clube de Mães, os carroceiros e a 

COOPAL deixaram de lado as picuinhas e se uniram para protestar na prefeitura”. 

Consideraram positiva a união de todos para a realização do protesto. 

Segundo uma liderança, o ano começou com muitas dificuldades, pois os 

conflitos dentro da comunidade eram visíveis. Na sua opinião, tanto a comunidade 

quanto o governo haviam contribuído para esses conflitos. Relatou, ainda, que a ida 



 69

à prefeitura foi positiva, mas que a comunidade não pode apoiar “interesses de 

certas entidades que estão fazendo as coisas erradas”. Segundo essa liderança, 

uma das entidades, cuja demanda foi defendida no protesto, está com problemas 

internos e entrou no protesto de “gaiato”, o que poderia prejudicar a credibilidade da 

rede. Ou seja, ela admite que a união, momentânea, não exclui a possibilidade de 

embate em um segundo momento. 

 Outro momento de união entre as lideranças foi no caso da enchente. Após a 

última enchente nas ilhas, houve um conflito entre o coordenador do Car Ilhas e as 

lideranças de uma delas, as quais questionaram o gerenciamento do Car nas cheias 

(distribuição de cestas básicas). O grupo se uniu às lideranças das outras ilhas e 

fechou a BR 116, buscando, assim, pressionar a prefeitura para solucionar o 

problema. 

 Mesmo nesses dois casos descritos, vê-se que a união entre as lideranças da 

rede acontece em momentos de conflito com um agente externo (nos dois casos, a 

prefeitura de Porto Alegre) e quando a ação que pretendem realizar em conjunto 

congrega os diferentes interesses dos agentes participantes. 



6 CONSIDERAÇÕES FINAIS 
 

 

O objetivo desta dissertação é estudar a dinâmica das relações entre os 

agentes em uma rede de economia solidária, buscando problematizar a visão de 

rede de economia solidária de autores como Martinho e Mance, os quais vêem 

essas redes como estando baseadas na solidariedade e na isonomia. Esses autores 

afirmam que a organização em forma de rede gera relações horizontais e solidárias, 

com ausência de hierarquia. 

 Observa-se, na visão de rede desses autores, a ausência da problematização 

dos conflitos e das disputas nas relações entre os agentes participantes. Esses 

autores parecem não compreender a complexidade do fenômeno da economia 

solidária, pois, quando se observa em profundidade um empreendimento baseado 

nesse ideário, pode-se se dar conta da grande quantidade de agentes envolvidos. 

Tem-se desde agentes do governo até agentes da iniciativa privada, ONGs, 

universidades, sindicatos, movimentos sociais, igrejas, associações de moradores 

etc. 

 Além da quantidade de agentes participantes na rede de economia solidária, 

observa-se também uma grande variedade de interesses e objetivos por detrás da 

ação de cada um deles, o que torna difícil a existência, nas relações em rede, de 

uma solidariedade permanente, como afirmam Martinho e Mance. 

 Martinho (2003) atribui à organização em forma de rede a capacidade de 

gerar, entre os seus participantes, uma relação permanente de solidariedade e de 

isonomia, sobrevivendo, assim, aos interesses individuais ou de determinados 

grupos. A comunicação, para o autor, assume um papel importante nesse processo. 

Ela seria suficiente para interiorizar, nos participantes, um propósito comum. Ou 

seja, fazer com que cada agente, no interior da rede, abdicasse de seus interesses 

particulares em prol dos interesses comuns. Como afirma Martinho (2003), o 

surgimento de uma rede de economia solidária acontece quando um propósito 

consegue agregar diferentes pessoas e levá-las a uma ação comum. 

 Esse propósito comum, conforme o mesmo autor, traria a ordem e a coesão 

necessárias para gerar relações solidárias e horizontais entre os participantes da 

rede de economia solidária. A comunicação faria com que o indivíduo deixasse de 



 71

lado os seus interesses e, por conseqüência, as suas verdades e visões de mundo 

particulares, de modo a abraçar uma verdade comum a todos. 

 Ao analisar a Rede de Apoio à Criança e ao Adolescente no Arquipélago do 

Delta do Jacuí, pude observar que, ao contrário da existência de um propósito 

comum, há diversidade de interesses e de objetivos em disputa. 

 Os agentes, no interior da rede, ao contrário do que afirmam Martinho e 

Mance, estão em relação de conflito e de disputa entre si. Além de os agentes não 

estarem em uma relação isonômica, mas, sim, em uma relação desigual, pois estão 

dotados de diferentes tipos e quantidades de capitais específicos. 

 Para poder compreender essas relações de conflito e de disputa entre 

agentes com diferentes tipos e quantidades de capitais no interior da rede, procurei 

concebê-las, nesta pesquisa, como um campo de poder no sentido dado por 

Bourdieu. Os agentes estão, assim, em uma relação de disputa pela imposição de 

uma visão legítima de mundo de acordo com seus interesses, além de estarem 

dotados de quantidades e qualidades desiguais de capitais, de modo a ocuparem 

posições desiguais de poder. 

 O que observei no interior da Rede de Apoio à Criança e ao Adolescente é a 

existência de uma disputa entre duas diferentes visões de rede. Uma baseada no 

ideário da economia solidária, outra no que denominam de economia social. A 

primeira surgiu nos governos municipais em que o PT esteve no poder, e a segunda, 

a partir do governo municipal do PPS. Há, desse modo, uma disputa entre os 

agentes participantes pela legitimação da sua concepção de rede. 

 Os agentes, no interior da rede, utilizam os capitais específicos que possuem 

com o objetivo de legitimar a sua visão e de deslegitimar a visão do outro, 

procurando, assim, impor a sua visão como sendo verdadeira e válida. Essa 

legitimação de uma visão de mundo não se dá, como afirma Martinho (2003), pela 

interiorização de um propósito comum, mas, sim, pela imposição de uma verdade. 

Os grupos, utilizando os capitais específicos de que dispõem, procuram impor a sua 

verdade como legítima.  

 Não estou, assim, falando de uma relação harmônica entre os agentes, que, 

através da comunicação, chegariam a um entendimento comum, mas, sim, de uma 

relação conflituosa em que se busca impor ao outro a sua visão e a sua verdade. 

 As disputas no interior da Rede de Apoio à Criança e ao Adolescente 

tornaram difícil a conceitualização da rede como um espaço de economia solidária, 



 72

pois, dentro dela, há uma disputa entre visões de rede. Mas, mesmo quando se 

examina a dinâmica das relações entre os agentes participantes ligados ao ideário 

da economia solidária, vejo que há conflitos e disputas. 

 Ao analisar as relações entre os agentes que partilham o ideário comum da 

economia solidária, observo que intercalam, entre si, momentos de solidariedade e 

momentos de disputa. Apesar de defenderem a construção da rede baseada no 

ideário da economia solidária, esses agentes estão em confronto. 

 O grupo identificado com o ideário da economia solidária é formado por uma 

série de agentes com interesses e objetivos diferentes, o que gera um ambiente de 

potencial conflito e disputa. Observei uma série de fatores que potencializam o 

conflito e a disputa no interior da Rede de Apoio à Criança e ao Adolescente na sua 

lógica de rede de economia solidária. Um primeiro fator é o fato de os recursos 

geridos pelas entidades participantes provirem da Prefeitura Municipal de Porto 

Alegre, dotando esse agente da capacidade de gerenciar a distribuição da verba de 

acordo com seus interesses, destinando-a às entidades que apóiam o órgão, 

gerando, assim, uma competição por esses recursos. Um segundo fator de conflito é 

a atuação das organizações de apoio, que se utilizam de práticas clientelistas no 

território. Outro fator de choque entre os agentes, no interior da rede, é a 

centralização e a perpetuação das lideranças no poder das entidades participantes e 

da própria rede. 

 Ao analisar as reuniões da rede, momento em que os participantes debatem 

os assuntos relativos aos interesses da comunidade, observei a existência de 

desigualdade entre eles em relação à quantidade e à qualidade de capitais 

específicos que possuem, principalmente capital cultural e político. A participação de 

alguns agentes em fóruns, cursos de formação, seminários etc. faz com que 

apreendam o habitus político, de modo a terem mais facilidade para dominar o 

campo. Esses agentes têm mais legitimidade para falar, são eles que se pronunciam 

em nome da rede e da comunidade, censurando a possibilidade de outros agentes 

se manifestarem. 

 Mas presenciei, também, momentos de solidariedade no grupo, situações em 

que, aparentemente, surgiu um propósito comum que agregou os diferentes agentes 

em torno de um objetivo. Com base nessa observação, formulei a hipótese de que a 

solidariedade, na Rede de Apoio à Criança e ao Adolescente (na sua lógica de rede 

de economia solidária), não é estável. A solidariedade, entre os participantes, se faz 



 73

e se desfaz de acordo com os interesses, existindo, assim, momentos de 

solidariedade. 

 Nesses momentos de solidariedade entre os agentes participantes da rede, 

verifiquei que os interesses particulares não desaparecem, mas, sim, que esses 

diversos interesses, em determinadas situações, convergem devido à identificação, 

por parte dos participantes, de um “inimigo” comum. Nos dois casos relatados 

(protesto em frente à prefeitura e o bloqueio da BR 116), os interesses não eram 

comuns, mas, sim, o “inimigo” a combater, no caso a Prefeitura Municipal de Porto 

Alegre. 

 Há, no interior da rede, um jogo de interesses em que os agentes avaliam, de 

acordo tanto com a situação quanto com seus interesses particulares, como vão agir 

para atingir seus objetivos. Ou seja, quando há interesse em agir solidariamente, se 

age, mas, quando é mais vantajoso agir individualmente, se vai por esse caminho. 

 As relações no interior da rede, portanto, são complexas e dinâmicas. As 

ações dos agentes dependem do contexto e da identificação ou não dos seus 

interesses particulares com os das outras entidades participantes. Os momentos de 

solidariedade ocorrem quando um inimigo comum é identificado, mas, muitas vezes, 

algumas entidades vêem, nesse mesmo inimigo, uma oportunidade para resolver 

seus problemas. 

 Posso, assim, dizer que a solidariedade no interior da Rede de Apoio à 

Criança e ao Adolescente não é permanente, como afirmam Martinho e Mance. Ela 

se dá em momentos em que os interesses particulares dos participantes convergem 

não para um interesse comum, ou para um propósito comum, como afirma Martinho 

(2003), mas devido à existência de um “inimigo” comum, que, nos casos relatados, 

era a Prefeitura Municipal de Porto Alegre. Não há, portanto, entre os agentes 

participantes, a construção de um propósito único que viria a gerar um ambiente de 

solidariedade e isonomia, mas, sim, uma aliança momentânea, que atende aos 

diversos interesses presentes no interior da rede. 

 



REFERÊNCIAS 
 
 
 
 
BALESTRIN, Alsones; VARGAS, Lilia Maria. A Dimensão Estratégica das Redes 
Horizontais de PMEs: Teorizações e Evidências. RAC, Edição Especial 2004. 
 
BARDIN, Laurence. Análise de Conteúdo. Lisboa: Edições 70, 1979. 
 
BAUMAN, Zygmunt. Globalização: as conseqüências humanas. Rio de Janeiro: Jorge 
Zahar Ed., 1999. 
 
BOURDIEU, Pierre. Le sens pratique. Paris: Les Éditions du Minuit, 1980. 
 
BOURDIEU, Pierre. The state nobility: elite schools in the field of power. Stanford: 
Stanford University Press, 1996. 
 
BOURDIEU, Pierre. Coisas Ditas. São Paulo: Brasiliense, 2004. 
 
BOURDIEU, Pierre. A Economia das Trocas Simbólicas. São Paulo: Perspectiva, 2005. 
 
BOURDIEU, Pierre. Razões Práticas: sobre a teoria da ação. Campinas: Papirus, 2005. 
 
BOURDIEU, Pierre. O Poder Simbólico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. 
 
BOURDIEU, Pierre; CHAMBOREDON, Jean-Claude; PASSERON, Jean-Claude. Ofício 
de Sociólogo: metodologia de pesquisa na sociologia. Petrópolis: Vozes, 2004. 
 
BRANDÃO, Helena H. N. Introdução à Análise do Discurso. Campinas: UNICAMP, 
1996. 
 
CARRION, Rosinha da Silva Machado. A gestão da economia solidária como uma 
política de geração de trabalho e renda: o caso do município de Cachoeirinha – RS. In: 
Colóquio Internacional sobre Poder Local, Salvador: NEPOL, 2003. 
 
CARRION, Rosinha da Silva Machado. Alternativas econômicas de trabalho e 
produção: desafios de governança à consolidação de empreendimentos populares nos 
moldes da economia popular e solidária. O caso de municípios da Região Metropolitana 
de Porto Alegre/RS/Brasil. In: Seminário Internacional Organizações e Sociedade: 
temas emergentes, Porto Alegre. PUC-RS, 2003 
 
CARRION, Rosinha da Silva Machado; VALENTIM, Igor Vinicius Lima; HELLWIG, B. C. 
. Residência Solidária UFRGS: Vivência de Universitários com o Desenvolvimento de 
Tecnologia Social. Porto Alegre: UFRGS, 2006. 
 



CARRION, Rosinha da Silva Machado. A Proposta de Implantação da Central de 
Comercialização de Resíduos Sólidos em Porto Alegre: em análise a gestão do 
desenvolvimento local na perspectiva da teoria dos campos de Pierre Bourdieu. Porto 
Alegre: UFRGS, 2007. 
 
CARVALHO, Marly Monteiro de. Relações entre empresas, competências coletivas e 
tipos de governança em clusters de alta tecnologia do Estado de São Paulo. In: Redes 
entre Organizações: domínio do conhecimento e da eficácia operacional. São Paulo: 
Atlas, 2005. 
 
COASE, Ronald. (1937). The Nature of the Firm. In: Williamson, O. &amp;amp; Winter, S. (Eds.). 
The Nature of the Firm. Origins, Evaluations, and Development. Oxford: Oxford 
University Press, 1993. 
 
COCCO, Giuseppe; GALVÃO, Alexander P.; SILVA, Geraldo (Orgs.). Capitalismo 
Cognitivo: trabalho, redes e inovação. Rio de Janeiro: DP&amp;amp;A, 2003. 
 
COLOGNESE, Sílvio Antônio; BICA DE MELO, José Luiz. A técnica de entrevista na 
pesquisa social. Cadernos de Sociologia, Porto alegre, v. 9 , p.143-159, 1998. 
 
CORTES, Soraya M. Técnicas de coleta de dados e análise qualitativa de dados. 
Cadernos de Sociologia, Porto alegre, v. 9, p.11-47, 1998. 
 
CASAROTTO FILHO, Nelson. Redes de pequenas e médias empresas e 
desenvolvimento local: estratégias para a conquista da competitividade global com base 
na experiência italiana. São Paulo: Atlas, 2001. 
 
CASTELLS, Manuel. A Sociedade e Rede. 7. ed. São Paulo: Paz e Terra, 2003. 
 
DELEUZE, Gilles. Conversações. Rio de Janeiro: Editora 34, 1996. 
 
DUPAS, Gilberto. Economia global e exclusão social: pobreza, emprego, estado e o 
futuro do capitalismo. São Paulo: Paz e Terra, 1999. 237 p. 
 
FISCHER, Rosa Maria Bueno. Foucault e a Análise de Discurso em Educação. 
Cadernos de Pesquisa, n. 114, nov. 2001. 
 
FRANÇA FILHO, Genauto Carvalho. A Economia Popular e Solidária no Brasil. In: 
FRANÇA FILHO, Genauto Carvalho; LAVILLE, Jean-Louis et al. Ação Pública e 
Economia Solidária. Uma perspectiva internacional. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 
2006. 
 
FRIEDMAN, Thomas L. O Mundo é Plano: uma história do século XXI. Rio de Janeiro: 
Objetiva, 2005. 
 



FURLANETTO, Egídio Luiz. Coordenação pela cadeia produtiva: uma alternativa ao 
mercado e à hierarquia. In: Encontro Anual da ANPAD, 24., 2000, Florianópolis. 
Anais...Rio de Janeiro: ANPAD, 2000. 
 
GAIGER, Luiz Inácio. A Economia Solidária e o Projeto de Outra Mundialização. 
DADOS – Revista de Ciências Sociais, Rio de Janeiro, vol. 47, n. 4, 2004. p 799-834. 
 
GOBBI, Beatriz et al. Politizando o conceito de redes organizacionais: uma reflexão 
teórica da governança como jogo de poder. Cadernos EBAP.BR. Rio de Janeiro, v. 3, n. 
1, mar. 2005. 
 
GRAMSCI, A. Écrits politiques. tomo II. Paris: Gallimard, 1974. 
 
HARVEY, David. Condição Pós-Moderna. São Paulo: Loyola, 1992. 
 
INOJOSA, Rose Marie. Redes de compromisso Social. Revista de Administração 
Pública, Rio de Janeiro, FGV, n. 33, v. 5, set./out. 1999.  p. 115-141. 
 
JAMESON, F. Pós-modernismo: a lógica cultural do capitalismo tardio. 
São Paulo: Ática, 1996.  
 
KIMURA, Herbert; TEXEIRA, Maria Luísa Mendes; GODOY, Arilda S. Redes Sociais, 
Valores e competências: simulação de conexões. In. Revista de Administração de 
Empresas, São Paulo, RAE Publicações, v. 46, n. 3, 2006. 
 
LASTRES, Helena M. M.; CASSIOLATO, José Eduardo. Novas Políticas na Era do 
Conhecimento: o foco em arranjos produtivos e inovativos locais. In: Revista Parcerias 
Estratégicas, Brasília, CGEE, fev. 2003. 
 
LAVILLE, Jean-Louis. Fato associativo e economia solidária. In: BAHIA: análise e 
dados, Salvador, Superintendência de Estudos Econômicos e Sociais da Bahia, v.12, 
n.1, p.25-33, jun. 2002. 
 
LAVILLE, Jean-Louis et al. Introdução. In: FRANÇA FILHO, Genauto Carvalho; 
LAVILLE, Jean-Louis et al. Ação Pública e Economia Solidária. Uma perspectiva 
internacional. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2006. 
 
LAZZARATO, Maurizio; NEGRI, Antonio. Trabalho Imaterial. Rio de Janeiro: DP&amp;amp;A, 
2001. 
 
LIPNACK, Jessica; STAMPS, Jeffrey. Redes de informação. São Paulo: Makron Books, 
1994. 
 
LOIOLA, Elisabeth; MOURA. Suzana Análise de Redes: uma contribuição aos estudos 
organizacionais. In: Fischer Tânia (org.) Gestão Contemporânea: cidades estratégicas e 
organizações locais. Rio de Janeiro: FGV, 1997. 
 



LOPES, Fernando Dias; BALDI, Mariana. Laços Sociais e Formação de Arranjos 
Organizacionais Cooperativos – Proposição de um Modelo de Análise. RAC, v. 9, n. 2, 
abr./jun. 2005. 
 
MAINGUENEAU, Domenique. Novas Tendências em Análise do Discurso. Campinas: 
Editora da Universidade Estadual de Campinas, 1993. 
 
MANCE, Euclides. A revolução das redes - A colaboração solidária como alternativa 
pós-capitalista à globalização atual. Petrópolis: Vozes, 2000 
 
MANCE, Euclides André. Redes de Colaboração Solidária – Construindo uma nova 
sociedade. Curitiba: IFiL, mar. 2000. Disponível em: 
&lt;www.milenio.com.br/mance/redes1.htm&gt;. Acesso em nov. 2006. 
 
MANCE, Euclides André. Redes de Colaboração Solidária. Petrópolis: Vozes, 2002. 
 
MANCE, Euclides André. Aspectos Filosóficos das Redes de Colaboração Solidária. 
1999. Disponível em:&amp;lt;www.milenio.com.br/mance/aspectos.htm&gt;. Acesso em nov. 
2006. 
 
MANCE, Euclides André. Redes de Economia Solidária: a expansão de uma Alternativa 
Global. 2002. Disponível em:&amp;lt;http://www.milenio.com.br/mance/fsm2.htm&gt;. Acesso em 
nov. 2006. 
 
MARTELETO, Regina Maria. Análise de redes sociais: aplicação nos estudos de 
transferência da informação. Ciência da Informação, Brasília, v. 30, n. 1, p. 71-81, 
jan./abr. 2001. 
 
MARTES, Ana Cristina B.; BULGACOV, Sérgio et al. Apresentação: Fórum – Redes 
Sociais e Interorganizacionais. In. Revista de Administração de Empresas, São Paulo, 
RAE Publicações, v. 46, n. 3, 2006. 
 
MARTES, Ana Cristina B. et al. Redes Sociais e empresas. Relatório de pesquisa. 
Núcleo de Pesquisa e Publicação. São Paulo: EAESP/NPP/FGV, 2005. 
 
MARTINHO, Cássio.  Redes e desenvolvimento local. Disponível em: 
&lt;http://www.rebea.org.br/rebea/arquivos/redesdlcassiom.pdf&gt;. Acesso em nov.  2006. 
 
MARTINHO, Cássio. Algumas Palavras sobre Rede. In: SILVEIRA, Caio Márcio; 
COSTA REIS, Liliane da (orgs.). Desenvolvimento Local, Dinâmicas e Estratégias. 
Rede DLIS/RITS, 2001. 
 
MARTINHO, Cássio. Redes: uma introdução às dinâmicas da conectividade e da auto-
organização. Brasília: WWF, 2003. 
 

http://www.rebea.org.br/rebea/arquivos/redesdlcassiom.pdf


MISOCZKY, Maria Ceci. Campo de Poder e Ação em Bourdieu: implicações de seu uso 
em estudos organizacionais. Campinas. XXVI Encontro Anual das Associações de Pós- 
Graduação em Administração. 2001. 
 
MIZRUCHI, Mark S. Análise de Redes Sociais: avanços recentes e controvérsias atuais. 
In. Revista de Administração de Empresas, São Paulo, RAE Publicações, v. 46, n.3, 
2006. 
 
NAKANO, Davi Noboru. Fluxos de conhecimento em redes interorganizacionais: 
conceitos e fatores de influencia. In: Redes entre Organizações: domínio do 
conhecimento e da eficácia operacional. São Paulo: Atlas, 2005. 
 
OUTHWAITE, William; BOTTOMORE, Tom. (orgs.). Dicionário do Pensamento Social 
do Século XX. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1996. 
 
OBSERVATÓRIO da Cidade de Porto Alegre. Dados estatísticos. Disponível em: 
&lt;www2.portoalegre.rs.gov.br/observatorio&gt;. Acesso em out. 2007. 
 
PAEZ, Luis Francisco Verano. Economia Solidária, uma alternativa ao Neoliberalismo. 
Santa Maria: Sesma, 2001. 
 
PAULI, Jurandir. O Poder nas Redes de Economia Solidária. Porto Alegre: UFRGS, 
2006. Dissertação, Mestrado em Sociologia - UFRGS, 2006. 
 
PAIVA, Rita. O Discurso e a Ação: a volta do ator e a narração como opção 
metodológica. Plural, Sociologia, São Paulo, USP, n. 6, jan./jun. 1999. 
 
PEREIRA, Luiza Helena. Análise de Conteúdo: um approach do social. Cadernos de 
Sociologia, Porto Alegre, v. 9, p.87-114, 1998. 
 
PINTO, Céli Regina Jardim. Com a Palavra o Senhor Presidente José Sarney: ou como 
entender os meandros da linguagem do poder. São Paulo: Hucitec, 1989. 
 
PITASSI, Cláudio; MACEDO-SOARES, T. Diana L. V. A. de. Redes Estratégicas 
Virtuais: Fatores Críticos de Sucesso. RAC, Ed. Especial, 2003. 
 
POCHMANN, Márcio. Economia Solidária no Brasil: possibilidades e limites. Mercado 
de Trabalho, São Paulo, IPEA, n. 24, ago. 2004. 
 
SCHERER-WARREN, Ilse. Redes de Movimentos Sociais. 2. Ed. São Paulo/Rio de 
Janeiro: Loyola/Centro João XXIII, 1996. 
 
SCHERER-WARREN, Ilse. Cidadania Sem Fronteiras: ações coletivas na era da 
globalização. São Paulo: Hucitec, 1999 
 
SENNETT, Richard. A Cultura do Novo Capitalismo. Rio de Janeiro: Record, 2006. 
 



SIMIONI, Ana Paula Cavalcanti. Os Efeitos do Discurso: saber e poder para Michel 
Foucault e Pierre Bourdieu. Plural, Sociologia, São Paulo, USP, n.6., jan./jun., 1999. 
 
SINGER, Paul. Desafio à Solidariedade. In GUIMARÃES, Gonçalo (Org.). Sindicalismo 
&amp;amp; Cooperativismo: a economia solidária em debate: transformações no mundo do 
trabalho. Rio de Janeiro: Unitrabalho, 2000. 
 
SINGER, Paul. Economia Solidária. In: CATTANI, Antônio. A Outra Economia. Porto 
Alegre: Veraz, 2003. 
 
Singer, Paul. Desenvolvimento capitalista e desenvolvimento solidário. Estudos 
Avançados, São Paulo, v. 18, n. 51, 2004. 
 
SOTO, William H. G. A Análise do Discurso nas Ciências Sociais. Cadernos de 
Sociologia, Porto Alegre, v. 9,  p.161-187, 1998. 
 
TOMAÉL, Maria Inês; ALCARÁ, Adriana Rosecler; DI CHIARA, Ivone Guerreiro. Das 
redes sociais à inovação. Ciência da Informação, Brasília, v. 34, n. 2, p. 93-104, 
maio/ago. 2005. 
 
VAINER, Carlos. O presente de um futuro possível. In: GUIMARÃES, Gonçalo (Org.). 
Sindicalismo &amp;amp; Cooperativismo: a economia solidária em debate: transformações no 
mundo do trabalho. Rio de Janeiro: Unitrabalho, 2000. 
 
WILLIAMSON, Oliver E. The Economic Institutions of Capitalism. New York: Free Press, 
1985. 
 
ZAWISLAK, Paulo Antonio. Reflexões a respeito da decisão de fazer cooperação 
tecnológica. In: Encontro Anual da Anpad (20. : 1996 : Angra dos Reis, RJ). [Trabalhos 
Apresentados]. Angra dos Reis : Anpad, 1996. v. 1. 
 
ZAWISLAK, Paulo Antonio. Alianças estratégicas: contexto e conceitos para um modelo 
de gestão. In: Saberes, Jaraguá, v. 10 , n. 23, 2000. 
 
ZAWISLAK, Paulo Antonio. Sistema local de inovação e produção: uma alternativa para 
o desenvolvimento tecnológico de setores tradicionais. In: Encontro Anual da ANPAD , 
25. , 2001, Campinas. Anais ... Rio de Janeiro : ANPAD, 2001. 
 


	aCapa.pdf
	Cristiano Keller Kessler 
	 
	 
	 
	Cristiano Keller Kessler 
	Profa. Dra. Rosinha Machado Carrion 


	bFolhaAprovação.pdf
	Cristiano Keller Kessler 

	00CIP_Cristiano[1].pdf
	cDedicatória.pdf
	dAgradecimentos.pdf
	eEpígrafe.pdf
	fRESUMO.pdf
	gListaAbreviaturasESiglas.pdf
	hSUMÁRIO.pdf
	iINTRODU€ÇO.pdf
	jREDES.pdf
	kTEORIA DOS CAMPOS.pdf
	lMETODOLOGIA.pdf
	mO CAMPO.pdf
	nCONSIDERA€åES FINAIS.pdf
	oREFERÒNCIAS.pdf
	REFERÊNCIAS 


</field>
	</doc>
</add>