<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18016</field>
		<field name="filename">24852_001066280.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL – UFRGS CENTRO ESTADUAL DE PESQUISAS EM 

SENSORIAMENTO REMOTO E METEOROLOGIA  

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM SENSORIAMENTO REMOTO  

 

 

 

 

 

 

 

APLICAÇÃO DO MODELO DE DISPERSÃO DE POLUENTES ATMOSFÉRICO CALPUFF PARA ESTIMATIVA 

DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGIÃO SOB INFLUÊNCIA DE 

EMPREENDIMENTOS TERMELÉTRICOS: ESTUDO DE CASO EM CANDIOTA/RS 

 

 

 

 

Rafael Freire de Macêdo 

Orientador(a): Rita de Cássia Marques Alves 

 

 

 

Porto Alegre, 10 de agosto de 2017 

 

 



RAFAEL FREIRE DE MACÊDO 

 

 

 

 

 

APLICAÇÃO DO MODELO DE DISPERSÃO DE POLUENTES ATMOSFÉRICO CALPUFF PARA ESTIMATIVA 

DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGIÃO SOB INFLUÊNCIA DE 

EMPREENDIMENTOS TERMELÉTRICOS: ESTUDO DE CASO NA REGIÃO DE CANDIOTA/RS 

 

 

 

Dissertação apresentada à Universidade Federal do 

Rio Grande do Sul, como parte das exigências do 

Programa de Pós-Graduação em Sensoriamento 

Remoto, área de concentração em Sensoriamento 

Remoto e Geoprocessamento aplicado  

 

 

 

Orientador(a): Rita de Cássia Marques Alves (UFRGS) 

 

 

 

Porto Alegre, 2017 



RAFAEL FREIRE DE MACÊDO 

 

 

 

APLICAÇÃO DO MODELO DE DISPERSÃO DE POLUENTES ATMOSFÉRICO CALPUFF PARA ESTIMATIVA 

DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGIÃO SOB INFLUÊNCIA DE 

EMPREENDIMENTOS TERMELÉTRICOS: ESTUDO DE CASO NA REGIÃO DE CANDIOTA/RS 

 

Dissertação apresentada à Universidade Federal do 

Rio Grande do Sul, como parte das exigências do 

Programa de Pós-Graduação em Sensoriamento 

Remoto, área de concentração em Sensoriamento 

Remoto e Geoprocessamento aplicado 

 

 

Prof(a). Dr(a). Andréa Lopes Iescheck (UFRGS)  

 

Prof(a). Dr(a). Eliana Veleda Klering (UFRGS)  

 

Dr. André Luiz Fonseca Naime (IBAMA)  

 

 

PORTO ALEGRE-RS 2017  

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos pais, irmãos, e esposa, àqueles que 

me apoiam e que me fazem ser o deles a 

cada conquista. 

 



 

AGRADECIMENTOS 

 

 

Agradeço aos meus pais, pelos valores culturais e educacionais. Por terem me ensinado os deveres 

de cidadão que me fazer cultivar os direitos de uma sociedade justa e igualitária. 

Aos avós, que por gerações perpetuaram a prática do saber e a disciplina do estudo. 

Aos familiares que por zelo transformaram e conservam nosso núcleo integro e acolhedor.  

À minha esposa, por se dedicar à mim e em tempos de dedicação acadêmica ser o pilar de 

sustentação de nossa recente família, nos proporcionando a felicidade de um filho esperado. 

À minha orientadora Dra. Rita de Cássia Marques Alves, pelo carisma e dedicação profissional ao 

trazer à todos os seus alunos o que há de mais significante no estado da arte que escolhemos 

investigar e aplicar.  

Aos colegas do PPGSR e do IBAMA/RS que além do valoroso auxílio durante a fase que se finda, 

foram amigos que acolheram o emigrante e me permitiram vivenciar a cultura de ser um gaudério. 

Aos integrantes das empresas Companhia de Geração Térmica de Energia Elétrica – CGTEE, ENGIE 

Brasil, ENEVA e Empresa de Pesquisas Energéticas – EPE, pelo fornecimento de dados que 

subsidiaram a elaboração desta dissertação. 

Por fim, ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos recursos Naturais Renováveis – IBAMA, e 

aos colegas de trabalho, que apoiaram e deram suporte técnico ao longo desta trajetória como 

servidor público federal, função que exerço com orgulho e apreço. 

 

 

 

 



APLICAÇÃO DO MODELO DE DISPERSÃO DE POLUENTES ATMOSFÉRICO CALPUFF PARA 

ESTIMATIVA DA VULNERABILIDADE AMBIENTAL E DO RISCO POPULACIONAL EM REGIÃO SOB 

INFLUÊNCIA DE EMPREENDIMENTOS TERMELÉTRICOS: ESTUDO DE CASO EM CANDIOTA/RS 

 

 

RESUMO: A Grande Jazida Candiota, localizada no Município homônimo do Estado do Rio Grande 

do Sul, possui o maior depósito de carvão mineral do país. Desde 1970 em operação, a Usina 

Termoelétrica (UTE) Presidente Médici opera atualmente com potência nominal de 796 MW, 

distribuídas em cinco unidades. Na mesma região encontra-se em instalação a UTE Pampa Sul, com 

potência nominal de 340 MW, enquanto outras usinas, totalizando 2.527 MW, estão em distintas 

fases de licenciamento ambiental federal (LAF). Na presente pesquisa aplicou-se o modelo 

regulatório CALPUFF para avaliar o comportamento da dispersão dos poluentes atmosféricos das 

fontes fixas prognosticando a vulnerabilidade ambiental em termos de saturação da bacia 

atmosférica pela estimativa do Índice de Pressão Ambiental (IPA). Pela análise de agrupamento das 

respostas das simulações incidentes em receptores dos núcleos urbanos, estimou-se o risco 

populacional em termos de Fração de Ingestão (FI) de poluentes. Ao compararmos o cenário 

futuro com o atual, apesar de maior distribuição espacial das fontes de emissão e significativo 

acréscimo de potência, as taxas de emissão total de SO2 e MP para a área em estudo serão 

reduzidas entre os atuais 3.266,1 g SO2/s e 696,3 g MP/s para futuros 1.899,9 g SO2/s e 261,7 g 

MP/s. Contudo, para o poluente NOx esta tendência é inversa, passando da atual taxa de emissão 

de 375,8 g NOx/s para 1.423,9 g Nox/s. Para o período de 2011 a 2013, ao compararmos as médias 

anuais de poluentes entre o cenário atual e o futuro, contabilizou-se para a FI redução média de 

cerca de 15% de SO2 e 42% de MP, ao passo que houve elevação de cerca de 524% para NOx. 

Avaliando-se a distribuição espacial da poluição provocada pelos três compostos, aplicou-se o IPA 

para raios concêntricos de influência considerando as médias anuais, concluindo-se que o cenário 

futuro exerce menor saturação na bacia aérea e portanto menores índices de vulnerabilidade 

ambiental e risco populacional. A sensibilidade e performance do modelo foram avaliadas por 

métodos estatísticos, concluindo-se que o mesmo é aplicável pois atendem os critérios de fração 

de predição, tendência média e de espalhamento aleatório. 

 

Palavras chave: Modelagem da qualidade do ar, CALPUFF, Fração de Ingestão, Índice de Pressão 

Ambiental, vulnerabilidade ambiental, risco populacional, Candiota/RS 

 

 

 

 
 

 
 
 

 
 



APPLICATION OF THE CALPUFF ATMOSPHERIC POLLUTANTS DISPERSION MODEL TO ESTIMATE 
ENVIRONMENTAL VULNERABILITY AND POPULATION RISK IN A REGION UNDER THERMOPOWER 
INFLUENCE: CASE STUDY IN CANDIOTA / RS 
 
 

ABSTRACT: The Great Coal-Bed of Candiota, located in the homonymous municipality of the State 
of Rio Grande do Sul, has the largest coal deposit in the country. Since 1970 in operation, 
Presidente Médici Thermoelectric Power Plant (TPP) currently operates with nominal power of 796 
MW, distributed in five units. In the same region, the Pampa Sul TPP is under construction, with a 
nominal power of 340 MW; while other plants, totaling 2,527 MW, are in different phases of 
federal environmental licensing (FEL). In the present research the CALPUFF regulatory model was 
applied to evaluate the behavior of the dispersion of the atmospheric pollutants emitted from 
fixed sources, predicting the environmental vulnerability in terms of saturation of the atmospheric 
basin by the estimation of the Environmental Pressure Index (EPI). The population risk in terms of 
Intake Fraction (IF) of pollutants was estimated by grouping the responses of the simulations 
incident on receptors of the urban nuclei. When comparing the future scenario with the current 
one, in spite of a greater spatial distribution of emission sources and a significant increase in 
power, the total emission rates of SO2 and MP for the study area will be reduced from the current 
3,266.1 g SO2 / s 696.3 g MP / s for futures 1,899.9 g SO2 / s and 261.7 g MP / s. However, for the 
NOx pollutant this trend is reversed, from the current emission rate of 375.8 g NOx / s to 1423.9 g 
Nox / s. For the period from 2011 to 2013, when comparing the annual averages of pollutants 
between the current and future scenarios, an average reduction of about 15% of SO2 and 42% of 
MP was recorded for FI, while there was an increase of 524% for NOx. The EPI was applied to 
concentric rays of influence considering the annual averages, concluding that the future scenario 
exerts a lower saturation in the aerial basin and therefore, lower levels of environmental 
vulnerability and population risk. The sensitivity and performance of the model were evaluated by 
statistical methods, concluding that it is applicable because they meet the criteria of prediction 
fraction, average tendency and random spread. 
 
Palavras chave: Ai quality modeling, CALPUFF, Intake Fraction, Environmental Pressure Index, 
Environmental Vulnerability, Population Risk, Candiota/RS. 
 



8 

SUMÁRIO 
 

LISTA DE FIGURAS .................................................................................................... 10 

LISTA DE TABELAS .................................................................................................... 14 

LISTA DE ABREVIATURAS ......................................................................................... 16 

1 INTRODUÇÃO ................................................................................................... 18 

1.1 CONTEXTUALIZAÇÃO ......................................................................................... 18 

1.2 DECLARAÇÃO DO PROBLEMA ............................................................................. 19 
1.2.1 ÁREA DE ESTUDO ............................................................................................................ 20 

1.3 OBJETIVOS GERAIS............................................................................................. 21 
1.3.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS .................................................................................................. 22 

1.4 ORGANIZAÇÃO DA DISSERTAÇÃO ....................................................................... 22 

2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA .................................................................................. 24 

2.1 GERENCIAMENTO DA POLUIÇÃO ATMOSFÉRICA ................................................. 24 

2.2 DINÂMICA DA CAMADA LIMITE ATMOSFÉRICA................................................... 26 
2.2.1 CLASSIFICAÇÃO DO COMPORTAMENTO DAS PLUMAS ..................................................... 29 

2.3 MODELAGEM DA DISPERSÃO ATMOSFÉRICA ...................................................... 30 
2.3.1 CALPUFF DISPERSION MODEL .......................................................................................... 33 
2.3.2 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DE MODELOS ............................................... 36 

2.4 INDICADORES DE CONSEQUÊNCIAS SOCIOAMBIENTAIS ...................................... 41 
2.4.1 FRAÇÃO DE INGESTÃO ..................................................................................................... 41 
2.4.2 ÍNDICE DE PRESSÃO AMBIENTAL ..................................................................................... 42 

2.5 REFERENCIAIS METODOLÓGICOS ....................................................................... 44 

3 MATERIAIS E MÉTODOS ................................................................................... 52 

3.1 ESTUDOS COLATERAIS E BANCOS DE DADOS GEOESPACIALIZADOS ..................... 53 
3.1.1 DADOS GEOESPACIALIZADOS E SISTEMA DE INFORMAÇÕES GEOGRÁFICAS .................... 53 
3.1.2 ESTUDOS COLATERAIS CIENTÍFICOS E DISPONÍVEIS NO LICENCIAMENTO AMBIENTAL ..... 59 

3.2 MODELO DE DISPERSÃO ATMOSFÉRICA CALPUFF ............................................... 59 

4 RESULTADOS .................................................................................................... 62 

4.1 DADOS METEOROLÓGICOS ................................................................................ 62 

4.2 DADOS DE QUALIDADE DO AR ........................................................................... 66 

4.3 DADOS DE MONITORAMENTO DAS EMISSÕES ATMOSFÉRICAS ........................... 67 

4.4 RESULTADOS DAS SIMULAÇÕES MATEMÁTICAS DE DISPERSÃO DE POLUENTES 
ATMOSFÉRICOS E ESTIMATIVAS DE INDICADORES DE CONSEQUÊNCIAS SOCIOAMBIENTAIS
 68 

4.4.1 CENÁRIO ATUAL .............................................................................................................. 69 
4.4.1.1 CONCENTRAÇÕES DE SO2 ....................................................................................... 69 

4.4.1.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL ................................................... 71 
4.4.1.2 CONCENTRAÇÕES DE MP ....................................................................................... 77 

4.4.1.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL ................................................... 79 
4.4.1.3 CONCENTRAÇÕES DE NO2 ...................................................................................... 84 



9 

4.4.1.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL ................................................... 86 
4.4.2 CENÁRIO FUTURO ........................................................................................................... 90 

4.4.2.1 CONCENTRAÇÕES DE SO2 ....................................................................................... 90 
4.4.2.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL ................................................... 92 

4.4.2.2 CONCENTRAÇÕES DE MP ....................................................................................... 96 
4.4.2.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL ................................................... 97 

4.4.2.3 CONCENTRAÇÕES DE NO2 .................................................................................... 101 
4.4.2.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL ................................................. 104 

4.4.3 ANÁLISE COMPARATIVA ENTRE CENÁRIOS .................................................................... 108 
4.4.4 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DO MODELO .............................................. 119 

5 CONCLUSÕES .................................................................................................. 124 

6 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ....................................................................... 128 

APÊNDICE A – TIPOS DE PLUMAS DE EMISSÃO....................................................... 135 

APÊNDICE B – ESTUDOS COLATERAIS .................................................................... 143 

APÊNDICE C – CONFIGURAÇÕES DO MODELO DE DISPERSÃO CALPUFF.................. 159 

APÊNDICE D – DADOS METEOROLÓGICOS ............................................................. 207 

APÊNDICE E – DADOS DE QUALIDADE DO AR ........................................................ 251 

APÊNDICE F – DADOS DE EMISSÕES ATMOSFÉRICAS ............................................. 255 

APÊNDICE G – RELATÓRIO TÉCNICO DAS SIMULAÇÕES – CENÁRIO ATUAL ............ 271 

APÊNDICE H – RELATÓRIO TÉCNICO DAS SIMULAÇÕES – CENÁRIO FUTURO ......... 450 

APÊNDICE I – RELATÓRIO TÉCNICO DE PERFORMANCE DO MODELO .................... 565 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



10 

LISTA DE FIGURAS 

 
Figura 1 – Área de Estudo ............................................................................................... 21 
Figura 2 - Estrutura de Sistema de Tomada de Decisão acerca da Qualidade do Ar ..... 26 
Figura 3 - Fluxo de Parâmetros e Equações aplicadas ao estudo de Dispersão de 
Poluentes Atmosféricos .................................................................................................. 32 
Figura 4 – Localização das Estações Meteorológicas ..................................................... 55 
Figura 5 – Estações de Qualidade do Ar ......................................................................... 56 
Figura 6 - Distribuição geográfica dos empreendimentos termoelétricos e núcleos 
urbanos em Candiota/RS ................................................................................................ 57 
Figura 7 - Receptores Vila Residencial e Vila Dario Lassance ......................................... 57 
Figura 8 - Receptor Vila Operária e Vila João Emílio ...................................................... 57 
Figura 9 - Receptor Vila Seival ........................................................................................ 57 
Figura 10 - Receptor Vila Votorantim ............................................................................. 57 
Figura 11 - Receptor Hulha Negra .................................................................................. 57 
Figura 12 - Receptor Bagé............................................................................................... 58 
Figura 13: Receptor Pedras Altas .................................................................................... 58 
Figura 14: Receptor Pinheiro Machado .......................................................................... 58 
Figura 15: Receptor Aceguá ............................................................................................ 58 
Figura 18 - Dados digitais de elevação do terreno ......................................................... 60 
Figura 19 - Modelo Digital de Elevação do Terreno ....................................................... 60 
Figura 16: Malha Computacional ................................................................................... 60 
Figura 17: Receptores Discretos ..................................................................................... 60 
Figura 20 – Classes de Uso e Ocupação do Solo ............................................................. 61 
Figura 21 – Zonas de depleção da pluma ....................................................................... 61 
Figura 22 - Campos de ventos gerados no modelo ........................................................ 61 
Figura 23 - Camadas de campos de ventos .................................................................... 61 
Figura 24 – Variação da Temperatura - 2011 ................................................................. 63 
Figura 25 - Rosa dos Ventos, Frequência de Distribuição da Velocidade e Variabilidade 
Temporal - 2011 ............................................................................................................. 64 
Figura 26 - Altura da Camada Limite Atmosférica (m) – 2011 ....................................... 65 
Figura 27 - Classes de Estabilidade Atmosférica PGT – 2011 ......................................... 66 
Figura 28 - Dados de monitoramento da qualidade do ar na rede da CGTEE – SO2 – 
2011 ................................................................................................................................ 67 
Figura 29 - Dados de monitoramento das emissões atmosféricas da UTPM – SO2 – 2012
 ........................................................................................................................................ 68 

Figura 30 - Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias horárias ..................... 70 
Figura 31 - Máximos valores ranqueados de SO2 para as médias diárias ...................... 71 
Figura 32 - Máximos valores ranqueados de SO2 para as médias anuais ...................... 71 
Figura 33 - SO2 –  Isolinhas – 2011 ................................................................................. 72 
Figura 34 - SO2 –  Isolinhas – 2012 ................................................................................. 72 
Figura 35 - SO2 –  Isolinhas – 2013 ................................................................................. 72 
Figura 36 - SO2 –  Isolinhas - 2014 .................................................................................. 72 
Figura 37 - SO2 –  Isolinhas - 2015 .................................................................................. 72 
Figura 38 – SO2 – Receptores – 2011.............................................................................. 73 
Figura 39  - SO2 – Receptores – 2012 ............................................................................. 73 
Figura 40 - SO2 – Receptores – 2013 .............................................................................. 73 



11 

Figura 41 - SO2 – Receptores – 2014 .............................................................................. 73 
Figura 42 - SO2 – Receptores – 2015 .............................................................................. 73 
Figura 43 - SO2 – Receptor Selecionado - 2011 .............................................................. 74 
Figura 44 - SO2 – Receptor Selecionado - 2012 .............................................................. 74 
Figura 45 - SO2 – Receptor Selecionado - 2013 .............................................................. 75 
Figura 46 - SO2 – Receptor Selecionado - 2014 .............................................................. 75 
Figura 47 - SO2 – Receptor Selecionado - 2015 .............................................................. 75 
Figura 48 - Máximos valores ranqueados de MP para as médias horárias .................... 79 
Figura 49 -  Máximos valores ranqueados de MP para as médias diárias ..................... 79 
Figura 50 - Máximos valores ranqueados de MP para as médias anuais....................... 79 
Figura 51 – MP – Isolinha - 2011 .................................................................................... 80 
Figura 52 - MP – Isolinha - 2012 ..................................................................................... 80 
Figura 53 - MP – Isolinha - 2013 ..................................................................................... 80 
Figura 54 - MP – Isolinha - 2014 ..................................................................................... 80 
Figura 55 – MP – Isolinha - 2015 .................................................................................... 80 
Figura 56 – MP – Receptores - 2011 ............................................................................... 81 
Figura 57 – MP – Receptores - 2012 ............................................................................... 81 
Figura 58 – MP – Receptores - 2013 ............................................................................... 81 
Figura 59 – MP – Receptores - 2014 ............................................................................... 81 
Figura 60 – MP – Receptores - 2015 ............................................................................... 81 
Figura 61 –MP – Receptores Selecionados - 2011 ......................................................... 82 
Figura 62 -MP – Receptores Selecionados - 2012 .......................................................... 82 
Figura 63- MP – Receptores Selecionados - 2013 .......................................................... 82 
Figura 64- MP – Receptores Selecionados - 2014 .......................................................... 82 
Figura 65- MP – Receptores Selecionados - 2015 .......................................................... 82 
Figura 66 - Máximos valores ranqueados de NO2 para as médias horárias .................. 85 
Figura 67 -  Máximos valores ranqueados de NO2 para as médias anuais .................... 85 
Figura 68-NO2 – Isolinhas -  2011 ................................................................................... 86 
Figura 69 – NO2 – Isolinhas -  2012 ................................................................................ 86 
Figura 70 – NO2 – Isolinhas -  2013 ................................................................................ 86 
Figura 71 – NO2 – Isolinhas -  2014 ................................................................................ 86 
Figura 72 – NO2 – Isolinhas -  2015 ................................................................................ 86 
Figura 73 – NO2 – Receptores - 2011 ............................................................................. 87 
Figura 74 – NO2 – Receptores - 2012 ............................................................................. 87 
Figura 75 – NO2 – Receptores - 2013 ............................................................................. 87 
Figura 76 – NO2 – Receptores - 2014 ............................................................................. 87 
Figura 77 – NO2 – Receptores - 2015 ............................................................................. 87 
Figura 78-NO2-Receptores Selecionados-2011 .............................................................. 88 
Figura 79- NO2-Receptores Selecionados-2012 ............................................................. 88 
Figura 80- NO2-Receptores Selecionados-2013 ............................................................. 88 
Figura 81- NO2-Receptores Selecionados-2014 ............................................................. 88 
Figura 82- NO2-Receptores Selecionados-2015 ............................................................. 88 
Figura 83 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias horárias .................... 91 
Figura 84 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias diárias ....................... 92 
Figura 85 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias anuais ....................... 92 
Figura 86 – SO2 – Isolinhas - 2011 .................................................................................. 93 
Figura 87 - SO2 – Isolinhas - 2012 ................................................................................... 93 



12 

Figura 88 - SO2 – Isolinhas - 2013 ................................................................................... 93 
Figura 89 – SO2 – Receptores - 2011 .............................................................................. 93 
Figura 90– SO2 – Receptores - 2012 ............................................................................... 93 
Figura 91– SO2 – Receptores - 2013 ............................................................................... 93 
Figura 92 – SO2 – Receptores Selecionados-2011 .......................................................... 94 
Figura 93 - SO2 – Receptores Selecionados-2012 ........................................................... 94 
Figura 94 - SO2 – Receptores Selecionados-2013 ........................................................... 94 
Figura 95 - Máximos valores ranqueados de MP para s médias horárias ...................... 97 
Figura 96 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias diárias ....................... 97 
Figura 97 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias anuais ....................... 97 
Figura 98 – MP – Isolinhas - 2011 ................................................................................... 98 
Figura 99 – MP – Isolinhas - 2012 ................................................................................... 98 
Figura 100 - – MP – Isolinhas - 2013 ............................................................................... 98 
Figura 101-MP-Receptores-2011 .................................................................................... 98 
Figura 102 – MP - Receptores-2012 ............................................................................... 98 
Figura 103- MP – Receptores - 2013 .............................................................................. 99 
Figura 104 – MP–Receptores Selecionados - 2011 ........................................................ 99 
Figura 105-MP–Receptores Selecionados - 2012 ........................................................... 99 
Figura 106 – MP–Receptores Selecionados - 2013 ...................................................... 100 
Figura 107 - Máximos valores ranqueados de NO2 (Método ARM2)  para médias 
horárias ......................................................................................................................... 103 
Figura 108 - Máximos valores ranqueados de NO2 (Conversão Total)  para médias 
horárias ......................................................................................................................... 103 
Figura 109 -  Máximos valores ranqueados de NO2 (Método ARM2) para médias anuais
 ...................................................................................................................................... 103 

Figura 110 - Máximos valores ranqueados de NO2 (Conversão Total)  para médias 
anuais ............................................................................................................................ 104 
Figura 111 – NO2- Isolinhas - 2011 ............................................................................... 104 
Figura 112 – NO2 – Isolinhas - 2012 ............................................................................. 104 
Figura 113 – NO2 – Isolinhas - 2013 ............................................................................. 104 
Figura 114 – NO2 – Receptores - 2011 ......................................................................... 105 
Figura 115 – NO2 – Receptores - 2012 ......................................................................... 105 
Figura 116 – NO2 – Receptores - 2013 ......................................................................... 105 
Figura 117 – NO2-Receptores Selecionados-2011 ....................................................... 106 
Figura 118– NO2-Receptores Selecionados-2012 ........................................................ 106 
Figura 119 –NO2-Receptores Selecionados-2013 ........................................................ 106 
Figura 120 – Diferença relativa entre os índices de saturação do padrão regulatório de 
SO2 entre o Cenário Atual e Futuro .............................................................................. 116 
Figura 121 - Diferença relativa entre os índices de saturação do padrão regulatório de 
MP10 entre o Cenário Atual e Futuro ............................................................................ 116 
Figura 122 - Diferença relativa entre os índices de saturação do padrão regulatório de 
NO2 entre o Cenário Futuro e o Atual .......................................................................... 116 
Figura 123 – IPA por raio de influência (km) ................................................................ 118 
Figura 124 – IPA cumulativo por raio de influência (km) ............................................. 119 
Figura 125 – Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método FB .................. 121 
Figura 126 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método MG ................. 122 
Figura 127 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método VG .................. 122 



13 

Figura 128 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método NMSE ............. 123 
Figura 129 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método FAC2 ............... 123 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



14 

LISTA DE TABELAS 

Tabela 1 – Condições de Estabilidade Atmosférica ........................................................ 27 
Tabela 2 - Classes de estabilidade de Pasquill relacionadas à velocidade superficial dos 
ventos e insolação .......................................................................................................... 28 
Tabela 3 – Localização de Estações Meteorológicas consideradas no estudo .............. 55 
Tabela 4 - Localização de Estações de Qualidade do Ar consideradas no estudo ......... 56 
Tabela 5 – Núcleo Urbanos e Densidade Populacional .................................................. 58 
Tabela 6 – Concentrações ranqueadas de SO2 - 2011 .................................................. 69 
Tabela 7 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2012 .................................................... 69 
Tabela 8 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2013 .................................................... 69 
Tabela 9 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2014 .................................................... 70 
Tabela 10 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2015 .................................................. 70 
Tabela 11 - Perímetro de influência da média anual de concentração de SO2 – Cenário 
Atual ................................................................................................................................ 74 
Tabela 12 – Registros da média anual de SO2 por faixa de concentração em receptores 
selecionados ao longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. ...... 76 
Tabela 13 – Concentrações ranqueadas de MP - 2011 .................................................. 77 
Tabela 14 - Concentrações ranqueadas de MP - 2012 ................................................... 77 
Tabela 15 - Concentrações ranqueadas de MP - 2013 ................................................... 78 
Tabela 16 - Concentrações ranqueadas de MP - 2014 ................................................... 78 
Tabela 17 - Concentrações ranqueadas de MP - 2015 ................................................... 78 
Tabela 18 - Perímetro de influência da média anual de concentração de MP – Cenário 
Atual ................................................................................................................................ 81 
Tabela 19 – Registros da média anual de MP por faixa de concentração em receptores 
selecionados ao longo do período estudado, comparados ao padrão primário e 
secundário. ..................................................................................................................... 83 
Tabela 20 – Concentrações ranqueadas de NO2 - 2011 ................................................ 84 
Tabela 21 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2012 ................................................. 84 
Tabela 22 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2013 ................................................. 84 
Tabela 23 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2014 ................................................. 85 
Tabela 24 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2015 ................................................. 85 
Tabela 25 - Perímetro de influência da média anual de concentração de NO2 – Cenário 
Atual ................................................................................................................................ 87 
Tabela 26 – Registros da média anual de NO2 por faixa de concentração em receptores 
selecionados ao longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. ...... 89 
Tabela 27 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2011 .................................................. 90 
Tabela 28 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2012 .................................................. 91 
Tabela 29 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2013 .................................................. 91 
Tabela 30 - Perímetro de influência da média anual de concentração de SO2 – Cenário 
Futuro ............................................................................................................................. 94 
Tabela 31 – Registros da média anual de SO2 por faixa de concentração em receptores 
selecionados ao longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. ...... 95 
Tabela 32 - Concentrações ranqueadas de MP - 2011 ................................................... 96 
Tabela 33 - Concentrações ranqueadas de MP - 2012 ................................................... 96 
Tabela 34 - Concentrações ranqueadas de MP - 2013 ................................................... 96 
Tabela 35 - Perímetro de influência da média anual de concentração de MP – Cenário 
Futuro ............................................................................................................................. 99 



15 

Tabela 36 – Registros da média anual de MP por faixa de concentração em receptores 
selecionados ao longo do período estudado, comparados ao padrão primário e 
secundário. ................................................................................................................... 100 
Tabela 37 - Concentrações ranqueadas de NO2 (Método ARM2) - 2011 .................... 101 
Tabela 38 - Concentrações ranqueadas de NOx (Conversão Total) - 2011 .................. 102 
Tabela 39 - Concentrações ranqueadas de NO2 (Método ARM2)  - 2012.................... 102 
Tabela 40 - Concentrações ranqueadas de NOx (Conversão Total) - 2012 .................. 102 
Tabela 41 - Concentrações ranqueadas de NO2 (Método ARM2)  - 2013.................... 102 
Tabela 42 - Concentrações ranqueadas de NOx (Conversão Total) - 2013 .................. 102 
Tabela 43 - Perímetro de influência da média anual de concentração de NO2 – Cenário 
Atual .............................................................................................................................. 105 
Tabela 44 – Registros da média anual de NO2 por faixa de concentração em receptores 
selecionados ao longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. .... 107 
Tabela 45 – Concentrações médias de SO2 por raio de influência ............................... 114 
Tabela 46 - Concentrações médias de MP10 por raio de influência ............................ 114 
Tabela 47 - Concentrações médias de NOx por raio de influência .............................. 114 
Tabela 48 – Índice de saturação do padrão regulatório de SO2 por raio de influência 115 
Tabela 49 - Índice de saturação do padrão regulatório de MP10 por raio de influência
 ...................................................................................................................................... 115 

Tabela 50 - Índice de saturação do padrão regulatório de NO2 por raio de influência115 
Tabela 51 – Índice de Pressão Ambiental por raio de influência ................................. 118 
 



16 

LISTA DE ABREVIATURAS 

ANEEL  Agência Nacional de Energia Elétrica 

CGTEE  Companhia de Geração Térmica de Energia Elétrica 

CLA  Camada Limite Atmosférica 

CLP  Camada Limite Planetária 

CO  Monóxido de Carbono 

CO2  Dióxido de Carbono 

COV  Compostos Orgânicos Voláteis 

DFA  Damage Function Approach (“Abordagem pela Função de Dano”) 

DNPM  Departamento Nacional de Produção Mineral 

EPE  Empresa de Pesquisas Energéticas 

GEE  Gases de Efeito Estufa 

GEP  Good Engeneering Practice (“Boas Práticas de Engenharia”) 

H2  Hidrogênio Gasoso 

H2O  Água ou Vapor de Água 

H2SO4  Ácido Sulfúrico 

HC  Hidrocarbonetos 

HCHO  Formaldeído 

HCl  Ácido Clorídrico 

HNO3  Ácido Nítrico 

HONO  Ácido Nitroso 

HPA  Hidrocarbonetos Policíclicos Aromáticos 

IBAMA  Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais  

   Renováveis 

IF  Intake Fraction (Fração de Ingestão) 

IPA  Índice de Pressão Ambiental 

IEA  Agência Internacional de Energia (International Energy Agency) 

MP  Material Particulado 

MP10  Material Particulado Inalável de 10 ?m 

N2  Nitrogênio 

N2O   Óxido Nitroso 



17 

NO  Óxido Nítrico 

NOx  Óxidos de Nitrogênio 

NO2  Dióxido de Nitrogênio 

NO3
-
  Nitrato 

NHHC  Non Methane Hydrocarbons (“Hidrocarbonetos Não-Metano”) 

Hg  Mercúrio 

O2  Oxigênio 

OH
-
  Hidroxila 

PAN  Peroxiacetil Nitrato 

PNUMA Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente 

ppb  Partes por Bilhão (10
9
) 

ppm  Partes por Milhão (10
6
) 

SIG  Sistema de Informações Geográficas 

SO2  Dióxido de Enxofre 

SO3  Trióxido de Enxofre 

SIN  Sistema Interligado Internacional 

H2SO4  Ácido Sulfúrico 

SOx  Óxidos de Enxofre 

USEPA  United States Environmental Protection Agency 

UTE  Usina Termoelétrica 

UTPM  Usina Termoelétrica Presidente Médici 

 

 

 

 

 

 

 

 



18 

1 INTRODUÇÃO 

1.1 CONTEXTUALIZAÇÃO 

 A interação entre a produção de energia e o sistema ambiental global é 

considerada como um dos mais importantes tópicos geopolíticos das próximas 

décadas. Nos anos recentes, debates acerca da taxação das emissões de carbono 

surgiram e se tornaram alarmantes. Entretanto, riscos à saúde populacional e impactos 

ambientais locais - incluindo aqueles decorrentes de acidentes severos - se mantêm 

como principais questões no planejamento do setor de geração de energia. 

 No Brasil, a geração de energia elétrica de matriz predominantemente 

renovável, função da expansão hidroelétrica das últimas décadas, esteve sempre 

aliada às fontes não renováveis, seja por combustível fóssil, seja por nuclear. Estas 

fontes de grande porte e ditas firmes suplantam flutuações de consumo de carga em 

grandes centros e em períodos de estiagem hídrica.  

 Segundo dados atualizados do Banco de Informações de Geração da Agência 

Nacional de Energia Elétrica (ANEEL), 27,4% da capacidade total de geração elétrica no 

território nacional é proveniente de fontes termoelétricas, sendo destes 62,18% 

oriunda de fontes fósseis. 

 A despeito da preponderante contribuição do gás natural como principal 

combustível fóssil na geração termoelétrica nacional, a participação do carvão mineral 

registra crescimento a partir da instalação de novas usinas que se utilizam de 

combustível importado, bem como do advento, desde 2010, da operação da unidade 

Fase C da Usina Termoelétrica Presidente Médici (UTPM) e com a projeção para 2020 

de acréscimo de 360 MW advindo da UTE Miroel Wolowski (UTE PAMPA SUL), ambos 

empreendimentos localizados na região da Grande Jazida Candiota/RS.  

  Para a Empresa de Pesquisas Energéticas (EPE, 2014), a região de Candiota/RS 

mantém potencial de expansão termoelétrico sem comprometimento do índice de 

saturação da bacia atmosférica a poluentes gasosos e particulados, desde que haja 

modernização de algumas usinas em operação e que as novas fontes disponham de 

dispositivos de controle dos gases de exaustão, limitando o aporte de poluentes 

atmosféricos. 



19 

 Neste contexto de inserção regional, a presente pesquisa aplica modelo 

matemático Gaussiano-Lagrangiano - denominado CALPUFF - para simulação da 

dispersão de poluentes atmosféricos oriundo das fontes fixas das usinas termelétricas 

em licenciamento ambiental federal, estimando a consequência à população residente 

na área de estudo em termos do indicador Fração de Ingestão – FI - e a saturação da 

bacia atmosférica em zonas radiais em termos do indicador Índice de Pressão 

Ambiental – IPA. Como forma de avaliar a capacidade de prognóstico do modelo, 

realizou-se teste de sensibilidade e performance confrontando as respostas 

computacionais com dados de monitoramento, obtendo-se resultados confiáveis para 

aplicação da rotina metodológica como ferramenta útil à tomada de decisão.  

1.2 DECLARAÇÃO DO PROBLEMA 

 Localizada no Município homônimo do Estado do Rio Grande do Sul, a Grande 

Jazida Candiota possui o maior depósito de carvão mineral do país. Com camadas 

superficiais, porém de características que conferem baixo poder calorífico e elevadas 

concentrações de contaminantes, o mineral extraído em minas a céu aberto se torna 

útil para o aproveitamento termoelétrico em usinas classificadas como “boca de 

mina”. Estima-se reservas da ordem de 8,0 bilhões de toneladas de carvão mineral 

(CRM, 1983), sendo reservas medidas em aproximadamente 0,972 bilhões de 

toneladas (DNPM, 2010).  

 Dado o potencial mineral, desde a década de 1950 a geração termelétrica se 

desenvolveu na região. O atual parque gerador da UTPM tem potência nominal de 796 

MW, consideradas as usinas denominadas Fases A, B, e C. As unidades das Fases A e B 

são de tecnologia obsoleta e seus sistemas de controle ambiental dos gases de 

exaustão são ineficientes ou inoperantes, decorrendo em elevadas taxas de emissão 

de poluentes atmosféricos. Já a unidade da Fase C, de maior potência nominal, possui 

tecnologias de controle ambiental para os gases de exaustão. 

 Além da UTE PAMPA SUL que se encontra em instalação na região, outras 

usinas já possuem análise favorável do IBAMA acerca do licenciamento ambiental e a 

depender do planejamento setorial podem vir a se concretizar.  



20 

 Registros recentes do monitoramento da qualidade do ar na região (IBAMA, 

2010 a,b ; 2014 a,b) reportaram violações do padrão secundário de qualidade para 

Dióxido de Enxofre (SO2) na média diária, constatando o impacto destas usinas.  

 Não obstante, diante da probabilidade de alteração das taxas de emissão de 

poluentes por fontes fixas na região, há necessidade de avaliação das consequências 

socioambientais em decorrência da exposição populacional e da capacidade de 

suporte da bacia atmosférica frente aos impactos do cenário atual e quais serão 

aqueles prognosticados para o cenário futuro, permitindo, pelos critérios selecionados, 

comparar quais oportunidades se apresentam no processo de tomada de decisão.  

1.2.1 ÁREA DE ESTUDO 

 
A região de estudo situa-se no Sudoeste do estado do Rio Grande do Sul, 

distante cerca 380 km de Porto Alegre, localizada entre as coordenadas 54° 10' 58" e 

53° 18' 35" O e 31° 17' 35" e 32° 02' 41", abrangendo uma área de 6.970 km
2
 – vide 

Figura 1. Inserem-se os Municípios de Candiota, Hulha Negra, Pedras Altas, Pinheiro 

Machado, Bagé e Aceguá (FEPAM, 2004). 

 – vide Figura 1. Inserem-se os Municípios de Candiota, Hulha Negra, Pedras Altas, 

Pinheiro Machado, Bagé e Aceguá (FEPAM, 2004). 

 Os principais cursos d'água da região são o Arroio Candiota, que forma o 

Reservatório Candiotão (Barragens I e II), e o Rio Jaguarão, principal afluente da Lagoa 

Mirim, corpo hídrico costeiro binacional. De Clima Subtropical (Cfa) com Precipitações 

durante todo o ano ( ~1.465,6 mm), apresenta temperaturas variando entre 17,9 e 24,1 

°C. A vegetação é tipo "Campanha", com maior porte em capões naturais; extensos 

vassourais, formação arbustiva de caráter regional entre Candiota e Bagé e mata ciliar 

ao longo dos cursos d'água. A geomorfologia local é classificada, em geral, como 

coerente e plana, com variações de aproximadamente 50 m com elevações em forma 

de coxilhas, sendo a porção Norte aquela que apresenta maior número de elevações.  

 A população total residente na região, conforme censo oficial (IBGE, 2010) era 

de 150.994 habitantes (Candiota = 8.771, Hulha Negra = 6.043, Pedras Altas = 2.212, 

Pinheiro Machado = 12.780, Bagé = 116.794 e Aceguá = 4.394). No município de 

Candiota, ao todo, são 846 domicílios particulares permanentes em área urbana, 



21 

enquanto 1.978 em área rural. Contudo, há predominância de participação da 

população urbana em 76%, para o mesmo ano base de 2010.  

 

Figura 1 – Área de Estudo 

 Todos os municípios apresentam baixa densidade demográfica. A densidade 

populacional mais elevada na região do estudo encontra-se em Bagé, com 28,52 

habitantes por km², porém, não ultrapassa a densidade média do Estado de 39,79 

habitantes por km². A menor densidade demográfica por habitante é verificada no 

município de Pedras Altas, 1,61 hab/km².  

 Além das atividades de exploração de carvão mineral e geração de energia 

termoelétrica, são outras atividades marcantes a agropecuária, exploração mineral de 

calcário e as indústrias cimenteiras. 

1.3 OBJETIVOS GERAIS 

 Desenvolver modelo de análise de consequência socioambiental em função da 

dispersão de poluentes atmosféricos na área de estudo compreendida por 7 

municípios gaúchos localizados em região sobre influência das atividades correntes na 

Grande Jazida Candiota/RS e entorno, considerando dados primários de 



22 

monitoramento ambiental de empreendimentos em licenciamento ambiental no 

âmbito federal, dados secundários disponíveis em literatura científica e simulações 

matemáticas utilizando modelo de dispersão atmosférica CALPUFF. 

1.3.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

a) Identificação e seleção das informações geográficas e de monitoramentos 

ambientais, tendo base as estações amostrais dos licenciamentos ambientais e 

de órgão oficiais, bem como dados colaterais disponíveis; 

b) Utilização de ferramentas de sensoriamento remoto e banco de dados para 

desenvolvimento de Sistema de Informações Geográficas para a área de 

estudo; 

c) Analise das respostas do modelo matemático de dispersão atmosférica 

CALPUFF diante dos cenários atuais e futuros, a partir dos dados gerados no 

Estudo de Capacidade de Suporte da Bacia Aérea de Candiota/RS (EPE, 2014), 

para o período de 2011 a 2013, atualizados a 2015; 

d) Análise de sensibilidade e performance das respostas do modelo matemático 

de dispersão atmosférica CALPUFF diante dos dados de monitoramento in situ 

da qualidade do ar e emissões atmosféricas; 

e) Sobreposição das respostas testadas do modelo matemático de dispersão 

atmosférica CALPUFF sobre a plataforma SIG e em análise de agrupamento 

frente aos dados de monitoramento ambiental e receptores selecionados  

estimar classes radiais de saturação da bacia atmosférica em termos do Índice 

de Pressão Ambiental e consequência socioambiental à populacional em 

termos de Fração de Ingestão; 

1.4 ORGANIZAÇÃO DA DISSERTAÇÃO 

 Em sequência ao presente capítulo há a revisão bibliográfica que apresenta 

literatura publicada relevante a esta pesquisa, incluindo uma descrição geral sobre as 

fontes e efeitos da poluição atmosférica; dinâmica da Camada Limite Atmosférica 

(CLA) e comportamento das plumas de dispersão; modelagem da dispersão 

atmosférica por métodos matemáticos Gausianos-Lagrangeanos e avaliação de 

impacto; indicador de consequências populacional à poluentes atmosféricos, 



23 

denominado Fração de Ingestão; e indicador de consequência ambiental denominado 

Índice de Pressão Ambiental. O capítulo finaliza com a apresentação da revisão de 

trabalhos científicos cuja metodologia apresentada foi utilizada como referencial para 

o desenvolvimento desta pesquisa. 

 O capítulo 3 apresenta de forma sumária as fontes de dados coletados para 

utilização no desenvolvimento da dissertação e as respostas do pré-processamento da 

malha computacional; do terreno; e da meteorologia gerados pelo modelo CALPUFF. O 

capítulo 4 apresenta os resultados gerados nas simulações computacionais, servindo 

de base para análise sobre isolinhas de concentração de poluentes dispersos na região, 

com enfoque dado a receptores selecionados e estimativa das consequências 

socioambientais à população e saturação da bacia atmosférica pela aplicação dos 

indicadores selecionados. O capítulo apresenta uma comparação entre cenários atual 

e futuro para cada série de dados gerados, além de realizar o teste de sensibilidade e 

performance do modelo. 

 O capítulo 5 apresenta as conclusões da pesquisa que são baseadas nas 

informações obtidas na seção de análise dos resultados. O capítulo também inclui 

informações sobre as limitações e desafios da pesquisa de modo a aduzir direções para 

trabalhos futuros. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



24 

2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA  

2.1 GERENCIAMENTO DA POLUIÇÃO ATMOSFÉRICA 

 O poluente do ar é qualquer gás ou partícula na qual a concentração esteja alta 

o suficiente de modo que possa ser prejudicial à vida, o ambiente e/ou às 

propriedades. Podem ser de origem natural ou antropogênica, primários ou 

secundários (Pepper, 1996; Shallcross, 2009):  

a) Fonte primária: aquela em que o composto é diretamente emitido na 

atmosfera e são de origem biogênicas (solo, oceanos, biosfera) e 

antropogênicas (atividades humanas); além das erupções vulcânicas; 

b) Fonte secundária: representa a formação in situ do composto na atmosfera e 

são praticamente governadas pela disponibilidade de radiação solar. 

 As fontes de poluição antropogênica, foco deste trabalho, podem ser 

classificadas como móvel (veículos em geral) ou estacionária (fontes fixas); à 

combustão ou não-combustão; por área (associada à coletividade de fontes) ou 

pontual (chaminés, por exemplo); diretas ou indiretas (Matthias, Comrie &amp;amp; Musil, 

1996). 

 Os tipos e impactos da química atmosférica variam de acordo com as 

alterações físicas e biológicas de suas interfaces com os meios. Os quatro processos 

gerais que controlam o transporte e o destino de contaminantes no ambiente são 

(Pepper, 1996):  

a) Advecção: transporte de matéria pelo movimento de um fluido;  

b) Difusão: espalhamento da matéria desde o centro da massa do contaminante, 

conforme se move em advecção;  

c) Transferência de massa: dissolução, evaporação, volatilização e sorção; 

d) Reações de transformação: processos abióticos de hidrólise, oxi-redução, 

reações fotoquímicas e decaimento radioativo; processos bióticos de 

biodegradação de compostos inorgânicos e orgânicos em condições aeróbicas e 

anaeróbicas e transformação de metais. 

 Para cada elemento e seus compostos um balanço pode ser construído 

reconhecendo suas fontes e sumidouros. Para os casos em que as fontes sejam 

maiores contribuintes do que a capacidade de remoção de compostos da atmosfera, a 



25 

concentração tenderá a aumentar no meio atmosférico, assim como poderá decair 

caso os sumidouros sejam mais efetivos. 

 São sumidouros físicos os processos de deposição úmida e seca responsáveis 

pela remoção de compostos pela incorporação em meio aquoso ou 

destruição/adsorção na superfície, respectivamente. O sumidouro fotoquímico ocorre 

quando o composto sofre interação com a radiação solar (fotólise) seguida de remoção 

química via reação com oxidantes, tais como o radical OH
-
 e O3. 

 Para que se desenvolva um sistema de gestão da poluição deve-se 

compreender uma sequência de eventos: (1) a geração de poluentes e sua emissão a 

partir da fonte; (2) seu transporte e transformação na, e remoção da, atmosfera; (3) 

seus efeitos nos seres humanos, materiais e ecossistemas. Assim, a formulação de uma 

estratégia de controle da poluição atmosférica para uma região envolve uma 

retroalimentação crítica a partir do (3) para o (1). Em síntese, todas as três áreas são  

importantes no plano de abatimento da poluição do ar (Flagan &amp;amp; Seinfeld, 1988). 

 Para Elbir, 2004, a ideia básica de sistemas de suporte ao planejamento da 

qualidade do ar é a de aprimorar o processo de tomada de decisão por agentes 

reguladores através do uso de ferramenta profissional. Este sistema geralmente 

agrega dados de monitoramento da qualidade do ar; inventários de emissão; modelos 

de qualidade do ar; mapeamento da qualidade do ar; avaliações de impacto das várias 

estratégias de controle e de suporte a planos de ação utilizando informações públicas 

acerca dos níveis passados e presentes da qualidade do ar.  

 Não obstante a complexidade para a escolha adequada do modelo que 

represente o sistema em análise e que possa gerar como resultados índices ou 

indicadores a serem utilizados em regras de tomadas de decisão, Laniak et al., 2013, 

consideram que a Modelagem Ambiental Integrada (do termo em inglês Integrated 

Environmental Modeling - IEM ) inspirada pelas decisões políticas e problemas 

ambientais modernos, permite que consideremos através da ciência multidisciplinar e 

da capacidade computacional o ambiente de uma maneira abrangente. 

 A estrutura do sistema de tomada de decisão proposta por Elbir, 2004, em 

congruência com Guerrero et al., 2008; Lim et al., 2005; Elbir, 2004; Puliafito et al., 

2003; Jensen et al., 2001; Lin &amp;amp; Lin, 2002; Finzi et al., 1991; é apresentada na Figura 2: 



26 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

2.2 DINÂMICA DA CAMADA LIMITE ATMOSFÉRICA 

 O balanço da radiação solar entre a superfície terrestre e a atmosfera é de 

fundamental importância pois regula tanto o clima na Terra como dirige a circulação 

atmosférica, mantendo a distribuição vertical da temperatura na atmosfera; regulando 

o ciclo hidrológico; desencadeando diversos processos químicos (Coe, 2009).  

 Para Garratt (1992), a CLA é “a camada de ar diretamente acima da superfície 

da Terra onde os efeitos desta superfície (calor, resfriamento e fricção) são sentidos 

diretamente na escala de tempo menor que um dia; onde significantes fluxos de 

momento, calor ou matéria são incidentes pelo movimento turbulento na escala da 

profundidade da camada limite ou menor”. 

 Na CLA a condição de turbulência da atmosfera é ocasionada por vários fatores 

que aumentam o movimento vertical do ar - seja ascendente ou descendente - tais 

como a força dos ventos sobre terrenos rugosos, árvores ou estruturas; migração de 

massas de ar com alta ou baixa pressão que geram ventos; radiação solar e turbulência 

 

Figura 2 - Estrutura de Sistema de Tomada de Decisão acerca da Qualidade do Ar 
 

 



27 

térmica de ar aquecido ascendente (Azad, 1993). Por conseguinte, a profundidade 

(altura) da CLA é variável em função da região e dos processos físicos atuantes na 

escala de tempo e espaço, podendo atingir alturas acima da superfície terrestre de até 

5,0 km ou mais. Comumente se assume alturas de até 3,0 km sobre superfícies 

terrestres e de algumas centenas de metros sobre regiões oceânicas ou costeiras 

(Garratt, 1994). 

 No controle e gerenciamento da qualidade do ar a CLA está intimamente 

associada com o transporte e a dispersão de poluentes atmosféricos, incluindo plumas 

industriais. As condições de estabilidade atmosférica instável, estável ou neutra 

afetam a capacidade de mistura e dispersão de gases e partículas (Matthias, 1996). 

   O ar instável é resultante do movimento turbulento associado à convecção livre 

devido à flutuabilidade na atmosfera. No ar estável, a turbulência é suprimida, ou até 

ausente, pois a flutuabilidade tende a recuperar a parcela adiabática de ar deslocada 

para a sua altura original. A estabilidade neutra ocorre quando a força de 

flutuabilidade é zero decorrente de um balanço existente entre a gravidade (agindo de 

forma descendente) e a força do gradiente de pressão
1
 (agindo de forma ascendente) 

que atuam na parcela de ar (Godish, 1991; Matthias, Musil &amp;amp; Bohn, 1996).  

 De maneira sumarizada, Turner (1994) apresenta as características das 

condições atmosféricas conforme Tabela 1: 

Tabela 1 – Condições de Estabilidade Atmosférica 

CONDIÇÃO 

ATMOSFÉRICA 

CONDIÇÃO 

TÍPICA 

FLUXO DE 

CALOR 

ESTRUTURA 

TÉRMICA 

NATUREZA DA 

TURBULÊNCIA 

INSTÁVEL Meio do Dia 

Céu Límpido 

Vento leve 

Balanço 

ascendente 

Superadiabático Consideravelmente 

Horizontal e Vertical 

NEUTRA Vento constante, 

ou, Nublado, 

 ou, Transição 

Zero Quase seco 

Adiabático 

Meio Termo 

ESTÁVEL Noturno 

Céu Límpido 

Vento leve 

Balanço 

Descendente 

Quase Isotérmico, 

ou, Inversão 

Descendente 

Vertical 

  

                                                 
1
 Força do gradiente de pressão é a diferença entre a pressão no topo e na base da parcela de ar, 

dividido pela distância entre elas. 



28 

 A mais difundida categorização de condições de turbulência atmosférica, ou 

classes de estabilidade, é a aquela definida por Paquill.  

 Pasquill introduziu um método para determinar a estabilidade da atmosfera 

incorporando considerações acerca da turbulência mecânica e turbulência de 

flutuabilidade. A turbulência mecânica é considerada no método pela inclusão da 

velocidade superficial do vento à aproximadamente 10 metros acima da superfície 

terrestre. A turbulência positiva por flutuabilidade é decorrente da insolação (entrada 

de radiação solar); enquanto a negativa decorrente da cobertura de nuvens no período 

noturno.  

 As classe são assim definidas (Sorbjan, 2003): 

 A = muito instável (convecção livre, com ou sem nuvens cúmulos) 

 B = instável (convecção forçada com ou sem nuvens cúmulos) 

 C = levemente instável (convecção diurna fraca) 

 D = neutra (convecção ausente ou muito fraca nos períodos diurno, noturno ou 

         transiente entre o dia e a noite) 

 E = levemente estável (regime noturno com nuvens baixas e finas ou nuvens         

         médias) 

 F = estável (sob céu límpido no período noturno) 

 Parâmetros utilizados para determinar o enquadramento das classes são 

apresentados na Tabela 2 (Beychok, 2005; Turner, 1994): 

Tabela 2 - Classes de estabilidade de Pasquill relacionadas à velocidade superficial dos ventos e 
insolação 

VELOCIDADE 

SUPERFICIAL 

DOS VENTOS 

INSOLAÇÃO DIURNA
a
 

COBERTURA NOTURNA DE 

NUVENS
b, c

 

 (m/s) Forte Moderada Fraca &gt; 4/8 nuvens &amp;lt;3/8 nuvens 

&amp;lt;2 A A – B B - - 

2 – 3 A – B B C E F 

3 – 5 C B – C D D E 

5 – 6 C C – D D D D 

&gt; 6 C D D D D 

a. Insolação: 

Forte &gt; 143 cal/m
2
/s , ou, fluxo ascendente de calor &gt; 38 cal/m

2
/s 



29 

Moderada = 72 – 143 cal/m
2
/s 

Fraca &amp;lt;72 cal/ m
2
/s , ou, fluxo ascendente de calor &amp;lt;18 cal/ m

2
/s 

b. A classe D de neutralidade aplica-se ao céu fortemente nublado, durante o dia ou a noite. 

c. O período noturno está compreendido entre 1 hora antes do pôr do sol e 1 hora após o nascer 

do sol. 

2.2.1 CLASSIFICAÇÃO DO COMPORTAMENTO DAS PLUMAS 

 As plumas de poluentes gasosos e particulados emitidos por fontes contínuas 

assumem características, formatos e/ou perfis distintos na atmosfera em decorrência 

dos processos físicos não-uniformes e descontínuos (Moore, Milich &amp;amp; Liu, 1987). 

  Considerando que o espalhamento lateral de uma pluma ao longo do tempo é 

de difícil observação, a aparência vertical da pluma real é, contudo, de fácil 

observação. Isto permite expressar considerações acerca do estado da dinâmica 

térmica da baixa atmosfera. 

 As condições altamente instáveis, associadas à turbulência, podem causar 

meandros na pluma e eficiente mistura de ar promovendo a dispersão da 

concentração em uma larga coluna vertical da Camada Limite (~100 a 1.000 m). 

Mistura favorável geralmente ocorre em dias quentes quando a temperatura ao nível 

do solo é elevada pela incidência da radiação solar.  

 Em condições estáveis, a pluma é confinada em sua largura, particularmente na 

direção vertical. Nestas condições, o movimento turbulento ascendente de poluentes 

é praticamente não existente (Matthias, Comrie &amp;amp; Musil, 1996). 

 Para Slade (1968), pode-se classificar o comportamento das plumas em 6 tipos: 

Fanning (Leque),  Fumigation (Fumigação) e Trapping (Aprisionado), Looping 

(Senoidal), Coning (Cone); Lofting (Lançamento Ascendente).  

 Segundo Moore, Milich &amp;amp; Liu, 1987, outros dois comportamentos podem ser 

considerados: Bifurcation (Bifurcação) e Downwashing (Depleção). A primeira ocorre 

próxima à chaminé, quando da presença de vórtices no sentido da direção 

predominante de ventos, fazendo com que a pluma sofra uma leve bifurcação para 

baixo. A segunda ocorre quando a pluma está sob efeito de zonas de baixa pressão 

formadas por edificações próximas à fonte. 



30 

 No Apêndice A apresenta-se uma descrição detalhada sobre o comportamento 

de plumas industriais, exemplificado com imagens daquelas oriundas das fontes da 

UTPM.  

2.3 MODELAGEM DA DISPERSÃO ATMOSFÉRICA 

 A modelagem da dispersão atmosférica de poluentes é a ferramenta numérica 

que estabelece a relação causal entre emissões, concentrações atmosféricas, 

deposição e outros fatores, permitindo descrever, deterministicamente, o problema 

relacionado à qualidade do ar pela análise de fatores e causas (e.g. fontes de emissão, 

processos meteorológicos, transformações físico-químicas) e pelo estabelecimento de 

diretrizes para implementação de medidas mitigadoras (Zanetti, 2010).  

 A quantidade de material emitido na atmosfera é usualmente relacionada à 

taxa de liberação (e.g. massa/tempo) e a distribuição do material a favor da direção do 

vento é usualmente expressa em termos de concentração média ao longo do período 

(e.g. massa/volume). 

 O transporte de poluentes e subsequente diluição na atmosfera até atingir o 

nível superficial depende da (1) natureza físico-química do poluente e a diferença de 

sua densidade com a da atmosfera; (2) localização da fonte de emissão relativa à 

obstruções, usos do solo e à topografia no sentido do vento que carreia a pluma e (3) 

parâmetros meteorológicos que ocorrem em determinado período de tempo que 

promovem a deposição na superfície (Barlow, 2009; Godish, 1991). 

 Devido a estes parâmetros, a pluma assume geometrias qualitativamente 

distintas que vêm a definir os padrões de concentração do poluente ao nível do solo 

mediante diluição conforme se afasta da fonte emissora com o tempo (Moore, Milich 

&amp;amp; Liu, 1987). 

 Uma pluma emitida continuamente por uma fonte fixa industrial pode ser 

idealizada como sendo o lançamento sequenciado de um número infinito de lufadas 

(do termo inglês Puff) com um pequeno intervalo de tempo entre cada lançamento. 

Uma vez que esta pluma expande lateralmente e verticalmente na direção a favor do 

vento, se distanciando da fonte em determinado período de tempo, a concentração no 

centro da pluma tende a diminuir continuamente com a distância, sendo dependente 



31 

da estabilidade atmosférica ou, em escala de equivalência, da magnitude da 

turbulência (Slade, 1968). 

 Em condições atmosféricas instáveis, a dispersão vertical de poluentes será 

excelente, pois o gradiente vertical de temperatura é super-adiabático. Em condições 

atmosféricas neutras, boa dispersão de poluentes será atingida. Em condições 

atmosféricas isotérmicas, a estabilidade tende a ocorrer provocando moderada ou 

limitada dispersão de poluentes. Em condições atmosféricas de inversão, a 

estabilidade é plena e, portanto, o potencial de dispersão de poluentes é muito 

limitado (Matthias, Comrie &amp;amp; Musil, 1996). 

 Uma representação correta da abordagem matemática do fenômeno poluição 

do ar e sua interação no meio requer um conjunto de equações que se interligam, 

conforme representação esquemática da Figura 3 (Zanetti, 2010). A situação é ainda 

mais complexa pois a figura não representa explicitamente o conjunto de equações 

que representem as interações químicas que ocorrem entre os poluentes e o meio. 



32 

 A difusão da poluição do ar pode ser numericamente simulada por diversas 

técnicas, que são amplamente divididas em duas categorias: Modelos Eulerianos e 

Modelos Lagrangianos. Cada um destes tem vantagens e desvantagens no tratamento 

do fenômeno atmosférico. A básica diferença entre Euleriano e Lagrangiano é que no 

primeiro o sistema de referência é fixo (e.g. em relação à Terra), enquanto no segundo 

o sistema de referência segue o movimento atmosférico médio. 

 Para casos envolvendo um alto grau de variabilidade espacial do fluido dentro 

da camada limite, a suposição de pluma com linha central em estado não estacionários 

(Gaussiano) pode não ser valida além de poucos quilômetros, sendo mais apropriado o 

uso de modelos de puffs.  

 Diferente de um modelo de pluma, o modelo de emissão de puffs admite 

lançamentos independente da fonte, permitindo que o puff responda à meteorologia 

imediatamente circunvizinha. Isto também permite que os puffs sejam rastreados ao 

 
Figura 3 - Fluxo de Parâmetros e Equações aplicadas ao estudo de Dispersão de Poluentes Atmosféricos 



33 

longo de muitos passos amostrais até que este seja diluído ou que tenha viajado por 

todo o domínio amostral (Thé, 2010).  

 Os avanços no conhecimento científico e no poder computacional aprimoraram 

consideravelmente o nível de compreensão fundamental que é incorporado no tipo de 

modelos baseados em processos, ou mecanicistas, que são amplamente utilizados na 

modelagem de grandes sistemas ambientais (Castelletti et al., 2012). 

 A modelagem atmosférica envolve procedimentos complexos e a necessidade 

de implementação de variados dados de entrada. A extensão destes dados e o escopo 

de análise é completamente dependente do tipo de modelo utilizado. Portanto, 

existem dois níveis de sofisticação para os modelos (Thé, 2010): 

a) Modelos de Varredura: estimativa simples da qualidade do ar; 

b) Modelos Refinados: requer dados de entrada mais precisos e detalhados e, por 

conseguinte, estimativa mais especializada da concentração. 

2.3.1 CALPUFF DISPERSION MODEL 

 O sistema computacional do modelo de dispersão atmosférica CALPUFF foi 

desenvolvido seguindo as especificações (Scire, Strimaitis &amp;amp; Yamartino, 2000): 

a) Tratamento de fontes fixas de emissão não estacionárias de origem pontual, 

por área e por volume; 

b) Modelagem de domínios contidos em dezenas de metros à centenas de 

quilômetros a partir da fonte de emissão; 

c) Predições médias para escalas de tempo que variam entre uma hora a um ano; 

d) Aplicabilidade à poluentes inertes e aqueles sujeitos à remoção linear e por 

mecanismos de conversão química; 

e) Aplicabilidade para situações em terrenos acidentados ou complexos; 

 Os pacotes computacionais desenvolvidos para atendimento às especificações 

conceituais, bem como a integração futura a outros módulos foram: 

a) Modelos para geração de campos de vento para diagnóstico e prognóstico; 

b) Modelo de dispersão de puff Gaussiano com remoção química deposição seca e 

úmida, algoritmos para terrenos complexos, depleção de pluma provocado por 

edificações, fumigação de pluma, e outros efeitos; 



34 

c) Programas de pós-processamento para apresentação dos dados dos campos 

meteorológicos, concentrações e fluxos de deposição de poluentes;  

d) Integração à modelo fotoquímico para contemplar reagentes reativos e não 

reativos; 

e) Integração à modelo Lagrangeano de Partículas; 

f) Integração à modelos meteorológicos de meso-escala; 

 O sistema do modelo CALPUFF é integrado a vários componentes (Scire, 

Strimaitis &amp;amp; Yamartino, 2000; Thé, 2010; USEPA, 1998 b): 

a) CALMET: pre-processador meteorológico que utiliza dados de superfície, 

localizados no sítio em estudo e de camada superior da atmosfera para criar 

um campo de ventos tridimensional e derivar parâmetros de camada limite 

baseados em dados de uso do solo na malha amostral; 

b) CALPUFF: sendo um modelo de estado não estacionário de puff Lagrangeano 

Gaussiano, contendo módulos de multi-camadas e multi-espécies, capaz de 

simular os efeitos das condições meteorológicas que variam no tempo e no 

espaço e governam o transporte, a transformação e a remoção de poluentes 

na atmosfera. Contém algoritmos para simulação de efeitos que ocorrem 

próximos à fonte, tais como depleção da pluma por zonas de baixa pressão 

próximas à edificações, elevação transiente da pluma, penetração parcial da 

pluma em camadas de inversão, interações com o terreno em escala reduzida 

da malha amostral; bem como efeitos de longa escala como os de sumidouro 

por transformação química de poluentes, deposições úmidas e secas, 

cisalhamento vertical por ação dos ventos e transporte sobre corpos d’água e 

interações costeiras. Pode acomodar taxas variáveis de emissões 

arbitrariamente determinadas para fontes fixas e por área. Muitos dos 

algoritmos contém a opção de tratar os efeitos físicos em diferentes níveis de 

detalhes dependendo da aplicação do modelo; 

c) CALPOST: pós-processador que recepciona as estimativas horárias do CALPUFF 

e gera n-horas de estimativas, bem como tabelas de valores máximos. 

 Associados a cada componente estão os pré e pós processadores que facilitam 

 a interface com outros modelos.  



35 

 De maneira simplificada, os dados de entrada dos modelos são apresentados 

no Apêndice C (Scire, Strimaitis &amp;amp; Yamartino, 2000).  

 Nos termos do documento intitulado “Federal Register/ Vol. 68, No. 72 , 2003,” 

a USEPA declara adoção do modelo CALPUFF em seu guia de modelos da qualidade do 

ar para as seguintes aplicações: 

a) Modelo preferencial para avaliação do transporte em larga escala de poluentes 

e seus impactos em áreas do tipo classe I; 

b) Modelo refinado para uso em análises de atendimento aos padrões de 

qualidade do ar e prevenção da significante deterioração para SO 2 e Material 

Particulado em situações que o transporte seja maior que 50 km a partir da 

fonte; em análises envolvendo a mistura em ambos receptores com distâncias 

de curta e longa escalas; em casos onde as condições dos fluxos 

meteorológicos são complexos. 

 Já o grupo de trabalho em modelagem da qualidade do ar, formado por 

representantes de diversas agências dos Estados Unidos da América, publicou em seu 

relatório “Interagency Workgroup On Air Quality Modeling (IWAQM) Phase 2 Summary 

Report And Recommendations For Modeling Long Range Transport Impacts” a 

recomendação para utilização do CALPUFF nas seguintes aplicações: 

a) Condução de análises refinadas da Prevenção da Significante Deterioração por 

incremento de consumo;  

b) Análise do impacto em Padrões Nacionais da Qualidade do Ar e impactos em 

Padrões de Valores Relacionados à Qualidade do Ar em área do tipo Classe I 

(ambientes protegidos); 

c) Técnicas de varredura para modelagem de impactos em piores cenários de 

transporte em distâncias de longa escala.  

 Em suma, para Thé (2010), a agência de proteção ambiental dos Estados 

Unidos da América aprova a utilização do CALPUFF para análise de prognóstico ou 

diagnóstico nas seguintes aplicações (Thé, 2010): 

a) Efeitos na visibilidade provocados por plumas distantes e de fontes diversas; 

b) Determinação dos fluxos de deposição seca e úmida; 

c) Prevenção da Significativa Deterioração dado o incremento de consumo; 



36 

d) Impactos em Padrões Nacionais de Qualidade do Ar e impactos em Padrões de 

Valores Relacionados à Qualidade do Ar em área do tipo Classe I (ambientes 

protegidos); 

e) Análises de varredura inicial; 

f) Modelagem do pior cenário de impactos em distâncias de transporte de larga 

escala (&gt; 50 km); 

g) Impactos em campo próximo que envolvam terrenos complexos; condições de 

estagnação, inversão, recirculação e fumigação; transporte sobre a água e 

condições costeiras; condições de calmarias e de baixa velocidade dos ventos; 

h) Identificação de poluentes críticos, inclusive para elaboração de Planos 

Estaduais de Controle da Qualidade do Ar; 

i) Formação de poluentes secundários e modelagem de material particulado; 

j) Fontes de áreas turbulentas (e.g. incêndios florestais) ou fontes lineares (e.g. 

indústrias de redução de alumínio).  

2.3.2 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DE MODELOS  

 A abordagem estatística para determinar se o modelo apresenta boa 

performance em simular um cenário de dispersão de poluente e consequente 

qualidade do ar envolve duas etapas (USEPA, 1992):  

a) Teste de varredura para eliminar modelos que falham na performance à um 

mínimo nível operacional. Estudos de avaliação de performance de modelos 

sugerem que o fator de dois é uma meta razoável a ser atingido pelo modelo 

para que este possa ser utilizado para fins regulatórios de análises refinadas; 

b) Aplicado àqueles modelos que passam pelo teste de varredura. Baseado em 

intensa varredura computacional utilizando técnica de reamostragem 

conhecida como “bootstrapping” que gera uma distribuição de probabilidades 

de dados com adequados resultados. 

 O teste de varredura mais utilizado é o denominado Fracional Bias (FB), ou 

Tendência Fracionada (da expressão em inglês Fractional Bias): 

?
?

?
?
?

?

?

?
??

PROB

PROB
FB 2      (eq.1) 

Onde: 



37 

OB = média dos 25 valores observados por medições; 

PR = média dos 25 valores preditivos pelo modelo. 

 Uma outra forma comumente utilizada para a expressão acima: 

?
?

?
?
?

?
??

?
?

?
?
?

?
?

?
__

0

__

0

5,0
p

p

CC

CC

FB

    (eq.2) 

Onde: 

C0 = média dos valores observados por medições; 

Cp = média dos valores preditivos pelo modelo. 

 A mesma expressão pode ser utilizada para determinar o Fractional Bias do 

Desvio Padrão, sendo portanto o OB o desvio padrão dos 25 maiores valores 

observados e PR refere-se ao desvio padrão dos 25 maiores valores preditivos pelo 

modelo. 

 O Fracional Bias é simétrico e possui limites. Outra vantagem importante se dá 

ao fato de ser adimensional e, portanto, é conveniente para se comparar os resultados 

de estudos envolvendo diferentes níveis de concentração ou até poluentes diferentes.   

 Para interpretação mais coerente do FB, deve-se plotar em gráfico a relação de 

FB do desvio padrão (eixo y) e do FB da média (eixo x). Os valores estão contidos entre 

– 2,0 (extremamente superdimensionado) e + 2,0 (extremamente subdimensionado). 

Valores iguais à -0,67 são equivalentes à superdimensionados por um fator de dois, 

enquanto valores que são iguais à +0,67 são subestimados por um fator de dois. Se 

valores tendem à exceder o módulo de 0,67, deve-se reavaliar a utilização do modelo. 

O modelo perfeito deve ter FB = 0,0.  

 A Média Geométrica Bias (MG), ou Média Geométrica da Tendência (da 

expressão em inglês Geometric Mean Bias), também é linear, baseada em escala 

logarítmica, e reflete o grau de tendência geométrica ao invés da aritmética. Um 

modelo perfeito resulta em MG = 1,0, enquanto MG = 0,25 ou MG = 4 indica fator de 

quatro para superestimar ou subestimar a média, respectivamente; 0,5 e 2,0 indicam 

fator de dois para superestimar ou subestimar a média, respectivamente  (Ghannam &amp;amp; 

El-Fadel, 2013, Rodd, 2014): 



38 

?
?

?
?
?

?
??

_______

0
lnlnexp

p
CCMG

    (eq.3) 
 Tanto o FB como o MG são medidas de tendência média e indicam somente 

erros sistemáticos da taxação entre Cp e Co e por isso sempre indicam 

superdimensionamento ou subdimensionamento, ou, superestimação ou 

subestimação (Patryl &amp;amp; Galeriu, 2011). 

 Erros aleatórios são devido às flutuações imprevisíveis e, portanto, não há 

valores esperados, pois os mesmos são espalhados relativamente no entorno da 

distribuição da concentração, tendendo à média aritmética nula quando a medição é 

repetida. 

 O Erro Quadrático Médio Normalizado (NMSE) mede o espalhamento relativo 

da distribuição de concentração: 

? ?

?
?

?
?
?

?
?

?
?

__

0

_____________
2

0

p

p

CC

CC
NMSE

    (eq.4) 

 Assim, se as médias observacionais e preditivas são iguais, NMSE = 0 indicará 

que é igual à média. 

 A Variância Geométrica (VG) é dada por:  

?
?
?

?

?
?
?

?
?
?

?
?
?

?
??

2
____________

0
lnlnexp

p
CCVG

   (eq.5) 

 NMSE e VG são medidas de espalhamento e refletem ambos os erros 

sistemáticos e não sistemáticos (aleatórios). Quão maior de 1,0 o NMSE se tornar, 

pode ser inferido que a distribuição não é normal - e.g. muitos valores baixos e poucos 

valores altos (Ghannam &amp;amp; El-Fadel, 2013). Um valor de VG de 1,6 indica quase fator de 

2 de diferença entre pares de dados preditivos e observados.  

 Para Rodd (2014), os métodos FB e NMSE são apropriados quando a típica 

diferença entre as observações e os preditivos são aproximados ao fator de dois e a 

série de dados é pequena. Este não é o caso para quando as taxas dos dados predi tivos  

e observados geralmente variam entre 0,01 a 100 e quando no conjunto de dados as 

concentrações variem entre 0 e ~ 10.000 ng·m
-3

. Nestes casos, uma medida log-



39 

transformada da tendência do modelo e variância é mais apropriada por prover uma 

abordagem mais balanceada.   

 O Coeficiente de Correlação (R) reflete a relação linear entre duas variáveis. É 

intensivo para fatores aditivos ou multiplicativos. Um coeficiente de correlação 

perfeito é condição tão somente necessária, mas não suficiente, para um modelo 

perfeito. 

pCC

pp
CCCC

R
?? ?

?
?

?
?
?

?
???

?

?
?
?

?
?

?

0

____________

___

_____________

___

00

    (eq. 6) 

Onde: 

?C0 = desvio padrão da concentração observada; 

?CP = desvio padrão da concentração preditiva. 

 O Fator Preditivo contido em Fator de Dois (FAC2) é o método de medição mais 

robusto, porque não é excessivamente influenciado por resultados altos ou baixos. 

Portanto, reflete a porcentagem de concentrações preditivas que estão contidas em 

fatores de dois das observações (Ghannam &amp;amp; El-Fadel, 2013; Patryl &amp;amp; Galeriu, 2011): 

 

FAC2 = fração de dados que satisfazem a expressão 0,5 ? Cp / C0 ? 2,0 (eq. 7) 

 

 Em resumo, as propriedades para medição de performance são (Chang &amp;amp; 

Hanna, 2004): 

a) Medições múltiplas de performance devem ser consideradas; 

b) Vantagens de cada medição de performance são parcialmente determinadas 

pela distribuição da variável; 

c) Para uma distribuição log-normal, MG e VG proveem um tratamento mais 

balanceado para valores extremamente altos e baixos; 

d) MG e VG podem ser mais apropriados para conjunto de dados que ambos 

dados de concentração preditivos e observados variam por muitas ordens de 

magnitude; 

e) Entretanto, MG e VG são fortemente influenciados por valores extremamente 

baixos e são indefinidos para valores zerados – é necessário impor um limite 



40 

mínimo para os dados, que pode ser o limite de detecção do método analítico 

(LD); neste caso, se Cp ou C0 são inferiores ao LD, as concentrações são 

consideradas como o valor de LD; 

f) FB e NMSE são fortemente influenciados por ocorrências infrequentes de 

concentrações observadas ou preditivas; 

g) FAC2 é o método mais robusto, porque não é excessivamente influenciado por 

altos ou baixos resultados. 

 Para os autores, as interpretações devem ser dadas da seguinte forma: 

a) FB é simétrico e possui limites, cujos valores de tendência variam entre -2,0 

(extremamente superestimado) à +2,0 (extremamente subestimado). Por ser 

um número adimensional, é conveniente para comparações entre resultados 

de estudos envolvendo diferentes níveis de concentração. Valores 

equivalentes à -0,67 indicam superestimativas por fator de dois; Valores 

equivalentes à +0,67 indicam subestimativas por fator de dois. Quando igual à 

zero, os dados preditivos do modelo são relativamente ausentes de tendência 

(bias); 

b) MG igual à +0,5 são equivalentes à dados preditivos superestimado por fator 

de dois; MG igual à +2,0 são equivalentes à dados preditivos subestimados por 

fator de dois; 

c) Valores de NMSE iguais à 0,5 corresponde à fator de tendência da média 

equivalente à dois. Não diferencia quando o fator é sub ou superestimado; 

d) Valores de VG iguais à 1,6 correspondem à fator de tendência da média 

equivalente à dois. Não diferencia quando o fator é sub ou superestimado. 

 Para Patryl &amp;amp; Galeriu, 2011, se os métodos estatísticos de teste de performance 

dos modelos acusarem os seguintes resultados, pode-se considerar que os modelos 

são aplicáveis: 

a) Se a fração de predição dentro do fator de dois das observações for cerca de 

50% ou mais (FAC2 &gt; 0,5); 

b) A tendência média estiver entre ±30% da média (módulo de FB &amp;lt;0,3, ou, 0,7 &amp;lt;

MG &amp;lt;1,3); 

c) Espalhamento aleatório estiver entre um fator de dois a três da média (NMSE &amp;lt;

1,5 , ou, VG &amp;lt;4); 



41 

 Os seis métodos de performance descritos acima não são de qualquer forma 

exaustivos. Dependendo do propósito e da ênfase do estudo, outras medições podem 

ser definidas e facilmente incorporados em programas computacionais de BOOT 

(Chang &amp;amp; Hanna, 2004). 

2.4 INDICADORES DE CONSEQUÊNCIAS SOCIOAMBIENTAIS 

 A poluição do ar afeta os humanos, sobretudo os sistemas respiratórios e 

pulmonar; a vegetação devido à absorção pelos estômatos das folhas ou pela 

deposição de poluentes sobre as folhas; propriedades e bens materiais, devido à 

erosão de superfícies externas de prédios, particularmente aqueles construídos com 

materiais cáusticos que reagem com ácido em precipitações (Godish, 1991). 

 Segundo Barnet (2008), índices de vulnerabilidade que são funções das 

alterações ambientais não devem ser considerados como significantes quando 

aplicados em sistemas de larga escala. Sendo assim, devem ser focados em escalas 

menores de análise. 

2.4.1 FRAÇÃO DE INGESTÃO 

 O indicador denominado “Fração de Ingestão” (da expressão em inglês Intake 

Fraction - IF) considera a fonte emissora e representa o incremento integrado da 

absorção de um poluente emitido por uma fonte ou categoria (e.g. automóveis, usinas 

de geração termoelétrica ou refinarias) sobre todos os indivíduos expostos durante um 

determinado período de exposição, por unidade de poluente emitido (Bennett, 2002).  

 O FI depende de vários fatores, incluindo propriedades químicas do 

contaminante, localidade das emissões, condições ambientais, trajetórias de 

exposição, localização do receptor e atividades e características da população. Assim, o 

FI é uma propriedade extrínseca do poluente – o cenário de emissão e a condição de 

exposição são atributos essenciais e devem ser reportados. 

 A maioria das avaliações acerca da exposição humana é baseada na 

consideração de que os níveis observados em estações de monitoramento da 

qualidade do ar são representativos para exposições da população. 

 Para cálculo da fração de ingestão (IF), utiliza-se equação cuja função é 

dependente das variáveis de densidade populacional (P); concentração do poluente no 



42 

ambiente (C), decorrente das simulações dos modelos matemáticos ou medições em 

estações de monitoramento; taxa de respiração (BR), adotada como sendo 20 m
3
/d; e 

a taxa de emissão da fonte poluidora (Q):  

Q

PBRC
FI

365???
?

     (eq. 8) 

 Onde: 

C = concentração ambiente (g/m
3
); 

BR = taxa de respiração = 20 m
3
/d; 

P = População na área de estudo; 

365 d/ano; 

Q = Taxa de emissão (g/ano). 

2.4.2 ÍNDICE DE PRESSÃO AMBIENTAL 

 O propósito de caracterização de indicadores para avaliação de impactos 

ambientais é o de estimar a contribuição potencial de diferentes intervenções 

(emissões, extração de recursos e uso do solo) para diferentes categorias e de somar a 

quantidade de intervenções em único número dentro de cada categoria de impacto 

(Seppälä, 2003). 

 De acordo com a ISO 14.042 (2000), a caracterização deve ser baseada em 

análises científicas de processos ambientais relevantes e para este propósito os 

resultados de caracterização devem ser considerados como dados para um quadro de 

análise de decisões. 

 Adequando o modelo de indicadores proposto por Seppälä (2003), Santos 

(2011) propôs o Índice de Pressão Ambiental (IPA) como uma ferramenta para 

avaliação do desempenho ambiental de processos industriais. A estrutura de cálculo do 

impacto ambiental leva em consideração os elementos impactates (Xi,j) e as categorias 

de impacto (CIi). As equações a seguir exemplificam o modelo proposto: 

? ?? jKijXiVi ,,      (eq. 9) 

Onde: 

Vi = valor normalizado do impacto ambiental da categoria Cii; 

Xi,j = elemento impactante; 



43 

Ki,j = fator de equivalência do elemento impactante Xi,j na categoria impacto 

ambiental Ci. 

 O impacto ambiental total, representado pelo IPA, é calculado de acordo com a 

equação que segue: 

? ?? ViWiIPA     (eq. 10) 

Onde: 

IPA = Índice de Pressão Ambiental; 

Wi = peso da categoria de impacto ambiental Cii; 

Vi = valor normalizado do impacto ambiental da categoria CIi. 

 Para efeitos de aplicação neste trabalho, propõe-se a seguinte configuração 

para as variáveis: 

 Xi,j = índice de saturação da bacia atmosférica (j) em termos do padrão 

secundário regulamentado para a média anual de concentração do poluente estudado 

(i); 

 Ki,j = raio máximo de influência do índice de saturação da bacia atmosférica (j) 

em termos do padrão secundário regulamentado para a média anual de concentração 

do poluente estudado (i); 

 Wi = padrão secundário regulamentado para a média anual de concentração do 

poluente estudado (i) . 

 Portanto, o IPA desenvolvido neste trabalho reflete o somatório dos impactos 

que os três poluentes estudados (NO2, SO2 e MP) exercem sobre uma área em termos 

do grau de saturação individual da média anual estabelecida como padrão regulatório. 

Por assim, o IPA pode ser calculado como: 

raio
iregulatóropadrão

xi
i

osregulatóripadrões
=EPI ??

?
?

?
?
????

?

?
??
?

?
??

?
__ulatório_padrão_reg

_   

(eq.11) 

 A somatória de todos os valores de concentração de padrões regulatórios de 

SO2, MP e NO2 é presumido a partir das definições estabelecidas na Resolução 

CONAMA n° 03/90 ao que diz respeito que o efeito adverso à saúde ambiental é 

semelhante uma vez atingida determinada concentração de um determinado poluente 

“i”, representado como padrão regulatório.  



44 

 Ao dividir o somatório das concentrações padrão, pela concentração do padrão 

do poluente “i” obtém-se o peso relativo em termos de significância ao nível de 

saturação da bacia atmosférica; o valor da concentração média modelada “xi” dividido 

pelo seu padrão regulatório respectivo e então multiplicado pelo raio de influência da 

concentração média nos dá o impacto do poluente “i” no nível de saturação da bacia 

atmosférica. 

  

2.5 REFERENCIAIS METODOLÓGICOS 

 Em regiões sob influência da poluição atmosférica provocada por centros 

industriais é esperado que plantas antigas emitam poluentes atmosféricos em maior 

quantidade do que plantas modernas: parte em função de regulamentos recentes 

onde o controle ambiental acerca da concentração dos poluentes emitidos para novas 

plantas é mandatório; parte em função da deterioração da eficiência 

energética/produtiva ou de eventuais dispositivos de controle ambiental instalados em 

plantas antigas.  

 Neste cenário, ter um completo entendimento do comportamento dos 

poluentes gasosos na região de inserção de tais centros é de relevante importância 

para subsídio às políticas públicas e planejamento setorial. Considerando, po rtanto, a 

aplicação de sistemas de modelagem como o CALPUFF para fins de conformidade 

regulatória quanto à degradação da qualidade do ar provocada por fontes fixas, 

móveis ou difusas, citam-se alguns dos relevantes trabalhos científicos produzidos com 

esta finalidade e que servem de referencial metodológico para a presente pesquisa. 

 No Rio de Janeiro/RJ a denominada Bacia Aérea III é aquela que concentra a 

maior quantidade de fontes fixas e móveis e que mais contribuem com a poluição 

atmosférica, sendo registradas rotineiras violações dos padrões de qualidade do ar 

nesta sub-região. Soares da Silva, et. al. (2014) avaliaram comparativamente o 

desempenho entre os modelos AERMOD e CALPUFF em simular a qualidade do ar da 

sub-região utilizando-se de dados de Inventários de Emissões por Fontes Fixas e 

Móveis; dados meteorológicos medidos em estações de superfície e de ar superior; 

modelo digital de elevação SRTM (Shuttle Radar Topography Mission), com resolução 

de 90 metros; dados de uso e ocupação do solo provenientes do GLCC (Global Land 



45 

Cover Characterization); em domínio de 50 x 50 km, com resolução de grade de 500 m 

e 12 níveis verticais. Não foram utilizados algoritmos de sumidouros nas simulações, 

ou efeitos de depleção de plumas. Os dados de simulação foram comparados à dados 

observacionais, realizando-se análises de desempenho dos modelos por índices 

estatísticos (COR, DFP, DF, FA2, EMQN), gráficos Q-Q plot e mapas de concentração.  

 Os autores concluíram que o “desempenho do CALPUFF sistematicamente 

superou o AERMOD para as análises desenvolvidas para as situações near field na 

Bacia Aérea III da RMRJ”. Enquanto os resultados das simulações com CALPUFF 

superestimaram as concentrações monitoradas, os resultados do AERMOD 

subestimaram estas concentrações, apresentando o CALPUFF, portanto, um padrão 

mais conservativo, característica esta recomendada a modelos regulatórios. Estas 

observações podem estar associadas à limitações do modelo AERMOD em considerar 

certas características meteorológicas, como períodos de calmaria. 

 Em área urbana, costeira, associada a terrenos planos e complexos contida 

entre 5 cidades no Líbano, Ghannam e El-Fadel (2013) utilizaram o modelo não 

estacionário CALPUFF acoplado aos dados de saída do modelo meteorológico de 

mesoescala MM5 para avaliar o atendimento aos padrões de qualidade do ar, em um 

campo próximo de dispersão, considerando como fontes os complexos industriais, as 

rodovias e as atividades minerarias, usando como fatores de emissão aqueles 

recomendados pela USEPA e pela Agência Europeia de Meio Ambiente (EEA). Os 

resultados das simulações foram comparados aos dados de monitoramento em 

superfície.  

 O domínio meteorológico utilizado foi de 50 x 50 km com resolução de malha 

de 0,5 km. Parâmetros padronizados foram tanto utilizados no CALMET para 

desenvolvimento do campo de ventos, assim como no CALPUFF para efeitos de 

sumidouro e transporte de material. Diversos cenários foram simulados de modo a se 

obter quais fatores de emissão seriam mais representativos no modelo para os quais 

as respostas das simulações pudessem ser comparados com os dados observacionais 

de qualidade do ar mediante uma análise de performance utilizando-se os métodos FB, 

MG, NMSE, e FAC2. 

 Concluem que os resultados das simulações do CALPUFF demonstram 

aceitação na habilidade de predizer a extremidade superior das concentrações 



46 

observadas e reproduzir medições de campo em diversas localidades. Análises 

estatísticas demonstraram que os cenários de pior caso ocorrem quando as fontes 

emitem com baixa eficiência nos equipamentos de controle e baixa qualidade do 

combustível. 

 Na região do delta do Rio Pérola (PRDR) da Região Administrativa Especial de 

Hong Kong (HKSAR), onde fontes de grande porte contribuem com significante 

emissão de SO2 (Usinas de Geração de Energia, Embarcações Marítmas e Veículos), a 

degradação da qualidade do ar foi avaliada utilizando-se resultados de simulações do 

acoplamento de dados meteorológicos de meso-escala (MM5) no sistema 

computacional CALMET/CALPUFF comparados a dados de monitoramento de 11 

estações de qualidade do ar localizadas em zonas urbanas e rurais distribuídas em 

terrenos complexos (Yim, Fung &amp;amp; Lau, 2010). 

 O domínio meteorológico de mesoescala foi dividido em três, sendo o maior 

formatado em 115 x 119 pontos de malha com resolução horizontal de 40,5 km e o 

menor (próximo à região de estudo) com 85 x 55 pontos de malha com resolução 

horizontal de 4,5 km. Os dados do MM5 são processados no CALMET como suposição 

inicial do campo de ventos para simulação da resolução mais refinada sobre a PRDR. O 

CALMET foi configurado com resolução horizontal de 500 m e 10 camadas verticais 

entre 30 e 2.600 m. Campos de ventos horários estendendo entre 4 meses de 2005 

foram utilizados na modelagem de dispersão do CALPUFF. Para as 22 fontes simuladas 

foi utilizado inventário oficial para caracterização. Especificamente na PRDR, 72,3% das 

emissões de SO2 são oriundas de usinas de geração de energia. No modelo, o poluente 

foi considerado inerte, dado o transporte em pequena escala. 

 Os resultados das simulações permitiram avaliar quais são as fontes que 

promovem maior degradação aos índices de qualidade do ar em determinados 

períodos do ano, comparando-se aos dados de monitoramento. Concluem que a 

contribuição das embarcações marítimas são significantes nos períodos de inverno e 

verão, provavelmente pela baixa altura de emissão e consequente deposição das 

plumas, ou puffs, próximo às fontes emissoras e na área urbana de HKSAR, afetando 

diretamente a população local. As fontes termoelétricas contribuíram em maior escala 

no início do verão, sendo os resultados importantes para se concluir que o impacto das 



47 

fontes fixas se dá em função da localidade e ventos predominantes incidentes no 

período de análise.  

 Na região metropolitana de Ulsan, Coréia do Sul, avaliou-se a influência de dois 

complexos industriais sobre o risco à deterioração da saúde populacional de áreas 

residenciais próximas. Lee et. al. (2014) utilizaram o sistema de modelagem CALPUFF 

acoplando dados de modelos meteorológicos de mesoescala WRF (Weather Research 

and Forecasting-Californian PUFF), simulando as concentrações de PM10 e SO2, além de 

estatisticamente promover a comparação entre os resultados simulados e as 

concentrações medidas localmente para o ano de 2012. 

 Dados meteorológicos de nove estações superficiais e do WRF foram utilizados 

nas simulações do CALMET, com domínio de 90 km x 90 km em células de 1 km. Oito 

camadas verticais foram consideradas, entre 20 m a 2.000 m. Considerou-se que a 

remoção seca e úmida se comporta como partículas e o algoritmo MESOPUFF II foi 

utilizado para computo da deposição seca mas não para transformações químicas. Os 

métodos estatísticos de avaliação do modelo foram o IOA, FB, NMSE e R. 

 Da aplicação das métricas estatísticas para avaliação da performance dos 

modelo, indica-se que o CALMET apresenta suficiente confiabilidade em predizer as 

simulações do CALPUFF cujos campos de concentração demonstraram boa 

concordância com as concentrações observadas, sendo o poluente SO2 aquele que 

demonstra melhor concordância. As concentrações máximas estiveram localizadas 

próximas às fontes. De maneira geral os autores concordam que o estudo pode ser 

considerado por autoridades regulatórias para tomada de decisão quanto à limites de 

emissão sazonais dependentes de condições meteorológicas.  

 Na costa leste do Golfo do México, na cidade de Tuxupan, o estudo conduzido 

por López et. al. (2004) avaliou o potencial impacto na qualidade do ar local provocado 

por uma central termoelétrica utilizando-se o modelo de puff Lagrangeano CALPUFF.  

 Foi considerado um domínio de modelagem de 120 km x 120 km, com 

resolução de 2,0 km por célula de grade. A área compreende aproximadamente 

791.000 habitantes, incluindo população urbana e rural. As emissões atmosféricas de 

SO2, NOx e PM10 foram apresentadas em base anual de 2001, utilizando-se dados de 

consumo de óleo combustível multiplicados a fatores de emissão estabelecidos em 

documentos de referência. Os dados meteorológicos de superfície foram submetidos à 



48 

análise de agrupamento (cluster) para determinação de grupos representativos, 

selecionando-se três semanas específicas para simulação da dispersão dos poluentes 

primários pelo CALPUFF. Acoplado a estes dados optou-se pelo uso de dados 

meteorológicos de mesoescala simulados computacionalmente (MM5). Para simulação 

de poluentes secundários, utilizou-se o algoritmo MESOPUFF II para as transformações 

químicas, além de parametrizações padronizadas pelo modelo para deposições úmidas 

e secas e concentrações ambientes de fundo para Amônia e Ozônio. 

 As simulações do modelo permitiram identificar um incremento da 

concentração média ponderada anual na população em 0,65 ?g·m
-3

 para PM10 

primário, 1,45 ?g·m
-3

 para Sulfato de Amônia, 0,14 ?g·m
-3

 para Ácido Nítrico e 0,11 

?g·m
-3

 para Nitrato de Amônia. Algumas plumas ultrapassam os limites do domínio e 

as maiores concentrações foram identificadas dentro do raio de 20 km próximo à fonte 

emissora. As concentrações de sulfato aparentam ser de maior impacto em termos de 

concentração e cobertura espacial. 

 No trabalho de referência realizado por Levy et. al. (2002), utilizou-se o sistema 

de modelagem CALPUFF acoplado a dados meteorológicos providos pela NOAA 

(superficial e ar superior) para se investigar a contribuição das emissões atmosféricas 

de material particulado de nove centrais termoelétricas (vinte e quatro unidades 

geradoras) na concentração ambiente com uma razoável acuracidade ao longo de 

grandes distâncias no Estado de Illinois (EUA). Adicionalmente, utilizando-se funções 

lineares de resposta a doses, foi estabelecido o peso ponderado de concentração 

anual para as quais a população está sujeita.  

 O domínio de análise foi de aproximadamente 750 x 750 km, selecionando-se 

as principais fontes termoelétricas a carvão próximas ou a montante da cidade de 

Chicago. Além dos dados meteorológicos medidos, dados do modelo de mesoescala 

MM5 foram acoplados dentro do domínio, em células de 15 km e 14 camadas 

verticais, com escala até 5.100 m, com espaçamentos de 20 m próximo à superfície até 

600 m próximo ao topo do domínio. No CALMET foram incorporadas apenas 8 

camadas com altura até 4.500 m. 

  Foram desenvolvidos cenários com o propósito de refletir as atuais condições 

de emissão, sendo coletados dados de relatórios de monitoramento contínuo das 

emissões atmosféricas combinados com: dados de taxas de energia das unidades (do 



49 

termo em inglês Heat Rate); taxas de relação de MP10/MP2,5 em função das 

configurações das unidades e respectivos sistemas de controle ambiental; MP 

condensável a partir de fatores de emissão do USEPA AP-42 (1972 e revisões); e 

conteúdo de enxofre presente nos combustíveis. Todas as emissões foram assumidas 

como sendo uniformes ao longo do ano (1999 – 2000), dada a limitação de dados, 

apesar de ser reportado que durante o verão todas as usinas tendem à gerar mais 

energia. Em geral as fontes têm potência nominal entre 240 a 360 MW, porém 

algumas com muito menos potência (mínima de 75 MW) e outras com potências 

elevadas (máxima de 892,8 MW). Apenas duas fontes detêm altura de chaminé abaixo 

de 100 m. As taxas de emissão são variadas, recomendando-se a leitura das Tabelas 1 

e 2 do trabalho. 

 No CALPUFF utilizou-se, no geral, as configurações padrão do modelo para os 

parâmetros de modelagem conforme recomendado pela USEPA. Foi realizada análise 

de sensibilidade para aqueles parâmetros que pudessem influenciar potencialmente os 

resultados. Efeitos de sumidouro foram utilizados considerando dados medidos de 

precipitação e de Ozônio. Os dados de concentração de fundo para amônia foram 

aqueles padronizados pelo CALPUFF. Não foram incorporados dados de depleção da 

pluma por efeitos de edificações. Para representação dos resultados no CALPOST, 

foram selecionados 8.237 receptores discretos contidos nos raios do censo 

demográfico. 

 Uma análise de sensibilidade paramétrica foi realizada focando-se 

principalmente naqueles elementos de incerteza que são quantitativos (e,g, 

incorporação de deposição seca e úmida; escolha do mecanismo químico de 

transformação; concentrações de fundo para os poluentes; tamanho da região dos 

receptores) e outros que são qualitativos (incertezas nos dados meteorológicos).  

 Os resultados das análises mudam em pequena escala quando são omitidos os 

algoritmos de deposição. O uso do algoritmo RIVAD/ARM3 em comparação ao 

MESOPUFF II na transformação química teve pequeno efeito no material particulado 

primário ou secundários de sulfato, porém aumenta os impactos de nitratos em 70% e 

assim aumentam os impactos totais. A utilização de concentração de fundo de Amônia 

em 1,0 ppb em comparação à 10,0 ppb afetou a produção secundária de nitrato, 

reduzindo seus impactos. Quanto ao tamanho do domínio, os autores consideram que 



50 

em estudos com traçadores a resposta do CALPUFF entre 50 a 200 km é razoavelmente 

não tendencioso (do termo em inglês unbiased), mas tende a superestimar 

concentrações para distâncias maiores por um fator de 2, o que reduziria o impacto 

nestas regiões. 

 Das análises, concluí-se que o incremento na população da concentração de 

MP2,5  na média ponderada anual foi de 0,3 ?g·m
-3

, com incrementos máximos próximo 

às fontes, atingindo valores de até 0,6 ?g·m
-3

, com a maioria dos impactos 

relacionados à formação secundária de particulados. A análise de sensibilidade 

paramétrica das estimativas demonstrou robustez - incertezas do modelo de dispersão 

não podem ser mais influentes na estimativa de benefícios à saúde, embora 

subsequentes investigações sejam necessárias para se determinar a magnitude das 

incertezas associadas ao CALPUFF. Por fim, os autores concluem que a magnitude do 

incremento de concentração é potencialmente significante e ilustra que modelos 

acurados de dispersão em larga escala podem prover informação significantes e de 

relevância política para a comunidade regulatória. 

 É fato que estudos epidemiológicos demonstraram significante associação 

entre a exposição ambiental à MP temporários e duradouros (das expressões em 

inglês short-term e long-term) e o aumento da mortalidade (e.g. falência devido à 

doenças no coração e gargantas) e risco de morbidade (e.g. doenças cardiovasculares, 

pneumonia, doenças de obstrução pulmonar crônica). A formação de MP finos 

também está associada à presença de altas concentrações de SO2 e NOx, que são 

significantes poluentes emitidos por fontes de geração termoelétrica (Zhou, et. al., 

2003). 

 O estudo desenvolvido em um domínio influenciado por unidade termoelétrica 

de 200 MW à carvão localizada em Pequim, China, teve dois objetivos. Inicialmente 

demonstrar como a fração de ingestão (da expressão em inglês intake fraction) dada a 

emissão de uma unidade de geração termoelétrica pode ser calculada utilizando-se 

modelo detalhado de transporte de poluentes em larga escala (CALPUFF); 

Secundariamente, testar como a sensibilidade dos resultados são em função dos 

conceitos chaves assumidos no modelo e comparar os resultados às estimativas de 

trabalhos científicos desenvolvidos com a mesma metodologia nos  Estados Unidos. 



51 

 O domínio da modelagem foi dividido em 120 x 120 células de 28 km de 

espaçamento, representando uma área de 3.360 km x 3.360 km. As simulações foram 

realizadas para o ano de 1995. 

 Foram utilizados dados meteorológicos de modelos de mesoescala (MM5) em 

domínio de 90 x 75 células de 60 km e modelo de física completa incorporando dados 

observacionais (FDDA – Four Dimensional Data Assimilation). Foram utilizadas 23 

camadas verticais para geração de dados no modelo meteorológico. Em adição aos 

dados modelados, foram incluídos no CALMET dados de 22 estações superficiais, 3 

estações de ar superior e 55 estações de precipitação. Parâmetros padronizados pelo 

CALMET foram utilizados para interpolar as taxas de deposição úmida. No CALMET 

apenas 10 camadas verticais foram utilizadas, entre 20 e 3.000 m. 

 Seis espécies foram modeladas no CALPUFF (SO2 , SO4 , NOx , HNO3 , NO3 e 

MP2,5) e o algoritmo MESOPUFF II foi utilizado para simular as transformações 

químicas. Concentrações ambientes de fundo para Amônia e Ozônio, que influenciam 

na taxa de transformação de poluentes primários, foram consideradas como as 

padronizadas pelo modelo em todo o domínio. Para deposição seca e úmida de gases e 

MP também optou-se por utilizar os parâmetros padronizados pelo modelo. 

Parâmetros de elevação da pluma também foram considerados no modelo. 

 Os resultados indicam que em todas as quatro estações a IF de MP primário foi 

a maior (ordem de 10
-5

), enquanto a IF de SO2 foi a segunda maior (ordem de 10
-6

). As 

IFs para todos os poluentes são maiores em meses frios, provavelmente devido às 

condições meteorológicas e baixas precipitações. Os dados também demonstram que 

quão maiores são as IFs quão maior é a distância da fonte. A análise de sensibilidade 

demonstrou que as taxas de emissão têm uma influência negligenciável nas IFs; a 

concentração ambiente de fundo para o Ozônio tem um moderado impacto na IF de 

SO4 e NO3 e um sutil impacto na de SO2, enquanto a concentração ambiente de fundo 

de Amônia tem uma importante influência na IF do NO3. Outros parâmetros 

meteorológicos e de densidade populacional também têm provável impacto nas 

estimativas das frações de ingestão.  

 

 

 



52 

3 MATERIAIS E MÉTODOS 

 O estudo de impacto na qualidade do ar na região de Candiota/RS e as 

consequências socioambientais devido à exposição da população residente nos núcleos 

urbanos da região em estudo e a saturação da bacia atmosférica em decorrência das 

emissões poluentes gasosos e particulados de fontes termoelétricas foi desenvolvido 

em 4 etapas, descritas sumariamente a seguir: 

1. Levantamento de dados geoespacializados disponíveis em estudos colaterais 

(trabalhos científicos e de licenciamento ambiental de empreendimentos 

termoelétricos) e banco de dados oficiais para caracterização de receptores de 

interesse, considerando os núcleos urbanos e suas densidades populacionais, 

áreas de relevante interesse ambiental e dados ambientais gerados por 

modelos matemáticos e monitoramentos in situ. 

2. Levantamento de dados de monitoramento da qualidade do ar e emissões 

atmosféricas, reportados ao licenciamento ambiental de empreendimentos 

termoelétricos da região;  

3. Aplicação do modelo de dispersão CALPUFF para geração de Isolinhas de 

Concentração de Poluentes Atmosféricos ao Nível do Solo: 

a. Delimitação de Área de Estudo e aquisição de dados classificados de uso 

e ocupação do solo e modelo digital de elevação para a etapa de 

processamento preliminar do terreno; 

b. Aquisição de dados observacionais de monitoramento de parâmetros 

meteorológicos em superfície e dados de modelos meteorológicos de 

mesoescala para a etapa de processamento preliminar da meteorologia; 

c. Configuração do módulo CALMET para processamento de dados 

preliminares de terreno e meteorologia, construindo a malha 

meteorológica e gerando os campos de ventos a serem utilizadas no 

módulo CALPUFF; 

d. Caracterização no módulo CALPUFF das edificações que influenciam nos 

efeitos de depleção de plumas próximo às fontes; 

e. Caracterização no módulo CALPUFF das fontes de emissão de poluentes 

atmosféricos; 

f. Caracterização no módulo CALPUFF dos receptores discretos; 



53 

g. Configuração do módulo CALPUFF que processa dados gerados pelo 

módulo CALMET e dados de caracterização de edificações, fontes 

emissoras e receptoras, calculando a concentração de poluentes 

atmosféricos ao nível do solo; 

h. Configuração do módulo CALPOST para geração gráfica das isolinhas de 

concentração em médias de tempo e ranqueamento das máximas 

concentrações identificadas ao nível do solo.  

4. Geração de cartas de isolinhas de concentração de poluentes ao nível do solo a 

partir das respostas do módulo CALPUFF, identificando os receptores de 

interesse para cálculo da fração de ingestão e cálculo do índice de pressão 

ambiental das máximas concentrações ambientais por área impactada. 

3.1 ESTUDOS COLATERAIS E BANCOS DE DADOS GEOESPACIALIZADOS 

 A pesquisa foi conduzida em três etapas: 

1. Levantamento de dados geoespacializados em bancos de dados oficiais e 

institucionais, permitindo construir as bases do Sistema de Informações 

Geográficas (SIG) da região. 

2. Inventario e análise de estudos científicos realizados na região cuja temática se 

assemelha à presente pesquisa, utilizando-se as plataformas eletrônicas 

Periódicos CAPES e Scielo (Scientific Electronic Library Online) e o arquivo 

técnico do Centro Nacional de Informações Ambientais do IBAMA (CNIA), 

possibilitando compilar dados de monitoramento e respostas de modelos 

matemáticos com a finalidade de serem identificados receptores discretos para 

comparação com as respostas das simulações realizadas nesta pesquisa; 

3. Inventário e análise de estudos desenvolvidos no âmbito do licenciamento 

ambiental dos empreendimentos termoelétricos, com os mesmos objetivos de 

compilação de dados, identificação de receptores e comparação com as 

respostas das simulações realizadas nesta pesquisa; 

3.1.1 DADOS GEOESPACIALIZADOS E SISTEMA DE INFORMAÇÕES GEOGRÁFICAS 

 Para a estruturação do SIG da região optou-se pela utilização dos programas 

computacionais denominados QGIS, ver. 2.12 – Pisa, e GoogleEarth Pro, uma vez que 



54 

estes são programas livres e cujas plataformas podem ser utilizadas por usuários 

interessados nos resultados deste trabalho. 

 Foram consultados os seguintes bancos de dados de informações geoespaciais: 

? Portal de Mapas – IBGE 

  http://portaldemapas.ibge.gov.br/portal.php#homepage ; 

? Catálogo de Metadados – IBGE  

 http://www.metadados.geo.ibge.gov.br/geonetwork_ibge/srv/por/main.home ; 

? I3Geo – MMA 

http://mapas.mma.gov.br/i3geo/mma/openlayers.htm?vp69d96gi9djqvf0qadd

q9fls6  

? Sistema Compartilhado de Informações Ambientais (SISCOM) – IBAMA 

http://siscom.ibama.gov.br/ ; 

? Biblioteca Digital – FEPAM 

 http://www.fepam.rs.gov.br/biblioteca/geo/bases_geo.asp ; 

? I3Geo – INCRA 

 http://acervofundiario.incra.gov.br/i3geo/interface/incra.htm ; 

? Sistema de Informações Geográficas da Mineração (SIGMINE) – DNPM  

 http://www.dnpm.gov.br/assuntos/ao-minerador/sigmine ; 

? Sistema de Informações Georreferenciadas do Setor Elétrico (SIGEL) – ANEEL 

 http://sigel.aneel.gov.br/sigel.html ; 

? Base cartográfica vetorial contínua do Rio Grande do Sul - Escala 1:50.000 – 

Laboratório de Geoprocessamento do Centro de Ecologia – UFRGS 

https://www.ufrgs.br/labgeo/index.php/dados-espaciais/250-base-cartografica-

vetorial-continua-do-rio-grande-do-sul-escala-1-50-000 ; 

? DNITGeo – DNIT 

 http://www.dnit.gov.br/planejamento-e-pesquisa/dnit-geo ; 

? USGS – United States Geological Survey 

 https://eros.usgs.gov/elevation-products 

 O sistema é disponibilizado em mídia digital anexo ao presente trabalho. 

 São apresentados a seguir alguns dos mapas desenvolvidos no SIG e que 

identificam os principais pontos de monitoramento ambiental da região. São também 

apresentados os núcleos urbanos e a projeção dos setores censitários avaliados na 

http://portaldemapas.ibge.gov.br/portal.php#homepage
http://www.metadados.geo.ibge.gov.br/geonetwork_ibge/srv/por/main.home
http://mapas.mma.gov.br/i3geo/mma/openlayers.htm?vp69d96gi9djqvf0qaddq9fls6
http://mapas.mma.gov.br/i3geo/mma/openlayers.htm?vp69d96gi9djqvf0qaddq9fls6
http://siscom.ibama.gov.br/
http://www.fepam.rs.gov.br/biblioteca/geo/bases_geo.asp
http://acervofundiario.incra.gov.br/i3geo/interface/incra.htm
http://www.dnpm.gov.br/assuntos/ao-minerador/sigmine
http://sigel.aneel.gov.br/sigel.html
https://www.ufrgs.br/labgeo/index.php/dados-espaciais/250-base-cartografica-vetorial-%09continua-do-rio-grande-do-sul-escala-1-50-000
https://www.ufrgs.br/labgeo/index.php/dados-espaciais/250-base-cartografica-vetorial-%09continua-do-rio-grande-do-sul-escala-1-50-000
http://www.dnit.gov.br/planejamento-e-pesquisa/dnit-geo
https://eros.usgs.gov/elevation-products


55 

etapa de simulação da exposição à poluentes atmosféricos. 

 A localização das Estações de Monitoramento Meteorológico é apresentada na 

Figura 4, resumidas na Tabela 3: 

 

Figura 4 – Localização das Estações Meteorológicas 

 

Tabela 3 – Localização de Estações Meteorológicas consideradas no estudo 

Estação Localização Latitude  
(°) 

Longitude  
(°) 

Altitude  
(m) 

Distância da 
Fonte 
(km) 

A811 Canguçu 31,4058 S 52,7011 O 464 ~ 95 

A812 Caçapava do 
Sul 

30,5477 S 53,4675 O 450 ~ 115 

A827 Bagé 31,3478 S 54,0133 O 230 ~ 35 

A832 São Gabriel 30,3414 S 54,3108 O 126 ~ 145 

A836 Jaguarão 32,5542 S 53,3764 O 47 ~ 115 

A881 Dom Pedrito 30,9925 S 54,8153 O 170 ~ 120 

 

 A localização das Estações de Monitoramento da qualidade do ar pertencentes 

às empresas licenciadas pelo IBAMA (ícones em azul) assim como aquelas utilizadas 

em estudos colaterais avaliados (ícones em vermelho) é apresentada na Figura 5, 

resumidas na Tabela 4: 



56 

 

Figura 5 – Estações de Qualidade do Ar 

 

Tabela 4 - Localização de Estações de Qualidade do Ar consideradas no estudo 

Estação Latitude  
(°) 

Longitude  
(°) 

Altitude  
(m) 

Distância da 
Fonte 
(km) 

Aeroporto 31°29'42.83"S 53°41'38.02"O 237 ~ 6,0 

Candiota 31°32'35.77"S 53°42'55.88"O 266 ~ 3,3 

Três Lagoas 31°35'42.32"S 53°43'42.71"O 182 ~ 6,9 

Sul 31°32'1.05"S 53°47'41.65"O 208 ~ 11,0 

Pinheiro Machado 31°34'29.30"S 53°23'11.22"O 408 ~ 28,2 

Pedras Altas 31°43'43.25"S 53°35'45.36"O 354 ~ 21,7 

Aceguá 31°51'51.85"S 54° 9'43.73"O 210 ~ 57,6 

Bagé 31°17'21.96"S 54° 4'16.20"O 271 ~47,3 

FEP_8 de agosto 31°40'31.02"S 53°35'16.92"O 290 ~ 16,3 

FEP_Pedras Altas 31°43'4.83"S 53°33'42.45"O 384 ~ 22,5 

FEP_Bagé 31°19'46.23"S 54° 7'10.02"O 211 ~ 48,4 

FEP_Aceguá 31°52'52.02"S 54° 8'37.75"O 241 ~ 57,4 

 

 Os núcleos urbanos avaliados como receptores são apresentados nas Figuras 6 

a 15, resumidos na Tabela 5: 

 

 

 

 

 



57 

 

 

 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

Figura 6 - Distribuição geográfica dos 
empreendimentos termoelétricos e núcleos 
urbanos em Candiota/RS 

Figura 7 - Receptores Vila Residencial e Vila Dario 
Lassance 

Figura 8 - Receptor Vila Operária e Vila João 
Emílio 

Figura 9 - Receptor Vila Seival 

Figura 10 - Receptor Vila Votorantim 
Figura 11 - Receptor Hulha Negra 



58 

 
 

  

 

Tabela 5 – Núcleo Urbanos e Densidade Populacional 

NÚCLEO URBANO ÁREA 

(km
2
) 

POPULAÇÃO URBANA  

(hab) 

Vila Residencial 0,71 746 

Vila Dario Lassance 0,86 1.857 

Vila João Emílio 0,42 964 

Vila Operária 0,46 1.341 

Vila Seival 0,93 495 

Vila Votorantim 0,13 435 

Hulha Negra 1,02 609 

Pedras Altas 0,60 715 

Pinheiro Machado 3,37 8.227 

Aceguá 1,71 1.052 

Bagé 47,24 1114.788 

 

Figura 12 - Receptor Bagé 
Figura 13: Receptor Pedras Altas 

Figura 14: Receptor Pinheiro Machado Figura 15: Receptor Aceguá 



59 

 As informações foram obtidas a partir de dados vetoriais disponibilizados pelo 

IBGE para os setores censitários, selecionando-se aqueles incidentes nos núcleo 

urbanos de cada município da área de estudo. 

3.1.2 ESTUDOS COLATERAIS CIENTÍFICOS E DISPONÍVEIS NO LICENCIAMENTO 

AMBIENTAL 

 No Apêndice B são apresentadas informações sumárias acerca de estudos 

científicos realizados na região e estudos de modelagem de dispersão de poluentes 

atmosféricos apresentados ao IBAMA em decorrência dos licenciamentos ambientais 

de termoelétricas conduzidos pelo órgão ao longo de 20 anos. 

 Em geral, as áreas de estudo estiveram contidas em quadrantes inferiores à 50 

x 50 km. Resultados de monitoramentos ambientais e respostas de simulações de 

modelos matemáticos de dispersão de poluentes atmosféricos indicaram que as zonas 

diretas de impacto ambiental estiveram contidas no raio de 25 km a partir da fonte 

emissora. Há entre os estudos de modelagem enorme variabilidade do número de 

fontes fixas de emissão consideradas e, sobretudo, suas taxas de emissão de poluentes 

atmosféricos e parâmetros físicos dos gases de exaustão. Ademais, não se constatou a 

realização de testes de performance das respostas dos modelos em comparação à 

dados observacionais.  

3.2 MODELO DE DISPERSÃO ATMOSFÉRICA CALPUFF 

 O modelo de dispersão atmosférica CALPUFF é composto por cinco módulos 

que, em sucessão, permitem estimar a concentração de poluentes atmosféricos na 

coluna de ar em decorrência de fontes de emissão simuladas. 

 O Apêndice C discute os dados de entrada que foram utilizados na elaboração 

do trabalho de pesquisa e os parâmetros especificados em cada passo de cada módulo 

do modelo. Tanto os dados de entrada como os parâmetros são aqueles utilizados no 

Estudo de Capacidade de Suporte da Bacia Atmosférica da Região de Candiota/RS (EPE, 

2015). 

 A seguir são apresentadas algumas ilustrações de respostas gráficas das 

simulações matemáticas dos módulos do modelo. 



60 

 A malha computacional foi delimitada em quadrado de 100 x 100 km.  Dentro 

da malha computacional foram delimitados 10.000 receptores discretos em 

quadrantes de 1,0 x 1,0 km, conforme Figura 16 e 17. 

  

 Os dados digitais de elevação do terreno, com resolução de 90 x 90m foram 

obtidos no banco de dados do USGS e classificados no pré-processamento do terreno, 

conforme Figuras 18 e 19.  

 
Figura 18 - Dados digitais de elevação do terreno  

 
 
Figura 19 - Modelo Digital de Elevação do Terreno 

 Os dados digitais de uso do solo foram obtidos através de banco de dados do 

MMA – Probio, que utiliza imagens de Satélite Landsat 5 TM e 7 ETM+, ano base 2002. 

Complementarmente, foram sobrepostos conjuntos de dados digitais obtidos através 

do banco de dados WebGis (acoplado ao modelo CALPUFF), disponibilizados pela USGS 

oriundos do projeto Global Land Cover Characterization (GLCC), conforme Figura 20. 

 A zona de influência dos efeitos de depleção provocados pelas edificações da 

UTPM foi estimada pelo algoritmo BDIP, cujos resultados são ilustrados na Figura 21. 

Figura 17: Receptores Discretos Figura 16: Malha Computacional 



61 

 

Figura 20 – Classes de Uso e Ocupação do Solo 

 

Figura 21 – Zonas de depleção da pluma 

 Das respostas do pré-processamento meteorológico, são apresentados nas 

Figuras 22 e 23 as camadas dos campos de ventos simulados sobre o terreno. 

 

 
Figura 22 - Campos de ventos gerados no modelo 

 

Figura 23 - Camadas de campos de ventos 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



62 

4 RESULTADOS 

 No presente tópico são apresentados os dados de monitoramento ambiental 

(qualidade do ar, temperatura, direção e velocidade dos ventos e emissões 

atmosféricas) e resultados das simulações matemáticas de parâmetros meteorológicos 

(altura da camada limite atmosférica e classes de estabilidade Pasquill- Gifford-

Turner), dispersão de poluentes e estimativa de exposição da população e 

vulnerabilidade ambiental para os anos de 2011 a 2015. 

4.1 DADOS METEOROLÓGICOS 

 São apresentados no Apêndice D os resultados do monitoramentos de 

temperatura e direção e velocidade dos ventos, além dos resultados das simulações de 

altura da camada limite atmosférica e da distribuição das classes de estabilidade 

Pasquill- Gifford-Turner. A seguir, apresenta-se a síntese dos resultados: 

? Temperatura: Da interpretação dos dados dos registros de temperatura no 

anos estudados é possível identificar a clara distinção entre dois períodos no 

ano, podendo-se classificar como período mais quente aquele entre o 4° 

semestre do ano antecedente e o 1° semestre do ano seguinte; enquanto o 2° e 

3° semestre de cada ano são aqueles mais frios. Claramente que esta é uma 

condição que se apresenta no hemisfério sul, muito embora em função da 

localização geográfica da região observar-se que este padrão é mais acentuado. 

Destaca-se que no período mais frio a amplitude térmica é mais proeminente 

do que no período quente. Como exemplo, a Figura 24 apresenta o Gráfico de 

Distribuição da Temperatura ao longo do ano de 2011. 



63 

 

Figura 24 – Variação da Temperatura - 2011 

 

? Ventos: No período estudado, a partir da interpretação dos dados dos registros 

de direção e velocidade dos ventos, observa-se que houve predominância de 

ventos provenientes de nordeste entre 2011 e 2014, enquanto em 2015 houve 

predominância de ventos do quadrante Leste. Ventos com velocidade entre 3,6 

e 5,7 são mais frequentes, sendo considerado ventos de 3,0 a 4,0 m/s como 

médios entre todos os períodos.  

 Para os anos de 2011 a 2014 foi comum a maior ocorrência de calmaria no 2° 

trimestre, enquanto os ventos com maior velocidade ocorreram no 3° 

trimestre. A distribuição mais igualitária dos ventos, considerando direção e 

velocidade, ocorre nos 2° e 3° trimestres. Para o ano de 2015 o maior registro 

de calmarias também ocorreu no 2° trimestre, ao passo que ventos com maior 

velocidade foram mais comuns no 4° trimestre. A distribuição mais igualitária 

dos ventos ocorreu entre os 3° e 4° trimestres. Como exemplo, a Figura 27 

ilustra os resultados da Rosa dos Ventos, Frequência de Distribuição da 

Velocidade e Variabilidade Temporal para o ano de 2011. 



64 

 

 

 

Figura 25 - Rosa dos Ventos, Frequência de Distribuição da Velocidade e Variabilidade Temporal - 2011 

 



65 

? Altura da Camada Limite Atmosférica: Da interpretação destes dados ao longo 

da série histórica observa-se a forte relação entre a temperatura ambiente e a 

CLA, em função do balanço de radiação e consequente movimento turbulento 

na atmosfera. Dada a necessidade de delimitação do campo vertical de 

simulação, adotou-se como valor inferior de altura 50,0 m. Desta forma, todos 

os mínimos registrados são com este valor. É notório que nos períodos com 

maior insolação, menor precipitação e consequentemente maiores 

temperaturas ambientes, a CLA atinge alturas mais elevadas no dia, 

comumente entre 2.000 e 2.600 m. Já no período mais frio, a CLA atinge alturas 

elevadas mais comumente entre 1,600 e 1.900 m, sendo no término do 2° 

trimestre e início do 3° trimestre mais comum atingir alturas máximas de 1.000 

m. Como exemplo, a Figura 26 ilustra os resultados das simulações de altura da 

CLA para o ano de 2011.   

 

Figura 26 - Altura da Camada Limite Atmosférica (m) – 2011 

 

? Classes de Estabilidade Pasquill-Gifford-Turner (PGT): Da interpretação destes 

dados ao longo da série histórica observa-se a predominância de períodos de 

estabilidade neutra (D), seguido por estabilidades estáveis (F) e levemente 

instáveis (C). Pode-se inferir que na região predomina-se condições favoráveis à 

boa dispersão de poluentes (neutra), seguido por condições de limitada ou 

moderada dispersão (estáveis) e por fim condições de distribuição verticalizada 

da pluma de poluentes (instáveis). Como exemplo, a Figura 27 apresenta a 



66 

distribuição percentual dos resultados das simulações de Classe de Estabilida 

PGT para o ano de 2011. 

 

Figura 27 - Classes de Estabilidade Atmosférica PGT – 2011 

 

4.2 DADOS DE QUALIDADE DO AR 

 Os dados de monitoramento da qualidade do ar são apresentados no Apêndice 

E. Estes dados foram obtidos junto ao Sistema de Informações Ambientais (SIA) 

disponibilizados pelo IBAMA. A fonte dos dados é proveniente dos registros da rede de 

monitoramento gerenciada pela CGTEE, constituída por cinco estações automatizadas, 

denominadas Candiota, Aeroporto, Três Lagoas, Pedras Altas e Aceguá. 

  Ao longo do período avaliado identificou-se violações de médias diárias do 

Padrão Secundário de Qualidade do Ar para o parâmetro SO2 em 11 (onze) vezes na 

Estação Candiota em 25/12/2011, 31/12/2011, 01/01/12, 17/01/12, 27/01/12, 06/02/13, 

17/08/14, 02/10/14, 02/11/14, 16/04/15 e 18/09/15; enquanto na Estação Três Lagoas 

ocorreu 01 (uma) violação em 18/11/12. Os registros de MP que superam a média diária 

do Padrão Secundário em 2011 ocorreram anteriormente à Novembro e portanto não 

são considerados como violações pois a rede de monitoramento não estava sendo 

supervisionada. Em 2015 foi registrada violação da média diária do Padrão Secundário 

de MP na Estação Aceguá em 03/12/15. Os registros de NOx que superam a média 

horária do Padrão Secundário são anteriores a Novembro de 2011 e portanto não 

considerados como violações, dado que neste período a rede de monitoramento não 

estava sendo supervisionada. 



67 

 A Figura 28 apresenta, como exemplo, os resultados gráficos da evolução do 

monitoramento das concentrações de SO2 registrados na Estação Candiota no ano de 

2012. 

 

 Linha em laranja representa o padrão secundário estabelecido na Resolução CONAMA n° 03/90 
Figura 28 - Dados de monitoramento da qualidade do ar na rede da CGTEE – SO2 – 2011 

 

4.3 DADOS DE MONITORAMENTO DAS EMISSÕES ATMOSFÉRICAS  

 Os dados de monitoramento das emissões atmosférica são apresentados no 

Apêndice F e foram obtidos junto ao Sistema de Informações Ambientais (SIA) 

disponibilizados pelo IBAMA. A rede de monitoramento é gerenciada pela CGTEE.  

 Ao longo do período estudado há constatação de violações sistêmicas dos 

limites máximos de emissão de SO2 estabelecidos no licenciamento do complexo, 

sobretudo nos registros de 2011, 2013 e nos três primeiros trimestres de 2014. Em 

decorrência de extrapolações das emissões da Fase C, justamente a Fase com maior 

potência, bem como das eventuais ausências operacionais das Fases A e B, considera-

se que esta usina seja a mais crítica em termos promover as violações do complexo. 

  As violações dos limites de MP foram esporádicas, com maiores incidências no 

ano de 2014. Novamente, as violações ocorridas nos padrões de emissão da Fase C são 

aquelas que contribuem em maior grau pelas violações do complexo.   

 As violações de NOx também são eventuais e estão mais associadas às emissões 

das Fases A e B, considerando a baixa eficiência destas usinas, a ausência de sistemas 

de controle ambiental e o uso recorrente de óleo combustível em regimes operacionais 

de baixa potência. 



68 

 A Figura 29 apresenta, como exemplo, os resultados gráficos da evolução do 

monitoramento das concentrações de SO2 registrados nas fontes da UTPM no ano de 

2012. 

 

Figura 29 - Dados de monitoramento das emissões atmosféricas da UTPM – SO2 – 2012 

 

4.4 RESULTADOS DAS SIMULAÇÕES MATEMÁTICAS DE DISPERSÃO DE POLUENTES 

ATMOSFÉRICOS E ESTIMATIVAS DE INDICADORES DE CONSEQUÊNCIAS 

SOCIOAMBIENTAIS 

 Neste tópico são apresentados os resultados das simulações de dispersão 

atmosférica de poluentes em dois Cenários, sendo o atual composto pelas fontes da 

UTPM e o futuro por todas as fontes em licenciamento ambiental pelo IBAMA, à 

exceção da UTE Ouro Negro.  

 Para cada cenário são trabalhados dados de médias horárias, diárias e anuais 

de concentração de poluente, incluindo-se análise de exposição destas concentrações 

em receptores selecionados (estações de monitoramento e núcleos urbanos).  

 No corpo desta dissertação optou-se por apresentar somente os resultados das 

simulações das médias anuais considerando que esta foi utilizada para estimativa dos 

indicadores de risco populacional e vulnerabilidade ambiental. 

 Os resultados detalhados para médias horárias, diárias e também anuais são 

apresentados nos Apêndice F (cenário atual) e Apêndice G (cenário futuro), em 

formato de relatório técnico. 



69 

4.4.1 CENÁRIO ATUAL 

 Neste cenário de simulação matemática da dispersão dos poluentes 

atmosféricos são consideradas as fontes da UTPM, sem adequações ambientais, e os 

dados meteorológicos dos anos 2011 a 2015.  

4.4.1.1 CONCENTRAÇÕES DE SO2 

 São apresentados os resultados das simulações do modelo matemático 

subdividindo em valores ranqueados para médias horárias, diárias e anuais, sejam em 

máximos registrados na grade – resumidamente apresentados nas Tabelas 6 a 10 e 

Figuras 30 a 32 - sejam em máximos registrados nos receptores.   

 

Tabela 6 – Concentrações ranqueadas de SO2 - 2011 

 

Tabela 7 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2012 

 

Tabela 8 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2013 

 



70 

Tabela 9 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2014 

 

Tabela 10 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2015 

 

 

 

Figura 30 - Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias horárias 



71 

 

Figura 31 - Máximos valores ranqueados de SO2 para as médias diárias 

 

Figura 32 - Máximos valores ranqueados de SO2 para as médias anuais 

 

4.4.1.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL 

 As Figuras 33 a 37 apresentam as isolinhas de concentração dos valores 

máximos da grade resultantes das simulações matemáticas de dispersão de SO2. 

Consultar os Gráficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosférica e a 

distribuição das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Apêndice D.  



72 

 

Figura 33 - SO2 –  Isolinhas – 2011 

 

Figura 34 - SO2 –  Isolinhas – 2012 

 

Figura 35 - SO2 –  Isolinhas – 2013 

 

Figura 36 - SO2 –  Isolinhas - 2014 

 

Figura 37 - SO2 –  Isolinhas - 2015 

 

  

 As Figuras 38 a 42 apresentam a distribuição espacial (distanciamento da fonte) 

das concentrações máximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes 

das simulações matemáticas de dispersão de SO2. 



73 

 

Figura 38 – SO2 – Receptores – 2011 
 

Figura 39  - SO2 – Receptores – 2012 

 

Figura 40 - SO2 – Receptores – 2013 

 

Figura 41 - SO2 – Receptores – 2014 

 

Figura 42 - SO2 – Receptores – 2015 

 

  

 A Tabela 11 resume a interpretação dos gráficos em termos de perímetro de 

influência de faixas de concentração, tendo como centro da grade a fonte Fase C: 

 

 

 

 

 

 

 



74 

Tabela 11 - Perímetro de influência da média anual de concentração de SO2 – Cenário Atual 

FAIXA DE CONCENTRAÇÃO 

(?g/m
3
) 

RAIO MÁXIMO DE INFLUÊNCIA 

(km) 

2 – 4 &amp;lt;48 a 58 

4 – 6 &amp;lt;20 a 30 

6 – 8 &amp;lt;12 a 16 

8 - 10 &amp;lt;9,2 a 11 

10 - 12 &amp;lt;6 a 8 

12 - 15 &amp;lt;4,8 a 6 

 

 Dos gráficos identifica-se que os registros de concentrações máximas que são 

superiores à 25% (i.e 10 ?g/m
3
) do padrão secundário da qualidade do ar (i.e 40 

?g/m
3
)  estão contidas no raio de 6,0 km a partir da UTPM, extrapolado à 8,0 km para 

os resultados das simulações do ano 2015. Concentrações inferiores à 10% (i.e. 4,0 

?g/m
3
) do padrão secundário de qualidade do ar estão contidas no raio de 48,0 km de 

distância, extrapolado para 58,0 km para os resultados das simulações do ano 2015. 

Concentrações inferiores à 10% (i.e. 8,0 ?g/m
3
) do padrão primário de qualidade do ar 

estão contidas no raio de 12,0 km de distância, extrapolado para 16,0 km para os 

resultados das simulações do ano 2015    

 As Figuras 43 a 47 apresentam os valores máximos de concentração registrados 

em receptores (núcleos urbanos e pontos de monitoramento): 

 

 

Figura 43 - SO2 – Receptor Selecionado - 2011 

 

Figura 44 - SO2 – Receptor Selecionado - 2012 

 



75 

 

Figura 45 - SO2 – Receptor Selecionado - 2013 

 

Figura 46 - SO2 – Receptor Selecionado - 2014 

 

Figura 47 - SO2 – Receptor Selecionado - 2015 

 

  

 A Tabela 12 resume a interpretação dos gráficos em termos de saturação da 

média anual de concentração nos receptores selecionados na bacia atmosférica 

estudada: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



76 

Tabela 12 – Registros da média anual de SO2 por faixa de concentração em receptores selecionados ao 
longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. 

RECEPTOR NÚMERO DE REGISTROS DA MÉDIA ANUAL POR FAIXA DE 

CONCENTRAÇÃO NO PERÍODO ESTUDADO 

0 – 5% 

0,0 – 2,0 ?g/m
3
  

5 – 10% 

2,0 – 4,0 ?g/m
3
 

10 – 25% 

4,0 – 10,0 ?g/m
3
 

25 – 32,5% 

10,0 – 13,0 ?g/m
3
 

Aceguá 5 - - - 

Pedras Altas - 5 - - 

8 de Agosto - 5 - - 

Três Lagoas - - 5 - 

Pinheiro Machado 1 4 - - 

V. Residencial - 2 3 - 

Dario Lassance - 1 1 3 

La Fertilitá - 2 3 - 

V. Votorantim - 4 1 - 

Aeroporto - - 5 - 

João Emílio - - 5 - 

V. Operária - 2 3  

V. Seival - 5 - - 

Hulha Negra 1 4 - - 

Bagé 5 - - - 

 Dos gráficos, identifica-se que as máximas concentrações são registradas nos 

receptores selecionados que localizam-se próximos à fonte emissora, sendo mais 

expressivos na Vila Dario Lassance, onde registrou-se concentração superior à 25% de 

fração do padrão secundário da qualidade do ar. Nas Vilas Votorantim, João Emílio, 

Residencial e Operária e nos pontos de monitoramento Três Lagoas, La Fertilitá e 

Aeroporto registrou-se concentrações máximas que são superiores a 10% de fração do 

padrão secundário da qualidade do ar. 

 Utilizando-se a concentração registrada na área de cada núcleo populacional 

estimou-se a fração de ingestão de SO2 pelos habitantes em toda a área de estudo: 

1,947 x 10
-8

 para o ano de 2011, 1,446 x 10
-8

 para o ano de 2012; 1,529 x 10
-8

 para o 

ano de 2013; 1,458 x 10
-8

 para o ano de 2014; 1,973 x 10
-8

 para o ano de 2015. Isto 



77 

representa que para as emissões consideradas, combinadas com os efeitos da 

dispersão e remoção, o padrão de exposição ao longo do ano para a população afetada 

resulta em eventual inalação de 0,001947 g; 0,001446 g; 0,001529 g; 0,001458 g; 

0,001973 g; por cada tonelada métrica de SO2 emitida para cada ano. Portanto, 

considerando-se emissões contínuas ao longo do ano, a população dos núcleos 

urbanos estaria exposta à eventual inalação de 2.005 g; 1.489 g; 1.575 g; 1.575 g; 2.032 

g de SO2 para cada ano. 

4.4.1.2 CONCENTRAÇÕES DE MP 

 São apresentados os resultados das simulações do modelo matemático 

subdividindo em valores ranqueados para médias horárias, diárias e anuais, sejam em 

máximos registrados na grade – resumidamente apresentados nas Tabelas 13 a 17 e 

Figuras 48 a 50 - seja em máximos registrados nos receptores.  

Tabela 13 – Concentrações ranqueadas de MP - 2011 

 

Tabela 14 - Concentrações ranqueadas de MP - 2012 

 



78 

Tabela 15 - Concentrações ranqueadas de MP - 2013 

 

Tabela 16 - Concentrações ranqueadas de MP - 2014 

 

Tabela 17 - Concentrações ranqueadas de MP - 2015 

 

 



79 

 

Figura 48 - Máximos valores ranqueados de MP para as médias horárias 

 

Figura 49 -  Máximos valores ranqueados de MP para as médias diárias 

 

Figura 50 - Máximos valores ranqueados de MP para as médias anuais 

 

4.4.1.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL 

 As Figuras de 51 a 55 apresentam as isolinhas de concentração dos valores 

máximos da grade resultantes das simulações matemáticas de dispersão de MP, 



80 

Consultar os Gráficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosférica e a 

distribuição das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Apêndice D. 

 

Figura 51 – MP – Isolinha - 2011 

 

Figura 52 - MP – Isolinha - 2012 

 

Figura 53 - MP – Isolinha - 2013 

 

Figura 54 - MP – Isolinha - 2014 

 

Figura 55 – MP – Isolinha - 2015 

 

  

 As Figuras 56 a 60 apresentam a distribuição espacial (distanciamento da fonte) 

das concentrações máximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes 

das simulações matemáticas de dispersão de MP. 



81 

 
Figura 56 – MP – Receptores - 2011 

 
Figura 57 – MP – Receptores - 2012 

 
Figura 58 – MP – Receptores - 2013 

 
Figura 59 – MP – Receptores - 2014 

 
Figura 60 – MP – Receptores - 2015 

 

 
 

 A Tabela 18 resume a interpretação dos gráficos em termos de perímetro de 

influência de faixas de concentração, tendo como centro da grade a fonte Fase C: 

Tabela 18 - Perímetro de influência da média anual de concentração de MP – Cenário Atual 

FAIXA DE CONCENTRAÇÃO 

(?g/m
3
) 

RAIO MÁXIMO DE INFLUÊNCIA 

(km) 

0,5 – 1 &amp;lt;50 

1 – 2,5 &amp;lt;24 

2,5 – 3,2 &amp;lt;6 

 

 Dos gráficos, identifica-se que os registros de concentrações máximas que são 

superiores à 5% (i.e 2,5 ?g/m
3
) do padrão primário e secundário da qualidade do ar 



82 

para paratículas inaláveis (i.e 50 ?g/m
3
) estão contidas no raio de 6,0 km a partir da 

UTPM. Concentrações superiores à 2% (i.e. 1,0 ?g/m
3
) do padrão primário e 

secundário de qualidade do ar estão contidas no raio de 24,0 km de distância. 

 As Figuras 61 a 65 apresentam os valores máximos de concentração registrados 

em receptores (núcleos urbanos e pontos de monitoramento): 

 

Figura 61 –MP – Receptores Selecionados - 2011 

 

Figura 62 -MP – Receptores Selecionados - 2012 

 

Figura 63- MP – Receptores Selecionados - 2013 

 

Figura 64- MP – Receptores Selecionados - 2014 

 

Figura 65- MP – Receptores Selecionados - 2015 

 

 

 A Tabela 19 resume a interpretação dos gráficos em termos de saturação da 

média anual de concentração nos receptores selecionados na bacia atmosférica 

estudada: 



83 

Tabela 19 – Registros da média anual de MP por faixa de concentração em receptores selecionados ao 
longo do período estudado, comparados ao padrão primário e secundário. 

RECEPTOR NÚMERO DE REGISTROS DA MÉDIA ANUAL POR FAIXA DE 

CONCENTRAÇÃO NO PERÍODO ESTUDADO 

0 – 2,0% 

0,0 – 1,0 ?g/m
3
  

2,0 – 5,0% 

1,0 –2,5 ?g/m
3
 

5,0 – 6,0 % 

2,5 – 3,0 ?g/m
3
 

Aceguá 5 - - 

Pedras Altas 5 - - 

8 de Agosto 5 - - 

Três Lagoas 1 4 - 

Pinheiro Machado 5 - - 

V. Residencial 3 2 - 

Dario Lassance 1 2 2 

La Fertilitá 1 4 - 

V. Votorantim 5 - - 

Aeroporto - 5 - 

João Emílio 2 3 - 

V. Operária 4 1 - 

V. Seival 5 - - 

Hulha Negra 5 - - 

Bagé 5 - - 

 

 Dos gráficos, identifica-se que as máximas concentrações são registradas nos 

receptores selecionados mais próximos à fonte emissora, sendo mais expressivos na 

Vila Dario Lassance, onde registrou-se concentração superior à 5% de fração do padrão 

primário e secundário da qualidade do ar. Na Vila Residencial e nos pontos de 

monitoramento Três Lagoas, La Fertilitá e Aeroporto registrou-se concentrações 

máximas que são superiores a 2% de fração do padrão primário e secundário da 

qualidade do ar. 

 Utilizando-se a concentração registrada na área de cada núcleo populacional 

estimou-se a fração de ingestão de MP pelos habitantes em toda a área de estudo: 

1,936 x 10
-8

 para o ano de 2011; 1,436 x 10
-8

 para o ano de 2012; 1,515 x 10
-8

 para o 



84 

ano de 2013; 1,471 x 10
-8

 para o ano de 2014; 1,955 x 10
-8

 para o ano de 2015. Isto 

representa que para as emissões consideradas, combinadas com os efeitos da 

dispersão e remoção, o padrão de exposição ao longo do ano para a população afetada 

resulta em eventual inalação de 0,001936 g; 0,001436 g; 0,001515 g; 0,001471 g; 

0,001955 g por cada tonelada métrica de MP emitida. Portanto, considerando-se 

emissões contínuas ao longo do ano, a população dos núcleos urbanos estaria exposta 

à eventual inalação de 425 g; 315 g; 332 g; 323 g; 429, g de MP ao ano. 

4.4.1.3 CONCENTRAÇÕES DE NO2 

 São apresentados os resultados das simulações do modelo matemático 

subdividindo em valores ranqueados para médias horárias, diárias e anuais, sejam em 

máximos registrados na grade – resumidamente apresentados nas Tabelas 20 a 24 e 

Figuras 66 e 67 - seja em máximos registrados nos receptores.  

Tabela 20 – Concentrações ranqueadas de NO2 - 2011 

 

Tabela 21 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2012 

 

Tabela 22 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2013 

 



85 

Tabela 23 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2014 

 

Tabela 24 - Concentrações ranqueadas de NO2 - 2015 

 

 

 

Figura 66 - Máximos valores ranqueados de NO2 para as médias horárias 

 

Figura 67 -  Máximos valores ranqueados de NO2 para as médias anuais 

 



86 

4.4.1.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL 

 As Figuras 68 a 72 apresentam as isolinhas de concentração dos valores 

máximos da grade resultantes das simulações matemáticas de dispersão de NO2, 

Consultar os Gráficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosférica e a 

distribuição das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Apêndice D. 

 

Figura 68-NO2 – Isolinhas -  2011 

 

Figura 69 – NO2 – Isolinhas -  2012 

 

Figura 70 – NO2 – Isolinhas -  2013 

 

Figura 71 – NO2 – Isolinhas -  2014 

 

Figura 72 – NO2 – Isolinhas -  2015 

 

 

 



87 

 As Figuras 73 a 77 apresentam a distribuição espacial (distanciamento da fonte) 

das concentrações máximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes 

das simulações matemáticas de dispersão de NO2. 

 

Figura 73 – NO2 – Receptores - 2011 

 

Figura 74 – NO2 – Receptores - 2012 

 

Figura 75 – NO2 – Receptores - 2013 

 

Figura 76 – NO2 – Receptores - 2014 

 

Figura 77 – NO2 – Receptores - 2015 

 

 

 A Tabela 25 resume a interpretação dos gráficos em termos de perímetro de 

influência de faixas de concentração, tendo como centro da grade a fonte Fase C: 

Tabela 25 - Perímetro de influência da média anual de concentração de NO2 – Cenário Atual 

FAIXA DE CONCENTRAÇÃO 

(?g/m
3
) 

RAIO MÁXIMO DE INFLUÊNCIA 

(km) 

0,5 – 1,0 &amp;lt;32 

1,0 – 1,5 &amp;lt;10 

 



88 

 Dos gráficos, identifica-se que os registros de concentrações máximas que são 

superiores à 1% (i.e 1,0 ?g/m
3
) do padrão primário e secundário da qualidade do ar (i.e 

100 ?g/m
3
) estão contidas no raio de 10,0 km a partir da UTPM. Concentrações 

superiores à 0,5% (i.e. 0,5 ?g/m
3
) do padrão primário e secundário de qualidade do ar 

estão contidas no raio de 32,0 km de distância. 

 As Figuras 78 a 82 apresentam os valores máximos de concentração registrados 

em receptores (núcleos urbanos e pontos de monitoramento): 

 

Figura 78-NO2-Receptores Selecionados-2011 

 

Figura 79- NO2-Receptores Selecionados-2012 

 

Figura 80- NO2-Receptores Selecionados-2013 

 

Figura 81- NO2-Receptores Selecionados-2014 

 

Figura 82- NO2-Receptores Selecionados-2015 

 

 

 A Tabela 26 resume a interpretação dos gráficos em termos de saturação da 

média anual de concentração nos receptores selecionados na bacia atmosférica 

estudada: 



89 

Tabela 26 – Registros da média anual de NO2 por faixa de concentração em receptores selecionados 
ao longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. 

RECEPTOR NÚMERO DE REGISTROS DA MÉDIA ANUAL POR FAIXA DE 

CONCENTRAÇÃO NO PERÍODO ESTUDADO 

0 – 0,5% 

0,0 – 0,5 ?g/m
3
  

0,5 – 1,0% 

0,5 – 1,0 ?g/m
3
 

1,0 – 1,5% 

1,0 – 1,5 ?g/m
3
 

Aceguá 5 - - 

Pedras Altas 5 - - 

8 de Agosto 5 - - 

Três Lagoas - 5 - 

Pinheiro Machado 5 - - 

V. Residencial 2 3 - 

Dario Lassance - 2 3 

La Fertilitá 1 4 - 

V. Votorantim 5 - - 

Aeroporto - 5 - 

João Emílio - 5 - 

V. Operária 4 1 - 

V. Seival 5 - - 

Hulha Negra 5 - - 

Bagé 5 - - 

 

 Dos gráficos, identifica-se que as máximas concentrações são registradas nos 

receptores selecionados mais próximos à fonte emissora, sendo mais expressivos na 

Vila Dario Lassance, onde registrou-se concentração superior à 1,0% de fração do 

padrão primário e secundário da qualidade do ar. Nas Vilas Residencial, João Emílio e 

Operária e nos pontos de monitoramento Três Lagoas, La Fertilitá e Aeroporto 

registrou-se concentrações máximas que são superiores a 0,5% de fração do padrão 

primário e secundário da qualidade do ar. 

 Utilizando-se a concentração registrada na área de cada núcleo populacional 

estimou-se a fração de ingestão de NOx pelos habitantes em toda a área de estudo: 

1,934 x 10
-8

 para o ano de 2011; 1,455 x 10
-8

 para o ano de 2012; 1,548 x 10
-8

 para o 



90 

ano de 2013; 1,533 x 10
-8

 para o ano de 2014; 1,979 x 10
-8

. Isto representa que para as 

emissões consideradas, combinadas com os efeitos da dispersão e remoção, o padrão 

de exposição ao longo do ano para a população afetada resulta em eventual inalação 

de 0,001934 g; 0,001455 g; 0,001548 g; 0,001533 g; 0,001979 g para cada tonelada 

métrica emitida. Portanto, considerando-se emissões contínuas ao longo do ano, a 

população dos núcleos urbanos estaria exposta à eventual inalação de 229,3 g; 172,5 

g; 183,6 g; 181,8 g; 234,6 g  de NOx ao ano. 

4.4.2 CENÁRIO FUTURO 

 Neste cenário de simulação matemática da dispersão dos poluentes 

atmosféricos são consideradas as fontes Fase C, Fase BIII e BIV adequadas, Fase A 

substituída, Fase D, UTE Sul, UTE Seival, UTE Pampa Sul I e II, e os dados 

meteorológicos dos anos 2011 a 2013. Os resultados detalhados em formato de 

relatório são apresentados no Apêndice H. 

4.4.2.1 CONCENTRAÇÕES DE SO2 

 São apresentados os resultados das simulações do modelo matemático 

subdividindo em valores ranqueados para médias horárias, diárias e anuais, sejam em 

máximos registrados na grade – resumidamente apresentados nas Tabelas 27 a 29 e 

Figuras 83 a 85 - sejam em máximos registrados nos receptores.   

Tabela 27 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2011 

 



91 

Tabela 28 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2012 

 

Tabela 29 - Concentrações ranqueadas de SO2 - 2013 

 

 

 

Figura 83 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias horárias 

 



92 

 

Figura 84 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias diárias 

 

 

Figura 85 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias anuais 

 

4.4.2.1.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL 

 As Figuras 86 a 88 apresentam as isolinhas de concentração dos 4 valores 

máximos da grade resultantes das simulações matemáticas de dispersão de SO2. 

Consultar os Gráficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosférica e a 

distribuição das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Apêndice D. 



93 

 

Figura 86 – SO2 – Isolinhas - 2011 

 

Figura 87 - SO2 – Isolinhas - 2012 

 

Figura 88 - SO2 – Isolinhas - 2013 

 

  

 As Figuras 89 a 91 apresentam a distribuição espacial (distanciamento da fonte) 

das concentrações máximas em cada um dos 10.000 receptores da grade resultantes 

das simulações matemáticas de dispersão de SO2. 

 
Figura 89 – SO2 – Receptores - 2011 

 
Figura 90– SO2 – Receptores - 2012 

 
Figura 91– SO2 – Receptores - 2013 

 

 
 A Tabela 30 resume a interpretação dos gráficos em termos de perímetro de 

influência de faixas de concentração, tendo como centro da grade a fonte Fase C: 



94 

Tabela 30 - Perímetro de influência da média anual de concentração de SO2 – Cenário Futuro 

FAIXA DE CONCENTRAÇÃO 

(?g/m
3
) 

RAIO MÁXIMO DE INFLUÊNCIA 

(km) 

2 – 4 &amp;lt;41 

4 – 6 &amp;lt;16 

6 – 8,4 &amp;lt;9,6 

 

 Dos gráficos, identifica-se que os registros de concentrações máximas que são 

superiores à 21% (i.e 8,4 ?g/m
3
) do padrão secundário da qualidade do ar (i.e 40 

?g/m
3
) ou à 10% do padrão primário (i.e. 8,0 ?g/m

3
) estão contidas no raio de 9,6 km a 

partir da UTPM. Concentrações inferiores à 10% (i.e. 4,0 ?g/m
3
) do padrão secundário 

de qualidade do ar estão contidas no raio de 41,0 km de distância. 

 As Figuras 92 a 94 a seguir apresentam os valores máximos de concentração 

registrados em receptores (núcleos urbanos e pontos de monitoramento): 

 

Figura 92 – SO2 – Receptores Selecionados-2011 

 

Figura 93 - SO2 – Receptores Selecionados-2012 

 

Figura 94 - SO2 – Receptores Selecionados-2013 

 

 
 A Tabela 31 a seguir resume a interpretação dos gráficos em termos de 

saturação da média anual de concentração nos receptores selecionados na bacia 

atmosférica estudada: 

 



95 

Tabela 31 – Registros da média anual de SO2 por faixa de concentração em receptores selecionados ao 
longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. 

RECEPTOR NÚMERO DE REGISTROS DA MÉDIA ANUAL POR FAIXA DE 

CONCENTRAÇÃO NO PERÍODO ESTUDADO 

0 – 5% 

0,0 – 2,0 ?g/m
3
  

5 – 10% 

2,0 – 4,0 ?g/m
3
 

10 – 21% 

4,0 – 8,4 ?g/m
3
 

  

Aceguá 3 - -   

Pedras Altas 1 2 -   

8 de Agosto 1 2 -   

Três Lagoas - 1 2   

Pinheiro Machado 2 1 -   

V. Residencial - 3 -   

Dario Lassance - - 3   

La Fertilitá - 1 2   

V. Votorantim - 3 -   

Aeroporto - 1 2   

João Emílio - 2 1   

V. Operária - 3 -   

V. Seival - 2 1   

Hulha Negra 1 2 -   

Bagé 3 - -   

 Dos gráficos, identifica-se que as máximas concentrações são registradas nos 

receptores selecionados mais próximos à fonte emissora, sendo mais expressivos na 

Vila Dario Lassance, onde registrou-se concentração superior à 21% de fração do 

padrão secundário da qualidade do ar. Nas João Emílio e Seival e nos pontos de 

monitoramento Três Lagoas, La Fertilitá e Aeroporto registrou-se concentrações 

máximas que são superiores a 10% de fração do padrão secundário da qualidade do ar. 

 Utilizando-se a concentração registrada na área de cada núcleo populacional 

estimou-se a fração de ingestão de SO2 pelos habitantes em toda a área de estudo: 

1,636 x 10
-8

 para o ano de 2011, 1,211 x 10
-8

 para o ano de 2012; 1,318 x 10
-8

 para o 

ano de 2013. Isto representa que para as emissões consideradas, combinadas com os 

efeitos da dispersão e remoção, o padrão de exposição ao longo do ano para a 



96 

população afetada resulta em eventual inalação de 0,001636 g; 0,001211 g; 0,001318 

g; para cada tonelada métrica emitida para cada ano. Portanto, considerando-se 

emissões contínuas ao longo do ano, a população dos núcleos urbanos estaria exposta 

à eventual inalação de 1.685 g; 1.247 g; 1.358 g; de SO2 para cada ano. 

4.4.2.2 CONCENTRAÇÕES DE MP 

 São apresentados os resultados das simulações do modelo matemático 

subdividindo em valores ranqueados para médias horárias, diárias e anuais, sejam em 

máximos registrados na grade – resumidamente apresentados nas Tabelas 32 a 34 e 

Gráficos 95 a 97 - seja em máximos registrados nos receptores.  

Tabela 32 - Concentrações ranqueadas de MP - 2011 

 

Tabela 33 - Concentrações ranqueadas de MP - 2012 

 

Tabela 34 - Concentrações ranqueadas de MP - 2013 

 

 



97 

 
Figura 95 - Máximos valores ranqueados de MP para s médias horárias 

 

 
Figura 96 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias diárias 

 

 
Figura 97 -  Máximos valores ranqueados de SO2 para s médias anuais 

4.4.2.2.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL 

 As Figuras 98 a 100 apresentam as isolinhas de concentração dos valores 

máximos da grade resultantes das simulações matemáticas de dispersão de MP. 



98 

Consultar os gráficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosférica e a 

distribuição das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Apêndice D. 

 

Figura 98 – MP – Isolinhas - 2011 

 

Figura 99 – MP – Isolinhas - 2012 

 

Figura 100 - – MP – Isolinhas - 2013 

 

 

 As Figuras 101 a 103 apresentam a distribuição espacial (distanciamento da 

fonte) das concentrações máximas em cada um dos 10.000 receptores da grade 

resultantes das simulações matemáticas de dispersão de MP. 

 

 

Figura 101-MP-Receptores-2011 

 

Figura 102 – MP - Receptores-2012 

 



99 

 

Figura 103- MP – Receptores - 2013 

 

 A Tabela 35 resume a interpretação dos gráficos em termos de perímetro de 

influência de faixas de concentração, tendo como centro da grade a fonte Fase C: 

Tabela 35 - Perímetro de influência da média anual de concentração de MP – Cenário Futuro 

FAIXA DE CONCENTRAÇÃO 

(?g/m
3
) 

RAIO MÁXIMO DE INFLUÊNCIA 

(km) 

0,4 – 0,8 &amp;lt;26 

0,8 – 1,27 &amp;lt;8,8 

 

 Dos gráficos, identifica-se que os registros de concentrações máximas que são 

superiores à 2% (i.e 1,0 ?g/m
3
) do padrão primário e secundário da qualidade do ar 

para paratículas inaláveis (i.e 50 ?g/m
3
) estão contidas no raio de 6,0 km a partir da 

UTPM. Concentrações inferiores à 2,5% (i.e. 1,25 ?g/m
3
) do padrão primário e 

secundário de qualidade do ar estão contidas no raio de 8,8 km de distância. 

 As Figuras 104 a 106 apresentam os valores máximos de concentração 

registrados em receptores (núcleos urbanos e pontos de monitoramento): 

 

Figura 104 – MP–Receptores Selecionados - 2011 

 

Figura 105-MP–Receptores Selecionados - 2012 

 



100 

 

Figura 106 – MP–Receptores Selecionados - 2013 

 
 A Tabela 36 resume a interpretação dos gráficos em termos de saturação da 

média anual de concentração nos receptores selecionados na bacia atmosférica 

estudada: 

Tabela 36 – Registros da média anual de MP por faixa de concentração em receptores selecionados ao 
longo do período estudado, comparados ao padrão primário e secundário. 

RECEPTOR NÚMERO DE REGISTROS DA MÉDIA ANUAL POR FAIXA DE 

CONCENTRAÇÃO NO PERÍODO ESTUDADO 

0 – 1,0% 

0,0 – 0,5 ?g/m
3
  

1,0 – 2,0% 

0,5 –1,0 ?g/m
3
 

2,0 – 2,5 % 

1,0 – 1,25 ?g/m
3
 

Aceguá 3 - - 

Pedras Altas 3 - - 

8 de Agosto 3 - - 

Três Lagoas - 3 - 

Pinheiro Machado 3 - - 

V. Residencial 2 1 - 

Dario Lassance - 2 1 

La Fertilitá - 3 - 

V. Votorantim 3 - - 

Aeroporto - 3 - 

João Emílio 1 2 - 

V. Operária 1 2 - 

V. Seival 2 1 - 

Hulha Negra 3 - - 

Bagé 3 - - 

 



101 

 Dos gráficos, identifica-se que as máximas concentrações são registradas nos 

receptores selecionados mais próximos à fonte emissora, sendo mais expressivos na 

Vila Dario Lassance, onde registrou-se concentração superior à 2,5% de fração do 

padrão primário e secundário da qualidade do ar. Na Vila Residencial, João Emílio, 

Operária e Seival e nos pontos de monitoramento Três Lagoas, La Fertilitá e Aeroporto 

registrou-se concentrações máximas entre 1 e 2% de fração do padrão primário e 

secundário da qualidade do ar. 

 Utilizando-se a concentração registrada na área de cada núcleo populacional 

estimou-se a fração de ingestão de MP pelos habitantes em toda a área de estudo: 

1,094 x 10
-8

 para o ano de 2011; 8,108 x 10
-9

 para o ano de 2012; 8,816x 10
-9

 para o 

ano de 2013;. Isto representa que para as emissões consideradas, combinadas com os 

efeitos da dispersão e remoção, o padrão de exposição ao longo do ano para a 

população afetada resulta em eventual inalação de 0,001094 g; 0,0008108 g; 

0,0008816 g para cada tonelada métrica emitida. Portanto, considerando-se emissões 

contínuas ao longo do ano, a população dos núcleos urbanos estaria exposta à 

eventual inalação de 240,3 g;  178 g;  193,6g; de MP ao ano. 

4.4.2.3 CONCENTRAÇÕES DE NO2 

 São apresentados os resultados das simulações do modelo matemático 

subdividindo em valores ranqueados para médias horárias, diárias e anuais, sejam em 

máximos registrados na grade – resumidamente apresentados nas Tabelas 37 a 42 e 

Figuras 107 a 110, seja utilizando o método de conversão de NOx em NO2 denominado 

ARM2, conforme discutido no Apêndice C, seja considerando conversão total de NOx 

em NO2 - seja em máximos registrados nos receptores. 

Tabela 37 - Concentrações ranqueadas de NO2 (Método ARM2) - 2011 

 



102 

Tabela 38 - Concentrações ranqueadas de NOx (Conversão Total) - 2011 

 

Tabela 39 - Concentrações ranqueadas de NO2 (Método ARM2)  - 2012 

 

Tabela 40 - Concentrações ranqueadas de NOx (Conversão Total) - 2012 

 

Tabela 41 - Concentrações ranqueadas de NO2 (Método ARM2)  - 2013 

 

Tabela 42 - Concentrações ranqueadas de NOx (Conversão Total) - 2013 

 



103 

 

Figura 107 - Máximos valores ranqueados de NO2 (Método ARM2)  para médias horárias 

 

 
Figura 108 - Máximos valores ranqueados de NO2 (Conversão Total)  para médias horárias 

 

 

Figura 109 -  Máximos valores ranqueados de NO2 (Método ARM2) para médias anuais 

 



104 

 
Figura 110 - Máximos valores ranqueados de NO2 (Conversão Total)  para médias anuais 

 

4.4.2.3.1 VALORES RANQUEADOS PARA MÉDIA ANUAL 

 As Figuras 111 a 113 apresentam as isolinhas de concentração dos valores 

máximos da grade resultantes das simulações matemáticas de dispersão de NO 2. 

Consultar os gráficos Rosas dos Ventos, Altura da Camada Limite Atmosférica e a 

distribuição das classes de Pasquill-Gifford-Turner (PGT) no Apêndice D. 

 Neste cenário de análise da média anual optou-se por utilizar a conversão total 

de NOx em NO2, conforme discutido no Apêndice C. 

 

Figura 111 – NO2- Isolinhas - 2011 

 

Figura 112 – NO2 – Isolinhas - 2012 

 

Figura 113 – NO2 – Isolinhas - 2013 

 

 



105 

 As Figuras 114 a 116 apresentam a distribuição espacial (distanciamento da 

fonte) das concentrações máximas em cada um dos 10.000 receptores da grade 

resultantes das simulações matemáticas. 

 

Figura 114 – NO2 – Receptores - 2011 

 

Figura 115 – NO2 – Receptores - 2012 

 

Figura 116 – NO2 – Receptores - 2013 

 

 

 A Tabela 43 resume a interpretação dos gráficos em termos de perímetro de 

influência de faixas de concentração, tendo como centro da grade a fonte Fase C: 

Tabela 43 - Perímetro de influência da média anual de concentração de NO2 – Cenário Atual 

FAIXA DE CONCENTRAÇÃO 

(?g/m
3
) 

RAIO MÁXIMO DE INFLUÊNCIA 

(km) 

2,0 – 4,0 &amp;lt;20 

4,0 – 5,84 &amp;lt;16 

 

 Concentrações na faixa de 2,0 ?g/m
3
 a 4,0 ?g/m

3
 estão inseridos no raio de 20 

km. Concentrações que atingem raio de concentração máxima que são superiores a 5% 

(i.e 5,0 ?g/m
3
) do padrão primário e secundário da qualidade do ar (i.e 100 ?g/m

3
) 

estão contidas no raio de 2,66 km a partir da UTPM.   

 As Figuras 117 a 119 apresentam os valores máximos de concentração 

registrados em receptores (núcleos urbanos e pontos de monitoramento): 



106 

 

Figura 117 – NO2-Receptores Selecionados-2011 

 

Figura 118– NO2-Receptores Selecionados-2012 

 

Figura 119 –NO2-Receptores Selecionados-2013 

 

 

 A Tabela 44 resume a interpretação dos gráficos em termos de saturação da 

média anual de concentração nos receptores selecionados na bacia atmosférica 

estudada: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



107 

Tabela 44 – Registros da média anual de NO2 por faixa de concentração em receptores selecionados 
ao longo do período estudado, comparados ao padrão secundário. 

RECEPTOR NÚMERO DE REGISTROS DA MÉDIA ANUAL POR FAIXA DE 

CONCENTRAÇÃO NO PERÍODO ESTUDADO 

0 – 2,0% 

0,0 – 2,0 ?g/m
3
  

2,0 – 4,0% 

2,0 – 4,0 ?g/m
3
 

4,0 – 4,5% 

4,0 – 4,5 ?g/m
3
 

Aceguá 3 - - 

Pedras Altas 3 - - 

8 de Agosto 3 - - 

Três Lagoas - 3 - 

Pinheiro Machado 3 - - 

V. Residencial - 3 - 

Dario Lassance - - 3 

La Fertilitá 1 3 - 

V. Votorantim 3 - - 

Aeroporto - 3 - 

João Emílio - 3 - 

V. Operária 1 2 - 

V. Seival - 3 - 

Hulha Negra 2 1 - 

Bagé 3 - - 

 

 Dos gráficos, identifica-se que as máximas concentrações são registradas de 

forma mais espacializada, chegando a serem maiores em receptores distantes das 

fontes de emissão nos anos de 2011 e 2013. 

 Utilizando-se a concentração registrada na área de cada núcleo populacional 

estimou-se a fração de ingestão de NOx pelos habitantes em toda a área de estudo: 

1,156 x 10
-7

 para o ano de 2011; 7,282 x 10
-8

 para o ano de 2012; 6,695 x 10
-8

 para o 

ano de 2013. Isto representa que para as emissões consideradas, combinadas com os 

efeitos da dispersão e remoção, o padrão de exposição ao longo do ano para a 

população afetada resulta em eventual inalação de 0,01156 g; 0,007282 g; 0,006695 g 

para cada tonelada métrica emitida. Portanto, considerando-se emissões contínuas ao 



108 

longo do ano, a população dos núcleos urbanos estaria exposta à eventual inalação de 

1.371 g;  863 g; 793,6 g; de NO2 ao ano. 

4.4.3 ANÁLISE COMPARATIVA ENTRE CENÁRIOS 

 Nesta análise são comparados as respostas do modelo para as simulações das 

concentrações médias com a finalidade de se traçar um perfil sobre as alterações que 

ocorrem em escala espacial acerca da distribuição da poluição e as zonas de influência 

e vulnerabilidade. 

  Ao compararmos o cenário futuro com o atual, apesar de maior distribuição 

espacial das fontes de emissão e significativo acréscimo de potência entre os atuais 

796 MW para 3.227 MW, ou seja, cerca de 4 vezes mais potência instalada, as taxas de 

emissão total de SO2 e MP para a área em estudo serão reduzidas entre os atuais 

3.266,1 g SO2/s e 696,3 g MP/s para futuros 2.578,9 g SO2/s e 367,7 g MP/s – i.e cerca 

de 21% menos SO2 emitido e 42% menos MP emitidos. Tais alterações só serão 

possíveis face à modernização do parque termelétrico e dos sistemas de controle 

ambiental das emissões atmosféricas incorporados a cada unidade geradora. Contudo, 

para o poluente NOx, esta tendência é inversa, passando das atuais taxas de emissão 

de 375,9 g NOx/s para 1.659,9 g NOx/s – i.e. acréscimo de aproximadamente 441% da 

taxa de emissão de NOx. Mesmo sendo adotados dispositivos de controle das emissões 

de NOx nas usinas termelétricas, estes não representam tanta eficiência de 

abatimento pois este composto é altamente dependente da tecnologia de combustão 

associada ao processo de geração e à temperatura interna da câmara de combustão.  

 Ao compararmos os dados das simulações de dispersão de SO2 para os anos de 

2011 a 2013, obtemos: 

? Em termos de máximas concentrações horárias para SO2, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há redução entre 40 a 55% na 

comparação do cenário atual e o futuro; 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações horárias de SO 2, 

observa-se redução de 42% no raio de influência para a faixa de concentração 

entre 500 e 1.000 ?g/m
3
 , passando de 28 km no cenário atual para 16 km no 

cenário futuro. O raio de influência para a faixa de concentração entre 1.000 e 

2.500 ?g/m
3
 reduz de 18 km para 10,0 km entre o cenário atual e o futuro, ou 



109 

seja, redução de 44%. Para faixa de concentração superior à 2.500  ?g/m
3
, o 

raio de influência é de 11,0 km para o cenário atual exclusivamente, atingindo 

o máximo de 5.246,20 (2011) em raio inferior à 2,0 km. 

? Em termos de máximas concentrações diárias para SO2, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há redução entre 37 a 60% na 

comparação do cenário atual e o futuro; 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações diárias de SO 2, 

observa-se redução de 48% no raio de influência para a faixa de concentração 

entre 50 e 100 ?g/m
3
, passando de 50 km no cenário atual para 26 km no 

cenário futuro. O raio de influência para a faixa de concentração superior ao 

padrão secundário regulamentado de 100 ?g/m
3
 até a concentração de 200 

?g/m
3
 reduz de 26 km para 8,1 km entre o cenário atual e o futuro, ou seja, 

redução de 69%. Para faixa de concentração superior à 200 ?g/m
3
, o raio de 

influência é de 12,0 km para o cenário atual exclusivamente, se observando a 

violação do padrão primário de 365 ?g/m
3
 , sendo a máxima de 547,66 ?g/m

3
 

(2011) registrado no raio inferior à 3,0 km; 

? Em termos de máximas concentrações anuais para SO2, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há redução entre 28 a 37% na 

comparação do cenário atual e o futuro; 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações anuais de SO2, 

observa-se redução de 15% no raio de influência para a faixa de concentração 

entre 2 e 4 ?g/m
3
 , passando de 48 km no cenário atual para 42 km no cenário 

futuro. O raio de influência para a faixa de concentração entre 4 e 6 ?g/m
3
 

reduz de 20 km para 16,0 km entre o cenário atual e o futuro, ou seja, redução 

de 20%. Para faixa de concentração entre 6 e 8,4 ?g/m
3
, o raio de influência 

reduz de 12 km para 9,6 km entre o cenário atual e o futuro, ou seja, redução 

de 20%. O raio de influência para concentrações que representam 

superioridade à 21% de saturação (i.e. 8,4 ?g/m
3
) do padrão secundário da 

média anual (i.e. 40 ?g/m
3
), ou, 10,5% do padrão primário da média anual (i.e. 

80 ?g/m
3
), encontra-se contido no raio de 6,7 km exclusivamente para o 

cenário atual, atingindo o máximo de 13,28 ?g/m
3 

(2011) em raio inferior à 3,2 



110 

km, ou seja, 33,2% de saturação do padrão secundário ou 16,6% de saturação 

do padrão primário. 

? Em termos de Fração de Ingestão (FI), contabilizou-se 5.069,0 g de SO2 no 

cenário atual, enquanto 4.290 g no cenário futuro, com redução de cerca de 

15% 

Ao compararmos os dados das simulações de dispersão de MP para os anos de 2011 a 

2013, obtemos: 

? Em termos de máximas concentrações horárias para MP, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há redução entre 54 a 72% na 

comparação do cenário atual e o futuro; 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações horárias de MP, 

observa-se redução de 78% no raio de influência para a faixa de concentração 

entre 200 e 400 ?g/m
3
, passando de 23 km no cenário atual para 5 km no 

cenário futuro. Para faixa de concentração entre 400 e 800 ?g/m
3
, o raio de 

influência é de 13 km para o cenário atual exclusivamente, sendo para a faixa 

de concentração entre 800 e 1.000 ?g/m
3
 contida no raio de 4,6 km, atingindo 

o máximo de 1.128,30 ?g/m
3
 (2011) em raio inferior à 1,06 km. 

? Em termos de máximas concentrações diárias para MP, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há redução entre 51 a 72% na 

comparação do cenário atual e o futuro; 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações diárias de MP, 

observa-se redução de 89% no raio de influência para a faixa de concentração 

entre 25 e 35 ?g/m
3
, passando de 25 km no cenário atual para 2,8 km no 

cenário futuro. Para faixa de concentração superior à 35 ?g/m
3 

até 100 ?g/m
3
, 

o raio de influência é de 12,0 km para o cenário atual exclusivamente, se 

observando máxima de 120,02 ?g/m
3
 (2011) registrado no raio inferior à 1,0 

km; 

? Em termos de máximas concentrações anuais para MP, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há redução entre 49 a 54% na 

comparação do cenário atual e o futuro; 



111 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações anuais de MP, 

observa-se redução de 50% no raio de influência para a faixa de concentração 

entre 0,4 e 0,8 ?g/m
3
 , passando de 52 km no cenário atual para 26 km no 

cenário futuro. O raio de influência para a faixa de concentração entre 0,8 e 

1,27 ?g/m
3
 reduz de 12 km para 8,8 km entre o cenário atual e o futuro, ou 

seja, redução de 27%. O raio de influência para concentrações que 

representam superioridade à 2,54% de saturação (i.e. 1,27 ?g/m
3
) do padrão 

primário e secundário da média anual de MP inalável (i.e. 50 ?g/m
3
), encontra-

se contido no raio de 6,0 km exclusivamente para o cenário atual, atingindo o 

máximo de  2,78 ?g/m
3 

(2011) em raio inferior à 2,98 km, ou seja, 5,56% de 

saturação do padrão primário e secundário. 

? Em termos de Fração de Ingestão (FI), contabilizou-se 1.072,0 g de MP no 

cenário atual, enquanto 611,9 g no cenário futuro, com redução de cerca de 

42%. 

 Ao compararmos os dados das simulações de dispersão de NOx para os anos de 

2011 a 2013, obtemos: 

? Em termos de máximas concentrações horárias para NOx, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há redução entre 19 e 72% na 

comparação do cenário atual e o futuro para conversão com método ARM2 e 

entre 52 e 142% na comparação do cenário atual e o futuro para conversão 

total. A diferenciação maior entre cenários ocorre na comparação do 4° maior 

valor do ranque; 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações horárias de NOx, 

observa-se elevação de 21% no raio de influência para a faixa de concentração 

superior à 100 ?g/m
3
, passando de 23 km no cenário atual para 29 km no 

cenário futuro com conversão pelo método ARM2. Para faixa de concentração 

entre 190 e 320 ?g/m
3
, o raio de influência é de 13 km para o cenário atual 

exclusivamente, atingindo o máximo de 795,51 ?g/m
3
 (2011) em raio inferior à 

4,01 km. 

? Em termos de máximas concentrações anuais para NOx, observa-se para os 4 

primeiros valores ranqueados por ano que há elevação de 374 a 512% na 

comparação do cenário atual e o futuro para conversão total; 



112 

? Em termos de raios de influência das máximas concentrações anuais de NOx, 

observa-se redução de 865% no raio de influência para a concentração de 1,0 

?g/m
3
 , passando de 6,7 km no cenário atual para 58 km no cenário futuro com 

conversão total. O raio de influência para concentrações que representam 

superioridade à 5% de saturação (i.e. 5,0 ?g/m
3
) do padrão primário e 

secundário da média anual de NO2 (i.e. 100 ?g/m
3
), encontra-se contido no raio 

de 8,9 km exclusivamente para o cenário futuro, atingindo o máximo de  5,84 

?g/m
3 

(2011) em raio inferior à 2,66 km, ou seja, 5,84% de saturação do padrão 

primário e secundário. 

? Em termos de Fração de Ingestão (FI), contabilizou-se 585,4 g de NOx no 

cenário atual, enquanto 3.072,6 g no cenário futuro, com elevação de cerca de 

524%. 

  

 Em relação às Frações de Ingestão (FI), ao compararmos as escalas de grandeza 

estimadas na ordem de 10
-8 

e 10
-9 

com referenciais científicos e metodológicos 

utilizados neste trabalho (Smith, 1993; Evans et al, 2002; Levy et al., 2002; Zhou et al., 

2003), conclui-se que estas estão de duas a três ordens de magnitude inferiores. Há 

várias razões para serem consideradas.  

 Apesar das altas taxas de emissão de poluentes registradas para as fontes 

inseridas na região de estudo, esta possui baixa densidade demográfica, reduzindo o 

grau de exposição total dos indivíduos. Mesmo exposto à baixas concentrações de 

poluentes no ar, os maiores índices foram registrados em Bagé/RS, considerando que 

este município representa cerca de 87% da população total estudada. Logo, deve-se 

observar que o IF só é diretamente relevante para avaliações de risco de saúde 

populacional se o risco é proporcional à concentração ambiente – sem qualquer não 

linearidades ou limiares. 

 Outro fator importante é a área de abrangência do estudo. Enquanto Levy et al. 

(2002) utilizou uma grade computacional de aproximadamente 750 x 750 km contendo 

população de aproximadamente 33 milhões e Zhou et al (2003) utilizou 3.360 x 3.360 

km com população de cerca de 1,1 bilhão de pessoas, o presente trabalhou se 

restringiu à 100 x 100 km de malha computacional com população residente de 

aproximadamente 131 mil habitantes. 



113 

 Em termos de Índice de Pressão Ambiental (IPA), compara-se os efeitos de 

dispersão dos poluentes atmosféricos do cenários atual e futuro, adotando-se as 

equações discutidas no tópico 2.4.2, para os raios de influência de 1,0, 5,0, 10,0 ; 20,0 

e 40,0 km na grade, tendo como centro a fonte da Fase C, utilizando-se as respostas 

das simulações para as médias anuais de concentração.  

 Os pesos para SO2, MP10 e NO2 foram estimados em 4,75 SO2; 3,8 MP10 ; 1,9 

NO2, totalizando 10,5.  

ipadrãoC

padrãoC
Wi

__

_?
?     (eq. 11) 

 Os padrões de qualidade do ar utilizados são aqueles regulamentados para 

médias anuais conforme Resolução CONAMA n° 03/90, sendo o somatório dos padrões 

equivalente à 190 ?g/m
3
. Portanto, 190/40 = 4,75 SO2; 190/50 = 3,8 MP10; 190/100 = 

1,9 NO2. Como o poluente atmosférico cuja menor concentração de padrão 

regulamentado é aquele com maior toxicidade ao meio ambiente, este tem peso maior 

diante dos demais. Representa-se, portanto, que em ordem de grandeza 

concentrações de SO2 são exercem maior pressão ambiental do que as de MP10 e NO2, 

sucessivamente. 

 Os índices de saturação total para cada raio de influência são definidos pela 

multiplicação do peso total (10,5) pela distância. Assim, tem-se: 

? IPASat 1,0 km = 10,5 

? IPASat 5,0 km = 52,25 

? IPASat 10,0 km = 105,0 

? IPASat 20,0 km = 210,0 

? IPASat 40,0 km = 420,0 

 As médias das concentrações registradas nos receptores contidos em cada arco 

de raio para cada poluente atmosférico estudado são sumarizadas nas Tabelas 45 a 47: 



114 

Tabela 45 – Concentrações médias de SO2 por raio de influência 

 

Tabela 46 - Concentrações médias de MP10 por raio de influência 

 

 

Tabela 47 - Concentrações médias de NOx por raio de influência 

 

 

 As Tabelas 48 a 50 sumarizam os índices de saturação do padrão regulatório 

para cada poluente atmosférico estudado em cada arco de raio: 



115 

Tabela 48 – Índice de saturação do padrão regulatório de SO2 por raio de influência 

 

 

Tabela 49 - Índice de saturação do padrão regulatório de MP10 por raio de influência 

 

 

Tabela 50 - Índice de saturação do padrão regulatório de NO2 por raio de influência 

 

  

 Em termos de saturação da média anual do padrão regulatório da bacia 

atmosférica da região de estudo, pode-se concluir que o maior impacto para todos os 

poluentes se concentra no raio de 10 km, sendo o raio de 5,0 km aquele com maiores 

índices. 

 Em termos comparativos entre o cenário atual e o futuro, aplicando-se análise 

de diferença relativa, obtêm-se os gráficos apresentados nas Figuras 120 a 122. 



116 

 

Figura 120 – Diferença relativa entre os índices de saturação do padrão regulatório de SO2 entre o 
Cenário Atual e Futuro 

 

Figura 121 - Diferença relativa entre os índices de saturação do padrão regulatório de MP10 entre o 
Cenário Atual e Futuro 

 

Figura 122 - Diferença relativa entre os índices de saturação do padrão regulatório de NO2 entre o 
Cenário Futuro e o Atual 



117 

 A diferença relativa entre o cenário cujos índices são maiores - cenário atual 

para SO2 e MP10; cenário futuro para NO2 – para o cenário cujos índices são menores 

permite interpretar a alteração percentual entre a saturação do padrão regulatório em 

cada raio de influência estudado. 

 Desta forma, é notório observar que tanto para SO2 como para MP10 a região 

contida no raio de 5,0 km do centro da grade mantém magnitude superior de impactos 

provocados no cenário atual em comparação com o cenário futuro em função das altas 

taxas de emissão da UTPM. Note-se que a diferença relativa no raio de 20,0 km é a 

mais reduzida, pois justamente entre 5,0 e 20,0 km do centro da grade prevê-se a 

instalação de novas fontes, devendo-se considerar ainda a adequação da Fase B e a 

instalação das Fases A adequada e D no raio de 5,0 km, atenuando a correlação entre 

cenários. Ademais, observa-se que até o raio de 40,0 km a diferença relativa tem uma 

sutil elevação daquela registrada no raio de 20,0 km, consolidando a interpretação de 

ser o atual cenário mais impactante em termos de distribuição espacial de SO 2 e MP10. 

 Para o composto NO2, a relação é distinta. As novas fontes a serem instaladas 

no raio de 5,0 km, somadas à Fase C e à adequação da Fase B, contribuem com cerca 

de 60% de toda a emissão do composto na grade computacional para o cenário futuro. 

Desta forma, constata-se grande contribuição no raio de 1,0 km. Entretanto, para o 

raio de 5,0 km do centro da grade tem-se uma redução da diferença relativa, indicando 

que o maior impacto do cenário atual se encontra neste setor. Ao se constatar a 

elevação da diferença relativa para os raios de 10,0, 20,0 e 40,0 km sucessivamente, 

conclui-se que as fontes contidas no raio de 10,0 a 20,0 km, somadas às demais do 

cenário futuro, promovem maior distribuição espacial de NO2 na área estudada. 

 Na busca de interpretar qual cenário exerce maior impacto ambiental na região 

face às alterações dos índices de saturação do padrão regulatório para os distintos 

poluentes atmosférico, aplicou-se o método do Índice de Pressão Ambiental (IPA), que 

permite avaliar o sinergismo dos impactos provocados pelos distintos poluentes 

atmosféricos em uma relação linear. A Tabela 51 sumariza os IPAs estimados para cada 

cenário em cada raio de influência para cada ano e a média em termos absolutos e 

percentuais. 



118 

Tabela 51 – Índice de Pressão Ambiental por raio de influência 

 

  

 A Figura 123 apresenta o índice percentual do grau de saturação da bacia 

atmosférica por raio de influência para ambos cenários, conforme IPA estimado neste 

trabalho. 

 

Figura 123 – IPA por raio de influência (km) 

 

 Conclui-se a partir dos dados reportados que o cenário atual provoca maior 

impacto ambiental em todos os raios de influência, assumindo-se o IPA como indicador 

de tomada de decisão para esta conclusão. 

 Notório observar que a partir de 20,0 km de distância os IPAs possuem escalas 

de grandeza muito próximas, podendo-se auferir com a alteração entre cenários atual 

e futuro que a zona de maior pressão ambiental -  contida no raio de 20,0 km – terá 



119 

maior redução de impacto em termos proporcionais do que a zona de menor pressão – 

além do raio de 20,0 km.  

  Se avaliarmos a saturação cumulativa ao longo da grade computacional 

encontramos índices de 25,73% para o cenário atual e 20,62% para o cenário futuro, 

conforme Figura 124. 

 

Figura 124 – IPA cumulativo por raio de influência (km) 

 

4.4.4 TESTE DE SENSIBILIDADE E PERFORMANCE DO MODELO 

 No presente tópico são avaliadas as respostas do modelo matemático para os 

dias em que de acordo com os registros da rede de monitoramento da qualidade do ar 

ocorreram violações dos padrões regulamentados. Desta forma, apenas é possível 

avaliar as respostas do Cenário Atual. 

 Como análise de sensibilidade e teste de performance, propõe-se o seguinte 

roteiro: 

a) Análise das respostas dos registros de velocidade e direção dos ventos e das 

simulações para configuração da Camada Limite Atmosférica e das Classes de 

Estabilidade PGT do dia em avaliação; 

b) Comparação entre os registros de taxas de emissão do sistema de 

monitoramento contínuo do complexo UTPM com aqueles valores máximos 

permitidos pelo licenciamento e utilizados no modelo matemático; 



120 

c) Comparação entre os registros de qualidade do ar na Estação de 

Monitoramento em que houve violação do padrão regulamentado com as 

respostas do modelo para aquele receptor; 

d) Testes de Tendência Fracionada (FB), Média Geométrica da Tendência (MG), 

Erro Quadrático Médio Normalizado (NMSE), Variância Geométrica (VG) e o 

Fator Preditivo contido em Fator de Dois (FAC2) são aplicados aos registros da 

estação de monitoramento em comparação aos registros do modelo, 

permitindo avaliar a performance em simular condições reais. Para este teste 

serão consideradas aproximações de escala geográfica entre o ponto de 

monitoramento e o ponto registrado como máxima concentração pelas 

simulações, considerando que estas concentrações simuladas estão no raio de 

influência da Estação de Monitoramento (~ 5,0 km). 

 O Apêndice I apresenta os resultados detalhados em formato de relatório.  

 Da análise comparativa de cenários identifica-se que a maioria dos registros de 

violação do padrão secundário de qualidade do ar para SO2 foi na Estação Candiota 

(localizada na Vila Dario Lassance), justamente nas imediações da UTPM.  

 Para aqueles registros do 1° e 4° trimestres de cada ano, observou-se a 

influência de ventos provenientes do quadrante Leste, com registro de calmarias e/ou 

ventos fracos. Para aqueles que ocorreram no 2° ou 3° trimestre, os ventos também 

foram predominantes do quadrante Leste, sendo a velocidade oscilando entre 

calmarias à ventos moderados.  

 É relevante apontar que para todos os cenários o registro de médias horárias 

ocorreram quando da CLA acima da altura das fontes de emissão da UTPM, sendo mais 

expressivas no período diurno quando as classes PGT são instáveis ou neutras. 

 A despeito de ser praticamente impossível comparar os dados de taxas de 

emissões atmosféricas com aqueles utilizados no modelo, é possível afirmar a boa 

resposta das simulações em termos de distribuição espacial da pluma de poluentes na 

região que influenciam as estações avaliadas. Ademais, aplicando-se métodos de teste 

de performance foi possível concluir que o modelo é aplicável dentro de fatores de 2 

dos testes e que portanto pode ser utilizado tanto para prognóstico como para 

diagnóstico, em havendo disponibilidade de dados meteorológicos do modelo de 



121 

meso-escala WRF, possibilitando refinamento caso os dados das taxas de emissão 

aplicados na simulação sejam o mais próximos dos dados reais. 

 As Figuras 125 a 129 apresentam os resultados em escala gráfica para cada 

teste de performance aplicado, sendo reportadas considerações em termos dos 

valores absolutos obtidos por cada método. 

 Para o FB obteve-se todos os valores absolutos dentro dos limites inferiores 

(subestimado) e superiores (superestimado) do método. A maior frequência de valores 

absolutos esteve entre -0,67 e +0,67, indicando tendências abaixo do fator de dois, 

critério para aprovação do modelo. 

 

Figura 125 – Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método FB 

 

 Para o MG obteve-se três valores acima do limite superior +2,0, indicando para 

estes três cenários subestimativa dos dados preditivos por fator de dois, critério para 

aprovação do modelo.  



122 

 

Figura 126 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método MG 

 

 Para o VG obteve-se três valores acima do limite superior de +1,6, indicando 

para estes três cenários fator de tendência da média superior à dois, critério para 

aprovação do modelo. 

 

Figura 127 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método VG 

 

 Para o NMSE obteve-se dois valores acima do limite superior de +1,0, indicando 

para estes dois cenários fator de não normalização do modelo. Valores mais próximos 

à 0,0 indicam tendência à normalização do modelo. 



123 

 

Figura 128 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método NMSE 

 

 Para o FAC2 obteve-se dois valores abaixo do limite inferior de 0,0. Como 50% 

ou mais dos valores absolutos obtidos estão contidos entre os limites inferiores e 

superiores, pode-se considerar que o modelo é aplicável dentro do fator de dois, 

critério para aprovação do modelo. 

 

Figura 129 - Distribuição dos valores absolutos obtidos pelo método FAC2 

 

 

 

 

 



124 

5 CONCLUSÕES 

 A Grande Jazida Candiota detém a maior reserva de carvão mineral do país em 

termos de volume por área. Razoável admitir que por mais de um século este minério 

seja extraído de modo que o território se transforme culturalmente acerca de suas 

relações para com o uso da terra, assumindo-se os benefícios e malefícios que advém. 

 Desde a década de 1950 a geração termelétrica a carvão se estabeleceu 

localmente, proporcionando o assentamento de núcleos populacionais no entorno 

imediato. Se considerarmos a atual modernização e expansão do parque gerador, sem 

relevarmos discussões sobre efeitos ambientais extremos e alternâncias nos modos de 

produção e consumo da sociedade, é suficientemente admissível que tanto a atividade 

extrativista – i.e. mineração de carvão – como a  produtiva – i.e. geração de energia 

elétrica -  se estenderá por no mínimo mais 35 anos, ou seja, até aproximadamente à 

década de 2.050. 

 Consideremos que naquele passado quando a UTE Candiota I iniciou sua 

operação, pouco ou irrelevante interesse sobre questões ambientais relacionados à 

cadeia de produção e seus impactos na saúde do meio eram tão relevantes ou 

significativos como o é cientificamente nos dias atuais. Fácil é assumir que núcleos 

populacionais se desenvolvessem no entorno imediato ao local de trabalho e 

alavancador de renda. Esta ainda continua uma realidade presente não só a nível local, 

mas em escalas enfrentadas por todos os grandes empreendimentos atualmente 

submetidos ao Licenciamento Ambiental Federal. 

 Tendo estas bases como premissas, o presente estudo não só revela como a 

poluição atmosférica se distribuí em todos os 10.000 receptores discretos de uma 

malha computacional de 100 x 100 km tendo como centro as usinas da UTPM, como 

também alerta para a preocupação quanto às consequências de exposição da 

população residente nas proximidades das usinas termoelétricas inseridas ou 

planejadas para a região. Em outros termos, quantificar o quão uma política de uso e 

ocupação do solo pode estar associada à decisões coletivas ou individuais de 

apropriação e aproximação de uma relação entre meios de uma produção de utilidades 

públicas “versus” hábitos, costumes, conveniência ou assentamentos urbanos. 

 Dos resultados do Cenário Atual identificou-se que no entorno imediato às UTEs 

a população, ou recursos naturais, estão sob forte influência da poluição atmosférica 



125 

provocada e dispersa no raio até 10 km. Estimou-se com a modelagem matemática que 

em termos de exposição à concentração de SO2 neste raio, há cerca de 8,8% a 17,8% de 

saturação média da bacia atmosférica, concernente às médias anuais comparadas ao 

padrão secundário regulamentados; 1,7% a 2,9% de MP10; e 0,39% a 0,78x% de NO2 – 

assume-se conversão total de NOx em NO2 nestes resultados. Se discutirmos médias 

diárias, em comparação aos padrões regulamentados, teremos que no raio de 5,0 km 

há violação dos Padrões Secundários para SO2 e NO2 acima de 2 violações por ano. 

Neste raio, o receptor discreto que sofreu o maior número de violações foi aquele que 

no ano de 2011 teve 14 violações de SO2, o que nos diria 3,83% de saturação da média 

diária de SO2. 

 Acerca das médias horárias do parâmetro SO2, a despeito da inexistência de 

padrões nacionais de qualidade do ar, estimou-se no teste de sensibilidade e 

performance do modelo que há forte aderência entre a violação do Padrão Secundário 

Diário de SO2 com curtas (cerca de 4 a 6 horas) exposições de altas concentrações 

médias horárias. Como recomendações para futuros trabalhos, avaliar qual patamar de 

taxas de emissão associados à determinados parâmetros meteorológicos são 

primordiais para ocorrência de tais excedentes horários. 

 Em face da dificuldade de comparar os dados de emissão real com os dados 

utilizados nas simulações o teste de performance fora prejudicado, mas não de 

maneira tão significativa que invalide a resposta do modelo quanto ao comportamento 

físico das plumas de dispersão – percurso e zonas de influência, considerando que a 

maioria dos resultados se inseriram no fator de 2 dos testes estatísticos, critério de 

aceitação dos métodos. 

 É evidente que a melhor compreensão sobre diversos parâmetros de entrada 

do modelo trarão refinamento à esta interpretação. Entretanto não se deve partir por 

uma premissa de invalidação dos resultados aqui expressos, mas sim pela necessidade 

de aprofundamento da pesquisa, como assim se preza em todas as áreas do 

conhecimento. 

 Ainda sobre médias horárias, mas agora com enfoque dado à dispersão de NOx 

e sua conversão à NO2, preocupa-se o fato de o modelo demonstrar altas 

concentrações do composto no raio de 10 km, porém o monitoramento de NO2 nas 

estações não corroborarem a conversão total assumida nesta dissertação. Há sobre 



126 

este relevante aspecto a necessidade de aprofundamento temático, sendo uma 

importante diretriz para futuros trabalhos o estudo da taxa média da relação NOx/NO2 

nos monitoramentos da qualidade do ar, recomendando-se o uso do método ARM2 

como abordagem metodológica. 

 Reforço este assunto ao considerarmos que para o cenário futuro haverá 

acréscimo das taxas de emissão de NOx em comparação ao cenário atual, ao passo que 

tanto para SO2 como para MP haverá decréscimo, assumindo-se que as UTEs garantam 

seus controles de emissão. 

 São conclusões que neste cenário futuro tem-se das simulações que haverá 

menor distribuição espacial da concentração de poluentes SO2 e MP em termos de 

concentração acumulada em cada receptor, tanto para médias horárias, diárias e 

anuais, corroborando a análise realizada para aqueles receptores cujos maiores 

impactos do cenário atual decorreram da baixa eficiência dos sistemas de controle 

ambiental das Fases A e B da UTPM – ou seja, Vilas Residencial e Dario Lassance – e 

que no cenário futuro tem-se que haverá declínio de exposição. 

 Com relação à concentração de NOx, observou-se comportamento distinto. Ao 

passo que as máximas concentrações horárias nos receptores se mantiveram inferiores 

no cenário futuro em comparação ao cenário atual, tanto utilizando-se o método de 

conversão de NOx para NO2 (ARM 2) tanto para conversão total; a média anual foi 

superior no cenário futuro para a conversão total. 

 Portanto, resta sobre este aspecto uma discussão sobre quão significativo é 

diminuir a exposição de uma área a determinado poluente, porém aumentando a 

exposição à outro poluente. 

 Em esforço de realização de uma análise elucidativa deste paradoxo, buscou-se 

explicar a relação entre níveis de emissão e a fração de ingestão de toda a população 

urbana residente na grade simulada, na busca de indicadores de consequências 

socioambientais. 

 Constatou-se que na comparação entre o cenário atual e o futuro a IF estimada 

para SO2 e MP provoca menor exposição da população aos poluentes em 15 % e 42% 

respectivamente. Com relação à NO2, a IF estimada para o cenário futuro é 524% 

superior ao cenário atual. 



127 

 Deve-se ter em mente que a maior parte da população estudada se concentra 

em Bagé e Pinheiro Machado e que mesmo sendo estes núcleos populacionais 

distantes das fontes e sujeitos à baixas concentrações de poluentes, estas são as 

populações que “elevam” o fator de exposição para toda a área de estudo. 

 A abordagem definitiva proposta para ponderar qual cenário exerce maior 

pressão ambiental foi a do Índice de Pressão Ambiental (IPA), em que considerou -se 

como peso do impacto o padrão secundário de qualidade do ar; o valor normalizado do 

impacto em termos de grau de saturação do padrão secundário de qualidade do ar; e o 

fator de equivalência sendo o raio máximo de influência do grau de saturação do 

padrão secundário da qualidade do ar. 

 Aplicando-se o método, obtém-se que para todos os raios de influência o 

cenário atual obteve maior IPA do que para o cenário futuro.  

 Conclui-se, portanto, que mesmo com o incremento de potência, maior número 

e distribuição espacial de fontes e aumento da taxa de emissão de NOx em toda a área, 

o cenário futuro exerce menor pressão ambiental na região em termos de dispersão de 

poluentes atmosféricos e consequente saturação do IPA. 

 A avaliação quantitativa expressa neste extenso trabalho tem como claro 

objetivo o de preparar bases para uma discussão sobre o ordenamento do uso e 

ocupação do solo relevando a necessidade da multidisciplinaridade das ciências 

ambientais. 

 

 



128 

6 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ALVES, R.C.M. Descrição das Circulações Locais na região de Candiota e seus efeitos no 

Tranporte de Poluentes , Tese de Doutorado em Meteorologia. Universidade de São 

Paulo – USP. 2000.  

 

ANEEL (AGÊNCIA NACIONAL DE ENERGIA ELÉTRICA). Banco de Informações de 

Geração. Disponível em: http://www2.aneel.gov.br/area.cfm?idArea=15 ; 

 

AZAD, Ram S. The Atmospheric Boundary Layer for Engineers. Kluwer Academic 

Publishers. Dordrecht. 1993. 

 

BARLOW, Janet. Boundary layer meteorology and atmospheric dispersion. Chapter 9. 

Atmospheric Science for Environmental Scientists. Wiley-Blackwell. Oxford. 2009. 

 

BARNET, Jon. LAMBERT, Simon. FRY, Ian. The hazards of indicators: Insights from the 

Environmental Vulnerability Index. Annals of the Association of American Geographers. 

Volume 98, 2008. 

 

BEYCHOK, M. R. Fundamentals of Stack Gas Dispersion. Fourth Edition. Newport 

Beach. 2005. 

 

BENNETT, Deborah, H. McKONE, Thomas, E. EVANS, John, S. NAZAROFF, William, W. 

MARGNI, Manuele D. JOLLIET, Olivier. SMITH, Kirk, R. Defining Intake Fraction. 

Environmental Science &amp;amp; Technology. May 1, 2002. 

 

CASTELLETTI, A. GALELLI, S. RATTO, M. SONCINI-SESSA, R. YOUNG, P.C. A general 

framework for Dynamic Emulation Modelling in Environmental Problems. 

Environmental Modelling &amp;amp; Software, 34, 5 – 18, 2012.  

 

CHANG, J. C. HANNA, S. R. Air quality model performance evaluation. Meteorology 

Atmospheric Physics 87, 167 – 196. 2004. 

http://www2.aneel.gov.br/area.cfm?idArea=15


129 

 

COE, Hugh. Atmospheric energy and the structure of the atmosphere. Atmospheric 

Science for Environmental Scientists. Chapter 3. Wiley-Blackwell. Oxford. 2009. 

 

CRM (COMPANHIA RIO GRANDENSE DE MINERAÇÃO). Mina de Candiota: preservação 

do meio ambiente. Porto Alegre. 1983.  

 

DNPM (DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODUÇÃO MINERAL). Anuário Mineral 

Brasileiro. 2010; 

 

ELBIR, Tolga. A GIS based decision support system for estimation, visualization and 

analysis of air pollution for large Turkish cities. Atmospheric Environment 38, 4509 – 

4517 (2004).   

 

EPE (EMPRESA DE PESQUISAS ENERGÁTICAS). Estudo de Capacidade de Suporte da 

Bacia Aérea da Região de Candiota/RS. Revisão 1. Rio de Janeiro, 2014; 

 
FEPAM (FUNDAÇÃO ESTADUAL DE PROTEÇÃO AMBIENTAL HENRIQUE LUIZ ROESSLER). 

Estudos Ambientais em Candiota – Carvão e seus impactos. Porto Alegre/RS. 2004 

 

FINZI, G., ZANI, L., ZECCHINI, M. A decision support system for the design of air quality 

monitoring networks. Environmental Software 6, 55e60. 1991; 

 

FLAGAN, Richard C., SEINFELD, John H. Fundamentals of air pollution engineering. 

Prentice Hall. New Jersey. 1988. 

 

GARRATT, J.R. The Atmospheric Boundary Layer. Cambridge University Press. 1992. 

 

GARRATT, J.R. Review: The Atmospheric Boudary Layer. Earth-Science Reviews 37, 89-

134, 1994. 

 



130 

GHANNAM, K. EL-FADEL, M. Emissions characterization and regulatory compliance at 

an industrial complex: an integrated MM5/CALPUFF approach. Atmospheric 

Environment, 69, 156 – 169. 2013. 

 

GODISH, Thad. Air Quality. 2
nd

 Ed. Lewis Publishers Inc. Chelsea. 1991. 

 

GUERRERO, P.J., JORBA, O., BALDASANO, J.M., GASSO, S. The use of a modelling 

system as a tool for air quality management: annual high-resolution simulations and 

evaluation. Science of the Total Environment 390, 323e340. 2008; 

 

HASENACK, H.; WEBER, E.(org.) Base cartográfica vetorial contínua do Rio Grande do 

Sul - escala 1:50.000. Porto Alegre: UFRGS Centro de Ecologia. 2010. 1 DVD-ROM. 

(Série Geoprocessamento n.3). ISBN 978-85-63483-00-5 (livreto) e ISBN 978-85-63843-

01-2 (DVD). 

 

IBAMA (INSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E DOS RECURSOS NATURAIS 

RENOVÁVEIS). Nota técnica 000417/2014 COEND/IBAMA. Licenciamento ambiental 

federal de usinas termelétricas na região de Candiota e avaliação do monitoramento 

da qualidade do ar, período de 2011 e 2012. 2014 a; 

 

__________ Parecer Técnico 02001.003870/2014-60 COEND/IBAMA. Análise do 

Estudo de Impacto Ambiental da Usina Termoelétrica Pampa Sul. Brasília. 2014 b. 

 

__________ Parecer Técnico n° 119 /2010/COEND/CGENE/DILIC/IBAMA. Análise de 

cumprimento às Condicionantes da LI nº 396/2006; prosseguimento ao Processo de 

Licenciamento Ambiental da UTE Candiota Fase C. Brasília. 2010 a. 

 

__________ Parecer Técnico n° 108/2010/COEND/CGENE/DILIC/IBAMA. Análise 

técnica do Estudo “Avaliação Ambiental Complementar para o Empreendimento UTE 

MPX Sul – Atendimento a NT Nº 74/2010”, referente à solicitação de retificação da 

Licença Prévia da UTE MPX Sul contemplando os meios físico, biótico e 



131 

socioeconômico, não abrangendo portanto o Estudo da Análise de Risco bem como às 

formulações e proposições do Parecer Técnico nº 057/2010. Brasília. 2010 b. 

 

IBGE (INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA). Censo Demográfico 2010: 

características gerais da população, religião e pessoas com deficiência. 2010. 

 

ISO (International Organization for Standardization) 2000a. ISO 14042: Environmental 

management - Life cycle assessment - Life cycle impact assessment. International 

Organization for Standardization, Geneva. 

 

JENSEN, S.S., BERKOWICZ, R., HANSEN, H.S., HERTEL, O. A Danish decision-support GIS 

tool for management of urban air quality and human exposures. Transportation 

Research Part D: Transport and Environment 6, 229e241. 2001; 

 

LANIAK, G.F. et al. Integrated environmental modeling: A vision and roadmap for the 

future. Environmental Modelling &amp;amp; Software 39 , 3 – 23. 2013. 

 

LEE, Hyung-Don. YOO, Jung-Woo. KANG, Min-Kyoung. KANG, Ji-Soon. JUNG, Jong-

Hyun. OH, Kwang-Joong. Evaluation of concentrations and source contribution of PM10 

and SO2 emitted from industrial complexes in Ulsan, Korea: Interfacing of the WRF-

CALPUFF modeling tools. Atmospheric Pollution Research, 5, 664-676. 2014. 

 

LEVY, Jonathan I. SPENGLER, John D. HLINKA, Dennis. SULLIVAN, David. MOON, Dennis. 

Using CALPUFF to evaluate the impacts of power plant emissions in Illinois: model 

sensitivity and implications. Atmospheric Environment, 36, 1063 – 1075. 2002. 

 

LIM, L.L., HUGHES, S.J., HELLAWELL, E.E. Integrated decision support system for urban 

air quality assessment. Environmental Modelling &amp;amp; Software 20, 947e954. 2005; 

 

LIN, MD. LIN, YC. The Application of GIS to air quality analysis in Taichung City, Taiwan, 

ROC. Environmental Modelling &amp;amp; Software, 2002. 

 



132 

LÓPEZ, Villegas, M. T. TZINTZUN, Cervantes M. G. INIESTA, Gomez R. GARIBAY, Bravo V. 

ZUK, M. ROJAS, Bracho, L. FERNANDEZ, Brenautz, A. Evaluating the impacts of Power 

plant emissions in Mexico. 9
th

 Int. Conf. on Harmonization within Atmospheric 

Dispersion Modelling for Regulatory Purpose. 2004 

 

MATTHIAS, A. D., MUSIL, S. A., BOHN, H. L. Physical-Chemical Characteristics of the 

Atmosphere. Chapter 4. Environmental and Pollution Science. 2
nd

 ed. Academic Press. 

Canada. 1996. 

 

MATTHIAS, A. D., COMRIE, A. C., MUSIL, S. A. Atmospheric Pollution. Chapter 23. 

Environmental and Pollution Science. 2
nd

 ed. Academic Press. Canada. 1996. 

 

MINISTÉRIO DO MEIO AMBIENTE. Programa Nacional de Controle da Qualidade do Ar. 

2009. Disponível em: 

 http://www.mma.gov.br/estruturas/163/_arquivos/pronar_163.pdf ; 

 

MOORE, G. E., MILICH, L. B., LIU, M.K. Plume behaviors using lidar and SF 6 Tracer at a 

flat and hilly site. Atmospheric Environment Vol. 22, No. 8, pp. 1673-1688, 1987. 

 

PATRYL, L. GALERIU, D. Statistical Performance measures – models comparison. CEA – 

energie atomique – energie alternatives. 2011. Disponível em: https://www-

ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-

working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-

presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf ; 

 

PEPPER, Ian L., GERBA, Charles P., BRUSSEUAU, Mark L. Environmental and Pollution 

Science. 2
nd

 ed. Academic Press. Canada. 2006. 

 

PULIAFITO, E., GUEVARA, M., PULIAFITO, C. Characterization of urban air quality using 

GIS as a management system. Environmental Pollution 122, 105e117. 2003. 

 

http://www.mma.gov.br/estruturas/163/_arquivos/pronar_163.pdf
https://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf
https://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf
https://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf
https://www-ns.iaea.org/downloads/rw/projects/emras/emras-two/first-technical-meeting/sixth-working-group-meeting/working-group-presentations/workgroup-7-presentations/presentation-6th-wg7-statistical-performances.pdf


133 

ROOD, Arthur S. Performance evaluation of AERMOD, CALPUFF, and legacy air 

dispersion models using the Winter Validation Tracer Study dataset. Atmospheric 

Environment 89, 707 – 720, 2014. 

 

RTP ENVIRONMENTAL ASSOCIATES, INC. Ambient Ratio Method Version 2 (ARM2) for 

use with AERMOD for 1-hr NO2 Modeling. 2013. 

 

SANTOS, Luciano Miguel Moreira dos. Avaliação ambiental de processos industriais. 4° 

ed.  - São Paulo: Oficina de Textos, 2011. 

 

SCIRE, Joseph, S. STRIMAITIS, David, G. YAMARTINO, Robert J. A user’s guide for the 

CALPUFF Dispersion Model (Version 5). Earth Tech, Inc. 2000. 

 

SEPPÄLÄ, Jyri. Life Cycle Impact Assessment Based on Decision Analysis. Helsinki 

University of Technology Department of Engineering Physics and Mathematics. Espoo, 

Finland. August, 2003. 

 

SHALLCROSS, Dudley. Biogeochemical Cycles. Chapter 4. Atmospheric Science for 

Environmental Scientists. Wiley-Blackwell. Oxford. 2009. 

 

SLADE, David, H. Meteorology and atomic energy. U.S. Atomic Energy Comission. 1968  

 

SMITH, K.R. Fuel Combustion, air pollution exposure and health: the situation in 

developing countries. Annual Review of Energy and the Environment 18, 529-566. 

 

SOARES DA SILVA, Maurício. CUNHA, Bruno D’aiuto. PIMENTEL, Luiz Claudio Gomes. 

GUERRERO, Jesús Salvador Perez. VICENTINI, Pedro Caffaro. ANÁLISE COMPARATIVA 

DA CONCENTRAÇÃO DE DIÓXIDO DE ENXOFRE VIA MODELOS REGULATÓRIOS AERMOD 

E CALPUFF E MONITORAMENTO PRÓXIMO ÀS FONTES DE EMISSÃO DA BACIA AÉREA III 

– RMRJ. Revista Brasileira de Meteorologia, v.29, n.2, 281 - 298, 2014. 

 



134 

SORBJAN, Zbigniew. Air-Pollution Meteorology. Chapter 4 .AIR QUALITY MODELING - 

Theories, Methodologies, Computational Techniques, and Available Databases and 

Software. Vol. I - Fundamentals (P. Zannetti, Editor). Published by The EnviroComp 

Institute and the Air &amp;amp; Waste Management Association. 2003. 

 

THÉ, Jesse. Long Range Air Dispersion Model. CALPUFF Course Notes. Lakes 

Environmental, 2010. 

 

TURNER, Bruce. Workbook of Armospheric Dispersion Estimates: an introduction to 

dispersion modeling. 2
nd

 Ed. Lewis Publishers. Boca Raton. 1994. 

 

__________ CONTROL OF MERCURY EMISSIONS FROM COAL-FIRED ELECTRIC UTILITY 

BOILERS. Triangle Park, NC. 2003. Disponível em: 

https://www3.epa.gov/ttn/atw/utility/hgwhitepaperfinal.pdf ; 

 

__________ Screening procedure for estimating the air quality impact of stationary 

sources – Revised. Triangle Park, NC. 1992; 

 

__________A Comparison of CLAPUFF Modeling Results to Two Tracer Field 

Experiments. Triangle Park, NC. 1998 (b); 

 

YIM, Steve, H., L. FUNG, Jimmy, C. H. LAU, Alexis, K. H. Use of high-resolution 

MM5/CALMET/CALPUFF system: SO2 apportionment to air quality in Hong Kong. 

Atmospheric Environment, 44, 4850 – 4858, 2010. 

 

ZANETTI, Paolo, et al. Air Quality Modeling - Theories, Methodologies, Computational 

Techniques, and Available Databases and Software. Vol. I – Fundamentals. EnviroComp 

Institute and Air &amp;amp; Waste Management Association. Pittsburg, U.S.A. 2010. 

 

ZHOU, Ying. LEVY, Johnathan I. HAMMITT, James, K. EVANS, John, S. Estimating 

population exposure to power plant emissions using CALPUFF: a case study in Beijing, 

China. Atmospheric Environment, 815 – 826, 2003. 

https://www3.epa.gov/ttn/atw/utility/hgwhitepaperfinal.pdf

</field>
	</doc>
</add>