<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18084</field>
		<field name="filename">24924_2012_LiviaPimenteldeSantAnaDourado_Parcial.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

 

 

 

Lívia Pimentel de Sant’Ana Dourado 

 

 

 

 

 

 

Efeito do consumo do tucum do cerrado (Bactris setosa) no 

estresse oxidativo induzido por ferro em ratos 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

BRASÍLIA-DF 

2012 



ii 

 

 

 

Lívia Pimentel de Sant’Ana Dourado 

 

 

 

 

 

 

Efeito do consumo do tucum do cerrado (Bactris setosa) no 

estresse oxidativo induzido por ferro em ratos 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à Universidade de Brasília 

como conclusão de Mestrado em Nutrição Humana. 

Área de Concentração:  Bioquímica Nutricional. 

 

 

 

Orientadora: Prof
a
. Dr

a 
Sandra Fernandes Arruda 

Co-orientação: Profª. Drª Egle Machado de Almeida Siqueira 

 

 

 

 

BRASÍLIA-DF 

2012 



iii 

 

 

Universidade de Brasília 

Departamento de Nutrição 

Programa de Pós-Graduação em Nutrição Humana 

 

 

 

 

 

 

Profª. Drª. Sandra Fernandes Arruda 

Presidente – Universidade de Brasília (UnB) 

 

 

Prof. Dr. Celso Moretti 

Membro - Embrapa Hortaliças DF 

 

 

Profª. Drª. Élida Campos 

Membro - Universidade de Brasília (UnB) 

 

 

Profª. Drª. Egle Machado de Almeida Siqueira 

Suplente – Universidade de Brasília (UnB) 

 

 

 

 

 

 

 

BRASÍLIA-DF 

2012 



iv 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“O sucesso da nossa vida e do nosso futuro depende da nossa motivação e 

determinação ou confiança em nós mesmos. Através de experiências difíceis, a 

vida às vezes ganha maior significado (...)”  

Dalai-Lama 



v 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SÍMBOLOS 

 

CAT: Catalase  

CDNB: conjugado de 1-cloro-2,4-dinitrobenzeno  

Dcyt: citocromo B duodenal 

DMT1: transportador de metal divalente  

DNFH: 2,4-dinitrofenil-hidrazina  

DPPH: capacidade de sequestrar radicais – redução do 2,2-Diphenyl-1-picryl-hidrazyl. 

EDTA: ácido etilenodiamino tetra-acético  

EROs: espécies reativas de oxigênio  

FAD: flavina adenina dinucleotídeo  

Fe
2+

: ferro férrico  

Fe
3+

: ferro ferroso  

FRAP: Ferric Reducing Ability of Plasma  (habilidade de redução de ferro) 

G6PDH: glicose-6-fosfato desidrogenase 

GPx: glutationa peroxidase  

GR: glutationa redutase  

GSH: glutationa reduzida  

GSSG: glutationa oxidada  

GST: glutationa S transferase  

H2O2: peróxido de hidrogênio  

H2SO4 : ácido sulfúrico  

H3C
•
: radical metil 

HAMP: hepicidina 

HCl: ácido clorídrico   

HCP1: proteína carreadora de heme 1 

HFE: proteína da hemocromatose 

HNO3: ácido nítrico 

HO
•
 ou 

•
OH: radical hidroxil  

HO2
•
: radical hidroperoxil 

HOCl: ácido hipocloroso 

MDA: malondialdeído 



vi 

 

HPLC: High-performance liquid chromatography (Cromatografia Líquida de Alta 

Performance) 

NaOH: hidróxido de sódio  

NADH: nicotinamida adenina dinucleotídeo reduzida  

NADPH: nicotinamida adenina dinucleótido fosfato reduzida  

NO
•
: óxido nítrico 

Nox: NADPH oxidase  

O2: molécula de oxigênio  

O2
•-
: superóxido  

1
O2: Oxigênio singleto  

ONOO
-
: peroxinitrito 

PMSF: fluoreto de fenilmetilsulfonil  

p/v: peso por volume  

RO2
•
 ou ROO

•
: Radical peroxil  

RO
•
: radical alcoxil  

RS
•
: radical tiil 

SPSS: Statistical Packge for Social Sciences  

SOD: superóxido dismutase 

TAE: ácido tânico equivalente 

TBA: ácido tiobarbiturico  

TBA-MDA: complexo ácido tiobarbiturico e malondialdeído  

TCA: ácido tricloroacético  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



vii 

 

RESUMO 

 

Introdução e objetivo: O consumo de frutas e hortaliças tem sido inversamente 

associado à incidência de doença crônicas e ao processo de envelhecimento. Esse 

potencial protetor parece estar associado à presença, nesses alimentos, de compostos 

bioativos que exercem atividade antioxidante, reduzindo a geração de espécies 

reativas, causadores de danos oxidativos celulares. Na literatura, os poucos relatos 

acerca do potencial antioxidante de frutos do Cerrado apontam esses como uma boa 

fonte de agentes antioxidantes. O objetivo do presente trabalho foi avaliar in vitro o 

potencial antioxidante de doze frutos do cerrado e testar a hipótese que o tucum, fruto 

que apresentou alto teor de fenólicos totais e potencial antioxidante, quando 

consumido in natura é capaz de proteger os tecidos contra danos oxidativos gerados 

pelo excesso de ferro.  

Metodologia: Estudo in vitro. O conteúdo de fenólicos totais dos extratos aquoso e 

acetato etílico de 9 frutos (araticum - Annona crassiflora Mart.; cagaita - Eugenia 

dysenterica DC.;; ingá - Inga laurina Willd.; jatobá-do-cerrado - Hymenaea 

stigonocarpa Mart.; jenipapo - Genipa americana L.; jurubeba - Solanum paniculatum 

L.; lobeira - Solanum grandiflorum Ruiz &amp;amp; Pav.; mangaba - Hancornia speciosa 

Gomes; e tucum do cerrado - Bactris setosa Mart); 1 pseudofruto (cajuzinho-do-

cerrado - Anacardium humile) e 1 caule (guariroba - Syagrus oleracea Mart. Becc.) 

típicos do cerrado foi determinado pelo método de Folin Ciocateau. Estudo in vivo. 

Vinte e quatro ratos Wistar machos foram tratados durante 30 dias com uma das 

seguintes dietas: (Controle) AIN-93G; (Fe) AIN-93G + 350 mg / kg de ferro; (Tu) 

AIN- 93G + 15% de tucum; (FeTu) AIN-93G + 350 mg / kg de ferro + 15% de tucum. 

O fígado, baço, coração, intestino, rim e cerébro foram retirados para determinação 

dos níveis de malondialdeído (MDA); proteínas carboniladas e concentração de ferro. 

A atividade específica das enzimas antioxidantes catalase (CAT), glutationa redutase 

(GR), glutationa peroxidase (GPX), glutationa-s-transferase (GST) e da enzima 

oxidante NADPH oxidase foi também determinada nesses órgão. O potencial 

antioxidante total do soro foi determinado pelo método do potencial de redução do Fe 

(Ferric Reducing Ability of Plasma – FRAP). A análise estatística dos dados foi feita 

pelo teste T amostras independentes utilizando o programa SPSS, com nível de 

significância considerado de p ? 0,05. 

Resultados: Todos os extratos aquosos, a exceção daquele obtido da lobeira, 

apresentaram maior concentração de fenólicos totais, quando comparados aos extratos 

de acetato etílico. Os extratos de acetato etílico da lobeira, jenipapo, araticum e tucum 

apresentaram maior valor de fenólicos totais (1.166 ± 98; 651 ± 61; 580 ± 143; 540 ± 

92 mg TAE / 100 g fruto seco), quando comparados ao extrato de maçã (151 ± 26 mg 

TAE / 100 g fruto seco). No caso dos extratos aquosos o tucum, ingá, jurubeba, 

cagaita, araticum, jenipapo, mangaba e cajuzinho (3.343 ± 664; 1.506 ± 55; 1.352 ± 

226; 1.203 ± 53; 1.095 ± 159; 1.015 ± 62; 842 ± 60 e 455 ± 55 mg TAE / 100 g seco) 

apresentaram valores de fenólicos totais maiores que os valores da maçã (273 ± 15 mg 

TAE / 100 g seco). Em relação ao estudo in vivo, a suplementação de ferro diminuiu o 

consumo de dieta (p = 0,038), aumentou a concentração de ferro e MDA no fígado (p 

= 0,000 e 0,002, respectivamente) dos ratos Fe, quando comparados ao grupo 

Controle. No intestino, o grupo Fe apresentou maior concentração de ferro e o grupo 

Tu menor, quando comparados ao Controle (p = 0,011 e 0,019, respectivamente). 

Enquanto no grupo FeTu, o teor foi marginalmente maior que o grupo Fe e igual ao 



viii 

 

Controle (p = 0,095 e 0,170, respectivamente). Não foram observadas diferenças na 

concentração de proteína carbonilada nos diversos tecidos entre os grupos estudados. 

O consumo de tucum reduziu os níveis de MDA no fígado dos animais suplementados 

com ferro (grupo FeTu) em relação ao grupo Fe (p = 0,013), e aumentou o poder 

redutor do soro, tanto na presença quanto na ausência da suplementação de ferro, 

grupos Tu e FeTu, em relação ao grupo Controle (p = 0,006 e 0,011, respectivamente). 

A enzima GPX apresentou maior atividade no intestino, enquanto a GST no rim dos 

ratos suplementados com ferro em relação ao Controle (p = 0,046 e 0,043, 

respectivamente). A catalase, GR e GST tiveram a atividade diminuída no grupo 

FeTu, quando comparadas ao grupo Fe (p = 0,033; 0,014 e 0,018) no rim.  

Conclusão: O alto teor de fenólicos totais do extrato aquoso de tucum, associado ao 

maior potencial redutor do soro dos animais tratados com esse fruto, demonstra que o 

tucum possui potencial antioxidante. Apesar do fino mecanismo de regulação dos 

níveis endógenos de ferro do organismo, sua suplementação dietética pode resultar em 

sobrecarga no tecido de armazenamento e consequente aumento de danos oxidativos a 

lipídeos. O consumo de tucum in natura associado à dieta parece proteger o organismo 

de ratos contra danos oxidativos catalisados por ferro. 

 

Palavras-chave: frutos do cerrado; potencial antioxidante; malondialdeído; proteínas 

carboniladas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ix 

 

ABSTRACT 

 

Background and aim: The consumption of fruits and vegetables has been inversely 

associated with the incidence of chronic disease and the aging process. This protective 

potential appears to be associated with the presence of bioactive compounds in these 

foods that exert antioxidant activity, reducing the generation of reactive species, which 

cause cellular oxidative damage. In the literature, few reports about the antioxidant 

potential of the Cerrado fruits point as a good source of antioxidants agents. The aim 

of this study was to evaluate the antioxidant potential of twelve fruits of cerrado in 

vitro and test the hypothesis that tucum, fruit that had high total phenolic content and 

antioxidant potential in vitro, when consumed in natura can protect tissues against 

oxidative damage generated by excess of iron. 

Methods: Study in vitro. The total phenolic content of aqueous and ethyl acetate 

extracts of 9 fruits (araticum - Annona crassiflora Mart.; cagaita - Eugenia dysenterica 

DC.; ingá - Inga laurina Willd.; jatobá-do-cerrado - Hymenaea stigonocarpa Mart.; 

jenipapo - Genipa americana L.; jurubeba - Solanum paniculatum L.; lobeira - 

Solanum grandiflorum Ruiz &amp;amp; Pav.; mangaba - Hancornia speciosa Gomes; and 

tucum do cerrado - Bactris setosa Mart); 1 pseudofruit (cajuzinho-do-cerrado - 

Anacardium humile) and 1 palm (guariroba - Syagrus oleracea Mart. Becc.) typical of 

cerrado was determined by Folin Ciocateau method. Study in vivo. Twenty-four male 

Wistar rats were treated for 30 days with one of the following diets: (Control) AIN-

93G; (Fe) AIN-93G + 350 mg / kg of iron; (Tu) AIN-93G + 15% tucum; (FeTu) AIN-

93G + 350 mg / kg iron + 15% tucum. The liver, spleen, heart, intestine, kidney and 

brain were removed to determine the levels of malondialdehyde (MDA), carbonyl 

protein and iron concentration. The specific activity of the antioxidant enzymes 

catalase (CAT), glutathione reductase (GR), glutathione peroxidase (GPX), 

glutathione-s-transferase (GST) and the oxidant enzyme NADPH oxidase was also 

determined in these tissues. Total Serum Antioxidant Potential  was determined by the 

method of ferric reducing antioxidant power (Ferric Reducing Ability of Plasma - 

FRAP). The statistical analysis was performed by independent samples T-test using 

SPSS (version 19.0, SPSS Inc., Chicago, IL, USA). 

Results: All aqueous extracts, except that obtained from lobeira, had higher 

concentration of total phenolics compared to the ethyl acetate extracts. The total 

phenolic content of ethyl acetate extracts of lobeira, jenipapo, araticum and tucum was 

higher (1,166 ± 98, 651 ± 61, 580 ± 143, 540 ± 92 mg TAE / 100 g dry fruit) than that 

obtained for apple extract (151 ± TAE 26 mg / 100 g dry fruit). In the case of aqueous 

extracts, the tucum, ingá, jurubeba, cagaita, araticum, jenipapo, mangaba and 

cajuzinho (3,343 ± 664; 1506 ± 55, 1352 ± 226, 1203 ± 53, 1095 ± 159; 1015 ± 62, 

842 ± 60 and TAE 455 ± 55 mg / 100 g dry fruit) showed values higher than the total 

phenolic of apple extract (273 ± 15 mg TAE / 100 g dry fruit). Regarding the in vivo 

study, the iron supplementation decreased the consumption of diet (p = 0.038), 

increased the concentration of iron and MDA in the liver (p = 0.000 and 0.002, 

respectively) of the rats of Fe group compared to Control group. In the intestine, the 

Fe group showed higher iron concentration and the Tu group lower compared to 

control (p = 0.011 and 0.019, respectively), while in FeTu group the content was 

 marginally higher than the Fe group and equal to the Control (p = 0.095 and 0.170 

respectively). There were no differences in the concentration of carbonyl protein in the 

different tissues between the groups of study. The consumption of t 



x 

 

ucum reduced MDA levels in the liver of animals supplemented with iron (group 

FeTu) compared to Fe group (p = 0.013), and increased the reducing power of serum 

in the presence and absence of iron supplementation, Tu and FeTu groups, compared 

to the Control group (p = 0.006 and 0.011, respectively). The enzyme GPX showed 

higher activity in the intestine, while the GST in the kidney of rats supplemented with 

iron compared to Control (p = 0.046 and 0.043, respectively). The specific activity of 

CAT, GR and GST decreased in the FeTu group compared to the Fe group (p = 0.033, 

0.014 and 0.018) in the kidney. 

Conclusion: The high content of total phenolic in aqueous extract of tucum, 

associated with the greatest reducing potential of serum of the animals treated with 

this fruit, demonstrates that tucum has antioxidant potential. Despite the fine 

mechanism of endogenous iron levels regulation, their dietary supplementation can 

result in overload in the storage tissues and a consequent increase in oxidative damage 

to lipids. The consumption of tucum in natura associated to the diet seems to protect 

the organisms of rats against oxidative damage catalyzed by iron. 

 

Keywords: fruits of cerrado; antioxidant potential, malondialdehyde, protein carbonyl. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xi 

 

SUMÁRIO 

 

1. INTRODUÇÃO                                                                                                          1 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA                                                                                   3 

  2.1. O CERRADO                                                                                               3 

  2.2. OS FRUTOS DO CERRADO                                                                      5 

  2.3. FERRO E ESTRESSE OXIDATIVO                                                         6 

  2.4. ESTRESSE OXIDATIVO                                                                           8 

2.5. SISTEMAS DE DEFESAS ANTIOXIDANTES                                       13 

  O sistema de defesa antioxidante primário                                            15 

  O sistema de defesa antioxidante auxiliar                                             15 

  Quelantes e proteínas ligantes de metal                                                 15 

  O sistema de reparo enzimático                                                             15 

2.6. POTENCIAL ANTIOXIDANTE DE ALIMENTOS                                16 

3. Objetivos                                                                                                                   19 

 3.1. Objetivo Geral                                                                                            19 

3.2. Objetivos Específicos                                                                                 19 

4. METODOLOGIA                                                                                                     20 

4.1. ESTUDO IN VITRO                                                                                   20 

 Amostras                                                                                                20 

 Obtenção dos extratos                                                                            20 

 Determinação de Compostos Fenólicos Totais                                      21 

4.2. ESTUDO IN VIVO                                                                                     21 

 Animais                                                                                                  21 

 Consumo da Dieta e o Ganho de peso                                                   23 

 Concentração de ferro nos Tecidos                                                        23 

 Biomarcadores de estresse oxidativo                                                     24 

  Proteína carbonilada (Carbonil)                                                 24 

  Malondialdeído (MDA)                                                             25 

  Potencial Antioxidante Total do Soro (FRAP)                          25 

 Atividade das enzimas antioxidantes                                                     26 

  Catalase (CAT)                                                                          26 



xii 

 

  Glutationa Redutase (GR)                                                          27 

  Glutationa Peroxidase (GPX)                                                    27 

  Glutationa-S-transferase (GST)                                                 27 

  NADPH oxidase                                                                        28 

  Análise Estatística                                                                      28 

5. RESULTADOS                                                                                                        29 

   5.1. Determinação do Total Fenólico dos Frutos do Cerrado in vitro   29 

   5.2. Efeito do consumo de tucum sobre o ganho de peso; consumo de 

ração e de ferro em ratos                                                                                               30 

 5.3. Efeito do consumo de tucum na concentração de ferro no fígado, 

baço, coração, intestino, rim e cérebro de ratos suplementados com ferro dietético    30 

 5.4. Efeito do consumo de tucum nos danos oxidativos gerados pela 

suplementação de ferro dietético                                                                                   31 

 5.5. Efeito do consumo de tucum sobre a capacidade antioxidante de 

ratos suplementados com ferro dietético                                                                       33 

6. DISCUSSÃO                                                                                                             38 

7. CONCLUSÃO                                                                                                          47 

8. REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA                                                                          48 

                                                                                      

 

 



1 

 

1. INTRODUÇÃO  

 

O estresse oxidativo está relacionado à etiologia de diversas doenças crônicas - 

DC (Thompson et al., 2005) como cânceres, doenças cardiovasculares, diabetes 

mellitus, catarata, doença de Parkinson, cirrose hepática, arteriosclerose, artrite, 

doenças neuro-degenerativas e na aceleração do processo de envelhecimento (Kaur  et 

al., 2006; Liu et. al., 2005, Bello-Klein et al., 2000). É um processo caracterizado pela 

perda da homeostase entre a produção de espécies reativas e a capacidade antioxidante 

do organismo, resultando em danos oxidativos às biomoléculas.  

Embora as espécies reativas sejam geradas em processos fisiológicos normais, 

fatores externos, tais como tabagismo, alcoolismo, estresse, ozônio, radiações, 

fármacos e a alimentação (Méndez Filho; Rodríguez, 1997; Collins et al., 1998; Sies, 

1995). O ferro, embora essencial a inúmeras funções fisiológicas – como transporte de 

oxigênio, síntese de DNA, imunidade, transporte de elétrons, entre outras (Ganz, 2009; 

Soliman et al., 2009) – quando em excesso pode potencializar a geração de espécies 

reativas ao reagir com o oxigênio ou seus derivados. Desta forma, o excesso de ferro 

tem sido associado ao envelhecimento e ao desenvolvimento de diversas doenças 

crônicas como Alzheimer, Parkinson, diabetes, degeneração macular, doenças 

cardiovasculares (Chen et al., 2009; Killilea et al., 2003; Crichton et al., 2002, 

Thompson et al., 2005; Kaur  et al., 2006; Liu et al., 2005). 

O consumo de frutas e hortaliças tem sido associado a menor incidência de 

doença crônicas. Esse potencial protetor é freqüentemente atribuído à presença nesses 

alimentos de compostos bioativos que exercem atividade antioxidante, reduzindo a 

geração de espécies reativas, causadores de danos oxidativos celulares (Zhang et al, 

2001). Os compostos bioativos, tais como os polifenóis, carotenóides, vitamina C e  

vitamina E, presentes em frutas e hortaliças, são capazes de estabilizar as espécies 

reativas e conseqüentemente evitar danos oxidativos às biomoléculas.  

Os frutos do Cerrado, ainda pouco estudados, parecem representar boas fontes 

de compostos bioativos. Na literatura, os relatos sobre o potencial antioxidante de 

frutos do Cerrado apontam esses como uma boa fonte de agentes antioxidantes. Estudo 



2 

 

prévio, realizado por nosso grupo de pesquisa com 18 frutos do bioma cerrado 

mostrou que muitos são ricos em polifenóis (Marin et al., 2005). 

Dentre os frutos do Cerrado mais difundidos na cultura e culinária regional 

estão o araticum (Annona crassiflora Mart.), a amêndoa do baru (Dipteryx alata 

Vog.), a cagaita (Eugenia dysenterica DC.), o cajuzinho do cerrado (Anacardium 

humile), o ingá-branco (Inga laurina), o jatobá do cerrado (Hymenaea stigonocarpa 

Mart.), o jenipapo (Genipa americana L.), a jurubeba (Solanum paniculatum) a lobeira 

(Solanum grandiflorum Ruiz &amp;amp; Pav.), a mangaba (Hancornia speciosa) e o tucum do 

cerrado (Bactris setosa). 

Embora as características físicas da maioria desses frutos tenham sido relatadas 

na literatura, existem ainda poucos estudos sobre a composição química e as 

propriedades antioxidantes in vitro e in vivo. Dessa forma são necessários estudos que 

avaliem o potencial antioxidante dos frutos do cerrado, buscando assim, identificar 

propriedades nos extratos para uma aplicação sustentável dos recursos do Cerrado nos 

setores farmacêutico, cosmético e nutricional. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



3 

 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

2.1. O CERRADO 

Conhecido por sua heterogeneidade espacial, o cerrado apresenta diferentes 

fisionomias vegetais – de campos mais abertos até matas de galerias – o que acarreta 

em sua rica biodiversidade (Machado et al., 2004). Também conhecido como savana 

brasileira, é reconhecido como a savana mais rica do mundo em biodiversidade, com a 

presença de diversos ecossistemas. O cerrado é o segundo maior bioma do país, depois 

da Amazônia, ocupando cerca de 20 a 25% do território nacional ou 2 milhões de 

quilômetros quadrados (IBGE apud Carvalho, 2009; Machado et al., 2004).  

Apesar de estar localizado predominantemente no Planalto Central do Brasil, 

aparece em quase todos estados brasileiros.  Compreende os estados de Mato Grosso, 

Mato Grosso do Sul, Goiás, Minas Gerais, Piauí, o Distrito Federal, Tocantins e parte 

dos Estados da Bahia, Ceará, Maranhão, São Paulo, Paraná e Rondônia. Ocorre 

também em outras áreas nos Estados de Roraima, Pará, Amapá e Amazonas (Figura 

1).  

 

http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u76.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u73.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u74.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u52.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u64.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u75.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u54.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u69.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u68.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u67.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u50.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u48.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u59.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u56.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u57.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u58.jhtm
http://educacao.uol.com.br/geografia/ult1694u61.jhtm


4 

 

Figura 1. Mapa de vegetação do Brasil (adaptado de IBGE 1993) mostrando a área central do 

bioma do Cerrado e encraves em outros biomas (na cor laranja) e as áreas de tensão ecológica ou 

áreas de transição existentes nas áreas de contato dos biomas (na cor lilás). 

 

O cerrado é uma formação mista: com árvores, arbustos e vegetação rasteira 

associados (Figura 2). As formas do cerrado lembram uma vegetação adaptada à 

escassez de água com galhos e troncos retorcidos, raízes profundas e casca grossa, mas 

o fator limitante do crescimento é a acidez dos solos e não a falta de água (Coutinho, 

1978). A faixa de pH do solo ideal é de 5,5 e 6,5, pois é nessa faixa que os nutrientes 

ficam mais disponíveis às plantas. Em solos ácidos, como os do cerrado, os nutrientes 

se tornam escassos para as plantas, o que compromete o crescimento destas (Soares et 

al., 2011). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2: O ecoclínio floresta-campo do Brasil Central, segundo L. M. Coutinho (1978).  

 

Caracterizado por apresentar temperaturas que variam, aproximadamente, de 

18º C a 25º C, no inverno e verão, respectivamente, e pluviosidade de 1.500 mm ao 

ano, o clima é predominante tropical sazonal, com chuvas concentradas no verão e 

estiagem no inverno.  

 



5 

 

A formação de solos lixiviados (quando os nutrientes e materiais mais finos do 

solo são retirados pela água das chuvas) se dá com a variação entre períodos secos e 

chuvosos e resulta na redução da fertilidade natural e formação de uma camada de 

ferro e alumínio acumulados lentamente conhecida como laterização (Ramos et al., 

2006). 

Os galhos retorcidos, característicos desta formação, podem estar também 

relacionados, segundo alguns pesquisadores, à ação de queimadas naturais (Leitão 

Filho, 1992). O acúmulo de matéria orgânica seca sobre o solo, ao se incendiar, acaba 

queimando os brotos das árvores e provocando o aparecimento de novos brotos 

laterais, tendo como conseqüência essa formação retorcida. Algumas sementes do 

cerrado só germinam e algumas flores só florescem depois de queimadas, o que mostra 

a adaptação desse bioma às adversidades. Outra dificuldade encontrada por essas 

plantas é a de se obter água. No período de estiagem (inverno) os solos ficam secos em 

sua superfície (1,5 a 2m de profundidade), o que obriga essas plantas a buscarem água 

em áreas mais profundas do solo (a tortuosidade dos galhos facilitaria esta tarefa) 

(Klein, 1998).   

Por estarem expostas à adversidades (clima, queimadas, lixiviação etc) as 

plantas do cerrado parecem ter vários mecanismos de defesa antioxidante, por isso são 

predominantes nessa região. As plantas, assim como os animais, possuem enzimas 

antioxidantes, como a superóxido dismutase, catalase, ascorbato peroxidase, glutationa 

redutase, glutationa-S-transferase, glutationa peroxidase, peroxiredoxinas, redutases 

do monodihidroascorbato e dihidroascorbato, e guaicol peroxidase, capazes de 

proteger os tecidos. As plantas produzem ainda outros compostos antioxidantes não-

enzimáticos, como o ácido ascórbico, a glutationa (GSH), compostos fenólicos, 

alcalóides, aminoácidos não-protéicos, carotenóides e tocoferóis (Van horn et al, 2008; 

Thompson et al, 2005; Liu et al, 2005; Rochfort, 2007). 

 

2.2. OS FRUTOS DO CERRADO 

A etnofarmacopeia aponta as espécies do cerrado como tendo propriedades 

hipoglicemiante, hipocolesterolêmica, vasodiladora, anti-inflamatória e bactericida 



6 

 

(Roesler et al., 2007). Ratificando essa idéia, estudos revelam atividade citotóxica 

contra células cancerígenas em cerca de treze extratos de folhas e raízes de plantas 

utilizadas na etnofarmacologia (Mesquita et al., 2009). Alguns outros estudos têm 

reportado a presença de princípios bioativos e antioxidantes em extratos de plantas do 

Cerrado, apesar de apresentarem metodologias de análise distintas e unidades também 

distintas, o que dificulta a comparação dos dados entre essas espécies e com espécies 

de reconhecido potencial antioxidante, como uva ou a maçã, esses estudos sugerem a 

presença de bioativos nas plantas nativas do cerrado (Fustinoni, 2011). 

 

2.3. FERRO E ESTRESSE OXIDATIVO 

A forma predominante do ferro dietético é a férrica (Fe
+3

), no entanto nos 

alimentos de origem animal esse mineral aparece associado ao anel hêmico na forma 

Fe
+2

 sendo denominado ferro hêmico. A absorção intestinal do Fe
+3

 requer sua prévia 

redução a Fe
+2

, por ação de enzimas ferro-redutases como a citocromo B duodenal 

(Dcytb). O ferro hêmico possui um transportador específico, a proteína carreadora de 

heme 1 (HCP1), responsável por sua absorção. O transportador hêmico, presente na 

membrana apical do enterócito, internaliza o grupo heme, que é transportado para o 

retículo endoplasmático (RE), onde, por ação das hemeoxigenases microssomais, é 

degradado a biliverdina e o CO, liberando Fe
+2

, que segue, então, a mesma via que o 

ferro inorgânico (Fe
+3

), descrita a seguir (Crichton et. tal., 2002).  

O Fe
+3

 inorgânico após ser reduzido pela Dcytb, é então captado pelo 

enterócito através do transportador de cátions divalentes (DMT-1 ou Nramp2). Uma 

vez dentro da célula, o Fe
+2

 é incorporado na molécula de ferritina e armazenado na 

forma de Fe
+3

, ou é transportado até a membrana basolateral por uma proteína 

semelhante à transferrina. Na membrana basolateral, a difusão do ferro é facilitada 

pelo transportador transmembrânico denominado ferroportina. Uma outra proteína de 

membrana, a hefaestina, promove a oxidação do Fe
+2

 a Fe
+3

, que, nesta forma se liga à 

proteína transportadora de ferro, a apotransferrina, que o transporta às células-alvo, 

com receptores para a transferrina (Crichton et. al., 2002; Miret et. al., 2003). 



7 

 

A associação do ferro com proteínas, no sistema biológico, previne possíveis 

danos celulares devidos a processos oxidativos catalisados pelo ferro e, ainda, facilita 

a captação deste pelos demais tecidos (Crichton et. al., 2002; Miret et. al., 2003). 

Um ponto chave na regulação da homeostase de ferro é a absorção deste no 

lúmen intestinal. Na membrana basolateral dos enterócitos imaturos, presentes nas 

cristas intestinais, existem receptores de transferrina e a proteína HFE (proteína da 

hemocromatose), que atuam como sensores do status de ferro no organismo. Na 

membrana apical dos enterócitos maduros, encontram-se predominantemente as 

proteínas DMT1, Dcytb e ferroportina, associadas à absorção de ferro intestinal. Na 

deficiência de ferro é observado um aumento significativo nos níveis de mRNA de 

DMT1 e de Dcytb duodenal, sugerindo que os genes DMT1 e Dcytb são regulados em 

sincronia (Zoller et. al., 2001; Dupic et. al., 2002), diferentemente do gene da 

ferroportina, envolvido na transferência basolateral do ferro. Em camundongos com 

deficiência crônica de ferro, foi observado um aumento de 10 vezes nos níveis de 

mRNA de DMT1 e Dcytb, e apenas de 2 a 3 vezes para a ferroportina (Canonne-

Hergaux et. al., 2001; Mckie et. al., 2000; Frazer et. al., 2003). De maneira geral, a 

regulação das proteínas sensores e de transporte de ferro – acima descritas – é 

responsável pela capacidade do intestino adaptar a absorção de ferro de acordo com a 

concentração de ferro do organismo. Este processo de regulação é bastante eficiente 

dentro de uma ampla faixa de concentração de ferro na dieta; contudo, há limites para 

as dietas com concentrações excessivas ou muito deficientes de ferro.  

Diversas patologias estão associadas à acumulação excessiva de ferro nos 

tecidos. Em excesso no organismo, esse mineral se acumula principalmente no fígado, 

no pâncreas e no coração. O depósito contínuo de ferro no fígado desencadeia um 

processo inflamatório que provoca um enrijecimento progressivo do fígado que, com o 

tempo, pode evoluir para um quadro de cirrose ou câncer. No pâncreas, o processo 

inflamat rio, causado por ferro em excesso, pode prejudicar a capacidade de se 

produzir insulina, levando a um quadro de dia etes. No cora  o, o efeito t xico do 

ferro pode provocar altera  es do ritmo de  atimento e insufici ncia cardíaca, mesmo 

em pessoas jovens (Ministério da Saúde, 2008).  



8 

 

 Algumas patologias de acúmulo excessivo de ferro podem estar ligadas a 

fatores genéticos, embora a hemocromatose não seja a única desordem genética 

associada à acumulação de ferro descrita na literatura, é a mais bem estudada e 

compreendida. Indivíduos com hemocromatose absorvem de 2 a 3 vezes mais ferro 

dietético que indivíduos normais, e o excesso de ferro absorvido é depositado nas 

células do parênquima do fígado, do coração, do pâncreas, da pituitária e das glândulas 

paratireóides, que passam a sofrer danos oxidativos devido à maior disponibilidade de 

ferro, resultando em cirrose, hepatoma, cardiomiopatia, diabetes, hipogonadismo e 

artrite (Gasparini et. al., 2004). 

 O mecanismo pelo qual as células intestinais respondem às necessidades de 

ferro do organismo envolve a epicidina, peptídeo produzido principalmente no fígado 

sendo responsável pela comunicação entre reservas de ferro e absorção intestinal 

(Nicolas et. al., 2004). A expressão de hepcidina hepática é aumentada quando as 

reservas de ferro do organismo estão elevadas. Animais geneticamente modificados – 

que apresentam reduzida expressão de hepcidina – apresentam acumulação excessiva 

de ferro, similarmente ao observado na hemocromatose, demonstrando que a 

homeostase de ferro envolve a regulação da hepcidina (Nicolas et. al., 2001). A 

expressão hepática do gene que codifica hepcidina (HAMP) é significativamente 

menor em portadores de hemocromatose, e a expressão hepática de ferroportina é 

significativamente maior, se comparado com indivíduos normais (Bridle et. al., 2003). 

 

2.4. ESTRESSE OXIDATIVO 

Os radicais livres compreendem átomos ou moléculas que possuem um ou 

mais elétrons desemparelhados no seu orbital mais externo, a presença de elétrons 

desemparelhados atribui propriedades paramagnéticas aos radicais, que podem ter 

carga positiva, neutra ou negativa (Halliwell et. al., 1999). 

Já o termo espécies reativas se refere a espécies que apresentam ou não 

elétrons desemparelhados em seu último orbital, podendo ser ou não radicalares – tais 

como: hidroperoxil (HO2
?
), hidroxil (

?
OH), superóxido (O2

?-
), alcoxil (RO

?
), peroxil 

(RO2
?
), óxido nítrico (

?
NO), metil (H3C

?
) e tiil (RS

?
) – ou não radicalares – oxigênio 



9 

 

singlo(
1
O2), peróxido de hidrogênio (H2O2), ácido hipocloroso (HOCl), ozônio (O3), 

peroxinitrito (ONOO
-
) sendo que, mesmo as não radicalares podem intermediar a 

geração de espécies radicalares. Em geral, as espécies reativas podem ser derivadas de 

oxigênio (espécies reativas de oxigênio, EROs), nitrogênio (ERNs), carbono (ERCs) 

ou enxofre (EREs) (Halliwell et. al., 1999; Ramos et al., 2000).  

Essas espécies reativas são geradas naturalmente no metabolismo de 

organismos aeróbios e encontram-se envolvidas na produção de energia (cadeia 

transportadora de elétrons), fagocitose, regulação do crescimento celular, sinalização 

intercelular, processos inflamatórios e síntese de substâncias biológicas importantes 

(Barreiros et. al., 2006). Das espécies reativas as que ganham maior destaque são as 

EROs, que são produzidas, principalmente, na mitocôndria, onde o oxigênio é o 

aceptor final de quatro elétrons durante a fosforilação oxidativa, resultando na 

biossíntese de ATP (Di Meo &amp;amp; Venditti, 2001). Estima-se que 0,1% do oxigênio 

consumido entre na produção de espécies radicalares in vivo (Fridovich, 2004).   

As EROs são produzidas naturalmente pelo processo de respiração celular 

devido a redução incompleta do oxigênio (Esquema 1). A redução completa do O2, 

que acontece na cadeia transportadora de elétrons por ação da citocromo C oxidase, 

resulta na formação de 2H2O e para isso acontecer é necessário que o oxigênio receba 

quatro elétrons. Quando o O2 recebe o primeiro elétron, sua afinidade pelo segundo 

elétron diminui, facilitando a formação de intermediários pela redução incompleta 

desta molécula. Dentre esses intermediários temos: superóxido (O2
?-

), peróxido de  

hidrogênio (H2O2) e radical hidroxil (HO
?
). São justamente estes intermediários os 

responsáveis pela toxicidade do oxigênio, sendo que o potencial gerador de danos 

oxidativos varia entre os intermediários (Guaratini et al., 2007; Halliwell et al., 2007; 

Fridovich, 1998; Perron et. al., 2009).  

 

 



10 

 

Esquema 1. Formação de espécies reativas na cadeia transportadora de elétrons: a adição de 1 elétron ao 

O2 origina o íon superóxido (O2
?
) que, ao reagir com outro elétron e sofrer protonação, gera o peróxido 

de hidrogênio (H2O2) (MARZOCCO et al., 2007).  

 

O radical superóxido (O2
•-
) possui baixa reatividade, tão baixa que 

aparentemente não há importância fisiológica significativa, porém os danos biológicos 

pelo qual é responsável, frequentemente, envolvem sua reação com outros radicais, 

com grupamentos ferro/cobre e enxofre de proteínas ou por induzir indiretamente a 

formação do radical hidroxil (
•
OH) pela redução de metais de transição (reação 1). O 

radical hidroxil possui alta reatividade e curta meia-vida, enquanto que o superóxido 

possui uma meia-vida maior, o que o faz percorrer vários trajetos até se deparar com a 

molécula a ser oxidada (Vasconcelos et. al., 2007; Hermes-Lima, 2004).  

 

Fe
3+

 / Cu
2+

   +    O2
•-                                            

Fe
2+

 / Cu
1+

   +    O2    (1) 

 

 A dismutação, ou seja, a mudança do estado de oxidação do radical 

superóxido, espontânea ou catalisada pela enzima Superóxido Dismutase (SOD) 

(reações 2 e 3), leva a formação de peróxido de hidrogênio, o qual ao reagir com 

metais de transição em sua forma reduzida (reação 1) produz o radical hidroxil, na 

denominada reação de Fenton (reação 4).  

 

O2
-
 + HO2

-
 + H

+
    H2O2 + O2     (2) 

 

2O2 
-
 + 2H

+
           SOD          H2O2 + O2     (3) 

 

Fe
2+

 / Cu
1+

   +
   
H2O2       

                         
OH

-
  +  OH

•
   +    Fe

3+
 / Cu

2+
     (4) 



11 

 

 

A produção de O2
•-
 em animais aeróbicos dá-se principalmente na cadeia 

transportadora de elétrons (CTE). Algumas etapas iniciais da CTE deixam escapar o 

elétron, o qual pode reduzir parcialmente uma molécula de oxigênio, resultando na 

formação de superóxido (Saborido et. al., 2005; Muller et. al., 2000). A taxa de escape 

de elétrons dependerá de diversos fatores: concentração intramitocondrial de oxigênio; 

forma como os carreadores de elétrons estão arrumados (devem estar posicionados de 

forma a facilitar o movimento do elétron para o recepetor subsequente); tipo de tecido; 

e espécie (Halliwell et. al., 2007).  

Outra forma de produção do superóxido é através da atividade da NADPH 

oxidase (Nox). A Nox é formada por diversas subunidades que resultam em um 

complexo enzimático. Sua ação oxiredutora utiliza o NADPH como doador de elétron 

para produção de superóxido (reação 5) (Babior, 1999). Dessa forma, a atividade da 

Nox é fundamental para manter as funções celulares, através da modulação de 

inúmeras vias de sinalização redox-sensíveis através da geração de EROs (Bedard et. 

al., 2007; Jiang et. al., 2011). 

 

NADPH + 2 O2              NADP
+
 + 2 O2

•- 
+ H

+ 
    (5) 

 

O radical hidroxil é gerado quando o peróxido de hidrogênio recebe um 

elétron e um íon de hidrogênio. Na célula, inúmeras reações químicas podem dar 

origem a esta molécula, como por exemplo, a Reação de Fenton (reação 4), onde um 

metal de transição na sua forma reduzida (Fe
2+

 ou Cu
+
) doa um elétron ao peróxido de 

hidrogênio. A produção do radical hidroxil também pode acontecer por uma reação 

entre o H2O2 e o O2
•-
, Reação de Haber-Weiss (reação 6), que é catalisada por íons de 

metais de transição (Halliwell et. al., 2007; Byung, 1994). 

 

H2O2 + O2
•-        Fe/Cu      

OH
• 
+  OH

-
  +  O2     (6) 



12 

 

 

As radiações ultravioleta, radiação ? e raios X, também podem produzir o 

radical OH
•
 nas células do epitélio através da homólise da água (reação 7). O ataque 

intensivo e frequente deste radical pode originar mutações no DNA e, 

consequentemente, levar ao desenvolvimento de câncer (Barreiros et. al., 2006). 

 

H2O         
luz UV

        OH
• 
+ H

•
      (7) 

 

O radical hidroxil, considerado o mais reativo, causa danos em biomoléculas 

próximas ao local onde foi produzido, uma vez que possui uma taxa de difusão 

limitada (curta meia-vida). Age retirando um átomo de hidrogênio de substratos 

biológicos. Os radicais hidroxil podem ser formados também em reações mediadas por 

agentes redutores como o ascorbato, metais de transição na forma oxidada e através de 

reações de oxidação aeróbia (Perron et. al., 2009).  

Outra importante espécie radicalar envolvida em diversos processos 

fisiológicos é o óxido nítrico (
?
NO). A reação entre os radicais 

?
NO e O2

?-
 gera uma 

espécie reativa não radicalar e altamente tóxica, o peroxinitrito (ONOO
-
), reação 8. O 

ONOO
-
 possui reatividade próxima a do radical hidroxil e é capaz de oxidar as mais 

diversas biomoléculas. A maior parte dos danos previamente atribuídos ao radical 
?
NO 

são hoje conferidos ao peroxinitrito (Linares et. al., 2001).  

 

O2 
- 
+ 

?
NO                               ONOO

-
      (8) 

 

As espécies reativas são capazes de promover modificações em grande parte 

das moléculas do organismo, tornando-as oxidadas, o que leva assim a perda de suas 

funções. A produção excessiva dessas espécies e/ou deficiência do sistema de defesa 



13 

 

antioxidante do organismo nas células intactas gera um desequilíbrio, condição 

denominada de estresse oxidativo (Monteiro, 2007).   

O estresse oxidativo tem como principal consequência a oxidação das 

biomoléculas – como os lipídeos insaturados – podendo levar a ruptura das 

membranas celulares ou oxidação de bases nitrogenadas, resultando em mutação no 

DNA ou ainda a oxidação de proteínas, e consequente perda da função biológica 

dessas. O estresse oxidativo pode causar danos celulares e induzir a apoptose 

(Halliwell et. al., 1999; Chidambara-Murthy et. al., 2002).  

A perda da homeostase do ferro no organismo - seja pelo aumento da ingestão 

deste mineral ou por problemas ligados a regulação dos mecanismos celulares e 

moleculares da absorção, transporte, incorporação, estocagem e utilização deste 

mineral - tem sido associada ao estresse oxidativo, ao processo de envelhecimento 

natural e a várias doenças relacionadas à idade (Levenson &amp;amp; Tassabehji, 2004). 

Os danos causados pelas espécies reativas dependem da idade, estado 

fisiológico e também da dieta do indivíduo (Niess et al, 1999). Desse modo, a 

identificação de alimentos fontes de compostos antioxidantes capazes de retardar ou 

inibir a velocidade de oxidação de biomoléculas vem despertando grande interesse 

científico (Ramos et al., 2000). 

 

2.5. SISTEMAS DE DEFESAS ANTIOXIDANTES  

Os sistemas biológicos possuem eficientes mecanismos de defesa antioxidante 

que operam na remoção das espécies reativas. Esses mecanismos são mediados por 

sistemas enzimáticos e não enzimáticos, podendo ser subdivididos em: sistema de 

defesa antioxidante primário; sistema de defesa antioxidante auxiliar; quelantes e 

proteínas ligantes de metal e sistema de reparo enzimático (Hermes-Lima, 2004).  

O sistema de defesa antioxidante primário  

É constituído por enzimas ou não que reagem diretamente com as EROs. Entre 

as espécies enzimáticas temos: a superóxido dismutase (SOD); a catalase (CAT) e a 

glutationa peroxidase selênio-dependente (GPX), responsáveis pela destoxificação do 



14 

 

peróxido de hidrogênio (reações 3, 9 e 10) e algumas outras peroxidases como a 

glutationa peroxidase fosfolipídio hidroperóxido, responsável pela degradação de 

hidroperóxidos produzidos durante a peroxidação lipídica (Sies, 1999; Nakamura et. 

al., 2003). 

 

2H2O2              CAT         2 H2O + O2      (9) 

 

H2O2 + 2GSH          GPX        GSSG + 2H2O     (10) 

 

Como principais espécies n o enzimáticas desse primeiro grupo temos: o ?-

tocoferol e o ?-caroteno, responsáveis por interromper a reação em cadeia propagada 

pelos radicais peroxil em membranas biológicas (Halliwell et. al., 1999). Os tocoferóis 

interrompem a peroxida  o lipídica reagindo com o radical peroxil. O ?-tocoferol 

reage rapidamente com esse radical impedindo assim que reajam com outros lipídios 

ou proteínas de mem rana. Como consequ ncia dessa rea  o, o ?-tocoferol é 

convertido em radical tocoferil (Landvik et. al.,1996). Os carotenóides apresentam 

uma estrutura química que os permite atuar como doadores de elétrons, possibilitando 

assim, que atuem como antioxidante (Krinsky &amp;amp; Yeum, 2003). 

O ascorbato também tem um importante papel antioxidante, agindo na 

reciclagem do ?-tocoferol e ?-caroteno. Após a reação com o peroxil, o radical 

tocoferil é novamente convertido a ?-tocoferol (Landvik et. al.,1996) pela ação por 

exemplo do ascor ato. Da intera  o do ?-caroteno com as EROs, também formam-se 

espécies radicalares que são recicladas pelo ascorbato (Krinsky &amp;amp; Yeum, 2003). 

Alguns fatores podem influenciar a atividade antioxidante dessas moléculas in 

vivo, como a concentração de oxigênio no meio e a interação com outros processos 

oxidativos (Young &amp;amp; Lowe, 2001; Polyakov et. al., 2001). O ascor ato, ?-caroteno e 

?-tocoferol possuem a capacidade de reduzir íons Fe
3+

, podendo também ser 

consideradas agentes pró-oxidantes, visto que os íons ferrosos resultantes podem 

participar de reações oxidativas in vivo (Buettner, 1993). 

Outro importante grupo de antioxidante primário não-enzimáticos são os 

fenóis. Os compostos fenólicos incluem desde moléculas simples como os ácidos 

fenólicos até moléculas altamente complexas e polimerizadas como os taninos 



15 

 

(Ginani, 2005). Essas moléculas possuem estrutura química ideal para a atividade 

sequestradora de radicais livres; as hidroxilas presentes no anel aromático são 

redutoras, além de serem quelantes de metais como o cobre, ferro, zinco, manganês e 

mercúrio (Rice-Evans et. al., 1997; Arora et. al., 2000). Segundo Harborne (1989), os 

polifenóis podem ser distribuídos em até 10 subclasses diferentes, dependendo de sua 

estrutura. 

O sistema de defesa antioxidante auxiliar  

É composto por moléculas que auxiliam a atividade do sistema primário 

reciclando os seus substratos (Figura 3). O principal constituinte enzimático dessa 

subclasse é a glutationa redutase (GR). A atividade da GR é fundamental para que a 

GPX exerça seu potencial antioxidante, pois recicla os peptídeos glutationa oxidados 

na destoxificação do peróxido de hidrogênio.  

A GR utiliza o NADPH para recuperar a glutationa oxidada (glutationa 

dissulfeto – GSSG); em sua maior parte, o NADPH necessário provém da atividade da 

enzima glicose-6-fosfato desidrogenase (G6PDH) que reduz o NADP
+
.  

As enzimas GR e G6PDH também são importantes na reciclagem de outra 

molécula do sistema de defesa antioxidante, o ascorbato. A função dessas duas 

enzimas nesse processo é fornecer substrato reduzido (GSH e NADPH, 

respectivamente) para recuperar moléculas de ascorbato oxidadas através de moléculas 

dependentes de NADH ou por dismutação (Hermes-Lima, 2004). 

Quelantes e proteínas ligantes de metal  

São moléculas responsáveis por minimizar a participação de íons metálicos em 

reações formadoras de radicais. Nesse grupo encontram-se as proteínas ferritina, 

transferrina e ceruloplasmina, responsáveis pelo armazenamento/transporte de ferro e 

cobre, além de compostos de baixo peso molecular endógenos como o fosfato, ADP, 

ATP e citrato, ou derivados da dieta como os flavonóides e po lifenóis (Halliwell et. 

al., 1999).  

Os compostos antioxidantes atuam, basicamente, segundo três mecanismos 

principais: protegendo diretamente as biomoléculas de ataques radicalares como um 

sequestrante de radicais; como quelante ligando metais de transição em sua forma 

reduzida; ou impedindo a propagação de reações radicalares em cadeia (Sies, 1997). 

O sistema de reparo enzimático  



16 

 

É constituído basicamente por enzimas capazes de recuperar danos causados 

pelas espécies reativas ao DNA, e as enzimas DNA polimerase e ligase.  

Apesar de existirem mecanismos que previnem e corrigem os danos oxidativos, 

os organismos possuem capacidade limitada de proteger as biomoléculas no caso de 

agressões recorrentes. Assim, os danos causados pelas espécies radicalares podem se 

sobrepor à capacidade do sistema de reparo e até mesmo do sistema antioxidante como 

um todo (Barreiros et al., 2006). 

 

 

Figura 3:?Defesas antioxidantes enzimáticas trabalham em conjunto para proteger as células contra 

espécies reativas de oxigênio. As abreviaturas SOD, CAT, GST, GR, GPX e G6PDH representam as 

enzimas superóxido dismutase, catalase, glutationa-S-transferase, a glutationa-redutase, glutationa 

peroxidase e glicose-6-fosfato-desidrogenase, respectivamente. Adaptado de Hermes-Lima 2004. 

 

 

2.6. POTENCIAL ANTIOXIDANTE DE ALIMENTOS 

As frutas e hortaliças tem sido apontadas na literatura como excelentes fontes 

de compostos antioxidantes, sejam nutrientes ou não, que são capazes de sequestrar 

radicais livres ou atuarem como quelantes de metais catalisadores de reações de 

gerações de EROs (Wolfe et. al., 2008; Andrade Jr et. al., 2005). Dentre os 



17 

 

antioxidantes adquiridos por meio dos alimentos podemos citar as vitaminas A, E, C, 

carotenóides, bem como polifenóis e o ácido fítico (Bello- Klein et. al., 2000; 

Barreiros et al., 2006).  

Em um estudo recente, realizado por nosso grupo de pesquisa (Sant’Ana et al, 

2007), foi demonstrado um alto potencial antioxidante in vitro  dos frutos do cerrado, 

através do teste de degradação da 2-desoxirribose. Em ensaios de eficiência 

antiradicalar (DPPH) e habilidade de redução de ferro (FRAP) os frutos do cerrado 

também tiveram um destaque em relação à maçã. Dentre aqueles com maior potencial 

antioxidante estão o araticum e tucum, sendo 824,18±109,56 e 455,83±26,18 µmol 

Trolox Equivalente (TE)/g os valores de DPPH e 636,80 ± 74,50 e 443,54 ± 56,23 

µmol FeSO4/g de FRAP, respectivamente; enquanto a maçã apresentou DPPH de 59,5 

± 5,77 µmol TE/g e FRAP de 58,33 ± 9,57 µmol FeSO4/g (Fustinoni, 2011; Rosa, 

2011). Em estudo realizado por Marin e colaboradores (2005) os frutos do cerrado 

mostraram teores significantes de fenólicos totais; dentre os frutos estudados os que 

apresentaram maiores valores de taninos foram a amêndoa do baru e o jatobá, 472.2 ± 

12.5 e 1,073.6 ± 114.9 mg de taninos/100g de fruto, respectivamente, a amêndoa do 

baru ainda apresentou 1,073.6 ± 114.9 mg de ácido fítico /100g de fruto, composto que 

possui atividade antioxidante devido a sua ação como quelante. 

De acordo com os dados explorados anteriormente o tucum possui um alto 

poder antioxidante in vitro, apresenta DPPH 7 vezes  maior que os valores da maçã, 

além de valores de DPPH e FRAP maiores que o da amêndoa do baru, fruto já 

estudado e que apresentou alto potencial antioxidante, 8,3 ± 4,0 µmol TE/g, 581,6 ± 

110 µmol FeSO4/g e 50,3 ± 5,5 mg Ácido Tânico Equivalente (TAE)/100g, 

respectivamente. 

Apesar de tais qualidades, não há muitos registros sobre o tucum no meio 

científico, porém o conhecimento popular sobre este fruto mostra a sua importância 

regional. A palmeira do tucum é de pequeno a médio porte, 1,5 a 5 metros de altura, 

seu período de frutificação é de janeiro a março e ocorre nas Matas de Galeria (Silva 

et. al. Em: &amp;lt;http://www.fruticultura.iciag.ufu.br/fruteiras%20do%20cerrado.html&gt; 

Acesso: 15 junho 2011). Sua distribuição geográfica se estende pelo Nordeste (Bahia), 

Centro-Oeste (Goiás), Sudeste (Minas Gerais, Espírito Santo, São Paulo, Rio de 

Janeiro), Sul (Paraná, Santa Catarina, Rio Grande do Sul) (Leitman et. al., 2010). Os 



18 

 

frutos são esféricos de aproximadamente 2 cm, de casca fina e polpa branca e 

agridoce; quando maduros, os frutos apresentam a casca com coloração roxa. Podem 

ser consumidos in natura ou na forma de geléias e compotas.  

Considerando que o tucum apresentou alto teor de fenólicos totais e potencial 

antioxidante in vitro, o presente projeto visa testar a hipótese de que o tucum quando 

consumido in natura é capaz de proteger os tecidos contra danos oxidativos gerados 

pelo excesso de ferro.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



19 

 

3. OBJETIVOS 

 

3.1. Objetivos Gerais 

Avaliar o potencial antioxidante do fruto tucum (Bactris setosa) em ratos 

suplementados com ferro.  

 

3.2. Objetivos Específicos 

? Avaliar o potencial antioxidante in vitro dos extratos aquoso e de acetato de 

etila de 11 espécies do cerrado (9 frutos, 1 pseudofruto e 1 caule). 

? Avaliar o potencial antioxidante in vivo do fruto que apresentou o melhor 

potencial antioxidante in vitro. 

? Avaliar a capacidade antioxidante total sérica nos ratos tratados ou não com o 

fruto como antioxidante in vivo. 

? Avaliar a proteção do fruto contra danos oxidativos a lipídeos e proteínas, 

promovidos pela suplementação de ferro. 

? Avaliar possíveis associações e correlações entre os biomarcadores de ferro e 

estresse oxidativo em ratos tratados com o fruto. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



47 

 

 

 

7. CONCLUSÃO 

 

Entre os doze frutos do cerrado estudados os extratos aquosos de oito frutos 

(tucum, ingá, jurubeba, cagaita, araticum, jenipapo, mangaba e cajuzinho) 

apresentaram alto teor de fenólicos totais, sendo o tucum o de maior destaque. Esses 

dados indicam um alto potencial antioxidante dos frutos do cerrado, quando 

comparados à maçã, fruto convencionalmente consumido pela população.  

A administração do tucum in natura na dieta proporcionou um aumento do 

potencial redutor do soro de ratos, sugerindo que compostos bioativos, como os 

fenólicos, presentes nesse fruto são absorvidos pelo organismo e podem aumentar sua 

capacidade antioxidante.   

A suplementação dietética de ferro resultou no aumento dos estoques de ferro 

no fígado, e consequentes danos oxidativos a lipídeos. No entanto, a administração de 

tucum in natura, mostrou um efeito protetor desse fruto, sugerindo que compostos 

bioativos, como os fenólicos podem ser responsáveis pela ação antioxidante desse 

fruto.  

Os resultados desse estudo sugerem ainda que compostos bioativos presentes 

no tucum parecem apresentar propriedades quelantes, uma vez que o grupo que 

recebeu tucum apresentou menor concentração de ferro intestinal, enquanto os animais 

tratados com tucum associado a suplementação de ferro apresentaram igual 

concentração de ferro intestinal quando comparados ao grupo Controle. 

 

 

 

 



48 

 

8. REFERÊNCIA BIBLIOGRÁFICA 

 

AEBI, H. Catalase in vitro. Methods Ensymol 1984; 105: 207-212. 

AGÊNCIA NACIONAL DE VIGILÂNCIA SANITÁRIA (ANVISA-BRASIL), 

Resolução RDC nº. 344: Regulamento Técnico para a Fortificação das Farinhas de 

Trigo e das Farinhas de Milho com Ferro e Ácido Fólico, 13 de dezembro de 2002. 

ANDERSON, G. J. et al. Iron absorption and metabolism. Current Opinion in 

Gastroenterology. 2009. v.25, p. 129–135. 

ANDRADE JR, R. G., DALVI, L. T., SILVA JR, J. M., LOPES, G. K. B., ALONSO, 

A. and HERMES-LIMA, M. The Antioxidant Effect of Tannic Acid on the in Vitro 

Copper-Mediated Formation of Free Radicals, Archives of Biochemistry and 

Biophysics. 2005. 437: 1 – 9. 

APRIKIAN, O., DUCLOS, V., GUYOT, S., BESSON, C., MANACH, C., 

BERNALIER, A., MORAND, C., REMESY, C., DEMIGNÉ, C. Apple pectin and a 

polyphenol-rich apple concentrate are more effective together than separately on cecal 

fermentations and plasma lipids in rats. The Journal of Nutrition. 2003. 133(6): 2860-

1865. 

ARORA, A., BYREM, T. M., NAIR, M. G., STRASBURG, G. M. Modulation of 

liposomal membrane fluidity by flavonoids and isoflavonoids . Achives of 

Biochemistry and Biophysics. 2000. 102-109. 

BABIOR, B. M. NADPH oxidase: an update. Blood, v. 93, p. 1464–1476, 1999. 

BARANOWSKA, I. et al. The analysis of lead, cadmium, zinc, copper and nickel 

content in human bones from the upper Silesian industrial district. The Science of the 

Total Environment, Amsterdam. 1995. v. 159, n. 2-3, p.155-62. 

BARREIROS, A. L. B. S., DAVID, J. M.,  DAVID, J. P. Estresse Oxidativo: Relação 

entre Geração de Espécies Reativas e Defesa do Organismo. Quim. Nova. 2006. Vol. 

29, No. 1, 113-123. 



49 

 

BECKMAN, J. S., BECKMAN, T. W., CHEN,  J., MARSHALL, P.A ., FREEMAN, 

B. A. Apparent hydroxyl radical production by peroxynitrite: implications for 

endothelial injury from nitric oxide and superoxide. Proc Natl Acad Sci USA. 1990; 

87:1620-4. 

BELLO-KLEIN, A., MORGAN-MARTINS, M. I., BARP, J.,  LLESUY, S., BELLO, 

A. A., SINGAL, P. K. Circa Annual Changes in Antioxidants and Oxidative Stress in 

the Heart and Liver in Rats, Comp Biochem Physiol C Toxicol Pharmacol. 2000. 126: 

203–208.  

BENNETT, M. J., LEBRON, J. A., BJORKMAN, P. J. Crystal structure of the 

hereditary haemochromatosis protein HFE complexed with transferrin receptor. 

Nature. 2000. 403: 46-53.  

BENVENUTI, S., PELLATI, F., MELEGARI, M., Bertelli, D. Polypehols, 

Anthocyanins, Ascobic Acid, anda Radical Scavenging Activity of Rubus, Ribes and 

Aronia. Food Chemistry and Toxicology. 2004. v. 69, n. 3, p. 164-169. 

BENZIE, I. F. F. and STRAIN, J. J. The Ferric Reducing Ability of Plasma (FRAP) as 

a Measure of “Antioxidant Power”: The FRAP Assay. Analytical Biochemistry. 1996. 

239: 70 – 76. 

BLOKHINA, O., VIROLAINEN, E., FAGERSTEDT, K. V. Antioxidants, Oxidative 

Damage and Oxygen Deprivation Stress: a Review. Ann Bot. 2003. 91: 179-194. 

BREINHOLT, V. M., RASMUSSEN, S. E., BROSEN, K., FRIEDBERG, T. H. In 

vitro metabolism of genistein and tangeretin by human and murine cytochrome P450s. 

Pharmacol Toxicol. 2003. 93: 14-22. 

BRIDLE, K. R., FRAZER, D. M., WILKINS, S., DIXON, J. L., PURDIE, D. M., 

CRAWFORD,  D. H. G., SUBRAMANIAM, V. N., POWELL, L. W., ANDERSON, 

G. J., RAMM, G. A. Disrupted hepcidin regulation in HFE-associated 

haemochromatosis and the liver as a regulator of body iron homoeostasis. Lancet. 

2003. 361: 669-73.  



50 

 

BUETTNER, G. R. The pecking order of free radicals and antioxidants: lipid 

peroxidation, a-tocopherol, and ascorbate. Arch. Biochem. Biophy. 1993. 300, 535-

543. 

BYUNG, P. Y. Cellular Defenses Against Damage From Reactive Oxygen Species. 

Physiological Reviews. 1994. v. 74, n. 1. 

CANDAN, N. and TUZMEN, N. Very Rapid Quantification of Malondialdeyde 

(MDA) in Rat Brain Exposed to Lead, Aluminium and Phenolic Antioxidants by 

High-Performance Liquid Chromatography-Fluorescence Detection, 

NeuroToxicology. 2008. 29: 708 – 713. 

CANONNE-HERGAUX, F., LEVY, J. E., FLEMING, M. D., MONTROSS, L. K., 

ANDREWS, N. C., GROS, P. Expression of the DMT1 (NRAMP2/DCT1) iron 

transporter in mice with genetic iron overload disorders. Blood.  2001. 97: 1138-1140.  

CHEN, H. et al. Changes in iron-regulatory proteins in the aged rodent neural retina. 

Neurobiology of Aging, New York, v. 30, n. 11, p. 1865-1876, 2009.  

Chidambara-Murthy KN, Jayaprakasha GK, Singh RP. Studies on antioxidant activity 

of pomegranate (Punica granatum) peel extract using in vivo models. J Agric Food 

Chem. 2002. 50: 4791 - 95. 

COLLINS, A. R., GEDIK, C. M., OLMEDILLA, B. A., SOUTHON, S., BELLIZZI, 

M. Oxidative DNA damage measured in human lymphocytes: large differences 

between sexes and between countries, and correlations with heart disease mortality 

rates. J Faseb. 1998. 12: 1397-400. 

COUTINHO, L. M. O conceito de Cerrado. Revista Brasileira de Botânica. 1978. 1: 

17-23. 

CRICHTON, R. R. et al. Molecular and cellular mechanisms of iron homeostasis and 

toxicity in mammalian cells. Journal of Inorganic Biochemistry, New York. 2002. v. 

25, n. 91(1), p. 9-18. 



51 

 

CRICHTON, R. R., WILMET, S., LEGSSYER, R., WARD, R. J. Molecular and 

celular mechanisms of iron homeostasis and toxicity in mammalian cells. J Inorg 

Biochem. 2002. 91: 9-18. 

DI MEO, S., VENDITTI, P. Mitochondria in exercise – induced oxidative stress. Biol 

Signals Recept. 2001. 10: 125-140. 

DROGE W. Free radicals in the physiological controlo of cell function. Physiol Rev. 

2002. 82:47-95. 

DUPIC, F., FRUCHON, S., BENSAID, M., BOROT, N., RADOSAVLJEVIC, M., 

LOREAL, O., BRISSOT, P., GILFILLAN, S., BAHRAM, S., COPPIN, H., ROTH, 

M. P. Inactivation of the hemochromatosis gene differentially regulates duodenal 

expression of iron-related mRNAs between mouse strains. Gastroenterology. 2002. 

122: 745-751.  

ELSEWEIDY, M. M., ABD, E. L., BAKY, A. E. Effect of dietary iron overload in rat 

brain: oxidative stress, neurotransmitter level and serum metal ion in relation to 

neurodegenerative disorders. Indian J Exp Biol. 2008. Dec;46(12):855-8. 

EMERIT, J., BEAUMONT, C., TRIVIN, F. Iron metabolism, free radicals, and 

oxidative injury. Biomedicine and Pharmacotherapy. 2001. 55: 333-9. 

ENNS, C. A. Pumping Iron: the strange partnership of the hemochromatosis protein, a 

class I MHC homolog, with the transferrin receptor.Traffic. 2001. 2:167-174,  

FLEMING, R. E., MIGAS, M. C., ZHOU, X., JIANG, J., BRITTON, R. S., BRUNT, 

R. S., BRUNT, E. M., TOMATSU, S., WAHEED, A., BACON, B. R., SLY, W. S. 

Mechanism of increased iron absorption in murine model of hereditary 

hemochromatosis: increased duodenal expression of the iron transporter DMT1. Proc 

Natl Acad Sci USA. 1999. 96: 3143-3148.  

FRAZER, D. M., WILKINS, S. J., BECKER, E. M., MURPHY, T. L., VULPE, C. D., 

MCKIE, A. T., ANDERSON, G. J. A rapid decrease in the expression of BMT1 and 

Dcytb but not Ireg1 or hephaestin explains the mucosal block phenomenon of iron 

absorption. Gut. 2003. 52: 340-346.  



52 

 

FRIDOVICH I. Oxygen toxicity: a radical explanation. The Journal of Experimental 

Biology. 1998.  v. 201, n. 8, p. 1203-1209. 

FRIDOVICH, I. Mitochondria: are they the seat of senescence? Aging Cell. 2004. 3, 

13-16. 

FUSTINONI, A. M. Avaliação do Potencial Antioxidante de Espécies Nativas do 

Cerrado Utilizadas no Consumo Humano, Estudo In Vitro e In Vivo. Projeto de 

qualificação apresentado como requisitos de doutoramento do Programa de Pós-

Graduação em Nutrição Humana da Universidade de Brasília. 2011. 

GANZ T. Iron in innate immunity: starve the invaders. Current opinion in 

immunology. 2009. Feb;21(1):63-7. Epub 2009 Feb 21. 

GANZ, T., NEMETH, E. Hepcidin and iron homeostasis. Biochimica et biophysica 

acta. 2012. Sep;1823(9):1434-43. Epub 2012 Jan 26. Review. 

GANZ, T., NEMETH, E. Iron imports. IV. Hepcidin and regulation of body iron 

metabolism. Am J Physiol Gastrointest Liver Physiol. 2006. 290: G199 - G203. 

GASPARINI, P., CAMASCHELLA, C. Hereditary hemochromatosis: Is the gene race 

over? Eur J Hum Genet. 2004. 12: 341-342.  

GINANI, J.S. Estudo da ação antioxidante in vitro do polifenol ácido elágico. 

Dissertação de mestrado. Brasília. 2005.  

GRAHAM, R. M., CHUA, A. C. G., HERBISON, C. E., OLYNYK, J. K, TRINDER, 

D. Liver iron transport. World J Gastroenterol. 2007. 13: 4725-36. 

GUARATINI, T. et al. Antioxidantes na manutenção do equilíbrio redox cutâneo: uso 

e avaliação de sua eficácia. Química Nova. 2007. v. 30, n. 1, p. 206-213. 

HAGIB &amp;amp; JAKOBY. Glutathione S-transferase (rat and human). Meth Enzymol. 

1981. 77: 218-231. 

HALLIWELL, B., GUTTERIDGE, J. M. C. Free Radicals in Biology and Medicine, 

Londres : Oxford Press. 1999. 



53 

 

HALLIWELL, B.; GUTTERIDGE, J. Free Radicals in Biology and Medicine. 4. 

Oxford University Press. 2007. 

HANDIQUE, J. G., BARUAH, J. B. Poluphenolic compounds: an overview. Reac. 

Func. Polym. 52, 163-188, 2002. 

HARBORNE, J. B.. Methods in plant biochemistry. Londres: Academic Press, 1989. 

HARTREE, E. Determination of protein: A modification of the Lowry method that 

gives a linear photometric response. 1972. Ana. Biochem 48, 422-427. 

HERMES-LIMA, M. Oxygen in biology and biochemistry: role of free radicals. In: 

Functional Metabolism: Regulation and adaptation. 2004. Cap. 12, 319-368, Nova 

Iorque: John Wiley &amp;amp; Sons. 

HERMES-LIMA, M., STOREY, K. B. Relationship between anti-oxidant potential 

and anoxia tolerance of the frog Rana pipiens. Am J Physiol. 1996.  271: R918-R925. 

HUANG, D.; OU, B.; PRIOR, R. L. The chemistry behindantioxidant capacity assays. 

Journal of Agricultural and food chemistry. 2006. 97: 277-84. 

IBGE. Pesquisa de orçamentos familiares 2008-2009 – avaliação nutricional da 

disponibilidade domiciliar de alimentos no Brasil. Disponível em: 

http://www.ibge.gov.br. Acesso em: 04 de agosto de 2012. 

IWAI, K., DRAKE, S. K., WEHR, N. B., WEISSMAN, A. M., LAVAUTE, T., 

MINATO, N., KLAUSNER, R. D., LEVINE, R. L., ROUAULT, T. A. Iron-dependent 

oxidation, ubiquitination, and degradation of iron regulatory protein 2: Implications 

for degradation of oxidized proteins Proc Natl Acad Sci USA. 1998. 95: 4924-4928.  

JAYAPRAKASHA, G. K., OHNISHI-KAMEYAMA, M., ONO, H., YOSHIDA, M., 

JAGANMOHAN RAO, L. Phenolic Constituents in the Fruits of Cinnamomum 

zeylanicum and Their Antioxidant Activity J. Agric. Food Chem. 2006. 54, 1672-1679 

JIANG, F. et al. NADPH Oxidase-Mediated Redox Signaling: Roles in Cellular Stress 

Response, Stress Tolerance, and Tissue Repair. Pharmacological Review. 2011. v. 63, 

p. 218–242.  



54 

 

JOANISSE, D. R., STOREY, K. B. Oxidative damage and antioxidants in Rana 

sylvatica, the freeze-tolerant wood frog. American Journal of Physiology Heart and 

Circulatory Physiology. 1996. v. 271, p. R545-R553. 

JOMOVA, K., VALKO, M. Advances in metal-induced oxidative stress and human 

disease. Toxicology. 2011.  May 10;283(2-3):65-87. Epub 2011 Mar 23. 

KAUR, G., JABBAR, Z., ATHAR, M., ALARM, M. S. Punica granatum 

(pomegranate) flower extract possesses potent antioxidant activity and abrogates Fe-

NTA induced heATpatotoxicity in mice. Food Chem Toxicol. 2006. 44(7):984-93. 

KILLILEA, D. W. et al. Iron accumulation during cellular senescence in human 

fibroblasts in vitro. Antioxidants &amp;amp; Redox Signaling, New York. 2003. v. 5, n. 5, p. 

507-516. 

KLEIN, V. A. Propriedades físico-hídrico-mecânicas de um latossolo roxo, sob 

diferentes sistemas de uso e manejo. 1998. Tese (Doutorado em solos e nutrição de 

plantas) – ESALQ – USP. Piracicaba. 1998. 150p. 

KRINSKY, N. I. &amp;amp; YEUM, K. J. Carotenoid-radical interactions. Biochem. Biophys. 

Res. Commun. 2003. 305, 754-760. 

LANDVIK,  S. D., DIPLOCK, A. T., PACKER, L. Efficacy of vitamin E in human 

health and disease. In: Handbook of antioxidants. Nova Iorque: Marcel Dekker. 1996. 

LEITÃO FILHO, H. F. (1992). A flora arbórea dos Cerrados do Estado de São Paulo. 

Hoehnea 19 (1/2): 151-163. 

LEITMAN, P., Henderson, A., Noblick, L.  Arecaceae in Lista de Espécies da Flora 

do Brasil. Jardim Botânico do Rio de Janeiro. 2010. 

LEONTOWICZ, M., GORINSTEIN, S., LEONTOWICZ, H., KRZEMINSKI, R., 

LOJEK, A., KATRICH, CIZ, M., MARTIN-BELLOSO, O., SOLIVA-FORTUNY, 

R., HARUENKIT, R AND TRAKHTENBERG, S. Apple and Pear Pell and Pulp and 

Their Influence on Plasma Lipids and Antioxidant Potentil in Rat Fed Cholesterol-

Containing Diets, Journal of Agricultural and Food Chemistry. 2003. 51: 5780 – 5785. 



55 

 

LEVENSON, C. W. and TASSABEHJI, N. M. Iron and Ageing: an Introduction to 

Iron Regulatory Mechanisms, Ageing Research Reviews. 2004. 3: 251 – 263. 

LINARES, E., GIORGIO, S., MORTARA, R. A., SANTOS, C. X. C., YAMADA, A.,  

AUGUSTO, O. Role of peroxynitrite in macrophage microbial mechanism in vivo 

revealed by protein nitration and hydroxylation. Free Rad. Biol. Med. 2001. 30, 1234-

1242. 

LIU, R. H., LIU, J., CHEN, B. Apples Prevent Mammary Tumors in Rats, Journal of 

Agricultural and Food Chemistry. 2005. 53:  2341-2343. 

LOPES, G. K. B., SHULMAN, H. M., HERMES-LIMA, M. Polyphenol Tannic Acid 

Inhibits Hydroxyl Radical Formation from Fenton Reaction by Complexing Ferrous 

Ions, Biochim Biophys Acta. 1999. 1472(1-2): 142-152.   

MACHADO, R. B., RAMOS NETO, M. B., PEREIRA, P., CALDAS, E., 

GONÇALVES,  D., SANTOS, N., TABOR, K. &amp;amp; STEININGER, M. Estimativas de 

perda da área do Cerrado brasileiro. Conservation International do Brasil, Brasília. 

2004. 

MARIN, A. M. F. Potencial antioxidante do baru (Dipteryx alata Vog.) – um estudo in 

vitro e in vivo. Tese de Doutorado. Brasília. 2012. 

MARIN, A. M. F., ARRUDA, S. F., SIQUEIRA, E. M. A., Determinação da 

Concentração de Taninos em Frutos do Cerrado, Simpósio Latino Americano de 

Ciência de Alimentos. 2005. Unicamp, Campinas. 

MARZOCCO, L. et al. Bioquímica Básica. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan. 2007. 

MAYER, C., JAKEMAN, D. L., MAH, M., KARJALA, G., GAL, L., WARREN, R. 

A. J., WITHERS, S. G. Directed evolution of new glycosynthases from 

Agro acterium ?-glucosidase: a general screen to detect enzymes for oligosaccharide 

synthesis. Chemistry and Biology. 2001.  8(5). 437-443. 

MCKIE, A. T., MARCIANI, P., ROLFS, A, BRENNAN, K., WEHR, K., BARROW, 

D., MIRET, S., BOMFORD, A., PETERS, T. J., FARZANEH, F., HEDIGER, M. A., 

HENTZE, M. W., SIMPSON, R. J. A novel duodenal iron-regulated transporter, 



56 

 

IREG1, implicated in the basolateral transfer of iron to the circulation. Mol Cell. 2000. 

5: 299-309. 2000. 

MÉNDEZ FILHO, J. D., RODRÍGUEZ, H. G. R. Sobre los benefícios de los radicales 

libres. Rev Med IMSS. 1997. 35(4):309-13. 

MESQUITA, M. L., de PAULA, J. E.,  PESSOA, C., MORAES, M.O., COSTA-

LOTUFO, L.V.,  GROUGNET, R., MICHELD, S., TILLEQUIN, F., ESPINDOLA,  

L. S. Cytotoxic activity of Brazilian Cerrado plants used in traditional medicine 

against cancer cell lines. Journal of Ethnopharmacology. 2009. 123: 439–445. 

MINISTÉRIO DA SAÚDE - MS. Secretaria de Atenção à Saúde. Coordenação- Geral 

da Política de Alimentação e Nutrição. Guia Alimentar para a População Brasileira: 

promovendo a alimentação saudável. Brasília. Série A -. Normas e Manuais Técnicos: 

2005. 

MINISTÉRIO DA SAÚDE - MS. Secretaria de Atenção à Saúde. Consulta P  lica, n. 

6, de 24 de julho de 200 , da Secretaria de Aten  o   Sa de. Disponível em: 

&lt;http://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/cp6_sobrecarga_ferro.pdf&gt;. Acesso 

em: 03/11/2012. 

MIRET, S., SIMPSON, R. J., MCKIE, A. Physiology and molecular biology of 

dietary iron absorption. Annu Rev Nutr. 2003. 23: 283-301.  

MONTEIRO, V. C. B. Avaliação do estresse oxidativo em humanos e em animais 

suplementados com ácidos graxos polinsaturados Omega 3 [ dissertação ]. São Paulo -  

SP: Universidade de São Paulo.  2007. 120 p. 

MULLER, F. et al. The nature and mechanism of superoxide production by the 

electron transport chain: Its relevance to aging. Journal of the American Aging 

Association. 2000.  v. 23, n. 4, p. 227-253. 

NAKAMURA, T., INAI, H., TSUNASHIMA, N., NAKAGAWA, Y. Molecular 

cloning and functional expression of nucleolar phospholipid hydroperoxide 

glutathione peroxidase in mammalian cells. Biochem. Biophys. Res. Commun. 2003. 

311, 139-48. 

http://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/cp6_sobrecarga_ferro.pdf


57 

 

NATIONAL ACADEMY OF SCIENCES (NAS), Institute of Medicine, Food and 

Nutrition Board, Dietary Reference Intake for Vitamin A, Vitamin K, Arsenic, Boron, 

Chromium, Copper, Iodine, Iron, Manganese, Molybdenum, Nickel, Silicon, 

Vanadium, and Zinc. 2001. cap. 4: 82 – 161; e cap 9: 290 – 393. 

NEMETH, E., TUTTLE, M. S., POWELSON, J., VAUGHN, M. B., DONOVAN, A., 

WARD, D. M., GANZ, T., AND KAPLAN, J. Hepcidin Regulates Cellular Iron 

Efflux by Binding to Ferroportin and Inducing Its Internalization.  Science. 2004.  306, 

2090-2093 

NICOLAS, G., ANDREWS, N. C., KAHN, A., VAULONT, S., HEPCIDIN. A 

candidate modifier of the hemochromatosis phenotype in mice. Blood. 2004. 103: 28-

41-2843.  

NICOLAS, G., BENNOUN, M., DEVAUX, I., BEAUMONT, C., GRANDCHAMP, 

B., KAHN, A., VAULONT, S. Lack of hepcidin gene expression and severe tissue 

iron overload in upstream stimulatory factor 2 (USF2) knockout mice. Proc Natl Acad 

Sci USA. 2001. 98: 8780-85.  

NIESS, A. M., DICKHUTH, H. H., NORTHOFF, H., FEHRENBACH, E. Free 

radicals and oxidative stress in exercise – immunological aspects. Exerc Immunol 

Rev. 1999. 5: 22-56. 

PEARSON, K. J., BAUR, J. A., LEWIS, K. N., PESHKIN, L., PRICE, N. L., 

LABINSKYY, N., SWINDELL, W. R., KAMARA, D., MINOR, R. K., PEREZ, E., 

JAMIESON, H. A., ZHANG, Y., DUNN, S. R., SHARMA, K., PLESHKO, N., 

WOOLLETT, L. A., CSISZAR, A., IKENO, Y., LE COUTEUR, D., ELLIOTT, P. J., 

BECKER, K. G., NAVAS, P., INGRAM, D. K., WOLF, N. S., UNGVARI, Z., 

SINCLAIR, D. A., DE CABO, R. Resveratrol delays age-related deterioration and 

mimics transcriptional aspects of dietary restriction without extending life span. Cell 

Metabolism. 2008. Aug;8(2):157-68. Epub 2008 Jul 3. 

PERRON, N. R. and BRUMAGHIM, J. L. A Review of the Antioxidant Mechanisms 

of Poliphenol Compounds Related to Iron Binding, Cell Biochemistry Biophysics. 

2009. 53:75-100. 



58 

 

POLYAKOV, N. E., LESHINA, T. V., KONOVALOVA, T. A., KISPERT, L. D. 

Carotenoids as scavengers of free radicals in a Fenton reaction: antioxidants or 

prooxidants? Free Rad. Biol. Med. 2001. 31, 398-404. 

RACKER, E. Glutathione reductase (liver and yeast). Meth Enzymol. 1955.  2: 722-

725. 

RAMOS, G., ALVES, A.L., HERMES-LIMA, M. Radicais livres, antioxidantes e a 

adaptabilidade animal.  In: El-Hani, C.N.; Videira A.A.P. O que é vida? Para entender 

a biologia do século XXI. Relume Dumará. Rio Janeiro. 2000. 208-231. 

RAMOS, L. A., NOLLA, A., KORNDÖRFER, G. H., PEREIRA, H. S., CAMARGO, 

M. S., Reatividade de Corretivos da Acidez e Condicionadores de Solos em Colunas 

de Lixiviação, R. Bras. Ci. Solo. 2006. 30:849-857. 

REEVES, P. G., NIELSEN, F. H. and FAHEY JR, G. C. AIN-93 Purified Diets for 

Laboratory Rodents: Final Report of the American Institute of Nutrition Ad Hoc 

Writing Committee on the Reformulation of the AIN-76A Rodent Diet, The Journal of 

Nutrition. 1993. 1939-1951. 

RICE-EVANS, C. A., MILLER, N. J., PAGANGA, G. Antioxidant properties of 

phenolic compounds. Trends in Plant Sciences. 1997. 2: 152–159.  

RICHERT, S., WEHR, N. B., STADTAMAN, E. R. and LEVINE, R. L., Assessment 

of Skin Carbonyl Content as a Noninvasive Measure of Biological Age, Archives of 

Biochemistry and Biophysis. 2002. 397 (2): 430 – 432. 

ROCHFORT, S. and  PANOZZO, J. Phytochemicals for health, the role of pulses. J. 

Agric. Food Chem. 2007.  v.  55, p.  7981–7994. 

ROESLER, R., MALTA, L. G., CARRASCO, L. C., HOLANDA, R. B., SOUSA, C. 

A. S. and PASTORE, G. M.  Antioxidant activity of cerrado fruits.  Ciênc. Tecnol. 

Aliment., Campinas. 2007. 27(1): 53-60, jan.-mar.  

ROSA, F. R. . Projeto de qualificação apresentado como requisitos de doutoramento 

do Programa de Pós-Graduação em Nutrição Humana da Universidade de Brasília. 

2011. 



59 

 

SABORIDO, A. et al. Isolated respiring heart mitochondria release reactive oxygen 

species in states 4 and 3. Free Radical Research. 2005. v. 39, n. 9, p. 921-31. 

SANT’ANA, L. P., MARIN, A. M. F., SIQUEIRA, E. M. A. and  ARRUDA, S. 

F.,Potencial Antioxidante de Frutos do Cerrado in vitro, Simpósio Latino-Americano 

de Ciências de Alimentos. 2007. Unicamp, Campinas. 

SIES, H. Antioxidants in disease: mechanisms and therapy. 1.ed. São Diego: 

Academic Press. 1997. 

SIES, H. Glutathione and its role in cellular functions. Free Rad. Biol. Med. 1999. 27, 

916–921.  

SIES, H., STAHL, W. Vitamins E and C, b-carotene, and other carotenoids as 

antioxidants. Am J Clin Nutr. 1995. 62: 1315-21. 

SILVA JR, M. C., SANTOS, G. C., NOGUEIRA, P. E., MUNHOZ, C. B. R., 

RAMOS, A. E. 100 Árvores do Cerrado, Brasília: Rede de Sementes do Cerrado. 

2005. p.96 

SILVA, A. P. P., MELO, B., FERNANDES, N., Fruteiras do Cerrado. Disponível em: 

&amp;lt;http://www.fruticultura.iciag.ufu.br/fruteiras%20do%20cerrado.html&gt;. Acesso em: 

15 junho 2011.  

SIMÕES, C. M. S., SCHENKEL, M. C., MATTA, S. R., ANDRADE, M. R., VIDAL, 

V. N. Correlation analysis between phenolic levels of Brazilian propolis extracts and 

their antimicrobial and antioxidant activities. Food Chemistry, Barking. 2006.  99: 

431-435. 

SINGH, R. P., CHIDAMBARA-MURTHY, K. N., JAYAPRAKASHA, G. K., Studies 

on Antioxidant Activity of Pomegranate (Punica granatum) Peel Extract Using in 

Vitro Models, Journal of Agricultural and Food Chemistry. 2002. 50:81-86. 

SOARES, A. H. V., SILVA, C. A., ZAMBALDE, A. L. Um Sistema Especialista para 

o Cálculo da Necessidade de Calagem e Recomendação de Corretivo. Universidade 

Federal de Lavras. Página visitada em 13 de maio de 2011. 



60 

 

SOLIMAN, A. T., AL DABBAGH, M. M., HABBOUB, A. H., ADEL, A., 

HUMAIDY, N. A., ABUSHAHIN, A. Linear growth in children with iron deficiency 

anemia before and after treatment. J Trop Pediatr. 2009 . Oct;55(5):324-7. Epub 2009 

Mar 4. 

ZOLLER, H., KOCH, R. O., THEURL, I., OBRIST, P., PIETRANGELO, A., 

MONTOSI, G., HAILE, D. J., VOGEL, W., WEISS, G. Expression of the duodenal 

iron transporters divalent-metal transporter 1 and ferroportin 1 in iron deficiency and 

iron overload. Gastroenterology. 2001. 120: 1412-1419. 




</field>
	</doc>
</add>