<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21705</field>
		<field name="filename">5471_ARTIGO_Gest%c3%a3oGeoambientalBacias.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
DOI: 10.5327/Z0375-75362012000500009 42(Suppl 1): 96-113, dezembro de 2012

96 Arquivo digital disponível on-line no site www.sbgeo.org.br

Resumo Após a cartografia da bacia do Rio Paracatu (Noroeste de Minas Gerais) ser atualizada em escala de 1:250.000, 
foi possível elaborar a lógica para a metodologia de gestão geoambiental/geossistemas, como parte de uma ampla metodologia 
de gestão, em elaboração desde 1998. Apresenta-se como primeira etapa a verificação das relações entre rochas, geoformas e 
solos com as quais se exploram possibilidades e potencialidades de usos da terra para produção agrícola, florestal, industrial, 
rural, energética e de obras civis. Com o quadro de potencialidades fundamentado sobre os geossistemas, foi possível então 
realizar uma análise avaliativa das condições de acerto ou inconveniência dos usos atuais da terra, as possibilidades de 
expansão de usos e as necessidades de mitigação sob o ponto de vista da estabilidade do substrato. Com a cartografia na 
escala de 1:250.000 pode-se estabelecer uma visão regional e fornecer indicativos para estudos em escala local e a tomada 
de decisão que envolve ainda um conjunto de outras ciências, engenharias e modelos econométricos. Este artigo apresenta 
os procedimentos dessa primeira etapa de auxílio à elaboração de decisões, passo a passo.

Palavras-chave: Bacia do Rio Paracatu; gestão geoambiental; metodologia; primeira etapa de procedimentos; geologia; 
geomorfologia; pedologia.

Abstract Geo-environmental management of watersheds: the geological systems as the initial decision to land use. 
After the mapping of the Paracatu River basin (Northwestern Minas Gerais, Brazil) was updated on a scale of 1:250,000, 
it was possible to elaborate the rationale for the methodology of geo-environmental/geosystems management as part of 
a broad management methodology, under development since 1998. It presents as the first step to verify the relationship 
between rocks, landforms, and soils with which one can explore possibilities and potential land use for agricultural 
production, forestry, rural industrial, energy production, and civil works. With the framework of potentials based on 
geosystems, it was possible to make an evaluation analysis about the terms of settlement or inconvenience of the land 
current uses, the possibilities for expansion of uses, and the requirements for mitigation under the terms of the substrate 
stability. With the mapping at the 1:250,000 scale, it was possible to establish a regional vision provide the indicative scale 
studies and local decision-making that still involves a number of other sciences, engineering as well as the econometric 
models. This article presented the procedures of the first stage of the aid business decision making, step-by-step.

Keywords: Paracatu River Basin; geo-environmental management; methodology; first phase of procedures; geology; 
geomorphology; soil science.

Projeto CRHA “Conservação de Recursos Hídricos no Âmbito da Gestão Agrícola e Ambiental de Bacias Hidrográficas” (2003-2006/
MCT-FINEP-Fundo Setorial CT-Hidro-2002) e Projeto SACD “Sistemas de Arquitetura de Conhecimentos e de Auxílio à Decisão na 
Gestão Geoambiental e Econômica de Bacias Hidrográficas e Propriedades Rurais” (2010-2012/FAPEMIG).
1Fundação Centro Tecnológico de Minas Gerais, Belo Horizonte (MG), Brasil. E-mail: maerteyn@gmail.com
2Departamento de Geologia, Programa de Pós-graduação na Universidade Federal de Ouro Preto - UFOP, Ouro Preto (MG), Brasil.
*Autor correspondente.

Gestão geoambiental de bacias hidrográficas: os sistemas geológicos como 
fase inicial de decisão para uso da terra

Paulo Pereira Martins Junior1,2*, António Francisco Sá e Melo Marques1, João Álvaro Carneiro1, 
Vitor Vieira Vasconcelos1, Leandro Arb d’Abreu Novaes1, Sidney Augusto Gonçalves Rosa1

INTRODUÇÃO A questão dos métodos de 
gestão das bacias hidrográficas, vistos a partir dos 
problemas, objetivos e constatação de eficiências 
administrativa e eficácia de resultados, está distan-
te de ser devidamente proposta, executada e avalia-
da positivamente no Brasil. Neste estudo dá-se sequ-
ência ao desenvolvimento da proposta metodológica 
para as geociências agrárias e ambientais (Martins 
Jr. 1998). A Bacia do Paracatu com 45.060 km2, to-
mada como estudo de caso, é a maior sub-bacia do 
Vale do São Francisco. Sua área é constituída por 
um conjunto de rochas pré-cambrianas e por uma 

sequência de depósitos sedimentares de idade cre-
tácea, além de sedimentos e coberturas detríticas do 
Terciário-Quaternário.

Problemas São vários os problemas a que se 
propõe responder nesta inquirição desenvolvida a 
partir de 2007 (Martins Jr. et al. 2006). Existe algu-
ma ordem ideal para se tratar com a gestão do uso 
da terra na totalidade de uma bacia hidrográfica? Se 
sim, essa ordem ideal pode ser usada em bacias cujos 
processos de uso e degradação sejam antigos e avan-
çados? Qual a importância relativa das geociências 



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 97

introduzir a proposição do desenvolvimento sustentá-
vel também como campo de conhecimento proposto 
para as GAA e em sucessivos projetos.

HIPÓTESES Os aspectos gerais e fundamen-
tais das |litoestruturas/geoformas/solos| da Bacia do 
Paracatu são mostrados como correlações para que se 
possa aplicar ao desenvolvimento de sistemas inteli-
gentes de auxílio à decisão para ordenamento do terri-
tório. Para tanto, necessita-se obrigatoriamente dos as-
pectos de integração cognitiva das seguintes relações:
• Hipótese 1 – as relações sistêmicas entre |ro-

chas/geoformas/solos/circulação hídrica|, em 
primeira instância, são aspectos geológicos ir-
redutíveis fundamentais.

• Hipótese 2 – a integração daquelas relações 
sistêmicas da hipótese 1 para ser aplicável a 
um sistema lógico interdisciplinar de auxílio à 
decisão deve assentar-se segundo uma lógica 
que permita trabalhar com associatividades co-
muns e eventuais e anomalias associativas, as 
quais passam por uma “tipificação global das 
respectivas associações cogenéticas” às “pers-
pectivas regionais e locais cogenéticas e anô-
malas”, entre rochas, geoformas e solos.

• Hipótese 3 – com a aplicação de apropriada ló-
gica, deve-se poder caracterizar esboços com 
“indicações determinantes” para serem consi-
deradas das escalas regionais ? 1:250.000 às 
locais, em níveis de sub-bacias da quarta à oi-
tava ordem ? 1:100.000, e de propriedades ru-
rais de 1:25.000 a 1:5.000 para o auxílio à de-
cisão em várias escalas de observação, decisão 
e interação entre níveis de decisão para as ati-
vidades rurais de quaisquer tipos.

• Hipótese 4 – dentro da perspectiva de uma ar-
quitetura de conhecimentos (Martins Jr. 2008), 
do regional ao local, deve-se tratar como con-
dição fundamental as associações entre ro-
chas, geoformas e solos que sejam, primeira-
mente, lógicas e cogenéticas, enquanto outras 
decorrem de transformações geotécnicas, geo-
químicas e edafoquímicas mais específicas; 
nessas, os organismos têm mais importância 
na gênese e na tipificação de solos, afastando-
-os de relações clássicas cogenéticas |rochas-
-solos|, portanto, admite-se que as catego-
rias de solos são uma das instâncias centrais 
e mais fundamentais para a aproximação em 
escalas do regional ao local.

agrárias e ambientais – GAA (Martins Jr. 1998) para 
modelar os processos de gestão? Quais alguns dos 
aspectos fundamentais trazidos pelos conhecimentos 
científicos das geociências, que podem ser considera-
dos irredutíveis e condição sine qua non de sucesso 
na atividade da gestão geoambiental?

Objetivo Propõe-se apresentar, a partir de car-
tografia das geociências atualizada para a Bacia do 
Paracatu, hipóteses para as relações espaciais entre 
rochas, geoformas e solos por meio dos conceitos e 
relações entre morfogênese e pedogênese associa-
das. Tais hipóteses são confrontadas com os dados 
de compatibilidade superficial do uso da terra, crite-
riosamente medidos, para a Bacia do Paracatu. Os re-
sultados estão apresentados de modo a responder às 
perguntas colocadas como problemas. Entrementes, 
são discutidas também questões sobre como os atri-
butos dos geossistemas podem ser importantes e fun-
damentais para o planejamento territorial, visando o 
desenvolvimento econômico sustentável.

METODOLOGIA O Planoroeste II (CETEC 
1981) é a fonte original de referência cartográfica. 
Essas informações foram digitalizadas e complemen-
tadas com bases cartográficas do Serviço Geológico 
do Brasil (CPRM), do Sistema de Informações 
Estatísticas e Geográficas do Estado de Goiás (SIEG) e 
da Fundação Rural Mineira – RURALMINAS (1996). 
Nesta fase, foi de relevante importância a cooperação 
com a equipe do Instituto de Geociências Aplicadas de 
Minas Gerais (IGA). A cartografia de solo foi conver-
tida para o novo Sistema Brasileiro de Classificação 
de Solos (EMBRAPA 1999), com base nos traba-
lhos de Marques e Martins Jr. (2004) para a Bacia do 
Rio Paracatu. Os mapas foram corrigidos com fer-
ramentas topológicas nos softwares ArcView 3.2 e 
ArgGis 9.2. Para análise da relação espacial entre os 
temas, foram utilizadas ferramentas básicas de análi-
se espacial, tais como Intersect, Clip e Union. Para as 
operações de manipulação do banco de dados e ma-
temáticas, foram utilizados, além dos softwares su-
pracitados, os programas MapInfo 9.0 e Excel. Para a 
discussão da pertinência do estudo ante os problemas 
citados, utilizou-se uma abordagem epistemológica 
(Martins Jr. 2000) para testar significados reconhecí-
veis como irredutíveis e essenciais para a estabilida-
de de bacias hidrográficas e sustentabilidade tempo-
ral das atividades econômicas rurais dentro do modelo 
fundamental apresentado por Martins Jr. (1998), ao se 



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

98 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

RELAÇÕES GERAIS ENTRE ROCHAS, 
GEOFORMAS E SOLOS

Geoformas mais comuns Entre as geoformas 
mais comuns existentes em amplas áreas do planeta 
citam-se: cuestas/hogbacks, plateaux de rochas granu-
lares, relevos kársticos, planícies de inundação, vales 
encaixados, encostas com pedimentos, plateaux de la-
teritas e de cangas, quaisquer tipos de superfícies cor-
tadas transversas a rochas dobradas, relevos íngremes 
com saibros ou saprolitos, colinas arredondadas, rele-
vos aplainados de bacias sedimentares, planaltos ro-
chosos de derrames de lavas, núcleos e vertentes de 
vulcões atuais ou antigos, planícies costeiras com la-
goas como litorais de submersão, litorais de emersão 
com montanhas e encostas íngremes, áreas com dunas, 
vertentes com altas declividades &gt; 30% etc.

A Tab. 1 aponta para estas associações cogené-
ticas gerais e mais típicas, derivadas dos processos de 
gênese de geoformas e solos que tenham maior corre-
lação com a rocha portadora numa relação de pedo-
gênese, quando direta.

Rochas e estruturas reológicas As estruturas rúpteis 
têm algumas propriedades importantes para o auxílio 
à decisão geoambiental. Aquelas são descontinuidades 
nas rochas que influem sobre: a estabilidade de talu-
des, o processo de aprofundamento do intemperismo, 
a infiltração de água em aquíferos fraturados e/ou do-
brados e a formação de saprolitos profundos.

A morfogênese, enquanto processo, é deter-
minante para os encaixes de cursos d’água, áreas de 
inundação, paredões em planos de falhas, declivida-
des várias das vertentes, áreas preferenciais de erosão 
etc. Esses aspectos são partes do quadro de auxílio 
às decisões regional e local para plantios florestais e 
escolha de áreas agronômicas, ou para mitigação de 
áreas degradadas, ou com mau uso, com vistas às ati-
vidades econômicas e/ou à mitigação florestal.

Os comitês de bacia hidrográfica, ao planejarem 
em nível regional, deverão ter um quadro de decisões a 
serem parametrizadas em função dessas estruturas, re-
lações |rochas/ geoformas/ solos/ circulação hídrica| e 
com as estruturas dúcteis e rúpteis expostas.

Em relação às estruturas dúcteis, rúpteis e aos 
tipos de rochas, tais associações seguem os tipos es-
pecíficos de ambientes geotectônicos que codeter-
minam a produção de geoformas e relevos e, por 
conseguinte, algumas ordens e subordens de solos, 
que, por sua vez, são associadas preferencialmente a 

determinadas geoformas (Tab. 1), como também são 
mais afins a determinadas rochas. Muitas variedades 
de solos são anômalas em relação ao substrato e são 
de estrita derivação de condições específicas da geo-
dinâmica externa mais recente. Não se pode deixar de 
levar em conta climas, microclimas e agentes bióti-
cos como eficazes fatores construtores de solos, afora 
a água em diversos níveis de presença, do ambiente 
úmido ao inundado.

DISCUSSÃO SOBRE ROCHAS, GEOFORMAS 
E SOLOS NO PARACATU Para Almeida 
(1977), a região de Paracatu se insere na faixa de do-
bramentos Brasília e abrange pequena porção de uma 
unidade geotectônica maior, pré-brasiliana, denomi-
nada Cráton São Francisco. Em relação aos aspectos 
estruturais (CETEC 1981), a região em estudo se ca-
racteriza por uma porção central de plataforma está-
vel, limitada a leste e oeste por zonas de deformações 
marginais. Por plataforma estável entende-se a área 
cratônica em que as rochas pré-cambrianas apresen-
tam-se, de modo geral, sub-horizontais e com evidên-
cias de deformações moderadas, mas algum grau de 
metamorfismo. Todavia, em alguns locais dessa pla-
taforma, as rochas refletem reativações de falhamen-
tos do embasamento cristalino. As zonas de deforma-
ções marginais apresentam dobras e falhas inversas 
com planos, aproximadamente, paralelos aos limites 
Sul e Oeste do Cráton do São Francisco.

Rocha O Vale está assentado em um grupo de ro-
chas, que não é notável no que diz respeito à agricul-
tura e à silvicultura. Não obstante, muitos solos do 
Cerrado regional, uma vez corrigidos e fertilizados, 
têm oferecido condições excelentes para ser um dos 
vales de maior produção de grãos no Brasil. As ro-
chas regionais são derivadas dominantemente de se-
dimentos paleocosteiros e litorâneos, situados na fai-
xa de dobramentos Brasília ou quase borda com o 
paleocontinente Neoproterozoico/Cambriano da pla-
taforma São Francisco (Tab. 2 e Fig. 1).

Geoformas O Vale comporta um grande núme-
ro de formas, mas as principais, que correspondem a 
mais de 90% das variações do terreno, são: st, pd, rv, 
so, ch, pt, sa, krv, r, d, itrv, cr, str, sto, kerv, ptrv, pdr, 
pf, crv e sor (Fig. 2 e Tab. 3).

Solos Os solos mais comuns são os neossolos 
quartzarênicos, três tipos de cambissolos háplicos, 



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 99

Tabela 1 – Tipos de rochas ígneas, metamórficas e sedimentares com vista a integrar em escala regional 
de 1:5.000.000 a 1:500.000 as relações mais notáveis êrochas, geoformas, ordens de solos e aquíferos. 
Tratam-se de conjuntos abertos com amplas possibilidades de variações êrochas/solos ê, mas também com 
incompatibilidades de relações co-genéticas.

*os solos, selecionados como típicos, podem ocorrer em outras rochas em virtude de alterações meteóricas diversas; a não-citação de 
outras ordens pedológicas e sub-ordens não as excluem desses contextos, todavia.

ROCHAS / grupos de rochas mais 
comuns

GEOFORMAS ou 
MORFOTEMAS

ORDENS de SOLOS 
comuns*

Tipos de aquíferos e de zonas de 
recarga

Ácidas:
1 - alcali-granitos, adamalitos, 
grandioritos
2 – alcali-microgranitos, micro-
adamalitos, microgranodioritos

3 – alcali-riolitos, riodacitos, dacitos

1 e 2 - (1) cordilheiras, (2) 
encostas íngremes com matacões 
de erosão esferoidal; (3) colinas 
meia-laranja, (4) picos íngremes; 

(5) vales encaixados; 
(6) relevos íngremes com saibros e 
saprolitos; (7) formas pão-de-açúcar; 

3 - intrusivas locais sem 
expressão regional.

Cambissolos.
Neossolos.
Latossolos.

1 e 2 - Aquíferos fraturados; em 
saibros com ou sem esfoleação 
esferoidal; aquíferos também dito 
confinados.

Aquíferos rasos solos; aquíferos 
de transição

3 - irrelevância

Ultrabásicas

gabro / dolerito / basalto plateaux de derrames.
Nitossolos.
Latossolos 
vermelhos.

Aquíferos de vários tipos: basaltos 
fortemente intemperizados 
superficiais; fraturados; 
confinados; co-distribuídos com 
encaixantes clásticas.
Aquíferos rasos solos.

Básicas
Alcalinas e sienitos:
Super-saturados - 1 – qtz-sienitos / 
qtz-microsienitos / qtz-traquitos
Saturados - 2 – sienitos / micro-
sienitos / traquitos 
3 – traquitos
Sub-saturados - 4 – nefelina-sienitos 
/nefelina micros-sienitos / leucitófiro 
e fonolitos / lavas livres de leucitas e 
feldspatos nefelínicos

1, 2, 3, e 4 - encostas de cones 
vulcânicos e crateras.
Diques.
Derrames. Cambissolos.

Argissolos.
Neossolos.

Aquíferos centrados em 
circulação hídrica em paleo-
vulcões e pegmatitos; confinados 
e caracterizados como água 
mineralizada.

Ultramafitos e Anortositos idem (1), (2), (3), (4), (5), (6), (7) como acima
rochas sedimentares e para-
metamórficas
arenitos / margas / argilitos / 

carbonatos / dolomito

folhelhos / filitos
quartzitos

plateaux; planícies de inundação; 
deltas; planícies litorâneas; relevos 
aplainados de bacias sedimentares 
com diversos tipos de rochas 
sedimentares não metaformizadas.
Relevos kársticos.
Colinas.
Plateaux de lateritas e de cangas, 
colinas, topos de peneplanos.
Plateaux de quartzitos.

Latossolos.
Cambissolos.
Gleisssolos.
Neossolos.
Argissolos.
Vertissolos.

Aquíferos clásticos diversos 
superficiais e submersos; aquíferos 
estratificados isolados; aquíferos 
estratificados em andares; 
aquíferos estratificados em andares 
intercomunicantes via entre-camadas 
e por via de estruturas rúpteis;

Aquíferos kársticos.

Aquíferos estratificados em folhelhos 
e filitos com estruturas rúpteis.

Aquíferos raros em quartzitos 
amplamente fraturados friáveis.

rochas orto- e/ou para -metamórficas 
/ fácies
xisto

xisto verde
almandina anfibolito

granulito
eclogito

colinas com várias declividades.

idem.
idem.

(1),(2), (3), (4), (5), (6), (7) 
idem

Cambissolos.
Argissolos.
Neossolos.

Aquíferos pouco prováveis.

Idem 
Aquíferos rasos solos.

Aquíferos em rochas altamente 
alteradas; muito fraturadas; 
confinados



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

100 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

três de neossolos litólicos e cinco de latossolos ver-
melhos. Essa dominância é própria às rochas típicas 
do Vale (Fig. 3 e Tab. 4).

Rochas e geoformas As condições ambientais 
entre |rochas/geoformas| do Vale estão descritas pe-
las relações espaciais de associatividade na Tab. 5. 
As relações rochas e geoformas são consideradas de 
ambos os pontos de vista da geomorfologia estrutural 
e/ou climática.

Geoformas e solos As condições ambientais 
entre |geoformas/solos| do Vale podem ser descritas 
como favoráveis para diversos tipos de projetos agrí-
colas, florestais e de zoocultura. Os simples aspec-
tos obtidos das cartas de aptidão agrícola, os tipos de 
plantas com suas exigências ambientais e as técni-
cas agrícolas disponíveis formam um quadro de op-
ções que podem ser combinadas e descritas em qua-
tro níveis de complexidade de condições, tais como: 
ultrafavoráveis, favoráveis, restritas e desfavoráveis. 
Esta classificação é própria do conceito de aptidão, 

porém precisa ser referida a outros fatores para que 
seja obtido um modelo mais amplo e representativo 
com: geotecnia do território da bacia hidrográfica; 
formas do terreno; tipos de solos; zonas de recarga; 
áreas geoambientais específicas; áreas florestais na-
turais específicas e microclimas, entre outros. Todos 
os temas devem ser considerados de modo integrado 
como determinantes para os quatro níveis de classifi-
cação citados. Isto não ocorre, todavia, para os mapas 
de aptidão de solos.

Obviamente, nem todas as espécies florestais 
nativas ou econômicas serão necessariamente adequa-
das, nem mesmo em condições ultrafavoráveis para 
plantio entre as associações de solos/rochas/geofor-
mas. Isto é compreensível pelo fato de que a classifi-
cação de aptidão agrícola é principalmente articulável 
aos tipos de plantas/solos. Necessita-se articulá-la 
aos conceitos de ordenamento do território, fato 
não elaborado metodologicamente no Brasil. 
No Vale, as associações cogenéticas previstas 
na Tab. 1 são confirmadas, como observado nas 
Tabs. 6 – 7.

Tabela 2 – Rochas e estratigrafia da bacia sedimentar de São Francisco no Vale do Paracatu apresentada na 
Fig. 1 (CETEC 1981)
Coluna estratigráfica na região da Bacia Hidrográfica do Paracatu – Noroeste de Minas Gerais e Sudeste do Distrito 
Federal e Goiás.
QUATERNÁRIO

Qa: sedimentos inconsolidados – argilas, cascalhos e areia
TERCIÁRIO/QUATERNÁRIO

TQd: sedimentos detríticos laterizados ou
TQd?: sedimentos detríticos laterizados, ou não, mais antigos
?: mais antigo

CRETÁCEO
Formação Urucuia

Ku: arenitos avermelhados ou róseo claros, localmente silicificados, com horizontes argilosos
Formação Areado

Ka: arenitos finos médios, com intercalações de siltitos e argilitos fossilíferos, cores variegadas do vermelho claro ao verde, 
localmente calcíferos, arenitos avermelhados com estratificação cruzada e conglomerados

Formação Mata da Corda
Kmc: tufos, tufitos, conglomerados e arenitos cineríticos

EOCAMBRIANO
Supergrupo São Francisco
Grupo Bambuí
Formação Três Marias

EoCtm: arcósios e siltitos arcosianos, micáceos, cores verde a marrom arroxeado
Formação Paraopeba

EoCp: margas, siltitos argilitos, calcários e ardósias
EoCpd: margas, siltitos argilitos, calcários e ardósias com predominância de dolomitos
EoCpc: margas, siltitos argilitos, calcários e ardósias com predominância de calcários e margas

Formação Paranoá
EoCpa: quartzitos, filitos e siltitos

PRÉ-CAMBRIANO
Formação Ibiá

PCi: calcoxistos e clorita xistos
Grupo Canastra

PCc: quartzitos, filitos, calcários grafitosos e piríticos e xistos



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 101

Figura 1 – Carta litoestratigráfica da Bacia do Paracatu derivada e atualizada (escala original de 1:250.000; 
Plano Noroeste – CETEC 1981).

Legenda

Bacia do Paracatu

Unidades Litoestratigráficas

EoCpa

EoCtm

EoCp

EoCpc

PCc

EoCpd

Ka

Ku

Kmc

Qa

TQd

TQda

TQd1

0 15 30 60 90
Km

45º30’0”W46º0’0”W46º30’0”W47º0’0”W47º30’0”W
15

º3
0’

0”
S

16
º0

’0
”S

16
º3

0’
0”

S
17

º0
’0

”S
17

º3
0’

0”
S

18
º0

’0
”S

18
º3

0’
0”

S



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

102 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

Legenda

Bacia do Paracatu

Geoformas

A

ve

tK

tf2

tf1

st

v

str

sor

soka

so

rv

sa

0 15 30 60 90
Km

rva

r

rvk

sto

rc

rcd

ptr

ptr

ptpd

ptpdr

pto

pt

ptktv

pf

pfc

pfcd

pfve

pdrv

pd

pdr

Kr

K

Krv

Krvit

kka

ker

kcrv

kerv

kav

itk

it

itrv

gf1

gf2

d

cr

cv

crv

crc

crvk

ckrv

ckerv

ch

c

carv

cd

kv

Kit

45º30’0”W46º0’0”W46º30’0”W47º0’0”W47º30’0”W

15
º3

0’
0”

S
16

º0
’0

”S
16

º3
0’

0”
S

17
º0

’0
”S

17
º3

0’
0”

S
18

º0
’0

”S
18

º3
0’

0”
S

Figura 2 – Mapa geomorfológico do Paracatu, derivado e atualizado, disponível na escala de 1:250.000 
(CETEC 1981; Martins Jr. et al. 2006).



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 103

Rochas e solos As condições ambientais entre |ro-
chas/solos| do Vale podem ser descritas em confor-
midade com a Tab. 1. As relações dominantes de ro-
chas e solos contínuas em áreas de maior extensão 
de rochas são: EoCp, EoCtm e TQd. Com relação 
aos solos, os dominantes são: CXbd1+2+3, LVd1+2+3+4, 
RLd1+2+4, RQo1+2+3+5, nos quais os valores índices nu-
méricos indicam para cada quantidade um grande 
grupo de solos (Tabs. 1 e 8).

Relações gerais entre rochas, geoformas e solos 
Em face dos dados apresentados, é possível iniciar a 
verificação das hipóteses levantadas na primeira par-
te do artigo como fundamentadas para a construção 
dos modelos das gestões geoambiental e econômica.

Em síntese, a evidência geral da Tab. 1 e o es-
tudo de caso sobre o Vale do Paracatu permitem con-
siderar, como demonstradas nas hipóteses 1 a 3, que 
ao serem resumidas são as seguintes proposições fi-
nais às hipóteses: as relações sistêmicas entre |ro-
chas/geoformas/solos e as formações superficiais ge-
otécnicas| são os aspectos irredutíveis fundamentais 
para modelos de gestão do uso da terra; a integra-
ção dessas relações sistêmicas aplicáveis a um siste-
ma lógico interdisciplinar de auxílio à decisão deve 
assentar-se, de fato, segundo uma lógica que permita 

trabalhar com associatividades comuns e eventuais e 
anomalias associativas, amplamente evidentes dentro 
do Paracatu com 45.060 km2, que é uma superfície 
expressivamente grande para servir de área-exem-
plo; e está apropriada a lógica que caracteriza a pos-
sibilidade de esboçar as articulações entre as caracte-
rísticas e as complementaridades das várias escalas 
regionais às locais, para propriedades rurais e ao au-
xílio à decisão nesses diversos níveis.

A Tab. 9 apresenta e confirma as relações entre 
rochas, solos e geoformas para a Bacia do Rio Paracatu, 
conforme se propõe com as três hipóteses confirmadas 
para modelar os usos da terra, apoiados nas análises e 
confirmações que se apresentam neste artigo.

Correlações entre escalas de representação carto-
gráfica e solos como aspectos críticos de auxílio à 
decisão A hipótese 4 aborda categorias de solos que se 
evidenciaram, de fato, ser das instâncias as mais fun-
damentais, para a elaboração das decisões de uso da 
terra em escalas do regional ao local. As evidências 
relacionais das Tabs. 6 – 9 permitem essa perspecti-
va integrada da importância dos solos, como os mais 
diversificados sistemas em função das rochas, essas 
em menor quantidade de variedades, seguida das ge-
oformas em maior número, e os solos ainda número 

Tabela 3 – Principais geoformas do Vale do Paracatu estão em 98% da área total
Geoformas

1
st: superfície tabular de aplainamento em área de planalto, com depósitos de cobertura arenosos e argilosos e rede de drenagem 
pouco densa, constituída por veredas. Ocorrência de áreas de infiltração acentuada sobre formações arenosas.

2
str: superfície tabular reelaborada – superfície de aplainamento em área de planalto, com depósitos de cobertura 
predominantemente arenosos; rede de drenagem constituída por veredas em densidade relativamente elevada.

3
pd: pedimentos – vertentes de declividade inferior a 8% elaboradas sobre rochas expostas ou cobertas por formações 
superficiais que se integram com os depósitos colúvio-aluviais das superfícies de aplainamento. Áreas com escoamento 
superficial difuso.

4 r: vertentes ravinadas–dissecadas pelo escoamento fluvial concentrado, elaboradas predominantemente sobre rochas de baixa permeabilidade.
5 rv: vertentes ravinadas e vales encaixados – vertentes íngremes dissecadas pelo escoamento fluvial, concentrado em talvegues profundos.

6
ch: vertentes em chevron – vertentes litólicas ravinadas e/ou com vales encaixados, elaboradas sobre flancos de estruturas 
dobradas. Áreas de escoamento superficial concentrado e difuso intenso.

7 cr: colinas com vertentes ravinadas.
8 crv: colinas com vertentes ravinadas e vales encaixados.
9 krv: cristas com vertentes ravinadas e vales encaixados.
10 kerv: cristas estruturais com vertentes ravinadas e vales encaixados.

11
pt: patamares rochosos – superfícies de aplainamento exumadas resultantes da atuação dos processos de erosão diferencial 
entre formações cretácicas e rochas do Grupo Bambuí. Áreas de escoamento superficial difuso intenso, com ocorrências de 
cascalheiras remobilizadas.

12
sto: superfície de aplainamento degradada em área de planalto, com depósitos superficiais pouco espessos. Predomínio de 
escoamento superficial concentrado.

13 sor: superfície ondulada com vertentes ravinadas.
14 pdr: pedimentos ravinados.
15 ptrv: patamares rochosos com vertentes ravinadas e vales encaixados.
16 itrv: interflúvios tabulares com vertentes ravinadas e vales encaixados.

17
d: depressões rasas de fundo plano – áreas de má drenagem com rebaixamento pouco pronunciado, evoluídas sobre as 
superfícies de aplainamento, com ocorrências de solos hidromórficos e concentração de lagoas temporárias.



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

104 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

Legenda

Bacia do Paracatu

Solos

CXbd1

CXbd2

CXbd3

GMd

GXbd

0 15 30 60 90
Km

LVAd1

LVAd2

LVAd3

LVAd4

LVAd5

LVAd6

LVAd7

LVAd8

LVd1

LVd2

LVd3

LVd4

LVe

Lvdf

PVAe

RLd1

RLd2

RLd4

RLe1

RLe2

RQg

RQo1

RQo2

RQo3

RQo5

RUbe2

_AQd3

45º30’0”W46º0’0”W46º30’0”W47º0’0”W47º30’0”W
15

º3
0’

0”
S

16
º0

’0
”S

16
º3

0’
0”

S
17

º0
’0

”S
17

º3
0’

0”
S

18
º0

’0
”S

18
º3

0’
0”

S

Figura 3 – Mapa de solos do Paracatu com 40 tipos mapeados disponível na escala de 1:250.000 (CETEC  1981), 
atualizado em 2004 para o Sistema Brasileiro.



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 105

Tabela 4 – Principais solos do Vale do Paracatu segundo a classificação brasileira, de 1995 (Marques et al. 2004), 
em número de 14, entre 40 tipos existentes

Solos
1 LVd1: latossolos vermelhos distróficos típicos argilosos A moderado álicos fase cerrado relevo plano e suave ondulado.

2
RQo3: neossolos quartzarênicos órticos típicos A fraco e moderado álicos + latossolos vermelho amarelos distrópicos típicos 
textura média A moderado álicos fase cerrado relevo plano e suave ondulado.

3
CXbd3: cambissolos háplicos Tb; distróficos típicos argilosos textura média A moderado álicos fase campo cerrado + latossolos 
vermelho amarelos; distróficos típicos argilosos A moderado álicos fase cerrado fase relevo plano e suave ondulado.

4 RLd1: neossolos litólicos distróficos típicos textura indiscriminada A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo forte ondulado.
5 RQg: neossolos quartzarênicos hidromórficos típicos A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo plano.

6
CXbd2: cambissolos háplicos Tb distróficos típicos argilosos textura média A moderado álicos + neossolos litólicos distróficos 
textura indiscriminada A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo ondulado.

7
CXbd2: cambissolos háplicos Tb distróficos típicos argilosos textura média A moderado álicos + neossolos litólicos distróficos 
textura indiscriminada A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo ondulado.

8 RLd1: neossolos litólicos distróficos típicos textura indiscriminada A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo forte ondulado.

9
RLe1: neossolos litólicos eutróficos chernossólicos + neossolos litólicos eutróficos típicos A moderados ambos textura 
indiscriminada fase floresta caducifólia relevo montanhoso + neossolos litólicos distróficos típicos A moderado, textura 
indiscriminada fase campo cerrado relevo montanhoso + afloramentos de rochas.

10 LVd1: latossolos vermelhos distróficos típicos argilosos A moderado álicos fase cerrado relevo plano e suave ondulado.

11
CXbd2: cambissolos háplicos Tb distróficos típicos argilosos textura média A moderado álicos + neossolos litólicos distróficos 
textura indiscriminada A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo ondulado.

12
RLd2: neossolos litólicos distróficos típicos textura indiscriminada A fraco e moderado álicos + cambissolos háplicos Tb 
distróficos típicos argiloso e textura média A moderado álicos fase campo cerrado relevo ondulado e forte ondulado.

13 RLd1: neossolos litólicos distróficos típicos textura indiscriminada A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo forte ondulado.

14
LVAd5: latossolos vermelho amarelos distróficos plínticos argilosos A moderado álicos + neossolos quartzarênicos órticos 
típicos A fraco e moderado álicos fase campo cerrado relevo plano e suave ondulado.

superior. Todavia, a dominância de solos segue de per-
to as rochas e geoformas, com ocorrência de solos 
mais raros em áreas restritas, o que permite identificar 
as “associatividades comuns” da conclusão sobre a hi-
pótese 2 como “associatividades dominantes”. Desta 
forma, pode-se conceber que a tipologia de solos seja 
o aspecto mais sensível para o auxílio à decisão geo-
ambiental de gestão do uso da terra, sem exclusão dos 
outros geossistemas, que analisados podem informar o 
que as cartas pedológica, de aptidão de solos e agrocli-
matológica não podem informar. Aquelas informações 
são de outras categorias do que essas.

Portanto, dentro de uma perspectiva de 
arquitetura de conhecimentos (Martins Jr. et al. 2006, 
Martins Jr. &amp;amp; Vasconcelos 2008) de decisão do regional 
ao local, deve-se tratar como condição fundamental as 
associações entre |rochas, geoformas e solos| que sejam, 
primeiramente, lógicas e cogenéticas, enquanto outras 
decorrem de transformações geotécnicas, geoquímicas 
e edafoquímicas mais específicas. Nessas, os micro-
organismos, os sistemas radiculares e o húmus têm mais 
importância na gênese e tipificação de solos, afastando-
os de relações clássicas cogenéticas |rochas-solos|, mas 
no contexto dessas relações as categorias de solos são 
das primeiras e mais fundamentais instâncias para a 
aproximação em escalas do regional ao local.

Em segundo plano, para o planejamento do uso 
da terra para agricultura, silvicultura, pastagens, áreas 

de mitigação, produção de energia com minicentrais hi-
droelétricas a fio d’água, produção de biomassa para 
energia e industrialização rural, são necessários conhe-
cimentos sobre as relações geotécnicas, que exigem a 
produção de cartas geotécnicas, com estudo de distribui-
ção espacial de atributos físicos de rochas, solos e for-
mações superficiais. São necessárias também as várias 
cartas de pluviosidade |chuva anual, do período chuvo-
so e do período seco, coeficiente de variação anual das 
chuvas, número de dias de chuvas anual e máxima anu-
al, coeficiente de variação do período chuvoso, núme-
ro de dias de chuvas no período chuvoso, chuva máxi-
ma no período chuvoso e chuvas de janeiro a dezembro, 
já que a chuva é entre os agentes naturais o mais ativo 
em regiões tropicais. Por certo, que os ventos e o tempo 
de foto-periodicidade são aspectos não negligenciáveis. 
Com essas informações, completa-se o sistema básico 
de informações para serem iniciados os zoneamentos 
ecológicos, econômicos e ecológico-econômicos de ba-
cias hidrográficas (Martins Jr. et al. 2008, Martins Jr. &amp;amp; 
Ferreira 2009, Martins Jr. et al. 2010).

Sobre a obtenção das áreas totais: nativa, plantada e 
passível de recuperação Considerando-se, portanto, as 
relações evidenciadas sobre rochas/geoformas/solos, fica 
evidente que essas categorias de entidades geológicas são 
a base para a decisão e, portanto, o passo seguinte, ain-
da dentro da primeira etapa, implicará em se programar 



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

106 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

Rochas / Geo-formas EoCp EoCpa EoCpc EoCpd EoCtm Ka Kmc Ku PCc Qa  TQd TQda
A 78,16 36,54 3,99 0,43 1,77 5,10
Kit 3,70 35,81 12,75
Kv 5,15 0,38
c 182,96 2,64 5,91 11,25 3,68 6,98 1,55 0,19
carv 24,89 0,28 1,37
cd 0,48
ch 17,06 2,33 9,38 1,45 0,04 0,94
ckcrv 152,25 1,27
ckrv 23,52
cr 344,05 6,79 64,10 0,52 153,19 11,60 3,17 5,31 0,76
crc 53,30 1,13 11,08
crv 659,30 10,97 38,46 2,05 133,13 18,89 0,01 1,57 2,59 3,57 1,96 0,40
crvk 122,51 4,15
cv 18,51
d 218,93 1,03 3,67 6,75 557,36
gf1 1.057,94 0,02 4,59 0,00 529,48
gf2 80,11 5,06 2,18 0,96 3,54
it 0,53 5,87 7,46 0,44
itq 7,42 0,00 21,32 3,28 0,00
itrv 81,77 11,10 78,19 385,29 13,76 4,61
k 4,42 1,02 1,06 0,77
kav 2,72 19,06
kcrv 14,68 3,63 3,12
ker 4,63 0,19
kerv 1.470,60 90,99 238,12 103,78 37,92 7,94 0,08 7,28 10,44 7,92 3,85
kka 14,37 123,76
kr 80,33 0,22 8,95 2,65 1,22 1,30 0,07 2,61 0,94
krv 2.302,53 9,46 37,42 64,48 287,83 30,88 13,30 113,41 0,57 24,65 45,49
krvit 6,08 3,26
pd 77,53 2,20 11,11 0,26 484,96 279,39 5,80 22,60 3,81 4,37 23,98 0,81
pdr 133,26 2,73 1.269,03 453,74 0,98 10,52 2,91 3,99 1,43
pdrv 0,06 3,65 0,00 62,92 60,76 2,93
pf 320,80 2,89 15,49 11,09 104,66 4,11 0,72 1.404,49 80,65 0,19
pfc 0,38
pfcd 2,65 13,31 2,48 0,04
pfvc 16,66 14,06 5,74
pt 5,06 1,07
ptkrv 15,17 0,75 378,55 3,86
pto 32,98 0,00
ptpd 1,34 89,80 4,09 0,52 0,39
ptpdr 115,41 14,60 0,00
ptr 2,45 53,24 0,69
ptrv 60,41 211,13 271,39 3,09 3,94 0,03 2,64
r 384,15 8,36 24,41 24,38 142,97 16,43 0,18 7,52 1,65 19,29 9,56
rc 72,75 0,76 3,78 23,51 3,72 18,66 9,10
red 13,51
rv 820,91 5,98 32,04 13,99 1.327,56 388,78 39,98 21,67 31,07 4,24 17,85
rva 6,50
rvk 231,66 1,32 1,44 3,75 0,30 12,24 0,16 4,95 0,32 0,50
as 3.895,74 9,98 37,22 283,57 1.449,84 52,41 0,93 419,47
so 1.063,29 9,85 31,82 106,27 221,43 0,01 6,03 23,67
soka 15,28 79,07 15,44
sor 470,34 22,42 75,29 20,56 17,05
st 259,72 1,48 9,19 0,62 23,17 103,79 542,20 362,76 38,04 317,45
sto 763,51 1,53 20,76 1,13 105,86 558,04 74,99 39,97 14,31
str 110,39 8,34 11,96 584,72 3.523,96 12,04 46,83 6,78
tf1 6,92 1,32 0,15 141,29
tf2 7,31 2,81 168,26
tk 1,22
v 1,00 5,21 0,14
ve 14,59 8,28 26,82 38,19
Total 15.820,08 179,00 665,48 880,97 6.824,14 6.972,73 751,44 555,00 212,11 2.326,33 407,80

Tabela 5 – Relações espaciais entre rochas e geoformas no Vale doParacatu em km2



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 107

Tabela 6a – Relações espaciais entre geoformas (linhas) e solos (colunas) em km2
Solos/geoformas AQd3 CXbd1 CXbd2 CXbd3 GMd GXbd LVAd1 LVAd2 LVAd3 LVAd4
st 3,52 17,47 49,78 1,28 350,73
pd 190,26 279,09 14,32 2,59 19,44
rv 472,71 21,39 3,14 5,47
so 309,45 28,10 15,86 34,59
sa 0,05 215,01 168,83 3,36 72,43 664,50 102,90 371,71 1546,83
krv 119,38 0,43 0,06
r 119,56 0,06 0,63 26,16
d 3,97 219,48 23,54 9,13 13,25 42,34
itrv 191,72 4,33
cr 224,89 6,44 12,15
str 14,58 291,43 9,14 4,14 15,94
sto 299,40 115,13 99,15 31,97 1,43 102,01
kerv 15,78 0,08 0,07
ptrv 18,47
pdr 361,10 4,09 5,54
pf 122,51 4,85 4,36 9,41 1,12 5,20 16,88
crv 390,96 0,03
sor 523,52 0,42

Solos/geoformas LVAd5 LVAd6 LVAd7 LVAd8 LVd1 LVd2 LVd3 LVd4 Lvdf LVe
st 0,56 348,00 413,88 129,21 189,76 2,90
pd 24,17 0,05 54,45 2,52 32,91
rv 71,98 3,75 37,40 25,25 0,75 2,94 6,47 1,05
so 15,70 19,21 692,35 0,07 27,50 20,19 0,02
sa 225,91 878,95 649,76 3061,80 68,89 48,28 1176,43 101,96
krv 28,98 0,91 31,34 0,84 1,31 3,61 1,48
r 18,62 1,88 1,85 17,55 0,23 16,27 0,29
d 345,33 10,56 16,91 42,05 11,25
itrv 1,94 8,08 26,92 0,30 0,40
cr 0,12 0,09 1,58
str 481,42 84,77 0,06 52,59 2,64
sto 31,40 42,48 1113,03 9,87 363,55 14,25
kerv 1,06 1,10 0,12 8,23 56,51 2,17
ptrv 0,17 0,66 0,18
pdr 44,06 3,91 8,77 4,05
pf 2,23 16,62 24,22 70,75 0,09 0,86 3,87 5,52
crv 2,94 7,87 0,01
sor 0,49 21,76

Solos/
geoformas

PVAe RLd1 RLd2 RLd4 RLe1 RLe2 RQg RQo1 RQo2 RQo3 RQo5 RUbe2

st 52,73 8,17 29,29 15,14 1,23 43,29 38,87 3,73
pd 40,72 38,12 17,59 10,27 3,68 21,41 135,88 27,67
rv 2,41 864,94 684,34 53,60 32,33 81,58
so 129,43 51,05 93,17 18,88 72,01 12,07 0,75 63,10 9,44
sa 252,00 137,15 71,62 12,15 126,87 482,54 547,18 741,65 69,22 253,14
krv 1820,50 74,44 628,61 3,12 155,95 1,69 18,31 23,28 7,04
r 9,67 151,49 101,63 18,73 79,17 5,36 0,53 23,42 13,75 30,44
d 2,27 11,45 2,22 12,58 21,32
itrv 260,14 20,11 26,70 28,26 4,24
cr 61,09 89,37 2,34 16,19 65,06 0,48 109,33 0,34
str 142,86 96,66 0,00 13,55 36,68 818,73 334,20 2092,98 161,70 1,30
sto 243,98 10,93 3,83 24,37 76,18 222,72 72,64 6,47
kerv 5,60 379,22 48,30 96,56 1263,16 92,85 5,23 2,77
ptrv 319,24 106,14 5,78 6,19 0,42 6,20 89,07
pdr 99,53 710,08 11,12 10,98 114,24 8,57 209,51 283,03
pf 26,09 29,55 6,91 21,32 5,97 7,52 0,67 35,87 21,53 1497,98
crv 202,12 51,42 29,31 0,83 105,08 3,95 13,31 58,89 1,80
sor 15,10 19,70 0,67 0,15 23,84



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

108 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

Tabela 7 – Relações em áreas entre principais geoformas e solos superpostos no Vale do Paracatu
Geoformas Solos principais sobre geoformas

1 st: superfície tabular de aplainamento em área de planalto LVd1: latossolos vermelhos distróficos

2
str: superfície tabular reelaborada – superfície de aplainamento 
em área de planalto

RQo3: neossolos quartzarênicos + latossolos vermelho-
amarelados distróficos

3 pd: pedimentos – vertentes de declividade inferior a oito
CXbd3: cambissolos háplicos Tb distróficos + latossolos 
vermelho-amarelados distróficos

4 r: vertentes ravinadas RLd1: neossolos litólicos distróficos
5 rv: vertentes ravinadas e vales encaixados RLd1: neossolos litólicos distróficos

6
ch: vertentes em chevron – vertentes litólicas ravinadas e/ou 
com vales encaixados

RQg: neossolos quartzarênicos hidromórficos

7 cr: colinas com vertentes ravinadas
CXbd2: cambissolos háplicos Tb distróficos + neossolos 
litólicos distróficos

8 crv: colinas com vertentes ravinadas e vales encaixados
CXbd2: cambissolos háplicos Tb distróficos + neossolos 
litólicos distróficos

9 krv: cristas com vertentes ravinadas e vales encaixados RLd1: neossolos litólicos distróficos

10 kerv: cristas estruturais com vertentes ravinadas e vales encaixados
RLe1: neossolos litólicos eutróficos + neossolos litólicos eutróficos 
+ neossolos litólicos distróficos + afloramentos de rochas

11 sto: superfície de aplainamento degradada LVd1: latossolos vermelhos distróficos

12 sor: superfície ondulada com vertentes ravinadas
CXbd2: cambissolos háplicos Tb distróficos + neossolos 
litólicos distróficos

13 pdr: pedimentos ravinados
RLd2: neossolos litólicos distróficos + cambissolos háplicos 
Tb distróficos

14 ptrv: patamares rochosos com vertentes ravinadas e vales encaixados RLd1: neossolos litólicos distróficos

15 d: depressões rasas de fundo plano
LVAd5: latossolos vermelho-amarelados distróficos + 
neossolos quartzarênicos

as áreas de: conservação; preservação; mitigação e utili-
zação antrópica, em que as questões de desmatamento, 
florestamento, reflorestamento, mitigação com obras de 
engenharia e produção agrícola, de silvicultura e pasta-
gens poderão ser planejadas e articuladas sobre os mapas 
de solos ou sobre os de aptidão agrícola, de modo a que 
todas as restrições e multiusos não explicitáveis nesses 
mesmos mapas possam ser integrados em uma nova cate-
goria de mapas dos zoneamentos citados e na cartografia 
de desenho de uso optimal do território – DUOT (Martins 
Jr. et al. 2006, 2008, 2009, 2010).

Para tanto, planejar o uso do território implica em 
colocar em perspectiva as áreas potenciais, em uso, degra-
dadas, com necessidades específicas de técnicas de conser-
vação ambiental, bem como aquelas estritas para preser-
vação ambiental. Por isso, outro grupo de cartografias será 
necessário a partir das informações que se devem agregar, 
segundo a equação lógica (Eq. 1), a saber, planejar o ‘orde-
namento regional do território’ para se estimar a área total 
replantável, garantidos os interesses geoecológicos entre 
rochas, geoformas, solos, áreas agrícolas e agriculturáveis 
e os interesses econômicos, seguindo a Eq. 1:

S SF = SBH ± SRs -SGi -SSi -SCVr ± SAd ± SAv ± SP -SU-  
-SOE -SCa (1)

onde cada membro deve ser desenvolvido segundo 
a(s) questão(ões) em pauta:

S SF: área total disponível para reflorestamento e/ou 
florestamento, em macrovisão;
SBH: área total da bacia;
SRs: área de rochas com formações superficiais sensí-
veis ou metaestáveis;
SGi: áreas de geoformas mais ou menos inadequadas;
SSi: áreas de solos mais ou menos inadequados;
SCVr: áreas de coberturas vegetal remanescentes e áre-
as legais;
SAd: áreas com agricultura;
SAv: áreas agricultáveis;
SP: áreas de pastagens;
SU: áreas urbanas e urbanizáveis;
SOE: áreas de obras de engenharia;
SCa: áreas de corpos d’água;
±: poder utilizar, ou não, para finalidades florestais.

“A questão econômica também se apoia sobre 
as questões geoecológicas ou de adequação 1/2 plan-
ta/água/solos/climas-microclimas 1/2 de modo que as 
relações específicas entre produção de biomassa para 
energia – BE – e biomassa para alimentação – BA – 
se colocam de modo crítico no País, daí demandar 
estudos detalhados das bacias para o mapa de usabi-
lidade como um instrumento de auxílio à decisão a 
fazer parte do sistema de arquitetura de conhecimen-
tos (www.cetec.br/sisorci) e dos sistemas inteligen-
tes de auxílio à decisão (família SisDec de sistemas)” 



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 109

Tabela 8 – Relações espaciais entre rochas e solos no Vale do Paracatu – km2. Em negrito, estão marcadas as 
interseções das rochas mais típicas encontradas sob cada tipo de solo (análise por linha). Sublinhado, estão 
marcadas as intercessões dos solos mais típicos encontrados sobre cada tipo de rocha (análise por coluna).

Rochas/
solos

EoCp EoCpa EoCpc EoCpd EoCtm Ka Kmc Ku PCc Qa TQd TQda

1 CXbd1 370,971 360,562
2 CXbd2 2.006,303 49,562 193,792 52,785 777,102 837,709 15,084 20,077 37,101 70,778
3 CXbd3 121,656 0,515 535,551 18,757 0,832 8,759 23,735
4 GMd 5,797 3,693 10,703 33,508
5 GXbd 218,775 0,026 1,259 0,837 85,315
6 LVAd1 229,246 0,623 236,489 5,135 131,411 58,886 437,200 160,268
7 LVAd2 28,767 3,336 83,311
8 LVAd3 2,257 35,922 20,605 16,625 344,879
9 LVAd4 1.064,459 2,270 5,050 102,221 1,515 112,978 421,723
10 LVAd5 0,137 5,443 573,783
11 LVAd6 137,271 2,082 227,405 594,136 0,425 0,823 29,317 679,807
12 LVAd7 91,179 22,146 47,068 572,013
13 LVAd8 157,497 0,001 16,429 245,309
14 LVd1 2.387,409 8,104 54,173 151,463 220,001 122,586 411,918 14,022 106,545 2.872,231 14,411
15 LVd2 21,866 35,293 155,605 48,436
16 LVd3 7,268 34,001 38,144 0,236 41,766
17 LVd4 1.411,638 3,668 6,721 77,154 4,343 66,769 211,403 44,947 553,278
18 Lvdf 19,413 12,690
19 LVe 49,378 53,905 5,757 29,389
20 PVAe 13,470 4,736
21 RLd1 3.639,472 16,928 45,466 226,955 540,800 1.528,271 106,310 67,271 17,189 64,464 40,774
22 RLd2 573,361 1,176 33,403 0,040 1.557,456 135,375 0,317 31,845 10,216 37,398
23 RLd4 915,558 53,696 172,285 6,569 61,829 31,787
24 RLe1 1.064,637 95,882 260,449 100,847 18,252 0,507 9,179 15,147 5,804 3,854
25 RLe2 628,587 53,093 112,628 119,662 106,831 5,910 0,770 1,421 6,243 10,011
26 RQg 36,678
27 RQo1 45,269 312,860 896,527 0,536 0,450 20,375 374,336
28 RQo2 7,074 148,908 27,207 71,562 691,218
29 RQo3 105,375 3,601 675,734 2.339,384 21,727 51,677 67,706 501,677
30 RQo5 2,076 1.142,005 207,556 10,193 1,724 1,581
31 RUbe2 289,092 1,104 7,646 11,215 78,160 1,719 1.628,987 202,818
32 Aqd3 14,634

(Martins Jr. et al. 2006, Marques &amp;amp; Martins Jr. 2004, 
Martins Jr. &amp;amp; Vasconcelos 2008).

“Efetivamente, a direção para as opções so-
bre as áreas plantáveis para essas duas situações se 
apresenta atualmente sob foco de interesses políti-
cos e econômicos nacionais e internacionais. O fato 
de que a população cresce no planeta, que mais pes-
soas possam comer melhor, de que o capital interna-
cional atue de modo especulativo sobre os alimen-
tos ante as pressões críticas dos preços da fonte de 
energia de maior energia (petróleo) faz com que as 
opções por terras necessitem obedecer à seguinte 
equação geral (Eq. 2):

S SpAE º SBH - SAd tradicionais -SCVr -SCa + (eventual fração SAd + SP +  
+áreas de semi ou total estabulamento do gado SstEg&amp;lt;&amp;lt;SP) -Spa ± Sm -ScfEE, (2)

onde,
S SpAE: área total plantável para produção de energia 
de biomassa e produção alimentar;
SBH: área total da bacia;
SAd: áreas com agricultura;
SCVr: áreas de cobertura vegetal remanescentes e/ou 
legal;
SCa: áreas de diferentes corpos d’água ou de sistemas 
hídricos;
SP: áreas de pastagens;
SstEg: áreas de semiestabulamento do gado;
Sm: áreas para mitigação;
ScfEE: áreas para corredores e maciços florestais eco-
lógico-econômicos, naturais e reservas legais;
Spag: áreas de plantio de forragem para o gado” (am-
pliado de Martins Jr. &amp;amp; Ferreira 2009).



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

110 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

Tabela 9 – Relações principais entre rochas (siglas na Tab. 2), geoformas (siglas na Tab 3) e solos (siglas na 
Tab. 4) e materiais de origem (CETEC 1981, Martins Jr. et al. 2006)

Classes de solos
Superfícies 
geomórficas

Estratigrafia Materiais de origem

LVA, textura argilosa

ST
TQda

Ku
Kmc Depósitos de cobertura do Cretáceo Superior / Terciário Inferior

STO
TQda
Eop

SA TQd
EoCtm

Sedimentos detríticos pleistocênicos
pd

LVA plíntico textura 
argilosa

d, st
TQda

Ku
Depósitos de cobertura do Cretáceo Superior / Terciário Inferior

d TQd Sedimentos detríticos pleistocênicos

LVA, textura média
STR Ka, Ku

EoCp
Sedimentos detríticos provenientes da alteração de arenitos cretáceos

STO
SA TQd Sedimentos detríticos pleistocênicos

LVd, textura argilosa

ST
TQda

Ku
Kmc Depósitos de cobertura do Cretáceo Superior / Terciário Inferior

STO
TQda
EoCp

SA TQd Sedimentos detríticos pleistocênicos, com provável influência de sedimentos, 
provenientes da alteração de rochas da Formação ParaopebaSOKa EoCp

LVd, textura média

ST Kmc Depósitos de cobertura do Cretáceo Superior / Terciário Inferior

SA
EoCtm

TQd
Sedimentos detríticos pleistocênicos

vx, pt, rv EoCp
Sedimentos detríticos provenientes da alteração de arenitos cretáceos, com 
provável influência de sedimentos, provenientes da alteração de rochas 
calcíferas da Formação Paraopeba

LVe, textura argilosa*

Dissecação/
mistas

SA

EoCp
Sedimentos detríticos pleistocênicos provenientes da alteração de rochas 
calcíferas da Formação Paraopeba

TQd Sedimentos detríticos pleistocênicos, com provável influência de sedimentos, 
provenientes da alteração de rochas calcíferas da Formação ParaopebaSOKa EoCp

Lve, textura média

vx, pt, rv EoCp
Sedimentos detríticos provenientes da alteração de arenitos cretáceos, com 
provável influência de sedimentos, provenientes da alteração de rochas 
calcíferas da Formação Paraopeba

SOKa
TQd

Terciário-
Quaternário

Sedimentos detríticos pleistocênicos provenientes da alteração de rochas 
calcíferas da Formação Paraopeba.

LVdf* ST, rc, crv Kmc Sedimentos provenientes da alteração de rochas básicas da Formação Mata da Corda

PVAe, textura média SOKa
TQd
EoCp

Sedimentos detríticos pleistocênicos provenientes da alteração de rochas 
calcíferas da Formação Paraopeba

PVAe, textura 
argilosa

Dissecação/
mistas EoCp Sedimentos provenientes da alteração de rochas calcíferas

SOKa, SA
PVAe, textura média/
argilosa

SOKa TQd
Sedimentos detríticos pleistocênicos, provenientes da alteração de rochas da 
Formação Paraopeba

NV similar*
Dissecação

/mistas
EoCp Sedimentos provenientes da alteração de rochas calcíferas da Formação Paraopeba

PLe vértico, textura 
siltosa/argilosa*

teKa TKd Sedimentos detríticos pleistocênicos

PLd plíntico, textura 
siltosa/argilosa*

teKa TKd Sedimentos detríticos pleistocênicos

CXbd, textura 
argilosa e média

STO

TQda
EoCp, 
EoCtm
EoCmb

Rochas essencialmente ardosianas dos Grupos Bambuí e Macaúbas (EoCmb)
SA

EoCp, 
EoCtmDissecação /

mistas

Continua...



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 111

*Classes de solos com representatividade em nível de inclusão.

Tabela 9 – continuação

Classes de solos
Superfícies 
geomórficas

Estratigrafia Materiais de origem

CXe, textura 
argilosa*

SA – Soda EoCp Sedimentos detríticos pleistocênicos, provenientes da alteração de rochas 
calcíferas da Formação Paraopebate TQd

tf, te Qa
Sedimentos detríticos pleistocênicos e recentes, provenientes da alteração de 
rochas calcíferas da Formação Paraopeba

Dissecação/
mistas

EoCp Rochas ardosianas e calcárias da Formação Paraopeba

RLd
Dissecação/

mistas

EoCp
EoCtm

PCc
Ka, mc

Rochas essencialmente ardosianas, mas também quartzíticas e areníticas do 
Pré-cambriano, Eocambriano e Cretáceo (formações Areado e Mata da Corda)

RLd, concrecionário
Dissecação/

mistas

EoCp, 
EoCtm

PCc

Rochas essencialmente ardosianas, provenientes do Grupo Bambuí, com influência 
de materiais lateríticos, provenientes do desmonte de níveis de acumulação

RLd arenoso
Dissecação / 

mistas
Ka, Ku Arenitos Cretáceos

RLe*
Dissecação / 

mistas
EoCp Rochas ardosianas e calcárias da Formação Paraopeba; EoCambiano Paraopeba

GMd VE Qa Sedimentos recentes colúvio-aluviais; Quaternário

GXbd, textura 
argilosa

d
TQda

Ku
TQd

Depósitos de cobertura do Cretáceo Superior/Terciário Inferior; TQda 
Terciário-Quaternário da; Ku Cretácio

RQg
d TQd

EoCtm
Sedimentos detríticos pleistocênicos

SA
RUbe pt, tf Qa Sedimentos aluviais recentes

RQo

d
TQd

Sedimentos detríticos pleistocênicos
SA -

STO
EoCp, 
EoCtm

Sedimentos provenientes da alteração de arenitos cretáceos
STR

Ka, Ku
Dissecação

V* Tf, pf, SA TQd, Qa
Sedimentos pleistocênicos e recentes, detríticos e aluviais, provenientes da 
alteração de rochas calcíferas da Formação Paraopeba

NV* st, rc, crv Kmc Sedimentos provenientes de rochas básicas da Formação Mata da Corda
LVef* st, rc, crv Kmc Sedimentos provenientes de rochas básicas da Formação Mata da Corda

Eqs. 1 e 2 são de aplicação direta para o proces-
so de mensurar as áreas de uso e servem de base para 
equações complementares de cálculos sobre os tipos 
de usos e de produtividade em face das condições geo-
ambientais e edáficas. Posteriormente, com considera-
ções sobre a tecnologia agrícola e florestal aplicáveis.

CONCLUSÕES A integração das relações 
entre rochas/geoformas/solos/formações superficiais 
apresenta aspectos fundamentais para o planejamen-
to regional (escalas de 1:1.000.000 a 1:100.000), ser-
vindo de base como método para aplicação a quais-
quer outras bacias, mesmo aquelas com estruturas 
geológicas e litoestratigráficas bem distintas. Essas 
relações são de diversos tipos, especialmente tra-
tando-se de questões que envolvem evidentes rela-
ções entre rochas/geoformas/solos e formações su-
perficiais, as quais implicam na possibilidade de 

discernir: estabilidade versus instabilidade de terre-
nos; disponibilidade hídrica; declividades; estrutu-
ras dúcteis em relação às vertentes; estruturas rúpteis 
e aspectos do processo de infiltração da água plu-
vial; relações entre infiltração e escoamento superfi-
cial imediato pós-chuvas com ou sem desmatamen-
to e onde a agricultura seja, ou não, organizada com 
métodos conservacionistas; suscetibilidade a proces-
sos de “perda universal de solos” (Wischmeyer et al. 
1958, Wischmeyer &amp;amp; Smith 1965, 1978), com atua-
lizações ao método como desenvolvido para o Brasil 
por Bertoni et al. (1975) e Lombardi Neto (1977) e 
suscetibilidade de indução ao processo erosivo, entre 
muitos outros aspectos.

A separação de terras feitas do regional ao lo-
cal é um procedimento fundamental para, de início, 
se descortinar áreas mais propícias e adequadas do 
ponto de vista ambiental à produção agrícola, em 



Gestão Ambiental de Bacia Hidrográfica: Geologia e uso da terra

112 Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012

Almeida F.F.M. 1977. Evolução Tectônica do Centro Oeste 
Brasileiro no Proterozóico. In: Anais da Academia 
Brasileira de Ciências, Rio de Janeiro, p. 285-295.

Bertoni J., Lombardi Neto F., Benatti Jr. R. 1975. Equações 
de Perdas de Solo. Boletim Técnico do Instituto 
Agronômico 21, Campinas, São Paulo, p. 1-25.

CETEC. 1981. II Plano de Desenvolvimento Integrado do 
Noroeste Mineiro: Recursos Naturais. Belo Horizonte: 
Fundação Centro Tecnológico de Minas Gerais – 
CETEC-MG.

EMBRAPA. 1999. Centro Nacional de Pesquisa de 
Solos (Rio de Janeiro, RJ). Sistema Brasileiro de 
Classificação de Solos. Brasília: EMBRAPA Produção 
da Informação, Rio de Janeiro: Embrapa Solos. 412 p.

Lombardi Neto F. 1977. Rainfall erosivity: its distribution 
and relationship with soil loss at Campinas, Brazil. 
Ph.D.Thesis, Purdue University, USA, 53 p.

Marques A.F.S.M., Martins Jr. P.P. 2004. Organização dos 
Atributos de Solos em um Sistema Lógico de Conhecimento 
para Decisão no SisDec AGRO-HYDROS. Memória Técnica 
CETEC: Nota Técnica NT CRHA 08/2004. Disponível em: 
www.cetec.br/crha. Acesso em: 08/10/2009.

Martins Jr. P.P. 1998. Fundamentos Conceituais para o 
Desenvolvimento e a Prática das Geociências Agrárias 
e Ambientais. A Terra em Revista, 4:10-15.

Martins Jr. P.P. 2000. Epistemologia Fundamental. Um Estudo 
Introdutório sobre a Estrutura do Conhecimento e a 

Aplicação Prática da Epistemologia na Pesquisa Científica. 
Belo Horizonte: Fundação CETEC e Universidade Federal 
de Ouro Preto. Apostila Pré-livro. 169 p.

Martins Jr. P.P., Ferreira O.C., Novaes L.A., Vasconcelos 
V.V. 2006. Conservação de Recurso Hídrico no Âmbito 
da Gestão Ambiental e Agrícola de Bacia Hidrográfica. 
Projeto CRHA. Belo Horizonte e Ouro Preto: Relatório 
Final. Memória Técnica do CETEC. Disponível em: 
www.cetec.br/crha. Acesso em: 20/02/2010.

Martins Junior P.P. &amp;amp; Vasconcelos V.V. 2008. Protótipo 
de Sistema Especialista para Auxílio à Decisão em 
Direito Geo-Ambiental: Situações de Desmatamentos 
Rurais. Sistema Especialista-IA-Meio-ambiente. 
Revista Climatologia e Paisagem - CLIMEP, 
3(2):48-66. Disponível em: http://www.periodicos.
rc.biblioteca.unesp.br/index.php/climatologia/article/
viewFile/1789/2206. Acesso em: 20/01/2010.

Martins Junior P.P., Carneiro J.A., Cambraia J.A., Pereira 
J.S., Paiva D.A. 2008. Arquitetura de Conhecimentos 
em Ecologia-economia para Gestão Ambiental de 
Bacia Hidrográfica. Belo Horizonte: CNPq/CETEC, 
Relatório Final. 237 p.

Martins Junior P.P. &amp;amp; Ferreira O.C. 2009. Zoneamento 
Econômico de Territórios de Bacias Hidrográficas - 
Importância Ecológica. Revista Economia &amp;amp; Energia 
ECEN, n. 71, Dez./2008-Jan/2009. Ano XI. p.: 23-
38. Meio digital e impresso. (Em Português e Inglês). 
ISSN 1518-2932.

Referências

especial, bem como aquelas regiões para mitigação, 
conservação e/ou preservação em bacias como a do 
Paracatu em avançado estágio de ocupação. A ques-
tão se fechará com as etapas seguintes, as quais, me-
diante o espectro de possibilidades extraídos dessa 
etapa inicial, emergem ao se analisar, então, as con-
dições geotécnicas, edáficas, hídricas e de relevo das 
áreas reconhecidas como passíveis de uso sustentá-
vel, obviamente considerando as técnicas de uso e de 
conservação com seus custos operacionais.

As bases cartográficas da bacia do Rio Paracatu 
servem de exemplo para compreensão da gestão de 
territórios, sejam no meio acadêmico, em entidades 
governamentais, em comitês de bacias hidrográficas 
ou em empreendimentos privados.

As relações quantificadas entre rochas, 
geoformas, solos e formações superficiais 
apresentam-se como uma contribuição fundamental 
para comprovar a pertinência dos processos de 
morfogênese e pedogênese no âmbito de decisões 
sobre usos da terra. Também devem ser úteis para 
futuros mapeamentos e demais estudos de campo, 
por permitirem inferências indiretas prováveis a 

partir de elementos de rochas, solos e geoformas, 
aplicáveis a projetos agrícolas e estudos de 
compatibilidade de plantios para produção de energia 
de biomassa de forma compatível com os terrenos. 
Tais aspectos, por não serem triviais, demandam dos 
geocientistas, em colaboração com os engenheiros 
agrônomos, florestais e ambientais, a competência 
de estabelecer regras em diversas escalas de análise 
para poder decidir os melhores modos de ocupar o 
terreno em função do substrato. Evidentemente, 
muitos outros fatores deverão ser confrontados, 
porém as relações entre rochas, geoformas, solos 
e formações superficiais são os primeiros fatores a 
serem considerados para se estabelecer os modelos e 
os cenários do DUOT de qualquer bacia hidrográfica.

AGRADECIMENTOS Ao Ministério da Ciência, 
Tecnologia e Inovação (MCT), FINEP, Fundo Setorial 
CT-Hidro-2002, Projeto CRHA (2003-2006). Ao 
Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico 
e Tecnológico (CNPq), Projeto ACEE, 2005-2008; 
Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas 
Gerais (FAPEMIG), Projeto SACD, 2010-2012.



Paulo Pereira Martins Junior et al.

Revista Brasileira de Geociências, volume 42(Suppl 1), 2012 113

Martins Junior P.P., Ferreira O.C., Vasconcelos V.V., Jano D.R. 2010. 
Zoneamento Ecológico-Econômico e Desenho de Uso Optimal 
dos Territórios de Bacias Hidrográficas. Rio de Janeiro: Revista 
Economia &amp;amp; Energia, ECEN. ISSN 1518-2932. Disponível 
em: http://ecen.com. Acesso em: 23/01/2010.

RURALMINAS. 1996. Plano Diretor de Recursos Hídricos da 
Bacia do Rio Paracatu – PLANPAR. Consórcio MAGNA 
/ DAM / EYSER, Governo de Federal, Governo do Estado 
de Minas Gerais, Governo do Distrito Federal, Brasil.

Wischmeier W.H., Smith D.D., Uhland R.E. 1958. 
Evaluation of factors in soil equations. Agronomic 
Engineering, 39(474):458-4622.

Wischmeier W.H. &amp;amp; Smith D.D. 1981. Predicting rainfall 
erosion losses - a guide to conservation planning. 
NCRS US Department of Agriculture. Agriculture 
Handbook, 537, 56 p.

Wischmeier W.H. &amp;amp; Smith D.D. 1965. Predicting rainfall-
erosion losses from cropland east of the Rocky 
Mountains. NCRS US Department of Agriculture. 
Agriculture Handbook, No. 282, 47 p.

Manuscrito ID 17490 
Recebido em: 14/05/2010 

Aprovado em: 28/06/2012


</field>
	</doc>
</add>