<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21925</field>
		<field name="filename">5744_289994.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 
 

 

 

 

TIAGO DE MATOS DOS SANTOS 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ADMINISTRAÇÃO DO CAPITAL DE GIRO E CARTÕES DE CRÉDITO: UM 
ESTUDO DE CASO NA DISTRIBUIDORA DE PRODUTOS DE PETRÓLEO 

IPIRANGA S.A. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 

FLORIANÓPOLIS 
2009



UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 
 
 
 
 
 
 
 
 

TIAGO DE MATOS DOS SANTOS 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ADMINISTRAÇÃO DO CAPITAL DE GIRO E CARTÕES DE CRÉDITO: UM 
ESTUDO DE CASO NA DISTRIBUIDORA DE PRODUTOS DE PETRÓLEO 

IPIRANGA S.A. 

 
 
 
 
 
 

Trabalho de conclusão de estágio apresentado à 
disciplina Estágio Supervisionado – CAD 5236, 
como requisito parcial para obtenção do grau de 
bacharel em Administração da Universidade 
Federal de Santa Catarina, área de concentração 
Administração Financeira. 
 
Professor orientador: Alexandre Marino Costa, Dr. 
Professora co-orientadora: Ivoneti da Silva Ramos, 
Msc. 

 
 
 
 
 
 
 

FLORIANÓPOLIS 
2009



 

SANTOS, Tiago de Matos dos.  
        Administração do capital de giro e cartões de crédito: um estudo de 
caso na Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga S.A. / Tiago de 
Matos dos Santos. Florianópolis: UFSC, 2009. 

Orientador: Alexandre Marino Costa, Dr. 

 

Trabalho de Conclusão de Estágio (Graduação em Administração), 
Curso de Administração - Universidade Federal de Santa Catarina, 2009. 
 
1. Cartões de crédito. 2. Finanças. 3. Capital de giro. I. Costa, Alexandre 
Marino. II. Universidade Federal de Santa Catarina. III. Administração do 
capital de giro e cartões de crédito. 



 1  

TIAGO DE MATOS DOS SANTOS 

 

 

 

ADMINISTRAÇÃO DO CAPITAL DE GIRO E CARTÕES DE CRÉDITO: UM 
ESTUDO DE CASO NA DISTRIBUIDORA DE PRODUTOS DE PETRÓLEO 

IPIRANGA S.A. 

 

 

 

Este trabalho de Conclusão de Estágio foi julgado adequado e aprovado em sua 
forma final pela Coordenadoria de Estágios do Departamento de Ciências da 
Administração da Universidade Federal de Santa Catarina, em 23/11/2009. 
 
 
 

______________________________ 

Professor Dr. Rudimar Antunes da Rocha 

Coordenador de Estágios 

 

Apresentado à Banca Examinadora integrada pelos professores 

 

 

______________________________ 

Prof. Dr. Alexandre Marino Costa 

Orientador 

 

______________________________ 

Prof. Msc. Helena Mayer 

Membro 

 

______________________________ 

Prof. Msc. Marco Antônio de Oliveira Vieira Goulart 

Membro 



AGRADECIMENTOS 

A Deus pela dádiva da vida e pela oportunidade de me desenvolver como ser 

humano e como espírito. 

 

Aos meus pais, João Luiz e Sônia; primeiros educadores, que me 

presentearam com seu amor e dedicação, sempre mostrando que a lição maior de 

um homem digno é trilhar o caminho reto da honestidade. 

 

A minha companheira Morgana, pelo carinho e amor dedicados, pela 

paciência e compreensão nas horas de ausência, pela força nas horas mais difíceis 

do caminho. 

 

Aos meus orientadores, professor Alexandre Marino Costa e professora 

Ivoneti da Silva Ramos, pelas contribuições fundamentais no desenvolvimento deste 

trabalho. 

 

Aos diversos colegas que me acompanharam na construção desta etapa 

acadêmica, contribuindo com conhecimentos, experiências e suas amizades. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Seja você próprio a mudança que quer ver realizada no mundo”. 

Mahatma Gandhi 



RESUMO 

 
 

SANTOS, Tiago de Matos dos. Administração do capital de giro e cartões de 
crédito: um estudo de caso na Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga S.A. 
Trabalho de Conclusão de Estágio (Graduação em Administração). Curso de 
Administração, Universidade Federal de Santa Catarina, Florianópolis. 2009. 

 
 
Este trabalho tem como tema uma breve análise do fenômeno do lançamento de 
cartões de crédito de marca própria pelo comércio varejista. Seu objetivo geral é 
analisar qual o comportamento gerado na atividade operacional e financeira de curto 
prazo da Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga S.A. (DPPI) pelo 
lançamento dos cartões de crédito Ipiranga. Seus objetivos específicos são: 
identificar a situação de solvência de curto prazo da DPPI; analisar o ciclo 
operacional e financeiro; analisar a evolução dos investimentos em ativos circulantes 
da empresa; calcular os índices de atividade (giro do ativo total e dos estoques); 
analisar a evolução dos resultados financeiros; calcular a necessidade de capital de 
giro e o saldo de tesouraria. A metodologia utilizada para realizar esta pesquisa é o 
estudo de caso de natureza quantitativa. A coleta dos dados foi feita por meio de 
revisão bibliográfica, análise documental, entrevista informal com funcionário da rede 
de Postos Ipiranga, consulta à Internet e ao banco de dados do software 
Economática. Na análise dos dados coletados, os objetivos específicos foram 
atendidos. Evidenciou-se, portanto, que o lançamento dos cartões Ipiranga private 
label e co-branded geraram impacto positivo na atividade operacional e financeira da 
organização. Observou-se que após o ano de 2004, ano de lançamento dos cartões 
Ipiranga, ocorreu um aquecimento da atividade operacional com o crescimento das 
vendas, do giro dos estoques e das necessidades de investimento em capital de 
giro. Verificou-se ainda que os índices de liquidez da organização mantiveram-se 
estáveis entre o período imediatamente anterior e posterior ao evento, bem como a 
duração dos ciclos financeiro e operacional da empresa. Para atender aos objetivos 
propostos, este estudo está estruturado da seguinte maneira: no capítulo 1, expõe-
se a apresentação geral do tema e seus objetivos; no capítulo 2, apresenta-se a 
fundamentação teórica; no capítulo 3, encontra-se a metodologia do estudo; no 
capítulo 4, tem-se a apresentação e análise dos dados coletados; por fim, no 
capítulo 5, relatam-se as conclusões do estudo. 
 
 
Palavras-chave: cartões de crédito; finanças; curto prazo. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



ABSTRACT  

  

 

This work has as subject a brief analysis of the launching’s phenomenon of credit 
cards of proper mark by the retailers business. Its general purpose is analyze what 
behavior generated in short-term’s operational and financial activity of Distribuidora 
de Produtos de Petróleo Ipiranga S/A (DPPI) by the launching Ipiranga’s credit cards. 
Its specific objectives are: to verify the solvency’s situation of short-term of the DPPI, 
analyze the operational and financial cycle, analyze the evolution of the investments 
in company’s currents assets, calculate the activity indices, analyzing the financial 
results’s evolution, calculate the necessity of working capital and cash balance. The 
methodology used for this research is the case study of quantitative nature. The data 
collection was done through bibliographical review, document analysis, informal 
interview with employee of the network of stations Ipiranga, consults the Internet and 
database software Economática. In the analysis of data collected, the specific 
objectives were met. It was proven, therefore, that the launching of the Ipiranga 
private label cards and co-branded cards had generated positive impact in the 
operational and financial activity of the organization. It was observed that after the 
year 2004, year of Ipiranga card’s launching, there was a warming of the operational 
activity with the growth of sales, inventory turns and the needs for investment in 
working capital. It was also found that rates of organization's liquidity remained stable 
between the period immediately before and after the event as well as the duration of 
the financial e operational cycles of the company. To meet this proposed objectives, 
this study is structured as follows: in chapter 1, it’s exposed the general presentation 
of the subject and its objectives; in chapter 2, it’s presented the theoretical basis, in 
chapter 3, it meets methodology of the study, in chapter 4, it has the presentation 
and analysis of data collected, and finally, in chapter 5, the conclusions of the study. 
 
 
Keywords: credit card; finances; short term. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1: Ciclos da organização.................................................................................23 

Figura 2: Evolução do índice de liquidez corrente da DPPI entre 2002 e 2006.........42 

Figura 3: Evolução do índice de liquidez seca da DPPI entre 2002 e 2006..............44 

Figura 4: Evolução do CGL da DPPI entre 2002 e 2006...........................................46 

Figura 5: Ciclo operacional médio da DPPI entre 2002 e 2006.................................48 

Figura 6: Ciclo financeiro médio da DPPI entre 2002 e 2006....................................49 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE QUADROS 

 

Quadro 1: Classificação do Capital de Giro...............................................................17 

Quadro 2: Fórmula do ciclo operacional.....................................................................22 

Quadro 3: Fórmula do ciclo de conversão de caixa...................................................23 

Quadro 4: Fórmula do índice de liquidez corrente.....................................................26 

Quadro 5: Fórmula do índice de liquidez seca...........................................................27 

Quadro 6: Índices de atividade...................................................................................28 

Quadro 7: Índices de liquidez corrente da DPPI entre 2002 e 2006..........................42 

Quadro 8: Índices de liquidez seca da DPPI entre 2002 e 2006................................43 

Quadro 9: Capital de giro líquido (CGL) da DPPI entre 2002 e 2006........................45 

Quadro 10: Prazos médios de estocagem, recebimento e ciclo operacional da DPPI 

entre 2002 e 2006......................................................................................................47 

Quadro 11: Prazos médios de pagamento e ciclo financeiro da DPPI entre 2002 e 

2006............................................................................................................................48 

Quadro 12: Análise horizontal do ativo circulante da DPPI entre os anos de 2002 e 

2006............................................................................................................................52 

Quadro 13: Giro de estoques da DPPI entre 2002 e 2006........................................54 

Quadro 14: Giro do ativo total da DPPI entre 2002 e 2006........................................55 

Quadro 15: Análise horizontal do DRE da DPPI entre os anos de 2002 e 2006.......56 

Quadro 16: Necessidade de capital de giro da DPPI entre 2002 e 2006...................57 

Quadro 17: Saldo de tesouraria da DPPI entre os anos de 2002 e 2006..................58 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO ..................................................................................................... 10 

1.1 OBJETIVO GERAL ......................................................................................... 11 
1.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS ........................................................................... 12 
1.3 JUSTIFICATIVA .............................................................................................. 12 
1.4 ESTRUTURA DO TRABALHO ........................................................................ 13 

2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA ........................................................................... 14 

2.1 ADMINISTRAÇÃO FINANCEIRA .................................................................... 14 
2.2 CAPITAL DE GIRO ......................................................................................... 15 
2.3 ADMINISTRANDO INVESTIMENTOS EM ATIVOS CIRCULANTES ............... 18 
2.4 ADMINISTRANDO INVESTIMENTOS EM PASSIVOS CIRCULANTES .......... 20 
2.5 CICLOS DA ORGANIZAÇÃO .......................................................................... 21 
2.6 NECESSIDADE DE CAPITAL DE GIRO E SALDO DE TESOURARIA ............ 24 
2.7 ÍNDICES DE LIQUIDEZ .................................................................................. 26 
2.8 ÍNDICES DE ATIVIDADE ................................................................................ 27 
2.9 POLÍTICA DE CRÉDITO ................................................................................. 28 
2.10 CARTÕES DE CRÉDITO .............................................................................. 30 

3. METODOLOGIA .................................................................................................. 34 

3.1 DELINEAMENTO DA PESQUISA ................................................................... 34 
3.2 DEFINIÇÃO DA POPULAÇÃO-ALVO ............................................................. 35 
3.3 TÉCNICA DE COLETA DE DADOS ................................................................ 35 
3.4 ANÁLISE DOS DADOS ................................................................................... 36 
3.5 LIMITAÇÕES DO TRABALHO ........................................................................ 37 

4 APRESENTAÇÃO E ANÁLISE DOS DADOS ...................................................... 38 

4.1 HISTÓRICO DA EMPRESA ............................................................................ 38 
4.2 CARTÕES DE CRÉDITO IPIRANGA .............................................................. 40 
4.3 ANÁLISE DOS ÍNDICES DE LIQUIDEZ .......................................................... 41 
4.4 CAPITAL DE GIRO ......................................................................................... 44 
4.5 ANÁLISE DOS CICLOS DA ORGANIZAÇÃO.................................................. 46 
4.6 EVOLUÇÃO DOS VALORES APLICADOS EM CAPITAL DE GIRO ................ 49 
4.7 ANÁLISE DOS ÍNDICES DE ATIVIDADE ........................................................ 53 
4.8 EVOLUÇÃO DOS RESULTADOS ................................................................... 55 
4.9 NECESSIDADE DE CAPITAL DE GIRO E SALDO DE TESOURARIA ............ 57 

REFERÊNCIAS ....................................................................................................... 62 

ANEXOS .................................................................................................................. 65 

 

 



 10  

1. INTRODUÇÃO 

 

 

 O cenário mercadológico dos últimos vinte anos, no qual estão inseridas as 

organizações do setor varejista, tem exigido de seus administradores um esforço 

cada vez maior para que seus produtos e suas marcas sejam notados pelos 

consumidores. Chamar a atenção dos players de mercado tornou-se tarefa 

complexa para as empresas no ambiente competitivo e globalizado. Nesse intento, 

as empresas têm recorrido à criatividade para conquistar novos clientes e fidelizá-

los, lançando mão de recursos mercadológicos, financeiros e tecnológicos para criar 

diferenciais competitivos. 

 O comércio varejista busca, nesses artifícios, uma forma de agregar maior 

número de clientes às suas carteiras. De acordo com a Pesquisa Anual de Comércio 

(PAC) do ano de 2007 divulgada pelo IBGE, o comércio varejista representou 84,7% 

do total de empresas comerciais no Brasil naquele ano, sendo que o percentual 

restante é formado pelo comércio de veículos, peças e atacadistas. Esse número 

expressivo mostra que o varejo é responsável pelo maior contato com o consumidor 

final de produtos e serviços no país, característica que impele à diversificação no 

relacionamento entre vendedor e comprador. 

 Notadamente, os cartões de crédito de marca própria são um exemplo desse 

esforço empresarial varejista. As grandes empresas desse setor vislumbram, no 

lançamento dos cartões de crédito, uma ação de marketing que também produz 

benefícios operacionais e financeiros para o negócio. Para os clientes, os chamados 

cartões Private Label são uma solução de comodidade e segurança que aliam 

benefícios como prazos para pagamento e descontos e fixam a marca do varejista 

em sua mente.  

Organizações de diversos ramos da atividade econômica lançam cartões de 

crédito de marca própria buscando o relacionamento mais duradouro e rentável com 

seus clientes. Por meio de um cadastro atualizado e de uma adequada análise de 

crédito, é possível estabelecer a capacidade de endividamento do cliente. As 

empresas que oferecem esse meio de pagamento devem estabelecer suas políticas 

de crédito de forma que se evitem situações indesejáveis de liquidez. Alguns 

varejistas, porém, firmam contratos com bancos ou financeiras para a administração 



 11  

dos seus cartões private label. Dessa forma, terceirizam a gestão da política de 

crédito e os riscos da inadimplência de seus clientes.  

A administração da política de crédito é fator determinante na sobrevivência 

das organizações varejistas. Os ciclos operacional e financeiro devem funcionar de 

forma que não prejudiquem a situação econômica da empresa. Principalmente no 

que concerne ao curto prazo, as necessidades de capital de giro da organização 

devem ser administradas para que não se crie uma situação de dificuldades 

operacionais e financeiras. A venda a crédito afeta diretamente a administração 

financeira da empresa no curto prazo, requerendo um gerenciamento constante por 

parte dos administradores. 

 Dentre os grandes varejistas que lançaram cartões de crédito de marca 

própria, está a Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga S.A. (DPPI). Desde 

2004, quando ocorreu o lançamento desses cartões, fornecendo descontos e prazo 

para pagamento, entre outros benefícios, os cartões de crédito Ipiranga tornaram-se 

um diferencial competitivo para a organização. Pertencente ao Grupo Ultra 

Participações S.A desde o segundo trimestre de 2007, a DPPI é a segunda maior 

empresa de distribuição de combustíveis do Brasil, com cerca de 14% do mercado 

nacional, sendo a primeira dentre as empresas privadas do ramo.  

Dentro do contexto apresentado, estabelece-se como problema de pesquisa a 

ser solucionado por este trabalho o seguinte questionamento: quais os reflexos da 

emissão de cartões de crédito de marca própria na atividade operacional e financeira 

de curto prazo de uma empresa varejista de distribuição de produtos petroquímicos? 

 

 

1.1 OBJETIVO GERAL 

 

 

 Analisar os reflexos gerados pelo lançamento dos cartões de crédito Ipiranga 

na atividade operacional e financeira de curto prazo da Distribuidora de Produtos de 

Petróleo Ipiranga S.A. (DPPI) entre 2004 e 2006. 

 

 

 

 



 12  

1.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

 

 

a) identificar a situação de solvência (liquidez) de curto prazo da DPPI no 

período de 2002 a 2006; 

b) analisar o ciclo operacional e financeiro da DPPI no período de 2002 a 2006; 

c) analisar a evolução dos investimentos em Ativos Circulantes da empresa 

DPPI no período de 2002 a 2006; 

d) calcular os índices de atividade (giro do ativo total e giro dos estoques) da 

DPPI no período de 2002 a 2006; 

e) analisar a evolução dos resultados financeiros da DPPI nos exercícios de 

2002 a 2006; 

f) calcular a necessidade de capital de giro e o saldo de tesouraria do período 

de 2002 a 2006. 

 

 

1.3 JUSTIFICATIVA 

 

 

 A administração financeira é uma função fundamental para a perpetuação de 

qualquer empreendimento, independentemente de sua natureza jurídica ou de seu 

porte econômico. Nesse contexto, o estudo da administração do capital de giro de 

uma empresa do setor petroquímico brasileiro viabilizará o aprimoramento dos 

conhecimentos adquiridos na academia para sua posterior utilização no mercado de 

trabalho.  

Por trabalhar para uma instituição bancária de caráter comercial, onde 

diariamente são analisadas solicitações de pessoas físicas e jurídicas que buscam 

recursos financeiros para fomento de suas atividades operacionais, vê-se como 

relevante o domínio de conhecimentos de avaliação econômico-financeira de 

empresas. 

 Como forma de contribuição ao portfólio de estudos do curso de 

Administração da Universidade Federal de Santa Catarina, este trabalho pode ser 

considerado como relevante, visto a restrita quantidade de monografias sobre o 

tema capital de giro. 



 13  

 Outro fato que torna oportuno este estudo, é a evidente massificação de 

cartões de crédito emitidos por grandes redes varejistas em todas as partes do 

mundo, objetivando a fidelização de clientes e melhor gerenciamento de suas 

políticas de crédito. Diante dessa tendência mercadológica, torna-se necessária a 

realização de estudos que analisem como a venda a crédito vem influenciando a 

gestão do capital de giro dessas organizações. A suposta elevação do saldo 

aplicado em “Contas a Receber” pela diversificação das vendas a prazo, deve ser 

acompanhada constantemente pelos administradores financeiros das organizações. 

 Por fim, menciona-se que a escolha da Distribuidora de Produtos de Petróleo 

Ipiranga (DPPI) como alvo do presente estudo deu-se por dois fatores: a sua 

capilaridade na região Sul e Sudeste do Brasil e, principalmente, pela viabilidade de 

livre acesso aos demonstrativos financeiros necessários para a realização deste 

trabalho, visto tratar-se de uma empresa de capital aberto. Por fim, a ampla 

disponibilidade de obras e estudos sobre o tema “Capital de Giro” enriquece o 

referencial teórico a ser revisado e confrontado com a realidade específica da DPPI. 

 

 

1.4 ESTRUTURA DO TRABALHO 

 

 

 O presente trabalho está estruturado em cinco capítulos distribuídos da 

seguinte forma: o primeiro capítulo apresenta a introdução, o problema de pesquisa, 

os objetivos geral e específicos, bem como as justificativas do presente trabalho. Em 

seguida, o segundo capítulo contextualiza o seu leitor apresentando uma breve 

fundamentação teórica sobre o tema abordado no trabalho, de forma a auxiliar o 

cruzamento dos conceitos teóricos com a prática organizacional. 

 No terceiro capítulo, serão apresentados os recursos e delineamentos 

metodológicos utilizados para elaboração deste trabalho. No quarto capítulo, será 

apresentada a organização alvo deste estudo de caso, bem como a análise dos 

dados coletados para o alcance dos objetivos do trabalho. 

Para encerramento da pesquisa, no capítulo final, serão apresentadas as 

conclusões acerca das análises dos dados pesquisados, resgatando os objetivos 

previamente estabelecidos, bem como sugestões para novos trabalhos. 



 14  

2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 

 

 

 Dentro de um estudo acadêmico, uma das seções de sua estrutura é a 

fundamentação teórica. Nessa parte do trabalho, o pesquisador busca o 

embasamento teórico dos temas pesquisados, bem como contextualizar seu leitor 

dentro do universo analisado. Para isso, apresentam-se, nessa seção, os conceitos 

produzidos por autores da área de conhecimento deste estudo.  

 

 

2.1 ADMINISTRAÇÃO FINANCEIRA 

 

 

 A administração financeira encontra-se no portfólio das funções do 

administrador de empresas. Sua abrangência tem responsabilidade direta com os 

resultados produzidos pelas organizações. Segundo Gitman (2004, p.4), o 

administrador financeiro de uma organização de qualquer tipo ou tamanho é o 

agente responsável por gerenciar as decisões acerca do planejamento financeiro, da 

política de concessão de crédito, da avaliação de projetos de investimento e das 

modalidades de captação de recursos para financiamento da atividade produtiva.     

 O principal objetivo da administração financeira é a maximização da riqueza 

dos sócios e, para isso, a figura do administrador financeiro deve gerenciar 

atividades ligadas aos investimentos e formas de financiamento de longo e de curto 

prazos. As decisões sobre investimentos de longo prazo estão relacionadas à 

estrutura de ativo permanente adequada para cada tipo de organização. Já as 

decisões de investimentos de curto prazo, referem-se aos valores alocados nas 

contas do ativo circulante para sustentação da atividade operacional. As escolhas 

sobre a estrutura do Ativo nas organizações normalmente sofrem influência das 

demais áreas administrativas da instituição, não sendo de responsabilidade única do 

administrador financeiro. Já as decisões sobre estrutura de financiamento das 

empresas são de exclusividade do gestor financeiro. Seu objetivo é montar uma 

estrutura de capital equilibrada, buscando redução das despesas financeiras aos 

menores patamares. 



 15  

 Existe ainda outra área de abrangência da administração financeira, que se 

preocupa com a destinação dos lucros da organização. A política de dividendos é 

estabelecida de forma a melhor remunerar os sócios/acionistas da organização, sem 

esquecer-se de analisar as necessidades de retenção de recursos para efetivação 

de novos investimentos. 

 O presente estudo limita-se à análise da área da administração financeira dos 

investimentos e financiamentos de curto prazo. Dessa forma, os recursos alocados 

em contas do ativo e passivo circulantes do Balanço Patrimonial serão o foco de seu 

autor. Para tanto, faz-se necessário aprofundar os conceitos relacionados ao tema 

da administração financeira de curto prazo. 

  

 

2.2 CAPITAL DE GIRO 

 

 

 Dentro da administração financeira das organizações, uma das divisões que 

exige a atenção dos gestores é a administração financeira de curto prazo. Essa 

seção abrange as contas do balanço patrimonial classificadas como circulantes, que 

apresentam alta rotatividade de saldos dentro do período de um exercício fiscal. 

Segundo Gitman (2004, p.510), o objetivo da administração financeira de curto prazo 

é gerir os ativos e passivos circulantes com a finalidade de estabelecer um equilíbrio 

entre rentabilidade e risco para a maximização do valor da organização. 

 Um conceito muito debatido na administração financeira de curto prazo é o 

capital de giro. Autores da área financeira costumam atribuir esse título às contas 

que compõem o grupo do ativo circulante. A idéia é que os valores aplicados nessas 

contas circulam entre si durante as operações da empresa, transitando do caixa 

para estoques, depois de estoques para contas a receber e, por fim, voltando a se 

transformar em caixa novamente (GITMAN, 2004). 

 De acordo com Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997, p.15): 

 

O capital de giro ou capital circulante é representado pelo ativo circulante, 
isto é, pelas aplicações correntes, identificadas geralmente pelas 
disponibilidades, valores a receber e estoques. Num sentido mais amplo, o 
capital de giro representa os recursos demandados por uma empresa para 
financiar suas necessidades operacionais identificadas desde a aquisição 



 16  

de matérias-primas (ou mercadorias) até o recebimento pela venda do 
produto acabado. 

 

 Na mesma direção, Di Agustini (1999, p.23) reforça o conceito dizendo que “a 

característica predominante dos itens que compõem o capital de giro é a 

transformação, ou seja, cada componente é rapidamente convertido em outras 

formas de ativo ou receita.” 

 Portanto, sua propriedade volátil requer uma administração com ações 

céleres e adequadas para a manutenção das atividades operacionais da empresa. 

No entender de Di Agustini (1999, p.23), "as decisões envolvendo gestão do capital 

de giro de uma empresa são constantes, e fazem parte do dia-a-dia da tesouraria. 

Todavia, a otimização do capital de giro de uma empresa depende diretamente da 

interface e co-participação de duas áreas principais: suprimentos e vendas." 

   Apesar de sua menor participação sobre o total dos ativos da empresa, o 

capital de giro exige um esforço do administrador financeiro superior ao requerido 

pelo capital fixo. O capital de giro precisa de acompanhamento permanente, pois 

está continuamente sofrendo o impacto das diversas mudanças enfrentadas pela 

empresa. Já o capital fixo não exige atenção constante, uma vez que os fatos 

capazes de afetá-lo acontecem com uma freqüência menor. 

 Outro termo que se faz presente no cotidiano da administração financeira de 

curto prazo é o Capital de Giro Líquido. Gitman (2004, p.510) o define como sendo o 

valor resultante da diferença entre o saldo total das contas do ativo circulante e o 

saldo total das contas do passivo circulante de uma organização. Quando acontece 

a superioridade de saldo das contas do ativo circulante diz-se, então, que a empresa 

possui capital de giro líquido positivo. Na ocorrência de saldo superior das contas do 

passivo circulante, diz-se, então, que o capital de giro líquido da empresa é negativo. 

Para Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997, p. 16): 

 

O capital de giro (circulante) líquido - CCL - é mais diretamente obtido pela 
diferença entre o ativo circulante e o passivo circulante. Reflete a folga 
financeira da empresa e, dentro de um conceito mais rigoroso, o CCL 
representa o volume de recursos de longo prazo (exigibilidades e patrimônio 
líquido) que se encontra financiando os ativos correntes (de curto prazo). 

 



 17  

 Dessa comparação entre os itens correntes do Balanço Patrimonial pode-se 

classificar o Capital de Giro como: 

 

 

NULO Ativo Circulante = Passivo Circulante 

PRÓPRIO Ativo Circulante &gt; Passivo Circulante 

DE TERCEIROS Ativo Circulante &amp;lt;Passivo Circulante 

Quadro 1: Classificação do Capital de Giro 
Fonte: Elaborado pelo autor com base em Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997). 

 

  

 Nesse contexto, pode-se perceber que administrar as contas circulantes do 

balanço patrimonial de qualquer empresa demanda esforço do gestor financeiro no 

objetivo de perpetuar a organização no mercado mantendo-se viável 

economicamente. Segundo Sanvicente (1987, p. 21), "o objetivo básico implícito nas 

decisões de administração financeira é a maior rentabilidade possível sobre o 

investimento efetuado... Entretanto, é feita uma ressalva: a rentabilidade máxima, 

desde que não seja comprometida a liquidez da empresa". Nessa perspectiva, está 

reforçada a idéia de que o lucro não é o único fator determinante de continuidade 

empresarial.  Na execução de suas operações, as empresas devem tomar decisões 

que assegurem o lucro e, também, que garantam um adequado nível de liquidez, ou 

seja, a disponibilidade de recursos financeiros suficientes para pagar os 

compromissos assumidos com terceiros. 

 Para Braga (1989, p. 29): 

 

Deixando de liquidar seus compromissos financeiros nas datas 
convencionadas, a empresa sofrerá restrições de crédito e terá dificuldades 
na manutenção do ritmo de suas operações. A situação poderá deteriorar-
se até o ponto da decretação de sua falência [...] Vemos então que, muito 
mais que um objetivo a ser perseguido, a liquidez constitui uma condição 
sine qua non para a continuidade das atividades empresariais. 

 

 O gestor financeiro deve estar atento ao melhor equilíbrio entre as contas do 

ativo e do passivo circulantes das organizações. A adequada combinação de capital 



 18  

de giro líquido proporcionará à empresa uma situação mais segura de atuação no 

mercado, evitando riscos desnecessários e perda de oportunidades de 

rentabilização dos ativos. Conforme as afirmações de Sanvicente (1987, p.126 a 

128), são três as dimensões das decisões sobre a aplicação dos recursos correntes 

da empresa: 

 

A primeira dela diz respeito ao problema da liquidez dos ativos correntes da 
empresa, em face da composição dos prazos de vencimento de suas 
dívidas, particularmente a curto prazo [...] A segunda dimensão deste 
problema é a do "conflito" entre liquidez e rentabilidade [...] Por fim, temos 
uma terceira dimensão, que de certo modo não deixa de estar relacionada à 
anterior. Na administração dos ativos correntes, mas, mais claramente nos 
casos de Disponibilidades e Estoques, o dilema enfrentado é entre a 
manutenção de saldos excessivos [...] com investimentos e custos mais 
altos, e a manutenção de saldos insuficientes com investimentos e custos 
menores, com a contrapartida de riscos maiores. 
 
 
 

A problemática do conflito entre liquidez e rentabilidade é uma questão que 

submete o gerente a uma escolha: entre o risco da insolvência e a possibilidade de 

um maior retorno ou a segurança das operações cíclicas e uma rentabilidade menor. 

Sobre isso, Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997, p.22) afirmam que “quanto maior o CCL 

mantido por uma empresa, mais ampla é sua folga financeira e menor seu risco de 

insolvência, ou seja, apresenta-se bastante estreita a relação entre capital de giro, 

folga financeira e insolvência". Quando o índice de ativos circulante/ativos totais 

aumenta, o risco e o retorno decrescem. Isso porque os ativos permanentes 

proporcionam mais rentabilidade do que os ativos correntes. O risco diminui pois, 

não havendo alteração nos níveis de passivos circulantes, o saldo de Capital 

Circulante Líquido aumenta. 

 

 

2.3 ADMINISTRANDO INVESTIMENTOS EM ATIVOS CIRCULANTES 

 

 

Por sua natureza cotidiana de rápidas e constantes alterações, o gerente 

financeiro gasta um tempo maior no planejamento das ações sobre os ativos 

circulantes em relação aos ativos permanentes. "As necessidades de financiamento 



 19  

de ativos correntes também ocupam um prazo mais curto do que o prazo do 

financiamento para aplicação em imobilizado” (SANVICENTE, 1987 p.125). 

Além disso, existe o aspecto da sazonalidade nos negócios da empresa, o 

que apresentará, na maioria dos casos, uma necessidade de captação de recursos 

para serem investidos em ativos circulantes por períodos de tempo menores. Uma 

alternativa para manter o equilíbrio nessas oscilações nas vendas "é financiar suas 

necessidades variáveis com dívidas de curto prazo, utilizando os recursos de longo 

prazo para financiar todas suas necessidades financeiras permanentes" (ASSAF 

NETO &amp;amp; SILVA, 1997 p.24). 

De forma geral, o grupo de contas do ativo circulante dos balanços 

patrimoniais é formado por três tipos básicos: estoques, contas a receber e 

disponibilidades. A circulação de valores entre essas contas é o fundamento para a 

geração de resultados financeiros das organizações. Com o intuito de reduzir 

impactos de demandas de mercado, é que muitas empresas calculam suas 

necessidades de investimento em estoques. Para Sanvicente (1987, p.129): 

 
 

Pode-se resumir a explicação da existência de investimentos em estoques 
declarando que o volume de estoques é função de volume de vendas 
projetado para o futuro próximo. Além disto, o volume de estoques mantidos 
por uma empresa deve depender: 
a) da disponibilidade relativa dos itens necessários [...]; 
b) da duração do ciclo de produção no caso de empresa industrial [...]; 
c) dos hábitos de compra dos clientes, pois a maior previsibilidade das 
encomendas poderá permitir a redução relativa dos investimentos em 
estoque; 
d) da durabilidade dos itens estocados [...]. 

 
 
 

Para Gitman (2004, p.516), “o objetivo da administração de estoques, como 

observado anteriormente, é girá-los o mais rapidamente possível, sem perder 

vendas por falta de estoques”. 

Na seqüência da análise do ativo cíclico, é observada a rubrica denominada 

Contas a Receber ou simplesmente Clientes. A administração desse ativo está 

intimamente ligada à política de crédito estabelecida pela empresa em suas relações 

comerciais de venda de produtos ou serviços. Em uma conjuntura de estabilidade 

econômica, as organizações costumam utilizar o crédito ao consumidor como fator 

de diferenciação concorrencial. Gitman (2004) ressalta que o objetivo da 

administração de contas a receber é buscar a rápida disponibilização dos recursos 



 20  

provenientes das operações de venda da organização, porém, com técnicas de 

cobrança que estimulem as vendas. O autor cita em sua obra diversas modalidades 

de análise de crédito que são utilizadas no mercado financeiro para avaliação do 

potencial de pagamento dos clientes. Dentre essas estão os chamados cinco Cs do 

crédito (caráter, capacidade, capital, colateral e condições) e os escores de crédito 

(atribuição de pontuação conforme histórico estatístico do cliente). 

Os chamados prazos de crédito representam o período de tempo oferecido ao 

comprador para que efetue o pagamento de suas contas. Esses prazos podem 

sofrer grande variação dependendo do tipo de ramo ao qual a organização pertence. 

Empresas que vendam produtos perecíveis terão prazos de crédito menores do que 

empresas que comercializem produtos de consumo duradouros. Atualmente, os 

prazos de crédito se transformaram em restrição concorrencial entre participantes de 

um mesmo mercado, muitas vezes relegando preço e qualidade a segundo plano na 

escolha de algum produto ou serviço (GITMAN, 2004). 

Finalmente, outra conta do ativo circulante que requer atenção é 

Disponibilidades. Por segurança, é aconselhável que seja mantido um saldo 

razoável para quitação imediata de compromissos inesperados ou para investimento 

em uma oportunidade repentina. Os valores alocados nesta rubrica possuem alta 

liquidez, podendo estar caracterizados como saldo em Caixa, Bancos ou Aplicações 

Financeiras de curto prazo. Dessa conta é que se inicia e conclui o ciclo operacional 

da atividade empresarial, por isso sua administração torna-se indispensável.  

 

 

2.4 ADMINISTRANDO INVESTIMENTOS EM PASSIVOS CIRCULANTES 

 

  

 Segundo Gitman (2004) o passivo circulante das organizações é formado por 

recursos espontâneos (próprios) e/ou por recursos financiados por terceiros. Os 

recursos espontâneos de financiamento de curto prazo são contas a pagar, 

conhecida como fornecedores, e despesas a pagar, que representam salários e 

impostos a pagar. Conforme avalia o autor (2004, p.542), contas e despesas a pagar 

“são modalidades de financiamento de curto prazo não garantido – financiamento 

de curto prazo obtido sem a vinculação de ativos específicos como garantia de 

dívida”. Dessa forma, os recursos espontâneos devem ser utilizados ao máximo pela 



 21  

empresa, pois representam as fontes menos onerosas de recursos para a 

organização. 

 Na administração das contas e despesas a pagar de curto prazo o gerente 

financeiro deve negociar prazos de crédito maiores e descontos por adimplência nos 

pagamentos dentro do vencimento. Dessa forma, com a maximização dos prazos 

médios de pagamento das contas aos fornecedores, a empresa tende a reduzir o 

seu prazo médio de financiamento de clientes. 

 As fontes de financiamento de curto prazo proveniente de terceiros são, 

normalmente, os empréstimos e as antecipações de recebíveis contratados junto às 

instituições financeiras.  

 Os recursos provenientes de fontes externas estão basicamente agrupadas 

em empréstimos bancários e emissão de notas promissórias comercias, gerando o 

maior volume de recursos obtidos, dessa forma, pelas organizações. “Os 

empréstimos bancários são mais comuns porque estão disponíveis a empresas de 

todos os tamanhos; as notas promissórias comerciais costumam estar disponíveis 

somente para as grandes” (GITMAN, 2004, p. 546). 

 

 

2.5 CICLOS DA ORGANIZAÇÃO 

 

 

  A administração financeira de curto prazo necessita deter o maior número de 

informações sobre o fluxo negocial para estabelecer ações mais adequadas ao perfil 

da organização. Na elaboração do planejamento financeiro de curto prazo é 

necessário estar atento aos prazos de conversibilidade dos itens circulantes do ciclo 

operacional. Por suas características, são classificados como circulantes, pois "são 

as disponibilidades, bens e direitos de uma empresa conversíveis no curso do 

exercício social (um ano), em moeda corrente" (DI AGUSTINI, 1999, p.22). 

 

É no entendimento deste processo que se identifica, de forma natural e 
repetitiva, o ciclo operacional da empresa, que se inicia na aquisição da 
matéria-prima para a produção - caso de uma empresa industrial - e se 
finaliza no recebimento pela venda do produto final. Em outras palavras, o 
ciclo operacional incorpora seqüencialmente todas as fases operacionais 
presentes no processo empresarial de produção-venda-recebimento 
(ASSAF NETO &amp;amp; SILVA, 1997 p.19). 



 22  

 

  Tem-se ainda a corroboração de Gitman (2004, p. 512) que afirma que “o 

ciclo operacional (CO) de uma empresa é o prazo desde o início do processo de 

produção ao recebimento de caixa resultante da venda do produto acabado”. Para o 

autor, o CO é formado pelos prazos médio de estocagem da matéria-prima/produto 

acabado (IME – Idade Média de Estocagem) e prazos médios de recebimento da 

venda (PMR – Prazo Médio de Recebimento): 

 

 

 
Ciclo Operacional = Idade Média de Estocagem + Prazo Médio de Recebimento 

 
Quadro 2: Fórmula do ciclo operacional. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base em Gitman (2004, p. 512). 

 

 

 Tampouco menos relevante para a análise da liquidez da empresa é o 

chamado Ciclo Financeiro que "[...] mede exclusivamente as movimentações de 

caixa, abrangendo o período compreendido entre o desembolso inicial de caixa 

(pagamento de materiais a fornecedores) e o recebimento da venda do produto" 

(ASSAF NETO &amp;amp; SILVA, 1997 p.22). O Ciclo Financeiro representa o período no 

qual a empresa necessita ser financiada, por recursos próprios ou de terceiros, para 

sustentar-se economicamente. 

 

 



 23  

 
Figura 1: Ciclos da organização. 

Fonte: Gitman (2004, p. 513) 
 

 

 Na concepção de Gitman (2004), o ciclo financeiro é caracterizado como ciclo 

de conversão de caixa (CCC). Para o autor, o processo produtivo inclui a compra de 

matérias-primas a prazo que geram passivos a pagar. O prazo médio de pagamento 

(PMP) torna-se, portanto, um redutor do tempo em que os recursos financeiros ficam 

aplicados no ciclo operacional da empresa. Assim, o ciclo operacional menos o PMP 

apresentará o ciclo de conversão de caixa ou ciclo operacional da organização: 

 

 

 

 

 
CCC = CO - Prazo Médio de Pagamento 

 
Quadro 3: Fórmula do ciclo de conversão de caixa. 

Fonte: Gitman (2004, p. 512). 

 

 



 24  

 Um dos objetivos do administrador financeiro é estabelecer ciclos 

operacionais e financeiros mais adequados para a empresa e buscar reduzir seu 

tempo de duração. Para isso, algumas estratégias deverão ser elaboradas para 

redução destes ciclos. Maximizar o prazo de pagamento das contas a pagar a 

fornecedores, sem que se prejudique a classificação de crédito da empresa, fará 

com que o ciclo financeiro seja reduzido. Acelerar o máximo possível o recebimento 

das vendas, sem que sejam perdidos negócios por alta agressividade de cobrança. 

E, por fim, reduzir o tempo do ciclo operacional com a redução do tempo médio de 

estocagem, agilizando o giro dos estoques para maximização do sistema produtivo. 

Esses procedimentos reduzirão as necessidades de recursos financeiros a serem 

aplicados no decorrer do ciclo operacional da organização, minimizando os custos 

com fontes de financiamento externas (GITMAN, 2004). 

 

 

2.6 NECESSIDADE DE CAPITAL DE GIRO E SALDO DE TESOURARIA 

 

 

 Na estrutura do balanço patrimonial das organizações, é possível identificar 

um outro tipo de sub-divisão das contas que compõem o ativo e o passivo 

circulantes. Essa segmentação irá separar as contas em dois sub-grupos menores 

denominados operacional (cíclico) e financeiro (errático). Para Assaf Neto &amp;amp; Silva 

(1997, p.54-55) esses grupos podem ser caracterizados da seguinte forma:  

 

 

O ativo circulante financeiro, de natureza errática, é formado sem 
apresentar necessariamente um vínculo direto com o ciclo operacional da 
empresa. [...] O ativo circulante operacional é composto de valores que 
mantêm estreita relação com a atividade operacional da empresa. Estes 
elementos são diretamente influenciados pelo volume de negócios 
(produção e vendas) e características das fases do ciclo operacional 
(condições de recebimentos das vendas e dos pagamentos a fornecedores, 
prazo de estocagem etc.). [...] O passivo circulante financeiro inclui as 
dívidas da empresa junto a instituições financeiras e outras obrigações que 
também não apresentam nenhuma vinculação direta com sua atividade 
operacional. [...] O passivo circulante operacional representa as obrigações 
de curto prazo identificadas diretamente com o ciclo operacional da 
empresa. 

 

 



 25  

 Diante dessas concepções, os autores da administração financeira abordam 

um novo conceito econômico-financeiro de avaliação da dinâmica do capital de giro 

das organizações, denominado de necessidade de capital de giro (NCG). Para 

Fleuriet (2003), a NCG é necessidade permanente de aplicação de recursos na 

atividade operacional da empresa decorrente do desencontro das entradas e saídas 

de caixa. A apuração desse valor é dada pela diferença entre o ativo circulante 

operacional (cíclico) e o passivo circulante operacional. O autor faz alguns 

esclarecimentos acerca da NCG, alertando que esse é diferente do conceito de 

capital circulante líquido, representado pela diferença dos saldos totais entre ativo e 

passivo circulantes. Ressalta também que a NCG é um conceito econômico-

financeiro e não uma definição legal, não sendo uma informação contábil exigida 

pelos órgãos fiscais. Por fim, ressalta que pode acontecer uma NCG de valor 

negativo, representando que no ciclo financeiro da empresa as saídas de caixa 

ocorrem depois das entradas de recursos, mas que na prática essa situação não 

ocorre com freqüência. 

 Nessa mesma direção, Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997, p.55) conceituam a NCG da 

seguinte forma:  

 

 

[...] os ativos circulantes operacionais representam, em essência, os 
investimentos que a empresa deve efetuar em itens operacionais de giro, ou 
seja, em valores a receber (motivados por vendas a prazo), estoques 
(determinados pelas necessidades de estocagem) e despesas operacionais 
incorridas, porém de competência do exercício seguinte. Subtraindo-se 
desse total os respectivos financiamentos operacionais (passivo de 
funcionamento), como fornecedores, salários e respectivos encargos 
sociais, impostos indiretos e taxas a pagar, obrigações que 
fundamentalmente compõem o passivo circulante operacional, chega-se ao 
valor do ativo circulante operacional líquido, que representa a efetiva 
necessidade de investimento em capital de giro – NIG – da empresa. 
 

 

 Ainda sobre a análise das contas do ativo e passivo circulantes, os autores 

apresentam outro conceito decorrente da subdivisão entre contas operacionais 

(cíclicas) e financeiras (erráticas), chamado de saldo de tesouraria (ST). Esse saldo 

representa a diferença entre o total do ativo circulante financeiro e o total do passivo 

circulante financeiro. O saldo de tesouraria também pode ser obtido pela diferença 

entre o capital de giro e a necessidade do capital de giro. 

 



 26  

 

Se o Capital de Giro for insuficiente para financiar a Necessidade de Capital 
de Giro, o Saldo de Tesouraria será negativo. Neste caso, o passivo errático 
será maior do que o ativo errático. Isto indica que a empresa financia parte 
da Necessidade de Capital de Giro e/ou ativo permanente com fundos de 
curto prazo, aumentando portanto seu risco de insolvência. Se o Saldo de 
Tesouraria for positivo, a empresa disporá de fundos de curto prazo que 
poderão, por exemplo, ser aplicados em títulos de liquidez imediata (open 
market), aumentando assim a sua margem de segurança financeira 
(FLEURIET, 2003, p.14). 

 

 

 O saldo de tesouraria deve ser acompanhado pelos administradores 

financeiros para manter o equilíbrio das origens dos investimentos em capital de 

giro, evitando elevação indevida do risco de liquidez da organização no curto prazo. 

 

 

2.7 ÍNDICES DE LIQUIDEZ 

 

 

  Dentre os índices financeiros que são calculados por administradores 

financeiros e analistas, estão aqueles conhecidos como índices de liquidez. “A 

liquidez de uma empresa é medida por sua capacidade de cumprir obrigações de 

curto prazo à medida que vencem” (GITMAN, 2004, p. 46). A determinação de 

índices que demonstram o nível de solvência da organização requer uma análise 

das contas que compõem o Ativo e o Passivo Circulante. É da relação entre ativo e 

passivo circulantes que se pode determinar o quociente de liquidez corrente (LC): 

 

Este quociente relaciona quantos reais dispomos, imediatamente 
disponíveis e conversíveis em curto prazo em dinheiro, com relação às 
dívidas de curto prazo. É um índice muito divulgado e freqüentemente 
considerado como o melhor indicador da situação de liquidez da empresa 
(IUDÍCIBUS,1998 p.100). 

 

 

 
Liquidez Corrente = Ativo Circulante / Passivo Circulante 

 
Quadro 4: Fórmula do índice de liquidez corrente. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base em Gitman (2004, p. 46) 



 27  

 

 

 Considera-se que quanto maior for o índice de liquidez da organização mais 

solvente será para pagamento de suas dívidas de curto prazo. Mas o valor desse 

índice terá variações dependendo de qual ramo econômico a empresa faça parte. 

Outro índice muito utilizado pelos analistas é o de liquidez seca (LS) que é 

semelhante ao cálculo da liquidez corrente, porém, não considera os valores 

contidos na conta estoques para efeitos de solvência de curto prazo: 

 

 

 

 
Liquidez Corrente = (Ativo Circulante – Estoques) / Passivo Circulante 

 
Quadro 5: Fórmula do índice de liquidez seca. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base em Gitman (2004, p. 46) 

 

 

 Segundo Gitman (2004), o tipo de estoque da organização é que afetará a 

veracidade desse índice. Empresas com estoques altamente líquidos deverão 

considerar apenas o índice de liquidez corrente. A liquidez seca deverá ser utilizada 

para estoques de conversibilidade em caixa com prazos maiores, variando o índice 

de setor para setor. 

 

 

2.8 ÍNDICES DE ATIVIDADE 

 

 

  “Os índices de atividade medem a velocidade com que as várias contas são 

convertidas em vendas ou caixa – entradas ou saídas” (GITMAN, 2004, p. 47). 

Esses índices auxiliam a complementar a análise da situação operacional da 

empresa. Dentre eles estão: 

 
 
 
 
 



 28  

Nome Fórmula Conceito 

Prazo Médio de Recebimento PMR = Contas a receber / 
(Receita Bruta / 360) 

Prazo médio de recebimento 
pelas vendas efetuadas 

Prazo Médio de Pagamento PMP = Contas a pagar / 
(Compras a pagar / 360) 

Prazo médio de pagamento aos 
fornecedores 

Giro de Estoques GE = Custo dos produtos 
vendidos / Estoques 

Quantidade de rotações dos 
estoques 

Giro do Ativo Total GAT = Vendas / Ativo Total Eficiência do Ativo para geração 
de vendas 

Quadro 6: Índices de atividade. 
Fonte: Elaborado pelo autor com base em Gitman (2004, p. 47) 

 

 

 Para o administrador financeiro é fundamental a análise desses índices para 

que seja identificada a velocidade obtida pela empresa em suas atividades 

operacionais e financeiras. A partir da comparação estatística desses índices será 

possível verificar se a empresa tende a aumentar ou a reduzir seu ciclo operacional, 

possibilitando proposições de melhorias nos níveis estratégicos, táticos e 

operacionais da atividade produtiva e comercial.  

 

 

2.9 POLÍTICA DE CRÉDITO 

 

 

O crédito, no conceito comercial do termo, indica prazo para o pagamento 

com a confiança na solvabilidade da pessoa ou empresa beneficiada. O crédito que 

uma pessoa ou entidade pode ter está diretamente vinculado a sua capacidade de 

obter dinheiro, mercadoria ou serviço, mediante o compromisso de quitação num 

prazo anteriormente acordado. 

Para Sanvicente (1987, p.153), "a concessão de crédito atua como elemento 

do processo de oferecimento de um produto ou serviço não só porque afeta 

diretamente o preço da aquisição, distribuindo os pagamentos no tempo, como 

proporciona maior flexibilidade operacional ao comprador, que ganha tempo para 

gerar recursos com vistas a efetuar os pagamentos devidos". 

Uma política de crédito define a forma pela qual a empresa vai conduzir suas 

operações, se de uma forma mais conservadora ou agressiva. Se o objetivo da 

empresa for de aumentar o volume de vendas, por exemplo, ela deverá adotar uma 

política de crédito mais liberal (agressiva), porém isso irá exigir um maior 



 29  

investimento em contas a receber e estoques, elevando o nível de risco do negócio. 

Se de outra forma a empresa desejar diminuir a aplicação em duplicatas a receber e 

em estoques, deverá tornar mais rígida sua política de crédito. 

Para Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997) existem quatro elementos componentes de 

uma política de crédito: 

a) Padrões de Crédito - requisitos mínimos para que seja concedido crédito a 

um cliente; 

b) Concessão de Descontos - o desconto financeiro corresponde à redução 

no preço de venda quando o pagamento é efetuado a vista ou num prazo 

menor; 

c) Política de Cobrança - abrange toda a estratégia da empresa para o 

recebimento de crédito; 

d) Prazo de Crédito - sua fixação dependerá de diversos fatores, como 

oligopolização dos setores, taxa de juros praticada pelo mercado, restrições 

legais, probabilidade de pagamento, quantidade de vezes que um cliente 

compra a prazo, entre outros. 

Dentre as razões para a existência da concessão de crédito, Assaf Neto &amp;amp; 

Silva (1997, p.97 a 98) elencam pelo menos quatro motivos. A primeira razão é a 

diferença de acesso ao mercado de capitais entre compradores e vendedores. Um 

segundo motivo é a possibilidade que a compra a prazo traz de geração de 

informações tanto para compradores (qualidade de produto/serviço) quanto para 

vendedores (solvência do comprador). Um outro motivo do crédito é a característica 

de desconcentrar os créditos sazonais de uma empresa, propiciando um fluxo de 

caixa positivo e contínuo. Finalmente, a venda a crédito tornou-se um diferencial 

mercadológico na economia moderna. Vender a prazo se transformou em diferencial 

competitivo entre de concorrentes em qualquer mercado capitalista. 

A concessão de crédito ao consumidor é o fato gerador de valores a receber 

dos clientes. Esses valores são lançados em rubrica específica do ativo circulante 

das organizações e são representados por diversos tipos de instrumentos de crédito 

como duplicatas, notas promissórias, cheques pré-datados e vendas no cartão de 

crédito. Na seqüência do capítulo, verifica-se a conceituação, tipologia e forma de 

funcionamento dos cartões de crédito. 

 

 



 30  

2.10 CARTÕES DE CRÉDITO 

 

 

 Segundo Branco (1998, p. 1), a origem do que se conhece atualmente como 

cartão de crédito versa da década de 1950, quando do lançamento do Diner’s Clube: 

 

A idéia mais próxima do que é o cartão de crédito nasceu no começo dos 
anos 50, quando Alfred Bloomingdale, na companhia dos amigos Frank 
McNamara e Ralph Schneider, provocado a pagar a conta do restaurante 
em que jantavam, deu-se conta de ter esquecido seu talão de cheques e de 
não estar com dinheiro. Em virtude de ser muito conhecido, “pendurou a 
conta”, motivo pelo qual discutiu com os amigos a idéia das vantagens e 
benefícios que as pessoas teriam se os donos de restaurantes permitissem 
a todos essas gentilezas. Desse acaso nasceu como empreendimento dos 
três amigos o Diner’s Club [...] (BRANCO,1998, p.1). 

 

 

 Pouco tempo depois do lançamento do Diner’s Club, que era aceito somente 

pelos restaurantes, passou a ser aceito por uma gama de outros estabelecimentos 

comerciais. Atualmente, os cartões de crédito são inúmeros, e sua utilização e 

aceitação compreendem todo o mundo. 

 Martins (1976, p.16) caracteriza o cartão de crédito como “um retângulo de 

plástico, trazendo impresso, em relevo, o nome da entidade emissora, o prazo de 

vencimento de sua utilização, o nome do portador, o número de filiação deste” entre 

outras informações, assemelhando-se a um cartão de identificação do consumidor. 

O autor ressalta que os cartões de crédito são pessoais e intransferíveis, sendo de 

responsabilidade do portador a sua guarda e exclusiva utilização. 

 Sua proliferação por todos os mercados do globo terrestre está ligada às 

facilidades e benefícios comerciais que oferecem tanto para consumidores quanto 

para fornecedores. Para Branco (1998, p.12 a 13), são quatro as funções exercidas 

pelos cartões de crédito: facilitar ao consumidor a compra de bens e serviços, 

mesmo sem disponibilidade momentânea de recursos; viabilizar acesso ao crédito 

desburocratizado, evitando transtornos de cadastramentos em cada 

estabelecimento; garantir ao fornecedor o recebimento da venda; substituir outros 

meios de pagamento, como dinheiro ou cheque, evitando riscos de perda ou furto. 



 31  

 Para Martins (1976, p.21), “existindo esses três elementos – emissor, titular e 

fornecedor -, fica armada a estrutura para a emissão e utilização dos cartões de 

crédito”. Ele afirma que a instituição emissora do cartão de crédito é a responsável 

pela análise e escolha das pessoas que se tornarão titulares dos cartões de crédito. 

As empresas emissoras também são responsáveis pelo estabelecimento do limite de 

crédito do cartão de cada titular, bem como a filiação dos estabelecimentos 

fornecedores que aceitarão esta forma de pagamento. 

 

 

Estruturado, assim, o sistema de cartões de crédito, o mecanismo de 
funcionamento do mesmo é simples. Alguém se propõe a obter um 
cartão de uma empresa, para tanto preenchendo a proposta em que são 
fornecidos os dados pessoais [...] Aceita a proposta, é emitido o cartão 
[...] O uso é restrito aos estabelecimentos que pertencem ao sistema de 
distribuição dos cartões de crédito. Essas empresas são em regra 
identificadas por um logotipo [...] Necessitando adquirir uma mercadoria 
ou um serviço, dirige-se o titular a um dos fornecedores, escolhendo os 
bens que desejar. Destaque-se que a venda desses bens é feita pelo 
preço corrente da praça, como se o pagamento da mercadoria ou do 
serviço fosse feito à vista [...] O comprador, titular do cartão, nada pagará 
ao fornecedor. A sua dívida, na realidade, é feita para com o emissor do 
cartão, a quem, posteriormente, efetuará o pagamento [...] Do total da 
venda será deduzida uma comissão, estabelecida no contrato, em favor 
do emissor (MARTINS,1976, p.22 a 25). 

 

 

 Conhecido o conceito de cartão de crédito e sua forma básica de 

funcionamento, verifica-se a classificação que os mesmos podem receber segundo 

suas características. Para Branco (1998) as modalidades de cartões de crédito estão 

divididas segundo três aspectos: o tipo de administradora, o alcance territorial e a 

forma de pagamento. Segundo esse autor, o cartão pode ser bancário ou não 

bancário, dependendo do tipo da instituição emissora/administradora do cartão. 

 

 

Os cartões não bancários, administrados por empresas que não são 
instituições financeiras, trabalham somente com a modalidade de 
pagamento a vista, que consiste na exigibilidade das despesas num 
prazo de até 30 dias após a sua realização [...] Os cartões bancários 
podem ser emitidos diretamente pelos bancos ou por outras empresas 
administradoras de cartões, que deles são subsidiárias ou associadas. 
Esses cartões proporcionam ao titular a possibilidade do pagamento 
diferido das despesas, ou seja, concedem crédito aos titulares, a ser 



 32  

pago parceladamente em vários meses [...] Quando o próprio banco 
emite os cartões, abre uma conta corrente em favor do titular e cobrará 
juros se parcelar as despesas (BRANCO,1998, p.82 a 83). 

 

 

 Branco (1998) acrescenta que, quanto ao alcance territorial, o cartão pode ser 

doméstico (aceito apenas em estabelecimentos credenciados dentro do país) ou 

internacional (aceito em qualquer estabelecimento credenciado do mundo). E 

finalmente, quanto a forma de pagamento, o cartão pode ser imediato (com prazo de 

adimplência pré-estabelecido) ou diferido (o titular pode obter crédito rotativo para 

pagamento parcelado das compras). 

 A pesquisa de Martins (1976, p. 40) apresenta três modalidades de cartões de 

crédito, muito semelhantes àquelas apresentadas por Branco (1998), a saber: 

  

 

a) cartões emitidos por empresa comerciais, para uso dos seus clientes 
(cartões de credenciamento); 
b) cartões emitidos por empresas que servem de intermediárias entre 
compradores e vendedores para possibilitar a aquisição pelo titular de bens 
ou serviços junto aos estabelecimentos filiados à empresa emissora; 
c) cartões de emissão de bancos ou de grupos de bancos possibilitando ao 
portador a utilização do crédito bancário (MARTINS, 1976, p.40). 

 

 

 

 Os cartões de créditos emitidos por uma organização receberam a 

denominação Private Label – PL (traduzido do inglês: etiqueta confidencial ou 

simplesmente marca própria). Os grandes comércios varejistas utilizam-se dessa 

ferramenta de crédito como uma nova forma de estratégia mercadológica para 

fidelizar seu cliente por meio de oferta de vantagens àqueles que adquirirem esse 

cartão de crédito de marca própria. Alves &amp;amp; Menezes (2007, p.15) definem cartão de 

crédito private label como um novo “meio de pagamento que disponibiliza uma linha 

de crédito pré-aprovada ao cliente para aquisição de bens ou serviços dentro de 

estabelecimentos específicos que componham uma rede privada de negócios”. Para 

eles, os dois intervenientes do cartão PL são o varejista (que estampa sua marca no 

cartão) e o cliente (que realiza suas compras com o cartão). 



 33  

 Atualmente, os cartões private label evoluíram de forma que apresentam 

subtipos com características específicas. Alves &amp;amp; Menezes (2007, p.131-137) 

identificam três grandes subtipos, a saber: 

 

a) cartões PL de uso amplo sem as tradicionais bandeiras: os cartões PL 

sem bandeiras são resultado de parcerias entre varejistas e 

administradoras de cartões de crédito que permitem sua utilização em uma 

ampla rede de estabelecimentos conveniados pela administradora; 

 

b) cartões Co-Branded: podem ser utilizados tanto na rede do varejista que 

identifica o cartão quanto nos estabelecimentos credenciados pela 

bandeira (VISA, MASTERCARD, AMERICAN EXPRESS) e para efetivar 

saques. Destinado a um público com renda mensal mais elevada; 

 

 

c) cartões PL com as tradicionais bandeiras: diferente dos cartões co-

branded os cartões PL com bandeira, disponibiliza 100% do limite de 

crédito do cliente para compras na rede credenciada e limita esse valor 

para compras em estabelecimentos conveniados pela bandeira e nos 

saques.   

 

 Assim, na seqüência deste trabalho, apresenta-se o estudo de caso sobre a 

empresa Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga, descrito no capítulo 4, sob 

a luz dos conceitos teóricos abordados na presente seção. 

 

 

  

 

 

 



 34  

3. METODOLOGIA 

 

 

 O presente capítulo tem por objetivo descrever o formato metodológico da 

presente pesquisa, identificando aspectos de delineamento, população-alvo, coleta 

de dados e plano de análise de dados. Nesse contexto, recorre-se à afirmação de 

Pádua (2004, p.31) que caracteriza a pesquisa como “toda atividade voltada para a 

solução de problemas; como atividade de busca, indagação, investigação, inquirição 

da realidade, é a atividade que vais nos permitir, no âmbito da ciência, elaborar um 

conhecimento, ou um conjunto de conhecimentos, que nos auxilie na compreensão 

desta realidade”. 

 

 

3.1 DELINEAMENTO DA PESQUISA 

 

 

 A pesquisa caracteriza-se como um estudo de caso. Segundo Pádua (2004, 

p. 74 a 77), esse tipo de pesquisa pode complementar um trabalho acadêmico ou 

constituir sozinho um trabalho monográfico. Para essa autora, o estudo de caso “é 

uma tentativa de abranger as características mais importantes do tema” estudado, 

por meio da análise de um elemento específico da população. Afirma, ainda, que, 

para o pesquisador acadêmico, o estudo de caso é uma oportunidade que possibilita 

a criação de um conhecimento mais global do contexto teórico estudado. 

 Segundo Yin (1981 apud Roesch, 1999, p.155), o estudo de caso “[...] é uma 

estratégia de pesquisa que busca examinar um fenômeno contemporâneo dentro de 

seu contexto”. Já Stake (1994 apud Roesch, 1999, p.197) não caracteriza o estudo 

de caso como um método, mas sim como a escolha de um objeto de estudo. Roesch 

(1999, p.196-197) afirma que o estudo de caso possui as seguintes características: 

“permite o estudo de fenômenos em profundidade dentro de seu contexto; é 

especialmente adequado ao estudo de processos e explora fenômenos com base 

em vários ângulos”.   

Sua natureza é predominantemente quantitativa, buscando medir os efeitos 

produzidos pelo lançamento dos cartões de crédito de marca própria no capital de 

giro da empresa Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga (DPPI). Segundo 



 35  

Sabino (1966 apud Marconi &amp;amp; Lakatos, 2009, p.283), a análise quantitativa ocorre 

“com toda informação numérica resultante da investigação”, que se “apresentará 

como um conjunto de quadros, tabelas, e medidas”. Marconi &amp;amp; Lakatos (2009, 

p.284-285) ressaltam que o trabalho de natureza quantitativa deve se caracterizar 

pela objetividade, sistematização e quantificação dos conceitos. Para Staw (1977 

apud Roesch, 1999, p.131), a pesquisa quantitativa é apropriada para avaliação 

mudanças em grandes organizações resultantes de programas abrangentes das 

diversas áreas da administração.  

Serão levantados dados sobre a evolução do investimento em capital 

circulante, nível de liquidez, prazos médios dos ciclos operacional e financeiro, 

índices de atividade, a evolução da necessidade de capital de giro e o saldo de 

tesouraria dentro do intervalo de tempo entre os anos de 2002 e 2006.  

 

 

3.2 DEFINIÇÃO DA POPULAÇÃO-ALVO 

 

 

Apresenta-se como população-alvo deste estudo de caso a empresa 

Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga S/A, com sede na cidade de Porto 

Alegre, no estado do Rio Grande do Sul. Empresa fundada na década de 1930, com 

atuação concentrada nas regiões Sul e Sudeste do Brasil, adquirida no ano de 2007 

pelo Grupo Ultra Participações S/A. 

 Para escolha dessa organização considerou-se os fatos de sua capilaridade 

no estado de Santa Catarina, a facilidade de acesso aos demonstrativos financeiros, 

por se tratar de uma sociedade anônima e, finalmente, pela proximidade temporal do 

fenômeno estudado: o lançamento dos cartões de crédito Ipiranga, ocorrido no ano 

de 2004. 

 

 

3.3 TÉCNICA DE COLETA DE DADOS 

 

 

 O processo de levantamento de dados realizou-se por meio de pesquisa 

bibliográfica, análise documental, entrevista informal com funcionário da rede de 



 36  

Postos Ipiranga, consulta à página da Internet da empresa Ipiranga, da empresa 

Fininvest e da Comissão de Valores Mobiliários, bem como consulta ao banco de 

dados do software Economática.  

 A análise bibliográfica é a responsável pela sustentação teórica do trabalho. 

Segundo Roesch (1999, p.107), a revisão da literatura “implica seleção, leitura e 

análise de textos relevantes ao tema do projeto, seguida de um relato por escrito”. 

Pádua (2004, p.55) afirma que a finalidade da pesquisa bibliográfica “[...] é colocar o 

pesquisador em contato com o que já se produziu e registrou a respeito do seu tema 

de pesquisa”.   

A pesquisa documental é aquela realizada com documentos atuais ou 

retrospectivos, a fim de descrever ou comparar fatos sociais (fenômenos), 

verificando suas principais características ou tendências (PÁDUA, 2004, p.68-69). 

No presente estudo, a pesquisa efetivou-se por meio do levantamento de 

documentos e informações, tais como Balanços Patrimoniais, Demonstrativos de 

Resultado do Exercício, prazos médios de estocagem, de recebimento de vendas e 

de pagamento aos fornecedores, sempre no período compreendido entre 2002 a 

2006 da DPPI S/A. Além disso, pesquisaram-se os diferentes tipos de cartões de 

crédito de marca própria lançados pela organização e quais intervenientes formam a 

estrutura do sistema de cartões de crédito Ipiranga. 

 Por fim, utilizou-se a entrevista informal com funcionário de um dos Postos da 

Rede Ipiranga, que não deseja ser identificado, para obtenção de informações que 

direcionaram os esforços de pesquisa. Esse tipo de entrevista é caracterizado por 

Pádua (2004, p.71) como aquela que possibilita ao pesquisador “um conhecimento 

mais aprofundado da temática que está sendo investigada. Pode oferecer pistas 

para o encaminhamento da pesquisa, seleção de outros informantes”, entre outras 

finalidades. 

 

 

3.4 ANÁLISE DOS DADOS 

 

 

 Para a efetivação da análise de dados, aplicaram-se técnicas gráficas de 

apresentação dos resultados, com figuras e quadros ilustrativos, por meio de uma 

série histórica de cinco anos, abordada neste trabalho. Realizou-se o cálculo dos 



 37  

prazos médios dos ciclos operacional e financeiro e dos índices de liquidez corrente 

e seca por meio de fórmulas matemáticas citadas na fundamentação teórica. Para a 

análise dos níveis de investimento em Ativo Circulante e da evolução do 

desempenho operacional da empresa nos respectivos Demonstrativos de Resultado 

de Exercício (DRE), utilizou-se a técnica da análise horizontal para o período 

compreendido entre 2002 a 2006, anterior e posterior ao lançamento dos cartões de 

crédito de marca própria, ocorrido em 2004. Para alcançar o objetivo geral deste 

trabalho, analisou-se os dados coletados em dois períodos distintos: o primeiro, 

compreendendo os anos de 2002 e 2003, anteriores ao lançamento dos cartões 

Ipiranga, e o segundo período compreendendo os anos 2004, 2005 e 2006.  

 

 

3.5 LIMITAÇÕES DO TRABALHO 

 

 

 A principal limitação deste estudo de caso está na análise de uma série 

histórica restrita a apenas cinco anos (dois anos antes e três anos depois do 

lançamento dos cartões de crédito Ipiranga). A partir do ano de 2007, a empresa 

DPPI S/A foi adquirida pelo grupo Ultra Participações S/A. Portanto, a partir desse 

período, os valores foram desconsiderados para evitar algum viés decorrente do 

processo de venda da organização. 

 



 38  

4 APRESENTAÇÃO E ANÁLISE DOS DADOS 

 

 

 Este capítulo tem como finalidade apresentar os dados financeiros da 

empresa Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga no período compreendido 

entre os anos de 2002 e 2006, levantados pela metodologia de pesquisa 

referenciada no capítulo terceiro deste trabalho. Na presente, seção elabora-se a 

análise teórico-empírica sobre os dados apresentados, mantendo-se a perspectiva 

dos objetivos listados no capítulo primeiro do presente estudo. 

 

 

4.1 HISTÓRICO DA EMPRESA 

 

 A origem do grupo Ipiranga remonta à década de 1930, na cidade de 

Uruguaiana (RS), por meio da constituição da Destilaria Rio Grandense de Petróleo 

S/A. Por meio da sociedade entre investidores brasileiros e uruguaios, constituiu-se 

a Ipiranga S.A. Companhia Brasileira de Petróleo. Em setembro de 1937, foi 

inaugurada a refinaria de petróleo na cidade de Rio Grande, que mais tarde sofreria 

com os efeitos da Segunda Guerra Mundial, por falta de sua matéria-prima 

importada. Uma década depois, Getúlio Vargas assumiu a presidência do Brasil e 

instituiu o monopólio estatal sobre a produção e refinamento do Petróleo, limitando a 

produção da refinaria da Ipiranga a 9.300 barris diários. No final dessa mesma 

década, a Ipiranga adquiriu a empresa norte-americana Gulf Oil Corporation, 

detentora de 500 postos de combustíveis no Brasil, criado assim a Companhia 

Brasileira de Petróleo Ipiranga (CBPI), com a sede/matriz no estado do Rio de 

Janeiro. 

 Nas próximas três décadas, ocorreu a mudança da sede da empresa para 

Porto Alegre. Foram inauguradas a Unidade de Solventes 2000, na cidade de Rio 

Grande, a Fertilizantes do Sul S.A. (FERTISUL), a empresa Tropical Transportes 

S.A., em São Paulo e a Polisul Petroquímica S.A., na cidade de Triunfo - RS. 

Entre 1980 e 2000, o grupo Ipiranga se modernizou, criando a Ipiranga 

Comercial Química e inaugurando o 1º posto público de gás natural no ano de 1991.  

  No ano de 1993, ocorreu a compra da rede de postos Atlantic. No valor de 

265 milhões de dólares, representando uma das maiores operações de compra e 



 39  

venda de empresas no Brasil naquela época e colocando a Ipiranga como o maior 

grupo privado nacional, com uma receita anual de 4,3 bilhões de dólares. Em 

participação de mercado subiu para a terceira posição, com 20% do mercado 

nacional, atrás apenas dos Postos BR (36%) e da Shell (22%). Sua rede de postos 

de serviço passou a ser a segunda maior do país, contando com 5600 

estabelecimentos, tornando-se a pioneira na indústria petrolífera brasileira a operar 

lojas de conveniência. 

 Em 2004, o grupo Ipiranga lançou no mercado uma novidade quanto a 

políticas de crédito ao consumidor. Os cartões Ipiranga chegaram ao mercado de 

distribuição de combustíveis e lubrificantes com objetivo de criar diferenciação 

estratégica para a marca. Os cartões Ipiranga apresentaram uma solução de 

descontos e prazo de pagamento para seus clientes. Objetivando a fidelização à 

marca, o grupo Ipiranga vinculou ao cartão a distribuição de prêmios por meio de 

promoções e programa de recompensas com troca de pontos por brindes, conforme 

o nível de relacionamento do consumidor com a empresa. Dentre os modelos de 

cartões, estão: Cartão Ipiranga; Cartão Ipiranga Mastercard; Cartão Ipiranga 

Internacional (Visa ou Mastercard); e Cartão Ipiranga Carbono Zero, em que parte 

dos pagamentos do cliente é destinado a projetos de reflorestamento. 

No ano de 2007, o Grupo Ultra firmou consórcio com a Petrobrás e Braskem 

para a aquisição dos ativos do Grupo Ipiranga por US$ 4 bilhões.  O grupo Ipiranga, 

cujo faturamento girava em torno de R$31 bilhões, estava à venda há mais de 7 

anos, pelas cinco famílias que o controlava. A divisão dos ativos do grupo Ipiranga 

foi feita da seguinte forma: Petrobras - 40% do capital da Ipiranga Petroquímica, 

36% de participação na Copesul, 100% da Ipiranga Asfaltos, um terço da Refinaria 

Ipiranga, e a rede de 833 postos de combustíveis nas regiões Norte, Nordeste e 

Centro-oeste do país; Braskem - 60% da Ipiranga Petroquímica, 64% de 

participação na Copesul e um terço da Refinaria Ipiranga; Grupo Ultra - um terço da 

Refinaria Ipiranga, a EMCA, fabricante de óleos minerais de Camaçari na Bahia e a 

Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga S/A (DPPI), com uma rede de 3.360 

postos de combustíveis, localizados nas regiões Sul e Sudeste do país. Com a 

compra da rede de postos, o Grupo Ultra assumiu a vice-liderança com 14,7% de 

participação do mercado de distribuição de combustíveis.  

 

 



 40  

4.2 CARTÕES DE CRÉDITO IPIRANGA 

 

 

 A Distribuidora de Produtos de Petróleo Ipiranga S/A foi a empresa pioneira 

no mercado nacional de combustíveis e lubrificantes a lançar um cartão de crédito 

de marca própria, aliando prazo de pagamento e desconto aos seus clientes. Os 

chamados cartões Private Label foram inseridos no mercado como uma estratégia 

de marketing para fixação da marca na mente dos seus clientes. Em abril de 2004, a 

DPPI criou essa solução mercadológica com objetivos de fidelização dos 

consumidores e incremento de vendas, a partir da estratégia de diferenciação em 

relação à concorrência. No final do mesmo ano, a quantidade de cartões emitidos 

atingiu o número aproximado de 700 mil, auxiliando no crescimento de venda dos 

produtos gasolina (7,6 %), álcool (16,5 %) e diesel (1,9 %). 

 A família de cartões de crédito Ipiranga é formada pelos seguintes cartões: 

Ipiranga Km de Vantagens do tipo Private Label – aceito apenas nas lojas 

conveniadas pela Rede Ipiranga; Ipiranga Internacional (bandeiras Visa ou 

Mastercard) e Ipiranga Mastercard (doméstico) ambos do tipo Co-Branded – aceito 

em todos os estabelecimentos da Rede Ipiranga e conveniados pelas Bandeiras 

Visa ou Mastercard; Ipiranga Carbono Zero Mastercard do tipo Co-Branded com 

bandeira Mastercard; e cartões corporativos, específicos para atendimento de 

clientes institucionais com grandes frotas. Todos apresentam características de 

funcionamento específicas, alguns com descontos na aquisição de produtos, outros 

com isenção ou parcelamento da anuidade, porém todos possibilitam prazo para 

pagamento dos bens e serviços adquiridos. 

 Os cartões são emitidos pela financeira Fininvest, pertencente ao Banco Itaú 

Unibanco Banco Múltiplo S/A. Como visto anteriormente, no capítulo segundo deste 

trabalho, o emissor é responsável pela análise da proposta de solicitação de cartão 

de crédito Ipiranga, realizada pelo consumidor. Após a aprovação e a emissão do 

cartão, o cliente poderá adquirir os bens e serviços na rede conveniada de 

fornecedores, com disponibilidade de efetivação de pagamento futuro ao banco 

emissor. A DPPI, na forma de fornecedora dos bens e serviços, realiza o 

credenciamento da rede de Postos Ipiranga para aceitação dos cartões de crédito de 

marca própria e das bandeiras Visa e Mastercard. Os três agentes – emissor, cliente 

e fornecedor – compõem o sistema de cartões de crédito Ipiranga. 



 41  

 Informações levantadas junto ao setor financeiro de um dos postos da Rede 

Ipiranga afirmam que o pagamento das vendas ocorridos por meio dos cartões de 

crédito Private Label e Co-Branded da marca Ipiranga são repassadas pela Fininvest 

após 30 dias de efetivação da compra com uma taxa média de desconto de 1,52%, 

operação embasada em um contrato de cessão de crédito. No âmbito financeiro, 

esse tipo de operação é denominada vendor. Nessas situações, o fornecedor 

transfere o crédito de seu cliente para as mãos do emissor/administrador do cartão 

de crédito, em troca da antecipação dessa receita à vista ou num prazo médio de 30 

dias, com o desconto de uma taxa previamente contratada. Nesse caso, quem 

financia a compra do cliente é a instituição emissora do cartão e não o fornecedor. 

Nesse tipo de operação o fornecedor também transfere ao emissor do cartão de 

crédito o risco de inadimplência de seu cliente. Nas compras realizadas com cartões 

do tipo Co-Branded de outras marcas, o repasse é efetivado pela empresa 

administradora da bandeira do cartão (Visanet nos cartões VISA e Redecard nos 

cartões MASTERCARD) com prazos semelhantes aos dos cartões Private Label, 

também com taxas pré-contratadas. 

  

 

4.3 ANÁLISE DOS ÍNDICES DE LIQUIDEZ 

 

 

 Para que sejam alcançados os objetivos do presente trabalho, faz-se 

necessária a análise de alguns dados financeiros da empresa Distribuidora de 

Produtos de Petróleo Ipiranga (DPPI), no período proposto por este estudo. Dentre 

esses indicadores financeiros, estão os índices de liquidez. Conforme técnica de 

cálculo apresentada no capítulo 2, da fundamentação teórica, levantou-se os 

principais índices de liquidez da empresa DPPI. O período de análise compreende 

2002 a 2006 buscando verificar o comportamento desses índices no período anterior 

ao lançamento dos cartões Ipiranga (2002 e 2003) e posterior ao evento (2004 a 

2006). 

 

 

 

 



 42  

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Ativo Circulante 243.320 222.830 241.770 253.789 329.541 

Passivo Circulante 126.559 139.909 172.764 153.394 91.366 

Liquidez Corrente 1,9 1,6 1,4 1,7 3,6 

Quadro 7: Índices de liquidez corrente da DPPI entre 2002 e 2006. 
Valores expressos em milhares de reais. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base nos Balanços Patrimoniais (BP) da DPPI 
 

 

 Percebe-se que os índices de liquidez corrente da empresa DPPI tiveram 

pequenas oscilações entre os anos de 2002 a 2005, como apresentam o Quadro 7, 

com confortável folga financeira para liquidação de suas dívidas de curto prazo. Em 

2002, para cada R$ 1,00 de dívida de curto prazo a empresa possuía R$ 1,90 de 

ativos de curto prazo para sua respectiva liquidação. No ano de lançamento dos 

cartões Ipiranga, em 2004, a empresa apresentou o menor índice de liquidez 

corrente da série analisada, apresentando leve recuperação no ano seguinte. Em 

2005, o índice chegou a 1,7.  

O exercício de 2006 apresentou uma considerável evolução no índice de 

liquidez corrente da DPPI, saltando dos 1,7 do ano anterior para 3,6. Essa elevação 

decorreu da emissão de debêntures aprovadas em assembléia de acionistas e do 

crescimento dos saldos das contas estoques e impostos a recuperar. 

 

 
Figura 2: Evolução do índice de liquidez corrente da DPPI entre 2002 e 2006. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base nos Balanços Patrimoniais da DPPI 
 

1,9 
1,6 

1,4 
1,7 

3,6 

2002 2003 2004 2005 2006 

2004 – Lançamento dos 
cartões Ipiranga 



 43  

 

 Outro índice financeiro utilizado para mensuração da liquidez da empresa é o 

índice de liquidez seca. Esse índice mostra a liquidez de curto prazo das 

organizações sem considerar os valores aplicados na conta de estoques.   

   

 

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Ativo Circulante – Estoques 196.422 176.503 176.327 201.974 261.569 

Passivo Circulante 126.559 139.909 172.764 153.394 91.366 

Liquidez Seca 1,6 1,3 1,0 1,3 2,9 

Quadro 8: Índices de liquidez seca da DPPI entre 2002 e 2006.  
Valores expressos em milhares de reais. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base nos Balanços Patrimoniais da DPPI 
 

 

 Conforme os balanços patrimoniais da empresa DPPI, entre os anos de 2002 

e 2006, calculou-se os seus respectivos índices de liquidez seca. Semelhante aos 

resultados do índice de liquidez corrente, o índice de liquidez seca também 

apresentou situação de folga financeira da empresa para liquidação de seus 

compromissos de curto prazo, mesmo sem dispor dos recursos aplicados em 

estoques. Entre os anos de 2002 e 2005, o índice apresentou leve oscilação 

negativa, indo dos 1,6 para 1,3. Em 2006, porém, devido ao crédito efetuado nas 

contas debêntures e impostos a recuperar, esse índice de liquidez também sofreu 

forte elevação, chegando a situação de a empresa dispor de R$ 2,90 para cada R$ 

1,00 de dívida de curto prazo. 

 

 



 44  

 
Figura 3: Evolução do índice de liquidez seca da DPPI entre 2002 e 2006. 
Fonte: Elaborado pelo autor com base nos Balanços Patrimoniais da DPPI 

 

 

 Observa-se que, entre os anos de 2002 a 2005, o comportamento do índice 

de liquidez seca não teve alterações consideráveis. Entre os dois anos anteriores e 

os dois anos subseqüentes ao lançamento dos cartões de crédito Ipiranga, manteve 

o índice estável nesses dois intervalos de tempo. Apenas no ano de 2006, com o 

lançamento de debêntures a crédito do ativo circulante, ocorreu a elevação do índice 

de liquidez seca de forma significativa. 

 

 

4.4 CAPITAL DE GIRO 
 

 

Os valores caracterizados como Capital de Giro (CDG) representam os 

recursos aplicados em ativos de curto prazo (circulantes) relacionados à atividade 

operacional das empresas. Esse conceito financeiro é calculado pela diferença entre 

o saldo total do ativo circulante e o saldo total do passivo circulante. Dessa forma, o 

CDG ou Capital de Giro Líquido (CGL) apresenta os valores aplicados de forma 

permanente no giro operacional da organização.  

Para atender aos objetivos propostos por este estudo, apurou-se o montante 

do capital de giro líquido da DPPI no período de 2002 a 2006. Para tanto, obteve-se 

a diferença entre o saldo total do grupo de contas do ativo circulante e o saldo total 

do grupo de contas do passivo circulante constantes em seu balanço patrimonial. 

1,6 

1,3 

1 

1,3 

2,9 

2002 2003 2004 2005 2006 

2004 – Lançamento dos 
cartões Ipiranga 



 45  

 

 
 

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Ativo Circulante 243.320 222.830 241.770 253.789 329.541 

Passivo Circulante 126.559 139.909 172.764 153.394 91.366 

CGL 116.761 82.921 69.006 100.395 238.175 

Quadro 9: Capital de giro líquido (CGL) da DPPI entre 2002 e 2006.  
Valores expressos em milhares de reais. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base nos Balanços Patrimoniais da DPPI 

 

 

 O Quadro 9 apresenta uma redução expressiva nos três primeiros anos da 

série histórica analisada. Entre 2002 e 2004, os valores aplicados em capital de giro 

reduziram quase R$ 48 milhões, representando 41% a menos de recursos. Já o 

segundo período da série, após o lançamento da ação de marketing dos cartões de 

crédito Ipiranga, apresentou um comportamento diferente da primeiro período. Entre 

2004 e 2005, o montante de investimento em capital de giro líquido aumentou quase 

R$ 30 milhões. Entre 2004 e 2006, a recuperação dos investimentos em CGL 

alcançou aproximados 245% de crescimento, chegando ao montante de R$ 238 

milhões. Porém, faz-se necessário ponderar um fato relevante ocorrido no último 

ano da série, em 2006. O lançamento de debêntures nos valores de R$ 47 milhões 

favoreceu significativamente para a elevação do CGL da empresa nesse exercício. 

A Figura 4 mostra que os valores aplicados em CGL foram positivos durante 

todo o período abordado pela pesquisa. 



 46  

 
Figura 4: Evolução do CGL da DPPI entre 2002 e 2006 (Em milhares de R$). 
Fonte: Elaborado pelo autor com base nos Balanços Patrimoniais da DPPI. 

 

   

Segundo Gitman (2004, p. 501), o capital de giro líquido da empresa DPPI é 

classificado como positivo, pois o montante total aplicado no grupo de contas do 

ativo circulante é superior ao saldo total do passivo circulante. Já na classificação de 

Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997, p. 16), o CGL da empresa DPPI é considerado como 

próprio, visto ser superior as origens de recursos provenientes do passivo circulante. 

Dessa forma, verifica-se que a empresa utilizava, no período avaliado, parte de seus 

recursos permanentes e/ou de longo prazo para financiamento das necessidades de 

capital de giro da empresa. 

 

 

4.5 ANÁLISE DOS CICLOS DA ORGANIZAÇÃO 

 

 

 Resgatando os conceitos de Gitman (2004) e Assaf Neto &amp;amp; Silva (1997), 

observa-se que uma das tarefas do administrador financeiro é conhecer a duração 

dos ciclos operacional e financeiro da organização. A partir dessas informações, a 

empresa pode estabelecer ações estratégicas para melhor adequar o seu respectivo 

tempo de duração. Assim, conforme as metodologias apresentadas pelos autores, 

apresentam-se os ciclos operacionais e financeiros da empresa Distribuidora de 

Produtos de Petróleo Ipiranga, no período de 2002 a 2006. 

R$ 116.761 

R$ 82.921 
R$ 69.006 

R$ 100.395 

        R$ 238.175 

2002 2003 2004 2005 2006 

2004 – Lançamento dos 
cartões Ipiranga 



 47  

  Para apuração do ciclo operacional da DPPI, efetuou-se o levantamento dos 

prazos médios de estocagem e de recebimento de vendas conforme apresentados 

no Quadro 10. 

 

 

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Prazo médio de estocagem 8,6 6,4 8,6 6,0 7,3 

Prazo médio de recebimento 21,5 15,0 15,3 16,7 16,3 

Ciclo Operacional Médio 30,1 21,4 23,9 22,7 23,6 

Quadro 10: Prazos médios de estocagem, recebimento e ciclo operacional da DPPI entre 2002 e 
2006. Valores expressos em dias. 

Fonte: Software Economática. 

 

 

 Os prazos médios de duração, tanto de estocagem quanto de recebimento 

das vendas, tiveram redução entre os anos de 2002 e de 2006. Entre os dois 

primeiros anos de análise, ocorreu maior redução no tempo de duração dos prazos 

médios. O prazo médio de recebimento diminuiu em 6,5 dias entre 2002 e 2003. 

Após o ano de 2004, ano de lançamento dos cartões de crédito Ipiranga, os prazos 

de estocagem e de recebimento de vendas mantiveram-se estáveis, bem como seu 

ciclo operacional, de aproximadamente 24 dias.  

 Em conseqüência das reduções dos prazos médios de estocagem e de 

recebimento de vendas, o ciclo operacional médio da DPPI também sofreu 

significativa diminuição de tamanho. No início da série histórica, o ciclo operacional 

era de aproximadamente 30 dias. Já no final do ano de 2006, o ciclo operacional 

estava calculado em aproximadamente 24 dias, uma redução importante de mais de 

6 dias na duração total do ciclo. 

 



 48  

0 5 10 15 20 25 30 35

Quantidade de dias

2002

2003

2004

2005

2006

 
Figura 5: Ciclo operacional médio da DPPI entre 2002 e 2006. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base em dados do Software Economática. 

 

 

 

Apuraram-se também dados acerca do prazo de duração médio para 

pagamento dos fornecedores da empresa DPPI. Conforme dados do Software 

Economática, os prazos médios de pagamento (PMP) da Distribuidora de Produtos 

de Petróleo Ipiranga encontram-se resumidos no Quadro 11, abaixo. 

 

 

 

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Ciclo Operacional Médio 30,1 21,4 23,9 22,7 23,6 

Prazo Médio de Pagamento 10,5 7,0 7,6 6,8 3,6 

Ciclo Financeiro Médio 19,6 14,4 16,3 15,9 20,0 

Quadro 11: Prazos médios de pagamento e ciclo financeiro da DPPI entre 2002 e 2006. 
Valores expressos em dias. 

Fonte: Software Economática. 

 

 

 

 O PMP pesquisado entre 2002 e 2003, anos que antecederam a ação de 

marketing dos cartões Ipiranga, foi reduzido em 3,5 dias. No intervalo compreendido 

entre 2004 e 2005, posteriores ao lançamento dos cartões de crédito de marca 

própria, o prazo médio de pagamento manteve-se estável, sofrendo uma importante 

redução no ano de 2006, conforme dados do banco de dados Economática. 



 49  

 Observando-se o período total de análise, entre de 2002 e 2006, ocorreu uma 

redução gradativa dos prazos médios de pagamento a fornecedores. Em 2002, o 

PMP era de 10,5 dias em média, reduzindo-se para apenas 3,6 dias no final de 

2006.  

 

0 5 10 15 20

Quantidade de dias

2002

2003

2004

2005

2006

 
Figura 6: Ciclo financeiro médio da DPPI entre 2002 e 2006. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base em dados do Software Economática 

 
 
 
 A partir das informações levantadas, foi possível o cálculo dos ciclos 

financeiros (CF) da DPPI no período de análise. O Quadro 11 evidencia o 

comportamento do ciclo financeiro dois anos antes do lançamento dos cartões 

Ipiranga e três anos depois do respectivo lançamento. Entre 2002 e 2003, ocorreu a 

maior redução do CF, de 19,6 dias para 14,4 apenas. Entre a segunda parte da série 

analisada, o comportamento foi invertido. Em 2004, o CF subiu para 16,3 dias, 

mantendo-se estável no ano seguinte e aumentando para 20 dias no ano de 2006. 

Os resultados mostram que, apesar de uma sensível redução no prazo médio 

de pagamentos a fornecedores, os ciclos financeiros da empresa não tiveram 

grandes variações durante o período total da pesquisa. No ano de 2002, o ciclo 

financeiro da DPPI era de aproximadamente 20 dias, valor semelhante ao do ano de 

2006. Esse fenômeno decorreu, principalmente, da redução proporcional do ciclo 

operacional da organização nesse mesmo período. 

 

    

4.6 EVOLUÇÃO DOS VALORES APLICADOS EM CAPITAL DE GIRO 
 



 50  

 

 

 A evolução dos saldos aplicados nas contas contábeis pode ser verificada 

pela técnica da análise horizontal. Tanto administradores financeiros quanto 

investidores e analistas de mercado utilizam-se dessa ferramenta para avaliar o 

comportamento das contas do balanço patrimonial ao longo do tempo. Os resultados 

apresentados pela análise horizontal evidenciam a variação percentual de 

crescimento ou redução do saldo contábil em relação ao ano imediatamente 

anterior. 

Observou-se a oscilação dos investimentos nas contas do ativo circulante, 

entre 2002 e 2006, por meio da análise horizontal desse grupo de contas do balanço 

patrimonial da empresa DPPI. 

 

 



 52  

 

 

 

 

Quadro 12: Análise horizontal do ativo circulante da DPPI entre os anos de 2002 e 2006. 
Valores expressos em milhares de reais. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base nos Balanços Patrimoniais da DPPI 

 

 

 

 

 

  2002 % base 2003 % evolução 2004 % evolução 2005 % evolução 2006 % evolução 

Ativo Circulante  R$ 243.320  100%  R$ 222.830  -8,4  R$ 241.770  8,5  R$ 263.291  8,9  R$ 329.541  25,2 

Disponibilidades  R$     3.926  100%  R$     6.979  77,8  R$     4.210  -39,7  R$   31.106  638,9  R$ 19.447  -37,5 

Aplicações Financeiras  R$ 49.765  100%  R$ 35.896  -27,9  R$ 19.410  -45,9  R$          -    -100,0  R$          -    0,0 

Diferencial de "swap" a receber                     

Dividendos e juros sobre o capital a receber          R$ 10.035  100,0  R$          -    -100,0  R$          -    0,0 

Contas a receber de clientes  R$ 129.478  100%  R$ 120.667  -6,8  R$ 131.326  8,8  R$ 162.972  24,1  R$ 160.412  -1,6 

Contas a receber de partes relacionadas  R$     3.746  100%  R$     4.895  30,7  R$     4.196  -14,3  R$     3.479  -17,1  R$     4.372  25,7 

Debêntures e bônus de partes relacionadas                  R$ 47.506  100,0 

Provisão para créditos de liquidação duvidosa  R$ (4.894) 100%  R$ (5.409) 10,5  R$ (7.004) 29,5  R$          -    -100,0  R$          -    0,0 

Estoques  R$ 46.898  100%  R$ 46.327  -1,2  R$ 65.443  41,3  R$ 51.815  -20,8  R$ 67.972  31,2 

Impostos a recuperar  R$     8.377  100%  R$     7.875  -6,0  R$     7.168  -9,0  R$     2.644  -63,1  R$ 14.951  465,5 

Imposto de Renda e contribuição social diferidos  R$     3.691  100%  R$     3.055  -17,2  R$     3.885  27,2  R$     3.880  -0,1  R$     4.716  21,5 

Dividendos a receber              R$     2.865  100,0  R$     3.651  27,4 

Outras contas a receber  R$     1.676  100%  R$     1.784  6,4  R$     1.149  -35,6  R$     2.696  134,6  R$     3.696  37,1 

Despesas antecipadas  R$       657  100%  R$       761  15,8  R$     1.952  156,5  R$     1.834  -6,0  R$     2.818  53,7 



 53  

 Entre os anos de 2002 e 2003, anteriores ao lançamento dos cartões 

Ipiranga, ocorreu ligeira redução do saldo aplicado em ativo circulante, com variação 

percentual negativa de 8,4%. Nesse mesmo período, a aplicação em 

Disponibilidades aumentou em aproximadamente 78%, contrapondo-se à redução 

dos saldos de Aplicações Financeiras (-27,9%) e Contas a receber de clientes (-

6,8%). 

 O ano de lançamento dos cartões Ipiranga (2004) apresentou crescimento 

dos investimentos em ativo circulante no patamar de 8,5%. As contas que 

contribuíram para essa elevação foram Dividendos e juros sobre o capital a receber 

(100%), Despesas antecipadas (156%), Estoques (41%) e Contas a receber de 

clientes (8,8%). No ano seguinte, em 2005, o crescimento do ativo circulante 

praticamente repetiu-se em relação ao do ano anterior. O crescimento foi sustentado 

pela acentuada elevação dos investimentos em disponibilidades (639%) e em 

Contas a receber de clientes (24%). 

 O ano de 2006 foi o que apresentou a maior elevação nos investimentos em 

ativo circulante na DPPI dentro da série histórica analisada. O saldo total do ativo 

circulante pulou de R$ 263 milhões em 2005, para R$ 329 milhões em 2006, um 

crescimento aproximado de 25%. Nesse ano, ocorreu aumento das aplicações em 

praticamente todas as contas componentes do circulante. Contas a receber de 

clientes manteve-se estável (-1,6%), e a conta Disponibilidades foi a única que 

sofreu redução significativa (-37,5%). 

 Observa-se que os investimentos em ativos circulantes efetivados pela DPPI 

mantiveram crescimento positivo após o lançamento dos cartões Ipiranga. Os dois 

primeiros anos após o lançamento da ação de marketing mostraram elevação 

aproximada da casa dos 9%. No terceiro ano, o crescimento foi ainda maior, 

especialmente motivado pela aplicação na conta Dividendos e juros sobre o capital 

próprio, no montante total de R$ 47,5 milhões. 

 

 

4.7 ANÁLISE DOS ÍNDICES DE ATIVIDADE 

 

 

 Os índices de atividade possuem a finalidade de apresentar ao analista 

financeiro a relação entre os resultados obtidos na atividade operacional da empresa 



 54  

e os valores aplicados no ativo da organização. Em suma, buscam demonstrar o 

desempenho obtido pela organização com sua respectiva estrutura de 

investimentos. Segundo Gitman (2004, p.47), esses índices mostram a velocidade 

com que os ativos se transformam em disponibilidades para a empresa. Portanto, 

seguindo a metodologia apresentada pelo autor, pode-se calcular o índice de giro 

dos estoques da DPPI, no período de 2002 a 2006, conforme apresenta o Quadro 

13. 

 

 

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Custo dos Produtos Vendidos 1.965.468 2.588.439 2.734.422 3.115.507 3.349.923 

Estoques 46.898 46.327 65.443 51.815 67.972 

Giro do estoque 42 56 42 60 49 

Quadro 13: Giro de estoques da DPPI entre 2002 e 2006. Valores expressos em milhares de reais. 
Fonte: Elaborado pelo autor com base nos BP e Demonstrativo de Resultados do Exercício (DRE) da 

DPPI. 

 

 

 Percebe-se uma ligeira oscilação do giro dos estoques no decorrer do período 

analisado. De 2002 para 2003, o custo dos produtos vendidos (CPV) teve 

crescimento de quase R$ 623 milhões, mantendo-se estável o valor aplicado em 

estoques. Esse comportamento resultou em acentuado crescimento do giro dos 

estoques de 42 vezes no ano de 2002 para 56 vezes em 2003. 

Porém, a maior oscilação da série histórica ocorreu entre os anos de 2004 e 

2005, logo após o lançamento dos cartões de crédito Ipiranga, em que os estoques 

aumentam em 18 vezes a sua rotatividade durante o exercício. Esse número foi 

gerado em conseqüência da representativa elevação do montante total do custo dos 

produtos comercializados pela DPPI. Já em 2006, com a elevação dos valores 

aplicados em estoques e pequena variação do CPV, o giro dos estoques reduziu de 

60 vezes no ano de 2005 para apenas 49 vezes. 

 

 

 

 



 55  

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Receita bruta de vendas 2.190.677 2.821.700 2.992.702 3.398.752 3.630.523 

Ativo Total 630.514 758.246 853.003 973.710 955.061 

Giro do Ativo Total 3 4 4 3 4 

Quadro 14: Giro do ativo total da DPPI entre 2002 e 2006. Valores expressos em milhares de reais. 
Fonte: Elaborado pelo autor com base nos BP e DRE da DPPI. 

 

 

 Outro índice de atividade que avalia a eficiência dos valores aplicados na 

operação da empresa é o Giro do Ativo Total (GAT). Ele compara o saldo aplicado 

no Ativo Total do balanço patrimonial e a receita bruta de vendas do demonstrativo 

de resultado do exercício. 

 Entre os anos de 2002 e 2003, a empresa DPPI apresentou significativo 

crescimento de seu faturamento bruto anual. Passou de R$ 2,2 bilhões para R$ 2,8 

bilhões, o que representou uma variação positiva de quase 29%. Já entre 2004 e 

2006, período posterior ao lançamento dos cartões de crédito Ipiranga, a evolução 

da receita bruta de vendas foi menor. Entre 2004 e 2005, o crescimento foi de 14% e 

entre 2005 e 2006 foi de apenas 7%. 

O quadro 14 apresenta a evolução do investimento em Ativo Total da DPPI. 

No período de análise, ocorreu constante evolução positiva desses saldos. Esse 

comportamento acabou proporcionando a estabilidade do índice de giro do Ativo 

Total da DPPI durante os anos de 2002 a 2006. Entre 2002 e 2003, o GAT elevou-se 

de 3 para 4 vezes ao ano. Índice que se manteve no ano de 2004, período de 

lançamento dos cartões Ipiranga. Em 2005, o índice voltou à casa de 3 vezes e, 

finalmente em 2006, o GAT retornou ao patamar de 4 vezes ao ano. 

 

 

4.8 EVOLUÇÃO DOS RESULTADOS 

 

 

 O Demonstrativo de Resultado do Exercício (DRE) é um dos documentos 

contábeis que as companhias abertas são obrigadas a publicar anualmente, por 

força de lei, como mecanismo de informação aos seus acionistas e demais 



 56  

interessados do público geral. Nesse documento, encontra-se o desempenho 

operacional e não operacional de uma organização, compreendido em um período 

de um exercício fiscal, convencionado em 360 dias (ano comercial), findo a 31 de 

dezembro. 

 Para avaliação do desempenho de uma determinada organização ao longo de 

uma série histórica, é comum entre os analistas financeiros a utilização da técnica 

da análise horizontal. O objetivo dessa análise é verificar o comportamento dos 

resultados operacionais da empresa ao longo do tempo, apontando variação 

percentual dos valores obtidos em relação ao exercício imediatamente anterior. 

No período analisado por este estudo, o DRE da empresa DPPI mostrou 

constante evolução positiva em sua receita bruta de vendas ao consumidor. Sua 

elevação mais acentuada aconteceu no ano de 2003, em que seu crescimento 

alcançou aproximadamente 29% em relação ao ano anterior. Nos anos seguintes, 

período em que ocorreu o lançamento da estratégia de marketing dos cartões 

Ipiranga, os crescimentos foram respectivamente: 2004 (6,1%), 2005 (13,6%) e 2006 

(6,8%). 

 

  2002 
% 

base 
2003 

% 
evolução 

2004 
% 

evolução 
2005 

% 
evolução 

2006 
% 

evolução 

DRE                     

RECEITA BRUTA 
 R$ 

2.190.677  
100 

 R$ 
2.821.700  

28,8 
 R$ 

2.992.702  
6,1 

 R$ 
3.398.752  

13,6 
 R$ 

3.630.523  
6,8 

LUCRO 
OPERACIONAL 

BRUTO 

 R$     
179.306  

100 
 R$     

177.125  
-1,2 

 R$     
193.310  

9,1 
 R$     

198.400  
2,6 

 R$     
194.243  

-2,1 

LUCRO 
OPERACIONAL 

LÍQUIDO 

 R$       
89.637  

100 
 R$     

120.505  
34,4 

 R$     
156.198  

29,6 
 R$     

171.148  
9,6 

 R$     
146.355  

-14,5 

LUCRO LÍQUIDO 
 R$       

58.574  
100 

 R$       
97.844  

67,0 
 R$     

138.041  
41,1 

 R$     
169.788  

23,0 
 R$     

160.875  
-5,2 

 

Quadro 15: Análise horizontal do DRE da DPPI entre os anos de 2002 e 2006.  
Valores expressos em milhares de reais. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base nos DRE da DPPI. 

 

 

 Observou-se estabilidade do lucro operacional bruto produzido pela DPPI 

entre 2002 e 2006. Já o lucro operacional líquido teve crescimento expressivo nos 



 57  

anos de 2003 (34,4%), em relação ao ano anterior, e de 2004 com crescimento de 

quase 30% sobre o resultado do ano de 2003. No ano de 2005, o crescimento 

chegou a 9,6% e em 2006 ocorreu redução em 14,5%. 

O lucro líquido da empresa DPPI apresentou acentuado crescimento entre 

2002 e 2005. Nos dois primeiros anos da série histórica, ocorreu a maior elevação 

percentual de crescimento. Sua variação positiva foi de 67% em 2003. Em 2004, o 

crescimento do lucro foi de 41% alcançando o valor total de R$ 138 milhões. O ano 

de 2005 também apresentou crescimento positivo de 23%, fechando com lucro 

líquido de R$ 169,8 milhões. O último ano da série apresentou leve redução do 

resultado líquido em 5,2%, apresentando lucro líquido final de R$ 160,9 milhões. 

 

 

4.9 NECESSIDADE DE CAPITAL DE GIRO E SALDO DE TESOURARIA 
 
 
 Conforme Fleuriet (2003, p.7), a necessidade de capital de giro (NCG) de uma 

empresa representa a sua carência permanente de recursos para aplicação em 

contas do ativo circulante relacionadas com a sua atividade operacional. O autor 

define que a fórmula para o cálculo da NCG é dada pela diferença entre o ativo 

circulante operacional e o passivo circulante operacional. Assim, verifica-se qual a 

parcela do ativo circulante operacional que não está sendo financiada por capital de 

terceiros de caráter operacional. 

 No caso em estudo, verifica-se que a empresa Distribuidora de Produtos de 

Petróleo Ipiranga apresentou uma considerável elevação na sua necessidade de 

capital de giro dentro da série histórica analisada. 

    

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

Ativo Circulante Operacional 189.629 179.955 208.115 219.818 262.588 

Passivo Circulante Operacional 114.356 88.936 89.621 91.965 62.976 

Necessidade de Capital de Giro 75.273 91.019 118.494 127.853 199.612 

Quadro 16: Necessidade de capital de giro da DPPI entre os anos de 2002 e 2006.  
Valores expressos em milhares de reais. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base no BP da DPPI 

 

 



 58  

O Quadro 16 mostra o comportamento da NCG da DPPI, entre 2002 e 2006, 

evidenciando o representativo crescimento desse montante. Entre o primeiro ano e o 

último ano da pesquisa, a evolução foi de aproximadamente 166% da NCG. Entre os 

dois primeiros anos da pesquisa, anteriores ao lançamento dos cartões de crédito 

Ipiranga, o crescimento da NCG foi de apenas 21%. Já nos anos subseqüentes a 

esse evento, ou seja, entre 2004 e 2006, o crescimento ultrapassou a casa de 68%. 

Realizando-se um comparativo entre as necessidades de financiamento do 

capital de giro (NCG) e o capital de giro líquido (CGL), pode-se encontrar o chamado 

saldo de tesouraria (ST) da empresa. Esse montante representa os recursos de 

curto prazo que a organização dispõe para aplicações em ativos não relacionados 

diretamente com as suas operações fins. Seu cálculo é dado pela diferença entre o 

CGL e a NCG. O saldo de tesouraria também pode ser obtido pela diferença entre o 

ativo circulante financeiro (errático) e o passivo circulante financeiro (errático). 

 

 

Ano 2002 2003 2004 2005 2006 

CGL 116.761 82.921 69.006 100.395 238.175 

NCG 75.273 91.019 118.494 127.853 199.612 

Saldo de Tesouraria 41.488 (8.098) (49.488) (27.458) 38.563 

Quadro 17: Saldo de tesouraria da DPPI entre os anos de 2002 e 2006.  
Valores expressos em milhares de reais. 

Fonte: Elaborado pelo autor com base no BP da DPPI 

 

 

A empresa DPPI apresentou um comportamento de redução acentuada em 

seu saldo de tesouraria nos três primeiros anos da pesquisa. Entre 2002 e 2004, o 

valor reduziu de R$ 41,5 milhões para, aproximadamente, negativos R$ 50 milhões, 

representando redução percentual de quase 220%. Nos anos de 2005 e 2006, o 

comportamento do ST foi revertido. Em 2005, ocorreu uma recuperação de cerca de 

R$ 22 milhões, porém, ainda com saldo negativo. Já no último ano da série, em 

2006, o saldo de tesouraria voltou a ser positivo por meio da capitalização da 

empresa efetivado através do lançamento de debêntures, chegando ao valor total de 

R$ 38,5 milhões. 

 



 59  

5 CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 
O comércio varejista vem se adaptando às constantes evoluções tecnológicas 

e mercadológicas para sua sobrevivência no mercado global. Esses mecanismos 

vão sendo incorporados de tal forma que são fatores obrigatórios para evitar a 

mortalidade precoce dessas organizações. Um desses recursos que o século XX 

produziu e que se firmou como um dos meios de pagamento mais difundidos do 

planeta é o cartão de crédito. Criado originalmente na década de 1950, o cartão de 

crédito obteve evoluções significativas que o transformaram em um meio ágil, 

moderno, seguro e estratégico para fornecedores, consumidores e instituições 

financeiras. 

Nas últimas décadas, muitas empresas comerciais lançaram cartões de 

crédito do tipo Private Label para fidelização dos clientes e incremento das vendas. 

Os cartões de marca própria criaram uma forma de marketing que aprimora o 

relacionamento entre vendedor e consumidor. Desde restaurantes e supermercados 

até lojas de artigos de luxo, o chamado “dinheiro de plástico” também auxiliou a 

preencher uma lacuna existente nas precárias políticas de crédito de algumas 

organizações. 

Nesse contexto, o presente estudo de caso buscou analisar qual o reflexo 

causado pelo lançamento dos cartões de crédito de marca própria em uma 

organização do setor varejista no que tange ao seu comportamento operacional e 

financeiro. Elegeu-se como objeto de estudo o lançamento dos cartões de crédito 

Ipiranga, ocorrido no ano de 2004, da empresa Distribuidora de Produtos de 

Petróleo Ipiranga S/A. Para alcançar esse objetivo, definiram-se seis objetivos 

específicos. Esses objetivos relacionam-se à verificação da situação de liquidez de 

curto prazo, ao cálculo dos ciclos operacional e financeiro, à análise da evolução dos 

investimentos em Ativos Circulantes, ao levantamento dos índices de atividade, à 

análise da evolução dos resultados financeiros e, por fim, ao cálculo das 

necessidades de capital de giro e ao saldo de tesouraria. 

Utilizou-se, como formatação metodológica para confecção deste trabalho, o 

estudo de caso de natureza quantitativa. O levantamento de dados efetivou-se por 

meio de pesquisa bibliográfica, análise documental, consulta ao site da Ipiranga, 

Fininvest e da Comissão de Valores Mobiliários, entrevista pessoal com funcionário 



 60  

do setor financeiro de um Posto de combustíveis da Rede Ipiranga, bem como 

informações do banco de dados Economática. 

Para cumprir o primeiro objetivo específico, calcularam-se os índices de 

liquidez corrente e de liquidez seca da DPPI S/A por meio dos dados coletados dos 

Balanços Patrimoniais do período de 2002 a 2006, comparando-se assim a 

capacidade de solvência da organização dentro da série histórica. Na seqüência 

desse estudo, alcançou-se o segundo objetivo específico com o levantamento dos 

prazos médios de estocagem, pagamento a fornecedores e de recebimento das 

vendas praticados pela empresa dentro do período abordado, por meio de pesquisa 

realizada junto ao banco de dados Economática. De posse desses dados, 

estabeleceu-se a duração dos ciclos operacional e financeiro da organização com o 

cálculo das fórmulas matemáticas abordadas no capítulo da fundamentação teórica. 

O terceiro objetivo específico, que pretendia analisar a evolução dos 

investimentos em Ativo Circulante, concluiu-se por meio da apresentação gráfica em 

quadro que demonstrou a análise horizontal dos saldos das contas de aplicações 

correntes dentro da série histórica. Adiante, cumpriu-se o quarto objetivo específico 

com o cálculo dos índices de giro do estoque e giro do Ativo Total da empresa DPPI 

S/A, entre 2002 e 2006, por meio das fórmulas matemáticas encontradas no capítulo 

segundo desse trabalho, comparando-se o custo dos produtos vendidos com os 

valores aplicados em estoques e o faturamento bruto com o saldo total do Ativo 

respectivamente. 

O quinto objetivo específico foi atingido com a realização de uma análise 

horizontal, a exemplo do que foi realizado no terceiro objetivo, porém, com a análise 

do desempenho operacional e financeiro da empresa. Comparou-se a evolução da 

receita bruta de vendas, lucro operacional bruto, lucro operacional líquido e do lucro 

líquido do exercício da DPPI S/A, dois anos antes e três anos depois do lançamento 

dos cartões de crédito Ipiranga. Por fim, cumpriu-se o sexto e último objetivo 

específico deste estudo com o cálculo das Necessidades de Capital de Giro (NCG), 

obtido pela diferença entre os saldos aplicados em contas do grupo do Ativo 

Circulante Operacional e do Passivo Circulante Operacional. A seguir, de posse 

desses dados, também se calculou o Saldo de Tesouraria do período, subtraindo-se 

a NCG dos valores aplicados em Capital de Giro Líquido. 

Diante do cumprimento dos objetivos específicos deste trabalho, conclui-se 

que os reflexos na atividade operacional e financeira da empresa DPPI S/A foram 



 61  

positivos após o período do lançamento dos cartões de crédito de marca própria, de 

forma geral. Verificou-se que os índices de liquidez corrente e seca, bem como os 

ciclos operacionais e financeiros mantiveram-se estáveis nos três primeiros anos de 

funcionamento dos cartões de crédito Ipiranga. Já os índices de Giro dos Estoques e 

os investimentos totais em Ativo Circulante e em Clientes a Receber tiveram uma 

pequena elevação após 2004, porém, comportamento parcialmente relacionado à 

ação de marketing dos cartões de crédito. Verificou-se que o desempenho 

operacional da organização teve evolução positiva após 2004, com sensível 

crescimento no faturamento bruto anual, nos resultados líquidos do exercício e no 

aquecimento da atividade operacional que contribuiu para o aumento das 

necessidades de investimento em capital de giro. A emissão de 1,2 milhões de 

cartões do tipo Private Label e mais 300 mil do tipo Co-Branded, somente nos dois 

primeiros anos da ação de marketing pioneira no mercado de combustíveis 

brasileiro, surpreendeu aos mais otimistas administradores da organização, 

comprovando o sucesso da estratégia implantada. A DPPI S/A atribuiu o 

crescimento das vendas dos anos de 2004 a 2006 ao lançamento dos cartões de 

crédito Ipiranga, combinado com outras ações mercadológicas de relacionamento e 

divulgação, como comprovado pelo relatório do conselho de administração da 

empresa do período. 

Finalmente, à guisa de enfoque para futuros trabalhos sobre o tema, sugere-

se a análise das vantagens competitivas que o lançamento dos cartões de crédito de 

marca própria oferecem para as organizações. Ainda dentro do tema, propõe-se um 

levantamento dos benefícios financeiros que as operações de vendor trazem para 

varejistas e instituições financeiras que celebram contratos desse tipo entre si para 

implantação de operações com cartões de crédito. Sugere-se, por fim, a 

comparação dos índices econômico-financeiros da empresa DPPI com os índices 

das demais empresas do mesmo ramo de atividade econômica, para avaliação de 

seu desempenho dentro do mercado concorrencial.   

 

 

 
 

 

 
 



 62  

REFERÊNCIAS 
 

 

ALVES, André Alexandre; MENEZES, Octaviano M. de S.. Cartão de crédito 
private label: a arma de crédito na mão do varejo. São Paulo: Novatec Editora, 
2007. 

 

ASSAF NETO, Alexandre; SILVA, César Augusto Tibúrcio. Administração de 
capital de giro. 2 ed. São Paulo: Editora Atlas, 1997. 

 

BRAGA, Roberto. Fundamentos e técnicas de administração financeira. São 
Paulo: Editora Atlas, 1989. 

 

BRANCO, Gerson Luiz Carlos. O sistema contratual do cartão de crédito. São 
Paulo: Saraiva, 1998. 

 

BROM, Luiz Guilherme. Análise de investimentos e capital de giro: conceitos e 
aplicações. São Paulo: Saraiva, 2007. 

 

CARTÕES IPIRANGA. Disponível em  
http://www.ipiranga.com.br/cbpiMenu2Col.jsp?cod=voce,cart. Acesso em: 03 de 
maio, 2009. 

 

COMISSÃO DE VALORES MOBILIÁRIOS. Informações sobre companhias 
abertas. Disponível em http://www.cvm.gov.br/port/redir.asp?subpage=ciasabertas. 
Acesso em: 11 de setembro, 2009. 

 

DI AGUSTINI, Carlos Alberto. Capital de giro: Análise das alternativas de 
Financiamento.  2 ed. São Paulo: Editora Atlas, 1999. 

 

ECONOMÁTICA. Banco de dados. Disponível em: http://www.economatica.com.br/. 
Acesso entre maio e outubro de 2009. 

 

FININVEST. Disponível em: http://www.fininvest.com.br/hom/index.asp. Acesso em: 
27 de setembro, 2009. 

 

FLEURIET, Michel et. al. O modelo Fleuriet: a dinâmica financeira das empresas 
brasileiras: um novo método de análise, orçamento e planejamento financeiro. Rio 
de Janeiro: Elsevier, 2003. 

 

http://www.ipiranga.com.br/cbpiMenu2Col.jsp?cod=voce,cart
http://www.cvm.gov.br/port/redir.asp?subpage=ciasabertas
http://www.economatica.com.br/
http://www.fininvest.com.br/hom/index.asp


 63  

FURASTE, Pedro Augusto. Normas técnicas para o trabalho científico. Porto 
Alegre: Editora Dactilo Plus, 2003. 

 

GITMAN, Lawrence Jeffrey. Princípios da administração financeira. 10 ed. São 
Paulo: Pearson Addison Wesley, 2004. 

 

IBGE. Pesquisa anual de comércio 2007. Disponível em: 
http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/comercioeservico/pac/2007/default
.shtm. Acesso em: 30 de outubro, 2009. 

 

IPIRANGA. Disponível em http://www.ipiranga.com.br/index.jsp. Acesso em: 03 de 
maio, 2009. 

 

IUDÍCIBUS, Sérgio de. Análise de balanços. 7 ed. São Paulo: Editora Atlas, 1998. 

 

JOHANN, Jorge Renato (coord.). Introdução ao método científico: conteúdo e 
forma do conhecimento. 3 ed. Canoas: Editora da ULBRA, 2002. 

 

LAKATOS, Eva Maria; MARCONI, Marina de Andrade. Metodologia científica. 5 
ed. São Paulo: Atlas, 2009. 

 

MARTINS, Fran. Cartões de crédito: natureza jurídica. Rio de Janeiro: Forense, 
1976. 

 

MATARAZZO, Dante Carmine. Análise financeira de balanços: abordagem básica. 
1 ed. Vol. 2. São Paulo: Editora Atlas, 1984. 

 

OLIVEIRA, Fernando Ventura de. O processo de aquisição como estratégia 
organizacional podendo gerar vantagem competitiva: um estudo de caso no 
mercado brasileiro de distribuição de combustíveis. Trabalho de Conclusão de 
Estágio (Graduação em Administração). Curso de Administração, Universidade 
Federal de Santa Catarina, Florianópolis. 2009. 

 

PÁDUA, Elisabete Mattalo Marchesini de. Metodologia da pesquisa: abordagem 
teórico-prática. 10 ed. Campinas: Papirus, 2004. 

 

ROESCH, Sylvia Maria Azevedo. Projetos de estágio e de pesquisa em 
administração. 2 ed. São Paulo: Editora Atlas, 1999. 

 

http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/comercioeservico/pac/2007/default.shtm
http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/comercioeservico/pac/2007/default.shtm
http://www.ipiranga.com.br/index.jsp


 64  

SANVICENTE, Antônio Zoratto. Administração financeira. 3 ed. São Paulo: Editora 
Atlas, 1987. 

 

ZIKMUND, William G. Princípios da pesquisa de marketing. Tradução técnica 
Cristina Bacellar. São Paulo: Pioneira Thomson Learning, 2006. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 65  

ANEXOS 

 

 



 66  

 

 

 



 67  

 

 



 68  

 



 69  

 


</field>
	</doc>
</add>