<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14589</field>
		<field name="filename">20947_Alves_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

RocHAS vuLcANoclÁsr¡cAs Do coMPLEXo
ALCALTNO DE POÇOS DE CALDAS - MG/SP

Artur Deociato Alves

Orientador: Prof. Dr. Johann Hans Daniel Schorscher

DISSERTAÇÃO DE

Programa de Pós-Graduação em

MESTRADO

Mineralogia e Petrologia

SÃO PAULO
2003



UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTo DE GEOCIÊruCINS

ROCHAS VULCANOCLASTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE
POçOS DE CALDAS - MG/SP

ARTUR DEODATO ALVES

Orientador: Prof. Dr. Johann Hans Daniel Schorscher

DISSERTAÇAO DE MESTRADO

COMISSÃO ¡UI.CADORA

Presidente:

Examinadores:

Prof. Dr.

Profa. Dra

Profa. Dra

Nome

Johann Hans Daniel Schorscher

. Leila Soares Marques

. Mabel Norma Costas Ulbrich

SÃO PAULO
2003



uNrvERsrDADE DE sÃo PAULo
rNsrrruro DE cEocrÊ¡¡cras

RocHAs vulcANoclÁsrrcAs Do coMPLExo
ALCALTNO DE POçOS DE CALDAS-MG/SP

Artur Deodato Alves

o
2 1-3ss2' ;

t.¿ --"'----...., . ....... .t) )

Y.s. ?:

DTSSERTAçAO DE MESTRADO

Programa de Pós-Graduação em Mineralogia e Petrologia

sÃo PAULo
2003

DEDALUS-Acervo-lGC

lililililililillllilllilllilllillllllllillllilllllllillll

çæ-t-r

.föe G."\'-,) o. \\ ,\\r 1
--- rr¡lrorecn T 

t

3090001 3378



Sumário

Índice de Figuras .................. iv
Índice de Fotos..... ................ vi
Resumo...... ....... xiii
Abstract ........... xv

1, Introdução e objetivos ................ ......................,..1
2. Local¡zação da área de pesquisa e condições de campo ..........4
3, Problemática e análise da bibliografia fundamental ................5

3.1. O Magmat¡smo mesozóico na Plataforma Sul-Americana ........5
3.2. O Complexo Alcalino de Poços de Caldas .............7

4. Métodos e materiais de trabaiho ........9
4,1. Trabalhos Preliminares................. ...................... 9
4.2. Estudos bibliográficos.................. .......................9
4.3. Trabalhos de campo ....... ..... . .... . ... . 10
4.4. Trabalhos de escritór¡o................ ..................... 10
4,5. Trabalhos laboratoriais analítico experimenta¡s .. ... ..... ... .. ... 10
4.6. Trabalhos finais........ ..................... 11

5. Geologia .......Iz

5.1. Rochas Pré-Magmatismo Alcalino poços de Caldas ..................L7
5.1.1. Embasamento precambr¡ano.".............. ....................L7
5.1.2. Coberturas Fanerozóicas Pré-Poços de Ca|das...................................18

5.2. Magmatismo Nefelínico principal pré-Colapso ..........................19
5.2.1. Brechas e aglomerados ankaratríticos.. ......................20
5.2.2. Derrames e vulcanoclást¡cas fonolíticas ......................25
5.2.3. Nefelina sienitos tipo Pedre¡ra da Prefeitura... .............30

5.3. Magmatismo Alcalino Pós-Colapso .......................31
5.3.1. Dique anelar e nefelina sienito tipo pedreira Bortolan ........................32
5.3.2. Brechas ¡ntrus¡vas de conduto vulcânico ....................32



Artur Deodato Alves



8. Considerações finais e conc¡usões ... 100

9. Bibliografia

Anexos

.................... 103

Anexo I - Mapa de Localização dos Afloramentos
Anexo II - Mapa Geológico do Complexo Alcalino de poços de Caldas
Anexo III F¡cha Descritiva dos Afloramentos V¡s¡tados
Anexo IV - Dados Químicos das Análises de Rochas

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCIASTTCAS DO COMPLEXO ALCAI.INO DE POÇOS DE CALDAS.MGßP

Índice de Figuras

F¡gura 1. Mapa geológico do Mac¡ço de Guaxupé mostrando o Complexo Alcal¡no
de Poços de Caldas em sua porção SW, à E da Bacia do Paraná (recorte do Mapa
Geológ¡co do Brasil 1:2.500.000 de Schobbenhaus ef a/., 1981; 1985). .................. O1

Figura 2. Delimitação das sub-áreas de rochas vulcanoclásticas do Complexo
Alcalino de Poços de Caldas. Áreas A-E: alvos desta pesquisa; Área F: brechas
uraníferas da Mina Osamu Utsumi. .........................03
F¡gura 3. Localização, vias de acesso e quadrícula que abrange o Complexo
Alcalino de Poços de Caldas. ........... .......................04
Figura 4. Magmatismo meso-cenozóico na região do Vale do paraíba (SP-RJ),
compilado de d¡ferentes mapas geológicos reg¡onais e de detalhe (Alme¡da,
1986). 1-D¡ques de diabásio; 2-Corpo alcalino; 3-Identif¡cação e idade (em Ma)
do corpo; 4-Cobertura cenozóica; s-cobertura paleozóica; 6-orientações
estruturais do embasamento...,..........,,,.. ......,........ 06
F¡gura 5. Mapa Geológ¡co da Borda N-NW-W do Complexo Alcal¡no de poços de
Ca1das............. ........14
Figura 6. Perfis geológ¡cos A-B e C:D da faixa de rochas vulcanoclásticas da
Borda N-NW-W do Complexo Alcalino de Poços de Caldas........ ........15
Figura 7. Perfis Geológicos E-F e G-H da faixa de rochas vulcanoclást¡cas da
Borda N-NW-W do Complexo Alcal¡no de Poços de Caldas........ ........16
Figura 8. Análise estrutural da rede de drenagem (Garda, 1990), juntamente
com os dados estruturais tomados em d¡ferentes localidades do Complexo. ..,,.......,,42

Figura 9. D¡agrama classificatório TAS - Total Álcalis versus SiO2 (Le Ma¡tre,
1989).............. ........76
Figura 1O. Diagrama K2OlNa2O versus Mg# mostrando a existência de rochas
ankaratríticas potássicas e sódicas......... .................77
Figura 11. D¡agramas tipo Harker, dos óxidos (o/o em peso) versus S¡O2 (o/o em
Peso). ............. ........79
Figura 12. Diagrama das concentrações dos elementos ma¡ores das rochâs
ankartríticas do Complexo Alcalino de Poços de Caldas........ ............7g
F¡gura 13. Diagrama das concentrações dos elementos maiores, dos fonol¡tos e
nefelina sienitos do Complexo Alcal¡no de Poços de Ca|das.....................................g2

F¡gura 14. Diagrama Na2O/K2O yersus S¡O2, mostrando a distribuição das
rochas nefel¡no s¡eníticas do Complexo Alcalino de poços de Caldas nos campos
sódico e potássico......... ..................g3
Figura 15. Concentrações de NazO e K2O de nefetina sienitos e fonolitos de
Poços de Caldas, referentes às amostras do diagrama (b) da figura anterior. ...........94

Figura 16. Grau de peralcal¡nidade das rochas nefelino s¡eníticas do Complexo
Alcal¡no de Poços de Caldas segundo a classificação de Shand (19S1).................... g5

lv



ROCHAS WLCANOCIÀSTICAS DO COMPI,PXT¡

Fagura 17. Diagramas Cr yesus Mg# e Ni vesus Mg# das rochas ankaratrít¡cas
do Complexo Alcalino de Poços de Caldas. ...............86
Figura 18. Spidergramas dos Elementos Traço (ET) dos três grupos de rochas
do Complexo Alcalino de Poços de Caldas, normal¡zados em relação ao Manto
Primitivo de McDonough &amp;amp; Sun (1995). ...................97
Figura 19. Dlagramas Zr versus Nb em relação à razão ZrlNb=3,5, das rochas
ankaratrítcas e nefelino sieníticas do Complexo Alcalino de Poços de Ca|das.............g9

Figura 20. D¡agramas das concentrações de elementos maiores das rochas
vulca noclásticas do Complexo Alcâlino de Poços de Caldas.....................................91

Figura 21. Sp¡dergrama dos elementos traço (ET) das rochas vulca noclást¡cas
do Complexo Alcalino de Poços de Caldas, normalizado em relação ao manto
Prim¡tivo de McDonough &amp;amp; Sun (1995). ...................92
Figura 22. Diagramas das concentrações de elementos maiores dos
granitóides e diabásio, do Complexo Alcalino de poços de Caldas...........................94

Figura 23. D¡agramas das concentrações de elementos ma¡ores dos fragmentos
de quartzo aren¡tos e carbonatitos, das brechas do Complexo Alcalino de poços
de Caldas. ...............97
F¡gura 24. D¡agramas das concentrações de eler¡entos ma¡ores dos fragmentos
de rochas ultramáficas do Complexo Alcalino de poços de Ca|das............................99



ROCHAS WLCANOCIÁ]T]CAS DO COMPLEXO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS.MGßP

Índice de Fotos

Foto 1, Visão geral do afloramento PDC-s, onde afloram duas sequências de
brechas ankaratríticas, tabulares, subhor¡zontais, cobertas porfono|itos..,......,..,.....21

Foto 2. PDC-5 - Detalhe do contato superior das brechas ankaratrít¡cas cobertas
por derrame de fonolito....... ............21
Foto 3. PDC-5 - Brecha de ankaratr¡tos com cimento carbonático. .........................21

Foto 4. PDC-s - Brecha de ankaratr¡tos ...................21
Foto 5. PDC-s - Detalhe do caimento das camadas de brecha para E. rumo ao
interior do Complexo. Logo acima da segunda camada ocorre um derrrame defonolito....,....... ........22
Foto 6. PDC-15 - Aglomerado vulcånico ânkaratrít¡co. Notar a dimensão e as
formas angulosas a arredondadas dos fragmentos,................ .........22
Foto 7, PDC-15 - Aglomerado vulcánico ankaratrít¡cos com predomínio de
fragmentos subarredondados..,,....,.,.,.,,.... ,,.......,...22
Foto 8. PDC-15 - Aglomerado vulcånico ankaratríticos com blocos de lavas
ankaratríticas variavelmente vesiculadas e âm¡gdalo¡dais ...,........,....22
Foto 9. PDC-15 - Detalhe de bloco de lava ankaratrít¡ca amigdalo¡dal.....................23

Foto 10. PDC-15 - Detalhe de bloco de rocha ankaratrítica porfirítica,
amigdaloidal. ...........23
Foto 11. PDC-4 - Ankaratrito vesiculado intrudindo ankaratr¡to maciço...................23

Foto 12. PDC-4 - Ankaratrito heterogêneo. .............23
Foto 13. PDc-32 - Estruturas de fluxo e pequenas vesículas em lava fonolítica........26

Foto 14. PDC-31 - Estrutura de fluxo em lava fonolítica. Notar, à esquerda da
foto. um fragmento fonolítico. .....,................ ..........26
Foto 15, PDC-35 - Estrutura de fluxo em lava fonolítica. ................26
Foto 16. PDC-33 - Estrutura de fluxo e xenocristais em lava fonolítica......... ...........26

Foto 17, PDC-23 - Tufo fonolítico intemperizado.. ..........................27
Foto 18. PDC-23 - Tufo fonolítico ¡ntemper¡zado.. ..........................27
Foto 19. PDC-z1 - Camadas de tufos fonolíticos ¡ntemperizados............................27

Foto 20. PDC-21 - Detalhe da camada de tufo............ ...................27
Foto 21. PDc-6 - Estratos de tufos e lapill¡-tufos ¡ntemper¡zados. Notar bloco de
arenito logo acima da sequência........ .....................2g
Foto 22. PDC-6 - Detalhe da camada de lap¡lli-tufo... .....................2g

vi
Artur Deodato



ROCHAS WLCANOCIÀSTICAS DO COMPLEXO ALCAL]NO DE POÇOS DE CALDAS.MG/SP

Foto 23. PDC-6 - Outro detalhe da camada de lapilli-tufo. ..............28
Foto 24. PDC-6 - Vista do mergulho das camadas de tufos e lapilli-tufos. ...............29

Foto 25, PDC-18 - Camada de tufos e lapill¡-tufos intemperizados. Notar a
presença de um paleo-canal constituído por arenitos, no canto inferior dire¡to da
foto. .............. .........29
Foto 26. PDC-18 - Detalhe do paleo-canal. .............29
Foto 27, PDC-18 - Vista da camada de fonolito disposta sobre a camada de
tufos e lap¡lli-tufos................. .........2g
Foto 28. PDC-18 - Detathe da estratificação do nível de tufo. ..........29
Foto 29. PDC-8 - Brecha extrusiva de conduto vulcånico. Notar a predominåncia
de fragmentos fonolíticos corn bordas de reação........ .....................35
Foto 30. PDC-8 - Brecha extrusiva de conduto vulcânico. ...............35
Foto 31. PDC-8 - Brecha extrusiva de conduto vulcânico. ..........,....35
Foto 32. PDC-32 - Detalhe das flogopitas euédricas presentas na matriz da
brecha. .......... .........35
Foto 33, PDC-20 - Brecha intrus¡va de conduto vulcânico. Notar a presença de
vazios de dissolução na superfície da rocha. Notar também a textura gorsia damatri2............ .........36
Foto 34. PDC-20 - Detalhe da superfície fresca da rocha.......................................36

Foto 35. PDC-39 - Brecha intrusiva de conduto vulcânico. Os fragmentos em
destague são de rocha fonolítica......... ....................36
Foto 36, PDC-39 - Detalhe na porção fresca da rocha. Notar a presença de
fragmentos de nefelina-sienitos................. .............36
Foto 37. PDc-11 - camadas de brecha de fruxo piroclástico com intercaração de
camada de tufos,......,.. ...................39
Foto 38. PDC-l1 - Detalhe da porção grossa da brecha. Notar a riqueza de
fragmentos presentes. ..,............,,...39
Foto 39. PDC-11 - Outro detalhe da matriz de brecha. ...................39
Foto 4o. PDc-l1 - Fragmento de brehca extrusiva de condvulcânico dentro da
becha de fluxo piroclástico.................... .................39
Foto 41. Vistä geral do afloramento PDC-I1. Notar a d¡spos¡ção das camadas.........4O

Foto 42. PDc-12 - A mesma sequência de rochas vurcanocrásticas de fruxo
piroclástico observada no ponto pDc-l1 encontra-se disposta sobre camada de
tufos e derrames fonolíticos neste afloramento................... ............40
Foto 43. Fragmento de granitóide constituído por feldspato, quartzo intersticial
e piroxênio egirínico. As porções avermelhadas são dêvidas a alterações óor

vii



ROCHAS WLCANOCLÁSTICAS DO COMPLEXO ALCALNO DE POCOS DE CALDAS.MG/SP

óxido e hidróxido de ferro. Notar feições de inf¡ltração nas bordas do fragmento,
no contato com a brecha. (Lado maior: 3cm). pDC 6. ...........................................47

Foto 44. Granitóide quartzo feldspático com textura granular hipidiomórfica.
Notar feldspatos alcalinos sericit¡zados, o quartzo intersticial e as manchas
amareladas de alteração carbonática. (Lado maior: 6mm). pDC 11.........................47

Foto 45, Granitóide quartzo feldspático. Notar feldspato com núcleo de
plagioclásio e borda com carbonato de reação de subst¡tu¡ção, e biotita com
alteração parcial para clorita. Minerais de baixa birrefr¡ngência são zeól¡tas e
albitas xadrez, concentradas nas bordas e interstíc¡os de grãos. (Lado maior:
6mm). PDC 1 1 . . . . . . . .. . . . . . .... .............47
Foto 46. Granitóide fenitizado. Manchas escuras interst¡ciais aos feldspatos
róseos são agregados de egirina metassomática que subst¡tu¡ o quartzo originá1.
Notar que alguns grãos de feldspato apresentam núcleo esbranquiçado de
plagioclásio e bordas de feldspato alcal¡no. (Lado maior: 3cm). pDC LL...................47

Foto 47- Quartzo arenito. Notar borda de recristalização por sil¡cificação nos
grãos de quartzo. Os espaços intersticiais estão ocupados por carbonatos e
minerais cloríticos. (Lado maior: 4mm). pDC 3.................... ...........47
Foto 48, Nicóis descruzados. Fragmento de arenito em brecha. Notar a
diferença do empacotamento dos grãos no fragmento, na matriz da brecha.
Aba¡xo do arenito, observa-se também um fragmento de d¡abásio. (Lado maior:
2cm). PDC 3................... ...............47
Foto 49' N¡có¡s descruzados. Fragmento de aren¡to estratificado em brecha.
Notar a concentração de opacos ao longo dos planos de deposição e também o
contraste de opacos na matriz da brecha e no fragmento. (Lado maior: l,Scm).
PDC 3. ............ ........48
Foto 50, Arenito com cimento carbonático. Grãos de quartzo, plagioclásio e
microclínio suspensos em matiz carbonática granular poiquítíticai Notar ã
tamanho dos grãos de carbonato (-5mm) em comparação aos demais
componentes (-0,3mm).(Lado maior: 7,5mm). pDC 6..........................................48

Foto 51. Diabásio. Ripas de plagiocrásio (c¡nza craro). piroxênio augítico
(amarelo esverdeado) e prismas alongados de ilmen¡ta (ôpaco). (Lado mãior:
5mm). PDC 2.................... .............48
Foto 52. Diabásio. Detalhe das inclusões de apatita no plagioclásio. (Lado
maior:4,5mm). PDC 2. ...................48
Foto 53' Diabásio. Pragiocrásios sujos arterados para carbonatos, e piroxênios
amarelados alterados para cloritas e clofeítas. os espaços intersticiaié de baixa
b¡rrefringênc¡a estão ocupados por zeólitas e carbonàtos finos. (Lado maior:
2,5cm). PDC 2. .................. ............48
Foto 54. Diabásio. Detarhe de amígdara preenchida por carbonatos, croritas e
egir¡nas.(Ladomaior:5mm)'PDC2..'''........''...,.

Foto 55. Ankaratrito. Rocha 
- 
vulcância máfìca porf¡rítica amigdaroidar com

fenocristais fraturados de piroxênios e olivinas alteradasde até 1,5ém, em ratrit
afanítica a microfanerítica f¡na. (Lado maior: Bcm). pDC 14. ............51



ROCHAS WLCANOCIÁSTICAS DO COMPLEXO ALCALNO DE POÇOS DE CA]-DASMGßP

Foto 56. Brecha ankaratrítica. Detalhe do processo de auto-frag mentação da
rocha, por liberação de fluido carbonático a partir da coalescência das vesículas.
(Lado maior: 2cm). PDC 4. .................. ..................51
Foto 57. Brecha ankaratrítica composta por fragmentos vesiculados, cimentados
por massa carbonática rica em fragmentos menores de rocha (Lado ma¡or:
4cm). PDC 5................... ...............51
Foto 58' Ankaratrito, Detalhe dos piroxênios zonados e pseudomorfos de olivina
em matriz fina, cheia de opacos em massa interst¡cial de baixa birrefringência.
(Lado maior: 2,5 crn)........... ...........51
Foto 59. Ankaratrito. M icrofenocr¡stais de biotita em matriz alterada para
clorofeítas e zeólitas. Notar tamanhos e formas dos opacos. (Lado maior: 2mm).
PDC 14............ ........51
Foto 60. Ankaratrito. Detalhe da matriz. Com piroxênio zonado e geminado, e
veio preenchido por carbonatos e zeólitas finos. (Lado maior: 0,5mmj. pDC 4. .......,Sf

Foto 61, Nicóis descruzados. Tufo vulcånico. Detalhe dos grãos de quartzo
arredondado, pseudomorfo de serpentina +clor¡ta, e de diabásio alterado,
destacados em relação aos "shards,, vulcånicos. (Lado maior: gmm). pDC ¡............S2

Foto 62' Tufo vulcånico acamadado. Fragmentos e lascas de cinzas vulcânicas
(opacas) e grãos de quartzo bem arredondados em mãtriz fina microcristalina
carbonática a zeolítica. (Lado maior: 4cm). pDC gg. .............................................52

Foto 63, Nicóis descruzados. Tufo vulcánico. Detalhe de ..shard,, vulcânico
deformado pelo g_rão de quartzo. Notar ainda (abaixo), outro grão de guartzo
envolto por película de minerais opacos a translúcidos lprovaveimente
hematita). (Lado maior: 4mm). pDC 98. ................ .......................52
Foto 64. N¡cóis descruzados. Tufo vulcânico. Detalhe dos fragmentos opacos
com vesículas e cristais alterados. Notar placa de biotita entre-os graos. [uìo
maior: 1,5cm). PDC 98. ..................52
Foto 65. N¡cóis descruzados. Dique máfico. Fenocristais prismáticos de diopsídio
em matriz vítrea (branca) com opacos anídricos. Nicóis descruzaoos it-aàomaior:3cm). PDC 16. .....................52
Foto 66. Dique máfico. A massa cinza é uma matriz vítrea. (Lado ma¡or: 3cm).
PDC 5. ............ ........52
Foto 67. Fonolito variolítico com fenocr¡stais de feldspato em matriz fina
variolít¡ca. PDC 5............. ...............56
Foto 68. Tufo / lapilli tufo fonolítico soldado. Detalhe da matr¡z constituída por
material tufáceo amorfo (verde), às vezes exibindo borda escura. nlguns ;a-ros
fragmentos de minerias e de fonorito afanít¡co, também estão presenies. (Lado
maior; 5cm). PDC 42. .....................56
Foto 69. Tufo / lapilli tufo fonolítico soldado, com estratificação pouco evidente
por causa da deformação. Estratif¡cação original em posição vertical da foto.
Notar a presença de pequenas bombas fonolíticas. pDC 42,...........................--......56

Aftur Deodato



ROCHAS WLCANOCUST]CAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POÇOS DE CALDAS.MA/SP

Foto 70. Tufo fonolítico soldado. Detalhe dos fragmentos finos em massa
também fìna, fonolítica. (Lado maior: 2cm). pDC 42.............................................56

Foto 71. Fonolito do dique anelar. Detalhe da textura e mineralogia. cristais de
haynita e outro com textura esponjosa e baixa birrefringência. (Lado maior:
1,2cm). PDC 57.................. ............56
Foto 72. Dique de fonolito. Fonol¡to de textura fina, composto por massa félsica
(feldspatos, nefelinas) e egirina fina (Lado maior: lcm). pDC 4.............................56

Foto 73. Dique de fonolito da pedreira da prefeitura. Fenocristias de feldspatos e
piroxênio zonado em matriz fina. (Lado maior: lcm). pDC Sg. ...............................59

Foto 74. Nefelina sien¡to formado por feldspato, nefelina (alterada) e piroxênios.
(Lado maior: 5cm). PDC 58................. ..................59
Foto 75a. Eudilita-nefelina sienito mesocrático (lujaurito), com feldspato,
nefel¡na rósea e massa verde escura formada por 

-piioxêniós 
egirínicos Rnói.

(Lado maior: 5cm). PDC 53. ...................................:.. ..................59
Foto 75b. Detalhe da orientação dos prismas de egirina, feldspatos e da nefelinanolujaurito.(Ladoma¡or:1,5cm).pDC54.................. ...................59
Foto 76a. Eudia lita-nefelina sien¡to. A massa de cor rósea é formada por
eudialita fina granulâr. PDC 54. ........59
Foto 76b. Eudialita -nefelina sienito. Detalhe da egirina ¡ntersticial (rosa) e
fluorita roxa, iuntamente com egirinas prismáticas finas e plumosaò. 1úOoma¡or: 1,5cm). PDC 54. ..................59
Foto 77. Nefelina sienito. Detalhe da textura granular hipidiomórfica, constituída
por feldspatos com inclusões de félsicos (nefelina); nefelinas e piioxênios. oi
piroxênios apresentam inclusões de opacos e féls¡cos. (Lado maioi: O,Scmj. nOõ58""""""""' .........60
Foto 78. Nefelina sienito. Detalhe do piroxênio zonado e corroído, com borda de
egirina e núcleo augítico. (Lado maior: 0,6cm). pDC 20.........................................60

Foto 79. Nefelina sienito. Detalhe do espaço intersticial preenchido por zeólitas,
agulhas de egirina e, rocarmente, carbonato microgranurar junto a cróritas. (Laàã
maior: lcm). PDC 20. ....................,60
Foto 80, Brecha intrusiva. Apresenta textura grossa e é composta por
fragmentos de neferina sienitos, fonolitos, em mãtriz grossa consiituída de
massa fina esverdeada e fenocr¡sta¡s de feldspatos, nefelinas e piroxênios
euédricos (Lado maior: rkm). pDC 20.................. .........................60
Foto 81. Brecha intrusiva. Detalhe dos cr¡stais euédricos de feldspatos e
nefelinas em matriz feltrosa constituída por ¡ntercresc¡mentos de finas ãgulhas
de piroxênio egirínico. Notar o fragmento.de rocha fonolítica ¿e texturã- iina
xenomórfica. (Lado maior: lcm). ............. ..............60
Foto 82. Fragmento arredondado de cr¡nopiroxen¡to cumurát¡co em brecha
extrusiva. cr¡stais verde-esbranqu içados são de apatita. (Lado maior: rcm). pDc
7. .................. ......................... ..... ........:......-....00



ROCHAS I,'IJLCANOCTAST]CAS DO COMPTEXO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS.MGßP

Foto 83. Fragmentos de aplitos finos com bordas de reação com a matriz de
brecha extrusiva. (Lado maior: 3cm). PDC 7............. .....................64
Foto 84. Fragmento de carbonatito em brecha extrusiva. Massa verde dentro do
fragmento é formado por egirina. Material amarelo-dourado corresponde a
sulfetos. (Lado maior: 2,8cm). PDC 8.................... ........................64
Foto 85. Matriz de brecha extrusiva. Notar fragmentos de piroxênio, arenitos,
quartzo arredondado e grãos de fonolitos alterados. Massa interst¡c¡al composta
por massa esverdeada com carbontaos. (Lado maior: 2cm). pDC g. .......................64

Foto 86, Matriz de brecha extrus¡va. Lascas, fragmentos de lavas e vidros
vulcânicos alterados (volcanic shards) em massa zeolít¡ca e carbonática. (Lado
maior: Smm). PDC 7............. ..........64
Foto 87. Brecha extrusiva. Detalhe da interface entre estratos com diferentes
granulometrias. (Lado maior: 7cm). PDC 7. .................. .................64
Foto 88. Matr¡z de brecha extrusiva. Grãos de quartzo arredondados, piroxênios
fraturados, feldspatos alterados, lascas vulcânicas verde-escuras. O espaço
intergranular é ocupado ppor massa fina esverdeada m¡crogranula. composia
por egirinas finas e algum carbonato. (Lado maior: 5mm). pDC 7...........................64

Foto 89. Brecha extrusiva. Detalhe do espaço intergranJ¡3r preenchido por
massa constituída por misturas de zeólitas e carbonatos finos. Também esião
presentes nessa massa, piroxênios egirínicos, apat¡tas, zircão e raras flogopitas.
(Lado maior: 2 mm). PDC 8.................... ...............66
Foto 90. Brecha extrus¡va. Detalhe do grão de carbonato com sobrecrescimento
de egirina. Notar que os espaços intergranulares são preenhcidos por zeólitas e
por massa verde criptocristalina. (Lado maior: 0,5mm). pDC g. .............................66

Foto 91, Fragmento de d¡abásio alterado em brecha. (Lado maior: lcm). pDC g.....66

Foto 92. Brecha polimítica de fluxo piroclástico com fragmento de ankaratritos
ves¡culados, piroxenitos, granitóides, além de nefelina sienitos e fonolitos. pDc11" "..........' ........66
Foto 93. Brecha polimítica de ftuxo piroclástico igual à foto anterior. pDc 11..........66

Foto 94. Brecha. Detalhe do framento de granitóide. (Lado maior: 1cm). pDC11""'.".......... ........66
Foto 95. Detalhe de fragmento carbonatítico granular. Ao lado deste, podem ser
vistos fragmentos de fonol¡to e de nefelina sien¡to. (Lado maior: 0,5cm). pDC 11.....69

Foto 96. Fragmentos de brecha extrusiva de conduto vulcánico, e de aprito com
borda de reação, em brecha de fluxo piroclástico. (Lado ma¡or: 1,5cm). ÞOC ff. .....0g
Foto 97. Fragmento de tufo fino estratificado em brecha de fluxo piroclástico.
(Lado maior: 1,5cm). PDC 1 1 . . . . ... . . . . . . . . ... ...............69
Foto 98. Matriz de brecha de fluxo pirolástico. Essa é composta por fragmentos
de minerais e de rochas. Notar placa de biotita com bordas opàcitizadls e dã
fonol¡to fino. (Lado maior: 2mm). pDC 1 1. . . . . . . . . .. . . . ... . ....................69

X¡



RÔCHAS WLCANOCIJiSTICAS DO COMPIEXO ALCALNO DE POCOS DE CALDAS-MG/SP

Foto 99a, Tufo vulcânico estratificado. Notar interface entre camadas com
diferentes granulometrias. (Lado maior: 2cm). pDC 11. ........................................69

Foto 99b. Nicóis descruzados. Tufo vulcânico estratificado igual à foto anterior.
PDC 11........... .........69
Foto 1OO. Fragmento de rocha carbonatítica com estruturas de segregação
mineral. PDC 11. ............................74
Foto 1O1, Carbonatito. Detalhe das camadas ricas em opacos e máficos. (Lado
maior:2cm). PDC 11. .....................7 4

Foto 1O3. Carbonat¡to. Biotita verde pleocróica deformada com bordas opacas,
opacos subédricos ma rrom-tra nslúcidos fraturados, e pirocloro. Dentro desté
(preenchendo fraturas) ocorrem clorofeíta, clorita e carbonatos em massas
criptocr¡stalinas. (Lado maior: lcm). pDC 11. ................ ................74
Foto 1O4. Frâgemento de rocha ultramáfica piroxenítica cumulática, formada
por piroxênios, apatitas e opacos. (Lado maior: 2cm) pDC I I . . . ... .... . . . . . . . . ..............74

Foto 105. clinopiroxenito cumulático. Detarhe dos crista¡s euédricos a
subédricos de aug¡ta e raros grãos de apatita . (Lado maior: 3mm).pDC tt.............1+

Foto 106. clinopiroxenito cumulático. Detalhe dos cr¡stais de augita e dos grãos
de apatita (cinza escuro). (Lado maior: 0,5mm). pDC 11...........................]...........2S

Foto 1o7. Borda de fragmento de clinop¡roxenito cumulát¡co. Massa intersticial
composta por carbonatos e zeólitas finos, além de grãos de apatita e titanita.
(Lado maior: lcm). PDC 11. ................. .................75
Foto 1o8. Detalhe dos fenocrista¡s euédricos de piroxênio diopsídico incolor e de
pseudomorfo de olivina com borda clorítica. A matriz é fina, alterada para
clorofeítas e com opacos disseminados. (Lado maior: 1,5cm). pDö f f ..........._._....2S

Foto 1O9. Detalhe da matriz da brecha com fragmentos de piroxênios em
cimento carbonático. (Lado maior: lOmm). pDC a................................................75

Foto 110. Detalhe da matriz em volta do fragmento de piroxênio titanoaugítico
com pequenos opacos d¡spersos em massa carbonática a zeolítica fina.(1ado
ma¡or: lmm). PDC 3............. 75

Artur Deodato Alves
xll



RQCHAS WLCANOCUST]CAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POCOS DE CA]DAS.MG/SP

Resumo

O magmatismo mesozóico do Complexo Alcalino de poços de Caldas é
representado por ankaratr¡tos, fonolitos, nefelina sien¡tos, rochas vulca noclásticas:
tufos fonolíticos, aglomerados e brechas vulcânicas d¡versas. Diabásios e carbonatitos,
além de diques de biotita lamprófiros ultramáficos ultrapotássicos são rochas mais
subordinadas, Estes últimos, marcam um limite superior para o magmatismo alcalino
em torno dos 76 Ma. Na evolução magmática também foram importantes processos
pós-magmáticos diversificados como: processos hidrotermais nos ankaratritos e
fonolitos vulcânicos e subvulcânicos regionais; processos pegmatíticos a hidrotermais
expressivos nos nefelina sienitos; processos hidroterma¡s específicos potássicos
relacionados com mineralizações de u-Th-ETR-zr-F-Mo e p¡rita em rochas nefelínicas e
suas brechas de explosões mag máto-freáticas, e também, processos de fenitização
nas rochas g ran¡to-gná¡ssicas precambrianas reg¡onais.

As rochas vu lcanoclásticas alvo dessa pesquisa ocorrem em diversos corpos
localizados nas bordas internas do complexo em suas partes N a Sú.r E, SE e S, ou
como ocorrências isoladas em sua parte central. Os trabalhos de campo e
petrográficos pemit¡ram identificar e class¡ficar tufos, lapilli tufos, tufos soldados,
brechas ¡ntrusivas de conduto vulcânico e extrusivas de fluxo piroclástico por vezes
acamadadas com seus depósitos prox¡ma¡s e d¡stais, acompanhadas de tufos, brechas
de atividades vulcânicas explosivas recorrentes e de tipo base surge.

Foram reconhecidos em algumas das brechas de conduto magmático e de fluxo
piroclástico fragmentos de rochas ultramáficas incluindo clinopiroxen itos cumuláticos
alcalinos, provavelmente formados pela diferenciação por fracionamento mineral de
magmas de nefelina s¡enitos e, mais raramente, de clinopiroxen¡tos augít¡cos a sódi-
augíticos fracionados de magmas menos evoluídos. Também foram encontrados
fragmentos e associações minerais nas matr¡zes das brechas que apontam para o
envolvimento de magmatismo carbonatítico na geração das brechas de conduto
vulcânico e seus equ¡valentes de fluxo piroclástico.

Os estudos geoquímicos ajudaram na separação e caracterização de tipos
distintos de rochas e suas relações com a evolução do magmatismo alcalino. Dessa
maneira foram diferenciados dois tipos de ankaratritos de derrames e brechas e dos
aglomerados vulcânicos. os ankaratritos dos derrames e brechas formaram-se antes.
têm números de Mg# mais elevados (prim¡tivos), menores conteúdos de sio2 e
maiores concentrações de cr e N¡ que os ankaratritos dos aglomerados vulcânicos.
Ex¡bem, ainda, empobrecimentos de K2O, MgO e CaO e enr¡quecimento de Na2O com

xlll



ROCHAS WLCA]NOCIÁSTICAS DO COMPLEYO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS.MG/SP

o aumento de S¡O2. enquanto que os ankaratr¡tos dos aglomerados mostram
comportamento oposto.

Entre os nefelina s¡enitos, as variedades mais ant¡gas (m¡askítitcas) têm
conteúdos de KzO e Na2O próximos de 8olo-peso (cada) e razões desses óxidos
próximas de l. As variedades mais jovens são ma¡s peralcalinas e comumente
portadoras de m¡nerais raros agpaíticos, em particular eudialita. Os fonolitos que
cortam as brechas da borda N-NW-W do complexo e também o dique de fonolitos da
Pedre¡ra da Prefe¡tura são mais peralcalinos que os fonol¡tos regionais e têm razões
KrOlNa2O &gt;1. Esses provavelmente representam a fase de trans¡ção do magmatismo
alca lino nefel ín ico m¡askítico pa ra a gpaítico.

O conjunto dessas informações perm¡tiu detalhar a evolução magmato_
estrat¡gráfica e estrutural do complexo Alcal¡no de poços de caldas com base nos
trabalhos anteriores de Ellert (1959) e schorscher e shea (1992), entre outros. sobre
os sedimentos mesozóicos de cobertura e partes do embasamento precambriano
granito-gnáissico, depositaram-se derrames, brechas e aglomerados vulcânicos
ankaratríticos com raras intercalações de fonol¡tos. com a evolução dÕ magmatismo e
construção do edifício vulcânico, os ankaratritos foram recobertos por espessas
camadas de derrames e vu lca noclást¡cas fonolíticas, Ainda nessa fase alocarãm-se
corpos de nefelina s¡enitos miaskíticos tipo pedreira da prefeitura, ¡ntrusivos em
profundidades subvulcânicas a hipoabissais dentro do edifício vulcânico. Após esse
período, a estrutura vulcânica passou por um período de acomodações tectônicas de
subsidências e soerguimentos, incluindo a formação dos diques anelares de fonol¡tos e
destruição de parte do registro geológico por desnudações locais que conduziram a
exposição de nefelina sienitos e porções do embasamento e das suas coberturas
sedimentares, anteriormente encobertos por rochas fonolíticas. segu¡u-se a formação
das brechas de conduto vulcânico e equivalentes de fluxos piroclásticos, relacionadas
com magmatismo fonolítico explosivo a ca rbonático/ca rbonatítico. Essas foram
cortadas por d¡ques fonolíticos de diferentes gerações, representativos da evolução do
magmatismo nefelíno sienítico miaskít¡co a agpaítico. como fase final dessa evolução
formaram-se as intrusões, em corpos menores, de nefelina sien¡tos agpaít¡cos, dentro
e fora do complexo, como aqueles das localidades do Morro do serrote e da pedra
Balão, entre outros.

No fim do magmatismo arcarino neferino s¡enítico formam-se por exprosões
magmáto-freáticas, as brechas de conduto vulcânico relac¡onadas às mineralizações
de u e hidrotermalismo potássico. o último evento magmát¡co registrado no complexo
Alcalino de Poços de caldas e representado por enxames de diques de b¡otita
lamprófiros ultramáficos ultra potáss¡cos, como aqueles da mina de u osamu utsum¡.

Aftur Deodato Alves
xlv



ROCHAS WLCANOCD|ST]CAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POCOS DE CALDAS-MG/SP

Abstract

The Mesozoic magmat¡sm of the poços de Caldas Alkaline Complex comprises
ankaratrites, phonolites, nepheline syen¡tes and volcanoclastic rocks: phonolitic tuffs
and lapilli-tuffs, and different volcan¡c agglomerates and breccias. Diabases and
carbonatites as well as dikes of ultramaf¡c ultrapotass¡c biotite lamprophyres are minor
rocks and these latter ones mark the upper limit of poços de caldas alkaline
magmatism at about 76 My. Related w¡th the magmatic evolution, there occured, too,
¡mportant post-magmatic processes, including hydrothermal processes in the reg¡onal
volcanic and subvolcanic ankaratrites and phonolites; pegmatitic and hydrothermal
veíns and alterations in the nepheline syenites; specific hydrothermal potassic
alterations associated with u-Th-ETR-Zr-F-Mo and pyrite m¡neralizations in the
nephelinic rocks at sites of mag mato-ph reatic breccia-explosions as well as fenitizat¡on
processes ¡n the reg¡onal Precambrian granitic Ane¡sses.

The volcanoclast¡c rocks focussed in this study form several bod¡es along the
internal border of the complex ¡n its N to sw, E, sE and s parts and arso ;solated
occurrences ¡n its central portion. Field and petrographic work led to the identif¡cat¡on
of tuffs, lapilli-tuffs, velded tuffs, intrusive magmatic conduite breccias, and equivalent
extrusive proximal and distal deposits of pyroclastic flows somet¡mes with layered
structures, breccias related to recurrent explosive events as well as base surges.
several magmatic condu¡t and pyroclastic flow breccias bear ultramafic rock fragments
as, for instance, cumulus alkaline clinopyroxenites, probably products of differentiation
and mineral segregation of nepheline syenite magmas, and more rarely, cumulus
pyroxenites of less evolved magmas. Magmat¡c conduite and related pyroclast¡c flow
breccias st¡ll show rock fragments and matrix m¡neral assoc¡ations, ¡ndicat¡ng that
carbonat¡t¡c magmatism took part in their formation.

Geochemical studies helped to separate and characterize dist¡nct rock types
and the¡r relationships with the evolution of the alkaline magmatism. Thus,
ankaratr¡tes of brecc¡as and agglomerates were distinguished. Brecc¡a ankaratrites
formed earl¡er, show higher Mg#, lower sioz and higher cr and N¡ concentrations than
the ankaratrites of the volcanic agglomerates. They also show Kzo, Mgo and cao
depletion and Na2o enrichment along with augmenting s¡o2 contents, while the
agglomerate ankaratrites reveal a contrary evolution.

Among nepheline syenites, the older (miaskitic) ones show K2O and Na2O
contents of about 8 wt-o/o (each) and alkali oxide rations close to 1. The younger ones
are more strongly peralkaline agpaitic rocks. phonolite dikes that cut the breccias of
the N-Nw-w border of the complex and, spec¡ally, phonolites of the poços de caldas

Aftur Deodato



ROCHAS WLCANOCIÁSTICAS DO COMPLEXO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS.MG/SP

township quarry are more peralkaline than the regional phonolites and exhibit
K2olNa2o &gt;1. They probably represent the transition phase from m¡askit¡c to agpait¡c
alkaline magmatism.

Based on all the collected informations an evolutive model was developed that
strongly supports earlier models, for instance, of Ellert (1959) and schorscher and
shea (1982). upon the regional precambrian basement and its local sedimentary
Mesozoic arenitic covers ankaratrite flows, agglomerates and breccias erupted and
were deposited with minor intercalations of phonolite. In the course of the magmatic
evolut¡on the ankaratrites were covered by thick layers of phonolite flows and
volca noclastics, building the main volcanic edifice. In this same phase m¡ask¡t¡c
nepheline syen¡tes of the Poços de caldas township quarry type intruded the volcanic
ed¡f¡ce at ¡ntermed¡ate subvolcanic depths. subsequenfly, the alkaline volcano went
through a period of tectonic accomodat¡ons, subsidences and uplifts along with the
formation of discontinuous phonolite ring dikes. This per¡od caused too partial
destruct¡on of the geological records, including local desnudation of nepheline
syenites, parts of the Precambr¡an basement rocks and the¡r sedimentarv covers,
formally covered by phonolites. Follow¡ng this, the magmatic conduite breccias ¡nd
equivalent pyroclastic flow breccias were formed in the course of explosive phonolitic
and ca rbonat¡c/ca rbonatitic magmatism. These breccias were cut through by phonolitic
dikes of different generations representing the evolution from miakit¡c to agpaitic
alkaline magmatism, including, as a final stage, intrusive agpaitic nepheline syenites
that occur (within and closely outside the complex), for instance, at the locations of
Morro do serrote and pedra Balão, among others. At the end of the agpaitic
nephelinic magmatism, localized magmato-phreatic explosions and specific
h¡drothermal alteration led to the formation of magmatic conduite breccias and
Uran¡um mineralizations.

The youngest magmatic event of the poços de caldas complex consisted of
d¡ke intrusions of ultramafic ultrapotass¡c biot¡te lamprophyres as they occur at the
open pit Osamu Utsumi Uran¡um mine.

Aftur Deodato Alves



1. fntrodução e objetivos

O Complexo Alcalino de Poços de Caldas localiza-se na porção SW do Maciço de
Guaxupé (Artur &amp;amp; Wernick, L984), borda E da Bacia do Paraná e divisa SW dos
Estados de Minas Gerais e São Paulo, numa região dominada por rochas metamórficas

de alto grau e meta-ígneas graníticas (Figura 1). Tem forma circular com diâmetro
médio de 33 km, área superficial de 800 km2 e é conhecido como o maior complexo
alcalino da América do Sul e um dos maiores do mundo. É composto
predominantemente por fonolitos e nefelina sienitos e em menor quantidade, rochas
vulcanoclásticas destacando-se tufos e lapilli-tufos fonolíticos, brechas e lavas
aglomeráticas ankaratríticas e brechas fonolíticas intrusivas de conduto vulcânico.
Além dessas, diabásios, carbonatitos, diques de biotita lamprófiros ultramáficos
ultrapotássicos, e também rochas sedimentares areníticas e siltíticas de posição
estratigráfica incerta, granitóides e gnáisses do embasamento e os sienitos do Maciço
Pedra Branca, complementam o conjunto das rochas encontradas na região.

30 60 90 Km
Legenda

m Grupo Arìclreliândta
I-l complexoEmbu
n crupoArnparo
f,i'fl crupo parafba do Sul

Fl-l cornplexo varginha Guaxupé
(gnáissæ e migmditos groulftiæs;
enderbitos, k¡nzigito, lept¡nito,
g ran itó id e, metèb ðs ito s )

Figura 1. l,lapa geológico do Maciço de Guaxupé mostrando o Complexo Alcatino de Pogos
de Caldas em sua porção SW à E da Bacia do Paraná (recorte do Mapa Geológico do
Brasil 1:2.5OO.OOO de Schobbenhaus etar., 1981; 1985).

I

H
r

ESCALA

Sedimentos arenosos, siltosos recentes
Sedimentos ârenosos, siltosos e
cmglomerábcos
Madço Acalino de Poços de Caldas (PdC)
Itatiaia (lt)

Seqrénclas sedimentares e derrames
basáltiæs da bacia do Paraná

Grupo BambuÍ

cranitóides sin e pós-tectônicos

Gupo Grupo S, João Del Rey



ROCHAS WLCANOCLASTICAS DO COMPLEXO ALCAIJNO DE POÇOS DE CALDAS-MG,AP

O Complexo evidencia ainda importantes processos pós-magmáticos:
pegmatíticos a hidrotermais e hidrotermais, respectivamente, nos nefelina sienitos e
fonolitos regionais, processos hidrotermais específ¡cos potássicos relacionados com
mineralizações de U-Th-ETR-Zr-F-Mo e p¡rita em rochas nefelínicas e suas brechas e,
também, fenômenos de fenit¡zação nas rochas granito-gnáissicas précambrianas
regionais.

Como alvos centrais dessa pesquisa foram escolhidas as rochas
vu lca noclásticas do Complexo; elas foram reconhecidas como sensíveis ¡nd¡cadores
geológicos e petrogenéticos da evolução do Complexo em si, dos depósitos
sedimentares anteriores e seu embasamento précambriano, além de continuarem
pouco estudadas. Pela d¡versidade dos clastos, inclu¡ndo rochas características e
outras pouco ou ainda não conhecidas, perm¡tem tanto correlações com equivalentes
in situ quanto consideraçõers sobre relações petrogenét¡cas com processos
mantélicos.

Dessa forma, os estudos das rochas vulca noclásticas foram desenvolv¡dos no
sent¡do de esclarecer e detalhar sua posição magmáto-estratigráf¡ca considerando os
diferentes tipos de rochas e depósitos que esse grupo abr¡ga entre s¡, assim como na
evolução do Complexo como um todo, sua petrografia e mineralogia considerando
clastos e matriz, os processos pós-magmáticos superimpostos e por fim, sua
petrogênese.

A seleção das áreas estudadas foi fe¡ta segundo dois grandes grupos: um que
pode ser subdividido em diferentes tipos de brechas e outros vulcanoclastitos, com
base nas suas características geológicas, petrográficas e estruturais, compreendendo
os alvos centra¡s desta pesqu¡sa; e outro, relacionado às mineralizações uraníferas
(Gorsky &amp;amp; Gorsky, 1974; Waber et al., Lg92) e que pelos estudos já reatizados não
será aqui detalhado. Do primeiro grupo estudaram-se preferencialmente as
ocorrências da borda N-NW-W, não excluindo, entretanto, aquelas das porções centro-
SW e centro-SE, e bordas E, SE e S, do Complexo. O mapa da Figura 2 apresenta a
delimitação de 6 áreas escolhidas. incluindo algumas informações petrográficas e
localidades de referência geográfica.

Essa pesqu¡sa faz parte de um projeto maior desenvolv¡do pelo orientador e
membros de sua equipe, v¡sando o magmatismo alcalino e ultramáfico e a
metalogênese do Complexo Alcalino de Poços de Caldas.

Aftur Ðeodato Alves



ROCIIAS WLCANOCI,/ßTICAS DO COMPLEXO ALCAIJNO DE NÇOS DE CALDAS.MG/SP

,"t\o 
ö" t

Morro do îf
=ì

E 
- 

ootR'J

Mina '!t
Osamu Utsumi /

\Ò\
r¡¡
\,

AREAS ESTUDADAS

A - borda N-NW-W
B - porção Centro-SW
C - borda S
D - borda E
E - borda SE
F -porção centro-SE

¡Andradas

f Nefelina sienitos agpaíticos

I Rochasvulcanoclásticas

t] Fonolitosindiferenciados

t l Rochas sedimentares

Legenda

Figura 2. Delimitação das sub-áreas de rochas vulcanoclást¡cas do Complexo Alcatino de Poços
de Caldas. Áreas A-E: alvos desta pcsquisa; Área F: brechas uraníferas da Mina Osamu Utsum¡.

Artur Deodato Alves



ROCTIAS WLCANOCL/ßTICAS DO COMPLEKO ALCALINO DE ãOçOS DE CAI^I|AS-MG/SP

2. Localizagão da área de pesquisa e condições de campo

O Complo&lt;o Alcalino de Poços de Caldas localiza-se numa região da divisa SW

do Estado de Minas Gerais com São Paulo. A ddade de Poços de Caldas, situada na
parte N do Complexo e utilizada como base principal de campo, dista cerca de 250 km

de São Paulo por via rodoviária. O acesso é feito pela SP-320 ou SP-348 (Rod.
Anhanguera ou Bandeirantes) até a cidade de Campinas e daí, pela SP-340 até a
cidade de Aguaí. De Aguaí segue-se pela SP-344, passando por São João da Boa Vista

até Águas da Prata, cidade já localizada dentro da área estudada. A partir de Águas da
Prata se tem acesso por estrada vlcinal até Poços de Caldas. (Figura 3). Dentro do
complexo, as seis áreas selecionadas podem ser facilmente alcançadas por estradas

asfaltadas e de terra bat¡da durante o ano todo (Figura2e Anexo I)..Com relação ao
relevo, este é acentuado mas sem maiorcs acidentes. Isso permite que se possa
trabalhar sem problemas em qualquer época do ano. Entretanto, recomenda-se evitar

o auge da estação de chuvas de janeiro a fevereiro.

Flguru 3. tocalÞaçåo, ylal dc aec¡¡o c qucdrlcula quG abrange o Complexo Alcal¡no de Poçoc dc
Galdas.

4Artur Dcodeto Alves



ROCHAS WLCANOCLASTICAS DO COMPLEXO ALCALTNO DE POÇOS DE CALDAS.MAßP

3. Problemática e análise da bibliografia fundamental

A petrogênese das rochas vu lca noclásticas e a evolução do Complexo Alcalino
de Poços de Caldas como um todo, devem ser consideradas no contexto geotectônico

do magmatismo mesozóico da reg¡ão maior do SE-Brasileiro, como reflexos
intracont¡nenta is dista¡s da abertura do Atlântico-Sul. Portanto, no que se segue será
apresentada uma breve revisão desse magmatismo na Plataforma Sul-Americana com

alguns detalhamentos sobre o Complexo Alcalino de Poços de Caldas e observações
prelim¡nares sobre as rochas vu lcanoclásticas estudadas.

3.1 O Magmatismo mesozóico na Plataforma Sul-Almericana

O magmatismo mesozóico basált¡co, alcalino, ultramáfico e carbonatítico na
região meridional leste da Plataforma Sul-Amer¡cana foi resultado da Reativação
Wealden¡ana, iniciada a partir do Jurássico, após longo período de calmaria desde o
Carbonífero Superior (Almeida, L967, 1969, 1986). Caracter¡zou-se, sobretudo, pela

reat¡vação de ant¡gos lineamentos, incluindo movimentação de blocos crustais,
arqueamentos e abatimentos de bacias costeiras e acentuada subsidência da Bacia do
Paraná. Nesse período manifestou-se o extenso vulcanismo da Formação Serra Geral
basáltico toleiítico com derivados ácidos e enxames de d¡ques de diabásio expostos às
bordas da Bacia do Paraná, datado em cerca de 130 Ma. Dados geológicos,
paleomagnéticos e geocronológ¡cos ma¡s recentes indicam o vulcan¡smo das bacias do
Paraná e Etendeka (África) como anterior à abertura do Atlântico, inic¡ada a LZ3-I27
Ma (Piccirillo ef a/. 1988). Turner et al. (1994) concluíram que os basaltos das bacias
do Paraná e Etendeka extravasaram por um período de 10 milhões de anos entre 137
e L27 Ma, e que as rochas mais antigas da Formação Serra Geral depositaram-se a
norte e a leste da bacia do Paraná. enquanto as mais jovens estão concentradas no
sul e leste. Já no Cretáceo Superior, uma nova manifestação vulcânica caracter¡za
uma segunda fase da Reativação Wealdeniana representada por derrames
toleiíticos/su balca linos que ocorrem ao longo de lineamentos estruturais da Bac¡a de
Santos. Datados pela Petrobrás (poço 1-RlS-81), esses derrames apresentaram 90*6
Ma. Em ilhas ao longo da costa litorånea de São Paulo (Cananéia, São Sebastião,
Monte de Trigo e Ilha Vitória) e na plataforma continental inclusive na região SE do
Cráton do São Franc¡sco, também ocorrem rochas neocretáceas intrusivas
subvulcânicas basálticas, e intermediárias a ácidas/subalcal¡nas a alcalinas, datadas
em cerca de 90 a 80 Ma (por ex.: Amaral, 1967).

Consideradas por si só, as diversas ocorrências de rochas alcalinas
apresentam-se d¡str¡buídas em três s¡tuações geográficas distintas:

Artur Deodato Alves 5



ROCHAS WLCANOCI-'íSTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE rcÇOS DE CALDAS-MG/SP

As bordas da Bacia do Paraná, intrudindo rochas do embasamento ou os
sedimentos da bacia, podendo ocorrer no interior da área basáltica.

Na região costeira SE do Brasil formando corpos e complexos intrusivos e efusivos

diversos, concentrados em ilhas ou no litoral, ou mesmo numa faixa de até 100
km adentro do continente (Província Serra do Mar).

Afastadas tanto da borda da Bacia do Paraná, quanto da orla oceânica, mesmo
assim, guardando estreita relação com as rochas alcalinas das demais ocorrências,

por estarem integradas quanto às idades.

O complexo Alcalino de Poços de Caldas pertence à categoria geográfica das
rochas alcalinas situadas às bordas da Bacia do Paraná. Geotectonicamente ele está
posicionado entre as províncias alcalinas mesozóicas com carbonatitos associados de

Alto Paranaíba e Serra do Mar, com direções NNW e ENE, respectivamente (Almeida,

1983). Mais recentemente foi proposta sua inserção na Província Serra do Mar
(Thompson et a|.,1998). A Figura 4 mostra a distribuição do magmatismo mesozóico
(a cenozóico) na porção SE do Brasil, incluindo as províncias Serra do Mar e lpanema.

/ø

))

/--

8112
[çl g
r1o ,,'

Þc

a"
PN,

Campinas

; ocÉANo

â
â

ta Rlo de
Janelro

'.,- ,/
'' 

t'P\'7'

-jk.

3ttvt
BZ

0 40 80 120 Km

-

^'uo

.o,,('
1r

BZ
CF
G-M
Itrl
IP
IT
tu
MG
f{R
MT
PC

Búzlos
Cabo Frlo

Ipanema
Itatltala
Itaúna

PI Pledade
PN Ponte Nova

SJ Morro de São João
Ss São Sebastlão
ST Serra dos Tornazes

ESCALA

fClqz t ./.,//
aTls /

v
=^effi:
CON,POS ALCALINOS

Gerlncó-Mendanha PQ Passa Quatro
Itanhaem RB Rio Bon¡to

Morro dos Gatos TA Tanguá
Morro Redondo TI Tnguá
Monte de Trlgo W V¡tória
Poços de caldas VR Volta Redonda

Figura 4. Magmat¡smo meso-cenozóico na regiäo do Vale do Paraíba (SP-RJ). Compilado de
d¡ferentes mapas geológicos regionais e de detalhe (Almeida, 1986). l-D¡gues de diabásio; 2-
Corpo alcalino; 3-¡dent¡f¡cação e idade (em Ma) do corpo; 4-Gobertura cenozóicai s-cobertura
paleozólca; 6-orientaçõcs estruturais do embasamento.

__..Q?;ts,Ë""ro 
,

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCIÁISIICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE ÙOÇOS DE CALDAS-MG/SP

3,2 O Complexo Alcalino de Poços de Caldas

As rochas alcalinas de Poços de Caldas compreendem fonolitos e nefelina 
:

sienitos como t¡pos predominantes, ocorrendo também eud¡al¡ta nefelina sienitos, i
ankaratritos, carbonatitos, vulcanoclásticas diversas fonolít¡cas e ankaratríticas e
diques de b¡otita lamprófiros. Somam-se ainda a esse espectro d¡abásios e rochas
sedimentares areníticas e a ren ito-ca rbonáticas de posição estrat¡gráfica indefinida,
atribuídas à Formação Botucatu (Ellert, 1959; Björnberg, 1956, 1959; Otive¡ra et a/.
197s).

A evolução do Complexo de tipo caldeira vulcânica fo¡ proposta por Ellert
(1959) com base num modelo de 6 estágios:

1. Arqueamento crustal e fraturamentos conjugados (ortogonal e concêntrico) e
consequente levantamento de blocos do embasamento precambriano.

2, Intensa at¡vidade vulcånica com a alternância de fases explosivas e efusivas
gerando brechas, tufos e derrames, in¡cialmente ultrabásicos ankaratríticos e,
posteriormente e em maior proporção, lavas alcalinas intermediárias fonolíticas,
constru¡ndo o edifício vulcánico principal.

3. No auge dessa fase ocorreu a intrusão no edifício vulcânico, dos nefelina s¡enitos
regiona¡s principais.

4. Subsidência em calde¡ra da parte interna do edifício vulcânico.
5. Ascenção por fendas de magmas alcalinos formando os diques anelares de

tingua ítos e fonolitos.

6. Intrusão de fonolitos e eud¡al¡ta nefelina sienitos em d¡gues e corpos menores,

O Modelo evolutivo de Ellert (1959) foi confirmado e simplificado por
schorscher &amp;amp; shea (1992) que ressaltaram ainda a importáncia de intrusões
carbonatíticas e de diques de biotita lamprófiros ultrabásicos e ultra potáss¡cos,
respectiva mente, no período final e posterior/subsequente ao magmatismo félsico
nefelínico.

Na evolução do Complexo ocorreram ainda importantes processos pós_
magmáticos:

1. H id roterma¡s/a utohidroterma is assoc¡ados ao magmat¡smo ankaratrítico;
2. pegmatít¡cos a hidrotermais nos nefel¡na sienitos e h¡drotermais nos fonolitos, em

geral;

3. hidrotermais específicos locais, potássicos e piritizantes que deram origem às
mineral¡zações de u-Th-ETR-Zr-F-Mo e p¡r¡ta em rochas nefelínicas e suas brechas;

4. fenitização nas rochas g ra nito-gnáissicas precambrianas regionais.

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCUSTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE ?OÇOS DE CALDAS-MGSP

Ellert (1959) descreveu a fenitização das rochas granito-g náissicas envolvendo
a redução do teor de quartzo, crescimento de feldspatos e/ou anfiból¡os alcal¡nos
conforme a proxim¡dade do Complexo. As alterações pegmatíticas a h¡drotermais
reg¡onais que ocorrem em todos os nefelina sienitos e fonol¡tos com ¡ntensidades
variáveis foram detalhados por Schorscher &amp;amp; Shea (1992) e Waber et a/. (1992), e os
processos hidrotermais específicos mineralizantes uraníferos por Gorsky &amp;amp; Gorsky
(1974), Waber et al., (L992), Capovilla (2001) entre outros.

Determinações geocronológ¡cas indicam que a atividade ígnea pode ter
começado há cerca de 89 Ma com base em datações de ankaratritos (Bushee, 1971),
ou mesmo anteriormente, com nefelina sienitos de 92 Ma (Kawashita et al., f9B4). A
duração total do magmatismo do complexo de Poços de Caldas foi estimada
in¡c¡almente em ma¡s de 30 Ma (Bushee, 1971), contrastando fortemente com o
tempo de vida relativamente curto de vulcões basálticos modernos conforme ressaltou

Ulbrich H. (1984). Shea (L992) datou nefetina sienitos e equivatentes
h id roterma lizados da mina de uránio Osamu Utsumi obtendo idades (Rb/Sr)
virtualmente iguais de cerca de 78 Ma, restr¡ng¡ndo a idade mínima e a duração total
do magmatismo nefelínico para, no máximo, 15 Ma. D¡ques de biot¡ta lamprófiros
ultramáficos ultrapotássicos que ocorrem na m¡na de urânio Osamu Utsumi,
representam os litotipos ígneos mais jovens conhecidos no Complexo Alcalino de
Poços de Caldas. Estes cortam os fonol¡tos e nefelina sienitos h idroterma lizados
datados em 78 Ma por Shea (1992), sem serem afetados por esse processo
(Schorscher &amp;amp; Shea, 1992). Um destes diques apresentou ¡dades ArlAr de 76 Ma
idênticas entre s¡ de flogopitas em fenocristais e da matr¡z, suportados ainda por
dados de traços de fissão em apatitas (Schorscher et al., 1992). Numa revisão mais
recente, Ulbrich et al. (2002) restringiram ainda ma¡s a fase principal do magmatismo
félsico nefelínico para um período de 1a 2 Ma.

Aftur Deodato Alves 8



ROCHAS WLCANOCTTiSTTC.ÃS DO COMPLÐ(O ALCAT INO DE POçOS DE CAt LAS-MOSP

4. Métodos e mater¡a¡s de trabalho

Todos os trabalhos afins foram agrupados em itens temát¡co-metódicos e
realazados em etapas consecutivas e/ou concom¡tantes l¡stadas a seguir; em paralelo

foi realizada a pesquisa bibliográfica fundamental e específica que serv¡u de base para

o desenvolvimento do trabalho como um todo:

1. trabalhos preliminares;
2. estudos b¡bliográficos;
3. trabalhos de campo;
4. tratamentos digitais de dados topográficos e ¡ntegração com fotografias

aéreas e imagem de satélite e confecção das bases cartográficas deste
trabalho;

5. foto¡nterpretações e confecções dos mapas e perfis geológicos e tratamento
estatístico dos dados estruturais;

6. estudos laborator¡ais mineralógicos, petrográficos e geoquímicos e
tratamento dos resultados;

7. integração final dos dados e confecção da dissertação de mestrado.

4.1 Trabalhos preliminares

Compreenderam: revisão e integração dos dados já disponíveis com as
informações dos levantamentos bibliográficos regionais e temát¡cos; obtenção de
mapas topográf¡cos, geológ¡cos, fotos aéreas e imagens de satélite; levantamento das
principais v¡as de acesso e planejamento dos trabalhos de cåmpo.

4.2 Estudos bibliográficos

Foram realizados em acompanhamento de toda a pesquisa com objet¡vos
reg¡ona¡s a locais, metodológicos e comparativos. Incluíram análises e revisões de
todos os mapeamentos geológicos e demais levantamentos geológicos e geofísicos
disponíveis, além dos trabalhos de evolução lito-estrutural magmática, litogeoquímica,
isotópica e geocronológica do Complexo Alcal¡no de poços de Caldas, ass¡m como
trabalhos metodológicos e temáticos da literatura internacional sobre ocorrências e
complexos similares.

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCIJLSTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POÇOS DE CALDAS-MG/SP

4.3 Trabalhos de campo

Foram realizados perfilagens de semi-detalhe (escala 1:50.000) por todo o
Complexo e mapeamento de detalhe (escalas variáveis entre 1:10.000 e l:1.000) das
principais ocorrências de rochas vu lca noclásticas, incluindo a coleta de amostras para

estudos laboratoriais.

Como resultado dos trabalhos de campo foram estudados 99
aflora mentos/perfis e coletadas 302 amostras. Os pontos foram lançados no mapa
topográf¡co 1:50.000 com auxílio de fotografias aéreas e dados de GpS (Garm¡m
24XL) com precisão de 7 a 9 m. (Anexo I: Mapa de Afloramentos)

4.4 Trabalhos de escr¡tór¡o

Incluíram a confecção, como produtos finais digitalizados. dos mapas de
localização das áreas de estudo, de pontos e geológico; todos executados a partir das
cartas topográficas em escala 1:50.000 (IBGE, 1972): poços de Caldas (SF-23-V-C-
VI-4); Santa Rita de Caldas (SF-23-Y-B-I- 1); pinhat (SF-23-Y-A-III-233) e Catdas (SF-
23-v-D-rV-3).

Para a confecção dos mapas geológicos de detalhe, além da base topográfica,
foram utilizadas fotograf¡as aéreas preto e branco em escala aproximada 1:30.000
(CEMIG), mosaicos sem i-controlados de radar SLAR-RADAMBRASIL, a imagem de
satélite TM-LANDSAT 5 em escala 1:100.000 de 0l/Junho/1997, gentilmente cedida
pela INB, o mapa geológico reg¡onal fundamental em escala 1:75.000 de todo o
complexo Alcalino de Poços de caldas de Etlert (1959), além de trabalhos e revisões
ma¡s recentes de outros autores.

Esta etapa incluiu ainda, a análise e integração dos dados estruturais
levantados no campo (com estereogramas) em conjunto com as feições da rede de
drenagem (Garda, 1990) e estruturas fotogeológicas.

Nestes trabalhos foram utilizados os pacotes de programas AutoCAD R14 e
overlay, Stereonet 3.01 e Corel Draw 7.

4.5 Trabalhos laboratoriais a na I ítico-experimenta is

Estudos laboratoria¡s compreenderam a petrografia, mineralogia e geoquímica
de clastos e matriz das rochas vulcanoclásticas, suas encaixantes e rochas regionais
de comparação. As amostras foram previamente descritas, fat¡adas (serra
d¡amantada) e polidas para estudos macro a microscópicos em lupa binocular com
aumentos de 8x a 64x da marca Zeiss (mod. SV-B), ¡ncluindo documentação

Artur Deodato Alves 10



ROCHAS WLCANOCITiSTTCAS DO COMnLEXO ALCALTNO DE POçOS DE CALDAS-MG/SP

fotográfica, Nesta etapa foram selecionadas amostras representativas e de casos
excepcionais, para a confecção de seções delgadas (com a impregnação com resinas
Araldite de amostras friáveis) para os estudos de m¡croscopia petrográfica, e definição
dos roteiros analíticos subsequentes. No total foram confeccio nadas 242 fatias polidas

de rochas e 86 seções delgadas.

Estudos de difração de ra¡os X foram feitos em rochas carbonáticas no
Laboratório de Difração de Raios X do IGC-USP. As amostras selec¡onadas para
estudos geoquímicos via fluorescência de raios X foram pulverizadas em mo¡nho de
ágata e preparadas para FRX em pastilhas prensadas e fundidas. As análises de FRX
foram feitas nos laboratórios da Universidade Técnica de Munique e do IGc-USp.

4,6 Trabalhos f¡na¡s

Consistiram na análise integrada de todos os resultados, e comparações com
dados da literatura regional e temática. Por fim, seguiu-se a confecção da d¡ssertação
de mestrado,

Artur Deodato Alves



ROCEAS WLCANOCLIíSTTCAS DO COMPLEXO ALCALINO DE mçOS DE CALDAS-Mo/SP

5. Geologia

Introdução
Conforme os objetivos desse trabalho, foram selecionadas e detalhadas 6 áreas

de ocorrênc¡a de rochas vulca noclást¡cas no Complexo Alcalino de Poços de Caldas
(Figura 2). Dessas, foi dada atenção especial à da borda N-NW-W de maior e extensão
e melhor expos¡ção de afloramentos, As demais áreas, juntamente com fonolitos e
nefelina sienitos regiona¡s, serviram para estudos comparativos contribuindo com
importantes detalhamentos ao conhec¡mento das rochas vu lca noclásticas
ankaratríticas e fonolíticas principais. Apenas a fase final do magmatismo alcal¡no não
foi devidamente abordada nessa pesquisa por ser complexa, pouco esclarecida, e por

fugir dos objetivos centra¡s aqu¡ propostos. A¡nda assim algumas .. ¡mportantes
considerações sobre ela foram tecidas no final do capítulo.

A F¡gura 5 apresenta o mapa geológico simplificado da borda N-NW-W com a
subdivisão dos diferentes tipos de brechas e redefinição das l¡nhas de contato.
Ressata-se aqu¡ que essa pesquisa não objetivou o mapeamento geológico,
entretanto, foi necessário a confecção de um mapa geológico que permitisse visualizar
a compa rtimentação estrutural e estratigráfica das d¡ferentes sequências de rochas
vu lca noclásticas da área estudada. Ad¡cionalmente, são apresentados também, os
perfis geológicos das seções escolhidas e indicadas no mapa geológico (Figuras 6 e 7).

Dessa maneira, os estudos geológicos conduz¡ram à elaboração de uma
sucessão magmato-estratig ráfica própria para a evolução do Complexo, que contr¡bu¡
com novos dados e, em partes, modifica os principais modelos da literatura com os
quais será discutida. A tabela a seguir, compara o modelo de evolução fundamental do
Complexo Alcalino de Poços de Caldas, de Ellert (1959), com o modelo proposto nesta
pesqu¡sa. Cada um está organizado por ordem de sucessão geológica, dos eventos
ma¡s antigos para os mais recentes. Ass¡m, o modelo evolutivo aqu¡ proposto, servirá
de eixo central na discussão dos aspectos geológico-estruturais do Complexo Alcal¡no
de Poços de Caldas, apresentados neste capítulo.

Destaca-se que em toda a discussão da geologia, são feitas referências a
localidades e afloramentos visitados. Esses podem ser localizados no mapa de
alfloramentos apresentado no Anexo I e todo o conjunto dos dados de campo assim
como a descrição dos afloramentos podem ainda ser consultados no Anexo III.

Artur Deodàto Alves L2



ROCHAS WLCANOCLISmCÁS DO COMPLEXO ALCALINO DE PoÇos DE CaLDAS-MGßP

Tabela 1: Comparagão entre os modelos evolut¡vos do ComPlexo Alcalino de Poços 
de

Caldas proPostos Por Ellert (1959) e a presente Pesqu¡sa:

A seguir, as unidades lito-estoestrutu ra is e estrat¡gráficas do embasamento e

cobertura sedimentar, e as unidades mag mato-estratigráficas do Complexo Alcalino de

poços de Caldas são descritas na ordem de sua sucessão geológ¡ca e petrográfica, das

unidades mais antigas para as mais novas'

Ellèrt (19s9) Esta Pêsquisâ (2OO3)

Forñação de luiåurito, ch¡bin¡to e f.iafto: na metãde N do
môciço; ¡ntrusões poster¡ores de foiåfto cortândo e
acompanhando o dique ànelâr' lgualmente Posteiìor é a
formãção de luiâurito e ch¡binito

Þ¡ques anelaresj formðção de diques ånelares evento em
pertè contemporåneo coñ os Precedentes

Ascenção do mågme nef€llnico: åbâtimento d¡ Þarte
ceñtrðl'compensadl pelå àscenção do màgmå nrfellnico por
fend¡s rðd¡åis e circulåres, e consequênte forñâção di
fonolitos, tinguâítos e Por diferenciàç¡o os foiâltos (t¡Po
aeroporto).

Subs¡dêocia da parte central: formação de com invaião de
tlnguãltos, etc. subvulaânrcos; evento em pdrte
contemporåneo com os 5ubsequêntes

At¡v¡dade vulcån¡c¡: após où dtrrånte o lcv¡ñtåmento do
emb¿s¿rllento crist;lino, tev. inicio ¡ ¡tividadc vulcån¡cà
inic¡âl: ðlternânc¡a de fases explosivÀs e extaus¡vas, com
Jeposição sobre os sediñentós, dê brêÊhàs e lt¡fog ôlterriãdo3
com dcrritì€s de l¡vas ankåråtrítica5,

Lèvantañeñtosl ativrdâde vülcånicå Preced¡d¡ ou
àcompanhad¡ por levantâmentos (provåvelmente
escalonådos).de blocos 9náissicos, ¡pós â dè¡osìção dos
&lt;ô'¡iñ.ñt^. ¡^ ¡rêñilô Bôt".åtú

B¡ot¡ta lâmprófiros:,intrusão dos d¡ques dc biot¡ta lampró{ìros
,nae rochas dà Min¿ os¡¡nl¡ trtsumi

Evontos finais: sua grdem cronológicå â¡nda não está clðrð,
m¡s incluem novâ ¡tividàde m¡9rnática com forñâção de rochas
diferen¿¡àd¡; Gud¡âlitainé6êl¡àå;sien¡tos)/ form¡ção dãs brechõs
dâ Mìra Os¡niù Utsqr¡ì !è:miÍeràli¿eçõe5'ðssoqiad¡s, formação
do corpo (provavelmcnt. c¡rbonatft¡co) do Morro do Ferro.

Brêchðs dc lluxo pi.oclå3t¡co: hovâs åtividades vulcân¡ca5
produzem novos depós¡tos de brechas retr¡balh¿ndo os
depós¡tos anteriotes.

Brechaè de,conduto vulcáñ¡cio: ìntrl¡são de breches,e
formâç¡o dos depó.s¡tps,Prox¡mà¡s e d¡stais suPertìciåi5, no
:mesñrã ofùel, tbÞogiáfico ,d òs'¡efÈlìn¡ s¡enitos tiPo. P€dre¡r¡ da
Prêfeiturò.

H¡¡to eros¡vo: ¿ção dã âtividade eroslvâ sobre multas das
roch¡5 ¡té cntão formadas, destrói pàrtes do reg¡stro geológico
pré e pós-col¿pso vulcâñiao.

':

colãpso do ed¡fclo vulcâñ¡c!: de Pequenè escàlã e por
ct¡pás, com ¡comodações 9rådat¡vas das Pðrtes âbatidas
colocâção de mðgm¡s fonolfticos, formåçâo dos diques ânelàres
Pequênos so.rgu¡mentos dc blocos crust¿¡s com erosão e
expos¡ç5o,de roch¿s profunda5.

efelina sien¡tol: formðção dos pr¡mê¡ros corpos de nefel¡na
3ien¡tos, dcntro do:cd¡ffc¡o'vulcånìco. (hcfel¡nå-siênitos t¡po
Pedre¡rd d¡ Prefeitut¡).

coñ6truçáo dd:Edlllc¡o Vul(åli¡co:'trôns¡çãÒ do mâEmatlsmo
ankår¡trlt¡co :par¡ nefSlloico-È¡enlt¡ço. Dèiramet, intercaleções de
tufos e lepillitufos, fonollt¡cos såo formådos e recobrem os
ankaratl¡tos, Ao lohgo do procèsso ocorre ô construção do
edifcio vr¡lcånico.

Ativ¡dads vqicånicalinicial: vulèanismo ðnkaràtrít¡co com
formåção de tufos, brèchãs e aglomerâdos vulcån¡cos.
Depos¡t¡dos sobre os sedimGritos ou diretamente sobre o
èmbe5ãmênto precômbri¡no. Vulcårlsmo precedido ou
¡comp¡rihado por et¡v¡dâde tectôriic¡

Artur Deodato Alves



[\l[ ,,:
:

'.:."'

a

,.'

_.....-..-jr-j..i 

-. ..- 
i1:.,-....

-.4

\.
I

ùo

9.)

%

da
Ág,

Represa
mlrþ de

-/"--\ Estrada Asfaltada
Estrada de Terra

r-f Estrada de Ferro
-ti' Curso d'água
C&gt; Perímetro Urbano
OPæ're AflOramentO

^-8 Perfil Geológico

I
I
I

I

Figura 5. Mapa Geológico da Borda N-NW-W do Complexo Alcal¡no de Poços de Caldas.

LEGENDA

Nefelina s¡enitos agpaíticos

Brechas vulcanoclásticas de fluxo

Brechas intrusir¡as e extrusivas
de conduto vulcânico

Nefelina s¡enitos Miaskíticos

Tufus, lapilli tufos fionolíticos

0 3 6 gKm

ESCALA

I
I
I
I

Fonolitos indivisos

Aglomerado vulcânico

Brecha ankaratrítica

Diab¿ísio diques/solei ras

Quartzo arenitos com siltitos
subordinados



I Nefellna slenltos agpaíticos

I Brechas vulcanoclástlcas de fluxo

I Brechas lntruslvas e extruslvas
de conduto vulcånlco

f-] Nefellna slenltos mlasklticos

I Tufos, laplllltufos fonolftlcos

I Fonolltos lndlvlsos

I Aglomerado vulcânico

I Brecha ankaratrltlca

I Diabásio dlques/solelras
Quartzo arenitos com slltitos- subordinados

LEGENDA

Flgura 6. perfis Geológicos A-B e C-D da faixa de rochas vutcanoclásticas da Borda N-NW-W do Complexo Alcalino de Poços de Caldas.

1400 m

1300

1200

I 100

1000

900

800

700

600

400

300

0 2 4km

1400m

1300

1200

1 100

1000

900

800

700



Ctì

O 1 2km

-

H

Figura 7. Perf¡s Geológicos E-F e G'H da faixa de rochas vulcanoclásticas da Borda N-NW-W do Gomplexo Alcal¡no de poços de Caldas.

1400 m

1300

1200

1100
I Nefielina s¡enitos agpaíticos

f Brechas vulcanoclásticas de fluxo

1100 m

1000

900

800

700

600

500

400

LEGENDA

Brechas intrus¡vas e extrusivas
de conduto vulcânico

I rufos, lapillitufos fonolít¡cos

I Fonolitos indiv¡sos

I Agtomeredo vulcånico

I Brecha ankaratrftica

I Diabásio diques/soleiras
Quartzo aren¡tos com s¡ltitos
suDorotnaoos



ROCHAS WLCANOCLíSTICAS DO COMPLEXO ALCALTNO DE POçOS DE CALDAS-MG/SP

5,1 Rochas pré-Magmatismo Alcalino Poços de Caldas

O Complexo Alcalino de Poços de Caldas é intrusivo nas rochas do
embasamento precambriano e suas coberturas sedimentares Fanerozóicas. Sua forma

subcircular de 33Km de diâmetro é ressaltada por diques anelares descontínuos, que

sustentam as principais serras e del¡mitam a estrutura de caldeira vulcânica. Altitudes

máximas de 1400 a 1600 metros ocorrem ao longo dos diques anelares, contrastando

com a topografia regional dos terrenos precambrianos externos de 900 a 1100
metros, e do planalto interno do Complexo com alt¡tudes entre 1100 e 1300 metros.

Fora do Complexo, predominam rochas metamórficas de alto grau e meta-
í9neas graníticas do embasamento precambriano. Sed¡mentos Fanerozó¡co são
prat¡camente âusentes, ocorrendo 15Km a W, onde o embasamento já se encontra
coberto pelos sedimentos da Bacia do Paraná (Figura 1).

Dentro do Complexo, afloramentos de rochas do embasamento são escassos e

raros, e as rochas sedimentares Fanerozóicas estão presentes como restos da
cobertura precambriana ainda preservados, na forma de corpos descontínuos
distribuídos ao longo das bordas internas dos diques anelares.

5. 1.1 Embasamento precambr¡ano

Dentro do complexo são encontrados gnáisses graníticos de granulação média,

na localidade do "Areião" (afloramento PDC-6), em afloramento intemperizado que se

estende desde a porção N da lavra de areia até o início da subida para o dique anelar

da Serra de Poços de Caldas. Os gnáisses estão em boa parte ¡ntrudidos e/ou cobertos

por rochas fonolíticas, e seu contato com os aren¡tos não foi encontrado/observado.

Gnáisses e granitóides ainda foram encontrados como fragmentos nas brechas de
conduto vulcânico que intrudem os aren¡tos da lavra desse mesmo local (Areião) e
também nas brechas do afloramento PDC-8.

Granitóides róseos também ocorrem nas brechas acamadadas do afloramento

PDC-1l, próximo do Bairro de Bortolan, e também no €xtremo Sul do Complexo
(afloramento PDC-18), onde blocos de gran¡tóides róseos e de biotita qua rtzo-gnáisses

são encontrados nos tufos e lapili-tufos fonolíticos intemperizados, juntamente com
outros de nefelina sienitos e fonolitos. Os granitóides desse último ponto são iguais
àqueles encontrados próximo da entrada da cidade de Andradas (afloramento PDC-

77).

Artur Deodâto Alves t7



ROCHAS WLCANOCL,ßTICAS DO COMPLEXO ÁLCALTNO DE POçOS DE CAD)AS-MG/SP

5,1.2 Coberturas Fanerozó¡cas Pré-PdC

Rochas sedimentares anteriores ao magmat¡smo alcalino de Poços de Caldas

afloram em diferentes pontos da borda ¡nterna do Complexo, principalmente em suas

porções extremas w, S, N e E. São na maioria quartzo aren¡tos finos cinza-
esbranquiçados e arenitos l¡tificados arcoseanos f¡nos a microconglomeráticos, com
estratif¡cações cruzadas de grande porte ou plano-paralelas decimétricas. Siltitos finos

e laminados, localmente carbonosos, podem estar presentes nas partes basais dos

aren¡tos ou intercalados a esses. Além desses, diabásios podem ocorrer intercalados

aos a ren itos.

Na borda W, os arenitos são reconhecidos desde as baixas cotas topográficas

de 870 metros até o alto dos morros e serras locais, em afloramentos contínuos, tanto

abaixo como ac¡ma do nível topográfico normal das rochas do embasamento gnáissico

regional, formando os altos topográficos a N e SE de Águas da Prata, que controlam a

rede de drenagem local. Logo na saída de Águas da Prata em direção a Poços de
Caldas (ponto PDC-93), o arenito está assentado d¡retamente sobre um siltito fino e

laminado de cor vermelha. O plano de contato entre os dois mergulha para N com

ångulo próximo de 10o a 12o. No ponto PDC-2 os arenitos são cortados e cobertos por

brechas de conduto vulcånico pobremente estratificadas portando fragmentos de
diabásio. Próximo da zona de contato, o arenito sofreu recristalização desenvolvendo

cavidades com cr¡stais de quartzo esfumaçado.

Rochas sedimentares e d¡abás¡os são ainda encontrados como fragmentos de

dimensões métricas, nas brechas de conduto vulcânico dos afloramento PDC-3 e PDC-

96, ainda na borda W. Chama a atenção nesses locais, a quantidade e dimensão dos

fragmentos até então não vistos nos demais corpos de brechas. Predominam
principalmente arenitos e diabásios e. em menor quant¡dade, ankaratritos vesiculados

e rochas fonolít¡cas deformadas, colocadas pouco após a formação do corpo de
brechas.

Ainda na borda NW do Complexo a Lavra de Areia (PDC-6) é formada de
arenitos em posição normal com as camadas mergulhando com ángulos de até 25o em

direção ao interior do Complexo. São arenitos intemperizados pulverulentos com
mega-estratificações cruzadas e estratificações plano-paralelas em parte cobertos por

lavas e vu lca noclásticas fonolíticas e cortados por brechas de conduto vulcânico e
diques fonolíticos alterados. Estão, pelo menos, 30 metros acima do nível em que

afloram os arenitos com estratificações plano-paralelas da Cachoeira Véu das Noivas

(PDC-s6).

Na borda E do Complexo (pontos PDC-31 e 34) arenitos estão presentes no alto

de uma serra em meio a rochas fonolíticas que afloram acima e abaixo dos arenitos.

Artur Deodato Alves 18



ROCHAS WLCANOCL,íSTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POçOS DE CALDAß-MG'ßP

No ponto PDC-36 ocorrem blocos de arenitos rolados/deslocados, sem padrão de

mergulho definido, associados a brechas de conduto vulcânico bastante alteradas' O

Ribeirão do Maranhão parece aproveitar o contato geológico da brecha com os
arenitos, pois a brecha ocorre apenas do lado esguerdo do rio. Na porção S do
Complexo (ponto PDC-18) afloram arenitos capeados por lavas, tufos e lápilli-tufos

fonolíticos, e que se encontram em cota topográfica super¡or em relação às rochas do

embasamento précambriano expostas em Andradas. Ao que tudo ¡nd¡ca, partes dos

arenitos das coberturas pré-PdC foram retrabalhadas e redepositadas como
¡ntercalações lenticulares nas rochas vulca noclásticas fonolíticas, por chuvas e
correntes d'água associadas durante aos períodos de erupção.

Nos afloramentos descontínuos e formados por pequenos blocos, o padrão de

mergulho é caótico sem um padrão de mergulho defin¡do, mas nos afloramentos
maiores e contínuos, os arenitos estão em posição normal e apresentam mergulho em

geral com caimento menor que 30o em direção ao centro do complexo.

5.2 Magmat¡smo nefe!ín¡co pr¡nc¡pal pré-colapso

Esse compreendeu o vulcanismo explosivo e efusivo ankaratrítico inicial, a
evolução do magmat¡smo alcalino de ankaratrítico para nefelín¡co-s¡en ít¡co com
geração de rochas fonolíticas e construção do edifício vulcânico. A formação dos
primeiros corpos de nefelina s¡enitos deu-se nessa pr¡meira etapa, nas partes rasas do

edifício vulcânico, como se pode deduzir pela ocorrência de corpos de nefelina sienitos

como aqueles da Pedreira da Prefeirura em cota topográfica superior à dos
ankaratritos do Vale do Ribeirão do Quartel.

Com relação ao início do magmatismo, Ellert (1959) e Fraenkel ef a/. (1985)

são favoráveis à idéia de soerguimentos do embasamento reg¡onal antes ou durante a

atividade vulcânica, enquanto, Ulbrich, H. (1984) e Garda (1990), não prevêm tais

soerguimentos. Neste trabalho são ressaltados a ação erosiva e destruição de grande

parte do registro geológico ao longo do magmatismo alcalino, As d¡ferenças de nível

das rochas encaixantes sedimentares dentro e fora do Complexo entretanto, devem

ser consideradas, assim como possíveis abatimentos e soerguimentos ocorridos ao
longo do magmatismo. Nesse sentido a análise morfológ ico-estrutural por si só não é

conclusiva a respe¡to de soerguimentos ocorridos antes ou durante a atividade
vulcânica ¡nic¡al.

Aftur Deodato Alves



ROCITAS WLC,LNOCI.ISTICAS DO COMPLEXO ALCALTNO DÊ POçOS DE CALDAS-MG/SP

5,2.1 Brechas e aglomerados ankaratrít¡cos

Na porção w-NW da borda do Complexo, ao longo do Vale do Ribeirão do

Quartel, foram confirmadas as principais ocorrências de rochas ankaratríticas nos

locais mais baixos do planalto, com altitudes entre 840 e 1075 metros. Outras
ocorrências incluem aquelas descritas por Ellert (1959), que relata a existência de um

peqUeno afloramento de "lavas aglomeráticas ankaratríticas" perto do contato com o

gnáisse encaixante na Borda Interna E do Complexo, e xenólitos de rochas
ankaratríticas em nefelina sienitos na localidade do Aeroporto. Além desses,
ankaratritos também são encontrados como enclaves e xenólitos nos nefelina sienitos

da Pedreira da Prefeitura.

Nos afloramentos foram observadas apenas rochas ankaratríticas, não

ocorrendo fragmentos de nefelina sienitos, fonolitos ou rochas do embasamento. Tudo

indica que essas rochas depositaram-se ou diretamente sobre um embasamento sem

cobertura sedimentar (removida por erosão antes dos estágios ¡n¡c¡a¡s do
magmatismo), ou sobre os sed¡mentos, assentados sobre o embasamento e que

atualmente não estão expostos. Tufos vulcânicos relacionados à at¡vidade vulcânica

ankaratrítica ainda são encontrados preservados junto com blocos de arenitos no

afloramento do ponto PDC-98. Esses são tufos estrat¡ficados finos, com cimento

carbonático e grãos detríticos de quartzo e feldspatos proven¡entes dos sed¡mentos

arenosos e d¡abás¡os associados.

Na área estudada. os ankaratritos estão presentes como derrames e
aglomerados vulcânicos, como dique, fragmentos em brechas e outros depósitos
vu lca noclásticos. Distribuem-se desde as porções mais baixas do Vale do Ribeirão do

Quartel (a partir do ponto PDC-4) até cotas mais altas de 1075 m. próximo de
Cascata. Acima dessa altitude só foram encontrados como fragmentos em meio a

rochas vu lca noclásticas polimíticas na altura de Cascata (afloramento PDC-I1), e

próximo a Poços de Caldas em brechas de conduto vulcânico (afloramento PDC-6).

Predominam portanto, ao longo de uma faixa de I a 9 Km de extensão e direção
NE/SW, com largura máxima da ordem de 2 a 2,5 Km, delim¡tada pela depressão do

Vale do Ribeirão do Quartel a partir da cota de 1075 m. Estão l¡mitados portanto, a sul

pelos arenitos da borda W Complexo, a oeste pelo dique anelar, e leste pelos fonolitos

do planalto pelos quais são recobertos. Em sua porção norte, estão aparentemente

recobertos por fonol¡tos e vulcanoclást¡cas mais jovens a partir da região SW de
Cascata.

Aftur Deodato Alves



Þ
.+

Þ
o
o
o_ù
o
b
ñ
!^

FOTO 1. Visão geral do afloramento
sequências de brechas ankaratríticas,
cobertas por fonolitos.

PDC-s, onde
tabulares,

¡\)
F

lr¡,Æ
afloram duas

subhorizontais,

FoTo 3. PDC-s - Brecha de ankaratritos com cimento carbonát¡co.

FOTO 2. PDC-s - Detalhe do contato superior das
ankaratríticas cobertas por derrame de fonolito.

a
a
s
l/2

È-

N:?
o
Ø
I
!l
la
ù
o
ô
?I
t..
xA
F..

F
S

o
ù
{-l

õ{\
ö
t4
ù
l-¡)

o
F
x
?
Þ
o
ø-ù

FOTO4. PDC-s - Brecha de ankaratritos.



bì
cì
Þ
o
o
a_
0)

o
b
ã
Ur

FoTo 5. PDc-s - Detalhe do caimento das camadas de brecha para E'
rumo ao inter¡or do Complexo. Logo acima da segunda camada ocorre
um derrame de fonolito.

f\)
N)

FOTO 7. PDc-15 - Aglomerado vulcânico ankaratrítico com predomínio
de fra gm entos subarredon dados.

FOTO 6.
dimensão

PDC-15 - Aglomerado
eas formas angulosas

I
5
z
:\I

a
Iq
{
À
l/2
l"ì

It

\
À
Ì-
L,
S
À'
S
lt
'È
Cc
e4
ts
Ft

!'
--
U¡-
?
a
aa

vulcânico ankaratrítico. Notar a
a arredondadas dos fragmentos.

FOTO 8. PDC-15 - Aglomerado vulcân¡co ankaratrítico com blocos de
lavas ankaratríticas variavelmente vesiculadas e am¡gdaloidais' '



bì
cì
ù
o
oa
0J

o
L
o
L^

FOTO 9. PDC-15 - Detalhe de bloco de lava ankaratrítica amigdaloidal.

FOTO 11. PDC-4 - Ankaratrito vesiculado intrudindo ankaratrito maciço.

FOTO 10, PDC-15 - Detalhe de bloco de rocha ankaratrítica porfirítica,
amigdaloidal.

I

F
a¡-

Ca\{
Z

o
a
o

rË
^
F
I
:-

Ò
F

c
Ø

a

Ø
I

¿à

FOTO 12. PDC-4 -Ankaratrito heterogêneo.



ROCHAS WLCANOCLIS|ICAS DO COMPLEXO ALCATJNO DE POçOS DE CALDAS-MG/SP

Nas partes ma¡s baixas do Vale do R¡beirão do Quartel ocorrem brechas

ankaratríticas em corpos tabulares, com espessuras mínimas de t a 2 metros, que
mersulham para sul (N195/15) e para o interior do planalto (N89/25 e (N123/23)

(afloramentos PDC-4 e PDC-5). Foram reconhec¡dos ankaratr¡tos vesiculados a
amigdaloidais e maciços, mas somente no ponto PDC-4 ver¡ficou-se a relação de

contato entre os dois tipos com a var¡edade amigadaloidal intrudindo o ankaratrito

maciço. Nesse processo, a frente de intrusão apresenta-se rica em carbonato calcítico

que se espalha por todas as encaixantes em finas ramificações venuladas que cortam

indist¡ntamente ambas as rochas. O ankaratrito mac¡ço eventualmente exibe estrutura

heterogênea com bandamento textural inc¡piente ressaltada por diferença de cores

entre as bandas. No mesmo local ocorrem estruturas de topo de derrame com

amígdalas orientadas por fluxo. Já no ponto PDC-s ocorrem camadas de brechas com

fragmentos angulosos cimentados por material carbonático branco e textura em
mosaico, cobertas por fonolito variolítico alterado, e cortadas por digues fonolíticos de

or¡entação N-S a NE-SW.

Aglomerados vulcânicos ankaratríticos ocorrem em afloramentos expostos a

partir de cotas entre 970 e 1040 metros até os 1075 metros. Êstão em sua maioria

pouco alterados ocorrendo como conjuntos de blocos, alguns com esfoliação
esferoidal, espalhados pelo campo. Apesar de em alguns locais, como no ponto PDC-

15, parte deles terem sido removidos à época de abertura dos cortes de estrada, nos

locais próximos do pé da serra, ainda podem ser vistos blocos espalhados nos topos

dos morrotes. Alguns deles exibem estruturas de deposição em camadas decimétricas

bem definidas com fragmentos ressaltados por ¡ntemperismo diferenc¡al em me¡o a

escória vulcânica. Apesar dos afloramentos estarem expostos como blocos, muitos

deles ainda mantêm suave mergulho para o ¡nter¡or do planalto.

As principais ocorrências são aquelas da Fazenda Santa Maria e dos pontos

PDC-14 e PDC-15, onde os fragmentos ankaratríticos chegam a ter 0,5 metro de
dimensão e estão em meio a uma matriz grossa de cor cinza acastanhada. Sua
d¡stribu¡ção parece estar restr¡ta as altitudes de 1040 e 1075 metros, entre Cascata e

a porção sul da Fazenda Santa Maria.

Apesar da pequena área de exposição dos ankaratr¡tos, provavelmente sua
quantidade volumétrica é muito maior do que a estimada, estando a ma¡or parte
atualmente coberta por derrames fonolíticos e vu lca noclásticas associadas. Isso é
reforçado pela existência de afloramentos de lavas ankaratríticas na Borda interna E

do Complexo e pela ocorrência de xenólitos em nefelina sienitos próximos ao

Artù Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCL/ßTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POçOS DE CAI'DAS-MG/SP

aeroporto (Ellert, 1959). Cons¡derando a d¡stribuição dessas rochas entre 840 e 1075

metros, pode-se estimar uma espessura mínima de 235 metros de rochas distribuídas

por pelo menos 1/3 de toda área superficial do complexo (800 Km'z) o que totalizaria

um volume mínimo de 62 Km3 de rochas ankaratríticas produzidas durante as
primeiras man¡festações vulcânicas do Complexo alcalino.

5.2.2 Derrames e vulcanoclást¡cas fonolít¡cas

Sub¡ndo o Ribeirão do Quartel em direção a Cascata, os afloramentos de
ankaratritos dim¡nuem e logo são cobertos por rochas fonolíticas alteradas.
Evidentemente, o vulcanismo ankaratrítico inic¡al deu lugar a um vulcanismo
fonolítico, responsável pela construção do edifício vulcânico princ¡pal e pela geração de

espesso pacote de lavas e vulcanoclásticas fonolíticas, que cobriu os ankaratr¡tos,

elevando-se até cotas superiores aos de 1100 e 1400 metros, ocupando todo o
interior do planalto. Ainda ass¡m considera-se que as cotas médias de 1100 e 1400

metros do interior do planalto, e a morfologia do Complexo correspondem de fato, ao

nível de erosão atual e que apenas uma pequena parcela do verdadeiro montante de

rochas fonolíticas está preservada.

Na localidade da Fazenda Capão da Onça (afloramento PDC-42), onde eleva-se

uma serra até a cota máxima de L426 metros que bordeja o Ribeirão do Quartel pelo

seu lado esquerdo, foram reconhecidos tufos e lapilli-tufos soldados, e lavas
maciças/brechadas, fonolíticos. De difícil ident¡ficação quando frescas essas rochas

exibem belas feições de fluxo ou mesmo estruturas brechadas produz¡das durante o

fluxo das lavas. Ellert (1959) mapeou essa rocha como Brecha de Tinguaíto, relatando

que a mesma ocorria em camadas, provavelmente derrames com estratif¡cação
variável. No campo elas foram identificadas principalmente nas porções altas de

morrotes isolados, distribuídas na porção interna W do Complexo, já afastadas da
borda (afloramentos PDC-40; PDC-42). São rochas maciças de cor verde e estão em

posição subhor¡zontal com at¡tude de mergulho das camadas de tufos de N85/13,

voltadas para o interior do Complexo. São cortadas por brechas intrusivas de textura

magmática, das porções profundas dos condutos vulcânicos aflorantes nos pontos

PDC-41 e PDC-39.

Tufos e lapill¡-tufos equivalentes, porém intemperizados são aqueles da lavra

de areia (afloramento PDC-6) na borda NW do Complexo. São rochas fonolíticas

alteradas, de cores var¡egadas, sobrepostas a um derrame fonolito vulcânico também

intemperizado. A atitude do mergulho das camadas é de N195/15 e esses recobrem

parcialmente os arenitos e um gnáisse granítico intemper¡zado aflorante no local.

Aftur Deodato Alves



Þ
o
o
q
0)

o
L
ñ
h

FOTO 13. PDC-32 - Estruturas de fluxo e pequenas vesículas em lava
fono lítica.

f\)
Oì

FOTO 15. PDC-35 - Estrutura de fluxo em lava fonolítica.

FOTO 14. PDC-31 - Estrutura de fluxo em lava fonolítica. Notar, à
esquerda da foto, um fragmento fonolítico.

C

I'-ì
L?

{
Ê
!.

lr

e?
e
c
'r:
F
*
-{

t--

f-'
z

ts

o
Ø

(ì
Ir-
ù
!"

O
Øì

*¡--
FOTO 16. PDC-33 - Estrutura de fluxo e xenocristais em lava fonolítica.



ROCIIAS T4]LCANOCL4STIC.AS DO COA,IPLDXO AI.C,AI-INO DE POÇOS DE CTILDAS.A4G/SI,

o
E
o
N
L
oo
E
ou
Ê
o(J
p
=oc
or
os
ft-
I

lì1
c\¡

Iu
o
o-
dj
d

ot-o
IL

ci
!,
o
N
L
o
CL

E
ou
.ç
o
U
!

õ
C
o
o

L

=t-
I

oô
f\¡

I
U
l)
fL
ñ
t
ot-o
lL

27Artur Deodato Alves



b
Fì
Þ
o
oa
0,

o
È
ñ
t^

FOTO 21. PDC-6 - Estratos de tufos e lápilli-tufos ¡ntemperizados. Notar
blocodearenito logo acima da sequência'

I\J
@

FOTo 23. PDC-6 - outro detalhe da camada de lápilli-tufo"

FOTO 22. PDC-6-Detalhe da camada de lápilli-tufo.

I

4

È
Ë'

I
(a
t
l-
Ø

.ì
SJ

rÈ

).:--\
t-.

ç
ù
.&lt;

ec
Ø

a
I-¡
x
?
!r
¿à
-U

FOTO 24. PDC-6 - Visra do mergulho das camadas de tufos e lápilli-
tufos.



b

ì
Þ
o
oaù
o

ñ
t¡^

FoTo 25. PDc-18 - camada de tufos e lápilli-tufos Intemperizados.
Notara presença de um paleo-canal constituído poraren¡tos, nocanto
inferior direito da foto.

f\)
\o

FoTo 27, PDc-18 - Vista da camada de fonolito disposta soÞre a
camada de tufos e láPilli-tufos.

FOTO 26. PDC-18 - Detalhe do paleo-canal.

!
a
t
c/)

È
o\
.l
,4

.ì\
V2
F

ñ
-!

f-

I
d

f-

i-s

t*'r

vî
o
t
a
f-

V)
J

o
à-!

FOTO 28. PDC-18-Detalhe da estratificaçãodo nível de tufo'



ROCHAS WLCANOCLßTICAS DO COMPLEXO ALCAI'INO DE POçOS DE CALDAS-MG/SP

Diques fonolíticos ¡ntemperizados cortam tanto os arenitos quanto as rochas

vu lca noclásticas.

No extremo sul do Complexo (afloramento PDC-18) tufos e lapilli-tufos
¡ntemperizados cobertos por lavas fonolíticas, contêm blocos de nefelina sienitos,

fonolitos e fragmentos do embasamento. Recobrem corpos de aren¡tos finos e
apresentam intercalações arenosas feldspáticas lent¡culares ind¡cativas de atividade

erosiva -deposiciona l, provavelmente de chuvas torrenciais durante a formação do
complexo vulcânico nos intervalos eruptivos. Tanto os tufos quanto as intercalações

arenosas apresentam-se finamente estratificadas, mergulhando para fora do
Complexo (N210/35). Próximo desse local (afloramentos PDC-89, PDC-90 e PDC-g1)'

ocorrem derrames de lavas fonolít¡cas em camadas maciças, com estruturas de fluxo e

de topo de derrame, indicadas pela disposição e orientação de vesículas preenchidas

com carbonatos. Nesse local os derrames estão 140 metros acima da cota do

afloramento anter¡or (PDC- 18) e mergulham 150 a 30o para NE.

Em outras localidades do planalto também ocorrem tufos fonolíticos frescos e

alterados assoc¡ados com derrames. Na borda E do Complexo, fragmentos de rochas

fonolíticas exibem textura de fluxo com microxenólitos de fonolitos (afloramentos

PDC-31 e PDC-32) enquanto na porção centro SW são mais comuns bombas
piroclásticas e microfragmentos fonolíticos intercalados nos tufos e lavas fonolíticos
(afloramentos PDC-21, PDC-23 e PDC-27).

5.2.3 Nefelina s¡en¡tos tipo Pedreira da Prefeitura

Ocorrem num corpo principal de or¡entação NE-SW, e pelo ¡nter¡or Complexo

em corpos menores, pequenos demais para o mapeamento representativo' Afloram

em níveis topográficos acima dos ankaratríticos em altitudes médias de 1300 metros,

sendo portanto, intrus¡vos nos fonolitos regiona¡s, e cristalizados orig¡nalmente em
profundidades intermed¡árias do edifício vulcânico.

O corpo de neflina sienito principal, aqu¡ mencionado como "T¡po Pedreira da

Prefeitura" forma um dos ma¡ores corpos do Complexo ocorrendo desde a região SE

da c¡dade de Poços de Caldas até a região SE o Morro do Serrote, ao longo de 18 Km

de extensão por 6 Km de largura. Aflora na localidade da Pedreira da Prefeitura (PDC-

58, PDC-59 e PDC-60) onde predomina a rocha fanerítica grossa de aspecto
manchado confer¡do por feldspatos de cores cinza e esbranquiçada, com xenólitos

subangulosos a arredondados, em parte resorvidos, de fonol¡tos. Pegmatitos e
venulações tard¡as cortam o nefel¡na s¡enito aproveitando em parte, um sistema de

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCI}íSTICAS DO COMPLEXO ALCAI.INO DE

fraturas com mergulhos de 30o a 5Oo. cortado por outro mais jovem, com mergulhos

ma¡ores de 7oo a 9oo. um terceiro sistema de fraturas com or¡entação N-S também

está presente, mas sua relação com os demais não foi estabelec¡da. Todo o conjunto é

cortado por d¡ques fonolíticos porfiríticos de matriz afanítica a vítrea, com orientação

NE-SW, mesma or¡entação regional do nefel¡na sienito (Figura 8)'

Ellert (1959) relata a ocorrência de xenólitos de fonol¡tos e mesmo de lavas

ankaratríticas em zona de Contato xenolítica desse nefelina Sienito Com o fonol¡to ao

norte do aeroporto, e ulbrich, H et al. (1979) relatam a presença de "calotas" de

fonol¡tos ressaltadas topograficamente, na zona central do corpo, próximo da Represa

saturnino de Brito, e que seriam o resto do teto da encaixante ainda não removido

pela erosão.

Ao que tudo indica os nefelina sienitos tipo Pedreira da Prefeitura são intrusivos

nos fonolitos do edifício vulcânico, e anter¡ores aos diques anelares. Reforçam tal

argumentação a presença de xenólitos de nefelina s¡en¡tos nos diques anelares em sua

porção E (afloramento PDC-35), numa região onde não são conhecidos corpos de

nefelina sien¡tos, a presença de fragmentos em brechas intrusivas noS locais onde só

afloram fonolitos vulcånicos (afloramentos PDC-20, PDC-92, PDC-39 e PDC-42) e
também, os blocos encontrados nos tufos e lapilli-tufos do extremo sul do Complexo

(afloramento PDC-18).

soma-se a isso o fato de não existirem corpos exPress¡vos de nefelína s¡enitos

na borda Nw, considerando que essa, logo após o processo de abatimento do edifício

vulcânico, tornou-se a área mais favorável à coloCação de magmas nefelínicos.

5.3 Magmatismo alcalino pós-colapso

o colapso do edifício vulcånico marcou o inicio de nova etapa na h¡stória
evolutiva do complexo, a qual compreendeu o próprio processo de abatimento e a

formação dos diques anelares, a geração de novos corpos de nefel¡na sienitos. e das

brechas intrusivas e piroclásticas de fluxo, assim como os d¡ques de fonol¡tos que as

cortam e todo o vulcanismo a eles associadO. Basculamentos e soerguimentos
ocorreram como reflexos do abat¡mento, principalmente nas proximidades dos d¡ques

anelares, expondo as partes mais profundas do edifício vulcânico ou mesmo, pa rtes do

embasamento precambriano e sua cobertura sed¡mentar. Nesse processo, mu¡to do

registro geológico orig¡nal foi perdido com a ação intempérica e erosiva possib¡litando

a colocação lado a lado de rochas profundas e de superfície.

A fase final do magmatismo alcal¡no é complexa, pouco clara e sem uma ordem

cronológica definida. Caracteriza-se: pela formação de rochas nefelínico s¡eníticas mais

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCL]ßTTCAS DO COMPLEXO ALCALTNO DE POçOS DE CALDAS-MG/SP

diferenciadas (eud ia lita-nefelina sienitos); instalação das brechas da porção centro-

SE; ação hidrotermal específica potáss¡ca relac¡onada às mineralizações de U-Th-ETR-

Zr-F-Mo e pirita; e intrusões, provavelmente carbonatíticas, t¡po Morro do Ferro. Por

último, culmina com a instalação dos diques de biotita lamprófiros na porção centro-

SE do Complexo, na área da m¡na de urânio.

5.3.1 D¡que anelar e nefel¡na s¡en¡to típo Pedre¡ra Bortolan

O colapso do edifício vulcânico prop¡ciou a abertura de fendas anelares e radiais

correlatas, permit¡ndo a ascenção de magma fonolítico formador dos diques anelares.

Todo o processo ocorreu em etapas, com acomodações gradativas das partes abatidas

e basculamentos locais caracterizados por soergu¡mentos próximos ao dique anelar e

rebaixamentos nas áreas centrais do Complexo. Além dos diques anelares, fonolitos

foram responsáveis também pelos derrames concentrados nas áreas centrais abatidâs,

que recobriram os depósitos vulcânicos anter¡ores,

Após ou concomita ntemente ao processo de abatimento, magmas nefelíno
sieníticos colocaram-se em zonas de fraqueza ao longo dos diques anelares como
pequenos corpos marginais, que acompanham e ¡ntrudem o dique. Ellert (1959)
descreve faixas de nefelina s¡enitos em forma de diques que acompanham e cortam o

dique anelar na metade norte do Complexo. No contato, o corpo intrusivo exibe
xenólitos angulosos de fonolitos englobados pelo magma. Ulbrich, H. (1984) também

descreve alguns fácies de nefelina s¡enitos marginais como sendo ¡ntrusivos no dique

anelar em sua porção N (nefel¡na sienito cinza, e pseudoleucita nefelina sienitos). Na

localidade da Pedreira Bortolan, xenólitos de fonol¡tos do dique anelar são encontrados

no nefelina s¡enito, e no mesmo afloramento, apófises pegmatíticas ¡ntrudem o
fonolito.

5.3.2 Brechas ¡ntrus¡vas de conduto vulcånico

Segu¡ram-se na evolução do Complexo, processos vulcânicos intrus¡vos e
explosivos que geraram brechas vulcân¡cas subsuperficiais e extrusivas de conduto
vulcânico, com depósitos proxima¡s e distais. Essas brechas são todas pol¡míticas
clasto-suportadas de cores verdes, quando não intemper¡zadas, e foram d¡vid¡das em

do¡s tipos princ¡pa¡s:

a brechas intrusivas de conduto vulcânico: estão local¡zadas nas porções
internas do planalto, ou pouco afastadas da borda da caldeira. Apresentam-

Aftur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCIJßîICAS DO COMPLEXO ALCAIJNO DE POÇOS DE CAI,DAS-MG'ßP

se como corpos de pequenas dimensões com formas subarredondadas ou

alongadas e estrutura maciça, ressaltados no campo como morrotes
isolados ou grupos de morros. Os fragmentos mostram formas
subarredondadas a subangulosas e estão ¡mersos em matriz grossa ou
mesmo magmática constituída por cr¡stais euédricos bem visíveis em
material fino de cor verde, não reagente com HCl.

- b brechas extrusivas orox¡mais a d¡sta¡s: estão expostas nas bordas N-NW-
W, E, SE e S do Complexo, em corpos com formas condicionadas pela
estruturação local, em arco, ao longo de fendas radiais ou mesmo como

corpos su ba rredondados, apresentam estruturas desde maciça caótica até

bem acamadada conforme a prox¡midade do conduto. Os fragmentos têm

formas angulosas a subangulosas e estão imersos em matr¡z fonolítica fina

a microcristalina de cor verde com microfragmentos de rocha e crista¡s
além de carbonatos (que reagem com HCI).

a brechas do primeiro grupo são encontradas a E de Águas da Prata
(afloramentos PDC-39 e PDC-40) nas partes altas e nos morrotes ressaltados no
relevo. São intrusivas nos fonolitos, e vulcanoclást¡cas associadas (como as dos
afloramentos PDC-40 e PDC-41). Contêm fragmentos subarredondados a
subangulosos de nefelina sienitos e fonol¡tos em matriz verde, com fenocr¡stais
euédricos subcentimétricos de feldspatos, nefelina e piroxênios. Estão a 1330 metros

de altitude, logo abaixo das vu lcanoclásticas encontradas no ponto PDC-42 (1430m), e

acima das brechas extrusivas aflorantes na borda N-NW-W (afloramentos PDC-6, PDC-

7 e PDC-8). Nos afloramentos PDC-20 e PDC-92 (porção centro-Sw) aflora uma
brecha semelhante, no alto de um morro alongado de orientação N-S. Nela são
encontrados fragmentos subarredondados de nefelina sienitos, fonol¡tos, pegmatóides

de nefelina sienitos, e fragmentados centimétr¡cos de cristais de feldspatos e
piroxênios/a nfiból¡os (provenientes dos pegmatóides). A matriz é grossa e rica em
fenocristais euédricos subcentimétricos em massa verde microcristalina.

b brechas do segundo tipo são encontradas no Vale do Ribe¡rão do Quartel a E de
Águas da Prata (afloramentos PDC-2, PDC-3, PDC-4 e PDC-96). São extrusivas
acamadadas e mergulham 10o a 15o para SW, NW e NE. Passam lateralmente de
acamadadas (afloramentos PDC-2 e PDC-4) para maciças (afloramentos PDC-3 e PDC-

96), pois afloram ao redor de um centro vulcånico explos¡vo (¡ntrusivo nos sedimentos
pré-magmatismo ankaratrítico), localizado próximo da confluência do Rio da Prata
com o Ribeirão do Quartel (afloramento PDC-3 e PDC-96) onde predom¡nam blocos

Aftur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCL'ßTTCAS DO COMPLEXO ALCAIJNO DE POçOS DE CALDAS-MG/SP

com dimensões métricas (até 2m) de arenitos sil¡cificados e diabásios em matr¡z
m¡crobrechada a arenosa. Além desses, fragmentos de ankaratritos também estão
presentes na brecha.

Ainda no afloramento PDC-z, a brecha é cortada por d¡ques de fonol¡tos e
próximo de seu contato com o arenito ocorre (no arenito) a formação de cavidades

cristais cent¡métricos de quartzo fumê. Esses depósitos ocorrem na porção mais baixa

do planalto (entre 840 e 870 metros), ao lado de brechas ankaratrít¡cas e aren¡tos, e

sua formação se deu à época em que o Vale do Quartel já estava formado. Caso o

centro vulcânico estivesse em cota topográfica mais alta, os depósitos de brechas

extrusivas acamadadas não estar¡am preservados atualmente.

Entre o bairro de Bortolan e Poços de Caldas (afloramentos PDC-6, PDC-7 e
PDC-8) as brechas formam um corpo alongado que bordeja o dique anélar pelo seu

lado interno desde a Represa Bortolan até a local¡dade do Areião (afloramento PDC-6).

São depósitos de brechas prox¡ma¡s, ¡ntrusivas nos derrames e vu lcanoclásticas
fonolíticos da primeira etapa do magmat¡smo pré-colapso, nos nefelina s¡en¡tos que

cortam os diques anelares, e nos aren¡tos e rochas do embasamento aflorantes no
Areião. Apresentam estrutura maciça caótica, e fragmentos de fonolitos, nefelina
sienitos, p¡roxen¡tos, ankaratritos, granitó¡des, rochas carbonát¡cas e carbonatíticas,

aren¡tos e vulca noclásticas fonolíticas anteriores com estruturas de fluxo (tipo "base

surgeJ. Destacam-se na matriz, placas e "livrinhos" de flogop¡ta além de fragmentos

de rocha e de cristais em massa microcristalina verde. Nos loca¡s onde aflora, a brecha

é cortadas por diques de fonolitos alterados, incluindo pseudoleucita fonol¡tos.

Na Serra de São Domingos ao longo da estrada que leva ao Cristo a brecha

intrude o fonol¡to do dique anelar e apresenta estrutura maciça e matriz grossa
(afloramento PDC-46). Nesse local ela exibe textura igual à das brechas ¡ntrus¡vas do
prime¡ro tipo, e também não reage quando em contato com HCl.

Ellert (1959) descreve ainda a ocorrência de dois outros afloramentos
decompostos formados de rochas vulcånicas, na área central do Complexo (porção

centro-Sw). O pr¡meiro é cortado pela rodovia Poços de Caldas-Andradas e consta de

camadas alternadas const¡tuídas de mater¡al de granulação f¡na, com quartzo rolado e

cimento argiloso, provavelmente de um antigo lago que recebeu contr¡bu¡ção de tufos

vulcânicos e sed¡mentos retrabalhados (afloramentos PDC-26 e PDC-27). Dev¡do ao
péssimo estado de preservação desse corpo não foram reconhecidas ta¡s estruturas,

entretanto, fat¡as da rocha quando observadas em lupa binocular exibem textura
grossa de brecha intrusiva com fenocrista¡s subcent¡métricos de félsicos alterados
(prováveis feldspatos e pseudoleucitas) e opacos esverdeados em matr¡z fina rósea
alterada, com cr¡stais alterados de félsicos. O segundo afloramento a SE do pr¡me¡ro,

Artur Deodato Alves



bì
ù
o
oa
ù
o
b
o
LE

FOTO 29. PDC-8 - Brecha extrus¡va de conduto vulcânico. Notar a
predominância de tft¡gmentos fonolíticos com bordas de reação.

UJ(¡
FOTO 31. PDC-8 - Brecha extrusiva de conduto vulcânico'

FOTO 30. PDC-8 - Brecha extrus¡va de conduto vulcânico.

I
Ø

F
\'-
a\
&lt;

'¿)
F-
I
FÈ

c
!
F

F
S

ts
t

A
{ì
v

I
:-

F
a
¿

FOTO 32. PDC-32
matriz da brecha,

- Detalhe das flogopitas euédricas presentes na



b
cì
Þ
o
o
s
ð
L
ñ
tô

FOTO 33. PDC-20 - Brecha intrusiva de conduto vulcånico, Notar a
presença de vazios de díssolução na superficie da rocha. Notartambém
a textura grossa da matriz.

(,
Oì

FOTO 35. PDC-39 - Brecha intrusiva de conduto vulcânico. Os
fragmentos em destaque são de rocha fonolít¡ca.

FOTO 34. PDC-20 - Detalhe da superfície fresca da rocha.

a
a:\
q

À
s-
î
F
À
et
Ø
I

\-
Ø
Fr
O
.J

^ù
t-.
v
d

b-ô
F
¿t

ù

Ø
!

È

FÈ
a4{

ò-Þ

FOTO 36. PDC-39 - Detalhe na porção fresca da rocha. Notar a
presença de fragmentos de nefelina-sienitos.



ROCHAS WLCANOCL¿,STICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POçOS DE CALDAS-MGISP

segundo Ellert (1959), consta de brechas estratif¡cadas alteradas. No local visitadÔ

(afloramentos PDC-24 e PDC-25) foram encontrados apenas fonolitos maciços
fraturados e crostas ferruginosas. Ocorrências menores incluem ainda, corpos de

brecha muito alterados, localizados nas bordas E, SE e S'

5.3.3 Eventos erosivos

As feições texturais e estruturais das brechas intrus¡vas de conduto vulcânico

refletem um ambiente de colocação Subsuperficial pouco profundo e não tão explosivo.

Já as características textura¡s e a forma dos corpos de brecha do segundo t¡po
(extrusivas prox¡ma¡s e dista¡S) apontam para uma natureza vulcånica a subvulcânica

rasa. A presença de fragmentos de outras brechas de mesma natureza e com
estruturas de deposição t¡po "óase surge", sugere uma natureza pol¡genética com

formação em pulsos repetidos, com retra balhamentos de depósitos previamente

formados em explosões a nteriores.

Durante os trabalhos de campo, observou-se que muito pouco dos depósitos de

brechas foi preservado e que as brechas expostas atualmente, são algumas das partes

restantes dos depósitos originais produzidos durante os eventos explosivos. A
ocorrência desses dois tipos de brechas (de profundidades d¡st¡ntas) num mesmo

patamar topográfico atual (-1300m) e a existência de depós¡tos proximais e distais

superficiais nas partes ba¡xas do planalto, na região do Vale do Ribeirão do Quartel
(840-870 metros). reforçam a idéia de que o relevo, à época de formação dessa
rochas, não era plano mas sim irregular com áreas arrasadas por erosão e outras mais

altas ainda preservadas,

Subindo pelo Vale do Quartel até da localidade de Cascata, a uma altitude
aproximada de 1075 metros desaparecem os ankaratr¡tos e começam a aparecer
fonolitos alterados e mais adiante. seqt¡ênc¡as de depósitos vu lcanoclásticos (de fluxo

piroclástico) acamadados, aflorantes a part¡r dos 1290 metros de alt¡tude (afloramento

PDC-12). Entre os fonolitos alterados e as vulcanoclást¡cas de fluxo que os recobrem,

parece existir um hiato temporal e eros¡vo, responsável por colocar lado a lado, rochas

reconhecida mente de natureza superfic¡al e rochas nefelino sienÍticas plutônicas como

aquelas que afloram pouco ad¡ante, no ponto PDC-g e na Pedreira Bortolan, todas as

três num mesmo nível topográfico. Além disso, os fonol¡tos depositados entre os
ankaratritos e os depósitos vulca noclásticos acamadados têm espessura aparente de

pouco mais de 200 metros.

Seguindo-se em direção a Poços de Caldas, pouco depo¡s da Represa Bortolan,

afloram as brechas intrusivas de conduto vulcånico do tipo prox¡mal a distal numa

Aftur Deodato Alves



ROCHAS WLCÅNOCDßTICAS pO COMPLEXO ALCATJNO DE POÇOS DE CALDAS-MG/AP

altitude de 1235 metros. Fragmentos dessa brecha por sua vez são enContrados noS

depósitos vu lcanoclásticos de fluxo piroclástico acamadados'

5.3.4 Brechas vulcanoclásticas de fluro piroclásticos e " fall out"

Estão depositadas sobre as rochas fonolíticas alteradas que recobrem os

ankaratritos, e afloram na borda N-NW-W do Complexo próximo de Bortolan, entre os

pontos PDC-ll e PDC-12. São representadas por depósitos de tephra e de fluxo
piroclástico, intercalados a derrames fonolít¡cos, em seqüências bem preservadas de

até três eventos recorrentes. Distribuem-se desde Cascata até Bortolan em camadas

distintas que mergulham de 70 a 10o para o ¡nterior do Complexo. (N82/06 a
N118/7), prolongando-se até a altura do Córrego do Ch¡queiro quando começam a

aparecer fragmentos e blocos laterizados, de rochas sed¡mentares agilo-arenosas
finamente laminadas. Em direção ao ¡nter¡or do planalto talvez estejam recobertas por

fonolitos vulcânicos.

São brechas pol¡míticas clasto-suportadas em camadas espessas (até 2 m),
¡ntercaladas a seqüências lápilli-tufáceas e derrames fonolíticos. Apresentam cor
casta n ho-avermelhada, ou marrom quando alteradas. A melhor seqÜência dessas
rochas está exposta no afloramento PDC-l1. Da base para o topo do afloramento

estão expostas brechas alternadas com tufos e lapilli-tufos e, logo acima, um fonolito

alterado. As camadas de brecha são constituídas por fragmentos angulosos a
subarredondados (até 0,3m) de nefelina s¡en¡tos, fonolitos, piroxenitos, lavas
ankaratríticas vesiculadas, granitóides, arenitos, carbonat¡tos e de brechas de conduto

vulcânico (extrusivas prox¡mais a distais) como aquelas dos pontos PDC-7 e PDC-8.
Estão imersos em matriz grossa de cor marrom carbonát¡ca (reage com HCI)
constituída por fragmentos de rochas e de cr¡stais. Foi encontrado ainda um
fragmento alterado de rocha ultramáfica fanerítica grossa com fenocr¡sta¡s de
piroxênio em matriz de cor verde escura com finas magnetitas euédricas.

As camadas de tufos e lapilli-tufos intercaladas às brechas, mostram
estratificação plano-paralela e granodecrescência ascendente bem demarcada com
recorrências de níveis grossos e finos. Têm cor castan ho-avermelhada e quando
alteradas exibem cor marrom igual à "borra de café". Num dos níveis foi encontrado

fragmento de rocha carbonatít¡ca granular, cinza esbranquiçada com bandas
irregulares de piroxênios e magnet¡tas.

Sobre o pacote de brechas deposita-se um derrame fonolítico porfirítico
lateritizado que em direção às partes mais altas do afloramento perde suas
características textura¡s. A¡nda no afloramento PDC-11 todo o conjunto de rochas é

cortado por diques de fonolitos alterados.

Artur Deodato Alves



Þì
c
Þ
o
eq
O¡

o
b
o
l/t

FOTO 37. PDC-1l - Camadas de
intercalação de camada de tufos'

brecha de fluxo Piroclástico com

L^)
\o

FOTO 39. PDC-11 - outro detalhe da matriz de brecha'

FOTO 38. PDC-ll - Detalhe da porção grossa da brecha. Notar a
riqueza de fragmentos Presentes'

ì:
V1

-N
s
d

l

,4{
i
aa

i_.

s
i-

ù

{
-.(a
l*.:
Yr-l

l-.rv

?

ra

FOTO 40. PDC-11 - Fragmento de brecha extrusiva de
vulcânico dentro da brecha defluxo piroclástico'

conduto



FoTo4l.VistageraldoafloramentoPDC-ll.Notaradisposiçãodascamadas.

FoTo42'PDc-t|-Amesmasequênciaderochasvulcanoclásticasdefluxopiroclásticoobservadano
ponto pDc-11 encontra-sãl¡rportå sobre camada de tufos e derrames fonolíticos 

neste alforamento'



ROCÍLAS WLCANOCI,ßTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POçOS DE CALDAS-MO/SP

No afloramento PDC-12, as rochas vulca noclást¡cas dessa seqüência estão

intercaladas entre derrames fonolíticos alterados, tendo sua extremidade forma de

cunha abaulada.

5.3.5 Diques de fonolitos ¡ntrusivos nas brechas da borda N-Nw-w

Após a formação das brechas de fluxo piroclástico novo vulcanismo fonolítico

esteve atuante, como mostram os derrames de fonolitos que cobrem os depósitos

piroclásticos do ponto PDC-ll. Além disso, os diques de fonol¡tos que cortam as

rochas vulcanoclásticas ao longo de toda borda N-NW-W, devem ter produzido
derrames de fonolitos que extravasaram em superfíc¡e, encobrindo os depósitos de

brechas e outras rochas que por ventura houvessem no local. No planalto ocorrem

derrames de fonol¡tos que se encontram acima das altitudes topográficas méd¡as do

planalto (entre 1300 e 1400 metros), e que mu¡to bem poderiam ser equivalentes ou

contemporâneos aos derrames gerados por esses diques,

Alguns desses diques estão preservados e têm cor verde escura a preta e
textura afanítica ou mais raramente variolítica (com pintas escuras). Dados estruturais

tomados em diferentes localidades do Complexo mostram padrões conjugados de

fraturas e descontinu idades com or¡entações NE-SW, NW-SE e N-S. Essas se repetem

pelo ¡nterior do planalto, condicionando a drenagem e a colocação de corpos intrusivos

plutônicos e subvulcânicos, Entre esses os d¡ques que cortam as rochas
vu lca noclásticas da borda N-NW-W parecem ter-se colocado aproveitando planos de

fraquezas produzidos durante reativações estruturais de ant¡gos l¡neamentos, hoje

destacados no padrão de direções da rede de drenagem (Figura 8).

A maioria dos diques fonolíticos encontrados na borda W do Complexo têm a

mesma direção princ¡pal N-S, apresentada pelo Ribeirão do Vale do Quartel. Ocorrem

ainda diques com orientações NW-SE (igual à do Córrego da Platina), e NE-SW
(afloramento PDC-16). Nos afloramentos estudados os diques têm espessuras
submétricas e mergulham para E ou W segundo ângulos maiores que 70o.

Na borda NW o conjunto dos dados estruturais mostram duas famíl¡as de
direções principais bem definidas (NW-SW e NE-SW). Apesar disso diques fonolít¡cos

encontrados ao longo da borda, estão orientados segundo apenas uma delas (NW-SE),

que é igual ao padrão de direções dos rios da reg¡ão. Nessa porção os diques
mergulham preferencia lmente para NE segundo ángulos maiores que 70o e têm
espessuras submétricas.

Na região N do Complexo esse tipo de correlação não é tão evidente. Os planos

de fraturas orientam-se segundo duas direçõs principais (N-S; E-w) e os diques têm

orientação próxima da direção N-S.

Aftur DeodetÒ Alves



ROCHAS WLCANOCLÅSTICAS DO COMPLEXO ALCAIJNO DE 
^OçOS 

DE CAT,DAS-MG/SP

@ Ár"" de coleta de dados qstruturais

\ tropçao planãr de dlques de forplltos

Plano do conjunto dos pólos de fraturas e dláclases

Felções llneares da rede de drenagem

r
,/

¡-. Contorno dos pólos das dlreçõesF oa mergurno oe ¡Taruras e oracrases
¡dcnt¡'lcrçåo da¡ árca¡
@ Vale do Qrartel-Aguas da Prata
@ cascatâ
@ Lavra de Areia
@ Pedreira da Prefe¡tuE
@ Borda Leste
@ aorda sul
(õl t,t¡na de urân¡o

Figura 8. Análise estrutura¡ da rede de drenagem (Garda, 1990), iuntamente com dados
estrutura¡s tomados em d¡ferentes local¡dades do Comple)(o.

Aftur Deodato Alves 42



ROCHAß WLCANOCI.ßTICAS DO COMPLEXO ALCÁIJNO DE POçOS DE CALDAS.MG/SP

5.3.6 Eud¡al¡ta nefel¡na sien¡tos e eventos f¡na¡s

Com o vulcanismo fonolít¡co, em parte al¡mentado por sistemas de diques
intrusivos nas rochas pré-existentes (por exemplo as rochas vu lca noclásticas da borda

N-NW-W), o magmatismo alcalino evoluiu de nefelino sienítico miaskítico para
agpaítico.

Provavelmente, lavas fonolíticas diferenc¡adas (agpaÍticas) foram geradas e

alimentadas também, por diques como aqueles que cortam os nefelina sienitos da

Pedreira da Prefeitura (afloramentos PDC-58, PDC-59 e PDC-60). Esses são porfirít¡cos

de matriz f¡na a vítrea e cor verde clara, e colocados em condições de pequena
profundidade. Na ocasião de sua formação, ou a encaixante (nefelina s¡enito) se
encontrava a pequena profundidade ou estava exposta em superfÍcie. Atualmente, a

Pedreira da Prefeitura encontra-se a uma altitude de 1340 metros, portanto, no
mesmo nível topográfico dos afloramentos das rochas vulcanoclásticas de fluxo
piroclástico (1300m) e dos nefelina sien¡tos do afloramento PDC-g (1260m) e da
Pedreira Bortolan (-1300m).

Essas relações levam a crer que os mesmos processos responsáveis pelo
soerguimento de partes profundas do edifício vulcânico com exposição de seqüências

mais ant¡gas, ¡nclusive o embasamento precambr¡ano e sua cobertura sedimentar
(como parece ocorrer na porção N do Complexo, afloramento PDC-6), comb¡nado com

os processos responsáveis pela destruição de parte do registro geológico entre os
fonolitos pré-colapso e os depósitos vulcanoclást¡cos de fluxo piroclásticos (d¡scut¡dos

no ¡tem 5.3.4), teriam sido responsáveis também, pelo soerguimento, expos¡ção e

erosão de partes do corpo de nefelina s¡enito tipo Pedre¡ra da Prefeitura.

Dessa maneira seria possível a colocação dos diques em condições rasas e
pordução de derrames de lavas fonolíticas agpaíticas nos estágios finais do
magmatismo. Os nefelina sienitos agpaít¡cos, portanto, devem ser poster¡ores aos
tipos m¡askíticos. Argumentam a favor dessa idé¡a as seguintes observações:

nos afloramentos de brechas não foram encontrados fragmentos de fonolitos
porfiríticos como aqueles da Pedreira da Prefeitura e nem fragmentos de nefelina

sienitos com eudialita (tipo lujaurito ou chibinito da Pedra Balão);

fragmentos dessas mesmas rochas, também não foram encontrados nos
afloramentos de nefelina s¡enitos v¡sitados;

na localidade da Pedra Balão (afloramento PDC-53) foram encontrados xenólitos

de fonolitos do dique anelar capturados pelo magma durante sua colocação;

Aftur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCLßTICAS DO COMPLEXO ALCAI'INO DE POçOS DE CALDAgMG/SP

na localidade do Morro do Serrote, as relações de contato mostram que os fác¡es

de nefelina sienitos com eudialita são intrusivos nos fonolitos e em outros nefelina

sienitos sem eudialita;

Ulbrich, H. (1984) relata que os nefelina sien¡tos com eudial¡ta (agpaíticos) são

fácies posteriores aos fácies não agpaíticos e que esses derivam dos miaskíticos

por diferenciação.

Após ou durante o magmatismo agpaítico, a histór¡a evolutiva do Complexo
Alcalino de Poços de Caldas parece estar ligada à instalação das brechas da porção

centro-SE, que deram origem à m¡neralização uranífera e. mais tarde, às intrusões

provavelmente carbonatíticas tipo Morro do Ferro. Por último, colocaram-se os diques

de biotita lamprófiros cortando todo o conjunto das rochas da Mina de Urånio.

Atualmente, o Complexo Alcalino de Poços de Caldas encontra-se arrasado por

erosão diferencial. Mesmo as subestruturas vulcânicas formadas dentro e
provavelmente fora do Complexo, foram destruídas. Apesar disso, a¡nda são
reconhecidas feições circulares dentro do planalto, provavelmente correspontendes às

estruturas vulcânicas subsidiárias menores formadas dentro do planalto.

A análise morfológica da topografia e da rede de drenagem do Complexo iá foi

destacada por Ellert, (1959) e mais tarde por, Ulbrich. H. (1984) e Garda (1990). Ela

permite destacar dois domínios morfológicos distintos onde ocorrem delineações

estruturais com formas circulares: enquanto em toda porção N-S-W do planalto

predom¡na um relevo arrasado, com drenagens dendrít¡cas a retilíneas; na porção E-

SE esse é mais acidentado e com padrão de drenagem retilíneo a anelar centrífugo.

No segundo domínio, Paradella &amp;amp; Almeida (1976) reconheceram sub-estruturas

circulares na região que abrange as áreas do Morro do Ferro e Mina Osamu Utsum¡
(centro-SE). Essas estão ressaltadas pelo padrão de drenagem local (anelar) como já

destacado na Figura L AIém dessas, esses autores fazem menção a¡nda, a outras sub-
estruturas menores espalhadas pelo Complexo, nas regiões onde situam-se muitas

das jaz¡das de Zr, U e Mo e também de extensas áreas com alteração hidrotermal.

Assim como em toda borda ¡nterna do Complexo com exceção da porção SE, o

padrão anelar da drenagem exib¡do pelos rios da Prata, do Vale do Quartel, dos Poços,

do Maranhão, e Verde, condicionam juntos uma feição correspondente à estruturação

circular dos diques anelares, essas estruturas menores representam subestruturas

vulcånicas menores, também destruídas ao longo da h¡stór¡a geológica.

Añur Deodato Alves



COMPIEXO ÁLCAUNO DE POCOS DE CALDAS.MG/SP

6. Petrografia

São apresentadas a seguir descrições petrográficas detalhadas das rochas do

Complexo Alcalino de Poços de Caldas. Cada descrição segue uma ordem de
importância, a começar pelos aspectos petrográficos macroscópicos gerais e em
seguida, a microscopia, destacando os princ¡pais componentes minera¡s da rocha e, no

caso das brechas e dema¡s rochas vulcanoclásticas seus fragmentos e matriz. Dev¡do

ao estado avançado de alteração de algumas das rochas estudadas, não foi possível a

confecção de seções delgadas, restringindo sua descr¡ção petrográfica apenas ao nível

macroscópico.

Em função da grande d¡versidade de litotipos encontrados, é apresentada uma

série de fotos de seções fat¡adas e polidas das rochas estudadas, complementada com

fotomicrografias das feições texturais ma¡s representativas das rochas do Complexo.

Tenta-se dessa mane¡ra, reunir o máximo de informações detalhadas, que somente

podem ser transm¡tidas através de reg¡stros fotográf¡cos.

Todo o trabalho de descrição microscópica apoiou-se nas seguintes
bibl¡ografias: Williams et al. (t982), Trögger (1979), Deer et al.(L992), Mackenzie er

al.(L993), Sm¡ths &amp;amp; Brown (1988). Wager &amp;amp; Brown (1968) e Dreher (1979).

6.1 Embasamento precambriano

6,1.1Gran¡tó¡des

Rochas do embasamento pré-cobertura sedimentar são representadas por

fragmentos de granitóides q uartzo-feldspáticos holo-leucocráticos de textura fanerítica

média (-3mm) (foto 43),gn4¡sses qua rtzo-feldspáticos e biotita-anfiból¡o-q ua rtzo-
plagioclásio gnaisses. Os do¡s últimos infelizmente foram encontrados em estado
avançado de alteração e não foram estudados em seção delgada.

Micropetrografia

Têxtura,'e

H¡neralqg¡a

Textura: são ro¡has equ¡granulâres fanent¡cas de granulaç¿¡o'mêola e cor rosa. 50þ o mlcroscopro

èx¡bem texturâ grànulår h¡p¡dlomórfica a alotriomórflca, domlnåda por feldspatos alcal¡nos, quartzo

lnteistlcill ê: b,iotìta, alleiiga :,pâla .'doÌ¡!4, e::opåcos. zìrcão apalece: como ,fase âcessôria princ¡pal
(fotos 44 e 45).

Quartzo
Ocorre como grãos anedrais ¡nterstic¡aas, ¡ntercrescidos em mosaicos tuntamente, com feldsp¿tos

anedra¡s menores (foto 44).

Aftur Deodato Alves 45



ROCH'4| WLCANOC'íS CAS DO COMPLEXO ALCAUNO DE POçOS DE CATDAS.MG/SP

Os fragmentos estudados apresentam-se em graus variados de alteração. Na

amostra M-3. a textura or¡ginal foi modificadã por reações metassomáticas com
substitu¡ção de plagioclásio por feldspato alcalino, além da redução moàal de quartzo

da amostra seguido da cristalização de piroxênio sódico (foto 46). Nos casos mais

extremos o quartzo desaparece e os feldspatos passam a exibir manchas centrais de

plag¡oclásio e bordas r¡cas em misturas de carbonatos m¡crocr¡sta linos e sericitas.
Característicos são os processos de infiltração nas bordas e fraturas dos grãos com

formação de albita anédrica, piroxênio acicular egirínico e, às vezes, apat¡ta granular,

além de carbonatos microcrista l¡nos e zeólitas.

Essas feições são características de reações metassomáticas de fenit¡zação.
Freitas (1956) e mais tarde Ellert (1959) descrevem que, conforme se aproxima da

borda NW do Complexo, o longo da estrada entre São Roque da Fartura e Cascata, a

rocha gnáissica do embasamento constituída por feldspato potássico róseo, quartzo e

biot¡ta, sofre modificações textura¡s e mineralógicas conforme o maior grau de
alteração. Mod¡ficação da cor rosa para cinza esverdeada e concomitante aumento do

tamanho dos crista¡s de feldspatos acompanhados da redução do quartzo livre e
formação de anfibólio sódico, são as fe¡ções mais característ¡cas.

6.2 Coberturas Fanerozóicas Pré-Poços de Caldas

6.2. I Rochas sedimentares

As rochas sed¡mentares do Complexo são em sua maioria aren¡tos finos
(-0,5mm), com quantidãdes menores de siltitos róseos finamente lam¡nados. Em
virtude de sua ma¡or resistênc¡a à alteração intempérica, apenas os arenitos foram

detalhados.

Féldspãto

Microclín¡o e ortoclásio são os ma¡s comuns seguidos do plagioclásio' Apresentam geminações em

grade, normal ou polissintética, e aspecto manchado por lamelas de alteração pr¡ncipalmente no

ortoclás¡o. Ortoclásio e m¡croclín¡o são anedrais (-2mm) e têm bordas irregulares parcialmente
corroídas e serrillhadas, ser¡citizadas e demarcadas por cresc¡mento tard¡o de carbonatos (foto 3).

O plagioclásio é subedrâl e está saussur¡tizado. Albita, eventualmente está presente como fase
m¡neral tard¡a, como m¡núsculos cr¡stais euédricos gem¡nados (-0,2mm), juntamente com zeólitas,

nos ¡nterstícios da rocha e próximos das bordas dos grãos (foto 45)'

B¡ot¡ta e opacos
Biotita pleocróica é o princ¡pal máf¡co ocorrendo na forma de palhetas delgadas com bordas
cloríticas e assoc¡ações de opacos anédr¡cos (foto 3).

Outros Cr¡stais subedrais de z¡rcões zonados são a p¡¡nc¡pal fase acessória reconhec¡da.



Foto 43. Fragmento de granitóide constituído por feldspato,
quartzo intersticial e piroxên¡o egirínico. As porções
avermelhadas são devidas a alterações por óxido e hidróxido
de ferro. Notar feições de infiltração nas þordas do fragmento,
no contato com a brecha. (Lado maior: 3cm). pDC 6

Foto 46. Granitóide fenitizado. Manchas escuras ¡nterst¡c¡ais
aos feldspatos róseos são agregados de eg¡rina metassomática
que subst¡tui o quarfzo original. Notar que alguns grãos de
feldspato apresentam núdeo esbranquiçdo de plagioclásio e
bordas de feldspato alcallno. (Lado maior: 3cm). pDC 11
s\¡

Foto 44. Granitóide quartzo feldspáuco com textura granular
hipidiomórfica. Notar feldspatos alcalinos sericitizãdos, o
quartzo interst¡c¡al e as manchas amareladas de alteração
carbonát¡ca. (Lado maior: 6mm). PDC 11

Foto 47. Quartzo aren¡to. Notar borda de recristal¡zação por
silicrficação nos grãos de quartzo. Os espaços intersticiais estão
ocupados por cartonatos e m¡nerais clorít¡cos. (Lado maior:
4mm) PDC 3

Foto 45. Granitóide quartzo feldspático. Notar feldspato com
núcleo de plagioclásio e borda com carbonato de reação de
substituição, e biotita com alteração parcial para clorita. Minerô¡s
de baixa birrefringência são zeól¡tas e albitas xadrez,
concentradas nas bordas e ¡nterstícios de grãos. (Lado maior:
6mm). PDC 11

Foto 48 - Nicóis descruzados. Fragmento de arenito em brecha.
Notara diferença do empacotamento dos grãos no fragmento, na
matriz cla brecha. Abaixo do arenito, observa-se tamtÉm um
fragmento de diabásio. (Lado maior: 2cm). pDC 3



z',! t l

Foto 49 i\icóis descruzados. Fi-agmento de arenito
estrat¡iicado em Ì-rrecha. Notar a concentração Ce Opacos ao
iônqo dos Dlanos je Ceposição e também rl rtcntråstê de
opaccs nð ir.ìðtriz ,la brecha e no ¡ragmento. lLado maior:
l icr¡) PDC 3

:ctc 52. Diabásic L-eralhe das inciusões
:lagrociásic iLado -r¿ior- .4.5rrr'¡) PDC 2

è
@

Foto 50. Aren¡to com c¡mento carbonár¡cc. Grãos de quartzo,
olagioclásio e microclínio susDensos em rnatiz cai-bonática
granuiar- pojquilíiica. Notar o tamanho.Jos grãos de carbonatc
(,-5mm) em corrrparaçãc aos de¡¡als componentes
i^'0,3n¡rn) íradc n-raior' 7,5rm). PDC 6

Je a carita rrrt :.rc -3. Diabás¡c. Plagioclásics sujcs all::i-ados Ðare carbonatos,
-: tr¡c;.ênios âri ,-,-?,adcs alterecics pai-i ttôr,tas e ci¡:feitas. is
lsil,rçis ,1¡el-stja:.ì j-.ì rle Daixe ¡ri-:'efringê,rCia eSlão OCrlp¿dcl, :or-
¡eôl¡ia::,3 i:àrb.)i-ì¡tcs iinos. ( :¿(-Jo r¡aior; 2, :c;n). PDC 2

Fotc 51 D¡abás¡o. Ripas de plagioclásio (cìnza claro), piroxênic
augítico (amarelo esverdeado) e prismas alongados Ce ilmenita
(opaco). (Lado maior: 5mm) PDC 2

¡otc -4. Diabásio. Deteihe
-¿rt,rf'ails -lo-!t3s : :ginr^as.

de amígdaia rreenchida ror
I,aclo'Ìrroi-: -r - ì. )tC 2



ROCHAS 
''ULCANOCI'î 

SI]CAS DO COMPI.EXO CÀI.DAS.MG/sP

Os arenitos do Complexo podem ser rochas friáveis e pouco resistentes, ou

duras e silic¡ficadas, São bem selecionados, e compostos essenc¡almente por grãos de

quartzo arredondados e quant¡dades menores de m¡croclínio, plagioclásio, opacos e

zircão. Pequena quantidade de mater¡al argiloso a carbonoso pode estar presente na

matriz juntamente com algum carbonato, além de manchas de óxidos de ferro.

Fragmentos de arenitos encontrados nas brechas de conduto vulcânico,
apresentam grãos bem empacotados e com fina borda de recristalização por
s¡l¡cificação (fotos 47 e 45). Microclínio e ortoclásio ocorrem manchados e sericit¡zados

enquanto o plagioclásio está saussuritizado ou parcialmente convert¡do em carbonato.

Os poucos espaços intergranulares existentes são ocupados por massas avermelhadas

(hematita e outros opacos), carbonatos e minerais cloríticos microcr¡stalinos de baixa

birrefrigência, e também restos de biotitas clor¡tizadas.

Em outros fragmentos de brecha de conduto vulcânico (foto 50) os grãos estão

suspensos em matriz constituída por carbonatos xenomórficos (-5mm) poiguilíticos.

Nesses fragmentos predominam quartzo e quantidades menores de microlínio,
ortoclásio, e opacos. Quando observadas ao microscópio, as faixas concêntricas de cor

cinza, visíveis nas amostras de mão, mostram-se ricas em cr¡sta¡s de wollaston¡tas

dispostos ao redor dos grãos de quartzo.

6,2,2 D¡abás¡os

Ocorrem como intercalações nos arenitos ou como fragmentos nas rochas
vu lcanoclásticas. São rochas mesocrát¡cas de textura fanerítica fina 1-5¡¡.¡, 

"
estrutura mac¡ça, constituídas principalmente por plagioclásio labradorítico. piroxênio

augítico e opacos.

Micropetrografid
., Telcr¡ra

ù¡irerðlogla

fexlgrê:, ao m¡Cr.oscópjo apresentari 'textura intersetal com,tipas ãlongadðs de plagioclás¡o (até

3iñm) htercrescldo com ÞriSmas.de piioiên¡o 'áugítlco sÙbëdrìcos a euédricos (a1mm). Destacam-

se:a¡nda,opäcós cðmo ,pr¡siîås compr,ldos dê até. (3mni):de:llmenita, dé bordas coHoídas (foto 51).

Plagioclásiô

O plâgioclás¡o da trama pr¡nc¡pal ocorre como ripas alongådas (âté smm) e com gem¡nação
poliss¡ntética pouco desenvolvida. Alguns grãos podem exibir zoneamento normal, e inclusões de

f¡nas agulhas de apatitas (foto 52).

Piroxênio

Piroxênio augít¡co pode ocorrer como ind¡víduos geminados ou zonados. Apresentam-se fraturados

ou mðl formados, e alterados parc¡al ou totalmente em massas clorít¡cas esverdeadas, impregnadas

de opacos a part¡r das bordas dos grãos.

Espaços

¡nterstic¡a¡s

Massas vítreas a microcr¡stal¡nas de ba¡xa b¡rrefrigênc¡a ocupam os ¡nterstíc¡os restantes da trama
principal, juntamente com m¡crólitos de plâgioclásio e p¡roxênio (&lt;1mm) e opacos. Localmente
estão alteradas a zeól¡tas e clorofeítas, ou argilominerâis e carbonatos.

Artur Deodato Alves



R)CHAS WLCANOCUy|CAS DO COtt4PIExo ALCAUNO DE POçoS DE CALDAS-MG,SP

Opacos na matr¡z como ou como grândes pr¡smas

Outr,os subédr¡cos de ilmen¡tâ de bordas corroídas. Apat¡ta ocorre como f¡nas agulhas inclusas nos
plaqioclás¡os (foto 52).

Nas rochas muito alteradas, a porção máfica da rocha altera-se clorofeíta
pardacenta a translúcida, e os plagioclásios ficam turvos e impregnados com
carbonatos e zeólitas finos (foto 53). Raras amígdalas podem estar presentes, e
preenchidas por clor¡tas e carbonatos além de alguma zeólita e mais raramente, com

piroxênio egirínico (foto 54).

6,3 Ankaratr¡tos

6.3.1 Brechas e aglomerados vulcânicos

São rochas vulcânicas máficas porfiríticas. am¡gdaloidais, com fenocristais
fraturados de piroxênios e ol¡vinas de até 1,5cm pseudomorf¡sadas, em matriz
afanítica a microfanerítica fina (foto 55). Ocorrem como fragmentos angulosos
cimentados por massas carbonato-sil¡cáticas em brechas, como fragmentos angulosos

a subarredondados em brechas e aglomerados vulcånicos de matriz lítico-comin u ída.

também ankaratrítica, ou a¡nda, como raros diques ¡ntrusivos nas brechas e
aglomerados ankaratríticos, Em sua maior¡a apresentam cores em tons de cinza
escuro, ou cores casta n ho-avermelhadas quando alteradas, Fragmentos de
ankatratr¡tos também ocorrem nas brechas extrusivas de conduto vulcânico (e.9.

afloramento PDC-6), e nas brechas de fluxo piroclástico (e.9. afloramento PDC-11,
fotos 50 e 51).

Nas brechas, os fragmentos são angulosos e apresentam dimensões de poucos

centímetros até 0,3m. Estão pouco afastados ou em contato uns com os outros, e

cimentados por massa carbonática pervasiva por entre os fragmentos, che¡a de lascas

e fragmentos menores de ankaratritos (foto 56 e 57). Nos aglomerados vulcânicos
predominam fragmentos angulosos a subarredondados de até 0,5m, imersos em
matriz vulcånica grossa, a nka ratrítico-comin uída (&amp;lt;lmm), composta por clastos de
lava ankaratrítica (-1cm), ankaratr¡tos afaníticos a vítreos não vesiculados (-3,0cm),

além de fragmentados de piroxênios, de pseudomorfos de olivinas (até 0,4cm) e
opacos. Ocorre ainda material branco carbonático cimentante ocupando os interstícios

da mal(iz, ou como vênulas que cortam tanto a matriz quanto os fragmentos do
aglomerado,

Artur Deodàto A|ves



Foto 55. Ankaratrito. Rocha vulcância máfica porfirítica
amigdalo¡dal com fenocristais fraturados de piroxênios e
ol¡vinas alteradasde até 1,5cm, em matriz afanít¡ca a
microfanerít¡ca fina. (Lado ma¡or: 8cm). pDC 14

Foto 58. Ankaratrito. Detalhe dos piroxênios zonados e
pseudomodos de olivina em matriz fina, che¡a de opacos em
massa interstic¡a¡ de baixa birrefringência. (Lado maior: 2,5
cm)

(¡
t-¡

Foto 56. Brecha ankaratrítica. Detalhe do processo de auto-
fragmentação da rocha, por liberação de fluido carbonático a
partir da coalescência das vesículas. (Lado maior: 2cm). pDC 4

Foto 59. Ankaratrito. Microfenocristais de b¡otita em matriz
alterada para clorofeítas e zeólitas. Notar tamanhos e formas
dos opacos. (Lado maior: 2mm). PDC 14

Foto 57. Brecha ankaratrítica composta por fragmentos
ves¡culados, cimentados por massa c¿rbonática rica em
fragmentos menoresde rocha (Lado maior: 4cm). pDC 5

Foto 60. Ankaratrito. Detalhe da matriz. Com piroxênio zonado e
geminado, e veio preenchido por carbonatos e zeólitas finos.
(Lado maior: 0,5mm). PDC 4



Foto 61 - Nicóis descruzados. Tufo vulcânico. Detalhe dos
grãos de quartzo arredondado, pseudomorfo de
serpent¡na+clonta, e de diabásio alterado, Cesiacados em
relação aos"shards"ttlrl€âniccs. (Ladc maior: 9mm). DDC 3

s'.
F

icto õ-1 Nicó¡s cescruzados. Tufc '¡ulcânicc. letalhe ,Jcs
iragñìentcs opaccs .:c¡:r iresículas e cristais alie¡ados. i'.lot¿r"
llaca Ce brotita enii,: osgrãcs. (l_ô.Jo;¡a¡or. 1.5crn) pDC 9B

(¡
N

Foto 62. Tufo vulcânico acamadado. F!-agmentos e lascas de
cinzas vulcånicas (opacas) e grãos de quartzo bem
arredondados em matriz Fina m¡crocristal¡na cerbonát¡ca a
zeolítica. (Lado maior: 4cm). pDC 98

ü

Fotc 65 Nicóis descruzadcs. Dique
rrisrìáticos de Jiopsídio em marr¡z ,¡ítreð
¡ní,Jr-iccs. l',1icóts alescruzados I Lado iîaiôr:

Foto 63 - Nicóis descruzados. Tufo vulcânico. Detalhe de "shard,,
vulcânico deformado pelo Ei-ão de quartzo. Notar ainda (abaixo),
outro grão de quartzo envolto por película de minerais opacos a
translúcjdos (provavelmenie hematita). (Lado maior: 4mm). pDC
9B

i-náfico. lenocristais
(branca) conn oílacos
-lc¡]) PDC 1,6

roto 56. Dique máfico
rnaror' 3ci':r) PDC 5

A rìassã cinz: é Jma rnatriz vítrea. lLacJo



ROCHAS WLCÀNOCL.4STICA S DO COMPLEXO ALCAUNO DE POÇOS DE CALDÁS-MG/SP

Micropetrograf¡a

T€xtura e

I.l lnera lo9 ià

Te*terà: ! eiibêriì' .tèiturà ,m¡cmÞorfifi-tícå ,'dé rnàtrìz :fina=microcr¡stalina a vitreã de bã¡xã

b¡rrefngênciå., aorn¡atmente ,afieiada em. cårbqrlätos; zeólitas e clorofeítas. Piroxênios e
pseudomorfos ¡le o¡lvìnà såo'og prlni¡pals:'fenocdstáls:Juntamente.com:opacos. menores

d¡ssem¡nados pèla matriz.(foto 58).

PlaO¡oclásÍò
Presente na matr¡z como cr¡stalitos ou micról¡tos alongados, const¡tu¡ntes da massa
fundamental félsica de ba¡xå birrefrigênc¡a, não alterada, juntamente com feldspatóides.

Dlopsldlo-hedenberglÞ

augitê; :ciiståls zonados:

núcleo:. dioþsid¡ô-åu9ítìco

e, þòida,rtitano.augítica

Três gerações de p¡roxênios: fenocr¡stð¡s zonados (-1,5mm) com ¡nclusoes de
pseudomorfos de olivinas (serpentina+talco+clor¡ta), opacos e féls¡cos subédr¡cos;
fenocristais euédr¡cos não zonados (-O,5mm); fenocr¡stais (&lt;0,1mm) subédricos
prismáticos a ac¡culares integrantes d¡ssem¡nados na massa fundamental da matriz (foto

s8).

Olivina
Fenocristais subarredondados (-4mm) pseudomorf¡sados em masturas de serpent¡na, talco
e clor¡ta. Ocorrem tâmbém como inclusões nos piroxênios (foto 58).

Opacos (magnet¡ta,

sulfetos, outros)

Três gerações de opacos: cr¡stais cúbicos e octaédricos (-0,5mm) ou cristais granulares
(&lt;O,1mm), ambos dispersos na matr¡z; crlstais ¡ntermed¡ér¡os subédr¡cos inclusos nos
fenocr¡stais de piroxên¡o (foto 59),

Outros
Palhetas de b¡otita vermelhð pleocró¡cas a opacit¡zadas, ou zonadas (&lt;0,1mm) ocorrem
associadas aos opacos da matr¡z. Os cristais podem exib¡r núcleo flogopítico e Þorda
t¡tanifera.

Matr¡z

Am¡gdaloidal f¡na (&lt;0,lmm) ou criptocristalina a vitrea, com aspecto sujo e manchado por

óxidos de ferro âvermelhados. Nas porções cr¡ptocr¡stalinas ocorrem opâcos euédricos e

cristalitos de plag¡oclásios em parte alterados a carbonatos com alterações locais para
associações de clorofeíta+zeól¡tas, e carbonatos ou argilom¡nerais+cl¡nozo¡sitas. Nas
partes vítreo-basálticâs concentråm-se amígdalas e cr¡stalitos féls¡cos+opacos, além de
clorofeitas de alteração e eventuais estruturas per¡iticas de resfr¡amento ráp¡do.

Ariígdalas

São preenchidas por carbonatos cr¡stalizados em moså¡cos e zeólitas fìnas em proporções

e ordem variadas. Algumas zeól¡tas contêm inclusões de leucoxên¡o-titanita além de
var¡edades de óx¡dos de ll secundár¡os de ba¡xa temperatura (ånãtásio ou brook¡ta).
Caulinitas h¡droterma¡s em manchas e p¡gmentos são os produtos de alteração
encontrados em algumas das zeól¡tas.

6.3.2 Tufos vulcanoclást¡cos

Rochas com f¡nos estratos marrom-avermelhados, const¡tuídas por grånulos

diversos submilimétricos, equ¡dimensiona is a lenticulares. em massa carbonática
intersticial branca. Apresenta estratos plano-paralelos centimétricos (-2cm) bem
definidos e ressaltados pela fração mais fina da rocha.

Sob o m¡croscópio exibe granulometr¡a fina 1-2¡r¡ na qual observam-se
lascas e fragmentos escoriáceos vítreos e porfiríticos, fragmentos subarredondados de

diabásio, e grãos detríticos de quartzo arredondado. microclíno e plagioclásio.
Plagioclásio subédrico proveniente de diabásios, e placas de b¡otita vermelho-
pleocró¡ca deformadas e opac¡tizadas também estão presentes. Ocorrem a¡nda raros

Artut Deoddto Alves



RocHAS ,'UIIIANOC}ISIICAS Do 1OMPLEX? AL:ALINO DE

grãos euédricos a subédr¡cos supostamente de olivinas alteradas para misturas de

serpentina, tðlco e clor¡ta (foto 61). A matriz intergranular (-0,3mm) contém
carbonato microgranular e zeólitas, ocorrendo também, manchas esverdeadas de
baixa birrefrigência esparsas e associadas a opacos e cloritas.

Os fragmentos estão suspensos pela matriz e exibem certo ¡mbr¡camento
cruzado com relação aos estratos plano-paralelos (foto 62). Os grãos estão em sua

mâioria circundados por p¡gmentos granulares finos de hematitas vermelhas e
translúcidas. Chamam a atenção os fragmentos escoriáceos e porfiríticos,
supostamente de lavas. com formas deformadas e estiradas. Estes ex¡bem inclusões

de pseudomorfos prismáticos de carbonatos e clorita. além de amígdalas preenchidas

por carbonatos (fotos 63 e 64).

6.3,3 Dique máfico ankaratrít¡co

Rocha de textura fina porfirítica, mosqueada com pintas irregulares
submilimétricas. Ocorre na forma de dique, cortando as brechas ankaratríticas no
ponto PDC- 16.

6.4 Rochas fonolíticas

6.4.1 R.ochas fonolíticas regionais

São rochas leucocráticas de granulação fina. afanítica a porfirítica. de cores
verde a cinza escuro, ou mesmo preta, Fenocrista¡s quando presentes. podem ser de

sanidina. nefelina, entre os mais comuns. Na matriz ocorrem a¡nda fenocristais
euédricos de piroxênio, máculas esbranquiçadas e micrólitos de cr¡stal¡zação ¡ncip¡ente

de félsicos e, em alguns casos, amígdalas preenchidas por carbonatos e zeólitas.
Pintas destacadas na rocha, formando texturas variolÍticas, estão presentes em alguns

tipos de fonolitos (foto 67). São descr¡tos a seguir os fonolitos regiona¡s, seus tufos e

lapili tufos correspondentes, os fonolitos dos diques anelares e um dique intrusivo nas

brechas ankaratríticas do ponto PDC-4.

:fettura t€

Mfh€rálog¡ð

T€xtùra:sob 'o ,miçr:o,sçôp!o.:qpr€senta t€Xt1rf,a .intersetal a glomerþporf ¡ntica com fenocrista¡s de

þ¡roiên¡os jr¡ntame¡¡s,ç6m:bpãcos; imergbs em matrìz vltrea (foto 65).

Píioxên¡ô

Os p¡roxênios sâo euêclr¡cos, gem¡nados ou zonados, e em suâ marona exrþem Þordas de corrosão.

Em geral, são incolores e pouco pleocróicos, com b¡rrefr¡gênc¡a anômala característica de augitas e
t¡tano-au9¡tðs (foto 66).

¡.4atdz
A matriz é v¡trea, incolor e translúc¡da; próximo dos agregados minerâ¡s apresenta cor verde e está

alterâdâ pêra clorofeítas e zeólitas.

Outros
Carbonato, analc¡ma são outras fases m¡nerâis presentes îâ rocha como pequenos e raros cristais.
Opacos euédricos a subédr¡cos ocorrem junto aos piroxên¡os.

Artur Deod¿to Alves



ROCHAS WLCANOCLiSflCAS DO COMPLEXO AL.CAUNO DE POÇOS DE CALDAS-MG/SP

Micropetrografia

-gõ

Fü

são rochas leucocráticas de cor verde a c¡nza-escuro, e textura atanibcâ. SoD mrcroscópro, predom¡na quase

sempre uma matriz félsica microcristalina a vítrea de ba¡xa b¡rrefrigênc¡a (&lt;0,01mm), parc¡almente alterada

em zeólitas. Às vezes são reconhec¡dos fenocr¡stais de sanidina, piroxênios egirínicos e micról¡tos verdes
d¡sseminados na mêtriz (provavelmente eg¡r¡nas). Ve¡os e amígdâlâs preenchidas por carbonatos e zeól¡tas

podem estar presentes.

ao

I

Ê
ls
a
e
F.

Rochas com estrutura brechó¡de irregularmente estrâtifìcada, de cor verde. Associam-se a lavas fonolíticas

em quase todo o planalto de Poços de Caldas. As rochas expostas na porção W-SW do Complexo (e.9,
afloramento PDC-42) mostram-se em estado mais bem preservado.

São formados por fragmentos angulosos de tufos laminados e lavas (até locm), lascas de cristâis de
sanidinês (-2mm), cr¡stais de piroxên¡os e de pseudo-leuc¡tas. Estão todos ¡mersos em matr¡z tufít¡ca ou
lap¡ll¡ tufít¡ca a brechada, com amígdalas alongadas preenchidas por zeólitas e deformadas pelos fragmentos

maiores da rocha (foto 69). Nos locð¡s onde estão presentes essas amígdalas a rocha tem cor verde mais

clara e pál¡da.

Sob o microscópio a rocha tem aspecto homogêneo e os fragmentos d¡ferenciam-se apenas por
apresentarem granulometr¡a ma¡s grossa que a da matr¡z tufitica (foto 7O). Ainda ass¡m, pode-se
reconhecer micrólitos e eg¡rinas anédricas, opacos euédricos (-0,smm), san¡dinas subédncas (3mm), e
raras pseudo-leuc¡tas alteradâs (3mm), dispersos em massa félsica fonolitica microcr¡stalina (&lt;0,01mm). As

amígdalas ocorrem como bolsões alongados¡ lenticulares, redobrados ou achatados, preench¡dos por
zeólitas, albita e f¡nas egir¡ras. Como feição tardia ocorrem a¡nda, ve¡os mil¡métricos preench¡dos por
zeól¡tas. Apesar de não haver orientação por fluxo ou depos¡çåo observáveis em seção delgada, a mðior

concentração de egir¡n¿s ao longo dos níveis tufosos, defìne a alternância entre as lâminas de depos¡ção

observadas na estrutura macroscópica da rocha,

-9

.gê
E

Ë

São rochas leucocrát¡cas afanit¡cas de cor c¡nza a quase preta, com raros autólitos félsrcos subcent¡métr¡cos

em posição vertical.

Seçôes delgadas da parte ¡nterna do d¡que, sob o m¡croscópio, ex¡bem textura caracterizada por umã
matr¡z de fundo granular xenomórfìca (até 1mm), const¡tuída por grãos intercrescidos de sanid¡na e
possívelmente nefel¡na (foto 71). Essa matr¡z está localmente alterada em zeól¡tas ou carbonatos, e exibe

microfenocrista¡s de sanidinas, e egir¡nas em pr¡smas curtos e agulhas (-1mm). As san¡d¡nas podem ser de
dois t¡pos: fenocristais de âté 3mm com inclusões de félsicos e piroxênios menores ou fenocr¡stais menores

(-lmm), zonados e com lamelas de exosolução, Ocorrem também eg¡r¡nas subédricas (-2mm). um mineral
prismát¡co (-2mm) de relevo alto e pleocroísmo amarelo pál¡do a ¡ncolor de alta birrefrigênc¡a (hãynita), e
um outro, destacado por aprelentar cor verde pouco pleocró¡ca e birrefr¡gênc¡a ba¡xa em tons marrons ou

verde-escuro, e textura esponjosa com inclusões de félsicos euédricos (foto 71). Cristais menores de eg¡rina

(0,5mm), titânita e opacos completam a lista dos minera¡s da rocha.

A|tú Deodato Alves



Foto 67. Fonolito variolítico com
matr¡z fina variolítica. PDC 5

Foto 70. Tufo fonolítico soldado. Detalhe dos fragmentos finos
em massa também fina, fonolítica. (Lado maior: 2cm). PDC 42

qr
or

Foto 69. fufo / láp¡lli-tufo fonolítico soldado. Detalhe da matriz
constituída por material tufáceo amorfo (verde), às vezes
exibindo borda escura. Alguns l"lros fÊgmentos de miner¡as e
de fonol¡to afanítico, também estão presentes. (Lado ma¡or:
5cm). PDC42

Foto 71. Fonolito do dique anelar. Detalhe da textura e
m¡neralog¡a. Cr¡sta¡s de haynita e outro com textura esponjosa e
baixa birrefringência. (Lado maior: 1,2cm). pDC 57

Foto 69. Tufo / lápill¡-tufo fonolítico soldado, com estratificação
pouco ev¡dente por causa da deformação. Estratificação orig¡nal
em posição vert¡cal da foto. Notar a presença de pequenas
bombas fonolít¡cas. PDC 42

Foto 72. Dique de fonol¡to. Fonol¡to de textura fina, composto por
massa félsica (feldspatos, nefelinas) e egirina fina (Þdo maior:
1cm). PDC4



ROCEAS 
'ALCANOCI}iSTICAS 

DO COMPT.EXO AI,CAUNO DE POÇOS DE CALDAïMG/SP

erÊE
ll o .ii:å p
åp*i5 -ß

Rochã escura de textura textura com cristais félsicos anédr¡cos (-1,

cristat¡zados a pârtir de um fundo m¡crocr¡stalino féls¡co (foto 72). Seus contornos e limites são mal
defìnidos e as ¡nclusões de prismas alongados de san¡dina (-0,5mm), quase sempre ultrapassam os l¡mites

do grão. Esses predom¡nam na mâtr¡z como intercrescimeotos de sanid¡na com gem¡nação s¡mples ou

Carlsbâd juntamente com pr¡smas e grånulos de eg¡r¡na verde pleocróica, fìnamente disseminada, Zeól¡tas

são os pr¡ncipais produtos de alteração enquanto carbonâto aparece de forma mais esporádica.

6.4.2 Fonof¡tos da Pedreira da Prefeitura

Diques afaníticos que cortam os nefelina s¡enitos da Pedreira da Prefeitura são

rochas porfiríticas com fenocristais de sanidina de até 3mm em matriz afanítica a

vítrea (&lt;0,01mm), que tende à cor marrom quando alterada.

Nas rochas mais alteradas a cor é função do grau de alteração dos minerais.

Nesses casos são comuns pseudomorfos de carbonatos e áreas alteradas com zeólitas,

onde os cristais e a matriz passam a exibir birrefrigência amarela. Nas zonas de
borda do dique a matriz é vítrea e estão presentes raros cr¡stais e fragmentos da
encaixante capturados durante a intrusão do corpo.

6.4.3 Tufos e lapilli tufos ¡ntemper¡zados

São rochas fonolíticas intemper¡zadas, f¡namente laminadas e com alternânc¡a

de estratos de cores rosa e verde cinzento. Eventualmente, bombas e blocos de
fonolitos, nefelina s¡enitos ou mesmo rochas do embasamento podem ser encontrados

como fragmentos.

Tufos e lapilli tufos do afloramento PDC-6 exibem camadas centimétr¡cas
finamente estratificadas de tufos finos e uma camada (-5cm) de lapilli tufo grosso

Micropetrograf¡a
Textu¡a e

M¡nerãlo9¡a

Textura | . rocha, porflrit¡cå com fenoctlstts¡s de, san¡dlÌtåsj .nefellnas.e: plroxên¡os, euêdrlcos, em mätrlz

fina a vítrea (foto 73).

Feldspàtos

Sanid¡nas (-2mm) com hábito tabular e gem¡nadas segundo a le¡ de Carlsbad ou mais raramente

Baveno. Apresentam-se límpidas ou com lamelâs de exosolução. F¡nas palhetas de biotita podem

ester inclusas nos cr¡stais.

Netèl¡ñå Nefel¡na (até 1,5mm) ocorre como fenocristais tabulares ou pr¡smas curtos em cortes hexagona¡s

PirôxêniÒ'
Fenocfista¡s euédr¡cos (0,Emm) zonactos, com nucleo verde e þor0a azulada (alterðçôo para
anf¡þólio sód¡co). Crista¡s menores de egir¡nas estão dispersos pela matr¡2.

Outros
Biot¡ta vermelha pleocró¡ca (-0.5mm), às vezes corroída, dispersa na matriz ou ¡nclusa nas
san¡dinas. Cr¡stais euédr¡cos de t¡tan¡tas e opacos em quantidâdes menores.

Matr¡z

Vitrea a desvitrificada de baixa birrefr¡gênc¡a,

localmente alterada a zeó¡itas, com fìnas e9¡r¡nas subédr¡cas d¡sseminadas (foto 73), Destacam-se

estruturas ou amígdalas lent¡culares e achatadas, preenchidas por zeól¡tas e algum carbonato e
albita, d¡spostas ao longo do plano de f¡uxo.

Aîtur Deodato Alves



ROCHAS VULCÁNOCUSflCAS DO COMPLEXO ALCAUNO DE POÇOS DE CÀLDAs-MU/st'

onde são osbservados fragmentos subcentimétr¡cos de fonolitos caulinizados. As

camadas finas exibem laminação plano-paralela em níveis argilo-siltosos amarelos,

ricos em grãos de quartzo. Nos níveis grossos e brechóides a laminação não é tão

ev¡dente e predominam os fragmentos angulosos caulin¡zados, em meio a um mater¡al

argiloso fino alterado, de cor variegada.

6.5 Nefelina s¡en¡tos

6.5.1 Rochas nefelino s¡enít¡cas

São rochas de coloração cinza, holo-leucocráticas a mesocrát¡cas, de textura

fanerítica equigranular a ¡nequ¡granular média-grossa, e estrutura maciça ou mesmo

traquítica. Apesar de sua pequena variabilidade mineral, foram divididas em diferentes

fácies por Ulbrich, H. (1984), com base em sua textura, estrutura e mineralogia. A

tabela a seguir resume os principais fácies de nefelina sienitos do Complexo.

Tabela : Fác¡es de Nefelana s¡en¡tos de Pogos de Caldas (mod¡f¡cado de Ulþrich, H.,
1986.)

Litofác¡e Estrúturã Gianulðçåo Cor olo
Máf¡cos

Lujaur¡tos I (fotos 75 a-b)
Lujaur¡tos II
Nef. S. Traquitó¡des I
Nef. s. Traqu¡tó¡des II
Chibin¡tos (fotos 76 a-b)

chibitinos de Botelhos

Orientada
Or¡entada
Or¡entada
Orlentada

Mâciçâ

Mac¡ça

lnèquigrãnular grossa
Méd¡a fìna
Médiå f¡na

Médla grossa
Grossa

Inequigranulår grossâ

Cinza ã c¡nza escuro
com manchas róseas

C¡nza

C¡nza a c¡nza escuro
com menchãs róseas

17
9
6
10

t2

Nef, S. com f¡uorita
Nef. S, com eud¡al¡ta
Nef. S. finos

Maciça
Mac¡ça

Inequigrânular grossa
Méd¡a grossa

Finã

Crnza 3
11

Nefel¡na S¡en¡to c¡nza Mac¡ça lnequ¡r9ranulr 9rossa a Cinza

Finã CinTå mânchâalô g

Pseudoleuc¡ta Nefelina Mâciça Inegui9ranular C¡nza esbranquiçado 4

Nef. s. com eud¡al¡ta
Nef. S. cinza
Nef. S. com b¡ot¡ta
NÞf q nnrfirít¡.ôc

Maciça
Mac¡ça

Mêdiâ 9fossa
Média grossa
Média grossa

-rnza
15
7
7

Médiâ aiñ7å-ró&lt;êô fnãnah

Aftur Deodato Alves 58



Foto 73. Dique oe ionoljtc da pedreira
Fenocristias Ce feldspatos e D¡roxênio zonado
( r-ado ma¡or: 1cn ). PDC 53

Ud
3m

Prefeitura
ûratriz ¡ina

-oto 75b. Detalhe da crientação,jos tris¡nas Je
€ldsÞaios e Ca refelin¿ rc ll-:;al.ir-rrt. (-¡do ,¡ar,:r.
PDC 54

(¡
(o

Foto 74. Nefelina sienito formado por
(alterada) e piroxên¡os. (Lado maior: 5cm)

feldspato, nefelina
PDC 58

?qrn:r3
I irn. r

:cti laJa. iudietita-nefelina s¡enitc. A massa
iar',.aara D.-rr-f rrd¡al:la finA grltìuiar. PDC ;4

Foto 75a. Eudilita-nefelina s¡enito mesocrático (lujaurito), com
íeldspato, nefelìna rósea e rnassa r¡erde escura formada por
aircxênios egirínicos rinos. {r_ado maior: 5cm). pDC 53

F.r-c 7 5'o. ;irdial ¡ta-nefel ; n: i¡en itc. Detil he Ca egi rina intersticiai
.'ì-cs¿) ? lluorita roxe, liifìitîent3 ,:ct_r.l eg¡:¡itas prrsináticas fir.as
: -.lumosas. lLado t_.-"aicr: 1 r-crn r. DDC 54



Foto 77 . Nefel¡na sienito. Detalhe da textura granular
hrpidiomór-fica, constituída por feldspatos com inclusões de
félsicos (nefelina); nefelinas e piroxênios. Os piroxênios
apresentam inclusões de opacos e félsicos. (Lado maìor:
0,5cm). PDC 58

Foto 80 3recna lntrus¡va.,\pi-esenta textura Srossa: é
:cmposta Dor fi-aqmentos de,refelina r¡eniios. íJno¡¡tos, ern
matr-iz grcssa:onstiiJÍda Ce massa iina esverdead¿ e
ienocristais c1e feiospatos, nefelrnas e tiroxên¡os er:édrrcos
rlLado maior:4cnr). PDC 20
Ol
O

Foto 78. Nefelina s¡enito. Detalhe
corroido, corn borda de egirina e
maio¡-: 0,6crn). PDC 20

do piroxênio zonado e
núcleo augítico. (Lado

- )ti) \I

Foto 79. Nefelina s¡enito. Detalhe do espaço interstic¡al
preenchido por zeólitas, agulhas de eg¡rina e, localmente.
carbonato microgranular junto a cloritas. (Lado ma¡or: 1cm).
PDC 20

ì;.
¡lI
ì¡

t:7
'rq

t,f.-
ß'Íå

itr
't'.

.ü

.Ç
l¡-

-at
ra

-l
a

-oto 82. Fj-agmento arredondadc de clinopii-cxenito cumulát¡cc
:nr'orecha extrusi'ra. aiistais've:de-?sbranqr-:içados são ie
apatita (Lado inaior: r-cm) PDC 7

I

iË*€



ROCHAS WLCANOCuiS CAS DO COMPLÐ@ À LCA UNO DE POÇOS DE CALDAS-MA/SP

Em virtude da grande variedade petrográfica e textural exib¡da por essas
rochas, algumas feições ¡nerentes à grande maioria dos nefelina sienitos são descr¡tas

a seguir:

6,5.2 Veio de nefelina s¡enito em brecha

Ve¡o nefelino sienítico fanerít¡co (2cm), ¡ntrus¡vo em brecha extrusiva de
conduto vulcân¡co no afloramento PDC-8. Sob o microscópio apresenta textura
granular xenomórfica constituída por ortoclásio, piroxênio egirínico e alguma nefelina.

Os feldspatos apresentam contornos serrilhados, geminação simples ou Carlsbad e, às

vezes, lamelas de exosolução e inclusões de egirinas mal formadas. Piroxênio ocorre

como cristais subedricos isolados ou nas bordas e porções internas dos cristais de

Micropetrografia

Te)(turâ c
Texturâ.. sob ò h¡cioscópio os , nefelinã .Sienitos äpfgsent¿m texturå €qu¡gråôulâr a inegu¡granulaf

'
híp¡diomórf¡ca, ,caiEcteri¿êdã ,por .arista¡s',,su[iédi¡cqs!! !àbuf âês ou :em :ripas, alongadas de ortoclásio e
oèfel¡nâs subédricâs a. io¿d.isas,',lntercrescldos juoÚã'mente còrirpiroiên¡os êgirínicos,

..Eg

ü.9 .,)õ
Þ"3P

oç
ho

Feldspato ocorre em quantidade super¡or å da nefel¡na numa proporção aprox¡mada de 2:1, como

cr¡stais euédr¡cos tabulares (0,2-l,scm) ¡ntercrecidos com nefelina. Feldspatos estão 9em¡nados
segundo Carlsbad e eventualmente Baveno, têm âspecto sujo ou manchado, e em algumas seções
apresentam inclusões de nefelinas euédricas (folo 77) , algumas das quais totalmente convertidas em
carbonatos. Inclusões de p¡roxên¡os e t¡tanitas também são comuns. F¡na geminação em grade, está

presente em alguns microclín¡os pertíticos, âo longo de seu contato com alb¡ta secundár¡a com
gem¡naçâo polissintét¡ca.

E
a
z

Presente como cr¡sta¡s subédr¡cos a euédrico (até 3mm), ¡ntercrescidos com o ortoclásio, ou como
inclusões (&lt;O,1mm) euédricas pseudomorf¡sadas presentes nos feldspatos, Em boa parte das rochas,

ocorre parc¡al ou totalmente alteradâ pârâ anâlc¡ma ou natrolita.

.9
Ê

P
ä

Cr¡sta¡s euédricos a subédr¡cos (-1mm) de egirìna-aug¡tas l¡mp¡das, ou com inclusões de nefelinas e

outros piroxênios (foto 77). Podem ser zonãdos, com núcleo amarelo âugítico e borda verde egirinica

(foto 78), apresentando zoneâmento osc¡latór¡o e setor¡al, ou. exib¡ndo bordas alteradas a
arfvedsonita. Em alguns eudialita nefelina s¡enitos mesocráticos, a quantidade de piroxênio é tão
grande que chega a 35olo da composição modal da rochâ. Nessas var¡edades o p¡roxênio pode
apresentar textura poiqu¡lít¡ca e atingir dimensões de até 1,5cm.

o

Itan¡ta euédrica e opàcos subédricos (&lt;lmm) são as pr¡ncipais fases acessór¡as ocorrendo como
agregados. Às vezes, entretanto, t¡tan¡ta pode ocorrer ¡nclusa nos feldspêtos, e os opacos junto a f¡nas
palhetas de b¡otita e/ou anfiból¡os. Apat¡ta, z¡rcão, haynita e fluorita em agregados m¡crogranulares,

também são fases acessór¡as comuns, além de sulfetos e mais raramente sodalita, Ocupando os
espaços interst¡ciais restantes ocorrem assoc¡ações de zeólitas. albita e piroxênios egirínicos tard¡o
(foto 79). Zeól¡tas e carbonatos estão presentes como minerais de alteração tanto das nefel¡nas como

feldspatos e estão concentrados nas bordas, fraturas ou traços de clivagens dos grãos. Nas variedades

agpaít¡cas estão presentes a¡ndð, uma sé.ie de sil¡catos complexos raros (e.9.eudialita, astrof¡l¡ta,
normandita entre outros)

Artur Deod¿to A|ves



ROCHAS I'ULCANOCT,iS CAS DO COMPLEXO ALCAUNO DE DE CAIDAS-MG/SP

feldspato como agulhas ¡soladas ou em arranios plumosos. Nefelina ocorre como

cristais subédricos intercrescidos junto aos feldspatos. Próximo da borda do veio, os

minerais félsicos e as egirinas crescem ortogonalmente, em relação ao plano de
contato do dique com a brecha.

6,6 Brechas de conduto vulcânico

6,6.1 Brechas ¡ntrus¡vas

Essas se referem às partes subsuperf¡ciais dos condutos vulcânicos. São
polimít¡cas, clasto-su portadas com estrutura maciça, e matriz grossa de cor verde.
Destacam-se nessas rochas fragmentos subarredondados de nefelina s¡enitos e
fonolitos de até 3ocm, e raros pegmatitos com feldspatos decimétricos cinza-
esverdeados intercresc¡dos com pr¡smas de anfibólios ou p¡roxên¡os. Ocorrem também

fragmentos centimétricos de feldspatos, piroxên¡os e/ou anf¡bólios e. mais raramente,

cristais de b¡ot¡ta em placas delgadas.

Sob o microscópio a matriz da brecha apresenta aspecto porfiróide com
fenocr¡stais euédricos de san¡dina, nefelina, piroxênio e cristais menores de t¡tanitas
losangulares, imersos em matriz feltrosa. Sanidina ocorre segundo três tamanhos
d¡stintos: crista¡s límp¡dos (2-3mm) com inclusões de egirinas e titan¡tas; cristais de

2,5mm, manchados com exsoluções, e cristais de 0,5mm. Os cristais têm formas
prismáticas curta a alongada, ou ainda tabular, havendo indivíduos com geminação

simples ou segundo Carlsbad. Nefelinas reconhecidas através de grãos em cortes
hexagona¡s, estão presentes em menor quantidade como cristais límpidos (-2,5mm).

Ocorrem também fenocr¡stais de pseudoleucita (2,5-7mm) com intercrescimento de
feldspato/nefelina e inclusões de opacos e eg¡rina, piroxênio euédrico a subédrico
(0,5mm) com inclusões de piroxênios e félsicos, e titanitas losangulares bem
formadas. dispersas na matriz ou inclusas nos feldspatos.

As matr¡z apresenta textura fina com aspecto de feltro, caracterizada pelo
intercrescimento difuso de finas agulhas verdes de baixa birrefrigência, provavelmente

de egirinas. O pequeno espaço entre elas é incolor e, aparentemente ocupado por
massa félsica ou por zeólitas cr¡stal¡zadas segundo uma textura em mosaico. Não
foram encontrados carbonatos ou associações minerais como nas brechas extrusivas

de conduto vulcânico descritas a seguir.

6.6.2 Brechas extrus¡vas 1

São rochas polimíticas clasto-suportadas de matr¡z grossa (&lt;1cm) e estrutura
maciça ou acamadada, com predominância de fragmentos subarredondados a
angulosos de fonolitos afaníticos com dimensões de até 0,6m. Em menor quantidade

Aftur Deodato Alves 62



ROCHAS WLCANOCIJS|TCAS DO COMPLÐ@ ALCAUNO DE POÇOS DE CAI.DASMG/SP

ocorrem fragmentos de nefelina s¡enitos, p¡roxenitos (foto 82), gran¡tóides (foto 83) e

rochas carbonáticas a carbonatíticas (foto 84) e, ma¡s raramente, fragmentos de
arenitos, vulca noclásticas e ankaratritos. Na matr¡z, os mesmos fragmentos podem

estar presentes, juntamente com feldspatos, piroxênios fragmentados e raras b¡otitas,

todos cimentados por material interstic¡al fino de cor verde assoc¡ado a carbonatos

(foto 85).

Além dos fragmentos de rocha iá citados, foram reconhecidos sob o
microscópio, lascas e fragmentos vulcânicos (-4mm) vítreos a cr¡ptocristalinos de cor

verde e baixa birregrigência, em parte desvitr¡f¡cados e alterados para clorofeítas,
carbonatos e zeólitas (foto 86). M¡crofenocrista¡s de sanidina e opacos euédricos, além

de pseudomorfos alongados de carbonato e serpentina ou mesmo amígalas, são as

únicas feições originais ainda preservadas nesses grãos (volcan¡c shards). Esse t¡po de

material é comum nos vulcanoclast¡tos tufosos com estruturas de deposição por fluxo

(tipo base-surge), onde as variações granulométricas s¡stemáticas são função da

alternânc¡a dos estratos com grãos e lascas vulcånicas finos e grossos (foto 87)'

Grãos e fragmentos (0,5-2mm) de quartzo límpido e arredondado, feldspatos

fraturados (microclínio, plagioclásio e ortoclásio) límpidos ou manchados por lamelas

de alteração carbonát¡ca (alguns totalmente alterados), piroxênios egirínicos
fraturados e carbonatos, completam os constituintes m¡nera¡s da fração fina da matriz,

visíveis somente ao m¡croscópio. Além desses, ocorrem biot¡tas flogopíticas
cloritizadas com bordas de reação e opacos ao redor do grão. e carbonatos angulosos

a arredondados com sobrecrescimentos de cristais de piroxênio, zeólitas, titanitas e

apatitas (fotos 88 e 89)

Os carbonatos da matriz podem ser de dois tipos: grãos angulosos e fraturados

de tamanhos m¡limétricos (-1,3mm), ou carbonatos em massas microgranulares

tardias e responsáveis pela alteração dos const¡tuintes da matriz. Esse segundo tipo

está normalmente relacionado a fluídos de provável filiação carbonatítica uma vez que

ocorre associado à apatita e piroxênio, e quantidades menores de opacos e flogopitas

e, mais raramente, ao pirocloro.

Os grãos maiores de carbonatos da matriz exibem uma feição bastante comum,
apresentam sobrecrescimentos de egir¡nas prismáticas e estão rodeados por
piroxênios fibrosos formados a part¡r do material cr¡ptocristalino intergranular, que às

vezes chega a envolver o grão (foto 90). Algo semelhante ocorre com o quartzo, ao

redor do qual, além de egirina formam-se também finos prismas de wollastonita.

Attú Deodato Alvcs



ioto 8f . Êr-açme:rios ,le aoii[cs íî¡o3 ccm ocrdas .--ie reação
-9¡11 ¡ ;r-r¿i'¡iz,je :,ra,t'¡tr:x!i LrSr,/.1 il-aijc,Tlaior jcr--i ì )Di' -/

',;1.¡ ;,; \'ltir :j lr) i:r .:,;il¿ :.:i;r,s! / ,r i-lSC:; 
r¡ .¡¡-¡¡,;¡:T-r;-: l1

,r,/lr , ,r.,1..;:, I j,:irli'r:i :-.ti.:¡.ì, i :/.:17't-.lrì iirJ,t::5
ì ¡:l',,,.r :-,ìiír-1, .J :' --ì -ì1;-',ìii, .:t ' l:1,- ì '- :)i : .' :¡ìil ;

Ot
À

iol-c 34. Frag¡ertc de carbcnatito ern brecha extrustva. ùlassa
!'erCÊ leriÌ:¡.r ir:,iragmentO é fCr-mado ?Or egirirra ivlaleria{
.ii-rl-if o- Joir.lrirl i,¡r'95¡6¡ale t ;ùlfeics. I 1,.adc r-la¡r-rt : .l ,;j¡:rlr r
!!:í d

-,lto B5. ivlair'iz Ce brecha extrusiva. Norai fragirentos ie
:ii-cxênro, -rerrtos. quartzo rr-!-edondado a E;-ãos de iono itcs
alierados. iv1¡ssa Ii-ìtersiir:t¿l :crnoost.a tor n-ì.tssa esverdeâCe
-:)rn carborìla,rs. i -¿,lo lr.a:r¡-. 2:mi. PDf 8

': ; :.1', ,: '..: | .::, i .:
::!..:j: I',:', 1:: i.

_,.:,tl¿i,t rì,1,.., râSiâ
ì rl--:r!ìlÍ! -.ì-: r;',ì-c::iirl

,'i¡.r fir:i ir', l ia;a'. )? :)\a-i7-.:
j: r-f.l -J'1,.-, 'r, js,,':,-.,r. ali"f¿ti()'&gt;

ri,l,.'?S . -;t¿,;C iì:?--j¡l:ììirA. :i
'S./':L aJe-l i.r Ìrll-irgr':1i- :,ier l{ln-ÌCO::i
t; ')a rAri-' 3ala .Ìr¿tli rr-.:n; f Dl .'



ROCH4S WLCANOCU|STICAS DO COMPLEXO ÀLCAUNO DE DE C'4LDAS-ì'íG/SP

Preenchendo os espaços intergranulares da matriz, ocorre um mater¡al
criptocr¡sta lino de cor verde escura, opaco a translúcido. D¡str¡bu¡-se por entre os
grãos chegando mesmo a englobá-los e tornando a ¡magem no microscópio
translúcida e p¡gmentada, de difícil identificação. Além disso, também é responsável
pela substituição e transformação dos félsicos em pseudomorfos de carbonato e
zeólita. Ocupam também os espaços ¡ntergranulares e fraturas, associações de
e9¡rina. apatita e menos comumente albita xadrez, juntamente com massas zeolít¡cas.

Zeól¡tas cristalizadas em mosa¡cos ou associações intergranulares de carbonatos e
zeólitas em proporções variadas são, às vezes, os únicos componentes intergranulares

da matriz podendo ocupar também veios e fraturas na rocha, Em alguns dos veios são

comuns, concentrações de zircões euédricos inclusos nos carbonatos,

6.6.3 Brechas extrus¡vas 2

Ocorrem na porção W do Complexo (afloramentos PDC-2, PDC-3) e referen-se

a um centro vulcânico explosivo. São rochas polimíticas clasto-suportadas,
constituídas quase que exclus¡vamente por fragmentos com dimensões de até 2m, de

arenitos e diabás¡os, em matriz arenosa. Diabás¡os mostram formas arredondadas a

angulosas e estrutura mac¡ça ou vesiculada, enquanto os arenitos têm formas
tabulares ou suba rredondadas, e na maior¡a dos casos preservam a¡nda as estruturas
primárias. A matriz é microconglomerática arenosa (-2cm), a ma relo-avermelhada
composta por clastos de diabásios e arenitos com formas subangulosas (foto 91).

Sob o m¡croscópio os fragmentos de diabásio encontram-se, via de regra,
alterados, com plagioclásio manchado por massas amorfas de carbonatos e epídotos.

óxidos e hidróxidos ocupam os espaços intersticiais ou formam pseudomorfos com
formas alongadas (ilmen¡tas). Apatita é bem visível como prismas finos e alongados
inclusos nos plagioclásios enquanto os opacos estão isolados ou formam agregados

associados com manchas escuras de alteração. Ainda ass¡m é perceptível a textura
intersetal original da rocha. Os fragmentos de arenitos são texturalmente mais
límpidos que a matriz da brecha, e seus grãos mostram-se bem empacotados no
fragmento.

Na porção fina da matriz da brecha (0,2-0,6mm) ocorrem grãos detríticos de
quartzo, biotitas e feldspatos (plagioclásio e microclínio), além de opacos, e z¡rcões
em prismas gastos por abrasão. Quartzo é de longe o componente mais abundante
(-900/o)

Artur Deôdetô Alves



Foto 89. Brecha extrus¡va. Detalhe do espaço intergranular
preenchido por massa constituída por misturas de zeólitas e
carbonatos fìnos. Também estão presentes nessa massa,
piroxênios egirínicos, apatitas, zircão e raras flogop¡tas. (Lado
maior: 2 mm). PDC 8

Foto 92. Brecha polimítica de fluxo p¡roclástico com fragmento
de ankaratritos ves¡culados, piroxenitos, gran¡tóides, além de
nefel¡na s¡enitos e fonolitos. PDC 11

Ol
Ol

Foto 90. Brecha extrus¡va. Detalhe do grão de carbonato com
sobrecrescimento de egirina. Notar que os espaços
intergranulares são preenhcidos por zeólitas e por massa verde
criptocristalina. (Lado maior: 0,5mm). PDC B

-
t

Foto 93. Brecha polimítica
anterior. PDC 1L

Foto 91. Fragmento
maior: lcm). PDC B

de iluxc p¡roclástico igual à

de diabásio alterado em brecha. (Lado

foto Foto 94. Brecha
lcm). PDC 11

Detalhe do ¡ramento de granitóide. (Lado maior



ROCHÁS N]LC DE CAIDAS.MG/SP

ocorrendo como grãos submilimétr¡cos límpidos em formãs arredondadas e
estilhaçadas. B¡ot¡ta marrom pleocró¡ca a clorit¡zada ocorre como restos interstic¡a¡s

ou como palhetas deformadas, com ondulações na clivagem basal. Opacos estão

¡solados ou formam agregados com bordas de óxidos e hidróxidos de ferro, que por

sua vez ocupam os espaços entre os grãos da matr¡z, A maior ou menor concentração

desses óxidos e hidróxidos conferem à rocha, manchas irregulares deutér¡cas,
distr¡buídas por zonas ¡ntergranulares pouco definidas nos vazios da matr¡z ou mesmo

sobre os minera¡s (foto 49; item 6.2.1).

Os espaços intergranulares da matriz são ocupados por carbonatos e zeólitas

em massas f¡nas e criptocrista linas, juntamente com clor¡tas e clorofeítas. Às vezes,

nas bordas dos grãos e fragmentos, observam-se enr¡quecimentos em clorofeítas e

cloritas, Em muitas amostras bem alteradas, entretanto, predominam massas de

óx¡dos e hidróxidos de ferro de cor vermelha, responsável pelas manchas visíveis em

amostras de mão.

6.7 Brechas de fluxo p¡roclást¡co

6.7.1 Brechas de fluxo piroclástico

Essas são brechas polimíticas clasto-suportas com estrutura acamadada e cor

cãsta n ho-avermelhada (fotos 92 e 93). Apresentam intercalações contínuas de tufos e

lapilli tufos, e fonolitos vulcânicos com textura variolítica. São constituídas por blocos

subangulosos a subarredondados de ankaratr¡tos vesiculados, piroxenitos, nefel¡na
sien¡tos, diabásios, granitóides, carbonatitos e também, fragmentos de rochas
afaníticas (fonolitos e aplitos) e de brechas extrus¡vas iguais àquelas de conduto
vulcånico descr¡tas no item 6.2.2, além de outras vulca noclásticas (fotos 94, 95,96 e
97). Apesar de haver fragmentos de até 0,5m, predom¡nâm os de pequenas
dimensões (&lt;locm), destacando-se ¡nclus¡ve, que existe vasta gama de tamanhos,
desde os grandes fragmentos até a porção fina da matr¡z.

A porção fina da matriz é formada por fragmentos centimétricos a
su bcentimétricos de rochas de mesma litologia dos fragmentos ma¡ores anteriormente

citados, além de fragmentos de quartzo, piroxênios egirínicos e d¡opsidico-
hedenbergíticos alterados (-0,8mm), feldspatos (microclínio e ortoclásio), carbonato
(0,3-1,7mm) e quantidades menores de apat¡tas. placas de biotita, opacos e
magnet¡ta (&lt;0,lmm) (foto 98).

A porção ¡ntergranular da matriz é carbonática m¡crocr¡stalina a zeolítica mais

subordinada, com finos opacos e apatitas granulares (-0,5mm) dissem¡nados.
Predomina,l entretanto, material escuro de cor castanha provavelmente de alteração e
que envolve os constituintes menores da matriz.

Attut Deodeto Alves 67



DO COMPLEXO ALCAUNO DE DE CAIDÀS-Ì"IG/SP

6.7.2 Tulos e lap¡lli tufos

Esses referen-se às intercalações ex¡stentes entre as camadas de brechas de

fluxo piroclástico descritas no ¡tem anterior. Trata-se de rocha vulcanoclástica
estratificada fina (0,5-4 mm) de cor castanha, com alternância de níveis finos e
grossos (fotos 99a e 99b). Os estratos são pla no-paralelos, têm aspecto brechóide,

exibem granodecrescência ascendente e estão cortados por venulações
submilimétricas ricas em carbonatos. Entre os constituintes, destacam-se fragmentos

e lascas su bcentimétricos de minerais félsicos angulosos a arredondados, minera¡s
máficos de cor verde, fragmentos de rochas afaníticas de cores verdes e amarelas, e

uma massa intergranular vermelha, que predomina nas camadas mais finas.

Sob o microscópio são reconhecidos fragmentos de quartzo, feldspatos,
carbonatos, quant¡dades menores de egirina e piroxênio diopsídico-heden berg ítico
(-0,5mm), fraturados e alterados a anf¡ból¡o, e delgadas placas deformadas de b¡otita
pleocróica com bordas opac¡t¡zadas. Fragmentos de nefelina sienitos e de mater¡al
vulcånico lenticular vermelho translúcido e cheio de inclusões de pseudomorfos de

ca rbonatos também estão presentes.

O quartzo apresenta formas arredondadas e angulosas (por fragmentação)
podendo exibir contatos serrilhados ou reentrâncias preenchidas por carbonatos.
Alguns poucos grãos encontram-se deformados e exibem extinção ondulante
característica. Entre os feldspatos ocorrem feldspatos alcalinos com geminação do

microclínio, e ortoclás¡o total ou parcialmente alterado em carbonato.

Os interstícios granulares estão ocupados por carbonato m¡crocristalino e
massas amorfas avermelhadas que podem predominar sobre o carbonato nos níveis

ma¡s finos da rocha. Opacos subédricos a euédricos ocorrem disseminados nos níveis

f¡nos da rocha como manchas de tamanho e formato irregulares por vezes
poiquilíticos. Na matriz, ocorrem também. agregados finos de zeólitas preenchendo as

demais áreas interstic¡ais, ou mesmo, veios tardios que cortam a rocha.

Aftu Deodato Alves



Foto 95. Detalhe de fragmento carbonatít¡cc granujan Ao lado
deste, podem ser vistos irôgmentcs de ionolìtc e de nefelìna
sienito. iiado rnaior: 0,5crn). pDC l-i

:otc ?B ùlairiz ¡e ltrecha de fluxc :¡rcléstico. ;ss¿ é :cmposta
por ii-ar;rl]entos ae -'ìrnereis e Ce -c,:has llotai :ti¡r:¡ je ;)iciiae
acm )ordas .-pa'-iÌ.¡zadas : de ir:rroiito ¡ino. ,=jCo maj:_ìr
2m¡r) PDC 11

Ol
\o

Foto 96. Fragmentos de brecha extrus¡va de conduto vulcânico,
e de aplito com borda de reação, em brecha de fluxo piroclástico.
(Lado ma¡or: 1,5crrr). PDC 11

ict,: J9a. Trf: yr,lcânìco
-er¡a.ias :Dnì .l¡f:r?nles
:)r(: l. 1.

Foto 97. Fragmento de tufo fino estratif¡cado em brecha de fluxo
oirociástico. (Lado maior: 1.5cm). pDC 11

est¡aiificado. i\jotar interace entfe
;,-enrj¡ômet:ias. lLacc mêjoi-. 21:¡r ì.

Foto 99b - Nicó¡s descruzados
l'orc ¡nterior PDC 11

-¡rfo ,r':lcånico estratificado iguâl à



ROCHA S''ULCANOCI'4ST]CAS DO COMPLEXO DE CALDASMG/SP

6.8 Rochas vu lca noc¡ásticas retrabalhadas

6.8.1 Lahars

São rochas sedimentares argilo-siltosas de cor vermelho-terrosa, f¡namente

laminadas, com níveis su bcentimétr¡cos de are¡a fina a conglomerát¡ca e estruturas

g ra nodecrescentes bem marcadas, na interface entre os níveis arenoso e arg¡lo-
s¡ltoso. Ocorrem também, estruturas singenéticas e de sobrecarga como por exemplo,

estratos argilosos deformados por clastos maiores, dobras convolutas, microfraturas e

m¡núsculos diques clásticos intrusivos nas lâm¡nas arg¡losas a part¡r das lâminas
arenosas.

Sob microscópio, a cor vermelha dos óxidos e hidróxidos de ferro, predomina

nas porções argilo-siltosas como manchas homogêneas e translúcidas, rëssaltadas ao

longo dos níveis de deposição. Nesses, são comuns opacos e finas palhetas de
minerais incolores e de alta birrefrigência. semelhantes a muscovitas detríticas. Nos

níveis mais grossos, predominam grãos de quartzo límpidos e arredondados, e râros

feldspatos (microclínio) alterados. Cortando as estruturas da rocha ocorrem veios
milimétr¡cos preenchidos por zeólitas finamente cristalizadas.

6,9 Fragmentos encontrados nas brechas

6.9.1 Aplitos

Rocha afanítica encontrada como fragmentos amarelados cent¡métricos
(-1Ocm), semelhantes a arenitos, que exibem fina borda de reação com a matriz da

brecha. Apresentam minúsculos pontos esbranquiçados em massa afanítica amarelo-

esverdeada e, sob o microscóp¡o, exibem textura fina a microporfirítica com
microfenocrista is 1-9,¡1rnrn, de feldspatos anédricos e cr¡stais aciculares não
pleocróicos de birrefrigência anômala azulada. Zonas de alterações carbonáticas e
zeólitas são observadas próximo do contato com a matriz da brecha (foto 96; item
6.7.t).

6.9.2 Fonolitos afaníticos

Fragmentos arredondados de rocha afanítica. Quando observada ao
microscópio apresentam textura sacaro¡dal fina (&lt;0,04mm) felsofírica, localmente
alterada em manchas de carbonato criptocr¡stalino. Minúsculas agulhas de piroxênio

verde ainda mal formadas estão disseminadas pela matriz. Essa mesma textura, um
pouco mais grossa, é observada nas áreas de borda dos diques de fonolitos. (foto 95;

¡tem 6.7.1).

Aftur Deodato Alves



ROCHAS YULCANOCL, ST]CAS DO COMPLEYO ALCAUNO DE POçOS DE CALDAS"\'IG/SP

6.9.3 Brechas extrusivas, tufos e lap¡ll¡ tufos vulcânicos

Estão presentes como fragmentos pequenos podendo, entretanto, ating¡r
dimensões de até 30cm. Sua petrografia já fo¡ descr¡ta anteriormente. Destaca-se
apenas que esses fragmentos se ressaltam no afloramento por apresentarem cores

verdes, contrastantes com a cor vermelho-acastanhada, característica da matriz da
rocha que a suporta (foto 96; item 6.7.1).

Tufos e láp¡lli-tufos estão presentes como fragmentos angulosos centimétricos.

Sob o microscópio exibem finos estratos e laminações plano-paralelas submilimétricas

com estruturas granodecrescentes bem preservadas, São const¡tuídos por fragmentos

de cr¡stais de feldspato, quartzo, carbonatos, opaco e raros máficos. Os ¡nterstícios
granulares são ocupados por massa interst¡cial vermelha, impregnada entre os grãos e

concentrada principalmente nos níveis mais finos (foto 97; ¡tem 6.7.1).

6.9.4 Carbonat¡tos

São fragmentos de rocha fanerítica (0,5mm) cinza, geralmente pequenos
constituídos principalmente por carbonato e opacos. Um único bloco um pouco ma¡or
(-0,3m), encontrado nas brechas do ponto PDC-11, apresenta estrutura de fluxo com
segregação de leitos enriquecidos em máficos/opacos (fotos 100 e 101).

Sob o microscópio apresentam textura granular hidiomórfica a alotr¡omórfica média-
fina (0,5mm), e são constituídos principalmente por carbonato xenomórfico e apat¡ta
granular (0,5-1,5mm). Em outros fragmentos também estão presentes piroxênio

egirínico subédrico (-0,7mm) com inclusões de apatita e carbonatos, biotita
(-2,5mm) ma rrom-esverdeada pleocróica como palhetas deformadas com bordas
opacitizadas, magnetita, e pirocloro euédrico zonado (-2,5mm) (fotos 102 e 103). Na
rocha, as porções com segregação mineral estão enriquecidas em piroxênio e
carbonato enquanto as dema¡s têm apenas carbonatos e apatitas. Magnet¡ta ocorre
dispersa por toda a rocha sem preferência por qualquer das duas faixas.
. Os minerais de alteração ma¡s comuns são óxidos e hidróxidos de ferro

formados pela alteração do piroxênio e biotitas. Carbonatos. biotitas, titanitas,
apatitas, zeólitas e analcima preenchem ve¡os tardios.

6.9,5 Clinopiroxen¡tos I
São rochas ultramáficas de textura média e cores verde ol¡va a cinza escuro

encontradas como fragmentos angulosos a subarredondados (até 3cm) (foto 104).
Sob o microscópio apresentam textura granular alotriomórfica cumulática a
hip¡d¡omórfica fina (-1,5mm), composta por piroxên¡o, apatita e opacos (fotos 105 e
106). Diopsid io-hedembergitas e hedembergitas (-2mm) ocorrem como grânulos ou

Aftur Deodato Alves



DO COMPILZ:TO AI,CAI,INO DE DE CALDAS¿'IG/sP

pr¡smas subédricos fraturados, às vezes zonados e/ou geminados juntamente com

apatitas granulares e opacos anédr¡cos ¡nterstic¡ais (-1mm). A quantidade de apatita
é bastante variável de rocha para rocha. Nas bordas dos fragmentos são comuns
concentrações carbonáticas e zeolÍt¡cas que adentram a rocha carreando também
quant¡dades variáveis de biotitas, titan¡tas e pirocloros (foto 107).

6.9,6 Clinopiroxen¡tos 2

Rocha ultramáfica fanerítica grossa com fenocr¡stais granulares de olivinas e
piroxênios euédricos (-lcm), imersos em matriz alterada fina e de cor verde escura,
cheia de magnetitas e outros opacos euédricos dissem¡nados. Sob o microscópio
predomina o cl¡nopiroxênio sobre a olivina. Diopsídio zonado com borda marrom e
núcleo incolor, está presente como cristais geminados e fraturados, apresentando
finas inclusões de opacos (-0,3mm) maiores que aqueles da matr¡z. Ao longo das
fraturas dos grãos ocorrem pequenos bolsões ricos em carbonatos e zeólitas. Os
pseudomorfos de olivina têm formas subédricas granulares e estão tomados por
massas turvas de serpent¡na, talco e clorita ou exibem núcleo carbonático envolto em

borda de serpentinas e cloritas. Podem apresentar ainda, pequenos piroxênios
subédricos inclusos nos grãos, juntamente com opacos (foto 108).

A matriz é m¡crocristalina fina (&lt;0,2mm) e amarelada, alterada em m¡sturas de
clorofeíta, zeólita e algum carbonato. Opacos euédricos de hábito cúbico
supostamente de magnetitas, piroxênios (-0,1mm) e finas palhetas de biotita marrom
levemente pleocróicas e em grande parte cloritizadas, estão presentes como
microfenocrista is espalhados na massa fundamental e integram a mineralogia
essencial da matriz, juntamente com raros cristais de relevo e birrefrigência altos.

6.10 Brecha de conduto

Um tipo peculiar de brecha foi localizado próximo no afloramento PDC-S. Essas
se caracteriza pela presença de fragmentos máficos (até 3cm), em matriz fina de cor
verde clara. Sob o microscópio os fragmentos são semelhantes àqueles dos diques
ankaratríticos (¡tem 6.3.3). Estão imersos em matriz fina composta por cristais
fragmentados de piroxênios diopsídicos a titanoaugíticos (-1mm), opacos e raras
apatitas granulares (-0,2mm), e cimento carbonático microgranular. No fragmento de
ankaratrito ocorrem, além de piroxên¡os (augitas e tita no-augitas), cristais granulares

de apat¡ta e de opacos, em matriz vítrea a translúcida de baixa birrefrigência,
localmente alterada em clorofeíta. (fotos 109 e 110).

Adur Deodato Alves



Foto 100. Fragmento de rocha carhnatítica com estruturas de
segregação m¡neral. pDC 11

Foto 103. Carbonatito. B¡otita verde pleocróica deformada
com bordas opacas, opacos subáJricos marrom-t|?lnslúcidos
fraturados, e pirocloro. Dentro deste (preenchendo fraturas)
ocorrem clorofeíta, clorita e carbonatos em massas
criptocristalinas. (tado maior: lcm). pDC 11

!s

Foto 101. Carbonatito. Detalhe das camadas ricas em opacos e
máficos. (Lado maior: 2cm). pDC 11

Foto t04. Fragemento de rocha ultramáfica piroxenítica
cumulática, formada por piroxênios, apat¡tas e opacos. (Lado
maior: 2cm) PDC 11

Foto 102. Carbonatito. Detalhe do cristal de pirocloro zonado com
núcleo opaco e borda pardacenta. Crista¡s verdes são de
piroxênios. (Lado maior: 2mm). pDC 11

Foto 105. Clinopiroxenito cumulático. Detalhe dos cristais
euédricos a subÉdricos de aug¡ta e raros grãos de apatita . (Lado
maior: 3mm).PDC 11



Foto 106. Cl¡nopiroxen¡to cumulát¡co. Detalhe dos cr¡sta¡s de
augita e dos grãos de apatita (cinza eso.rro). (Lado maior:
0,5mm). PDC 11

Foto 107. Borda de fragmento de cl¡nopiroxenito cumulático.
Massa ¡ nterst¡cial com posta por carbonatos e zeól itas f¡ nos, a lém
de grãos de apatita e t¡tan¡ta. (Lado maior: lcm). PDC 11

Foto 109. Detalhe da matriz da brecha com fragmentos de
piroxênios em cimento carbonático. (Lado maior: 10mm).
PDC 3

Foto 108. Detalhe dos fenocristais euédricos de piroxênio
diopsídico incolor e de pseudomorfo de ol¡vina com borda
clorít¡ca. A matriz é flna, alterada para dorofeítas e com opacos
disseminados. (Lado maior: 1,5cm). PDC 11

Foto 110. Det¡lhe da matriz em volta do fragmento de piroxênio
t¡tanoaugítico com pequenos opacos dispersos em massa
carbonática a zeolítica fina.(Lado maior: 1mm). PDC 3



ROCÍIAS þALCANOCI"4STICAS DO COMpt.tiXO ALCALINO nr: ?OÇOS DE CAT,DAS-MG/SP

7. Geoquímica

Foram determinados por fluorescência de raios X (FRX), os elementos maiores

(EM), traço (ET), e alguns terras raras (ETR) das amostras de rochas selecionadas. Os

resultados são apresentados nas Tabelas 1 a 7 do Anexo IV, e estão organizados
conforme o tipo de rocha e sua natureza de ocorrência no campo. Em cada tabela, as

amostras estão listadas por um número que a identifica em alguns dos gráficos
apresentados neste capítulo. Foram calculadas também, as composições mineralógicas

normativas, e os parâmetros: Mg#, KzO/NazO, total-álcalis (KzO+Na2O), índice de
peralcalinidade (4.I.) (Sørensen, 7997), La/Y e tETR(La, Ce e Nd).

Para análise do comportamento dos grupos de elementos traço e terras raras,

as concentrações das amostras foram todas normalizadas em relação às do manto
primitivo, de MacDonough &amp;amp; Sun (1995). A determinação da composição mineralógica

normativa levou em consideração ainda, as razões Fe2O3/Fe2O, sugeridas por
Middlemost (1989). Os estudos geoquímicos contaram ainda com o auxílio do trabalho

de Rollinson, 1993.

7.1 Ankaratritos, fonolitos e nefelina sienitos

Quando lançadas no diagrama classificatório TAS (K2O+Na2O versus SiOz) (Le

Maitre, 1989), as rochas ankaratríticas e nefelino sieníticas do Complexo Alcalino de
Poços de Caldas caem nos campos dos foiditos a basanito-tefritos, e fonolitos (Figura

e).

I
I
t
l:.(1

a
a

a
a
o
o

GL2tt
o
o.
E
o
SB
o
\¿.
+
o
o'4z

Fonolitos

Nefel¡na Sien¡tos

An karat r¡tos

57 64
SiO, (o/o em peso)

Figura 9. Diagrama classificatórioTAS total álcalis vetsus sílica (Le Maitre, 1989).

Artur Deodato Alves 76



ROCHAS VULCANOCLASI',TCAS DO COMzLEXO ALCALTNO DE qOÇOS DE CAT DAS-MG/SP

7.1.L Elementos Maiores

Ankaratritos

Os ankaratritos são rochas básicas a ultrabásicas, alcalinas, com conteúdos de
SiOz variando de 30o/o à 460/o, e total álcalis (K2O+Na2O) maiores que 3,4. São mais
primitivas que os nefelina sienitos e apresentam conteúdos de MgO entre 4,60/o ê
9,3o/o, e Mg# entre 28 e 44. Exibem ainda, conteúdos de cao, Tioz, Fezo3T, Mgo e
P2O5 maiores que os das rochas nefelino sieníticas.

As razões KzO/NazO podem ser maiores ou menores que L, e refletem,
juntamente com o baixo conteúdo de SiOz, a existência de variedades potássicas (K2O

até 6,830/o) e sódicas (NazO até 4,460/o), com predomínio de nefelina ou leucita
normativa na rocha (Tabela 18 - Anexo IV). O mesmo é observado também, nos
dados de ankaratritos compilados de Thompsom (1998), os quais mostram-se mais
enriquecidos em NazO (Figura 10).

o
U'
(¡)
o-
E
(l)

q..,
\¿
+
o
r!
z.

aa
aaa

a
ta . .oa

I Fragmentos de brecha ankaratrítica
a Fragmentos de aglomerados ankaratrfticos
O Dique ankaratrltico

O Xenólito em brecha extrusiva de conduto

d Thompsom et ¿/.1998

0.1
o.07

20 30
Mg#

Figura 10. Diagrama KrOlNauO ve¡Éìus Mg# mostrando a existência de rochas ankaratrít¡câs
potássicas e sódicas. Como comptemento dos dados foram utilizados os dados de Thompson
(1ee8).

Entre os ankaratritos, as brechas mostram-se mais primitivas que os
aglomerados vulcânicos. Isso é observado nos diagramas tipo Harker, através da
transição entre as duas variedades, com o aumento do conteúdo de SiOz, das brechas
em direção aos aglomerados (Figura 11). Essa figura mostra ainda, distintos trends
evolutivos para as brechas e aglomerados, destacando-se nesses, o decréscimo de
KzO, MgO e PzOs (nas brechas) com o aumento de SiOz, seguido do incremento desses
mesmos óxidos, nos aglomerados. O NarO mostra comportamento oposto, com
incremento de seu conteúdo com o aumento de SiOz nas brechas, e decréscimo nos
aglomerados.

5040100

Artur Deodato Alves 77



ROCHAS VULCANOCLÁST',\CAS DO COMqr-EXO ALCALNO DE qOÇOS DE CALDAS-MG/SP

14.00

12.00

10.00

8.00
o
g 6.00

4.00

2.00

12.00

10.00

8.00

6.00

4.00

2.00

a

,tf
-rrl +

. ."i
rt ?.

o
oz

30.oo 50.00

SiOz

30.00 40.00 50.00 60.00
SiOz

20.00

15.00

10.00

5.00

10.00

8.00

6.00

4.00

2.OO

40.00 50.o0

SiOz

!
al -t 

.irlr '.

16.00
14.00

12.00

10.00

8.00

6.00

4.00

2.00

I
6.00

5.00

a t.'al ! r
a

I

t'-
o
o,
L

4.00

3.00

2.OO

1.00

30.00 40.00 50.00
SiOz

30.00

1.40

1.20

1.00

0.80

0.60

o.40

o.20

25.00

20.00

15.00

10.00

5.00

tt
a

..i,.¡t
Ç¡

30.00

x Dlque Fon,
a Xenóllto Fon.
+ Fonollto da PP
- Fonollto Reg.

Figura 11. Diagramas de variação t¡po HarkeÌ, dos óxidos (o16 em peso) versus sílica (tÌô em
peso).

40.00 50,00
SiOz

Artur Deodato Alves 78



¡tOCÍtAS ,ALC,4NOCI.ASTICAS DO COMPLþXO At,CAl.tNO DE Í,OÇOS DI1: CAI.DAS-MG/SP

Ankaratritos

o
o
ott
E
o

s

50

45

40

35

30

25

20

15

10

5

0

10 11 12 13 14 15 16 17 18 t9 20 27
Amostra

o
o
d,
ct
E
o
s

20

18

16

t4
t2
10

8

6

4

2

F-.-.;o I
I r NazOl
lo xzol

t 2 3 4 5 6 7 8 9 10111213141s16171819202r
Amostra

o
o
0,ê
E
o

s

10

9

I
7

6

5

4

3

2

1

0

[-*-rio,
]--.- rvno
l---^- Mso

9 10 11 L2t3t4t5t6L7 18 19 20 21
Amostra

Figura 12. D¡agramas das concentrações dos elementos ma¡ores das rochas ankaratríticas do
Complexo Alcalino de Poços de Caldas. (Ident¡f¡cação das amostras l-Zl - consu¡tar Tabela 1A do
Anexo IV).

A distribuição dos elementos maiores dentro do grupo das amostras, pode ser
vista também, na Figura 12, onde os valores (o/o êm peso) dos óxidos, estão lançados

conforme a Tabela 1A do Anexo IV (amostras 1 a 21), das brechas ankaratríticas, em
direção aos aglomerados, incluindo também, as composições do dique e xenólito

Artur Deodato Alves 79



ROCHAS WLCANOCLÁSTICAS DO COMPIEXO ALCALNO DE POÇOS DE CAI.DAS-MG/SP

ankaratr¡tos (amostras 2O e 2L). Pela f¡gura, observa-se que os conteúdos de SíOz e

AlzO: são equivalentes para todas amostras (-11%), e que o TiOz (conteúdos de

2,5o/o a 5,5o/o) é maior nas brechas e no dique (amostra 20) ankaratríticos, do que nos

aglomerados (exceto a amostra 17). Chama a atenção ainda, a dispersão dos
conteúdos de MgO dentro do intervalo de 4,48o/o a 9,7o/o, o que deve refletir a
presença de olivina normativa nas amostras mais ricas nesse óx¡do'

Os valores de H:O e CO2 observados nas análises, estão associados à presença

de carbonatos e zeólitas nas amígdalas e partes alteradas da rocha, ou ainda, na

matr¡z intergranular das brechas e aglomerados ankaratrít¡cos (amostra 8; PDC-14).
HzO e CO2, juntamente com outros componentes voláteis (e.9. SO:,, total¡zam altos

valores de LOI (até 17,62o/o na amostra 10 da tabela l-Anexo IV), fazendo com que

proporciona lmente, os conteúdos de SiO2 e dos dema¡s óxidos de algumas amostras

analisadas, fiquem menores que a composição química normal das rochas nefel¡níticas

e basaníticas de outros complexos alcalinos.

Destaca-se que, entre as amostras selecionadas, tanto aquelas com poucas

amígdalas quanto as amigdaloidais, apresentaram valores de LOI ma¡ores Que 10o/o,o

que torna o excesso de componentes voláteis nessas rochas. uma característ¡ca
comum entre elas. Além disso, no capítulo de petrografia, foi destacado que em
algumas amostras de ankaratritos estão presentes pequenos agregados de amígdalas,

provavelmente formados a partir da coalescência de bolhas exolv¡das da matriz
silicática da rocha.

Essas características geoquímicas e petrográficas, apontam no sentido de que

as rochas ankaratríticas do Complexo, são enr¡quecidas em componentes voláte¡s

integrantes de uma fase carbonática inic¡al, que se separou do magma silicático de

composição nefelinítica a basanít¡ca, durante sua ascensão e extrusão em superfície.

Green (1970, apud Edgar, 1987) e Mylsen &amp;amp; Boettcher (1975) demonstraram que a

fusão parcial de uma fonte peridotítica com alta concentração de COz e alta razão de

HzO/COz, leva à geração de magmas alcalinos ¡nsaturados em SiO2, como basanitos e

nefelinitos. A ocorrência dessas rochas com carbonatitos, a presença de massas
carbonáticas primárias como nódulos de ¡m¡scibilidade em nefel¡n¡tos, e também, a
presença de COz no gás de mu¡tos vulcões alcalinos ativos. estudados em detalhe,

mostra que esse, parece ser a espécie volátil pr¡nc¡pal nesses tipos de associações de

rochas alcalinas.

Nos nefelinitos e basanitos de províc¡nas alcalinas assoc¡adas com carbonatitos

do Rift do Kenya, os conteúdos de SiOz estão entre 4!o/o ã 51o/o, e CaO entre 2olo a

160lo (Le Bas, 1987; Baker, 1987), já as rochas basaníticas do Maciço Central de
Cantal, na França, exibem conteúdos de SiO2 próximos de 4Lo/o, CaO em torno dos

Aftur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCLíSTICAS DO COMPLEXO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS.MG/SP

11olo e LOI menor que 1,5olo (Wilson et a/., 1995). Por outro lado, os ankaratr¡tos do

Complexo Alcalino de Poços de Caldas, são mais pobres em SiO2 (entre 3Ùo/o e 44o/o),

e exibem conteúdos altos de CaO (6,70/o a 17,5o/o), cond¡zentes com os valores de LOI

e COz das análises, e com a abundåncia de carbonatos, e feldspató¡des normat¡vos.

Dessa forma, as rochas ankaratríticas do Complexo são algo mais enr¡quec¡das em

carbonatos que as rochas de outras províncias alcal¡nas analisadas.

Uma outra comparação pode ser feita em relação à média das composições de

nefelinitos e basanitos no mundo, que mostra também, conteúdos maiores de álcalis

totais nas rochas do Complexo em relação às demais ocorrências mundiais, como

¡lustra a tabela 7.1 a seguir:

Tabela 7.1. Comparação dos ankaratritos de Poços de Caldas com as rochas de outros

Complexos Alcalinos:

Ankaratr¡tos de Poços de CaldasPoços

Nefelinitos r¡cos e pobres

em olivina (I e II)* Basan¡to
Nefelin¡tos com baixo e

alto LOI (V e VI)

III
sio2

To¿

Al2o3

FeaO3T

MnO

M9o

caO

Na2O

Kzo

Pzos

Hzo

Cor

39,80

3,0 0

11,3 0

13,80

0,20

L2,30

L2,AO

3,40

1,10

0,09

2,t

40,60

2,60

11,40

t2,34

0,26

6,39

11,89

4,79

3,46

0,60

1,65

0,60

4t
3,64

Ll,87
15,57

o,23

ro,52

11.10

2,33

L,48

0,94

0,87

o,o7

39,10

5,04

L2,O4

tL,74

0,L7

5,85

L3,74

4,06

L,84

0,87

3,55

1,16

40,30 32,80
4,L8 3,61

12,45 9,86
L?,62 LL,44
0,L2 0,19
8,68 6,66
6,65 fl,37
L,23 2,35
5 ,45 3,68
0.84 0,77
4,r9 1,13
3,35 16,04

I-l'4éd¡a dos nefel¡n¡tos com ol¡v¡na após Le þas, 197E âpud Fitton &amp;amp; Upton, 1987.
It-Basanito da suíte basanito-fonolít¡ca do Monte Kenya (dados de Ptiîce et al., 1985 apud wilson, 1989).
IIf- Média das composições de rochas ígneas extrus¡vâs (176 amostras) (Le Maitre¡ L976, apud Hall, 19A7).
IV- fragmento em brecha ankàratrít¡ca (nefel¡n¡to) do Complexo Alcalino de Poços de Caldas.
v e vI- Blocos (nefel¡nito) em aglomerado ankaratrítico do Complexo alcal¡no de Poços de Caldas.

Fonolitos e Nefelina S¡en¡tos

Os nefelina sienitos e fonolitos do Complexo Alcal¡no de Poços de Caldas são
rochas alcal¡nas ¡ntermediárias, com conteúdos de S¡O2 em torno dos 55o/o, mais
diferenciadas que os ankaratritos (Mg# médio de 8,4), e são classificadas como
fonolitos, quando têm seus conteúdos de álcalis totais e SiO2, lançados no diagrama
TAS.

Artur Deodato Alves



IlocllAS qULCANOCLÀSTICAS DO COM2\,EXO ALCAT,TNO Dtt ?OÇOS Dr! CA\.DAS-MG/S|'

Fonolitos e nefelina sienitos são quimicamente parecidos. Os gráficos da Figura

13, mostram muitas semelhanças entre eles, a começar pelos conteúdos de SiOz
(-55o/o) e AlzO¡ (-20o/o), praticamente iguais nos dois grupos. As únicas exceções são

os fonolitos 7 e 11 (PDC-2 e PDC-22), cujos conteúdos de SiOz são maiores que 55o/o,
e que no diagrama TAS caem próximo ou dentro do campo dos traquitos.

Fonolitos

Áa6aÂa¡À^a^ÀaÀÂ¡aaÂÂ

Nefelina Sienitos

- r---r f L'|

AÀ44Â¡^oAÂA

70

60

50
o

Ioo
E
0 _-t0
s

20

10

u

60

50

40

30

20

10

0

L 2 3 4 s 6 7 I 9 t0ll1213t41516l/181920
Âmostra --¡- Sior

1

-¡-AlzO¡

23456789
Amostra

--*- le2u3 I

t1 13

1,6

1,4

L,2

O 1,0
e)o 0,8
Eo o-o
s

o,4

o,2

0,0

t,4

r,2

1,0

0,8

0,6

o,4

o,2

0,0

I 2 3 4 5 6 7 B 9 1011121314151617rBt920
Amostra

---.- Ti02

723456

--r- MnO --+- MgO

78910
Amostra

11

t
/'

^
I

/ \ ¡. Al'
ç.*-4* Y "

A
¡AA

Figura 13. Diagramas das concentrações dos elementos maiores, dos fonol¡tos e nefel¡na s¡en¡tos
do Complexo Alcalino de Poços de Caldas. (Identiflcação das amostras 1-23 e 1-13 - consultar
Tabelas 2A e 3A do Anexo IV).

Os dois grupos, apresentam conteúdos de TiOz, MnO e MgO menores que
L,3o/o. Nos nefelina s¡en¡tos, MgO e TiOz não exibem um padrão definido e tanto os

14

L2

10

8s
a,è
Èþ
¡¡

S¿

2

14

L2

10

8

6

4

2

U0.
| 2 3 4 5 6 7 B 91011121314151617181920

amostra . cao

123456

r NazO + KzO

7 A 9 10 11 12 13
Amostra

Artur Deodato Alves 82



ROCTTAS VULCANOCTASTTCAS DO COMzLEXO ALCALTNO DE ?OÇOS DE CALDAS-MG/SP

tipos da Pedra Balão quanto os da Pedreira da Prefeitura (e Morro do Ferro) mostram

valores diversos. Nessas rochas apenas o MnO mostra-se progressivamente mais
enriquecimento em direção aos eudialita nefelina sienitos da Pedra Balão. Nas rochas

fonolíticas, ocorre certo empobrecimento de TiOz e MnO, dos tipos regionais, em
direção aos diques que cortam as brechas da borda N-NW-W e os nefelina sienitos da

Pedreira da Prefeitura. MgO está presente em conteúdos baixos e próximos de 0,2olo.
Entre as amostras analisadas, as maiores variações dos conteúdos de Na2O e

KzO, ocorrem nos nefelina sienitos da Pedra Balão, onde os teores oscilam de 4o/o a
13Vo para o KzO, e de 5olo a 9o/o para o NazO. Esse compoftamento é explicado pela

existência de rochas mesocráticas, ricas em piroxênio egirínico, e rochas
hololeucocráticas com pouca egirina. Nas primeiras, a composição química é algo mais

rica em FezO¡T e NazO e, portanto, pobre em KzO, já nos nefelina sienitos
hololeucocráticos, os conteúdos de KzO são maiores que os de NazO e, devido à
escassez de egirina, tamþém são mais pobres em FezO:T.

Nos fonolitos regionais, e diques que coftam as rochas vulcanoclásticas da
borda N-NW-W do Complexo, os conteúdos de Na2O e KzO são próximos de 8olo
(dentro do padrão das rochas regionais), enquanto os fonolitos que cortam os nefelina

sienitos da Pedreira da Prefeitura (amostras 19 e 20 da tabela: 2A-Anexo IV) são mais

ricos em NazO. O xenólito de fonolito encontrado no eudialita nefelina sienito da Pedra

Balão (amostra 16 da tabela:2A-Anexo IV), apresenta por sua vez, conteúdo de KzO
maior que o de NazO. Apesar dessas diferenças, os conteúdos de FezO:T são todos
próximos de3,5o/o, não indicando variedades mais ricas ou pobres, em egirina.

(a) (b)
(Ulbrich, 1984; Schorscher &amp;amp; Shea, 1992)

o
d
Y
o'
IE
z

2
o
dv
o
r!
2l

a

¡
oae

lr
I

. ^*lr'-
¡
ta

t-

:lt*.r.
a o ¡ al

3 t'
o

0'
40 50 51 52 53 54 55 56 57 58 59 60

SIO¡

Figura 14. D¡agramas (Na2O/K2O) vercus SiO2, mostrando a distribuição das rochas
nefel¡no sieníticas do Complexo Alcalino de Poços de Caldas nos campos sódico e potássico.

Artur Deodato Alves 83



ROCHAS WLCANOCL,¿ST]CAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POÇOS DE CALDAS-MG,ßP

Nos diagramas da Figura 14, foram plotadas as composições das rochas
nefelino sieníticas do Complexo, em dois campos d¡stintos; um onde estão
concentradas as rochas com razões KzOlNazO&gt;l, e outro com as rochas com razões
menores que 1, Nesse mesmo diagrama, foram também lançados os dados de um
grupo maior de nefelina sien¡tos e fonolitos do Complexo, compilados dos trabalhos de

Ulbrich, H. (1984) e Schorscher &amp;amp; Shea (1992). Com relação às amostras desses
trabalhos, foram comparados os conteúdos de KzO e NazO como mostra a Figura 15.

F¡gu¡a 15. Concentrações de Na2O e K¿O de nefel¡na sien¡tos e fonol¡tos de poço de Câldas,
referentes às amostras do diagrama (b) da f¡gura anter¡or. (Dados extraídos de Ulbr¡ch H., 1984;
Schorscher &amp;amp; Shea, 1992),

Entre os nefel¡na sienitos, ocorrem a¡nda, var¡edades miaskít¡cas e agpaíticas,
estas últ¡mas, caracterizadas pela presença de eud¡alita. Sørensen (1997), define
rocha agpaítica não apenas pelo caráter peralcalino (quando K2O+Na2O/A|2O3 em
proporções moleculares, é maior que 1), mas também pela presença de minerais
característicos de rochas agpaíticas. A grande maioria das rochas nefelino sienít¡cas do

Complexo são peralcalinas, entretanto, nem todas exibem mineralogia típica de rochas

agpaíticas. Na região do Morro do Serrote foram descritas relações de contato, onde a
rocha agpaít¡ca intrude a rocha miaskÍtica. Ulbrich, H. (1984), descreve os nefelina
sienitos agpaíticos, como posteriores e diferenciados, a partir de magmas nefel¡na
sieníticos miaskíticos. Com relação às rochas fonolíticas, sabe-se que os tipos
regiona¡s são ma¡s antigos que aqueles que corta m as brechas da borda N-NW-W.
Entretanto, devido à sua textura afanítica, e d¡f¡culdade de se reconhecer minerais
agpaít¡cos, essas são caracterizadas apenas quanto à sua peralcalin¡dade sendo esse

16

12

l0

o)ot
É

2

0

Artur Deodato Alves 84



ROCHAS VULC, NOCIÁSTnCAS DO COMqLEXO ÁLCALTNO DE pôÇOS DE CALDAS_^4G/SP

índ¡ce, um indicador do caráter agpaítico e, provavermente, de diferenciação em
relação aos t¡pos menos peralcalinos.

A Figura 16 a seguir, exemplifica o grau de peralcalinidade das rochas do
complexo através do diagrama de shand (1951). Esse é subdividido nos campos
peralcal¡no, peraluminoso e metaluminoso, e os conteúdos de K2O+Na2O, Al2O3 e CaO
das amostras, foram todos recalculados para 100o/o antes de serem plotados.
observa-se que nefelina sien¡tos e fonolitos distribuem-se principalmente no campo
peralcalino e, em menor quantidade, no campo metalum¡noso. euando comparadas às
demais rochas nefelino sieníticas da literatura (Le Maitre, 1976), mostram-se
fortemente enriquecidas em Kzo. Isso provavelmente é devido à característica
perpotássica primária do líquido magmático sil¡cático inicial (schorscher &amp;amp; shea,
1992).

i¡glra 16. Grau de pe¡alcal¡nidade das rochas nefelino sienít¡cas do complexo alcal¡no de poçps
de Caldas, s€gundo a ctass¡f¡cação de Shand (1951).

Pelo d¡agrama, nefelina sienitos miaskít¡cos e fonolitos regionðis estão mais
próximos do lim¡te entre os campos peralcal¡no e metaluminoso, enquanto nefelina
s¡enitos agpaíticos e os diques de fonolitos que cortam as brechas da borda N-Nw-w e
fonolitos da Pedreira da prefeitura são mais peralcalinos gue as demais rochas.
Destaca-se ainda que, entre os nefelina sienitos, as variedades agpaíticas contêm
mais cao que as miaskíticas e, entre os fonolitos, aqueles da pedreira da prefeitura
são os ma¡s peralcalinos dos fonolitos analisados.

Assim como os neferina s¡enitos, os fonoritos mais perarcarinos e de idade
relat¡va mais jovem que os tipos menos perarcarinos (regionais), podem muito bem
representar variedades intermediárias entre rochas miaskíticas e agpaíticas.

AI,q

L.at ,.^,.,,:



ROCIIAS VULCANOC],ILSTICÀS DO COMPI,EXO ALCALINO DE POCOS DE CALDASMG/SP

7.1.2. Elementos Traço e Terras Raras

São mostrados na Figura l8 os spidergramas dos elementos traço e de alguns
terras raras do conjunto das rochas ankaratríticas e nefel¡no sieníticas do Complexo,
normalizados em relação ao manto prim¡tivo de McDonough &amp;amp; Sun (1995).

Nota-se que existe pouca correlação dos ankaratritos com os nefelina sienitos e
fonolitos, princ¡palmente com relação aos elementos incompativeis. Nos diagrama das
rochas ankaratríticas, os ¡ncompatíveis mostram-se pouco diferenciados em relação ao
manto primitivo, exibem uma curva pouco acentuada, com enriquecimentos pontuais
de U e Ta. O Ba e K mostram-se diferenciados em poucas amostras. Somente a part¡r
do elemento La, é que a curva sofre inflexão para valores menos enr¡quecidos. Razões
LalY são baixas (-3) e indicam baixo fracionamento de ETR-L em relação aos ETR-P,
ao contrário das razões dos fonol¡tos e nefelina sienitos (entre 4 e 19) que exibem
progressivo enriquecimento de La e Ce.

Nos ankaratr¡tos os elementos v, Cu, Zn e Ga mostram-se pouco frac¡onados,
permanecendo próximos das concentrações do Manto Pr¡mitivo, enquanto Cr, N¡ e Co
já caracter¡zam anomal¡as negativas, ind¡cando para os ankatratritos, fracionamentos
de piroxênio e mais provavelmente de olivina. Diagramas Cr e N¡ vs. Mg# mostram
mais claramente o processo de empobrecimento dos conteúdos desses metais nos
ankaratr¡tos com a diminuição de Mg# (Figura 17).

aa

. !r t '
t¡c

aa

aÒ

. {1.
ô

oô

aa

200

100

300

200

¡-() 2

5030204030
0t-
20

Mg# Mg#
FiguJa 17. D¡agramas CJ versus Mg# e N¡ yers.rs Mg# das rochas ankaratrít¡cas do Complexo
Alcal¡no de Poços de Caldas.

Esse comportamento é compatível com a diminuição do conteúdo de CaO, que

deve entrar na compos¡ção do piroxênio augítico. Os fatores de enriquec¡mentos de T¡
e V, maiores que os das rochas nefelino s¡eníticas apontam para enriquecimento em

Artur Deodato Alves 86



ROCIIAS WLCANOCLÁSTTCAS DO COMqT,EXO ALCALTNO DE qOÇOS DE CALDAS-MG/SP

fases minerais

petrográficas.

como ilmenita, titanita e magnetitas, como mostram as observações

R*# \tu*A, 
\,;a

Ba Rb Th K U Ta La Ce Sr Nd Zr Hf Y T¡

o
¿lg

810
ro
o-
C'
L-

th
o
E

S RbTh K U Ta LaCe Sr Nd Zr Hf

Fonolitos

-{- Fonolito Reg.
Vulcãnoclástiø Fon.

x Vulcanodást¡e Fon.
--..*- Vulcanodást¡G Fon.
-{- Fonol¡to Reg.
---¡-Fonolito Reg.

-Fonol¡to 

Reg.

- 
Fonol¡to Reg.
Fonolito Reg.
Fonol¡to Reg.
Fonol¡to Reg.
Dique Fm.
Dique Fm.

4r D¡que Fm-
Xenólito Fon.

-D¡que 

Fm.

- D¡que Fm.
+ Fonolito da PP

Fonolito da PP

Figura 18. Sp¡dergramas dos Elementos Traço (ET) dos três grupos de rochas do Complexo
Alcalino de Poços de Caldas, normalizados em relação ao Manto Primitivo de lrlcDonough &amp;amp; Sun
(lees).

--¡* Brecha
--¡- Brecha

Brecha
..+- Brechð
--¡- Brecha
--¡- Brecha
--1- Brecha
*Aglomerado
- -Aglomerado

Aglomerado
Aglomerado
Aglomerado
Aglomerado
Aglomerado

a Aglomerado
Aglomerado

......_Aglomerado
*, Aglomerado
4 Aglomerado

Dique Ank.
Fragm. Ank.

o
¡(1,
L
E('
(L
('
L

vl
o
E

10000

1000

100

10

1

0.1

0.01

0.001

Ba RbTh K U Ta LaCe Sr Nd Zr Hf Y

--¡-Nef. S. M¡askít¡co
Nef. S. Miasklt¡co

x Nef. S. Miaskítico
--¡-Nef. S. Miaskftico
--¡-Nef. S. Agpäít¡æ
--¡-Nef. S. Agpâít¡æ

-Nef. 

S. Agpaít¡@

- Nef, S. Aspaít¡æ
Nef. S. Agpaltiæ
Nef. S. Agpalt¡æ
Nef. S. Agpalt¡@
N€f. S. Aqpaít¡@

Artur Deodato Alves 87



ROCHAS WLCANOCLÁST]CA9 DO COMHßXO ALCALNO DE POÇOS DE CAIDAS.MC/SP

os spidergramas dos fonol¡tos e nefelina s¡enitos mostram boa correlação entre

as curvas. Essas são caracterizadas pelo enriquecimento preferencial dos elementos

incompatíveis, destacando-se principalmente zr e Hf , e empobrecimento de Ba e Ta.

Também estão presentes as anomalias negat¡vas de Cr, Ni, Co, além de V e Cu. Uma

comparação importante entre as três curvas é a razão LalY, que se mostra ma¡s
acentuada nos nefelina sienitos agpaíticos. ConSiderando o comportamento do Y como

a de um ETR-P, deduz-se que o fracionamento de ETR-L é maior nas rochas nefelino

sieníticas do que nos ankaratritos. Isso pode ser analisado com a progress¡va
diferenciação acompanhada do enriquecimento de incompatíveis e de ETR-L dos
fonolitos para os nefelina sienitos, e entre esses, das variedades miaskíticas para as

agâíticas. Entre os fonolitos, aqueles intrusivos nos nefelina sienitos da Pedreira da

Prefe¡tura mostram-se mais diferenc¡ados que os dema¡s, com valores ma¡s altos de U,

Th, zr, Hf e Pb, o que leva a crer num padrão de d¡ferenciação semelhante ao dos
nefelina s¡enitos agpaíticos.

Uma feição característ¡ca das suítes vulcånicas do Leste Africano é a constânc¡a

das razões ZrlNb (-3,5), em rochas com amplo conteúdo de SiOz (Weaver et a/'
7972; Lippañ, L973 apud Wilson, 1989). Esse comportamento, sugere que as rochas

de uma série magmática (e.9. Mt. Kenya: série basa nito-fonolito), representam
produtos de cristalização fracionada de uma mesma fonte. Por outro lado, razões

Nb/Zr variáveis/ apontam para outros componentes envolvidos durante os processos

petrogenéticos. Kamber and Collerson (2000), propõem que a correlação entre esses

elementos, reflete uma mistura b¡nária (hibrid¡zação) de dois líquidos d¡stintos, que

dão origem ao magma parental dos termos ma¡s prim¡tivos da série alcalina
(enriquecido em Nb), e cuja razão zrlNb se mantém até os termos mais d¡ferenciados,

não sendo modificada por fracionamento mineral, ou por pequenas taxas de fusão.

Entretanto, o envolvimento de outros componentes enr¡quecidos, pode alterar os
valores origina¡s das concentrações desses elementos,

As rochas ankaratríticas do Complexo Alcalino de Poços de Caldas mostram

razões Nb/Zr variáveis. Entre os ankaratr¡tos, apenas algumas amostras apresentam

razões l¡neares, estando d¡stribuídas ao longo da reta dos pontos com razão 3,5,

enquanto a outra, mostra certo enr¡quecimento de Zr sobre Nb, resultando em razões

maiores (Figura 19).

As rochas nefelino sieníticas por sua vez, também não apresentam razões

lineares, mas o grupo de fonolitos que cortam as brechas da borda N-NW-M do
Complexo e os fonol¡tos da Pedreira da Prefeitura, caem ao longo de uma linha com

razão constante Nb/Zr, maior que 10. Já os nefelina sienitos agpaíticos mostram certa

Artur Deoda¿o Alves



ROCIIAS 
'ALCANOCT-LSTICAS 

DO COMPT,qXO AT,CALTNO DE ?OÇOS DE CALDAS-MG/SP

dispersão dos valores, enquanto os nefelina sient¡tos miaskíticos ficam um pouco ma¡s

próximos de razões Nr/Nb de 5 e 3,5.

3000

2000

ñ
10 00

0é
100 300 400100

Nb
200

Nb

E Fonolllo da PP o Nef. sienlto AgpaftlcoÌ
¡ Dlque Fon, . Xenól¡to Fon a Nel slen¡to Mtasklflcol 6.€ Ankar¿trlto
¡ Dlque Anelar r Fon. reg¡onal è Nel Slenlto Morro do Ferro &amp;lt;Ankaratrlto (Tlþmpson €t¿l, 1998)

F¡gurð 19. Dlagramas Zt versus NÞ em relaçåo à razåo ZrlNb=3,5. das rochas ankaratrítcâs e
nêfel¡no sienít¡cas do Complexo Alcal¡no de Poços de Caldas.

Entre os ankaratritos destacam-se dois grupos de rochas e, provavelmente,
aquelas não alinhadas, tiveram seus conteúdos de Zr e Nb alterados ao longo da
evolução magmática. Os nefelina sienitos em geral, mostram-se dispersos e esse
compoÊamento, pode estar l¡gado a mudanças no líquido magmático, provavelmente
por segregação de fases minerais ricas em incompatíveis, como ocorre com as
variedades agpaíticas. Os fonolitos por sua vez mostram compoftamentos dist¡ntos
para os diques que cortam as brechas da borda N-NW-W e aqueles da Pedreira da
Prefeitura, e os fonol¡tos regionais. Os diques, mais tard¡os e provavelmente ma¡s
d¡ferenciados são enr¡quecidos em Zr, e têm altas razöes ZrlNb. lá os fonolitos
regiona¡s e os diques anelares também mostram certa d¡spersão dos valores.

7.2 Rochas vulcanoclástlcas

Foram analisadas as matrizes das brechas extrus¡vas e intrus¡vas de conduto
vulcânico, e das brechas vulcanoclásticas de fluxo piroclást¡co, Essas rochas
apresentam pouca seleção granulométrica, ora predominando mater¡al fino tufáceo,
rico em cinzas vulcânicas, ora contendo abundantes fenocr¡stais de minera¡s félsicos e

máficos ou a¡nda, pequenos fragmentos de rochas de composição distinta da matr¡z.
Dessa forma, para se evitar problemas analíticos, cons¡derou-se como mater¡al de

.lsÁ
,/

"";/,ùþ,/
.7/--3+t*:l'-'-

a
ÉI

I t

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCLÁST]CAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POÇOg DE CALDAS.MG/SP

análise, toda a porção fina da matr¡z, cuja granulometria fosse inferior a lcm. Tentou-

se dessa maneira analisar apenas a porção fundamental da matr¡z, que representasse

a brecha como um todo. No caso das brechas ¡ntrusivas. de matriz mais grossa, com

fenocristais subm¡l¡métricos, adotou-se os critérios de coleta de quantidades
adequadas de mater¡al, que representasse adequadamente a matr¡z dâ rocha.

7.2,1 Elementos Maiores
Na figura 20, estão representados os resultados das análises, em diagramas de

variação dos elementos ma¡ores em óxidos, por amostras. Neles, três grupos d¡stintos

de rochas são reconhec¡dos quanto ao comportamento geoguímico: brechas intrusivas

de conduto vulcânico, juntamente com as amostras 13 e 14 (M-2 e D5,
respectivamente); brechas extrusivas de conduto vulcánico; e brechas
vu lcanoclásticas de fluxo pirclástico.

As brechas do primeiro grupo apresentam conteúdos de ma¡ores, muito
próximos das médias dos conteúdos apresentados pelas rochas nefelino-s¡eníticas

miaskíticas. Os teores de SiOz e Al2O3 são próximos de 50o/o e 20olo respectiva mente;

K2O e Na2O ocorrem em concentrações ¡guais e próximas aos 8olo, e os demais óx¡dos,

estão todos aba¡xo de 2,5o/o. CaO oscila entre L,l5o/o e 2,060/0, enquanto TiO2, MnO e
MgO estão presentes em concentrações menores que 0,650lo.

As brechas do segundo t¡po são todas do tipo extrus¡vas de conduto vulcânico,

e diferem compos¡cionalmente das demais, por apresentarem conteúdos de CaO,
Fe2O3, MgO, TiO2 e P2Os superiores aos das brechas anteriores. Esse aumento reflete-

se na composição mineralógica da matriz, r¡ca em carbonatos e associações de
carbonatos, piroxênios egirínicos, titanitas e apatitas. além de zeólitas e óxidos e
hidróxidos de ferro (hemat¡ta e magnetita foram reconhecidas em seção delgada, e
em amostras de mão). Os conteúdos de K2O e Na2O encontram-se próximos de 3,5o/o

e mantêm as mesmas razões KzOlNazO, dos fonolitos e nefel¡na sienitos miaskíticos.
SiO2 oscila entre 35o/o e 53ol0, CaO entre 10o/o e !6,50/o, e AlzO3 mantém-se constante
em torno dos 7,3Lo/o. MgO e TiOz ocorrem em concentrações acima dos 2olo: o
conteúdo de MgO está entre 3,9%o e 7 ,4o/o; e do TiO2, entre 2,Lo/o e 4o/o.

As brechas do terceiro grupo mostram certa famil¡ar¡dade com as brechas do

segundo grupo, pr¡ncipalmente com relação aos conteúdos de CaO, TiO2, e MgO.
Apenas os conteúdos de PzOs são algo maiores, enquanto os de Na2O são bem
menores, ficando abaixo de 1olo. Mineralogica mente na matriz dessas rochas, ocorrem

as mesmas associações mineralógicas encontradas nas brechas de conduto vulcânico,

d¡ferindo apenas nos tipos de fragmentos.

Aftur Deodato Alves 90



7 A 91011t2t3t4 15161718
Amostra

I
7

6

5

o4
o
qJÀ3
Eo)
s

1

0

t 2 3 4 5 6 7 I 91011L21314 ls161718
Amostra

Figura 2O. Diagramas das concentraçöes de elementos ma¡ores das rochas vulcanoclásticas do
Complexo Alcalino de Poços de Caldas. (Ident¡ficaçäo das amostras 1-18 - con3ultar Tabela 4 do
Anexo IV ).

7.2.2 Elementos traço e terras raras
O spidergrama dos elementos menores e traço, normalizados em relação ao

Manto Primitivo de McDonoug &amp;amp; Sun (1995), das brechas intrusivas e e*rusivas de
conduto vulcânico, e brechas de fluxo piroclástico é apresentado na figura 21.

25

20

15
oo
q,
À10
E
OJ

ss
0

^'-l"/ \^\
tr+-¡ / \ Êj/

Y - X Y¿ o a
Þl-o r-i-c-¡---* \j \

T2 7 A 9101112t314 15161718
Amostra

91



ROCHAS WJLCANOCLASTICAS DO COMPLEXO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS-MG/SP

Esse diagrama apresenta um padrão intermediário entre aqueles exibidos pelos

ankaratritos, e pelas rochas nefelino sieníticas, do Complexo. Nas brechas, o padrão

de enriquecimento dos elementos incompatíveis é semelhante ao dos ankaratritos no

intervalo entre os elementos La e Y, onde a curva apresenta-se pouco inclinada e sem

grandes fracionamentos de Sr, Zr e Hf, ao contrário do que ocorre com as rochas
nefelino sieníticas. Por outro lado K e Ba, estão menos enriquecidos que os demais
elementos incompatíveis, como é observado em alguns ankaratritos (amostra 2O:
dique ankaratrítico que corta os aglomerados vulcânicos no afloramento PDC-16). Nos

nefelina sienitos e fonolitos o enriquecimento desses elementos é desigual, estando o

Ba muito pouco enriquecido, ou mesmo caracterizado como anomalia negativa
(fonolito da Pedreira da Prefeitura), enquanto o K tende a enriquecer cada vez mais,
principalmente nos membros mais peralcalinos. Nas brechas, o K está pouco
enriquecido, principalmente nas brechas extrusivas e de fluxo piroclástico. Nas
brechas intrusivas e nas amostras 13 e 14 seus valores são equivalentes aos das
rochas nefelino sieníticas miaskíticas.

Chama a atenção ainda, nas brechas, o compo¡tamento anômalo do Ta, entre

os incompatíveis, estando esse, enriquecido mais de 10000 vezes a concentração do

manto primitivo. Os demais elementos incompatíveis mostram-se pouco diferenciados,

e exibem uma curva de enriquecimento pouco acentuada.

o
tlI'
Lo
lI'
IL
ro!
UI
o
E

100000

10000

1000

100

10

1

La Ce Sr Nd Zr Hf
0.1

0.01

0.001

0.000 1

Figura 21. Spidergrama dos elementos traço (ET) das rochas vulcanoclást¡cas do Complexo
Alcalino de Poços de Caldas, normalizado em relaçåo ao manto Primitivo de McDonough &amp;amp; Sun
(1se5).

O Ti nas brechas está bem próximo aos valores do manto primitivo, enquanto
nas demais rochas ele está levemente enriquecido (principalmente nos ankaratritos).

--.-€.--lñtrusñã
--¡-8. Intrusiva

B. Intrusiva

x B. extrusiva
--4-8. extrusiva
--a*8. extrus¡va
---4-8. extrusiva
*8. extrusiva
- B- extrus¡va

B. extrus¡va
B. extrus¡va
B. extrus¡vð
B, extrus¡va
B- extrus¡va

ç B. fluxo
B. fluxo

.......-8. fluxo

Aftur Deodato Alves 92



Cr, Ni, e Co ocorrem como anomalias negativas. como nas demais rochas do
Complexo, enquanto V e Cu, apresentam fatores de fracionamento intermediários

entre os ankaratritos e as rochas nefelino sieníticas. Zn e Ga estão próximos das
concentrações do manto pr¡mitivo, ora ocorrendo também, como anomal¡as negat¡vas.

Cons¡derando apenas os ETR La, Ce e Nd, determinados em algumas amostras,

verifica-se que as brechas de fluxo p¡roclástico são mais enr¡quecidas em ETR que as

intrusivas e extrusivas de conduto vulcânico (IETR = 428ppm), apresentando valor
máximo de EETR entre de 916ppm na amostra 16 (PDC-IlCF)' Razões LalY (próximas

de 4) são baixas e semelhantes às dos ankaratritos. Entre os diferentes tipos de
brechas parece não haver grandes d¡ferenças nos conteúdos desses elementos. Apesar

das razões LalY das brechas intrusivas de conduto vulcânico não terem sido
determinadas e, a julgar pela similaridade da composição química dèssas com as
rochas nefelino s¡enít¡cas miaskíticas essas provavelmente devem apresentar razões

maiores ind¡cando leve fracionamento de ETR-L, assim como ocorre com os fonolitos

dos d¡ques que cortam as brechas da borda N-NW-W e também os diques da Pedreira

da Prefeitura, que apresentam razões maiores que as dos fonolitos regionais.

7.3 Fragmentos de brecha

Entre os fragmentos analisados, deu-se preferência àqueles de composição
incomum às rochas do Complexo, Foram analisados fragmentos de granitóides,
diabásios, rochas sed¡mentares q ua rtzo-aren íticas, fragmentos de carbonatos e de
rochas carbonatíticas e por fim, fragmentos de rochas ultramáficas piroxeníticas.

7.3.1 cran¡tóides e d¡abás¡os

Elementos Ma¡ores

Com base nos gráficos da figura 22, observa-se que os conteúdos de SiO,
osc¡lam entre 50o/o a 7oo/o. Conteúdos de Al2O3 estão próximos dos Lzo/o. A única
exceção é a amostra 2 (tabela 5A do Anexo IV) cujo conteúdo observado é o menor

de todos (6,9Lo/o). KzO e Na2O exibem conteúdos variáveis em cada amostra. Os
aplitos Mg-FB e M9-FC (amostra 4 e 5 da tabela 5A do Anexo IV), representam as
porções central e de borda de um fragmento de rocha. Esses apresentam conteúdos

de NazO (-8o/o), maiores que os das demais rochas, e por outro lado, seus conteúdos

de KzO são os menores (!,2o/o e 0,21%) reg¡strados. Já a amostra 6, apresenta os
maiores conteúdos de CaO e KzO, e menor de Na2O (10,8ol0, 9,2o/o e l,59o/o

Artur Deodato Alves



IIOCI]AS VULCANOCIAST'ICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POÇOS Dþ: CALDAS.MG/SP

respectivamente). O conjunto dos valores pode indicar ou a variabilidade
composicional das rochas do embasamento, ou mais provavelmente, Quê muitas
dessas rochas tiveram seu conteúdo químico e mineralógico originais modificados por

atividade metassomática (evidente nas amostras 6 e7).

Figura 22. Diagramas das concentrações de elementos maiores dos granitóides e diabásio, do
Complexo Alcalino de Poços de Caldas. (Ident¡f¡caçäo das amostras 1-9 - consultar Tabela 5 do
Anexo IV).

90

80

70

60

8so
o
1+o
È

1¡o
s

20

10

0

l---.- s¡o, I
I * At,o, I

14

t2

10

o8
6
ott6
E

$4
2

0

3.0

2.5

2.0

g 1.s
oÀ
E 1.0
0,

s
0.5

0.0

Artur Deodato Alves 94



ROCHAS WLCANOCT)STICAS DO COMPLEXO ALCAI.TNO DE POÇOS DE CAU)AS-MGßP

Aparentemente os conteúdos de FezO¡, T¡O2 e K2O, tendem a aumentar nos
granitóides fen¡tizados, acompanhando o CaO e o PzOs. sendo neste menos evidente.

Esse comportamento mostra-se anômalo e indicativo de alteração metassomática,
refletindo-se na mineralogia pela alteração carbonática, enr¡quec¡mentos de piroxênio

egirín¡cos, redução do quartzo livre, aumento do feldspato potássico e aparec¡mentos

de minerais com apatita e titanita. Em alguns casos o teor original de SiOz chega a

diminuir como é o caso das amostras 6,7 e 8.
A amostra 9 refere-se a um diabásio aparentemente pouco alterado, sua

composição é normal com relação aos conteúdos de Al2O3, S¡Oz. O Na2O, CaO e K2O

mostram conteúdos maiores de KzO sobre o Na2O, o que pode estar relacionado com a

entrada de KzO por alteração metassomática.

Elementos Traço e Terras Raras

Ao se analisar o padrão de distribuição dos elementos traço dessas rochas,
nota-se claramente que as amostras 6 e I (fenitos) têm comportamentos diferente
das demais amostras. Principalmente na amostra 6 ocorrem enriquecimentos de La,

Ce e Nd, além de Ta, V e Cu (esse último mais enriquec¡do na amostra 8). Nas demais

amostras, os padrões observados notados para os conteúdos de alguns elementos,

são baixos. Anomalias nas distribuições dos conteúdos de Rb, Ba e Cs, além de outras

são notados nas amostras 4 (de borda: Mg-FB) e 5 (de centro Mg-FC) de um aplito.
Esse, ex¡be marcante borda de reação com a matr¡z da brecha de onde foi coletado.

Padrões de fracionamento de ETR mostram novamente que a amostra M9-G é

ma¡s enriquecida em La, Ce e Nd que as demais amostras e, também, que a porção de

borda de um fragmento de rocha afanítica, mostra indíc¡os de enriquecimentos de
alguns elementos.

7.3.2 Quartzo arenitos, carbonatos e carbonat¡tos

Elementos Maiores

São bastante comuns os indícios de atividade magmática a pós-magmática
relacionada, a fluidos carbonáticos e carbonatíticos. Alguns exemplos são: o tipo de
material cimentante da matriz das brechas de conduto vulcânico e de fluxo
piroclástico, os fragmentos de rochas carbonatít¡cas com estruturas maciça granular e

de fluxo magmático, nos depósitos de brechas, e a presença de carbonato como
pr¡ncipal mineral que cimenta os fragmentos das brechas ankaratríticas.

Além disso, alguns dos tipos de brechas estudados, mostram evidências da
ãtuação de fluidos carbonáticos a carbonatíticos durante sua formação. Entre elas

Artur Deodato Alves



ROCHAS WLCANOCLÁSTICAS DA COMPIEXO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS-MG/SP

destacam-se fragmentos carbonáticos puros, e fragmentos carbonatítiCos, veios e

venulações d¡versas preenchidas por carbonato, os elevados teores de CaO, P2Os,

TiOz. As observações petrográficas de assoc¡ações de carbonatos e apat¡tas, com
quantidades var¡adas de opacos e raros pirocloros, são outros fortes indicativos da

presença de fluidos carbonatíticos na formação, ou alteração de brechas, in¡cialmente

fonolít¡cas, como é o caso de algumas das amostras de brecha analisadas, e cujos

conteúdos de elementos maiores são muito parecidos com aS das rochas nefel¡no

sieníticas miaskíticas (amostras 13 e 14: M2 e D5 da tabela 4 do Anexo IV).

Durante os trabalhos, foram coletados fragmentos r¡cos em carbonatos, que

em seção delgada revelaram-se rochas ricas em grãos detríticos de quartzo em

cimento carbonático, e rochas carbonáticas com ou sem apatita, além de associações

minerais típicas de rochas c-arbonatíticas, Os resultados comparativos dos conteúdos

dos óxidos por amostra podem ser visto nos gráficos da figura 23'

Observa-se nos gráficos, importantes diferenças no conteúdo quím¡co global

das amostras. Os quartzo arenitos exibem concentrações de SiO2 próximas de 600/o, e

de cao em torno dos 2Ùo/o, já os fragmentos carbonáticos e carbonatít¡cos (amostras

7 a L2), apresentam conteúdo de SiOz próximo dos 10o/o. e de CaO próximo de 50%.

Acompanham o CaO, o Fe2O3, TiO2 e PzOs, além de quantidades menores de NazO,

K2O, Alzos e MgO. Esses valores são compatíveis com as observações petrográficas de

amostras de carbonatitos, nas quais foi ¡dent¡ficada, mineralogia composta
essencialmente por por carbonatos e apatitas, além de piroxênios, magnetitas e
titanitas. Já os quartzo arenitos. mostram mineralog¡a monótona, composta
essencialmente por carbonato granular e grãos de quartzo detríticos, bem
arredondados, com bordas de reação e formação de cr¡stais aciculares de piroxênio

verde e wollastonita em torno do grão,

Logo, para as rochas carbonatít¡cas de Poços de Caldas, o conteúdo de CaO

está em torno de 45o/o, e de AlzOs, abaixo dos 2Vo. Nos carbonatitos ma¡s ricos em
piroxênios o conteúdo de SiOz podem chegar aos 10olo. MnO, MgO e T¡Oz mostram

valores inferiores a 17o. Eventualmente, as amostras r¡cas em titanitas podem
apresentar conteúdos ma¡ores de TiOz. Os conteúdos de KzO são baixos, apresenta

valores em torno de 1,5olo, mas em média predominam valores inferiores a esse.

Elementos traço e terras raras
As pr¡ncipais d¡ferenças entre os quartzo aren¡tos e os fragmentos de rochas

carbonatíticas, dizem respeito aos conteúdos de Sr, Zr, V e EETR (La, Ce e Nd). Nos
quartzo arenitos, os valores ma¡s expressivos são os de Ba, Rb e Sr, que podem

atingir no máximo, conteúdos de 680ppm enquanto os demais elementos estão

Artur Deodato Alves



I?OCTIAS VULCANOCIASTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POÇOS DE CAIDAS-MG/SP

QuaÉzo arenitos e Carbonatitos
80

70

60

o5oo
rl,
o.40
Eq, 30
s

20

10

0

l;so, I
|. cuoI

Figura 23. Diagramas das concentragões de elementos ma¡ores dos fragmentos de quartzo
arenitos c carbonat¡tos, das brechas do Complexo Alcalino de Poços de Caldas. (ldentificaçåo das
amostras 1-12 - consultar Tabela 6 do Aner(o IV).

presentes em concentrações menores que 50ppm. Nos carbonatitos, os conteúdos de

Sr, Zr e V podem atingir concentrações de 6000ppm, 327ppm e 79ppm,
respect¡vamente. No caso do Sr esse va¡or é comparável aos dos nefelina sienitos

0.6

0.5

o.4

o
I 0.3ê
t
õ o,z
s

0.1

0.0

8

7

6

5

o4
o
c,ct.3
Eo^
s¿

1

0

---ArÐ. I
¡ FerOr I

Mso 
I. NarO I

xKzo I
. Pror 

I

10 11 12

Artur Deodato Alves 97



ROCHAS WLCANOCLÁSîICAS DO COMPLEXO ALCALNO DE POÇOS DE CALDAS.MG/SP

agpaíticos, cujo valor máximo de Sr foi determinado na amostra 12 (PB-XA:
8167ppm). Os conteúdos de ETR mostram-se elevados e comparáveis aos dos nefelina

sienitos agpaíticos da Pedra Balão. Nos fragmentos de carbonatitos o conteúdo
máximo de ÐETR (La, Ce e Nd) foi de 1636ppm (amostra 12: PDC11C). Entre os
nefelina s¡enitos agpaíticos o maior valor desse ínice foi de 1799ppm (amostra l0:
PB2).

7.3,2 Cl¡nop¡roxen¡tos

Elementos Maiores

Os fragmentos de clinopiroxenitos encontrados nas brechas, são compostos por

piroxênios e quantidades variáveis de apatita. Apenas a amostra 4 (PDC-11),
d¡ferencia-se das dema¡s, pela alta densidade e pela composição mineralógica rica em

fenocr¡sta¡s euédricos de piroxên¡o diopsíd¡co a titanoaugít¡co, e fenocristais de olivina

pseudomorfizada, imersos em matriz fina, alterada para clorofeítas e zeólitas, rica em

opacos (magnetitas). No geral, .apresentam conteúdos de FezO: entre 10olo e 22o/o, e

de MgO, entre 39o e 14%. A amostra 4 é mais r¡ca em MgO (14,62o/o) que as demais

amostras (incluindo as rochas ankaratríticas, com MgO entre 2olo e 11olo) em função

da presença dos fenocr¡stais de olivina,

A figura 24 mostra o comportamento dos elementos ma¡ores por amostra
analisada. Nela, observa-se que as concentrações de SiOz e AlzO:, oscilam entre 35o/o

e 50o/o, e 5o/o à LLo/o, respectivamente. Nas amostras 3 e 5 (48, e M-17) os conteúdos

de AlzO: são maiores (-10o/o) que nos demais fragmentos. Acompanham essa
tendênc¡a. o KzO (*4,4o/o), Na2O, SiO2 e também. os elementos traço Cr e Ni (tabela 7

do Anexo IV), A presença de apat¡ta, reflete-se nos conteúdos de PzOs nas amostras,
com elevados teores de Fe2O3 e CaO (ricas em piroxênios e apatitas). TiO2 também
está presente em concentrações consideráveis, principalmente na amostra 2, o que
pode estar relac¡onado à presença de t¡tanita na rocha.

Os conteúdos de KzO observados nos clinop¡roxen¡tos são relativamente altos,

ma¡ores inclusive que algumas das rochas ankaratríticas. E como já mencionado
anter¡oremente, nas brechas ankaratrít¡cas são observados empobrecimentos de K2O,

MgO, CaO P2O5 com o aumento do teor de SiOz.

Elementos Traço e Terras Raras
A análise dos elementos menores e dos terras raras, mostra que a amostra 4

(PDC-11) é a mais rica em de Cr e Ni, e com baixo ÐETR (La, Ce e Nd). Nos
ankaratritos menos diferenc¡ados os conteúdos de máximos de Cr e N¡ são de apenas

Aftur Deodato Alves 98



309ppm e 106ppm. Nos demais clinopiroxenitos os conteúdos desses elementos é
menor que 50ppm.

Os baixos conteúdos de Cr e Ni, e os valores de Mg# (entre 27,9 e 22),
juntamente com as observações petrográficas, permitem inferir que os
clinopiroxênitos podem muito bem, representar porções cumuláticas, enriquecidas em
clinopiroxênio e apatita e em menor escala titanita, a partir das rochas nefelíno
sieníticas. As amostras com alto conteúdo de K2O, mostram sob o microscópio, partes

da rocha permeadas por material rico em massas zeolíticas, juntamente com
quantidades menores de biotitas e raros pirocloros, o que pode indicar a atuação de
fluídos metassomáticos responsáveis pela adição incomum de KzO. A amostra 4, por
outro lado apresenta Mg# de 58,1, e conteúdos de Cr e Ni de 1117ppm e 273ppm.
Sob o microscópio ela não exibe textura cumulática, como as demais rochas
ultramaficas e provavelmente, deve representar uma rocha (ou cumulato) mais
primitiva que os ankaratritos do Complexo.

Ultramáficas

f. AlzO¡
FezO:

' Mso
--x-- cao

60

50

40
o
vl

8. :o
E

-3 ,oo\
10

0

-+-TiOz
.+ MnO

NazO
, K20

--lÉ-PzOs

5.0

4.0

3.0
oti
OJÀ 2.0
E
o
\oo- 1.0

0.0

Figura 24. Diagramas das concentrações de etementos
ultramåficas do Complexo Alcal¡no de poços de Caldas.
consultar Tabela 7 do anexo IV)

maiores dos fragmentos de rochas
(identificaçåo das amostras 1-5 -

99



ROCHAS WLCANOCI.ASTICAS DO COMPLEXO ALCALINO DE POÇOS DE CALDASMG/SP

8. Considerações finais e conclusöes

As observações dos estudos geoquímicos permit¡ram separar as rochas do

complexo em tipos geológicos e geoquímicos dist¡ntos. Foram separadas as rochas

ankaratrít¡cas em brechas e aglomerados vulcânicos, e as rochas nefelino s¡enít¡cas

nos fonol¡tos e nefel¡na sienitos miaskíticos e agpaíticos. Entre os ankaratritos, as
brechas são menos evoluídas que os aglomerådos. Elas apresentam números de Mg#

e conteúdos de Cr e N¡ maiores que os dos aglomerAdos. Entre as rochas nefel¡no

sieníticas, os fonolitos do tipo regional são mais antigos e menos diferenciados,
apresentando características não tão peralcalinas quanto outros fonolitos,
notadamente mais jovens e peralcalinos, que ocorrem na forma de diques. intrud¡ndo

as brechas da borda N-NW-W e os nefelino sienít¡cas da Pedreira da Prefeitura. O

mesmo ocorre com os nefelina sien¡tos miaskít¡cos, e agpaíticos, sendo esses últimos.

os mais jovens do magmatismo alcalino nefelino sienítico. Todas essas rochas, quando

lançadas no diagrama TAS de Le Maitre (1989), caem nos campos dos foiditos,

basan ito-tefritos e fonolitos. Algumas poucas amostras caem próximas ou dentro do

campo dos traq u itos.

As brechas também têm característcas geológicas e geoquímicas distintas. As

brechas de conduto vulcânico extrusivas proximais e d¡stais, originar¡amente
fonolíticas, caracterizam-se pela presença de assoc¡ações mineralógicas r¡cas em

carbonatos, apat¡tas, magnetitas, titan¡tas, piroxênios e mais raramente, biotita
flogopít¡ca e pirocloro, juntamente com fragmentos de fonolitos, nefelina s¡en¡tos,
fragmentos de cristais de feldspatos. grãos de quartzo e c¡nzas e lascas de material

vulcânico pulverizado.

As brechas de fluxo piroclástico apresentam as mesmas feições mineralógicas,

¡ndicat¡vas da atuação de componentes carbonatíticos, inclus¡ve pela ocorrência de

fragmentos decimétricos de rochas carbonatíticas. Diferem das brechas de conduto

vulcånico principalmente pela natureza de formação, e também, pela variabilidade

maior de seus clastos, sendo mais ricas em fragmentos de rochas ultramáficas e

a n karatríticas.

As brechas de conduto vulcån¡co do tipo intrusiva, não mostram a presença de

paragênese ind¡cat¡va componentes carbonatíticos durante sua formação, e também,

não reagem ao HCl, como as demais brechas. Sua mineralogia e composição
geoquímica, são muito similres às dos nefelina s¡en¡tos e fonolitos miaskíticos. Como

esses, ela também apresenta conteúdos norma¡s de KzO e Na2O em torno de 8ol0.

Entre os fragmentos encontrados nas brechas destacam-se os de carbonatitos

e os de rochas ultramáficas piroxeníticas. Entre os carbonatitos, ocorrem variedades

t'3ttø
ül\¡STi¡U t0 Ct,.,1,",ùr,-t,i;;.J - U SP

- ßIgL¡8TçCA *

Aftur Deodato Alves



ricas em carbonatos e apatitas ou somente carbonatos, ou então. variedades com
carbonato, apatita, magnetita, e pirocloro. Além desses ocorrem também biotitas e
piroxênios.

Os fragmentos ultramáficos cl¡nopiroxeníticos são ricos em cl¡nopiroxên¡os e
apatitas. Suas compos¡ções químicas, algo diferentes entre si, também são marcadas
por altos conteúdos de T¡O2 e concentrações expressivas de K2O. Essas rochas sob o
microscópio exibem associações mineralógicas tardias r¡cas em titanitas, apatitas,
pirocloro e biotitas. Predominam no entanto, os clinopiroxên¡os alcalinos e apat¡tas em

textura cumulática, que junto com sua composição rica em Ba, aponta para uma
origem a apart¡r de porções cumuláticas dentro de câmaras magmáticas nefelinio
sieníticas. Outros fragmentos apresentam composição pobre em Ba, porém ma¡s ricas
em Cr e N¡, AlrO3 e KzO. Seus piroxênios são mais diopsídicos a tita no-a ug íticos e,
provavelmente, podem representar porções cumuláticas de magmas mais ant¡gos,
talvez geradores das rochas ankaratríticas.

Fragmentos de rochas graníticas e de d¡abásios mostram-se alterados pela
adição de CaO e FezO:. Nessas rochas são é comum a formação/a lteração dos
minerais pré-existentes, para carbonatos, e formação de piroxênio egirínicos. Aliás,
essa é uma feição também observada na matr¡z das brechas, juntamente com a
formação de carbonatos, apatitas, opacos, titan¡tas e menos comumente pirocloro.

Por f¡m todas as observaçõe petrográficas mostraram assoc¡ações complexas
com zeólitas, clorofeítas e carbonatos na grande ma¡oria das rochas, indicando
sobrepos¡ção de fases pós-magmáticas.

Evolução geológica o Complexo Alcatino de Poços de Catdas.

As características geoquímicas, juntamente com as observações de campo,
apontam para uma evolução do magmatismo alcalino do Complexo de poços de
Caldas, começando por ativ¡dade vulânica máfica ankaratrítica com formação das
brechas ankaratríticas, iuntamente com rochas fonolíticas subordinadas, segu¡das dos
aglomerados vulcânicos. Apó¡am esse iníc¡o a disposição de corpos de brechas e
fonolitos em pos¡ção topográfica inferior à dos aglomerados vulcânicos, bem
caracterizada na reg¡ão do Vale do Ribeirão do Quartel.

Com a evolução do magmatismo de ankaratrítico para nefelino sienít¡co
formam-se as pr¡ncipais rochas fonolíticas reg¡ona¡s, equivalentes aos nefel¡na s¡enitos
miaskíticos. Nesse período, os nefelina sienitos do tipo pedreira da prefeitura
colocaram-se nas porções intermediárias do edifício vulcånico. Atualmente, esse
nefelina sien¡tos afloram em posição topográfica super¡or à dos ankaratritos.

Artur Deodato Alves 101



ROCHAS WLCA]NOCLÁgT]CAS DO COMPIEXO ALCALNO DE POÇOS DE CÀ]-DAS.MG/SP

A transição do magmat¡smo ankaratrítico para nefelino sienít¡co ainda não está

clara. Os padrões de enriquecímento e diferenciação dos elementos menores e de
alguns terras raras das rochas ankaratríticas mostram pouca correlação com agueles

das rochas nefelino sieníticas. Nefel¡na sien¡tos e fonolitos, por outro lado exibem
padrões de diferenciação correlacionáveis, apontando para uma evolução dos tipos

m¡askíticos para os agpaíticos.

Após a constução do edifício vulcânico deu-se o processo de abatimento. Esse

foi, provavelmente, mais uma acomodação de blocos do que um abatimento
propriamênte dito. Ca ractrerizou-se sobretudo pela acomodação relativa de blocos,
com soerguimentos próximos da borda com os diques anelares e subsiências das
partes mais centrais da estrutura vulcânica, Durante ou logo após esse período. deve

ter-se instalado um processo erosivo. capaz de remover grandes quant¡dades de
rocha, trazendo para os níveis mais rasos, rochas como aquelas que afloram na
pedre¡ra da Pedreira Bortolan e Pedreira da Prefeitura, no mesmo nível das brechas
intrus¡vas de conduto vulcânico e brechas de fluxo piroclástico.

Entre as duas gerações de brechas, aquelas ¡ntrusivas e extrusivas, de conduto

vulcânico, são mais velhas gue as de fluxo p¡roclást¡co. Ambas apresentam
assinaturas geoquímicas marcadas por indícios de atividade carbonatít¡ca. Frações não

alteradas das brechas de conduto vulcânico mostram, no entanto, composição igual à
das rochas nefel¡no sienít¡cas miaskíticas e também são encontradas como fragmentos

dentro das brechas de fluxo piroclástÍco.

Fonolitos que cortam essas brechas mostram-se algo ma¡s peralcalinos que

alguns nefelina sienitos m¡askíticos e fonolitos regionais. São mais jovens e
diferenciados, portanto, do que as rochas nefelino s¡eníticas t¡picamente miaskít¡cas.
Entre essas os fonolitos da Pedreira da Prefeitura são os mais peralcalinos e muito
provavelmente podem representar t¡pos agpaíticos, embora a textura fina e
dificuldades de se reconhecer m¡nerais agpaíticos ¡mposs¡bil¡tem uma caracterização
mais precisa, O conjunto desses diques deve marcar o período de transição do
magmatismo nefelino s¡enítico m¡askítico para agpaítico, cumlinando com a formação

dos nefel¡na sienitos tipo Pedra Balão.
Mais tarde. novos processos vulcånicos teriam sido rresponsáveis pela geração

das brechas intrusivas tipo Mina de Urånio, e o hidrotermalismo mineralizante
associado, em diferentes pontos do Complexo. Por fim, ocorreu a colocação dos corpos
de biot¡ta lamprófiros, intrusivos nas brechas da mina de urånio e que não se encontra

a lterada.

Artur Deodato Alves t02



RÔCHAS W]ßANOCI.4ST]CAS DO COMPLEXO ALCALJNO DE POÇOS DE CAI.DAS.MG/SP

8. Referências Bibliográficas

ALMEIDA, F. F. M. (1967) Or¡gem e evolução da plataforma brasileira. Bol. D¡v. Geot.
Mineral. Dep. Nac. Prod. M¡neral, 24L. 36p.

ALMEIDA, F. F. M. de, (1969) Diferenciação tectônica da plataforma brasileira. In:
CONGR. BRAS. GEOL.,23. Salvador, 1969. Anais, Belém, SBG, v.1, p.65-69.

ALMEIDA, F. F. M. (1983) Relações tectônicas das rochas alcalinas mesozóicas da
região mer¡dional da Plataforma Sul-americana. Revista Brasileira de
Geociências, v. 13. n.3, p. 139 - 158.

ALMEIDA, F. F. M. (1986) D¡stribuição regional e relações tectônicas do magmatismo
pós-paleozóico no Brasil. Rev¡sta Brasileira de Geociências, v. 16, n. 4, p.325 -
349.

AMARAL, G.; BUSHEE, l.; CORDANI, U.G.; KAWASHITA, K.; REYNOLDS J. H. (1967)
Potassium-argon ages of alkaline rocks from southern Brazil, Geochimica et
Comosmochimica Acta, v. 31, p. lL7 - 142,

ARTUR, A. C.; WERNICK, E. ( 1984) Terrenos policíclicos e estág¡os de evolução
crustal. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 33, R¡o de Janeiro, 1994.
Anais. Rio de Janeiro, SBG, v. 7, p. 3081 - 3090.

BAKER, H. B. (1987) Nefelinites and carbonat¡tes. In; FITTON, J. G.; UPTON, B. G. J.,
eds. Alkaline Igenous Rocks. Blackwell Scient¡fic Publications, Geological Soc¡ety
Special Publ¡cation, n.30, p. 53 - 83.

BJÖRNBERG, A. J. S. (1956) Arenitos do bordo do planalto de poços de Caldas.,Anals
da Academia Bras¡leira de Ciências, v. 28, n. 4, p. 465 - 47L.

BJÖRNBERG, A. J. S. (1959) Rochas clásticas do planalto de poços de Catdas. Bot. Fac.
Filos. Ciênc. Letras, Un¡v. São Paulo, Bol. 237, Geologia 18, p. 65 - 123.

BUSHEE, J. (t971) Geochronological and petrographic stud¡es of alkat¡nes rocks from
southern Braz¡|. Berkeley, 145p. PhD Thesis - Dept. Geol. Geoph., University of
California.

CAPOVILLA, M. M. G. M. (2001) Urånio nos hidrotermalitos potássicos (',rocha
potássica") da Mina Osamu Utsumi, Complexo Alcal¡no de poços de Caldas, MG.
São Paulo. Tese (Doutoramento), Un¡versidade de São paulo.

DEER, W. A.; HOWIE, R. A.; ZUSSMAN, J. (1992) An introduction to the Rock-Form¡ng
M¡nerals. Second Edit¡on. Longman Scientific &amp;amp; Tecnical. 696p.

DREHER, A. M. (1979) Texturas em rochas cumuláticas. Exame de qualif¡cação lgc-
USP, 17p.

EDGAR, A. D. (1987) The genes¡s of alkaline magmas with emphas¡s on the¡r source
regions: inferences from experimental studies. In.' FITTON, J. G.; UpTON, B. G.

Artur Deodato Alves 103



ROCHAS WLCANOCT]ISTICAS DO COMPIEXO ALCAIJNO DE POÇAS DE CAI.DAS-MC/SP

1., eds. Alkaline lgneous Rocks. Blackwell Scient¡fic Publicat¡ons, Geolog¡cal
Society Special Publicat¡on n. 30, p. 29-52.

ELLERT, R. (1959) Contribuição à geologia do mac¡ço alcal¡no de Poços de Caldas. Bol.

Fac. Filos. Letras, Univ. São Paulo, B'o1. 237, 18, p. 11 - 64.
FITTON, J. G.; UPTON, B. G. J. (L987) Alkaline lgneous Rocks. Geological Society

Spec¡al Publication n. 30. London, Blackwell Sc¡entific Publications. 568p.

FRAENKEL, M. O.; SANTOS, R. D. D.; LOUREIRO, F. E. D. V. L.; MUNIZ,W. D. S.
(1985) Jaz¡da de urânio no Planalto de Poços de Caldas - M¡nas Gerais, In: C.
SCHOBBENHAUS, C.; COELHO, C. E. S., eds. Princ¡pais depós¡tos m¡nera¡s do
bras¡|. Vol. 1, Recursos Minerais Energéticos. MME, DNPM and CVRD, Brasília,
p. 89 - 103.

GARDA, G. M. (1990) Alteração hidrotermal no contexto da evolução geológica do
mac¡ço alcalino de Poços de Caldas. MG-SP. São Paulo, 213 p. D¡ssertação
(Mestrado), Universidade de São Paulo.

GORSKY, V. A.; GORSKY , Ê. (L974) Contribuição à mineralogia e petrografia do
Planalto de Poços de Caldas. Com. Nac. Energ. Nucl. Rio de Janeiro, Bol. 13, 93p.

HALL, A. (7996) Igneous Petrology. 2nd ed. Edingburgh, Longman Group Limited,
551p.

HOLMES, D. C.; PITTY, A. E.; NOY, D. l. (1992) Geomorpholog¡cal and hydrogeologicat
features of the Poços de Caldas caldera analogue study s¡tes. Journal of
Geochemical Exploration, v. 45, p. 215 - 247 .

KAMBER, B. N.; COLLERSON, K. D. (2000) ZrlNb S¡stematics of Ocean Island Basalts

Reassessed-The Case for Binary Mixing. Journal of Petrology, v. 4L, n.7, p. |OOT-
1021.

KAWASHITA, K.; MAHIQUES. M.M.; ULBRICH, H. H. (1984) Idades Rb/Sr de nefelina 
l

sienitos do Anel Norte do Maciço Alcal¡no de Poços de Caldas, MG-SP. In: 
:

CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 33, Rio de Janeiro, L984. Breves 
.

comunicações. Rio de Jane¡ro, SBG, p. 244. i
LE BAS, B. J. (1987) Outline of the petrology of the Kenya rift alcaline province. In.. l

FITTON, J. G.; UPTON, B. G. J.. eds. Alkaline Igenous Rocks, Geological Society
Special Publ¡cat¡on n.30. Blackwell Scientific Publications. p. 293 - 311.

LE MAITRE, R. W. (1976) Some Problems of Projection of Chemical Data into
Mineralogical Classifications. Contr¡b. Mineral Petrol.,56. p. 181 - 189.

LE MAITRE. R. W. ed. (1989) Á Classificat¡on of lgenous Rock and Glossary of Terms.
IUGSS-Subc. Syst. Igneous Rock. Oxford, Blackewll Sc¡ent. Pub., 139p.

MACKENZIE, W. W.; DONALDSON, C. H.; GUILFORD, C. (1993) Attas of igneous rocks
and the¡r textures. Longman Sc¡ent¡fic &amp;amp; Technical. 148p.

104 
:

:

Artur Deodato Alves



MIDDLEMOST, E. A. K. (1989) Iron oxidation rat¡os, norms and the class¡fications of
volcan¡c rocks. Chem. Geol., 77, p. 19 - 26.

MYSEN, B. O.; BOETTCHER, A. L. (1975) Melting of a Hydrous Mantle: II.
Geochemistry of Crystals and Liquids Formed by Anatexis of Mantle Per¡dotite at

High Pressure and High Temperatures as a Function of Controlled Activities of
Water, Hydrogen, and Carbon d¡oxide. Journal of Petrology, v.t6, n. 3, p. 549-
593.

OLIVEIRA, M. A. F.; ALVES, F. R.; COIMBRA, A. M. (1975) Sed¡mentação associada ao
vulcanismo alcal¡no de Poços de Caldas (Divinolåndia, SP). Bolet¡m IG. Instituto
de Geoc¡ênc¡as, Universidade de São Paulo, v. 6, p. 13 - 19.

PARADELLA, W. R.; ALMEIDA. F. R. (1976) Condic¡onamento das mineralizações
radioativas no Planalto de Poços de Caldas baseado em ¡magens MSS do
Landsat. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA. 29, Ouro Preto, 1976.
Anais. Ouro Preto, SBG, v.3, p. 181-190.

PICCIRILLO, E. M.; MELFI, A. J.; COMIN-CHIARAMONTI, P.; BELLIENI, G.; ERNESTO,
M. MARQUES, L. S; NARDY, A. J. R.; PACCA, I. G.; ROISENBERG, A.; STOLFA, D.
(1988). Lower Cretaceous tholeiitic dike swarms from the Ponta Grossa Arch
(southeast Brazi): Petrology, Sr-Nd isotopes and genet¡c tlationsh¡ps wh¡t the
Paraná food volcan¡cs. Chemical Geology,89, p. 19 - 48.

ROLLINSON. H. (1993) Using geochemical data: evaluation, presentations,
¡nterpretation. New York, Longman Scientific &amp;amp; Technical. 352 p.

SCHORSCHER, H. D.; SHEA, M. E. (1992) The regional geology of the poços de Caldas
alkaline complex: mineralogy and geochem¡stry of selected nepheline syenites
and phonolites. lournal of Geochem¡cal Explorat¡on, 45, p.25 - 51.

SHAND, S. J. (1951) Eruptive Rocks. Murby, London.

SHEA, M. E. (1992) Isotopic geochemical characterization of selected nepheline
syenites and phonolites from the Poços de Caldas alkaline complex, Minas Gerais,
Brazil. In: CHAPMAN, N. A.; MCKINLEY, L G.; SHEA, M. E.; SEMELLIE, l. A. T.,
eds. The Poços de Caldas Project: Natural Analouges of Processes in a
Radioactive Waste Repository, Journ. Geochem. Explor.,45, p. L73 - 2L4.

SØRENSEN, H. (1997) The agpaitic rochs - an overview. Mineralog¡cal Magazine,6L,
p. 485-498.

SMITHS, J. V.; BROWN, W. L. (1988) Feldspar M¡nerals, Vl. Springer-Vertag. B2Bp.
THOMPSON, R. N.; GIBSON, S. A.; MITCHELL, J. G.; DICKIN, A. p.; LEONARDOS, O.

H.; BROD, J. A.; GREENWOOD, J. C. (1998) Migrating Cretaceous-Eocene
Magmatism in the Serra do Mar Alkaline Province, SE Brazil: Melts from the

Artur Deodato Alves 105



ROCHAS WLCANOCT)STICAS DO COMPTEXO ALCAUNO DE POÇOS DE CALDAS.MG/SP

Deflected Trindade Mantle Plume? Journal of Petrology, v. 39. n. 8, p. 1493 -
1526.

TRÖGER, W. E. (1979) Opticat determinat¡on of rock-forming m¡nerats. E.
Schweizerbart'scheverlagsbuchhandlung, 188p.

TURNER, S.; REGELOUS, M.; KELLEY, S.; HAWKESWORTH, C.; MANTOVANI, M.
(1994) Magmatism and cont¡nental break-up in the South Atlantic: High precision

Ar4o / Aës geochronology. Earth and Ptanetary Science Letters, 121, p. 333 - 348.
ULBRICH. H.; ULBRICH, M. N.; KAHN, H.; VLACH, S.; BAGNOLI, E. (1979) Estrutura e

petrologia dos nefelina sienitos do maciço alcalino de Poços de Caldas, MG-SP:

nota preliminar. Boletim M¡neralógico, Recife, no 6, p. 31 - 40.

ULBRICH, H. H. G. J. (1984) A Petrografia, a estrutura e o quimismo de nefelina
sienitos do Mac¡ço Alcalino de Poços de Caldas, MG-SP. São Paulo, 2 v. Tese
(Livre-Docência) - Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo.

ULBRICH, H. H. G. J.; VLACH, S. R. F.; ULBRICH, M. N. C.; KAWASHITA, K. (2002)
Penecontempora neous syen it¡c-phonolitic and bas¡c-ultra bas¡c-ca rbonat¡t¡c rocks

at the Poços de Caldas Alkal¡ne Massif, SE Brazil: geologic and geochronologic
evidence. Revista Bras¡lein de Geociênc¡as, v. 32, n. 1, p. 15 - 36.

WABER, N.; SCHORSCHER, i. H. D. (1992) Hydrothermal and supergene uran¡um
mineralization at the Osamu Utsumi Mine, Poços de Caldas, Minas Gera¡s. Brazil.
Journal of Geochemical Exploration, v. 45, n. 1-3, p. 53 - 112.

WAGER, L. R.; BROWN, G. M. (1968) Layered igneous rocks. San Francisco, W. H.
Freeman.588p.

WILLIAMS, H.; TURNER, F. J.; GILBERT, C. M. (1982) Petrography - An Introduction
to the Study of Rocks in Thin Sections. Second Edition. New York, W. H. Freeman
and Company. 626p.

WILSON, M., DOWNES, H.; CEBRIÁ, J. M. (1995) Constrasting Fract¡onat¡on Trends ¡n
Coex¡st¡ng Cont¡nental Alkaline Magma Series; Cantal. Mass¡f Central, France.
Journal of Petrology, v.36, n. 6, p.2739 - t753.

Artur Deodato Alves 106



Aruexos



MAPA GEOLóGICO DO COMPLEXO
ALCALTNO DE POçOS DE CALDAS

Rochas Vulcanoclásticas do Complexo
Alcalino de Poços de Caldas

Brasil-2003---------

ANEXO II - Mapa Geológico do Complqlo
de

ARTUR DEODATO ALVES

[lI

oq^ i.
'o

oo
t

9^
'o

0 3 6 9 l2Km
ESCALA

4r{

Pocinhos
Rlo Verde

t''i
(rt'

,9cõ
e'

-o3
e"

òô

LEGENDA

--- Estrada Asfaltada
Estrada de Terra

\¡.- Estrada de Ferro
-1S- Curso d'água
ãÞ Perímetro Urbano
t Área útll da mtna

OPDc-49 Afloramento

I
I
I
E]
I
I
I
I

Nefel ina slen¡tos agpaftlcos

Brechas vulcanoclástlcas de fluxo

Brechas lntruslvas e extruslvas
de conduto vulcånico

Nefellna slenltos mlaskítlcos

Tufos, lapllll tufos fonolftlcos

Fonolltos indlvisos

Aglomerado vulcânlco

Brecha ankaratrítlca

Dlabáslo dlques/solelras

Quartzo arenltos com slltltos
subordlnados

I
L.-l

Andradas

got"



t'lI

\n
s.'^d

o,
o
4.
'/¡ 

-9 ,?6

q.a\das 
N

.õ
^(\

e)

Soc-rz

-,äin.*

..' o.. t¡
ß

q,ó'

PDC.

PDC-76
POC-77 0

PDC-15

,avL
'rr 11.¡r ' p

,l o.,PDc-74 ,'"
,: Q PDc-75
i Morro do

'd^ t

óPDc-44

Q' QngÇ;JJN
tf

I
U
ô

16À

Poços de
Caldas

Dolìì1,ìgos

OÞoc-ez

o
(J
èq

ö.poc-eo
'e: ,.-.i .

., p?

ó
c

t.. dc,

$'j
"""" 

',.r'rr.
q6"(¿

j

IO-r..: oLr..,
90

I
3ì

si
çù

ú\
'n, 'oÞoc-ez

o PDC-83

Ln.l,, -_odôo

i'

'oPÐc-30 :
DC-29

Qo

s.*

r(
o
,j
ô
ô-
o

^ö0(/o H
ftd N

'ËË H

0 3 6 9 12Km
ESCALA

"" 

*to
i'",,
\a

\.,

Morro do
-!Ferro PDC_6? ,

$ono.,ospDc-65

MAPA DE LOCALTZAçAO DOS AFLORAMENTOS

t&gt;
ô

Rochas Vulcanoclásticas do Complexo
Alcalino de Poços de Caldas

Brasil-2003---------

+
9^

1ù).'
o

(o
fn

:, 1
L)
ô.ô.(. 
Ç., oroc---\-PDC-37

..,

PÞC-64(}

i
PDC-71
PDC-72

b PDC-73
qaa

35

PDC-68
PDC.69
PDC-70

Mina
Osamu Utsumi

poö-gs .l poc-ee

l¿'racol
18

Pocinhos
o Rio Verde

Andradas

;".
rii

p"

Estrada Asfaltada

Estrada de Terra

J-.- Estrada de Ferro
-f: Curso d'água

c&gt; Perímetro urbano
t Área útll da mina

OPDc-49 Afloramento

LEGENDA

e'

u(
^Q)q

f
..o"o

ANEXO I - Mapa de Localização dos Afloramentos
ARTUR DEODATO ALVES





Trabalho de Campo realizado nos d¡as O1 e 02 de maio de 1999 na Região de
Poços de Caldas e Águas da Prata.

PDC - 01 Local¡zação: Estrada de Ferro (próx. Aguas da Prata). 870 m
As margens de pequeno r¡acho ocorrem blocos de brecha verde polimítica alterada com fragmentos

de outras brechas, fonolitos e rochas ultramáficas, além de cr¡sta¡s de flogopita. Próximo desse
riacho, um afloramento de arenito fino amarelo recr¡stal¡zado, com estrat¡ñcação plano-paralela
subcent¡métr¡ca, é cortado por dique fonolít¡co afanít¡co câul¡nizado, amarelo-esbranquiçado.

Localização: Estrada de asfalto, à frente do ponto anterior,

Brecha pol¡m¡t¡ca clasto-suportada por matr¡z, com estruturâ mac¡çà a localmente estruturada (So
318/15 e 2L2/LO) e cor de alteração ocre. Fragmentos de afun¡tos e faneritos caul¡nizados,
d¡abás¡o e cr¡sta¡s de flogopita estão presentes. D¡ques funolít¡cos afanít¡cos vítreos, alterados, de
espessura variável (0,1 até 1,2 m) cortam a brecha em diferentes pontos (d¡reção de mergulho do
d¡que pr¡nc¡pal N27O/60, N89/65 e N95/60). Ao lado da brecha, em contato mal definido, ocorre
âren¡to amâre¡o recristalizado, com estruturâ maciça. Próx¡mo desse contato pequenas cavidades
abrigam crista¡s bem formados de quarÞo fumê.

PDC - 03 Localrzação: Cachoeirå da Cascatinha 840 m
A t¡eira da estrada, há blocos removidos de brechas verdes polimíticas clasto-suportadas por matriz e
blocos de fonolitos afâníticos. Em direção ao córrego, na cachoe¡ra, estão expostos brechas e
arenitos. A brecha tem matr¡z grossa brechada, e suporta grandes blocos de dimensöes métr¡cas de
d¡at¡ás¡os e arenitos. Alguns dos fragmentos ex¡bem ainda estruturas àcämadadas, enquanto outras
exibem vesículas já vaz¡as (ankaràtr¡tos). Os blocos de d¡abásio normalmente apresentam-se bem
ressaltados em relação ¿os dema¡s fragmentos, Ao nível da cächoeira um d¡que fonolítico bem
deformado corta a brecha ao mesmo tempo em que é fortemente deformado (direção de mergulho
do plano de fratura N128/15).

PDC - 04 Localização: Beira da estrada, área de empréstimo. 890 m
Brecha monomít¡ca clasto-suportada por matriz a matr¡z suportada, com estrutura mac¡ça e cor
c¡nza. Predom¡nam fragmentos esverdeados de rochas ankaratrít¡cãs sem amígdalas, e outros
poucos, de cor c¡nza chumbo e che¡os de amígdalas de cârbonatos e zeólitas. A matriz é grossa e
composta por fraqmentos dessas rochas e de cr¡stais de p¡roxênio. F¡nos ve¡os càlcít¡cos ¡rregulares,
envolvem e c¡mentam os fragmentos em proporções loca¡s variáveis, distingu¡do-se do¡s t¡pos
textura¡s d¡stintos de brecha. Uma com matr¡z de natureza lítica cominuída e outra com matriz
calcít¡ca (fridrotermal), às vezes intrusiva na pr¡meira, Uma segunda geração de rocha ankaratrít¡ca
brechada, rica em amígdalas, intrude a brecha com fragmentos sem amígdal¿s. Localmente, é
possível reconhecer estruturäs de fluxo de lava ankaratrític¿ em pos¡ção incl¡nada com mergulho
segundo N195/15 onde o fluxo e o topo do derrame podem ser v¡stos pelo alongamento e
d¡sposição dâs amígdalas. Parece haver a presença de um sistema de fratura/falhä com atitudes de
mergulho de N168/62. 2AA/7A, N82/8O, NSz/62.
Diques fonolít¡cos afanít¡cos pretos, de espessuras métr¡cas ( È 1n'ì) coftam essãs brechas (atitude do



mergulho do d¡que: NAA/44, N27A/7O, N39/70,15a/9O e N158/90).

PDC - 05 Localização: Be¡ra da estrada/ próximo ao pedágio 900 m
Brecha polimítica clasto-suportada por matr¡z, composta por fragmentos ¿e rocfiàs ãnlaraEític-ã
com e sem amígdalas, c¡mentados por matriz lítica com¡nuída dessas mesmas rochas com
fr¿gmentos de fenocr¡sta¡s de piroxên¡o, ou a¡ndã quantidades var¡áve¡s de carbonato calcít¡co. Da
mesma forma que o ponto anterior, feições texturais sugerem haver dois tipos dist¡ntos de brechas,
predom¡nando desta vez, aquela com cimento carbonático. Entre os fragmentos, os que apresentam
amígdalâs, têm essas dispostas como aglomerados coalescentes em grupos de quatro à seis
amí9dalas.

No afloramento podem ser identificados dois corpos de brecha e logo ac¡ma um derrame de fonol¡to
variolít¡co, A camada de brecha mais bem preservada é a de ba¡xo enquanto a que está em contato
com o fonolito apresenta-se ma¡s alterada. A direção do mergulho dessas camadas mostraram
sent¡do para o inter¡or do complexo com atitudes de NB9/2S e Nl2O/23.
lodo o conjunto é cortado por dique fonolít¡co afanítico (0,4m) p¿rcialmente alterado, ex¡bindo
curiosa estrutura pontuada, com varíolas verde-escuras sobre uma matriz verde clarà (at¡tude de
mergulho do d¡que N85/55). um segundo dique de menor espessura (20 cm) tem at¡tude igual a
N16O/8s.

Localização: Lavra de areia

Arenitos amarelo-esbranquiçados finos com cruzadas métricas de caimento suave para
sul e sudeste (=5o â 20o) (D¡reção de mergulho do acamamento sa: NLa4/ 27, NzTolls).
Localmente, apresentam-se com algum grau de recristalização. São aren¡tos formados por grãos de
quärtzo bem selecionados e arredondados. D¡ques fonolít¡cos escuros a cores ocres, estão alterados e
cortam os arenitos. Têm posição subvert¡cal com ca¡mentos entre 70o e 80o (D¡reção de mergulho
N86/75). Próx¡mo desses arenitos encontram-se grànitóides equ¡granulares ñnos, intemperizados.
Exibem cores avermefhâdas com pontos branco-ac¡zentados de cr¡stais caulinizadoas, além de
quartzo e poucos máficos alterados a óxidos.

Na mesma área uma seqÜênc¡a de rochas vulcanoclást¡cas alteradas, de cores var¡egadãs, são
constituídas por tufos e láp¡ll¡-tufos sobrepostos a um derrame de fonolít¡co. Os tufos apresentam
cores cinza-chumbo a vermelho escuro. Finos níve¡s dec¡métricos de mater¡al mais claro caulinizado
apresentâm fragmentos angulosos com formato de "olhos" de até 1 cm de d¡mensão. Localmente, ao
tato, pode ser notada pequena quant¡dade de quartzo em meio às porções ma¡s pulverulentas. Mais
ao topo da seqüência, um nível ma¡s brechóide com fragmentos de nefel¡na sien¡tos e aren¡tos já bem
âlterados. Sobre a seqüênc¡a está um bloco de aren¡to de d¡mensões métr¡cas, que aparentemente
deforma a seqr.¡ênc¡a vulcanoclást¡ca ao longo de seu contato ¡nferior. A pos¡Éo dessas rochas
(direção de mergulho N19s/1s e N16o/lB) faz supor que os mesmos estão mergulhando
suavemente por ba¡xo de alguns dos grandes blocos de aren¡tos presentes no local.
Pequenas ocorrências de blocos de brechas pol¡míticas clastos-suportadas de cor verde, estão
presentes em alguns poucos pontos. Algumas têm matr¡z carbonát¡ca e em alguns casos
desenvolvem-se estruturas subc¡rculares e concêntricas bastante característ¡cas. Sua matriz é rica
em quartzo e entre os fragmentos destacam-se fTagmentos lít¡cos de rochas ultramáficas, graníticas



il

ll 
rochas vulcanoclást¡cas com belas estruturas de fluxo plano-paralelas a acanaladas tioo b¿se-srrao ll

Localização: Beira da estrada
Blocos de brecha clastãìuþ-ortada de cor verde. I,ta@
Fràgmentos anqulosos ä subarredondados de nefelina sienitos leucocrát¡cos, fonol¡tos afaníticos de cor
verde' raros fragmentos carbonát¡cos e ultramañtos faneríticos (piroxen¡tos). os fragmentos ma¡oresde fonoritos exibem f¡na borda de reação com a matriz da brecha. Minúscuros surfetos estão
presentes d¡ssem¡nados pela matr¡z ou âo redor dos fragmentos de ultramafitos.

Localização: Bei.a da
u¡cLlldLlcl5to-5uponadapol¡miticadecorve'du.Mat.lz@
quantidade de cr¡stã¡s bem formados, em "rivros" de b¡otita. A matr¡z suporta fragmentos angurosos
diversos de nefelina sien¡tos leucocráticos, fonol¡tos afanít¡cos de cores preta e c¡nza escuro com
Þordas de reação, gran¡tóides equ¡granurares reucocráticos com furdspato róseo e quartzo,
ultramafitos (piroxenitos) e ñ-agmentos da própria matriz. um acentuado enriquec¡mento em
flogop¡tas pode ser observado ao longo do aflorâmento.
Diques de fonor¡tos afâníticos ¡ntemper¡zados co¡tam essas brechas. Esses apresentam espessuras
entre 0,8 m e I,2 m.

Localização: Grande corte de estrada
t,"n,,o.OOo.ut

_u,r rex(ur.ts e granulaçóes var¡adas,
osc¡¡ando desde nefel¡na sienitos médios a grossos. são rochâs fanerític¿s reucocráticâs de cor c¡nza àcrnza esbranquiçada em que o p¡roxênio é a única fase m¡nerar máfica observadà. A trans¡ção entreos diferentes fác¡es é gradat¡v¿ ou de diñcil defin¡ção. Mudànç¿s bruscas de cores, acompanhãdas damudança de rochas reucocrát¡cas hnerít¡cas cinza, para outras mesocráticas com cores preta averde-escura também estão presentes.

à entrada ¿a eitrãããGìñã
seqúênc¡a de rochas url-no.lártiò
locarmente abauradas, bem definidas e com espessuras dec¡métricas a métricas_ Da base para o topo
são reconhecidos: a- brecha porimít¡ca crasto-suportâda por matr¡z marrom terrosa; b _ tufos e ráp¡r¡_tufos com fragmentos cartonatíticos; c - brecha porimítica crasto-supoftadà por matr¡z marromterrosa; d - tufos e rápi i-turos brechó¡des marrom escuros à vermerhos; e _ þrechas porimít¡cas
marrom terrosas ¡ntemper¡zadas e; f - derrame fonolítico intemperizado gradando parâ sorosaprolít¡co avermelhado.
Nas brechâs polimíticas clasto_suportadas, a matr¡z tem corJvpv,(uvqr¡ o llrdLll¿ lem cor marrom característica e reage a HCl.



Destacam-se ftagmentos de piroxênio, fuldspato, b¡otita e material lít¡co cominuído, além defragmentos líticos menores ( &amp;lt;lcm). os ftagmentos maiores são de nefel¡na sien¡tos/ raros fonolitos,gran¡tóides, p¡roxenitos, rochas urtramáficas/ argumas bastante fr¡áveis e de arta dens¡dade, àrém defragmentos de brechas verdes iguais às dos pontos 7 e g, e ftagmentos carbonatít¡cos.
os níve¡s de tufos e rápiI¡-tufos são formados por materiar rítico cominuído, fragmentos de rocha, de

::i:,:::,:.^:o -Locatmenre, 
ocorrem intercatados aos tufos, c¿rbonatitos de rextura sranutâr ecor branco ac¡nzentada, compostos por c¿rbonato, p¡roxênio e magnetita.

A ma¡or¡a das camadas está em posição subhor¡zontar com mergurhos máximos menores que 110dirig¡dos para reste (d¡reção de mergurho do acamamento so; N110/o7, N11a/10, NA2/O6,N95/Os e NgZ/04).
coftando todo o conjunto, discretos diques fonoríticos de espessuras vãf¡áve¡s têm espessuras e
:fi::::""î::o_|":-"..__o:-T"r"rho 

de: Dl 0,s m (N2o/Bs e Ns1/6o); D2 0,2sm (N6s/Bo e
n" o" o'""" oín",";".*;;;_.-.--'-=..-

Localização: ee¡ra dãistraãa
Afloramento .or O
¡ntemperismo (pDc-l2), rater¡tas com suspeita de concentração de m¡nera¡s raros RE,presença de fragmentos metamórficos até então não vistos. Diques fonoríticos
saprolit¡zados, intrudidos por outros diques que carregam em seu inter¡or xenól¡tos

:::î:,"::ï:::s 
e_ orientados sesundo a direção de fruxo, abundanres nos r¡m¡res,próximo ao contado. Esses diques estão colocados no interior do outro dique.

Local¡zação: est.aOa @
Fonolito subvutcánicó coä-lEìtura fina a cores verde escuro a pretalìom-ãitããffi
superf¡cial em tom amarelo_canelà.

Loca l¡zação : estradãìsfaltããã

os de estrurura pe-u riailþ@Gãî

ue55es/também ocorrem fraqmentos carbonáticos (pDc-14c), urtramafitos (pDc-14D, 2 amostras),faneritos e em arguns pontos, grandes fragmentos totarmente arterados (purverurentos) contendoâbundantes minerâ¡s máficos (aparentes p¡roxênios e ol¡vin¿s e talvez alguma clorita).
::::-:_l::_:::m-enros 

utrrâmáficos estão sendo ¡nterp,rerâdos como fraemenros ankaratríticos

:ïî::" :::.."^:'":1'ï ::: 
p ree nch id os ;;; J;;', i' l'i*^ 1;;t ll I ül; "ï"'.*

r€surtantes das pr¡meiras manifestações vurcånicas do comprexo de poços de cardas_

Localização : fstrada ãsfaltada
Þrecna pot¡mit¡ca .,"r,o_ruOoñ

::.#::::i::-::^::ï, 
."*:rarríticas r¡cas em amísdaras. Entre os fraemenros, arsuns sedestacam por apresentarem grandes fenocr¡sta¡s de p¡roxên¡o e pseudomorfos de or¡v¡na. A presençade fragmentos de coloração variada tamtìém é nít¡da; estão presentes ankaratr¡tos de cor castanho_avermerhâda e ankaratritos cinzà escuros a pretos. A mâtr¡z dà brecha também é de cor castanh¿ e



'.-----..-.-
ll 

:rrmaJå po. r.

ll 
com HCI ¡ndicando, aind¿, a presença de carbonatos na matriz. - 

ll

ü 
Todo o afloramento é cortado por um grande d¡que fonorít¡co caur¡n¡zado com cerca o" ,,n o" ll

ll espessura. ll

Local¡zação : Estrada asfaltada
pol¡míiica clarto-.rport

tanto como ffagmentos quanto const¡tu¡ntes menores e cominuidos da matr¡'. certa disposição em
bancos regurares superpostos/ com muito poucà granodecrescência visíver, pode ser observada no
afroramento, cortam essas brechas gràndes d¡ques fonoríticos subvert¡cais com direção de mergurho
de N330/80. Esses estão superñc¡armente arterados e exibem cor amarero-crara característ¡ca.

Localização: Entrada de Andradas
Diques de fonolitos alterad
crara a cinza e têm espessuras de 1,5 e 3 m. sua atitude de mergurho é de N151/41 e Nt,,3/72.
Êles cortam um granitóide rosa, já alterado, r¡co em quaftzo, ferdspato arcarino e biotita, arém de
outros máf¡cos não identificáveis no campo.

Localização: ¡stra¿a al@
qv,,,vor, rrLuucrro por oerlame tonol¡t¡co. Intercalam_

:: :]l,I1r_:1"" 
s de vutcanoctastitos, em cores c¡nza ctaro e vermetho. Lentes em forma tenticutar,

de um ãren¡to arcoseano estão ¡ntercaradas. Essas indicam at¡v¡dade erosiva-deposicio""; 
";;;,Jdurante o vu¡can¡smo, e preservada pr¡nciparmente nos intervaros de c¿rmãr¡a, quando tinham

maiores chances de se formarem. É comum também, encontrar uma fração areia intercarada aosvulcanoclast¡tos nos seus níve¡s ma¡s grossos. Todo o conjunto apresenta-se finamente estratificado,
com pranos de caimento para fora do comprexo (N21.,/35). Deformações são observadâs
princ¡parmente ao rongo de d¡scretos pranos de desrocamento e fraturas. capeando essas rochas, um
derrame de fonor¡to já arterãdo parece cortar todo o conjunto, em função de sua morforog¡a de base
em "V", em contato com os vulcanocl¿st¡tos.

com raras bombâs, recoberto por derrãmã

Localização: pico do Uiubu
soltos no alto ¿e.o@ e,E!,,q LUrr rurnerosos ragmentos de tamànhos d¡versos.são comuns fraqmentos de fonol¡tos afaníticos homogêneos de cor verde clara, nefelina s¡en¡tos

d¡versos, cr¡stais de ferdspatos ¡óseos, p¡roxên¡os. Arguns ràros cr¡sta¡s idiomórficos de ferdspatos epiroxênios também ocorrem Arguns cristais chegam a dimensões dec¡métr¡cas (10 x 15 cm)



enquanto os fragmentos oe rocnã cni!ãñ-JñõG-'d Lr¡egdrn a ormensoes próx¡mas ã 50 x 20 cm. Algunä-agmentos
de nefelina sien¡tos ex¡bem nít¡da borda de reação com ¿ matr¡z dâ brecha. efe¡ios da 

",,u,ouo"intempérica ressârtam os fragmentos em meio à matr¡', de cororação ve¡de e granurometria médía

Localização: próx¡mo ao p¡coiõ uruõî
¡ulU5lUllUlltlco5altetaooscomcoresc¡nza-claraabeoe

ao acamamento, está rocarmente preench¡do por crosta manganesífera de cor marrom tipo borra decafé (direção de mergurho dos pranos de fratura N2ga/7s. NL*A 7A. NL.''/2', e N25/30).
Abäixo desses tufos ocorrem pequenos fragmentos càurinizados, de cor bege crara, em matf¡z
caulinizada rósea acinzentàda.

''' cr¡stais cautin¡zaaos ?e-EiãÇããîì
neferinas em matr¡z afanítica o afloràmento encontra-se fortemente fratufado, entretanto, sem um

: Estrada Andradas/poços
corte em ba.raäõ-ãè-ñãã

rvrLuÞ r r r rcropornrrÛcos alterados (corvermelha) sotopostos à rochà intemperizada de cores var¡egadas, finamente foliada e com estruturasdeformadas em olhos/lentes estiradas (tufo). Essa estrutura é mu¡to pouco v¡sível e de sut¡lreconhec¡mento,

Localização: Campo de cultivo
Fonolito aiànítico .'n
de fraturas subhorizontais.

Localização: Campo de cultivo
Extenso campo oe@
Localmente ocorrem blocos e crostâs manganesíferas.

Localização: próximo à fazenda

aparentemente sem quaÊzo. Em outro rocar a brecha apresenta-se com cores var¡egadas e aspecto
brechóide com finos clastos angulosos de material caulinizado.

Brecha atterada .om-?ã!iñãntos de faner¡tos e afan¡tos, -Ã-ããiã?-îiãi

Local¡zação: A margem do Rio

Loca I ¡za çã o : f stra ¿ JÃn ¿ ra Oãs/po-õî

Lävra de arsita. Esrrad¿ìffiflãlÇþîftJ



interna da borda Eiã-õffiexo
.,."æ posto por btocos em póì[ãã-ã?ñ'T

rocarmente recr¡star¡zados 
" "nour".,oJ, ;;:;; "rï;iu 

(-dotrca oe arenitos putverutentoq

óyiriô&amp;lt;.lÕ rÂrr^ c&lt;^ __^_:- ege_claro com máculas irregulares deóxidos de ferro. São aren¡tos de granulação fina a média _,n ;.,r;;;;.]iläï:::;:::
de quärtzo arfedondados de até lcm de dimensão. Ness¿s rochas é visíver uma estrati'cação prano_paralela bem definida. Mais ao alto do morro não ocor
afloramenros de ronoritos aranít¡cos cinza esverdeado, 

" 'J:l.i::rï:::ï'"J.ï::j"".:ï.:aren¡tos.



tr
I

rr _ - icos ressartados no@a maomát¡.,e ll
li 

rragmentos de nefer¡na sien¡tos e fonoritos subarredondados a angurosos ,."rro, 
",n- 

,n"r.,, ll
ll :anentrca 

medi¿ de cor cinza, com ferdspatos, ferdspatóides e piroxên¡o. o. r.uor"n,o, ,u- ll
s de minerâ¡s são raros. 

il

fl

il

ll

ltp11ryT smenros são subarredondados. 
li

lPpc-+2 1
tf

¡dos por c¡mento carbonático 
" 

-. 
lf-"'-----"t

ll 
;rc-45 j

ll.--+-

Jl 
DruLos qe ."t

llesverdeada. 
"'q¡rruLo trrrzd 

ll

t-__----r-__
li 

rr,ro,,.o aran,t,co a¡te.ado de

l,",=?:-,1: ,,1
lï 

Brecha pol¡mit¡c

Jr 
A marrz e grossa a méd¡â, com cr¡sta¡s bem formados de ferdspatos, ferdspató¡des 

" 
p,.o"anio. ou ll

ll cor cinza esve¡dead¿. 
ev 'srurPares' rerospatoloes e p¡ 

,

ll

ll
, avermerhadas e marcante estruturas de deposiçâo e de sobrecarga, tipo cone crástico e 

". ;r";; illl ø,ri"r¡. 
- -- -! sç'JvJrr€u t ut ruur ecdrga' trPo cone clástico ( 

il

I
j

jj

4

ll ,u,':':'':'*s, 
a é

lLï//d/s./ 'eposrtados em camadàs bem definidas, onde arternam-se ñnos níve¡s avermelnaoos 
ll



il

ll 
desenvolveram-se estrutu¡'as de sobrecarga subcentimétr¡câs convolutas e minúsculos con.. ll

ll 
clástlcos Entre os fragmentos puderam ser ¡dentificados àpenas nefel¡na s¡en¡tos e m¡nera¡s uitruo. ll

ll 
neo-rormados. 

-------.-----.-----.--- 
U

il

ll un,".,o. 
rerçues rexrurats descrita: 

'

I

il

tl
I posrçào revemente ¡ncr¡nafrã para dentro do comprexo. As camadas têm atitude oe merqutno de ll
if lttsTzs. 

vv vvrrrP'ç^v' 
^&gt; L'¡r¡rduds rem atltude de me

Localização: pedra Balão
Grande bloco suspeisõ-ãã s¡en¡to fanerít¡co g.or@
estruturà é def¡n¡da pera d¡sposição subhor¡zontar das pracas de ferdspato envortas por agurhas
ac¡culares de p¡roxênio. ocupando os espaços menores é possível ¡dentificar outros feldspatos enefelina alterados Aglomerados locais de eudialita rósea são bastante comuns. Além de piroxênio
âcicular' também estão presentes crista¡s ma¡ores po¡qu¡lít¡cos com inclusões de minera¡s féls¡cos. Arocha apresenta feição porosa, che¡a de vazios, provavermente originados por d¡ssorução dos
minerãis menos resistentes ao ¡ntemPer¡smo. um xenólito de rocha fonolít¡c¿ afanítica fo¡ encontrado
dentro dessa rochâ-

Próximo dâ p"d¿

entretanto' estão mais desenvolvidas estruturas pegmatíticas como possantes ve¡os e vênulas r¡cosem piroxên¡o e eud¡arita, com ferdspatos e piroxên¡os dec¡métr¡cos agromerados em borsões que
cortam rocha enca¡xante.

Localização: pedra Balão
rvere na stenito com eud¡al¡ta exibindo u ¡nroeratogtco com alternáncia entre
bandas claras, r¡cas em feldspatos e nefel¡na e bândas escur¿s, ricas em p¡roxênios. Eventuälmente,
em amÞâs as bandas podem estar concentradas quant¡dades var¡áve¡s de eudialita. Autólitos de
coloração escura e formato arredondado com diåmetros de até 5 cm, também estão presentes nessa
rochâ.



Locatização: Serra de São Oomingõã
a o p o n ro a nte ri o r. Fo no t¡to ã f añ¡Eõ-f rãõiãã.õr;qç Lu, Lr r¿d_esveroeaoa e estrutura maciça èfraturada Raros autóritos de cor cinza ¿presentam formas de gotas em pos¡ção verticar¡zada como seacompänhassem a ascensão do ríquido magmático. Não foram encontrados xenóritos de nefer¡nas¡enitos ou de outra rocha.

Localização: pedreira ¿a prefe¡tuã
N e fet ¡na s¡en¡to ranerit¡co ìõñããããffiG

ident¡ficados como fonor¡tos, neferina s¡en¡tos e raros urtramàñtos.

de rerdspatos arcarnos ,",".". ;; ;;;; ;;;;ä#,."':"'J,.:iï: å,:?ïjji"ïï'tr
menor ocorrênc¡a são aqueres tipos mais finos e com tons róseos a esbranqu¡çados. Raros xenór¡tosforam encontrados, iá em estado bastante avançado de assimiração. suas formas podem ser desde

:::iï::::11ï_i 
.'J:-n"r_,i.. outros de d¡mensões de poucos centímetros puderam ser

Loca I i zação : ped re¡ ra ããTre-fe¡tuã

feldspatos arcar¡nos bem desenvorvidos, agregados de egir¡na, zeór¡tâ, fluor¡tã, ,,.'";;",i:"tJargilom¡nera¡s Esses corpos às vezes ¡ntrudem a rocha e, às vezes, acompanham os pranos defraturas e demais descontinuidades ñs¡cas. Nos rim¡tes desses corpos é possíver identificar fe¡çõesindicativas de reação do fluído pegmatítico com a rocha encaixante. pefo menos duas gerações deeventos tard¡os puderâm ser ¡dent¡ficados, onde os corpos pegmató¡des c¡tados, são cortados porvênuras mais finas (2-3 cm) preenchidas por argirominera¡s h¡drotermais t¿rdios (ferdspatos,esmectitas' caol¡n¡tas etc ) corpos pegmató¡des e vênuras h¡droterma¡s ocorrem preferenc¡armente

,r&gt;, ¡ rerel ntco _sten ¡t¡cos de dimensôe!

:::::ï.j::::.lI_*.: 1:*o."nhados 
de cavidades m¡aroríticas. são comuns nesses corpos,

preenchendo fratufâs de orientaÉo N*,SE e NE/SW; esses, por sua vez, são rocarmente cortadospor fraturas de or¡entação N/S.

Loca I ização : pe¿ re¡ raìãffi
aortandoosn@
vítreas, com cerca de 0,5 m de uro"rr,,.. : ;;- ;:::- _.'-""*s 

¡rornrrtrcos de bordas finas a

o,,rr^ .riñ,,^ 
espessura e at¡tude de mergulho N142/7O, N:,{g/62 a N16a/aO.

textura fina a vítrea cortando outra mais grossa, cristal¡zada ufn ,",ol. profundidade.

roar/ öu.outro d¡que presente na pedreira tem dimensão semerhante, mas direção cf¡ferente. Este não ecortado por veios pegmâtó¡des ou venurações e traz cons¡go, em suas Lìordas de contato, pequenosxenólitos da rocha encaixant(
desenvorv¡dos de rerdspato ,;J:i"'ïff,:i,:î::::"::i::ffi; :i::::"':'.ïï"::;
:j::::ï:.::.::i"¿:.1 

v¡rmerna É ¡nteressante norar a presença rado ¿ rado de uma rocha de





Localização: Mina de Urânio Osamu Utsumi

Conduto de brecha polimít¡ca clasto-

se rochas dos arredores, sendo comuns fragmentos de nefelina sien¡tos, fonol¡tos e mais raramente
pseudoleucita fonolitos. A brecha apresenta todas as característ¡ca de "pipe',, onde as porções
centra¡s do conduto contêm os fragmentos ma¡ores e ma¡s arredondados passando para a borda com
fragmentos ma¡s angulosos e menos mov¡mentâdos. Bem afastadas do conduto, ocorrem brechas em
mosa¡co e zonas crackle. O corpo pr¡ncipal está na porção central da antiga cava. Corpos menores
cortam nefelina s¡enitos e fonol¡tos em pontos d¡st¡ntos da mina. os fragmentos têm formas
subarredondadas a angulosas. Os fragmentos malores chegam a dimensões métricas, predom¡nando
entretanto, fragmentos dec¡métricos. A matriz da brecha é fonolítica e tem aspecto poroso. Está
fortemente m¡neralizada.

PDC - 72 | Localização: Mina de Urânio Osamu Utsumi 1350 m
Rochas ultramáf¡cas sob a forma de d¡ques de pequena espessura, cortam ¡nd¡stintamente toOoðìã
outros l¡totipos. Estas, apesar de se encontrarem um pouco alteradas, ao contrár¡o das dema¡s
rochas, não foram afetadas pelo hidrotermaf ismo; em alguns dos d¡ques já for¿m encontrados
xenól¡tos de nefelina sienitos hidrotermâlizados. Entre os d¡ques destacãm-se aqueles poftadores de
biotita.

Localização: Mina de Urânio Osamu Utsumi

Apârentemente, os indíclos da extensão do

numa faixâ marginal ao corpo de brechas onde a ação hidrotermal se manifestou através da reação e
transformação da encaixante ao longo de planos preferenciâ¡s, Nestes houve ampla deposição de
m¡nerais hidrotermais e. concomitante, caolinização da rocha.

ll Solo de alteração de rocha nefelino sienít¡ca, 

-ll

[ 

--
'irl

_

ll PDc - 76 l locat¡za
I

ll 
am¡goalo¡¿a¡s em matr¡z c¡nza avermethaoa. 

ll

ll

ll arn¡gdaloidais erî tnatriz c¡nza avermelhada. ll



liE¡-r8 Tl"."li.ucão' valedoQuartel re
I

ll Blocos de aglomerados vulcânicos com fragmentos subarredondados de lavas ankaratríticas ll
ll 

amigdaloidais em matriz cinza avermelhada. 
ll

t--t[

I

ll 
Ankaratr¡tos alterados próximo de brechas acamadadas. A relação de contato entre os dois não foi 

ll

ll 
pode ser definida devido ao grau de alteraçâo dos afloramentos.

..t

ll 
or"n',o ur,ru,,o.udo d, 

ll

l os e fonotitos. _____ _ l_

[tt
ll ur".nu.o ll

[r l¡
ll Lavra de argila próximo do Pico do Urubú, onde estão local¡zadas as brechas intrus¡vas de matrÞlì

þ::l ll

ll eoc - se I lo.al¡zacão'
t

[t tI

lleoc-ea T.
ll Brecha de cor cinzâ esverdeada, alterada.

Local¡zação: Fazenda do Chiqueirão

Aparentemente¿ os indícios da extensão do h¡drotermalismo além do corpo dã Þrecñã!ìstá-refletido
numa faixa marginal ao corpo de brechas onde a ação hidrotermal se man¡festou âtravés da reação e
transformação da encaixante ao longo de planos preferenciais. Nestes houve ampla depos¡ção de
m¡nerais h¡drotermais e, concomitante, caolinização da rocha.



l s achatadas, preench¡das por carbonatos ll
ll urteru¿os. em bancos espessos. Direção do mergurho dos pranos de derrame N110/10. llu- :j:--'

lJ 
poc - so I Localização: Sul do Complexo I rzrum I

lí9dalasachatadas,preenchidasporcarbonatos|i
ll alteraoos. em bancos espessos. Direção do mergulho dos planos de derrame ll[ --_ '- ll

t-tll

ll Fonol¡tos maciços alterados. ll

[II|

l;¡enitos,fonolitos,fragmentosdepe9matóidesnefelinoll

ll 
s¡eníticos em matriz grossa, com cr¡stais euédricos de feldspatos e piroxênios. Não reage com HCl. _ll

['-- -- r------'-- l ]
lEo lonso do corte de estradá aflora o aren¡to d¡sposto sobre silt¡tos róseos variegados finos. (At¡tude ll
ll Oo rrr"roulno entre o arenito e o s¡ltito N1o/18 e 7.2124 ll..- -v- -

trt-tü
ll Otques fonotít¡cos cortatr os aren¡tos provocando nesses 

pequeno coz¡mento em ao longo 0" ."","1:: 
ll

[I-tf

ll Brecha de matr¡z f¡nâ, com blocos métricos de diabásios. Ao longo do afloramento ocorrem diques lJil-il
ll fonolít¡cos coftando toda a sequência¡tos ll

[-- _ - | , I I

lf Brecha póiimítica const¡tuída por blocos de até 2m de d¡mensão, de arenitos e diabásios. 
ll

[--- - t . l I
ll Peouena estrada oue leva uo auf"tul. Oao.."t bloat l

II I I T

ll Blocos de ankaratritos e aren¡tos. Além desses ocorre também uma ,rocha estratificada de llll - Hct ll
ll 

granulação_f¡na, que reage com HcLl

I

il elocos de aren¡tos e menos, comumente os de ankaratritos, ll



Anexo [V



Tabela 7A. Composição q..rímica das rochas vutcânicas málicas do Complexo.

Ankãrat¡¡tos

PDc-4b PDc-4c PDC-4S PDC-4C PDC-sCA pDC-5CB
234561

Matrjz Blocos e fragmentos
PDC-14 PDC-14ã PDc-14b PDC-14c

8910 11

de Brecha
AmostÌa PDc-4a

I

35.86 36,16 39,10 35,20 3A,17 30,63 33,09 34,6A 40,30 32,AO 38,44
3,81 5,14 5,O4 5,24 5,09 4,53 4,84 2,A3 4,7A 3,61 3,58

1L,78 11,30 12,24 70,92 L1,67 8,55 9,77 9,72 L2,45 9,86 11,55
11,31 72,09 1L,74 13,77 72,L8 12,42 12,10 9,73 t2,62 11,44 11,20
o,22 0,r8 o,IJ O,24 0,2O 0,19 0,18 O,23 O,t2 0,19 O,74
4,74 6,51 5,85 5,95 6,00 8,12 6,38 4,48 8,68 6,66 5,22

14,5J 13,95 73,74 16,06 L2,36 1.8,44 17,3L L7,45 6,65 11,37 11,86
4,46 2,66 4,06 3,06 3,81 0,93 0,68 3,L7 7,23 2,35 2,L2
2,L9 3,62 7,A4 2,2) 2,5! 2,56 3,96 1,98 5,45 3,68 4,A2
7,25 O,73 O,A7 L,OA O,7O L,O4 7,21 0,7í O,A4 0,77 O,7A
3,34 3,32 3,S5 7,67 4,19 1,13 2,63
6,43 3,40 1,16 13,69 3,35 16,04 7,46
o,72 O,09 0,09 0,06 0,09 0,06 o,oa

100,08 99,74 99,45 100,60 99,50 100,20 100,60 99,81 100,15 99,96 99,89
9,89 6,81 6,30 6,20 L2,40 11,10 !5,42 7,62 rt,23 70,1J

s¡o2
T¡O2

al2o3
Fe2O3T

MnO
Mso
CaO

Na 2O

K,O
P,or
Hzo
Cor
SO,
Total
LOI

Ba
Rb
Sr
Cs

Ga

Ta
Nb
Hf
Zr
T¡

Th
U

Cr
N¡

Co

Cu

Pb
Zn
Sn

La

Ce

Nd
TOtôI ETR

958 1595
109 81

t27l 9r7
149
2L 74
0 11

r42 104

961 L22A
B0 91

944 1482
70

L7 18
o0

14) 157

1396 785 608
B0 728 70

1501 1015 1083

591 2015 1098 2658
2s lls 104 75

1336 1659 1181 1647

476 341 356 444
3

15

r2
20

28

51

sr4

10

726

0

0

403

3

26

6

0

45

35

36

298

51

4

94

7

0

524 551
33

31 30
10 I
63

197 141
79 63
47 23

354 32L
79 88
5 11

111 111
18
00

86 188 L46
46 103 80

341

&lt;10

23

389

110

31

15

35

367

84

31

418

42

4)
86

62

138,00 58,00 101,00 137,00
256.00 213,00 233,00 235,00
131,00 104,00 129,00 64,00
525,00 375,00 463,00 436,OA

Mg# 29,53
(LalY)
K,O/tla20

35,02 33,25 30,26 33.00 39,53 34t52 32,90 40,75
4,06 2,23 3,26 4,57

36,80 31,79

o,49 1,36 0,45 0,74 0,66 2,75 5,A2 0,62 4,42 1,56 2,2A
rotàl Álcâlis 6,65 6,2A 5,89 5,33 6,32 3,49 4,64 5,15 6,69 6,03 6,94
¡ não determ¡nado; (&lt;1O) abaixo do limite de detecçåo.



Tabeld TA,Composição quítnica das tochas vulcânicas máficas do Comptexo. (Cantinuação).

Ánkarãtr¡tos

Fragmento em
Dique brecha ext.usiva
PDC-16 È113-A

20 2Í
Amostra PDC-14d PDC-14A PDC-148 PDC-1481 PDC-1482 PDC-1s POC-1sA PDC-158

12 13 14 15 16 17 18 19

s¡o" 3f ,23 40,59 39,18 39,A4 40,59 36,86 46,35 44,70 4L,32
T¡O, 3,45 3,60 3,82 3,44 3,49 5.23 3,43 3,56 4,73
Al2o3 L1,L6 9,96 !2,L7 1,L,61 t!,54 13,16 L7,64 L7,25 L1,24
Fe2O3T 10,90 11,80 1I,7O 10,92 ll,28 14,6A 11,59 11,93 17,45
MnO 0,16 0,16 0,18 0,15 0.15 O,25 O,L7 0,18 0,09
MgO s,ss 9,27 7,7o s,06 s,60 7,42 4,68 s,88 8,65
CaO 13,28 15,37 9,63 10,51 9,S9 10,15 11,OS 12,17 14,74
NazO 2,OO 2,42 3,47 3,13 3,35 3,26 0,81 L,73 3,t2
KzO 4,46 1,39 2,34 4,L3 3,64 O,23 6,83 5,41 0,63
PrO, 0,78 O,74 0,88 O,A2 O,74 1,13 0,66 O,7O 0,06
HzO 2,9O 7,06 2,69
co, a,zs 0,67 o,s3
so, 0,09 0,16 o,o7
Total 1OO,21 100.80 100,50 99,70 99,20 100,26 100,50 100,20 99,31
LOI 11,24 5,00 9,q0 9,80 8,80 7,9O 2,60 2,60 3,34

44,90

3,29
1L,07

10,90

0,18
5,43

72,70

1,68

4,53
0,65

!00,00
4,00

Ba

Rb
Sr
Cs
Ga

TA

Nb
Hf
Zr
T¡

Th
U

CÌ
N¡

Co

Cu

Pb
Zî
Sn

La

Ce

Nd
Total EfR

2L23 1706
84 A4

1994 1645
031

14 1s
88

100 100

413 404
22

25 28
89
00

96 118
48 63
40 40

224 26A
40 45
57

96 tO7
00
00

684 1926
42 152

62'l t7 42
*0
r. 11
*0
*98

*2
t29 45

*2
26 126

* 31
427 290

* 53

119 79
*5
*0

1861 885 1017
75 61 85

1468 7236 100a
2

0
¡ 91 119

9

328 390 408
22

27 29 30
L'

*12
91 319 138
65 106 68

*4952

*4258
*48

a7 LO4 125
*00

0

1551

t24
1387

o

14

t4
107

9

376
2

45

9

2

L46

60

4A

247

51

5

105

5

0

114

60

200

r690
115

1288

1

10

0

99

390

2

49

6

0

t24
61

47

316

48

3

99

0

0

15

15

89

86,40 9L,7O 7 3,OO 68,00
176,00 186,00 L7A,OO 192,OO
81,30 83,30 67,OO 93,00

343,70 361,00 318,00 353,00

74,20 79,30
150,00 162,00

7 L,2O 75,90
295,40 317 ,20

93,00

17 5,OO

63,00

3 31.00

M9#
(La/Y)

33,7s 44,00 39,69 31,66 33,18 33,s7 28,76 33,02 43,03 33,2s
3,01 3,O2 2,92 2,43 0,26 O,2a * 0,29

K,O/NarO 2,23 O,57 0,67 f,32 1,09 O,O7 8,43 4,?g O,2O 2,7O
rotalÁlcâl¡s 6,45 3,81 5,B1 7,26 6,99 3,49 7,64 6,54 3,76 6,2!



Tabela tB- Composição normdtiva das rochas vulcânicas máf¡cas do Compiexo.

Ankarãtritos

Or
PI

PIAb
PlAn
Lc
Ne

D¡

D¡Wo
DiEn
ol
OlFo
Cs

II
Hm
Sp
Pf
Ru
Ap

Fragmentos de Brecha
Amostra PDc-4a PDc-4b PDC-4C PDC-48 PDC-4C PDC-scA PDC-SCS

1234567

7,62 L,34 7,99 L,48 11,62 O,0O O,O0
4,44 5,88 12,81 6,81 9,83 9,08 7,A7
0,00 0,oo 6,09 0,0o 4,57 0,00 0,00
4,44 5,88 6,'12 6,81 5,25 9,08 7,87
2,Bs 72,49 0,00 7,23 0,00 10,19 !s,]7

19,86 10,89 LL,7A L2,3A 72,66 4,04 2,96
4,5O 0,00 0,00 1,59 0,00 0,00 0,o0

21,62 24,O7 20,39 24,64 19,69 14,31 19,81
10,81 t2,Ot IO,2O 12,34 9,a5 7,15 9,9O
10,81 L2,0L t0,20 t2,34 9,8s 7,LS 9,90
0,oo 1,25 0,90 0,o0 r,94 8,20 3,23
0,00 1,25 0,90 0,00 r,94 a,2o 3,23
0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 a,76 5,18
0,2a 0,21 o,19 O,2A 0,23 O,23 0,23
6,51 6,40 5,7A 7,1A 6,37 6,98 6,80
0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00
4,70 5,23 4,76 s,25 s,09 4,86 s,21
0,00 0,00 0,00 0,00 0,o0 o,0o 0,0o
2,77 1.16 1,28 1,63 1,10 1,75 2,04

Aqlomerados

Matriz Blocos e fragmentos
PDc-14 PDC-14¡ PDc-14b PDC-14c

I 9 10 11
0,00 25,72 O,4S 72,27
5,4O 16,06 4,23 5,7A
0,o0 7,71 0,00 0,00
5,40 8,89 4,23 5,7a
8,s4 0,00 15,06 g,so

14,95 0,78 10,78 9,26
10,88 O,O0 0,00 0,0o
27,62 1,10 23,57 22,53
10,81 O,55 II,J 6 1r,27
10,81 0,55 17,76 7t,27
0,0o 13,33 2,9O 0,32
0,00 13,33 2,9O 0,32
L,26 0,00 0,00 o,00
0,31 O,14 0,25 0.18
5,57 6,73 6,77 6,33
0,00 0,00 0,00 0,0o
3,14 4,32 4,O2 3,A7
0,00 0.00 0,o0 0,00
1,29 L,34 1,37 7,32

D¡q ue

PDC- 16

20

2,40
78,02

9,O2

9,O1

0,o0
4,90
0,o0

20,s6
LO,2B

70,24

3,26
3,26
0,00
o,08
4,49
0,00
3,96
0,00
o,o7

êxtrusrv¿r

t413-A

2l

20,11
11,58

6,25
0,o0

0,53
2I,5J
70,7 9

LO,7 9

0,o0
0,00
0,oo
o,2L
5,47
0,o0
3.O9

0,00
0,98

Amostra PDc-14d PDc-144 PDC-148 PDC-1481 PDC-1482 PDC-r5 POc-1sA PDC,lsB
12 13 14 15 16 t7 18 19

Or
PI

PIAb
P¡An
Lc
Ne

D¡

D¡Wo
Þ¡En
ot
OlFo
Cs

II
Hm
Sp
Pf
Ru
Ap

3,19 5,51 lo,u 20,79 L7,32
6,16 11,98 18,28 6,83 72,44
0,0o 4,25 10,94 2,A4 A,41
6,16 7,73 J,34 3,99 4,O3

14,95 0,00 0,00 0,00 0,00
8,55 5,83 6,6t L2,O5 8,88
1,06 O,00 0,00 0,00 0,00

24,39 24,42 10,72 19,90 16,02
72,20 L2,2L 5,36 9,95 8.01
72,20 12,21 5,36 9,95 8,01
0,0o 3,18 7,22 1,09 2,94
0,00 3,18 7,22 1,09 2,94
0,0o 0,00 0,00 0,00 0,00
0,20 0,16 0.20 0,19 0,18
6,04 5,29 5,75 6,2t 6,06
0,00 0,00 0,00 0,00 0,00
3,62 3,06 3,ss 3,72 3,57
0,00 0,00 0,00 0,00 0,00
7,29 0,99 1.30 1,4O 1,19

0,89 32.89 24,60
3t,62 6,47 8,72
L4,57 0,96 2,f3
13.04 5,51 6,59
0,00 0,00 0,00
0,00 2,83 3,27
0.00 0,0o 0,0o
2,61 20,08 2O,7 5
1,31 10,04 10,38
1,31 10,04 10,38
8,77 0,03 1,19
8,77 0,03 1,19
o,00 0,0o 0,00
o,24 0,20 o,zL
6,49 6,31 6,13
t,57 0.00 0,00
3,33 3,s3 3,44
o,00 0,00 0,o0
1.49 1.08 1

PlAb: albitaj PlAn: anort¡ta; Lci leucita; Ne: ; Wo: wollastonrta; Di: diopsídio
Diwo: wollastonita; DiÊn: enstatita; Ol: oliv¡na; OlFo: forsterita; Cs: metassilicato de Ca; Il: ¡lmenita; Hm hemâtitè;
Sp: espinélio; Pfr perovskita; Ru: Rutilo; Ap: aoatita



Tdbela 2A- Composição química das tochas vutcânicas fonol'rticas do Co.mplexo.

Rochas fonolít¡cas

Amostra

sio2
T¡O2
At2o3
Fe2O3
MnO
Mgo
CaO
Na2O
Kro
Pzot
H,O
Cor
Soz
Total
LOI

Derrame Vulcanoclástica Variolitgs Não ?lterados ålterados
PDC-24 PDC-35 PDC-334 PDC-338 PDC-45 PDC-4 PDC-2 PÞc-43 PDc-34 PDC-49 PDC-22 PLCF

72 34 5 67 A 910 lt 12

Porf¡rít¡cos

53,58 6L,46 54,26 50,10 52,68 59,84 53,77
o,34 0,67 O,58 1,O2 O,S4 O,49 1,11

20,18 18.21 2L,64 L9,72 2O,4O 21,83 19,56
4,r1 4,27 3,O3 3,97 3,99 1,,24 4,52
0,30 o,o3 0,16 o,19 o,2! 0,00 o,22
0,24 0,31 0,37 0,61 0,32 0,33 0,63
1,13 O,72 L,23 2,73 1,96 0,06 2,5L
8,51 O,t2 7,-7A 7,7A 7,a5 0,96 6,63
6,61 L2,4A 7,53 A,24 9,2O t2,57 8,55
o,o4 0,06 0,06 o,L7 0,1o 0,08 0,17
4,55 1,50 2,31 7,7A O,75 t,7B 0,98
otlT 0,o5 o,42 2,57 0,O9 O,O7 0,06
0,o4 0.o9 o,10 0,33 0,62 0,16 O,33

99,81 99,29 99,47 99.20 99,70 99,41 98.99

54,56 54,40 54,14 54,10 52,21
0,59 0,58 0,36 0,75 0,96

2O,3A 20,52 21,30 L9,94 18,60
3,84 3,84 3,30 4,23 5,13
0,26 O,2S O,24 O,25 0,33
o,33 0,36 0,26 0,67 L,52
1,58 1,58 1,28 2,O3 2,A3
7,67 a,OJ 8,19 7,56 7,4O
7,94 8,35 8,58 8,49 7,2L
o,o7 o,o7 o,04 0,11 0,21
L,96 O,A4 1,3O 0,81 t,52
0,08 0,o8 0,19 o,o7 1,15
o,72 0,72 0,09 0,13 0,04

99,31 99,07 99,2A 99,13 99,11
2,23 1,03 1,ÞB 1,11 2,e2 4,76 1,ss 2,AA 4,69 1,4s 2,O! 1,38

75 65 43 116
147 156 126 164

1638 1296 1047 1544

s36 461 2t20 396
195 89 L37 ztA
331 2027 SO77 2024

590
159

1909

426
273
138

59
89

391

400
154

3628

618 825676ts48943

5333

57

4t

4la772

As
ct
Ba
Rb
Sr
Cs
Ga
Ta
Nb
Hf
Zr
T¡

Th
u
Cr
N¡
Co
Sc

C¡r
Pb
Zn
Sn

A9
cd
Pd
Rh
Rn

La

Ce

Nd

15

&lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10 13&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10
&lt;10 10&amp;lt;10 13 31&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10 10&amp;lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10

77

188 l't9 tao 272 193 L2A 130 157

7 ,91 7,30 13,69 22,79 6,83 10.A8 L3.24 7 ,36 2r,09 72,31

Tota| ETR

Mg#
(La/Y)
KrOlNazO
AI (*)

Total Álcålis

1,04 1,03
r,04 1,09

t,r7 13,08
I,12 0,7O

17,O4 13,53

r,05

t,o7
1,r2 0,98 0,78 101,04
1,08 7,O7 1,05 O,75

o,97

o,97
15,55 !6,42 t6,77 16,05 14,61 15,13 L2,6O

203 (proporções mo¡eculares)
* não determinado; (&lt;1(}) àbâ¡¡o do l¡m¡te de dotscção.



Tabela 2A. Composição quí¡nica das ¡ochas vulcânicas fonoliticas do Cþmptexo (Continuação).

Rochas fonolíticas

PDC-4AO PDC-58 PDC-sE
L3 14 1s
54,02 53,20 53,70
o,29 O,34 0,36

79,7 r 19,96 20,01
3,76 3,47 3,62
o ,32 0 ,27 0 ,27
0,18 0,19 0,15
7,31 1,31 7,49
8,53 9,17 1,Aa
7 ,46 1 ,O5 7 ,AA
0,00 0,00 0,00

em brechas
Xenólito em
Lujaqrito PB

PDC-53
PC-2-94

16

54,90
0,19

22,61
2,2t
o,o7
0,03
o,79
6,63

11,40
0,00

D¡que anelar
PDC.57A PDC-578
AN-13 AN'5

17 18
s4,90 55,10
0,54 O,52

20,72 20,79
3,58 3,46
o,zs 0,25
o,L7 0,17
1,53 L,49
8,38 8,55
8,35 A,47
0,00 0,00

Diques PP
PDC-58 PDC-60
FON-1 FON-2

19 20
55,38 55,30
o,29 O,37

19,61 2!,OA
3,7 A 3,O2
0,34 0,21
o,o7 0,13
0,82 0,90

10,04 9,39
6,51 7,OO
0,00 0,0o

100,30 100,50
4,30 5,20

t00,70
5,00

100,80 100,30 100,50 101,0o 100,90

Amostra

s¡o2
Tio2
at2o3
Fe2o3
Mno
Mso
CaO
Na2O
K,O
P:ot
Huo
coz
soz
Total
LOI

As
ct
Ba
Rb
Sr
Cs
Ga
Ta
Nb
Hf
Zr
T¡

Th
U

Cr
Ni
Co
Sc

C¡r

Pb
Zn
Sn

Ag
cd
Pd
Rh
Rn

25 18
131 92
713 520

2
0

0
o

39 42
322

349 189

05
925 868
43 48

177 L72
1373 1387

38 34
13 18

267 266
)l 'r1

1091 1057
00

4B 45
2A 27
76

13 10
00
20

290
2294 1125

426
191 140
437 574

520
55 38
50

319 209
46

2a12 1440
00

39 20
a6 49
226
10 t3
30
10

50 44
04

86 40
331 185

o14
00

70 30 3,10

1538
o

49
46

6
22

6

1

0
34

2t1
10

0

22
1214

o
1B

48
6

16

0
0

4B

13

443
5

0
6

1

1

0

0
0

23
722
344

0
45

3

199

1323
0

20
36

9
L4

0
0

41
101

13

42.4

t2
o

0

451
379
365
690

4
46

1

141
11

736
0

43
36

9

16

2

4

30
2

2

55
13

0

68 69
00

195 185
610
00

La 352.00 135,46 125,7L 232,OO 215,00 201,00
Ce 462,00 177,43 776,A6 377,OO 392,00 372,OO
Nd 150,00 26,A7 33,4t 76,90 117,00 111,00
Total ETR 964,00 339,70 335,98 685,90 724,OO 684,00

225 ,OO 749 ,OO
262,00 172,OO
36,00 30,00

523,00 351,00

Hg#
(LalY)
KrO/NâzO
AI (T)

t,34
5,35

1,7 2

1,03

18.03

4,s7 5,19 3,98
7,rB 7,47 6,17
o,a1 o,77 1,00
1,L2 7,14 L,07

4,53 4,6A
4,44 4,50
1,00 0,98
1,10 1,11
6,73 16,96

t,82 4,13
5,81 7,4s
0,65 O,7 5
7,20 1,09

Total Álcãl¡s 15,99 16,22 15J6
*) AI=(NarO+KrO)/AlrO j (proporções moleculares);
' não determ¡nado; (&lt;10) abõixo do lim¡ro de dct€cção.



Tabela 28. compos¡ção normativa das rochas vulcânicas lonolÍticas do Complexo-

Rochâs fonolíticas

Porfiriticos
Derrame Vulcanoclástrcå Vâriolitos ffi

Âmostra -ïõõfã---FõZlfl lDc a3A pDc-338 pDG4s -Tõõ----põc7- -1Dc43 pDc a4 pDc{, iDc--rr--- pî.r-

Co

Or
PI

PIAb
PIAn
Lc
Ne

Ns

Di
D¡Wo
D ¡En

D ¡Fs

Hy
HyEn
Mt
II
Hm
Pf
Ru

l2 345 67 8 910 1r \2
0,00 0,00 0,o0 6,72 0,00

38,21 32,76 35,50 77,93 47,49
14,42 0.00 O,00 8,00 s,76
74,07 0,00 0,00 8,o0 5,76
0,76 0,00 0,00 0,00 0,00
o,o0 73,39 15,24 0,00 0,OO

26,00 33.18 31,48 0,00 2s,73
0,00 10,16 10,68 0,00 3,98
0,00 o,00 o,s7 0,00 0,00
0,28 2,12 2,24 0,00 7,42
1,68 3,26 1,68 0,00 3,15
0,84 1,63 0,44 0,00 1,58
0,84 1,63 0,84 0.O0 1,58
0,00 o,o0 0,00 0,00 0,00
0,00 0,00 o,0o 0,85 0,0o
0,00 0,00 0,00 0,8s o,o0
0,0o 0,0o 0,o0 0,00 0,o0
o,2o o,29 o,32 0,00 0,31
7,74 0,16 O,00 0,80 1,84
0,46 1,10 O,4! 0,00 1,08
0,00 0,00 0,00 0,31 0,o0

0.00 0,00 0,00 0,0o 0,o0 o,00 4,23
42,68 48,14 50,48 48.90 38,89 34,35 78,03
9,90 1,89 0,30 O,79 4,95 74,79 1,33
9,90 1/89 0,30 O,79 4,95 14,79 1,12
0,00 0,00 0,00 0,0o 0,oo 0,0o o,21
0,00 0,00 0,00 0,0o 0,00 0,00 0,00

26,57 32,74 36,07 31,13 26,93 26,16 0,00
4,24 8,96 7,78 B,5o 6,57 4,7A O,oO
0,00 0,00 0/00 0,00 0,00 0,0o 0,00
1,39 1,43 1,51 7,!6 0,06 1,26 0,00
1.60 1,88 1,37 3,46 7,37 1,10 0,O0
0,B0 0,94 0,68 7,73 3,66 0.5s 0,00
0,80 o,94 0,68 7,73 3,66 0,55 0,00
0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 o,o0
0,oo 0,oo 0,00 0,00 0,00 0,00 0,88
0,00 0,oo 0,o0 0,o0 0,o0 0,00 0,88
0,00 0,o0 0,o0 0,00 o,00 0,01 0,00
0,35 0,37 0,36 0,36 0,45 0,39 0,05
7,27 0,26 0,25 0,62 1,48 1,27 3,O2
o,37 0,38 0,12 0,61 O,72 O,Oo 0,00
0,00 0,o0 0,00 o,00 0,00 0,00 0,45

13 0,14 1 0.38 13 11

Amostra PDC-4Ao PDC-s8 PDC-58
13 14 15

0,0o 0,00
42,00 39,62
7,O2 7,36
7,O2 7,36
0,00 0,00
0,00 û,00

29,49 31,35
9,57 8,81
0,53 1,31
1,83 1,85
1,09 0,96
o,s4 0,48
o,45 0,48
0,09 0,00
0,00 0,00
0,00 0,00
0,00 0,00
0,37 0,39
0,00 0,00
0,00 0,o4
0,00 o,0o

Xenólito

Ltdâurlto
PB

PDC-s3

PC-2-94

16

0,00
42,1O

0,00
0,oo
0,o0

20,31
30,56
4,96
0,00
7,27

0,16
o,08
o,08
0,o0
0,o0
o,00
o,00
0,10
o,24
0,16
0,o0

Dique ahelar
PDC-574 PDC-578
4N.13 AN.s

17 18

0,o0 0,00
48,18 4A,34
2,20 2,11
2,2O 2,11
0,o0 0,00
0,00 0,00

33¡23 33,16
9,33 8,99
o,33 OtaT
2,O7 2,O0
0,88 O,A7
o,44 O,44
o,44 O,44
0,00 0,00
o,00 0,00
0,00 0,00
0,00 0,00
o,37 0,36
o,00 0,o0
0,33 O,32
o,o0 0,00

Dioues PP

PDC-58 PDC-60
FON.1 FON.2

19 20

0¡00 0,00
33,52 36,62
13,62 77,76
13,62 11,76
o,00 0,00
0,00 o,00

25,31 29,51
4,79 7,14
2,62 0,49
1,09 1,06
o,54 0,61
o,27 0,30
0,16 0,30
0,11 O,O0
0,00 0,00
0,00 0,o0
o,00 0,00
0,34 O,28
o,o0 0,00
o,00 0,15
o,00 0,00

Co

Or
PI
PIAb
PlAn
Lc
Ne
Ac
Ns

D¡

D¡Wo
D¡Eñ
D¡Fs
Hy
HyEn
Mt
II
Hm
Pf
RÙ

0,00
45,10

6,3 5

6,3 5

0,00
0,00

1,54
0.00

o,77
0,38

0,38
0,00
o, oo

0,00
0,00
0,4 0

0,46
o,o7
0,00
0,000,o0 0,00 0,00 0,o0 0,00

Co: córidon; Or: ortoclásio i ;PlAb: alb¡ta; PlAn: anortita; Lc: leucita; Nei nefe¡ina; Ac: ¿cmita; Ns: melèssilic
Di: diopsÍdio; DiWo: wollãstonita; DiEn: enstat¡ta; DiFs: ferrosilìta; Hy: h¡perstênio; HyEn: enstat¡ta; l4t: magnetitã; Ift ilm
Pt: Þerovskit¿; Ru: rut¡¡o; Ao: aDat¡ta



Tabeta 3A. composigão química dos neÍelina sienitos do complexo.

Nefel¡na S¡enitos

Nefel¡na s¡en¡tos aooàíticos
Pedrerrã 9å Prefeiturâ Próx. f4orro do Ferro

Amostra NS1 NS3 Pc1-944 MFl'95 MF4-95
ã Bâf5ô

PBI-A PBI-B PBI.CD,A PBI,CD,A PB2 PB2,A PBX-A PBX.B
6 7 8 910 11 12 13
56,2 56,2 51,38 52,3 52,99 55,6 4A,2 49,41
0,s2 0,27 0.52 0,52 0,75 0,4s o,47 0,44

19,18 19,86 14,9A 15,65 V,Az 20,6 15,66 77,7
1,75 1,O7 8,68 9,09 6,04 3,38 4,03 5,55
o,37 0,31 0,67 0,52 0,86 O,22 1,25 O,75
o,44 O,27 0,36 O,4 O,22 0,05 O,72 0,23
0,77 O,91 2,47 2,2A 2,91 0,58 4,79 2,45
s,24 5,O4 A,92 I,t2 B,49 s,93 9,s2 9,83

12,07 12,25 6,23 6,21 5,87 12,OA 4,27 4,67
00000000

3,5 3,7 3,2 3,2 4,2 1,3 6,8 6,3
100,6 100,5 99,6 100,4 100,2 100,4 100,5 99,3

t2345
55,1 52,4 54,2 53,66 52,8
0,62 0,91 0,76 0,22 0,26

19,79 L9,79 20,31 20,8 21,74
3.59 4,17 4,t7 3,2A 3,01
o,2s 0,26 0,27 0,32 0,29
o,z8 0,4s o,4 0,04 0,06
1,68 2,7 2,O5 O,A7 I
6,45 7,54 7,57 9,12 9,2A
7,96 B,53 8,6 7,2A a,75
0.01 0.05 0,03 00
3,4 3,9 1,6 3,8 2,A

99,7 100,9 100,5 99,9 100,4

s¡o2
T¡O2

al2o3
Fe2O3

MnO
M9o
CãO

Na2O

Kuo
Pzot
LOI
Total

F

ct
Ba
Rb

Sr
Cs

Ga

Ta
Nb
Hf
Zr
T¡

Th
U

Cr
N¡

Co

Cu

Pb
Zi
Sn

La

Ce

Nd
Somã ETR

00
0 1030

11 15
160 179
434 486

11
48 41
194

365 304
27 19

7424 956
00

4? 39
38 31

13 t4
23
80

45 49
02

26 19
229 225

03
00

26 1)
2\ 11
40
0û

33 LL2
o0

29 100
97 188
t2 12
120

000
0 351 895

244 621 352
1s9 t62 191

2185 3096 2420
3622
31 35 33
7160

209 2t3 258
24 20

804 1233 1015
010

27 52 39
27 31 26
096
I 18 15

39953
3390
a2 68 80
600

L73 199 206
400
ooo

00000
0050099

267 2LS 193 777 381
402 551 201 r92 222

2994 772 3239 2629 5260
104755
53 58 60 51 40
o79037

357 377 926 529 f42L
1 14 204 115 55

76 921 11059 6316 3476
Ò0000

299442681
80 16 39 34 103
41 516 10 27
192182420
102000
32001
7 0 2t2 2t6 94
00000

44 19 13 39 107
359 353 106 235 21r
10927173
00003

010
05580

275 159 L34
569 t64 752
739 a167 3497
r053
44 50 68
051 12

162 2573 924
607 188

913 32409 11305
000

94 39
15

7

11

0

5

37

0

77

t94
11

0

177

250
71

498

230
407

125
762

199

361

114

674

s46

750

L2A

t424

7 7,2

9l
16,3

329
34L

51,5

208

35.3

667

956

176
1] S9

370
257

261 242
385 368
63,8 63,4

709,8 673,4

59 593
148 608
40 a4,9

247 t2A5,972

Ms# 7,24 9,74 A,75 L,20 1,95
(La/Y) 6,s6 4,43 5,05 s,61 6,17
K,o/Nà,o 1,23 1,13 L,74 0,80 0,94
AI (+) 1,01 t,t2 1,10 1,os L,t2
rotarÁlcâlis 74,41 16,07 L6,77 L6,4 18,03

20,09 20,15
74,7 6 ? ,96
2,29 2,43
1,33 1,29

17,25 !7,29

3,98 4,2L 3,51
7,53 7,AA a,2s
0,70 0,68 0,69
1,33 7,2A 1,27

t5,15 15,33 14,36

7,46 2,A9 3,98
6,34 9.49

2,O4 0,45 O,4B
1.28 1,11 7,O4

18,01 13,79 t4,S
(+) 

Æ= (NarO+KrO)/Alr03 (proporções motares)
* não determ¡nado; (&amp;lt;10) âba¡xo do l¡mite de detecção.



Tabeta 38. Composição normativa dos nefelina sienitos do Complexo,

Nefe¡¡na Sien¡tos

4A

Or
PI

PIAb
PIAn
Lc
Ne
Ac
Ns

D¡

D¡Wo
DiEn
DíFs

II
Hm
Pf
Ap

40,42 44,93 49,91 4O,7A 39,57 55,97 56,63 38,34 37,44 32,2A 41,29 24,2L 26,55
17,05 0,00 1,19 -7,39 0,OO 0,O0 O,OO 0,OO O,47 L2,4A 0,00 11,82 9,30
L6,64 0,00 1,19 7,39 0,00 0,00 O,00 0,00 o,47 72,48 0,00 7L,A2 9,3O
o,4t 0,00 0,00 0,00 o,00 o,00 0,o0 0,00 0,00 o,o0 0,0o 0,00 0,00
o,00 4,a6 0.00 0,00 9,80 72,43 13,92 0,o2 0,0o 0,o0 24,6a 0,00 0,00

7A,62 32,21 31,90 32,95 37,25 17,A4 79,29 25.95 27,33 L6t4L 22,02 25,52 31,91
0,00 9,55 7,66 8,30 8,05 4,74 2,92 24,75 24,76 15,01 9,L2 10,33 14,26
o,oo 0,o0 0,00 0,50 2,35 3,02 2,56 1,9s 0,91 2,a7 1,O3 3,39 0,31
1,53 1.,A7 2,12 7,29 1,66 O,L7 O,92 3,57 3,26 4,33 O,?L 6,06 3,37
t,27 2,4r 2,OA o,ss 0.49 2,36 7,69 2,65 2,32 1,64 0,27 3,17 2,22
0,64 1,2O 1,04 0,28 O,24 1,18 O,84 1,32 1,16 0,82 0,13 1,58 1,11
0,64 7,2O 1,04 0,10 0,16 1,18 O,73 0,99 1,08 0,54 0,13 0,30 0,59
0,00 0,00 0,00 0,18 0,08 0,00 0,11 0,33 0,08 o,2a 0,00 7,2a 0,52
o,32 0,39 O,4O O,2A 0,35 O,57 O,37 O,72 0,77 0,93 0,34 0,52 0,56
2,06 O,43 0,82 0,00 0,00 0,00 0,o0 0,00 0.00 0,00 0,00 0,00 0,00
0,39 0,83 0,60 0,00 0,00 0,13 0,00 0,00 0,0o 0,o0 o,27 0,00 0,00
o,o2 0,10 0,06 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 o,00 0,oo 0,00 0,00 0,00

Or: ortoclásio; PI plagioc¡ásio; PlAb: alb¡ta; PlAn: anortita; Lc: leuc¡ta; Ne: nefelina; Ac: acmrta; Ns: metassi¡icato de Na;
Wo: wollastonita; Di: diopsídio; DiWo: wollastonita; DìEn: enstatita; D¡Fs: ferros¡lita; Ilr ilmen¡ta; Hm: hemat¡ta; Pf: perovskit
Ap: apatita



Tabela 4, Compos¡ção quírnica da matriz das rochas vulcanoclásticas do Comptexo,

sio2
T¡O2
al2o3
Fe2Or
l.lnO
Mgo
Cao
Na20
Kzo
Pu o¡
Hzo
Co.
SO:
Total
LOr

vulcanoclásticas

s3'38 53,30 54,77 38,1s 52.18 44,12 36,09 38,00 40,90 40,54 43,60 s0,25 55,s3 55,50 42,60 31,90 33,42 33,4Aa,62 0,31 O,3) 3,7A 2,Og 2,76 3,99 3,55 3,46 3,80 2,63 2,32 A,52 0.55 2,64 2,O4 2,57 4,1077,6A 27,16 20,97 7 ,3t 7 ,85 6,98 7,45 6,7A 7,O5 8,06 6,62 7,78 20,11 20,33 I,43 7,O3 7,3L 6,7A6,64 3,21 3,57 17,78 a,22 9,93 11,10 11,16 11,66 12,61 9,28 8,48 4,21, 4,07 10,16 A,57 g,28 t5,?4o,47 O,24 O,2S 0,19 0,16 O,L7 O,23 O,21 A,22 O,2! 0,18 O,2t O,24 0,24 o,23 O,34 0,31 0,23o,34 O,23 O,32 6,60 4,65 4,Ss 6,23 S,51 6,A7 7ßA 3,83 4,7O 0,16 0,16 3,34 4,4O 4,L5 5,75r,62 L,29 1,15 t3.4A 10,04 13,10 L6,2s 1s,5c 12,16 11,02 L4,31 12,27 L,72 2,06 L4,77 2L,40 19,04 16.868,46 7,8L 8,09 2,84 3,49 5,19 4,36 3,51 4,OO 3,83 4,gO 3,47 8,35 8,35 o,7g 0,61 o,73 O,S27,AO 9,03 8,84 5,O7 4,44 3,11 4,07 4,7g 4,O4 4,80 3,84 4,55 a,64 g,4S 6,13 6,03 6,63 5,L40,06 0,06 0,0s 1,01 o,8o o,g4 0,95 0,89 0,87 0,99 0,86 0,68 o,oo o,oo o.ga 1,so 7,27 o,?41,72 1,54 0,85 1,08 t,O4 0,74 * 1,270,10 0,8s 0,10 7,24 4,20 8,44 + g,o21,10 0,24 0,16 2,06 0,O7 0,28 * 0,0699.95 99,26 99,49 100,60 99,24 700,36 100,90 100,0c 1oo,2o 1oo,1o 100,90 1oo,5o 1oo,8o 1oo,9o 100,40 99,90 100,6 99,53

o01o00ooooo*
o o o o o o 1294 1356 0 o o*344 94 104 1057 94r 733 806 399 7272 1091 756 s47 168 3g7 1120 874 606 g28156 L87 192 207 7s ro7 2s8 188 20A 240 116 94 180 1?S 80 97 83 663494 1030 a72 815 7s4 836 7062 742 flg7 g74 835 702? 3017 2L82 L4L2 2197 22L4 r2L7

32 18 16 13 26 02 01429
18 30 ls 2L 13 t4 34 13 t3 t4
4511 350 so 7 0923

t44 103 137 153 135 118 218 2L5 1a3 264 165*5 B* 16 19 j*1610 911 977 34A 327 357 428 242 420 45r 363 3'ìs s47 1o4o s67 563 301 s2140 45 37 22 103 25 27 L7 23 25 22 22 25 36 3s 40 26 38
18 775 19 13 17 2627 14 23 12
5 4 7 4 2 I. O 6 0 6 1 *&lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10 16 120 29 a 20 42 34 31 I32 6 o 7 0 38 101&lt;10&amp;lt;10&amp;lt;10 35 54 30 a2L 18 21 11 39 1o oo a47

39463943262A307ì1022
31110 55 53 316 235 290 27g 359 305 3o7 309 232 204 68 3as 4zo 323 67s

35 ?7 49 120 828 20 o 33 11 29
L4 610 13 915 31 25 2s2572370 777 1A2 82 66 61 102 27r 88 111 69 71 4s7 181 s4 126 273 106* * * * * r o_ 13 o 7 7 A 11 29 o o o *

,ra,='= r. .===r. B'"thu=E"ttu=tiu" ¡4atrrz de Brecha de Fluxorlrdtrrz oe órecna _ ea@ piroclástico
'-' 

---l---' 
ü *-, æ --]tr--==-ös- pocuBc-DcuËF pDc 1rB pD.-li"45618910 11 12 13 14 ls t6 17 18

F
ct
Bâ
Rb
Sr
Cs
Ga
Ta
Nb
Hf
Zt

Th
U

Cr
N¡
Co
5C

C¡r
Pb
Zr'l
Sn



Tabela 4. Composição química da matÌiz das rochas vulcanoclásticas do Complexo, (Continuação)
Rochas vulca noclásticas

Brecha rntrusiva _ 
,",r'. or:r3:,"r.lï.oo" t,"r"

;in¿siíË --=:i-;--=;t=;-=ä=- .ì i------Ì:¡---,úc--:r ffi jffi- -õcr rBc-lD¿l1ci--põc123 4 56 78910 11 12 13 14 15 16 
'7 

18

La 86,0 54,4 113,0 106,0 103,0 102,0 !33/ 194,0 t37,A 264,0 113,1ce z3a,o Lr4,4 2r7,o 232,0 206,0 246,a 243,1 32r,o 2a4,o 481,0 221,2Nd 105,0 50,5 83,0 90,0 84,7 61,0 55,3 76,0 A2,O 177,0 87,s
Soma ETR

(ta,/Y) 3,Ig 3,26 4,gI 4,24 4,68 4,64 5,34 5,37 3,91 6,60 4,3Sx,o/Nã¡o 0,92 1,16 1,09 1,78 1,27 0,60 0,93 1,35 1,01 t,zs o,7a t'33 1,03 1,13 7,76 9,89 9,08 9,a6,..--=



fabela 5A. Composição química de gÌanitóides e diabásios, encontrddos nas brechas do Comptexo

crân¡tó¡des

Granitórdes D¡abásio

C-4a KnTkt ¡413-G
123
6a,25 77,7O 65,32
o,29 0,81 O,79

14,75 6,91 14,89
1,25 6,45 5,38
o,03 o,19 0,11
0,61 O,32 0/61
2,O3 0,40 2,t7
4,42 7,41 3,82
5,83 3,92 5,81
0,06 0,03 o,1-2
0,39 0.48
1,7 6 2,24
0,13 0,24

100,19 100.50 99,70
2,24 2,95 0,4O

Aplrto Fenito
Mg-FB M9-FC Mg-G 8.2 M-19 PDC-28 PDC-8

4 S 6 7 I 9 10
67,50 68,40 50,20 56,41 50,67 53,90
0,36 0,25 0,56 0,62 1,15 2,75

12,98 12,06 L3,62 12,85 13,80 12,30
2,47 7,A4 2,94 4.88 8,00 13,20
0,o5 0,06 o,2L 0,36 o,27 0,19
3,43 2,75 0,86 1,93 2,2s 2,4A
1,55 3,O7 10,80 5,27 10,26 5.95
8,53 7,a7 1/59 2,A9 2.01 2,2!
1,13 0,2I 9,2O 9,32 7,71 4,39
0,00 0,00 0,39 0,26 0,08 0,61

* o,47 O,7 5
" 4,94 2,3t
* o.09 0,26

99,30 100,10 99,10 1OO,22 99,51 100,30
1,30 2,9O 8,10 5,50 3,40 2,00

Amostra

s¡o2
Tio2
al2o3
Fe2O3

MnO
M9o
CaO

Na2O

Kao
Pzos
Hro
CO,
SO,
Tota I
LOI

Ba
Rb

Sr
Cs

Ga

Ta
Nb
Hf
Z¡
Ti

Th
U

Cr
N¡

Co

Cu

Pb
Zn
Sn

Là
Ce

Nd

Soma ETR

7562 L23
t49 L20
335 32

218 1542

&lt;10 40

&lt;10&amp;lt;10
10&amp;lt;10

1067 767
t42 240
s57 t207

639 775

82 75

&lt;10&amp;lt;10
14 18

650 819
86 125

485 638
2r

20

0*
38

10 10
436 3S0

00
49 49
35
11
0*
0*

13

L22
t27

7A
767

1639
107

0

16

0

42

864

0

42
3

0

18

0

5

16

3

15

85
5

223 4141 2770
3a 1 231

369 582 1535
4607
25 20 17
102A

16 L2 234
*6*
244 195 2t6

000
30 7A 37
16 14 18
011

37 31 B
9100
456

42 35 90
4332
660

46 30 35
966

273

84,00 16,00 37,10
168,00 64,00 7 4,9O
88,00 58,00 33,80

340,00 138,00 145,80

49,40 48,8
108,00 109
60,30 5A,7

218.10 216.50

722,OO

214,00

108,00

444,OO

Mg# 32,7 3
(LalY)
K2OlNaro

4,71 10,18 58,14 59,91
2,OO 0,53 O,47
L,52 0,13 0,03

22,63 2A,37 2L,92 15,82
3,30 r,02
s,79 3,23 3,84 1,99

10,79 L2,2L 9,72 6.60lotal Álcal¡s 10,65 5,34 9,63 9,66 8,08
* não determinado; (&lt;lO) aba¡xo do limite de detecção,



Tabela 58. Composição normativa de granit6ides e diabásios, encontrados nas h¡echas do Complexo
G¡an¡tóides

D¡abásio

Amostra
Aplito

Mg.FB Mg-FC

Qz
Or
PI
PIAb
PIAn
Lc

Ne
Ac
Ns

o¡
D¡Wo
D ¡En

Hy
HyEn
II
Hm
Sp
PT

Ru
Ap

C-4a KnTkt 1413-G
t23
a,7t 45,48 10,28 5,56

24,54 22,7 5 25,49 3,92
30,00 L2,31 2A,34 35,95
29,57 17,94 24,39 35,95
0,43 0,38 3,96 0,00
0,00 0,0o 0,00 0,00
0,00 0,00 0,00 0,00
0,o0 0,00 0,00 3,88
o,oo o,00 0,00 0,69
1,09 0,00 0,00 0,00
2,29 0,00 1,19 2,98
1,15 0,00 0,60 1,49
1, 15 O,0O 0,60 1,49
0,00 0,83 0,60 3,84
0,00 0,83 0,60 3,44
0,o3 0,29 0,L2 0.04
0,60 4,23 2,67 0,00
0,36 0,81 0,99 0,36
0.00 o,00 o,0o o,oo
o,oo a,I2 0.00 0,00
o,o9 0,o5 0.18 0,o0

M9.G

6

Ê-2 M-19 PDC-28 PDC-8
78910

4,22 0,00 0,00 o,00 a,42
o,73 44,74 51,25 47,27 20,33

36,41 L,77 5,73 6,A2 22,47
36,47 0,00 5,73 2,63 14,89
0,00 1,71 0,0o 4,18 7,5A
0,00 7,92 0,00 0,o0 0,0o
0,00 8,85 3,33 1,AL 0,0O
2,77 0,00 9,4A 0,O0 0,00
o,oo 0.00 0,0o 0,00 0,00
0,00 17,49 3,60 9,41 0,00
6.60 4,9! 9,49 tO,75 3,97
3,30 2,45 4,74 5,38 1,99
3,30 2,45 4,74 5,38 1,99
0,99 0,00 0,00 0,oo 3,15
0,99 0,00 o,00 0,00 3,L5
0,06 0,34 0,51 O,37 0,23
0,03 2,72 0,66 4,a3 6,90
o,21 O,O0 O,00 0,00 3,97
0,00 0,46 0,26 7,o2 0,00
0,00 0,00 0,00 0,oo 0,00
0.00 0,84 o,49 0,15 0,96

Qzr quartzo; Or: ortoclásio; Pl plagroclásro; PlAb: albitaj P¡An:anort¡ta; Lc: leucitêj Ne: nefelina; Ac: acm¡ta; Ns: metass¡lic
wo: wollaston¡ta; Di: diopsíd¡o; DrWo: wollastonita; Hy: hiperstênio; HyEn: enstatita; It: ilmenita; Hm: hematita; Sp; espin
Pfi perovskita; Ru: rutilo; Ap: ap¿tit¿



Tabela 6, Composição quÍrnicÐ dos fmgmehtos de Ìochas sedimentares, cãtbonática,s e
cãrbonùtÍticas encontmdas nas brechas do Comprexo,

Fraqñentos em br€chô ettrusiv¡
amostra 81 B2 a:-Àffi e:

1234561a9

63,30 65,18 67,10 68,10 63,64 65,62 3a,09 16,09 s.85
0,04 o,o2 o,o2 o,o2 0,03 0,03 0.34 0,56 O,O7
1,01 0,86 0,89 O,A2 O,92 0,96 6,50 2,53 7,24
0,18 0,11 O,14 O,12 0,16 O,15 ?,58 5,23 0.58
0,08 0,22 o,12 O,18 0,14 0,12 0.53 0,27 0,15
0,18 0.o8 0,10 0,12 0,13 0,12 3,92 1,7s 1,73

19,74 20,61 77,s6 !7,15 0,20 19,80 25,70 41,60 57,90
o,11 O,47 0,08 o,14 0,30 0,20 2,13 O,s4 O,34
0,56 0,s0 o,50 oA4 0,s2 o,57 3,06 1,48 O,57
0,00 0,00 0,oo o,00 0,00 o,oo 2,os 3,01 o,01

Frðañe"tôs em brechô e¡rr!s'và
pÞc-11ca PDC-rICg PDCItC

l0 11 12

8,59 7,95 9,55
0,49 O,52 0,S1
1,55 1,38 1,f 2
5,81 6,24 5,95
o ,25 o ,23 O ,24
2,O2 r,77 1,89

45,60 46,60 45,10
0,31 0,38 0,35
1,1O 0,86 1,22
4,65 4,27 4,46

100,10 100,80 99,50 99,90 100,30 100,60 1oo,90 1oo,2o 100,50
74,70 72,60 12,80 12,50 14,60 13,00 10,60 25,60 38,00

99,90 1O0,10 100.70
28,60 28,90 28,60

sio,
T¡O,
AlrO3

Fezo3

MnO

Mco
CaO

Na?o
Kzo
P¿os

Hzo
CO,
SO,
Total
LOI

Ba

Rb

Sr
Cs

Ga

Tð

Nb

Hf
Zr

Th
u
Cr
N¡

Co

Sc

Cu

Pb

Zn

Sn

Mo

F

663 475
13 11

6)3 273
05
00

15 3

14

438

24

0

0

3

362 330 450 824 1321 384
13 74 14 A4 47 28

339 413 474 1865 6347 1038
021 !7 19 19 25
o21840
442480
233452654

878 6s3
22 16

s007 s527
o 11
05
0 20

43 45

950

27

5584

24

I
I

52

38

4

6

0

0

0

2

24

3

4

0

0

o

0

30

5

0

0

13

0

o

25

2

2

0

0

o

o

28

4

2

0

o

o

0

237

61

26

0

0

0

I

280

79

39

0

0

0

5

31 182 327
53933
31643
o45
5170
260
0 10 6

67 257
10 7A
726
00
00
0o
5 11

I
I
6

0

8

o

15 14 15 14 11
00332

15 3 5 9 9
10000

15 711 72
00003

74 247 267 24O
0000
2r0a17
4728374
o00o
0000

184

0

18

112

0

0

201

0

I
59

0

0

La7
CeB
Nd 33
somð ETR 48

10 1
854
o17

0

29

0

4

26

o

253 396 I 429 492 467
464 729 13 7A2 774 A75
163 280 76 322 330 294

(LãlY) 1,75 0,00 0,80 S,0O 0,25 0,60 6,4s 12,00 O,8O 5,50 A,O7 5,9I
þ2/N",o s,og t,zz s,zs z,M t,zz z,es t,44 ,,57 r,68 3,ss 2,26 3.4s



fabetã 7. composições químka e nomattya dâs tochas ,tttremáfkãs encont¡edãs nes
brechds do comptexo

Rô.hã3 ultÞñáficã¡
Frâqmentos em brechã extruslva

Amostrå as"c El A-8 PDC-l1 M-17

sio,
T¡O2
at¡or
FGror
l'{ nO
¡lSO
CãO
Nå?o
K¡o
P¡o¡
Hro
coz
5or
Totãl
LOI

72345
35,90 37,20 48.11 44,3s 48,09
7,73 4,54 1,55 2,75 3,18
4,05 4,61 9,80 5,78 11.60

2t,S\ 15,67 10,68 lO,O7 72,54
0.45 O,21 0,41 0,08 0,18
7.38 6,06 3,33 13,93 3,99

20,80 21,50 75,72 14,62 8,47
1,09 0,71 2,12 0,36 3,44
1,61 2,\S 4,63 2,44 4,19
3,25 2,92 0,18 O,32 0,39

0,58 2,50 0,7-l
1,95 L,47 2,22
0,19 0,06 0,11

100,00 99,50 99,25 99,13 99,17

221 129 41,2
440 302 L14
202 754 102

00860
1283 1952 539

52 105 164
1089 2339 t 511

002
t4 7 16
108
43 163 161

12
561 19 16 1201
3? 120 99
21 10 10
7445
5022
02r0
136

tl
321 359 370
16 36 72
sl4

Ba
Rb
Sr
Cs
Ga
Tã
Nb
Hf
Z1

Th
U
Cr
N¡
Co
5c

Cu
Pb
Zn

La
Cê
Nd

1397
102
950

213

32

40
47

443

1922
442
r22
269

r2

163
14
4

1177
273

50
44

45
2

32
65
32

Somâ ETR 869 585
ilS# 25,55 27,89 23,7A
(Lã/Y) 6,14 1,08 0,42
KzOlNãrO 1,48 2,79 2,r9
Totãl Alcal¡s 2,70 2,92 6,14
¡ não dôtôrm¡ll.do; (&lt;10) âbâixo do l¡mitG dê dotccaSo.

Fraqmqntos em brecha extmslva
Àmostrâ A5-C E1 A-8 PDC-ll 14-17

r2345
or s,05 10,21 22,86 10,96 t7,73
Pl 0,89 5,r5 10,03 5,41 21,15
PlAb 0,00 3,23 7,66 2,04 18,90
P¡An 0,89 1,92 2,37 3,37 2,24
Lc 1,91 0,00 0,00 0,00 0,00
t{e 4,4O L,2S 4,53 0,00 1,36
l^/o 7,67 8,74 15,09 0,00 0,00
D¡ 30,53 25,15 14,73 27,89 14,18

7,63

58,06
2,29
7,82
3,20

24,12

D¡Wo 15,26 t2,a7 7,36 13,95 7,O9
D¡En 15,26 12,87 7,36 13,95 7,O9
ol 0.00 0,00 0,00 7,58 0,34
OlFo 0,00 0,00 0,00 7,58 0,34

0,53 0,32 0,52 0,07 0,10
71,23 8,40 5,96 4,39 5,99
0,00 0,00 0,00 0,20 0,00
L,27 4,54 t,21 2,t9 2,a4

II
Hm
Sp
PÍ
Ap 5,09 4,7O 0,30 O,42 0,55
Or: ortoclásio; Pl plagioclásro; PlAb: alb¡ta; PlAn: anortitå; Lc: leuc¡tâ; Net nefelinà;
Wo: wollãstonita; Dit diopsídio; DiWo: wo¡làstonitã; Ol: o¡¡vinâ; OIFo: forster¡tà; Il: ilmen¡ta;
Hm: hemãtità; Sp: espinélio;Pf: perovsk¡te; Apt èpâtrta




</field>
	</doc>
</add>