<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15252</field>
		<field name="filename">21660_AiltonCavalliD.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
ESCOLA DE ENGENHARIA DE SÃO CARLOS

INSTITUTO DE FÍSICA DE SÃO CARLOS

INSTITUTO DE QUÍMICA DE SÃO CARLOS

CONDUTÂNCIA LATERAL
EM FILME DE LANGMUIR E

FILMES MISTOS DE
FÁRMACOS COM FOSFOLIPÍDIOS

Ailton Cavalli

Tese apresentada à área Interunidades em
Ciência e Engenharia dos Materiais da Escola
de Engenharia de São Cartos, ao Instituto de
Física de São Carlos e ao Instituto de

Química de São Carlos para a obtenção do
título de Doutor em Ciência e Engenharia
dos Materiais.

~

Orientador: Prof. Dr.Osvaldo Novais de Oliveira Jr.

Co-orientadora: Prof. Dra. Galina Borissevitch /

IFSC·USP

São CafIos, 1.997

SERViÇO DE BIBLIOTECA'
INFORMACAo



Ailton Cavalli

Condutância Lateral em Filmes de Langmuir e Filmes Mistos de
Fármacos com Fosfolipídios

Tese apresentada à área Interunidades em Ciência e Engenharia dos
Materiais da Escola de Engenharia de São Carlos, ao Instituto de Física

de São Carlos e ao Instituto de Química de São Carlos para a obtenção
do título de Doutor em Ciência e Engenharia dos Materiais.

Filmes de Langmuir, Condutância Lateral, Coespalhamento



CAIXA POSTAL - 369
CEP 13560-970 - São Carlos/SP - Brasil

Tel/Fax: (016) 274-9285

Área Interunidades

Ciência e Engenharia de Materiais
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
Escola de Engenharia de São Carlos
Instituto de Física de São Carlos

Instituto de Química de São Carlos

MEMBROS DA COMISSÃO JULGADORA DA TESE DE DOUTORADO DE AIL TON
CA VALLI APRESENTADA JUNTO A ÁREA INTERUNIDADES EM CIÊNCIA E

ENGENHARIA DE MATERIAIS, DA EESC-IFSC-IQSC, UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO,
EM 24/07/1997.

COMISSÃO JULGADORA:

~;vot ----------------------------------------------- --------------------------------
Prof. Dr. Osvaldo Novais de Oliveira Júnior - FCM/IFSC/USP

liA. () d'1dtv{~--------------------------------------------------- -------------------------------
Prof. Dr. CetSOPinto de MeIo - DF/UFPE

'~:- '.
--------------:------:::::-~~:-~-:~-1----------------------------------------------
Profa. Dra. Iris C. Linares de Torriani - IFGWIUNICAMP

------~----~~---~--,---~---------------------Df. L~;~l\TiqUe Capmelli Mattoso • CNPDIA· EMBRAP A
! I " j
,I '
\ I! 1
'~ ,li "
: \ \.V,',' I ji~j \ \ tv\ ~\;\\A.I\J l----------------.------------------ ------------------------------------------------

!

Prof. Dt. José'Alberto Giacometti - FCM/IFSC/USP

IFSC·U5P
SEB'.IIÇO DE BIBLIOTECA'

Il\JFORMACAO

C:\Meus Documentos\SCM\defesas\defesaailton.doc



~~I~~mrliUWJ~ ~~

$mr~~!j$liU~m$mr~



AGRADECIMENTOS

Aos meus pais e esposa por seu apoio incondicional em todos os momentos em

que necessitei.

Aos Professores do grupo de polímeros Bernhard Gross, em especial ao professor

Osvaldo Novais de Oliveira Jr, meu orientador, por seu inestimável incentivo e pela

confiança depositada no meu trabalho.

À professora Galina Borissevitch, quem me introduziu na área de biofisica

molecular e ao Doutor Vitor B. P. Leite por sua assistência no entendimento do modelo

teórico.

Aos técnicos José Roberto Bertho, Níbio José Mangerona, Ademir Soares e

Debora Terezia Balogh e a secretária Rosangela Marcondes, pelas incontáveis vezes

que me prestaram auxilio.

À todos os pós-graduandos do grupo de polímeros Bemard Gross, em especial

a Antonio Riul Jr., Carlos José Constantino, Sarita Vera Mello, que tomaram o local

de trabalho um lugar agradável.



ÍNDICE

Lista de Figura .i
Abstract. v
ResUlllo vi

Capítulo I Introdução

1.1 Introdução 1
1.1.1 A motivação para o presente projeto 3
1.1.2 Estrutura da tese 3

1.2 Referências 4

Capítulo II Revisão sobre filmes de Langmuir.

2.1 Introdução 6
2.2 Forças intermoleculares , 7
2.3 Técnicas de caracterização l O

2.3.1 Pressão de superficie 10
2.3.2 Potencial de superficie 15

2.3 .2a Modelo DF 17

2.3.2b Potencial da dupla camada 20
2.4 Filmes mistos 22
2.5 Referências 23

Capítulo III Procedimentos experimentais

3.1 Introdução : 26
3.2 Sala limpa 26
3.3 Sistema de purificação da água 27
3.4 Materiais 28
3 .5 Procedimentos 28

3.5.1 Técnica do coespalhamento 31
3.6 Aparelhos de medidas 32

3.6.1 A cuba de Langmuir 32
3.6.2 Eletrobalança com sensor de Wilhe1my 33
3.6.3 Prova do capacitor vibrante .34

3.7 Referências 36

Capítulo IV Condutância lateral em filmes de Langmuir

IFSC-U5P
5EHV\ÇO DE BIBLIOTECA •

INFORMACAO



4.1 Introdução 37
4.2 Principais técnicas para medir a condução protônica 38

4.2.1 Medidas diretas 39
4.2.2 Medidas indiretas 40

4.2.2a Medidas de volume .40

4.2.2b Medidas de superficie .42

4.3 Mecanismo de transferência de prótons 50
4.4 Um novo sistema de medidas 57

4.5 Procedimento experimental 62
4.6 Resultados 62

4.6.1 Compostos tradicionais 63
Álcool araquídico (ALAR) 63
Dihexadecil fosfato (DHP) 66
Dipalmitoil fosfatidilglicerol (DPPG) 67
Diestearoil fosfatidilcolina (DSPC) 68
Dipalmitoil fosfatidilcolina (DPPC) 70

4.6. 2 Filmes mistos 7O
Dibucaína-DPPC 70
Tetracaína-DPPC 71

Dipiridamol-DPPC 73
4.6.3 Polímero condutor. 76

4.7 Discussão 76

4.7.1 Natureza da condução 77
4.7.2 Área critica em filmes de Langmuir 80
4.7.3 Modelo de transferência de prótons aplicado a filmes de Langmuir 82
4.7.4 Condutância em filmes de polímeros condutores 85

4.8 Conclusão 87
4.9 Referências 87

Capítulo V Filmes mistos de fosfolipídios e fármacos

5.1 Introdução 91

5.2 Filmes de Langmuir de fosfolipídios: um modelo de membrana 91

5.2.1 Metodos experimentais para a fabricação de biopolímeros e
membranas sintéticas 92

5.3 História dos anestésicos 93

5.3.1 Classificação dos depressores do sistema nervoso 93
5.4 Anestésicos locais 94

5.4.1 A farmacologia dos anestésicos locais 94

5.4.2 Breve revisão 95

5.4.3 Sobre o pK da dibucaína 96



5.4.4 Localização dos anestésicos locais 97
5.5 Resultados 99
5. 6 Discussão 103
5.7 Referências 108

Capítilo VI Conclusões

6 .1 Conclusões 11 O

6.2 Trabalhos futuros 112

6.2.1 Aperfeiçoamento do sistema de medidas de condutância 112
6.2.2 Modelos para a interpretação da condutância lateral 113

6.2.3 Interação de fármacos com mono camadas de fosfolipídios 114
6.3 Referências 115



LISTA DE FIGURAS

FIGURA 1.1 - Diminuição da dimensão dos dispositívos eletrônicos a partir de 1940 com
estrapolação (linha tracejada) para o ano 2020, LSI e VLSI são as siglas de integação em grande
escala e integação em muito grande escala respectivamente 2

FIGURA 2.1- Curva TIxA de um composto genérico com longa(s) cadeia(s) alifática(s) e as
configurações moleculares de cada fase: A- gasosa, B-líquido-expandida e C- sólida 11

FIGURA 2.2- Gráfico de TIxA do ácido esteárico. A pressão nula indica a fase gasosa. Áreas
entre 24-2IÁ2 correpondem à fase líquido expandida. Abaixo deste intervalo o filme está na
fase sólida 12

FIGURA 2.3- Curvas de TIxA de três compostos com um cadeia alifática: ácido esteárico;
ácido olêico que possui uma dupla ligação na cauda e C16H37N(CH3)3+ que possui uma cabeça
carregada 14

FIGURA 3.1 - Representação das estruturas dos compostos tradicionais no estudo de filmes de
Langmuir usados nesta tese 29

FIGURA 3.2 - Representação da estrutura molecular dos dois anestésicos locais (dibucaína e
tetracaína), do vaso dilatador (dipiridamol) e do polímero condutor (PANI) 3O

FIGURA 3.3 - Diagrama esquemático da cuba de Langmuir: 1- Reservatório de água. 2-
Barreiras móveis, 3- Eletrobalança com sensor de Wilhelmy. 4- Prova de potencial do capacitor
vibrante 32

FIGURA 3.4 - Diagrama esquemático do método nulo. Com este circuito as contribuições do
volume de água e do "gap" de ar são subtraídos do potencial de superficie 35

FIGURA 4.1 Diagrama das cubas do grupo francês 1- monocamada~ 2- subfase aquosa~ 3-
barreiras móveis~ 4- agitador; 5- área de observação da fluorescência 6- barreiras de vidro que
limitam a área de condução 39

FIGURA 4.2 Diagrama da cuba utilizada por Sakurai 1- Apenas a subfase 2- Com monocamada.
3- A curva da condução lateral mostra um aumento de fj. V quando o filme atinge uma
concentração critica 42

FIGURA 4.3 1- diagrama do sistema de medidas do grupo de Bangor. 2- detalhe do efeito
menisco. 3- curvas do ácido esteárico .43

FIGURA 4.4 Resultados obtidos por Menger da pressão de superficie e condutância lateral versus
a área por molécula para um fosfolipídio .44

1

IFSC·U5P
Si:nVlço DE BIBLIOTECA -.

INFORI\IlACAO



FIGURA 4.5 Diagrama do sistema de medidas de Shapovalov. 1- eletrodos planos geradores
de corrente; 2 eletrodos para o registro do potencial; 3- barreiras flutuantes para eliminar o
efeito menisco. 0/00 é a condutância (x 1&lt;t) da subfase com o filme (linha cheia) e sem o filme
(linha tracejada) 45

FIGURA 4.6 Diagrama do sistema de anéis concêntricos de Shapovalov. Note que os eletrodos
de registro do potencial não estão na área onde adsorve-se a monocamada a/ao é a condutância
(x 104) da subfase sem (linha cheia) e com (linha tracejada) o filme .46

FIGURA 4.7 Diagrama das cubetas de Goryunov e curvas de potencial. O potencial aqui
representa condutância, pois foi medido num resistor colocado em paralelo com os eletrodos e
submetidos a uma diferença de potencial. 1- A cubeta de vidro possui d VI positivo~ 2- Na cubeta
de Teflon d V2 é negativo, pois o material é hidrofóbico .48

FIGURA 4.8 Modelo de densidade de cargas de Bjerrum para a molécula de água. P indentifica
a posição dos prótons, "e" a posição dos elétrons e O a posição do oxigênio 50

FIGURA 4.9 Diagrama esquemático da propagação do defeito ativo em uma rede. Os círculos
pequenos representam prótons. A mudança da posicão do próton na rede pode se propagar
induzindo a mudança para moléculas vizinhas 51

FIGURA 4.10 O próton pula da molécula de água para o íon hidroxila promovendo uma alteração
de posição entre eles. A linha tracejada representa a ponte de hidrogênio entre a molécula e o
íon 53

FIGURA 4.11 O oxigênio (O) liga-se a um próton (P), o qual forma uma ponte de hidrogênio
com o oxigênio da molécula vizinha, formando uma rede de pontes de hidrogênio que facilita a
condução de prótons 55

FIGURA 4.16 Diagrama esquemático do sistema diferencial de medidas de condutância lateral.
Nos terminais A e B registramos a tensão através de um amplificador síncrono 58

FIGURA 4.13 Diagrama do sistema de medidas da condutância. Utilizamos a fonte geradora do
sinal do lock in, com o mesmo registramos o sinal de saída. Os eletrodos são posicionados com

seu topo coincidindo com a superficie da água 60

FIGURA 4.14 - Gráfico de li x A, t:.V x A e t:.G x A do álcool araquídico 64

FIGURA 4.15 - Gráfico de lixA, t:. VxA e t:. GxA para correntes direta e alternada do DHP.

Note-se que a amplitude da condutância é aproximadamente a mesma para ambas as correntes.

O efeito menisco não está totalmente mostrado na figura 65

FIGURA 4.16 - O gráfico do dipalmitoil fosfatidilgicerol (DPPG) mostra as isotermas de pressão

e potencial de superficie e condutância lateral versus a área disponível para uma molécula do

lipídio 67

..
11



FIGURA 4.17 - Isotermas de TI, Â.V, Â.G x A do DSPC, um fosfolipídio com duas caudas
hid r'.'b· b 1""A'" 68rolO lcas e uma ca eça po ar ZWltenornca .

FIGURA 4.18 - Gráfico do DPPC para pressão e potencial de superficie e condutância lateral
versus a área por molécula. Os resultados obtidos são a média de pelo menos 70 experimentos
onde mudamos a diluição em clorofórmio, a quantidade de material adsorvido na água e a
velocidade de compressão das barreiras 69

FIGURA 4.19 - Isotermas de TI, Â.V e Â.G x A do DPPC puro (linha cheia) e do filme misto DIB-
DPPC (linha pontilhada) com 25% de anestésico local na mistura 71

FIGURA 4.20 - Gráficos de TIxA (linha cheia), Â.VxA (linha tracejada) e Â.GxA (linha
pontilhada) do filme misto coespalhado de TTC-DPPC com 20% de anestésico na mistura 72

FIGURA 4.21 - Gráfico de condutância lateral versus a área por molécula do filme misto
coespalhado DIP-DPPC para as seguintes concentrações do vaso dilatador: 0% (linha cheia),O.4%
(linha tracejada), 10% (linha pontilhada) e 25% (linha tracejada e pontilhada) 74

FIGURA 4.22 - O gráfico mostra a variação da condutância do filme de Langmuir de P ANI para
vários pHs da subfase obtidos pela adição de HCI na água 76

FIGURA 4.23 - Modelo de Kiefer. Conforme a distância entre dois núcleos diminui, a energia
necessária para o próton transferir-se de um núcleo para o outro também diminuLA aproximação
de dois poços (R2, R3) é válida até 2.7 Â, após o que a melhor aproximação é a do poço simples
(RI) 83

FIGURA 4.24 - Aplicação do modelo unidimensional de Kiefer para a previsão da área crítica de
filmes de Langrnuir de ácidos graxos sobre a água 84

FIGURA 5.1 - Resultados de pressão de superficie versus área por molécula de fosfolipídio de
filmes mistos de TTC-DPPC coespalhados para as concentrações de O ,10,20, 30, 40% de Trc
na mistura 99

FIGURA 5.2 - Resultados de pressão superficial versus área por molécula de DPPC para filmes

mistos de DIB-DPPC coespalhados para as seguntes concentrações: 0,9.1, 16.6,25 % de DIB

na mistura 100

FIGURA 5.3 - Gráfico da área calculada da TTC para a pressão de superficie de 31mN/m versus

a concentração de anestésico na mistura coespalhada sobre a água 101

FIGURA 5.4 - Gráfico da área calculada para a molécula de DIB para a pressão superficial de 31

mN/m versus concentração do anestésico na mistura coespalhada sobre a água 101

FIGURA 5.5 - Gráfico de potencial versus área por molécula de fosfolipídio da mistura TTC-
DPPC 102

111



FIGURA 5.6 - Gráfico do potencial de superficie versus área por molécula de fosfolipídio para
a mistura coespalhada de TTC-DPPC. 102

FIGURA 5.7 - Representação da posição ocupada pelos anestésicos locais: a) Dffi e b) TTC na
matriz de fosfolipídio DPPC. 106

IV



ABSTRACT

A differential system has been developed for overcoming the main difficulties associated

with the measurement of an enhanced protonic conductance at the Langmuir film/water

interface. These difficulties are: a) small increase in conductance due to the film as

compared to the bulk water conductance; b) decrease in the electrode immersed area for

surface tensions lower than that of the subphase water; c) obtaining an impurity-free

subphase. With the new system the lateral conductance of traditional Langmuir films

(possessing amphiphilic molecules with long hydrocarbon tails), of mixed films made up

of phospholipid and pharmaceutical drugs and of a conducting polymer. Measurements

were also performed of monolayer surface pressure and surface potential. The

conductance and surface potential results obtained with the traditional compounds have

indicated that the critical area (at which the conductance appears and the surface potential

increases abruptly) is the area for which a H-bonded network is formed. The critical area

for fatty acids was calculated, employing a unidimensional proton transfer model, which

is consistent with the measured value. Results obtained using the differential system with

a conducting polymer also show that it is possible to detect an electronic contribution to

the lateral conductance. A study of mixed films from phospholipid and local anesthetics

(tetracaine and dibucaine) was conducted using the co-spreading technique. This method

offers the advantage, compared to the traditionally employed Langmuir adsorption

method, of making sure that alI changes in the film properties are caused by incorporation

of the drugs added to the phospholipid monolayer. Both anesthetics caused the

phospholipid matrix to expando The results showed that tetracaine has stronger

hydrophobic interaction than dibucaine, and therefore tetracaine penetrates deeper into

the phospholipid matrix.

v



RESUMO

Um sistema diferencial foi desenvolvido para resolver as principais dificuldades

na medida do aumento da condução protônica na interface filme de Langmuir-água, a

saber: a) pequeno aumento da condução devido ao filme comparado com a condução da

água; b) diminuição da área imersa dos eletrodos para tensões superficiais diferentes da

tensão da água; c) obtenção de uma subfase isenta de impurezas. Com o novo sistema

mediu-se a condutância de filmes de Langmuir tradicionais (moléculas anfipáticas com

cadeias de hidrocarbonos longas), de filmes mistos de fosfolipídio-fármacos e de um

polímero condutor. Realizaram-se, também, medidas de pressão de superfície e potencial

de superfície. Os resultados da condutância lateral e do potencial de superfície obtidos

com os filmes tradicionais indicam que a área crítica (área em que a condutância do filme

aparece e o potencial de superficie aumenta abruptamente) é a área em que se forma uma

rede de pontes de hidrogênio. Cálculos de área crítica realizados para os ácidos graxos,

utilizando um modelo unidimensional para a transferência de prótons, reproduzem os

resultados experimentais. Resultados obtidos com (, polímero condutor mostram que é

possível medir a contribuição eletrônica para a condutância com o novo sistema

diferencial. Um estudo de filmes mistos de fosfolipídios-anestésicos locais (tetracaína e

dibucaína) foi realizado utilizando a técnica de coespalhamento. Esta técnica tem a

vantagem, sobre a de adsorção de Langmuir usada tradicionalmente, de se ter certeza de

que todas as mudanças nas propriedades do filme sejam causadas pelos compostos

adicionados na mono camada. Ambos os anestésicos expandiram a matriz de fosfolipídios.

Os resultados mostraram que a tetracaína possui ligações hidrofóbicas mais fortes que a

dibucaína, fazendo com que a tetracaína penetrasse mais profundamente na matriz de

fosfolipídio.

VI



OVO"11'.IHO:lNI
V::&gt;3J.0IHI1830OOI/\H'3S



rAPfTTTT o T TNTROnTTç'ÃO

1.1 INTRODUÇÃO

A área de filmes de Langmuir e Langmuir-Blodgett (LB) foi implantada no Grupo de

Polímeros Prof. Bernhard Gross em 1991, e desde então uma variedade de estudos tem sido

realizada para investigar propriedades fundamentais de materiais simples, tais como os

compostos alifáticos, ou o processamento de materiais macromoleculares, como os polímeros

condutores. Um filme de Langmuir é formado a partir de moléculas anfipáticas adsorvidas

em um líquido de alta tensão superficial, com espessura de uma camada molecular [1]. Os

filmes Langmuir-Blodgett (LB) são obtidos através da transferência de monocamadas para

um substrato sólido, que pode ser de vidro, quartzo, material semicondutor ou metálico. Para ,
essa transferência, o substrato é imerso e retirado da subfase aquosa, passando pela

monocamada que se transfere para o substrato [2]. A repetição desse procedimento permite

a deposição de várias camadas em um mesmo substrato. A técnica de Langmuir-Blodgett

(LB), em homenagem a dois cientistas americanos Irving Langmuir e Katharine Blodgett, foi

aperfeiçoada na década de 1930, mas o princípio de transferência de um filme para um

substrato já havia sido utilizado antes da era cristã. A técnica de impressão suminagashi,

desenvolvida há milhares de anos no Japão, constituía-se na produção de filmes sobre a

superfície da água, depositando-se uma quantidade de proteínas e outras substâncias

orgânicas sobre a superficie, colorindo-a [3]. Os padrões formados na técnica suminagashi

eram utilizados para estampar tecidos e papéis.

Cientistas retomaram nos anos 60 e 70 o processo de fabricação de filmes ultrafinos

pela técnica de Langmuir-Blodgett, que estava esquecida por um longo período. A principal

virtude dessa tecnologia é o amplo espectro de aplicação na pesquisa básica, como para a

síntese de novos compostos orgânicos, já que compostos para formação dos filmes estão na

1



lt IUI ti- ",'t, ,"'•••••••.•• I.t'I,"I'"' I" M~·t, I "~III••.,""""t1 11:1t1f'1 .j~lllltll\•.••••• ""I·" JII t fIll1 ,*~.~"'IIIII'.1'1" 111I1'I~j'h'II.' 1IIIil"1111"~"II'11ll1~,tb"III"IIIilIlil'''' I"! 1'1

r APTTTTT n T TNTRnnTT('Ãn

"N'" I I I 111"Ihl .11",10 t",·" 'Itl';'~""

fronteira das pesquisas em ciência dos materiais, ou na compreensão das membranas

celulares, pois filmes de Langmuir servem como um modelo monomolecular simples das

membranas. Modelando uma membrana celular é possível estudar, em nível molecular, a

interação de drogas e enzimas com esta. Estudos realizados com a membrana "in vitro"

dificultam a interpretação de resultados por as membranas celulares serem constituídas de

muitos grupos de biopolímeros. Um outro campo muito promissor é o da fabricação de

sensores a partir da técnica de Langmuir-Brodgett, já que os filmes possuem uma espessura

[ma e muito bem determinada. Alguns autores [1,3] prevêem que a utilização dos filmes LB

na confecção de circuitos deve ocorrer por volta do ano 2020, ocasionando uma diminuição

no tamanho dos circuitos eletrônicos. Esta previsão é baseada na diminuição das dimensões

de circuitos ao longo do tempo, como mostra a figura 1. Como podemos ver, o universo de

10°

S
~

~ lÕ2...•
...-...•
ti)

~ 10-4...•
"'Cj

ti)

~ 10-6

O
lro
ti)

5 1Õs
S....
Q

~ semicondutores

microeletrônica ~

(LSI) ,,
'\,,,,,,

eletrônica molecular ~ "'"

l(f10
1940 1980

Ano

2020

FIGURA 1.1 - Diminuição da dimensão dos dispositívos eletrônicos a partir de 1940 com

estrapolação (linha tracejada) para o ano 2020, LSI e VLSI são as siglas de integação em

grande escala e integação em muito grande escala respectivamente.

2



rAPTTTTT n T TNTRnnTT('Ãn

aplicações dos filmes LB e filmes de Langmuir é vasto e ocupa espaços nas mais diversas

áreas, incluindo fisica, biologia, química e em várias áreas interdisciplinares. O estudo e

caracterização destes filmes é uma aventura maravilhosa diante deste universo.

1.1.1 A MOTIVAÇÃO PARA O PRESENTE PROJETO

* Estudo da condutância em filmes de Langmuir para verificar existência de condução

protônica nos filmes, que seria indicativo de transporte de prótons ao longo das membranas

celulares e daria suporte à teoria da quimiosmose localizada. É dada continuidade ao trabalho

de mestrado [4], agora com o desenvolvimento de uma nova montagem experimental para

permitir maior confiabilidade dos resultados experimentais.

* Nesta tese também é introduzida e explorada a abordagem de produção de filmes de

Langmuir por coespalhamento (co-spreading). Como será discutido mais tarde, essa nova

abordagem traz grandes vantagens no estudo de interação de fármacos com filmes de

Langmuir de fosfolipídios, que simulam, de maneira simples, uma membrana celular.

1.1.2 ESTRUTURA DA TESE

No Capítulo II faremos uma revisão das principais técnicas para a caracterização de

filmes de Langmuir, preparando os leitores para o entendimento dos resultados e discussão

sobre eles. Nele traremos o conceito de pressão de superficie, de potencial de superfice e de

filmes mistos. Apresentaremos os principais modelos para explicar as medidas de potencial

nos filmes. No Capítulo lU mostraremos nossos procedimentos experimentais, assim como

nossos equipamentos. Será enfatizada a necessidade de limpeza para obtenção de bons

resultados, e as diferenças entre as técnicas para a montagem de filmes mistos: adsorção de

Langmuir e coespalhamento.

O Capítulo IV mostrará nossos resultados de condutância lateral para filmes de

3



rAPTTTTT o T TNTROmTçÃO

Langmuir formados por: compostos tradicionais, filmes mistos coespalhados e filmes de um

polímero condutor. Faremos uma revisão dos principais artigos de condutância lateral em

filmes de Langmuir. As técnicas diretas e indiretas de medidas de transporte de cargas serão

apresentadas, ne;;·') situaremos as medidas de condutância lateral em filmes de Langmuir.

Discutiremos o mecanismo de condução de prótons, fornecendo evidências de que a

condução é ocasionada por pulos de prótons seguidos de uma rotação da molécula

(mecanismo chamado de hop and turn). Os resultados obtidos serão discutidos em termos

da área critica (em comparação com a área critica do potencial de superflcie) e da intensidade

das medidas de condutância. Um novo sistema de medidas será descrito, com o qual foi

possível resolver as principais dificuldades das medidas de condutância lateral em filmes de

Langmuir. Tais dificuldades, também apresentadas por pesquisadores de outros países, serão

citadas e discutidas. Finalmente mostraremos que nosso novo sistema de medidas permite

medir a condutância para subfases com diferentes pHs.

O capítulo V é reservado para o estudo de filmes mistos de relevância farmacológica.

A importância dos anestésicos locais, sua ação farmacológica e uma divisão dos depressores

do sistema nervoso serão brevemente relatados. As vantagens da técnica do coespalhamento

serão apresentadas. Medidas de potencial e pressão de superficie, para várias concentracões

de anestésico local coespalhado com uma matriz de fosfolipídio, serão apresentadas e

discutidas. Nossos resultados fornecerão evidências para propor possíveis localizações dos

dois anestésicos estudados: dibucaína e tetracaína. Por fun, o Capítulo VI mostrará as

principais conclusões deste trabalho e indicará trabalhos futuros.

"
1.2 REFERENCIAS

[1] G. G. Roberts; Langmuir Blogett Films, Plenum Press, N. Y. 1990

4





C'APtTTTT n TT RFVT~Ãn ~n~RF FTTMF~ OF T ANntvfTTTR

2.1 - INTRODUÇÃO

Filmes de Langmuir são formados a partir de pequenas quantidades de moléculas

anfipáticas, que possuem uma parte hidrofóbica e uma hidrofilica, adsorvidas em uma

superficie suficientemente extensa de um líquido de alta tensão superficial. Se a molécula

for atraída mais fortemente pelo líquido do que por outras moléculas [1], será formada uma

monocamada sobre a superficie do líquido. O fenômeno da formação de filmes sobre a

superficie da água já era conhecido desde antes da era Cristã [2]. No final do século XVIII,

Benjamin Franklin realizou o primeiro trabalho científico com filmes de óleo sobre um

pequeno lago em Londres. Na mesma época foi patenteado um dispositivo, por um escocês \

chamado JoOO Shields, que jorrava óleo no mar [2]. Seu intuito era acalmar mares bravios

facilitando o atracamento dos barcos. O óleo depositado sobre a superficie da água forma

uma película muito fma, que diminui a intensidade das ondas ou ondulações da água.

Lord Rayleigh propôs que uma gota de óleo colocada em uma superficie de água

suficientemente extensa espalharia até alcançar a espessura de uma única molécula. Contudo,

foi no início do século XX que Irving Langmuir introduziu o uso de substâncias puras,

principalmente ácidos graxos, para a produção de filmes sobre a superficie da água. Graças

ao seu trabalho, teórico e experimental, a área que pesquisa monocamadas sobre a superficie

de líquidos foi consolidada [3].

Para formar filmes de Langmuir pode ser usada água ou soluções aquosas. O

surfactante contido em solução de solvente volátil, depositado em uma superficie líquida,

espalha-se sobre toda esta e o solvente evapora. Para criar uma monocamada é necessário

que as moléculas do filme (a ser formado), antes de seu empacotamento, não interajam

fortemente uma com as outras. Este estado, ou seja, o estado em que as moléculas não

interagem entre si é denominado estado gasoso ou fase gasosa. Quando as moléculas do

6



1, Itl' tl,""'~ I·' ••••••• "'T!lll' 'U'I I" 11"""'" J ••~Ih~"".I!I't~IItttt-1 .1.lll.~_"'MII"''''1111I (I.H "III'~~'ilh'lMll'"H' 1 '111'1'111~'11'11.-111111"'1111' 't1~'11I'11'IItI't'l"tM,,,,~.iUlt'l"!'I'1 "I~

r APTTT TI n TT RPVT&lt;::: Ã n&amp;lt;:::nRRP FTI "l\A"P&lt;:: OP T A NG1vfT TTR

"N"'lli!"~"~ illkn,t·" t " '.11I1''l'h·,

surfactante estão empacotadas estas alcançam um alto ordenamento; o estado do filme de

maior ordenamento é conhecido como fase sólida ou estado líquido-condensado. O estado

intermediário, em que as moléculas já interagem, mas não estão totalmente ordenadas, é

denominado estado líquido-expandido ou fase líquida.

O empacotamento de filmes de Langmuir é realizado numa Cuba de Langmuir, a qual

consiste basicamente de um reservatório (cuba) para a subfase líquida, barreiras móveis que

vinculam apenas as moléculas do filme e um sensor de pressão. A utilização de água e

soluções aquosas ao invés de outros líquidos de alta tensão superficial (por exemplo,

mercúrio) se deve ao fato que é mais fácil e barato obter água ultrapura do que outros

líquidos.

2.2 - FORÇAS INTERMOLECULARES

A pressão de superficie em um filme de Langmuir é oriunda de várias interações entre

as moléculas do filme e também entre moléculas do filme e a água da subfase.

A mais importante força intennolecular é conhecida como força de van der Waals. Por

simplicidade, consideremos primeiro a interação de dois átomos suficientemente distantes

para que não possa haver ligação covalente. A densidade de carga eletrônica terá seu centro

flutuando dependendo da posição do núcleo do átomo. Isto resultará em um dipolo elétrico

flutuante~ o campo elétrico resultante tenderá a produzir uma polarização no outro átomo,

cujo campo reagirá ao campo do primeiro átomo. Para este simples caso, a energia de

interação entre os dois átomos é:

3u1u!l2

W(r) = - 2(41tEO)2 r6(1,+12)

7

(1 )



rAPTTTIT o TT RFVTI\ÃO I\ORRF FTTMFI\ DF T ANGMTTTR

onde u é a polarizabilidade dos átomos 1 e 2, I é o potencial de ionização, r a distância entre

os dois núcleos e Eo é a permissividade elétrica do vácuo. Esta expressão é aproximada, pois

várias simplificações foram usadas na sua dedução:

a) Na Hamiltoniana para o sistema, a expressão para a energia potencial associada às

interações entre os dois átomos é inversamente proporcional a r. A mais baixa ordem dos

termos que não são nulos é inversamente proporcional a 2, a qual leva a uma dependência

com t, quando se calcula a energia do estado fundamental do sistema. Termos de multipolos
de ordem superior são ignorados por decairem muito rapidamente com o aumento de r.

b) Os cálculos por perturbação que levam à equação acima envolvem todos os estados

excitados do átomo de paridade ímpar. A diferença entre a energia destes estados e do estado

fundamental do átomo não perturbado é tomada como sendo igual à energia de ionização.

Isto claramente não é real, mas é sempre uma boa aproximação.

c) Nos sistemas de vários átomos, aparecem termos envolvendo a distância entre

grupos e a orientação de grupos de três, quatro ou mais átomos. Sua energia, que é

aproximadamente 150/0 da energia na equação acima, é, entretanto, desprezada.

A maioria das outras forças atrativas importantes pode ser explicada por termos

eletrostáticos. A mais simples delas é a energia de interação entre dois íons monovalentes

esféricos com cargas opostas. Sua equação é dada abaixo:

W(r) =
q2

41tEoEr
(2)

onde E é a penneabilidade relativa do meio e q a carga do íon.

A energia de interação entre um íon e uma molécula esférica não carregada possuindo

uma polarizabilidade a é:

8



L 1ft'" 't"I' 1- II . ,,'••••• l!lt. flt~jfl' '" ;lf'~t 1" ft···~'''&lt;·1,~IIIr••,'''IIII'I~ 11I'H"'I~1~~!lltIId'~.lIMf''''l!'1It! rU "I:.'~._'J'I'I" j'~1 ,'I 11I11~1'Il'Mi'llhtl ""11'11' 'fl"'II'llltlll'.'I'''IlIl'''rlilllil·fjt·H''1'11 'lI 1"111'1'1111'''r•• "l fl 'li,' INtl;' ~, '·'11. '~"h ~

rAPTTTTl n TT RFVT&lt;.;:Ãn&amp;lt;.;:nnRF FTl ~1fF&lt;';:T1P T ANGlvI1TTR

a.q2

W(r) = - 2(41tEOE)2r3
(3)

Claramente uma molécula não pode ser tratada como uma esfera, mas é uma aproximação

usual na maioria dos casos.

A energia de interação entre um dipolo fixo e uma molécula simétrica esférica

polarizável depende do ângulo e entre o eixo do dipolo e a linha que passa no centro da
molécula e no dipolo. Para um dipolo com momento f-l, o campo a uma distância r e um

ângulo e é dado por:

E =

1

J.l(1 +3cos2e) 2

41tEor3

(4)

e a energia de interação é:

W(r,6) = _ ~2 Ct (1+ 3cos2e)
2(41t€o€)2r6

(5)

Como podemos ver a energia varia com o inverso de r6 como a energia de van der

Waals. A razão para esta dependência da distância é obvia. O campo causado pelo dipolo

varia com o inverso da distância ao cubo induzindo um dipolo na molécula. Este dipolo

molecular produz um campo que varia inversamente com r'.

Para dois dipolos intrínsecos, a energia de interação é dada por:

W(r e e "') _ ~1~2(senelsene2cos&lt;t&gt; - 2cos6 cose)\., l' 2' 'fi - 1 2
41t€ €r3 (6)

o

9



rAPtTTTT o lT RFVTSÃO SnRRF FTTf..AFS nF T ANGMTTTR

onde aI e a2 são os ângulos entre a linha entre os dipolos e os eixos dos dipolos 1 e 2

respectivamente, os quais possuem momentos /-lI e J-lz.&amp;lt;J&gt; é o ângulo azimutal entre os dipolos.

As forças intermoleculares descritas acima serão utilizadas para descrever as

interações entre as moléculas de filmes de Langmuir na seção 2.3.1.

2.3 - TÉCNICAS DE CARACTERIZAÇÃO

o estudo de filmes de Langmuir é realizado através da análise das mudanças nas suas
propriedades, tais como empacotamento, orientação e ionização das moléculas.

Apresentaremos neste tópico as técnicas de caracterização usadas no desenvolvimento deste

trabalho.

2.3.1 - PRESSÃO DE SUPERFÍCIE

A adsorção de surfactantes sobre a superficie de um líquido fará com que a tensão

superficial da mistura seja menor que a do líquido puro [4]. Isto se dá pela tendência de as

moléculas do surfactante se repelirem em contraponto com as moléculas do líquido puro, que

tendem a se contrair. Sendo a tensão superficial do líquido puro a o' e a tensão da mistura a,

defme-se a pressão de superficie como:

II = 00- o (7)

As mudanças de fases podem ser identificadas pela curva de pressão de superficie

versus área por molécula. Isto é o equivalente bidimensional da isoterma de pressão versus

volume do sistema gás-líquido-sólido. A figura 2.1 mostra um gráfico hipotético para um

composto anfipático de longa(s) cadeia(s) alifática(s). O gráfico não representa todos os

10

lFSC·USP
~;ERV\CO DE BIBLIOTECA •

INFORMACÃO



c

C'APTTITT () n RFVT"Ã() "nRRF FTTMP" T1F 1 AN(}l\A1HR

·A

I I I I I h
ÁREA POR MOLÉCULA

AJ \ 1 /

BlD.iillL

c 1111111111111111

I PARTE lllDROFÓBICA-lPARTE lllDROFÍLICA

SUBFASE LíQUIDA

Figura 2.1- Curva lIxA de um composto genérico com longa(s) cadeia(s) alifática(s) e as
configurações moleculares de cada fase: A- gasosa, B-líquido-expandida e C- sólida.

compostos antipáticos, mas oferece uma descrição detalhada das fases ou estados dos filmes

de longas cadeias de hidrocarbonos.

No estado gasoso, as moléculas da monocamada estão suficientemente distantes para

não atuarem entre si. Quando se diminui a área superficial disponível para a molécula, as

cadeias de hidrocarbonos começam a interagir. O estado líquido, ou fase líquido-expandida,

é formado. As cadeias de hidrocarbonos das moléculas neste estado possuem uma

organização aleatória, contudo sua orientação é determinada por sua anfipaticidade, seus

grupos polares estão sempre em contato com a subfase. Se a área por molécula for

progressivamente diminuída, a fase líquido-condensada ou estado sólido pode aparecer. As

moléculas no estado sólido estão totalmente empacotadas, sua área é a menor possível e é

igual à área da secção transversal da cadeia de hidrocarbonos (cerca de 20Á 2 para compostos

11



rAPfTTTT n TT RFVTSÃn SORRF FTT"t\APS T1F T ANnMTTTR

de uma cadeia e 40Á 2 para compostos com duas cadeias). Além disso, cada vez que uma

nova fase surge pode ser inicialmente acompanhada por uma patamar de pressão constante

(como o da figura 2.1). Estas etapas estão associadas a mudanças de entalpia na monocamada

[5].

50

40-
E
Z 30
E-
c:

20

10

10 20 30
A(A~

40

Figura 2.2- Gráfico de IIxA do ácido esteárico. A pressão nula indica a fase gasosa. Áreas entre
24-21A2 correpondem à fase líquido expandida. Abaixo deste intervalo o filme está na fase sólida.

As monocamadas podem ser comprimidas para pressões maiores que a pressão de

espalhamento. A pressão de superficie continua a subir com a diminuição da área por

molécula até o ponto em que não é mais possível comprimir o filme. Ou seja, qualquer

diminuição na área por molécula leva a uma situação em que a pressão passa a ser constante

ou decai. A este fenômeno chamamos de colapso do filme [6].

A curva de pressão de superficie do ácido esteárico, um dos surfactantes mais

12



r APTTT TI () TT RFVT"Ã () "nRRF FTI MP" OF T ANGMl TTR

conhecidos e tradicionais para o estudo de filmes de Langmuir, pode ser vista na figura 2.2.

A primeira parte, para grandes áreas por molécula onde as moléculas não interagem entre si,

corresponde à fase gasosa. A tensão deste estado é constante e igual à tensão superficial da

subfase. A tensão de superficie da água é igual a 72,3 mN/m na temperatura ambiente. Para

áreas de 24A2 até aproximadamente 21 A2 há um incremento na pressão de superficie

mostrando que as moléculas do filme começam a interagir. Esta fase líquido-expandida

coincide com o raio de interação de van der Waals. Quando a pressão de superficie aumenta

muito rapidamente para pequenas mudanças na área por molécula o filme está no estado

condensado, em que a área disponível por molécula é 2oA2, ou seja, a área da secção

transversal da cadeia de hidrocarbonos. Para áreas menores que esta o filme colapsa. Para

moléculas mais complicadas, ou seja, moléculas que não possuem sua parte hidrofilica e

hidrofóbica distintas, a interpretação da curva de pressão de superficie se torna mais dificil.

Contudo, ainda se pode observar a adsorção das moléculas na superficie assim como a área

que estas ocupam [7].

Através de curvas de pressão superficial é possível analisar sistemas com mais que

um surfactante. Um cientista familiarizado com este tipo de caracterização pode responder

onde e como as moléculas estão agrupadas através das mudanças no empacotamento da

matriz (filme de Langmuir em que se adiciona um segundo componente). Uma mudança

acentuada na curva de IIxA quando se adiciona um segundo componente é geralmente

causada por interações hidrofóbicas fortes entre os dois componentes. Já se a curva de

pressão de superficie versus área por molécula é aproximadamente a mesma que a curva da

matriz pode-se concluir que o segundo componente não realiza interações hidrofóbicas

fortes. Cabe ressaltar que esta discussão é válida para compostos nos quais as forças de van

der Waals prevalecem sobre as demais forças eletrostáticas.

No sub-item 2.2 descrevemos as principais forças intermoleculares. Apresentaremos

13



f'APtTTTT n TT RFVT"Ãn "ORRF FTT~AF" OF T ANGM"TTTR

agora três curvas de ITxA (fig. 2.3) e comentaremos como as forças intermoleculares

.determinam as suas formas. Para a curva do ácido esteárico vemos que as forças

intermoleculares são muito fracas até próximo da área (disponível para a molécula)

do raio de interação de van der Waals (24 A2). Quando se diminui esta área, a pressão de

superficie aumenta rapidamente e o filme alcança com uma pequena diminuição da área o

150100

1 ácido esteárico
2 ácido olêico

+ -

3 '1.6 H37N(C~ )33 EM SOLUÇA'
COM NACL

50

1

o

20

40

A (K)

Figura 2.3- Curvas de ITxA de três compostos com um cadeia alifática: ácido esteárico; ácido
olêico que possui uma dupla ligação na cauda e Cl~37N(CH3)3+ que possui uma cabeça carregada

estado condensado (20 A2). A baixa compressibilidade do filme mostra que há agora uma

grande repulsão entre as cadeias das moléculas do ácido esteárico para áreas muito próximas

de 20 A2. De fato esta é a área da secção transversal das cadeias de hidrocarbonos. Para áreas

no intetvalo de 24 A2 - 20 A2 por molécula, o filme consiste de ilhas ou domínios, as quais

foram formadas pelas forças coesivas de van der Waals entre as caudas hidrofóbicas das

moléculas do ácido esteárico.

14



Se, agora, introduzimos uma dupla ligação na cadeia hidrofóbica, aumenta

drasticamente a interação da cauda com a água, pois a dupla ligação confere caráter

levemente hidrofilico. A curva ITxA do ácido olêico mostra que esta substância é mais

expandida que os fihnes de ácido esteárico. Neste tipo de filme a dupla ligação é responsável

por uma interação do tipo dipolo-dipolo (a. 1/1""') que é de maior alcance que as forças de van

der Waals (a. 1/t).

A presença de cargas elétricas nas moléculas que formam o filme aumenta sua pressão

de superficie. A terceira curva de ITxA mostra que a pressão exerci da por um filme ionizado

é muito maior comparada a uma monocamada não ionizada, devido à repulsão iônica entre

as moléculas ionizadas do filme. Apesar de a força de van der Waals estar presente, esta

começa a ser mais efetiva para curtas distâncias, sendo que para grandes distâncias a força

do tipo íon-íon prevalece.

2.3.2 - POTENCIAL DE SUPERFÍCIE

Os modelos de potencial de superficie para fihnes de Langmuir relacionam os dipolos

permanentes das moléculas com a amplitude do potencial medido, fornecendo dados sobre

a estruturação do filme. O primeiro modelo utilizado para o potencial de superficie foi o

modelo de Helmholtz [8]. Nele, a mono camada, ou mais precisamente os dipolos elétricos

da monocamada, é tratada como um capacitor de placas paralelas. Pode-se obter a equação

de Helrnholtz para o potencial dos filmes de Langmuir como descrito abaixo:

Considerando uma distribuição homogênea de dipolos elétricos em um plano infmito como

em um capacitor de placas paralelas [8], a capacitância é descrita por:

c = DEoA
I

15

(8)



rAPTTTTT n TT RFVTSÃn Sn~RF FTT1\tfFS DF T ANGM1Tm

onde A é a área do capacitor, I a distância entre as placas, D a constante dielétrica do meio

e Eo a permissividade do vácuo. Sendo a capacitância igual à razão entre a carga total pelo

potencial entre as placas tem-se que C=q/ 6.V, podemos escrever:

(9)

Como o momento de dipolo é igual ao produto da carga e a distância temos:

1l.L

DEcIÍ
(10)

Esta equação que relaciona o potencial com o momento de dipolo é conhecida como equação

de Helmoholtz, e serve de modelo para o potencial de superficie de filmes de Langmuir no

estado condensado. Para tal denominamos A como a área por molécula, D como a constante

dielétrica do filme e J-l o momento de dipolo orientado perpendicularmente à superficie da

água.

Quando o filme está no estado condensado, para compostos simples pode-se calcular

teoricamente o momento de dipolo e estimar o potencial, uma vez que o filme está totalmente

estruturado com as moléculas igualmente organizadas sobre a superficie do líquido. Há uma

discrepância entre os resultados dos momentos de dipolos calculados a partir do modelo de

Helrnholtz e os resultados obtidos do valor observado experimentalmente para o potencial

de superficie de filmes de Langmuir. Os valores calculados com a equação de Helrnholtz

para moléculas tradicionais (como ácidos graxos, álcoois e ésteres) são muito superiores. A

discrepância dos resultados é usualmente atribuída a um valor incorreto da constante

dielétrica do meio [6].

O modelo de Helrnholtz foi inicialmente aperfeiçoado por Davies e Rideal [9] que

16



rAPTTTTT n TT RFVTo;;Ãn o;;nHRP FTT MPo;; np T ANr.~ATTTR

parametrizaram as contribuições do momento de dipolo da molécula e da água. O modelo

de Davies e Rideal é apresentado na equação 11.

1 3
LlV = -- L J!i

Decr4 i. 1
(11)

onde i refere-se: à parte hidrofóbica ou cauda, à parte hidrofilica ou cabeça polar e à camada

de água reorientada. Na presença de uma mono camada, as camadas mais superficiais de água

se reorientam devido à interação com as moléculas do filme. Como a molécula da água

possui um momento de dipolo intrinseco, a interação com as moléculas do filme podem ser:

íon-dipolo, se a cabeça polar do filme estiver carregada, ou dipolo-dipolo, se o filme for

neutro. Um refinamento do modelo de Davies e Rideal foi proposto por Demchak e Fort [10].

2.3.2a - Modelo DF

Os modelos de Helrnholtz e o modelo de Davies e Rideal consideravam o filme de

Langmuir como um único dielétrico. A contribuição de Demchak e Fort foi a de considerar

o filme como um dielétrico de três camadas (fig. 2.1): cauda hidrofóbica, cabeça polar e a

água reorientada. Segundo o modelo DF:

Ll V = _1 t (l:!.)AEo i-I D .I (12)
em que cada camada tem sua respectiva constante dielétrica, possibilitando uma maior

aproximação entre o momento dipolar calculado teoricamente e o observado

experimentalmente. Escrevendo:

17



rAPtTTIT () TT RFVTI;:.Ã() I;:.()"RRF VTT ~1fF1;:.T1F T ANC1MTTTR

J.ll

J.l.L = D
1

J.l2
+ ~

D2

J.l3
+ ~

D3
(13)

onde 1 denota a contribuição da reorientação das moléculas de água, 2 a contribuição da

cabeça polar e 3 a contribuição da cauda, Demchak e Fort observaram o potencial de

superficie de vários compostos terfenílicos, ora com caudas iguais, ora com cabeças polares

iguais. Com base nesses resultados e usando dados da literatura sobre os momentos de dipolo

das partes polar e hidrofóbica das moléculas, Demchak e F ort obtiveram os seguintes

resultados para as constantes dielétricas: D3 = 5.3 e D2 = 7.6. A contribuição da reorientação

das moléculas de água foi usada como parâmetro de ajuste. Propuseram um valor de 40 mD

para ajustar os valores experimentais aos valores teóricos.

Os resultados apresentados por DF para as constantes dielétricas são excessivamente

altos para compostos alifáticos, como foi demonstrado por Oliveira et aI [11]. Baseados em

estudos apresentados na literatura para potenciais de filmes obtidos a partir de compostos

halogenados [12], Oliveira et aI [11] analisaram resultados da parte apoIar, em que apenas

a parte hidrofóbica era trocada. Como os momentos de dipolo e constantes dielétricas da

reorientação da água e da parte polar da molécula permaneciam inalterados, foi possível

obter a constante dielétrica da parte hidrofóbica D3 a partir de J-l3. Os resultados encontrados

para parte hidrofóbica dos compostos alifáticos, D3 = 2.8, levaram a uma melhor

aproximação dos resultados da literatura para J-l3.

Oliveira [6] sugeriu que apesar de o modelo DF ser um avanço no entendimento do

potencial de superficie de filmes de Langmuir, diferentes valores de Jl/D1, D2 e D3 são

necessários para diferentes classes de compostos, como é o caso de Dynarowicz e Paluch

[13,14] que realizaram primeiramente medidas em ácido acético, ácido tricloroacético e

álcoois obtendo os seguintes valores: D2 = 4.2 e D3 = 2.4 (1.7 para os álcoois) para um ajuste

18



1. Itt'" ,t'!1' .' \1)""ttII"'".!!t'~.n'H~'I" .&lt;1'"'' I t,1t •••" 1,*,)111,"11!tI"'" ••'tttltltlt"' •• ""'11JIt t 'NU "~IlI"_'I.I'I'" /t~I' r _:I"I'~~~'"''''IIÜiII!1111''''Hllq'h·tlll'I.'l''tlil''lfl~''I'+t'I 'Il

('APtTTTT n TI RPVTSÃn SngRP FTTMPS OP T ANnWTTR

"Ir" Ilh"""I"'~ '''''llll''~II""t''n!,dw,t

de t-t/DI entre 100 e 200 mD e posteriormente os valores de D2 = 1.4 e D3 = 1.0 com

t-t/DI = 100rnD para grupos aromáticos. Os filmes adsorvidos sobre a superficie da água de

Dynarowicz e Paluch não são considerados filmes de Langmuir. TodaV1a, como no caso dos

filmes de Langmuir, a constante dielétrica da parte polar da molécula é consistentemente

maior que D3' Para os compostos alifáticos estudados por Oliveira [6] os valores obtidos para

a constante dielétrica da parte polar da molécula e do parâmetro de ajuste da água foram D2

= 6.4 e !l/DI = -65 mD respectivamente.

Os trabalhos discutidos acima referem-se apenas a filmes no estado sólido. Análises

para filme nos estados líquido e gasoso eram complicados por: a) desconhecimento da

orientação das moléculas e b) irreprodutibilidade dos resultados para grandes áreas por

molécula. Com o avanço nos métodos de purificação da água foi possível obter resultados

reprodutíveis para filmes expandidos [15]. Oliveira Jr. e co-autores estenderam a utilização

do modelo DF para um filme expandido do ácido esteárico [16]. A análise quantitativa

realizada só foi possível a partir de uma importante constatação: o aumento abrupto para o

potencial de superfície para uma área que se denominou área crítica, Ac, é causado por um

decréscimo - também abrupto - da contante dielétIÍca da interface filme água, D2• Os autores

chegaram a esta conclusão porque a reorientação de dipolos na Ac não poderia ser tão

drástica. Nesta região a área disponível para a molécula é relativamente restrita, de forma que

a molécula já se encontra parcialmente orientada. D3 aumenta com a compressão do filme

diminuindo o potencial medido, e a contribuição da reorientação da água é relativamente

menor. De qualquer foana, uma mudança drástica na contribuição da água equivaleria a

mudar drasticamente algo na interface. Assim, a constante dielétIÍca da interface filme-água,

tomada como sendo 78.5 (constante dielétrica da água) para áreas maiores que a área crítica,

decai para 6.4 no estado sólido para a monocamada de ácido esteárico, causando um aumento

abrupto do potencial.

19



r APTTTTTo TT RFVT"Ã o "O"RRF FTT~AF" OF T ANnlvfTTTR

2.3.2b - Potencial da dupla camada.

Alguns filmes de Langmuir são ionizados, ou parcialmente ionizados para certos pHs

da subfase. Havendo ionização, aparece a dupla camada constituída pelos grupos ionizados

na camada e pelos contra-íons da subfase, pois existirá uma migração de cargas na subfase

em direção à superfície para equilibrar a densidade de carga líquida do filme. Esta dupla

camada contribui positivamente (se a carga do filme for positiva) para o potencial de

superfície, podendo inclusive ser considerada como uma camada adicional de dipolos

elétricos. 'P o é a contribuição da dupla camada para o potencial de superfície.

Usando o exemplo de um filme de Langmuir ionizado negativamente, como é o caso

do ácido esteárico, mostraremos agora o formalismo da dupla camada. A variação do pH da \

subfase para valores mais básicos (pHs altos) faz com que a molécula do ácido perca um

próton para a subfase dando ao filme uma densidade líquida negativa de carga. Como na

subfase há íons, existirá uma migração de cargas positivas; desta maneira a concentração de

cátions será maior na vizinhança do filme do que no interior da subfase. Gouy [17] e

Chapman [18] formularam, de maneira independente, uma teoria para a dupla camada,

baseada nas seguintes hipóteses: a superfície carregada (no caso o filme de Langmuir) deve

ser impenetrável e uniformemente carregada; os contra-íons devem ser tratados como

pontuais e distribuídos na subfase de acordo com a equação de Boltzmann. Gouy e Chapman

resolveram a equação de Poisson utilizando estas hipóteses, em que a distribuição de íons

era descrita em termos de um potencial 'P próximo à superfície carregada. A energia

potencial é dada por ze'P, onde z é o número atômico e "e" a carga do elétron. A

probabilidade de se encontrar um íon a certa distância da superfície é dada por e(-Ze'P/KT),de

forma que a concentração de íons pode ser dada por:

20



I ;'I' t ltl'rll ".,!' I !II 'r· •••••••• *'I.~j~tj''''f I" 11'.'''' I !li"' h"Il'!"'"II'I~ li Ittt"ll.t"IItIIf'~."'._II""1 'lIt ! rt~ ".III'~~llih;'I.H'.' !'tl' 'I '11I1:~~1111IM.'IIIII1"11'11' 'tl"III''''''tlltiMl".'ltl't1'''tlt'wl't'I '1l' ,'!flll'1 hnltH·tt· '11"INt~l' ~" "f"lt' 'I j'I~"

r A PTTT TTn TT RFVT&lt;;;: Ã n&amp;lt;;;:nFlRF FTT l\A"F&lt;;;:DF T A NGMT TTR

Jze",)
n± = nOexplKT

sendo que a densidade líquida, p, é igual a.

p(x) = ze(n +- n-)

(14)

(15)

Esta densidade quando integrada no volume da subfase deve equivaler à densidade

superficial.

a = f p(x)dx
o

(16)

e fmalmente o potencial da dupla camada pode ser escrito da seguinte maneira:

lJr = 1Jt.1' senh -1 I e ao 1e _

A(5,88 1O-7cE1)2

(17)

tjT o é, portanto, a diferença de potencial entre a superficie carregada e uma referência no

interior da subfase, longe da região da dupla-camada.

As limitações dessa abordagem são devidas às aproximações introduzidas. Um

modelo mais realista deve considerar também: a) a queda da constante dielétrica da água

próxima à superficie. b) a polarização da água devido à indução pelas cabeças polares. c) e

O volume, não desprezível, dos íons. Na situação real íons específicos podem ser adsorvidos

nas cabeças polares da monocamada ou podem penetrá-Ia, contudo os íons na solução estão,

geralmente, solvatados (envolvidos por moléculas de água orientadas) e a distância mínima

que podem se aproximar da superfície deve ser maior que o raio da solvatação.

O modelo teórico de Gouy-Chapman para a dupla camada é geralmente proposto

21



~ T1P T A Nlilv1l TTRÃ () ~()~RP FTTMP' T RPVT~('APTTTTT () T

como válido para baixa concentração iônica e baixa densidade de cargas superficiais.

Segundo simulações teóricas, espera-se que a teoria de Gouy-Chapman seja uma boa

aproximação quando o :s; 0.2 Cm-2 e c :s; 0.1 M [19]. Oliveira Jr [6] em sua tese notifica que

mesmo quando o excede 0.2 Cm-2 a teoria de Gouy-Chapman pode ser aplicada com sucesso,

provavelmente porque há compensação dos efeitos não contemplados na teoria.

Uma conseqüência importante da dupla camada é a mudança do pH da interface, pHs.

pH, = pH. + ( 2.~ir)
(18)

onde pHb é o pH do volume da solução e "e" (1.60 10-19C) é a carga eletrônica.

2.4 - FILMES MISTOS

O interesse em eletrônica molecular e bio-engenharia tem levado cientistas a

estudarem sistemas de monocamadas mistas. A produção de filmes mistos de Langmuir é

atraente por quatro razões principais. A primeira está relacionada a estudos fenomenológicos

de filmes de Langmuir [20,21], como é o caso do trabalho de V ogel e Mõbius [20] em que

produziam filmes com terminais das caudas hidrofóbicas diferentes (um com terminal CH3

e outro com terminal CF3) para investigar a interação entre os filmes componentes. Uma

segunda razão é a tentativa de melhorar as propriedades de um dos componentes do filme

misto [22,23]. Como exemplo, adiciona-se ácido esteárico a polímeros condutores para

melhorar a estabilidade do polímero sobre uma subfase líquida, possibilitando uma melhor

transferência deste para um substrato sólido [23].

A incorporação de sondas na monocamada é usual no estudo de filmes de Langrnuir

[24-27]. Os filmes mistos assim formados podem ser estudados por técnicas como a

22

IFSC·USP
!HHVIÇO DE BIBLIOTECA'

INFORMAÇAo



1. tt" i~''''''1' ,. 111'1' ••••••••.••••• , I" 'It'., I" &gt;'I'lIi""IJ'"t1I~"'I"'I!lllft It u•.••:t .1.lf'IItti~'.~"""'11 111'! ~" '_'1_•• ~_'liIt!'I'i IIH" 't '11I1·~j~'II!M~' ~1f!11l'11'11;'''''II''·'''IIij''''l''.''hfl''-tft''j''I'l'1' ""11'

rAPtT1TT n lT RFVlSÃn snRRF FTl MFS nF 1 ANr.1vfTTm

"'li" 1"1h.;" •• ~lft, 'li" IhtMI' t .'.' '''11' '~"~I

espectroscopia de fluorescência, o que não seria possível sem a adição da sonda. Esta é a

terceira razão para se estudar filmes mistos. No último tipo de estudo de filme misto, uma

matriz é criada para possibilitar a investIgação de outras substâncias [28-31], as quais não

formariam filmes de Langmuir sozinhas, por não terem as propriedades anfipáticas

requeridas. Por exemplo, pode-se criar uma matriz de fosfolipídios para adicionar

substâncias de ação farmacológica e/ou enzimas que são solúveis em água.

O arranjo preciso da monocamada pode ser identificado pelo estudo das propriedades

desta variando-se a concentração dos componentes. Se os componentes individuais são

imiscíveis, o filme pode ser considerado como duas monocamadas separadas. A área ocupada

pelo filme será a soma das áreas das monocamadas separadas, por exemplo: sendo aI e a2 as

áreas por molécula dos componentes 1e 2 para uma mesma pressão e Xl e X2 suas respectivas

frações molares, a área por molécula do filme contendo os componentes 1 e 2 é:

a12 = x1a1 + x2a2 (19)

para uma mesma pressão de superficie. Qualquer desvio desta relação evidencia a

miscibilidade dos componentes. Regras, usando o mesmo procedimento, podem ser usadas

para outras propriedades, tais como pressão e potencial de superfície. A soma da pressão

superficial e do potencial de superficie para filmes de componentes imiscíveis deve ser igual

à soma dos valores do potencial e pressão dos filmes formados a partir de cada componente.

2.5 - REFERÊNCIAS

[I] 1. T. Davies e E. K. Rideal; Interfacial Phenomena, Academic Press Inc. San

Diego, EUA, 1962

[2] O. N. Oliveira Jr.e D. M. Taylor; Ciência Hoje 12 (1990) 18

23



C'APtTTTT () TT RPVTSÃ() S()~RP PTTMFS l)P T ANCil'vfTTTR

[3] A. Cava11i;Dissertação de mestrado, São Carlos, Brasil 1993

[4] A. W. Adamson; Physieal Chemistry of Surfaees, Wiley Interseienee, EUA,

1982

[5] M. C. Petty; Langmuir-Blodgett Films, Cambridge University Press, Carnbridge

1996

[6] O. N. Oliveira Jr.; PhD Thesis, Bangor, Reino Unido, 1990

[7] G. G. Roberts; Langmuir-Blodgett Films, Plenum Press, N. Y. 1990

[8] A. Noblet, H. Ridelaire e G. Sylin; 1. Phys. E. Sei. Instrurn. 17 (1984) 234

[9] 1. T. Davies e E. K. Rideal; J. Phys. 33 (1955) 947

[10] R. 1. Dernehak and T. 1. Fort; 1.Coll and Interf. Sei. 46 (1974) 191

[11] O. N. Oliveira Jr., D. M. Taylor, T. 1. Lewis, S. Salvagno e C. 1. M. Stirling; J.

Chern. Soe. Faraday Trans. I 85 (1989) 1009

[12] C. P. Smyth; Dieletrieal behaviour and strueture, Mae Graw Hill, NY, 1955

[13] P. Dynarowiez e M. Palueh; 1. Col!' and Interf. Sei. 107 (1985) 75

[14] P. Dynarowiez e M. Palueh; 1. Coll. and Interf. Sei. 115 (1987) 307

[15] D. M. Taylor, O. N. Oliveira Jr. e H. Morgan; Thin Solid Films 173 (1989) L141

[16] O. N. Oliveira Jr, D. M. Taylor e H Morgan; Thin Solid Films 210 (1992) 76

[17] G. Gouy; 1. Phys. 9 (1910) 457

[18] D. L. Cha~man; Philos. Mag. 25 (1913) 475

[19] S. L. Camie, D. Y. C. Chan, D. 1. Michell e B. W. Ninham, 1. Chem. Phys. 74

(1981) 1472

[20] V. Vogel e D. Mõbius; 1. Colloid Intetfaee Sei. 126 (1988) 408

[21] C. A. Helm, L. Laxhuber, M. Lõsche e H. Mõhwald; Colloid &amp;amp; Polymer Sei.

264 (1986) 46

[22] R. C. Ahuja, M Matsumoto e D. Mõbius, 1. Phys, Chem. 96 (1992) 1855

24



~t Itl' 'll-i:t"t r fll ,'",'•••••••• f't".tj·" 1~1!tI'" 1j"~'l'" 1tfJll""I,,*,III'IQ IIt"'1':'1 .'~III.II,.J.II""tllltIflll'!1 III I !t'K I '.' 1iI;~h"I"IIIIII'.'l,tll It'l ~~~'fllhA' 111111"'I'tll' ,'tl,'111,,,,tltl'.iIl"FlIl,,",tl".'li~!'ll 1"1' 1""'1'1"II~"'''tlft '1.·'II"'t"!t ,. , '''If' ,',I,! '~

r A PÍTTTT n TT RFVTSÃ n SnRRF FTTMPS TW T A Nm\!fT TTR

[23] A. Dhanabalan, A. Riul Jr. e O. N. Oliveira Jr.; submetido à Supramolecular Science

[24] B. Gabriel e 1. Tessié; 1. Am. Chem. Soc. 113 (1991) 8818

[25] B. Gabriel, M. Prats e 1. "fessié; Biochim. Biophys. Acta 1186 (1994) 172

[26] J. Tessié, M. Prats, P. Soucaille e 1. F. Tocanne; Proc Natl. Acad. Sci. 82 (1985)

3217

[27] M. Prats, 1. F. Tocanne e 1. Tessié; 1. Memb. Biol. 99 (1987) 225

[28] G. P. Borissevitch, M. Tabak, e O. N. Oliveira; Biochim. Biophys. Acta 1278 (1996)

12

[29] G. P. Borissevitch, M. Tabak, I. E. Borissevitch e O. N. Oliveira Jr.; Colloids and

Surfaces B: Biointerfaces, 7 (1996) 69

[30] A. Seelig; Biochim. Biophys. Acta 899 (1987) 196

[31] A. Seelig, P.R. Allegrini e J. Seelig; Biochim. Biophys. Acta 939 (1988) 267

25



,
oy::n/ll\ll:!O::lNI

"03101113103006!fdl::tS



(' Al&gt;fTlTT n m l&gt;Rn('"pf)n..'{"PNTn~ FYl&gt;"PRTh..f"PNT AT~

3.1- INTRODUÇÃO

Neste capítulo apresentaremos as técnicas experimentais utilizadas na formação de

:filmes de Langmuir e sua caracterização. Nos procedimentos experimentais descreveremos

os cuidados com a limpeza e remoção de impurezas a serem tomados para a produção de

:filmes de Langmuir de boa qualidade. Por se tratar de sistemas moleculares, é essencial que

todos tipos de contaminação sejam evitados, tanto no ambiente em que se realizam as

experiências como nos materiais utilizados para a fabricação dos filmes. As cubas de

Langmuir estão instaladas dentro de uma sala limpa, os equipamentos de caracterização e

parte do sistema de purificação da água também se encontram dentro da sala limpa.

3.2- SALA LIMPA

Nosso laboratório está localizado em uma área limpa, fechada e acondicionada para

minimizar a quantidade de impurezas no ar e manter a temperatura no intervalo de 20± I o C.

A troca de ar é feita por um sistema de purificação absoluto e acondicionamento adquirido

da ClimaTop que produz uma pressão positiva dentro da sala. Duas ante- salas semi-limpas

são utilizadas pelos pesquisadores para a troca das vestes. No laboratório o pesquisador

estará trajando roupas confeccionadas de micro-fibras de poliéster e luvas cirúrgicas,

evitando a contaminação da sala limpa por partículas aderi das na vestimenta de uso diário.

Segundo uma contagem de partículas recente feita pela Trox, nossa sala limpa é classificada

entre 1000 e 10000, ou seja, são contadas entre 1000 e 10000 partículas por pé cúbico por

minuto.

26



("APfTTTT() m PR()("pnTMPNT()~ PYPPRTMPNTAT~

3.3 - SISTEMA DE PURIFICAÇÃO DA ÁGUA

Como descrito no capítulo anterior, só se tomou possível a reprodução de resultados

experimentais para grandes áreas por molécula [1] com a utilização de água ultrapura (isenta

de partículas contaminantes). Traços de impurezas na água causam distúrbios nas fases

líquido-expandida e gasosa. Apenas a destilação da água não é suficiente para purificar a

água aos níveis desejados, um sistema de filtragem mais eficiente é requerido. Filtros de água

fabricados pela Millipore, consistindo de um pré-filtro (Milli-RO 10) acoplado a um sistema

Milli-Q, foram adquiridos para a purificação da água. O sistema de purificação possui filtros

de carvão ativado, deionização, osmose reversa, filtro de 0.22 tlm e ultravioleta. O sistema

de purificação de água fornece água ultrapura com uma resistividade de 18 MOcm. Este

valor de resistividade é o primeiro indicativo da ausência de impurezas na água. A

resistividade da água diminui para valores inferiores a 2MOcm quando colocada no

reservatório da cuba e exposta ao gás carbônico da atmosfera. O pH da água é então de

aproximadamente 5.9. Para comprovação da pureza da água aferimos sua tensão superficial,

que deve estar próxima de 72mN/m (dados obtidos com a balança de pressão) para a

temperatura ambiente. O valor de pressão da água deve ser constante, independente da

posição das barreiras da cuba. A medida da pressão de superficie nem sempre é suficiente

para detectar pequenas quantidades de impurezas. Métodos como as medidas de potencial

de superficie e condutância lateral são muito mais eficientes para a aferição da pureza da

água, realizada pela variação da posição das barreiras da cuba. A água deve manter suas

propriedades inalteradas, ou seja, deve-se obter um valor constante para o potencial de

superficie e para a condutância lateral quando se diminui a área superficial.

A contaminação da água por agentes da atmosfera ou mesmo que estejam aderidos à

cuba é inevitável, como pode ocorrer o crescimento de bactérias em regiões onde a água está

estagnada [2]. A água deve ser utilizada em períodos menores que 6h, pois há risco de se

27



r

,

r.

r APfTTTTn m PRnrpnTMPNTn~ PYPPRTMPNT AT&lt;;:

obter resultados incorretos após este período.

3.4 - MATERIAIS

Os materiais utilizados para a fabricação de filmes de Langmuir devem ser os mais

puros possíveis. Todos materiais utilizados neste trabalho possuem pureza maior que 99%,

nenhuma purificação posterior foi realizada. Adquiriu-se da Sigma os seguintes materiais

utilizados nesta tese: dihexadecil fosfato (DHP), dipalmitoil fosfatidilcolina (DMPC),

diestearoil fosfatidilcolina (DSPC), dipalmitoil fosfatidilglicerol (DPPG), álcool araquídico

(ALAR), o vaso dilatador dipiridamol (DIP), e os anestésicos locais: tetracaína (TTC) e

dibucaína (DIB). O clorofórmio foi adquirido da Merck. Todos os compostos têm sua

estrutura desenhadas na figo 3.1 e 3.2. As soluções destes materiais foram feitas com

clorofórmio adquirido da SIGMA. Todos os materiais dissolveram até os níveis desejados,

não necessitando de auxílio de ultra-sonificação ou aquecimento.

3.5 PROCEDIMENTOS

Os materiais a serem analisados foram inicialmente diluídos em um solvente volátil,

clorofórmio, em concentrações de O.5mg/rnL para o fosfato, os fosfolipídios, o

fosforoglicídio e o álcool. Os anestésicos locais, dibucaína, DIB, e tetracaína, IIC; e o vaso

dilatador dipiridamol, DIP, foram diluídos em clorofórmio de modo a se obter soluções

equimolares ao fosfolipídio. O polímero condutor já dopado como descrito na tese

28

IFSC.USP
~',U·!,"IlÇO DE BIBLIOTECA J

lNFORI\~ACAo



lttu. r""! 'I' f ,"tt1'".l!t~lttI' 'lI"' " ~ .",t',- I t",llf!fl'''''II'I!11 It 1911"'1 .i.ltl~'I1H."'II"lIIIIH!'jl"1 Itl I 'hH '1lI.~~'IIItI't" j'I" I ,'tl"I~~'Il:M~_''IJlII-1'1I! :-IlII."-II'I~I,'tb,~"·jlllllltl'-'t,,I"t'll II

r APfTTTT() m PR()rpnTMPNT()~ PYPPRTMPNTAT~

·lt" l'IIHr.hltf' !iI"II'l't~"I' I.!'I'!"II'! '.

Q:!,

))l2
~2

}ll2
ai2

~2

ai2

'ai
/ 2

ai2

'oi2
a:i2

'oi2/
~2

/ai2

~2

/ai2

~2

/ai2
ai.2

O
'H

ÁLCOOL ARAQU(OICO (ALAR)

~. S-.
H;t, H):,
CJ sJ
H;t, H):,

d ~ti,J.:' ,
S~ ~~J.' "J.'d d
H;, 11;,d d
11'1;, ~,

("!&amp;lt;~
H/C, H~,d d
H) O H~C=O

O, 9 /C ,
C ,- C 11\

H H /0
O~p

/ 'O
• I C l

O C ,~, c,
H N+,ji/ -C.

C, H
H

OIPALMITOIL FOSFATIDILCOLlNA (OPPC)

~3 ~3

~2 ~H2

,P!l }Hl
~l ~2

,P!2 ,P!2
CH2 CH2

&gt;2 )H2
CHl CHl

'iH l ''tH l/ /
CH2 CH2

"CHl 'tH l
dÍl ckl
'tH2 'tHl/ /

~H2 C~2

~2 /CH2

CH2 CH2

"c O \C =0I I
O O CH2

CH-~.-/\
2 O

0",,/
('O
. I CH2

O CH 2 - I ,CH s
+

~-CH
CH S S

~3 ~I

12 f. 2
~2 ~j
ci 2 C12
H;p, 2 H1. 2d d
~ 2 :1 l
H'C 2 H'(: 2

c1 c1
H'C H'C

~ l ~ 2
C l C 2
H H'
/C 2 /C 2d d

H\C O H\C=O/ /
O O C\ !.-/ 2

C 2- C H,
H H O

O/C
"'p /H 2 C 2-C 2

I'O \o~ HO
O·

DIPALMITOIL FOSFATIDILGLlCEROL (DPPG)

DIESTEAROIL FOSFATIDILCOLlNA (DSPC)

FIGURA 3.1 - Representação das estruturas dos compostos tradicionais no estudo de filmes de

Langmuir usados nesta tese.

29



r Al&gt;ITTTT() m l&gt;R()rpnTMPNT()~ PY1&gt;PRTMPNTAT~

CH.\fH•tt
cH; "'-H
"CH
/ 2

0" .,p

:6:
/N"",

CH2 H
'"

"-pH2

C~
CH.

CJH.
CJH •• /

""'-.:N-H/
eH.

'CH2/
N

H/ 'c,
o

OIBUCAíNA (OIB)

5J!'
CH2

~
012

CH2/
CH2

TETRACAfNA (TTC)

o .y'
~~lI~/\t.1&gt;"'/O/1&gt;

O ~(;'c,
...

•• 1&gt;~ .
'«/&lt;{-

~o/ ••.•• N.. "

&lt;'/'(\ o
DIPIRIDAMOL (DIP)

~
lJb

~
lJb

~
lJb

5J!' ~

~ lJb

5J!' ~

~ lJb

5Jb ~

~ lJb

5Jb ~

~ 5Jb

5Jb ~

~ lJb

O" ~

/p"
0Y' OH

DIHEXADECIL FOSF ATO (DHP)

tttQ-~-&lt;O&gt;t~-o-N:{:&gt;=N~
REPRESENTAÇÃO DO ESTADO DE OXIDAÇÃO

ESMERALDINA DA POLlANILlNA (PANI)

FIGURA 3.2 - Representação da estrutura molecular dos dois anestésicos locais (dibucaína e

tetracaína), do vaso dilatador (dipiridamol) e do polímero condutor (P ANI)

30



r APfTTTT () m l&gt;~()rpnTMPNT()~ PYl&gt;P~TMPNT AT~

de mestrado de Riu! Jr. [3] foi diluído na razão de nove partes de clorofórmio para uma parte

de PANI. As subfases utilizadas foram a água ou soluções aquosas. As variações do pH

foram feitas adicionando ácido clorídrico (baixos pHs). Soluções aquosas com força iônica

diferentes foram obtidas pela adição de cloreto de sódio e/ou fosfato.

Os surfactantes, já diluídos em clorofórmio, foram micropipetados sobre a superficie,

suficientemente extensa, da água ou das soluções aquosas. Esperou-se o tempo necessário,

entre 10 a 30 minutos, para o clorofórmio evaporar e o pH da água se estabilizar. A

estabilização do pH da subfase foi sempre acompanhada, nas medidas de condutância, pela

resistência da água.

3.5.1- TÉCNICA DO COESPALHAMENTO

Soluções diluídas em clorofórmio de DPPC foram preparadas e misturadas a soluções

de anestésicos ou vaso dilatador, que foram diluídos no mesmo solvente. As soluções dos

anestésicos e vaso dilatador foram preparadas de forma a serem equimolares a soluções do

fosfolipídio. As soluções mistas do fosfolipídio com as drogas foram espalhadas sobre a

superfície da água, num procedimento experimental conhecido como "cospreading",

traduzido aqui para coespalhamento.

O coespalhamento [4] é uma técnica na qual a quantidade do composto coespalhado

é menor que a quantidade do composto dissolvido na subfase da técnica de adsorção de

Langmuir. A técnica de adsorção de Langmuir [5] consiste em dissolver um componente, o

qual possua atividade superficial, na subfase e registrar sua influência em um filme de

Langmuir, ou matriz. Outra vantagem do coespalhamento é que o segundo componente não

necessita ter atividade superficial, possibilitando uma gama maior de substâncias que podem

ser estudadas. Finalmente, o coespalhamento fornece a quantidade exata da substância que

está interagindo com o filme de Langmuir, ao passo que para a adsorção de Langmuir é

31



C' A pfTI TT() fi PR()C'f:nTMf:NT()~ f:Yl&gt;f:RTMf:NT AT~

necessário conhecer a área desta substância para saber quanto dela interage com o filme.

3.6 - APARELHOS DE MEDIDAS

3.6.1 - A CUBA DE LANGMUIR

As duas cubas de Langmuir existentes em nosso laboratório são do modelo KSV 5000

e foram adquiridas da KSV-Finlândia. O reservatório da cuba é de TeflonR, um material

hidrofóbico e inerte. As barreiras que vinculam apenas o filme foram confeccionadas em

Delrin, um material polimérico hidrofilico e de fácil limpeza. A figura 3.3 mostra um

4

2

3

2

FIGURA 3.3 - Diagrama esquemático da cuba de Langmuir: 1- Reservatório de água. 2- Barreiras
móveis, 3- Eletrobalança com sensor de Wilhelmy. 4- Prova de potencial do capacitar vibrante.

diagrama esquemático da cuba de Langmuir e dois equipamentos de caracterização: a

32



(' APfTTTT O fi PRO('pnThAPNTOe;: PYPPRThAPNT ATe;:

eletrobalança com sensor de Wilhelmy para as medidas de pressão de superficie e a prova

de Kelvin para as medidas de potencial de superficie. Todo este aparato, a cuba e os

equipamentos de caracterização, são interfaceados com um microcomputador.

Um software adquirido da KSV, denominado LB5000, gerencia todas as funções do

equipamento, armazenando os dados obtidos nos experimentos e possibilitando a opção de

vários tipos de caracterização, seja em função da área por molécula ou do tempo. O software

calcula a área por molécula se fornecemos a concentração da solução C, a massa molar do

surfactante PM, e o volume depositado v (equação 3.1). A cada intervalo de tempo (décimos

de segundo) o software mede o avanço das barreiras calculando a área total disponível para

o filme. Sendo AT a área total entre as barreiras da cuba e n o múmero de moléculas, temos:

A = Ar
n

(1)

onde A é a área por molécula e No é o número de Avogadro.

3.6.2 - ELETROBALANÇA COl\1 SENSOR DE WILHELMY

Há vários métodos para se obter a pressão de superficie de filmes depositados sobre

um líquido, tais como a balança de Langmuir e o sensor de Wilhelmy [6]. Nossas medidas

de pressão de superficie foram realizadas utilizando-se uma eletrobalança com sensor de

Wilhelmy controladas integralmente pelo computador. Tais balanças medem a força

necessária para manter o sensor em equilíbrio estático, e foram calibradas para um sensor de

aproximadamente 2 cm de largura. Utilizamos papel de filtro como sensor de Wilhelmy, que

apresenta a vantagem de poder ser substituído com grande freqüência. Na prática, trocamos

o sensor a cada dia de trabalho, ou sempre que um trabalho é reiniciado. A pressão de

superficie do filme de Langmuir é calculada como sendo a diferença entre a tensão

33



{' A.PTTTTT(\ m PR(\{'pnTMPNT(\e;: PYPPRTMPNT A.Te;:

superficial da água pura (ou subfase aquosa), ao, e da água com o filme adsorvido, a [7].

TI = a -o a (2)

3.6.3 - PROVA DO CAP ACITOR VIBRANTE

Dentre os métodos para se medir o potencial de superficie, encontramos o que utiliza

uma fonte radioativa ionizante [8] e o de capacitor vibrante [9]. Ambos funcionam com um

sensor metálico colocado alguns milímetros acima da superficie aquosa, e um eletrodo de

referência imerso na subfase. O primeiro método é baseado na medida da corrente que

atravessa o gap de ar entre o filme e o sensor, gerada pelo movimento de íons sob a ação da

diferença de potencial entre o sensor e a superficie aquosa com o filme. Esta diferença de

potencial ocorre devido ao próprio potencial de superficie do filme de Langmuir. Os íons

aparecem da ionização do ar provocada pela fonte radioativa, geralmente confeccionada de

césio ou iridio.

O método empregado pelo sensor que acompanha as cubas de Langmuir da KSV é o

do capacitor vibrante ou de Kelvin. Implementado em 1933 por Yamins e Zisman [10], o

método funciona da seguinte maneira: uma das placas do capacitor vibra gerando urna

corrente de deslocamento. Entretanto, esta corrente será nula se a diferença de potencial

(ddp) entre as placas for nula. O diagrama esquemático do método da corrente nula é

ilustrado na Fig. 3.4. A voltagem V a ser medida é compensada por uma voltagem conhecida,

Vo, fomecida por um gerador de tensão contínua de saída variável. O erro resultante é

modulado pelo capacitor vibrante C e este sinal periódico serve de realimentação para o

gerador Vo. Quando a corrente é completamente anulada, então o valor fornecido por Vo

(conhecido) é igual ao potencial V que se desejava medir. Para que as medidas de potencial

sejam otimizadas devemos posicionar a placa vibrante do capacitor próximo da superficie

[9]. Tomando a distância entre o eletrodo vibrante e a superficie da água como 10 e a

34

i;..r' l' ('r', •.. " ' ,u ') f II \ LI t ]O T F C!, •.•j 000 ,", o, '~ &gt;,,, __ J ....) l' 'i N r; O n 1\·" tI. C Ã [)



r APÍTTTT n fi pQnrpnTMPNTne;: PYPPQTMPNT ATe;:

amplitude de vibração como d, temos que:

DEcP

10+ dcos(wt)
(3)

Onde D é a constante dielétrica do meio, Eo a permissividade do vácuo, w a freqüência de

vibração do eletrodo, e S a área do eletrodo vibrante. Deve-se posicionar o capacitor vibrante

em uma posição tal que 10 seja comparável à amplitude de vibração d. No nosso

procedimento usamos distâncias entre 1-2 mm, uma vez que a amplitude de vibração é 2 mm

--
Vo

~

C

~o

~

R
V

-o

,

FIGURA 3.4 - Diagrama esquemático do método nulo. Com este circuito as contribuições do
volume de água e do "gap" de ar são subtraídos do potencial de superfície.

e a área do eletrodo é aproximadamente 20 cm2• O capacitor tem o intervalo de resolução

entre 5 V e -5 V, com uma sensibilidade de 0.5 m V e vibra numa freqüência de 50-60 Hz,

conforme dados da prova de potencial de superficie da K.S.V.

35



C"APfTTTT o m PROC"FnTMFNTOC;: FY1&gt;FRTMFNTATC;:

A técnica de condutância lateral não é descrita aqui, por ser detalhada no Capítulo IV.

3.7 REFERÊNCIAS

[1] O. N. Oliveira Jr.; PhD Thesis, Bangor, Reino Unido, 1990

[2] J. Mingins e N. F. Owens; Thin Solid Films 152 (1987) 9

[3] A. Riul Jr.; Dissertação de Mestrado, IFSC, São Carlos, Brasil, 1995

[4] G. P. Borissevitch, M. Tabak, 1. E. Borissevitch e O. N. Oliveira Jr.; Colloids and

Interface B: Biointerfaces 7 (1996) 69

[5] A. Seelig; Biochim. Biophys. Acta 899 (1987) 9

[6] J. T. Davies e E. K. Rideal; Interfacial Phenomena, Acad. Press, San Diego, EUA,

1962

[7] G. G. Roberts; Langmuir-Blodgett Films, Plenum Press, N. Y., 1990

[8] A. Cavalli, Dissertação de Mestrado, IFQSC, São Carlos, Brasil, 1993

[9] A. Noblet, H. Ridelaire e G. Sylin; 1. Phys. E. Sci. Instrum. 17 (1984) 234

[10] H. G. Yamins, W. A. Zisman; 1. Chem. Phys. 1 (1933) 656

36

,':" C Uc:p s ,';~'~V I ç o DE B I B l , o T E C A IIt::-, •... ,) INFORMACAO





r APfTTTT rl TV rrlNnTTT Â NrT A T ATPR AT l&lt;'M l&lt;'TTMl&lt;'~ nl&lt;' T ANnMTTTR

4.1 - INTRODUÇÃO

A maioria dos sistemas transdutores de energia nas membranas depende diretamente

de movimentos protônicos. A membrana, por sua vez, tem importante participação nas

funções das células biológicas, pois trocas de nutrientes e íons [1], assim como impulsos

nervosos, ocorrem nesta região. Como o estudo da membrana celular in vitro é complicado

pelo número de substâncias e componentes da membrana, geralmente utilizam-se modelos

de membranas para facilitar a análise dos resultados obtidos [1,2]. Estes modelos, em geral,

levam em conta que o arcabouço da membrana é uma bicamada de fosfolipídios. As

interfaces fosfolipídio-água são descontínuas sob o ponto de vista termodinâmico. Ainda que

a descrição das interfaces não seja muito precisa, é certo que não são rígidas como uma

parede [2]. A possível condução protônica ao longo da membrana, por exemplo, pode ser

verificada usando-se uma monocamada de fosfolipídio para modelar a membrana. Contudo,

há uma controvérsia na literatura sobre a possibilidade de medir o aumento da condução

protônica em filmes de Langmuir, a qual perdura há quase uma década e que foi motivação

para a presente tese.

Um novo sistema foi elaborado para resolver os principais problemas nas medidas de

condutância e dirimir as dúvidas sobre a possibilidade de observá-Ia. Medidas foram

realizadas com o novo sistema, para filmes formados a partir de moléculas de vários

compostos: fosfolipídios, álcoois, fosfatos, fosfoglicídios, filmes mistos de fosfolipídios-

anestésicos locais e vaso dilatador e polímero condutor. O objetivo é confirmar a

possibilidade de medir a condução protônica em filmes de Langmuir; estudar a condução ao

longo da membrana sob a ação de drogas e observar a condução de filmes de polímeros

condutores em subfases com diferentes pHs.

N este capítulo descreveremos as técnicas usadas para observar o movimento de

37



1. tU~t,tt"!, ! 111. ",Mhltt."~II! t"'U"1 I' ~ I t~lllrl&lt;.'''''I'I~t. tt Itlf' j 'i.lll~ttrt'."' •• 1'iI'll 1ft'I 111 11ll~~"'''IIIHI't1'1 ' '!lIt'lj~'h.~~~'IJlt, !lI'. I! 'ht 1."tnl~".'1i" •• '~lillltl.~'I'tlj'l I' II~

r APTTTTTn TV rnNl)TTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MP~ l)P T ANnMTlTR

,tt!' 1'll-in",'141 1."I!'I'i~~liI 'H'q'I,"~

prótons ao longo da membrana, faremos uma breve revisão dos principais artigos sobre a

condução em filmes de Langmuir e mostraremos um novo sistema de medidas que resolve

os principais problemas para medir o aumento da condução protônica descritos na literatura.

Finalmente mostraremos nossos resultados e conclusões.

4.2 - PRINCIPAIS TÉCNICAS PARA MEDIR A CONDUÇÃO

PROTÔNICA

A condução de pró tons na interface de membranas é estudada por várias técnicas.

Faremos uma divisão destas em: a) medidas diretas, aquelas que seguem o movimento do

próton. b) medidas indiretas, em que os resultados obtidos são interpretados como devidos

à condução de prótons.

4.2.1 - MEDIDAS DIRETAS

Medidas diretas são aquelas em que o movimento do próton é acompanhado por um

sensor. Há dois métodos para isso, sendo que em ambos cria-se um excesso localizado de

prótons cujo movimento é acompanhado. No primeiro método [2-4] uma fonte luminosa cria

abruptamente pequenas quantidades de prótons de curto tempo de vida. A dissipação é

monitorada por uma sonda de pH. O método mede a troca de prótons entre doadores e

aceitadores no volume da solução. Devido ao curto tempo de vida destes prótons (menores

que I ns) as medidas da condução protônica, neste primeiro método, são muito delicadas.

N awroth et aI. [5] demonstraram que o método pode ser aperfeiçoado se forem utilizados

ácidos nos quais o tempo de vida dos prótons é várias ordens de grandeza maior que dos

outros, possibilitando um acompanhamento mais eficaz do movimento protônico.

38



r APfTTTT n TV rnNnTTTÂNrTA T ATl&lt;RAT l&lt;M l&lt;TTMl&lt;~ nl&amp;lt;T ANnMTTrn

o segoodo método de medida cria um excesso de pró tons localizado que é mantido
por um longo tempo (até horas) e a dependência temporal do espalhamento geométrico (na

ordem de centímetros) dos prótons é monitorada por uma sonda situada em uma

monocamada adsorvida sobre uma solução aquosa. Em medidas diretas de longa duração [6-

9], a condução protônica na parte polar das monocamadas de fosfolipídios foi monitorada

através da utilização de cromóforos fluorescentes (fluoresceína) sensíveis a variações de pH,

ligados covalentemente às cabeças polares dos fosfolipídios. Já o movimento de prótons no

volume da subfase (água pura) foi monitorado através da sonda isoticianato de fluoresceína,

que é solúvel em água. A prova não é afetada pelas propriedades elétricas da água e do filme.

A condutância da interface é estudada em dois arranjos experimentais [9], os quais foram

denominados pelos autores de 1)proton wave jump e 2) proton window jump, cujos arranjos

3

3

PRÓTON WAVEJUMP

PRÓTON WINDOW JUMP

.5
II

.5
11

Figura 4.1 Diagrama das cubas do grupo francês 1- monocamada; 2- subfase aquosa; 3- barreiras

móveis; 4- agitador; 5- área de observação da fluorescência 6- barreiras de vidro que limitam a área

de condução [9]

39



r APITTTT n TV rnNOTTTÂNrTA T ATY::;RAT Y::;M Y::;TTMY::;C::OY::; T ANnMTTTR

são mostrados na Fig. 4.1. Pode-se observar que a diferença entre os dois arranjos é uma

parede (no proton window jump) que divide a fonte de prótons da área observada. Para

ambos os experimentos prótons são injetados a poucos centímetros de distância da área

observada, através da adição de HeI. o tempo necessário para o próton difundir do local

onde foi injetado até a sonda é monitorado pela mudança de sinal de fluorescência. Um

agitador é colocado no compartimento de injeção para equilibrar a subfase sendo que para

o proton wave jump a subfase é agitada "gentilmente" o que não acontece para o proton

window jump.

Medindo diretamente o movimento dos prótons, Teissié et aI. [9] concluem que há um

caminho preferencial para a transferência protônica, e que a alta velocidade de transferência

se deve a pontes de hidrogênio entre as cabeças polares das moléculas, capazes de

suportarem um rápido processo de saltos (como explicado depois) de H+. Os resultados

apresentados mostram que a transferência de prótons na interface foi aproximadamente 20

vezes mais rápida do que no volume de água após o surfactante adsorvido ter ultrapassado

uma concentração crítica.

4.2.2 - MEDIDAS INDIRETAS

As técnicas experimentais em que medidas de condutância são interpretadas como

sendo oriundas do movimento protônico serão relacionadas, aqui, como medidas indiretas.

A primeira parte tratará de medidas volumétricas e a segunda de medidas de superficie e/ou

interface.

4.2.2a - Medidas de volume

Um aumento da condução protônica nos fosfolipídios é observado quando estes são

hidratados. Através de medidas elétricas com a imersão de eletrodos no volume de uma

40



r APfTTTT n TV rnNOTTTÂNra T AT~RAT ~M ~TT M~C: O~ T ANnMTTTR

solução contendo um fosfolipídio, é possível observar que a condução incrementa com o

aumento da concentração de água até atingir um valor máximo para grandes quantidades de

água. Este aumento foi relacionado à hidratação das cabeças de fosfolipídios [10,11].

Medidas indiretas do aumento da condução protônica podem ser realizadas usando-se

a técnica de ressonância magnética nuclear (RMN). A RMN protônica pode monitorar a

troca de prótons entre um grupo aceitador e um doador. A ressonância protônica do grupo

amina da fosfatidi1colina foi investigada em microvesículas sonificadas (SUV) preparadas

a partir de uma mistura equimolar de fosfatidiletalonamina, PE, e fosfatidi1colina, PC,

(ambas da gema do ovo) [2]. O pico aparece separadamente do forte sinal protônico da água

(solvente) e pode ser observado para pH &amp;lt;5 e baixas concentrações iônicas. A troca de

prótons afeta o tempo de relaxação transversal (água e amina) do próton e resulta no

alargamento da banda. A cinética de transferência de prótons foi investigada pela análise da

razão da transferência de prótons entre os grupos doadores e aceitadores. Dois tipos de

transferência protônica podem ocorrer: 1) entre moléculas de fosfatidil etanolamina e 2) entre

a molécula de fosfatidil etanolamina e a água. A partir da cinética da relaxação transversal

dos prótons da água foi postulado que o mecanismo molecular associado era uma aparente

transferência de prótons entre dois grupos amina. Entretanto, as distâncias entre os

nitrogênios, maiores que 1nm, devido à diluição dos PE nos PC impossibilitam a troca direta

de pontes de hidrogênio entre os grupos amina. Moléculas de água devem atuar como

mediadoras para a transferência intermolecular. A comparação entre as razões aparentes dos

processos laterais (transferência de prótons) e as medidas (etapas) de reprotonação dos

grupos amina sugere que há wn nwnero médio de pulos de prótons que podem ocorrer, antes

de ser anulado pelo próton ficar preso numa molécula de água da solução (deve-se lembrar

que nas condições experimentais usadas apenas 103 moléculas de PE estavam do lado de fora

da SUV possuindo wn diâmetro menor que 3Onm). A conclusão foi que o desbalanceamento

41



I ,~.ttU :tI,U'!', I' ~~ ' •• ,•••• III••••• '.l'j'·'tl'J!f I" lI"'!I1"'" '~IJI""II.III'I' IIltI1"'1 1•• l'IlttIlI:•••••• "jl.l~ m t rtH ,1II;~~~.;"llIti'l'i:j,jt, •• 'I 'ltl'1!~IIt;H~'JlJi~11:1111' 'ttr'l.dl'tll"' •• tl't~"lliI.tl&lt;';"'lil'l 1~l

rAPÍTTTT n TV rnNnTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MP&lt;: np T ANnMTTTR

"VI! ~'IIHt.bltl: ,tI"IH'I~'~" !11'1~",'1" 'i'

protônico induzido por uma espécie de "ralo" deve ser restabelecido por um efeito

cooperativo de 10-4 fosfolipídios cercando o "ralo" e funcionando como antena para a

captação do próton que está no volume da solução. Como nos experimentos de condutância,

a condução lateral de prótons foi facilitada pela atuação de moléculas de água na camada das

cabeças polares (interface).

4.2.2b - Medidas de superficie

Medidas de condução em mono camadas de fosfolipídios foram realizadas pela

primeira vez por Sakurai e Kawamura [12] em 1987. Seus resultados apontaram um aumento

da condução após atingida uma concentração critica de fosfolipídios adsorvidos na água. Seu

esquema experimental é mostrado na fig 4.2. Um copo cilíndrico com 2.7cm de diâmetro e

12

I 31~I- 41r
----

~

1~ mi~

- :;; I nntt~
~

~
®t

1 :2

~

Figura 4.2 Diagrama da cuba utilizadapor Sakurai [12] 1- Apenas a subfase 2- Com monocamada.
3- A curva da condução lateral mostra um aumento de fi V quando o filme atinge uma concentração
crítica.

42



r APfTTTT o TV rONOTTTÂNrTA T ATP~AT PM PTT MPC:: OP T ANt1MTTrn

2.8cm de comprimento foi usado como célula, na qual foram imersos parcialmente dois

eletrodos planos de platina (2.0cm x 1.1cm) separados por 1.5cm. A célula foi conectada em

série com um resistor usado para monitorar a corrente da célula, e uma voltagem conhecida

foi aplicada no circuito. As medidas foram realizadas à temperatura de 23°C. O aumento da

condução protônica foi de 4.10·2Q/cm para filmes formados a partir do dipalmitoil

fosfatidilcolina, DPPC. Para o cálculo dessa condutividade, pressupôs-se uma espessura de

100 Â para a mono camada, a qual considero exagerada, apesar de que não se sabe, com

clareza, a espessura da camada que conduz os prótons. Para não arbitrar valores para esta

espessura preferimos nos restringir ao cálculo da condutância do filme como será detalhado

na seção 4.4

3

.ll,ll

•
t

'li

• uc~-- i
j*

..
"5

I!!

~I • 1M~l!l nI» 60li! lJ4; I »
*•

ÁlEAPOR~e

v

1

-t~,-
2

Figura 4.3 1- diagrama do sistema de medidas do grupo de Bangor. 2- detalhe do efeito menisco.
3- curvas do ácido esteárico [19]

O método experimental de Sakurai et aI [12,13] foi melhorado por Morgan et aI. [14],

grupo de Bangor, que observaram o aumento da condução protônica versus a área disponível

por molécula em uma cuba de Langmuir. Enquanto Sakurai acrescentava surfactante na

43

IFSC-U5P
~,~,nViÇO DE BIBlIOTi::t;A r.

lNFOilril AcAo



I' ,,I, It"'1 'tf "t',.1' ,.fll ". '•••••••••• "'''.ll''' 11"'1 -I" '11 .~'~, , ••", Il~'" ''''I!I'I~ 11ttli' , .j.lrllttl~ •••• I6ItIllIlltJ"'t'llltl t ~~ , 1lI~~I!tM-IIltI"'l 1'1" ! ,111-1"1~111l'1!" "lIt'1"1111 ""'1.:'t"t~t"~itl;.1'~I Iltd·t1'·, t'''1 ",I "111

rAPfntT O TV rONnTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MPC;: np T ANr.MTTTR

,ljq! lilllIl,h!ft· 'U·;It:I!II!'~1I ; ,i'I~"I'I",

superficie da água, Morgan et aI. adsorviam uma pequena quantidade destes para uma grande

área disponível na superfície da água. Esta melhoria foi importante por mostrar que o

aumento da condução é devido à mono camada e não à presença de moléculas no volume da

subfase. Morgan et al [14] utilizaram uma Cuba de Langmuir, imergiram parcialmente dois

eletrodos planos de platina, de dimensões 2.0-2.5 cm e separados por 2.0 cm, sendo que

apenas 0.4 cm estava imerso na subfase. Uma tensão d.c. de 2V foi aplicada entre os

eletrodos para não afetar o empacotamento do filme. Com um eletrômetro monitoraram a

corrente do circuito (fig 4.3). Seus resultados mostraram um aumento da condutância lateral

da ordem de 1O-8S para todos os filmes produzidos. Contudo, foi observado um decaimento

para pressões maiores que uma dada pressão, o qual foi atribuído a um artefato experimenta 1:

a diminuição da área imersa dos eletrodos. Este artefato ficou conhecido como efeito

menisco, por estar diretamente relacionado à dependência da posição do menisco, formado

t.2

n
8 50 I

\
fiO

It.e

~

~

~ 40

~
6.8'1'~

~
o~

t!l 30
6.6

~~ ~ (~~
6.4

Cl 20
~~ 6.2

~ o
~ 10 (.)~

6.0
I]

(Q)

5(()1011)i~(l~(()(b))~5(Q)~OQl

ÁREA POR hllOLÉCULA l)

Figura 4.4 Resultados obtidos por Menger [16] da pressão de supemcie e condutância lateral versus

a área por molécula para um fosfolipídio

44



(' A1&gt;ITTTTf"l TV rf"lNOTTT Â NrTA T ATPº AT PU PTI UPl;: OP T Ao NnUTTrn

entre os eletrodos e a água, com a tensão superficial. Quando a pressão aumenta, ou seja, a

tensão superficial diminui, o menisco se move para baixo (se em contato com uma superfície

hidrofilica como o caso da platina). A condutância medida é, obviamente, proporcional à

área imersa dos eletrodos e pode diminuir em até 28% [15] para uma área imersa entre 0.2

e 0.4 cm. Isso equivale a um decréscimo da ordem de 10-7 S da condutância lateral, uma

ordem de grandeza maior que o aumento da condutância observado por Morgan et aI. (da

ordem de 10·8S).

No artigo "Ion conductance along lipid monolayers", Menger et aI. [16] comparam

seus resultados de condução da interface fosfolipídio-água com os obtidos pelo grupo de

Morgan. O experimento foi baseado nos equipamentos utilizados por Morgan et aI. [14].

DPPC

~ 6\°0-7
60

~ ..... -
-......-- - - - :l

-t-
Al

ELETRODOS DE POTENCIAL
\ \

I
ELETRODOS PLANOS DE CORRENTE 020 60 100 140

ÁREA POR MOLÉCULA (Â 2)

Figura 4.5 Diagrama do sistema de medidas de Shapovalov [17] 1- eletrodos planos geradores de
corrente; 2 eletrodos para o registro do potencial; 3- barreiras flutuantes para eliminar o efeito
menisco. 0/00 é a condutância (x 104) da subfase com o filme (linha cheia) e sem o filme (linha
tracejada).

45



I " ,, Itl' I' ~ t" t' "I' • " •••• " •• '''1''1',. U"l I" fl'~"I ,- I t~III'~ l'*'I '1'11' 11ItH'1 .1.~t'llttl1I,•• ttlilll"tl'~IlIH"lt 'llllt' 1 'li" f 1II~~.";IIlt"f1.1'1' I 1111·'I!I,nh.'IIHilll:l" 11' 'MIIII;t""~I,'t.ll't. "11itdtt" "'-1'11' 1'1 'Ilil' l'IHI~"I'If1''n·It:\t""~11 1",'t, 1"1'0

r APITTTT () TV r()NnTTT Â NrT A T ATPR AT PM PTI MPC;: np T ANnMTTTR

Mesmo assim, o grupo de Menger observou um de caimento da ordem de 10-7S para a

condução (fig 4.4). Aparentemente os autores foram iludidos pelo efeito menisco, por ser

este uma ordem de grandeza maior que o aumento da condução protônica devido à formação

do filme. Observando cuidadosamente a figura 4.4 nota-se que há um pequeno aumento na

condução, da ordem de 10·8S, para pressão de superficie próxima de zero e segue-se um

decaimento da ordem de 1O-7S quando a pressão começa a aumentar. Ou seja, esse aumento-

praticamente ignorado por Menger - é consistente com os resultados do grupo de Morgan.

Em 1992, Shapovalove Il'ichev [17], em seu artigo "Ultrapure water conductance

enhanced in presence ofLangmuir monolayers. Critical study" contestaram os resultados de

Morgan et aI [14,18,19]. Com um equipamento similar ao usado por Morgan, Shapovalov

e Il'ichev não conseguiram obter uma condução constante para água pura, a qual

140

DPPC

60 100

NN

o •
20

40

TI

20

~ 2gl"~ .. _M'~~ 20 I I I
60

TA
6 ..~J

A \ \

ELETRODOS CONCENTRICOS DE CORRENTE

AT

ELETRODOS DE POTENCIAL

\bi

Figura 4.6 Diagrama do sistema de anéis concêntricos de Shapovalov [17]. Note que os eletrodos

de registro do potencial não estão na área onde adsorve-se a monocamada a/ao é a condutância

(x 104) da subfase sem (linha cheia) e com (linha tracejada) o filme.

46



r A l&gt;fTTTT n TV rnNOTTT Â NrTA T A TPR A T J:&lt;M y::m MJ:&lt;C::OJ:&amp;lt;T A NnMTTTR

incrementava com a diminuição da área superficial. Eles atribuíram esse fenômeno à ação

do COz nas camadas de água mais superficiais, pois em água com quantidades de COz

maiores que a do ar, observaram um decaimento na condução. Então, realizaram medidas em

atmosfera de Nz e água sem COz, que foi retirado com o borbulhamento de Nz puro na água

e adicionaram H3P04 à água. Com todos estes cuidados, ainda foi observado um incremento

na condução da água pura. Este novo incremento foi atribuído à evaporação da água

enriquecida com H3P04 para a atmosfera de Nz. Somente quando a atmosfera de nitrogênio

foi saturada com vapor de água a curva de condutância versus área por molécula, para a

subfase sem o filme, tomou-se constante.

Shapovalove Il'ichev [17] projetaram dois novos sistemas de eletrodos: o primeiro

com eletrodos planos (fig 4.5) e o segundo com eletrodos circulares concêntricos (fig 4.6).

Com estes dois novos experimentos, os autores afirmam que foram incapazes de medir a

condutância relatada por Morgan, e que seus resultados apontavam condutâncias menores

que 3% (gráficos a/ao das figuras 4.4 e 4.5) das medidas realizadas em Bangor. Shapovalov

e Il'ichev [17] afmnaram que os aumentos de condução observados em Bangor eram

inexplicavelmente grandes, tendo como base a mobilidade do próton no gelo e na água

líquida. Eles postularam que a máxima condutividade protônica das camadas de água

próxima à interface seria igual à condutividade do gelo, ou seja, as camadas de água

poderiam aumentar sua condutividade em 30 vezes. Para os resultados obtidos por Morgan

et alo [14,18,19] a espessura da camada de água onde a condutividade incrementa deveria ser

da ordem de 1OS A. Como certamente a espessura dos filmes de Langmuir é da ordem de

10-100A, os resultados apresentados pelo grupo de Morgan estariam incorretos.

Discutiremos mais tarde que a hipótese de que a mobilidade máxima do próton é a do gelo

não se justifica, residindo aí o engano de Shapovalov e Il'ichev [17]. A não observação de

aumento de condutância no trabalho de Shapovalov e l'lichev [17] pode estar relacionado aos

47



r' A.pfTln n TV r'nNnTl'T' Â Nr'T A. T A.'T'PR A.T PU PTTMPC;:np T A.Nr.UTlm

íons adicionados à subfase. Apesar de tomarem cuidados extremos com a atmosfera, para

manterem o pH num valor fixo, eles adicionaram H3P04 à subfase. Isso obviamente fez com

que a condutância da subfase aumentasse enormemente, e portanto, ficou muito mais difícil

detectar o pequeno aumento de condutância devido ao filme de Langmuir. Pode-se observar

nas curvas de pressão de superfície do DPPC, mostradas nas figuras 4.4 e 4.5, a atuação dos

íons no filme, que suprimem o patamar característico da transição de fase da mono camada

de DPPC adsorvida em água ultrapura. Nesta tese mostraremos que só é possível utilizar

subfases diferentes de água ultrapura, se for empregado um sistema diferencial que subtraia

a contribuição da subfase. Além disso, com o novo arranjo experimental apresentado nesta

tese, não resta dúvida de que a condução lateral pode ser observada em filmes de Langmuir.

1
20 40

ÁREA POR MOLECULA Â 2

1
O

12 I
2

101-~
2

1~11~
&gt;8

Figua 4.7 Diagrama das cubetas de Goryunov e CUIVasde potencial [20]. O potencial aqui representa
condutância, pois foi medido num resistor colocado em paralelo com os eletrodos e submetidos a uma
diferença de potencial. 1- A cubeta de vidro possui!::. VI positivo; 2- Na cubeta de Teflon !::.V2 é
negativo, pois o material é hidrofóbico

48



{

rAPITTTT n TV rnNT"lTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MP&lt;.: OP T ANnMTTTR

Em 1992 Goryunove Yupatov [20] repetiram a experiência de Sakurai [12] e Morgan

[14,18,19] com o objetivo de estudar o efeito menisco. Utilizaram cubetas de Teflon e vidro

com dimensões próximas às usadas por Sakurai e outras maiores para simular a experiência

de Morgan. Quando os autores utilizaram cubetas com as dimensões utilizadas pelo grupo

japonês, observaram para a água sem o filme (colocando os eletrodos na mesma posição em

relação à cubeta e a mesma quantidade de água) uma variação no valor da condutância, que

era maior para a cubeta de Teflon do que para a cubeta de vidro. O fato de o vidro ser

hidrofilico faz com que a água forme um menisco (acima da superficie, como se subisse pela

parede da cubeta) na parede da cubeta abaixando o nível da superficie (fig 4.7). O inverso

foi observado na cubeta de Teflon, ou seja, o nível da água aumenta, pois o Teflon é um

material hidrofóbico. Os resultados obtidos mostraram que a condutância decaía com a

injeção de fosfolipídios (DPPC) na cubeta de Teflon, mas aumentava na cubeta de vidro.

Note-se que os eletrodos eram de platina, um material hidrofilico, onde o menisco sempre

desce com o aumento da pressão superficial (diminuindo a condutância observada). Devido

à área superficial das cubetas, com dimensões próximas às utilizadas por Sakurai e

Kawamura [12,13], ser pequena, a variação do volume do menisco das paredes influi na

altura do nível de água. No caso do vidro a quantidade de água que forma o menisco nas

paredes da cubeta aumenta o nível da água quando a tensão superficial diminui, não só

anulando o decaimento do menisco da platina como também aumentando a área imersa dos

eletrodos. Com o Teflon o decaimento do menisco dos eletrodos de platina soma-se à

l' .. N d ' 1d ' " , , h' ~t "'b' t Ianrnnmçao o mve a agua, pOISo memsco em matenalS IOr010 lCOScurva-se para OaIXO

da superfície da água.

Para as cubas grandes (simulando o experimento de Morgan et al [14,18]) os autores

não observaram variações da condutância na água pura (sem o filme) devido ao material de

confecção desta. Obtiveram um mesmo valor de condutância para a cuba de Teflon e para

49



, .l. ttll 'j! .1"·~· n'.1··gttltMI1lt"4t ""tI~IIJ' .'~'l!' t •• ~tll~II'!"'llIt'!li !tU"'1 .'~!II••uHj.".""I,jl II 111t '"" '1lI~~.j!IlItli'i !'I" 11I'11~lltl'~'ltJlt'IItI"II' "tl! 'ill"lnllt""tl·tl "hilltl'tl""" 1'11 I!~

r APfTTTT () TV r()NnTTTÂNrTA T ATFRAT FM FTT MF" nF T ANnMTTTR

,~'"l'II'I~"I,ltl' 'IPli'l'l""~t' H.' d·,'~

a cuba de vidro com mesmas quantidades de água e com os eletrodos posicionados nas

mesmas condições. Os autores atribuíram esta observação ao fato de as cubas possuírem

extensa área superficial. Variações no menisco formado no perímetro da cuba, quando da

formação de um filme de Langmuir, não afetam substancialmente a altura do nível da água.

Os autores apenas relatam que a condutância decai com o aumento da pressão de superficie

(para as cubas grandes) e que é necessária uma melhor divisão do efeito do aumento da

condutividade da interface com a diminuição da área imersa dos eletrodos. Neste artigo [20]

não fica claro se eles obtiveram algum sinal de condutância, que pudesse ser atribuído ao

filme de Langmuir.

4.3 - MECANISMOS DE TRANSFERÊNCIA DE PRÓTONS

p

e

p
Figura 4.8 Modelo de densidade de cargas de Bjerrum para a molécula de água. p indentifica a

posição dos prótons, "e" a posição dos elétrons e O a posição do oxigênio [21].

50



r APfTTTT n TV rnNnTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MP~ np T ANliMTTTR

Na Seção 4.7 discutiremos detalhadamente a natureza da condução medida em filmes

de Langmuir, e justificaremos porque concluímos que ela é protônica. Por ora, esta hipótese

será tomada como válida e uma discussão será feita sobre transferência de prótons. Para

entendermos o mecanismo de transporte na interface filme-subfase líquida, é interessante

uma breve recapitulação de alguns pontos sobre a estrutura da água.

Cálculos da distribuição superficial da densidade de carga elétrica suportam um

modelo empírico para a molécula da água. É o modelo de cargas de quatro pontos de

Bjerrum [21], no qual o átomo de oxigênio está localizado no centro de um tetraedro regular

e as frações de cargas são colocadas nos vértices do tetraedro (fig 4.8) a uma distância de

QQQII··..·..·····..··QQ
...............................................................................................................

. .

......................... , .........................................
........................•.......................................................................................

...................................................
..... ....... ........ - ........ ......... .

QQJI QQQ
.................... . ................ .............. . .................................................................................................................................... , ....................

....•..•...................•.•..

..................................... ,.................. ,.................................................... ,.................
.... ,......................... ........ . . ...... ......... .......... .

QII·······QQQQ
· .................................................... ......................................

' .

..................................................................................... . .... . ................... . ..... .................................................................................................................................·..•.............· .... ...... ....... . ................. ......... .......... .

Figura 4.9 Diagrama esquemático da propagação do defeito ativo em uma rede. Os círculos
pequenos representam prótons. A mudança da posicão do próton na rede pode se propagar induzindo
a mudança para moléculas vizinhas [21]

1.0Á do centro [22]. O diâmetro de Van der Waals atribuído a essa molécula é de 2.9Â [21],

51

IFSC·U5P
sr:nVIÇO DE BIBLIOTECA'

I N r: o FI ;'\.1 A C Ã o



r APtnTT n TV rnNnTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MPC;: np T ANnMTTTR

sendo que este diâmetro diminui para 2.76Â [23] para o gelo de estrutura do tipo I a -10°C.

A mobilidade protônica no gelo é aproximadamente 30 vezes maior [17] que a

mobilidade protônica na água líquida (a mobilidade iônica de H+ é de 36.23110-8m2s-1V-1

[24]). No gelo, onde toda a corrente é transportada por prótons e as moléculas formam pontes

de hidrogênio, cada molécula é rodeada por outras quatro moléculas e seus átomos de

hidrogênio estão posicionados próximos à linha central entre dois oxigênios, sendo que

distam lÁ de um e 1.76Á de outro [21].

Para a formação de pontes de hidrogênio entre duas moléculas é necessário que duas

regras de neutralidade sejam satisfeitas [21]: 1) cada oxigênio deve ligar-se a apenas dois

átomos de hidrogênio e 2) apenas um hidrogênio pode interagir com dois oxigênios vizinhos.

A quebra de uma destas regras produz um defeito ativo (fig 4.9), ou seja, um defeito da rede

que pode se mover ao longo desta. Considerando uma molécula de água em contato com um

íon hidroxila tem-se que, se um próton pula da molécula de água para o íon,

H20 + (OH)-&amp;lt;=&gt; (OH)" + H20

o resultado é o mesmo que se a molécula e o íon mudassem de posição. A figura 4.10 mostra

esta situação. O íon de hidroxila manterá seu hidrogênio numa posição de forma a alcançar

a maior entropia. Se um próton pula, como indicado pela seta da figura 4.10, de uma

molécula de água para o íon OH- tem-se uma troca de posição da molécula e do íon. Este

novo íon posicionará seu hidrogênio para obter a menor energia e poderá receber um próton

da molécula que doou o próton, ou de outra molécula vizinha. Ou seja, com pulos de prótons

e reorientações dos íons e das moléculas, o defeito ativo propaga-se pela rede.

Na ausência de um campo aplicado, deve-se supor que as transferências de próton que

acontecem muitas vezes por segundo - sendo mais significativas que o movimento

Browniano do íon - ocorrem em todas as direções com a mesma probabilidade. Quando um

campo externo é aplicado, estes pulos ainda acontecem em todas as direções, mas com maior

52



r APÍTTTT n TV rnNnTTTÂNrTA T ATPRAT PU PTT MPC:: np T ANr.MTTTR

probabilidade na direção paralela ao campo. A mobilidade do próton é sempre maior que a

mobilidade da hidroxila. Esta alta mobilidade é atribuída a pulos de prótons sucessivos num

conjunto de agregados ("clusters") vizinhos:

(H30r + H20&amp;lt;=&gt; H20 + (H30r

O mecanismo descrito acima de propagação do defeito ativo é conhecido como "hop and

turn". A condutividade devida a esse mecanismo está presente em outros solventes tais como

os ácidos. Consideremos um sistema de alta viscosidade, como o ácido sulfúrico cuja

viscosidade é 27.6 vezes maior que a da água a 25°C. A alta viscosidade do sistema deveria

causar uma lenta migração dos íons (HS04Y; contudo é observada uma alta mobilidade do

íon para uma série de soluções contendo diferentes bissulfatos dissolvidos em ácido

sulfúrico. Este fato está relacionado com o mecanismo de hop and tum e não com a migração

H/O~///O HH

8---0
/o~

H H

Figura 4.10 O próton pula da molécula de água para o íon hidroxila promovendo uma alteração de

posição entre eles. A linha tracejada representa a ponte de hidrogênio entre a molécula e o Íon.

53



rAPmn n TV rnNnTTTÂNrTA T ATP~AT PM PTTMP&lt;;:np T ANnMTlm

do íon. A alta mobilidade surge de sucessivas transferências de prótons entre o ácido e o íon

[21]. O próton pula de uma molécula para um íon, resultando em uma mudança de posição

entre a molécula e o íon, e assim sucessivamente.

Do mesmo modo que a hidroxila pode ser vista como um átomo de oxigênio com um

próton e a água como um átomo de oxigênio com dois prótons, a molécula de álcool pode

ser vista como um átomo O contendo um próton. A carga positiva que possui um próton,

junto com uma carga elétrica negativa, dá ao grupo OH um momento do dipolo. No álcool

líquido estes dipolos formam cadeias intermoleculares [25], como mostrado na fig 4.11.

Quando um ácido forte é dissolvido em metanol, o próton é transferido para a

molécula de CH30H, para formar o íon (CH30H2f, como no caso da água onde se forma o

íon (H30r. A mobilidade do íon hidrogênio no metanol é muito maior do que a mobilidade

de outros íons, indicando que há realmente transferência de pró tons neste solvente, embora

este efeito de mobilidade não seja muito maior do que na água. Quando um ácido forte é

diluído no etanol o íon (C2HsOH:J+é formado igualmente, e novamente a alta mobilidade do

hidrogênio perante outros íons indica a contribuição de pulos de prótons no solvente, mas

com efeito menor que no metanol.

Em vista do fato que as moléculas de metanol e etanol possuem uma vacância para

a ocupação por um átomo de hidrogênio, é interessante considerar a adição de uma pequena

quantidade de álcool metílico ou etílico numa solução aquosa diluída de 'ácidos fracos. A

pergunta a ser respondida é se há algum efeito que pode ser atribuído à captura do próton do

íon (H30)+, ou alternativamente, se a adição de uma pequena quantidade de água em uma

solução diluída de ácido de ambos os álcoois tem algum efeito que possa ser atribuído à

captura de prótons por moléculas de água para formar íons (H30f. Vários fenômenos

mostram que o segundo efeito está presente, mas o primeiro não. Um traço de água

adicionado a uma solução diluída de HCI em ambos os álcoois causa uma queda significativa

54



l"APmn () TV l"()NnTTTÂNl"TA T ATPRAT PM PTT MP~ np T ANnMTTTR

na condutividade elétrica, atribuída a uma supressão parcial dos pulos de prótons que foram

capturados pelas moléculas de água, ou seja:

(C2HsOH2Y + H20 - C2H50H + (H30Y

Uma vez que um pequeno traço de água é suficiente para produzir um grande efeito, o

equilíbrio da reação tende para a direita, indicando que a molécula de água dissolvida no

álcool etílico promove um nível vacante para um próton adicional, que é menor (poço mais

profundo) que o nível do próton para o grupo OR do álcool. Um próton capturado neste nível

mais baixo permanecerá no íon de água até obter a energia necessária para retomar à

molécula de álcool. Neste ínterim, o íon R30+ poderá contribuir para a condução apenas

migrando vagarosamente (comparada aos pulos de prótons) na direção do campo; apenas

quando o próton retomar para uma molécula de álcool os pulos de prótons reaparecerão.

Figura 4.11 O oxigênio (O) liga-se a um próton (P), o qual forma uma ponte de hidrogênio com o

oxigênio da molécula vizinha, formando uma rede de pontes de hidrogênio que facilita a condução

de prótons [25]

55



r APTTTTTo TV rONnTTT Â NrT A T ATPR AT PM PTT MP~ np T ANtiMTTTR

A situação desenhada na figura 4.11 permite um par sucessivo de pulos de prótons

tendo uma grande componente na direção da direita para a esquerda. Olhando num espelho

podemos visualizar a situação inversa, na qual se permite um pulo de prótons da esquerda

para direita. Aplicando-se um campo externo a probabilidade de um próton pular no sentido

do campo é maior que a probabilidade de o próton pular em qualquer outra direção.

Considere, por exemplo, o íon hidroxila na fig 4.10, o próton encaixado no íon OR- dá para

o íon um momento de dipolo, disto presume-se que o valor do seu momento de dipolo é

maior do que aquele da água. Um campo uniforme externo faz com que o dipolo permaneça

por mais tempo com o próton mais próximo do anodo, isto implica que o íon tem por mai s

tempo maior facilidade de receber um próton de uma direção do que nas outras. É

exatamente isto que aumenta a probabilidade de um próton pular na direção do campo.

O mesmo pode ser dito do íon (R30r e (C2RsOR2r. Agora, deve-se considerar a

possibilidade de que, em alguns casos, os pulos de prótons aconteçam aleatoriamente

permitindo a ausência de momento de dipolo. Retomando à fig 4.11 suponha que o próton

seja removido do grupo OR da última molécula de metanol. O íon negativo, formado pela

dissociação do próton, terá a possibilidade de receber um novo próton de uma molécula

vizinha, a qual se tomará um ânion e estará apta a receber um próton de outra molécula, e

assim por diante. A questão a ser respondida é se estes pulos acontecem em uma direção

preferencial na presença de um campo externo. O próton do grupo OR da molécula CH20H

confere à molécula um momento de dipolo, mas o íon (C2H30Y não possui momento de

dipolo. Assim a presença de um campo externo não influi na orientação do íon. Os pulos de

prótons desta solução acontecem aleatoriamente mesmo na presença do campo externo. Este

mesmo mecanismo acontece para a solução de etanol-etóxidos e outras soluções álcoois-

alcóxidos, onde os íons não possuam momentos de dipolos.

56



r APITTTT o TV rONnTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MPC:: np T ANnMTTm

4.4 - UM NOVO SISTEMA DE MEDIDAS

o principal objetivo do trabalho experimental relatado neste capítulo foi a
confirmação de que existe um aumento na condutância lateral numa subfase aquosa devido

a um filme de Langmuir, para refutar as afirmações de Menger et aI [16] e Shapovalov e

Il'ichev [17]. Deve-se mencionar, todavia, que não é surpreendente que tais grupos não

tenham sido bem-sucedidos na obtenção de um aumento na condutância, pois há várias

dificuldades experimentais a serem vencidas. As três principais dificuldades para as medidas

de condutância em filmes de Langmuir são: a) obtenção de valores constantes para a

condutância da água, mesmo quando a posição das barreiras é alterada (compressão na \

ausência de um filme); b) observação do aumento da condução protônica devida ao filme,

por este ser muito menor que o valor da condutância da subfase e c) diminuição da área

imersa dos eletrodos para pressões maiores que dada pressão (efeito menisco).

Um sistema diferencial foi montado para subtrair o sinal referente à condutância de

volume da água da condutância total, possibilitando registrar apenas a variação da

condutância da interface filme-água. O sistema diferencial utiliza uma ponte similar à ponte

de Weathstone (fig 4.12). Um dos braços é constituído por seis potenciômetros com valores

de 10, 100, lK, 10K, 100K e IMO, possibilitando medidas em vários tipos de subfases com

forças iônicas diferentes e vários pHs. Este conjunto de potenciômetros também permite

imergir mais profundamente os eletrodos na subfase. Morgan et aI [14] imergiam seus

eletrodos de 2 a 4mm. Com esta imersão o aumento da condução era de 3 a 50/0 do valor

inicial. As flutuações causadas por ondulações na superficie da água dificultavam as medidas

da condutância, mas para uma maior imersão os autores não observavam o aumento da

condução devido à formação do filme [26], por ser o valor da subfase muito alto. O sistema

diferencial minimizou os distúrbios causados pelas ondulações na superficie da subfase.

57

IFSC-U5P
:.;,.::-:\;;;;0 OE 3!8LíOTECA ,

,f·jFORMACÃQ



rAPfTTTTnTV rnNnTTTÂNra T A'1'1=l"QAT1=lM1=lTTM1=l~n1=lTANnMTTT"Q

Oliveira Jr., em sua tese de doutorado [15], notifica uma queda de aproximadamente

28% da área imersa dos eletrodos (2 a 4 mm) para pressões de superfície maiores que uma

dada pressão (entre 5-10 mN/m). Com um simples cálculo, deduz-se que o menisco possuía

OJ .JJ JJ ~!JutJ ..L
10 100 1K 10K 100K 1M

ELETRODOS

A B

FONTE

Figura 4.16 Diagrama esquemático do sistema diferencial de medidas de condutância lateral. Nos
terminais A e B registramos a tensão através de um amplificador síncrono

uma altura qualquer entre 0.56-1.12 mm. A diminuição da área imersa causava um

decaimento da ordem de 10-7 a 10-6Sno sinal da condutância. Isso não é surpreendente, se

for suposto que a espessura do filme é constante (10-9- 10-8m de espessura) e a ordem de

grandeza do de caimento da condutância é uma fração da condutância do volume de água, ou

seja, uma fração de 10-6S.Assim, o efeito menisco mascara o sinal da condutância devido

à formação do filme. Eletrodos especialmente construídos para eliminar o efeito menisco

foram produzidos por Sewell [15]. Lâminas de vidro foram totalmente recobertas por uma

58



r APfTITT n TV rnNnTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MP&lt;:: np T ANnMTTTR

camada de aproximadamente 25 nm de ouro. Esta camada de ouro foi recoberta parcialmente

por poliestireno (isolante), deixando à mostra uma área de 25mm de largura por 4mm de

altura. Imergindo estes eletrodos até a profundidade de 4mm, o menisco foi forçado a

permanecer na mesma altura para toda a compressão, pois estava em contato com uma

interface entre um material hidrofóbico (poliestireno) e um hidrofilico (ouro). Com isso, o

efeito menisco foi parcialmente eliminado, mas a introdução do poliestireno causava

problemas de reprodutibilidade nas medidas, principalmente devido a impurezas. Além disso,

o processo de fabricação dos eletrodos era bastante trabalhoso.

Nosso sistema diferencial possibilitou imergir os eletrodos mais profundamente n&lt;l

subfase, diminuindo a interferência do efeito menisco nos resultados. Como mostraremos na

próxima subseção, conseguimos posicionar os eletrodos de tal forma que o efeito do menisco

não mascara os resultados para pequenas áreas por molécula. Isso é feito imergindo

totalmente os eletrodos, de maneira que a sua extremidade superior coincida com a superfície

da água. Obviamente, esse posicionamento a olho nú é limitado. Todavia, estimamos que os

eletrodos estão posicionados até lO-4macima da superfície da água, pois um decréscimo de

lO-4m causaria uma queda de lO-8S no sinal da condutância para pequenas áreas. Se a

extremidade superior dos eletrodos estiver abaixo da superfície da água, não se deve medir

o sinal de condutância. Não repetimos as experiências com os eletrodos similares aos de

Sewell porque este método apresenta as mesmas dificuldades dos eletrodos de Morgan, ou

seja, as ondulações na água causam flutuações nas medidas de condutância. Muitas vezes

estas flutuações são maiores que o próprio aumento causado pelo filme de Langmuir.

O diagrama esquemático do sistema de medidas da condutância lateral é mostrado na

figo 4.13. Eletrodos de platina com dimensões de 2.0xO.7cm separados por 1.0cm de

distância imersos na subfase fonnam uma das resistências da ponte. As duas últimas

resistências são dimensionadas para não influírem nas medidas. A ponte é inicialmente

59



r APrnTT n IV rnNnTTTÂNrTA T ATl=1RAT PM PTT MPC: np T ANnMTTTR

equilibrada por potenciômetros colocados em série. O sinal V AB é registrado usando-se um

amplificador síncrono da P.A.R. modelo 124A, o qual também gera o sinal de entrada.

Devido à condução do filme a corrente entre os eletrodos varia, descalibrando a ponte e

variando o sinal V AB'

Resolveremos agora a ponte de Wheatstone (figura 4.13) e mostraremos nossas

FONTE

LOCK-1N

SISTEMA DIFERENCIAL

Figura 4.13 Diagrama do sistema de medidas da condutância. Utilizamos a fonte geradora do sinal
do lock in, com o mesmo registramos o sinal de saída. Os eletrodos são posicionados com seu topo
coincidindo com a superficie da água

aproximações.

O valor eficaz de um sinal senoidal é, simplesmente, o valor de pico dividido por 21/2.

Usamos a fonte do amplificador síncrono com amplitude igual a 1 V rms e freqüência de 1KHz

para gerar a corrente na ponte. A impedância capacitiva foi desprezada por ser muito menor

que as demais impedâncias do sistema empregadas. Assim, resolvemos nosso sistema

60



rAt&gt;ITTTTnTV rnNnTTTÂNrTA T ATPRAT PMPTTMP~nPT ANnMTTTR

diferencial como a ponte de Wheatstone. A corrente registrada pelo amplificador síncrono

é escrita abaixo:

(R IR4-RA)V
lAB = (1)

onde d é:

I
(R I+R3)

RIR3

!J. = I

RI-(R1+IS+Rs)RsI (2)

-~

-R
(R3+R4+RS5

Rs é a resistência interna do amplificador síncrono. Sendo a voltagem medida V AB = RsIAB

temos que R2, ou seja, a resistência nos eletrodos é igual a:

RIR;RsV - V.AB(R~-!4+R~;Rs+R-!;Rs)
R2 = ----------- (3)

[R 1(R3+R4+Rs)+(R-!4+R-!S)] V.AB+R-!sV

Como o filme e a água estão sob um mesmo potencial, ou seja, o potencial dos eletrodos,

podemos considerar as resistências de ambos como formando um circuito paralelo. Sendo

Rr a resistência do filme e ~ a resistência do volume de água temos:

111-=-+-
JS RI RI

(4)

pois a resistência da água, ~, é a mesma que a do ajuste dos potenciômetros, Rh quando

calibramos a ponte sem a presença do filme. Assim a resistência do filme ou sua condutância

pode ser escrita como:

61

IFSC.UCP S':'flVIÇO DE BIBLIOTECA •~ INFORMACAO



r APfTlTT n TV rnNT"lTTTÂNrTA T ATPRAT PM PTT MPC:: T"lP T ANliMTTTR

(5)

Esta foi a mesma aproximaçao usada por Sakurai et aI. [12].

4.5 - PROCEDIMENTO EXPERIMENTAL

Posicionamos os eletrodos com o seu topo no nível da água e balanceamos a ponte.

Realizamos medidas da condução da subfase sem o filme. Caso o valor da condutância varie,

eliminamos impurezas da superficie absorvendo-as com uma trompa d'água. Quando a

condutância não varia durante a compressão das barreiras, anotamos o valor da resistência

da água. Adsorvemos as moléculas do filme sobre a subfase e esperamos o tempo necessário

para o solvente evaporar e o sinal V AB voltar a ser zero (ponte balanceada). Comprimimos

o filme registrando simultaneamente a pressão de superficie e a condutância lateral versus

a área por molécula. Após cada compressão os eletrodos são limpos em clorofórmio para

garantir que não haja uma camada de surfactante depositada sobre a platina. Recolocamos

os eletrodos na subfase e realizamos nova compressão. Este procedimento é prolongado até

não se conseguir um valor inicial próximo à condutância da primeira medida ou até alteração

das propriedades do filme.

4.6 - RESULTADOS

Apresentaremos neste tópico os resultados de pressão e potencial de superficie e

condutância lateral de filmes de Langmuir para vários compostos. Os primeiros resultados

62



r APTTT11 o TV rONnT TTÂ NrT A T ATPR AT PU F11 MP" np T ANr.W TTR

apresentados serão de filmes tradicionais: o álcool araquídico (ALAR), os fosfolipídios

dipalmitoil fosfatidil colina (DPPC) e diestearoil fosfatidil colina (DSPC), o fosfoglicídio

dipalmitoil fosfatidil glicerol (DPPG) e o dihexadecil fosfato (DHP). Depois mostraremos

os resultados obtidos com sistemas mistos com DPPC e os fármacos dipiridamol (DPPC-

DIP), dibucaína (DPPC-DIB) e tetracaína (DPPC- TTC). Por último mostraremos os

resultados de um polímero condutor, a PANI.

4.6.1 - COMPOSTOS TRADICIONAIS

Nos estudos com compostos tradicionais, além da obtenção de resultados de

condutância, houve a preocupação em verificar se as medidas não continham artefatos

experimentais. Assim, para o álcool araquídico (ALAR) fizemos um estudo da influência da

freqüência da tensão alternada aplicada aos eletrodos. No trabalho com o dihexadecil fosfato

(DHP), realizado antes dos demais compostos e com um sistema de medidas similar ao usado

pelo grupo de Morgan [14], verificou-se a possível diferença entre condutância a.c. e d.c.

Para esse filme de Langmuir, o DHP, o aperfeiçoamento do sistema de medidas ainda não

contemplava a eliminação do efeito menisco, que portanto será mostrado. Nas medidas com

DPPC, verificamos a possibilidade de a condutância depender da concentração da solução,

ou do volume de material espalhado sobre a subfase. Para os vários experimentos com este

composto (DPPC) não observamos mudanças nas medidas de condutância. A amplitude do

sinal assim como a área onde a condutância começa a subir sempre foram as mesmas, dentro

dos erros experimentais.

Álcool Araquídico (ALAR)

A figura 4.14 mostra as curvas de pressão e potencial de superfície do álcool

araquídico, ALAR. Podemos observar na curva de pressão de superficie as três fases do

63



,1. t.lr 'it ,t:t" 'Il.I' fi' ".,-,,"" •• "."l'" ;tl~II','~"'{l'i"" 'IUI! 11~"I""llllf nUt.' I .1~it'IIMttt""""t1111"' I ~U , IIIU*"'IIItI1&lt;t j'I' I "11"'11'I! b~&amp;lt;IIHllllt'll1 ,tI~'I.I'il!tltll'tI'II''''lflllM'''*""I'''I,·t:l' J"III ,tjl!' 111'1,",i,ü, Itt· 11'1'.I" ~II ! tl',i"'I,I'1 '.

r A ptll TTn TV rnNnT TT Â NrT A T A TPR A T PM FTT MP&lt;;; OP T A NnT\A1 TTR

filme: a fase gasosa para áreas maiores que 25 A2 e pressão nula, a fase líquida entre

22 e 25 A2 com pressões entre O e 12 mN/m, e a fase sólida para áreas menores que 22 A2

e pressões maiores que 13 mN/m. A pressão máxima do ALAR esteve sempre no intervalo

de 50 a 60 mN/m. Estes resultados concordam com aqueles descritos na literatura para

compostos com uma cadeia hidrocarbônica [14, 27-29]. A curva do potencial de superficie

é praticamente constante para áreas maiores que uma área critica que está na faixa de

50±5A2. O potencial aumenta abruptamente devido à queda da constante dielétrica da

interface filme-água. O potencial máximo do potencial para o ALAR é 0.45 V, sendo

consistente com resultados de outros autores [28].

50, I ÁLCOOL ARAQulDICO
•1- 0,5.-

~.

60- -

--40

W W tDI4 ~

~ --.. t:N~
.s&amp;lt;I

ti
-·-âGÓ

30 \&amp;lt;I 40uj--rruj ~0,3 ÕÕ ~ 30Li:Li: . - o::~.------ ~UJffi 20 ll.:Jll. ":J0,2 til:J ~ 20UJtil UJ Ooo t)..JO 10 :!;--. 100,1 ~~ -'-~". "'-CIJ -,- .---.t!!w ----.oo:: ·0ll.ll. , .-o --0,020 3040506070ÁREA POR MOL~CULAo Ao (A 2)

FIGURA 4.14 - Gráfico de II x A, b.V x A e b.G x A do álcool araquídico.

Bonardi [28], em sua dissertação de mestrado, relata que a área crítica do potencial

de superficie do álcool esteárico é dependente da diluição deste em clorofórmio, ou seja, da

64



(' A ptTT TT() TV (,()NnT TT Â N(,T A T A TPR A T PM FTT UP&lt;;: {)Fi T A Nnl\AT TIR

concentração da solução a ser espalhada. Para concentrações de lmg/rnL a área critica é

maior que a área critica da diluição 0.25mglrnL. Isto ocorre devido à formação de agregados,

os quais diminuem a constante dielétrica da interface filme-água. Nossa diluição foi de

lmg/rnL com área critica de 50±5A2, a mesma obtida por Bonardi. Podemos observar que

a condutância também começa a aumentar a partir de 50±5 A2e continua crescendo até 20 A2

onde atinge o valor de 62±23 nS. Só foi possível observar o incremento da condutância

lateral para a fase sólida com os avanços da técnica de medida realizados em nosso

laboratório, pois o efeito de menisco é eliminado. Observando a figura 4.14 vemos que a

condutância lateral começa a aumentar na mesma área que o potencial aumenta

0,4

_60

1-'"I
E

~- Z
0,3 ~

E 50 -- - (/)wt:: c- t)- 40 C&gt;11:w •&amp;lt;lo0,2&lt;3 o::W11:30&amp;lt;f.a..o:: \ ::&gt;w \--nt)(/)a.. \----INZ0,1W~ 20 \-·-AG,D.C.~o\' ..JW \::&gt;«o \ \J~\,---AG,A.C.o'\ Zt)O 10 /Z\ ..••.1\ 0-500,0~ \/I..., \W,,' ...\ ..., f": ....\.~\ ()~(/) Ow o a.O:: Q. I I ~~I20 406080100120140
ÁREA POR MOLÉCULA, A, (A2)

FIGURA 4.15 - Gráfico de lIxA, ÂVxA e ÂGxA para correntes direta e alternada do

DHP. Note-se que a amplitude da condutância é aproximadamente a mesma para ambas

as correntes. O efeito menisco não está totalmente mostrado na figura.

65



C'APTTI TI () IV C'()Nf)I TTÂ NC'I A I ATFR AI FU FTI l-"fF~ TW T AN&lt;1MT IIR

abruptamente, o que será uma constante nos resultados apresentados aqui. Isso indica que

o incremento abrupto do potencial de superfície e o começo do aumento da condutância

lateral são causados por uma única mudança de propriedade do filme de Langmuir.

Por ser um composto bastante simples, empregamos o ALAR para um estudo

sistemático sobre possíveis efeitos da freqüência da tensão alternada para a medida da

condutância. Foi empregado o intervalo de 11.7 Hz a 11.7 KHz, observando-se que a

amplitude do aumento da condutância não varia significativamente para as várias freqüências

neste intervalo.

Dihexadecil fosfato (DHP)

O figura 4.15 mostra as isotermas da pressão, potencial e condutâncias lateral (ac e

dc) para o fosfato DHP. As curvas são a média de no mínimo 10 medidas realizadas sob as

mesmas condições. A dispersão dos resultados para a condutância, não mostrada aqui, é de

20% para a monocamada condensada. A área para o começo do incremento da condutância

foi 85±5 A2, coincidindo com a área crítica do potencial de superfície, 78±5 A2. O fato de

o aumento da condutância ser o mesmo para as medidas ac e dc descarta a possibilidade de

estes resultados serem devidos a reações nos eletrodos [17]. Como os eletrodos (2.0x2.5 cm

separados por 2.0 cm entre si) estão parcialmente imersos na subfase, há um decaimento da

condutância (não totalmente mostrado no gráfico) devido ao efeito menisco.A área imersa

dos eletrodos era de 2.5x0.4 cm. Medidas simultâneas de potencial e pressão de superfície

apresentaram um potencial máximo de 360 m V com dispersão de 20 m V e uma pressão de

superfície de 57±4 mN/m. O filme colapsou em 40 A2 por molécula, o que é esperado para

filmes de Langmuir que possuem duas cadeias alifáticas [30]. A secção transversal de uma

cadeia alifática é de 20 A2 em média [30].

66



r A ptTT TTn TV rnNnT TT Â l\TrT A T A TFiR A T fiM FTT t\lfP" nFi T A l\Tn"t\ATTTR

Dipalmitoil fosfatidilglicerol (DPPG)

-
E-Z 50E -
t::

40
W O11: 30
~ Wa..:)(J) 20W OO 10~ (J)W~

O~

a..

20

40 60 80 100

... !!..V

TI

---!!..G

120

-
0,3 ~(J)

.5.40 ~C)
&lt;1 W-30 0,2 Q

c(
Õ

u.:z
~

~

w
a..:)20 :)O (J):z

0,1WO O010
...Jc((.)ZO

SO,O ~

O
a..I

,I

140

160

ÁREA POR MOLÉCULA, A, (A 2)

FIGURA 4.16 - O gráfico do dipalmitoil fosfatidilgicerol (DPPG) mostra as isotermas de
pressão e potencial de superficie e condutância lateral versus a área disponível para uma
molécula do lipídio.

A figura 4.16 mostra as isotermas com o fosfoglicídio DPPG. A área em que a

condutância começa a aumentar, 120 ± 20 Â2, coincide com a área do incremento abrupto

da curva do potencial de superfície, lOo±SÂ2.O valor máximo da condutância foi de 4 7± 7nS

para a fase condensada. O filme colapsou para áreas menores que 38Á2 por molécula, onde

o potencial alcançou 300±20 mV e a pressão SO±3 mN/m. A área extrapolada, obtida por

uma reta de ajuste das fases sólida e líquida, foi de 44Á2 por molécula. Foram realizados pelo

menos 10 experimentos sob as mesmas condições para comprovar a reprodutibilidade dos

67

IFSC·U5P
SERViÇO DE BIBLIOTECA'

INFORMACA.O



r APfTT TT() TV r()Nl)T TTÂ NrT A T ATFR AT PM FTTMP~ np T ANOMT 1TR

resultados.

Diestearoil fosfatidilcolina (DSPC)

70 0,7

0,0

~
0,5 ~

0,6

60

uj
0,4 Õ

• 40 Li:
~ o::o w
~ 0,3 ~
~ (/Jo wZ o
8 20 0,2 ~oz

0,1 5
o..

~ •• o
_,_J_ ... _..., ....,"'\_ ....

•

--n
- -- - ii.V

-·-ii.G
'-

\
\
\

\

\

\
\

\

\
\

\
\
\

\
\

'-
\

.'\ \

uj
Õ
Li: 30
o::

~
::l
(/J 20
wo
o
~ 10
w
o::

o.. o

60

Êz 50
E--
t::

-10
20 80 80 100 120

ÁREA POR MOLÉCULA A, (A 1
140 180

FIGURA 4.17 - Isotermas de lI, 11V, 11G x A do DSPC, um fosfolipídio com duas caudas
hidrofóbicas e uma cabeça polar "zwiteriônica".

Os resultados obtidos com filmes formados a partir do DSPC podem ser vistos na figura

4.17. A curva de pressão tem uma área extrapolada de 46±2A2 por molécula; quando a

pressão alcançou o valor de 62mN/m a área disponível à molécula era igual a 38A2. Pode-se

observar na curva de potencial de superficie uma área crítica de 100±7A2 e um potencial

máximo de 590±30mV. A curva de condutância começou a incrementar para áreas no

intervalo de 90 alIO A2 e atingiu o valor de 70±20nS para 40A2. OS resultados de pressão

68



r AptTT TI n TV rONnT TTÂ NrT A T ATFR AT Flvf FTI lvfF~ OF T ANnlvfT TTR

e potencial de superficie foram obtidos simultaneamente para a velocidade das barreiras em

50mm/min; já a curva de pressão superficial e condutância lateral foi realizada com a

velocidade de lOOmm/min. Ambas as velocidades mostraram curvas de pressão de superficie

iguais. As curvas apresentadas na figura 4.17 correspondem a pelo menos 70 medidas

realizadas. Nos experimentos variamos a velocidade de compressão do filme e a quantidade

de surfactante adsorvido na superficie da água. A variação de tais parâmetros não trouxe

mudanças significativas para os resultados.

,6

,5 ~i
.4uj

()
Li:

,3 ~
W
a..
::&gt;

,2 (f)
W
C
....J

,1 c(
()z
w

,o ~
O
a..

40

-
(f)
c:-

OPPC

-TI

\HH AV Cl
• -.-.àG&amp;lt;l
\.&amp;lt;'., ()

., ;z
"' o(." ~

•.....• ::&gt; 20". C". Z
'. O~. ()

~

-...............-.-.-.
o

50-
E-Z
540
ci
uj
()30
Li:
~
w
a..
::&gt;20
(f)

w
C

Q 10
(f)
(f)
w
~
a.. o

,1

20 40 60 80 100 120 140 160

ÁREA POR MOLt:CULA, A. (Â 2)

FIGURA 4.18 - Gráfico do DPPC para pressão e potencial de superflcie e condutância lateral
versus a área por molécula. Os resultados obtidos são a média de pelo menos 70
experimentos onde mudamos a diluição em clorofórmio, a quantidade de material adsorvido

na água e a velocidade de compressão das barreiras.

69



(' A P1TT TI () TV ('()Nl)T TT Â l\Tf'T A T A TFR A T PU FTI l\A"P~ OF T A l\TGMT TTR

Dipalmitoil fosfatidil colina (DPPC)

As curvas obtidas com os filmes de DPPC estão na figura 4.18. Com uma pressão

máxima de 63±4mN/m para 40A2 por molécula, a curva da pressão de superficie do DPPC

apresenta um patamar para áreas entre 80 e SSA2 que corresponde à coexistência da fase

líquido-expandida e líquido-condensada. A pressão nesta região é sempre inferior a ISmN/m.

A extrapolação da curva de pressão para a fase sólida apresentou uma área de 46±3A2. A

curva do potencial de superficie, obtida simultaneamente à curva da pressão, mostra um

potencial máximo de SOO±30 mV e uma área critica na região de 10S a 120A2. O valor da

condutância lateral começou a incrementar para a mesma área critica do potencial, com um

valor máximo de SI±3 nS. Como podemos observar, a menor área medida para a condutância

lateral foi de 4s±sA 2por molécula, isto se deve ao fato de que o suporte de eletrodos ocupa

uma área de aproximadamente 10% da área total disponível para o filme condensado.

Nenhuma histerese foi observada para todas as medidas feitas com o filme de DPPC. Devido

ao fato de o DPPC ser utilizado como matriz para a incorporação de drogas, os resultados

apresentados aqui (figura 4.18) refere-se a pelo menos 70 medidas realizadas. Nos

experimentos com o DPPC variamos a velocidade de compressão do f1lme (30-100 mm/min),

o volume depositado na superficie da água e a concentração do DPPC diluído em

clorofórmio. Os resultados para todas as condições investigadas foram similares.

4.6.2 - FILMES MISTOS

DIB-DPPC

U ma discussão mais detalhada da pressão e potencial de superficie para várias

concentrações de dibucaína (DIB) será dada no capítulo seguinte. Mostramos aqui os

resultados de pressão e potencial de superficie e condutância lateral do filme misto DIB-

DPPC com concentração de 2S% do anestésico e do DPPC puro. Esta alta concentração foi

70



r AptTT TTn TV rnNnT TTÂ NrT A T ATPR AT PM FTTMP" T1P T ANr.Ml TTR

escolhida com o intuito de observar mais claramente o efeito do anestésico na condutância

lateral. Usando a técnica de coespalhamento, ou seja, espalhando sobre a superficie da água

uma solução mista contento 75%M de DPPC e 25%M de anestésico diluído em clorofórmio,

realizamos medidas simultâneas de pressão e potencial de superficie, e depois medidas

simultâneas de condutância lateral e pressão de superficie. A figura 4.19 mostra a média dos

resultados de pressão, potencial e condutância versus a área por molécula de fosfolipídio

obtidos de pelo menos 20 medidas. Pode-se observar que o coespalhamento do anestésico

altera muito pouco a curva de pressão do DPPC, diminui o potencial máximo do fosfolipídio

- I DIB-DPPC ,íO,6
E 50

-- Cf) 80-z c0,5 G.E -- (9~t:: 40&amp;lt;lW « 600,4 u.i.0
o.0z

u.u. 30 c«03 o::o:: I-' Ww 6 40
a..a.. =&gt;=&gt; Z0,2 C/)Cf) 20 OWW

......:..... G

ooo
20

...J
O .... /

0,1 «1« 10
'" .'.

Cf)

rI o
C/)

. 1:::·/·:.::.', .'~:'., .....~.~:.:,\~,::' . "
z

w
w

o::
__................0

0,0 l-

a..

o O
a..

-O 1

I20
406080100120140160180

ÁREA POR FOSFOLlPíOIO, A, (A2)

FIGURA 4.19 - Isotermas de 11, 1:1V e I:1G x A do DPPC puro (linha cheia) e do filme

misto DIB-DPPC (linha pontilhada) com 25% de anestésico local na mistura.

71



11It:•.,;f!!.t&lt;t!I'1' l'~ ·l'ft •••••• ;.'.'I'I"'U·"t·l"··lI·~'l't'·t••~I·II' •. ~I'III' Ittfttll II.il'llttI~.""".'lt IM"I 'l!'H" t IlIL'lj!'!jf, toJ. t "1I1'ljl'lIh~"'llH' 11;1'111'''I'ill''hlm,'••tH~,'tltI''''''''I''I'''I'' '1'1 ,!li', 11111,t~'~;~I' '11"t!!t'.~,,~~t'l"'''!'''''' '.

r A PTTT TTn TV rnNnT TT Â NrT A T A TFiR A T FiM FTT 1vfFiS nFi T A Nri1\tfT TTll

e aumenta a área critica. A condutância lateral do DPPC puro e do filme misto aparece para

a mesma área crítica dos respectivos potenciais de superficie. A ordem de grandeza da

condutância lateral de ambos os filmes foi de 10-8 S, sendo que a condutância do filme misto

foi maior para pressões menores que 10mN/m e menor para pressões acima desta.

TTC-DPPC

A figura 4.20 mostra as curvas de potencial e pressão superficial e condutância lateral

para o filme misto de DPPC coespalhado com tetracaína (TTC) na razão de 80% de

F 50] I TTC-DPPC ~ f5
Z 1~ _

.s \" Cii G.
ti 40 \~'" __ TI ~ 180 0,4 ~
W \ __ no tN&amp;lt;.9 .
- ~\ G ~ wÜ '.\ 6 -
,- . , c:( 175 Üu.. 30 " , _ O 3 ,-
0::', Ü 'u.
w', Z o::
a.. , c« 170 W
~', ~ a..
(f) 20 \ ::&gt; O 2 ::&gt;

w \ O 165 I (j)
O \ z w
O \ O O
1« 10 \ .. Ü 160 0,1 ~C/) ~ _
(j) \ '. ü
w " z
o:: ~'.' 155 W
a.. O ~~ O O ~

'O
a..

I I I I I ' I I I I I I I I I I I 1 1'"1'" I
20 40 60 80 100 120 140 160 180 200

ÁREA POR MOLÉCULA, A, (A2)

FIGURA 4.20 - Gráficos de IIxA (linha cheia), 1:1VxA (linha tracejada) e I:1GxA(linha

pontilhada) do filme misto coespalhado de TTC-DPPC com 20% de anestésico na
mistura.

72



r AptTT TI n TV rnNnT TTÂ NrT A T ATPR AT PM FTI MPC;: np T ANnMT TIR

fosfolipídio e 20% de anestésico. Podemos observar que o filme possui uma pressão máxima

de 47±3 mN/m. A área crítica do potencial é 11O±1OA2 e seu potencial máximo de 410±20

mV. A condutância apresentada no gráfico é a média de 12 medidas. Há um incremento da

condutância de 3xlO"9S (1.6OxlO·7- 1.57xlO"') para áreas entre 190 e 150 A2 seguido de uma

queda de 6xl0·9 S entre 150 e 110 A2. Um patamar foi observado para áreas entre 90 e 100

A2. Para áreas menores que 90 A2 a condutância passou a subir atingindo o valor de 1.83xl0·7

S. Cabe ressaltar que a variação da condutância do filme misto é da ordem de 10.8 S sendo

que o incremento absoluto de 10.7S deve-se ao valor inicial da condutância para área de 190

A2. Não foi possível verificar se os aumentos iniciais durante a compressão eram genuínos.

Houve também a dificuldade de que a condutância não retomava a zero. Uma possível

explicação para essa observação é que parte da TTC era dissolvida. Entretanto, medidas de

fluorescência da subfase com o filme empacotado foram realizadas e mostraram que se havia

TTC na subfase sua concentração não era suficiente para alterar o sinal da fluorescência.

DIP-DPPC

Para o estudo da interação de várias drogas solúveis em água - que portanto não

formam filmes de Langmuir estáveis - com monocamadas de lipídios, pesquisadores [31-33]

usualmente introduzem a droga na subfase e observam a adsorção da droga na monocamada

ou matriz de lipídios. Com este procedimento, podem ser obtidas curvas equivalentes às

isotermas de Langmuir, variando-se a concentração de droga na solução da subfase e

detectando a quantidade efetivamente ligada à monocamada. É justamente na dificuldade em

detectar o quanto de droga foi adsorvido que reside a maior desvantagem dessa técnica. Além

disso, sabe-se que as propriedades de um filme de Langmuir podem variar bastante quando

se altera a subfase, ainda que não haja adsorção de ingredientes da subfase na monocamada.

Assim, fica dificil identificar se as propriedades do filme são devidas à incorporação da

73

~~"·r··,r-' ; '('o
jr~}~ •• ··tJ.Ji

,.' '.i ,t,'-

1 ',i

i. i ,;,:'~.t r~"~o, ;';,
sA f',



,1, t.'t'~'b'ttl!'" ,- fi' '1-'•• ..,.tI.1It~fI,I'1',;Il~t I" 11'I1'fll'11'1111U'I"'I&lt;i!I~111".'1 II.Hlltllllti_IlIIIltttIH"ftlll,.' I lU' 'llIh'ltll'f1t' jl! t ':llj"il'''b~''llltl''ml' 'tlll.I"h'~tt".IH'~trtI*'''·1ttt'1''I''1111"'jll "ttll'I'II~I'I'''I~'iII' ,lt'I!",t~'~'1 fHlt'Ll'I'1 '.

r AptTT TTn TV rnNnT TT Â NrT A T A TPR A T PU FTT MP&lt;:: np T A Nn1\A1 TTR

droga na mono camada ou simplesmente a mudanças na composição da subfase [34].

Borissevitch et al [34,35] usaram uma técnica alternativa para eliminar as dificuldades

mencionadas acima. É a técnica conhecida como coespalhamento (cospreading), que foi

aplicada a filmes mistos DIP-DPPC, DIP-DPPG, derivados de DIP-DPPC e derivados de

DIP-DPPG. Na técnica do coespalhamento a incorporação das drogas é realizada antes de

o filme ser depositado sobre a subfase, preparando-se uma solução de clorofórmio que

contenha tanto o fosfolipídio quanto a droga em questão. Esta técnica apresenta a vantagem

de que toda mudança nas propriedades da matriz de fosfolipídio é ocasionada pela

incorporação da droga na mono camada. A pequena quantidade de droga utilizada para a

160

........._~-~.=

140

-- DPPC
- -- - DIP 0.4%

....... DIP10%

-.--. DIP 25%

'.
'.

1201008060

DIP-DPPC
, \, \

\ I, \, \
\,

\
..,,'

\ '.
\ ,,,,,,.,'.

". "~o'. '"
',~ \,.,

~..
.•.." .

«" "

..&lt;.. ~ .... .,: ..
:-. '

80

70_60

(j)c::'":50C&gt;&lt;l 40&lt;. () 30
Z
~:&gt; 20CZ 10O
Ü

O

-10

20
40

ÁREA POR MOLÉCULA, A, (Â 2)

FIGURA 4.21 - Gráfico de condutância lateral versus a área por molécula do filme misto

coespalhado DIP-DPPC para as seguintes concentrações do vaso dilatador: 0% (linha cheia),O.4%

(linha tracejada), 10% (linha pontilhada) e 25% (linha tracejada e pontilhada),

74



r AptTT TTo TV rOl\JT)T TTÂ NrT A T ATPR AT PU FTTUP&lt;:: np T ANnUT TTR

formação dos filmes mistos não é suficiente para causar grandes variações na composição

da subfase, mesmo que haja um pouco de dissolução. A propósito, medidas de fluorescência

de amostras da subfase mostram que a perda de dipiridamol para a subfase é desprezível,

atingindo um máximo de 15% para a maior concentração de DIP empregada, e após vários

ciclos de compressão-descompressão de uma monocamada de DPPC ou DPPG. Borissevitch

et aI [34] concluíram que seus resultados em filmes de Langmuir indicam que a droga

interage com a parte polar e apoIar das moléculas de lipídio, com sua localização

dependendo do estado de protonação do DIP e da carga da mono camada. Os autores sugerem

que a parte aromática do DIP está situada entre as cabeças polares e as caudas dos lipídios,

sendo que a parte hidrofóbica da droga penetra mais para a parte apoIar.

Realizamos medidas de condutância para as concentrações de 0.40/0, 10% e 25% de

DIP coespalhados com o DPPC. A figura 4.21 mostra nossos resultados de condutância

versus a área por molécula. Pode-se notar que a condutância do DPPC puro é muito pouco

afetada com a introdução de diversas concentrações de DIP.

4.6.3 - POLÍMERO CONDUTOR

Na figura 4.22, podemos observar os resultados obtidos com um polímero condutor.

O gráfico mostra a ordem de grandeza da variação da condutância para o polímero condutor

PANI para três pHs da subfase. As subfases de pH 2 e 4 foram preparàdas com a adição de

HCI. O pH 6 refere-se ao pH da água após a absorção de CO2• Observa-se no gráfico (fig.

4.22) que as amplitudes da condutância para os pHs 4 e 6 foram da ordem de 10-7 S e da

ordem de 10-5 S para o pH 2. A polianilina (PANI) foi sintetizada quimicamente confonne

os procedimentos descritos por Mattoso [44]. A PANI foi dissolvida em m-cresol, protonada

com ácido canfor sulfônico (CSA) até alcançar 50% de dopagem. Finalmente a solução foi

diluida em clorofórmio e espalhada sobre a superficie da água (pH 6) ou de soluções aquosas

75



(' APTTTTTO TV C'ONnT TTÂ NC'T A T ATPR AT FM FTTMFS nF T ANnMT TTR

compH4 e 2.

-.
C/)-
~
O)o

246

pH
Figura 4.22 - O gráfico mostra a variação da condutância do filme de Langmuir de P ANI para
vários pHs da subfase obtidos com pela adição de HeI

A condutância para todos os experimentos aumentou logo no começo da compressão

do filme, e manteve-se constante (dentro dos erros experimentais) até o colapso deste. Todos

os experimentos com a PANI foram realizados conjuntamente com o doutorando Antonio

RiuIJr.

Para sanar dúvidas sobre a possibilidade do aumento da condutância ser devido à

absorção do m-cresol ou CSA na subfase, o mestrando Luis Eduardo Amancio realizou

medidas do polímero condutor poli(o-etoxianilina) (POEA), (que é dissolvido em

dic1orometano sem a utilização de m-cresol) adsorvido sobre a água. Os resultados de

condutância obtidos foram da mesma ordem de grandeza da PANI (lO-7S)para a água

76



r APfTT TI o TV rONnT TT Â NrT A T ATFR AT FM FTI M'F" nF T ANOMT TTR

ultrapura. Estes resultados (da POEA) indicam que o aumento de condutância observado para

a PANI não é ocasionado somente pelo m-cresol nem pelo CSA.

4.7 - DISCUSSÃO

4.7.1 NATUREZA DA CONDUÇÃO

Nos filmes de Langmuir, as moléculas dos filmes são depositadas sobre a superficie

da água. O valor inicial da condutância (IO-6S) deve-se à água ultrapura, pois as moléculas

do filme não interagem entre si para grandes áreas por molécula. Quando se comprime o

filme, observa-se um aumento (IO-8S)na condutância que aparece para a mesma área crítica,

do potencial. A hipótese de essa condução ser originária somente de condução eletrônica

e/ou iônica pode ser descartada com base nos seguintes resultados experimentais: a) a

condução foi observada em compostos nos quais não há elétrons livres e nem deslocalizados,

como os ácidos graxos e fosfolipídios; b) também aparece condução lateral em filmes de

Langmuir neutros (não ionizados), como o DPPC, o que portanto significa que a condução

não pode ser devida a íons da dupla-camada de Gouy-Chapman; c) a amplitude do sinal para

as medidas de condutância a.c. e d.c. realizadas com o fosfato DHP foi praticamente a

mesma. Se a condução fosse de natureza puramente iônica a migração dos íons deveria

diminuir com o aumento da frequência da corrente.

Resta, por exclusão, a possibilidade de condução protônica, que de fato é corroborada

por outros resultados da literatura. Tentaremos neste capítulo argumentar a favor dessa

última hipótese.

Os resultados de condutância lateral apresentados aqui são consistentes com aqueles

do Grupo de Bangor [14,18,19], com valores da mesma ordem de grandeza (IO·aS) para

filmes formados por vários tipos de moléculas (álcool, fosfato e fosfolipídios). A única

77



r A PTTI TTo TV rONl)T TTÂ NrT A T A TPR A T PU FTTMFC;: T1P T A NnMT Tm

exceção é a do filme de polianilina, um polímero condutor, para o qual deve haver uma

componente eletrônica, como discutido mais tarde. A condutância do filme de Langmuir só

aparece quando comprimido para áreas menores que a área crítica, situação na qual as

moléculas de água próximas à superficie são reorientadas. Pode-se supor que a mesma ordem

de grandeza para a condutância de diferentes compostos esteja ligada a formações de pontes

de hidrogênio entre as moléculas do filme e as moléculas de água bem como entre si.

Parece existir um duto preferencial para a condução de prótons, sendo que as

moléculas de água seriam as que determinam a amplitude do aumento da condutância. Isto

parece estar ligado com o fato de a água contribuir apenas com a migração e de ser

necessária uma certa energia para retirar o próton da molécula de água. Esta energia pode ser

dada pelas moléculas do filme [2]. Tão logo o próton esteja na molécula do filme, este

começa a pular de uma molécula para outra até ser novamente capturado por uma molécula

de água. De fato, em medidas de RMN de prótons em vesículas ultrassonificadas (item

4.2.2a), observa-se que as moléculas de água funcionam como armadilhas que aprisionam

o próton. Neste estado, ou seja, aprisionado, o próton só poderá contribuir para a condutância

através da migração. Isto também fica entendido pelo fato de que um traço de água

adicionado a uma solução diluída de HCI em álcoois (metílico ou etílico) causa uma queda

significativa na condutividade elétrica, a qual é atribuída a uma supressão parcial dos pulos

dos prótons que foram capturados pela molécula de água (item 4.3).

É possível, também, refutar inequivocamente as críticas de Menger et aI [16] e

Shapovalov e ll'ichev [17] à interpretação de condução protônica. A montagem experimental

aperfeiçoada permitiu uma extensão significativa dos resultados de condutância. Com o uso

de um método diferencial, foi possível medir condutância em filmes de Langmuir sob

diversas condições, inclusive com variação da subfase. A coincidência entre as condutâncias

a.c. e d.c. do DHP e o estudo para o álcool araquídico em que a amplitude da condutância

78



r APfTT TI n TV rnNnT TTÂ NrT A T ATPR AT PM FTI MP" np T ANnl\!fT TIR

se mostrou independente da frequência entre O e 10kHz também descartam a possibilidade

de a condutância medida ser devida a um efeito de polarização dos eletrodos.

A eliminação do efeito menisco permitiu que se mostrasse que a condução protônica

permanece mesmo para os filmes altamente condensados. Acontece que Teissié et aI [6]

sugeriram que sob determinadas condições, a transferência protônica deveria ser suprimida,

porque o empacotamento das moléculas impediria a formação de uma rede eficaz de pontes

de hidrogênio. Ainda sobre efeitos de menisco, uma análise cuidadosa agora dos resultados

de Sakurai e Kawamura [12,13] mostra que o aumento de condutância por eles observado

se devia provavelmente ao efeito menisco. Ou seja, embora eles tivessem acertado na

previsão de que um aumento na condutância poderia ser observado, seus resultados eram

oriundos de um artefato experimental. Por outro lado, se Menger et aI [16] tivessem

eliminado o efeito do menisco, poderiam ter notado a presença do aumento da condução

devido ao filme de Langmuir, como já foi comentado.

Ainda que um aumento na medida da condutância tenha sido confmnado, resta

responder à crítica de Shapovalov e lI' ichev [17] sobre os valores inexplicavelmente altos

para a condutância de um filme tão fino como o de Langmuir. Com base nos valores da

mobilidade do próton no gelo (30 vezes maior que a da água), Shapovalov e II'ichev

mostraram que o filme e a camada de água reorientada deveriam possuir uma espessura de

IOsA, ou seja, várias ordens de grandeza maior que o conhecido (IO-IOOA). Implícita na

afirmação de Shapovalov e II'ichev [17] está a hipótese de que a mobilidade máxima para um

próton em um filme de Langmuir é aquela encontrada no gelo. Eles não apresentam

justificativa para tal. Entretanto, sabe-se que a distância entre doador e aceitador é crucial

para a eficiência da transferência protônica. Isso ficou demonstrado no modelo

unidimensional simples proposto por Kiefer et aI [36] para o estudo da transferência de

prótons. Voltaremos a este ponto mais tarde.

79



(' A PfTT TI () TV (,()NnT TT Â NrT A T A TFR A T FM FTT MFC;: nF T A N&lt;1lv1l Tm

o mecanismo mais provável para a condução protônica é o "hop and turn", como já
havia sido sugerido por Teissié et ai [6-9] para as medidas diretas de transporte de próton em

filmes de fosfolipídio, e por Morgan et aI [14,18,19] para as medidas de condutância em

filmes de Langmuir. Nas próximas subseções apresentaremos mais evidências favorecendo

o mecanismo de hop and turn, começando por uma discussão sobre o aparecimento da área

critica e depois com a aplicação de um modelo de transferência de prótons que explica não

só o valor da área crítica para um composto simples, como a justificativa para um grande

aumento na mobilidade do próton na interface filme/água.

4.7.2 ÁREA CRÍTICA EM FILMES DE LANGMUIR

A área para a qual a condutância começa a subir é a mesma área onde o potencial de

superfície sobe abruptamente. Como discutido no Capítulo lI, o aumento abrupto do

potencial é ocasionado pelo de caimento - também abrupto - da constante dielétrica da

interface cabeça polar-água. Oliveira e coautores [37] ajustaram a curva de potencial de

superficie do ácido esteárico, e sugeriram que a mudança no valor de D2 (constante di elétrica

da interface filme-água) é conseqüência da formação de pontes de hidrogênio entre as

moléculas do filme e possivelmente moléculas de água.

Ressalte-se que medidas de potencial de superficie em filmes de Langmuir não eram

reprodutíveis para grandes áreas por molécula até a década de 80, quando Taylor et aI [38]

mostraram que a irreprodutibilidade do ácido esteárico para grandes áreas era causada por

traços de impureza na subfase. Usando água adequadamente purificada, Taylor et aI

observaram que o potencial de superficie do ácido graxo era nulo (e reprodutível) para

grandes áreas, e só começava a aumentar em uma área crítica. O valor máximo de potencial

era atingido quando o filme alcançava seu estado de maior ordenamento na fase sólida.

Com a reprodução dos resultados de potencial para grandes áreas por molécula, foi

80



r AptTT TTo TV rONnT TT Â NrT A T ATPR AT PM FTTMP&lt;;;:OP T ANnMT TTR

possível analisar curvas de potencial versus área. Oliveira Jr. et aI [37] ajustaram o modelo

DF para o potencial de superficie do ácido esteárico. Até então este modelo só havia sido

empregado para prever o valor do potencial para o estado condensado dos filmes de

Langmuir. Oliveira Jr., no seu ajuste, sugere que o aumento abrupto do valor do potencial

observado na área crítica é ocasionado por um decaimento da constante dielétrica das

cabeças polares do ácido. Na área crítica o filme já está parcialmente orientado, e portanto,

mudanças no valor das componentes normais dos dipolos nesta área não seriam suficientes

para causar o aumento abrupto do potencial. A constante dielétrica da interface ar-filme, que

é inicialmente igual à constante dielétrica do ar, aumenta até atingir o valor da constante

dielétrica da parte apoIar da molécula (-2.8). A contribuição advinda da reorientação de

moléculas de água da subfase nas vizinhanças do filme é relativamente pequena e não

deveria ser responsável por um aumento abrupto. De toda forma, qualquer mudança brusca

nesta região pode se confundir com mudanças na interface filme/água, de maneira que para

a modelagem a contribuição dipolar da reorientação da água foi considerada como

independente da área por molécula. Por exclusão, portanto, Oliveira Jr. et aI [37] atribuíram

o aumento abrupto de potencial ao decréscimo de D2 na área crítica, quando da aplicação do

modelo DF para ácido esteárico.

Além do potencial de superficie e de condutância lateral, discutidas aqui, outras

técnicas mostram evidências de uma área critica para os filmes de Langmuir. Elas incluem

microscopia sob ângulo de Brewster [39], medida da corrente de deslocamento de Maxwell

[40], medida de reflectância de luz ultravioleta [41], elipsometria [42]. Nos casos em que

medidas de potencial foram feitas simultaneamente com as medidas das técnicas

mencionadas, observou-se que a área critica era a mesma, considerada a dispersão dos

resultados experimentais.

Nossos resultados, para os filmes formados a partir dos fosfolipídios DPPC e DSPC,

81

IFSC-U5P S E R V i ç o D E- B I B LI o T E C.Ao ••INFORMACAo



,lllH1 ff'ttl''fI' t-!~'i"'''.'' •·.•'t"J' •. ,lt"f I" 1l'~'fI&lt;'I••~th"'''''liI'l~ 11Ut'tll 1.~HI1ttI1ttj.""f''''lt 111," lII'lI tlllU-'III'I1t' Ilt'" 'I ".j'jjjl.tlt'h~'!lll!!JI1II til '11I1"htl!tli.'tll"'!~li",","I'''H'11 "111 'ltli'I'I'llil'ttl""ilI' Ilt"ll't'I~" ~t.HI,,'j'h '.'

r A PTTT TTn TV rnNnT TT Â NrT A T A TFR A T FM FTT 1\1fF~DF T A NGMT TTR

fosfoglicídio DPPG, fosfato DHP, álcool ALAR, e filmes mistos, DIB-DPPC e DIP-DPPC

mostram que a subida abrupta do potencial de superficie e o começo do aumento da

condutância estão, dentro dos erros experimentais, localizados na mesma área, ou seja a área

crítica. Apenas o filme misto TTC-DPPC não mostrou esta concordância de áreas. Um

trabalho mais detalhado será realizado para se entender a discordância dos resultados para

o sistema TTC-DPPC. Por enquanto algumas hipóteses estão sendo estudadas: a primeira é

que a TTC, por penetrar mais profundamente na matriz de fosfolipídio, ocasiona uma

segunda rede de pontes de hidrogênio. Uma segunda hipótese é que há absorção da TTC na

subfase. Contudo, medidas de fluorescência da subfase não indicam a presença da droga.

Cabe ressaltar que o material da subfase analisado foi retirado da cuba com o filme no estado

condensado.

4.7.3 MODELO DE TRANSFERÊNCIA DE PRÓTONS APLICADO A

FILMES DE LANGMUIR

A sugestão de que a condução protônica em filmes de Langmuir ocorre através do

mecanismo de hop and turn foi feita por Teissié [6-9] e avalizada por Morgan et aI

[14,18,19]. Nenhum desses trabalhos, entretanto, apresentava uma explicação - ainda que

qualitativa - para o valor da área critica. Também não explicavam porque a mobilidade

protônica é tão maior do que na água ou mesmo no gelo. Encontramos um modelo de

transferência de prótons, apresentado por um grupo de San Diego com a participação de um

pesquisador brasileiro, Df. Vitor B.P. Leite, que oferece essas explicações.

Trata-se do modelo unidimensional de Kiefer et aI [36] para a transferência de prótons

em pontes de hidrogênio, que leva três fatores em consideração: a) a geometria do sistema;

b) as interações não ligantes; e c) o acoplamento eletrônico. Com este modelo os autores

testam a validade da aproximação de dois poços para a transferência de prótons entre um

82



(' A PTTT TI () TV ('()Nl)TTT Â N(,T A T A T1=IR A T 1=IM FTI MPC;;: 1)1=1T A N(1~AT TTR

núcleo doador e um núcleo aceitador. A conclusão é que esta aproximação é válida para

distâncias maiores que 2.7 A (fig 4.23). Para distâncias menores entre os núcleos há uma

transição da aproximação de dois poços para a aproximação de poço simples. Embora esse

modelo tenha sido apresentado visando à transferência de prótons em outros contextos, seus

resultados se aplicam integralmente à condutância de filmes de Langmuir.

No modelo de Kiefer et al [36], a barreira de potencial, que impede o próton de saltar

- R1 R1&amp;lt;R2&amp;lt;R3
...... R

2 E&lt;E&lt;E

\ C· '71
~ ~ :..
... ····r···· ...~ - ~... - .! .••••••• E 2 ••.••••• ~• i~ ~• i~ .

.• • " •. 11_."• i~ ~. ~ !~ ~ ~ ~
.-:.••••• i-

....•• E . "'. "3 • •
." •• ,1.- 4ft." •• , ...••..." .. ".,-

-
o::
~-&gt;

r

FIGURA 4.23 - Modelo de Kiefer. Conforme a distância entre dois núcleos diminui, a energia
necessária para o próton transferir-se de um núcleo para o outro também diminui.A aproximação

de dois poços (R" R3) é válida até 2.7Â, após o que a melhor aproximação é a do poço simples

(RJ

para um núcleo vizinho, diminui quando a distância entre os núcleos diminui. A barreira de

potencial é a diferença entre a energia necessária para o próton cruzar de um núcleo para

outro menos a energia de acoplamento. A validade da aproximação de dois poços para a

83



lrtl'tll! til' t' ,'&gt;' ,,....ttt.lIllt'JlI I 'li'! I' ~ ~',,, t 1"'11II~'" ,d"'I'I" 11ItH' I 'I~Hllltl1"'!II".1II111l1'1t'!, I"' I '"11 • tII~~Ih~'III'I't Jlj I ·1I1'!1'hb.· !lfh111'1I! '''I 'lIId~'IIIHI.tP,.I"tI.l" tI'l' '1'1'1 I1I

r APTTTTTn TV rnNnT TTÂ NrT A T ATPR AT PM FTTMP~ OP T ANGMT TTR

'ijp' II"n.tlf!· '11'th''!!'' , tl'lt,'d"·

transferência de prótons depende da distância entre os núcleos. A transição se dá para a

distância de 2.7 Á. É interessante notar que o diâmetro de Van der Waals atribuído à

molécula de água é 2.9Â [21]; este diâmetro diminui para 2.76Â [23] para água no estado

sólido (gelo). Já a solução de ácido malêico e água [25] possui um diâmetro médio de 2.4Â.

Considerando nossa interface como uma região volumétrica onde a espessura é

extremamente pequena, podemos ver que enquanto a transferência de prótons na água e no

gelo é mais bem descrita por um sistema de dois poços, a situação dos filmes de Langmuir

no estado condensado é descrita por um poço simples acoplado como na figura 4.23

CAUDAS HIDROFÓBICAS

I •••• 1A I

C C
{/ ~ {/ ~

O O O O

.~~ x:: ~. H. H H2.SÃ~ O / 2.SÃ
:.t I ••

H

FIGURA 4.24 - Aplicação do modelo unidimensional de Kiefer para a previsão da área crítica
de filmes de Langmuir de ácidos graxos sobre a água.

Com base no modelo de Kiefer [36] e no parâmetro de rede do ácido malêico-água

proposto por Haines [25], notamos a inconsistência da hipótese de Shapovalov e Il'ichev de

que a mobilidade dos prótons no filme de Langmuir deveria ser, no máximo, a do gelo. Além

84



r AptTT TT() TV r()Nf)T TTÂ NrT A T ATPR AT PU FTTMPS np T ANnl\AT TTR

disso, a aplicação do modelo de Kiefer permite prever o valor da área crítica, desde que se

conheça a estrutura assumida pelas cabeças hidrofilicas num filme de Langmuir. Resultados

preliminares obtidos por Leite [43] para o ácido esteárico mostram que a área crítica, cerca

de 38 A2, é a maior área em que uma molécula de água pode interagir com duas moléculas

do ácido. Apenas uma molécula de água perfaz uma ponte de hidrogênio com a cabeça polar

do ácido para a área crítica (figura 4.24).

Sabemos agora que uma molécula de água serve de mediadora neste processo. Com

a formação de pontes de hidrogênio, o mecanismo de condução, que para áreas maiores do

que a área crítica era apenas por migração, pode agora transferir os prótons de uma molécula

para outra. A propagação destes prótons causa uma mudança de momento de dipolo, tanto

na molécula doadora como na molécula aceitadora. A propagação se dá através de saltos de

prótons seguidos da rotação da molécula, no mecanismo conhecido como "hop and tum".

Um outro comentário interessante diz respeito à afirmação de Teissié [6] de que a

condutância do estado condensado é nula. Essa expectativa é incorreta para os filmes de

Langmuir, pois segundo o modelo de Kiefer, não há razão para que a transferência de próton

seja interrompida com a compressão até a fase sólida. Pelo contrário, quanto menor a área

disponível por molécula maior o número de pontes de hidrogênio no filme, o que acarreta

numa condutância cada vez maior como observado experimentalmente.

4.7.4 CONDUTÂNCIA EM FILMES DE POLÍMEROS CONDUTORES

Os resultados de potencial de superficie, apresentados por Mello [45] para vários tipos

de ácidos na subfase, mostram que os filmes de Langmuir de PANI não apresentam área

crítica bem defmida quando depositados sobre uma subfase ácida de HeI, e não possuem

potencial nulo para grandes áreas por molécula. As diferenças em potencial para os vários

ácidos são atribuídas à dupla camada.

85



r APÍTT TTo TV rONJ)T TTÂ NrT A T ATFR AT FM FTTMFC;: nF T ANnMT TTR

o potencial não nulo para grandes áreas indica a interação entre domínios de
polímero, formando grandes agregados. A condutância incrementa já para grandes áreas, o

que pode ser também explicado pela presença de tais domínios. A condutância (10-7) para

o pH 6 (água pura) é uma ordem de grandeza maior que para filmes de Langmuir

constituídos por isolantes, mostrando que já neste pH deve existir transporte de elétrons no

polímero.

Para os experimentos realizados na água pura, o pH da interface deve ser próximo do

da subfase. A dupla camada de GC aumenta o pH da interface conforme a equação 2.18.

Assim, os pHs 2 e 4 da subfase não correspondem ao pH da interface que possui valores

menos ácidos.

Os resultados da condutância lateral para subfases com pH 4 e 6 mostram mesma

ordem de grandeza para a condutância. É interessante notar que para subfase aquosa ácida

a PANI apresenta uma tonalidade esverdeada, natural do polímero dopado, enquanto que

sobre a água a tonalidade é azul mostrando que o polímero está desdopado, ou só

parcialmente dopado. Ou a dupla camada aumenta o pH da interface (da solução contendo

HCI) para valores próximos ao da água pura, ou a PANI é fracamente dopada para o pH 4,

ou, ainda, ilhas de PANI dopadas são circundadas por P ANI não dopada. Com a primeira

hipótese não é possível explicar a mudança de tonalidade da PANI, com a segunda não

podemos explicar a mesma condutância. Assim, das três hipóteses acima, a terceira, ou seja,

a existência de uma dopagem heterogênea parece ser a mais correta. A tonalidade esverdeada

seria ocasionada pela ilhas de PANI dopada e a mesma ordem de grandeza com a PANI

sobre a água seria decorrente da PANI desdopada que circunda as ilhas dopadas. Contudo,

para o pH 2 a condutância é da ordem de 10-5 S, não deixando dúvidas que, para este pH, a

PANI está dopada suficientemente para se tomar condutora. Só para comparação, lembramos

que a condutância protônica em filmes formados a partir de isolantes é da ordem de 10-8 S.

86



rAPtTTTT o TV rONnTTTÂNrTA T ATFRAT FMFTT MF~ nF T ANnMTTTR

4.8 - CONCLUSÕES

Com o novo sistema de medidas fomos capazes de medir o aumento da condutância

para filmes tradicionais e filmes mistos que possuem apenas condução de prótons. Fomos

capazes também de medir a condutância de um filme de polímero condutor em que aparece

também uma componente eletrônica. Esse resultado é inédito, sendo que a medida de

condutância para um polímero condutor só foi possível a partir do aperfeiçoamento da

técnica experimental com a introdução do sistema diferencial.

Todos os filmes que conduzem prótons tiveram valores na ordem de 10-8 S, o que

parece indicar que a água faz parte do mecanismo de hop e turn, que também deve atuar

como um limitador para a amplitude da condução. Nossos resultados de condução para os

filmes tradicionais são semelhantes aos apresentados pelo grupo de Bangor. Para pequenas

áreas por molécula o grupo de Bangor não foi capaz de medir a condutância devido ao efeito

menisco. Uma vez eliminado esse efeito, pudemos mostrar que a condutância continua a

crescer mesmo quando o filme está bastante condensado. O valor da área critica observado

experimentalmente pode ser explicado por um modelo de transferência de prótons, pelo

menos para o ácido esteárico. Essa é a evidência mais forte já apresentada para a formação

de uma rede de pontes de hidrogênio na interface filme-água.

A

4.9 - REFERENCIAS

[1] R. H. Tredgold~Advances in Physics 20 (1977) 70

87



j, ~111~llh~l'mllll~.I"'I"1111111II ~Itlh;~;I !!li1tl'~I;lnltlllt~"'~IIIi.I~~"t~II~'"l'l'"I~II' I ''1~~~I ''1II~'t~III.~I'III'II'll'lIIl~ IlltH'1IItl"'.~'hl'III'I'lill'~W'II~I~'I

r APTTTTTn TV rnNnT TTÂ NrT A T ATPR AT PM FTT1\AP~np T ANlil\A1 TlR

[2] 1. F. Tocanne e 1. Tessié; Biochim. Biophys. Acta 1031 (1990) 111

[3] M. Gutman; Method Enzymol. 127 (1986) 522

[4] M. 1. Politi e 1. H. Fendler; 1. Am. Chem. Soc. 106 (1984) 265

[5] T. Nawrotch, K. Zwicker, M. Gutweiller e K. Dose; EBEC Rep. 5 (1988) 108 (apud

ref. [1])

[6] 1. Tessié, M. Prats e B. Gabrie1; Thin Solid Films 210/211 (1992) 715

[7] B. Gabriel e 1. Tessié; 1. Am. Chem. Soc. 112 (1991) 8818

[8] B. Gabriel M. Prats e 1. Tessié; Biochim. Biophys. Acta 1186 (1994) 172

[9] 1. Tessié, M. Prats, P. Soucaille e 1. F. Tocanne; Proc. Natl Acad Sci USA 82 (1985)

3217

[10] G. L. Jendrasiak e 1. C. Mendible; Biochim. Biophys. Acta 424 (1976) 133

[11] I. Szundi; Chem. Phys. Lipids 34 (1984) 323

[12] I. Sakurai e Y. Kawamura; Biochim. Biophys. Acta 904 (1987)40~

[13] I. Sakurai e Y. Kawamura; Biochim. Biophys. Acta 985 (1989) 347

[14] H. Morgan, D. M. Taylor e O. N. Oliveira lI.~Chem. Phys. Letters 150 (1988) 311

[15] O. N. Oliveira lI.; PhD Thesis, Bangor, Reino Unido, 1990

[16] F. M. Menger, S. D. Riehardson e G. R. Brornley; 1. Am. Chem. Soe. 11 (1989) 6893

[17] V. L. Shapovalov e Yu. V. Il'iehev~ Chem. Phys. Letters 197 (1992) 303

[18] H. Morgan, D. M. Taylor e O. N. Oliveira Jr.; Thin Solid Films 178 (1989) 73

[19] H. Morgan, D. M. Taylor e O. N. Oliveira lI.; Bioehim. Biophys. Aeta 1062 (1991)
149

[20] A. V. Goryunove E. E. Yupatov; Biol. Memb. 9 (1992) 440 (em Russo)

[21] R. W. Gurney, Ionie Proeess in Solution, Dover Publication Inc. N.Y. 1953

[22] F. Franks, Water, the Royal Soe. ofChemistry, London 1984

[23] L. Onsager; Science 166 (1969) 1359

88



rAPtTTTT n TV rnNnTTTÂNrTA T ATFRAT FMP'TT MFS nF T ANnMTTTR

[24] P. W. Atkins; Physieal Chemistry, Oxford University Press, Oxford 1990

[25] T. H. Haines; Proe. Natl. Aead. Sei. USA 80 (1983) 160

[26] Conversa informal com O. N. Oliveira Jr.

[27] A. Cavalli; Dissertação de Mestrado, São Carlos, Brasil, 1993

[28] C. Bonardi; Dissertação de Mestrado, São Carlos, Brasil, 1995

[29] R. 1. Demehak e T. J. Fort; 1. Coll. and Interfaee Sei. 46 (1974) 191

[30] M. C. Petty; Langmuir-BlodgettFilms - An Introduetion, Cambridge University Press

1996

[31] A. Seelig; Bioehim. Biophys. Aeta 899 (1987) 196

[32] J. Zsakó, M. Tomoaya-Cotisel, E. Chifu, A. Moeanu e P. T. Frangopol; Chim. Ital.

124 (1994) 5

[33] H. Mozaffary; Thin Solid Films 244 (1994) 878

[34] G. P. Borisseviteh, M. Tabak, I. E. Borisseviteh e O. N. Oliveira Jr.; Colloids and

Interfaee B: Biointerfaees 7 (1996) 69

[35] G. P. Borisseviteh, M. Tabak e O. N. Oliveira Jr.; Bioehim. Biophys. Aeta 1278

(1996) 12

[36] P. M. Kiefer, V. B. P. Leite e R. M. Whitnell; Chem. Phys. 194 (1995) 33

[37] O. N. Oliveira Jr., D. M. Taylor, T. 1. Lewis, S. Salvagno e C. 1. M. Stirling; 1. Chem.

Soe., Faraday Trans. 185 (1989) 1009

[38] D. M. Taylor, O. N. Oliveira Jr. e H. Morgan; Thin Solid Films 173 (1989) L141

[39] F. Pefíaeorada, J. Reiehe, S. Katholy, L. Brehmer e M. L. Rodriguez-Méndez;

Langmuir 11 (1995) 4025.

[40] K. Ohara e M. Nakajima; Thin Solid Films 226 (1993) 164.

[41] R. C. Ahuja, P. Caruso, D. Mõbius, G. Wildburg, H. Ringsdorf, D. Philp, 1. A.

Preeee e J. F. Stoddart; Langmuir 9 (1993) 1534.

89



II"~ 1~1~ld' I ,*i~'II'I,*IIII~~III~IWl.I!lIiI~~II~ 'i'I""'III'I'11 '~UI'I 't, !~I':1~!JIII.~I!II'I!1111I!111i.'Üi'l 11"11"1''''I'IIl'I'IIII'UI''1l!III"I"I*II'[" ~MI~'I~' " IIIMI'!,,""'l!I~'.l",,'t~111~1!1I~'l'if"I"~III'I'~II,I'I'llll'II'II~'I""IIII'~II!

rAPfTTTTnTV rnNnTTTÂNrTA T ATFRAT FMFTTMFSnFT ANGMTTTR

[42] O. Fichet, D. Ducharme, V. Gionis, P. Delhaes e R. M. Leblanc; Langmuir 9 (1993)

491.

[43] V. B. P. Leite, A. Cavalli e O. N. Oliveira Jr. "A proton transfer model applied to

lateral condutance in Langmuir Films", a ser apresentado na VIII Intemational

Organized Molecular Films

[44] L. H. C. Mattoso, A. G. MacDiarmid, A. 1. Epstein; Synth. MetaIs 68 (1994) 1

[45] S. V. Mello, A. Riul Jr., L. H. C. Mattoso, R. M. Faria e O. N. Oliveira Jr.;

Synthetic MetaIs 84 (1997) 773

90



0'1~n-j
•1.Ot1



r APTTTTI () v FTI MF~ MT~T()~ n~ F()~Fm TPTnT()~ p FARMAr()~

5.1 - INTRODUÇÃO

A célula biológica é isolada do meio externo por uma membrana semipermeável, cuja

principal função é possibilitar a troca de substâncias entre a célula e o meio. A análise de

resultados de membranas celulares "in vitro" é complexa dada a grande variedade de

biopolímeros. Os principais grupos de componentes são: fosfolipídios, proteínas e

glicoproteínas com colesterol [1]. O estudo das funções da membrana é geralmente realizado

com a reconstituição da membrana ou com uma membrana sintética.

Filmes de Langmuir de fosfolipídios podem ser utilizados como modelos simples de

membranas celulares, pois o arcabouço de tais membranas é formado por uma bicamada de

fosfolipídio, na qual são incorporados os outros constituintes das membranas. Estudamos

aqui o efeito de fármacos sobre filmes de Langmuir de fosfolipídio. Neste capítulo

mostraremos resultados de pressão e potencial de superficie e condutância lateral para dois

sistemas mistos: DPPC- TTC e DPPC-DIB, ou seja, filmes mistos de fosfolipídios com dois

anestésicos locais. Uma breve história dos anestésicos locais será relatada na seção 5.3

5.2 - FILMES DE LANGMUIR DE FOSFOLIPÍDIOS: UM

MODELO DE MEMBRANA.

Os fosfolipídios, um dos principais grupos de biopolímero da membrana celular, são

constituídos de um núcleo glicerol combinado com uma ou duas cadeias de ácidos graxas

e uma cabeça polar ou carregada. Se uma quantidade de fosfolipídios for colocada na água,

formará uma suspensão, que independentemente do arranjo macroscópico, tem a seguinte

estrutura microscópica: as moléculas do fosfolipídio se auto-arranjam, sendo que sua parte

91



r A ptTT TTn v FTT MFo;.;: MTo;.;:Tno;.;:DF Fn&lt;;;:FOT TPtDTn&lt;;: F FÁ RM A rno;.;:

apoIar ou hidrofóbica se localiza na parte interna da vesícula, interagindo com as cadeias de

hidrocarbonos das moléculas vizinhas [2]. A parte polar fica na região externa da vesícula,

em contato com a água. Esta vesícula de fosfolipídio serve como modelo para o estudo da

membrana celular. O arranjo macroscópico dependerá da maneira com que se coloca o

fosfolipídio na água. Pelo menos quatro métodos experimentais são utilizados para a

formação e estudos dos modelos de membranas de fosfolipídios, como apresentado a seguir.

5.2.1 -MÉTODOS EXPERIMENTAIS PARA A FABRICAÇÃO DE

MEMBRANAS SINTÉTICAS

No primeiro método adicionam-se pequenas quantidades de água aos fosfolipídios,

formando vesículas com a parte polar do fosfolipídio voltada para o exterior, ou seja, a água.

A interação entre as vesículas reduz com o aumento da concentração de água na mistura.

Este método permite estudar as propriedades óticas e térmicas da membrana. O segundo

método envolve o espalhamento de lipídios em um solvente de hidrocarbono através de um

pequeno orificio situado em uma parede que separa dois reservatórios. Sob condições

adequadas pode-se diminuir progressivamente a espessura da vesícula de lipídios até esta

atingir uma única bicamada, a qual é denominada "black lipid membrane". Posicionando-se

dois eletrodos, um em cada reservatório, e adicionando-se substâncias químicas no sistema,

é possível estudar a membrana em uma grande variedade de condições químicas e elétricas.

Esse é o método geralmente empregado para verificar a possibilidade de transferência de

carga elétrica de um lado para outro da membrana.

O terceiro método é a técnica de Langmuir, que possibilita o estudo das propriedades

mecânicas, estruturais e de transporte em uma mono camada de fosfolipídio adsorvida na

água. Uma variante desta técnica é o estudo da monocamada entre dois líquidos imiscíveis,

tais como água e óleo. A quarta técnica é a de Langmuir-Blodgett (LB), na qual os filmes de

92



r AptTT Tl n v FTTlvfFSo WSoTnSo np FnSoFnT TPtmnSo P FÁ RM ArnSo

Langmuir são transferidos da superficie da água para um substrato sólido. Pode-se depositar

uma única monocamada ou multicamadas. Esta técnica viabiliza o estudo por varias técnicas

da membrana sem a presença da água.

Um dos principais motivos para a fabricação de biopolímeros e membranas sintéticas

é o interesse na possibilidade de estudar a função de grupos da membrana celular quando

incorporados por agentes químicos, tais como enzimas e drogas.

5.3 - BREVE HISTÓRIA DOS ANESTÉSICOS LOCAIS

o primeiro anestésico local descoberto foi a cocaína. Esse alcalóide foi isolado em
1860, mas foi apenas em 1879 que Von Anrep [3] estudou a ação farmacológica da droga.

V on Anrep observou que simultaneamente à injeção da droga ocorria um adormecimento da

pele, tomando-a insensível à picada da agulha. O uso da cocaína foi recomendado por V on

Anrep como anestésico local. Mas, o mérito da descoberta da ação da cocaína como

anestésico local é dado a Sigmund Freud e Karl Kõller [3]. A história popular relata que os

dois cientistas (Kõller era oftalmologista) estavam procurando um substituto para a morfina

e no curso de seus estudos Kõller derrubou, sem querer, algumas gotas de cocaína nos seus

olhos, notando seu efeito anestésico.

5.3.1 - CLASSIFICAÇÃO DOS DEPRESSORES DO SISTEMA

NERVOSO

As drogas que atuam no sistema nervoso central podem ser divididas em dois grandes

grupos: os estimulantes e os depressores. Os depressores são os mais importantes, e

representam uma grande parcela de todos os agentes terapêuticas. Por conveniência os

depressores podem ser divididos em várias categorias. Uma classificação é dada abaixo:

93

\FSC·U5P
5E!\VlÇO DE BiBLIOTECA'

HJFOH~lII~CÃQ



'J''1'II1I'II'I''''',,' ""1'111'1"'1"1",,'IJIIII~II'~II~I.I,illl!;I~II'II"I~I;ffll'II"I'1111li"~IUIIIIII""llm'.'JI11/Il1'!IIIi!lillllll'~iII!il~I'~III"I,'~I~1I11111'"~I"'IUII~IIIII"II~!"r,l'j,~lIIfllh~I'I~1'~~'if',I~IHIII" II'~ 1111.ld'I 'ili~'lllll1l11llt1~I~~iMldlIilll".'~I!ljl~H·"~I'I'" I I~I~~I" . I1 '~I'l~tJ.IIII.lllm"ltl '1II11~ IIIIH 111111"".~Il."ll'lillll'; 'I~III~I~' IIIj1I'1"lld!I~lldll",Jj'ld"~~llllfMMlIiII"IIiI"'! "~I"I~1I1~'II"'"'''1I1;1~I '" I 'I "I'I1tt101'111111l''IIiIII'~I!~I11I'H'~~',1IIIi!i'~'1111I',,1'1111I'11111' "~~~I~UI'~~IIIIII~I~''''!~UII'II

rAPTTTTI O V FTT1\A"FSMISTOS DF FOSFnT TPTDTOS F FA RMArOS

1- Anestésico, tais como éter, etilenos, cocaína e derivados

2- Sedativo ou hipnótico, drogas como os barbitúricos, bromidos e

hidratos clorados

3- Narcóticos, tais como morfina e outros alcalóides.

4- Analgésico e antipiréticos como a dipirona e salicilato.

Evidentemente, esta é uma classificação para fins didáticos. Por exemplo, sedativos podem

ser administrados em grandes quantidades para causar o efeito do anestésico. A classificação

acima pode ser mais bem entendida em uma definição delimitada.

1- Anestésicos: A palavra anestesia literalmente expressa "sem sensação".

Anestésicos gerais incluem a perda da sensação de todas as modalidades de

sensibilidade e a perda da consciência. Para os anestésicos locais, a perda da

sensação é restrita à área exposta.

2- Narcóticos: A aplicação de narcóticos leva à analgesia acompanhada

de sono profundo ou letargia.

3- Sedativos: um pouco mais fracos que os hipnóticos, os sedativos

colocam os pacientes em estado mais calmo. Os hipnóticos causam letargia.

4- Analgésicos: A analgesia refere-se ao termo de "cegamento" da dor.

Um analgésico difere do narcótico por não causar estupor.

5.4 - ANESTÉSICOS LOCAIS

5.4.1 - A FARMACOLOGIA DOS ANESTÉSICOS LOCAIS

Os anestésicos locais (AL) são capazes de bloquear o impulso nervoso quando

aplicados localmente no tecido nervoso em concentrações adequadas. Eles exercem este

94



r APITT TT°V FTTMP" MT"TO" np FO"FOT {PInTO" P F A RM Aro"

efeito em qualquer porção do sistema nervoso e sobre todo tipo de fibra nervosa. Por

exemplo, a aplicação da droga no córtex bloqueia o impulso nervoso da área, e no outro

extremo a aplicação da droga no fmal do nervo aferente evita a recepção do estímulo e

transmissão dos impulsos sensoriais. O grande valor prático dos anestésicos locais é que sua

ação é totalmente reversível, pois o fenômeno da anestesia é seguido por uma completa

recuperação das funções do nervo sem nenhuma evidência de danos para as fibras nervosas

ou para as células. Um dos principais passos para a compreensão do fenômeno da anestesia

é entender a interação (atuação) de anestésicos locais em membranas de lipídios [4,5].

Técnicas tais como a ressonância magnética de prótons, H-NMR [6], diálise [7,8],

fluorescência [9], espectroscopia [10] e monocamadas de Langmuir [11,12] têm sido usadas,

nas duas últimas décadas, buscando-se conhecer a ação em nível molecular dos AL.

Os principais AL possuem um grupo amina terciário; estuda-se a espécie (neutra ou

catiônica) presente (no caso de uma só espécie), ou significativa (quando as duas estiverem

presentes) para os pHs biológicos. Algumas hipóteses sobre a interação dos anestésicos

locais vêm sendo defendidas. É vital, para a confirmação destas, saber onde se localizam as

moléculas de AL; se as drogas estão próximas à parte polar das moléculas de lipídios; se

ocupam uma posição intersticial; se estão dentro ou fora da bicamada; se afetam a

estruturação e/ou organização da membrana.

5.4.2 BREVE REVISÃO

As perturbações dinâmicas de lipídios causadas por anestésicos (dibucaína, tetracaína

e procaína) e a localização destes foram estudadas por medidas de lH)H NOEs (nuclear

Overhauser effects). Observou-se que a dibucaína e a tetracaína se ligam mais fortemente a

lipídios neutros que a procaína, e que suas mobilidades diminuem de tal maneira que

permitem a difusão de spins. Os NOEs intermoleculares foram mais efetivos entre os

95



i!l~jljlll'lllj*III.Hj"IIIIjj.IIHI".I~I~1 n~!I"'I~HI I' ~n~~!""11"~I"1~,1~1II.~11II'1"11l~11~ II!M'~'11!1ti'1".'II~I'II !'llllll" ~~III~I~'

r A PTTT TTn v FTT MP&lt;;: ~ANTn&lt;;: np Fn&lt;;:FnT WTnTn&lt;;: P FÁ RM A rn&lt;;:

fosfolipídios e a dibucaína do que a tetracaína, indicando que a DIB se liga mais fortemente

ao lipídio que a TTC, o que está de acordo com a maior potencialidade da DIB [6].

As ligações da dibucaína com o DMPC foram estudadas por diálise por Eftink et aI.

[7] para vários pHs, sendo que através de cálculos das concentrações da dibucaína livre e

ligada, identificou-se um número de moléculas que satura a ligação com as moléculas do

DMPC. Tal número foi de 1 molécula de dibucaína para 5 moléculas de DMPC. Usando a

mesma técnica que Eftink [7], Barghouthi et aI [8] obtiveram dados para as ligações da

dibucaína catiônica (DIBC) em fosfolipídios neutros (DMPC) e aniônicos (DMPG) para

diferentes temperaturas e força iônica. O grau de ligação da DIBC foi maior para

temperaturas menores que a temperatura de transição de fase do DMPC, do que para

temperaturas acima desta. Também há um aumento do grau de ligação conforme aumenta a

concentração de DMPG na solução [8].

5.4.3- SOBRE O pK DA DIBUCAÍNA

Apesar do grande número de trabalhos realizados com anestésicos locais, o

mecanismo de atuação destas drogas continua incerto. Para entender os dados obtidos da

interação da droga com as membranas é importante conhecer as concentrações das formas

carregada e neutra dos anestésicos locais amina terciário. Ritchie e Greengard [13] obtiveram

em 1961 um pK 8.5 para a amina terciária, mas quando esta está presente na dibucaína seu

pK passa para 8.95 [14], provavelmente devido à densidade eletrônica dos anéis aromáticos.

Na subfase aquosa o grupo amina terciária da dibucaína sofre uma variação no pK,

possivelmente pela aparição da dupla camada de Gouy-Chapman.

pH, " pHb + ( 2.~~T)

96

(1)



r AptTT TT() V FTTMF&lt;;; 1vfT&lt;;;T()&lt;;;nF F()&lt;;;FnT TPtnT()&lt;;; F FÁ RM A r()S

onde os subitens s e b se referem respectivamente à superficie e ao volume, "e" a carga do

elétron e '110 o potencial de Gouy-Chapman. Lee et aI [15] mostraram que o pK da amina

terciária de anestésicos locais diminui de uma unidade. Tal resultado foi confirmado por

Mayer et aI [16] que obtiveram um pK 7.5.

Coutinho e colaboradores [17] observaram que para um pH 7.4,96% das moléculas

de dibucaína estavam sob a forma monocatiônica (monoprotonada), em concordância com

o pK 7.5 para o grupo amina terciária presente na dibucaína. O pK da amina terciária do

grupo colina existente nos fosfolipídios é aproximadamente 13, sendo que tal diferença de

p~ é devida ao grupo PO-4, ou seja, a uma maior densidade eletrônica na molécula. Como

a dibucaína é um anestésico local, é interessante saber seu comportamento em micelas de Pc.

Louro et al [9] usando DIB fluorescente observaram um decréscimo no pK de 8.95 para um

pK de 8.6 quando a dibucaína interage com micelas de Pc. Concluem ainda que

aparentemente as constantes de ligação da forma neutra da DIB são independentes da carga

das micelas e pouco sensível ao tamanho das cadeias de hidrocarbonos.

5.4.4 - LOCALIZAÇÃO DOS ANESTÉSICOS LOCAIS

A localização dos AL em membranas sintéticas de fosfolipídios é conseqüência de

vários tipos de interações possíveis entre o anestésico e o fosfolipídio. A parte alifática do

AL pode interagir hidrofobicamente com as cadeias de hidrocarbonos dos lipídios. Já os

grupos polares e os anéis aromáticos polarizáveis são capazes de interações dipolo-dipolo

ou fonnar pontes de hidrogênio com o grupo glicerol e frnalmente sofrem interações íon-

dipolo com as cargas das cabeças polares. Estas considerações mostram que os AL estão

localizados, no caso de uma bicamada, de preferência na parte próxima da interface do que

no núcleo hidrofóbico. Para uma monocamada de Langmuir a localização dos AL depende

das interações com as caudas, cabeças e da afinidade com a subfase aquosa. As interações

97



1'!'I''''''''.I!I~I';~''~I~III1'''I~III'''I~II'I~''IIII''III!'!lilll'I'II"I"!'!III'!'"l/1ll'~.~I~II"'IIII~IIl!1I!II'IIII'!I''~I~"III~""'~~"I';"I~""III!'I"!b'I""j,~l!Ifll~'II'III'lm'11~1~II"llllllll"II ~~lIM11'1'I tl!ll1'll'lllllhlb~t"I!lIi.,~~"t'~"ll' 1l'i""~II'; I 'III~~I" "I "111,IM'~~III.m'illHtlllllll~ "'III,j: 'l'l'tl"'~ 'll.'11 !'I*jlll'"1I~'II~'I~I " I"MI' !'iflI'''1"II'"llli,,~~j'l ~HI'III'lflllllil'''~III''''I'''''1 ~I'III'II"""'11"l~1

r APTTTTTn v FTTl'vfF" MT"Tn" nfi Fn"FnT WTnTn" fi FÁ RM Arn"

eletrostáticas das formas carregadas dos AL devem fazer com que eles fiquem mais próximos

à interface do que as suas formas neutras. Medidas realizadas com a rre por Boulanger,
Schreier e Smith [18] confirmam esta suposição. O ponto de vista descrito acima é

demonstrado em artigos, nos quais várias técnicas foram utilizadas: difração de Raios-X,

fluorescência, RMN, diálise e outras. A mobilidade dos AL decai quando se ligam a

bicamadas de lipídios como demonstrado por medidas de H-RMN [6] e por EPR [19].

A localização da DIB em retículos sarcoplasmáticos foi estudada por Louro et aI [20]

por meio de supressão de sua fluorescência intrínseca por iodeto e por ácidos graxos com

rotulação de spin em diferentes posições. Os autores chegaram à conclusão de que a

profundidade média da DIB corresponde ao carbono 4 da cadeia acil. Kuroda e co-autores

[6] também sugerem que o anel da DIB se localiza próxima ao mesmo carbono 4. Para a

IIC, resultados mostram que esta se aprofunda até o carbono 9 para o DMPC [18] ou

carbono 7 para a fosfatidilcolina de ovo [6]. Barghouti et aI [8] usaram fluorescência

resolvida no tempo para investigar as ligações da DIB com vesículas constituídas de DMPC

ou DMPG. As ligações da DIB tiveram seu acesso reduzido para os supressores em fase

aquosa. Medidas de decaimento anisotrópico mostraram que o movimento rotacional da DIB

era desacelerado quando esta interagia com a membrana.

Os estudos descritos acima mostram claramente que a IIC penetra maIS

profundamente na membrana do que a DIB. Em filmes de Langmuir, onde a matriz é urna

monocamada de fosfolipídio, a TTC deve causar mudanças no empacotamento da matriz.

Penetrando mais profundamente a IIe deve alterar as interaçães hidrofóbicas entre as

moléculas de fosfolipídio. A dibucaína, por sua vez, deve alterar muito pouco o

empacotamento da matriz. A interação da molécula de DIB será maior com as cabeças

polares, interagindo fracamente com as caudas hidrofóbicas.

98



5.5 - RESULTADOS

N este item mostraremos os resultados de pressão e potencial de superficie para os

sistemas compostos de anestésicos locais e fosfolipídios, DPPC-DIB e DPPC- TTC. Todas

as curvas apresentadas sâo a média de pelo menos 10 medidas.

A figura 5.1 mostra as curvas de pressão de superficie versus a área por fosfolipídio

para o sistema DPPC-TTC. Os resultados de pressão obtidos com o sistema DPPC-DIB são

apresentados na figura 5.2. Pode-se observar que a área por fosfolipídio para o sistema

60

50
:ê ], 40

'"
Ü
.~ 30IE
::&gt;
ri)
~ 20
~~ 10
•..

o~20

40

-DPPC
• TIC 10%
• TIC20%
â TIC30%
o TIC40%

60 80 100 120

ÁREA POR FOSFOLIPÍDlO (A')

140 160

Figura 5.1 - Resultados de pressão de superficie verssu área por molécula de fosfolipídio de filmes
de TTC-DPPC coespalhados para as concentrações de O, 10,20,30,40% de TTC na mistura

DPPC- TTC, para uma mesma pressão, é aumentada acentuadamente com o aumento da

concentração do anestésico. Para o sistema DPPC-DIB, a variação da área por molécula de

fosfolipídio para uma pressão aumenta de maneira discreta com o incremento do AL. Para

ambos os sistemas, as pressões de colapso foram sempre superiores a 40mN/m; apenas para

o filme misto contendo 330/0 de DIB (dado não mostrado) a pressão de colapso foi menor que

o resultado acima. Isso demonstra que para esta concentração o f1lme de Langmuir era menos

99

\fSC·USP



rAPfTTIT n v FIT MF~ ~tfT~Tn~ nF Fn&lt;::FnT TPfnln&lt;:: F FÁRMArn~

estável.

,.50"1
:ê Z.5.40t::W30

a::=&gt;C/)C/)W 20a::c..w() 10~a::=&gt;C/)
o

-PUREDPPC
• DPPC+ 9.1%0IB
• OPPC + 16.6% OIB
/;. DPPC + 25.0% OIB

20 40 ~ M 100 120 140 1~

AREA PER PHOSPHOLlPID MOLECULE, A, (A2)

Figura 5.2 -Resultados de pressão superficial versus área por molécula de DPPC para filmes mistos
de Dffi-DPPC coespalhados para as seguintes concentrações: 0, 9.1, 16.625% na mistura

A partir dos gráficos das curvas de IIxA calculamos a área efetiva ocupada pelos

anestésicos (TTC e DIB) nos filmes através da equação 19 do capítulo 2. Esse dados foram

representados em relação à concentração nos figuras 5.3 e 5.4 respectivamente.

Os resultados obtidos do potencial de superficie para os anestésicos locais

coespalhados com o DPPC versus área por fosfolipídio são apresentados nas figuras 5.5 e

5.6. O potencial máximo do sistema DIB-DPPC é menor que o máximo potencial do DPPC

puro, mas este não varia com a mudança de concentração do anestésico. A área crítica

aumenta na presença da dibucaína, mas não se altera com o aumento da concentração do

anestésico na mistura DIB-DPPC. Pode-se observar na figura 5.5 que o potencial máximo

do sistema se mantém muito próximo do potencial do DPPC puro. Contudo, a área para um

mesmo valor de potencial depende da concentração do anestésico na mistura. A área crítica

para a mistura também depende da concentração de anestésico.

100



rAPtTTTT o V FTT~A"F&lt;;;: MNTO&lt;;;: np FO&lt;;;:FOTTPtnTO&lt;;;:P FÁRMArO&lt;;;:

TTC-DPPC

160 1

I

• 140
rr- 120

~
- 100

O
~O

80

C
L5

60IX -&amp;lt;401
••

201

•
I

II.I
10

152025303540

CONCENTRAÇÃO DA TTC (0/0)

FIGURA 5.3 - Gráfico da área calculada da rre para a pressão de superficie de 3lmN/m versus a
concentração de anestésico na mistura coespalhada sobre a água.

30 ~ DIB-DPPC ~
•

25

~ 20J

•
•
•

'-' mc
o:( 15C
L5IX 10
'c(

•
•

5

353025201510
I I • I I' I 'I I I I

5

CONCENTRAÇÃO DA DIB (%)

FIGURA 5.4 - Gráfico da área calculada para a molécula de DIB para a pressão superficial de 31 mN/m

versus concentração do anestésico na mistura coespalhada sobre a água.

10]

IFSC·U5P
SH1VíCO DE BtBtlOTF.CA ,

II\!~ORMACÃO



ti~j.j'II'I~*I"~~"'lIljjj.I!III"+IIIII~' ~H:"'HH II ,~~,~P'" "~I'1~,JIII'jJ1I~"'tlllllll~ "IIMi,j''l'l'th;l~ 'lll," '1.il'I" ~~'II~'I~'I

r APTTTTTn v FTTMFS MTSTnS np FnSFnT TPTnrnS P FÁ RM A rno;;

0.6

~ 0.5

• °0 --DPPC

• 0«&gt;-66·. ~O • TTC 10%~

• °
""""6·. °00 e TTC 20%.. ,0.4 e•• "'",•• '" TTC 30%uf • "'6" ,&lt;3 • ~~&amp;lt;&gt; o TTC 40%ü: 0.3 ••• 0000a:: "'~ ••••• 000«:,w a.. ~~\ 0\::) 0.2(/') WO 0.1-J ~ ••••• o~« ~ ......~~&lt;3 z 0.0 CO"U\~C~W I-Oa.. -&lt;l,1 20&lt;4060801001201&lt;40160180200220AREA POR FOSFOLlPIDIO, A, (A 2)

Figura 5.5 - Gráfico de potencial versus área por molécula de fosfolipídio da mistura TTC-DPPC.

0.6

~ 0.5

~ "1
'l--DPPCPURO• DPPC + 9.1% DIS~ 0.3 •DPPC + 16.6% DIB6. DPPC + 25.0% DIBw a..~ 0.2~ J 'li.~~~r'~ w 0.0I-Oa.. ~.1 20406060100120140160160200220ÁREA POR FOSFOLlP!DIO, A, (A 2)

Figura 5.6 - Gráfico de potencial de superficie versus área por molécula de fosfolipídio para a

mistura coespalhada de DIB-DPPC

102



('APTTTTT n v ~TTlvfP S lvfTSTnS OF ~ns~m TPTOTnS F ~ 'ARMArns

Nas figuras 5.1 e 5.5 podemos observar que as curvas de pressão e potencial de

superficiemantém a mesma forma para as várias concentrações de anestésico. A tabela 5.1

mostra os principais resultados obtidos com os filmes mistos de anestésico local-fosfolipídio

i . ······························1·················· · j"ilr .. r· · r..·!·!·!·!Ili!I r · r · · I .. · · · f·.... ·~i.I::§~:I::!:!:::!:!:::::!:!:~!:: :::::!:!:!:!!m~mU~!!!!::!!!!:!~]:: :!\!~!1t!!!!!!\\11mli\!\\\!:::~:mm!: ::~:!!!!1!!l!:!:!\!!1~!!li~::!1!!!!~!!!!!1!:!!:!!!!:!:::::!:::::::::!:!:!:I:!lmli::!:!:::~1:1:::!! ::!1:!:::!:!:\:::::::!::~!:\:1::::~::::::::\!\!!!\1:!i!:::
DPPC I 40±2 I 45±2 I 110±5 I 530±10 I 62±3
:Ri§Uliâaqsp6iiao$:a~::::::::rªyçq$:ae::lre:\\fI1y.~rs.q$::~~ª;::'PQr:implê,qUlª:·i:(·::::::::::::i:::::::::: ...
DIB 9% 38±3 49±6 112±5 420±10 50±4
DIB 16.6% 34±2 46±2 104±5 420±12 46±4
DIB 250/0 31±3 41±5 97±5 420±10 44±5

)R.êSUnãdQ$:j)l)'tiaº$:d~:::~ªt1Qº§·::d~\!tt\:\~\::[~::M:::yêr$1i$:\:ãXêª::pqt:imºl~çíi)ªÂ~:fQ~rQ1ipídiº:::::n
DIB 9% 43±3 53±6 131±5 420±10 50±4
DIB 16.60/0 42±2 52±2 131±5 420±12 46±4
DIB 25% 41±3 51±5 113±5 420±10 44±5

RêsültiRtQ$·:pljtldq$:·:tIê:::::~ªyçº~:ªê,(lmi::::~I:y~fmt$:::~~ªpºr::mQlêqUtªf:::::::::::::::::::()}?:::::::·
TTC 10% 48±4 61±7 141±14 532±20 50±7
TTC 20% 32±3 46±5 113±12 410±20 47±5
TTC 30% 32±2 43±4 91±11 500±20 50±4
TTC 40% 38±6 46±8 115±15 545±20 51±8

IRê$últâd.Q$Ãtit!itºsd~·ftâ.fiçºs·âe::I·~·i~Mye(sus:ifêã.:QítmÔlécúlidêíôsfôlii,H(j&lt;
TTC 10% 54±4 69±7 159±14 532±20 50±7
TTC 20% 51±3 64±5 142±12 410±20 47±5
TTC 30% 51±4 67±4 131±11 500±20 50±4
TTC400/0 56±5 81±8 196±15 545±20 51±8

TABELA 5.1- Tabela dos principais resultados: área de colapso, Amin; área expandida, Ae; área crítica, Ac;
potencial máximo Â V rnax e pressão de colapso TI; para os filmes mistos de anestésicos locais.

5.6 - DISCUSSÃO

As concentrações das drogas utilizadas nesse trabalho são muito maiores do que as

empregadas para uso terapêutico. Isso foi necessário para que efeitos mensuráveis pudessem

ser observados. A razão para isso é que, provavelmente, a ação farmacológica dos

103



anestésicos locais deve depender de sua interação com as proteínas da membrana, e não

apenas com a bicamada de fosfolipídios. Ou seja, para atingir as proteínas, as drogas

precisam interagir com a membrana. Porém, a quantidade necessária para uma ação

farmacológica eficaz deve ser menor do que aquela para causar mudanças na bicamada de

fosfolipídio.

Os gráficos da pressão de superficie versus área por molécula de fosfolipídio mostram

que a dibucaína não muda acentuadamente o empacotamento dos fosfolipídios, enquanto que

a tetracaína compromete o empacotamento, embora de maneira não monotônica, ou seja, um

aumento da concentração de tetracaína nem sempre acarreta numa maior área para o sistema

TTC-DPPC.

A parte hidrofóbica da molécula de fosfolipídio é responsável pela mudança da tensão

superficial da água (para pequenas áreas por moléculas). A área extrapolada para o filme

condensado é geralmente dependente da área ocupada pelas caudas, de maneira que a

inserção de quaisquer moléculas estranhas entre as caudas do fosfolipídio, no estado

condensado, deve afetar a área extrapolada deste' estado, devido à mudança no

empacotamento. Este empacotamento do filme é diretamente afetado pelas interações

hidrofóbicas entre as moléculas. A mudança mais acentuada ocasionada pela tetracaína pode

ser explicada pelo fato de esta penetrar mais profundamente, até o carbono 9 do fosfolipídio

[6, 18] do que a dibucaína, que se aprofunda até o carbono 4 [6,20].

N o caso da tetracaína, nossos resultados apontam que esta não deve se distribuir

homogeneamente na matriz de fosfolipídio, pois isto implicaria em um aumento da expansão

da matriz de fosfolipídio proporcional ao aumento da concentração de anestésico

coespalhado, o que não acontece. Observando a figura 5.1, vemos que a menor expansão da

matriz de fosfolipídio acontece para a concentração de 20% de anestésico; as concentrações

de 10% e 30% possuem empacotamentos muito próximos e, fmalmente, a maior expansão

104



rAPfTTTT ° V FTTMP" "t\AT"TO"np FO"FnT TPfnTO" P FÁRMArO"

ocorre para a concentração de 40%. As curvas de potencial de superfície do sistema TTC-

DPPC, figura 5.6, mostram áreas críticas aumentando na seguinte ordem 30%,20%, 10% e

40%, o que difere da ordem de empacotamento apresentado no figura 5.1.

Há 3 possibilidades para explicar os resultados obtidos. A primeira hipótese é que

existe perda de anestésico local (DIB e TTC) da monocamda. Este material absorvido pela

água não causaria mudanças nas medidas de pressão e potencial de superfície. Realizamos

medidas de fluorescência com material da subfase e não encontramos nenhum sinal da

presença de anestésico no volume de água. Cabe ressaltar que a amostra de água foi retirada

da subfase quando a monocamda mista estava no estado condensado. A segunda

possibilidade é que a monocamada mista apresente ilhas nas quais só existam anestésicos QU

só fosfolipídios. Se estas ilhas fossem suficientemente grandes para serem detectadas pela

eletrobalança ou pela prova de Kelvin, as medidas de pressão e potencial de superfície

seriam irreprodutíveis, o que não foi observado. Contudo se as ilhas forem pequenas, de

dimensões microscópicas, os equipamentos de medidas que registram mudanças nas

propriedades macroscópicas dos filmes de Langmuir não seriam capazes de detectar sua

presença. Uma terceira hipótese é a da ocupação dos interstícios e vacâncias da matriz de

fosfolipídios por uma ou mais moléculas de anestésico dependendo da concentração da

mistura. Com as técnicas de medidas utilizadas não somos capazes de diferenciar a segunda

da terceira hipótese. Então podemos apenas concluir que: ou existem ilhas nos filmes mistos

ou então a ocupação dos interstícios e vacâncias da matriz de fosfolipídios depende da

concentração da mistura.

105

'IFSC-USP SEBVIÇO D~ ~PHI9Tf!'''l ~l~ f\ n r':'- :', 7 ?, ~



r AptTT TTn v FTTl\tfP~ MT~Tn~ np Fn~FnT TPtnTn~ p FÁ RM Arn~

a b

Figura 5.7 - Representação da posição ocupada pelos anestésicos locais: a) DlB e b) TTC na matriz de
fosfolipídio DPPC [6].

A dibucaína não causa grande perturbação no empacotamento da matriz. Isto nos leva

a crer que as moléculas deste anestésico possuem interações hidrofóbicas muito fracas com

o fosfolipídio. Sua localização deve permitir uma maior interação com o grupo polar das

moléculas de DPPC. Na figura 5.6, podemos observar que a área critica aumenta na presença

da dibucaína, não se alterando para diferentes concentrações do anestésico, provavelmente

por a dibucaína tomar o lugar de uma ou mais moléculas de água, interagindo com as

moléculas vizinhas de DPPC. Ainda nesta mesma figura, vemos que o potencial máximo

diminui com a introdução do anestésico mostrando que a componente normal do dipolo

efetivo da dibucaína orienta-se para o volume de água, diminuindo o potencial observado

para o filme misto. Seelig [11] mostra que se pode comparar a monocamada do sistema DIB-

DPPC com o sistema DIB-bicamada de DPPC para a pressão de 31.7mN/m. Para esta

pressão os nossos resultados mostram o de caimento do potencial do DPPC, quando

coespalhado com o anestésico. Isto é consistente com os resultados de Kuroda et aI [6], que

mostram que a molécula de dibucaína está localizada próxima às cabeças polares da

molécula de fosfolipídio e com o dipolo do grupo C=O orientado para o exterior da

106



r A PTTT TT° V FTT l\A"PO;;:l\JfNTOO;;: nF FOO;;:FnT WTnTOO;;: F FÁ RM A roo;;:

bicamada. Devido à orientação da dibucaína proposto por Kuroda [6] é de se esperar que o

potencial do filme misto DIB-DPPC diminua, pois o momento de dipolo efetivo da molécula

do anestésico está direcionado para a subfase, diminuindo o momento de dipolo efetivo do

sistema DIB-DPPC que é predominantemente direcionado para o ar. Esta diminuição do

momento de dipolo efetivo causa o decréscimo do potencial observado.

Usando a técnica de diálise de equilíbrio, Barghouthi et aI [8] estudaram as

associações da dibucaína protonada com os fosfolipídios dimiristoil fosfatidilcolina (DMPC)

ou com o dimiristoil fosfatidilglicerol (DMPG). Os resultados foram ajustados por dois

modelos: 1) O modelo de ligações saturadas, no qual se assume um número máximo de

ligações possíveis entre a droga e a bicamada de lipídios. 2) O modelo de ligações

insaturadas, no qual a ligação da droga é descrita como um equilíbrio de partição, com

fatores incluindo os efeitos eletrostáticos e a expansão da superficie da bicamada causada

pela intercalação da droga entre as moléculas de lipídios. A área calculada para a dibucaína

esteve entre 46.7 e 48.6 Â2 para o ajuste com o modelo de ligações saturadas e entre 25.6 e

30 para o modelo de ligações insaturadas ..

Usando um modelo molecular para a dibucaína protonada, Seelig [11] calcula a

mínima área de secção transversal da molécula como sendo 55Â2, mas ressalta que a

dependência da área da molécula da DIB com a pressão é desconhecida. Em um trabalho

posterior Seelig et aI [21] argumentam que enquanto o modelo de ligações saturadas pode

ser apropriado para moléculas que se ligam à superficie, a ligação da DIB deve ser mais

corretamente descrita pelo modelo de ligações insaturadas, pois medidas de pressão de

superficie mostram que a droga expande a matriz de lipídio.

Utilizando a técnica de diálise de equilibrio Eftink et aI [7] concluíram que são

necessárias no mínimo 5 moléculas de DMPC para se associar a uma molécula de dibucaína

protonada. Infelizmente nesta técnica não é possível contar quantas moléculas de lipídio

107

IFSC·USP S(:;lV:ÇO OrE rnBUO'i"~eA ,
I rJ F o R M A C Ao o



I. lttl'~ ••.•.1'f! !' '1~11;""t1t1t.1'~"1;1~'t11!t1" 11'••'ti!' t '"11 htt 1",ltllt~ 111".11 IMft!I!ltllt••••••••••tnllHlttll"I~I; ' •• '"" t 1lI~!I'lfl"~ 1'1 'I 11I1"tl'tflt.', "11' IIU'~ I til '1"1111".~tll"'Ulil.'~j' '1,·t"~11I "lI'

(' A?TTTTIO V FTIMPS MTSTOS l)P FOSFOT TPTmOS P FÁ RM A(,OS

',!Ii" 11111'IJ"'tt', 'U Hdv 11 •• l:Itl'j'h 'I

estão em um lado da bicamada e quantas estão do outro lado, não se podendo prever o

número de moléculas que interagem diretamente com a dibucaína protonada.

A área calculada aqui para a molécula de dibucaína, para as várias concentrações da

droga coespalhada com a matriz de fosfolipídio, foi mostrada na figura 5.4. Pode-se ver que

para as concentrações de 25 e33,3%, ou seja, 1 molécula de DIB para 3 ou 4 moléculas de

DPPC a área calculada é muito menor que para as concentrações entre 9 e 16,67%.

Lembrando da conclusão de Eftink [7] (onde são necessárias no mínimo 5 moléculas de

DPPC para 1 molécula de DIB) possivelmente a diminuição da área calculada se dá pela

perda de moléculas da monocamada para a subfase. Contudo medidas de fluorescência

mostraram que há no máximo 15% de moléculas da droga na subfase. Acreditamos que a

droga, que saiu da mono camada, esteja muito próxima da interface. Seelig [11] observou que

a DIB possui atividade superficial, e portanto suas moléculas podem permanecer próximas

da interface, sem contribuir significativamente para a área por molécula do filme de

Langmuir, mas sem se peder na subfase. Os resultados das áreas calculadas para

concentrações menores que 16,67% (1 DIB para 5 DPPC) estão de acordo com os resultados

obtidos por Barghouthi et aI para o modelo de ligações insaturadas, o qual é o mais

apropriado para a DIB, por esta causar a expansão da matriz de lipídio.

Ambos os sistemas mistos foram menos estáveis que o DPPC puro como se pode

observar nos resultados de TI apresentados na tabela 5.1. Pode-se observar que o sistema

DIB-DPPC é menos estável que o filme misto TTC-DPPC. Enquanto uma maior

concentração de DIB no filme misto acarreta numa menor estabilidade do filme, mudanças

na concentração de IIe parecem não alterar significativamente a estabilidade do filme misto
(menos estável que o fosfolipídio). O fato de os filmes mistos serem menos estáveis do que

o DPPC puro é consequência da pequena hidrofobicidade dos anestésicos em comparação

com o fosfolipídio.

108



(' APTTl 11O V F11MP" Ml"TO" nF FO"F01WTnlOç:, F FÁ RM A('OS

As principais conclusões com os sistemasmistos são: a) a tetracaína possui interações

hidrofóbicas com o DPPC mais fortes que a dibucaína. b) os dipolos efetivos da DIB são

orientados para o volume de água e o da TTC orientados na direção oposta. c) a TTC

aprofunda-se mais que a DIB no interior da matriz de DPPC. Com base nesta análise

mostramos na figura 5.7 a localização e orientação dos anestésicos na matriz de fosfolipídio.

5.7 - Referências

[1] R. H. Tredgold; Order in Thin Organic Films, Cambridge University Press,

Cambridge 1994

[2] R. H. Tredgold; Advances in Physics 26(2) (1977) 79

[3] L. Goodman e A. Gilman; The Pharmacological Basis of Therapeutics, The

Macmillam Company, N.Y. 1994

[4] A. G. Lee; Nature 262 (1976) 545

[5] 1. R. Trundell; Anesthesiology 46 (1977) 5

[6] Y. Kuroda e Y. Fujiwara; Biochim. Biophys. Acta 903 (1987) 395

[7] M. R. EftinK, R. K. Puri eM. D. Ghahramani; Biochim. Biophys. Acta 813 (1985)

137

[8] S. A. Barghouthi, R. K. Puri eM. R. Eftink; Biophys. Chem. 46 (1993) 1

[9] S. R. W. Louro, O. R. Nascimento e M TabaK; Biochim. Biophys. Acta 1190 (1994)

319

[10] L. E. G. Eriksson~Biophys. Chem. 26 (1987) 9

[11] A. See1ig; Biochim. Biophys. Acta 899 (1987) 196

[12] A. Cavalli, G. Borissevitch, M. Tabak e O. N. Oliveira Jr. Thin Solid Films 284-285

(1996) 731

109



J. tt.·~·"h,' t, I'fl' l'I""'ttt •••• ""'I,~j'!J'Ot'l'lI "'&lt;I' t 1'11Ift",ttlll""h 1ft.,I Itltll~.,tttlt""'""htttl' I~' '_'11" .1tI~"'I"'r!II ld ,t Iili"til" ••••"'Illlltt! !~I til "I1'fl'lll&gt;ttIM'.~!!!i'''' .1'1' 'I'~III III

(' A?TTlTTO V FTl MFS MlSTOS TW FOSFOT TPTl)l()S P FÁ RM A(,OS

,~,! "IIH,J.Ht, '1.'lld~' l' ftHlt"1'j.t"

[13] 1. M. Ritchie e P. Greengard; 1. Phann. Exp. Therap. 133 (1961) 241

[14] G. Vanderkooi; Photochem. and Photobiol. 39 (1984) 755

[15] A. G. Lee; Biochim. Biophys. Acta 514 (1978) 95

[16] L. D. Mayer, M. B. Bally, M. 1. Hope e P. R. Cullis; J. Biological Chem. 260(2)

(1985) 802

[17] A. Coutinho, 1. Costa, 1. L. Faria, M. N. Berberan-Santos e M. 1. E. Prieto; Eur. 1.

Biochem. 189 (1990) 387

[18] Y. Boulanger, S. Schreier e I. C. P. Smith; Biochemistry 20 (1981) 6824

[19] 1. Miyazak, K. Hideg, D. Marsh, Biochim. Biophys. Acta 1103 (1992) 62

[20] S. R. W. Louro, M. Tabak e O. R. Nascimento; Biochim. Biophys. Acta 1189 (1994)

243

[21] A See1ig, P. R. Allegrini e 1. Seelig; Biochim. Biophys. Acta 939 (1988) 267

110



OY:}Vli~HO::!i'J1
•V03.10118Hi~~aOÓ1/..•tl;l~'



r APfTTTTn VT rnNrT TTSnFS

6.1 - CONCLUSÕES

A condutância lateral de um filme de Langmuir é medida através do registro de uma

corrente elétrica (d.c. ou a.c.) que flui entre dois eletrodos de platina imersos na subfase

líquida. Obviamente, a corrente medida é fruto da condutância de volume da subfase e da

contribuição da fina camada de Langmuir. Para os compostos tradicionais, como os álcoois,

fosfolipídios e fosfoglicídios, a condutância do filme de Langmuir é nula para grandes áreas

por molécula, mas começa a crescer durante a compressão do filme a partir de uma dada área

crítica, que depende do composto em estudo.

Com o sistema diferencial fabricado neste trabalho [I], foi possível resolver os

principais problemas nas medidas de condutância em filmes de Langmuir-[2-6]; a saber: a)

pequeno incremento da condutância devido ao filme, b) efeito menisco e c) obter uma

subfase livre de impurezas. Estas dificuldades perduravam há quase uma década. O sistema

diferencial é similar à ponte de Wheatstone, com os eletrodos que medem a condução em

filmes de Langmuir sendo um dos braços desta ponte. Para subtrair o sinal da água,

potenciômetros em série foram colocados em um segundo braço. Os outros dois braços foram

ocupados por resistores de carga. Com a subtração do sinal da subfase pudemos aprofundar

nossos eletrodos até seu topo estar no mesmo nível da superficie da água, eliminando o efeito

menisco. Esse efeito consiste num artefato experimental em que a área imersa dos eletrodos

diminui conforme a tensão superficial do filme se torna menor que uma tensão crítica. Assim

pudemos realizar medidas de condutância de filmes de Langmuir até a área de colapso.

Experimentos anteriores ao nosso sistema só mediam o aumento da condutância até a pressão

de superficie começar a incrementar [4,5]. Tal sistema também proporcionou medir a

condutância de filmes de Langmuir em sbfases com diferentes pHs. Até então, esta medida

era impossível por causa do pequeno incremento da condutância devido ao filme [6].

110



Itttl'f'lf,ttll+' i"HI h' ••••• ".tIt&lt;t.:I''''·-lt,~t 1"-. i1t!'tI~:lt1th."I"'I'I'!I' IIIH.'I II4~MlttI•• ""'''.itlll I~I 1'IW'fll '1II~'I"""It 111",.!.i'!HI· ••••• ,,·'IIH1'IHI~j '''1 1I1"fHilt.'''t!"J'W!I.''11'' ''''1'1'11 I'!

r A PTTT TT n VT rnNrT T T~i"n:;~

"~:I'I'lllnJtflill~~"'Hi"~"" IIHltI!j'I'M

As medidas de condutância em filmes tradicionais (isolantes) sempre foram da ordem

de (10-8 S). A condutância só aumentava acima daquela da subfase na mesma área em que

o potencial de superficie aumentava abruptamente. Pudemos comprovar, através de medidas

de condutância com correntes ac e dc, que a condutância não é devida à migração de íons.

Ainda pudemos provar que a condutância não era ocasionada pelo transporte de elétrons e

nem devido à dupla camada. Assim concluímos que a condução em filmes de Langmuir é

protônica, e o mecanismo de condução é o "hop and rum" onde um salto de próton entre

duas moléculas é seguido de uma reorientação de ambas as moléculas. Com um modelo

teórico para a transferência de prótons [7] fomos capazes de identificar a área crítica como

a maior área possível para uma molécula de água se ligar a duas moléculas do filme de

Langmuir. Este modelo propiciou a teoria necessária para concluirmos que a condutância

incrementa a partir da área crítica por causa da formação de pontes de hidrogênio. As pontes

de hidrogênio, além de criarem dutos preferenciais facilitando a condução de prótons,

diminuem abruptamente a constante dielétrica da interface, ocasionando um aumento -

também abrupto - no potencial de superfície. Realizamos, também, medidas de condutância

em um filme de polímero condutor (P ANI) cujo incremento para o pH 2 foi da ordem de

10-5 S mostrando que o sistema diferencial permite medir condução eletrônica. Medidas de

condução em polímeros condutores sobre a superficie da água são inéditas na literatura.

Como o estudo da membrana celular in vitro é complicado pelo número de

substâncias e componentes da membrana, geralmente utilizam-se modelos de membranas

para facilitar a análise dos resultados obtidos. Um dos principais constituintes da membrana

celular são os fosfolipídios. Dentre as técnicas que modelam a membrana está a técnica de

Langmuir, que possibilita o estudo das propriedades mecânicas, estruturais e de transporte.

A utilização de filmes de Langmuir de fosfolipídio como matriz para a incorporação de

drogas e enzimas permite - ainda que indiretamente - o estudo da interação desses materiais

111



rAPfTTTT () VI ('()l\T('T TT&lt;;:ÕP&lt;;:

com a membrana. Um dos principais passos para a compreensão do fenômeno da anestesia

é entender a interação (atuação) de anestésicos locais em membranas de lipídios [8].

Estudamos as interações de anestésicos locais com um modelo de membrana (matriz de

fosfolipídio) utilizando uma técnica conhecida como "cospreading" (coespalhamento). Até

então o único estudo realizado em filmes mistos de fosfolipídio e anestésicos locais havia

sido realizado utilizando a técnica de adsorção de Langmuir[9].A técnica do coespalhamento

oferece a vantagem (sobre a adsorção de Langmuir) de se ter a certeza de que as mudanças

nas propriedades da matriz são ocasionadas pelo anestésico local[lO,Il]. Uma análise

cuidadosa das curvas de pressão e potencial de superficie foi realizada. Desta análise

pudemos concluir que a TTC aprofunda-se mais na parte apoIar, possuindo interações

hidrofóbicas mais fortes que a DIB, a qual se localiza mais próxima da parte polar da

molécula de DPPC. Além disso, o momento dipolar efetivo da DIB está orientado para o

volume de água e o da TTC para a direção oposta. Nossos resultados da secção transversal

da DIB são consistentes com resultados da literatura. A posição e orientação dos anestésicos

locais em bicamada propostas por outros autores estão em concordância com nossos

resultados.

Um estudo mais completo sobre a interação dos anestésicos com a monocamada de

fosfolipídio e medidas da condutância em filme tradicionais com subfases com diferentes

pHs são alguns dos trabalhos que sugeriremos na próxima seção. O trabalho apresentado

nesta tese abriu perspectivas de novas pesquisas, a partir da utilização do novo sistema

diferencial para medidas de condutância.

6.2 - TRABALHOS FUTUROS

6.2.1 - APERFEIÇOAMENTO DO SISTEMA DE MEDIDAS DE

112



r A ptTT TI n VT rnNrT T TS{)PS

CONDUTÂNCIA

Atualmente estamos automatizando o sistema diferencial para facilitar seu uso por

outros pesquisadores. Nosso objetivo é de que seja possível ajustar o sistema e realizar

medidas de condutância utilizando o mesmo programa de computador que gerencia a cuba

de Langmuir. As placas de interface já foram adquiridas e o circuito diferencial que registrará

a condutância está sendo desenvolvido. Nossa maior dificuldade atual é reprogramar o

software LB5000 (que gerencia a cuba) para permitir a inserção de um novo tipo de medida.

Outro aperfeiçoamento que pode ser realizado no sistema de medidas é a incorporação de

um sistema ótico para posicionar mais adequadamente os eletrodos. Um protótipo deste

sistema foi produzido; contudo os resultados não foram satisfatórios, sobretudo porque o

protótipo não contou com precisão da ordem de micra, que requer uso de mecânica fina. Isso

está sendo providenciado para o próximo sistema. Ressalte-se que para o desenvolvimento

da instrumentação estamos contando com o apoio de um aluno de iniciação científica, cuja

formação é em engenharia mecatrônica.

6.2.2 - MODELOS PARA A INTERPRETAÇÃO DA CONDUTÂNCIA

LA TERAL EM FILMES DE LANGMUIR

O modelo de Kiefer et aI [7] para a transferência de prótons pode ser estendido para

outras classes de compostos que formam filmes de Langmuir e comprovar se as conclusões

obtidas até o momento podem ser generalizadas para a interpretação dos diversos resultados

de área critica de que dispomos. Saliente-se que o modelo de Kiefer et aI [7] prevê que

abaixo de uma certa distância entre os grupos doador e aceitador de prótons, passa-se de um

sistema descrito por dois níveis de energia para um outro com um único nível de energia.

Com isso, a probabilidade de transferência do próton aumenta exponencialmente com o

113



rAPTTTTT n VI rnNrT TTC;:é"\PC;:

decréscimo da distância entre aceitador e doador. Deve ser esta a razão para a alta

mobilidade protônica em filmes de Langmuir, quando comparada à mobilidade no gelo, que

também ocorre através do mecanismo "hop and tum". Nossos cálculos iniciais [12] mostram

que tal distância deve ser menor no filme de Langmuir do que na água ou no gelo. Esses

estudos poderão ser continuados, principalmente na tentativa de quantificar os efeitos

observados para comparação com os resultados experimentais.

Além da constatação de condução protônica para filmes de fosfolipídios e ácidos

graxos, temos evidências de uma componente eletrônica em filmes de polímeros condutores,

como a polianilina e derivados. A continuação desses estudos será importante pelo

ineditismo dessa observação, já que ainda não existe registro na literatura da condutânci a

lateral de polímeros condutores.

6.2.3 - INTERAÇÃO DE FÁRl\1ADOS COM MONOCAMADAS DE

FOSFOLIPÍDIOS

N esta tese realizamos estudos com dois anestésicos locais, a tetracaína (TTC) e a

dibucaína (DIB), incorporadas em uma matriz de um filme de dipalmitoil fosfatidilcolina

(DPPC). Para ambos os sistemas TTC-DPPC e DIB-DPPC medimos a pressão e potencial

de superficie e condutância lateral. Com os resultados de potencial e pressão fomos capazes

de mostrar que a TTC localiza-se mais profundamente na matriz de DPPC do que a DIB. Os

resultados de condutância lateral da DIB estão de acordo com nossas expectativas; contudo

a condutância do sistema TTC-DPPC apresentou resultados muito maiores que os esperados. ,
Estes resultados mostram-se reprodutíveis, mas um estudo mais detalhado se faz necessário.

Nesta tese de Doutorado apresentei resultados de ambos os sistemas sobre a superfície

da água ultrapura. Seria interessante estender esse trabalho para subfases com diferentes pHs,

pois o estado de protonação de ambos os anestésicos (TTC e DIB) devem influenciar na

114

IFSC·U5P
Sr::;;I'iJIÇO Dr: BIBLIOTECA ••.

INFORMAÇÃO



l'II.'ltt1!;1'I "."',lt'''II'!ff !"Ij;;~ 1'1'1!!!".'IH~ 1I1t1.1!1I~ltI:""I~.t**.tIlI.'~thl'It!I'I~',~." ,t~J~iII''''ltt'r4IIl'l'!lilt"jl;~II."llIl;,*fJ'.1 tll,rtIl't~tll~'••ll"'~'I1Il1".I'I;I;"1I III

r A PTTTTT o VI rONrT TTSÕFS

.11111!1111IJtt~t;; Ilt·tl'I','H'·'ll 4~qt:!"I'!'I

interação com o filme de Langmuir. Além disso, a fmalização desse conjunto de resultados

permitirá uma comparação direta entre os dados dos sistemas DIB-DPPC e TTC-DPPC.

6.3 REFERÊNCIAS

[1] A. Cavalli e O. N. Oliveira Jr.~Rev. Sci. Instrum., 66, (1995) 5567.

[2] I. Sakurai e Y. Kawamura; Biochim. Biophys. Acta 904 (1987) 405

[3] I. Sakurai e Y. Kawamura; Biochim. Biophys. Acta 985 (1989) 347

[4] H. Morgan, D. M. Taylor e O. N. Oliveira Jr.; Chem. Phys. Letters 150 (1988) 311

[5] F. M. Menger, S. D. Richardson e G. R. Brornley;1. Am. Chem. Soc. 11 (1989) 6893

[6] V. L. Shapovalove Yu. V. Il'ichev; Chem. Phys. Letters 197 (1992) 303

[7] P. M. Kiefer, V. B. P. Leite e R. M. Whitnell~Chem. Phys 194 (1995) 33

[8] E. de-Paula e S. Schreier; Braz. J. Med. Res. 29 (1996) 1

[9] A. Seelig~Biochim. Biophys. Acta 899 (1987) 196

[10] G. P. Borissevitch, M. Tabak e O. N. Oliveira Jr.~ Biochim. Biophys. Acta 1278

(1996) 12

[11] G. P. Borissevitch, M. Tabak, L E. Borissevitch e O. N. Oliveira Jr.~Colloids and

lnterface B: Biointerfaces 7 (1996) 69

[12] V. B. P. Leite, A. Cavalli e O. N. Oliveira Jr. A proton transfer model applied to

lateral conductance in Langmuir films a ser apresentada na 83 Intemational

Conference on Organized Molecular Films

]15




</field>
	</doc>
</add>