<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.06414</field>
		<field name="filename">10952_000250941.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
(

~,

.~

ASPECTOS DA SEDIMENTAÇÃO, NA

REGIÃO NORDESTE DA LAGOA DOS

PATOS: LAGOA DO CASAMENTO E

SACO DO COCURUTO-RS - BRASIL

JORGE ALBERTO .VILLWOCK

1 9 7 7



UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL

CURSO DE p(jS GRADUAÇÃO EM GEOCI~NCIAS

-,

"ASPECTOS DA SEDIMENTAÇÃO NA REGIÃO NORDESTE DA

LAGOA DOS PATOS: LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO

COCURUTO - RS - BRASIL"

Por: JORGE ALBERTO VILLWOCK

Orientador:

Prof. Dr. LUIZ ROBERTO SILVA MARTINS

r

/-

- 1 9 77-

r



r
(
(

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO

CURSO DE P6S-GRADUAÇÃO EM GEOCI~NCIAS

Profa. Marleni Marques Toigo

COORDENADORA

COMISSÃO COORDENADORA

Prof. Carlos Alfredo Bortoluzzi

Prof. Dr. Irajá Damiani Pinto

Prof. Dr. Luiz Roberto Silva Martins

Prof. Dr. Milton Luiz Laquintinie Formoso

COMISSÃO E~MINADORA

Prof. Dr. Luiz Roberto Silva Martins

Prof. Dr. Carlos Maria Urien

Prof. Dr. Renato Rodolfo Andreis
~

~ Prof. Dr. Ivan Medeiros Tinoco

r Prof. Dr. Paulo da Nóbrega Coutinho

(
(
~

,
~

(

GRANDE DO SUL

r
l

Prof. Homero Só Jobim

( REITOR
(

(

Prof. Gerhard Jacob

( PRó-REITOR DE PESQUISA E PóS-GRADUAÇÃO



,.

4

Quem nada conhece, nada ama.

Quanto mais conhecimento houver inerente

numa coisa, tanto maior o amor...

Aquele que imagina que todos os frutos

amadurecem ao mesmo tempo como as cerejas,

nada sabe a respeito das uvas.

Paracelso.

Ama-se aquilo por que se trabalha e

trabalha-se por aquilo que se ama.

Erich Fromm.

Por e para

MARICE, LUIS HUMBERTO E MAlTE.

Quem nada pode fazer, nada compreende.

Quem nada compreende, nada vale.

Mas quem compreende também ama, observa, ve...



INDICE

RESUMO. . . . . . . ..............

1. INTRODUÇÃO.. . . . . . . . . . . . . . . . . . .

1.1. Objetivos. . . . . . . . . . . . . . . . . . .

1.2. Localização Geográfica da Ârea . . . . . . . . .

1.3. Métodos de Trabalho. . . . . . . . . . . . . .

1.4. Agradecimentos. . . . . . . . . . . . . . . . .

2. PANORAMA GEOL6GICO REGIONAL ...........

3.

3.1.

3.2.

3.3.

GEOMORFOLOGIA E ASPECTOS RELACIONADOS . . . . . .

A Margem Lagunar . . . . . . . . . . . . . . . .

O Corpo Lagunar . . . . . . . . . . . . . . . .

Evolução Geomorfológica . . . . . . . . . . . .

4. SEDIMENTOLOGIA

4.1. Generalidades

4.2.

4.2.1. Características Texturais

4.2.1.1.

4.2.1.1.1.

4.2.1.1.2.

4.2.1.1.3.

4.2.1.1.4.

4.2.1.1.5.

4.2.1.1.6.

4.2.1.1.7.

4.2.1.2.

4.2.1.3.

.................

Sedimentos das Âreas Fonte. . . . . . . . . . .

.................

4.2.2.

..........

Sedimentos da Margem Lagunar . . . . . . . .

Terraços Marinhos

Depósitos Eólicos

............ ,

............

Terraços Lagunares ..' . . . . . . . . . .

Depósitos Fluviais. . . . . . . . . . . .

Depósi tos Flúvio-Del táicos. . . . . . . . .

Praias Lagunares . . . . . . . . . . . . .

Cristas de Praia. . . . . . . . . . . . .

Características Mineralógicas ........

4.2.2.1. Fração Grosseira. . . . . . . . . . . . . .

4.2.2.2. Fração Fina: Argilo-Minerais .. . . . . .

4.3. Sedimentos da Lagoa do Casamento e Saco do. Coc~

ruto . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

4.3.1. Características Texturais

4.3.1.1.

4.3.1.1.1.

4.3.1.1.2.

4.3.1.1.3.

..........

Fácies Arenosa. . . . . . . . . . . . . . .

.......

.......

.......

5

Página n9

8

10

10

11

13

15

16

19

20

43

49

59

59

60

61

61

61

64

66

69

72

75

75

79

82

82

84

85

87

87

89

91

93

94

Sedimentos do Complexo Fluvial do Guaíba . .

Sedimentos de Fundo da Parte Norte da Lagoa

dos Patos . . . . . . . . . . . . . . . . .

Sub-Fácies Areia Média . . .

Sub-Fácies Areia Média-Fina

Sub-Fácies Areia Fina-Média



4.3.1.1.4. SUb-Fâcies Areia-Fina. . . . . . . . . .

4.3.1.2. Fácies Areno-Síltica . . . . . . . . . . .

4.3.1.3. Fácies Silto-Arenosa . . . . . . . . . . .

4.3.1.4. Fácies Síltica . . . . . . . . . . . . . .

4.3.2. Características Minera16gicas . . . . . . . .

4.3.2.1. Fração Grosseira. . . . . . . . . . . . .

4.3.2.2. Fração Fina: Argilo-Minerais. . . . . . .

4.4. Distribuição Facio16gica dos Sedimentos Lagun~

res .....................

4.4.1. Distribuição de Fácies-Texturais ... . . .

4.4.1.1. Areia-Silte-Argila . . . . . . . . . . . .

4.4.1.2. Areia Média-Areia Fina-Silte . . . . . . .

4.4.2.

4.4.2.1.

4.4.2.2.

4.4.2.3.

4.4.2.4.

4.4.2.5.

4.4.3.

4.4.3.1.

Variação dos parâmetros Granulométricos Est~

tísticos . . . . . . . . . . . . . . . . . .

variação da Mediana - Md . . . . . . . . .

variação do Diâmetro Médio - M . . . . . .z
variação do Desvio Padrão - al . . . . . .

Variação da Assimetria - Skl . . . . . . .
Variação da Curtosis .. . . . . . . . . .

Controles da Distribuição Facio16gica . . . '.

Características dos Materiais das Áreas Fon

te ....................

4.4.3.2. Morfologia e Condições Hidrodinâmicas do

Corpo Lagunar . . . . . . . . . . . . . . .

4.4.3.3. Evolução Morfo16gica do Corpo Lagunar . . .

4.5. A Sedimentação Lagunar Caracterizada pelos Parâ

metros Granulométricos . . . . . . . . . . . .

_.

4.5.1.

4.5.1.1.

4.5.1.2.

4.5.1.3.

4.5.1.4.

4.5.1.5.

4.5.1.6.

4.5.1.7.

4.5.2.

4.5.3.

4.5.3.1.

Desvio Padrão versus Assimetria . . . . . .

Desvio Padrão versus Curtosis . . . . . . .

Assimetria versus Curtosis ........

CaracterizaçãoAmbiental . . . . . . . . .

Diagramas CM, FM, LM e AM (PASSEGA &amp;amp; BYRAMJEE)

índices Granulométricosde DOEGLAS . . . . .

índices Ql Md Q3
.............

6

Página n9

98

99

102

106

108

109

109

111

111

111

113

115

115

117

120

123

125

128

129

131

135

137

137

141

144

146

148

150

150

153

160

166

167

parâmetros Estatísticos de FOLK &amp;amp; WARD . . .

Diâmetro Médio versus Desvio Padrão . . . .

Diâmetro Médio versus Assimetria . . . . .

Diâmetro Médio versus Curtosis . . . . . .



_.

7

Página n9

4.5.3.2. índices 'lQ1MdQ399 . . . . . . . . . . . . .

5. SUMÁRIO DAS CONCLUSÕES. . . . . . . . . . . . .

172

175

6. BIBLIOGRAFIA CITADA. . . . . . . . . . . . . . . 184

ANEXOS:

,18 Tabelas,

57 Figuras,

7 Fotografias e

3 Fotomicrografias, intercaladas no texto.

1 Mapa Geomorfológico em encarte, na contra-capa.



,
(

(

(

(

I
.'.

8

RESUMO

A formação da Lagoa dos Patos foi condicionada pelo de

senvolvimento de uma barreira múltipla, arenosa, sob a influência

das oscilações eustáticas ocorridas durante o Quaternário.

Os aspectos geomorfológicos da margem lagunar desta bar

reira evidenciam a existência de pelo menos quatro ciclos de trans

gressao e regressao. Os processos de sedimentação que os acomp~

nharam, proporcionaram a compartimentação da laguna mediante o

crescimento de pontais arenosos, mecanismo que deu origem a Lagoa

- do Casamento e ao Saco do Cocuruto.

Os sedimentos do fundo destes corpos lagunares são are

nosos e silticos. As fácies arenosas ocorrem nas partes marginais

e rasas e tem suas caracteristicas texturais influenciadas pelo

tipo de material das áreas fonte, da natureza, inte~sidade e
tem

po de atuação dos agentes de sedimentação. As fácies silticas o

cupam 'as porções centrais, mais profundas. intermediáAs zonas

rias sao atapetadas por fácies transicionais areno-silticas e sil

to-arenosas.

Os terrenos quaternários da margem lagunar, retrabalha

dos durante os ciclos transgressivos, constituem a principal fon

te dos sedimentos lagunares. Parte do material siltico trazido

em suspensão pelas águas da Lagoa dos Patos que ingressam na La

goa do Casamento, provém das terras altas que margeiam a provincia

Costeira.

Os principais agentes envolvidos nos processos de sedi

mentação são o vento, as ondas e as correntes lagunares. A circu

lação das águas é também influenciada pelos sistemas fluviais atu

antes na região.

A sedimentação se processa em um ambiente de aguas rasas



9

e doces, levemente ácidas, oxidantes nas margens e pouco reduto

ras nas partes centrais. A atividade biológica bentônica é redu

zida e relacionada a urna pequena fauna de moluscos.

A evolução geomorfológica da área controlou os aspectos

maiores da sedimentação no corpo lagunar.

Tentativas de caracterização ambiental baseadas em ana

lise granulométrica mostraram que os métodos de FOLK &amp;amp; WARD (1957),

PASSEGA &amp;amp; BYRANJEE (1969) e DOEGLAS (1968),são efetivamente úteis

na descrição e interpretação de ambientes recentes de sedimenta

ção onde os parâmetros físicos são conhecidos. Entretanto a sua

utilização corno critério único na determinação paleo-ambiental fi

ca prejudicada, pois a sedimentação em urna província costeira e

pOlicíclica e promovida por vários ambientes definidos que se des

locam no tempo e no espaço. Ocorre muitas vêzes que o rápido r~

trabalhamento de materiais depositados em ambientes de alta ener

gia é incapaz de apagar as características texturai~ herdadas do

ciclo anterior. A maior parte dos sedimentos das fácies arenosas

do fundo lagunar tem propriedades semelhantes aos depositados em

ambientes praiais e eólicos.
~

~



'"

10

1. INTRODUÇÃO

1.1. Objetivos

O presente trabalho constitui mais uma contribuição
~

a

sedimentologia da Lagoa dos Patos, cujo estudo vem sendo feito des

de 1963 pela equipe do atual Centro de Estudos de Geologia Costel

ra e Oceânica - CECO, do Instituto de Geociências da Universidade

Federal do Rio Grande do Sul. Esta iniciativa, pretende reunir da

dos para compor o quadro geral dos processos geológicos atuantes

nesta que constitui uma das áreas lagunares costeiras mais impoE

tantes da superficie do planeta.

Pretende-se aqui caracterizar a sedimentação que se pr~

cessa atualmente na Lagoa do Casamento e no Saco do Cocuruto, cor

pos d'água em adiantado estado de segmentação lagun~r, situados

na porção nordeste da Lagoa dos Patos, na Planicie Costeira do

Rio Grande do Sul.

Paralelamente ao mapeamento faciológico dos sedimentos

do fundo, será efetuado um estudo granulométrico do material ali

existente, com a finalidade de correlacionar os seus parâmetros

texturais com o ambiente deposicional lagunar que domina a area.

O reconhecimento da proveniência dos sedimentos, median

te estudos mineralógicos, e a compreensão do seu mecanismo deposl

cional, partindo das condições hidrodinâmicas do corpo lagunar,

constituirão elementos chaves no sentido de prever a influência,

na area de estudo, do material trazido pelas águas do complexo flu

vial do Guaiba que apresenta niveis de poluição cada vez 'mais ele

vados.

Nesse sentido, a Lagoa do Casamento é, ainda hoje, um

dos raros criadouros de peixes não atingidos pela poluição, con



..

forme afirma FREITAS (1975).

11

Além disso, desenvolve-se às suas margens intensa cult~

ra rizícola que depende de suas águas na alimentação dos sistemas

de irrigação das lavouras.

~ pois de interesse regional, a preservação deste

-sistema. Para sua compreensão estão dirigidos também os

vos deste trabalho.

Do mesmo modo, a área em pauta tem sido apontada,

eco

objet~

com

certa freqüência, como adequada para a construção de um canal des

tinado a ligar Porto Alegre ao Oceano Atlântico, tendo em vista a

sua posição geográfica.
~

Não será discutida aqui a viabilidade de tal obra,entr~

tanto quem o fizer encontrará neste estudo alguns subsídios de na

tureza geológica indispensáveis para tanto.

1.2. Localização Geográfica da Ârea

Como foi méncionado anteriormente, a área de estudo

volve a porção nordeste da Lagoa dos Patos e é bordejada por

renos constituidos pelas formações que integram a cobertura

ternária da Província Costeira do Rio Grande do Sul, conforme

en

ter

qu~

p~

de ser observado no mapa índice na Fig. 1.

A área está compreendida entre as coordenadas 30008'40"

e 30030' de latitude sul e 50030' e 50050'37" de longitude oeste,

abrangendo uma superfície de 1.264 km2, incluindo partes do muni

cípio .de Osório, Viamão e Mostardas.



12
[F---,I
I
[I -30"10'1\

I
I
I

- ---

-30°15'

/ ":-,-- õ.

500 50' 50° 45 ' 50°40' 50°35'

'-

, -,
, ,, ', I, I

~

\\.,'.,---
--nu \, ---o-nu.

?&gt;~ i '.

--"---"°'/",// '.1

,

,

,,,,
'. ---- "'--"

~,

\)"'.

. .. .

.

-30"15'

t,

,-.'--.

I .
--I,--V

.
---~

f

: '-;), '.' ,

',- ' /.'- -,,-'-j,

-300 20'-30"20' .

,

:' ~
",. /:'-~_:::~::)-J

.30°25' LAGOA oos PATOS

--30"õO' 50"50' 50445'

.;.::&lt;~--~~_L(\,

. -C:~::-_'--:_~§2'\;

-30°25'

"

I~
~
~

~

E

ARGENTINA

Figura i - MAPA DE AMOSTRAGEM
SITUAÇÃO DA ÁREA NO ESTADO.

28°

50°

~

tj
ESCALA 1:200_000

. . . .
. ... ..

.
.

CASA.fENTO
.LAGOA {X)

I. .' . . .. . . o
. .. . .

. .\. \
.
.
.

.

.
r-.-).
.. .. .. .

sco iO C8CRUO. .
.

.
. . .



13

1.3. Métodos de Trabalho

Os trabalhos de mapeamento foram realizados na escala

1 : 100.000, tendo por base as folhas plani altimétricas, em esca

la 1 : 50.000, publicadas pela Diretoria do Serviço Geográfico do

Exército. Foram utilizadas as folhas Passo do Vigário (SH.22-P-I-l),

Lagoa do Capivari (SH.22-P-I-2), Desertas (SH.22-P-I-3)e Ilha Gran

de (SH.22-P-I-4).

A análise das principais feições morfográficas foi efe

tuada mediante a interpretação geológica de fotografias aereas,

na escala 1 : 60.000, e posterior exame no campo.

As quarenta amostras colhidas na área emersa foram do

tipo amostra simples e se destinaram a controle granulométrico do

material que, remobilizado pelos agentes da superfície, contribui

para a sedimentação lagunar.

Os sedimentos do fundo foram amostrados a ,partir de um

caíque, embarcação utilizada pelos pescadores da região, por in

termédio de um busca-fundo do tipo raspador, ao longo de perfis ~

través dos corpos d'água e nos cursos dos diversos rios que neles

desaguamo Nesta etapa foram colhidas 135 amostras, cuja localiza

ção pode ser observada no mapa apresentado na fig~ra 1.

As amostras acondicionadas em sacos plásticos, foram la

vadasem laboratório e após secagem em estufa, desagregadas e sub

metidas aos processos de análise granulométrica descritos por

KRUMBEIN &amp;amp; PETTIJOHN (1938), que incluem a análise da Íração gro~

seira (grãos maiores que O,062mm), por peneir~ção, utilizando-se

peneiras com intervalos de 1/4 ~, e a da fração fina (grãos meno

res que O,062mm), por pipetagem. Foi utilizada a escala de Went

worth para a classificação de tamanho de grão.

Os resultados obtidos da análise granulométrica foram

interpretados mediante a aplicação dos métodos de FOLK &amp;amp; WARD



14

(1957), PASSEGA (1957) e DOEGLAS (1968).

Foram escolhidas quarenta e cinco amostras representat~

vas para o estudo mineralógico.

A fração grosseira foi analisada objetivando conhecer o

seu conteúdo em minerais leves e pesados~ A separação foi feita

por decantação em bromofórmio, utilizando-se a fração compreend~

da entre 0,250 e 0,125 mm, partindo-se de uma amostra inicial de

5 gramas.

'A fração pesada foi montada em lâminas com Bálsamo do

Canadá para estudo microscópico.

A fração leve, montada em lâminas com Bálsamo do Cana

dá, sem lamínula, foi estudada em lupa binocular após a aplicação

de método colorimétrico, para determinar feldspatos, conforme o

método preconizado por HAYES &amp;amp; KLUGMAN (1959).

Os sedimentos finos tiveram sua fração menor que 4 pm~

cra separada por decantação e analisada no difratômetro de raios

X objetivando determinar a natureza dos argilo-minerais constituin

teso

No estabelecimento do padrão de circulaç~o das águ~s na

Lagoa do Casamento, no Saco do Cocuruto e na porção norte da La
- ,

goa dos Patos foram utilizadas imagens orbitais obtidas pelo saté

lite ERTS-l, gentilmente cedidas pelo Instituto Nac~onal de Pes

quisas Espaciais - INPE, adotando-se o método apresentado por HERZ

(1976) .

Com o objetivo de caracterizar de modo global a região

estudada, efetuou-se extensa pesquisa bibliográfica, que envolveu

os trabalhos nela anteriormente executados, dentre os quais se en

contram MARTINS (1963), MARTINS (1966), MARTINS &amp;amp; GAMERMANN (1967),

CLOSS (1963, 1970), DELANEY (1960, 1965 e 1966), JOST (1971), CU

NHA (1972), VILLWOCK, MARTINS &amp;amp; FORMOSO (1972) e VILLWOCK (1973).



15

1.4. Agradecimentos

Resulta este trabalho da cooperaçao e assistência por

parte de pessoas e instituições, a quem apresentamos sinceros a

gradecimentos.

Aos professores Luiz Roberto Martins, Ely Alberto Dehn

hardt, Eloy Lopes Loss, Inês da Rosa Martins pelas críticas, su

gestões e pelo incentivo constante.

Aos laboratoristas Rubem Bernardo e Gilberto Santos, à

artista Naira Jane, ao Sr. Girley Valério Simões e ao Sr. Rubem

Schmitt Kroeff, pelos trabalhos de laboratório, desenho, datilo

grafia e fotografia.

Ao Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, pelas ima

gens orbitais do satélite ERTS-l.

Ã FAPERGS, CNPq, COCEP-UFRGS pelos auxilios concedidos

e que tornaram possível a sua execuçao.

Ao Instituto de Geociências da Universidade Federal do

Rio Grande do Sul, pela oportunidade.



16

2. PANORAMA GEOL6GICO REGIONAL

O sistema lagunar em estudo é parte integrante da Pro

víncia Costeira do Rio Grande do Sul (VILLWOCKi ob. cit.).

A referida Província Costeira é constituida por dois e

lementos geológicos maiores, o Embasamento e a Bacia de Pelotas.

O primeiro é composto pelo complexo cristalino pré-cambriano e p~

Ias seqüências sedimentares e vulcânicas, paleozóicas e mesozóicas

da Bacia do paraná. O segundo, a Bacia de Pelo tas , compõe-se de

urna seqüência sedimentar clástica acumulada em urna bacia marginal

subsidente, instalada tectonicamente na borda do embasamento a paE.

tir do Cretáceo.

Cerca de 1500 metros de espessura de sedimentos foram d~

positados nesta bacia desde os tempos miocênicos até o recente.

A sedimentação retrata urna série de regressões e tr~nsgressões ma

rinhas. Estas foram controladas a princípio pelo balanço entre as

taxas de subsidiência e sedimentação e posteriormente, a partir

do Pleistoceno, governadas pelas variações eustáticas

no decorrer da Era Cenozóica.

ocorridas

A cobertura deste conjunto ,i detalhadamente descri ta por

VILLWOCK (ob. cit.), é constituida por um pacote sedimentar tran§

-regressivo, cuja porção superior expõe-se na planície litorânea

encerrando urna série de unidades lito-estratigráficas. desconunuas

no espaço e no tempo, resultante do deslocamento de vários ambien

tes de sedimentação por sobre a mesma região, conforme, atestam as

grandes feições morfográficas nela esculpidas, responsáveis pela

configuração que a região costeira apresenta nos dias atuais.

Conforme se observa no esboço geológico apresentado na

Fig. 2, a area que margeia a Lagoa do Casamento e o Saco do Cocu

ruto é constituida fundamentalmente pelos terraços marinhos da



0°

"!\...

.\..

I.

1
/

Y
/.".

DO CASAMENTOLAGOA

N

Ô

LAGOA

DOS

PATOS

FIG.2 - Esbõcogeológico da porcõonor-
te da barreira múltipla da Lagoa dos Pg
tos e situacõo da área no Estado.

'1 o '1 ~ 12 16 km

ESCALA: 1'400.000

LEGENDA:

Estradas ~

Drenagens. ~

C2]
~
C2j
§
[[[]]
~

o
Z
"-J
&lt;.:&gt;
o-'
o
:x:

Depósitos eólicos e praiais marinhos atuaisH

Depósitos lagunares, praiais lagunares, palu-
dois, fluviais, indivisos, atuais e sub-atuais..

Ita poõ indiviso

Chuí indiviso

~ { Emba sa meto cristalino

17

30°15'.

30°30'

___~NTA
CATARINA

ARGENTINA

URU:::~j- -~

desenho o borbosQ



18

Formação Chuí, depósitos eólicos da Formação Itapoã e os de~itos

atuais e sub-atuais de ambientes praial marinho, praial lagunar,

lagunar, paludal, fluvial e eólico.



c
r
(

(

19

3. GEOMORFOLOGIA E ASPECTOS RELACIONADOS

( Para melhor compreensão dos fenômenos geológicos compl~

(

(

(

xos que atuaram na área em apreço e que ainda hoje se manifestam,

construindo e destruindo as mais variadas feições do modelado to

pográfico; nela efetuou-se um reconhecimento geomorfológico.
l

( Exterioriza-se a maior parte da Província Costeira do

í
Rio Grande do Sul, em superfície, sob a forma de Uma extensa área

de terras baixas, cerca de 47.150 km2, denominada por NOGUEIRA

(1948), de Planície Costeira do Rio Grande do Sul.

í
DELANEY (1965) e VILLWOCK (1973), subdividiram esta PIa

nície Costeira em várias unidades geomorfológicas distintas. Em

uma delas, a Planície Arenosa Litorânea, situam-se os corpos lag~

nares ora em estudo. Por abranger os terrenos que os margeiam, .

e, portanto, pelo papel que sua evolução desempenha na sedimenta

ção lagunar, ela será detalhadamente descrita a seguir.

A ~lanície Arenosa Litorânea desenvolve-se a leste da

Coxilha das Lombas e é constituida predominantemente pelos depósl

tos arenosos das formações Chuí e Itapoã, parcialmente retrabalha
í,

dos e cobertos por uma grande variedade de acumulações recentes
(

de origem praial, eólica, paludal, lacustre, lagunar, fluvial,de!

táica, entre outras, que se espalham pela região.

A grande variedade de feições encontradas nesta área tor

í
na difícil a escolha de critérios que permitam sua divisão em sub

(

-unidades morfológicas.

/

I Entretanto, na referida planície arenosa observa-se a

tualmente a existência de tres grandes domínios ambientais, ou se

,.-

! ja, uma longa e complexa barreira arenosa emersa, separando o O

( ceano Atlântico da Lagoa dos Patos, sofrendo por um lado a
-

,açao
r
\

( dos processos relacionados ao mar e pelo outro, submetido a ln

í\.
(\

c



20

fluência dos agentes lagunares. Assim torna-se mais fácil,do po~

to de vista prático, subdividir a planície nas seguintes. sub-uni

dades, de acordo com o ambiente predominante, ou seja,a margem la

gunar, a barreira e a margem oceânica.

Pelos mesmos motivos mencionados anteriormente, apenas

os aspectos relacionados com a margem lagunar serão descritos a

seguir.

,3.1. A Margem Lagunar

Conforme pode ser observado no mapa geomorfológico da

parte norte da barreira múltipla da Lagoa dos Patos, reproduzido

de VILLWOCK (ob. cit), vide Fig. 58 em encarte na contracapa,

o lado oeste da grande barreira arenosa é constituido por uma cos

ta lagunar cujos aspectos morfológicos são peculiares.
. \

Diferindo totalmente das feições observáveis junto
~

a

costa oceânica, as que aqui se apresentam resultam da interação

dos vários agentes envolvidos na dinâmica lagunar e retratam a sua

açao nesta região durante os últimos tempos geológicos.

Deste modo, antes de descrevê-las e tecer maiores comen

tários sobre a sua origem faz-se necessário ressaltar alguns as~

tos da dinâmica da Lagoa dos Patos, responsável em última análise,

pela configuração atual de suas margens.

Ligada ao Oceano Atlântico por um único e permanente c~

nal de escoamento, Canal de Rio Grande, a Lagoa dos Patos e uma

laguna que se comporta essencialmente como um sistema estuarino,

no sentido de BIRD (1968).

Esta laguna constitui a maior das massas d'água repres~

das na planície costeira do Rio Grande do Sul e de toda a costa

brasileira. Possui urna área aproximada de 11.000 km2, estendendo



21

-se por 250 km de NNE para SSE, com uma largura máxima de 60 km.

A topografia de fundo, embora suave, é variada.
A maio

ria das margens mostram-se rasas, oscilando entre 0,5 e 1 metro,

estando as partes mais profundas confinadas às zonas centrais com

7 a 8 metros ao longo do Canal de Rio Grande onde oscila entre 10

e 15 metros (Fig. 3).

A movimentação das águas nesta bacia alongada e muito

pouco influenciada pela maré oceânica que segundo MOTTA (1969) ,é,

na região de Rio Grande, do tipo diurno e atinge valores médios

de apenas 0,47 metros.

Entretanto, apreciáveis alterações no nível das aguas

decorrem das variações da vazão de seus tributários que drenam u

ma área de aproximadamente 175.000 km2, cerca de 5/8 da superfície

do Estado do Rio Grande do Sul', abrangendo zonas expostas a dife

rentes regimes pluviais.

A descarga dos rios desenvolve correntes ,que se projetam

para o interior da laguna em torno das desembocaduras. , Por oca

sião das enchentes o seu efeito se faz sentir por longos trechos.

Da mesma forma, o legime dos ventos é responsável por

grandes variações no nível d'água ocasionando diferenças de até 2

metros entre as extremidades da laguna.

As correntes geradas nessas condições são influenciadas

pela configuração da laguna. Um forte vento soprando ao longo do

comprimento da mesma, desenvolve uma forte corrente na região a

xial e correntes mais fracas, reversas, ao longo das margens.

Tais agentes somados às variações de pressão atmosféri

ca em diferentes partes da laguna são responsáveis pela movimenta

ção das massas d'água e controlam, particularmente, o fluxo e re

fluxo na zona do Canal de Rio Grande e por conseqüência, a distr~

buição de salinidade no interior da laguna. Maiores detalhes so

bre este mecanismo, podem ser encontrados em CLOSS (1963), CLOSS



22

(~

PÔRTOALEGRE

Arr.

08
~}&lt;io/

O~ '

N

(-

.~./3
~)U'

~\\.

~~

~
I

i
,

,CJ
C,

~\

r. ~
'V-

~'v

'V-

()

_.._--..--------

FIG. 3 -
CONFIGURACAO

E BATIMETRIADA
LAGOADOS PATOS

ESCALA
10 20 30o 40km~

~
~

G
10
~

Modificadoda carta n22140, Divisãode Hi
drogrofio e Novegão do Ministério dá

Morinho. .

desenho: a barbas a

(
,

,
I,



23

&amp;amp; MADEIRA (1968) e VILLWOCK et alii (1972).

HERZ (1976), fazendo interpretações preliminares de im~

gens orbitais obtidas pelo satélite ERTS-l e laboratório espacial

SKYLAB da área da Lagoa dos Patos, propõe um modelo de circulação

para as águas superficiais da referida laguna utilizando o mate

rial em suspensão como traçador natural.

As conclusões apresentadas pelo autor confirmam plenameg

te as considerações feitas até aqui no que diz respeito à circula

ção das aguas.

Com efeito, HERZ (ob. cit.), mostra que as primeiras com

paraçoes estabelecidas revelaram o fato de que ventos comintensi

dade regular abaixo de cinco nós, podem provocar uma circulação

semelhante à da Fig. 4, onde as descargas fluviais assumem uma im

portância maior na manutenção do sistema de circulação que nestas

condições é do tipo celular.

Por outro lado, quando os ventos assumem , intensidades

maiores que cinco nós aquela distribuição vai sendo modificada,p~

dendo chegar ao apresentado na Fig. 5, onde o vento soprando de

nordeste com 10 nós de intensidade arrasta as aguas provocando um

fluxo contín~o de nordeste para sudoeste.

As correntes geradas pela movimentação da massa líquida

acima descrita não são muito efetivas no que diz respeito a ero

são e transpôrte de material sedimentar ao longo da laguna. De um

modo geral elas são responsáveis apenas pela manutenção em suspeg

são do material fino trazido pelos rios, distribuindo-o por toda

a bacia de sedimentação, levando-o até o extremo'sul, onde o au

mento de salinidade, através de processos de floculação, provoca

a sua deposição (VILLWOCK et alii, ob. cit.).

Entretanto, ao longo dos canais que intercomunicam os

vários corpos d'água adjacentes à Lagoa dos Patos estas variações

de nivel, verdadeiras marés, geram correntes muito fortes. Deve



24

52°

N.
\...."

rJ
)..J

I
I
)
\
I
I
~

/.

32°

&lt;:J~

s
w

Figura4 - CIRCULACÃODAS ÁGUAS NA LAGOADOS PATOS.
ESQUEMA DE INTERPRETACÃODE IMAGEM ERTS /338-12475

DE 26/06/75. Modtlicodo de HERZ f/97SJ.



~
~

- I -
Figura 5 - CIRCULAÇAODAS AGUASNA LAGOADOS PATOS.ESQUEMADE INTERPRETAÇAOELABORADOCOMIMAGENS
DA ESTACÃOESPECIAL SKYLAB OBTIDASE 01/09/73. Mod/ficodo de HERZ fl975J.

.~
~
.~
;;;

.~
"
..,
~

IV
U1



26

-se a elas a criaçao e a manutenção das profundidades elevadas do

Canal de Rio Grande, bem como das do Canal Furado e do Rio do Mon

jolo, estes na área da Lagoa do Casamento e Saco do Cocuruto. o

material sedimentar erodido e movimentado nestes cursos d'água de

posita-se nas suas desembocaduras constituindo barras de areia e

deltas de maré como o que se observa na Lagoa dos Gateados, pouco

ao sul da área em estudo.

~ incontestável o fato de que a ação das

um papel proeminente no balanço erosão/deposição responsável pela

ondas exerce

configuração das linhas de costa. Nesse sentido elas são muito

mais efetivas do que as correntes de maré (KIDSON, 1968).

Enquanto que nas costas oceânicas as características

das ondas resultam da modificação por refração, difração e refle

xao de ondulações provindas de áreas de geração distantes (KIDSON,

ob. cit.), portanto independentes dos ventos locais, as ondas g~

radas na superfície de uma laguna estão relacionada~ à direção,v~

locidade, duração dos ventos que sobre elas sopram e do comprimeg

to do "fetch" sobre o qual o vento atua (BIRD, ob cit.) .

Segundo este último autor, as ondas das lagunas são ti

picamente curtas e esbeltas, particularmente durante os períodos

em que o vento sopra forte quando então podem desenvolver alturas

de até 2 metros. Elas são capazes de erodir a costa lagunar, trans

portar e depositar o material erodido, construindo praias, eSPQ

roes e barreiras. Removem os sedimentos inconsolidados do fundo

nas areas mais rasas, depositando-os nas partes mais profundas, a

plainando o assoalho lagunar.

As ondas que chegam à linha de costa, fazendo com ela

- o--
um angulo de 45 , sao mais efetivas na geraçao de correntes lito

râneas do que as que ali incidem com qualquer outra direção. Es

tas correntes litorâneas (longshore currents) são as responsáveis

pela movimentação de grande quantidade de material sedimentar,cog



27

tribuindo sobremaneira para o modelado da linha de costa, que ten

de a orientar-se perpendicularmente a direção resultante dos ven

tos que nela incidem.

Entretanto, se a resultante desses ventos geradores de

ondas não for a mesma que as do "fetch" mais longo, a linha de cos

ta orientar-se-á perpendicularmente à bissetriz entre as duas.

Mudanças nesta orientação são sempre acompanhadas tanto

por erosão (retrogradação) como por deposição (progradação) da mar

gem lagunar, através da deriva litorânea. Estas modificações al

teram o padrão do "fetch" no sistema lagunar até o ponto em qual

quer parte da praia o "fetch" coincida com a resultante das dire

çoes dos ventos tornando-se a configuração lagunar uma expressao

direta do regime eólico da regi ao. Se os ventos de todas as dire

ções forem equivalentes em velocidade e duração, uma configuração

circular pode ser atingida, mas usualmente as lagunas tornam-se ~

vais em forma, alongadas na direção dos ventos domi~antes (BIRD,

ob. cit.).

De acordo com ZENKOVITCH (1959), em lagoas alongadas e

estreitas, estes processos levam ao desenvolvimento de enseadas

por erosao e esporoes deposicionais que tendem a crescer e conver

gir de modo a dividir a laguna em uma série de bacias menores cu

ja forma refletirá o regime regional dos ventos (Fig. 6). Este

processo foi denominado pelo autor acima citado, de segmentação

lagunar.

No decorrer desse processo, a erosao de ambas as costas

faz com que a largura da laguna torne-se consideravelmente maior

do que na sua forma inicial.

Os dados apresentados por DELANEY (ob. cit.), relativos

ao regime dos ventos na Planície Costeira do Rio Grande do Sul,r~

produzidos na Fig. 7, mostram em resumo que os ventos ali predom!

nantes são os de nordeste oriundos da zona de alta pressão da mas



28

"'co S T

-.

2~
." *. .-'

.::;:;{{{:~:t~~i~::::::~~.&gt;:::;:i:;:~:::::::::..~~:~.~.::.::::./:~:t:::::.::..=..~...::~:::::::::;i:::::::;::;:~:~:;~:::::;;~:?}-}}}}

3

Fig 6- ,
DIAGRAMADA EVOLUCAODE UMAAREA DE LAGOA

Segundo Zenkovitch (1967)

d'$,nhD: D. bDfbD$O



29

FIG.7
ROSADOSVENTOSANUAISGERAIS

E CIRCULACÃODA ÁGUANA LAGOADOSPATOS

Modificado de DeJaney(19651 i
+

;( +
N

~
Os ndm.ffJ' "p,...rrtam "p8II(1," que nõo pud"am ,,, cDlocada,

ex.mplo: 3 .3p'/Itn

1pino' !JIt m/h

1em. 100 ab..rvaçÕe'

o
ESCALA

50 100km

d.,.nha: a. barbo.o



30

sa tropical altlântica que se situa sobre o Oceano Atlântico entre

o' o
os paralelos 30 e 40 de latitude sul (MORENO, 1961).

Entretanto há uma variação estacional acentuada. Con

forme MOTTA (1969), os ventos do quadrante nordeste são mais fre

qüentes e violentos de setembro a abril e mais raros e fracos de

maio a agosto, enquanto que os do quadrante sudeste apresentam-se

sobretudo de maio a outubro e sao mais raros de novembro a abril.

Embora não seja ainda possível estabelecer padrões qua~

titativos mais detalhados no que diz respeito ao regime dos ven

tos, a configuração atual da Lagoa dos Patos retrata fielmente o

trabalho dos mecanismos dinâmicos acionados pelo sistema eólico

que acima se caracterizou.

As suas margens mostram uma sucessão de amplas baías e

esporoes arenosos resultantes do trabalho das ondas e das corren

tes litorâneas no sentido de orientar as praias perpendicularme~

te à direção dos ventos dominantes.

O processo de formação e evolução desses esporoes areno

sos enquadra-se perfeitamente naquele estabelecido por ZENKOVITCH

(1959) .

~ notável o fato de que essas feições sejam muito mais

desenvolvidas na margem oeste da laguna, exatamente a que sofre

com maior intensidade os ventos oriundos do nordeste. Tal situa

ção contraria o processo estabelecido por FISCHER (1955) ,que atr!

buia a formação dos esporões da ilha de são Lourenço, no Alaska,

ao retrabalhamento em ambiente lagunar, de material detrítico de

leques de espraiamento desenvolvidos a partir da 'barreira arenosa

por ondas durante tempestades.

A presença de sedimentos finos, predominantemente sílti

cos, atapetando a maior parte das porções norte e média da Lagoa

dos Patos (MARTINS &amp;amp; GAMERMANN, 1967), exclui a possibilidade de

formação dos referidos esporões arenosos, a partir de remobiliza



31

ção do material de fundo por flutuações ressonantes do nível d'á

gua da laguna, tal corno propuseram PRICE &amp;amp; WILSON (1956).

Deste modo, fica perfeitamente caracterizado o fato de

que a Lagoa dos Patos encontra-se em franco processo de segment~

ção, mostrando urna largura entre baías opostas muito maior do que

a que apresentava nos tempos imediatos à sua formação.

O processo é evidente em sua região nordeste, onde os

pontais dos Abreus e do Anastácio, praticamente isolam a Lagoa do

Casamento. Por sua vez, o pontal das Desertas, que se situa po~

co mais a oeste e que com sua parte submersa prolonga-se por quase

20 quilômetros para o interior da Lagoa dos Patos retrata urna fa

se pouco menos adiantada do mesmo mecanismo~

As condições hidrodinâmicas da área lagunar abrangida

pelo presente trabalho, isto é, margem nordeste d~ Lagoa dos Pa

tos e Lagoa do Casamento, tal corno se deduz da sua configuração,

do relevo de fundo, do regime dos ventos e de obseryações qualit~

tivas feitas no local, são esquematizadas na Fig. 8.

Corno pode ser observado a circulação nesta area segue

os mesmos padrões gerais da Lagoa dos Patos, com a qual se comuni

ca. Aqui ela é controlada pelo regime dos ventos e que geram as

ondas e correntes litorâneas, responsáveis pelo modelado da linha

de costa. Da mesma forma, a circulação é influenciada pelo forne

cimento d'água ao corpo lagunar, pelos rios que ali chegam e pela

área entre os pontais dos Abreus e Anastácio que lhe serve de co

municação com a Lagoa dos Patos.

Os rios Capivarí, Palmares e a Sanga Pángaré, são rios

senis, urna vez que drenam urna superfície aplainada e de cotas bai

xas. Servem apenas corno elementos de drenagem das areas pantan~

sas e seu regime é controlado pelas condições pluviométricas.

Deste modo, na maior parte do tempo, a Lagoa do Casamen

to e o Saco do Cocuruto, recebem uma grande quantidade d'água pr~



.. .,'..
, '

(~

I.A0° A

\J

DOS ,

.',

O.J""~/I' ""!'OU: $'11

tT 1
o
o
o
"
&lt;:&gt;
..-
..
~
..
"
..
...

V)
&lt;t
..,

:;z
. '&lt;t
:Q:
'o

.....

...J
V)...,. .....

';z
V) V) ..,
°&lt;tQ:

a Q:
;z :z O
~ o u

V).
..,
.....
;z
&lt;t
;z
~
O
a

&lt;t
O

Z
lI.J
~
lI.J
...J

32

o
I-
2:
~

~
~
cn
~
u

o
O

~
O
(!)
~
-J

~
O

cn
~
U

~
I~

2:

.0
O
Q:
O
:i:

cn
4J

10
U.
O
2:
O
u

Q)

o
L.
:;,
0\

~



33

veniente da Lagoa dos Patos.

Tal fato fica perfeitamente comprovado pelo exame das i

magens orbi tais tomadas pelo satélite ERTS-l, apresentadas nas

Figs. 9 elO.

A imagem obtida às 09h41m do dia 18/08/73, a uma altit~

de de 920 km, tomada quando na região soprava uma vento leste,com

velocidade de 1 m/s, aproximadamente 2 nós, mostra a saida d'água

através do complexo fluvial do Guaiba modificando a circulação c~

lular na parte norte da Lagoa, criando correntes de retorno pelas

margens da mesma, fato que ocasiona a troca das águas desta com

as da Lagoa do Casamento.

As condições meteorológicas durante os dez dias que pr~

cederam a tomada da imagem, igualmente apresentadas na Fig. 9 mos

tram ventos variáveis de leste, sudeste e oeste com um período

muito grande de calmarias. A precipitação pluvial, relativamente

elevada, 77,3 mm no mesmo periodo é responsável pelq grande forn~

cimento de águas pluviais na área lagunar. Observa-se também que

a quantidade de material em suspensão trazido pelas águas do Gua!

ba é muito maior do que o trazido pelas águas dos r.ios Palmares e

Capivari que chegam no lado leste da Lagoa do Casamento. Como con

seqüência, é a Lagoa dos Patos quem fornece a maior parte da car

ga em suspensão que aporta à Lagoa do Casamento e ao Saco do Cocu

ruto .

Por outro lado, a imagem obtida às 09h30m do dia 11/10

/73 à mesma altitude, mostra um padrão de circulação perfeitameg

te celular. No momento em que a imagem foi tomada,os ventos eram

de leste e sua velocidade em torno de 1 m/s.

As condições meteorológicas durante os dias precedentes,

mostram ventos dominantes de leste e sudeste, com velocidades me

dias entre 2,2 e 3,0 m/s. Houve um periodo pequeno de calmarias

e a precipitação foi de apenas 30,7 mm. Nestas condições observa



&lt;:j&lt;
(Y) .

a

-J"',, :y.J:.
'

.

"

'I' ""IJ' "
. , ,

".,"" '",
'11'

a li

'"

~\ p~' ~

~. ~

'i
-
.. a

c" "i:"V-"

?j"~"

~~;~ ~I

IIIf

I

'IL

11

a' 11

&amp;amp;
::::

,~'t
;:::
't

~
::
(",
~

..

'I"

10

VENTOS (PORTO ALEG RE)' PER/ODO 09/08/73 a 18/08/7 3

30medldas PRECIPITAÇAO TOTAL 77. 3 mm

Figura 9 - C/RCULAÇAO DAS AGUAS NA PARTE NORTE
DA LAGOA DOS PATOS

18/08/73 - 09h:4lminIMAGEMORB/TAL:ERTS-, -
92 O km a/t.

COND/ÇOES LOCAIS DE
08173 09h;00min

VENTO (PO RTO ALEGRE): /81
E- 1,0 m/s

&lt;&gt;
.~
~
;;;
&lt;&gt;.'-
&lt;:;'"
v,
~



. ,/~ ..~

..,

r
~

--

ENCOBERTO

- 0&gt;-

"', 0.(1,'" -
;Ú,,';:I

&gt;~)
~n:"",:
\f ~'

"

'/' ~",q }
" ,~

i:::'
~

~
'1 ;:

~
,'q,

VENTOS (PORTO ALEGRE): PERI'ODO 02- 11/10/73 30meó;óos,

PRECIPITAC;AO TOTAL' 30, ?mm

Figura 10 - CIRCULACAO DAS
.

AGUAS NA PARTE

NORTE DA LAGOA DOS PATOS

IMAGEM ORBITAL: ERTS- I -
920 km alt.

CONDI COES LOCAIS DE

10/73 09h: OOmin

11/10/73- 09h:39min

'","
~

'~
,~""

VENTO (PORTO ALEGREJ: I/ /

E - /,° m/ 5
w
U1



,

36

-se uma grande redução no fornecimento de
~

agua pelo Gualba e um

grande aumento na entrada d'água da Lagoa dos Patos para o inte

rior da Lagoa do Casamento e Saco do Cocuruto, com grande contri

buição de material em suspensão daquela para com estes.

~ interessante ressaltar mais uma vez, o papel dos ca

nais e do rio do Monjolo neste sistema hidrodinâmico. Este últi

mo, particularmente, separando o Pontal do Anastácio da Ilha Gran

de, funciona como um verdadeiro bico injetor d'água para o inte

rior do Saco do Cocuruto.

As imagens utilizadas para essa interpretação foram for

necidas pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE), e

os dadbs meteorológicos da época, foram cedidos pelo 89 Distrito

de Meteorologia do Ministério da Agricultura, com sede em Porto

Alegre.

Uma vez apontados os agentes delineadores da linha de

costa e conseqüentemente escultores da margem lagun~r, apresentar

-se-a a seguir as características morfológicas mais significat~

vas desta zona na área mapeada.

Observa-se ali um grande terraço lagunar (TL-l) que bo~

dejando a Lagoa do Casamento e o Saco do Cocuruto, projeta-se para

a Lagoa dos Patos sob a forma de esporões recurvados a exemplo dos

pontais do Anastácio e dos Abreus que balizam o limite geográfico

entre aquelas lagoas.

Levemente inclinado em direção às margens lagunares,

com uma largura variável entre 1 e 12 quilômetros, sua altitude

oscila entre 2 e 5 metros.

O limite interno desta superfície manifesta-se sob os

mais variados aspectos.

Ao norte, ocorrem esporadicamente cordões arenosos de

áté 3 metros de altura, remanescentes de antigas cristas de praia

que foram parcialmente retrabalhadas pelo vento, constituindoan



37

tigas dunas, hoje fixadas pela vegetação que usualmente de porte

médio. Em alguns locais, e. g., ao norte do pontal dos Abreus, ~

correm várias dessas cristas de praia compondo feixes cuja confl

guração lembra perfeitamente a dos atuais esporões arenosos que

se projetam .para o interior das lagunas (Foto 1). Constituem na

realidade antigos pontais desenvolvidos em epocas em que o nível

das águas da laguna situava-se 4 a 5 metros acima do atual.

A leste, entre o Arroio Palmares e a'Sanga pangaré, de

senvolve-se uma escarpa erosional, retilínea e abrupta, com cerca

de 4 metros de altura, testemunha igualmente de um nível mais ele

vado das águas lagunares que a solaparam (Foto 2).

Nos demais locais esta escarpa é atenuada por processos

erosivos posteriores e, ao longo dos vales dos principais cursos

d'água, o terraço se interioriza, aumentando gradativamente a sua

cota, até atingir as superfícies mais elevadas sem mostrar descon

tinuidade alguma na topografia. Alguns destes vales mostram, a~

tes de atingir o terraço lagunar, depósitos estuarinos suspensos

e interiorizados, alguns com suas feições características pr~se~

vadas, e. g., Sanga pangaré, hoje recortados pelos cursos d'água

que os construiram. Retratam modificações drásticas no nível b~

se de erosão, i. é., um abaixamento do nível das águas da laguna

onde desembocam.

Ao sul da Lagoa dos Gateados o limite interno deste ter

raço sofre uma inflexão para oeste e é abruptamente seccionado p~

la linha de costa leste da Lagoa dos Patos. Ali o terraço pratl

camente deixa de existir, coalescendo com o rebordo de outros,

mais baixos e mais recentes. Este fato, comprova a considerável

erosão sofrida pela costa lagunar e conseqüentemente o alargame~

to da laguna após a sua formação. o material dali retirado foi

transportado para o norte pelas correntes litorâneas e depositado

nas sucessivas cristas de praia que construiram o Pontal do Anas



38

.

Foto 1 - Vista aerea dos Pontal dos Abreus.

Cristas de praia limitam o Terraço Marinho
(parte superior esquerda), e o Terraço Lagunar 1
(Parte inferior esquerda e superior direita). O Te~
raço Lagunar 2, mais estreito, aparece margeando a
lagoa, limitando internamente por outra série de
cristas de praia parcialmente retrabalhadas pelove~
to.

Escala aproximada: 1 : 100 000

Foto 2 - Vista aérea da escarpa que limita interna
mente o Terraço Lagunar 1 (esquerda). Â dI

reita observam-se depósitos eólicos da Segunda Bar
reira acumulados sobre o Terraço marinho.

Escala aproximada: 1 : 60 000



39

tácio.

/.

A superfície do Terraço Lagunar 1 é quase que totalme!!

te ocupada por arrozais que afetam e mascaram as feições morfolá

gicas ali existentes. Mesmo assim elas são visíveis em fo togr.ê:

fias aéreas, algumas dignas de destaque.

são notáveis os feixes de cristas de praia preservadas

em vários locais ao longo do terraço lagunar, e. g., pontal do A

nastácio, pontal dos Abreus, Ponta do Espinho, na parte oriental

da Ilha Grande e a norte de Palmares do Sul.

Com um comprimento variável, alguns atingindo dezenas
r

de quilômetros, e com um espaçamento da ordem de dezenas a uma

centena de metros entre as cristas, estes corpos arenosos aprese!!

tam alturas que oscilam entre 1 e 3 metros mantendo uma orienta

çao que em última análise é paralela a atual linha de costa.

Tendo em vista as dimensões e aspectos texturais do ma

terial constituinte, pode-se identificar dois tipo~ de feixes de

cristas de praia.

o primeiro constituido por cristas bem desenvolvidas, i

dentificáveis no terreno e constituidas por areia média a grosse!

ra, construidos na margem da Lagoa dos Patos, mais precisamente

nos pontais do Anastácio e dos Abreus, e na margem ocidental da

Lagoa do Casamento, na Ponta do Espinho e na metade leste da Ilha

Grande (Foto 3).

o segundo, constituido por cristas pequenas, pouco esp.ê:

çadas, identificáveis apenas em fotografias aéreas, constituidas

por areias finas e médias, construidas na margem oriental da La

goa do Casamento como as que ocorrem ao norte de Palmares do Sul,

e ainda, as que desenvolvem nas margens de corpos d'água menores

como as que se observam no esporão que separa a Lagoa do Capivarí

da Lagoa do Casamento.

A diferença entre os dois tipos de cristas de praia aci



40

.

l

Foto 3 - Vista aérea do Pontal do Anastácio.

Feixes de cristas de praia, parcialmente r~
trabalhados pelo vento e truncados (parte superior)
pelo Terraço Lagunar 2. O Rio do Anastácio ou Fur~
do (parte superior), evoluiu de um antigo canal de
maré ativo nas épocas de segmentação da lagoa.

Escala aproximada: 1 : 100 000

ma descritos está claramente relacionada a energia dos agentes que

presidiram sua formação, mais intensa nas margens dos corpos d'água

maiores e nas praias mais expostas ao vento.

De um modo geral, os feixes de cristas de praia do pr!

meiro grupo mostram-se afetados pelo vento que proporciona o de

senvolvimento de dunas, às vezes de padrão longitudinal com urna

orientação nordeste.

O mecanismo de formação destas feições tem sido objeto

de discussão por parte de vários autores, dentre os quais se pode

destacar JOHNSON (1919), KING (1959), SHEPARD (1963) e ZENKOVITCH

(1967), envolvendo processos relacionados a ondas, correntes lito

raneas e vagas decorrentes de tempestades.

A interpretação das descrições encontradas na bibliogr~

fia, permite concluir que as cristas de praia podem resultar na



41

realidade da interação de todos estes processos que em última aná

lise modificam o perfil de equilibrio de uma praia. A restaura

ção desse perfil de equilibrio leva, muitas vezes, à acumulação

de corpos arenosos alongados que evoluem para cristas de praia,

conforme demonstram as experiências em laboratório efetuadas por

Mc KEE &amp;amp; STERRET (1961) e MOTTA (1964).

A ação dos ventos sobre as cristas de praia ocasiona a

formação de dunas que elas se superimpõem, dando origem a cristas

de dunas "dune ridges", discutidas por SHEPARD (1960).

As praias lagunares encontradas na área são sempre de

constituição arenosa.,. estreitas, muito afetadas pela vegetação e

se desenvolvem sobre um terraço lagunar mais jovem (TL-2), cuja

cota oscila em torno de um metro. O limite mais interno deste ter

raço é muitas vezes marcado por uma micro-falésia. Segue-se a pó~

-praia geralmente ornamentada por cristas de praia de pequena en

vergadura, totalmente atapetadas por gramineas. Al~ são freqüe~

temente opserváveis marcas de espraiamento, constitui das, via de

regra, por uma franja continua de fragmentos secos de junco e p~

quenos galhos de árvores depositados sobre a grama, retratando as

apreciáveis variações de nivel que a laguna sofre, esporadicame~

te, nos dias de hoje (Foto 4).

O estirâncio com uma largura de 5 a 10 metros é compo~

to por material arenoso constantemente submetido ao fluxo e reflu

xo das ondas.

A antepraia encontra-se muito bem desenvolvida, atingig

do larguras de até um quilômetro, caracterizada por um fundo es

sencialmente arenoso de declividade muito pequena, onde invaria

velmente se desenvolve uma vegetação constituida por juncáceas(F~

to 5).

Também aqui no caso das praias,o vento dominante de nor

deste mostra a sua influência, fazendo com que sejam mais desen



42

.

Foto 4 - Vista parcial da praia lagunar.

Marcas de espraiamento delineadas por fra~
mentos de junco seco.

Foto 5 - Vista parcial da ante-praia lagunar atapet~
da por juncos.

~



43

volvidas e constituidas por areia mais grosseira as praias da La

goa dos Patos e as do lado oeste da Lagoa do Casamento e do Saco

do Cocuruto, enquanto que as do leste, mais abrigadas, são mais es

treitas, cobertas por uma vegetação exuberante, cedendo lugar, em

muitos pontos, a verdadeiros banhados costeiros, e. g., ao leste

da Ilha Grande e ao norte do Pontal do Anastácio.

3.2. o Corpo Lagunar

Pelo que se deprende da observação da Carta Batimétrica

da Lagoa do Casamento, levantada pela antiga Divisão de Estudos

Hidrográficos da Secretaria de Obras Públicas do Estado do Rio

Grande do Sul, gentilmente cedida pelo Departamento Estadual de

Portos Rios e Canais, cuja reprodução é encontrada na Fig. 11, a

Lagoa do Casamento é um corpo de águas rasas que pa~a efeitos de

descrição pode ser dividido em tres partes distintas:

1 - Parte leste, compreendida entre a margem leste de uma linha i

~ maginária interligando a Ponta do Espinho e a Ilha Grande.

2 - Parte oeste da linha anterior até os pontais dos Abreus e A

nastácio.

3 - Parte sul, constituida pelo Saco do Cocuruto.

As partes leste e sul interligadas por uma estreita fai

xa d'água, aproximadamente 3 quilômetros de largura,apresentam c~

racterísticas comuns. Assemelham-se a grandes pratos onde o fun

do é relativamente plano com profundidades máximas inferiores a 4

metros. Nas proximidades das margens estas profundidades vão di

minuindo gradativamente até a isóbata dos 2 metros quando então,

num espaço relativamente pequeno, passam para uma extensa zona on

de as profundidades são menores do que um Iretro. Esta zona, com lar

gura de até 2 quilômetros gradua para as antepraias.



44

. -..---..-..........

-11

L.,,~
I. "-

50"50' 50° 45 ' 50"40'

-30°15'

,'. o,

,,

-

\

:_/ --.-' .'-
! /,,--- \,
" I

/" \~
" (

'.-c- ~('

'::"'&lt;00-

~ '30°10'

(J

-30"15'

-.".-',
)

o_.-"~-":~'v-

-30"20' .-----,
, '-~: .j

/. .",--"
,'.-

.;-,

-30"20'

-30°25'

/

d:J
,'" '

.- ..-" r~".:.:::.. -tL,~' ~,:: ~.. :
:::::::':::.::.r=z\,

'30"25'

SACO

4.5

'6.5
;2:,

. 30°30'
50°50'

Figura " BATlMETRIADALAGOADO CASAMENTOE SACO DO COCURUTO
!:&gt;

.~
!

EQUID/STANC/ADAS ISÓSATAS 0.5 m ESCALA I: 200.000 'i
l
J..'

~I



45

Pelo seu aspecto morfológico, o de uma plataforma
limi

tada por uma escarpa que cai em direção ao centro da lagoa,
esta

superfície lembra um antigo terraço lagunar, atualmente submerso.

Ele é mais largo nas margens leste e norte e mais estreito nas de

oeste.

A parte oeste da Lagoa do Casamento é de um modo geral

mais rasa e a maior parte da área ocupada pelo fundo situa-se a u

ma profundidade que oscila entre 2 e 3 metros. Somente a parte

mais central exibe profundidades superiores a 3 metros e mesmo u

ma pequena depressão alongada com mais de 4 metros. Aqui osdecli

ves marginais são bem mais suavizados e o terraço submerso
- ;

nao e

tão evidente..
(

Feições interessantes observam-se nos limites submersos

desta bacia, tanto com a parte leste da Lagoa do Casamento como

com a Lagoa dos Patos.

(
A leste, um esporão arenoso recurvado, cujp topo jaz a

uma profundidade inferior a 1 metro, prolonga-se desde a Ponta do

Espinho até o norte da Ilha Grande, cerca de 6 quilômetros,compa~
,~

timentando fisicamente a Lagoa do Casamento. A sua forma lembra

perfeitamente a dos pontais que emersos nos dias atuais tentam se~

(

mentar a Lagoa dos Patos, conforme foi descrito anteriormente. Ve
r

lhos moradores da região referem-se a tropeiros conduzindo gado

para invernar nos campos da Ilha Grande, durante os meses mais se

cos, através desta parte rasa da lagoa.

A oeste, uma outra parte rasa, consideravelmente mais

larga, jáz entre os pontais dos Abreus e do Anastácio, com profu~

didades inferiores a 2 metros esta soleira extende-se desde o Pon

tal dos Abreus até a Ilha do Furado, sugerindo a existência ali,

de um pontal simétrico ao do Anastácio, atualmente submerso e re

trabalhado pelos agentes da dinâmica lagunar, desenvolvido em ép~

cas de nível mais baixo das águas da lagoa. Nestas épocas, esta



46

belecida uma compartimentação destes corpos lagunares, a circula

ção das águas era'feita através dos canais do Monjolo e do Furado,

os quais serão oportunamente descritos.

Vários corpos diágua de menor tamanho s~ encontrados

sobre o terraço lagunar (TL-l), dentre os quais destacam-se a La

goa dos Gateados e a Lagoa do Mato.
r

Geralmente circundadas por terras baixas ocupadas por

extensos banhados, resultantes do seu assoreamento, estas lagoas

foram isoladas da Lagoa do Casamento mediante o abaixamento do ni

vel das águas ou ainda pela formação de esporões arenosos que le

varam a sua segmentação. A Lagoa da Bonifácia e a do Capivari re

tratam, respectivamente, fases intermediárias e finais, destepr~

cesso.

Em sua maior parte estas pequenas lagoas encontram-se l~

gadas ao corpo dlágua maior por intermédio de canais de mare (ti

dal inlets), no sentido de PRICE (1968 b) . Dentre ~les o mais re

pres~ntativo pelas feições relacionadas que apresenta é o que se

observa ligando a Lagoa dos Gateados ao Saco do Cocuruto.

Responsáveis pelo equilibrio hidrodinâmico entre as ba

cias que intercomunicam, desenvolvem-se nestes canais, correntes

de elevada competência capazes de erodir e transportar quantid~

des razoáveis de material sedimentar, retrabalhando por migraçao

lateral os depósitos das áreas por onde correm redistribuindo-os

e depositando-os nas desembocaduras construindo os de~nados deI

tas de maré (tidal deltas), (PRICE, 1968 ã), dos quais um magníf~

co exemplo ê o que se encontra no interior da La~oa dos Gateados

(Foto 6).

Este mesmo canal parece ter contribuido desde há muito

para o assoreamento da Lagoa dos Gateados, conforme atesta a exis

tência de feições de um antigo delta, visível em fotografias
~

ae

reas, situado cerca de 6 quilômetros ao norte do delta atual, em



47

.

-- - - --

Foto 6 - Vista aérea da Lagoa dos Gateados, mostran
do o delta de maré (a esquerda) e os cog

juntos de cristas de praia ao longo de suas margens.
Abandonada sobre o Terraço Lagunar 2, a Lagoa dos
Gateados encontra-se em franco processo de assorea
mento.

Escala aproximada: 1 : 100 000.

meio ao terraço lagunar. Por outro lado a sua migração lateral

contribuiu decisivamente para o desenvolvimento de uma série de

feições peculiares que ornamentam esta porção interna do Pontal

do Anastácio, tais como a destruição parcial do antigo feixe de

cristas de praia e a formação de pequenos lagos alongados e pânt~

nos resultantes de seu assoreamento, por abandono de trechos de

seu curso, e mudanças na posição de sua desembocadura no Saco do

Cocuruto. Nesta Gltima, a existéncia de condições de energia

praial mais alta do que a encontrada na Lagoa dos Gateados, redi~

tribuiram o material ali depositado construindo em vez de um del

ta, vários feixes de cristas de praia cujas diferentes orientações

e truncaduras testemunham a instabilidade deste tipo de curso d'á

gua.

o canal que intercomunica a Lagoa do Mato quase inteira



48

.

mente assoreada, ~ do tipo anastomosado e encontra-se modificado

pelas obras de irrigação.

Os canais Furado e Monjolo, que separam respectivamente

a Ilha do Furado e a Ilha Grande do Pontal do Anastácio, ao longo

dos quais se encontram as maiores profundidades da região, cerca

de 15 metros, a despeito das grandes áreas de comunicação entre

as Lagoas dos Patos e do Casamento e entre esta e o Saco do Cocu

ruto atuam ainda como verdadeiros canais de mar~.

Ainda ~ digno de nota o delta de mar~ ora em construção

na zona de interligação entre as lagoas do Capivarí e do Casamen

to, a oeste de Palmares do Sul (Foto 7). Naquele local os depós!

tos deltaico-lagunares confundem-se com os fluvial-deltáicos do

Arroio Palmares que ali desemboca.

Foto 7 - Vista a~rea da localidade de Palmares do SuL
Da direita para a esquerda observa-se, depó

sitos eólicos da barreira, Terraço Lagunar 1, ornamen
tado com cristas de p~aia de pequena envergadura, e,
o Terraço Lagunar 2 constituido por pântanos costeiros
e pelos depósitos do delta intra lagunar entre as Ia
go~s do Capivari e do Casamento. A planície aluviaI
do Arroio Palmares confunde-se com o Terraço Lagunar
li nela observam-se lagos em ferradura originados p~
Ia migração dos meandros. .

Escala aproximada: 1: 80 000.



49

o Arroio Palmares, cujas nascentes situam-se nos banha

dos Grande e da Cidreira atravessando a barreira arenosa chega ao

terraço lagunar construindo diques marginais e desenvolvendo uma

planície de inundação onde nao raro observam-se meandros abandona

dos retratados por típicos lagos em crescente ou em ferradura (ox

bow lakes).

No interior da Lagoa do Capivari, em ambientes de baixa

energia, o Rio Capivari constroi um pequeno delta do tipo "bird

-foot" .

3.3. Evolução Geomorfológica

r

Da descrição e discussão das várias feições morfológl

cas que caracterizam a margem lagunar da região em apreço, deduz

-se que além dos aspectos relacionados à dinâmica lagunar ali evl

dente, outros fatores exerceram uma considerável influência no es

tabelecimento de sua configuração atual. Estes fatores relacionam

-se a lentas e periódicas modificações no nível base da região as

quais se traduziram em emergências e submergências alternadas da

margem lagunar.

o que se segue resume apenas uma tentativa de esboçar a

sucessão cronológica do estabelecimento das referidas feições re

lacionando-as com as oscilações trans-regressivas que muitas de

las retratam.

Torna-se necessário esclarecer que tal 'procedimento de~

tina-se única e exclusivamente a fornecer elementos que permitam

uma compreensao dos processos morfogenéticos que condicionaram a

sedimentação no domínio ambiental lagunar. Permanece em aberto a

discussão sobre a cronologia absoluta dos principais eventos e sua

correlação com a curva de variaçao eustática proposta por



50

FAIRBRIDGE (1961) e BIGARELLA &amp;amp; SANCHES (1966)1 iniciadas na area

de estudo por VILLWOCK (1972).

Da observação do esboço geomorfológico da região adjac~

te ao pontal dos Abreus (Fig. 12) e, levando-se em conta as consi

derações efetuadas anteriormente, depreende-se que em dado momen

to, durante os tempos geológicos, a costa foi submetida a uma sub

merg~ncia que fez transgredir as ãguas at~ a pequena escarpa que

limita internamente o terraço lagunar (TL-l) cuja base situa-se a

proximadamente tr~s metros acima do nível atual. Esta submerg~~

cia, designada por submerg~ncia lagunar n? 1 (SL-l), foi respons~

vel pela abrasão do terraço lagunar (TL-l) I pela formação das mi

cro-fal~sias e cristas de praia que modelaram os pontais hoje e

mersos ao norte do Pontal dos Abreus.

A submerg~ncia cedeu seu lugar a uma fase regressiva. A

esta relacionam-se a emersao do terraço lagunar (TL-l) com a cons

trução das cristas de praia, isolamento de pequenas ,lagoas e a

construção do arcabouço arenoso do pontal dos Abreus. Com o nível

das ãguas mais baixo que o atual, esta emerg~ncia lagunar (EL-l)

possibilitou o desenvolvimento do referido pontal at~ a segment~

ção do corpo d'ãgua principal proporcionando o aparecimento de um

canal de mar~ que se tornava responsãvel pelo equilíbrio hidrod~

nâmico da região.

Novo regime transgressivo, submerg~ncia lagunar (SL-2) I

caracter~zou-se pela destruição parcial do pontal e o restabeleci

mento da unidade do corpo lagunar. Atingindo cerca de um metro e

meio acima do nível atual, as ãguas erodiram o TL-l, modelando u

ma nova linha de costa, atual limite interno do terraço lagunar

(TL-2) .

o material erodido das pequenas fal~sias pela ação das

ondas acumulava-se no pontal que adquiria nova formal dirigindo

sua extremidade para leste, fugindo ã sua orientação original p~



51

,',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',','
"'" " ," """"',"""" , " , "" ",',"," , , "',' "",

""""""""""""""""""""""""""" ,-,

"'" ,',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',','

',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',',','
, , , , ' , , , ' , , , , , , , '

, , , , , , , , , , , , , , , ,

1m

--_o

-3m

N

LAGOA DOS PA TOS

1 O
~

2 km
~

desenho: a, borbo'so



52

ra sul.

Um novo 'período de emergência (EL-2) está retratado nas

cristas de praia existentes sobre o terraço lagunar (TL-2) que pr~

vavelmente se estendeu até a isóbata de 1 metro, ocasionando nova

compartimentação na Lagoa do Casamento.

A submergência que se seguiu (SL-3), é a responsável p~

Ia configuração atual da linha de costa. Relacionados a ela es

tão o afogamento de boa parte do terraço lagunar (TL-2), o desen

volvimento de banhados a este superpostos, além das extensas ante

praias arenosas que cobertas de juncos constituem boa .parte das

margens da Lagoa do Casamento.

o conjunto de feições morfológicas que se acaba de ana

lisar na área do Pontal dos Abreus, pode ser observado em quase

toda a margem lagunar, de modo que se torna fácil o desenvolvime~

to do esquema de evolução geomorfológica que se apresentará a se

guir.

Condicionada às grandes oscilações eustáticas ocorridas

durante o Quaternário, a Lagoa dos Patos instalou-se na Província

Costeira do Rio Grande do Sul, isolando-se do Oceano Atlântico a

partir do crescimento de uma barreira arenosa desenvolvida sobre

um terraço marinho regressivo, conforme foi sugerido por JOST

(1971) e VILLWOCK (ob. cit.).

Submetida a uma fase de emergência EL-O a regressão do

corpo lagunar expôs sobre o terraço marinho arenoso uma delgada

espessura de sedimentos lagunares em meio aos quais lagoas abando

nadas eram paulatinamente transformadas em áreas paludais.

A Lagoa dos Barros entre outras, os banhados do Geriva

e Capivari, e uma série de depósitos paludais que se espalham so

bre o antigo terraço marinho, constituem remanescentes deste sis

tema lagunar que já no decorrer desta fase regressiva, e daí por

diante, foi assoreado e segmentado. Q panorama morfológico apr~



53

sentado pela região na época da emergência lagunar EL-O, supoe-se

não ter sido muito diferente do esquematizado na Fig. 13 A.

A presença de depósitos eólicos na Coxilha das Lo.mbas e

sobre a barreira que separava a lagoa do oceano mostra que o ven

to desempenhava, já naquela época, um papel importante na sedimen

tação costeira da região.

Condicionada por uma transgressão marinha, a Lagoa dos

Patos que se comunicava ao Sul com o Oceano Atlântico, foi palco

da submergência lagunar (SL-l) anteriormente comentada.

A Fig. 13 B mostra que, nesta época, a superficie da la

guna ampliava-se às expensas da erosão dos depósitos que consti

tuiam o terraço marinho e mesmo dos de origem lagunar-paludal acu

mulados na fase de emergência imediatamente anterior.

A escarpa que limita internamente o terraço lagunar

(TL-l) e as cristas de praia que em muitos pontos a acompanham,

bem como vários pontais e estuários hoje suspensos, ,registram o

máximo desta transgressão a uma cota de aproximadamente três me

tros acima do nivel atual do mar.

Outra regressão, Fig. 14 A, marcando o periodo de emer

gência (EL-l), permitiu a formação das séries de cristas de praia

que ornamentam o terraço lagunar (TL-l), muitas das quais foram

modificadas por processos eólicos. Restos do corpo lagunar em re

gressão ficaram sobre a superficie deste terraço, a exemplo das

lagoas do Mato e dos Gateados. O desenvolvimento dos pontais do

Espinho, do Anastácio e dos Abreus, cuja construçao iniciou-se nes

ta fase, proporcionou, a medida que as águas recuavam, a segment~

ção da atual Lagoa do Casamento em pelo menos dois grandes corpos

d'água que se interligavam através dos canais Furado e Monjolo on

de construiram-se deltas de maré.

Esta segmentação não deve ter durado muito, pois outra

fase transgressiva, SL-2, se fez sentir, afogando parcialmente os



~ MA~ n
:xx ~ I( n li

I~ v (
, I

. \. """." """ (1""""~'" " I
I ; ".. f I I ": I ,I i

, I
" " i , ;,,' " T

, 1'\

. \', !
== ,". .~' ?
~ f :,'1""" ...,y.--,~'~ !

"" ::"

I
V r. ({ \

I ':-.!f:-""', i, ". ,
I

""""'. , :

:...'..' """""": ,\: \". I ;,'
""" ". ", ",:",:" ... I:'\ \, '&gt;::~':,.,..: [" " """ " I:'-"" \ . ! Ij. Y . I / '

'MO' l { I i .
DOS ~ ". :

PATOS ~ f:
.

.,. """'r"""" I

('.1111.t:':l' II lil i I1
A:EL-O

I
"""

::::!

~

'/

I1I1111I1~

~I LlII4i\II~

I
"

./

7l;

) ':",""""'''''' ,.&lt;,,,-,, '

i ,I

LAGOA OOS PATOS

~

j

B: Sl - 1

..

SIMBOLOGIA

~ DEPÓSITOSEÓLlCOS DA COXILHA DAS
~ LOMBAS

~ TERRAÇO MARINHO
lfFFfFR DEPÓSITOS EÓLlCOS E MARINHOS DA BAB
(l1fg;g REIRA DA LAGOA DOS PATOS

[[]]I]]DEPÓSITOS LAGUNARES E PALUDAIS
r"""~:~\ I CONFIGURAÇÃO ATUAL

~ CRISTASDEPRAIA
Escala I AOO,OOO

4 o + 8 12 16 Krn
IoIWII...WI.-.....

-. .
Figuro 13 - ESQUEMADA EVOlUÇAO GEOMORFOLOG'CADA MARGEMlAGUNAR DA BARREIRA MUlTlPlA DA lAGOA DOS PATOS

f:!
,~
'§:

I
Ul

~ ,j::,.
~



55

pontais recém construídos e dando origem as Ilhas Grande e do Fu

rado. Conforme se observa na Fig. 14 B, a expansão da laguna fa

voreceu a abrasão do TL-l, conforme atestam a escarpa, as linhas

de praia e as cristas de praia que limitam internamente o TL-2.

A carga elástica colocada em movimento foi parcialmente

acrescida aos pontais que submetidos às novas condições hidrodinâ

micas lagunares desenvolveram-se no sentido leste.

Perdendo praticamente a sua função, os antigos canais

de maré sofreram um sensível alargamento, migrando lateralmente e

aumentando a sua sedimentação deltáica.

Pela cota da base da escarpa de abrasão, estima-se que

o nível máximo atingido pela lagoa tenha sido cêrca de 1,5 m aci

ma do nível atual.

Nova fase regressiva, a emergência lagunar (EL-2), oca

sionou a formação de uma série de cristas de praia sobre o TL-2,

vide Fig. 15 A. Pelo contorno apresentado pela isóbata de 1 metro

e pela continuidade morfológica que a área marginal do fundo lag~

nar apresenta com o TL-2, deduz-se que aquela isóbata demarca a

proximadamente o nível mais baixo atingido pelas águas durante es

ta regressão. Embora de pequena amplitude, esta fase de emergeg

cia causou novamente a segmentação da Lagoa do Casamento mediante

a emersao e o crescimento dos pontais, o que conseqüentemente prQ

porcionou outro período de ativação hidrodinâmica nos canais de

mare.

Efeitos de uma posterior fase de submergência, SL-3, oQ

servaram-se na margem lagunar. A transgressão ocasionou o afog~

mento parcial do terraço TL-2, retratado pela existência de exten

sas ante praias, pela existência de pântanos costeiros, pela des

truição parcial dos pontais que ainda se preservam sob uma fina lâmi

na d'agua. Conforme se observa na Fig. 15 B, a submergência SL-3

é a responsável pelo contorno da atual linha de costa lagunar.



B

&lt;xxx?9

~

((@/

LAGOA

DOS

PATOS

~'/

,"

(':;'/"""0' 1/o,;{ J~S:i. . .w/~ ~

1

,/',
I
,

(

\

~,

'/,

""'-;:"0

1-:Y/o"o""o" "o

,:,;:,}/1; ,
//

,/, '..,' """'"
'",

1m
A:EL-f

1~W:m
"IITI Wf

XJ

X rv&lt;/

II

I:;'~

'

~
,,"-"0 ~

% ' --." ~..,i-\".

\i;\ \t \::\
", \

''''''0'':':'''-- " ~
...

,;

!Y;;

(:.P_'-\, t\:,' :, ... """'" ,:~:: ,./1i1
\,', ~.\::",,7a1\

... Wo":~::::;"'-""":"

USOA 80S PATOS ~..
" 0 ~ RESÕRDO DE TERRAÇO

~ CRISTAS DE PRAIA
~ LEQUE DE DEJEÇÃO

Escola I: 4 00.000
4 ° 4 8 12 16 -m

10 1 ..-_.

f--

-&lt;-&amp;lt;" SIMBOLOGIA
~ ~ DEPÓSITOS EÓLICOS DA COXILHA DAS

~ LOMBAS

§ TERRAÇO MARINHO
lti=FfR1 DEPÓSITOS EÓLlCOS E MARINHOSDA
Ibt!m BARREIRA DA LAGOA DOS PATOS

rum DEPÓSITOS LAGUNARES E PALUDAIS

/

.
~
L:::d

TERRAÇO LAGUNARAR 1

CON~GURAÇAO ATUAL

.,.

;1.~~~~...,. ',:

&lt;V/I \.

k;;:'k .:

IG;

\ \ Tm
8 : SL- 2

Figuro14 - ESQUEMADA EVOLUÇÃOGEOMORfOLÓGICA.DA MARGEM LAGUNAR DA BARREIRA MÚLTIPLA DA LAGOA DOS PATOS
,~
~
'~
.~"..
~

U1
0'\



~

LAGO~ DOS PATOS

A: EL- 2

LAGOA DOS PATOS

'/

SIMBOLOGI A

~ DEPÓSITOS EÓLlCOS DA COXILHA DAS
~ LOMBAS

~ TERRAÇO MARINHO
mm DEPO'SITOS EÓLlCOS E MARINHOS DA
lffIm BARREIRA DA LAGOA DOS PATOS

[[Iill]DEPÓSITOS LAGUNARES E PALUDAlS-TERRAÇO LAGUNAR 1. TERRAço LAGUNAR 2
1"'"""0:\. I CONFIGURAÇÃOATUAL--~--.

0 REBÔRDODE TERRAÇO
~ CRISTASDE PRAIA
CIISJLEOUE DE DEJEÇÃO

Escola 1:400.000
4 .q ~ . ~ 12-~-

S:SL-3

-, ,
Figura 15 - ESQUEMA DA EVOLUÇAOGEOMORFOLOG'C'ADA MARGEM LAGUNAR DA BARREIRA MULTfPLAOA LAGOA DOS PATOS

16Km

.~.-'!:;;;

.~&lt;;~
~

U1
-..J



58

o esquema evolutivo que se acabou de analisar mostra
.

que a area da Lagoa do Casamento e do Saco do Cocuruto foi palco

de uma série de transgressões e regressões que proporcionaram a

movimentação de um grande volume de material sedimentar que retra

balhado pela ação de ondas, correntes e ve~to, em condições variá

veis no tempo e no espaço, foi empregado na construção dos diver

sos depósitos que constituem a margem e o fundo lagunar da
~

area

em estudo.

Em que pese a quase total inexistência de dados cronolQ

gicos sobre os depósitos resultantes destas oscilações eustatic~

mente controladas, é notável a coincidência entre a ordem e a ma~

nitude dos eventos aqui registrados com os que se encontram repr~

sentados na curva eustática absoluta de variação do nível marinho,

apresentada por BIG~RELLA &amp;amp; SANCHES (ob. cit.), apoiada em vários

trabalhos de FAIRBRIDGE.

Conforme foi apontado por VILLWOCK (ob. cit),

dado de idade absoluta disponível nesta área provém de

tra de turfa colhida nas proximidades da Lagoa Negra,

das Desertas, situada sobre o terraço lagunar TL-l, descrito nes

te trabalho. A idade de 2.925 1 125 anos, publicada por DELANEY

(ob. cit.), corresponde assim ao período de emergência lagunar EL

-1 que pode ser correlacionada com a "Pelham Bay Emergency" de

FAIRBRIDGE (ob. cit.).

Tal dado permite inferir que os principais eventos cons

trutores e modeladores da atual margem lagunar tiveram lugar no

decorrer dos últimos 3.000 anos.

o único

uma amos

no Pontal



59

4. SEDIMENTOLOGIA

4.1. Generalidades

A análise sedimentológica que se apresenta a seguir, vi

sa fornecer subsídios para uma correlação entre as característi

cas texturais dos sedimentos e os vários ambientes que compoem a

dinâmica deposicional da área em estudo, com a finalidade de esta

belecer parâmetros utilizáveis na identificação de antigas seque~

cias sedimentares acumuladas em ambientes costeiros.

Uma vez conhecidos os principais agentes hidrodinâmicos

e os passos mais importantes da evolução geomorfológica

em estudo, apontados no capítulo precedente, serão aqui caracteri

da area

zados os sedimentos dos diversos ambientes envolvidos como fontes

prováveis de material para a sedimentação lagunar. ' Com estes da

dos pretende-se avaliar a contribuição de cada ambiente e determi

nar as modificações texturais e mineralógicas causadas no material

proveniente das áreas fonte pelos diversos agentes físicos e qui

micos que atuaram durante a erosão, o transporte e a deposição na

bacia receptora, impressas no material constituinte das diversas

fácies mapeadas no fundo lagunar.

Assim, como matérias das áreas fonte serao analisados

os sedimentos da margem lagunar, os do complexo fluvial do Guaíba

e os da parte norte da Lagoa dos Patos e como produtos da sedime~

tação lagunar na área de estudo, as diversas fácies que atapetam

a Lagoa do Casamento e o Saco do Cocuruto.

Para cada unidade considerada serão apresentadas as pri~

cipais características físicas, texturais e mineralógicas.

Após a apresentação dos dados seguir-se-á a sua inter

pretação global e a discussão dos resultados.



60

4.2. Sedimentos das Áreas Fonte

Conforme ficou demonstrado no capítulo anterior, a fon

te imediata dos sedimentos depositados em ambiente lagunar situa

-se na area emersa adjacente à lagoa, constituida por terraços m~

rinhos e lagunares e por' depósitos eólicos e praiais que de qua~

do em quando a eles se superpõem.

o material dai erodido chega à lagoa através de trans

porte em parte fluvial, em parte eólico.

o material fluvial é acumulado predominantemente na de

sembocadura dos rios, construindo pequenos deltas, enquanto que o

material eólico é espalhado nas antepraias lagunares; Ambos são

posteriormente remobilizados pelas ondas e correntes litorâneas.

Entretanto a maior massa de sedimentos mobilizada pela

dinâmica lagunar é sem dúvida a que provém por erosão das próprias

margens do corpo d'água. As ondas e as correntes atuando durante

os últimos tempos geológicos, superpostos à ação das oscilações

eustáticas, foram os responsáveis pelo conjunto de formas erosi~

nais e deposicionais que configuram a margem lagunar de hoje e

conseqüentemente pela distribuição dos sedimentos de fundo.

Deste modo, dentre os sedimentos das áreas fonte para a

deposição lagunar, serão considerados os terraços marinhos consti

tuidos pela Formação Chuí, os depósitos eólicos da Formação Ita

poã, os terraços lagunares, as cristas de praia desenvolvidas so

bre estes últimos e as praias lagunares que as margeiam.

Com a finalidade de avaliar as características do mate

rial que chegam à lagoa serão considerados também os depósitos flu

viais e fluvio-deltáicos que se encontram na margem lagunar.

Considerando que a Lagoa do Casamento mantém ligação a

berta com a Lagoa dos Patos e que esta recebe, nas proximidades,t~

do O material trazido pelas águas do complexo fluvial do Guaiba,



61

também aqui serão apresentadas as principais características dos

sedimentos depositados nestes compartimentos. Tal procedimento

permitirá estabelecer comparações entre os sedimentos de fundo das

diversas bacias, isto é, o complexo fluvial do Guaíba,a Lagoa dos

Patos e a Lagoa do Casamento, bem como avaliar a transferência de

material detrítico de uma para outra.

4.2.1. Características Texturais

4.2.1.1. Sedimentos da Margem Lagunar

4.2.1.1.1. Terraços Marinhos

Os sedimentos que constituem os terraços marinhos são

em sua maioria areias semi-consolidadas, de cor creme e amarela a

castanhada~ às vezes castanho avermelhado, com matriz síltica e

em muitos casos com cimento ferruginoso.

O exame das amostras feito sob o esteriomicroscópio,per

mite observar que os grãos são predominantemente arredondados e

sub-arredondados e apresentam uma esfericidade boa a moderada.

A textura superficial dominante é lisa e polida.

Nota-se em algumas amostras a existência de outra pop~

lação de graos, esses bem arredondados e esféricos, com textura

superficial lisa e fosca, que parecem retratar uma contaminação

eólica nestes sedimentos na área amostrada.

As características granulométricas podem ser visualiza

das na Fig. 16 e os parâmetros estatísticos de tamanho são apr~

sentados na Tabela 1.

Para efeito de classificação foi utilizado o diagrama

triangular tendo por base a variação das proporções de areia-sil



%

)

95

75

50

25

5

o
i

11 ~o 2 3 4 5 6 7 8 109

Argila

Areia

010

100

010

100

010
100

010

100

80~ . 80 80 80

60 60

40 40

20 20

o
o~ . 4 6 ~

Figura 16 - CARACTERIST/CASGRANULOMÉTRICASDE AMOSTRASREPRESENTATIVASDE TERRAÇOSMARINHOS.

si/te

6 .
'"

.::,

.~
;;;

.~!':
..;
~

0'1
N



63

TABELA 1 - parâmetros granulométricos estatísticos.

presentativas de terraços marinhos.

Amostras re

te e argila, conforme SHEPARD (1954). Nesse seritido todas as a

mostras de terraços marinhos enquadram-se na classe areia.

A análise das curvas de freq~ência acumulada e histogr~

mas de amostras representativas, e, dos parâmetros da distribuição

granulométrica, permite definir as principais características des

ses sedimentos.

são areias finas, de seleção boa a moderada, com uma a~

simetria variável desde negativa até muito positiva nas amostras

com matriz síltica, mostrando distribuições dominantemente lept~

cúrticas, pOLS a presença da matriz não alterou a propriedade dia~

nóstica de areias acumuladas neste regime deposicional (meso-leE

tocúrticas) .

Md M
°1 Skl

K'G
z-

LC - 2 2,300 2,320 0,366 0,082 0,500

LC - 3 2,500 2,463 0,315 -0,178 0,479

LC - 5 2,980 2,893 0,291 -0,378 0,592

LC - 6 2,480 2,530 0,727 0,327 0,632

LC - 8 2,800 2,769 0,784 0,140 0,592

LC - 10 2,730 2,679 0,380 -0,122 0,590

LC - 12 2,740 2,743 0,392 0,100 0,569

LC - 15 2,800 3,116 1.086 0,496 0,657

LC - 16 2,430 2,443 0,349 0,067 0,490

LC - 20 2,160 2,253 0,529 0,362 0,582

LC - 21 2,630 2,659 0,499 0,297 0,642

LC - 27 2,320 2,266 0,940 0,063 0,588
LC - 28 2,700 2,753 0,772 0,346 0,697
LC - 29 1,740 1,766 0,603 0,113 0,493

LC - 30 2,520 2,523 0,626 O,12 0,577
LC - 32 2,290 2,370 0,541 0,416 0,627



64

Via de regra os graos de quartzo constituintes desses

sedimentos ocorrem pigmentados por óxidos de ferro.

A alteração de feldspatos gue ocorrem em quantidades a

cessórias,a argilo-minerais e a ferrificação dos sedimentos sao

responsáveis pelo aumento da fração fina verificado em algumas a

mostras coletadas nesta unidade.

4.2.1.1.2. Depósitos Eólicos

As amostras coletadas em depósitos eólicos são de areias

inconsolidadas a semi-consolidadas de cor amarelo e castanho aver

melhado. As representativas dos depósitos mais antigos mostram u

ma matriz síltica e uma cimentação ferruginosa bastante intensa

enquanto que as dos depósitos mais recentes são limpas e desprov!

das de materiais finos secundários.

Os grãos apresentam-se arredondados a bem arredondados,

esféricos e com uma textura superficial lisa, às vezes mamelonada,

dominantemente fosca.

As principais características granulométricas destes se

dimentos são apresentadas na Fig. 17 e na Tabela 2.

As quantidades de areia, silte e argila ali presentes,

permitem classificá-los como areias e areias sílticas.

Da observação das curvas de freqüência acumuladas e his

togramas de amostras representativas, depreende-se a existência

de dois tipos de sedimentos eólicos. Com efeito, os depósitos a~

tigos da Formação Itapoã distinguem-se claramente das acumulações

eólicas mais recentes, pela ausência das frações sílticas que fo

ram adicionadas aos primeiros por processos secundários.

Em ambos os casos a classe modal dominante é a de areia

fina, embora nos depósitos mais antigos ela possa se situar no in



Argila

0/0

95

75

50

25

Areia

'I,
100

'I,
100

80 80 80

o
O 8 (&gt;(&gt;42 3 4 5 6 7 8 10 ~9

Figura 17 -
" . .

CARACTERIST/CAS GRA NULOMETRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTA TfVAS DE DEPOS/TOS EOLlCOS

si/te

(&gt;

.~
.'"
..:::
&lt;;;
&lt;&gt;."
&lt;;
!':
..;
~

0'\
Ln

'I,
/00

80

60

40

20

o
Ó 2 4 e



66

TABELA 2 - parâmetros granulométricos estatísticos.
presentativas de depósitos eólicos.

Amostras re

tervalo de areia média.

As areias mais velhas são muito pobremente selecionadas,

tem uma assimetria muito positiva e sua distribuição granulométri

ca,émuito leptocúrtica, enquanto que as mais jovens sao bem a

muito bem selecionadas, tem assimetria negativa e são meso-lept~

cúrticas.

Os produtos de alteração dos grãos feldspáticos som~dos

aos materiais resultantes dos processos de ferruginização, sao os

responsáveis pelo acréscimo de finos presente nos depósitos anti

gos, desfigurando as propriedades granulométricas típicas de um

sedimento depositado em condições originalmente eólicas.

4.2.1.1.3. Terraços Lagunares

Os sedimentos que constituem esse tipo de depósito sao

resultantes do retrabalhamento das areias das formações Chuí e I

tapoã~ são areias inconsolidadas de cor creme, às vezes amarela

das por uma incipiente ferruginização, às vezes cinzento chumbo a

té pretas,enriquecidas em matéria orgânica.

Md M
°1 SKl

K'G
z- -

LC - 1 2,730 2,676 1,282 0,275 0,805

LC - 9 2,490 2,473 0,382 -0,056 0,529

LC - 11 2,620 2,.980 1,182 0,655 0,706

LC - 14 2,690 2,643 0,331 -0,175 0,524

LC - 22 2,360 3,063 1,762 0,607 0,499

LC - 23 2,130 2,476 1,409 0,493 0,607



67

Os grãos constituintes são dominantemente arredondados,
.

de esfericidade média, com textura superficial lisa e polidos.

As características granulométricas retratadas na Fig.

18 e na Tabela 3, mostram que esses sedimentos são bastante diver

sificados, ocorrendo tanto areias como areias sílticas.

TABELA 3 - parâmetros granulométricos estatísticos.

presentativas de terraços lagunares.

Amostras re

A classe modal dominante nas areias é a areia muito fi

na. são sedimentos unimodais bem classificados, de assimetria

positiva, leptocúrticos.

As areias sílticas podem ser polimodais e as classes do

minantes oscilam entre areia fina, muito fina, silte grosso e me

dio. Como conseqüência sua seleção é moderada a pobre, a assime

tria é muito positiva e a distribuição pIa ti a mesocúrtica.

A diversidade das características granulométricas des

tes sedimentos é conseqüência das condições ambientais que reg~

ram a sua formação. Elas envolveram a erosão de'depósitos sedi

mentares variados durante a transgressão lagunar e posteriormente,

com a regressão, a formação de uma planície arenosa ornamentada

por feixes de cristas de praia e pequenas lagoas abandonadas, es

tas assoreadas com o passar do tempo, transformadas em pântanos.

Md M
°1 SKl

K'G
z-

LC - 4 3,400 3,556 0,653 0,369 0,522
LC - 7 2,960 3,690 1.724 0,566 0,444
LC - 31 2,340 2,376 0,428 0,238 0,561



0/0

(
95 Í;

/
75

50

25

5

o
o 3 4 5 62 7 .

Argila

Areia

'/,
100

80

60

.

'/,
10

80

60

40

8 9

40

.20

o
o 4 6 .

20

o
o- 2 4 6 .

. .
Fi gura 18 - CARACTERISTICAS GRANULOMETRICAS DE AMOSTRAS REPRESEN TATI VAS DE TERRAÇOS L AGU NA RES

'/,
100

80

60

40

20

o
o

Si/te

~!
~!
&lt;;;.
'"."-
&lt;;
!::
.;

0'\
(X)



69

4.2.1.1.4. Depósitos Fluviais

Os sedimentos fluviais aqui analisados representam o m~

terial em trânsito ao longo dos cursos d'água que drenam a margem

lagunar constituida pelos materiais descritos nos ítens anterio

res.

Para fins de maior representatividade as amostras foram

coletadas tarito no fundo dos canais como nas planícies de inunda

ção adjacentes, o que explica a diversidade das características ~

presentadas por estes sedimentos, conseq~ência das variações da

mecânica deposicional em cada sub-tipo de regime fluvial. Também

foram incluidas aqui amostras tomadas no fundo dos canais lagun~

res, pela semelhança que este ambiente apresenta com o fluvial.

Pelas observações de campo, deduz-se claramente que os

depósitos aqui abordados resultam do retrabalhamento dos materiais

constituintes dos terraços marinhos e lagunares e das acumulações

eólicas. são areias e areias lamíticas, inconsolidadas, de cor ~

marelo claro a cinzento escuro, seguidamente enriquecidas em maté

ria orgânica.

Os constituintes grosseiros mostram diversos graus de

esfericidade e arredondamento, embora sejam, em sua maioria, bem

trabalhados. A textura superficial também é variável, ocorrendo

graos mamelonados e lisos, foscos e polidos.

Tais aspectos texturais retratam uma mistura de popul~

çoes de origem diversa, as quais o agente transportador, quer p~

la sua baixa energia, quer pelo pequeno intervalo de tempo em que

atuou sobre os sedimentos, não foi capaz de homogeneizar. Tal fa

to é perfeitamente admissível, uma vez que sao rios de planície

retrabalhando sedimentos quaternários.

As caracteristicas granulométricas apresentadas na Fig.

19 e na Tabela 4, revelam igualmente uma grande variação, ocorren



95

75

50

25

°

%

5

Argila

silte

i o 2 3 54 6 7 8 9 '° 1/

'1, 'I, 'I, 'I,
/00/00 /00 100

80 90 80 80

4

60

40

4 ,

60

12 . 4 4&gt;2 4 ~ z

Figuro 19 - CARACTERíSTICAS GRANULOMÉTRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS
,

DE DEPOSITOS FLUVIAIS

6 .0 4&gt;

..
.~.'"
.!,?
~
~

-.J
o



71

TABELA 4 - parâmetros granulométricos estatísticos.
preserttativas de depósitos fluviais.

,Amostras re

do areias e areias sil~icas.

Os depósitos de canal fluvial são sempre constituidos

por areias cuja classe modal dominante situa-se no intervalo ora

da areia média, ora da areia fina, dependendo do material que lhe

serve de fonte. Sua classificação é moderada a muito boa e a as--

simetria é quase sempre positiva, mostrando uma predominância dos

materiais finos sobre os grosseiros, em que pese a existência de

duas amostras com assimetria levemente negativa. Destas últimas,

urna proveio do leito do curso de maior volume d'água da ârea, on

de as.correntes permitem a retirada dos finos, e a outra proveio

de um pequeno arroio que drena uma área de cristas de praia, que

lhe fornece material exclusivamente grosseiro. Em todos os casos

as distribuições são 1eptocúrticas.

Os sedimentos dos canais lagunares são consti tuidos por

areias finas a muito finas de classificação pobre a muito boa, com

assimetria positiva, mostrando um enriquecimento em finos e com u

Md M
°1 Skl

K'G
z-

LC - 13 3,200 3,960 1,839 0,661 0,523 Meandro abandonado
LC - 17 2,400 2,486 0,591 0,357 0,594 Canal fluvial
LC - 18 2,530 2,513 0,338 -0,098 0,519 Canal fluvial
LC - 19 3,000 3,573 1.541 0,665 0,504 .Planície de inundação
LC - 33 2,090 2,106 0,517 0,375 0,711 Canal fluvial
LC - 127 2,150 2,116 0,584 -0,158 0,540 Canal fluvial

LC - 136 2,650 2,653 0,292 0,171 0,637 Canal lagunar
LC - 149 2,630 3,309 1.526 0,669 0,507 Canal lagunar
LC - 174 2,160 2,159 0,290 0,066 0,560 Canal fluvial
LC - 183 2,000 2,050 0,419 0,207 0,566 Canal fluvial



72

ma distribuição granulométrica meso a muito leptocúrtica.

Os materiais de planície de inundação e de meandros a

bandonados, embora constituidos predominantemente por areias fi

nas a muito finas são bastante enriquecidos em silte. Mostram u

ma distribuição mesocúrtica.

4.2.1.1.5. Depósitos Flúvio-Deltáicos

Os cursos d'água que drenam a margem lagunarao desaguar

no corpo de águas relativamente calmas, perdem a sua competência,

depositando a maior parte da carga sedimentar que transportam,co~

truindo verdadeiros deltas. Estes, pela pouca profundidade da

lagoa, desenvolvem amplamente seus fácies de topo, sob a forma de

baixios que aos poucos vão sendo tomados pelos juncais e finalmen

te dando lugar ao desenvolvimento de áreas caracteristicamente p~

ludais.

Tais formas acrescionais fazem progradar a margem lag~

nar e passam a contribuir igualmente como fonte de materialsedi

mentar para o fundo das lagoas.

são sedimentos inconsolidados arenosos e/ou iamíticos

de cores amarelo claro a .cinzento escuro, às vezes bastante enri

quecidos em matéria orgânica. Da mesma forma que os sedimentos

fluviais, estes apresentam diferentes graus de arredondamento e

esfericidade, sendo a textura superficial variada, confirmando a

mixtura de populações trazidas pelos rios.

Conforme se observa na Fig. 20 e na Tabela 5, os sedi

mentos flúvio deltáicos apresentam propriedades granulométricas

que, embora heterogêneas, permitem agrupá-los em dois tipos dis

tintos, ou seja, os depósitos arenosos de canais deltáicos e os

depósitos arena sílticos esílticos de fâcies deltáico de topo



Argila

%

95

75

50

25

Areia
5

'I,
100

'I,
100

J80
'I,

100

8080

60 60

zo

40~'

6
o

8 ~ o 2
o

6 . o
o

Ó 4o 2 " ~3 54 6 7 8 9 10

Fi guro 20 - CARACTERISTICAS GRANULOMÉTRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS DE FLUVIO - DELTÁIC OS

4

Silte

8 .

.~
~

.~

.~"
.;
~

J
W

'I, 'I, 'I,"'

"'j

100

80 80

I
80

60 I 60 60
40 40

Z:
ZO
O'

4 o Z 4 o



74

TABELA 5 - Parâmetros granulométricos estatísticos. Amostras re

presentativas de depósitos fluvio-deltáicos.

subaquoso.

Os depósitos de canal deltáico são constituidospor a

reias onde a classe modal dominante situa-se no intervalo da areia

fina, mais raramente no da areia média. são sedimentos muito bem

classificados, predominantemente simétricos, podendo ocorrer ca

sos de assimetria positiva ou negativa. Mostram distribuições

plati a mesocúrticas.

Os depósitos da facies de topo subaquoso tem a classe

modal dominante situada nos intervalos da areia fina, da areia

muito fina ou do silte muito grosso. são pobremente selecionados,

predominando -distribuições assimétricas negativas, meso a lept~

cúrticas.

Entre os dois tipos bem definidos existem todas as gr~

dações. Isto é perfeitamente observado nas amostras da fácies do

topo subaquoso, onde a terminal síltica, é provavelmente retirada

pela ação das ondas e das correntes que atuam sobre estas areas

Md M
°1 Skl

K'G
z-

LC - 34 3,550 3r616 0,559 0,202 0,493

LC - 66 3.100 3,076 0,311 -0,257 0,455

LC - 119 2.400 2,400 0,487 -0,054 0,501

LC - 164 4,900 4,930 1,257 -0,001 0,638

LC - 166 2.280 2,230 0,334 -0,266 0,489

LC - 167 2,510 2,505 0,289 -0,071 0,473

LC - 168 2.500 3,03 1,315 0,573 0,459

LC - 173 2,500 2,506 0,295 0,042 0,516

LC - 180 2,700 3,333 1,494 0,654 0,493

LC - 181 . 4,31 3.943 1,148 -0,326 0,468

LC - 182 1,890 lf893 0,436 -0,035 0,535

..



75

relativamente rasas.

4.2.1.1.6. Praias Lagunares

As amostras coletadas nas praias que limitam extername~

te os terraços lagunares são constituidas por areias limpas de cor

amarelo-claro, resultantes do retrabalhamento pelas ondas do mate

rial que constitui os próprios terraços e dos sedimentos distri

buidos ao longo das antepraias pela ação das correntes litorâneas.

De um modo geral são constituidos por graos subarredon

dados a arredondados, esféricos e subesféricos, com uma textura

superficial mamelonada a lisa, predominantemente polidos. Algumas

amostras evidenciam mistura com uma população de grãos mais gro~

seiros, muito bem arredondados, esféricos e foscos, resultantes

de uma contaminação eólica recente.

As propriedades granulométricas destes sedimentos, apr~

sentadas na Fig. 21 e na Tabela 6, revelam características homog~

neas marcantes.

são areias que apresentam a classe modal dominante si

tuada quase sempre no intervalo da areia média, às vezes no da a

reia fina, muito bem selecionados. A distribuição de tamanho de

grao é simétrica até assimétrica negativa, meso a leptocúrticas.

4.2.1.1.7. Cristas de Praia

As cristas de praia existentes sobre os terraços lagun~

res são constituidos por areias limpas de cor amarelo claro, em

tudo muito semelhantes às que constituem as praias lagunares a

tuais.



95

75

50

25

Argila

0/0

8

Areia I

5

80

'/,
/00

110

o
4. o

40

20

o
I 5 t;o .2 43

Fi gu ro 21 - CAR ACTE Ri STI CAS GRANULOM ÉTRICAS DE A MOSTRAS REPRESENTATIVAS DE PRAIAS LAGUNAR E S

silte

q

.~
!
.~
..

.~
'"
~

J
Ci\

'/, /00'/'

100]80 80

60-1 60

'/, '/,,oo /00

:]

80

I 6040 40
20

o
2 4 o 2 . o 2 4 .



77

TABELA 6 - Parâmetros granulométricos estatísticos.

presentativas de praias lagunares.

Amostras re

são constituidos por grãos bem trabalhados, arredondados

a subarredondados, esféricos a subesféricos, com textura superf~

cial lisa e polida. Em quase todas as amostras ocorrem vestígios

de urna segunda população, mais grosseira, de grãos muito bem arre

dondados, esféricos, lisos e foscos, os quais denunciam, também a

qui, urna contaminação eólica.

As características granulométricas apresentadas na Fig.

22 e na Tabela 7, mostram areias puras com a classe modal dominan

te situada nos intervalos ora de areia média, ora de areia fina.

As areias finas ocorrem sempre confinadas à margem do corpo lag~

nar.

A seleção é muito boa a boa e as distribuições de tama

nho são simétricas até assimétricas negativas, m~so a leptocúrt~

caso

Md M
°1 Skl

K'G
z-

LC - 24 2.590 2.563 0,219 -0,220 .0,554
LC - 48 1.910 1.906 0,305 -0,037 0,528

LC - 80 1.700 1.686 0,410 -0,042 0,472

LC - 92 2.700 2.683 0,222 0,012 0,469

LC - 108 1.980 2.010 0,341 0,162 0,547

LC - 112 1.900 1.869 0,414 -0,126 0,515
LC - 131 2.000 2.000 0,412 0,000 0,519

LC - 141 2.000 2.026 0,377 0,075 0,493



Argila

0/0

95

40

75

50

25

5

. I
Areia

5

./.". .'.
100 '00100

80 90 ao

6060

40

o
i

o
o I 2 3o o2 ~ .3 4 5 6

F;gu ra 22 - CARACTERI'STICAS GRANULOMÉTRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVASDE CRISTAISDE PRAIA

Silte

.~
-t..
.~
&lt;S!':
~

-..J
(X)

.,.
100

ao

60

40

20

o
o o

.,.
100

80

60

40

20

o
o 2 4 o



79

TABELA 7 - parâmetros granulométricos estatísticós.

presentativas de cristas de praia.

Amostras re

4.2.1.2. Sedimentos do Complexo Fluvial do Guaíba

Pelos motivos expostos anteriormente, apresentar-se-á

aqui um sumário das características dos sedimentos do complexo

fluvial do Guaiba, estudados por CUNHA (1972).

Aquele autor observou que a sedimentação no interior da

quele corpo d'água permitia a individualização de quatro fácies

granulométricas distintas, ou sejam: areno-silto-argilosa, silto

arenosa, areno-síltica e urna arenosa subdividida em sub-fácies a

renosa grosseira, arenosa média e arenosa fina.

As fácies arenosa, e areno-síl tica' sao as que possuem

maior expressão em área, seguida pela silto-arenosa.

Estes sedimentos são constituidos por grãos subarredon

dados a arredondados, com urna esfericidade média 'a boa e urna tex

tura superficial mamelonada a lisa, mais polidos do que foscos.

As características granulométricas mais importantes são

apresentadas na Fig. 23, onde estão representadas as principais

fácies de fundo.

Tornar-se-ia fastidioso discutir aqui os parâmetros gr~

Md M
°1 Skl

K'G
z-

LC - 25 1.590 1.590 0,780 0,003 0,501
LC - 26 1.720 1.656 0,367 -0,195 0,540
LC - 47 2.320 2.313 0,681 -0,011 0,497

LC - 128 1.800 1.766 0,304 -0,191 0,504

LC - 142 1.500 1.486 0,369 -0,035 0,505

LC - 159 1.50O 1.513 0,366 0,002 0,495

LC - 165 2.000 2.023 0.450 0,343 0,660



°/.

95

80

75

50

Argila

.

25

Areia

5

'/, '/, '/,

o
6

100 100 100

80

o o2 2 42 8 ~3 - 4 5 6 7

Figuro
,

23 - CARACTERISTICAS
,

GRANULOMETRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS DO COMPLEXO FLUVIAL DO GUAIBA

'/,

100 rOO

80 80

40

20

4
o

8 10 12~ o
o

10. o6 2 4 6 8

Si/te

'/,

6

"

.~..

.~
..

.~&lt;:
li
~

10 12 .

CX&gt;
O

. .. . . .. .. .... . ... .. . .. . .. .. .

'/,
100
80

60

40

20

o
Õ



81

nulométricos de cada fácies. De um modo geral pode-se dizer que

as fácies arenosas apresentam uma classificação moderada a boa, a

assimetria é negativa e as distribuições são dominantemente lept~

cúrticas. Por outro lado, as fácies sílticas, polimodais,são mu~

to mal classificadas, a assimetria é positiva e as distribuições

são pIa ti a mesocúrticas.

Os sedimentos do Guaíba, provém da carga trazida pelos

tributários do Delta do Jacuí, dos sedimentos quaternários e do

manto de alterações das rochas graníticas e migmáticas que consti

tuem as suas margens atuais.

O Delta do Jacuí, por onde passam as águas dos rios Ja

cuí, Taquarí, Caí, Sinos e Gravataí, contribui com material fino

trazido em suspensão, já que a maior parte dos sedimentos grosse~

ros fica depositada no próprio delta. Estes últimos somente tem

condições de chegar ao estuário por ocasião das grandes cheias,

quando são redistribuidos pelos agentes da dinâmica estuarina.

Entretanto, a maior parte dos depósitos arenosos ali en

contrados provém do retrabalhamento das formações quaternárias,

tais como a Formação Graxaim, Formação Guaíba e Alterito Serra de

Tapes, aos quais se ~omam os produtos do intemperismo e erosão a

tuais das rochas graníticas que junto com aquelas unidades sedi

mentares integram a margem de hoje.
-

O material que assim chega ao corpo d'água é redistri

buido pelo fundo, mantendo-se os grosseiros nas áreas marginais

enquanto que as fraçaes mais finas são parcialmente depositadas

nas partes mais profundas e nas porções mais abrigadas das ensea

das que se dispõem entre as pontas rochosas que se adentram pelo

estuário.

Uma boa parte do material fino passa em suspensão pelo

estuário e vai ser depositado ao longo da Lagoa dos Patosr confor

me será visto a seguir.



82

4.2.1.3. Sedimentos de Fundo da Parte Norte da Lagoa

dos Patos

Os sedimentos da parte norte da Lagoa dos Patos foram

estudados por MARTINS &amp;amp; GAMMERMANN(1967), sob o ponto de vista de

sua granulometria.

Aqueles autores concluiram que a porção norte da lagoa é

coberta em sua maior parte por sedimentos silticos limitados a l~

te por urna estreita zona de sedimentos arenosos finos e a oeste

por outra zona estreita de sedimentos arenosos grosseiros, ,ambas

resultantes do retrabalhamento das áreas marginais adjacentes.

Os sedimentos dominantes, cujas caracteristicas podem

ser observados na Fig. 24 e na Tabela 8, tem a classe modal mais

saliente situada no intervalo de silte grosso. são mal classifi

cados, com assimetria muito positiva e sua distribuição é sempre

leptocúrtica.

A fonte principal desses sedimentos conforme sugeriram

MARTINS &amp;amp; GAMMERMANN (ob. cit.), é o material em suspensao trazi

do pelas águas dos distributários do Delta do Jacui e que passag

do pelo complexo fluvial do Guaiba vão ser depositados na Lagoa

dos Patos, em ambiente de águas mais calmas e profundas.

4.2.2. Caracteristicas Mineralógicas

~
O estudo da composição mineralógica dós sedimentos das

areas fontes foi feito em duas etapas, a saber, a mineralogia da

fração grosseira maior do que 0,062 rnrn; e a mineralogia de arg!

Ias da fração fina menor do que 4 micra.

O objetivo deste estudo é fornecer elementos que perm!

tam . avaliar, posteriormente, a influência das diversas fontes de



0/0

95

75

50

25

5

o
O 2 3 4 5 6 7

~

8 9 10 ~

Argila

Areia

'/, '/,
100'00

80 86

60 60

40

10 .

40

20 20

o
o

o
Ó 2 4 6 8 10 .

,- I

Figuro 24 - CARACTER'STlCAS GRANULOMETRICASDE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS DA PARTE NORTE DA LAGOA DOS PATOS

...'-
.~..
.!!
ti'"
.;
't

co
w



84

TABELA 8 - parâmetros granu10métricos estatísticos. Amostras re

presentativas da parte norte da Lagoa dos Patos.

material sedimentar na deposição 1agunar que se processa na
~

area

da Lagoa do Casamento.

4.2.2.1. Fração Grosseira

,. A composição minera1ógica das areias presentes em todos

os tipos de depósitos da margem 1agunar é essencialmente quartz~

sa. O teor de fe1dspato oscila em torno de 3 %,podendo em alguns

casos, como ocorreu em algumas amostras dos terraços marinhos a

tingir até 7 %. Os fe1dspatos alcalinos dominam sobre os plagio

c1ásios que ocorrem em percentagem de até 2 %.

Foram ainda observados como constituintes da fração 1e

ve pequenas quantidades de ca1cedônia e muscovita.

Os depósitos fluviais e fluviais de1tâicos mostram quag

tidades acessórias de fragmentos de madeira, carapaças quitinosas

de insetos e fragmentos de conchas calcáreas de moluscos, êstes

AMOSTRA Md M °1 Sk1
K'G

z

28 5,02 5,24 1.040 0,431 0,549

29 5,50 5,710 '1.168 0,406 0,542

30 5,42 5,600 0,925 0,432 0,596

31 5,15 5,373 1.045 0,439 ,0,559

32 5,20 5,443 1.105 0,431 0,536

33 5,10 5,363 1.035 0,497 0,595

34 4,85 5,196 1.108 0,576 0,560

35 5,24 5,516 1.150 0,483 0,568

36 5,45 5,666 1.007 0,411 0,557

37 5,60 5,783 1.012 0,393 0,611



85

últimos, também presentes nas areias de praia e cristas de praia.

Os minerais pesados presentes nestas areias não mostra
~

ram variações significativas de ambiente para ambiente, e o seu

teor, nas 18 amostras analisadas, jamais ultrapassou 3 % em peso.

A turmalina é o mineral mais abundante, seguido pelo di~

tênio, estaurolita, zircão e opacos. Mais raramente ocorrem ruti

lo,epidoto,tremolita,andalusita,granada,biotita,monazita e esfênio.

Nos sedimentos do complexo fluvial do Guaíba, conforme

reportou CUNHA (ob. cit.), a fração grosseira é constituida essen

cialmente por quartzo, embora sejam freqüentes os grãos de felds

pato. Como acessório ocorrem minerais opacos, zircão e turmalina,

e mais raramente, esfênio, monazita, rutilo e granadas.

Bão existem dados sobre a composição mineralógica da

fração grosseira dos sedimentos da porção norte da Lagoa dos Pa

tos. Entretanto, mais ao sul, MARTINS (1963 e 1966), mostrou que

as areias ali encontradas são essencialmente quartzos as e os mine

rais pesados presentes, em ordem decrescente de abundância
-

sao

turmalina, zircão, opacos, distênio, andalusita, epidoto, gran~

da, muscovita, rutilo, hornblenda e monazita.

Há pois, uma relativa homogeneidade no que diz respeito

a composiçao mineralógica da fração grosseira dos sedimentos das

areas fontes para a sedimentação da Lagoa do Casamento. são mate

riais maturos, pOlicíClicos, onde as variações mais acentuadas

sao quase sempre locais, relacionadas com particularidades de sua

fonte imediata.

4.2.2.2. Fração Fina: Argilo-Minerais

.

A assembléia de argilo-minerais presentes nos sedimen

tos da margem lagunar mostrou-se homogênea e constituida dominan



86

temente por montmorilonita, com pequenas quantidades de caulinita.

Ilita somente ocorreu em uma amostra de terraço lagunar. ,Este qu~

dro, entretanto, fica alterado nas amostras dos depósitos eólicos

antigos da Formação Itapoã, submetidos a processos secundários de

ferrificação. Ali o argilo mineral dominante é a caulinita mal

cristalizada (fire clay) e a montmorilonita ocorre em pequenas

quantidades.

o quadro abaixo apresenta os argilo minerais encontra

dos na margem lagunar.

Os sedimentos finos do complexo fluvial do Guaíba, con

forme estabelecera CUNHA (ob. cit.), apresentam uma assembléia de

argilo-minerais, onde a montmorilonita é o dominante, seguindo-se

a ilita e a caulinita em iguais proporções e mais raramente ocor

re clorita.

Por outro lado, o estudo dos argilo-minerais dos sedi

mentos de fundo da Lagoa dos Patos, efetuado por VILLWOCK et alii

(ob. cit.), mostrou uma assembléia constituida, em ordem de abun

dância, por montmorilonita, interestratificados do tipo ilita-mon~

morilonita, caulinita e clorita, muito semelhante a encontrada

nos sedimentos do complexo fluvial do Guaíba acima mencionados,f~

to que constitui um argumento muito forte na comprovação de sua ~

AMOSTRA DEPOSITO % DE ARGILA M I K
NA AMOSTRA

LC - 1 Eólico 2,4 2 - 8

LC - 7 Terraço lagunar 1,3 8 1 1

LC - 8 Terraço marinho&amp;lt;1,0 traços
- -

'"

LC - 13 Fluvial 4,2 9 - 1



87

rigem comum.

Analisando as disponibilidades em argilo-minerais das ~

reas fontes para a sedimentação na Lagoa do Casamento e adjacêg

cias, conclui-se que o mineral mais abundante é a montmorilonita,

seguida pela ilita e caulinita.

Observa-se ainda que os sedimentos da margem lagunar são

muito mais pobres em ilita que os do Guaíba e Lagoa dos Patos.

4.3. Sedimentos da Lagoa do Casamento e Saco do Cocuru

to

Os materiais detríticos retirados, mediante processos ~

rosivos das áreas fonte anteriormente descritas, chegam à Lagoa

do Casamento e ao Saco do Cocuruto onde submetidos aos agentes da

dinâmica lagunar são distribuidos e depositados. A descrição de~

tes sedimentos lagunares obedecerá a mesma sistemática utilizada

para os sedimentos das áreas fonte.

4.3.1. Características Texturais

Partindo-se dos resultados da análise granulométrica e

levando-se em conta as quantidades de areia, silte e argila lanç~

~

das para o fim de classificação em um diagrama triangular, foi

possível mapear a distribuição dos sedimentos de 'fundo nos corpos

lagunares.

Conforme se observa na Fig. 25 quatro fácies texturais

foram determinadas nestes sedimentos:

1 - Fácies arenosa

2 - Fácies areno-síltica



"

A R G IL A

AREIA SILTE

"-,
O;
~
;;;

. "-~&lt;:
.;
~

. .... ..
Figura 25 - CLASSIFICAÇÃOTEXTURAL DOS SEDIMENTOS DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E

SACO DO C-OCURUTO. DIAGRAMA AREIA - SILTE - ARGILA.

OJ
OJ



:89

3 - Fácies silto-arenosa

4 - Fácies síltica

A grande variedade de sedimentos agrupados na fácies a

renosa, evidenciada durante os trabalhos de campo e laboratório

permitiram sua divisão em sub-fácies, o que foi feito lançando as

quantidades de areia média, areia fina e silte em outro diagrama

triangular, conforme se observa na Fig. 26.

Foram ali estabelecidas as seguintes sub-fácies areno

sas:

la - Sub-fácies areia média

lb - Sub-fácies areia média-fina

lc - Sub-fácies areia fina-média

ld - Sub-fácies areia fina

o reagrupamento dos sedimentos de fundo seguindo esse

último critério não alterou a distribuição das demais fácies ante

riormente estabelecidas.

A seguir serão apresentadas as principais característi

cas petrográficas de cada uma das fácies e sub-fácies identifica

das, após o que serão discutidos os aspectos mais conspícuos de

sua distribuição

4.3.1.1. Fácies Arenosa

Os sedimentos que integram a fácies arenosa espalham-se

pelas partes mais rasas e marginais do corpo lagunar, aquelas,que

são constantemente submetidas aos efeitos de uma dinâmica ambien

tal mais severa. são em sua grande maioria, constituidas,de areias

puras desprovidas de silte e argila.

Pela sua natureza e localização, esta fácies é a que d~

vera retratar mais fielmente a influência das margens no que diz
~



r'

S/L TE

AREIA MÉDIA

.

AREIA fiNA

...'-
~

.~

.~..
~
..;
~

.
. .

Figura 26 - CLASS/FICAÇAO TEXTURAL DOS SEDIMENTOS DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E
SACO DO COCURUTO. DIAGRAMA AREIA MEDIA - AREIA FINA - S/LTE.

'-.O
o



'9'1

respeito ao fornecimento de material para a sedimentação

4.3.1.1.1. Sub-Fãcies Areia M~dia

Somente três amostras enquadraram-se nesta sub-fãcies.

Apesar disso, sua distribuição ~ bastante significativa. Duas es

tão situadas em antepraias adjacentes à acumulações de material a

renoso praial, relativamente grosseiro, enquanto que uma outra

foi coletada na ãrea de comunicação entre a Lagoa do Casamento e

a Lagoa dos Patos, onde as condições ambientais, via de regra,são

de grande' energia.

De modo geral, são areias limpas de cor creme a amarelo

pouco acastanhado, constituidas por grãos bem trabalhados comaltD

a nédio grau de esfericidade e arredondamento e uma textura superficial

variãvel desde mamelonada at~ lisa, fosca a polida. Alguns grãos

mostram uma pigmentação por óxidos de ferro.

Observa-se invariavelmente a existência de uma segunda

população constituida por grãos mais grosseiros, esf~ricos, muito

bem arredondados, lisos e foscos.

As caracteristicas granulom~tricas apresentadas na Fig.

27 e na Tabeia 9 revelam materiais de classificação muito boa a

boa, com uma assimetria variãvel, tanto positiva como negativa e

uma distribuição meso a leptocúrtica.

são areias essencialmente quartzosas, com pequenas qua~

tidades de minerais pesados e fragmentos de conchas de moluscos.



0/0

95

75

50

25

5

o
O 5 t2 3 4

si/te

I' I I

Figuro 27 - CARACTE RISTlCAS GRANULOMETRICASDE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS DA sua - FACIES AREIA MEDIA
"""
i
&lt;õ

"~
!':
..
~

~
N

Areiamédia-L-- --

o/o
100

80

60

40

20

o
o 2

%
100

80

60

40

20

o
o 2

Areia fina

o/o
100

80

60

40

20

o " " ""
o 2 4



93

TABELA 9 - parâmetros granulométricos estatísticos.

sub-f&amp;amp;cies areia média.

Amostras de

4.3.1.1.2. Sub-Fácies Areia Média Fina

o número de amostras enquadradas nesta sub-fácies tam

bém não é muito grande. Elas se distribuem na área de comunica

ção entre a Lagoa dos Patos e a Lagoa do Casamento, nas proximid~

des das margens lagunares e em alguns locais nas partes mais in

ternas da área de ocorrência da fácies arenosa, onde a profundid~

de é relativamente maior.

Nestas últimas situações a ocorrência de franjas de se

dimentos mais grosseiros em meio à massa de areia fina, aparent~

mente incompatível com as condições de energia ambiental, parece

retratar a existência de áreas relíquias da última regressão lag~

nar que não foram totalmente modificadas e redistribuidas pelos a

gentes que presidem a sedimentação atual.

o exame dos materiais constituintes desta sub-fácies re

vela areias limpas de cor creme, às vezes amarelo acastanhado cons

tituidas por duas populações texturais distintas~ A mais grosse!,

ra composta por grãos esféricos muito bem arredondados, lisos e

predominantemente foscos. A mais fina caracteriza-se por
-

graos

subesféricos a esféricos, arredondamento variável, mamelonados a

lisos, polidos. Em alguns casos os grãos mostram uma pigmenbação

por óxidos de ferro.

Md M °1 Skl
K'G

z-

LC - 113 1.610 1.603 0,279 -0,093 0,497

LC - 132 1.70 1.676 0,418 -0,174 0,515

LC -163 1,73 1,753 0,214 0,248 0,570



94

A caracterização granulométrica, conforme pode ser vis

to na Fig. 28 e na Tabela 10, revela que tais sedimentos
-

sao a

reias de classificação boa a moderada, assimetria negativa, com u

ma distribuição meso a leptocúrtica.

Do ponto de vista composicional, sao dominantemente

quartzosas aparecendo esporadicamente feldspatos, minerais pes~

dos e fragmentos de conchas de moluscos.

TABELA 10 - parâmetros granulométricos estatísticos. Amostras re
presentativas de sub-fácies areia média-fina.

4.3.1.1.3. Sub-Fácies Areia Fina-Média

A distribuição desta sub-fácies segue aproximadamente

os mesmos padrões da sub-fácies anterior e sua área de ocorrência,

embora descontínua, é bem maior.

A areia fina-média aparece em três situações distintas.

A primeira constituida por urna ampla franja situada na entrada da

Lagoa do Casamento. A segunda representada por duas franjas si

tuadas nas extremidades norte e sul do Canal do Monjol0. A ter

ceira constituida por manchas dispostas na parte mais interna da

fácies arenosa.

Md M
al Skl

K'G
z -

LC - 110 1,940 1,940 0,351 -0,033 0,521
LC - 117 2,05 1,996 0,226 -0,333 0,273
LC - 125 1,870 1,813 0,617 -0,238 0,535
LC - 133 1,970 1,896 0,467 -0,290 0,526

LC - 134 1,930 1,923 0,286 -0,063 0,531

LC - 146 1,80 1,820 0,557 0,026 0,479



0/0

95

75

50

25

Areio médio

5

o.
r o 6 ~2 3 4 5

, I

Figuro 28 - CARACTERISTlCAS GRANULOMETRICAS DE AMOSTRAS

silte

Areio fino

"
.~..
.~
C;;

.~
\5
!&gt;
.;
~

\O
lT1

O/o o/o o/o o/o

'''j

100

"°1

100

80 80 80 80

46: L
60 60 60

40 40

20

2:-
20

01 . oo
o 2 4 o 2 4 . o 2 4 . o 2 t

, ,
REPRESENTATIVAS DA SUB- FAC/ES AREIA MEDIA FINA



96

As duas primeiras localizam-se em zonas de pequena prQ

fundidade com energia ambiental elevada e onde a disponibilidade

de areias mais grosseiras das praias e cristas de praia adjace~

tes é suficiente para contaminar a areia mais fina dominante na

fácies arenosa. Tais fatos não se verificam nas ocorrências da

terceira situação que desconectadas das fontes atuais de materiais

grosseiros se distribuem em maiores profundidades, representando,

corno acontece com a sub--fácies areia-média-fina, sedimentos reli

quias pa~cialrnente modificados pela ação de uma fração arenosa

mais fina, mais moderna.

Os aspectos texturais são semelhantes aos da sub~fácies

anteriormente descrita, igualmente de natureza transicional.

A fração mais fina predominante, é constituida por grãos

subesféricos, subarredondados, mamelonados a lisos e polidos, en

quanto que a fração mais grosseira é caracterizada por grãos esf~

ricos e arredondados, lisos, foscos e freqüentemente pigmentados

por óxidos de ferro.

Algumas amostras, especialmente as que se situam nas pa~

tes mais internas, mais profundas, mostram uma contaminação silti

ca.

As características granulométricas apresentadas na Fig.

29 e na Tabela 11 mostram que os sedimentos dessa .sub-fácies sao

moderadamente classificados e pobremente classificados nas amos

tras em que a contaminação síltica se faz sentir. As distribui

çoes são dominantemente simétricas, ocorrendo assimetrias negatl

vas nas amostras coletadas próximo às margens e assimetrias posl

tivas naquelas provenientes de zonas mais profundas. Há uma leve

predominância das distribuições leptocúrticas sobre as mesocúrti

caso

são areias constituidas essencialmente por quartzo,oco~

rendo pequenas quantidades de minerais pesados, fragmentos de con



95

75

25

si/te

010

40

A reio médio

5

.,. .,.
100

.,.
100 .00

80 8080

60 6060

2020

o
i

o
6 4 oq . o 4 ci10 4o 6 74 5 8 932

Areio fino

.,.

100

80

60

40

20

o
o

o
o 2 4 ci

. , ,
FIgura 29 - CARACTERISTlCAS GRANULOMETRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS

I I

DA SUB-FACIES AREIA FINA MEDIA

6 .

.~
-~;;;
.1:'&lt;;'"
..
~

\.O
J

.
. .

--..!

.,.
100

80

.,.

.00

80

60

40

20



98

TABELA 11 - parâmetros granulométricos estatísticos. Amostras re

presentativas de sub-fácies areia fina-média.

chas de moluscos e restos de matéria orgânica vegetal.

4.3.1.1.4 Sub-Fácies Areia Fina

Conforme foi salientado anteriormente, a sub-fácies a

reia fina mostra um domínio absoluto sobre as demais no que diz

respeito ao volume de material e distribuição em area.

são sedimentos constituidos essencialmente por grãos sub

esféricos~ subarredondados, mamelonados a lisos, 'polidos. As a

mostras coletadas nas proximidades das margens são de areias lim

pas de cor creme, desprovidas de materiais finos e quase sempre

mostrando alguns grãos mais grosseiros, esféricos, bem arredonda

dos, lisos e foscos. Por outro lado, aquelas obtidas nas partes

mais internas são de areias sujas, de cor cinzento, às vezes aca~

Md M
°1 Skl

K'G
z

LC - 76 2,31 2,680 1,167 0,441 0,579
LC - 77 2,08 2,166 0,676 0,151 0,483
LC - 78 2,30 2,283 O,543 -0,061 0,480
LC - 115 2,15 2,136 0,341 -0,072 0,551

LC - 120 2,00 1,983 0,431 -0,054 0,501

LC - 122 2,30 2,273 0,599 -0,081 0,482
LC - 126 2,30 2,030 O , 9 6 :;.. -0,521 0,457

LC - 135 2,11 2,103 0,509 -0,048 0,511
LC - 140 2,130 2,103 0,723 -0,060 0,529

LC - 147 2,30 2,230 0,727 -0,187 0,566

LC - 151 2,40 2,730 1,015 0,546 0,615
LC - 158 2,08 2,086 O ,221 0,099 0,557



99

tanhado, pouco sílticos, desprovidas de grãos mais grosseiros bem

trabalhados.

Do ponto de vista granulométrico, conforme se observa

na Fig. 30 e na Tabela 12 os materiais da sub-fácies areia fina a

presentam dois tipos distintos de comportamento. Um grupo consti

tuido por areias puras e outro por areias pouco sílticas, o que

confirma as observações feitas quando da descrição dos aspectos

texturais relatados no parágrafo anterior. Tal fato é perfeit~

mente visível tanto nas curvas de freqüência acumulada corno nos

histogramas ali apresentados.

Na maioria absoluta das amostras a classe modal dominan

te é a de areia fina.

As areias limpas apresentam urna classificação muito boa

a boa, moderada quando contaminada por grosseiros, e as distribui

ções são simétricas ou assimétricas negativas, leptocúrticas ou

mesocúrticas. Por outro lado, as areias sujas tem urna classifica
-

ção moderada, às vezes pobre, e tem distribuições assimétricas p~

sitivas em sua maioria, embora ocorram simétricas e assimétricas

negativas, todas, quase sempre leptocúrticas.

Do ponto de vista composicional são areias quartzosas,

contendo ainda minerais pesados, fragmentos de conchas de molus

cos, valvas de ostracodes, carapaças de insetos, restos orgân~

cos vegetais, pelotas fecais e pelotas de limonita.

4.3.1.2. Fácies Areno-Síltica

Os sedimentos que caracterizam esta fácies distribuem

-se nas partes mais internas do corpo lagunar ocupando urna zona

transicional entre as fácies arenosa e silto-arenosa.

são areias sílticas onde a fração arenosa é constituida



95

75

50

25

5

°/0

'"
'00

80

Areio médio

'"
100

80

60

40

20

o
4 ~ o

silte

",
'00

6 .
o

í o 2 3 4 5 6 7 8 9

40

20

10.
o

'" o 4 . o

fI NA
..

..,
~

.~
..

.~
~
..;

~

.....
o
o

" ,
Figuro 30 - CARACTERISTlCAS GRANULOMETRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS DA SUB-FACIES AREIA

'" ", '" '" '"
100

.:

"'j '''j

rOO

80 80 80 80

60 60 I 60 I 60 6040 40 40 40 11 40
20 20

o o 00
4 o 2 4 q024q0246qO 2 4



101

TABELA 12 - parâmetros granu1ométricos estatístico~.
presentativas de sub-fãcies areia-fina.

Amostras re

Md M
°1

Skl K'Gz

LC - 35 2,52 2,506 0,301 -0,1 3 0,505
LC - 36 2,30 2,343 0,641 0,3 6 0,644
LC - 39 2,59 2,53 0,419 -0,2 4 0,542
LC - 43 3,50 3,593 0,611 0,2 6 0,517
LC - 53 2,20 2,220 0,307 0,0 O 0,515
LC - 60 2,95 3,283 0,691 0,6 7 0,550
LC - 64 3,00 2,943 0,464 -0,1 7 0,521
LC - 67 3,00 2,966 0,455 -0,1 3 0,496
LC - 68 2,90 2,806 0,381 -0,3 8 0,595
LC - 69 2,80 2,766 0,442 -0,0 1 0,501
LC - 70 2,46 2,466 0,565 -0,0 O 0,492
LC - 81 2,50 2,536 0,479 0,1 9 0,501
LC - 82 2,50 2,556 0,693 0,3 8 0,663
LC - 83 2,64 2,910 1,120 0,5 8 0,675
LC - 84 3,05 3,476 1,179 0,6 1 0,650
LC - 85 2,66 2,590 0,445 -0,3 1 0,520
LC - 86 2,40 2,330 0,393 -0,2 7 0,506
LC - 87 2,55 2,566 0,422 0,0 6 0,559
LC - 88 2,60 2,566 0,459 -0,1 7 0,527
LC - 89 2,60 2,573 0,462 -0,1 8 0,543
LC - 90 2,60 2,626 0,356 0,127 0,534
LC - 95 2,53 2,476 0,370 -0,252 0,436
LC - 96 2,60 2,506 0,526 -0,339 0,490
LC - 97 2,50 2,503 0,424 -0,094 0,541
LC - 98 2,78 2,783 0,785 0,297 0,732
LC - 100 2,52 2,580 0,535 0,281 0,574
LC - 101 2,50 2,526 0,402 0,180 0,513
LC - 104 2,72 3,066 1,128 0,634 0,737
LC - 105 2,56 2,913 1,000 0635 0,618
LC - 106 3,04 3,110 0,818 0,259 0,575
LC - 107 2,90 2,890 0,224 -0,091 0,580
LC - 109 2,50 2,500 0,403 0,014 0,513
LC - 116 2,80 2,733 0,357 -0,321 0,494
LC - 118 2,98 2,923 0,542 -0,012 0,746
LC - 123 2,70 2,556 0,655 -0,438 0,500

Conto



102

por grãos sUDesféricos e subangulares com uma textura superficial

mamelonada a lisa, quase sempre polidos. Em algumas amostras há

evidênciqs de contaminação com a população arenosa mais matura,

constituida por grãos esféricos, muito bem arredondados e foscos.

As caracteristicas granulométricas apresentadas na Fig.

31 e na Tabela 13 mostram que a classe modal dominante situa-se

tanto no intervalo da areia fina como no da areia muito fina, ou

mesmo no do silte muito grosso. Apresentam uma seleção pobre a

muito pobre e as distribuições granulométricas assimétricas pos!.

tivas em sua maioria leptocúrticas, com um bom número de amostras

platicúrticas.

Composicionalmente sao areias quartzosas, contendo fra~

mentos de conchas e moluscos, ostracodes, restos orgânicos veg~

tais e em algumas amostras, micro-concreções de pirita.

4.3.1.3. Fácies Silto-Arenosa

Os sedimentos que se agrupam nesta fácies distribuem-se

ao longo de uma zona transicional entre as fácies silticas e are

no-siltica, nas partes mais internas e relativamente profundas da

MD M
°1 Skl

K'G
z-

LC - 137 2,72 2,730 0,280 0,142 0,577

LC - 138 2,83 2,760 0,293 -0,350 0,519

LC - 144 3,11 3,020 0,651 -0,076 0,748

LC - 145 2,50 2,453 0,277 -0,267 0,510

LC - 150 2,40 2,450 0,590 0,348 0,654

LC - 171 2,67 3,143 0,996 0,682 0,627
LC - 175 2,52 2,54 0,259 0,127 0,540

LC - 179 2,45 2..46 0,363 0,020 0,495



°/0

95

75

50

25

5

o 2 3 4 5 6 7 8 9 10 /I 12

Argila

Areia si/te

0/0

100
0/0

100
0/0

100
0/0

100

~

ao 80

.

ao

60 60

40 40

4 6 84

.~
~
.~
;;;
.~

I

I-'

&lt;s
&lt;:: O

;.; W

~

. " .,
FIguro 31 -CARACTERISTICAS GRANULOMETRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS DA FACIES ARENO -SILTI CA

0/0
100

80

60

40

20

I O.
6 8 10 . o



104

TABELA 13 - Parametros granulométricos estatisticos.

presehtativas de fácies areno-siltica.

Amostras re

bacia de sedimentação.

o material siltico domina sobre a fração areia e as pr~

priedades granulométricas são apresentadas na Fig. 32 e na Tabela

14.

Conforme se observa nos histogramas ali apresentados, a

classe moda1 dominante é a do sil te muito grosso. A seleção varia

desde moderada até muito probre e as distribuições granulométr.!.

cas mostram assimetrias variáveis, predominando as positivas e no

que diz respeito a curtósis, são em sua maioria leptocúrticas.

o quartzo é ainda o consti tuinte essencial destes sedimen

tos. Ocorrem ainda fragmentos de conchas de moluscos, carapaças

de diatomáceas e restos orgânicos vegetais.

Md M
°1 Skl

K'G
z

LC - 37 2,80 3,486 1,483 0,697 0,475
LC - 42 3,85 3,886 0,890 0,062 0,515
LC - 44 3,70 3,700 . 0,583 0,090 0,592
LC - 49 2,50 2,916 1 ,458 0,421 0,602
LC - 59 3,50 3,50 1,040 0,102 0,471
LC - 61 3,20 3,360 1,714 0,378 0,648
LC - 62 3,00 3,320 1,752 0,420 0,580
LC - 94 2,96 3,596 1,807 0,712 0,602
LC - 102 3,10 3,690 1,386 0,577 0,465
LC - 103 3,00 3,933 2,239 0,711 0,517
LC - 124 2,75 3,406 2,707 0,510 0,630
LC - 153 3,30 3,660 1,643 0,462 0,546

LC - 162 3,60 3,830 1,244 0,262 0,429
LC - 172 2,95 3,430 1,120 0,565 0,419

LC - 177 2,81 3,486 1,480 0,587 0,419
LC - 178 3,30 3,650 1,315 0,412 0,438



°/0

95

75

50

25

5

o
1 o 2 3 4 5 .6 7 8 9 10 1/

Figura 32 - CARACTERiSTICAS
,

GRANULOMETRICAS DE AMOSTRAS

é'

Argila

Areio

,
REPRESENTATl,VAS DA FAC'ES S'LTO-ARENOSA

Silto

8 .

..
.~'"
.~
;;;
.~
"'"
..
~

t-'
o
U1

./.
100

80

60

40

20

O

12 , O

./. ./. ./. ./.

"'j

100

'OOj

100

80 80 80 80

60

I
60 60

I
60

40 40 40 40

20 20

2°LL-20o o O
2 4 6 8 10. o 2 4 6 8 10 $ o 2 4 6 8 $.0 2 4



106

TABELA 14 - parâmetros granulométricos estatísticos.

presentativas de fácies silto-arenosas.

Amostras re

4.3.1.4. Fácies Síltica

A fácies síltica distribui-se pelas partes mais inter
'\.

nas e profundas do corpo lagunar, zonas de reduzida energia ambi

ental.

Os sedimentos são essencialmente sílticos, constituidos

por grãos de esfericidade e arredondamento muito baixos.

Conforme se depreende das características granulométr!

cas apresentadas na Fig. 33 e na Tabela 15, a classe modal domi

nante é a do silte muito grosso. Os sedimentos apresentam uma se

leção moderada, às vezes pobre, com distribuições °assimétricas PQ

sitivas, mais raramente simétricas, predominantemente leptocúrt!

caso

Composicionalmente, o quartzo é o constituinte predom!

nante, ocorrendo ainda em quantidades acessórias, fragmentos de

conchas de moluscos e restos orgânicosvegetais.

Md M
CJl Skl

K'G
z-

LC - 45 4,18 4,166 1,069 0,024 0,501

LC - 50 4,05 4,110 0,525 0,289 0,579

LC - 52 4,20 4,100 1,003 -0,066 0,636
LC - 71 4,10 3,900 1,966 0,108 0,574

LC - 72 4,50 5,806 2,197 0,676 0,496
LC - 75 4,29 4,330 0,607 0,136 0,512
LC - 79 4,25 4,170 0,728 -0,058 0,649
LC - 114 4,22 4,21 0,791 0,174 0,662

LC - 148 4,30 4,366 1,487 0,169 0,541
LC - 157 4,30 3,966 0,829 -0,457 0,686
LC - 161 4,16 4,160 0,508 0,176 0,637



%

95

75

50

25

5

0-
I o

I . . . . . .
2 3 4 5 6 7 8 9 10 " ~

Areia

Argila

0/0

'00

O/o

.00

80 80

60 60

40 40

20

6 . o

. , o
Figuro 33 - CARACTERISTlCAS GRANUlOMETRICAS DE AMOSTRAS REPRESENTATIVAS

I

DA fACIES
,

SllTICA

.'

Si/te

4 6 .

'"
.~
~.'-
;;;

.~
&lt;;&lt;::
;.;
..
~

......
o

J

0/0
.00

80

60

40

20

o
Õ

0/0
100

80

60

40

!O

10-
6 8 . o 2

0/0 0/0

100]

100

80 80

60

40j I
40

20 20

..c
6 8 .0. o 2 4 6 8. o



-108

TABELA 15 - parâmetros granulométricos estatísticos.

presentativas da fácies síltica.

Amostras re

4.3.2. Características Mineralógicas

A análise da composição mineralógica dos sedimentos de

fundo seguiu o mesmo procedimento adotado no estudo dos materiais

das areias-fontes, isto é, a determinação da mineralogia da fra

ção grosseira maior do que 0,062 mm, e a mineralogia das argilas

da fração fina menor do que 4 micra.

Hd M °1 Skl
K'G

z-

LC - 38 4,60 4,666 1,287 0,146 0,659

LC - 40 4,90 4,843 0,998 -0,064 0,632
LC - 51 4,40 4,416 0,681 0,228 0,626

LC - 54 4,51 4,513 0,500 0,145 0,577

LC - 55 4,85 4,993 0,967 0,394 0,729

LC - 56 4,59 4,646 0,487 0,332 0,765

LC - 57 4,72 4,573 0,558 -0,041 0,608

LC - 58 4,60 4,650 0,752 0,085 0,526

LC - 73 4,53 4,510 0,694 0,134 0,738
LC - 74 4,29 4,293 0,671 0,102 0,558
LC - 91 5,00 5,033 1,488 0,151 0,615
LC - 111 4,70 4,786 1,054 0,381 0,743
LC - 154 4,40 4,443 0,907 0,294 0,672
LC - 155 4,35 4,380 0,605 0,205 0,588
LC - 156 5,00 4,900 0,767 -0,266 0,735
LC - 160 4,75 4,720 0,258 -0,026 0,784

LC - 170 4,92 4,966 0,857 0,424 0,892

LC - 176 4,70 4,626 0,965 -0,080 0,684



10'9

4.3.2.1. Fração Grosseira

A composição mineralógica das areias presentes nas di

versas fácies que atapetam o fundo da Lagoa do Casamento e Saco

do Cocuruto é essencialmente quartzosa.

o teor de feldspatos é de 2,5 % tomando-se a média das

14 amostras estudadas. Existem variações entre 0,5 e 8,0 %, en

tretanto não foi observado nenhum aspecto de zonalidade que retr~

tasse a influência de áreas fontes distintas. Os feldspatos alca

linos dominam sobre os plagioclásios e a razao entre estes dois

constituintes sofre uma variação que também se distribui de modo

irregular pela area. Os minerais pesados presentes nestas areias

ocorrem sempre em pequenas quantidades não ultrapassando 3 % em

peso da amostra total.

A assembléia mineralógica é constante nas 14 amostras ~
~

nalisadas e as pequenas variações apresentadas mostraram-se alêa

tórias.

As turmalinas sao os minerais dominantes, seguidas pelo

distênio, estaurolita, zircão e opacos. Como acessórios aparec~

ram epidoto, rutilo, andalusita, tremolita, granada, biotita e es

fênid.

A composição mineralógica da fração grosseira destes se

dimentos de fundo é então muito semelhante à dos ,materia:i,s que

constituiram as suas áreas fontes, não se observando modificações

significativas que servissem de base para estabelecer diferenças

de influência de uma ou de outra área na sedimentação lagunar.

4.3.2.2. Fração Fina: Argilo-Minerais

Os sedimentos finos que atapetam as zonas mais centrais,



110

e profundas do corpo lagunar tem quase sempre uma quantidade mui

to p~quena de parficulas do tamanho argila, isto ~,menores do que

4 micra, fato que dificultou a separação de material para análise

difratom~trica de raios X.

Mesmo assim foram examinadas 7 amostras e os resultados

mostraram que os argilo-minerais presentes são a montmorilonita,

a ilita e a caulinita, conforme pode ser observada no quadro abai

xo.

Os dados acima apresentados não diferem muito do quadro

geral apresentado para os sedimentos das áreas fontes. Entretanto

observa-se que há uma incidência de ilita nos sedimentos de fundo,

maior do que a apresentada pelas fácies da margem lagunar. Tal f~

to permite supor que a ilita aqui encontrada representa, em parte,

uma contribuição do material em suspenção trazido pelas águas da

Lagoa dos Patos que periodicamente invadem os corpos lagunares em

estudo, uma vez que este argilo-mineral ali está sempre presente,

embora tamb~m em pequenas quantidades.

AMOSTRA % DE ARGILA M I K-
LC - 38 0,5 8 1 1

LC - 49 0,9 traços -
-

LC - 54 0,7 9 traços 1

LC - 62 4,1 9 traços 1

LC - 103 9,1 8 1 1

LC - 114 0,1 -

LC - 124 9,6 10



111

4.4. Distribuição Faciológica dos Sedimentos Lagunares

Uma vez apresentadas as principais características p~

trográficas dos sedimentos que constituem as diversas fácies tex

turais encontradas no fundo lagunar cabe aqui analisar a sua dis

tribuição em area.

Considerando que o ambiente sedimentar é uma unidade e~

pacial onde as condições físicas, químicas e biológicas e outras

influências que afetam o desenvolvimento de um sedimento são sufi

cientemente constantes para formar um tipo característico de dep~

sito, conforme apontaram SHEPARD &amp;amp; MOORE (1955), buscar-se-á,atr~

vés dos mapas de classificação textural e dos de variação dos

parâmetros granulométricos estatísticos dos materiais de fundo,f~

zer uma avaliação do grau de fidelidade na correspondência entre

as características destes sedimentos e o ambiente geológico onde

se processou a sua acumulação.

4.4.1. Distribuição de Fácies-Texturais

4.4.1.1. Areia-Silte-Argila

A distribuição faciológica baseada no conteúdo de areia,

silte e argila, observada na Fig. 34, revela um padrão, clássico

para os sedimentos lagunares, conforme o apresentado por NICHOLS

(1964), RUSNAK (1960), PHLEGER (1969) e SHEPARD &amp;amp; MOORE (1955),ou

seja, sedimentos grosseiros (areias) depositados ao longo das mar

gens e porções mais rasas do corpo lagunar, e sedimentos finos

(siltes), ocupando as partes mais centrais e profundas. Entre as

duas, uma zona de sedimentos transicionais (areias sílticas e sil

tes arenosos).



-I

112
----

50" 50' 50°45'

-~15

-30"10'

~ ' -&lt;::-".

"30°'0'-1\
"-

30"15' liI
i

: .-,-
--i!
, ,

-"t:~'v"1

-30"20' .-~.
f
; '."
; -.,'

1&gt; _!- ~

,,/

-30.20'

30°25' L ilr;OA IJOS PATOS
-,'O_, ..

:::,:,r-rLJ,
1

-, ., '. I', .,'
~::::::-:_-:":J-=::\:

o'

'30"25'

.-

'-30°3(1 50°-50' 50"45'

'"
,..

/

,Fj gUra 34 - SEDIMENTOS DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO
,

FACI ES TEXTURAIS AREIA - SILTE - ARGILA
ARGILA

SILTE E SCA L A I: 200.000

"~
õ\

"~..

-~I'

.$

AREIA
AREIA

SILTlCA
SILTE

ARENOSO



113

A fácies arenosa é a dominante em área e apresenta con

tinuidade ao longo de toda a.porção marginal da lagoa. A fácies

síltica, por outra lado, constitui dois bolsões isolados, um na

parte centro sul da Lagoa do Casamento e outro na parte central

do Saco do Cocuruto. Ambos são circundados pelas fácies transicio

nais silte arenoso e areia síltica.

Vestígios de uma sedimentação mais fina são encontrados

na parte noroeste da Lagoa do Casamento e no interior das lagoas

da Bonifácia e Capivarí.

4.4.1.2. Areia Média-Areia Fina-Silte

A distribuição baseada no conteúdo areia média, areia fl

na e silte, observadas na Fig. 35, não modificou o quadro facioló

gico apresentado anteriormente. Contudo ele oferece uma possibl

lidade de subdivisão de fácies arenosa que se revela de grande

importância na interpretação genética dos sedimentos desta fácies.

A areia fina tem uma distribuição dominante em área, ao

passo que as sub-fácies mais grosseiras ocorrem na zona de comunl

cação com a Lagoa dos Patos, em alguns pontos próximos às margens

e ainda na parte mais externa da franja arenosa ao longo do aonta

to com a área de ocorréncia da fácies areno-síltica.

As ocorrências de areia média e areia média-fina na en

trada da Lagoa do Casamento são conseqüências do nível energético

ambiental mais elevado que aquela área apresenta~ uma vez que so

fre a influência direta da hidrodinâmica mais severa da Lagoa dos

Patos.

Por outro lado, as franjas mais grosseiras que ocorrem

ao longo das margens estão diretamente relacionadas com o retraba

lhamento da margem lagunar ali constituida por feixes de cristas



114

-:fu°15'

- _m -- - _n""---'- .--'-'''' - .n' ---

ij ~"

50"50'

l--'.""'-'-,::~,

50°45' 50.40' 50°35'

~., , '

\
'..------

~ " ,- \
: .,' "
" \

//

,
\' " ,

" ,
'\ ~r.

"I.
""-..

'; g=
(J'. 'o

'30"15'

,"- -,,,
,, ,

, ~.-t_--v

030"20' , 0-""30"20'
, '--:.JI ,

,-,- -L.::

a
'--

/ : " li!, , ~
,,' . :_~-;.., '1

,.
( !
:\ I.--- "-

, -~ .~::.~, -':-~
i. - -~:;-' --~,:.-

~ "U__oco'''L.--~_.-_o/))

-:30°25' LAGOA 005 PATOS -,,--, "

0 ,_;0--.:&gt;-- rt-1,",
1

' : ~ "
~,,,o ,/- r.:;,'~
, =.i' ",); ~

-30"25'

.../

P.U/éARÉ,-_.' ,,0'::;"-
,/

,30°30
50°50' 50d45'

Figur a 35 - SEDIMENTOSDE FUNDo DA LAGOA DO CASAMENTOE SACO DO COCURUTO

FÁC/ES TEXTURAIS AREIA MEDIA - AREIA FINA. SILTE

SILTE

AREIA MEDIA AREIA FINA
ESCALA 1:200,000

"
.~
.~
..,"
.~
&lt;:::

~

.....----------- "



115

de praia, depósitos que contém, via de regra, os sedimentos

grosseiros de todá a área estudada.

mais

I As demais ocorrências, situadas no interior do corpo l~

gunar, sugerem uma situação reliquia pois distribuem-se. em meio

a areia fina, completamente desconectadas das fontes atuais e em

desequilibrio com as condições energéticas apresentadas ali no mo

mento.

4.4.2. Variação dos parâmetros Granulométricos Estatis

ticos

4.4.2.1. Variação da Mediana - Md

De acordo com FOLK &amp;amp; WARD (1957), a mediana é um param~

tro que pode trazer imprecisoes se considerado como medidq de ta

manho médio, uma vez que se baseia em apenas um ponto da curva de

freqüência acumulada.

A mediana é o valor de tamanho médio que não se acha a

fetado pelos extremos ocorrentes na distribuição e pela assimetria,

correspondendo por outro lado ao valor mais próximo ao diâmetro

modal, definindo o tamanho de grão mais abundante, MARTINS (1967).

No presente caso a análise da variação da mediana é va

lida pois a grande maioria dos sedimentos de fundo são unimodais.

Assim analisando-se o mapa de variação apresentado na

Fig. 36, observa-se a existência de quatro populações granulom~

tricas distintas, ou seja, areia média, areia fina, areia muito

fina e sílte muito grosso.

A primeira, mais expressiva na zona de entrada da Lagoa

do Casamento, ocorre também como manchas isoladas. Refletem zo

nas de nivel energético mais elevado que as restantes, onde mate



..

('

116

-30°15'

~

()

50"50' 50° 45 ' 50°40'

" '. ,
"------

,. " :
:, :,'"..
\., )/ ,

\
~

", / . :' . ,
'\ ~t':.

&gt;'\"- .;-&gt;&amp;lt;::'",

'3O"IO'i\

POHTAl DO
ESPINHO'

: --~---~.-::r.::~,.'
, I .'

(-~ '

-30"20' ---"
I

i ";, -."
---/.....,.....--"

,.
f./.

-30020'

'30°25' LAGOA f)()$ PATOS ,-- '

1

,. , I
...' :r'i,.- ..' \

,-'~ \,'--", ~" I' j
, " ,

~:::::---::::~J:::::'\'.

-~

..

.../..
, ,,;7'-

l'illAMIIf ./, .---
..'

-30°30'
50"45'

'....
, '" "..

~,

r-
I

50°50' 50°'35'

Figuro 36 - SEDIMENTOS DF FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO

VARIACÃO DA MEDIANA (Md ~)

E SACO 00 COCURUTO

ESCALA 1:200,000

..t

,~'"..
~

LEGENDA

1-2- 2-3
3-4

4-5



117

rial grosseiro fornecido pelas fontes próximas, ou de zonas relí

quias, mantem-se sem contaminação efetiva por populações mais fi

nas.

A segunda, a mais desenvolvida no fundo lagunar, distr!

bui-se de maneira uniforme, caracterizando a areia fina corno o se

dimento mais abundante na area.

A terceira e a quarta populações, formadas por areia mui

to fina e silte muito grosso, distribuem-se pelas partes mais cen

trais, retratando urna dinâmica ambiental menos ativa.

De um modo geral, o fundo lagunar é constituido por doisI

tipos principais de sedimentos, areia fina e silte muito grosso,

admitindo entre eles uma série contínua de misturas, conforme p~

de ser observado na Fig. 37 que apresenta a distribuição de fre

qüência dos valores da mediana das amostras ali coletadas.
I

Os dois tipos representam produtos finais do processo

de retrabalhamento lagunar sobre os materiais das áreas-fontes.

Neste particular, a Lagoa do Casamento apresenta um cóm
I -

portamento idêntico ao da Laguna Madre, na costa do Te~as,E.U.A.,

descrita por RUSNAK (ob. cit.).

4.4.2.2. Variação do Diâmetro Médio - Mz

médio dos grãos do sedimento.

O diâmetro médio indica a tendência central ao
I

De acordo com SAHU (l96f)'
nho médio representa a energia cinética média do 'agente de

tamanho

o tama

depoS!

ção embora seja também dependente da distribuição de tamanho de

grão dos materiais disponíveis como fonte.

o mapa de variação do diâmetro médio apresentado na Fig.

38, é em traços gerais muito semelhante ao da distribuição da me

diana, discutido no item anterior.



118

,,-

15

Areia fIna
3 4 5 6 ~

Areia mu',ta fina Silte muita orassa s i/te grossa
o I

Areia Média
2

..

.~
.~. - - '"

FIgura 37 - DISTRISUIÇAO DE FREQUENC/ADOS VALORESDA MEDIANA DAS AMOSTRAS.~"
DE SEDIMENTOS DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO. ~'5

Md (I

&lt;J)
&lt;t
Q:
I- 10
&lt;J)
O

&lt;t

\LI
C

O 5
CI:.
\LI

':;)
:z



119

------.-.-----

50"50' 50°45' 50040' 50°35' 5C7' XI

,"--

~
()

{ :',::".

-.
,,

'

\

'..------

..' .-- \
:.- I

./ ,~

--- I-

\.- ~r

-"""" --,

.30"10'-1\

-30°15'

: --- ~:;:,:
I
,

I -
-, -""-,,

-30"20'

,----

i .&gt;

,-" ~-_...-.
,

r,/

-30"20'

-30°25' LAGOA 005 PATOS

--D;::::~~~~

- JO"25'

':

...'&lt;"

. .:::;/'

""'5~~ ,.

',~

-30°XI
50.50' 50445'

DE FUNDO DA LAGOA DO sAco DO COCURUTOFiguro 38 - SEDIMENTOS CASAMENTO E

VARIAÇÃO DA MÉDIA ARITMÉTICA (Mz~)

ESCAlA I:200.000

.~

.~..

.~
~
~

. --

LEGENDA

- ,-2
2-3

3-4

B 4-5- 5-6



120

0..

Considerando que este parâmetro representa uma média em

que todos os diâmetros ocorrentes na distribuição granulométrica

tem sua influência, a coincidência acima mencionada confirma a va

lidade das interpretações da variação da mediana na area em estu

do. ,Por outro lado, ela indica igualmente a unimodalidade destes

sedimentos lagunares e seu grau de seleção relativamente elevado.

Entretanto, o diâmetro médio caracteriza melhor as tra~

sições entre os recobrimentos fundamentais do assoalho lagunar,

permitindo uma melhor visualização do interrelacionamento das pri~

cipais fácies evidenciadas no mapa textural.

4.4.2.3.
Variação do Desvio Padrão - °1

o desvio padrão mede o grau de seleção de um sedimento

indicando as flutuações do níyel energético do agente deposici~

nal e sua capacidade de classificar os materiais ali mobilizados.

Desta modo, o desvio padrão pode retratar sedimentos produzidos

por dOis,diferentes modos de deposição. Entretanto se não houver

disponibilidade de diferentes tamanhos de grãos no fornecimento ao

agente de deposição, as diferenças energéticas não serao retrata

das no material acumulado, o que mostra que a distribuição de ta

manho dos materiais da área fonte influência, de certo modo, o

grau de seleção dos sedimentos deposicionais em um dado ambiente,

SAHU (ob. cit.).

o mapa de variação do desvio padrão apresentado na Fig.

39, parece refletir com exatidão o processo de selecionamento a

que foi submetido o material do fundo lagunar.

Os sedimentos bem classificados são os que ocorrem ao

longo das áreas marginais, onde a atividade das ondas e a pequena

profundidade inibem a deposição de qualquer material de tamanho



---

50050' 50°45' .

'30"20'

,r-.-o---" --". ,- "/

50'40' 50° 3 5'
-L
""-"_'

\
'__"__--

.' ,.' "
, ,:.- I

o/o' ~
'.-( ~r:

'30010'-t '~

".

'30°15'

PONTAl 00
ESPINHO

-30°25' LAGOA DOS PATOS

-30°3(1
50°50' 50'45'

Figura 39 -

~

(j

LA6(!)l1 f)() CASAMENTO

121

'--':::.

-- ~ --I;.-v o,

--_/ -30020'

r-'
/,

50°'35'

, ,
: '-'

_.,.-- -~- - -",o -
I

I

"

.&gt;/" ,, ,
I,'

r: io- -::'~' ,- ~:.:,
i,. ,j.. -~--___L.'o'

-_.&lt;-.&gt;:r--f,1
'0""&gt;--- ';~'--':&lt;'1

~~--:::-::_~-§&lt;\

'30"25'

),
__,0/'."--'

~~o-_/,,:o'

SEDIMENTOS DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO

VARIAÇÃODO DESVIOPADRÃO(fI'

LEGENDA--§ BEM CLASSIFICADA - (0,5MODERADAMENTE CLASSIFICADA - 0.5-1,0MAL CLASSIFICADA - ) " O
---

ESCALA

.~
,!
;;;

.~&lt;i
!':

~
1:200, O O O



122

menor do que o da areia.

,Deve ser levado em consideração também, o fato de que a

maior parte das areias ali depositadas são provenientes de ciclos

sedimentares anteriores de onde herdaram um bom selecionamento.

Os sedimentos de classificação moderada e má são encon

trados nas partes centrais onde a efetividade energética diminui

progressivamente com a profundidade.

Este relacionamento, entretanto, é válido somente até

certo ponto, pois os sedimentos das áreas mais profundas, sílti

cos, sao um pouco melhor classificados do que os que ocorrem nas

partes de média profundidade (siltes arenosos e areias sílticas).

Existe pois, um estreito relacionamento entre o desvio

padrão e as condições deposicionais do ambiente lagunar.

Nas partes marginais e nas partes mais profundas onde

há uma maior efetividade dos dois tipos de regime depos~cional,

respectivamente carga de fundo e carga de suspensão, o grau de se

leção é bem maior do que nas áreas onde sua atuação é conjunta e

interm~tente, ou seja, naquelas de profundidade intermediária.

Cabe observar ainda a má seleção apresentada pelos sed!

mentos de fundo do Canal do Monjolo, onde as grandes profundid~

des facilitam a deposição de material fino junto com sedimentos

grosseiros, relíquias de períodos em que este canal atuava efeti

vamente como interligação entre o Saco do Cocuruto e a Lagoa uo

Casamento. O mesmo efeito pode ser observado na zona norte da I

lha Grande onde também existiram condições de canal.

De um modo geral, o comportamento da variação do desvio

-padrão mostrou-se muito semelhante ao encontrado em outros cor

pos lagunares costeiros, especialmente com o apresentado por NI

CHOLS (ob. cit.) em seu estudo sobre a Laguna Moriches, na costa

leste dos Estados Unidos.



123

4.4.2.4. Variação da Assimetria - Skl

A assimetria de uma distribuição granulométrica traduz

a posição da mediana com relação à média aritmética. Em um sedi

mento onde há predominância dos grosseiros sobre os finos a assi

metria é negativa, mostrando que o tamanho médio é mais elevado

do que o da mediana. Assim, partindo-se da idéia de que uma de

terminada área recebe materiais de diferentes tamanhos de graos

para serem trabalhados pelo agente deposicional uma amostra assi

metricamente negativa nela coletada, pode significar, segundo SA

HU (ob. cit.), que o nível energético do agente é mais elevado do

~ que a média durante um intervalo de tempo maior que o normal, ou

que períodos de mais alta energia ocorrem mais seguidamente que o

normal.

Por outro lado, se os materiais fornecidos pela area

fonte forem bem selecionados e se não houver misturas populaci~

naisno ambiente de deposição, a assimetria deixa de retratar as

condições energéticas que comandam a acumulação.

Conforme se depreende dos estudos de vários autores,deg

tre os quais se destacam FOLK &amp;amp; WARD (1957), MASON &amp;amp; FOLK (1958),

DUANE (1964),MARTINS (1965), HAILS &amp;amp; HOYT (1969) e CRONAN (1972),

a assimetria tem se mostrado como um dos parâmetros granulométr!

cos estatísticos mais sensíveis na caracterização ambiental.

Com efeito, o mapa de variação da assimetria apreseht~

da na Fig. 40 mostra-se muito diagnóstico no que diz respeito a

expressão da dinâmica atual e das características herdadas por es

tes sedimentos em ciclos anteriores.

Observa-se que a maior parte dos sedimentos do fundo Ia

gunar sao simétricos ou assimétricos negativos, caráter que é em

parte, herdado da margem lagunar, sua, fonte principal que é cons

tituida por sedimentos bem selecionados. Por outro lado, a dinâ



124
-..---

50050' 50° 45 ' 50°35'

'30°15'

~

(J

;:~"o,oo 0'::::'-"

"

" ,',., ,',
\ :'

., ,

~

\~ .
"" c-,-.-,

-., -', 'o", ~' '

/", i, 'o".

,,-~:~//"/ '" ,,'

'"
""'0.,

'30"10'''' \

"'"

, 30"15'

: ,o.
,', ,,
,, .

- - '~ --I.~-v

'30"20'

....

r~~::~

',' -",--- -~- ,0"--
./" '

,.~ ,

/ I
; (

: ~
"-.m , }:~~:~~~~:~t:~l

'30020'

30°25' LAaOA ooS PATOS

---c;~c~I~:~\

030"25'

.o.i

,,,,,,,;,,-,,,,,,:;,~,-

30°30"
50050' 50"45' 500035'

Figuro 40 - SEDIMENTOS DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUro
VAR IACAO DA ASSIMETRIA (Sk.)

ESCALA 1:200.000

o~
q;

o~

.~'"
i,;
~

LEGENDA

ASSIMÉTRICA POSITIVA

SIMÉTRICA

ASS/METRICA NEGATIVA



125

mica atual do corpo lagunar, relaciona-se com ondulações resul

tantes da atuação do vento dominante de NE, faz com que as areias

da margem leste, submetidas às condições mais severas,percam seus

finos e se mostrem assimétricas negativas ao passo que ,as da mar

gem leste, permanecem dominantemente simétricas.

Fazem exceção as areias da margem sudoeste do Saco do

Cocuruto, que se mostram positivas. Ali a profundidade mais ele

vada promove urnadeposição de finos que contaminam o material are

noso.

Sedimentos negativos encontrados em áreas de profundid~

de média parecem retratar situações relíquias.

Os sedimentos das áreas centrais são dominantemente p~

si tivos, urna vez que ali o nível de energia mais baixo' promove u

ma maior deposição de materiais finos.

Deste modo, a despeito das influências das áreas fontes,

a assimetria dos sedimentos de fundo da Lagoa do Casamento refle

te a distribuição energética que ali existe. Os sedimentos marg!

nais submetidos a um contínuo joeiramento efetuado pelas ondas que

lhes retira os finos e os da parte central enriquecidos pelos ~i

nos trazidos em suspensão.

Tal mecanismo confirma as observações de DUANE (ob.cit.)

e ALLEN (1971) em seus estudos sobre os sedimentos da Laguna de

Pamlico, nos Estados Unidos e os do Estuário de Gironde, na Fran

ça.

4.4.2.5. Variação da Curtosis

A curtosis segundo FOLK &amp;amp; WARD (ob. cit), mede

de seleção da sua porção central. Deste modo, a curtosis

de seleção dos extremos da distribuição comparando-o com

o grau

o grau

revela



126

a normalidade da distribuição.

A sensibilidade deste parâmetro estatístico às mudanças

arnbientais não é ainda bem conhecida. Entretanto a sua utiliza

çao na diferenciação de ambientes de sedimentação, vem sendo fei

ta com relativo sucesso, conforme pode ser observado nos trabalhos

de MASON &amp;amp; FOLK (ob. cit.), HARTINS (ob. ci t.) e CRONAN (ob. ci t,);

especialmente quando relacionada com a assimetria na caracteriza

ção de misturas de populações granulométricas.

Verifica-se mediante observação da Fig. 41 que os sedi

mentos lagunares são predominantemente leptocúrticos, mostrando

um grau de seleção mais expressivo na parte central quando comp~

rada com o grau de seleção das partes terminais.

Na fácies arenosa isto parece estar relacionado com a a

dição à areia fina bem classificada, de uma terminal grosseira (~

reia média) ou de urna terminal fina (silte) em quantidade pouco

suficiente para modificar o tamanho médio ou desvio padrão,mas in

fluenciando no grau de seleção das terminais.

o mesmo parece acontecer com a fácies síltica onde a a

dição de urna terminal arenosa resulta em valores para curtosis i

guais aos da fácies arenosa.

As distribuições mesocúrticas normalmente representam a

mostras puras, unimodais, sem enriquecimento nas terminais.

Por outro lado, as distribuições platicúrticas costumam

caracterizar sedimentos bi ou polimodais. Na área em estudo elas

se restringem à regiões abrigadas da ação das ondas e ainda aqu~

Ias próximas a desembocadura dos cursos d'água que fornecem mate

rial mal selecionado.

A predominância de sedimentos leptocúrticos, tanto os

grosseiros corno os finos, parece retratar ainda a habilidade que

o ambient~ lagunar possui em separar duas populações dominantes a

partir do material que lhe é fornecido pelas fontes, ou seja, uma



127
------

50"50' 50°45' 50°4{)' SO"30'

,-

\
"..

~

~
i~ "'&lt;:='O- '-", I

\.

'

\

,..,._-' -
. .,' I

, ,
:/ "

/"

\
~

' .,' "

\. :,.
' ~r.

-""'-.,
'3QO'O'i)

-30°15'

IX) CA w
," -.-' :~:-,-,

I.,,

'30"20'

I .., --".'-"

--
_..~..,
: '-;-. -,'

,~'-. ...--
'r'

;-"

-30"20:

-:30°25' LMOA DOS PATOS ,-. '

j

-- ' '

' .,-:-,:.:'-- - 'rt.t'\,
! ~..
~.., r:~-"''''
,...u -----c-:-.i":',\

'30'25'

"
o'':!.

-30°30' 50'-50' 50445'

Figuro 41 SEDIMENTOS DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO

VARIAÇÃODA CURTOS/S( K'G)

E SACO DO COCURUTO

\

LEGENDA

~-
§

( 0.47 - PLATICURTICA

&gt; O,52.-.L EPTOCÚ RT I C4
E SC A LA I: 200. 000

.~
i
.~
.~
s:
..
~

0,47- 0,52 - MESOCÚRTICA



128

população arenosa e outra síltica, distribuindo-as em áreas dis

tintas na dependência de seu nível energético, sem proporcionar a

deposição de sedimentos nitidamente polimodais.

Deste modo, a análise da variação da curtosis permite

determinar o grau de mistura de diferentes populações em um arnbien

te sedimentar. No caso da Lagoa do Casamento, mesmo as ~ácies

transicionais, areia siltica e silte arenoso, mostram um grau de

seleção elevado na porção central das suas distribuições' granul~

métricas, mostrando que os tamanhos de grãos próximos da mediana

sao os mais sensiveis à ação seletiva do ambiente lagunar.

Tal comportamento confirma pois a validade da utiliza

ção da mediana como parâmetro estatístico capaz de retrataras con

dições deposicionais em ambiente lagunar.

, 4.4.3. Controles da Distribuição Faciológica

Tendo em vista o que foi analisado nos itens .precede!!.

tes, conclui-se que a distribuição faciológica dos sedimentos de

fundo da área lagunar em estudo é controlada por uma série de fa

tores, dentre os quais se destacam as caracteristicas dos,' mate

&lt;\..

riais fornecidos pelas áreas fontes, as condições hidrodinâmicas

ambientais, a morfologia do corpo lagunar e sua evolução nos últi

mos tempos geológicos.

Embora tais aspectos já tenham sido discutidos com det~

lhe neste e nos capitulos precedentes, cabe aqui uma apreciação

sobre o seu interrelacionamento com o quadro da sedimentação a~

da Lagoa do Casamento e Saco do Cocuruto.



129

4.4.3.1. Características dos Materiais das Áreas Fon

tes

Tanto a distribuição das fácies texturais como a varia

ção dos diversos parâmetros granulométricos, retratam uma influên

cia direta das características texturais dos materiais fornecidos

pela margem lagunar 'e pelo material em suspensão na Lagoa dos Pa

tos e complexo fluvial do Rio Guaíba.

A Fig. 42 é suficientemente clara para mostrar que a

textura dos sedimentos lagunares atuais é, de um modo geral, peE

feitamente compatível com a dos materiais que chegam ao corpo Ia

gunar e ali são retrabalhados e redistribuidos de acordo com as

características hidrodinâmicas e geomorfológicas da bacia de acu

mulação.

~ notável a identidade textural entre os sedimentos da

fácies arenosa com os que constituem a margem lagunar. A classe

modal dominante nas areias da margem lagunar é a mesma que predQ

mina na fácies arenosa de fundo.

A influência que assim se retrata em escala ampla, é ob

servada também no detalhe, como e o caso das manchas de areia me

dia situadas na entrada da Lagoa do Casamento que derivam de um

retrabalhamento de sedimentos mais grosseiros aportados à Lagoa

dos Patos pelo complexo fluvial do Rio Guaíba e ainda pelos detri

tos recentes provenientes do complexo cristalino que aflora ao

longo das margens deste.

Na margem leste da Lagoa do Casamento a sub-fácies areia

média praticamente inexiste, o que é resultado da ausência desta

classe modal nos sedimentos da barreira arenosa que lhe serve de

fonte.
Nos únicos locais em que se observa uma leve contaminação

por materiais mais grosseiros que areia fina, a sua deposição es

tá relacionada com a destruição de antigas cristas de praia acumu



130

--.

",

".,-
~.-'"
..

SEDIMENTOSDA LAGOADOS PATOS SEDIMENTOSDO GUAIBA

F;gurd 42 - COMPARAÇÃOENTRE AS CARACTERiSTlCAS TEXTURA/S DOS S~ .~
DIMENTOS LAGUNARES E AS DE SUAS PRINCIPAIS FONTES. i

- --'-'--.-



131

ladas sob condições hidrodinâmicas severas, capazes de selecionar

material grosseiro.

o material siltico acumulado nas partes mais centrais e

profundas tem sua origem na carga de suspensão dos cursos d'água

que drenam a margem lagunar e, principalmente, do material que in

gressa na Lagoa do Casamento junto com as massas d'água da Lagoa

dos Patos mediante o mecanismo retratado no capitulo 3.

A configuração geométrica das áreas de ocorrência das

fácies silto-arenosa e siltica demonstra perfeitamente a sua pr~

cedência, conforme se observa na Fig. 34, onde elas estão dispo~

tas como leques deposicionais cujos vértices jazem nos canais por

~
onde ingressa o maior volume de águas proveniente da Lagoa dos Pa

tos.

A identidade entre os materiais das áreas fonte e as do

fundo lagunar não se restringe apenas às características ~urais.

Ela também é observada no que diz respeito aos parâmetros granul~

métricos, conforme será discutido posteriormente, e às caracteri~

ticas composicionais, tanto na fração grosseira como na fração fi

na, conforme o que foi apontado no item 4.3.2.

4.4.3.2. Morfologia e Condições Hidrodinâmicas do Cor

po Lagunar

Em vários momentos quando da discussão da distribuição

das fácies texturais e da variação dos parâmetros granulométricos

foram ressaltados aspectos de sua interdependência com as condi

çoes morfológicas e hidrodinâmicas do corpo lagunar.

Tornou-se evidente que os parâmetros granulométricos de

FOLK &amp;amp; WARD Cob. cit.), traduzem fidedignamente, sob a forma numé

rica, as condições de sedimentação nesta área e neste ambiente



132

geológico em estudo.

Para tornar mais fácil a visualização conjunta destes di

versos fatores interatuantes na sedimentação lagunar foi construi

da a Fig. 43 que relaciona a batimetria com as características tex

turais e parâmetros granulométricos dos sedimentos de fundo, ao

longo de perfis transversais ao Saco do Cocuruto e a Lagoa do Ca

samento.

Antes de se proceder à sua análise, convém ,resumir o

quadro hidrodinâmico que o corpo d'água em questão apresenta.

Conforme foi visto no capo 3, a região em que se situam

estes corpos d'água sofre a ação de ventos que sopram dominante

mente do quadrante nordeste. Tais ventos controlam a circulação

das águas gerando ondas e correntes litorâneas que são mais efeti

vas nas margens de oeste do que nas de leste. Esta circulação e

ainda influenciada pelo fornecimento d'água ao corpo lagunar p~

los rios provenientes da margem lagunar e pela Lagoa dos Patos a

través da área de comunica9ão entre os Pontais dos Abreus e

tácio.

Anas

Os perfis retratados riaFig. 43, mostram um controle ~

se que absoluto da profundidade da bacia de sedimentação sôbre a

classificação textural dos materiais de fundo. As fácies areno

sas se dispõem ao longo das áreas marginais, mais rasas, ao passo

que as mais finas ocupam as áreas centrais, mais profundas. Tal

fato, observável claramente nos perfis AA' e BB', permanece no

CC', embora ali os siltes.não cheguem a constituir fração textu

ral dominante. Isto é explicável, uma vez que a parte norte da

~ Lagoa do Casamento é a que apresenta o mais longo "fetch" e conse

qüentemente é a que padece de condições hidrodinâmicas mais seve

ras as quais inibem a deposição dos sedimentos mais finos.

O mesmo controle existe sobre os diversos parâmetros

granulométricos.



PERfiL a-s'

TEXTURA L~~~~;~~~;z_:I.

'" F.j ~~~~-0.2
~OO

51&lt;,'J-. ,~--~~= ---
-o.oJ~ ~

,.O

l /.':: ~ -~~-/..- ,.,-..,
:
lC~ . . .. ./Mz 4&gt;2' ---I --.-------.O

oJ I ~

W':~~- ==~=_.. ~-
'" '" .. '" '. o

a",,,, '" '" '" '" '" '" - .. a'

aATlMfTRIA~rc- - "7~--=--=-, :. ~7~ ~----5'
PE RFIL C-C'

TEXTURA[..::\l\\0T~m0\&gt;&lt;\:mu

~:;1
I&lt;G' D.ei

~=
1

1

0.3
0.2

-~.-----------

SI&lt;,~o'°

r-
r-------.

o -7"--- ---------
/'

- 0.0

(J",
I.~ )"O

i0,5o -. ,...----/~--------
5

L
'

Mz $ ~
o

-----------..----

",' jLo ------
'" .. '" N -

C '" .. .. .. '" C'

aATlMETRtA;i~ '-- ~_/7
41 ----
~

PERFIL A-A'

TEXTURA ~
. - - - - - - - - - - - ::::
':::... - - - - - - - - - ::::"""" - -- - - - - - .....
-:-:':-:':-:':-:':-..- - - - - - -- - - - - ::-:.:.:.:-" - - .......'-'-~~'

~.~~

133

~

i
&lt;.;

'~"
&lt;ri
~

Fi, !ro 43 - VARIAÇÃO DAS CARACTERiSTlCAS TEXTURAIS E PARÂMETROS GRANULOMÉTRICOS DOS SEDIMENTOS
Df -:UNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO,INFLUÊNCIA DA MORFOLOGIA E DAS CONDICÕE S
W ROD/NAMICAS DO CORPO LAGUNAR.

0'6

j
0.7
O,,

KG' 0.5
04

0:310,2

SKI~O':I-- r--=--~- -
-0,5 /

,,51

., ::1 ~o

",' \1 -~\

",' 11 --~ --\
A o .. '" .. .. '" .. '" A'

BATlMETRIA:~-':?-~"! y
3J "--- --
4

LEGENDA TEXTURAL-DemARGIL ASI L TEA R EI A

..5'

.' .

r!'-'-'-

LOCAL 11 AÇÃO DOS PERFIS E
BATI METRI A

LEGENDA

VENTOS DOMINANTES .. ~
PERFil., ~'



134

A mediana e o diâmetro médio possuem um comportamento ~
dêntico e de um modo geral mostram que a energia cinética média

do agente deposicional é mais alta nas porções mais rasas e mais

baixa nas áreas mais profundas. Estes parâmetros também são afe

tados pela natureza dos materiais da fonte e o perfil BB' define

perfeitamente esta situação. Na sua extremidade oeste os mate

riais grosseiros são diretamente fornecidos por depósitos praiais

constituidos por areias médias. A medida que se distancia da maE

gem, a profundidade aumenta e os sedimentos finos começam a domi

nar obedecendo ao padrão geral observado na area. Ao se aprox~

mar da margem leste com o decréscimo da profundidade há ~ aumen

to gradativo da fração arenosa que passa a dominar, tornando-se

mais e mais grosseira até que fugindo ao padrão estabelecido, di

minui para areia muito fina. Esta situação deve-se ao fato de que

naquele local a lagoa recebe os sedimentos finos trazidos da bar

reira arenosa pelo Rio Palmares.

A variação do desvio padrão que retrata o grau de sele

ção do sedimento, também é conseqüência das flutuações do nível e

nergético ambiental e das características do material fornecido

pelas áreas fonte. Verificou-se, em todos os perfis, que este p~

râmetro cresce a medida que as profundidades aumentam diminuindo

a energia do ambiente. Entretanto existem oscilações,e neste sen

tido são dignas de nota as que ocorrem na parte central do perfil

AA' e na extremidade oeste do perfil BB' . o primeiro caso retra

-,- ta a existência de depósitos sílticos bem selecionados na Parte ma.ispr~

funda do Saco do Cocuruto, onde não existem condições energéticas

suficientemente altas para transportar areia até ali nem suficie~

temente baixas para permitir a deposição de argila, o que, em am

bos os casos, acarretaria na má seleção dos sedimentos de fundo.

o segundo caso reflete mais uma vez a influência dos sedimentos

finos trazidos pelo Rio Palmares, que contaminando a areia do fun



135

do ocasionou um decréscimo do seu grau de seleção. Os perfis AA'

e BB' mostram ainda que a pior seleção é encontrada nas zonas de

transição entre as fácies arenosa e siltica, fato já discutido

anteriormente.

A variação da assimetria é muito significativa no que

diz respeito a distribuição energética do ambiente de sedimenta

- çao. Nos locais de alta energia onde há remoção dos finos ela é

negativa e nos de baixa energia onde a deposição dos finos é favo

recida, ela é positiva. Em todos os perfis apresentados, observ~

-se que a franja arenosa que se distribui no lado oeste do corpo

lagunar apresenta valores de assimetria mais baixos do que os a

presentados pela que se dispõe ao longo do lado leste do mesmo,

situação que retrata fielmente o quadro hidrodinâmico da bacia

de sedimentação, isto e, a margem oeste afetada por ondas mais in

tensas geradas pelos ventos que sopram dominantemente do quadra~

te nordeste. Nas porções centrais, de energia mais baixa, a assi

metria é sempre positiva.

No que diz respeito a curtosis, observa-se que, de modo

geral, ela é mais elevada nas zonas centrais do corpo lagunar do

que nas zonas marginais. Embora a maior parte dos sedimentos mos

tre valores leptocúrticos, observa-se que o ambiente lagunar sel~

ciona melhor a porção central das distribuições granulométricas

dos sedimentos finos do que a dos grosseiros.

4.4.3.3. Evolução Morfológica do Corpo Lagunar

Conforme foi demonstrado no capitulo 3, a regiao em es

tudo foi palco de lentas e periódicas modificações do nivel das á

guas que ocasionaram errergências e submergências alternadas da margem lag~

nar. Tais oscilações trans-regressivas resultaram no desenvolvi



136

mento das diversas feições morfológicas ali existentes, respons~

veis pela configuração atual da área.

No decorrer de tais processos, desenvolvidos nos últi

mos milênios, grandes volumes de material sedimentar foram movi

mentados pe19s diversos agentes erosionais e deposicionais atuan

tes no ambiente geológico costeiro. A sua atuação retratada na

construção e evolução das principais formas da margem lagunar ma

nifesta-se também nas caracteristicas texturais e mineralógicas

dos sedimentos que as constituem, fato que se observa pela sim

pIes comparação dos dad6s apresentados quando da sua descrição,

no item 4.2.1.1.

Entretanto a sua influência nao se restringe as formas

e materiais constituintes da área atualmente emersa, ela é perfe~

tamente observável na morfologia do fundo lagunar e nôs sedilrentos

que lhe atapetam.

Assim, a franja arenosa que recobre as porções próximas

ao bordo do corpo lagunar tem sua origem no retrabalhamento dos

depósitos da margem lagunar durante as diversas fases de trans

gressao e regressao de que a área foi palco.

As identidades texturais que estes materiais apresentam,

já discutidas anteriormente, são resultantes destes processos. A

lém da semelhança entre os parâmetros granulométricos, é notável

o fato de que tais sedimentos apresentem constantemente uma mist~

ra de populações morfoscopicamente distintas. Há sempre, nos se

dimentos arenosos de fundo, a presença de componentes de alta es

fericidade e elevado grau de arredondamento com textura superf~

cial fosca, de origem nitidamente eólica, associadas aos materiais

de deposição subaquosa.

Estudos da textura superficial por microscopia eletrôni

ca efetuados em sedimentos desta área, efetuados por KRAUSPENHARi

VILLWOCKi ROCHA CAMPOS (1967), mostram que os materiais arenosos



137

do fundo laguna r apresentam um conjunto de texturas mecânicas as

sociadas a ação praial e eólica superpostas segundo diversos p~

drões, conforme se observa nas fotomicrografias 1, 2 e 3.

As tais evidências, observadas na grande maioria das a

mostras do fundo arenoso, soma-se a presença de manchas de mate

rial mais grosseiro, areia média e areia média-fina d~spostas na

entrada da Lagoa do Casamento e no seu interior (ver Fig. 35, pg.

115), que constituem reliquias de antigas cristas de praia hoje submeE

sas e parcialmente retrabalhadas em um ambiente cuja energia é in

ferior a daquele responsável pela sua acumulação inicial.

Da análise destes fatos conclui-se que os mecanismos da

evolução morfológica do corpo lagunar, relacionados as oscilações

eustáticas ocorridas nos últimos tempos geológicos, também foram

responsáveis pelos padrões da distribuição faciológica que os se

dimentos de fundo da Lagoa do Casamento e do Saco do Cocuruto a

presentam.

Comportamento idêntico foi observado nos corpos lagun~

res estudados por PHLEGER (1967), ZENKOVITCH (1967), CURRAY et

alii (1967), EMERY (1967), NEWMANN &amp;amp; MUNSART (1968).

4.5. A Sedimentação Lagunar Caracterizada pelos parâme

tros Granulométricos

_. 4.5.1. parâmetros Estatisticos de FOLK &amp;amp; WARD

A partir do trabalho de FOLK &amp;amp; WARD (ob.cit.), inúmeros

sao os pesquisadores que buscam na análise estatistica das distri

buições granulométricas um critério para identificação de ambien

tes sedimentares. Grande é o número de trabalhos resultantes des

tas tentativas e vários deles foram citados no decorrer do prese~



138
.

Fotomicrografia n9 1

Nota-se a presença de blocos de contorno bem deli
mitados por sulcos, pequenas indentações irregul~
res em forma de V, sulcos retos ou ligeiramente
curvos e pequenas àreas com superficie pontuada,
feições caracteristicas de ambiente marinho e indi
cios de ação eólica.

Amostra LC - 138 - fundo lagunar
Aumento: 2000 X

Modificado de KRAUSPENHARet ali i (1976).



139

.

Fotomicrografia n9 2

S~o observados grande nGmero de pequenas indenta
ções irregulares em forma de V, sulcos retos ou II
geiramente curvos, pequenas indentações em forma
de V ao longo do eixo dos sulcos e áreas relativa
mente amplas de superfície pontuada. Feições marI
nhas de praia bem impressas e feições de aç~o eól~
ca mais intensas que as visíveis na fotomicrogr~
fia n9 1.

Amostra n9 138 - fundo lagunar

Aumento: 2000 X

Modificado de KRAUSPENHAR et alii (1976).



140

.

c,.

Fotomicrografia n9 3

Nota-se a presença de sulcos ligeiramente curvos,
cristas meandrantes, pequenas fraturas concóides e
pequenas áreas de superfície pontuada, feições ca
racterísticas de ambiente marinho praial e de ação
eólica.

Amostra LC-48 - fundo lagunar

Aumento: 2000 X

Modificado de KRAUSPENHAR et alii (1976).



141

te estudo.

Entretanto, em sua grande maioria eles se relacionam a

análise de sedimentos fluviais, praiais e eólicos. A aplicação

de tal método na caracterização de sedimentos lagunares, tem sido

pouco explorado e dados relativos ao assunto podem ser observados

em RUSNAK (1960), MARTINS (1962), DUANE (1964), HAYLS &amp;amp; HOYT

(1969), NICHOLS (1964) e SOLOHUB &amp;amp; KLOVAN (1970).

~ oportuna pois a tentativa feita a seguir no sentido

de caracterizar o ambiente deposicional da Lagoa do Casamento e

do Saco do Cocuruto partindo-se das características dos seus sedi

mentos, apresentadas nas páginas anteriores.

De acordo com FOLK &amp;amp; WARD (ob. cit.) ,para melhor compr~

ender o significado geológico dos parâmetros granulométricos est~

tísticos é necessário correlacioná-los através de diagramas dis

persos.

Embora os diversos parâmetros sejam geometricamente in

dependentes, tem se observado que na análise de uma dada seqUência

de amostras o seu interrelacionamento pode retratar o mecanismo

deposicional e constituir um critério a mais na identificação de

ambientes sedimentares.

Deste modo serão apresentados a seguir vários destes dia

gramas, os quais serão interpretados à luz das características a~

bientais observadas no local e descritas nos capítulos anteriores.

'"

4.5.1.1. Diâmetro Médio versus Desvio Padrão

Conforme apontou INMAN (1949), citado em'FOLK &amp;amp; WARD

(ob.cit.), diagramas desta natureza, geralmente revelam uma gra,g

de quantidade de informações sobre um ambiente.

A Fig. 44 mostra que os sedimentos lagunares se agrupam



~

2/J

1,5

b

1.0

0.5

/
/

'/ '
, : / '

" :/, '
/

"
'~ "

/
.t" '

\ '

,'/' ,': ,

/

"

o
O 2 3

Mz
4 5

L EGEN DA
AREIA -............---....
AREIA SiLTlCA X
SOLTEAREHOSO O
SOLTE ...~..,

6

Figura 44- CORRELAÇÃOENTRE DIÂMETROMÉDIO lMzJ E DESVIO PADRÃOIO",J

NAS DIVERSAS FÁCIES DOS SEDIMENTOSDE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO
E SACO DO COCURUTO,

142

., ~

.~
.t

..
~"



'143

derado. O segundo englobando as fácies areno-silticas e silto-a

renosa, com diâmetros médios 3 e 4,5 Y5, com uma seleção moderada

a pobre. O terceiro constituido pela fácies siltica com diâme

tros médios entre 4,5 e 5~, com seleção dominantemente moderada.

Observa-se que partindo' da areia média e fina, em di

reção. às classes modais mais finas, o desvio padrão aumenta até a

tingir o máximo entre 3,5 e 4,5 ~, para depois decrescer abrupt~

mente nos siltes muito grossos, entre 4,5 e 5 ~.

A distribuição geral revela um padrão em forma de "V"

invertido, onde o melhor grau de seleção coincide com as modas

proeminentes nos sedimentos e a pior seleção ocorre ao meio do ca

minho entre elas.

Analisando a declividade das retas que compõe o "V" inver

tido, FOLK &amp;amp; WARD (ob. cit.), concluem que ela representa a inte

raçao de dois fatores geológicos: (1) a distinção das modas dos

materiais fornecidos pelas áreas fontes e (2), a eficácia do age~

te transportador em fazer a sua própria seleção no material que

lhe é fornecido. Citam os autores, que essa declividade é acen

tuada no caso de alguns sedimentos lagunares. ~ o caso dos que a

qui se estudam. Areias bem classificadas produzidas nas praias e

partes rasas marginais e siltes bem classificados, acumulados na

parte central mais profunda. Onde estes dois tipos de sedimentos

se misturam, nas partes de profundidade média,. onde o ambiente Ia

gunar de baixa energia é incapaz de modificá-Ios, a classificação

permanece pobre.

Mais uma vez o comportamento dos sedimentos da Lagoa do

Casamento se mostra muito semelhante ao apresentado pelos das Ia

goas costeiras estudadas por RUSNAK (ob. cit.) e NICHOLS (ob.cit..)..

,

em tres conjuntos distintos. O primeiro constituido por boa paE.

te dos representantes da fácies arenosa com diâmetros médios si-
tuados em .torno de 2 a 3 Y5, com grau de seleção muito bom até mo



144

A correlação entre diâmetro médio e desvio padrão, reve

la-se desse modo muito eficiente na interpretação das condições

ambientais de sedimentação lagunar.

4.5.1.2. Diâmetro Médio versus Assimetria

Conforme se observa na Fig. 45, também a assimetria e

função do tamanho médio do sedimento lagunar. A tendência da dis

tribuição dos pontos é nitidamente sinusoidal.

A f~cies arenosa contém sedimentos cuja assimetria e

tanto positiva como negativa. De acordo com o evidenciado no ma

pa de v~riação deste parâmetro, na Fig. 40, os sedimentos areno

sos adjacentes à linha de costa lagunar, submetidos a um constan

te joeiramento por ação das ondas, apresenta uma assimetria neg~

tiva. Os que se distribuem na parte mais externa da margem lag~

nar e que se enriquecem em finos devido ao nível energético am

biental mais baixo são assimetricamente negativos.

As f~cies areno-síltica e silto-arenosa apresentam um

comportamento diferente. Os sedimentos da primeira são dominante

mente positivos conseqüência da adição de materiais finos à moda

arenosa, enquanto que os da segunda, embora positivos são menos

assimétricos e em alguns casos mostram uma assimetria negativa

produzida pela adição de material grosseiro à moda síltica.

A f~cies síltica tem sedimentos ora positivos, ora neg~

tivos, predominando os primeiros.

As características da distribuição aqui analisada con

firmam as idéias de FOLK &amp;amp; WARD (ob. cit.) e DUANE (1964) no que

diz respeito a sensibilidade da assimetria na .caracterização de

ambientes. Ela é nega tiva sempre que o sedimento é submetido a um

processo de joeiramento que lhe remove os finos~ E positiva quaQ



~ xx .'. /
/ ..: '~;\;,'. '\/ "'./ ' .

/. . /
Y'

.,L.;;-. ~-

:. './: ~
/.

/ l~'~' ':' '". -~~.
2 3 54

Mz

LEGENDA
.REI .........
AREIASLTlCA X

a I 5IlTE'RENOsa D
SllT E &amp;amp;

.--

6

Figura 45 - CORRELACÃOENTRE DIÂMETRO MÉDIO (Mz J E ASS/METRIA (SK.J
NAS DIVERSASFÂC/ESDOS SEDIMENTOSDE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E
SACO DO COCURUTO,

145

7 ~

:io;

.§
~

...0,9

+ 0,7

+0,5

+0.3

-I-QI

&gt;C 0,0
'" -0,1

- 0,3

-0.5

- 0,7
.\-

II
-Q9

O



146

do a sedimentação fina promovida pelo baixo nível energético am

.

biental, domina sobre a grosseira.

o quadro assim configurado pode ser perfeitamente gen~

ralizado para retratar as condições de sedimentação em ambientes

lagunares. Nesse sentido há também aqui uma grande semelhança

com os sedimentos da Laguna Madre, Texas, estudados por RUSNAK

C ob. ci t .) .

4.5.1.3. Diâmetro Médio Versus Curtosis

A Fig. 46 mostra que a curtosis depende do tamanho me

dio nos sedimentos lagunares e do grau de mistura das modas neles

dominantes.

A grande maioria das amostras de sedimentos de fundo la

gunar revelam distribuições leptocúrticas. Entretanto os valores

mais elevados pertencem à fácies arenosa e síltica que, como foi

visto, constituem as modas dominantes na área em estudo. Quando

há uma mistura entre essas populações, caso ~as fácies areno-síl

tica e silto arenosa, o valor da curtosis diminui, atingindo valo

res mesocúrticos até platicúrticos.

Tal comportamento complementa as informações retiradas

dos diagramas dispersos analisados anteriormente e mostra que a
-

curtosis é sensível às condições do ambiente de sedimentação con

firmando as observações de CRONAN Cob. cit.) no que diz respeito

à utilização destes parâmétros para caracterizar ambientes anali

sando o grau de polimodalidade de sedimentos ali depo?itados.



147

0,100
LEGOolDA

0,90
ARI:IA....................
ARrIA SiLTICA X
SILTr AArNOSO ,O
SILTL 6

0,80

0,70 ,

0.60

'"
'"

0.50

0.40

0.30

0,20

0,10
O 3 6 7~4 52

Mz .~

Figura 46 - CORRELAÇÃOENTRE DIÂMETROMÉDIO(Mz) E CURTOS/S(K'G) NAS D/VEB .!
SAS FÂC/ES005 SEDIMENroSDE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTOE SACODO COCURUTO..~

t



148

4.5.1.4. Desvio Padrão versus Assimetria

Embora o diagrama apresentado na Fig. 47 não permita i

dentificar um padrão de comportamento para cada uma das fácies

granulométricas definidas na área, ele revela uma distribuição p~

culiar para os sedimentos lagunares, dispondo-se os pontos em tor

no de uma curva, semelhante a uma semi-hipérbole, mostrando que

os valores de assimetria 'crescem proporcionalmente com a diminui

ção do grau de seleção.

~
Os sedimentos arenosos são os que melhor grau de sele

ção apresentam e tem uma assimetria dominantemente negativa. Nes

te particular, uma boa parte das areias de fundo lagunar compoE

tam-se de modo semelhante às areias de praia, conforme o estabele

cido por MARTINS (1965), MARTINS (1967), KOLDIJK (1968). Tal fa

to, por um lado é conseqüência das condições deposicionais encon

tradas ao longo da margem lagunar, já discutidas anteriormente,

que impedem a deposição de materiais finos, por o~tro lado enqu~

dra-os numa condição de sedimento reliquia isto é, depósitos pra~

ais que foram paulatinamente afogados pela transgressão lagunar,

que não modificou suas caracteristicas texturais-

A medida que a sedimentação fina começa a contaminar a

massa arenosa, a assimetria se torna positiva e o grau de seleção

diminui. Observa-se no entanto que os valores mais altos para os

dois parâmetros são encontrados nos sedimentos das fácies
,

areno

-siltica e silte-arenoso.

Os sedimentos da fácies siltica tem assimetria positiva

e um. grau de seleção moderado.



+0.9

..0.7

+0,5

.. 0.3

... 0,/

~ 0,0
- 0.1

.. 0.3

.. 0,5

.. 0.7

..0,9 O

x x x
o

LEGENDA

ARE'A .,...............
ARrIA SLTlCA X
51lH ARGllOSO D
SllTE ........

x

2.5

Figuro47 - CORRELAÇÃOENTRE DESVIOPADRÃO((li) E ASSIMETRIA(51&lt;,)NAS DIVERSAS Fi.
CIES DOS SEDIMENTOSDE FUNDO DA LAGOADO CASAMENTOE SACODO COCURUTO.

c"..

x x

~ o o t...~_r '-----_..-
d', ./ ~ x x

o . ."'---0 .
. A o/, o

/x AA A
.' /. o x

. : : 1
/ -:iI. . .' o

. /' i
. /'" .
./. .
I

x

x

. .

A,O

o

o

Q5 1,51.0 2,0
0'.

149

.~
~
~
.~&lt;I!"
~



150

4.5.1.5. Desvio Padrão versus Curtosis

Da mesma forma que no anterior, o diagrama não permite

estabelecer comportamentos distintos para todas as fácies lagun~

res.

Entretanto pode se observar na Fig. 48 que a maior paE

te dos sedimentos da fácies arenosa, são bem classificados e meso

-leptocúrticos.

Os sedimentos das demais fácies não mostram uma boa cor

relação entre estes dois parâmetros texturais,fato decorrente das

misturas de populações evidenciados nos diagramas anteriores, pr~

prios da sedimentação lagunar.

4.5.1.6. Assimetria versus Curtosis

O diagrama apresentado na Fig. 49 também não mostra com

portamento definido para as fácies observadas no fundo lagunar.

Tanto a assimetria como a curtosis dependem das propoE

ções entre as classes modais dominantes nos sedimentos lagunares.

Deste modo a dispersão observada retrata para o ambiente lagunar

uma ampla variação entre as proporções de areia e silte, função

das condições de dinâmica deposicional.

Observa-se ali que a fácies arenosa tem assimetria neg~

tiva e os valores de curtosis não se afastam dos de distribuições

unimodais. Entretanto, os sedimentos das demais fácies tem assi

metria positiva e são dominantemente leptocúrticos, conseqüência

de um escesso de finos sobre os grosseiros sem, entretanto, alte

~
rar o grau de seleção das porções centrais de distribuição gran~

lométrica, as mais afetadas pelas condições deposicionais do am

biente lagunar.



"'.

2,0

1.5 x

x
x

x
b

x
x

1,0
x

0.5

. .'

. a"..; .
':.)' .: .., .' .
..:. .

o
0,200 0.300 0,400 0.500

x

x

x

.

0.600 0.700

lEGENDA
AREIA..............
AREIAsiTlc,... x
51lH AREN050 0
5IlTE """ .....

0.800

Figura 48 - CORRELAÇÃOENTRE CURTOSISl K'GJE DESVIO PADRÃOl (J;JNAS DIVERSAS

FÁC/ESDOS SEDIMENTOSDE FUNDODA LAGOADO CASAMENTOE SACO DO COCURUTO.

K'G

151

qooo .~
.i"í

'5
~

'. . a . .
.

a .a .o .. .
'x .'0 o.



+0.9

+0,7 x Xo
x

LEGENDA
AU.A "" .....

ARE.A S'LTlCA.. .' X

S'LTE ARENOSO.. 0...0

SILTE : ,x
X X

+0,5 Jt

Jt
.
X Jt . AJt. .'

+O,;' .0X

+0.1
. "

, . O' '. , O JtX ,
X

. :' .

, O O,

&lt;&gt;..
,;: 0,0
li) , . 'O '

.
-0,1 . .. .

,"

-o.;' , .

-0.5

-0.7

- :&gt;,9
0,200 0,.300 0,400 0,500 0.600 0,700 0,800

- K'G
Figuro 49- CORRELAÇAOENTRE CURTOSIS (K'G) E ASSIMETRIA (SK,) NAS DIVERSAS

FÁCIES DE FUNDO DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO.

152

0,900
:1
~

.~
&lt;::

~



153

4.5.1.7. Caracterização Ambiental

o emprego dos parâmetros texturais de FOLK &amp;amp; WARD (ob.

cit.), visando delinear as condições de sedimentação a partir da

análise granulométrica dos materiais de uma determinada província

sedimentar mostrou-se eficiente no estudo dos sedimentos de fundo

da Lagoa do Casamento e do Saco do Cocuruto.

Observou-se ali que a variação de tais parâmetros é de

penden~e do tipo de material fornecido pelas diversas áreas fonte,

das variações de energia dos agentes deposicionais que atuam no

ambiente lagunar e em parte da sua evolução nos últimos t~s ge~

lógicos.

Há portanto uma correspondência muito grande entre as

propriedades texturais dos sedimentos e as características ambien

tais que se observam na área. Em outras palavras, pode-se dizer

que a maior parte dos sedimentos lagunares apresentam propried~

des perfeitamente compatíveis com o quadro ambiental que ali se ~

presenta, tal corno se verifica na maior parte dos trabalhos publ!

cados sôbre o assunto quando êle é aplicado a sedimentos recentes

em um ambiente com características conhecidas. Isto pode ser ob

servado, de modo especial nos estudos efetuados em depósitos flu

viais, praiais e eólicos onde os processos energéticos que contr~

Iam a sua deposição são perfeitamente individualizáveis, ou seja,

a ação de correntes, ação das ondas e ação dos ventos.

Por outro lado, em áreas costeiras, tais corno estuários,

lagunas, canais de maré, etc..., as condições energéticas são ex

tremamente complexas e variáveis fazendo muitas vezes com que em

um determinado ponto o sedimento acumulado represente urnamistura

de processos deposicionais, fruto de ambientes que se deslocam

constantemente no tempo e no espaço. A despeito de tais aspectos,

já comentados por KLOVAN (1966), VISHER (1969) e ALLEN (1971) ,cog



154

clui-se que os parâmetros texturais são bons indicadores de varia

ções de energia mesmo em áreas complexas e multiambientais como é

o caso das lagunas costeiras.

Cabe analisar, por outro lado, a habilidade que o estu

do dos parâmetros texturais possui para, partindo-se de um conju~

to de amostras, caracterizar antigos ambientes lagunares e estabe

lecer critérios seguros que permitam distinguir os sedimentos la

gunares dentre os produzidos pelos inúmeros micro-ambientes que

reinam divagantes sobre uma provincia costeira.

Com esta finalidade apresenta-se nas Figs. 50, 51, 52 e

53 uma comparação entre os diagramas dispersos mais significat!

vos para a interpretação ambiental dos sedimentos da Lagoa do Ca

samento e Saco do Cocuruto (diagramas 1), e os correspondentes

dos sedimentos que constituiram suas principais fontes, ou sejam,

os da margem lagunar (diagramas 2), os da parte central da Lagoa

dos Patos (diagramas 3) e os do complexo fluvial do Guaiba (dia

gramas 4).

Cabe ressaltar que nos diagramas correspondentes a mar

gem lagunar estão incluidos sedimentos de terraços marinhos, de

terraços lagunares, de depósitos fluviais e flúvio-deltáicos, de

depósitos eólicos e depósitos praiais.
~

Em todos os diagramas, M x al' M x Skl' M x K'Gz x z
e

al x Skl' observa-se uma identidade entre os parâmetros texturais

dos sedimentos acumulados na Lagoa do Casamento e Saco do Cocuru

to e os dos sedinentos que oonstituem suas fontes atuais.

~ notável o fato de que superpondo-se em um mesmo dia

grama dados dos sedimentos da margem lagunar e da Lagoa dos Patos,

obtém-se uma semelhança quase que total com o diagrama n9 1 onde

estão os dados dos sedimentos em estudo. Apenas fazem exceção os

sedimentos finos que se acumulam na parte central da Lagoa dos Pa

tos, muito mais profunda que a Lagoa do Casamento.



20

'.
.

.. . .., .
b 10 . ;."

. .' .. ',: . . '" :'.\. . ...",:.
: ',::~~.~" '..,,',
.,' '.'

': I .
": .

.,:3, :!:,~', '
2

Mz 2 6 73 4 5
, '

, , ,': '

,"
, ,," "

, "

, '
" .. ,
"':,,::::.
" "

, '

, ','
'. :'

3 4

Mz X (f;

Figura 50 :. CORRELAÇÃOENTRE DIÂMETRO MÉDIO (Mz) E DESVIO PADRÃO (O-. J.
COMPARAÇAOENTRE:
I - SEDIMENTOSDA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO.
2- SEDIMENTOSDA MARGEM LAGUNAR.
3- SEDIMENTOS DA LAGOA DOS PATOS.
4. SEDIMENTOSDO COMPLEXO FLUVIAL DO GUAláA.

155

.~..~
.~
~

'"
~..
~



156

+0.5
: " , : '

, "
~ l' ,

~ 0.0'-
V)

": ' ," .., ' :".
, " ,,!, , '.. ,,:", ,.., " '

" ': :,1,: "-'"
, " ,
, ',' "

, ,

" ,,',

, ' ",'

" ' ~'..:,:::
..', ":" ..'.. ,

-0,5

2

Mz 2 3 4 5 6 7
: '

, ,

'.
. '" .
:::': "': " ,

, ','
, ,

, , ,
, ,

, , , , ,

::
" '

, ,

, '
" "

,- 3 4

Mz X SK.

Figura 51 -_CORRELAÇÃOENTRE DIÂMETROMÉDIO(MzJ E ASSIMETRIA ( SK. J.
COMPARAÇAOENTRE:
1- SEDIMENTOS DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO.
2- SEDIMENTOS DA MARGEM LAGUNAR.
3- SEDIMENTOS DA LAGOA DOS PATOS,

I

4- SE"DlMENTOSDO COMPLEXO FLUVIAL DO GUAIBA.

......
;;'"

."::::..

~
.~
"
.;
~



"'"

0.900

. . , ", . .
CI

~

,..' . .' ,.
. . .;'.:::'" .:,:: '.~"':. " .

: ::.:;:::'.1~ .:,:.:.., .

. ....
1 :.'". '.. "

\: ,, '" '
;',:': -\, "

0.500

0,2001 I 2

Mz ;z 7:5 4 5 6

,

" ,.'
: , '

. ,
t,\::;: \1, .. '., "

. '., .
" ' , '."

, " ,
", ,
,

, ,
, :' .','

.'

:3 4

Mz X K'G

Figura 52: CORRELAÇÃO ENTRE 91ÂMETRO MÉDIO (Mz) E CURTÓSI S (K'G).
COMPARACAO ENTRE:
I - SEDIMENTOS DA LAGOA 00 CASAMENTO E SACO DO COCURUTO.
2- SEDIMENTOS DA MARGEM LAGUNAR.
3- SEDIMENTOS DA LAGOA DOS PATOS.
4- SEDIMENTOS DO COMPLEXO FLUVIAL DO GUA(SA.

157

"

.~
..

.~
;;

.~o;
i



, , " ",

~O,5
, "

;;. 0,0
IJ)

", ','

" " ... :': " ,
", \

" I", ,
,:' ", ' ,", ,

, ,, '""
',',' ,

,
',"" "

',' ,
',..: ~, "

'&gt;' "
/,'

-0,5

,. 2

f, 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5

,

" '

, ':~' ::,:' : ,, "

" ,
"

.. , ,
" :

, ' .
" .

".. ,
'. '

. ,

3 ,.4

&lt;T. X SK,

Figura 53 -- CORRELAÇÃO ENTRE DESVIO PADRÃO (f,) E ASS/METRIA (SK,1.
COMPARACAO ENTRE:

I - SEDIMENTOS DA LAGOA DO CASAMENTO E SACO DO COCURUTO,
2- SEDIMENTOS DA MARGEM LAGUNAR.
3- SEDIMENTOS DA LAGOA DOS PATOS.
4- SEDIMENTOS DO COMPLEXO FLUVIAL DO GUA{BA.

158

.'1&gt;
~......
o;

.~
~
.;
~



159

Os sedimentos do c~mplexo fluvial do Guaíba espalham-se

muito mais do que os demais. Isto é conseqüência de uma variabi

lidade de condições energéticas bem mais complexas e da multipl!

cidade de processos deposicionais que ali atuam. Entretanto o cam

po abrangido por estes sedimentos não é muito diferente do que se

observa para os demais ambientes considerados.

Torna-se pois extremamente difícil estabelecer critérios

baseados nos parâmetros texturais de FOLK &amp;amp; WARD para distinguir

sedimentos lagunares dos demais produzidos por outros ambientes

típicos de uma província sedimentar costeira. A sua utilização

como critériO único e absoluto pode levar a conclusões erroneas,

desvinculadas da realidade ambiental que tais províncias encerram.

Confirma-se pois as considerações críticas estabelecidas, sob es

te ponto de vista, por GRAF (1968) e SOLOHUB &amp;amp; KLOVAN (1970).

Tais considerações são perfeitamente válidas uma vez que

a ~Ül~ml~a de ambientes que existe sobre uma província costeira,

~~gffl@VefidQum continuo retrabalhamento do estoque sedimentar aí ~

~.i~t~fít.~1 ~ tio rápida que não permite a adaptação completa do se

dimé'fi"Ê§~ntigô ia novas condições ambientais. Isto ocorre de mo

d@ márCêtnt~ quando a quantidade de energia do novo ambiente é mais

:b~i~iil 00 qu~' a do que ali ,atuava anteriormente.

Os sedimentos de fundo da Lagoa do Casamento retratam

p~rfeitamente esta situação. Observa-se nas fácies arenosas de

fundo características texturais de depósitos praiais e eólicos,a!!!

bo~ de:alta energia, que não foram apagados pela dinâmica de sedi

/
~fitâÇ~o lagunar energeticamente inferior.

Ptif" &amp;amp;tí~rb lado, a aplicabilidade do método de FOLK &amp;amp;

WARD l)@êf.és E6fdpl€dÜ3s êillibienbtis cresce em importância a medida

qu~ ti ~:L~ f6Jféfu iIiUH1Hi)io\i1d~seutrõs dAdos, especialmente os que d.!.

zem respeito a forma e estrutura dos depósitos, associações paleoE
.

tôlógicas e outros que permitam esboçar a evolução paleogeográfi



160

ca da seqüência sedimentar que se quizer analisar.

4.5.2. Diagramas CM, FM, LM e AM (PASSEGA &amp;amp; BYRAMJEE)

Os aspectos texturais de um sedimento refletem as carac

teristicas do agente que proporcionou a sua deposição. Conforme

apontaram os estudos de PASSEGA (1957 e 1964), esta relação é paE

ticularmente evidente se a textura for representada por dois par~

metros da distribuição granulométrica, ou seja, C o valor do pr~

meiro percentil e M o valor do diâmetro mediano. Segundo o auto~

o padrão CM revelado em um diagrama construido em papel bilogari!

mico, locando-se o ponto correspondente a cada amostra na inter

secção dos valores de C em ordenadas e M em abscissas, é caracte

ristico do agente deposicional que ali atuou.

Posteriormente, PASSEGA &amp;amp; BYRAMJEE (1969), concluiram

que o diagrama CM caracterizava a fração mais grosseira das amos

tras e que as frações mais finas ficavam caracterizadas através

dos diagramas F-M, L-M e AM, onde F, L e A são, respectivamente,

as percentagens em peso dos grãos mais finos que 125, 31e4micra

presentes na amostra. Em conjunto, esses diagramas constituem o

que aqueles autores denominaram de imagem granulométrica de um de

pósito, a qual fornece informações precisas sobre as condições hi

dráulicas que atuaram na formação do depósito.

A Fig. 54 mostra o diagrama apresentado por PASSEGA &amp;amp;

BYRAMJEE (ob. cit.).

Os segmentos compreendidos entre os pontos N, O, P, Q,

R e S correspondem a um tipo particular de mecanismo de sedimenta

çao. A posição e tamanho destes segmentos é variável e alguns são

mais freqüentes do que outros nos :diversos ambientes estudados.

o segmento NO representa depósitos formados predomina~



161

li)

:c .
:E 4(
li) ê
I~ :E
&lt;.,) -
4( 4(

R: -
li) ..,.

~ .'"
o -I
li) -
~ ;;:
:I ...'" -

I()

:I N
'" -
&lt;O '"
4( :::&gt;
~ o
\j \I)
Q:&amp;lt;r
'" ZQ. -...

00.1.

50.1.

A
0.1.

M=M

10000

8000

6000

4000

&lt;r
Q:
&lt;.I
:I

:I
'"..J
t:
~
&lt;.I
Q:
'"
Q.

o
Q:
'"
:I

..
....
~

.~
i:;

Q:
Q.

&lt;.I

B

'"...
~
~
.;
~

M =MEDIANAEM M/CRA

Figura 54 - IMAGEMGRANUlOMÉTRICADE SEDIMENTOSClÁSTlCOS
A = DIAGRAMASF-M. L-M E A-M

8= DIA6RAMA C-Mo M()tll,iç(J(/o tltI P(J$$tll(J ti 8YI'(JmjN (/969/

I.. . . . . . " '"'' "."
""

.,
"

"', '."..
'- "+

"..
\

\
......... r..

'", .....'.... -
'... "--- - - ;-

.. .o I,," " 100'



:1,.62

temente por graos rolados ao passo que o segmento PQ é fo~ por

sedimentos em sua maioria transportados por suspensão. o segme~

to intermediário OP representa uma mistura em proporções variáveis

entre grãos rolados e sedimentos em suspensão. o segmento QR in

dica depósitos formados por suspensão gradacional, isto é, mate

rial transportado em suspensão e afetado por correntes de fundo,

tal como acontece nas correntes de turbidez. Por outro lado, o

J segmento RS é formado por materiais transportados em suspensao
u

niforme não afetados por correntes de fundo.

Os .sedimentos mais finos que se situam em T podem ser

considerados como representantes de suspensões pelágicas.

Os diagramas F-M, L-M e A-M, permitem analisar grafic~

mente o grau de seleção dos sedimentos finos e em particular para

definir se tais sedimentos são depositados por suspensão uniforme

ou gradacional, uma' vez que no primeiro caso, a medida em que di

minui o valor da mediana os valores de L e A aumentam proporcio

nalmente, enquanto que no segundo, os aumentos L e A não são pr~

porcionais, conforme pode ser visto na Fig. 55 reproduzida de PAS

SEGA &amp;amp; BYRAMJEE (ob. cit.).

Com a finalidade de apresentar a imagem granulométrica

dos sedimentos lagunares em estudo foram elaborados os diagramas

C-M, F-M, L-M e A-M apresentados na Fig. 56.

O diagrama C-M, dos sedimentos das diversas fácies do

fundo lagunar, mostra um padrão que permite afirmar, se o comp~

rarmos com o apresentado por PASSEGA &amp;amp; BYRAMJEE (ob. cit.), Fig.

54, que as sub-fácies arenosas foram depositadas por suspensao e

subsidiariamente por rolamento, conforme mostra sua disposição ao

longo do sedimento PQ. As areias finas dispõem-se ao longo do

segmento QR correspondendo a uma suspensao gradacional, comport~

mento que também é apresentado pela fácies areno-síltica.
/

As fácies silto-arenosa e sIltica, depositadas ao longo

, ]
1r



163

100°/0
SUSPENsÃo GRAOACIONAL--
SUSPENSÃOUNlFaiME .

50 ""
'\.

~4, .
""-.....-- ---

:3 4 10 31 100 M I Micro) 1000 'I
Fi9ura 55- DIAGRAMAS ESQUEMÁnCOSL-M E A-M DE D~ .~
poslros PRODUZIDOSPOR SUSPENSÃOUNIFORMEE POR SU~ 'i
PENSÃO GRADACIONAL.I,(odif;t:odo de Posse§o e B)'f'omjetl1/969J. ~



A
500

O,
1000

~.
..

A-M LESENDA
A................

L , o
F.................

"

o ....

SUSPENSAO ,

UNIFORME5
A

u

,....
".'"

I'
/X
IX X
I

-.:!::..

(-- --
I
I
I
I. \. I

4
.,.

A A
-J
;::
Z I

I X
U - I
~ !jUSPENSAOEM I
a.. AGUASCALM&lt;AS Io Ie: I
Lo.I I
:! I
!f

)( )(
X

)(
)(

LEGENDA
I

AREIA MEDIA..................
AREIA MÉDIA-FINA........
AREIA FINA-MI!DIA O
AREIA FINA :r ,
AREIA SIÜ,CA 4
SILTE ARENOSO .......
SILTE .,,, X

B

Figura 56 - IMAGEM GRANULOMÉTRICADOS SEDIMENTOS
DA LAGOA DO CASAMENTOE SACODO COCURUTO.
A- DIAGRAMASF-M. L-M . A - IA B - DIAGRAMA CoM

DE FUNDO

164

100./.

50

1000

.!'!
o;

.~

.~
c::
i.;
t



165

dos segmentos RS e ST são depositadas por suspensão 'aparentemente

uniforme.

o quadro apresentado pelo diagrama C-M é perfeitamente

compatível com as condições de sedimentação apresentadas pela La

goa do Casamento e Saco do Cocuruto.

Os sedimentos grosseiros depositados por rolamentos e

por suspensão gradacional são os que ocorrem ao longo das zonas

marginais do corpo lagunar, mais rasas, submetidas a constante a

ção das ondas, o que confirma as idéias de PASSEGA (1964), apon

tando que as ondas transportam sedimentos por suspensão gradaci~

nal da mesma forma que as correntes de turbidez. O autor ainda a

firma que a diferença entre a suspensão gradacional gerada por u

mas e outras reside no ,fato de que a turbulência das ondas nao re

quer movimentação lateral do sedimento ao passo que a turbulência

das correntes de turbidez é gerada por fricção de fundo o que en

volve correntes de alta velocidade.

Os sedimentos mais finos, das partes mais centrais e pr~

fundas são transportados por suspensão.

A análise dos diagramas F-M, L-M e A-M mostra que -tam

bém na disposição dos sedimentos finos o processo atuante é o de

suspensão gradacional. Na realidade, tais sedimentos revelam um

comportamento peculiar. Para F = 20 % o valor de M oscila em tor

no de 160 micra e os de L e A são praticamente nulos. são areias

finas e médias bem classificadas - provavelmente de origem p~

ial e que se mantém limpas pela ação de joeiramento produzida p~

Ia agitação das ondas nas partes rasas da lagoa. '

Observa-se entretanto que há entre os ~ores de M = 100

e M = 200, uma grande dispersão dos valores de F, L e A, retratag

do as misturas populacionais produzidas pela adição de grosseiros

ao material mais fino, em épocas de grande agitação, ou ainda por

deposição de finos sobre os grosseiros nos períodos de calma no.



166

corpo lagunar. Tais processos sao os que ocorrem nas zonas inter

mediárias, deposi~ando ali as fácies transicionais.

A medida que M diminui, aumenta os valores de L e A. No

entanto este aumento não é proporcional. Para L = 20 % o valor

de M é 42 e A é menor do que 10%. o silte grosseiro deposita a

prisionando menos do que 10 % de material argiloso., Sedimentos

argilosos estão totalmente ausentes mostrando que na bacia de de

posição as condições hidráulicas não permitem a sua deposição.

Com efeito, a imagem granulométrica aqui representada

retrata perfeitamente as condições deposicionais neste corpo de ~

guas rasa que é a Lagoa do Casamento e Saco do Cocuruto. Seus se

dimentos são depositados em um regime dominantemente de suspensão

gradacional onde as frações mais finas traz idas quer pelos rios

que drenam a margem lagunar, quer pela invasão das águas da Lagoa

dos Patos, jamais chegam a constituir depósitos expressivos, pe~

manecendo em constante suspensão promovida pelas ondas e corren

tes de maré.

4.5.3. índices Granulométricos de DOEGLAS

Utilizando os valores em g "phi", segundo a escala de

WENTWORTH, correspondente ao primeiro quartil "Ql",
mediana "M "

d

e o terc~fr0 quartil "Q3" da distribuição granulométrica de mate

riais detríticos, DOEGLAS (1968), desenvolveu um outro sistema de

classificação textural e nomenclatura petrográfica para sedimen

tos que pretende ser mais completo e efetivo que os estabelecidos

por PETTIJOHN (1949) e SHEPARD (1954), este último adotado no pre

sente trabalho.

Na realidade os índices Ql Md Q3 propostos por DOEGLAS

(ob. cit.), apresentam a vantagem de oferecer uma idéia imediata



167

do grau de seleção e da assimetria da distribuição granulométrica
.

do sedimento considerado. o autor tenta ainda construir um esqu~

ma de determinação do ambiente de sedimentação baseado nos índi

ces Ql Md Q3 o qual pode ser detalhado mediante a adição de
va

lores do 19 ao 999 percentil, criando índices de cinco dígitos,

lQlMdQ399, permitindo a distinção de depósitos fluviais, praiais

e eólicos e em maior detalhe de sedimentos marinhos rasos e de de

pósitos costeiros.

A aplicação do sistema de DOEGLAS (ob. cit.) aos sedi

mentos da área da Lagoa do Casamento tem por objetivo testar a va

lidade do método no sentido de permitir a caracterização ambien

tal a partir dos índices granulométricos. Não serao discutidos

os aspectos da nomenclatura proposta por aquêle autor.

4.5.3.1.
índices Ql Md Q3

Os índices Ql Md Q3 dos sedimentos de fundo da Lagoa

do Casamento e do Saco do Cocuruto foram lançados no diagrama de

classificação apresentado na Fig. 57, obedecendo ao método preco

nizado por DOEGLAS (ob. cit.).

Efetivamente o diagrama Ql Md Q3
oferece uma boa ima

gem gráfica destes sedimentos onde além do comportamento textural

visualiza-se o grau de seleção e a assimetria das distribuições

granulométricas. Observa-se alí a existência de três tipos prig

cipais de sedimentos. O primeiro caracteriza-se por sedimentos ~

renosos relativamente bem selecionados e aproximadamente simétri

cos correspondentes às fácies marginais e rasas do corpo lagunar.

O segundo por sedimentos sílticos da mesma forma bem selecionados

e simétricos, correspondentes às fácies centrais e mais profundas.

o terceiro, transicional, constituido por sedimentos areno-sílti



",~,,' ..'~'
, ~, "

" .. '..:I" ,,:
, ;:,,', , ,",, ...' (\,

'," ..:,"', ,

o

2

3

.

4

5

6

". . '

, "
'--'

('

Figura 57 -DIAGRAMAO. MdO~ DOS SEDIMENTOSDE FUNDO
LAGOA DO CASAMENTO E SACO 00 COCURUTO.

« «- '"'" '"
~ ~C&gt;

~ ~... .'"
~ 2

~ i
o:: ...
«

«
j;:j o
o:: ...
« :5

~ i
;;; I?
-1

'" ~ti o
;;; IJ

'" 2
t; .li!
;;; 2

~
ii:

DA

168

.;

.~

.1
i



169

cos mal selecionados, com assimetria positiva, correspondendo a

mistura dos dois primeiros nas zonas intermediárias da bacia de

deposição lagunar.

A análise do diagrama Ql Md Q3 fornece, portanto,
u

ma imagem adequada das distribuições granulométricas dos sedimen

tos de fundo, fiel e bem mais prática do que a que se obtém ~~

te a aplicação dos parâmetros de FOLK &amp;amp; WARD, apresentada anterioE

mente.

Para avaliara aplicabilidade dos índices Ql Md Q3 na

interpretação ambienta1, são apresentados na Tabela 16 os valores

encontrados em 173 amostras distribuidas entre a margem lagunar e

o fundo dos corpos lagunares em estudo.

Estão representados ali sedimentos coletados em terra

ços marinhos, depósitos eólicos, terraços lagunares, depósitos

fluviais e flúvio-deltáicos, praias lagunares, cristas de praia e

acumulações do fundo lagunar.

A Tabela 17, mostra a incidência dos índices Ql Md Q3

nos diversos ambientes amostra dos, expressos em percentagem.

Os sedimentos lagunares mostram p~eferencialmente os se

guintes índices:

a - 333, 334, 233 e 223 (fácies arenosas)

b - 455, 555 e 556 (fácies sílticas)

Na margem lagunar observa-se as seguintes preferências:

a - Terraços marinhos - 333, 334 e 233.

b - Depósitos eólicos - 234, 235 e 333

c - Terraços lagunares- 333, 336 e 444

d - Depósitos fluviais- 333, 233, 223 e 335

e - Depósitos flúvio-deltáico - 333, 223, 344 e 444

f - Praias lagunares - 223, 333 e 222

g - Cristas de Praia - 222 e 223.

Pelos dados acima apresentados, observa-se que o esqu~



170

Tabela 16 - RELAGAO ENTRE OS AMBIENTES

AMOSTRADOS E OS INDICES' O, Md O,

TM - TERRAÇOS MARINHOS
DE - DEPÓSITOS EÓUCOS
TL - TERRACOS LAGUNARES
DF - DEPÓSITOS FLUVIAIS
DfD- DEPÓSITOS fLUVIAIS DELTÁICOS
PL - PRAIAS t.AGUNARES
CP - CRISTAIS DE PRAIA
SL - SEDIMENTOS LAGUNARES

..
....
..

.~
"
......
i&gt;
~
..
~

Q. 2 3 4 5 6 7

Q Md SL - 3 SL - 6
CP-4 CP- 2

2 2 PL - I PL- 5
TM- I
OF-2
OFÓ-I

SL-12 SL - 2

CP - 1 OE- 1 DE - I
2 3 TM -2

Df -3

SL - 25 5 L- 17 S L- 5 S L- 3
PL- t
TM-12

TM-4 OF-2 ITL- I3 3 DE - I OF- I
TL - I
DF- 4
OFD- 2

5 L- 4 S L- 5
3 4 Df O-I

SL-, SL - 2
4 4 TL - I

OFD-'

5 L-I
3 5

S L- 10 5 L- I
4 5 OF- I

SL - 8 $l-7
5 5

DF - 2

SL-I

LEGENDA
5 6



Tabelo 17 - INCIDENCIA DOS
.
INDICES O, Md 03 NOS AMBIENTES AMOSTRA DOS

,
LEGENDA

~..
..
;,..
"...

TM - T ERRACOS
,

DE - DEPDSITOS
TL - TERRACOS
DF - DEPÓSITOS

MARINHOS

EÓL/COS

LAGUNARES

FLUVI AIS

DEL T.\ICOS

LAGUNARES

..
~.
~...

I-'
~
I-'

TM DE T L DF DFD PL CP SL TOTAIS

Q,Ud Q:5 n!
%

n!
%

nJ!
%

n!
%

n!
%

n!
%

n!
%

n!
%

n! ./.

222 1 12,5 4 57,2 3 2,6 7 4,6

223 I 5,2 2 /3,3 I 20,0 5 62,5 2 28,5 6 5,3 /7 9,8

233 2 10,5 3 20,0' I 14,3
12 10.6 18 10,4

234 I 33,3 2 1,7' 3 1,7

235 I 33,3 I 0,5

33 3 12 63" I 33.3 I 33.3 4 26,6 2 40.0 2 25.0 25 22,1 47 27,'

334 4 21,0 17 15.4 21 12.1

3:5 5 2 13,3 5 4.4 7 4,0

:3 3 6 I 33,3 I 6,6 3 2.6 5 2,9

344 I 20,0 4 3,5 5 2,9

:5 45 5 4,4 5 2,9

444 I 33.3 I 20,0 I 0,8 :5 1,7

445 2 1,7 2 1,1

355 I 0,8 / 0,5

455 /0 8,8 10 5,7

457 I 6,6 I 0,8 2 1,1

555 8 7.0 8 4.6

55 6 I 13,3 7 6,1 9 5,2

56 6 I 0,8 I 0.5

/9 3 :5 /5 5 8 7 113 173

DFD - DEPÓSITOS FLUVIAIS
PL - PRAIAS LAGUNARES
CP - CRISTAIS DE PRAI A
SL - SEDIM ENTOS



172

ma baseado nos índices Ql Md Q3 não é efetivo na distinção

diversos ambientes de sedimentação da região costeira.

dos

Para efeito de comparação com futuros trabalhos, pode

-se dizer que os índices mais significativos para os depósitos co~

teiros da região em estudo são, em ordem de importância,333, 334,

233, 223, 455, 556 e 555.

4.5.3.2.
Indices lQlMdQ399

Conforme foi observado, o sistema Ql Md Q3 não foi su

ficiente para mostrar diferenças entre os sedimentos dos diversos

ambientes amostrados na ár~a de estudo. Numa tentativa de deta

lhamento que revelasse diferenças entre estes ambientes foram ob

tidos índices de cinco dígitos, acrescentando aos Ql Md Q3'
os

valores do 19 e 999 percentil da distribuição granulométrica.

Os índices lQlMdQ399 da área em estudo são apresentados

na Tabela 18, construida segundo DOEGLAS (ob. cit.).

Para os sedimentos lagunares houve urnamaior incidência

nos índices 12233, 12334, 13334, 23334 (10 %), 23335, 23338,23348

e 35559.

De acordo com os dados apresentados por DOEGLAS (ob.

cit.), a maior parte destes índices são típicos de depósitos prai

ais e eólicos, o que conflita com as características arnbientais

dos sedimentos aqui estudados.

Transparece mais urnavez a influência das áreas fonte

na caracterização dos sedimentos do fundo lagunar. Os materiais

da barreira arenosa acumulados predominantemente por processos

praiais e eólicos em vários ciclos de sedimentação não sao sufi

cientemente afetados por processos superimpostos de nível
~

energ~

tico menor, tais como os que se desenrolam em ambiente lagunar,pa



173

Tabela 18- RELACAOENTRE OS AMBIENTES AMOSTRADOS E OS INDlCES r o. Md 05 99

MEDIANA2

222 223

233

MEDIANA 3

234 333

334 335 336

MEDIANA 4

344 345 444 445

355 455
MEDIANA 5

456
99%ro-
,,/.
z

555 556

s 10'-'

..
.~
..
.~
..
..
.~
..
~

4

LEGENDA

TM
DE
TL

DF

- TER~ACOS- DEPOSITOS
- TERRACOS

,- DEPOSITO5

MARINHOS
fOi. I c O5

LASUN ARES

FLUVIAIS

DFD
PL

CP

SL

DEPÓSITOS FLUVIO DELTÁICOS
PRAIAS LAGUNARES .
CRISTAS DE PRAI A

SEDIMENTDS LAGUNARES
..
~

'9./. . 6
..1. SL- 2 $l-'
I cP-.

PL- I

2

n% 4 5 6
1"10 SL - 5 SL- I

I CP - S c P-, TU- 1 DF-I
DF -, PL- I

2 cp-, cP- I

99% .. 5 6 7 8 9
, ,.. H-2
, DF-'

SI.-. n- I $l-I
I OF-I TU-'

SL- 3 SL-'
2 cP-, TI/-I 0'-'

OF-,

99.!' 6 7 8 9 o
1./.

I

, L-, SL- I
I Df -, OE- I

2

19% .. 5 8 7 8 9

,%
I

$L-" SL-I
I DFO-I TM-I

!L-li $l-" $l-' SL-"
2 PL- I TI/ -2 TI/-3 Df -, TM-' oro'

TI/." 0'-1 TL-' TI/-'
DF-' OFO-, O,. I

3 OF- I

99. .. 5 6 7 8 9 o

,'/. H-' SL- I SL-' se- ,
I

2 SL- I IL - I SL - 8 IL - S I L - ITI/- I TI/ - Z

.sL- I
3

990/. 8 9 o 99. 9 o
1"1. IL- I 1%

0'- I
I I

SL- 2
2

SL - I H-I
2 DF-' DF-, TL- I

3 SL- I 3

.'.4 .. 8 8 7 8 , o
, "I. SL-I

I

n- I IL - ,
2 0'0- I

3

99"1 T 8 , o
,'/.

,
H-' SL-' I L- 2 IL-2

2

3

"';' 8 T
,'/.

I

2

SL- ,
3 TL-I

0'0-1

'O'!, t O
1'/.

I

SL-I. IL-!
2

3

99% o

'"I. I L- I
2

S

4

99.' T 6 9 o
1./. IL -, H- 2 SL-Z

Z

S SL-, H-zilL-1

.. IL-, SL-,

U. 8 9 o
,"10
2

H-"
S

4 SL- 2 H-I IL- ,

99.'" 8 .s o
1% SL-' SL-'
2

IL- Z $l-Z
3

SL-,..



17~,

ra modificar as características herdadas dos ambientes anteriores

de maior energia.

Entretanto da observação da Tabela 18, conclui-se que

na área de estudo os índices 12223, 12233, 12234 e 22233 estão re

lacionados com a~umulações praiais (praias 1agunares, cristas de

praia e sedimentos lagunares marginais) . Por outro lado índices

com mediana 4 e 5 com o 19 percentil variando entre 1, 2, 3 e 4 e

o 999 percentil variando entre 7, 8, 9 e ° são típicos de sedi

rnentos acumulados em ambiente lagunar sob condições de baixa ener

gia.

Os índices com mediana 3 com o 19 percentil vari~ndo e~

tre -1 e 3 e o 999 percentil variando entre 3 e °, caracterizam

sedimentos acumulados nos mais variados ambientes reinantes sobre

a província sedimentar costeira.

Conclui-se que o sistema elaborado por DOEGLAS (ob.cit.)

é efetivo para classificar os sedimentos da província costeira,en

tretanto, mostra-se inadequado para identificar com precisão o aro

biente particular em que os mesmos foram acumulados.



175

5. SUMÁRIO DAS CONCLUSÕES

O estudo da sedimentação na região nordeste da Lagoa dos

Patos, mais especificamente na Lagoa do Casamento e Saco do Cocu

ruto, constitui-se em mais uma contribuição ao conhecimento da
~

a

rea lagunar que se desenvolve sobre a maior parte da província

costeira do Rio Grande do Sul, reconhecidamente uma das mais ex

tensas que ocorrem ao longo das atuais regiões costeiras do plan~

ta.

O sistema lagunar em discussão tem origem no desenvolvi

mento de uma barreira múltipla no sentido de CURRAY et alii (1969) ,

cujo crescimento foi condicionado pelas oscilações eustáticas o

corridas durante o Quaternário.

Desde o início do desenvolvimento do corpo lagunar, as

oscilações eustáticas que se sucederam na região passaram a impr!

mir seus efeitos em dois domínios ambientais diferentes, a margem

oceânica e a margem lagunar, uma vez que as duas massas d'água in

tercomunicavam-se ao sul.

A análise geomorfológica da área que constitui a margem

lagunar permite deduzir que sua configuração resulta da atuação

dos processos sedimentares que acompanharam, pelo menos, quatro

ciclos trans-regressivos.

No decorrer destes ciclos de submergência e emergência

os processos deposicionais mais efetivos foram os relacionados
~

com a ação das ondas, correntes e ventos, responsáveis em última

análise pela morfografia que a área apresenta.

Partindo-se deste contexto evolutivo procurou-se estab~'

lecer o quadro geral das condições hidrodinâmicas que atuam na
~

a

rea lagunar nos dias de hoje. Paralelamente buscou-se caracteri



176

zar o comportamento petrográfico dos sedimentos ali depositados e

dos materiais que constituiram suas fontes mais prováveis.

o interrelacionamento dos dados obtidos sob estes diver

sos enfoques visou o estabelecimento de um modelo de sedimentação

lagunar capaz de ser estendido ao restante da Província Costeira

do Rio Grande do Sul, ou outras regiões semelhantes, utilizável

também no reconhecimento de antigas seqüências lagunares.

A análise textural dos sedimentos de fundo da Lagoa do

Casamento e do Saco do Cocuruto permitiu agrupá-Ias em quatro fá

cies distintas, a saber, arenosa, areno-síltica, silto-arenosa e

síltica.

A fácies arenosa dividida em subfácies areia média,
~

me

dia-fina, fina-média e fina, distribui-se pelas partes mais rasas

e marginais do corpo lagunar. t constituida por areias quartz~

sas, geralmente bem selecionadas. A sub-fácies areia-fina e a

mais importante no que diz respeito ao volume de material e dis

tribuição em áreas.

A fácies síltica ocupa as partes centrais e mais profu~

das do corpo lagunar. t constituida por silte muito grosseiro ~

se sempre moderadamente selecionado.

As fácies areno-síltica e silto-arenosa são transicio

nais e ocupam as partes de profundidade intermediária do corpo l~

gunar, dispostas via de regra entre as zonas ocupadas pelas fácies

arenosa e síltica.

A análise da variação dos parâmetros granulométricos e~

táticos de FOLK &amp;amp; WARD revelou-se de grande utilidade na caracte

rização da sedimentação lagunar.

Considerando que a maioria dos sedimentos de fundo sao

unimodais, o comportamento da mediana e do diâmetro médio mostrou'

-se muito semelhante. A vari~ção dos valores destes parâmetros

granulométricos mostrou ser dependente da hidrodinâmica do ambien



-,

177

te de deposição e também da distribuição de tamanho dos materiais

fornecidos pelas áreas fonte. Assim, o fundo lagunar é constitui

do por dois tipos principais de sedimentos, areia fina e silte mui

to grosseiro, admitindo entre êles uma série continua de misturas.

Os dois tipos principais representam produtos finais do processo

de retrabalhamento lagunar sobre os materiais das áreas fonte.

O desvio padrão mede o grau de seleção de um sedimento

indicando as flutuaç5es do nivel energético do agente deposicio

nal e sua capacidade de classificar os materiais ali mobilizados.

A variação deste parâmetro nos sedimentos estudados confirma tal

assertiva. Nas partes marginais e nas mais profundas onde há uma

maior efetividade dos dois tipos de regime deposicional, respecti

vamente carga de fundo e carga de suspensão, o grau de seleção
-
e

bem maior do que nas áreas onde sua atuação é conjunta e

tente, ou seja, naquelas de profundidade intermediária.

intermi

A variação da assimetria, parâmetro tido como um dos

mais sensiveis na caracterização ambiental, mostrou-se dependente

da dinâmica atual do ambiente lagunar e em menor grau das caract~

risticas herdadas das áreas fonte. Assim os sedimentos marginais

submetidos a ação das ondas são assimétricos negativos, ao passo

que os das zonas mais centrais emriquecidas por material fino tra

zido em suspensão são assimétricos positivos.

~
No que diz respeito a curtosis, parâmetro que mede o

grau de seleção dos extremos da distribuição granulométrica comp~

rando-o com o grau de seleção da sua porção central, a maior paE

te dos sedimentos lagunares mostrou-se leptocúrtica. Tal fato p~

rece retratar a habilidade que o ambiente lagunar possui em sep~

rar duas populações dominantes a partir do material" que lhe
-
e

fornecido pelas áreas fonte, ou seja, uma população arenosa e ou

r tra siltica, distribuindo-as em áreas distintas na dependência de

seu nível energético, sem proporcionar a deposição de sedimentos



17?

nitidamente polimodais.

Verific~u-se que tanto a distribuição faciológica textu

ral dos sedimentos de fundo da Lagoa do Casamento e do Saco do Co

curuto como as variações dos diversos parâmetros granulométricos

por eles apresentados, são controlados pelas características dos

materiais fornecidos pelas áreas fonte, pelas condições hidrodinâ

micas ambientais, pela morfologia do corpo lagunar e sua evolução

nos últimos tempos geológicos.

Os sedimentos acumulados em vários ambientes deposicio

nais que se distribuem pela margem lagunar constituem a fonte pr~

cipal das areias que caracterizam as fácies marginais do fundo Ia

gunar. ~ notável a identidade textural que estes materiais apr~

sentam. A classe modal dominante em ambos os domínios é a da a

reia fina.
/

O material síltico acumulado nas partes centrais tem sua

origem na carga de suspensão dos cursos d'água que drenam a mar

gem lagunar e, principalmente, do material que ingressa na Lagoa

do Casamento junto com as massas d'água provenientes da Lagoa dos

Patos. O material trazido desta forma provém em última análise

do complexo fluvial do Guaíba.

A identidade entre os materiais das áreas fonte e os do

fundo lagunar não se restringe apenas às características texturais

granulométricas, ela também é observada no que diz respeito às ca

racterísticas mineralógicas, tanto na fração grosseira como na

fração fina.

A hidrodinâmica do corpo lagunar é controlada pelo reg!

me dos ventos que sopram dominantemente do quadrante nordeste. E.

les geram ondas e correntes litorâneas que são os principais ageg

tes de transporte e deposição do material sedimentar. A circula.

ção das águas é ainda influen~iada pela descarga dos rios prov~

nientes da margem lagunar e pelo influxo de massas d'água. da La



179

goa dos Patos através da área de canunicação entre Pontais dos Abreus

e Anastácio, este último age como um mecanismo de marés controla

do fundamentalmente pelo regime eólico e fluvial da região.

A ação conjunta desta hidrodinâmica com 'a morfologia do

corpo lagunar exerce um controle direto sôbre a distribuição fa

ciológica dos sedimentos de fundo, conforme já foi mencionado an

teriormente.

Também a evolução geomorfológica da área lagunar influi

sôbre a distribuição faciológica dos sedimentos de fundo, uma vez

que esta depende da configuração morfológica e batimétrica do cor

po lagunar e do retrabalhamento dos materiais que constituem a

sua margem, ambos diretamente controlados por aquela.

Deste modo a sedimentação lagunar que se processa na re

giao nordeste da Lagoa dos Patos pode ser caracterizada pelos se

guintes parâmetros.

a - Tipo de Sedimento

Fácies grosseiras, arenosas, geralmente bem seleciona

das por um continuo retrabalhamento por ondas, correntes e ventos,

ocupando as zonas marginais do corpo lagunar. o tamanho de grao

e demais características texturais dependem do material da área

fonte, da natureza, da intensidade e do tempo de ação dos agentes

de transporte e deposição.

Fácies finas, silticas, depositadas nas partes mais cen

trais e profundas da bacia de acumulação. o materialé originário

da carga de suspensãotrazidapelas águas de qualquerna~eza que

aportam ao corpo lagunar.

Material mais fino, argiloso, geralmente permanece em

suspensao. Ele sobrepassa a maior parte da laguna e somente é de

positado nos locais onde o aumento de salinidade promove a sua fio



180

culação ou então nos locais abrigados ou muito profundos onde a e

nergia ambiental é quase nula.

Entre as fácies grosseiras e as finas ocorrem outras,

transicionais.

b - Fonte e Agentes de Transporte

A fonte principal dos sedimentos é constituida pelos ter

renos que constituem as áreas marginais da laguna. Na "área em

questão e de um modo geral eles são depósitos costeiros cenozói

cos acumulados em diversos ambientes deposicionais, dentre os

quais predominam o marinho e o eólico. Em menor volume ocorrem

depósitos lagunares, paludais, fluviais e deltáicos.

Também se faz sentir a influência do material em suspe~

são trazido pelos rios que drenam as terras altas adjacentes a

Província Costeira.

o material erodido das áreas fonte é transportado pelos

cursos d'água que desembocam no corpo lagunar. Ali, o material é

redistribuido pela ação das ondas e das correntes lagunares. O r~

gime fluvial é controlado pela pluviosidade regional. Entretanto

os processos mais eficientes no transporte dos sedimentos em am

biente lagunar são os relacionados com a ação das ondas e do sis

tema de correntes litorâneas dela decorrente. As ondas são dêpe~

dentes do vento e da configuração lagunar.

Ainda deve ser considerado o papel desempenhado pelas

correntes lagunares controladas pelo vento, pela descarga dos sis

temas fluviais e pelo mecanismo das marés, responsáveis pelo trans

porte dos sedimentos finos.

Finalmente o vento que atua indiretamente nos processos

anteriores é responsável também pelo transporte de material areno

so varrido da margem para o corpo lagunar.



181

c - Ambiente Deposicional

o ambiente deposicional na área de estudo é francamente

o de águas rasas e salinidade nula. A influência da salinidade

f;Óse faz sentir na porção média da Lagoa dos Patos e daí para o

sul aumentando a medida que se aproxima do canal do Rio Grande por

onde ela se comunica permanentemente com o Oceano Atlântico.

Não foram efetuadas medidas de pH, entretanto a preseg

ça constante de fragmentos parcialmente dissolvidos de conchas de

moluscos permite estimar que as águas desta parte da laguna sejam,
fracamente ácidas.

Em alguns pontos amostrados nas zonas mais profundas,ve

rificou-se a presença de micro-concreções de pirita, indicando ca

racteristicas redutoras contrastantes com as oxidantestípicas das

partes arenosas mais rasas.

A não ser pela presença de conchas e pelotas fecais de

moluscos, gastrópodos e pelecipodos, algumas carapaças de diatomá

ceas e pelo grande desenvolvimento de juncos ao longo das ante

-praias lagunares, a influência da atividade biológica na sedimen

tação é reduzida.

d - Evolução Geomorfológica

Levando-se em conta que os parâmetros que governam a se

dimentação dependem em última análise da morfologia do corpo lag~

nar, do retrabalhamento dos sedimentos que lhe atapetam ,é consti

tuem as suas margens, da yariação da energia ambiental e sabendo

-se que estes fatores são controlados pelas variações do nível b~

se de erosão regional, a evolução geomorfológica das áreas laguna'

res está intimamente relacionada com o quadro sedimentológico que

estas apresentam.

,.-



182

Uma vez que esta evolução está relacionada com as varia

çoes eustáticas o~orridas no Quaternário,estas jamais poderão ser

desconsideradas quando se quizer estudar os sistemas lagunares de

senvolvidos nas províncias costeiras cenozóicas.

Uma vez conhecidos os principais aspectos da sedimenta

ção lagunar e os parâmetros que a governam, procurou-se aplicar,

nesta área de estudo, os métodos de análise sedimentar de FOLK &amp;amp;

WARD, PASSEGA &amp;amp; BYRAMJEE e DOEGLAS, visando testar sua capacidade

e habilidade para, partindo-se dos parâmetros texturais de um con

junto de amostras, caraéterizar antigos ambientes lagunares e e~

tabelecer critérios seguros que permitam distinguir os sedimentos

lagunares dentre os produzidos pelos inúmeros micro-ambientes que

reinam divagantes sobre uma província sedimentar costeira.

Embora os parâmetros de FOLK &amp;amp; WARD tenham se mostrado

eficientes no sentido de determinar as condições de sedimentação

na área da Lagoa do Casamento e Saco do Cocuruto, mostrando uma

perfeita correspondência entre as propriedades texturais dos sedi

mentos e as características ambientais que ali se observam, a sua

aplicação no sentido de estabelecer critérios par~ distin9uir se

dimentos lagunares dos demais produzidos em uma província sedimen

tar costeira é extremamente difícil e sua utilização isolada pode

levar a conclusões errôneas, desvinculadas da realidade ambiental

que tais províncias encerram.

Isto se deve ao fato de que a dinâmica de ambientes que

existe sobre uma província costeira, promovendo um contínuo retr~

balhamento do estoque sedimentar ali existente é tão rápida que

não permite a adaptação completa do sedimento antigo às novas con

dições ambientais. Isto ocorre de modo marcante quando a quanti

dade de energia do novo ambiente é mais baixa do que a do que ali

atuava anteriormente. Esta situação é perfeitamente retratada na

área de estudo onde as fácies arenosas de fundo apresentam carac



r-

IL

terísticas texturais de depósitos praiais e eólicos, ambos de

183

al

ta energia, que não foram apagadas pela dinâmica da sedimen~ação

Torna-se necessário ao aplicarlagunar energeticamente inferior.

o método de FOLK &amp;amp; WARD nestes complexos ambientais,associar seus

dosresultados com outros dados pertinentes a forma e estrutura

depósitos, às associações paleontológicas e outros dados que

mitam esboçar a sua evolução paleogeográfica.

peE

A imagem granulométrica proposta por PASSEGA &amp;amp; BYRANJEE,

aplicada a área de estudo, retrata perfeitamente as condições de

posicionais neste corpo de águas rasas que é a Lagoa do Casamento

e o Saco do Cocuruto. Seus sedimentos sao depositados em

dominantemente de suspensão gradacional onde as frações mais

regime

fi

nas trazidas das áreas fonte jamais chegam a constituir depósitos

expressivos, permanecendo em constante suspensão promovida

ondas e correntes de maré.

pelas

A aplicação do sistema de DOEGLAS aos sedimentos da área

lagunar mostrou que os índices Ql Md Q3 fornecem uma imagem ade

quada de suas distribuições granulométricas, fiel e bem mais

tica do que a que se obtém mediante a aplicação dos parâmetros de

pr~

FOLK &amp;amp; WARD. Entretanto, ele não é efetivo na distinção dos

versos ambientes de sedimentação da região costeira.

di

A análise dos índices lQ1MdQ399 também apresenta as mes

mas restrições. A maior parte dos sedimentos apresentam

próprios de acumulações praiais e eólicas o que é cons~cia

índices

dos

analisados os parâmetros de FOLK &amp;amp; WARD.

mesmos fatores apontados quando, sob o mesmo ponto de vista foram



184

6. BIBLIOGRAFIA CITADA

ALLEN, G. P. 1971. Relationshipbetween grain size parameter

distribution and current patterns in the Gironde Estuary (Frag

ce). Journal of Sedimentary Petrology~ Tulsa, Okla., 41: 74-

88.

BIGARELLA, J. J. &amp;amp; SANCHES, J. 1966. Contribuição ao estudo dos

sedimentos praiais recentes - V - Praia suspensa do Saco da

Tambarutaca, Município de paranaguá-PR. Boletim Paranaense de

Geografia~ Curitiba, 18/20: 151-75.

BIRD, E. C. F. 1968. Coas tal Lagoon Dynamics. In: FAIRBRIDGE,

R. W., ed. Encyclopedia of Geomorphology. New York, Reinhold

Book Corporation, p. 139-44.

CLOOS, D. 1963. Foraminíferos e Tecamebas da Lagoa dos Patos

(RGS). Boletim da Escola de Geologia da UFRGS~ Po~to Alegre,

15: l-51, 1968. 14 figs., 5 pl.

1970. Estratigrafia da Bacia de Pelotas, Rio Grande

do Sul. Iheringia; Geologia~ Porto Alegre, 3: 3-76. 11 figs.

&amp;amp; MADEIRA, M. L. 1968. Seasona1 variations of brackish

foraminifera in the Patos Lagoon, Southern Brazil. Publicação

Especial da Escola de Geologia da UFRGS~ Porto Alegre, 15: 1-

51. 14 figs., 5 pl.

CRONAN, D. S. 1972. Skewness and kurtosis in polymodal s~nts

from the Irish Sea. Journal of Sedimentary Petrology~ Tulsa,

Ok1a., 42: 102-6.

CUNHA, R. '1971. O estuário do Guaíba - Características ~ai~

mineralógicas e morfo1ógicas.

Geociências da UFRGS.

Tese (Mestrado) - Instituto de

CURRAY, J. R.i EMMEL, F. J.i CRAMPTON, P. J. S. 1969. Holoc~

ne history of a strand plain, Lagonal Coast, Nayarit, Mexico.

In: PHLEGER, F. B. &amp;amp; CASTANARES, A. A. Coastal Lagoons, a

symposium. México, Universidad Autónoma de México. p. 63-100.

DELANEY, P. J. V. 1960. Lagoas cordiformes do Rio Grande do Sul

-Brasil. Boletim da Escola de Geologia da UFRGS,Porto Alegre,\



185

3: 1-15.

DELANEY, P. J. V. 1965. Fisiografia e geologia da superficie da
p1anicie costeira do Rio Grande do Sul. Publicação Especial

da Escola de Geologia "da UFRGS3 Porto Alegre, 6: 1-105.

1966. Geology and

Sul, Brazil

University.

Réport, 18).

geomorpho logy of the coas ta l

and northern Uruguay. Baton

58 p. (South American Coas

plain of Rio Grande do

Rouge, Lousiana State

tal Studies Technica1

DOEGLAS, D. J.

environment.

1968. Grain size indices, c1assification and

Sedimentology, Amsterdam, 10: 83-100.

DUANE, D. B. 1964. Significance of skewness in recent sediments,

Western Pam1ico Sound - North Carolina. Journal of Sedimenta
ry Petrology, Tu1sa, Ok1a., 34: 864-74.

EMERY, K. o. 1967. Estuaries and 1agoons in re1ation to cont!

nenta1 she1ves. In: LAUFF, G. H., ed. Estuaries. American

Association for the Advancement of Science. p. 9-11.

FAIRBRIDGE, R. W. 1961. Eustatic changes in sea level. London,

pergamon Press. p. 99-185. (Physics and chemistry of the earth ,

4) .
FISCHER, R. L. 1955. Cuspate spits of St. Lawrence Is1and, Alas

ka. Journal of Geology, Chicago, I11~, 63: 133-43.

FOLK, R. L. &amp;amp; WARD, W. C. 1957. Brazos river bar: a study in

the significance of grain size parameters.

tary petrology, Tu1sa, Ok1a., 27: 3-27.

Journal of Sedimen

FREITAS,A. R. 1975. Problemas de poluição no Rio Grande do Sul.

Seminário de Hidrodinâmica Computaciona1, Porto Alegre. (Inédi

to) .

GRAF, C. H. 1968. Sedimentoscontinenta1esy transiciona1esdeI

borde deI Go1go de Venezue1a. Boletin de la Sociedad Venezue

lana de Geologos, Caracas, 3(2): 14-32.

HAILS, J. R. &amp;amp; HOYT, J. H. 1969. The significanceand 1imit~

tions of statistica1 parameters for distinguish ancient and

modern sedimentary environments of the lower Georgia Coasta1

P1ain. Journal of Sedimentary PetrologY3 Tu1sa, Ok1a., 39:
514-20.

HAYES, J. H. &amp;amp; KLUGMAN, M. A. 1959. Fe1spar 'staining methods.

JaurnaZ af Sedimentary PetraZagY3 Tulsa, Okla., 29: 227-32.



(

(~

186

HERZ, R. 1974. Estudo das tendências de circulação das águas de

superfície da ilagoa dos Patos. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE

GEOLOGIA, 28., Porto Alegre. Anais. Porto Alegre, Sociedade

Brasileira de Geologia. v. 3, p. 43-8.

INMAN, D. L. 1949. Sorting of sediments in the ligth of fluid

mechanics. Journal of Sedimentary Petrology, Tulsa, Okla.,19:
51-70.

JOHNSON, D. W. 1919. Shore processes and shorelines development.

New York, John Wiley. 584 p.

JOST, H. 1971. O quaternário da região norte da planicie costei

ra do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, Instituto de Geociêg

cias da UFRGS. 80 p. Tese (Mestrado) - Instituto de Geociências.

KIDSON, C. 1968. "Coastal Geomorphology". In: FAIRBRIDGE, R.

W., ed. The encyclopedia of geomorphology. New York, Reinhold

Book Corporation. p. 134-9.

KING, C. A. M. 1959. Beaches and coasts. London, Arnold, 403 p.
-\

KLOVAN, J. E. 1966. The use of factor analysis in determining

depositional environments from grain size distributions. Jour

nal of Sedimentary petrology, Tulsa, Okla., 36: 115-25.
-\

KOLDIJK, W. S. 1968. On environment sensitive grain size param~

ters. Sedimentology, Amsterdam, 10(1): 57-70.

'\

KRAUSPENHAR, E.i VILLWOCK, J. A.i ROCHA-CAMPOS, A. C. 1976. ~
vidências texturais de retrabalhamento de grãos de areia na

planície costeira db Rio Grande do Sul, Brasil. In: CONGRESSO

BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 29., Ouro Preto. Resumo dos trabalhos.

Ouro Preto, Sociedade Brasileira de Geologia. p. 54.

KRUMBEIN, W. C. &amp;amp; PETTIJOHN, F. J. 1938. Manual of sedimentary

petrography. New Yorkr Appleton Century Crafts Inc. 549 p.
~

,

MARTINS, L. R. 1963. Contribuição à sedimentologia da Lagoa dos

Patos, RS. I - Sacos do Rincão e do Mendanna. Boletim da Es

cola de Geologia da UFRGS, Porto Alegre, 3: 1-43.

-~.

1965. Significance of skewness and kurtosis in

environmental interpretation. Journal of Sedimentary Petrolo

gy, Tulsa, Okla., 35: 768-70.

-,

~

1966. Contribuição à sedimentologia da Lagoa dos

Patos. 11 - Sacos do Umbú, Arraial e Mangueira. Notas e Est~

dos da Escola de Geologia da UFRGS, Porto Alegre, 1(1): 27-44.

~

r-'



, 187

MARTINS, L. R. &amp;amp; GAMERMANN, N. 1967. Contribuição à sedimento1~

gia da Lagoa do~ Patos 111 - Granu10metria da zona norte e mé

dia. Iheringia; Geologia~ Porto Alegre, 1: 77-86. 3 figo

MASON, C. C. &amp;amp; FOLK, R. L. 1958. Differentiation of beach, dune

and aeo1ian f1at environments by size ana1ysis - Mustang Is1ands.

Journal of SedimentaryPetrology~ Tu1sa, Ok1a., 29: 211-26.

McKEE, E. D. &amp;amp; STERRET, T. S. 1961. Laboratory experiments on

forro and structure of long shore and beaches. In: PETERSON,

N. A. &amp;amp; OSMON, G. C., ed. Geometry of sandstone bodies. Tu1sa,

American Association of Petro1eum Geo1ogists. p. 13-28.

MORENO, J. A. 1961. Clima do Rio Grande do Sul. Porto Alegre,

Secretaria da Agricultura. 42 p.

MOTTA, V. F. 1964. A questão da correlação entre a esbeltez das

ondas do mar e o tipo de perfil de equiltbrio formado em prova.

Porto Alegre, Instituto de Pesquisas Hidráulicas. (Inédito).

1969. Relatório-diagnóstico sobre a melhoria

aprofundamento do acesso pela Barra do Rio Grande. Porto

gre, Instituto de Pesquisas Hidráulicas. 114 f. 30 este

meografado) (Inédito) .

e o

-; Ale

(M!

'1
NEWMAN, W. S. &amp;amp; MUNSART, C. A. 1968. Holocene geo1ogy of the

'\

Wacha preegue Lagoon, eastern shore peninsu1a, Virginia.

ne Geology~ Amsterdam, 6: 31-105.

Mari

- )

NICHOLS, M. M. 1964. Characteristics of sedimentaryenvironments

in Moriches Bay. In: MILLER, R. L., ed. Papers in marine ge~

logy. New York, MacMi11an. p. 363-83. (Shepard Commemorative

Volume) .

NOGUEIRA, P. C. 1948. As regiões fisiográficas do Rio Grande do

Sul. Porto Alegre, Se1bach. 16 p. 1 figo

PASSEGA, R. 1957. Texture as characteristics of e1astic deposi

tion. Bulletin of the American Association of Petroleum Geolo

gists~ Chicago, 41: 1952-84.

1964. Grain size representation by C-M patterns as

a geo1ogica1 too1. Journal of Sedimentary Petrology~ Tulsa,

Ok1a., 34: 830-47.

&amp;amp; BYRAMJEE, R. 1969. Grain size image af c1astic

posits. Sedimentology~ Amsterdam, 13(3/4): 233-52.

de



188

PHLEGER, F. B. 1969. "Some general features of coastal lagoons".

In: CASTANARES, A. A. &amp;amp; PHLEGER, F. B. Lagunas costeras~ un

simposio. México, Universidad Nacional Autônoma de México,
1967. p. 5-26. 14 figo

PETTIJOHN, F. J.

718 p.

1949. Sedimentary rocks. New York, Harper.

PRICE, N. A. 1968a. "Tida1 deltas".

The encycZopedia of geomorphoZogy.

Corpo p. 1150-2.

In: FAIRBRIDGE, R. W., ed.

New York, Reinho1d Book

19 6 8b . "Tida1 inlets". In: FAIRBRIDGE, R. W., ed.

New York, Reinho1d BookThe encycZopedia of geomorphoZogy.

Corpo p. 1152-5.

&amp;amp; WILSON, B. W. 1956. Cuspate spits of St. Lawrence

Is1and, A1aska: a discussion. JournaZ of GeoZogy~ Chicago,
64: 94-5.

RUSNAK, G. A. 1960. Sediments of Laguna Madre, Texas. In: SHE

PARD, F. P. et a1ii, ed. Recent sediments~ north~est GuZf of

Mexico. Tu1sa, American Association of Petro1eum Geo1ogists.

p. 153-98.

SAHU, B. 1964. Depositiona1 mechanisms from the size ana1ysis

of clastic sediments. JournaZ of Sedimentary PetroZogy~Tulsa,

Ok1a., 34: 73-83.

SHEPARD, F. P. 1954. Nomenc1ature based on sand - si1t - c1ay

ratios. JournaZ of Sedimentary PetroZogy~ Tu1sa, Ok1a., 24:
151-8.

1960. "Gu1f Coast Barriers". In: SHEPARD, F. P.

et a1ii, ed. Recent sediments~ north~est GuZf of Mexico. Tu1

sa, American Association of Petro1eum Geo1ogists. p. 338-44.

1963. Submarine GeoZogy. New York, Harper and

Row.. 557 p.

&amp;amp; MOORE, D. G. 1955. Central Texas Coast sedimen

tation; characteristics of sedimentary environment, recent

history and diagnosis. BuZZetin of the American Association

of PetroZeum GeoZogists~ Chicago, 39(8): 1463-593.

SOLOHUB, J. T. &amp;amp; KLOVAN, J. E. 1970. Eva1uation of grain size pa

rameters in lacustrine environment. JournaZ of Sedimentary Pe

troZogy~ Tu1sa, Ok1a., 40: 81-101.




</field>
	</doc>
</add>