<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13602</field>
		<field name="filename">1962_TCC%20HELLEN.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE 

INSTITUTO DE HUMANIDADES E SAÚDE 

DEPARTAMENTO INTERDISCIPLINAR DE RIO DAS OSTRAS 

CURSO DE SERVIÇO SOCIAL 

 

 

 

 

 

HELLEN PESSANHA RAMOS 

 

 

 

 

 

 

“TRABALHO OFFSHORE, SAÚDE E RUPTURA DE LAÇO SOCIAL:  

Uma análise sobre a situação dos empregados Offshore da Petrobras na Bacia 

de Campos.”  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Rio das Ostras – RJ 

2014 

 



UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE 

INSTITUTO DE HUMANIDADES E SAÚDE 

DEPARTAMENTO INTERDISCIPLINAR DE RIO DAS OSTRAS 

CURSO DE SERVIÇO SOCIAL 

 

 

 

HELLEN PESSANHA RAMOS  

 

 

“TRABALHO OFFSHORE, SAÚDE E RUPTURA DE LAÇO SOCIAL:  

Uma análise sobre a situação dos empregados Offshore da Petrobras na Bacia 

de Campos.”  

 

 

 

Trabalho de Conclusão de Curso 

apresentado e aprovado como requisito 

parcial à obtenção do título de Bacharel 

em Serviço Social na Universidade 

Federal Fluminense – Polo Universitário 

de Rio das Ostras. 

 

Orientador: Prof. Dr. Wanderson Fábio de 

Melo 

 

 

 

 

 

 

Rio das Ostras – RJ 

2014 

 



HELLEN PESSANHA RAMOS  

 

 

 

 

“TRABALHO OFFSHORE, SAÚDE E RUPTURA DE LAÇO SOCIAL:  

Uma análise sobre a situação dos empregados Offshore da Petrobras na Bacia 

de Campos.”  

 

 

Trabalho de Conclusão de Curso apresentado e aprovado como requisito parcial a 

obtenção do título de bacharel em Serviço Social na Universidade Federal 

Fluminense – Polo Universitário de Rio das Ostras. 

 

Monografia apresentada em:___/___/___. 

 

 

BANCA EXAMINADORA 

 

Prof. Dr. Wanderson Fábio de Melo – Orientador 

Universidade Federal Fluminense 

 

Prof.ª Dr.ª Maria Aparecida da Silva Cabral  

Universidade Estadual do Rio de Janeiro 

 

Prof. Dr. Ranieri Carli de Oliveira 

Universidade Federal Fluminense 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico a todos os trabalhadores da 

indústria petrolífera Offshore pela 

dedicação necessária pelo trabalho que 

exercem em busca de melhores 

condições para seus familiares, mesmo 

sabendo que isto não significa qualidade 

de vida para a maioria deles.  

 

 



AGRADECIMENTOS 

 

Impossível não agradecer primeiramente no Criador da minha vida, quem me deu a 

força maior para conseguir concluir minha graduação diante de todos os obstáculos 

e dificuldades. Obrigada Deus! 

A todos meus familiares que de forma individual me apoiou desde o início. Minha 

mãe que mesmo sem entender minha escolha e o significado da profissão, me 

respeitou e sempre me ajudou com orações e palavras de coragem e motivação.  

À minha irmã Aline que mesmo me incentivando desde o vestibular a ser 

administradora como ela, acabou “me perdendo” para o Serviço Social passando a 

me presentear com livros de Ética Profissional e Política Social. 

Ao meu marido Rômulo. Meu amigo e companheiro que me levantava sempre me 

encorajando a insistir na batalha.   

Aos meus filhos Rafael e Suellen que foram obrigados a conviver com minha 

ausência durante todos esses anos.  

Aos meus sogros Evaldo e Aparecida que não hesitaram em ficar com meus filhos 

em momentos que precisei para estudar. Meu sogro que também, por várias vezes, 

me buscava no HPM depois do expediente de estágio para me levar ao ponto de 

ônibus em tempo de pegar o Transporte Social Universitário e chegar a tempo às 

aulas.  

Um agradecimento muito especial a toda a equipe de Serviço Social do HPM. Meu 

campo de estágio, onde aprendi na prática o verdadeiro significado da profissão e 

atuação como sujeito em busca dos direitos dos usuários. Aprendi com esta equipe 

maravilhosa a lutar para que a profissão fosse reconhecida mesmo com as 

adversidades.  

Às minhas companheiras de luta, hoje Assistentes Sociais que sempre se 

prontificaram a me ajudar sempre que precisei.  

Ao SINDIPETRO-NF em especial a Assistente Social Maria José que me presenteou 

com a bibliografia base desse trabalho.  

E ao meu orientador Wanderson Fábio de Melo que, com toda calma, serenidade e 

inteligência confiou em mim me orientando e se mostrando interessado em meu 

tema. 

À todos, muito obrigada! 

 



“Grana suja, 

Grana justa, 

Grana fácil, 

Grana curta, 

Grana pra você comprar ajuda 

 

Grana sexy, 

Grana vídeo, 

Grana moda, 

Grana vício, 

Grana pra você comprar destinos 

 

Pedágio, plágio 

A grana do tráfico 

Suborno, conforto 

A grana do jogo 

Grana pra você comprar o almoço 

 

Quanto vale o show? 

Quanto vale o amor? 

Quanto vale então fazer das tripas coração? 

 

Quanto vale o som? 

Quanto vale a dor? 

Quanto vale a culpa e um pouquinho de atenção? 

 

Pedágio, plágio 

A grana do tráfico 

Suborno, conforto 

A grana do jogo 

Grana super star terceiro mundo.” 

LA PLATA, Jota Quest 

 

 



RESUMO 

 

O presente Trabalho pretende analisar a forma de poder da empresa estatal 

Petrobras sobre os trabalhadores offshore da Bacia de Campos. Como a rotina de 

trabalho interfere na reprodução da força de trabalho. Para realizarmos nossa 

análise, nos sustentamos em teorias que defendem a influência que o trabalho em 

regime de confinamento pode trazer para a vida social do trabalhador fora da rotina 

de trabalho. Esta análise se desenvolve a partir da configuração da empresa, 

enquanto estatal, se estendendo para a área de produção e exploração, 

especificamente a Bacia de Campos, procurando mostrar o quanto a rotina de 

trabalhadores offshore rebatem na vida social dos mesmos. Além disso, descreve e 

investiga o modo como estes trabalhadores interpretam suas condições de trabalho, 

em especial, os riscos. Vale ressaltar que este trabalho também contribui de forma 

objetiva para um estudo sobre a atuação profissional da esfera estatal atendendo 

demandas oriundas dos trabalhadores embarcados.   

 

 

 

 

 

 

Palavras-chave: Trabalho, offshore, Petrobras, ruptura familiar, saúde mental. 

 



ABSTRACT  

 

 This work aims to analyze the form of power that private enterprise has on 

its workers , in particular , Petrobras on offshore workers in the Campos Basin . As 

the work routine interferes with the reproduction of the labor force. To accomplish our 

analysis , we sustain ourselves in theories that argue the influence that the work in 

confinement can bring to the social life of the worker out of the routine work . This 

analysis is developed from the company's configuration, as State , extending to the 

area of production and exploitation , specifically the Campos Basin , trying to show 

how much the routine offshore workers folded in the social life of the same . It also 

describes and investigates how these workers interpret their working conditions , in 

particular the risks. It is noteworthy that this work also contributes objectively to a 

study on the role of professional state level meeting demands coming from the 

embedded workers. 

 

 

 

 

 

 

Key Words: Work, offshore , Petrobras , family breakdown , mental health 



LISTA DE SIGLAS 

 

AHRA  Adicional de Hora de Repouso e Alimentação 

AMS  Assistência Multidisciplinar de Saúde 

AP  Adicional de Periculosidade 

ARC  Adicional Regional de Confinamento 

ATN  Adicional de Trabalho Noturno 

ECOS  Estação Central de Operação e Supervisão 

FTA  Flexitubo e Arame  

FPSO  Floating, Production, Storage and Offloading 

FSO  Floating and Offloading 

FUP  Federação Única dos Petroleiros 

MTE  Ministério do Trabalho e Emprego 

NR  Norma Regulamentadora 

NS  Navio Sonda 

PAE  Programa de Assistência Especial 

PCE  Plataforma Central de Enchova 

PIDV  Programa de Incentivo de Demissão Voluntária 

PLR  Participação nos Lucros e/ou Resultados 

SCA  Serviços de Completação e Avaliação 

SPA  Sistema de Produção Antecipada 

SPO  Serviço de Poço 

SS  Semi Submersível 

TIR   Turno Ininterrupto de Revezamento 

TPD  Tensão pré-desembarque 

TPE  Tensão pré-embarque 



SUMÁRIO 

 

 

INTRODUÇÃO ..........................................................................................................  1 

 

CAPÍTULO 1 – A IMPLANTAÇÃO DA INDÚSTRIA PETROLÍFERA DA BACIA DE 

CAMPOS E A ORGANIZAÇÃO DO TRABALHO OFFSHORE .................................  3 

1.1 As relações e os processos de trabalho vinculados à exploração e produção 

de petróleo na Bacia de Campos................................................................................ 5 

1.2  Macaé, de “Princesinha do Atlântico” para “Capital Nacional do Petróleo”  

1.3  Entendendo a dinâmica offshore ......................................................................... 8 

 

CAPÍTULO 2 – PETROLEO BRASILEIRO S/A: EXPLORAÇÃO &amp;amp; PRODUÇÃO OU 

EXPLORAÇÃO DO TRABALHADOR? ................................................................... 14 

2.1 A Identidade do Trabalhador offshore ................................................................ 14 

2.2 A rotina do trabalhador offshore da Bacia De Campos: Segurança, Saúde e 

Riscos. .......................................................................................................................17 

2.3 Um evento grave na indústria offshore brasileira: O acidente da Plataforma de 

Enchova como "O Marco Histórico na vida dos trabalhadores." .............................. 24 

  

CAPÍTULO 3 – TRABALHADOR OFFSHORE E SUA RELAÇÃO FORA DO 

CONFINAMENTO. ................................................................................................... 28 

3.1  Momento do desembarque: o restabelecimento das relações afetivas. ........... 28 

3.2  trabalhador Petrobras offshore: a remuneração compensa?............................. 33 

3.3  Depressão e Trabalho: O mal do século ........................................................... 37 

3.4   A intervenção dos Assistentes Sociais frente às demandas relacionadas aos 

trabalhadores offshore da Bacia de Campos ........................................................... 39 

3.5  Os Assistentes Sociais e a ótica capitalista: Uma visão contraditória?.............. 40 

3.6  A atuação dos Assistentes Sociais na Petrobras e os desafios para a efetivação 

do projeto ético-político da profissão ........................................................................ 42 

CONSIDERAÇÕES FINAIS ..................................................................................... 47 

 

ANEXOS .................................................................................................................. 49 

 



BIBLIOGRAFIA ........................................................................................................ 53 

 



1 

 

INTRODUÇÃO 

 

No presente trabalho se desenvolve um estudo da situação dos trabalhadores 

da Petrobras especificamente na Bacia de Campos e na área de exploração e 

produção de petróleo. Analisa-se a situação do trabalhador offshore através de 

pesquisas realizadas com funcionários, além de uma breve investigação do modo de 

trabalho, a vida cotidiana destes e das suas condições em regime de confinamento. 

O trabalho desde sempre tem seu papel primordial no que diz respeito à vida 

social humana. Sem ele, não existe desenvolvimento da humanidade bem como a 

transformação que é dada à natureza através das ações do homem segundos os 

escritos de Marx (1993).  

 Quanto ao cotidiano, Heller (1992 p.18) define como um fato que já é inserido 

na vida do homem em todas as fases da vida, em qualquer sociedade. “O indivíduo 

adquire todas as habilidades imprescindíveis para a vida cotidiana da sociedade em 

questão. É adulto capaz de viver por si mesmo a sua cotidianidade.” 

A escolha pelo tema originou-se pelo fato da Petrobras ser uma empresa com 

nível de concorrência elevada no que diz respeito aos seus processos seletivos e, 

como ponto indispensável para a elaboração desse projeto, temos também a visão 

do trabalhador como trabalhador de uma empresa altamente atrativa e concorrida 

através dos seus processos seletivos, oferecendo melhores salários e benefícios 

aos que almejam fazer parte dela.  

A complexidade do universo offshore tem despertado, ao longo dos anos, 

interesses de vários pesquisadores, principalmente nas áreas humanas e sociais, 

incluindo os Assistentes Sociais. Como objeto final desse trabalho, é relevante 

tratarmos através da visão de alguns autores a vida social dos trabalhadores 

embarcados em regime de confinamento, a saúde mental e a intervenção 

profissional dos Assistentes Sociais para as demandas relacionadas à rotina dos 

seus trabalhadores em sociedade.  

Uma problemática percorrerá o desenvolvimento desta reflexão: a despeito da 

elevada remuneração dos petroleiros embarcados ser elevada em comparação a 

outras categorias de trabalhadores, os contatos com os dados e a observação da 

situação dos funcionários que embarcam, permite afirmar que esses trabalhadores 

têm sua saúde prejudicada. Como contribuição, realizamos questionário com 

perguntas pertinentes além de entrevista com dois funcionários da Petrobras, aqui 



2 

 

chamados de “Rubens” e “José”, para que as imagens sejam preservadas. Rubens é 

funcionário concursado da Petrobras desde o ano de 2002, com escala fixa e lotado 

na Plataforma Petrobras 7, (P-07) situada na Bacia de Campos em regime de Turno 

Ininterrupto de Revezamento e José é também funcionário concursado da Petrobras 

porém há mais de 25 anos, sendo 15 em regime offshore. Hoje trabalha em regime 

administrativo na gerência SPO/SCA/FTA localizada da sede do Parque de Tubos 

em Macaé.  

Foi de suma importância destacar no primeiro capítulo a origem do petróleo 

bem como o surgimento deste, e, conseqüentemente, da Petrobras na Região Norte 

Fluminense representado pela Bacia de Campos como pólo offshore. Para isso, 

foram coletados dados da história da cidade de Macaé que hoje é titulada como 

Capital Nacional do Petróleo. Para a realização dessa pesquisa, foram relevantes as 

contribuições do autor do livro  “A face oculta do ouro Negro: Trabalho, saúde e 

segurança na indústria petrolífera da Bacia de Campos” Figueiredo
1
 (2012) entre 

outros autores que contribuíram com suas obras para a análise de dados da 

Petrobras e das cidades da região que compõem a Bacia de Campos.  

No segundo capítulo, identificamos a rotina do trabalhador da empresa estatal 

Petrobras em curso, ou seja, em regime offshore. Para tal, realizamos uma pesquisa 

com contribuições de Sevá Filho (1997), Ferreira e Iguti (1996) e Wanderley Codo 

(2004) para a construção da identidade do trabalhador e sua rotina como funcionário 

da estatal Petrobras em regime de confinamento. 

 Contribuindo para as informações do terceiro capítulo deste trabalho, 

realizamos pesquisas individuais com 57 funcionários em regime offshore da 

Petrobras através de um questionário com dez perguntas pertinentes a várias etapas 

do trabalho desde sua vida pessoal até sua vida de profissional confinado, além de 

uma entrevista com dois funcionários de ambos os regimes de trabalho. As questões 

suscitadas no questionário das entrevistas individuais me permitiram acessar 

aspectos importantes sobre o ponto de vista dos funcionários da Petrobras no que 

diz respeito aos regimes de trabalho adotados além da opinião do trabalhador 

quanto à sua vida social além da rotina profissional, um dos objetivos principais 

deste Trabalho.   

  

 

___________________________ 

1 . Marcelo Figueiredo nasceu na cidade do Rio de Janeiro em 1963. Fez pós-doutorado em Psicologia Social 

do trabalho na UERJ, doutorado e mestrado em engenharia de Produção da Coppe/UFRJ, universidade na 

qual se graduou em Engenharia Civil. Leciona atualmente no Departamento de Engenharia de Produção da 

UFF, nos cursos de graduação e pós-graduação. É co-organizador do livro “Labirintos do trabalho (DP&amp;amp;A, 

2004).  

 



3 

 

CAPÍTULO 1 – A IMPLANTAÇÃO DA INDÚSTRIA PETROLÍFERA DA BACIA DE 

CAMPOS E A ORGANIZAÇÃO DO TRABALHO OFFSHORE 

 

 O resgate histórico pretendido nos próximos itens visa assegurar uma 

apropriação, de forma sintética, a história da Petrobras e como esta se insere na 

cidade de Macaé que representa umas das cidades pólo da Bacia de Campos. Bem 

como, a história da indústria petrolífera e como se consolidou na região norte 

Fluminense, abordando a reestruturação do capital e seus impactos na cidade.  

 Considerando que este Trabalho de Conclusão de Curso se propõe a 

analisar a demanda dos Assistentes Sociais frente à atual situação dos 

trabalhadores embarcados e sua rotina fora do confinamento, não podemos deixar 

de mencionar a origem da categoria offshore, sua importante no mundo do trabalho 

e suas particularidades no capitalismo contemporâneo. Para tal, iniciaremos com 

uma breve abordagem da categoria trabalho para que possamos entender a forma 

como os membros de uma sociedade de organizam e se reproduzem para tal, 

contaremos com contribuições de Cruz (2003), Serra (2007) e Figueiredo (2012) 

   

1.1 AS RELAÇÕES E OS PROCESSOS DE TRABALHO VINCULADOS À 

EXPLORAÇÃO E PRODUÇÃO DE PETROLEO NA BACIA DE CAMPOS. 

   

 Considerando que nosso trabalho se propõe a analisar a rotina do 

trabalhador offshore e como tal acontecimento se resulta em demandas para os 

Assistentes Sociais, seria impossível não remetermos a Petrobras principalmente 

pela importância da empresa na região em vários âmbitos. Neste sentido, antes de 

iniciarmos nossa explanação, cabe destacar que a Petrobras é uma empresa 

pública, de economia mista, tendo o governo o controlador de suas ações.  

 Figueiredo (2012) analisa a indústria do petróleo como um fenômeno que 

surge no cenário mundial pouco antes do final do século XIX como consumo de 

massas. Mas é no começo do século XX que inicia sua escalada de maior relevância 

no mercado mundial aos surgirem os primeiros veículos dotados de motores a 

combustão interna. Fenômeno que se intensificou na Primeira Guerra Mundial, 

quando o carvão mineral foi cedendo lugar ao óleo diesel, empregados nas caldeiras 

dos grandes navios da época. Ainda na Segunda Guerra Mundial, o petróleo foi 

considerado o “combustível da guerra”. Nas décadas que se seguiam à Segunda 



4 

 

Guerra, o petróleo foi peça relevante em inúmeras crises de projeção internacional. 

No mesmo período pós Guerra, o petróleo também consolidou seu papel de 

centralidade na economia mundial. O capitalismo entrou numa fase de expansão 

industrial, aumentando de modo expressivo a demanda energética em escala global, 

tornando assim o petróleo indispensável para viabilizar a reprodução ampliada das 

grandes corporações. Ganhou forte impulso com a utilização generalizada de seus 

derivados (gasolina, diesel e querosene) no transporte rodoviário, ferroviário, naval e 

aéreo, assim como na fabricação de vários bens de consumo e produtos industriais 

gerados pela cadeia petroquímica.  

 A análise de Cruz indica claramente os interesses que se organizam em 

torno de um projeto das elites dominantes da região afirmando que:  

 

A partir da década de 70 do século XX, a mesorregião Norte Fluminense, no 

norte do estado do Rio de Janeiro, sofreu a intervenção de dois grandes 

projetos econômicos nacionais _ a implantação do Proálcool e a extração 

do Petróleo da Bacia de Campos, que injetaram elevados recursos em 

dinheiro e capital fixo na região. 

 

 Serra (2007) informa que em anos recentes, os investimentos na indústria 

do petróleo vêm desempenhando um papel fundamental do que diz respeito ao 

processo de desenvolvimento da economia brasileira sem levar em conta que o 

petróleo trata-se de um recurso não renovável, altamente estratégico e sua 

exploração envolve o domínio da tecnologia de ponta. Os setores que operam nesse 

contexto atuam de modo globalizado. As áreas produtoras funcionam como campo 

de fluxos, onde se articulam sofisticadas redes de unidades industriais, portos, dutos 

aeroportos, bens, homens e informações. Essa indústria contém fortes efeitos de 

encadeamento que podem deflagrar processos de mudanças estruturais, uma vez 

que o petróleo constitui uma fonte privilegiada de recursos naturais capaz de 

fornecer divisas, energia e insumos a partir das quais é possível dar início ao 

processo de industrialização. 

 A Bacia de Campos é a bacia que mais produz na margem continental 

brasileira sendo atualmente responsável por 80% da produção nacional de petróleo. 

A exploração da Bacia de Campos ganhou impulso em 1974 com o descobrimento 

do Campo de Garoupa
2
. Porém, somente em 1977, com a descoberta do Campo de 

Enchova
3 
a Bacia de Campos alavancou a produção de petróleo pesado.  



5 

 

___________________________________ 

2  Plataforma petrolífera que em 1984 teve um dos piores acidentes da história da Petrobras onde 37 

trabalhadores morreram devido à queda de uma das baleeiras que retiravam trabalhadores da unidade. 

3   Dados segundo dados do último SENSO de 2010.   

4  Plataforma petrolífera localizada na região sudeste do rio de Janeiro cravada a 120 metros de profundidade.   

 

  Ainda sobre a Bacia de Campos, esta produz atualmente 85% do 

petróleo nacional, sedia a maior unidade da Petrobras e centenas de empresas 

correlacionadas, formando um complexo petrolífero que se expande cada vez mais 

atraindo novos investimentos e pessoas de várias localidades do Brasil e exterior.    

 Portanto, não podemos deixar de destacar as relações e os processos de 

trabalho relacionados à exploração e produção de petróleo na Bacia de Campos 

relacionando-o às condições de trabalho e de segurança dos trabalhadores, neste 

caso em especial os trabalhadores do ramo offshore que atuam em regime de 

confinamento. Um contexto no qual observamos uma subordinação consciente as 

situações cotidianas de periculosidade e penosidade, ou seja, uma vivência de alto 

risco em troca de um vínculo empregatício e um mercado de trabalho altamente 

competitivo.   

 

1.2  MACAÉ, DE “PRINCESINHA DO ATLÂNTICO” PARA “CAPITAL NACIONAL 

DO PETROLEO” 

 Consideramos relevante colocarmos em questão a importância da 

Petrobras e demais municípios da região Norte Fluminense. Assim, destacaremos 

alguns aspectos relacionados à instalação da estatal na região e às mudanças que 

impactaram principalmente a população macaense.   

 Chamamos a atenção para o caso de Macaé, uma cidade de 

aproximadamente 207 mil habitantes
4
 que atualmente sofre impactos com o 

crescimento desordenado desde a vinda da sede da Petrobras. Com contribuições 

de Serra (2007) podemos afirmar que a cidade que, antes tinha a pesca a atividade 

econômica tradicionalmente, cresceu de forma relevante e a atividade acabou sendo 

esquecida recebendo poucos investimentos e incentivos. Para tentar diminuir os 

danos causados às famílias pesqueiras, em 2007 foi criada a Subsecretaria de 

Pesca com o objetivo de desenvolver políticas públicas para a cadeia da pesca no 

município. A população de Macaé remonta ao período de colonização do Brasil, no 

século XVII.  

 

 

 

 



6 

 

Inicialmente ocorreu diante da ameaça de invasão da costa por piratas, que tinham 

interesse em contrabandear o pau-brasil, que na época era abundante na região.  E, 

desde então, a base da economia do município foi voltada para a pesca e 

agropecuária, com destaque para o cultivo da cana-de-açúcar. Assim, até o início de 

1970, a economia de Macaé fundamentava-se no plantio de cana-de-açúcar e de 

café, na pecuária e na extração de pescado. Até então, Macaé era considerada uma 

cidade de pequeno porte com apenas 35.360 habitantes aproximadamente. 

 Em 1974, ano da descoberta do petróleo na região, Macaé passou a viver 

um novo modelo econômico com a chegada da Petrobras em 1978 que resultou em 

um crescimento demográfico acelerado. Segundo Carli (2012, p.02) 

 

Na década de 1970, a então chamada “princesinha do Atlântico” passa a 

ser reconhecida como a “capital brasileira do petróleo”. A instalação da 

PETROBRAS na cidade em 1978 trouxe novas configurações para a 

estrutura produtiva da cidade e do seu entorno. A pesca e a agropecuária 

deixaram de ser o alicerce da economia. Sua estrutura produtiva passa a 

ser marcada pela absorção de força de trabalho inserida na área petrolífera, 

o que acarreta um processo de rearranjo econômico, político, demográfico e 

territorial. 

 

 O mercado offshore e a indústria petrolífera acarretaram mudanças 

resultando em condições para reestruturação da base econômica e social de Macaé 

e Campos dos Goytacazes. Campos, por exemplo, até a década de 1970 vai 

perdendo sua função como pólo atrativo de emprego com a indústria canavieira para 

Macaé. Tal acontecimento traz novos contornos para a estrutura migratória e de 

emprego na região e, conseqüentemente, uma nova dinâmica de desenvolvimento 

econômico (CARLI, 2012). Macaé passa então a se tornar a “cidade do emprego” 

não só para moradores de Campos, mas de toda região. Posteriormente, passa a se 

tornar campo de trabalho para vários profissionais de todo o país, caso que 

trataremos mais adiante.  

 Ainda sobre o crescimento de Macaé, Carli (2012) destaca que esta 

significativa mudança é percebida nos indicadores populacionais. Comparando o 

crescimento populacional do município nos últimos trinta anos, podemos concluir 

que houve um crescimento populacional de mais de 70% comparado ao ano de 

1980. Analisando os números de crescimento populacional incluindo as cidades no 



7 

 

 

Norte Fluminense, Macaé apresenta um crescimento maior que as demais cidades 

da região comparadas ao censo de 2000 com 58% a mais de moradores. 

Crescimento muito superior à média do Estado do Rio de Janeiro (11,1%) e do Brasil 

(12,3%). Tal crescimento populacional reforça a tese de que muitas pessoas 

procuram Macaé e seu entorno (Rio das Ostras, Cabo Frio, Conceição de Macabu, 

Cardoso Moreira, São João da Barra, São Fidélis, Casimiro de Abreu, Quissamã e 

Carapebus) em busca de emprego. 

 Sobre os impactos ocasionados por uma empresa petrolífera em um 

campo de exploração, Serra (2007) aponta que:  

 

Ocorrem na mesma velocidade da instalação das empresas do setor, isto é: 

em pouquíssimo tempo, como observado em Macaé. A rapidez e a 

dimensão dessas transformações são difíceis de serem acompanhadas pela 

gestão municipal, acarretando uma série de deficiências na oferta de 

serviços e de infra-estrutura para as empresas e população em geral.  

 

 A tendência, em empreendimentos deste tipo, as externalidades podem 

ser positivas ou negativas. Geralmente, as primeiras são mais seletivas e se referem 

aos ganhos econômicos, enquanto as segundas são mais onerosas e difusas, 

afetando o setor social e ambiental.  

 Quanto ao processo de urbanização de Macaé, Serra (2007) constata que 

foi bastante acelerado e não ocorreu de forma gradativa. A taxa de urbanização em 

1991 foi de 91,37 e em 2000 de 95,13 sendo a maior da Região Norte Fluminense 

nos dois períodos. Assim, podemos restabelecer uma relação entre a questão 

industrial e a questão urbana no município. O desenvolvimento do setor petrolífero 

contribuiu para acelerar o processo de urbanização da região como um todo, sendo 

que em Macaé, esses impactos foram mais evidentes. Tal atividade contribuiu para 

a geração de novos padrões demográficos, acarretando uma intensificação do 

êxodo rural e da migração e, conseqüentemente, do processo de urbanização. 

 O município de Macaé recebeu um grande contingente de pessoas 

oriundas de várias partes do Brasil, como também de outros países, o que influencia 

automaticamente nos processos culturais e valores sociais do lugar e provoca 

mudanças consideráveis no mercado de trabalho do município e da região. Sobre o 

processo imigratório no município de Macaé, Serra (2007) destaca que  

 



8 

 

Macaé destaca-se pela maior entrada de pessoas em relação a sua 

população total, com uma taxa líquida de imigração de 103 entradas por mil 

habitantes; enquanto a Região Norte Fluminense apresentou em 200 uma 

taxa de 46 entradas por mil habitantes. 

 

 Neste subitem, nosso objetivo foi discutir o crescimento populacional com 

o desenvolvimento da Petrobras, exponenciam a desigualdade social numa das 

cidades mais ricas do estado do Rio de Janeiro agravando as expressões da 

questão social que se particularizam a partir da instalação da empresa estatal 

Petrobras. Após tal fato, impactos no ângulo da economia e sociais causaram 

transformações na cidade de Macaé, e segundo Dias, esse crescimento 

desordenado “Não melhorou o desempenho econômico apenas da região Norte 

Fluminense, mas criou novas possibilidades em setores de todo o Estado do Rio de 

Janeiro, como a indústria gás-químico e a construção naval, estas localizadas da 

região metropolitana do Rio de janeiro.” (DIAS, 2005:67).  

  

1.3  ENTENDENDO A DINÂMICA OFFSHORE 

 

 Após esta breve exposição sobre a Petrobras e a área de Exploração e 

Produção, entendemos que se faz necessário descrever, de forma sintética, as 

principais etapas de um processo operacional oriundos da exploração de Petróleo e 

Gás Natural na Bacia de Campos.  

 Porém, o objetivo deste tópico é mostrar as novas configurações do 

mundo do trabalho e, sobretudo o trabalho offshore e seu maior empregador: 

Petroleo Brasileiro S/A – Petrobras.  

 Conforme descrito por Leite (2009), a trajetória offshore teve início na 

década de 1970 e ao longo dos anos a Petrobras foi se tornando setor de ponta 

nesse cenário. O crescimento da Bacia de Campos com o surgimento de novos 

poços de exploração de petróleo transformou essa região numa gigantesca área 

industrial onde são utilizadas as mais novas tecnologias em produção de petróleo 

em águas profundas, que servem de referencial para a indústria petrolífera mundial. 

Essa configuração profissional proporciona a Petrobras a ser a pioneira em 

tecnologia de extração de petróleo no setor petrolífero brasileiro e, atualmente na 

quarta empresa no ranking das maiores petrolíferas de capital aberto do mundo.  



9 

 

 Ainda, segundo Leite (2009), os trabalhos offshore são caracterizados 

pela  

não interrupção dos seus processos e operações durante os 365 dias do 

ano, exigindo apenas substituições nas equipes de trabalho, que se 

revezam de forma ininterrupta. Essas condições de trabalho assumem 

complexidades consideráveis no universo offshore, uma vez que em todas 

as atividades e etapas produtivas existem ‘riscos intrínsecos e variados’ 

provenientes dos numerosos processos físicos e químicos que compõem a 

lógica industrial. 

 

 As áreas de negócio E&amp;amp;P compreendem todas as atividades ligadas à 

exploração, ao desenvolvimento da produção e à produção de óleo e gás natural no 

Brasil, tanto em campos terrestres quanto em marítimos, atendendo prioritariamente, 

as refinarias do país e a comercialização nos mercados interno e externo do 

excedente de óleo.  

 Para entendermos melhor, com contribuições de Choeuri (1991), de um 

modo geral, é um processo que se configura em cinco fases: prospecção, 

perfuração, completação, produção e transporte. Porém, só com a perfuração do 

poço é que os especialistas poderão ter a certeza da presença de hidrocarbonetos 

no local. Se as informações obtidas forem positivas, a partir dos testes realizados 

com esse poço, serão estabelecidas novas locações (poços de delimitação ou 

extensão) a serem perfuradas que irão determinar os limites de campo e também 

podem estimar a produção diária de petróleo do poço. A decisão de entrada em 

produção é tomada somente se as perspectivas do reservatório justificarem os 

pesados investimentos para a montagem do empreendimento, ou seja, se o volume 

aproveitável de petróleo for comercialmente viável. Cabe destacar que nem todo 

volume de óleo encontrado é extraído, pois mais da metade do total descoberto 

permanece no local, aguardando que novas técnicas sejam criadas e que viabilizem 

a extração dos hidrocarbonetos de forma economicamente rentável para a empresa  

 Sevá Filho (1997) define o risco na indústria petrolífera como “técnico, 

coletivo e ambiental”. Considera como riscos técnicos aqueles que tenham origem 

em eventos tecnológicos e em condições organizacionais ou tenham origens 

naturais agravadas pela tecnologia ou pela organização que podem vitimar 

indivíduos e coletividades humanas dentro ou fora dos locais de produção; e que já 

resultaram ou resultarão em alterações ambientais significativas, sejam em eventos 



10 

 

agudos destrutivos, sejam processos latentes, combinações inéditas, efeitos 

cumulativos em partes desconhecidos. A grande questão inicial ligada à exploração 

petrolífera no mar é, sem dúvida, a decisão de onde perfurar um “poço exploratório”, 

ou poço pioneiro, uma vez que os custos envolvidos são bastante superiores à 

perfuração terrestre, é fundamental que esta decisão seja devidamente respaldada 

por uma criteriosa avaliação técnica. A perfuração no mar é mais complexa na 

medida em que o solo marinho, onde inicia a perfuração propriamente dita, pode 

estar situado a dezenas, centenas ou milhares de metros abaixo da superfície 

marítima, sem levar em conta que existem perfurações que ultrapassam a barreira 

dos dois mil metros de profundidade. Além disso, as unidades de perfuração ficam 

submetidas às cargas oriundas das intempéries do meio marítimo, tais como ondas, 

correntes e ventos. Assim, antes da perfuração do poço exploratório, que irá 

confirmar a existência ou não de uma jazida, procede-se a realização de estudos 

magnéticos, gravimétricos e sísmicos, indicadores da possibilidade de existência de 

jazidas. 

 A atividade de perfuração no mar, assim como a de produção, pode ser 

feita mediante o emprego de plataformas fixas ou móveis
5
. E no que tange à 

tecnologia de processo, pode se dividi-las em três grandes famílias (PESSANHA, 

1994): a primeira, que abrange aquelas cujos sistemas eram baseados em painéis 

sinópticos. A segunda, na qual se inserem aquelas unidades constituídas pelos 

sistemas de lógica programável e em que os controles já eram eletrônicos. A 

terceira, que envolve aquelas com a presença do sistema ECOS. Um sistema de 

automação e controle da unidade que possibilita o monitoramento das operações de 

campo e envio de comandos para a operação de diversos sistemas. Dito de outra 

maneira, a lógica desse sistema é a de que o operador, a partir da sala de controle, 

pode acessar todos os dados do processo e, com base nas informações obtidas, 

intervir sobre este último. O ECOS efetivamente automatizou o controle do processo, 

alterando de forma radical sua supervisão.   

  É imprescindível que, para discutirmos as condições de trabalho dos 

funcionários offshore da Petrobras e quais relações de trabalho são consideradas 

como potenciais situações produtoras de adoecimento saibamos as diferenças e  
__________________________ 
 
5  As ilustrações indicativas de alguns dos principais elementos que integram o dispositivo técnico 
encontram se no Anexo 1, ao final do trabalho 

  

 



11 

 

 relações entre os tipos de Plataformas instaladas na Bacia de Campos.  

 Segundo Santos (1995), plataformas denominadas fixas mais comuns são 

aquelas fundeadas no leito oceânico por intermédio de uma jaqueta de aço ou por 

uma estrutura de concreto, podendo operar tanto para a perfuração quanto para a 

produção. A jaqueta é constituída por uma enorme estrutura metálica cravada no 

fundo do mar, que se estende até acima da linha d’água e sobre a qual se apóia a 

plataforma. Só na Bacia de Campos existem 14 plataformas desse tipo, sendo que 

sete fazem parte do programa de implantação do sistema definitivo de produção da 

Bacia de Campos
6
, projetadas para a perfuração e a produção e instaladas em 

lâminas d’água variando entre 100 e 175 metros. As outras sete fazem parte do 

grande empreendimento seguinte: o pólo nordeste
7
. Foram projetadas apenas para 

a produção e instaladas em lâminas d’água variando de 80 a 100 metros. No 

entanto, em outros países podemos encontrá-las em profundidades bem superiores, 

como é o caso da plataforma de Cognac, no Golfo do México, assentada a 310m, 

em 1978, a maior desse tipo até então. Para a montagem dos quatro módulos de 

sua jaqueta, utilizou-se parte da tecnologia de ancoragem do projeto Apolo 

(espacial).
8 

As plataformas de concreto são fixadas por gravidade (em função do seu 

peso) com a base de apoio projetada em concreto, onde pode ser estocada grande 

quantidade de óleo. São utilizadas com maior freqüência em áreas offshore de clima 

mais rigoroso por serem extremamente resistentes às condições marítimas 

adversas, justificando sua presença marcante no Mar do Norte desde os anos 1970.  

 No Brasil, seu uso é limitado às regiões de pequenas lâminas d’água, 

como no Rio Grande do Norte, devido às características da linha litorânea brasileira 

que não comporta sua construção em lâminas maiores. As plataformas móveis mais 

usuais são classificadas em auto eleváveis, semi-submersíveis, navios sonda e 

FPSO´s. As três últimas funcionando a concepção de sistemas flutuantes porque 

não têm estrutura de apoio fixando-as no solo marinho. A rápida descrição contida 

nos quatro próximos parágrafos baseou-se principalmente em Thomas (2001), 

Corrêa (2003) e Cardoso (2005).  

 

 

 

 

 

____________________ 
 
6   Duas Plataformas centrais (Enchova e Garoupa) e cinco plataformas satélites (Namorado 1 e 2, Cherne 1 e 
2 e Pampo). Por exigir alguns anos para a implantação desse sistema definitivo de produção, a Petrobras 
lançou mão do sistema de produção antecipada, objetivando justamente uma antecipação da produção.   

  
7   A plataforma central de Pargo (na verdade, duas plataformas interligadas, uma de produção/processamento 
e a outra de utilidades) e cinco plataformas satélites (Vermelho 1, 2 e 3 e Carapeba 1 e 2).  

 

8   Conforme o documentário exibido em 2009 pelo National Geographic Channel. 

 



12 

 

 As auto eleváveis são triangulares (três pernas) ou retangulares (quarto 

pernas) e projetadas para operar em lâminas d’água de até 150 metros, 

normalmente como plataformas de perfuração. Quando posicionadas no local de 

perfuração, suas pernas movimentam-se verticalmente através do casco, descendo 

até o leito do mar e erguendo a plataforma até uma altura segura, acima das ondas. 

Após esse posicionamento, permanecem praticamente fixas; ao término da 

perfuração, as pernas são suspensas e, então, a plataforma está pronta para ser 

rebocada.  As semi-submersíveis são estruturas flutuantes ancoradas por cabos e 

amarras em catenária. Apóiam-se em flutuadores submarinos, cuja profundidade é 

alterada através do bombeamento de água para o interior ou o exterior de seus 

tanques de lastro, conforme a necessidade, permitindo que os flutuadores 

permaneçam sempre posicionados abaixo da zona de ação das ondas. Inicialmente 

projetadas para as atividades de perfuração, passaram a operar, também, como 

unidades temporárias de produção dando origem aos Sistemas de Produção 

Antecipada (SPAs). As semi-submersíveis também possuem sua estrutura montada 

sobre um flutuador, mas ao chegarem a sua locação são lastreadas até o seu casco 

inferior se apoiar no fundo. Tem sua utilização limitada em função de sua pequena 

capacidade de lâmina d’água, por profundidade. Os Navios sonda são semelhantes 

aos navios convencionais e assim como as semi-submersíveis, permanecem 

flutuando sobre a locação. Inicialmente, eram adaptados, mas passaram a serem 

cada vez mais projetados, especialmente como unidades de perfuração. Possuem 

autopropulsão, dispensando o uso de rebocadores para transporte. Também são 

dotados de uma abertura no centro do navio (moon pool), espaço por onde passa a 

coluna de perfuração. E, enfim, as plataformas do tipo FPSO, funcionam como 

unidades flutuantes de produção, armazenamento e descarga. São bastante 

complexas e variadas que têm como objetivo receber o petróleo produzido pelos 

poços como também proceder a separação e tratar dos fluidos produzidos para 

enfim distribuí-los para a terra ou para navios de armazenagem.  

 Todas as estruturas flutuantes exigem a utilização de sistemas de 

ancoragem e decorrência da movimentação constante a que estão sujeitas devido a 

ação das ondas, correntes e ventos.  

 É importante frisar que em profundidades até 320 metros ocorre, com 

certa freqüência, a intervenção humana de mergulhadores para manutenção, reparo, 

Inspeção ou instalação de equipamentos que compõem cada uma das unidades 



13 

 

  

_______________________ 
 
9  Uma espécie de lona inflável com ar comprimido, empregada para suspender ou neutralizar o peso de peças 
que devem ser deslocadas ou instaladas no fundo. Os maiores, com capacidade para 5 e 10 tonelada, ficam 
parecendo verdadeiros balões submarinos. 
  
10  Faixas de profundidade a partir das quais a tecnologia distingue-se e sobremaneira daquela usualmente 
adotada. Em perfuração, são aquelas lâminas d’água que se situam entre 400 e 1000 metros em águas 
profundas e acima de 1000 metros em águas ultra-profundas. Tais patamares também refletem o estado 
tecnológico do momento e podem ser revistos com os possíveis avanços que, por ventura, venham a ocorrer.  

 

 

 

marítimas como árvores de natal, manifolds e linhas flexíveis. Os mergulhadores 

podem até mesmo deslocá-los com o auxílio de pára-quedas
9.

 Para maiores 

profundidades, nas quais os mergulhadores estão impossibilitados de intervir, a 

Petrobras vem desenvolvendo, desde 1980, projetos pioneiros envolvendo 

tecnologias para águas profundas e ultra profundas
10

 cujos dispositivos já são 

projetados para operar sem intervenção de mergulho.     

   Diante do exposto, é possível verificar que o espaço offshore se configura 

por processos e atividades complexas, perigosas, contínuas e coletivas e que 

envolvem os mais diversos riscos. Acrescenta-se a esta configuração, a 

permanência durante quatorze dias em confinamento em alto mar, o que eleva 

substancialmente as proporções do resultado dessa conclusão aos trabalhadores. E 

como existem diversas categorias profissionais que convivem com o risco, isto é, 

com danos a sua saúde física e mental relacionados à atividade que exercem, e, por 

muitas vezes, este risco sendo inerente à vontade do trabalhador, na atividade 

offshore, tais riscos se potencializam, visto que os trabalhadores deste ramo 

convivem desde o momento que precisam iniciar sua jornada de trabalho. Caso que 

seja melhor detalhado no capítulo 2.    

   



14 

 

CAPÍTULO 2 – PETROLEO BRASILEIRO S/A: EXPLORAÇÃO &amp;amp; PRODUÇÃO OU 

EXPLORAÇÃO DO TRABALHADOR? 

 

 Todos os trabalhadores ligados à indústria do petróleo são os 

responsáveis direta ou indiretamente pelo desenvolvimento e crescimento das 

regiões ligadas a esta indústria, bem como o crescimento do país. O trabalhador 

Petrobras em regime offshore, objeto deste capítulo, requer uma atenção especial. 

São profissionais concursados e qualificados que dispensam anos de vida para se 

dedicarem a uma atividade desgastante na qual permanecem muitos dias a bordo 

de unidade marítimas. 

 Neste capítulo, inicialmente iremos identificar este trabalhador e enfatizar 

sua vida profissional bem como a necessidade de uma qualificação para sua 

inserção no mercado de trabalho especialmente como funcionário da Petrobras. 

Uma empresa que cresce a cada dia e desejada por muitos dentro e fora do Brasil 

por se tratar de uma empresa estatal e com alto índice de concorrência em seus 

processos seletivos.   

 É de suma relevância que destaquemos o cotidiano desses profissionais 

desde a saída de suas casas, as longas e cansativas viagens até seu local de 

destino que se resulta em um ambiente distante e altamente arriscado. Situações 

estas que contribuem para a desqualificação desse trabalhador em vários aspectos 

da sua vida.  

 Muitos trabalhadores apresentam problemas de várias ordens. 

Dificuldades e sintomas apresentados no âmbito psicológico, social, econômico e 

cultural tem sido instrumento de pesquisa de muitos profissionais nas áreas 

humanas e sociais.    

 Abordaremos também a segurança. Sua exposição a um ambiente de alto 

risco.  Tal exposição a este tipo de ambiente vem desqualificando a vida social do 

mesmo afetando seu convívio familiar caso a ser apresentado no terceiro capítulo 

deste trabalho.   

 

2.1 A IDENTIDADE DO TRABALHADOR OFFSHORE 

 

 As atividades de exploração, perfuração, produção e transferência de 

petróleo do mar são regidas pela lei 5.811/72 (BRASIL, 1972). Podemos caracterizar 



15 

 

o trabalho em plataformas segundo Castro (2013) como características bem 

específicas no que diz respeito à remuneração, aos períodos de trabalho e aos de 

descanso. O percentual específico de comparação entre salários varia de tempos 

em tempos. Entre os vários e atrativos benefícios oferecidos, a Petrobras oferece os 

percentuais garantidos por lei. 

 Para abordar a questão da identidade do trabalhador offshore é 

imprescindível considerar que as expectativas, as representações e os 

comportamentos desses homens não são determinados por um processo natural e 

homogêneo e sim no processo histórico e nos aspectos sociais, políticos, 

econômicos e culturais da classe onde se inserem. Segundo Codo (2004) “Cada 

gesto, cada palavra, cada reflexão, cada fantasia traz a marca indelével, indiscutível 

de sua classe social, do lugar que o indivíduo ocupa na produção.”  

 Desde o final de 1970, a Bacia de Campos na região Norte Fluminense 

mudou drasticamente a vida daqueles que nela passaram a empregar sua vida 

produtiva bem como a de seus familiares e vizinhos. O petróleo veio como promessa 

de um desenvolvimento regional num cenário marcado pelo engessamento das 

relações de poder e pela estagnação econômica, centrada na exploração da cana-

de-açúcar, no caso da região de Campos dos Goytacazes, na pesca artesanal, no 

caso de Macaé e na exploração de mão de obra pouco qualificada no caso de 

ambas as regiões. Ainda assim, considerando que a economia do petróleo requer 

um perfil profissional que não seria facilmente reconvertido da mão de obra do corte 

de cana ou da pesca, não se pode falar hoje numa superação do quadro de pobreza 

e desigualdades sociais típico da região. 

 Hoje, no mundo do trabalho, temos o emprego de um conjunto de 

conhecimentos e técnicas mais refinadas e, também, um novo tipo de profissional, o 

trabalhador flexível. Aquele que em tese, é capaz de atuar em diferentes situações 

de produção e lidar com eventos não previstos. 

 O trabalhador offshore da indústria petrolífera da Bacia de Campos realiza 

seu trabalho de forma geral com períodos embarcados em plataformas, sondas e 

navios e outros de folga em terra. Há distintos perfis profissionais na indústria 

petrolífera que são reconhecidos diferencialmente, o que dificulta, sobretudo hoje, 

sua auto percepção como trabalhadores de um mesmo mundo. Estabilidade, salário 

direto e indireto, regimes de embarques, atividades realizadas, condições de 

trabalho, possibilidade de comunicação com os que encontram em terra, status, 



16 

 

distintos estratos da mão de obra offshore na Bacia de Campos desenvolvem 

construções distintas de sua atividade. 

 Quanto ao dia a dia e a rotina de atividades, podemos dizer que há muitas 

semelhanças entre as plataformas. Em muitos casos, os trabalhadores atuam em 

turnos em turnos de 12 horas
11

, mas há exceções, pois há o regime de sobreaviso a 

fim de garantir a normalidade das operações, ou para atender aos imperativos de 

segurança industrial. Nestes casos é exigida a disponibilidade do trabalhador em 

tempo integral (no local de trabalho ou nas proximidades), por 24 horas, mesmo 

durante o período que seria destinado ao repouso e descanso.  

 Se é inegável o ganho econômico do trabalhador em regime offshore, os 

riscos do trabalho em alto mar, o transporte dos trabalhadores entre o continente e 

as unidades marítimas, o confinamento nas instalações operacionais, o 

distanciamento do convívio familiar e social, as condições de trabalho, muitas vezes 

perigosas e insalubres, dentre outras, causam problemas no que diz respeito à 

estrutura da saúde deste. Saúde tanto física quanto mental.  

 Com as exigências impostas pela rotina desses trabalhadores offshore, 

observamos que estas ultrapassam o campo das competências cognitivas e técnico 

operacionais, levando os trabalhadores a situações de sofrimento moral podendo 

resultar em danos psíquicos, físicos e morais que muitas vezes podem se tornar 

irreversíveis. Segundo Ribeiro, 2011 pesquisas afirmam que 

 

Trabalhadores offshore são menos satisfeitos com seus trabalhos do que os 

trabalhadores onshore e que possuem níveis de ansiedade 

significativamente mais altos. Seus dados mostravam ainda que os 

problemas familiares decorrentes eram fortes indicadores de insatisfação no 

trabalho e de questões de saúde mental. 

 

  Com contribuições significativas de Ribeiro (2011), podemos destacar 

que um dos malefícios do trabalho embarcado é o convívio com situações 

permanentes de “stress” oriundas do ambiente operacional de produção com 

constantes metas a serem alcançadas a curtíssimos prazos, bem como o desgaste 

 decorrente do convívio diário com os colegas de trabalho em espaços limitados. O 

excesso desta carga emocional costuma variar de acordo com o período de 

embarque, maximizando-se principalmente no início e no fim do ciclo da jornada de 

embarque.  
_______________________________ 

11  Sendo do 1º ao 7º dia com escala de trabalho das 7h às 19h e do 8º dia ao 14º dia com escala de trabalho 

das 19h às 7h. 



17 

 

  Paralelamente, esta rotina de embarque/desembarque gera momentos 

de passagem que demarcam para o trabalhador offshore, despedidas e recomeços. 

Seja despedida dos 21 dias de folgas, do mundo de terra, do desempenho de vários 

papéis, da convivência familiar, social e afetiva para o retorno ao mundo marítimo; 

seja o oposto, de volta ao território tão desejado e a convivência tão aguardada. 

Ambas geram dois tipos de “síndromes”: tensão pré-embarque (TPE) e tensão pré-

desembarque (TPD).  Ambas conforme detalhado de forma sucinta pelo entrevistado 

Rubens: 

    

Rubens: “É muito louco...Na TPE faltando 3 dias para embarcar, 

sinto uma sensação de tristeza. Penso ‘Ah, já está na hora de voltar, 

vou deixar todo mundo aqui.’ Mas essa sensação diminui quando 

falta 1 dia para embarcar. Geralmente fico mais agitado, pensando se 

deixei alguma coisa aqui.“ 

  

2.2 A ROTINA DO TRABALHADOR OFFSHORE DA BACIA DE CAMPOS: 

SEGURANÇA, SAÚDE E RISCOS.  

 

 Em princípio, faz-se necessário abordarmos aqui os caminhos percorridos 

até seu ambiente de trabalho. Inúmeros trabalhadores levantam muito cedo, em 

diversas cidades do Brasil com destino ao Rio de Janeiro. Alguns por via aérea, 

outros por terrestre. Passam pela Rodoviária Novo Rio para então fazer a baldeação 

para o Norte Fluminense percorrendo mais de 3 horas pela BR 101, considerada 

então a rodovia com maior índice de acidentes automobilísticos, mais precisamente 

no trecho de Rio Bonito.  

 Na estação rodoviária de destino, Macaé ou Campos, pegam outra 

condução até os heliportos mais movimentados do país localizados em Macaé, Farol 

de São Tomé e o mais novo localizado na cidade de Cabo Frio, de onde irão 

finalmente “subir”, ou seja, embarcar em helicópteros e voar ainda por meia hora, 

uma hora ou mais até pousar em cada uma das dezenas de plataformas petrolíferas 

cravadas ou ancoradas em alto-mar de 80 a quase 200Km  de distância da costa, o 

famoso mundo offshore.  

 Quanto ao trajeto casa x trabalho, gostaríamos de destacar trechos do 

depoimento do trabalhador Rubens extremamente relevantes para a compreensão 

do exposto anteriormente:  



18 

 

Rubens: “Como moro em Rio das Ostras, pego uma van alternativa 

da minha casa até a Rodoviária de Rio das Ostras. De lá aguardo o 

ônibus que vem de Macaé da empresa que leva a gente até o 

aeroporto de Cabo Frio onde pego a aeronave e vôo por uns 40 

minutos. Faço no mínimo 3h e 30 minutos de viagem“ 

  

 Passam ali, duas ou três semanas embarcados. Têm ao seu redor, navios 

de apoio, lançadores de tubos e rebocadores tripulados por estrangeiros. De várias 

nacionalidades, como destacado por Filho (1997), são brigadas de noruegueses, 

alemães, italianos e outros europeus, de norte-americanos, árabes, orientais, que 

ficam no mar por mais tempo que os nacionais.   

 Atualmente, a Petrobras possui na Bacia de Campos dois tipos de 

Unidades Marítimas: as plataformas fixas e as que compõem do sistema flutuante, 

com as semi-submersíveis, os navios sonda, os FPSO´s e os FSO´s. As plataformas 

fixas foram as primeiras unidades utilizadas na Bacia de Campos. Estão localizadas 

nos campos com lâminas d’água de até 200m. São formadas por estruturas 

modulares de aço, instaladas no local de operação com estacas cravadas no fundo 

do mar. O seu projeto contempla o recebimento de todos os equipamentos de 

perfuração, estocagem de materiais, alojamento de pessoal e todas as instalações 

exigidas para a produção de poços. As semi-submersíveis, conhecidas como SS, 

são compostas de uma estrutura que comporta um ou mais conveses, apoiada em 

flutuadores submersos. Assim, devido à ação das ondas, correntes e ventos, sofre 

várias movimentações que podem causar danos aos equipamentos. Para se 

manterem no mesmo lugar, numa mesma posição na superfície do mar, possuem 

sofisticados sistemas de amarração – de ancoragem e de posicionamento dinâmico. 

O sistema de ancoragem se constitui de 8 a 12 âncoras e cabos ou correntes que 

atuam como molas que produzem esforços capazes de restaurar a posição do 

flutuante quanto é modificada pela ação dos agentes naturais. No sistema de 

posicionamento dinâmico não há ligação física da plataforma com o fundo do mar, 

exceto a dos equipamentos de perfuração. “Sensores acústicos determinam a 

deriva, e propulsores no casco acionados por computador restauram a posição da 

Plataforma.” (PETROBRAS 2005)  

 Os navios sondas são unidades projetadas para a perfuração de poços 

submarinos. A torre de perfuração sustenta um tubo vertical, coluna de perfuração, 

onde uma abertura no casco permite a passagem desses equipamentos. As 



19 

 

Unidades do sistema flutuante estão sujeitas a três movimentos de translação e três 

de rotação e estas movimentações, em decorrência das ondas, ventos e correntes 

marítimas é mais intensa nesses navios do que nas plataformas semi-submersíveis, 

por vezes causando muitos enjôos. (RODRIGUES, 2001:100). Já os navios 

adaptados conhecidos como FPSO´s ou Unidade Flutuante de Produção, 

Armazenamento e Escoamento têm a capacidade de processar, armazenar o 

petróleo e prover a transferência do petróleo e/ou gás natural. E por último estão os 

FSO´s ou Unidade Flutuante de Armazenamento e Transferência de petróleo, 

construídas a partir de navios. Diferentemente dos FPSO’s, estes não possuem 

capacidade de processar o petróleo, apenas armazenam e transferem para outros 

navios.  

 O tipo de alternância embarque/desembarque depende de quem os 

contratou e do quanto aceitam receber em troca desse trabalho. No caso da 

Petrobras, os regimes são de quatorze dias no mar por vinte e um dias em terra, 

porém, o tempo de percurso de casa até a unidade de destino é descontado, 

naturalmente, do período “em terra”. No mar, trabalham todos os dias em grandes 

em fábricas químicas flutuantes quando não fazem plantão, nos turnos de 

revezamento, ficam de vigília, em “stand by”, de sobreaviso a qualquer hora durante 

seu período de descanso.  

 Em seu período de descanso dormem dentro das unidades em 

camarotes. O dormir e o estar desperto são para eles noções totalmente distintas do 

que são para muitos de nós. Viram noites seguidas, conforme as escalas de turnos 

e, às vezes, emendam noites com os dias, as tais “dobras” de turno, porque faltou 

gente ou sobrou muito serviço. Repouso verdadeiro, algo raríssimo.  

 Como contribuição, seguem relatos do funcionário Rubens no que diz 

respeito ao período de descanso dos funcionários embarcados. Tal atividade, 

implica na rotina deste se expressando na sua saúde física e mental. 

Rubens: “Sinto mais dificuldade para dormir ma primeira semana quando 

estou acostumado a dormir à noite toda em terra. Quando estou dormindo 

de dia, tenho meu sonho interrompido às vezes pelo barulho dos colegas 

que estão acordados na parte do dia ou às vezes, por engano, pelos 

serviços de hotelaria.“ 

 



20 

 

 Suas companhias no mar, além da maresia e balanço, são a pressão das 

chefias e das metas de vários medos: o de errar, de provocar prejuízo, de ser 

punido. O medo de machucar a si próprio ou aos outros, sem ter ao menos garantido 

o registro formal do acidente ou da doença. O medo de não poder mais trabalhar e o 

de morrer queimado, esmagado, afogado.  

 Essa tensão, segundo Filho (1997), já começa na estrada com suas 

longas idas e vindas e aumenta no vôo de helicóptero indo até as passarelas e 

escadas oleosas e apertadas, nos corredores quentes e barulhentos, nos 

movimentos dos guindastes, nas vibrações e faíscas dos grandes motores elétricos 

e das turbinas, nas onipresentes emanações de hidrocarbonetos, de gases às vezes 

letais, como o sulfídrico. Além dos riscos de incêndio e de explosão, os “kicks” e 

blow outs
13

,  

 Ao descrever a rotina dos trabalhadores no ramo petrolífero da Bacia de 

Campos, FERREIRA e IGUTI (1996) aprofundam e detalham quatro de suas 

principais características: um trabalho perigoso, complexo, contínuo e coletivo. As 

autoras iniciam a discussão pelo aspecto relacionado ao perigo que envolve esta 

atividade, ao alto risco a que estão expostos os trabalhadores, pois  

Se há um consenso entre todos os que trabalham com o petróleo, seja 

numa refinaria ou num terminal, é a noção de perigo. ‘Em uma refinaria de 

petróleo, a gente costuma dizer que trabalha em cima de uma bomba. É 

uma bomba pior que muita gente pensa...’ (fala de um petroleiro). Em 

primeiro lugar, há o perigo de incêndios e explosões, que podem acontecer 

a qualquer momento, inesperadamente... (FERREIRA e IGUTI, 1996, p.82.) 

   

 São frequentes os depoimentos de petroleiros que deixam transparecer 

representações das refinarias e plataformas associadas a “bombas” ou “barris de 

pólvora” que podem explodir a qualquer momento. O perigo é, inclusive, reconhecido 

legalmente pela NR-16
14

 em seu anexo 2. Há também os riscos de grandes 

vazamentos de produtos com alta toxidade que podem ocasionar acidentes graves e  

fatais. É amplo o leque de produtos tóxicos, cuja inalação pode gerar danos variados 

à saúde do trabalhador. 

  

 
_______________________________ 

13  Trancos ou verdadeiros coices que a tubulação e a plataforma levam quando bolhas de gás pressurizado 
sobem das profundezas das rochas que estão sendo perfuradas ou já estão produzindo. 
 
14  Norma Regulamentadora que prevê o pagamento de adicional de periculosidade (30% do valor do salário 
base correspondente) aos trabalhadores que se dedicam a “atividades ou operações perigosas com 

inflamáveis”.  
 



21 

 

 Sevá Filho (1997) afirma em epígrafe que “o risco é inerente” à indústria 

do petróleo com seus sistemas complexos, verdadeiras materializações de 

tecnologias de alto risco:  

O risco técnico é algo intrínseco, e muito característico da indústria do 

petróleo, isto porque é atacada a epiderme da terra, interferindo com a 

geomorfologia e a mecânica do subsolo, inclusive do subsolo marinho; - 

porque se trabalha com hidrocarbonetos que evaporam, se incendeiam, 

explodem, com compostos químicos que contêm ou se transformam em 

substâncias tóxicas para os homens, sua água, seus alimentos; - porque 

são operadas máquinas e sistemas que podem desencadear acidentes 

poderosos, que podem matar e ferir várias pessoas ao mesmo tempo. 

 

 Segundo Castro (2013), a Bacia de Campos tem acumulado um histórico 

considerável de acidentes graves, inclusive com o surgimento de diversos quadros 

de adoecimento psíquico, como conseqüência da exposição dos trabalhadores a 

uma situação em que o trabalho é intenso, coletivo e complexo.  

 O trabalhador envolvido na exploração do petróleo na Bacia de Campos 

tem um trabalho intenso porque a produção deve fluir ininterruptamente durante as 

24 horas de todos os dias ao longo do ano, condição que demanda o revezamento 

de vários grupos de trabalhadores na execução de tarefas. Além disso, com 

contribuições de Castro (2013), diversas partes desse sistema tecnológico se 

encontram interligadas numa estrutura de rede, em que há inúmeras conexões e os 

componentes estão completamente acoplados, os casos de falhas podem resultar 

em acidentes graves devido à imprevisibilidade das múltiplas interações que venham 

a se estabelecer. Daí a classificação das atividades offshore como 

interdependentes, desgastantes e perigosas. 

 Mesmo que a própria Petrobras consiga ocultar as informações, os 

trabalhadores convivem com a memória dos acidentes já ocorridos, a correria e as 

perdas. Muitas informações referentes aos acidentes ocorridos nas unidades 

marítimas principalmente são dadas através de informativos impressos pelos 

Sindicatos. Internamente, por parte da Petrobras, é realizada uma reunião com a 

empresa do empregado envolvido (no caso de empresas prestadoras de serviços) e 

sua gerência (lotação) e a estatal para apurarem juntas as causas do acidente, mas 

tudo de forma sigilosa para não comprometer as estatísticas.  



22 

 

 Sevá Filho (1997) ainda acrescenta que os riscos são cada vez mais 

coletivos porque os efeitos deletérios da atividade petrolífera tendem a se ampliar 

atingindo tanto os trabalhadores operacionais como os administrativos e, até 

mesmo, a população habitante das regiões próximas.  

 Em plataformas offshore, a noção de perigo também é consensual ou 

inerente, porém, com o agravante de que esta se encontra em situação de 

confinamento e isolamento.  

 Se tratando de trabalho offshore, existe uma característica não pode 

deixar de ser apontada: O regime de confinamento/isolamento. É classificado como 

confinamento porque durante quatorze dias seguidos, ao término do turno diário de 

doze horas, os trabalhadores não retornam às suas residências. Reside na própria 

unidade petrolífera. Seu local de trabalho passa a ser também sua moradia. Dessa 

forma, ficam expostos ao risco vinte e quatro horas por dia, ao longo de todo o 

período em que permanecem embarcados. O isolamento tem esta denominação 

porque as plataformas se encontram em alto-mar, dificultando não só a remoção das 

pessoas em casos de atendimentos esporádicos que requerem atendimento em 

terra como também o abandono do local, na hipótese mais remota de ocorrência de 

acidentes ampliados, como aconteceu na Plataforma de Enchova em 1984, caso 

que será citado mais adiante. 

  Se tratando ainda de riscos em unidades petrolíferas, mesmo com um 

volume muito grande de procedimentos, o sistema técnico sempre evolutivo.  

 O risco de acidentes com pessoas e com o meio ambiente é ameaça 

constante no mundo do petróleo. Ao entrevistar alguns funcionários em regime 

offshore, percebe-se a preocupação dos mesmos com tais questões. A busca 

desesperada pela redução dos índices de acidentes que costumam "manchar a 

imagem" das empresas perante a sociedade principalmente sob dos olhares da 

mídia, costuma criar outros problemas e comportamentos indesejáveis nos 

trabalhadores.  

 É claro que as atividades que envolvem a rotina offshore é dotada de 

riscos embora a Petrobras afirme que tem realizado esforços e tem investido na 

melhoria das condições de trabalho. Porém, o Sindicato da categoria e a FUP 

contestam estas afirmações demonstrando que estes problemas vêm aumentando, 

inclusive o número de óbitos. Tais informações são repassadas semanalmente 



23 

 

através do Jornal semanal “Nascente”
15

 informativo distribuído semanalmente à toda 

força de trabalho.  

  Cada unidade marítima se organiza como uma determinada cidade, 

com seus sistemas operacionais próprios e sistemas de suporte necessários para 

seu funcionamento e autonomia como geração de energia, tratamento de esgoto, 

fornecimento de alimentação, remédios entre outras atividades e num ritmo 

ininterrupto de 24 horas por dia. A lotação de cada plataforma varia de acordo com 

seu porte e das especificidades técnicas de seus sistemas operacionais, podendo 

ter, em média 200 operadores, o que pode variar em decorrência do nível de 

automação de cada uma.  

 A cada período de embarque de quatorze dias, duas equipes de operação 

trabalham durante 7 dias durante o dia em turnos consecutivos de 12 horas e os 

demais 7 dias durante o período noturno. Este regime de trabalho é denominado 

Turno Ininterrupto de Revezamento (TIR). Existe também o grupo que trabalha no 

regime de sobreaviso embarcado. Estes, durante o período de descanso, na própria 

plataforma, podem ser acionados a qualquer momento para atendimento a 

emergências operacionais.  

 Os profissionais que ali trabalham podem residir em qualquer lugar do 

Brasil ou do exterior. Alguns levam de dois a três dias de viagem no trajeto entre a 

sua residência e as cidades de Macaé ou Campos dos Goytacazes, de onde partirão 

rumo às plataformas. Assim, juntam-se homens e mulheres oriundos de locais 

diferentes, culturas diferentes, expectativas diversas, trajetórias singulares e 

histórias únicas, em um mesmo espaço físico tendo como meta realizar tarefas que 

levem à produção de óleo e gás em águas rasas, profundas ou ultra profundas, bem 

como suplantar os próprios recordes já alcançados por um período de 14 dias e no 

15º dia, o mesmo deverá desembarcar e retornando ao ambiente confinado 20 dias 

depois.  

 Tal regime de trabalho, neste caso especificamente em turnos, segundo 

Leite (2009) causam diversas alterações nos horários biológicos dos trabalhadores, 

desorganizando sua rotina resultando em distúrbios psicológicos ocasionando 

sintomas que podem afetar sua vida em sociedade como irritabilidade.  

 

  _______________________________ 

15  O Nascente é uma publicação semanal do Sindipetro NF distribuído gratuitamente à toda força de trabalho 

da Petrobras (inclusive terceirizados) nas portarias de todas as sedes da empresa.  

 

 

 



24 

 

 Mesmo com todo esse contexto do trabalho offshore, procuramos, através 

deste subitem, destacar os casos que determinamos ser os mais pontuais no sentido 

de afetar o comportamento e a saúde física e mental dos trabalhadores da Petrobras 

lotados na Bacia de Campos sem deixar de fora que muitos outros trabalhadores 

terceirizados perpassam pelas mesmas situações sendo também afetados com 

estes impactos das transformações do trabalho na indústria petrolífera.  

 

2.3 UM EVENTO GRAVE NA INDÚSTRIA OFFSHORE BRASILEIRA: O 

ACIDENTE DA PLATAFORMA DE ENCHOVA COMO O MARCO HISTÓRICO NA 

VIDA DOS TRABALHADORES  

 

 Ao longo de todos esses anos, a face mais enfatizada dos problemas foi a 

extrema periculosidade do trabalho em plataformas marítimas. Depois dos acidentes 

com a Plataforma Central de Enchova (PCE-1) na década de 1980 e, principalmente 

com a P-36, em 2001, a sociedade brasileira tomou conhecimento das condições 

mais visíveis do trabalho offshore.  

 O caso da PCE-1, em 1984, foi um dos mais críticos acidentes da Bacia 

de Campos. Com a queda de uma baleeira, vieram a falecer 37 trabalhadores 

durante o abandono da plataforma. Porém, segundo Castro (2013), este não foi o 

único da unidade. Em 1988, sem vítimas fatais, um outro fato ocorreu: A destruição 

total do convés e da torre deixando um prejuízo de pelo menos 500 milhões de 

dólares, segundo dados informados pela Petrobras.  

 Ainda com contribuições de Castro (2013), diante desses acontecimentos, 

era de se esperar com o decorrer dos anos que a PCE-1 se transformasse em 

unidade exemplar no que diz respeito à segurança do trabalho, até porque essa 

unidade desempenha um papel relevante dentro de todo sistema de produção 

offshore da Bacia de Campos, interligando-se a mais de dez outras unidades e 

operando duas das cinco linhas de escoamento da produção de óleo e gás para o 

continente. A ocorrência destas anormalidades perece ter sido insuficiente para 

sensibilizar os responsáveis pela segurança na PCE-1, como evidencia a sucessão 

de acontecimentos posteriores: uma inspeção do Ministério do Trabalho e Emprego 

(MTE) resultou em atuação da Petrobras, decorrente da constatação de infrações a 

diversas NR´s; novos acidentes com vazamentos de gás verificaram-se ao longo do 

mesmo ano; a inspeção geral realizada pela própria empresa no final de 1996 



25 

 

verificou que as válvulas de cabeça de poço, integrantes do equipamento central de 

operação, encontravam-se em "péssimas condições, com alto grau de corrosão...", 

concluindo devido a esta e outras deficiências de ordem operacional que a 

plataforma não estava "operando em boas condições de segurança"; dois 

vazamentos de óleo e gás com intervalo de apenas dois dias em janeiro de 1997 em 

local que havia apresentado vazamentos dois meses antes. (SINDIPETRO-NF, 

1997a e 1997b). Tais eventos sucessivos atestam o estado de degradação 

operacional de alguns setores desta unidade, devendo-se salientar que parte das 

avarias provocadas nos poços afetados pelos dois acidentes na PCE-1 não foram 

inteiramente solucionadas. Não por acaso, esta plataforma ficou conhecida entre os 

trabalhadores como "rainha da sucata". A PCE-1 apresenta um conjunto de 

características estruturais e conjunturais que tendem a ampliar e agravar os fatores 

de risco, como, por exemplo, o maior estado de envelhecimento de seus 

equipamentos, cuja deteriorização gradual traduz-se em degradação do sistema. Da 

mesma forma, devemos levar em conta o aumento dos riscos devido às obras de 

reforma e ampliação. Pois se os aspectos ligados à segurança em geral não são 

devidamente contemplados nos projetos originais das plataformas, a introdução de 

modificações não previstas criteriosamente em tais projetos,visando a ampliação da 

capacidade produtiva das instalações, pode acelerar o desgaste mecânico dos 

equipamentos.  

 Pode-se tentar alegar que a criticidade em termos de segurança restringe-

se a PCE-1, já que esta unidade petrolífera é um caso à parte, uma das plataformas 

mais antigas que está atravessando um período atípico, com obras em curso. Muito 

embora Enchova pareça ser o caso mais preocupante, como indicam as estatísticas, 

a segurança também é um aspecto problemático em outras unidades.  

 Com tais questões referentes a acidentes e segurança, veremos a seguir 

dados relevantes através de pesquisa realizada com 57 funcionários próprios da 

Petrobras. Quando questionados se estão satisfeitos com o quesito segurança 

dentro da empresa nos dias atuais. Como resposta, solicitamos que dessem uma 

nota de zero a dez. Contudo, obtivemos os seguintes resultados: 



26 

 

Qual é a nota que você daria hoje 

para o sistema de Segurança 

OFFSHORE da Petrobras?

2%

49%
49%

0 - 3 4 -7 7 - 10

 

 

 Como podemos observar, mais de 50% do corpo de trabalhadores 

entrevistados disseram que a nota máxima é 7. Muitos relataram que a situação da 

segurança na Petrobras "melhorou muito" nos dias atuais.  

 Porém, quando questionados se já sofreram acidentes no exercício da 

profissão e se presenciaram algum evento desse tipo, o resultado foi surpreendente:  

 

Já sofreu algum acidente 

embarcado?

14%

86%

Si m Não

 

 

 Dos 57 entrevistados, 14% responderam que já sofreram acidentes 

durante a jornada de trabalho em unidades marítimas. Quando questionamos os 

mesmos se presenciaram algum acidente durante seu período de trabalho, 11% 



27 

 

disseram que já presenciaram algum acidente na unidade marítima em que operava, 

como mostra o gráfico seguinte: 

 

Já presenciou algum acidente?

11%

89%

Si m Não

 

 

 Os acidentes de trabalho se configuram como representações concretas 

dos efeitos destrutivos do trabalho sobre o corpo. Por ocorrerem de forma repentina, 

não possibilita o seu ocultamento, pois os reflexos são imediatos e, por vezes, 

visíveis e em alguns casos fatais. Ao mesmo tempo que gera prejuízo a saúde do 

trabalhador, explicitando de forma mais evidente o nível de sua exposição e de sua 

fragilidade diante das possibilidades de ocorrências, explicita também as debilidades 

dos sistemas operacionais.  

 Nesse sentido, a ocorrência de incidentes e acidentes de trabalho de 

menor ou maior gravidade fazem parte da memória viva dos trabalhadores offshore.

  



28 

 

CAPÍTULO 3 – TRABALHADOR OFFSHORE E SUA RELAÇÃO FORA DO 

CONFINAMENTO. 

 Os aspectos relevantes no trabalho offshore e a vida pessoal dos seus 

trabalhadores abordados neste trabalho fundamentam-se, principalmente, em dados 

obtidos a partir da bibliografia consultada, dos resultados através de um questionário 

elaborado a fim de coleta de dados bem como da minha interpretação pessoal.   

 Neste Capítulo, faz-se necessário contextualizarmos a vida cotidiana do 

funcionário em regime offshore fora do seu local de trabalho, o que é objetivo 

principal deste trabalho. Nos capítulos anteriores, foi imprescindível falar sobre a 

vida dos funcionários da Petrobras: o dia a dia em uma profissão que requer 

cuidados e em um local extremamente perigoso ocasionando tensão no ambiente de 

trabalho.  

 Vale lembrar que a vida humana não se resume apenas em seu trabalho. 

Existem fatores que vão além como a vida familiar. E a grande maioria dos 

trabalhadores offshore passa por questões psicológicas neste aspecto. Sua atual 

condição de trabalho não lhes permite passar horas, nem que sejam poucas, com 

seus familiares. Em pesquisa realizada com 57 funcionários, de 23% que gostariam 

de mudar de regime de trabalho, 69% mudariam por motivos relacionados à vida 

familiar. Caso que trataremos com mais detalhes nos subitens seguintes.  

  

3.1  MOMENTO DO DESEMBARQUE: O RESTABELECIMENTO DAS RELAÇÕES 

AFETIVAS. 

 

 O momento do desembarque simboliza para o trabalhador offshore a 

possibilidade de retomar a convivência em um espaço de tempo estritamente 

privados. Significa o retorno ao convívio familiar, com os amigos, de 

restabelecimento das relações afetivas, sociais, culturais e do compartilhamento das 

alegrias e tristezas com aqueles deixados em terra durante 14 dias. A folga sempre 

é citada pelos trabalhadores como “o lado bom do embarque”, é o que vale a pena 

após 14 dias de confinamento. De acordo com a mesma pesquisa realizada ao 

longo da elaboração desse trabalho, dos 57 funcionários pesquisados, 77% 

disseram que não gostariam de mudar seu atual regime de trabalho devido aos 21 

dias que possui de folga conforme demonstra os gráficos a seguir: 

 



29 

 

 

 

 

 Lembrando que estes 21 dias de folga são resultados de resistência por 

parte dos trabalhadores. Para o efetivo da Petrobras esse regime de 14 x 21 foi 

conquistado através de acordo coletivo entre a Petrobras e os sindicatos dos 

petroleiros.  

 Mesmo estando parcialmente no mundo de terra, o trabalhador ainda se 

encontra submetido às pressões psíquicas impostas pela realidade offshore. Sente-

se também sob os efeitos da condição de confinamento. A percepção de 

relaxamento vai se estabelecendo gradativamente, pois o trabalhador 

simbolicamente permanece, ainda, implicado no universo fechado da ordem 

produtiva. Sob este aspecto, o funcionário Rubens também contribui com as 

seguintes palavras:  



30 

 

Rubens: “Às vezes, quando estou em terra, com a minha família, 

penso se deixei alguma para trás, algum serviço que deixei de fazer. 

Ou até mesmo lembro dos meus colegas que estão embarcando. Se 

estão fazendo direito o que eu deixei pra trás.“ 

 

 Mesmo estando desembarcado, as sensações físicas permanecem se 

manifestando como se ainda estivesse em condições de trabalhador embarcado. 

Uma das maiores dificuldades para quem trabalha neste tipo de regime é equilibrar 

no desembarque o estado de vigília-sono, principalmente para os trabalhadores que 

permanecem na segunda semana do embarque no turno noturno. Isso porque 

trabalhava a noite e dormia durante o dia. Quando retorna para terra, precisa de um 

período para equilibrar suas funções fisiológicas e psíquicas.  

 

Rubens: “Eu levo de 3 a 4 dias para voltar ao normal. Quando 

desembarco chego em casa às 14h e tento ao máximo aproveitar o 

meu tempo, mesmo muito cansado. Tento seguir o fluxo da minha 

família, mesmo muito cansado. Penso que desse jeito, entro no ritmo 

mais rápido.“ 

 

 Quanto  ao trabalho de revezamento em turnos, caso do nosso 

entrevistado, aspectos psico-fisiológicos, devem ser priorizados. Os turnos noturnos, 

intercalados são melhores que consecutivos, pois turnos noturnos consecutivos não 

levam à simples inversão do ritmo biológico, mas a uma deformação deste. Períodos 

de turno noturno de uma semana conduzem, em geral, a um acúmulo do déficit de 

sono. Rodízios curtos de, no máximo, três noites consecutivas, seriam portanto, 

mais aconselháveis de acordo com Souza (1996). Segundo relatos de um 

trabalhador da Petrobras em regime de turno ininterrupto de doze horas, o 

trabalhador demora em média 72 horas para se adaptar biologicamente fora do 

confinamento.  

 Dentro dessa ótica, o trabalhador offshore estava de um certo modo off da 

vida social, fora do espaço e tempo sociais compartilhados. Retomar o convívio de 

casa é resgatar o que não pode encontrar no mundo público. Cada um, à sua 

maneira, busca compensações pelo tempo de embarque. Tanto o trabalhador 

quanto seus familiares. Porém, nem sempre o regresso ao mundo doméstico 

transcorre sem divergências, distorções e ambivalências. De acordo com relatos de  



31 

 

outro trabalhador da Petrobras, aqui chamado de José
16

, houveram mudanças na 

rotina familiar logo no primeiro ano após a mudança de regime offshore para 

onshore:  

José: “Pedi para parar de embarcar devidos aos desgastes físicos. Logo no 

primeiro ano, após a mudança, meu casamento acabou. [...]. A minha 

família já estava acostumada com a minha rotina de embarcado, após a 

mudança, passei a conviver com eles todos os dias. Antes eu mesmo 

cuidava, por 14 dias, da minha rotina ‘domestica’ no confinamento. Agora, 

faço exigências, faço cobranças.“ 

 

 Enquanto, por 14 dias embarcado, o trabalho é inerente a todas as 

esferas da vida, no mundo de terra as várias dimensões que compõem a vida dos 

homens ocupam espaços e tempo diferentes, o que gera para o trabalhador um 

confronto entre as duas realidades e, consequentemente, um período de adaptação.  

A partir do momento em que “sobem” para exercerem sua função, serão por 14 dias 

somente trabalhadores offshore: Trabalhadores submetidos à mesma condição de 

confinamento. Durante esse período, permanecerão sem contatos pessoais com os 

amigos em terra e familiares, sem ingerirem nenhuma bebida alcoólica, folgarem os 

finais de semana e feriados, comemorarem datas importantes, assistirem de perto os 

seus times jogarem e, muito menos faltarem ao trabalho, pois estarão isolados, 

envoltos pelo metal, pelo azul do céu e o azul-marinho do mar.  

 O diálogo que o trabalhador offshore busca estabelecer com a família, os 

amigos, enfim, a vida terrestre, por vezes, se torna isolado e vazio. É no processo de 

interação verbal que “a palavra se concretiza como ideologia e ganha contornos e 

significados diferentes, conforme o contexto em que está inserida”. Assim, “o diálogo 

se revela como forma de ligação entre linguagem e vida”. A cada contexto histórico, 

segmentos sociais têm determinados repertórios de discursos que revelam e 

refletem o próprio cotidiano, que explicitam os valores fundamentais daquela 

sociedade e as suas contradições. (JOBIM e SOUZA, 1994:120) 

 Ainda sobre a pesquisa realizada, ao questionarmos se o trabalhador teria 

ou não interesse em mudar seu regime de trabalho para onshore, vimos que a 

justificativa do resultado praticamente se iguala aos que responderam anteriormente 

que NÃO. Dos 57 entrevistados, 77% responderam que não sendo que 52% deles 

responderam que NÃO devido aos 21 dias de folga que possui para estar com sua 

família ou algo que lhe convém. O gráfico que ilustra este resultado será 



32 

 

apresentado no próximo subitem, pois teremos a partir dele, um resultado relevante 

no que diz respeito à satisfação de trabalhar em regime offshore.  

 A situação de embarque/desembarque gera a percepção de uma vida 

sem valor e sem significado, pois alguns papéis desempenhados cotidianamente 

não podem ser exercidos de forma concomitante com outros, vive-se assim uma 

vida não completa. Em algumas instituições totais, como nas prisões e nos hospitais 

para doentes mentais, existe o sentimento de que o tempo passado na entidade é 

um tempo perdido, destruído ou tirado da vida da pessoa. “É tempo que precisa ser 

apagado; é algo que precisa ser cumprido, preenchido ou arrastado de alguma 

forma” (GOFFMAN, 1987:64). Esse sentimento não se refere exclusivamente às 

questões que envolve as condição de trabalho, mas principalmente pelas perdas de 

contatos sociais. Na vida social cotidiana, os homens circulam e desempenham 

vários papéis ao mesmo tempo, o que é cerceado no regime offshore, dando a 

percepção de viver, apenas, um pedaço de sua vida. Goffman (1987) considera que 

as chamadas atividades de distração poderiam minimizar, mesmo que 

momentaneamente, a situação real de suas vidas e essa percepção de tempo 

“morto”. 

 Esse ciclo de embarque e desembarque desorganiza a vida social e 

interfere de modo significativo o relacionamento conjugal. Enquanto que para alguns 

trabalhadores, o distanciamento da família, de modo intermitente, pode gerar 

desestruturação familiar, levando a dissolução do relacionamento, para outros, a 

sensação de ausência irrecuperável do tempo e espaço, por parte do trabalhador, o 

coloca confinado em sua angústia, sendo exigido que se submeta a um novo 

condicionamento, agora, distante do sistema contínuo que não admite a ocorrência 

de falhas.  

 Momentos de embarque e desembarque são considerados de passagem 

que demarcam, para o trabalhador offshore, despedidas e recomeços. Sejam 

despedida dos 21 dias de folga, do mundo de terra, da convivência familiar, social e 

afetiva para retorno ao mundo marítimo; seja o movimento oposto, de volta ao 

território tão desejado e a convivência tão aguardada. 

 

 

 



33 

 

3.2  TRABALHADOR PETROBRAS OFFSHORE: A REMUNERAÇÃO 

COMPENSA? 

 

 Neste subitem, faz-se necessário um resgate histórico com intuito de visar 

uma apropriação das manifestações particulares do poder que pretendemos discutir. 

Teremos como objetivo neste aprender a conformação das relações sociais de 

poder que subjugam, dominam, alienam e oprimem através de mecanismos de 

exploração.  

 Os homens asseguraram as suas necessidades de reprodução ao longo 

dos séculos através da atividade econômica regulada pelas leis sociais. Netto e Braz 

(2007) afirmam que na base econômica está o trabalho e que o trabalho é fundante 

do ser social e que através do trabalho os homens transformam a natureza em bens 

necessários para a sua reprodução, diferenciando o ser natural do ser social. 

 Tendo como base as breves contribuições de Netto e Braz (2007), temos 

o trabalho visto como o elemento estruturante da sociabilização humana. A partir 

das poucas palavras, acreditamos ser relevante abordar a categoria trabalho no 

capitalismo contemporâneo, como forma de aprender as relações existentes tanto 

nas transformações do trabalho e as conseqüências causadas pela exploração 

alienada desses causando adoecimento nas relações sociais dos trabalhadores 

offshore.  

 Nossa breve trajetória da categoria trabalho nos remete para um contexto 

vivido pelos trabalhadores petroleiros no que diz respeito aos limites e necessidades 

de reprodução do homem pelo homem. Já colocamos aqui em pauta as 

necessidades da atuação profissional no campo offshore, o local de trabalho, seu 

trajeto casa x trabalho, as condições de trabalho em confinamento, os riscos, as 

tensões, a saúde do trabalhador, sua relação familiar pós confinamento entre outras 

situações ligadas ao objeto desse trabalho. O que nos resta dentro desse contexto é 

saber: Trabalhar em regime offshore em uma empresa como a Petrobras 

compensa? 

 Com contribuições de Engels (2005) analisamos a origem da família, da 

propriedade privada e do Estado e constatamos que enquanto perdurou o modelo de 

sociedade comunal, na qual os laços sanguíneos eram balizadores das relações 

sociais e a produção de excedente não era uma necessidade. As necessidades 

eram pautadas na subsistência do grupo apenas e não se colocava a necessidade 



34 

 

de exploração do homem sobre o homem e de uma instância de poder reguladora 

dessa relação. Engels (2005) a autenticidade da paternidade, identificando e 

analisando o processo de conversão do “casamento pré-monogâmico”, em 

casamento monogâmico, que introduz um novo elemento nas relações sociais. Ao 

pai cabia na divisão do trabalho a tarefa de prover os instrumentos necessários para 

a reprodução da família.  

 Enfatizamos a família neste caso pelo fato desta ser o principal motivo 

pelo qual os trabalhadores se submetem as atuais condições de trabalho. Já vimos 

nos capítulos anteriores que a maioria dos trabalhadores offshore da Petrobras, 

atuam em regime de confinamento por anos sem a vontade parar de embarcar 

devido às folgas que possui de 21 dias para conviver fora do ambiente de trabalho. 

Porém, não podemos deixar passar despercebido que o segundo motivo pelo qual 

os trabalhadores não têm vontade de trabalhar desembarcado está ligado à 

remuneração e benefícios que lhes são oferecidos, conforme mostra o gráfico a 

seguir:  

 

 Como podemos observar, 30% dos funcionários (lembrando que somente 

os funcionários concursados da Petrobras responderam a pesquisa) não gostariam 

de mudar seu atual campo de trabalho porque estão satisfeitos com a remuneração 

oferecida pela estatal.  

 É inegável que a Petrobras, apesar das especulações e noticiários 

impostos pela mídia nos dias atuais, continua sendo a empresa de maior 

concorrência do país devida às ofertas de remuneração. De acordo com o último 



35 

 

edital publicado pela Fundação Cesgranrio, além de remuneração compatível com o 

mercado, a empresa oferece:  

a) Auxílio creche ou auxílio acompanhante (somente para mulheres) 

b) Auxílio ensino (pré-escolar, ensino fundamental e médio) para filhos (as) 

c) Complementação educacional (somente para cargos de nível médio) 

d) AMS (médica, odontológica, psicológica e hospitalar) e benefício farmácia 

(extensivo aos familiares) 

e) Plano de Previdência Complementar opcional 

f) PAE destinado à pessoas com deficiência, filhos(as) de empregados(as) 

g) PLR 

h) Incentivo ao ensino superior para os filhos(as) de empregados(as) 

i) Complementação do auxílio doença.  

 

 Se tratando de funcionários Petrobras em regime offshore, os benefícios vão 

além: Os empregados em escala de turnos contínuos com rodízios em regime de 

trabalho com Turno Ininterrupto de Revezamento, por exemplo, possuem inclusos os 

seguintes adicionais:  

 

a) jornada de 6 horas  

- Adicional de Trabalho Noturno (ATN) de 20% do Salário Básico efetivamente 

percebido no mês, acrescido do Adicional de Periculosidade ou VP-ACT, onde 

couber; 

- transporte gratuito para o local de trabalho e vice-versa, para as situações 

previstas na Lei 5811/72. 

b) na jornada de 8 horas  

- Adicional de Trabalho Noturno (ATN) de 20% do Salário Básico efetivamente 

percebido no mês, acrescido do Adicional de Periculosidade  

- Adicional de Hora de Repouso e Alimentação (AHRA) de 30% do Salário Básico 

efetivamente percebido no mês, acrescido do Adicional de Periculosidade  

- alimentação gratuita no posto de trabalho durante o turno em que estiver 

trabalhando, para as situações previstas na Lei 5811/72; 

- Transporte gratuito para o local de trabalho e vice-versa, para as situações 

previstas na Lei 5811/72. 



36 

 

c) na jornada de 12 horas 

- Adicional de Trabalho Noturno (ATN) de 20% do Salário Básico efetivamente 

percebido no mês, acrescido do Adicional de Periculosidade  

- Adicional de Hora de Repouso e Alimentação (AHRA) de 30% do Salário Básico 

efetivamente percebido no mês, acrescido do Adicional de Periculosidade  

- alimentação gratuita no posto de trabalho durante o turno em que estiver 

trabalhando, para as situações previstas na Lei 5811/72; 

- Transporte gratuito para o local de trabalho e vice-versa, para as situações 

previstas na Lei 5811/72; 

- alojamento coletivo gratuito, adequado ao seu descanso e higiene, para as 

situações previstas na Lei 5811/72; 

- Adicional Regional de Confinamento (ARC), quando couber. 

- RSR Repouso Semanal Remunerado 

 

 Os dados acima comprovam o resultado da pesquisa quando perguntamos se 

não teriam vontade de mudar de regime de trabalho. Apesar de todos os riscos que 

correm, a saudade dos familiares, a precarização do trabalho devidas as condições 

de risco, o confinamento e a saúde mental entre outros, os trabalhadores não 

gostariam de deixar de receber tais adicionais, o que fariam uma diferença relevante 

no seu salário líquido.  

 Como se não bastassem todos os motivos acima citados, os trabalhadores 

offshore ainda correm o risco de não desembarcarem no 14º dia devido à condições 

de tempo entre outros fatores como falta de aeronaves ou particularidades da 

unidade ligada às condições de mar. Quando este fenômeno acontece, são 

obrigados a permanecerem em regime de trabalho por mais 1 dia, ou até quando as 

condições de tempo permitirem trabalhando. O funcionário Rubens contribuiu para o 

entendimento da situação de inserção de mais um dia de trabalho, para nós 

simplesmente descrito como hora extra remunerada, com o seguinte relato:  

 

Rubens: “Quando ficamos mais 1 dia embarcado, recebemos como 

‘dobradinha’. Neste último desembarque, ficamos sem descer por 

condições de tempo e trabalhamos normalmente. O ruim é ter que 

ficar menos dias desembarcado. Fico 20 dias ao invés de 21.“ 

 



37 

 

 Ainda relacionando nosso subitem à categoria trabalho, contamos com a 

contribuição de Jardim (2011) quando dizemos que o trabalho vai além do emprego: 

é um lugar com valor simbólico.  

 A cultura ocidental moderna se organiza em torno do trabalho, ou seja, da 

produção de objetos como valor mediador das trocas sociais, a ponto de o 

trabalhador se tornar um ideal, um gosto, uma vocação, uma nobreza. “Ser 

trabalhador” torna-se para nós uma marca, uma insígnia. Negar o trabalho é negar a 

humanidade. Mas em que termos? Jardim (2011) responde a questão: 

Toda organização do trabalho exclui o sujeito. Então, cabe a cada sujeito 

inventar um lugar na rede de relações sociais. O que é insuportável é não 

haver nenhuma possibilidade para sujeito do trabalho, para ação, para ato, 

criação, trabalho vivo, portando, para o desejo.  

 

 Jardim (2011) conclui a necessidade do trabalho como um bem simbólico que 

articula ordem individual e ordem coletiva em laço social.  Tais afirmativas 

comprovam a dependência dos trabalhadores offshore. Mesmo com riscos de 

ruptura familiar devido ao adoecimento mental que o afeta ao longo dos anos.  

 

3.3  DEPRESSÃO E TRABALHO: O MAL DO SÉCULO 

 

 Ainda questionando se compensa ou não trabalhar em regime de 

confinamento, temos ainda com ajuda de Jardim (2011), discutir situações referente 

à saúde mental dos trabalhadores. “As depressões irrompem o século XXI como o 

mal do século. O mal estar no trabalho chega ao suicídio. São tempos em que as 

pessoas se queixam da falta de trabalho, da ameaça de perdê-lo ou das pressões a 

que se submetem para preservá-lo.” Estas foram as primeiras falas de Jardim (2011) 

no evento “Trabalho e Saúde Mental”
17

 depois de uma série de explosões, no dia 15 

de março e que se tornou um marco na luta da categoria petroleira por condições 

seguras de trabalho.  

 O trabalho formal, uma profissão, uma carreira, por sua vez, também não são 

garantia de um presente estável ou um futuro promissor. A depressão é uma das 

reações a perdas e ameaças de perda, ou seja, de emprego ou de um contexto 

social estruturante que podem induzir à fragmentação da identidade psíquica. Este 

ensaio discute o termo depressão dentro do contexto das peculiaridades do mal 



38 

 

estar contemporâneo do trabalho, utilizando dados de noticiários, de bibliografias 

especializadas nacional e internacional, da prática em clínicas de psiquiatria e 

pesquisa em saúde mental dos trabalhadores.  

 Incluímos aqui este assunto porque queremos tratar a saúde mental ligada ao 

desgaste físico do trabalhador e aproveitamos para fazer a seguinte indagação: Vale 

a pena? A remuneração realmente compensa?  

 A resposta para tal questionamento ainda está dividida. Como certeza disso, 

temos as respostas das questões realizadas na pesquisa. Muitos trabalhadores têm 

a consciência de que trabalhar embarcado causa um desgaste emocional ao longo 

do tempo, porém, se tornam escravos do capitalismo. Com tantos benefícios e 

adicionais de embarque, como o trabalhador passa a se tornar um funcionário 

administrativo da Petrobras, com a carga horária flexível de segunda a sexta feira 

por oito horas por dia? E os adicionais?  

  Vale ressaltar que, na Petrobras, não basta apenas “querer mudar de regime 

de trabalho”. O caminho para que este pedido aconteça é longo e burocrático e 

precisa da intervenção da empresa como interessada, como exemplo, a Petrobras 

conta com o Mobiliza. Como depende de aprovação gerencial, na maioria das vezes 

este pedido é negado. O mais comum na Petrobras é através de permuta.  

 Nossa pesquisa também questiona o trabalhador se já procurou ajuda de 

profissionais para tratar a saúde mental. Apesar do assunto ainda ser um tabu na 

área trabalhista, temos o seguinte resultado:  

 

 

 Um funcionário em especial, que recentemente foi contemplado pelo PIDV, nos 

relatou que necessitou por um período longo de ajuda psicólogica por estar presente 

no primeiro acidente da história da Petrobras: A queda da baleeira em PCE-1, que 

tratamos com maiores detalhes no capítulo II deste trabalho. 



39 

 

 Enfim, nosso objetivo neste subitem era explicitar de forma sucinta um dos 

motivos que levamos ao trabalhador a pensar sobre suas condições de trabalho e 

deixamos ainda a seguinte indagação: Ainda vale a pena trabalhar até sua 

aposentadoria em regime de confinamento?  

 Como resposta, temos o seguinte relato da Doutora em Psiquiatria Silvia 

Jardim durante o evento sobre Saúde e Desgaste Mental promovido pelo Sindipetro 

NF:  

 Os petroleiros vivenciam um processo de trabalho que produz uma 

categoria de trabalhadores que traz todas as questões da 

contemporaneidade. Junto com ela vem também os transtornos por 

estresse pós-traumático, pelo confinamento, pelo trabalho offshore, pelo 

despatriamento, pelo repatriamento. O campo da saúde mental do 

trabalhador é multi e interdisciplinar. Portanto, a categoria dos petroleiros 

tem responsabilidades enormes, como a de se pensar como categoria, a de 

se responsabilizar pela sua própria luta. Os petroleiros podem ser, por toda 

esta complexidade e novidade, um paradigma para o estudo da saúde 

mental dos trabalhadores. 

 Não temos como responder tal questão subjetivamente. Temos um conjunto 

acontecimentos na situação exposta. O que podemos afirmar, é que o trabalhador 

offshore tem sua saúde mental e física comprometida ao longo da vida. 

 

3.4 – A INTERVENÇÃO DOS ASSISTENTES SOCIAIS FRENTE ÀS DEMANDAS 

RELACIONADAS AOS TRABALHADORES OFFSHORE DA BACIA DE CAMPOS 

 

 Este capítulo tem por finalidade um breve estudo sobre a atuação dos 

profissionais na Petrobras. Nossa frente de estudo está relacionada diretamente aos 

empregados offshore da Bacia de Campos. Iremos aqui, de forma sucinta, analisar o 

exercício profissional do assistente social e as peculiaridades da esfera estatal, com 

a finalidade de explorar as competências e atribuições desses profissionais num 

espaço de trabalho de características próprias, que também precisam ser 

desvendadas.  

 Para desenvolvermos o tema proposto, estamos agora partindo para 

discorrer sobre os rebatimentos e as tendências que a conjuntura deste projeto tem 

causado para a profissão de Serviço Social. De tal modo, traremos em debate o que 

temos como cultura desta profissão como as principais influências para a sua 



40 

 

reafirmação e renovação, as políticas sociais determinadas que diretamente refletem 

para o assistente social e sua relação com o serviço social.  

 

3.5  OS ASSISTENTES SOCIAIS E A ÓTICA CAPITALISTA:  UMA VISÃO 

CONTRADITÓRIA? 

 

 Não seria possível o desenvolvimento deste capítulo sem antes 

relatarmos o significado de empresa inserida como uma instituição empregadora de 

assistentes sociais.  

 Ao longo da formação, entendemos que empresa significa uma 

organização capaz de desenvolver atividades de cunho particular. De acordo com 

Freire (1987), temos a empresa como uma unidade social de produção que tem por 

finalidade atender demandas do contexto econômico de consumo que se subsiste e 

se desenvolve assegurando a eficácia do seu ciclo de produção, de acordo com os 

requisitos e regras do contexto econômico e social.  

 Como toda empresa possui uma função empresarial, podemos assim 

estabelecer seus objetivos. O primeiro deles é o aumento da produtividade e do 

lucro. Caso visível para todos quando nos referimos a uma empresa do porte da 

Petrobras. A todo o momento a empresa veicula nos aparelhos de comunicação 

campanhas de cunho “incentivador” como “O desafio é a Nossa Energia” e “Energia 

é o que move a gente” acrescida de dados de lucros e produtividades do ano. 

Contudo, sem tais objetivos, não teríamos a necessidade da existência delas. Na 

dimensão social temos o que a empresa pode oferecer à sociedade como as ações 

voltadas à melhoria de condições de vida e trabalho do homem para a sua 

transformação social.  

 Mas com o objetivo da obtenção do lucro e a oferta de serviços para a 

melhoria das condições de vida para o homem não teria uma visão contraditória? 

Podemos responder esta questão sem deixar de mencionar que as duas estão 

relacionadas tendo em vista que a qualidade de vida e transformação social é vista 

na lógica que um trabalhador é mais produtivo quando ele consegue se satisfazer 

pessoalmente através do seu próprio trabalho. Uma visão contraditória influenciada 

pelas mudanças ocorridas no mundo do trabalho a partir da década de 1970. 

 Temos no mundo empresarial uma série de relevantes mudanças até o 

final do século XVIII quando esta era voltada ao mundo artesanal e manual. A 



41 

 

mudança foi drástica com a Revolução Industrial que trouxe para o trabalho 

artesanal e manual aas tecnologias para melhorias na produção.  

 Contudo, temos a mudança social. A partir de então, era possível 

aquisições inimagináveis como os automóveis que até então só era possível para a 

classe burguesa.  

 Mas por que lembrar a história? É simples: A Revolução Industrial foi um 

marco para as empresas, que passaram a crescer de forma considerável com a 

finalidade de atender todas as demandas postas pelo capitalismo. 

Conseqüentemente, surgiram as competitividades entre elas contribuindo para o 

aumento da lucratividade.  

 E a classe trabalhadora? Essa se tornou cada vez mais explorada. 

Quanto maior a exploração do trabalhador, mais surge a produção de bens e 

serviços e o aumento da pobreza pela falta do acesso dessa classe aos bens 

produzidos e à distribuição de renda. É o momento da acumulação capitalista. Ao 

mesmo tempo em que se produz, não se distribui, concentrando ao capitalista.  

 Chamamos este fenômeno das transformações da produção também de 

reestruturação produtiva, pois não deixa de reestruturar a produção de forma que 

seja possível aumentar o lucro e a acumulação.  

 Temos também como um processo marcante nesta época a flexibilização. 

Com contribuições de Andrade (2008), temos o capitalismo flexível como um 

fenômeno que emergiu como resposta à crise estrutural do capital do sistema 

taylorista/fordista que é afirmado pela retirada de capitais do setor produtivo e seu 

investimento no mercado financeiro através das inovações tecnológicas que 

reduziram a mão de obra aumentando o exército industrial de reserva.   

 Para a garantia do trabalho, com todas as mudanças ocorridas no mundo 

do trabalho também não citadas aqui, o trabalhador foi induzido a seguir esta ótica 

trabalhista passando a ser um trabalhador polivalente que necessita se especializar 

cada vez mais. Passou a ser tornar um trabalhador com multi funções em um 

mesmo cargo para a garantia do seu emprego. Andrade (2008) trata o trabalhador 

como multifuncional, disponível e flexível:  

O redimensionamento do processo de trabalho fabril contemporâneo à 

informática e ais procedimentos do capitalismo flexível, exige um 

trabalhador de estilo multifuncional, que saiba se adaptar às mudanças, o 

que é justificado inclusive pela variedade de produtos fabricados na 



42 

 

indústria. A organização flexível da produção, ancorada na informatização 

levou a uma redução nos postos de trabalho, seja pelo caráter descartável 

que tomou o trabalho ou pela troca do trabalho vivo pelo trabalho morto. 

(ANDRADE, 2008) 

 

 O exército industrial de reserva reflete no campo social uma vez somente 

os profissionais qualificados são contratados. Com tamanha concorrência, os 

trabalhadores acabam se submetendo a situações precárias de trabalho, recebendo 

salários baixos. 

 Com tantos acontecimentos desde a Revolução Industrial resultando em 

agravamentos no âmbito social, temos a questão social sendo manifestada em 

diversas formas como a violência, exclusão, pauperização, desemprego, péssimas 

condições de moradia e saúde que estão presentes até os dias atuais.  

 Contudo, no âmbito empresarial, ainda encontramos um espaço 

contraditório e os assistentes sociais a princípio são chamados para satisfazer 

profissionalmente a ótica das mesmas, buscando melhor qualidade para que o 

trabalhador possa produzir melhor. Ao mesmo tempo, o trabalho do profissional nas 

empresas se evidencia devido ao surgimento de questões oriundas da 

reestruturação produtiva e de transformações societárias resultando em demandas 

que só poderão ser enfrentadas por Assistentes Sociais.  

 Neste subitem, recorrermos às mudanças no mundo do trabalho para que 

possamos assim inserir o contexto do surgimento das empresas para então 

discutirmos a atuação dos profissionais nessa esfera. Foi impossível não tratarmos 

da questão social tendo em vista que esta se resultou através do processo de 

reestruturação produtiva. No subitem seguinte, iremos trazer em discussão o 

trabalho do profissional de serviço social na esfera privada fazendo uma ligação ao 

nosso protagonista central: A Petrobras.    

 

3.6  A ATUAÇÃO DOS ASSISTENTES SOCIAIS NA PETROBRAS E OS 

DESAFIOS PARA A EFETIVAÇÃO DO PROJETO ÉTICO POLÍTICO DA 

PROFISSÃO. 

 É impossível não afirmar que contextualizar o Serviço Social do ponto de 

vista dos elementos que compõe a formação profissional até as questões postas ao 

exercício profissional na contemporaneidade no ângulo de uma empresa privada 



43 

 

como a Petrobras não foi tarefa fácil. Esse contexto exige da categoria análise 

profunda e rigorosa que assegure princípios consolidados ao longo dos últimos anos 

e resultantes de árduas lutas. 

 Pensar o Serviço Social na ordem capitalista contemporânea é o mesmo 

que compreendê-lo numa lógica contraditória, que ao mesmo tempo em que se 

sustenta a exploração e degradação das relações de trabalho, também se verifica 

momentos, espaços e formas coletivas de lutas, resistências, rebeldias e confronto 

com o estabelecido.  

 Diante desse cenário conflituoso e tensionado pelos interesses 

antagônicos do capital e do trabalho, e tendo como fundamento o conjunto 

normativo, legislativo e regulamentador do serviço social a partir dos anos 1990, a 

formação demanda dos profissionais um conjunto de requisitos, competências e 

atribuições para pensar e agir criticamente e positivamente em uma realidade 

dinâmica e determinada por condicionantes sócio-históricos e ideopolíticos. 

 A partir de situações que englobam o mundo dos trabalhadores offshore  

da Petrobras, nos atentamos a conhecer a realidade dos profissionais de Serviço 

Social que atuam em espaços adversos, tensos e conflituosos que reafirmam a 

concentração cada vez mais da riqueza produzida em um quadro de agutização da 

questão social em suas múltiplas expressões.   

 Parafraseando Iamamoto (2004), para analisarmos a profissão como 

parte das transformações históricas as sociedade atual, é necessário transpor o 

universo estritamente profissional e romper com uma visão endógena da profissão, 

prisioneira em seus muros internos e buscar entender como essas transformações 

atingem o conteúdo e direcionamento da própria atividade profissional; as condições 

e relações de trabalho nas quais se realiza; afetam atribuições, competências e 

requisitos da formação do assistente social.   

A reprodução das relações sociais na sociedade capitalista, a partir da 

teoria social crítica, é entendida como reprodução da totalidade concreta 

desta sociedade, em seu movimento e em suas contradições. É reprodução 

de um modo de vida que envolve o cotidiano da vida social: um modo de 

viver e de trabalhar socialmente determinado (IAMAMOTO, 2004 p.09) 

 

 Ainda de acordo com Iamamoto (2004), o processo de reprodução das 

relações sociais não deve ser reduzido apenas à reprodução da força viva de 

trabalho e dos meios materiais de produção. Ele refere-se à reprodução das forças 



44 

 

produtivas sociais do trabalho e das relações de produção na sua globalidade, 

envolvendo seus sujeitos junto com suas lutas sociais, as relações de poder e os 

antagonismos de classes. Envolve a reprodução das vidas material e espiritual, das 

formas de consciência social (jurídicas, religiosas, artísticas, filosóficas e científicas) 

através das quais através das quais os homens tomam consciência das mudanças 

ocorridas nas condições materiais de produção, pensam e se posicionam perante a 

vida em sociedade.  

 Para pensarmos na atuação dos assistentes sociais no ângulo de uma 

empresa estatal como a Petrobras, é importante ressaltar o caráter contraditório da 

prática profissional e também das demandas que lhes são postas.  

 Iamamoto (1992) contribui afirmando que o Serviço Social se 

institucionaliza rompendo as barreiras de uma filantropia, como recurso do Estado, 

do empresariado, e com o apoio da Igreja, para atual na “questão social”, dentro de 

um contexto de transição para o capitalismo monopolista.  

 

 É assim  que, tendo como alvo o proletariado urbano e o exército industrial 

de reserva, o serviço social se institucionaliza como profissão quando o 

Estado passa a intervir diretamente nas relações entre o empresariado e a 

classe operária através da regulamentação jurídica do mercado de trabalho, 

da legislação social e trabalhista, da organização de uma rede de serviços 

sociais. O objetivo era disciplinar a reprodução da força de trabalho, 

controlar suas expressões sociais e políticas e atenuar as seqüelas 

materiais e morais do trabalho assalriado (IAMAMOTO, 1992: 121) 

 

 Diante este quadro Iamamoto (1992) insiste dizendo que o desafio do 

profissional de serviço social é avançar nessa direção de crise capitalista e nas 

relações de trabalho enfrentando nossas ilusões rompendo com a visão fatalista e 

messiânica ainda presentes na prática profissional. Essa visão fatalista é resultante 

da visão do profissional sob a lógica do capital, esvaziada da sua dinâmica 

contraditória e da possibilidade da sua superação. Dessa forma, encontramos um 

profissional acomodado, que realiza suas tarefas de forma burocrática e rotineira.  

 Para superarmos tais ilusões, Iamamoto (1992) contribui afirmando que 

temos que ser profissionais com um preparo teórico e político para enfrentar as 

demandas postas tendo a capacidade de articular o particular com o geral. Faz parte 

desse processo desenvolver pesquisas reflexivas da realidade com a qual 



45 

 

trabalhamos, para que possamos ultrapassar o discurso de mera denuncia para 

assim elaborar propostas competentes para a melhoria da nossa prática.  

 Agora, vamos traçar a natureza do Serviço Social com a Petrobras: 

Apesar da grandiosidade das empresas no mundo atual, esta ainda não é a principal 

empregadora da categoria. A inclusão dos Assistentes Sociais nas empresas de dá 

a partir nos anos 1960.  

 A empresa capitalista segundo Mota (1998) tem como objetivo gerenciar 

capital e trabalho na produção de bens e serviços assegurando a valorização do 

capital, sua acumulação e reprodução com a mais valia sendo seu instrumento de 

lucro. Este contexto está inserido no modo de produção capitalista. Assim, 

percebemos que a prática dos assistentes sociais nas empresas “se inclui em uma 

relação social mais ampla: a produção e reprodução das relações de produção no 

todo da sociedade”. (Idem: 40) 

 Hoje, na Petrobras, os Assistentes Sociais atuam em diversas áreas, 

inclusive na área de Recursos Humanos, na prestação dos serviços sociais como no 

desenvolvimento de tarefas de cunho educativo. O discurso das empresas nos 

mostra que o profissional é chamado para mediar os conflitos de interesses do 

empregador e do empregado, para que não se prejudique a ordem. (Idem: 56-57). 

 Uma especificidade do trabalho dos Assistentes Sociais na esfera da 

Petrobras seria a forma técnica de administrar benefícios sociais. Indo além, outra 

especificidade seria, segundo Mota (1998), “modernizar o gerenciamento das 

carências sociais do trabalhador, compondo as equipes técnicas de recursos 

humanos”.  

 Em entrevista com o funcionário José, quando questionado sobre que tipo 

de atenção o funcionário deveria ter ao mudar de regime de trabalho, como foi o seu 

caso, este relatou o seguinte:  

  José: “Eu acho que assim que o funcionário pára de embarcar para 

trabalhar no escritório, ele deveria ter um acompanhamento psicológico 

além de uma instabilidade salarial como benefício, porque as 

conseqüências em torno da gente é muito grande” 

 

 Esta informação reafirma a necessidade da atuação do profissional junto 

a uma equipe multidisciplinar em prol da demanda envolvida. Este relato originou-se 



46 

 

quando este relatou que se divorciou logo no primeiro ano da mudança de regime de 

trabalho.   

 Na atualidade, muitos profissionais se baseiam somente nas 

necessidades declaradas pelos empregados e empregadores e não fazem uma 

análise da totalidade que os cercam, tal qual do processo que cria essas 

necessidades.  

 Não podemos ignorar o fato de que o Assistente Social é contratado para 

cumprir as exigências do empresariado. Além da “ajuda” que seria prestada aos 

trabalhadores, sua presença seria uma das formas mais eficazes de controle da 

força de trabalho pela empresa. Não se caracterizando como um aliado dos 

trabalhadores, mas como um agente da empresa. Mas segundo Mota (1998) o 

trabalhador percebe que o profissional também é um empregado da empresa, ele o 

identifica como seu aliado e que também possui limites dento da instituição. 

 Na verdade, a prática profissional se constrói mediante as requisições da 

empresa. Porém, a profissão precisa se articular internamente para poder respondê-

las, procurando descobrir as relações de classe contraditórias presentes.  



47 

 

CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

 Neste trabalho, estudamos sobre o mundo do trabalho destacando os 

trabalhadores offshore da Bacia de Campos concursados da estatal Petrobras e 

observamos que mesmo se tratando de uma empresa com alto índice de mercado e 

concorrência, casos que intervenham as condições de trabalho dos embarcados 

deveriam ser revistas.  

 Ao tratar da trajetória da Petrobras, sua chegada na região até os tipos de 

plataformas como demonstração dos locais de trabalhos dos empregados, notamos 

como é invisível aos olhos o quanto é perigoso, tenso e crítico o modo em que são 

submetidos em troca de benefícios incompatíveis com muitas empresas no ramo 

petrolífero nos dias atuais. Esta não visão está intrínseca principalmente para 

aqueles que não conhecem de perto o mundo offshore. O que é trabalhar 

embarcado sobre pressão, expostos a inúmeros riscos e confinado.  

 Não podemos deixar de lado que a coleta de dados realizada com os 57 

funcionários da Petrobras foi de suma importância para podermos visualizar na 

prática a visão do próprio trabalhador. Vale ressaltar que o resultado foi 

surpreendente onde pudemos chegar à conclusão de que a vida humana não se 

resume apenas no trabalho como forma de reprodução da humanidade. Existe 

nesse contexto, a relação do homem com as relações sociais no âmbito da 

totalidade. Além de trabalhar, ele precisa conviver em sociedade. Ter momentos de 

lazer, casar, constituir uma família, escolher para onde ir entre outros vários fatores 

fora do local de trabalho. Com a pesquisa, concluímos que os trabalhadores estão 

totalmente ligados ao mundo de terra. Mesmo quando não pensam em mudar o 

regime de trabalho alegando que possui 21 dias de folgas para fazer o que quiserem 

e sabendo que usufruem os 21 dias de forma não qualitativa devido as 

consequências causadas nos 14 dias de embarques ao longo dos anos como 

funcionários da Petrobras.    

 As entrevistas em áudio realizadas com os funcionários “Rubens” e “José” 

foram relevantes como prova, na prática, funciona a dinâmica offshore fazendo com 

que o leitor reflita e imagine como é a rotina de um trabalhador embarcado trazendo 

para a realidade os objetivos deste trabalho. 

 Sobre a atuação profissional afirmamos que é um assunto amplo. Dentro 

da lógica Petrobras hoje existem vários profissionais atuando em várias esferas e 



48 

 

gerências e em diferentes aspectos, deste a área de Acessoria a o setor de 

Recursos Humanos. Traçar o perfil de cada um seria uma tarefa que nos permitiria 

mudar o foco deste trabalho, onde tem como objeto central o trabalhador offshore 

concursado atuando na Bacia de Campos. Porém, podemos contribuir dizendo que 

todos os profissionais de serviço social na esfera privada têm em comum uma 

prática desenvolvida no interior de uma contradição capital x trabalho, onde precisa 

atuar no suprimento das necessidades do proletariado afirmando o domínio do 

capital, e, se o potencial negador do trabalhador fosse fortalecido, poderia ser uma 

forma para combater os interesses do capital, até por causa da idéia que os 

benefícios sociais podem ser utilizados como salários indiretos.   

 Contudo, consideramos ter alcançado o objetivo inicial de fazer uma 

análise da prática profissional sobre as demandas postas através do contexto 

offshore trazendo elementos de estudos teóricos e materiais empíricos. Agora, 

esperamos que esse trabalho evolua no quesito pesquisa para que outros alunos 

possam se interessar sobre o tema e  nos permita uma discussão mais ampla.  

 Concluindo, não podemos deixar de enfatizar que a empresa é um lugar 

legítimo e que os profissionais devem ocupá-los e não somente julgá-los com uma 

postura crítica. E como também não deva atuar como um profissional que recebe 

ordens e executa trabalhos burocráticos e administrativos.  

 

   



49 

 

BIBLIOGRAFIA 

 

ANDRADE, F. Reestruturação produtiva: dos novos padrões de acumulação 

capitalista ao novo parâmetro de políticas sociais. Revista Urutágua, 2008 

CARDOSO L. Petróleo: do poço ao posto. Rio de Janeiro: Qualitymark, 2005  

CARLI, R., SIRELLI, P. M., CAMPOS, K. M., SILVA, H. J. Trabalho, Reestruturação 

do Capital e Mercado de Trabalho em Macaé. Revista EM PAUTA, Rio de Janeiro _ 

2o Semestre de 2012 - n. 30, v. 10, p. 187-207 

CASTRO, A. Programa de Pós-graduação em Tecnologia – PPTEC, Centro Federal 

de Educação Tecnológica Celso Suckow da Fonseca – CEFET/RJ, Rio de Janeiro, 

RJ, 2013,  

CHOUERI Jr., N. (1991). Equipes de perfuração marítima: uma análise das relações 

sociais, das condições de trabalho e de produtividade. Dissertação de Mestrado, 

UNICAMP, Campinas.  

CODO, W.; SAMPAIO, J. J. C (orgs). (1995). Sofrimento Psíquico nas Organizações. 

Petrópolis: Vozes. 

CORREA L. Petróleo: noções sobre exploração, perfuração e produção e 

microbiologia. Rio de Janeiro: Interciência, 2003.  

CRUZ, José Luis Vianna. Projetos nacionais, elites locais e regionalismo: 

desenvolvimento e dinâmica territorial no Norte Fluminense. Tese (Doutorado em 

Planejamento Urbano e regional) – Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e 

Regional, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2003. 

CESGRANRIO. Disponível em www.cesgranrio.org.br  

DIAS, Robson Santos. Monografia apresentada como requisito parcial para a 

conclusão do curso de Licenciatura em Geografia. A formação de uma aglomeração 

http://www.cesgranrio.org.br/


50 

 

industrial em Macaé, RJ: uma caracterização da espacialidade da indústria 

petrolífera e seus impactos no espaço urbano macaense e sua região de entorno. 

Campos dos Goytacazes: Centro Federal de Educação Tecnológica de Campos. 

2005.2. http://www.macae.rj.gov.br/midia/conteudo/arquivos/1296231221.pdf 

ENGELS. Friedrich. A origem da Família, da Propriedade privada e do Estado. 

Bertrand Brasil. São Paulo, 2005 

FERREIRA, L. e IGUTI, A. (1996). O Trabalho dos Petroleiros: perigoso, complexo, 

contínuo e coletivo. São Paulo: Scritta. 

FIGUEIREDO, Marcelo. A face oculta do Ouro Negro. Trabalho, saúde e segurança 

na indústria petrolífera offshore da Bacia de Campos. Niterói, RJ, Ed. da UFF, 2012. 

FREIRE, L. Serviço Social Organizacional. Teoria e Prática em Empresa. São Paulo: 

Cortez, 1987 

GOFFMAN, E. (1987). Manicômios, prisões e conventos. São Paulo: Editora 

Perspectiva.  

IAMAMOTO, M. As dimensões Ético- políticas e Teórico-metodológicas no Serviço 

Social Contemporâneo, originalmente publicado nos Anais do referido 

Seminário&gt;Molina, M. L. (Org.) ALAETS/Espacio Ed./Escuela de Trabajo Social, 

2004 

___________ M. renovação e Conservadorismo no Serviço Social: ensaios críticos. 

São Paulo: Cortez, 1992. 

JARDIM, Silvia (2011). Depressão e trabalho: Ruptura de laço social. Rev. Bras. 

Saúde Ocup., São Paulo, 36 (123): 84-92, 2011 

JOBIM e SOUZA, S. (1994). Infância e linguagem: Bakhtin, Vygotsky e Benjamin. 

São Paulo: Papirus  

http://www.macae.rj.gov.br/midia/conteudo/arquivos/1296231221.pdf


51 

 

LEITE, Rose Mary dos Santos Costa. Vida e trabalho na indústria de petróleo em 

alto mar na Bacia de Campos. Rio de Janeiro, 2009 

MOTA, Ana Elizabete. O feitiço da ajuda: as determinações do Serviço Social na 

empresa. 4ª Ed. São Paulo: Cortez, 1998 

MARX, K. (1985). O Capital. São Paulo: Nova Cultural, V.1 

NETTO, José Paulo &amp;amp; BRAZ, Marcelo. Economia Política: uma introdução crítica. 

Trabalho, sociedade e valor. 2ª Ed. São Paulo: Cortez. 2007.  

PESSANHA, R. O trabalho “offshore”: inovação tecnológica, organização do trabalho 

e qualificação do operador de produção na Bacia de Campos. Dissertação 

(Mestrado) COPPE, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 1994.  

PETROBRAS. (1991). Perfil do homem offshore: resumo executivo. Macaé, RJ 

____________. (2005). Tipos de Plataformas. Rio de Janeiro. Disponível em 

www.petrobras.com.br  

RODRIGUES, V. Relações de trabalho em unidades de perfuração marítima – 

estudo de caso com ênfase em trabalho em turnos. Dissertação de Mestrado, 

Universidade de alfenas, MG. 2001   

RIBEIRO, M. Adélia. Experiências de (não) reconhecimento entre os trabalhadores 

offshore na Bacia de Campos: Uma abordagem a partir de Axel Honneth. PUCRS, 

Porto Alegre, 2011. 

SANTOS, M. A indústria do petróleo “offshore” e seus impactos ambientais: o caso 

da Bacia de Campos. Dissertação (Mestrado) – COPPE, Universidade Federal do 

Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 1995. 

SERRA, R. V. O Seqüestro dos Royalties pelo poder local: A gênese das quase 

sortudas regiões petrol´feras brasileiras. In: XII Encontro da Associação Nacional de 

Pós-Graduação e Pesquisa em Planejamento Urbano  e Regional. Belém, 2007.  

http://www.petrobras.com.br/


52 

 

SEVÁ FILHO, A. Oswaldo. Seguuuraaa Peão!!! Alertas sobre o risco técnico coletivo 

crescente na indústria petrolífera, Brasil anos 1990, Rio de Janeiro, 1997 

SINDIPETRO NF. Disponível em www.sindipetronf.org.br 

THOMAS, J. Fundamentos da engenharia de petróleo. Rio de Janeiro: Interciência, 

2001.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://www.sindipetronf.org.br/


53 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 



 

ANEXO 1 

 

PLATAFORMAS DE PRODUÇÃO DA BACIA DE CAMPOS 

 

Plataforma Campo  Tipo 

Espadarte FPSO (ESPF) Espadarte  Flutuante 

FPSO Brasil (FPBR) Roncador  Flutuante 

Plataforma FPSO-MLS (FPMLS) Marlim Sul  Flutuante 

Plataforma Cidade de Niterói (FPNIT) Marlim Leste  Flutuante 

FPSO Rio de Janeiro (FPRJ) Espadarte  Flutuante 

FPSO Rio das Ostras (FPRO) Badejo  Flutuante 

Petrobras VII (SS28) (P-07) Bicudo, Enchova Oeste  Flutuante 

Petrobras VIII (SS29) (P-08) Marimbá  Flutuante 

Petrobras IX (SS15) (P-09) Congro, Corvina  Flutuante 

Petrobras XII (SS19) (P-12) Badejo, Linguado, Trilha  Flutuante 

PETROBRAS XV (SS18) (P-15) Marimba, Piraúna  Flutuante 

Petrobras XVIII (SS44) (P-18) Marlim  Flutuante 

Petrobras XIX (P-19) Marlim  Flutuante 

Petrobras XX (SS33) (P-20) Marlim  Flutuante 

Petrobras XXV (P-25) Albacora  Flutuante 

Petrobras XXVI (P-26) Marlim Sul, Marlim  Flutuante 

Petrobras XXVII (P-27) Voador  Flutuante 

Petrobras XXXI (P-31) Albacora  Flutuante 

Petrobras XXXIII (P-33) Marlim  Flutuante 

Petrobras XXXV (P-35) Marlim  Flutuante 

Petrobras XXXVII (P-37) Marlim  Flutuante 

Petrobras XL (P-40) Marlim Sul  Flutuante 

Petrobras XLIII (P-43) Barracuda  Flutuante 

Petrobras XLVIII (P-48) Caratinga  Flutuante 

Petrobras L (P-50) Albacora Leste, Albacora  Flutuante 

Petrobras LI (P-51) Marlim Sul  Flutuante 

Petrobras LII (P-52) Roncador  Flutuante 

Petrobras LIII (P-53) Marlim Leste  Flutuante 

Petrobras LIV (P-54) Roncador  Flutuante 

Petrobras LV (P-55) Roncador  Semissubmersível 

Petrobras LVI (P-56) Marlim Sul  Flutuante 



 

Plataforma de Enchova (PCE-1) 
Bonito, Enchova, Enchova 

Oeste 

 
Fixa 

Plataforma de Cherne-1 (PCH-1) Anequim, Bagre, Cherne, Parati  Fixa 

Plataforma de Cherne-2 (PCH-2) Congro, Cherne, Malhado  Fixa 

Plataforma de Carapeba-1 (PCP-1) Carapeba  Fixa 

Plataforma de Carapeba-2 (PCP-2) Carapeba  Fixa 

Plataforma de Garoupa (PGP-1) Garoupa, Garoupinha  Fixa 

Plataforma de Namorado-1 (PNA-1) 
Congro, Namorado, 

Nenamorado 

 
Fixa 

Plataforma de Namorado-2 (PNA-2) Congro, Namorado  Fixa 

Plataforma de Pargo-1 (PPG-1) Pargo  Fixa 

Plataforma de Pampo-1 (PPM-1) Pampo  Fixa 

Plataforma de Vermelho-1 (PVM-1) Vermelho  Fixa 

Plataforma de Vermelho-2 (PVM-2) Vermelho  Fixa 

Plataforma de Vermelho-3 (PVM-3) Vermelho  Fixa 

FPSO Fluminense (FPF) Bijupirá/Salema  Flutuante 

FPSO Frade (FPSOFR) Frade  Flutuante 

FPSO P-63 Papa-Terra  Flutuante 

FPSO P-58 Parque das Baleias  Flutuante 

FPSO P-62 Roncador  Flutuante 

 

 

 



 

ANEXO II 

 

PRINCIPAIS TIPOS DE PLATAFORMAS 

PLATAFORMAS FIXAS 

 

 



 

PLATAFORMAS SEMI SUBMERSÍVEIS  

 

 

 

 

 



 

NAVIOS SONDA  

 

 

 

 



 

FPSO 

 

 

 



 

ANEXO IV 

 

INDICADORES DA PETROBRAS REFERENTES AO ANO DE 2013 

Lucro:  

Receita Operacional Líquida:US$ 141,5 bilhões 

Nosso Lucro Operacional US$ 16,2 bilhões  

Lucro Líquido: US$ 11,1 bilhões em 2013,  

Investimento: US$ 48,1 bilhões 

Venda de derivados: 2.754 mil  

Fonte: http://www.petrobras.com.br/fatos-e-dados/nossos-resultados-operacionais-e-

financeiros-estao-no-mesmo-patamar-das-grandes-empresas-do-setor.htm



 

ANEXO V 

TABELAS 4.1 E 4.2: ESCALA DE TURNOS CONTÍNUOS COM RODÍZIOS  

 

Regime de 
trabalho 

Jornada 
diária 

Carga de trabalho 
semanal 

Total de 
Horas 

Mensais 
(THM) 

Relação 
trabalho x 

folga 

Turno 
Ininterrupto de 
Revezamento 

(TIR) 

6h 33h 36min 168h 

 

4 x 1 

 

8h 33h 36min 168h 

 

3 x 2 

 

12h 33h 36min 168h 

 

1 x 1,5 

 

  

 

Regime de 
trabalho 

Jornada 
diária 

Carga de 
trabalho 
semanal 

Total de 
Horas 

Mensais 
(THM) 

Relação 
trabalho x 

folga 

Sobreaviso 12h 33h 36min 168h 

 

1 x 1,5 

 

 

 

  



 

ANEXO VI 

PESQUISA DE CAMPO – QUESTIONÁRIO  

 
Questionário:  
 
1 – Há quanto tempo você é funcionário da Petrobras? 

? Menos de 1 ano ? 1 a 5 anos ? 5 a 10 anos  ? Mais de 10 anos 
 

2 – Qual é o seu Estado Civil? ? Casado ? Solteiro ? Divorciado ? Outros  
 
3 – Há quanto tempo você trabalhou (ou trabalha) embarcado? 

? Menos de 1 ano ? 1 a 5 anos ? 5 a 10 anos  ? Mais de 10 anos 
 
4 – Se trabalha embarcado, sente a necessidade de mudar de regime de trabalho de 
Sobreaviso para Administrativo? 

? Sim   ? Não 
 
5 – Se sim, por quê? (Marcar apenas 1) 

? Por questões familiares (saudade, aproximação, etc.) 

? Por questões de falta de segurança e tensão  

? Por questões de saúde 

? Por outros motivos 
 
6 – Se não, por quê? (Marcar apenas 1) 

? Porque estou satisfeito com a remuneração 

? Porque possuo 21 dias de folgas 

? Porque quero adquirir mais conhecimento  

? Por outros motivos 
 
7 – Já sofreu algum acidente embarcado?  

? Sim   ? Não 
 
8 - Já presenciou algum acidente com vítima fatal em uma Unidade Marítima? 

? Sim   ? Não 
 
9 – Já procurou ajuda de algum especialista em saúde mental para tratar problemas 
relacionados ao seu trabalho em regime de sobreaviso? 

? Sim   ? Não 
 
10 – Hoje, que nota daria para questão da Segurança no que diz respeito ao regime 
OFFSHORE da Petrobras? 

? 0 a 3  ? 4 a 7  ? 7 a 10    
Obrigada pela participação!  



 

ANEXO VII 

 

ROTEIRO DE ENTREVISTA (ÁUDIO) 

 

1 – Dados pessoais do entrevistado:  

Nome:  

Formação:  

Função: 

Funcionário Petrobras desde:  

Estado Civil:  

 

2 – Como você classifica sua rotina como funcionário OFFSHORE da estatal mais 

desejada por muitos brasileiros?  

3 – Sua formação atual condiz com sua atual função? 

4 – O que tem a dizer sobre seu atual regime de trabalho? Como considera os 

aspectos físicos e psicológicos ao trabalhar em uma unidade de alto risco? 

5 – Qual é  sua opinião sobre o papel da empresa no que diz respeito à saúde do 

trabalhador, tanto no aspecto físico quanto no psíquico? Existe alguma ajuda nesses 

aspectos nas plataformas? 

6 – Em sua opinião, há necessidade de uma carga horária de 12h na sua atual 

função? Seria interessante para você se esta carga horária atual fosse reduzida, e, 

conseqüentemente, seus dias de folgas? Por quê? 

7 – Como considera sua vida em sociedade após 14 dias de confinamento? Quanto 

tempo gasta para se adaptar fisiologicamente? Seus familiares têm alguma queixa a 

esse respeito ou já estão adaptados?  

8 – Sente vontade de trabalhar em regime ONSHORE, mesmo sabendo que 

haveriam mudanças em seu orçamento financeiro? Por quê? 

9 – O que acha dos benefícios oferecidos pela Petrobras para o seu perfil hoje? 

Acha que haveria necessidade de mudança? Em que aspecto? 

10 – Que nota daria para sua vida em sociedade fora do confinamento? O que 

gostaria de mudar? 

 


</field>
	</doc>
</add>