<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15843</field>
		<field name="filename">22340_Shintaku_Isao_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNICAMP 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
INSTITUTO DE GEOCIENCIAS 

POS-GRADUA(:AO EM GEOCIENCIAS 
ADMINISTRA(:AO E POLITICA DE RECURSOS MINERAlS 

ISAO SHINTAKU 

A 

ASPECTOS ECONOMICOS 

DA EXPLORA(::AO MINERAL 

Dissertayao apresentada ao Instituto de 

Geociencias, como parte dos requisitos para 

obtenyao do grau de Mestre em Geociencias. 

Orientador: Professor Doutor Saul Barisnik Suslick 

Sh63a 

35328/BCi 

Campinas-Sao Paulo 

Mar&lt;;o- 1998 



UNICAMP 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
INSTITUTO DE GEOCIENCIAS 

POS-GRADUA(:AO EM GEOCIENCIAS 
ADMINISTRA(:AO E POLITICA DE RECURSOS MINERAlS 

ISAO SHINTAKU 

A 

ASPECTOS ECONOMICOS DA 

EXPLORA&lt;;AO MINERAL 

Disserta9ilo apresentada ao Instituto de 

Geociencias, como requisito parcial para obten9ilo 

do titulo de Mestre em Geociencias - Area de 

Administra9ilo e Politica de Recursos Minerais. 

Orientador: Professor Doutor Saul Barisnik Suslick 

Campinas - Sao Paulo 

Man;o -1998 

IG- /98 



Shintaku, !sao 
Sh63a Aspectos economicos da explora&lt;;ao mineral I !sao 

Shintaku- Campinas, SP.: [s.n.], 1998. 

Orientador: Saul Barisnik Suslick 
Disserta&lt;;iio (mestrado) Universidade Estadual de 

Campinas, Institute de Geociencias. 

I. Explora&lt;;ao Mineral- Brasil. 2. Economia 
Mineral. 3. Industria Mineral. 4. Ouro. 
I. Snslick, Saul Barisnik. II. U niversidade Estadual de 
Campinas, Institute de Geociencias. III. Titulo 



UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
INSTITUTO DE GEOCIENCIAS 

UNICAMP 

POS-GRADUA(:AO EM GEOCIENCIAS 
ADMINISTRA(:AO E POLITICA DE RECURSOS MINERAlS 

AUTOR: ISAO SHINTAKU 

TITULO DA DISSERTA(:AO: ASPECTOS ECONOMICOS DA 
EXPLORA(:AO MINERAL 

ORIENTADOR: PROFESSOR DOUTOR SAUL BARISNIK SUSLICK 

Aprovada em __ ./ __ / __ 

PRESIDENTE: PROFESSOR DOUTOR SAUL BARISNIK SUSLICK 

EXAMINADORES: 

Prof. Dr. Saul Barisnik Suslick 

Prof. Dr. Celso Pinto Ferraz 

Prof. Dr. Sergio Medice de Eston 

s~ ~~~~ 

{~~~Jot~ 

Campinas, de margo de 1998 



A memoria de meus pais, que sempre 
me apoiaram e nao mediram esfor~os 

para me ensinar o caminho da verdade, 

da humildade e da dignidade. 



A memoria de meus pais, que sempre 
me apoiaram e nao mediram esfor~os 

para me ensinar o caminho da verdade, 

da humildade e da dignidade. 



AGRADECIMENTOS 

A Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais - CPRM, pela minha 
liberagao para realizagao do Curse de Mestrado e pela concessao de uma ajuda de 

custo, e ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cientffico e Tecnol6gico -

CNPq, pela concessao da bolsa de estudo, necessaria para minha estada em 

Campinas 

Aos geol6gos Antonio Juarez Milmann Martins, Diretor de Geologia e 

Recursos Minerais, Arthur Schulz Junior, Assessor do Diretor de Geologia e 

Recursos Minerias, Mario Farina, Chefe do Departamento de Recursos Minerais e 

ao estatfstico Luiz de Gonzaga Oliveira e Silva, Chefe da Divisao de Economia 

Mineral pelo apoio e entusiasmo demonstrado para que fizesse esse Mestrado. 

Gostaria de agradecer em especial ao meu orientador, Prof. Dr. Saul 

Barisnik Suslick, pela dedicagao, incentive e atengao durante todas as fases de 

estruturagao e processo de elaboragao final do trabalho. 

Meus sinceros agradecimentos aos professores Iran Ferreira Machado, 

Celso Pinto Ferraz, Hildebrando Hermann, Rachel Negrao Cavalcanti, Luiz Augusto 

Milani Martins e Wilson Trigueiro, do Institute de Geociemcias, pelos ensinamentos 

durante o curse, ampliando os horizontes do meu conhecimento sobre o setor 

mineral. 

Devo agradecer tambem aos colegas e amigos da CPRM, Jose 

Guedes, Jose Mario, Jose Otavio, e Petain Avila de Souza do DNPM, pelas trocas 

de ideias, sugestoes e colaboragoes que tanto nos auxiliou na elaboragao final 

desse trabalho. 

ii 



Sao merecedoras do meu reconhecimento as bibliotecarias Marcia S. 

Baena, Doraci lnacio e Cassia Raquel da Silva, do lnstitutito de Geociencias e a 

Regina Celia B. Herlin da CPRM, pelo profissionalismo e atenc;ao dispensadas nas 

pesquisas bibliograficas e outras informac;oes. 

Urn especial agradecimentos a Maria Cristina P. Veglia e Tania 

Mendes Medeiros pelo apoio que prestaram nas atividades de secretaria no Institute 

de Geociencias, e a Maria da Conceic;ao Seixas Mota que com paciencia e 

dedicac;ao nos apoiou com extrema competencia na secretaria da Divisao de 

Economia Mineral da CPRM. 

Estou grato, a Virginia Lucia Monteiro de Araujo pela capacidade com 

que elaborou informaticamente o texto, dando forma editorial e qualidade ao 

trabalho final, e ao Geraldo do Carma Neves pelo inestimavel auxflio nos 

ensinamentos de microinformatica. 

Nao poderia deixar de agradecer e registrar aqui a minha gratidao e 

amizade a todos os companheiros do curso e aos colegas do Institute de 

Geociencias da Unicamp pela saudavel convivencia, pelo incentive e colaborac;ao, e 

aos colegas da CPRM que incentivou e apoiou com palavras de estimulo, e que 

muito contribuiu para a minha vida pessoal e profissional. 

iii 



lJNICAMP 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
INSTITUTO DE GEOCIENCIAS 

POS-GRADUA(:AO EM GEOCIENCIAS 
ADMINISTRA(:AO E POLITICA DE RECURSOS MINERAlS 

DISSERTAC,:AO DE MESTRADO 

RESUMO 

ASPECTOS ECONOMICOS DA EXPLORAC,:AO MINERAL 

ISAO SHINTAKU 

Este trabalho aborda os pnnc1pais fates economicos que envolvem a 
explora9ao mineral, indo desde os aspectos geol6gicos, sele98o de areas, 
passando pelo o investimento inicial, suas dificuldades e deficiencias, suas 
caracteristicas, bern como o comportamento dos investimentos na explora98o 
mineral no Brasil e em outros paises. 

0 Brasil, urn dos maiores potenciais mineiros do mundo, tanto pela sua 
extensao territorial como por sua diversidade geologica, sofre uma perda 
significativa nos investimentos em pesquisa mineral, pais nao oferece urn clima 
adequado aos moldes internacionais, para entrada de capitais, comprometendo, o 
processo de gera9ao de jazidas e, consequentemente, a descoberta de novas minas 
e o seu aproveitamento. 

Urn levantamento comparative dos investimentos em explora9ao mineral em 
diversos paises contemplando periodo o 1986-1995 indica que o Brasil ainda nao 
ocupa uma posi9ao de destaque no cenario mundial. 

Foram identificados nesta disserta9ao os riscos da explora9ao mineral, os 
tipos, e como podem ser administrados. Alem disso, foi feita uma analise dos fatores 
que influenciam a tomada de decisao de urn investimento mineral e, sob a forma de 
estudo de caso, foram abordados os aspectos economicos do ouro. 

iv 



UNICAMP 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
A 

INSTITUTO DE GEOCIENCIAS 
POS-GRADUA(:AO EM GEOCIENCIAS 

ADMINISTRA(:AO E POLITICA DE RECURSOS MINERAlS 

MASTER OF SCIENCE DISSERTATION 

ABSTRACT 

ECONOMIC FEATURES OF MINERAL EXPLORATION 

ISAO SHINTAKU 

This work deals with the main economic facts in which are included the 
mineral exploration, geological aspects, selection of areas, initial investments, its 
difficulties and deficiencies, its features, as well as the behavior of the mineral 
exploration in Brazil and other countries. 

Brazil, one of the greatest mining potentialities in the world, for its land 
extension, as well as because of its geological diversity, is undergoing a significant 
lost in mineral research investments, because it does not offer an adequate structure 
for the entrance of capital, according to the international patterns, weakening new 
mineral deposits generation and consequently the discovery of new profitable mines. 

A comparative study, in the 1986-1995 period, regarding investments in 
mineral exploration in many countries, shows that Brazil does not occupy a 
distinguished position in the world scenery yet. 

In this work, the mineral exploration risks were realised and how they can be 
managed, as well as, an analysis of the factors that influence on the decision of a 
mineral investment. As a case study, the gold economic features were discussed. 

v 



SUMARIO 

DEDICA TO RIA ............................................................................................... .. 

AGRADECIMENTOS . .. . ... .. . . .. .. . . .. . . . .. . . . .. . .. . .. . . .. .. . .. . .. . .. . . .. . .. . .. . .. . .. . ... . . .. . .. . .. . ...... ii 

RESUMO ......................................................................................................... iv 

ABSTRACT...................................................................................................... v 

SUMARIO ........................................................................................................ vi 

LIST A DE FIGURAS .... .... .. .... .. .... .. . .. .. ... ... .... .. ...... ... .... .. . .. . ... ... ... ... .... ............. ix 

LIST A DE TABELAS ........ ... ...... . .. . . . . . . . . .. ... .... . .. .. . .. ... .... ... .... .. ... ... .. .. . ... ... ... ...... x 

LISTA DEABREVIATURAS .......................................................................... .. xi 

INTRODU&lt;;:AO ............................................................................................... . 1 

CAPITULO I- EXPLORA&lt;;:AO MINERAL......................................................... 4 

I. 1 - EXPLORA&lt;;:AO MINERAL: DEFINI&lt;;:6ES E LIMITES ........................... 5 

1.2 - CARACTER[STICAS BASICAS DA INDUSTRIA MINERAL .. ......... ....... 11 

1.2.1- RIGIDEZ LOCACIONAL ............................................................. 13 

1.2.2- TEMPO DE MATURA&lt;;:AO .......................................................... 15 

1.3 - 0 PAPEL DOS MINERAlS NA ECONOMIA .......................................... 18 

1.4 PRE&lt;;:OS DOS BENS MINERAlS ....................................................... .. 21 

1.5 - TECNOLOGIA DA EXPLORA&lt;;:AO MINERAL .. .. ............ ... .... . .. ... ......... 23 

1.6 - CUSTOS DA EXPLORA&lt;;:AO MINERAL .............................................. . 28 

vi 



1.7 INCENTIVOS A EXPLORA&lt;;AO MINERAL........................................... 29 

1.8 - DISTRIBUI&lt;;AO DE INVESTIMENTOS NOS PAISES 

DESENVOLVIDOSE EM DESENVOLVIMENTO ................................... 32 

1.9 - INVESTIMENTOS NO BRASIL............................................................. 35 

1.10 - DECLINIO DOS INVESTIMENTOS ....................................................... 38 

1.11 - AS TENDENCIAS RECENTES ............................................................. 42 

CAPITULO II- OS RISCOS DA EXPLORA&lt;;AO MINERAL.............................. 45 

11.1 - RISCOS: DEFINI&lt;;AO . ... ... .. . . .. . . .. . .. ... . .. . .. . .. . .. . .. . ... . ... .. . .. ... .... .... ... ... . ... ... 46 

11.2 - RISCOS INTERNOS E EXTERNOS ..................................................... 47 

11.3 - RISCOS GEOLOGICOS ....................................................................... 50 

11.4 - RISCOS DE MERCADO....................................................................... 52 

11.5 - RISCOS POLITICOS .. . .. .. . .. . . . . . . .. . .. . ... . .. . . .. . . ...................................... .. 52 

11.6 - ADMINISTRANDO OS RISCOS ............................................................ 55 

vii 



CAPiTULO Ill- OS FATORES QUE INFLUENCIAM OS INVESTIMENTOS 

NA EXPLORACAO MINERAL....... ........................................... 58 

111.1 - PRINCIPAlS FATORES ........................................................................ 59 

111.2 - RECURSOS MINERAlS x CLIMA DE INVESTIMENTO ........................ 61 

111.3 - OS FATORES GEOLOGICOS .............................................................. 64 

111.3.1- A IMPORTANCIA DO MAPEAMENTO, DA EXPLORACAO 

E DA INFORMACAO GEOLOGICA ........................................... 64 

111.4 - MEIO AMBIENTE E A ATIVIDADE MINERAL....................................... 66 

CAPiTULO IV- ESTUDO DE CASO PARA ASPECTOS ECONOMICOS 

DA EXPLORACAO DO OURO NO BRASIL E DEMAIS REGIOES ....... 71 

IV.1 - OURO: ASPECTOS ECONOMICOS ...................................................... 72 

IV.2- MERCADO: PRECO DO OURO ......... ................................................... 73 

IV.3- OFERTA E DEMANDA NACIONAL E INTERNACIONAL........................ 75 

IVA- PRINCIPAlS PAiSES PRODUTORES DE OURO................................... 79 

IV.5- INVESTIMENTOS NA EXPLORACAO DE OURO................................... 83 

CONSIDERACOES FINAlS ........................................................................... . 87 

BIBLIOGRAFIA................................................................................................. 95 

viii 



LIST A DE FIGURAS 

pag. 

1.1 - Fases de um Empreendimento Mineral 9 

1.2 - Principais Etapas do Suprimento Mineral 10 

1.3 - Fluxo de Caixa de um lnvestimento Mineral 12 

1.4 - Tempo de Matura9ao de um Deposito de Ouro -1969/1983 17 

1.5 - lmportancia dos Minerais na Economia Nacional (1995) 18 

1.6 - lnvestimentos em Explora9ao Mineral no Brasil- 1987/1996 31 

1.7 - lnvestimentos em Explora9ao Mineral- Canada/Brasil 34 

1.8 - lnvestimentos em Explora9ao Mineral no Brasil (1996) 35 

1.9 - lnvestimentos em Explora9ao Mineral no Brasil por Origem de Capital 37 

1.1 0 - lnvestimentos em Explora9ao Mineral por Regiao 39 

IV.1 - Produ9ao Nacional de Ouro (Oficial e Garimpeira) - 1986/1995 75 

IV.2 - lnvestimentos em Pesquisa Mineral por Substancias 83 

IX 



LIST A DE TABELAS 

Pag 

1.1 - lnvestimentos no Setor Mineral por Origem de Capital - 1986/1996 41 

1.2 - Novas Projetos para lnvestimentos em Mineragao no Brasil - 1995/1998 43 

1.3 - lnvestimentos Previstos para Exploragao Mineral no Mundo- 1995/2000 44 

11.1 - Elementos de Risco no Momenta de Decisao sabre o lnvestimento 49 

Ill. 1 - Prioridadesdos Bens minerais para Exploragao 62 

IV. 1 - Prego Media do Ouro - 1986/1995 7 4 

IV.2 - Oferta e Demands de Ouro no Mundo Ocidental - 1986/1995 

IV.3- Principais Paises Produtores de Ouro- 1986/1995 

IV.4 - Os Dez Maiores Paises Produtores de Ouro 

X 

77 

80 

81 



BNDES 

CEI 

CODELCO 

CPRM 

CVRD 

DIP EM 

DNPM 

FINAME 

IBGE 

LME 

MME 

Mt 

OCDE 

PIB 

PMB 

RTZ 

WMC 

LIST A DE SIGLAS E ABREVIATURAS 

Banco Nacional de Desenvolvimento Economico e Social 

Comunidade de Estados lndependentes 

Corporacion de Cobre de Chile 

Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais 

Companhia Vale do Rio Doce 

Divisao de Planejamento e Economia Mineral do DNPM 

Departamento Nacional da Produc;:ao Mineral 

Agencia Especial de Financiamento Industrial 

Institute Brasileiro de Geografia e Estatfstica 

London Metals Exchange 

Ministerio de Minas e Energia 

Milhao de toneladas 

Organizac;:ao para Cooperac;:ao e Desenvolvimento Economico 

Produto lnterno Bruto 

Produc;:ao Mineral Brasileira 

Minerac;:ao Rio Tinto Zinc 

Western Mining Corporation 

xi 



INTRODU(:AO 

0 objetivo principal desta dissertac;:ao consiste na analise comparativa 

dos investimentos em explorac;:ao mineral no Brasil e em outros paises e regioes. A 

analise foi desenvolvida com base na coleta de dados existentes nas bibliografias 

mais recentes, estudando-se o comportamento dos investimentos na explorac;:ao 

mineral no Brasil e em outros paises como os Estados Unidos, Canada, Australia, 

etc. ou em regioes ou blocos como Asia, America Latina, Africa, etc .. Abordamos 

tambem neste trabalho os principais aspectos economicos dos minerais como 

tambem os principais fatores que influem nos investimentos em pesquisa mineral. 

A escolha do tema deve-se basicamente a reduzida abordagem sobre 
os investimentos e os condicionamentos economicos na explorac;:ao mineral, bem 

como a sua importancia para a descoberta de novas jazidas para a industria em 

geral. 

0 perfodo que adotamos foi de 1986 a 1995, para uma analise dos 

investimentos, na explorac;:ao mineral, pois nestes ultimos anos ocorreram fatos 

como restric;:oes ambientais, novas tecnologias e novos modelos geol6gicos, que 

mudaram a geografia dos investimentos e a polftica mineral de alguns paises. Neste 

perfodo observamos no Brasil a queda dos investimentos na explorac;:ao mineral no 

final da decada de 80 e fnicio de 90, devido, principalmente, a Constituic;:8o 

promulgada em 1988, que impedia investimentos estrangeiros na explorac;:ao e 

lavra mineral. Com a retirada dessa restric;:ao em 1995, houve um reaquecimento 

nos investimentos na explorac;:ao mineral. 

Este estudo procura trazer alguns elementos para auxiliar a 

elaborac;:ao de uma polftica mineral e os parametres para um planejamento de 

explorac;:ao mineral. 



A geografia dos investimentos em exploragao mineral, vem sofrendo 

grandes mudangas nas ultimas decadas. Acompanhando as tendencias mundiais as 

companhias mineradoras tem dirigidos seus investimentos para os paises onde as 

leis ambientais sao menos rigidas e tambem tem nos custos de exploragao e nos 

pregos dos bens minerais um dos principais fatores na selegao do pais para o 

investimentos mineral, sendo o ouro uma das substi!mcias mais visada pelo 

investidor. 

No Brasil, o nivel de investimentos atual esta em plena ascensao ap6s 

uma queda no final da decada de 80 e inicio dos anos 90. Em termos percentuais 

nos ultimos cinco anos os niveis de investimentos vem crescendo em torno de 15% 

ao ano. 

Para abordar esse tema, a dissertagao foi estruturado em quatro 

capitulos. 

No capitulo I, definimos o que e a exploragao mineral com suas 

caracteristicas basicas e as peculiaridades pr6prias da mineragao como por 

exemplo a rigidez locacional, tempo de maturagao e a preservagao ambiental. 

Abordamos tambem o custo da pesquisa mineral que pede ser considerado baixo 

em relagao aos empreendimentos das grandes organizagoes que tem orgamento 

para programas altamente competitivos. As caracteristicas do sucesso da 

exploragao mineral tambem, e discutida neste capitulo. 

No capitulo II analisamos os diversos tipos de riscos da exploragao 

mineral, alguns pr6prios do setor mineral e dentro dessa analise discutimos como 

minimizar e administrar os riscos. 

2 



Abordamos no capitulo Ill como os investimentos na exploragao 

mineral sao direcionados e quais os fatores mais importantes que os influenciam, 

sao discutidas tambem o potencial geologico, a estabilidade politica e politica 

mineral como principais criterios utilizados pelas grandes empresas de mineragao 

na sele&lt;;:ao de paises, alem dos custos e do prego do bem mineral, devido ao 

elevado risco financeiro na fase de prospecgao e pesquisa. 

Finalmente, o capitulo IV trata dos aspectos economicos da exploragao 

mineral do ouro, por ser este um bem mineral onde o Brasil historicamente 

apresentou um elevado potencial e grandes oportunidades de investimentos. 

3 



CAPITULO I 

EXPLORA(:AO MINERAL 



CAPITULO I 

EXPLORA(:AO MINERAL 

Ll - EXPLORACAO MINERAL: DEFINICOES E LIMITES 

Explora9ao mineral e a pesquisa de novas riquezas minerais, 

considerada de alto risco e de Iongo prazo de matura9ao. Pode ser definida 

como um trabalho cientffico para a descoberta de um bern economico de 

natureza nao renovavel. A explora9ao mineral abrange: a procura, a 

descoberta, a identifica9ao e a avalia9ao do material encontrado, nao 

incluindo-se a sua comercializa98o. 

Um projeto de minera9ao e constituido de tres fases distintas, 

porem interrelacionadas entre si, pois uma e consequencia da outra. 

Primeiramente ocorre a explora9ao (prospec9ao + pesquisa), em seguida 

vern o desenvolvimento (prepara9ao para lavra) e por fim a explota9ao (lavra 

ou produ98o). 

Para uma melhor defini9ao da pesquisa mineral, utilizaremos 

nessa disserta9ao o termo EXPLORACAO que engloba a prospec98o e a 

pesquisa mineral. As atividades de prospec9ao compreendem ainvestiga9ao 

dos recursos minerais, com base em observa96es de campo ou de laborat6rio, 

e o diagn6stico das rochas ou de conjuntos de minerais. A pesquisa mineral 

envolve a pesquisa de recursos minerais efetuadacom o auxflio de bases 

cartograficas, atraves de metodos diretos e indiretos, tais como geoffsicos, e 

geoqufmicos, a sondagem e a utiliza9ao de modelos empfrfcos e geneticos de 

concentra96es minerais. 

5 



A explora9ao mineral e a pesquisa que inicia com o planejamento 

dos trabalhos para a descoberta de depositos minerais, prossegue com a 

programa9ao e execu9ao dos servi9os de identifica9ao e termina com a 

avalia98o das reservas nos depositos encontrados. 

0 planejamento dos servi9os de explora9ao mineral compreende 

a sele9ao de areas favoraveis, a realiza9ao de servi9os geologicos, geoffsicos, 

geoquimicos exploratorios e de detalhamento. Esses servi9os de campo como 

o mapeamento geologico (em escalas adequadas), a explora9ao geoquimica 

(amostragem de sedimentos de corrente, concentrados de bateia, geoqufmica 

de rocha e solos) e a explora9ao geoffsica (levantamento magnetico, eletrico, 

resistividade, gravimetrico, sismica etc.) sao executados em cumprimento a um 

planejamento antecipado. 

ldentificado o deposito, e feita uma avalia9ao computando o seu 

teor, a reserva o custo da produ9ao etc., visando conhecer o seu potencial 

economico. 

Segundo EGGERT (1987), o processo sequencia! das atividades 

de uma explora9ao mineral, compreende tres fases, existindo uma quarta fase 

que nao e propriamente parte da explora9ao e que corresponde a desativa9ao 

do empreendimento. 

A primeira fase inclui o trabalho de investiga98o de escritorio 

como o levantamento bibliografico, consultas da diversos tipos de mapas e 

pesquisas tecnicas de campo como levantamentos de dados geofisicos, 

amostragem geoquimica, mapeamento geologico, escava96es, aberturas de 

po9os, trincheiras e sondagem, que sao utilizados para identificar depositos 

minerais e posteriormente avaliar o seu potencial economico. 

6 



A segunda fase e a de desenvolvimento. Os depositos minerais 

economicamente atraentes sao estudados para atividades futuras de 

minera9ao: as reservas minerais sao estimadas, uma mina e moinhos sao 

projetados e construidos, os financiamentos sao assegurados, e providenciada 

a infra-estrutura e as estrategias de mercado sao estabelecidos. 

Na terceira etapa da-se a extra9ao e o processamento. Os 

depositos sao minerados e os minerios extraidos sao destinados as usinas 

para um adequado tratamento ou, como acontece em alguns casos de 

materiais industriais, como por exemplo, as argilas empregadas no fabrico de 

ceramica vermelha, o calcaria dolomftico empregado como corretivo de solo na 

agricultura e o basalto empregado como pedra de revestimento, sao utilizados 

sem sofrer tratamento. 

Finalmente, a ultima etapa e a desativa9ao. lsto ocorre quando a 

mina torna-se inviavel economicamente, exaurida, ou abandonada por 

diversos motivos. Nessa etapa e necessaria que se restitua a area para outros 

usos atendendo as exigencias ambientais. 

As etapas descritas acima mostram que as fases sao interligadas. 

Desta maneira, a explora98o assume um importante papel porque os depositos 

minerais devem ser primeiramente encontrados, para serem desenvolvidos e 

minerados. Com o tempo, os depositos minerais sao esgotados e e necessaria 

que a explora9ao mineral continue com o objetivo de descobrir novas 

depositos para gerar novas jazidas e minas. 

7 



A Figura 1.1 mostra todas essas etapas, que se iniciam com as 

informagoes geologicas da area onde os indicios sao favoraveis ao 

estabelecimento de um empreendimento mineiro e, ao mesmo tempo, e 

estudada a sua dependencia em relagao a demanda mineral. Os mapas 
geologicos, o levantamento bibliografico ou ate mesmo uma informayao verbal 

podem dar inicio a exploragao mineral. Apos a analise dessas informagoes, ao 
constatar-se a presenga de um deposito mineral e feito um reconhecimento 

geologico e, se esta area mostrar-se favoravel, faz-se o pedido de pesquisa 

junto ao Departamento Nacional de Produgao Mineral - DNPM, onde e 

expedido um Alvara de Pesquisa autorizando o fnicio da pesquisa. Nesta fase 

da pesquisa sao executados o mapeamento geologico, a amostragem 

geoqufmica, geofisica aerea e terrestre, sondagens, etc. 

Descoberto o deposito, e necessario fazer-se uma avaliayao para 

verificar a sua viabilidade economica. Encerrada a pesquisa, entrega-se ao 

DNPM, o relatorio final de pesquisa solicitando aprovagao, juntamente com o 

pedido de concessao de lavra. Em poder da concessao, inicia-se a fase do 

desenvolvimento da mina com a implantagao de infra-estrutura, como obras de 

engenhria, construgao de usina, etc. para se dar infcio a produgao. Exaurida a 
jazida, ocorre a desativagao do empreendimento. Nesta fase e necessario que 

se faya o tratamento ambiental restituindo a area para outros usos. 

8 



EXPLORA&lt;;:AO 

PESQUISA PRELIMINAR AVALIA&lt;;:AO DO DEP6SITO 

lnformacOes oerais 
. I DESENVOLVIMENTO . 

(Bibliogr.,Mapas, etc) : 
Reco':~~~!l:l~~t~ .Q~I~ico PRODU&lt;;:Ao 

Estudo de Mercado Pedido de 
Alvara de pesquisa 

DESATIVA&lt;;:AO . 
oesouisa Portaria de lavra . ------------- ----------. . INATIVO : ABANDONO . 

\ Geofisica aerea Geofisica terrestre e aeoauimica Pesquisa para 
Decaoeamento trincheira etc. aumentar as reservas 

. 
------ Amostragem -----· ~@~~~Me 0 . 

Amostraqem e anBiise 

/ 
. . . . . . . -.. 

Mapeamento geol6gico .. ............ - - - -
Sondaaem . . . -. ................ 

Acesso lnfra-estrutura . --...... --------------------- ----------------
Avaliayao da Reserva I Minerio Reavaliac;§o de minerio calculado 

_ ~s_ti!!l~qo_ 
. Pesguisa subJeJ@[l~a ••• _ Desenvolvimento da mina . 

MetalurgiaiE!J~aJo ••••• 

Proje!o. qe JTJiQajBeneficiamen Construcao da usina 

Estudo de viabllidade ModificayOes tecnicas e 

Enireg·a ·do Rei8t6rio Final/ 
_____ • _ ~c;:o_n§f!lis:~s. _____ ~ _ -------· 

Mina/Usina/Fundiyao/Refino 
. 

Solicit~f)~9. ~Pr~acao . . 
Disposiyao final/ Tratamento I . 

Reaoroveitamento 
. 

--~#------------. Melhoria ambiental 
• " ••••• : -R~~.,;,;.~ao· . " " . Projeto de desativac;iio ---------· ---------------

: Remoyilo da • . usina 
MarketingNendas : Restituiyao da . area para . : outros usos . ----------------

• • 
Pedido de Pesquisa Autorizayao de Pesquisa Descoberta de Dep6sito Solicitayao de Concessao 

de lavra 
Concessao 

de lavra 
Desativar;ao da Mina Abandono 

Figura 1.1 Fases de urn Empreendimento Mineral 
Fonte: Adaptado de Ontario Ministry of Northern Development and Mines, 1988. 

9 



A Figura 1.2 mostra, alem das principais etapas de uma 

explora&lt;;:ao mineral, o caminho percorrido por um bem mineral passando por 

todos os estagios desde a ocorrencia de depositos minerais ate o mercado 

consumidor. 

I Explora~ao I 

I Desenvolvimento I 

I. Produc;llo I 

Ocorrlmcias de 
Oep6sitos Minerals 

_______&amp;lt;. .... 

Exaustao 

-----"" 

Desenvolvimento 
da Mina 

Mineragao 

' -, 
- ' 

Selegao de Area 

para Pesquisa 

Exploragao 
Prim8.ria 

Descoberta de 
Ocorr~ncias Minerais 

L 
Esbogo 

I 
Viabilidade 
Econ6mica 

Avangos 
Tecnol6g1cos 

Mercado 

Figura: 1.2- Principais Etapas do Suprimento Mineral 

Fonte: Adaptado de Mackenzie, Doggett, 1992 

10 

Demanda de Bens 
Minerais 

' 
' 

' ' 

- ---.\., 

' 
Condi90es 
de Mercado 

,-
{" Avan9os na 
\, Tecnologia 

;r------- .... 
' 

lmplantagao da 
lnfraestrutura 

Processamento 

' 
' ' 

' 
' ' 



1.2 - CARACTERiSTICAS BASICAS DA INDUSTRIA MINERAL 

A industria mineral difere de outras atividades produtivas par 

suas peculiaridades, dentre as quais sobressaem a rigidez locacional, o Iongo 

prazo de maturagao entre o infcio da busca de um deposito economico e o 

infcio de produgao da mina e o elevado risco das primeiras etapas do 

empreendimento. Essas peculiaridades possuem um grande impacto na 

exploragao mineral e serao discutidas a seguir, nos pr6ximos capftulos. 

A exploragao mineral e uma etapa do investimento. E necessaria 
que se entenda que ela e uma fase de grande importancia e que possui 
particularidades e caracterfsticas pr6prias. 

Como mostra a Figura 1.3, a seguir o ciclo da mineragao inicia-se 

na exploragao (perfodo T0 ), quando se toma a decisao de investir em um 

neg6cio de alto risco e de Iongo prazo. A analise economica e concomitante 
com a fase de exploragao e torna-se mais acurada a medida que esta ultima 

progride. 0 perfodo T1 caracteriza o fnicio do desenvolvimento da mina. 0 

perfodo T2 , da desativagao, e a fase em que se encerra a atividade mineral e e 
o infcio da recuperagao ambiental da area que foi utilizada na lavra. 

11 



US$ milhOes 

+40 

+20 

0 

-20 

VAf;AO 

0 10 20 30 

I-E- EXPLORA&lt;;;iiO -!&gt;-k-DESENVOLVIMENTO DA MINA-71-E- DESATIVA&lt;;;Ao 

Figura 1.3 Fluxo de Caixa de urn lnvestimento Mineral 
Fonte: Adaptado de Woodall, 1992 

40 
ANOS 

0 final da atividade mineral ocorre quando a mina e exaurida ou 

e abandonada ou desativada par algum motivo como, par exemplo, a queda do 

prec;:o do bem mineral em produc;:ao ou quando o tear do minerio comec;:a a 

diminuir tornando a lavra anti-economica. 

0 infcio do perfodo T2 ocorre na fase da recuperac;:ao ambiental, 

isto e, quando a area onde foi desenvolvida a mina ficar preparada para outros 

usos, como para agricultura ou reflorestando da area degradada ou 

recuperada como area de lazer. 

12 



Em geral o ciclo da minerac;:ao varia entre media e Iongo prazo. 0 

sucesso rapido, a curta prazo, com Iuera e beneffcios finaceiros e possfvel 

para a minerac;:ao de ouro, por exemplo, mas nao e comun. lsto cria um certo 

problema para a obtenc;:ao de fundos para a explorac;:ao mineral no atual clima 

economico, que e dominado por um desejo de rapido "payback" e altas taxas 

de remunerac;:ao do capitaL Oeste modo, os ciclos da minerac;:ao sao 

influenciados pelas condic;:6es macroeconomicas vigentes (taxas de juros, 

inflac;:ao, nfvel de emprego) que acabam influenciando a oferta e a demanda 

dos bens minerais. 

1.2.1 - RIGIDEZ LOCACIONAL 

As jazidas nao sao m6veis como muitos outros projetos 

industriais. Na maioria dos empreendimentos podemos decidir o local onde 

instalar as empresas porem, a minerat;iio e diferente: a jazida e explotada no 

mesmo local onde ela ocorre, com o teor que ela contem e com um metoda de 

lavra adequado ao tipo de mineralizac;:ao. Na localizac;:ao da jazida ocorrem 

outros fatores de risco ligados a minerac;:ao, tais como: condic;:6es climaticas, 
custos operacionais e, em quase todos os casas, a necessidade de infra-

estrutura. 

13 



A rigidez locacional e uma caracterfstica da atividade mineral e 
resulta de um processo geologico que a ac;;ao humana nao pode modificar. Em 

muitos casas o tratamento da substfmcia e obragatoriamente realizado na area 
da mina. 0 produto mineral, (de certa forma estara) mais concentrado, podera 

ser transportado de modo economico pais tera um valor adicionado em relac;;ao 

a substancia mineral original com agregac;;ao do valor economico. 

Na minerac;;ao, o impacto ambiental e inevitavel. Nao obstante, 
ela tem um outro componente que pode ser considerado positive, uma vez 

que, por ocupar areas restritas, ela permite que se prepare o terrene para 

outros usos. 

A rigidez locacional e a distribuic;;ao geografica irregular das 

ocorrencias minerais, tem implicac;;oes diretas na comercializac;;ao, como por 

exemplo o petr61eo e os minerais metalicos. Outro aspecto a ser considerado e 
o desenvolvimento regional proporcionado pela minerac;;ao. Muitas minas 

localizam-se em regi6es ainda pouco desenvolvidas. A minerac;;ao cria as 

condic;;6es necessarias ao desenvolvimento economico, gerando empregos, 

ocupando mao de obra especializada e melhorando a infra-estrutura da regiao 

onde esta situada a mina. 

Segundo os dados do IBGE (BRASIL,1994), referentes ao ano 

de 1985, para cada emprego na minerac;;ao, correspondiam 8,7 empregos na 

industria de transformac;;ao de minerais nao metalicos e na metalurgia. Se o 

crescimento da minerac;;ao continuar na mesma proporc;;ao que vem ocorrendo 

nos ultimos anos, no ano 2010 no mfnino seriam gerados 1,9 milh6es de novas 

empregos. 

14 



Uma empresa de mineragao quando da implantagao de um 

empreendimento mineiro, e obrigada a instalar-se proxima a mina. E entao 
necessaria que se fagam melhorias na infra-estrutura ou, se essa implantagao 

ocorrer em uma regiao ainda inexplorada, ela sera obrigada a construir uma 

nova infra-estrutura para dar condigoes de desenvolvimento a mina. Essas 
obras acabam acarretando um aumento nos custos do empreendimento, 

porem, por outro lado, estarao sendo criados novas palos de desenvolvimento 

regional. 

1.2.2- TEMPO DE MATURA&lt;;:AO 

Segundo SKINNER (1979) apud MILLER (1989), a exploragao 

mineral e lenta e requer tempo suficiente para ter uma chance razoavel de vir a 

ter sucesso. 0 perfodo de tempo media internacional entre o comego da 

exploragao mineral e a primeira produgao da mina e de 20 anos. 

Como exemplo, Iemos a Western Mining Corporation que levou 

mais de oito anos para descobrir o seu primeiro deposito de cobre-zinco. 

Foram necessarios dezessete anos e um dispendio de US$12,7 milh6es, em 

termos monetarios de 1995, para encontrar seu primeiro deposito de cobre em 

rochas paleozoicas (Olympic Dam). Ela realizou pesquisas sem sucesso 

durante 30 anos para entao encontrar um grande deposito de cobre-zinco no 

arqueno australiano e foram investidos o equivalente a US$17,3 milhoes 

(valores de 1995). No entanto, apesar da falta de sucesso em certos 

empreendimentos, a Western Mining tem encontrado um grande deposito 

mineral a cada 3 anos (WOODALL, 1984 in MILLER, 1989), em media. 

15 



Foram necessaries aproximadamente 10 anos de intenso 

planejamento e desenvolvimento, entre o tempo em que a decisao para 

desenvolver o corpo de minerio de Henderson foi tomada, (e isto somente 

depois que foram perfurados 45 furos de pesquisa, com cerca de 120 metros 

de profundidade cada) e o momenta em que o primeiro minerio foi extraldo e 

processado. ( Amax Inc., 1980, in MILLER,1989) 

A curta prazo a minera~ao nao consegue atingir a plenitude dos 

seus resultados, sendo comum demandarem decadas para um deposito 

come~ar a produzir. Este Iongo perlodo de matura~ao dos investimentos, ou 

seja, o tempo decorrido entre a realiza~ao das despesas e o inlcio do 

recebimento das receitas, e o tempo necessaria para descobrir, avaliar e 

desenvolver uma jazida antes de iniciar a produ~ao. Cita-se como exemplo, os 

depositos de bauxita descobertos na Jamaica e no Haiti durante a II Guerra 

Mundial e que so entraram em produ~ao no fim da decada de 1950. A bauxita 

foi descoberta na Amazonia no fim da decada de 1960, mas o Projeto 

Trombetas so atingiu sua plena capacidade de produ~ao em 1980. Por isso, as 

industrias de minera~ao, por operarem a Iongo prazo, necessitam e dependem 

de regras estaveis para o sucesso do seu empreendimento para que, atraves 

da e assim, com a produ~ao, possam gerar beneflcios economicos e sociais. 

Na Figura 1.4 compara-se o tempo de matura~ao de um deposito 

de ouro, no perlodo 1969-1983, na Australia, no Brasil e no Canada, 

observando-se que esse tempo varia, em media, de 4 a 14 anos, implicando 

em investimentos sem retorno, durante esse perlodo. 

16 



(/) 
w 

20 

15 

10 

5 

20 

15 

(/) 
w 
&lt;0 
I 
~ 

~ 
"' (/) 
:0 

AUSTRALIA 

-20 .. 0 RENDIMENTOS MENDS GUSTO DA PRODiUGAO 

Ill GUSTO DA PRE-PRODU&lt;;:.i\0 

lliiNIIESTIMENTO NA EXR..ORAQ\0 MINERAL 

BRASIL 

I :~ Ifill 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29 31 33 35 37 39 41 43 ANOS 
0 RENDIMENTOS MENDS 0 GUSTO DA PRODIUQ\0 

(/) 
w 
•0 
I 
~ 

~ 
"' (/) 
:0 

-20 . 
IIi GUSTO DA PRE-PRODUQ\0 

lliiNIIESTIMENTO NA EXR..ORAQ\0 MINERAL 

CANADA 
25 

0 RENDIMENTOS MENDS 0 GUSTO DA PRODUt;;A 0 

IIi GUSTO DA PRE-PRODUQ\0 

lliiNIIESTIMENTO NA EXR..ORAQ\0 MINERAL 

Figura 1.4 Tempo de matura!(ao de urn deposito de ouro-1969/1983 
Fonte: Adaptado de Mackenzie, Doggett, (1992) 

17 



1.3-0 PAPEL DOS MINERAlS NA ECONOMIA 

A mineragao e a maior fornecedora de insumos e materias-primas 

e isso a lorna essencial ao desenvolvimento economico de urn pafs. Para 

garantir esse desenvolvimento e necessaria uma polftica mineral bern definda 

e clara, bern como uma legislagao eficiente, para que os produtores atuem com 

eficacia e consequentemente, gerarem novas informag6es basicas, essenciais 

a industria de mineragao, criando urn clima de investimentos para o setor. No 
ana de 1995, a produgao mineral brasileira alcangou o valor de US$ 13,5 

bilh6es, correspondendo a 1,9% do Produto Interne Bruto. A Figura 1.5 abaixo 

ilustra o fluxo das materias-primas minerais e seus respectivos valores, dentro 

da economia brasileira. 

Recursos 
Natura is 

Brasileiros 

Valor da 
Produyao 

IndUstria 
Mineral 

Brasileira extratwa 

lmportancia dos Minerais na 
Economia Nacional (1995) 

Produto da 
Produto da IndUstria de 
IndUstria IndUstria de Transformayl\o de 
Extrativa transforma.;:ao Origem MineraL 

lnciuso ferro, manganlls, Minera I I : ,;,,'".,. cobre, cimento, mmas, ni6bio, caulim, produtos quimicos, pedreiras ouro, bauxita, etc. US$ 8,2 metalurg1a, ferti!izantes, etc. 
ganmpos, US$13,5 bilhOes bilhOes I r:no, US$61 ,3 bilhOes 
"' 

I 

I 
J - - - - -
I Recic!agem 11 1r·- -I Recuperay~o 
I 

Domestica 
11 

de Sucata 

I cobre, zinco, 11 
I 

chumbo, 
11 estanho, etc. 

I - - - - - 11 
- - - - - -

I 
lmportayao de 

lmportayao de produtos qu!mices 
Recurses bens minerals e manufaturades: 
Natura is primaries: aye e suas !!gas, cebre, 
Externos petr61ee, carviie, a!umlnie, 

enxofre, gas, etc. fertt!izantes, etc. 
US$4,4 bi!h6es 

US$4,8 bilh6es 

t 

Produto 
Interne 

'-- Brute 
PIS 

US$688,3 bilh6es 

I 
I 

! 
I 

- - -

I 
I 

Exportayao de 
bens minerals 

primaries, 
predutes quimices 
e manufaturades. 
ferro, manganes, 
a!um!nio, granite 
aye e suas Iigas, 

etc. 
US$9, 7 bilh6es 

Figura 1.5 lmportancia dos Minerais na Economia Nacional (1995) 
Fonte: Sumario Mineral, 1996 

18 



A mineragao e, sem duvida uma das atividades que mais 

contribuem com a riqueza de um pais. 

Estatisticamente, cada brasileiro, consome anualmente 264 kg de 

minerio de ferro; cerca de 56 kg de ago; 2,68 kg de aluminio; 166 kg de 

cimento; 1,29 kg de cobre; 37 kg de fertilizantes (fosfato, enxofre e potassio); e 

mais cerca de 22 kg de outros metais, alem de algumas toneladas de brita, 

areia, argila, etc. Esses valores, se forem comparados com o consumo anual 

dos paises desenvolvidos, estariam media, na proporgao de 1:10. 

Exemplificando: o consumo anual de ago de um cidadao americana e da 

ordem de 440 kg por habitante; para o cobre, este valor e de 11 ,5 kg. 0 

consumo anual de fertilizantes de cad a habitante dos E. U.A. e de 301 ,5 kg, 

isto representa 714% a mais do que a media para cada brasileiro. 

(BRASIL, 1994). 

Esses numeros mostram a diferenga que separa os paises 

desenvolvidos dos paises em desenvolvimento e demonstram que o consumo 

de bens minerais esta intimamente ligado ao seu respectivo estagio de 

desenvolvimento economico. 

A mineragao tem um papel importante na economia de varios 

paises desenvolvidos como o Canada, a Australia e os Estados Unidos. No 

Brasil, a mineragao comegou a paticipar da economia no inicio da sua hist6ria 

com a contribuigao da mineragao do diamante e depois com a do ouro. 

Recentemente, novas jazidas foram descobertas e tem participagao ativa na 

economia do pais como por exemplo, as minerag6es de ferro, ouro, calcarea, 

ni6bio, estanho, bauxita, caolim, etc. 

19 



A minera&lt;;:ao sendo uma atividade essencial para o 

desenvolvimento, nao pode ser vista somente como fornecedora de materias-

primas, mas como um fator de integra&lt;;:ao territorial e geradora de empregos. 

Estima-se que, para cada emprego direto na minera&lt;;:ao, sao criados dezoito 

outros em atividades correlatas (MELO, 1992). 

A atividade mineral tem grande importancia na vida do homem 

moderno. Os minerais estao presentes em quase todas as atividades humanas 

como, por exemplo, na moradia, em que sao utilizados a cal, e o cimento, que 

provem do calcaria, nas paredes e nas coberturas as telhas e os tijolos de 

argila; o ferro e intensamente utilizado na constru&lt;;:ao civil. Os fertilizantes, 

como enxofre, potassic e fosfato sao de grande utilidade na produtividade 

agricola. Nos utensflios, equipamentos, e aparelhos eletricos os minerais com 

ferro, cobre, alumfnio e zinco, encontram utiliza&lt;;:6es em grande escala. Alem 

desses existem os minerais energeticos como o petr61eo, o carvao e os 

minerais radioativos, que tem sua importancia na vida cotidiana do homem 

moderno. 

A densidade da produ&lt;;:ao mineral brasileira, isto e, o valor de 

produ&lt;;:ao mineral por quilometro quadrado que e de US$ 764,71 por km
2

, 

(BRASIL, 1994 ). Comparado com paises de extensao territorial e potencial 

geologico semelhante, e muito baixo. 0 desempenho da industria mineral 

brasileira na decada de 80 apresentou um crescimento a taxa media de 8,2% 
a.a., bastante superior, portanto, ao crescimento do PIB no mesmo perfodo 

(media de 2,6% a.a.)(BRASIL, 1994). A sua evolu&lt;;:ao na segunda metade da 

decada de 90 dependera do crescimento economico do Pafs, da explora&lt;;:ao de 

jazidas de classe internacional e das varia&lt;;:oes de pre&lt;;:os na demanda do 

mercado externo. 

20 



Levando em considera&lt;;;ao as caracteristicas geologicas do Brasil 

e a sua produ&lt;;;ao mineral, os principais concorrentes no mercado mundial de 

bens minerais serao paises de caracteristicas semelhantes como a Australia, 

China, fndia, Russia, Canada, Africa do Sui, EUA e outros paises membros da 

Comunidade de Estados lndependentes - CEI. Na America Latina, essas 

mesmas condi&lt;;;6es tornam a competi&lt;;;ao menor, porem, favorecem o 

desenvolvimento dos mercados integrados, com base na complementa&lt;;;ao do 

setor minero-metalurgico. 

0 Brasil tera, em 2010, segundo as previs6es da OCDE, uma 

popula&lt;;;ao de 248 milh6es de habitantes, um PIB de US$1.398 bilh6es e uma 

renda per capita de US$5.637, mais que o dobra da atual. Se a tendencia 

historica se concretizar, a produ&lt;;;ao mineral brasileira atingiria, no mesmo ano 

de 2010, um valor proximo a US$21 bilh6es (1 ,5% do PI B) (BRASIL, 1994). 

1.4 - PRECOS DOS BENS MINERAlS 

Um pre&lt;;;o e estabelecido no mercado quando bens e servi&lt;;;os sao 

trocados. Os pre&lt;;;os tomam varias formas, dependendo da forma de mercado 

como por exemplo: 

- um pre&lt;;;o formado sabre condi&lt;;;6es de uma competi&lt;;;ao perfeita ou 

proxima da perfei&lt;;;ao; 

- um pre&lt;;;o monopolisticamente determinado por um unico fornecedor ou 

por um acordo com os dois maiores fornecedores em fun&lt;;;ao do pre&lt;;;o de 

demanda; 

21 



- um prego olipolisticamente fixado em comum acordo pelos 

oligopolistas e pan3metro de agao para os competidores e geralmente varia 

entre os pregos competitivos eo do monop61io. 

Os pregos podem resultar do acordo de um cartel, podem 

originar-se de uma troca organizada ou de bases informais. 

A maioria dos bens minerais e constituido por bens variaveis, isto 

e, bens cujo numero e peso sao estipulados no comercio e sao deste modo 

mutavel e negociavel mundialmente. E por isso que existe um grande numero 
de negociag6es onde os pregos ocorrem de um modo organizado. 

0 prego de bens minerais pode, assim, ocorrer em quatro 

diferentes modos: 

- estabelecido em um acordo competitivo de troca (oferta e demanda); 

- regulado por um cartel internacional ou por contratos de mercadorias; 

- negociado entre produtor e consumidor e, 

- estabelecido por produtores monopolistas ou oligopolistas atraves de 

pregos fixos. 

Os pregos dos minerais sao um determinante importante nos 

custos da exploragao mineral por duas raz6es diferentes. Primeiro: os pregos 

refletem a interagao basica de oferta e demanda para os minerais e, portanto, 

tem uma influencia muito grande nos rendimentos da exploragao. 

22 



A segunda razao reside no fato de que os pre'&lt;os deveriam ser 

referidos aos pre'&lt;os recentes dos minerais porque sofrem forte influencia da 

avalia'&lt;ao e do custo de capital para financiamento na explora'&lt;ao, por parte 

uma empresa privada. Os pre'&lt;os dos minerais sao um importante 

determinante nos rendimentos da minera'&lt;ao e, por sua vez, influem na 

avalia'&lt;ao de recursos para explora'&lt;ao. 

1.5 - TECNOLOGIA DE EXPLORA(:AO MINERAL 

A questao tecnol6gica e, hoje a grande preocupa'&lt;ao das 

empresas do setor. As novas informa'&lt;6es provenientes dos mapeamentos 

efetuados por metodos modernos mostram algumas peculiaridades de alguns 

minerios e a ressaltam a exigencia da aplica'&lt;ao de novas tecnologias para 

encontrar, lavrar e tratar o minerio. As empresas enfrentam grandes 

obstaculos para veneer a barreira tecnol6gica para obter sucesso em seus 

empreendimentos. 

Devido a recessao mundial, especialmente entre os meados dos 

anos 70 e durante a decada de 80, foi reduzida a disponibilidade de capitais 

para investimentos em novas explora'&lt;6es. Neste perfodo as empresas 

preferiram optar pela reestrutura'&lt;ao tecnol6gica para reduzir seus custos de 

produgao e tambem para adaptar-se as novas restri'&lt;6es e exigencias 

ambientais. 

23 



As mudanc;as tecnol6gicas que surgiram nos ultimos dez anos 

tem relac;ao direta com os investimentos na minerac;ao de cobre na America 

Latina, especialmente no caso do Chile, e na minerac;ao de ouro do Peru e 

Bolfvia. 

No caso da minerac;ao de cobre destacam-se como novos 

metodos de tratamento a incorporac;ao dos processos hidrometalurgicos, como 

a lixiviac;ao com acido sulfurico associado com a extrac;ao por solventes, e a 

eletroobtenc;ao. 

As novas tecnologias para a explorac;ao de ouro tiveram um 

importante impulso em jazimentos disseminados, como o processo de 

lixiviac;ao em pilhas com cianeto. Este metodo foi utilizado na minerac;ao de 

ouro no estado de Nevada (EUA), no final dos anos setenta. 

Para as jazidas de baixo teor, a GENCOR, em meados dos anos 

80, desenvolveu uma tecnologia para obtenc;ao de ouro por biolixiviac;ao. Esta 

tecnologia, que utiliza bacterias para separar o ouro de outros minerais, e 

especialmente importante para o desenvolvimento de jazimentos refratarios, 

porque estes tipos de jazimentos nao podiam ser lixiviados com cianeto 

utilizando as tecnologias convencionais. 

Este processo tem grande importancia na explorac;ao aurffera 

porque 30% das reservas mundiais de ouro se encontram em jazimentos 

refratarios. 

A hidrometalurgia, alem de oferecer vantagens, como a de operar 

com produc;ao de baixo custo independente da escala da operac;ao, oferece 

um melhor controle do impacto ambiental. 

24 



As novas tecnologias abriram possibilidades para os pafses 

aumentarem a sua produgao, como no caso da mina Sao Bento no Brasil, em 

que o ouro e obtido por biolixiviagao, Yanacocha no Peru por lixiviagao em 

pilhas e Koicolho na Bolivia por lixiviagao com carvao (processo "carbon-in-

pulp"). 

Das inovag6es tecnol6gicas na exploragao mineral, a utilizagao 

de geoprocessamento e a criagao de sistemas utilizando imagens geradas por 

satelites artificiais foram as mais importantes. Dentre estas inovag6es as que 

mais se desenvolveram e que tem dado resultados considerados de 6tima 

qualidade, na area de geoprocessamento foram : 

Sensoriamento Remota - E a obtengao de imagens da Terra 
atraves do uso de satelites artificiais. Esse processo nao e novo porem, as 

tecnicas de sensoriamento foram aperfeigoadas e, devido principalmente as 

suas caracterfsticas peculiares como a viasualizagao ampla e integrada do 

meio fisico, a possibilidade de recuperar dados e mante-los atualizados, a 

periocidade no fornecimento e a grande quantidade de informag6es, assim 

como as facilidades crescentes de manipulagao de dados atraves de 

computadores, fizeram com que a aplicagao das tecnicas de sensoriamento 

remota na exploragao mineral se dinamizasse ainda mais. 

25 



CAD - Computer Aided Drafting - E um um sistema grafico 
interativo que se utiliza de equipamentos para captar, organizar, desenhar, 

gerar e manuter mapas. A modelagem de dados de um sistema CAD faz o 

tratamento da informagao espacial (X, Y, Z) ou bidimensional (X, Y). Sao 

armazenadas feigoes cartograficas usando elementos primitivos de desenhos 

como retas, circulos, arcos etc. ou sfmbolos pre-construidos atraves destes 

mesmos elementos. Feigoes simples como linhas e polfgonos, sao 

armazenados pelas coordenadas dos pontos que os formam. Feigoes 

complexas, como linhas suavizadas, sao armazenadas como pontos notaveis 

de uma fungao matematica que as definem. 

GIS -Geographic Information System - E um sistema que envolve 
o armazenamento de dados em forma de tabelas associadas a entidades 

graficas. Esse sistema oferece grande capacidade de gerenciamento, 

manipulagao, analise, classificagao e apresentagao de dados espaciais. Em 

suma, e um sistema que gerencia dados vetoriais e de imgem, manipula 

bancos de dados em tempo real e cria produtos finais com acabamento 

criterioso e com riqueza de informagao. E uma extensao do mapeamento 
convencional. 

Os sistemas CAD se destacam nas tarefas de captagoes 

fotogrametricas e manutengao de mapas, enquanto que os sistemas GIS 

destacam-se em tarefas de exploragao geologica, monitoramento ambiental, 

planejamento e manutengao de estradas e rodovias, estatfsticas e censos nas 

mais diversas areas e em sistemas de navegagao de vefculos. 

26 



GPS - Global Position System - Tambem conhecido como NAV-

STAR- GPS, foi criado inicialmente para atender as necessidades de 

navegagao aerea e maritima. E um sistema que tem como ideia basica a 
localizagao sobre a Terra de uma antena receptora de sinais emitidos por 

satelites artificiais em 6rbita terrestre, com posigoes perfeitamente conhecidas. 

Este sistema veio substituir o antigo sistema conhecido como TRANSIT que 

tinha suas limitagoes nos conceitos aplicados das tecnologias espacial, 

eletronica e informatica, nos longos tempos de observagao necessaries a 
obtengao das coordenadas e na precisao muito limitada. 0 sistema conta com 

certo numero de estagoes rastreadoras fixas, espalhadas pelo globo. Existem 

dezenas de satelites GPS orbitando a Terra e transmitindo continuamente 

sinais que podem ser captados pelos receptores dos usuarios. 0 

posicionamento se faz atraves da recepgao simultanea por pelo menos quatro 

satelites, de cujos sinais e mensagens se pode obter parametres e equagoes 

que permitam resolver as incognitas X, Y, Z e T (latitude, longitude, altitude e 

instante). 

As combinagoes das tecnologias CAD, GIS, GPS e 

Sensoriamento Remoto sao essenciais para obtengao de dados precisos e 

confiaveis na exploragao mineral e em outras areas das ciencias geol6gicas. 

27 



1.6 - CUSTOS DA EXPLORAC,:AO MINERAL 

Na explorac;:ao mineral dois elementos determinantes de custos 

devem ser considerados: o primeiro e o custo media entre o sucesso e o 

fracasso para encontrar uma jazida, e o segundo e o orc;:amento que uma 

empresa deve dispor anualmente para ter chance de sucesso na explorac;:ao 

mineral (MILLER, 1989). 

Baseados em uma pesquisa com especialistas da area de 

explorac;:ao mineral e nas analises de projetos de explorac;:ao mineral bem 

sucedidos e mal sucedidos, no Canada, Mackienzie e Woodall (in 

MILLER, 1989) concluiram que o orc;:amento anual de US$11 milh6es (d61ares 

americanos de 1995) era um valor aceitavel para uma empresa de minerac;:ao. 

Segundo estes mesmos autores, podem-se utilizar os melhores 

especialistas e os melhores tecnicos de explorac;:ao mineral, embora este fator 

seja bastante pequeno para se testar a eficacia de uma organizac;:ao do setor 

mineral. 

Os custos de uma explorac;:ao mineral devem cobrir as atividades 

inerentes a ela tais como: salarios dos profissionais, despesas de campo, 

custos dos servic;:os, indenizac;:6es de superficiarios, trabalhos tecnicos 

(sondagem, geoffsica, geoqufmica, analises laboratoriais), alem dos custos 

dos trabalhos administrativos ou de escrit6rio, como pessoal, apoio legal, 

contabilidade, secretaria e administrac;:ao (MILLER, 1989). 

28 



Uma analise feita, pelo diretor de exploragao da 

Metallgesellschaft da Australia, F. W Wellmer (MINERIOS, 1986) no infcio dos 

anos 80, conclui que as medias estatfsticas dos custos totais envolvidos na 

descoberta de uma jazida indicaram orgamentos de, respectivamente (para 

valores de 1995) US$27 mil hoes no Canada e US$11 0 mil hoes na Australia. 

BAILY, 1977 (in MILLER, 1989) fez uma analise comparativa entre 

a relagao do tamanho do investimento na exploragao mineral e o numero de 

jazidas descobertas. Ele chegou a conclusao que 75% dos depositos 
economicos descobertos o foram com orgamentos inferiores a US$ 2,9 

milhoes e 15% foram descobertos com mais do que US$15,7 milhoes 

(recalculados para valores de 1995). 

1.7- INCENTIVOS A EXPLORA&lt;,::AO MINERAL 

Segundo um diagnostico efetuado pelo DNPM e publicado no 

Plano Plurianual para o Desenvolvimento do Setor Mineral (1994), o Brasil 

sofreu, no fim da decada de 80 e infcio da de 90 uma das mais graves quedas 

nos investimentos em exploragao mineral e, como consequencia deixou de 

gerar novas jazidas e de descobrir novas depositos minerais. 

29 



No infcio da decada de 80, os investimentos em exploragao 

mineral alcangaram a cifra de US$235,3 milh6es (1982) o que pode ser 

considerado um valor modesto, levando-se em conta a grande extensao 

territorial do pafs. Esses investimentos cairam muito no final da decada de 80, 

chegando a US$40 mil hoes em 1990 e em 1992, foram aplicados US$55, 1 

milh6es na prospegcao e pesquisa mineral. A media no perfodo de 1982/87 

chegou a US$160 milh6es anuais, segundo o Diretor Geral do DNPM Elmer 

Prata Salomao (BRASIL MINERAL, abr-maio/92). 

Fundos financeiros tambem sao abastecidos por instituigoes 

internacionais de emprestimos, destacando-se o Banco Mundial, atraves da 

International Finance Corporation e operagoes regionais do Asian 

Development Bank. Existem tambem sociedades fornecendo capitais de 

investimento, como a UK. Commonwealth Development Corporation.(Mining 

Journal, 1992). 

No Brasil, o BNDES, o FINAME e outras instituigoes financeiras 

sao os que realizam financiamentos a pesquisa mineral. As entidades ou 
bancos que concederam os maiores financiamentos em 1995 foram o Banco 

ltau, o Banco Europeu, o Banco do Estado do Ceara e o Inter-Atlantica 

lnvestimentos. 

No ano de 1995 foram financiados no Brasil US$ 163 milhoes. 

Como vem ocorrendo ao Iongo dos anos, os minerais metalicos continuam 

captando as maiores percentagens e neste ano alcangaram 71,69% do valor 

total. A captagao dos minerais metalicos nos anos anteriores sempre foi 

superior a 45%, exceto no anode 1989, em que alcangou 21,32%. Os minerais 

nao metalicos em 1995 captaram 21,96% e os combustfveis minerais, gemas e 

diamantes e outros minerais nao especificados, 6,35%. 

30 



Quanta a participal(ao por regiao, no Sudeste concentram-se 
93,39% dos financiamentos concedidos, e para o Nordeste foram concedidos 

6,06% destes recursos. 

Os estados que mais absorveram recursos foram: Sao Paulo com 

59,80%, Rio de Janeiro com 29,27%, seguido pelo estado do Ceara com 

5,30%. Vale salientar que e na Regiao Sudeste onde se encontram as sedes 
das grandes empresas de minera9ao. 

A Figura 1.6 indica os investimentos em exploral(aO mineral no 

Brasil no perfodo de 1986-1996 (valores correntes em US$). Os dados de 

1996 sao preliminares. 

US$MILH6ES 

140.000 

120.000 

100.000 

80.000 

60.000 

40.000 

20.000 

0 
1- 1~ 1- 1&amp;amp; 1B 1~ 1= 1~ 1~ 1E 1a 

ANOS 

Figura 1.6 lnvestimentos em Explorac;:ao Mineral no Brasil- 1986/1996 
Fonte: BRASIL, 1997 

31 



As principais razoes da queda dos investimentos em pesquisa 

mineral, no final da decada de 80 e fnicio dos anos 90, (Brasil, 1994) sao: 

• lnstabilidade economica, criando um clima adverso aos investimentos; 

• Legislayao ambiental confusa; 

• Orgaos publicos do setor mineral pouco eficiencia; 

• Elevada tributayao, acima dos nfveis medias internacionais; 

• Falla de incentivo aos investimentos de risco; 

• Restri96es constitucionais impostas ao capital estrangeiro impedindo 

investimentos na minera9ao (retiradas em julho de 1995). 

1.8 DISTRIBUI(:AO DOS INVESTIMENTOS NOS PAISES 

DESENVOLVIDOS E EM DESENVOLVIMENTO 

Os recursos utilizados tradicionalmente na minera!(ao sao os 

investimentos de capital privado, realizados por companhias de minera9ao de 

diversos tamanhos. 

Os requisitos basicos exigidos pelas grandes empresas para 

investir na minera9ao privilegiam pafses com potencial geologico e detentores 

de leis ambientais e polfticas minerais claras, estabilidade polftica, social e 

infra-estrutura. Neste contexto, em 1993 o Brasil situava-se em 9° Iugar entre 

os paises mais atrativos para investimentos na area mineral, e apenas o 

Mexico, na America Latina, ocupava uma posiyao supeiror o 8° Iugar. 

32 



No perfodo 1992/1994, os investimentos no setor mineral no 

mundo alcanc;:aram a cifra de US$8,5 bilhoes, sendo 85% deste valor 

destinados a explorac;:ao de ouro e cobre. Oeste total em 1994 foram investidos 

US$2,5 bilhoes, sendo a America Latina contemplada com US$540 milhoes, o 

Chile o pafs mais beneficiado, como recursos equivalentes a US$165 milhoes, 

seguindo-se Brasil, Mexico e Venezuela, com investimentos de cerca de 

US$65 milhoes cada. Peru e Argentina contaram com US$49 milhoes e US$33 

milhoes, respectivamente, restando aos demais US$98 milhoes. 

Na Australia, os investimentos governamentais em explorac;:ao 

mineral giram em torno de US$580 milhoes por ano, enquanto que as 

referentes as empresas privadas atingem cerca de US$800 milhoes por ano. 

Na africa do Sui os investimentos em explorac;:ao mineral atingem em media 

US$180 milhoes anualmente. 

A Russia possui urn grande potencial de explorac;:ao mineral, mas 

ainda nao oferece condic;:oes ideais para minerac;:ao. Em situac;:ao semelhante 

se encontra a China, Zaire e Agola, alem de outros pafses africanos, apesar 

de estarem estarem inseridos em regioes potencialmente ricas para a 

explorac;:ao mineral. 

No Brasil, no ano de 1993, foram investidos aproximadamente 

US$ 60 milhoes na explorac;:ao mineral em areas efetivamente cobertas por 

alvaras de pesquisa, em urn total de 6,5 milhoes de hectares. lsto significa urn 

investimento media de US$9,23/ha (BRASIL, 1994). Se for considerada toda a 

area do Brasil foram aplicados somente US$7,02/km2 na explorac;:ao mineral. 

Em termos internacionais, essa media foi de US$42,04/km2 na Australia, 

enquanto que no Canada foi de US$28,98/km2 e nos Estados Unidos o 

investimento em explorac;:ao mineral em 1993 foi de US$36,27/km2 . 

33 



Conforme pode ser observado no Figura 1. 7, a soma de dinheiro 

gasto em exploragao no Brasil, recententemente, tem sido de cerca de 

US$5,00 I km 2 Em contraste, no Canada, e aplicada uma soma cerca de 15 
vezes maior (Mining Journal, 1992). 

US$ mil 

450 1991 

400 

350 

300 

250 

200 

150 

100 

50 

0 
Canada Brasil 

Figura 1.7 lnvestimentos em Explora~rao Mineral Canada e 
Brasil -1991/1992 
Fonte: Incentive Regimes for Mineral Exploration, sept./1993, Canada; 

BRASIL, 1993. 

A mineragao depende de investimentos de recursos privados ou 

estatais. Os recursos mais importante nos paises economicamente 

desenvolvidos sao os investimentos estrangeiros. No Brasil podemos observar 

que os investimentos em pesquisa mineral, em grande parte, provem das 

empresas estatais e privadas nacionais, tendo como contribuic;ao uma 

pequena parcela advinda de empresas nacionais privadas e do capital 

estrangeiro, conforme na Figura 1.8. Com a privatizagao da CVRD este quadro 

devera sofrer grande alterac;ao a partir de 1997. 

34 



ESTRANGBRO 
33% 

NACIONAL 
PRrvADO 

21% 

EST A TAL 
46% 

Figura 1.8 lnvestimentos em Explora!(aO Mineral no Brasil 1996 
Fonte: BRASIL, 1997 

1.9 - INVESTIMENTOS NO BRASIL 

0 Brasil tem um dos maiores potenciais mineiros do mundo, 

devido a sua vastidao territorial e a sua diversidade geologica: 42% do 
territorio nacional sao formados por terrenos antigos, ricos em depositos 

minerais de grande significado economico. As areas de forma&lt;;ao geologica 

mais recente, que constituem principalmente as bacias sedimentares, sao ricas 

em minerais industriais, fertilizantes e energeticos. A atua&lt;;ao do clima tropical, 

formando espessas camadas de solo a partir da desagrega&lt;;ao de rochas, 

muitas vezes resulta na concentra&lt;;ao de metais e revela extensas jazidas, 

como as de bauxita e nfquel, entre outras. 

35 



Em consequencia destas caracterfsticas geol6gicas, o Brasil se 

posiciona entre os cinco mais importantes produtores minerais do mundo 

ocidental, tendo o valor da Produgao Mineral Brasileira - PMB atingido, em 

1995, US$11 ,5 bilh6es (exceto petr61eo e gas). A PMB refere-se 

exclusivamente a minerais e seus concentrados; produtos intermediaries e 

semi-acabados, tais como lingotes de alumfnio, ferro-gusa, produtos 

ceramicos, cimento, etc. nao sao computados. (BRASIL, 1996) 

0 valor da produgao e fortemente concentrado. Ferro, ouro, 

granite, calcaria e bauxita representam quase 70% do valor total da PMB. 

Apenas dezoito bens minerais, entre os 83 registrados, tem produgao anual 

superior a US$ 50 milh6es.(BRASIL, 1994). 

A evolugao do valor da produgao sofreu um processo de 

estagnagao na decada de 80, asci lando muito pouco, em torno dos US$ 10 

bilh6es a.a .. A partir de 1990, a tendencia observada e de declfnio. A 

conjugagao dos baixos nfveis de investimentos em exploragao, o persistente 

quadro recessive da economia nacional e a queda nos pregos internacionais 

de importantes bens minerais foram as principais causas desse 

comportamento. 

No perfodo de 1980 a 1989, a media anual de investimentos em 

exploragao mineral foi de US$159 milh6es ao ana, declinando em 1993 para 

US$60 milh6es. lsso representou uma queda de mais de 60%. Desses 

investimentos, 42% estavam representados pelo capital estrangeiro, na 

decada anterior, investimentos que cairam para menos de 12%, enquanto que 

o capital estatal nacional, no mesmo perfodo, cresceu de 25% para mais de 

54%. 

36 



Esta rela~ao modificou-se a partir de 1989, tendo em 1990, a 

participa~ao do capital estrangeiro cafdo para 13% (US$7,8 milhoes), com 

rela~ao ao capital privado nacional, o mesmo manteve-se nos 35% (US$22, 1 

milhoes) e finalmente, a participa~ao do capital estatal foi de 52% (32,5 

milhoes). No perfodo 1987 a 1996, como mostra a Figura 1.9, os investimentos 

em explora~ao mineral no Brasil por origem de capital teve as seguintes 

participa~oes: 

90000 

80000 

70000 

60000 
0 

8 50000 

~ 40000 
:::&gt; 

30000 

20000 

10000 

0 

IIIESTATAL 

1!i1 NACIONAL PRIVAOO 

Ill ESTRANGBRO 

1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 

ANOS 

Figura 1.9 lnvestimentos em Explora~rao Mineral no Brasil por Origem de 

Capital - 1987/1996 

Fonte: BRASIL, 1997. 

37 



A perda de investimentos em explora9ao, somente de capital 

estrangeiro, foi em torno de US$400 milhoes nos ultimos cinco anos. Os 

investimentos das estatais na explora9ao mineral vem crescendo desde 1989, 

tendo a CVRD como um dos principais investidores, com uma media anual de 

US$65 milhoes representando cerca de 50% do total dos investimentos no 

pafs. A media anual de investimentos em explora9ao, entre 1980 e 1989, foi de 

US$159 milhoes, sendo, US$66,7 milhoes (42%) de capital estrangeiro, US$54 

milhoes (34%) de capital privado nacional e US$39,7 milhoes (25%) de capital 

nacional estatal. 

1.10- DECLINIO DOS INVESTIMENTOS 

0 servi90 mundial de programas de explora9ao dirigido pelo 

"Metals Economics Group" de Halifax, Nova Scotia, indica uma dimini9ao 

progressiva dos investimentos no Canada, baseado no levantamento de 153 

companhias. As mesmas tiveram um decrescimo no or9amento gasto em 1992 

de US$ 96,4 milhoes, se comparado com os US$ 122,8 milhoes, queda em 

1991, e US$ 60,7 milhoes na sequencia de decrescimo em 1990.(Mining 

Magazine, 1993). 

38 



Os investimentos gastos na explora9i'io mineral mundial em 1992 

de US$ 1, 700 milhao, por 161 companhias, representou um valor estimado de 

80% do total mundial dispendido. Oeste total, U$ 363 milh6es foram 

direcionados para os Estados Unidos (21 ,4% ), U$ 324 mil hoes para Australia 

(19, 1 %), U$ 302 milh6es para o Canada (17,8%) e U$ 256 milh6es para a 

America Latina (15, 1 %). Enquanto a America Latina mostrou um aumento de 

28% e os EUA, 6,5 % de crescimento acima dos niveis de 1991, os 

investimentos cairam 30% no Canada e 8% na Australia.(Mining Magazine, 

jan/93). A Figura 1.10 mostra este comportamento por regiao no mundo. 

US$ MILH6ES 

AMERICA 
LATINA 

AUSTRALIA E.UA CANADA OUTROS 

l!ll1991 l!ll1992 l!ll1993 11111994 

Figura 1.10 lnvestimentos em Pesquisa Mineral por Regiao 

Fonte: SA, 1994 e Mining Magazine, 1993. 

39 



Os investimentos na pesquisa do ouro representaram 52% do 

total gasto em 1992, contra 56% em 1991, e meta is basicos 33%, o que 

confronta com 31% em 1991 e apenas 18% em 1989. Os gastos com a 

explora&lt;;ao do ouro, US$ 1 ,200 mil hoes correspondeu a 68% do total nesta 

ocasiao. Gastos com outras substancias, primeiramente diamante, titanio, 

outros minerais industriais e platina, tambem estao crescendo, com U$248 

milh6es tendo sido gastos no ano de 1992 (15,4% do total) comparados com 

U$242 milh6es (13% do total de 1991 ).(Mining Magazine, jan/93). 

As estatfsticas internacionais indicam que os investimentos em 

explora&lt;;ao, nos pafses ou regi6es mineiras, alcangam ate 10% do valor da 

produgao mineral. No Brasil, verificou-se na decada de 80 uma participagao da 

ordem de 2%, situando-se no infcio da decada de 90 abaixo de 0,5%, o que 

demonstra os nfveis crfticos a que chegou a exploragao mineral no pafs. A 

queda nos investimentos tambem se verficou no resto do mundo devido 

principalmente a conjuntura economica internacional. 

Para melhor evidenciar a situagao brasileira, basta verificar as 

cifras de investimentos em pesquisa mineral (1991) por parte das grandes 

empresas de mineragao internacionais: 

·Grupo RTZ 

·Anglo American 

·RTZ e Associadas 

·Anglo e Associadas 

•Noranda 

US$1 00 mil hoes 

US$1 02 mil hoes 

US$200 milh6es 

US$221 milh6es 

US$171 milh6es 

·Mount lsa Mines, Asarco, Cominco Teck e Metallgesellschaf US$125 milh6es 

·Place Dome US$60 milh6es 

·Anglovaal US$60 milh6es 

Fonte: ANDRADE, 1992. 

40 



E evidente a crise em que se encontra o setor mineral brasileiro, 
particularmente no segmento da exploragao mineral, onde os investimentos se 

configuram insuficientes para dar continuidade ao processo de geragao de 

jazidas. E necessaria a retomada, de imediato, dos programas de prospecgao 
e pesquisa mineral, para que haja reposigao das reservas que naturalmente 

vao se exaurindo ao Iongo do tempo. Como pode ser observado na Tabela 1.1, 

os investimentos no Brasil vem crescendo nos ultimos anos, porem esses 

valores sao modestos, muito abaixo em relagao aos outros paises de potencial 

geologico semelhantes como o Canada, a Australia, etc. 

Tabela 1.1 

lnvestimentos no Setor Mineral por Origem de Capital -1986/1995 

Valores correntes em US$ 
1 000 

ANOS 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 

EST A TAL 6.539 6.404 23.130 28.942 20.994 35.848 22.072 37.467 34.582 31.608 

NAC. PRIVADO 19.084 24.999 24.276 17.429 11.416 7.954 15.081 4.284 10.669 7.541 

ESTRANGEIRO 14.069 28.085 17.803 7.904 2.224 2.097 6.535 1.091 9.238 10.064 

TOTAL GER"L '"-' '" •oo '" .on? 86.599 49.311 45.899 61.223 60.681 70.573 73.755 

Fonte: Bras1l. 1997 

41 

1996 

25.838 

5.456 

28.179 

90.298 



1.11 - AS TENDENCIAS RECENTES 

No setor da mineragao mundial estao ocorrendo mudangas 

significantes na geografia dos investimentos. Entre essas mudangas estao 

incluidas a transferencia de unidades metalurgicas dos palses 

economicamente desenvolvidos para os menos desenvolvidos e em muitos 

casas esta troca e consequencia das restrig6es da polftica ambiental, nas 

nag6es industrializadas, tornando a fundigao e o refino atividades anti-

economicas. 

Em outras circunstancias, os baixos custos e/ou incentivos tem 

conduzido a essas mudangas e em alguns casas, ate ao fechamento de minas, 
de produgao modesta ou one rosa.. 

Esta e a razao da redugao do crescimento da demanda de metais 

nos paises industrializados da OECD, que esta sendo compensada pelo 

crescimento na demanda de metais nos palses em desenvolvimento. 

No Brasil as perspectivas para a mineragao sao boas, devendo 

sofrer algumas alterag6es com o retorno dos investidores estrangeiros a 
exploragao mineral no pals, em fungao das mudangas na legislagao ja 

ocorridas em 1995. Muitas empresas de rename internacional, com tradigao no 

setor mineral vem realizando contatos para observagao e reconhecimento 

preliminares da potencialidade do pals, ja existindo, de fato, um grande 

numero de companhias interessadas em iniciar atividades no territ6rio 

nacional, dentre outras incluiem-se, as canadenses Barrick Gold, Echo Bay, 

Placer Dome, TVX Gold, Golden Star, lnco e Santa Fe, as norte-americanas 

Hemlopark, Pegasus, Newmont e Homestake, as australianas BHP/WMC, 

Noranda Mines e Western Mining, a inglesa RTZ e as sul-africanas Anglo 

American e Gencor. 

42 



Estimativas otimistas, realizadas em meados de 1995 pela 

Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais - CPRM, previam investimentos 

da ordem de US$ 250 milhoes/ano entre 1996 e 2000. Outros calculos 

preliminares mais recentes indicam que as aplica&lt;;:oes realizadas pelo capital 

internacional poderao sofrer um acrescimo de, no mfnimo, US$1 00 

milhoes/ano para se somar aos atuais US$65 milhoes/ano investidos. Na 

Tabela 1.2 e mostrado os investimentos que ate o momento estao definidos 

para o perfodo 1995/1998, onde se pode observar que os investimentos do 

capital externo tem uma grande concentragao em ouro e cobre, seguidos de 

nfquel. 

Tabela 1.2 

Novos Projetos para lnvestimentos em Minera!(ao no Brasil- 1995/1998. 

PROJETOS 

Belgo Mineira Mineragao 

Mannesmann Mineragao 

Minerag6es Brasileiras Reunidas (MBR) 

Samarco Mineragao 

Samitri 

Companhia Vale do Rio Doce (CVRD) 

Mineragao Morro Velho (Anglo American) 

Companhia Vale do Rio Doce (CVRD) 

Santa Elina/S6cios em Definigao 

Mineragao Serra de Fortaleza (RTZ) 

Santa Elina/Echo Bay 

CVRD/Anglo American (Projeto Salobo) 

Fonte: Andrade et al, 1994 
(*) Estimativa preliminar. 

43 

PRODUTOS 
VALOR 

I (US$ MILHOES) 
Minerio de Ferro 40,0 

Minerio de Ferro 22,0 

Minerio de Ferro 100,2 

Minerio de Ferro 75,0 

Minerio de Ferro 80,0 

Minerio de Ferro 27,0 

Ouro 104,0 

Ouro 160,0 

Ouro 45,0 

Nfquel 233,0 

Ouro e Cobre 200,0 

Cobre, Ouro e Prata 1.500,0 (*) 



As perspectivas para a mineragao no mundo, nos levantamentos 

recentes, estimam que nos pr6ximos cinco anos serao necessaries entre 

US$18 bilh6es e US$20 bilh6es para o desenvolvimento da explora9ao 

mineral no mundo. Oeste total a America Latina sera beneficiada com 

US$8 bilh6es a US$1 0 bilh6es, dos quais entre US$6 bilh6es e US$7,5 bilh6es 

deverao ser destinados a explora9ao de cobre, a maior parcela sera aplicada 
no Chile e US$1 ,5 bilhiio no Brasil. 0 valor restante entre US$2 bilh6es e 

US$2,5 bilh6es, devera ser aplicado na explora9ao de ouro e outros minerais, 

principalmente nos depositos localizados nas regi6es andinas e no Brasil. A 

Tabela 1.3 mostra a distribui9ao estimada dos investimentos por regioes. 

Tabela 1.3 

lnvestimentos Previstos para Explora!(ao Mineral no Mundo- 1995/2000 

US$ bilh6es 

REGIOES INVESTIMENTOS % 

America Latina 6,0 a 7,5 35,5 

America do Norte 3,5 a 4,0 19,7 

Australasia 5,0 a 5,5 27,6 

Africa 3,5 a 3,0 17,2 

Total 18,0 a 20,0 100,0 

Fonte: Andrade et al, 1994 

A retomada do desenvolvimento do setormineral exigira um 

retorno ao nfvel de investimentos em explora9ao mineral de, no mfnimo, 

US$200 milhoes/ ano, o mesmo nfvel verificado no inicio da decada de 80. 

Este montante e bastante superior aos US$ 47 milh6es anuais investidos no 

perfodo 1990 a 1994, porem esta Ionge dos US$ 900 milhoes aplicados 

anualmente na explora9ao mineral em pafses como Estados Unidos e 

Canada. 

44 



CAPITULO II 

OS RISCOS DA EXPLORA(:AO MINERAL 



CAPITULO II 

OS RISCOS DA EXPLORA(:AO MINERAL 

11.1 - RISCOS: DEFINICAO 

Segundo GENTRY, O'NEIL in Baptista, (1996) risco eo desvio 

imprevisfvel do "cash flow" de urn projeto relativo aos valores estimados, o qual 

pode ser provocado pela variac;:ao de urn ou varios (simultaneamente) 

parametres que contribuem para a sua conceituac;:ao, referentes as 

quantidades, teores, prec;:os, custos, etc. 

Para SMITH (op. cit.) o risco e o produto de uma incerteza 

ocorrido pelo fato de urn acontecimento ter se afastado do previsto e o 

resultante financeiro nao ser o valor previsto para urn ou para urn conjunto de 

parametres. 

46 



11.2- RISCOS INTERN OS E EXTER.~OS 

Quando analisam-se os riscos, cada um deles deve ser estudado 

isoladamente, pais os riscos de cada empreendimento tem suas proprias 

caracterfsticas como, par exemplo, a estabilidade polftica de cada pafs, o 

comportamento espacial dos depositos, a geologia, etc. 

0 elevado risco das etapas de prospec9ao e pesquisa e 

demonstrado em estudos de Pierre Legousse, que afirma que, de 1.000 areas 

objeto de analise preliminar, 78 sao detalhadas atraves de sondagens, das 

quais 7 dao origem a minas de produ9ao economica e somente 1 resulta em 

empreendimento altamente rentavel. 

Os estudos realizados par canadenses, franceses e americanos 

relatives ao risco da explora9ao mineral demonstram essa escala de grandeza. 

Para a Cominco, empresa canadense, no perfodo de 1927 a 1969, de 1.000 

autoriza96es de pesquisas resultaram em 18 minas sendo que destas apenas 

7 foram rentaveis. Em um estudo feito pelo BRGM, com 5 anos de dura9ao, 

1.000 anomalias resultaram em 3 ou 4 minas. Entre 1.000 prospectos, 

pequenos depositos e ocorrencias minerais, apenas um se transformara em 

mina. E necessaria trabalhar aproximadamente 10.000 dessas para chegar a 
uma jazida de grande porte (Clark et alii in Ferraz et alii, 1984). 

47 



Os investimentos em explora&lt;(ao e minera9ao apresentam os 

mesmos riscos de uma metalurgia extrativa ou de outros tipos de atividades 

industriais, afirma F. W. Well mer (Minerios, 1986), diretor de explora&lt;(ao da 

Metallgesellschaft da Australia. Os fatores de risco que envolvem um projeto 

de minera&lt;(ao, comparando-se com outras atividades industriais, induzem a 

que as minas com alta rentabilidade sejam uma minoria mas que 

recompensam os altos riscos que os investidores aceitam correr. Quando se 

toma uma decisao de investimentos devem ser considerados dais fatores de 

risco: interno e externo (Tabela 11.1 ). Os internes sao aqueles que se 

relacionam diretamente com todo o planejamento de engenharia e do projeto. 

Os riscos externos principais sao os financeiros de mercado (pre&lt;(os), de 

localiza&lt;(ao e geol6gicos. 

Wellmer (op. cit.) relata tambem que os riscos financeiros sao 

pr6prios a cada projeto. Os riscos de mercado nao sao considerados como 

riscos tipicos de minerayao, pais sao ligados a varia9ao de pre9o que e 

inerente a qualquer industria que utiliza materias primas. Eles sao porem, mais 

acentuado na industria de minera9ao. Os problemas de localiza&lt;(ao e de infra-

estrutura sao mais significativos na minera&lt;(ao do que em outros projetos, 

enquanto que os riscos geol6gicos sao unicos para a atividade mineral. A 

soma desses fatores leva a crer que em projetos de minera9ao o risco global e 

mais elevado do que em outras atividades industriais. A varia9ao da 

lucratividade das minas, em media, e a mesma das industrias manufatureiras. 

Sao poucas as minas altamente rentaveis. 

48 



Tabela 11.1 
Elementos de Risco no Momento de 

Decisao sobre o lnvestimento 

ELEMENTO DE RISCO INDUSTRIA DE MINERA&lt;;AO OUTRAS INDUSTRIAS 
RISCO INTERNO 
lnerente a engenharia de aplica-se a todos os setores industriais 
uma unidade projetada 

RISCO EXTERNO 
Financeiro aplica-se a todos os setores industriais capital-intensives, 

projetos financiados e/ou voltados para exporta~ao 
Mercado sim, em maier Qrau muito reduzido 

Localiza~ao e infra-
sim, em maier grau 

normalmente, nao e um 
estrutura elemento principal de risco 

Geologico, influencia 
direta (estimativa de Sim Nao 

reservas) 
. . .. 

Fonte: Mod1f1cado de M1nenos, nov/86. 

Wellmer (op. cit.) em uma pesquisa feita na Australia, para 

estudar os retornos e os riscos relatives das atividades industriais e da 

mineragao no pais, concluiu que, embora o retorno media dos investimentos 

em mineragao sejam comparaveis aos de outros investimentos industriais, os 

riscos na mineragao sao duas vezes mais altos. 

ldentificar quais os principais fatores que afetam um projeto, 

calcular as chances de tornar esse projeto viavel e decidir quais as melhores 

alternativas para minimizar os diferentes graus de risco, sao as tecnicas mais 

conhecidas para se chegar a solugao para contornar os riscos. 

49 



As tecnicas mais usuais para o tratamento das incertezas sao: o 

estudo de sensibilidade do fluxo de caixa em relagao as variaveis que o 

determinam e o estudo dos pontos de equilfbrio do projeto para essas 

mesmas variaveis. As tecnicas mais conhecidas para as analises de risco sao 

as derivag6es diretas das distribuig6es de probabilidades (de diffcil utilizagao) 

e a simulagao do fluxo de caixa. 

II.3 - RISCOS GEOLOGICOS 

0 risco geologico e definido como a incerteza de retorno de uma 

suposta descoberta economica. Entre os denominados depositos economicos 

o risco cai devido a variagao do tamanho do deposito, o tear do minerio, e 

outros parametres geologicos. 

0 risco geologico esta ligado a todos os problemas que podem 

afetar a produgao da mina, em todos os nfveis, como os custos previstos que 

decorrem da localizagao, tamanho, extensao, estrutura e tear do recurso. 

Portanto, o maior ou menor conhecimento do recurso, quanta a sua tonelagem, 

da extensao, do tear de corte, dara ao investidor mais seguranga, maior sera a 

vida util da mina, e alcangara perfodos mais folgados de retorno do capital. 

50 



0 teor do minerio tem uma relagao direta com o custo de 

produgao: quanto maior for o teor menor sera o custo de produgao do 

elemento util que esta sendo lavrado.Tambem e muito importante a ocorrencia 

de co-produtos e subprodutos, como componentes que irao, dependendo da 

quantidade e qualidade, baratear mais ou menos o custo de produgao. Este 

mesmo raciocfnio e valido, no sentido oposto, tambem para elementos nocivos 

e danosos que ocorrem dentro de um deposito mineral. 

Outro fator positive na redugao do risco geologico e a ocorrencia 

na totalidade ou em parte da jazida de substancia mineral de tear elevado e de 

facil recuperagao, utilizando processes de lavra e novas tecnologias de baixo 

custo de produgao, sem que tal hipotese estivesse prevista na avaliagao 

inicial. 

0 risco geologico pode ser medido pela distribuigao cumulativa 

da probabilidade da taxa interna de retorno e do valor presente liquido para 

todas as descobertas, descontadas as despesas para a sua descoberta. 

51 



II.4 - RISCOS DE MERCADO 

Os riscos de mercado podem ser apresentados em dois 

segmentos: o primeiro engloba os fatores que levam as dificuldades de vender 

os produtos previstos e sao portanto, as eventuais dificuldades de se colocar 

no mercado um produto novo, ou problemas em entregar os produtos nas 

quantidades prometidas e com a qualidade prevista, ou o seu escoamento 

atraves de contrato previo nao foi garantido. 0 segundo segmento relaciona-se 

com as eventualidades de situac;oes de mercado, que podem ser 

extremamente desfavoraveis, devido a variac;oes de prec;os ou de cambios ou, 

ainda com a falta de credibilidade dos compradores ou descumprimento dos 

acordos com os intermediaries contratados (dificuldades financeiras, falencias, 

etc.) 

II.S- RISCOS POLITICOS 

CHERMAK (1992) in NEPOMUCENO (1997) define risco politico 

como sendo "a probabilidade que uma ac;ao governamental ocorra e que afete 

a rentabilidade de um projeto". Esta definic;ao engloba as ac;oes como 

desapropriac;ao e nacionalizac;ao e tambem mudanc;as no regime de impastos 

ou no programa de depreciac;ao e amortizac;ao. 

52 



No final da decada de 50 os riscos polfticos eram considerados 

como um problema diplomatico e eram vistos mais como confiscos do que 

como fatores de riscos polfticos. Observou-se que nos anos 70 ocorreu um 

grande numero de incidentes polfticos que diminuiram na decada de 80. A isso 

deveu-se o maior interesse por uma analise mais acurada sobre o risco 

polftico. 

A avalia9ao do risco politico e muito complexa porque envolve um 

conjunto de fatores de carater polftico-economico-social do pais onde se 

pretende implantar o projeto de minera9ao. 

Podemos analisar o risco politico por tres aspectos diferentes: o 

primeiro e a politica propriamente dita ou o sistema politico em vigor, 

envolvendo a analise de fatores muito diversificados, como a seguran9a, 

politica externa, sistema constitucional, qualidade e estabilidade 

governamental, o risco de nacionaliza9ao etc .. Ainda neste mesmo segmento a 

analise leva em conta os aspectos legal, grau de dificuldade na obten9ao de 

licen9as e alvaras, acesso as areas, as politicas de carater ambiental, etc .. 0 

segundo aspecto e o economico-financeiro, que engloba a estabilidade da 

divisa nacional, a estabilidade do sistema de taxas e impastos, a politica e a 

pratica quanto ao investimento de origem estrangeira, repatria9ao de 

dividendos, etc .. 0 terceiro e o aspecto socio-cultural. Fazem parte deste item 

os aspectos diversos, como: distribui9ao de riquezas, diferencia9ao 

economica, etica e religiosa, grau de cultura e de experiencia industrial, 

participa9ao sindical, rela96es trabalhistas e organiza9ao social. 

Existem outros aspectos que tern grande peso na avalia9ao do 

risco polftico como a qualidade educacional e profissional da popula9ao do 

pais e na regiao da mina e das futuras instala96es mineiras e a atitude 

comportamental que garanta um born relacionamento com a comunidade local. 

53 



Para os recursos naturais, CHERMAK (1992) in NEPOMUCENO 

(1997) utilizou como risco politico a mudan&lt;;a anual dos impastos em seu 

modelo de variavel depedente, e o aplicou nas minas de cobre no Chile e no 

Peru. Por ter suas limita&lt;;oes, em outros pafses esses resultados nao sao 

confiaveis. 

HARGREAVES et alii (1994) in NEPOMUCENO (1997) avaliou os 

riscos economicos e politicos de 61 pafses. E concluiu que esses pafses 

representavam 95% da produ&lt;;ao e o consumo de 36 minerais. Nessa analise 

comparou-se em cada pais o valor da produ&lt;;ao mineral, o valor da produ&lt;;ao 

mineral pelo PIB per capita, a propor&lt;;ao dos minerais no PIB, a importancia de 

minerais estrategicos e a percentagem de reservas mundiais. 

Ainda segundo esse autor, a avalia&lt;;ao politica leva em conta os 

seguintes itens: 

- Condi&lt;;oes polfticas recentes e de Iongo prazo; 

- Atitudes para investimentos estrangeiros; 

- Grau de envolvimento do estado; 

-Regime fiscal (impastos); 

- Nfveis de infla&lt;;ao; 

- Padroes de vida em geral e 

- Demografia. 

Na avalia&lt;;ao dos riscos politicos, as opinioes dos especialistas 

sao muito divergentes, devido a grande variedade de metodos, criterios e 
indices utilizados e por esse motivo existem inumeros exemplos de modelos 

elaborados por especalistas e publicados por diversos organismos. 

54 



Segundo CHERMAK (1992), os criterios mais conhecidos sao os 

de BERI (Business Environmental Risk Index, citado por HANER, 1981) que 

relaciona varios itens concernentes ao risco politico, tais como: estabilidade 

polftica, atitudes dos investidores estrangeiros, inflagao, atrasos burocraticos, 

convertibilidade da moeda, suporte profissional etc., Bl (Business lnternacional 

system) que e semelhante ao BERI diferindo apenas em algumas variaveis, eo 

WPRF (World Political Risk Forecasts)que possui 250 especialistas em varios 

paises e tem previsoes para 1,5 a 5 anos. 

Existem ainda outros autores que utilizam diferentes variaveis 

como, por exemplo, GREEN (1974) in NEPOMUCENO (1997) que avalia a 

ligagao entre a estrutura polftica e a estabilidade polftica, ou PSSI ("Political 

System Stability Index") que utiliza Indices como: condigoes economicas e 

socio-economicas do pafs; conflitos sociais e processes governamentais e 

politicos; ou, entao, RUMMEL &amp;amp; HEENAN (1978) in NEPOMUCENO (1997) 

que se basearam no modelo de HIBBS (1973) que,por sua vez utilizou a 

violencia polftica de massa como fator para analisar o risco politico. 

11.6 - ADMINISTRANDO OS RISCOS 

Mackenzie &amp;amp; Doggett (1991) demonstram, atraves de uma 

formula, que a necessidade basica de qualquer trabalho de pesquisa para o 

descobrimento e delimitagao de um deposito economico, e ter, na media, um 

retorno (R) maior do que o custo (C). Para que isto ocorra, o valor esperado 

(VE) de uma descoberta devera ter a seguinte formula: 

55 



onde: 

VE = R- C &gt; 0 

VE = valor esperado para uma descoberta economica 

R = retorno media do desenvolvimento e produ9ao associado 

com a descoberta de um deposito economico. 

C = custo media da pesquisa necessaria para encontrar e 

delimitar um deposito economico. 

Entretanto, nao basta que VE seja igual ou apenas maior que 

zero. 0 Valor Esperado deve ser suficientemente positivo para que a taxa de 

retorno da pesquisa e da minera9ao tenha rendimentos melhores que outros 

investimentos alternatives. 

Para que se tenha sucesso na explora9ao mineral, um dos 

fatores mais importantes e a sele9ao do alva. 

0 valor de retorno da Western Mining Corporation e de 23% 

contra 7% de todas as outras companhias australianas (Woodall, 1983 in 

MILLER, 1989). 

0 mesmo autor relata ainda que o geologo responsavel pela 

sele9ao de alvos deve ser bastante capacitado e ter muita experiencia nesta 

area. Na sele9ao de areas-alvos, o profissional deve utilizar criterios como 

ambientes mais favoraveis para se ter sucesso ou selecionar areas onde 

ocorram mineraliza96es, em locais bem estudados e conhecidos. 

56 



A qualidade dos dados geol6gicos e de extrema importancia, pais 

areas promissoras provaveis pobremente documentadas poderiam ficar fora da 

selet;:ao e, consequentemente, seriam logo eliminadas. No entanto, mesmo em 

uma regiao onde as informat;:oes geol6gicas sao escassas e as 

mineralizat;:oes desconhecidas, se uma companhia estiver obtendo uma taxa 

de retorno satisfat6ria, esta empresa deve procurar novas areas-alvos, caso o 

ambiente geologico se ajuste a modelos metalogeneticos pre-existentes 

especfficos para aquele area. 

57 



CAPITULO III 

FATORES QUE INFLUENCIAM 

OS INVESTIMENTOS 

NA EXPLORA(:AO MINERAL 



CAPITULO III 

FATORES QUE INFLUENCIAM OS INVESTIMENTOS 

NA EXPLORA&lt;;:AO MINERAL 

III.l PRINCIPAlS FATORES 

A evolu9ao do setor mineral em qualquer pals depende das 

atividades de fomento e explora9ao mineral. Fomentar neste caso significa dar 

apoio, oferecer informa96es e condi96es para realiza9ao de investimentos 

neste setor. A principal atividade fomentadora consiste em oferecer 

informa96es geol6gicas basicas para que as empresas definam as areas para 

realizarem a explora9ao mineral, visando a descoberta de depositos 

economicamente explotaveis. 

Um levantamento feito em 1989, com 12 companhias de 

minera9ao multinacionais, pelo East West Center, do Haval, mostrou que dos 

170 palses do mundo, apenas 13 (8%) sao objeto de explora980 mineral 

(Minerios, 1991 ). 

59 



Os resultados de uma pesquisa efetuada pelo mesmo Centro 

demonstram que 32 empresas multinacionais de mineragao de grande porte, 

cujos orgamentos de exploragao somavam US$900 milhoes naquele ana, 

indicaram em primeiro Iugar o potencial geologico como o fator mais 

importante para a escolha de um pais para exploragao mineral. Entre as 

empresas que elegeram o potencial geologico como principal fator, a maioria 

inicia seus projetos de exploragao avaliando o pais com relagao aos minerais-

alvo e tipos de depositos, porem, apos estudos preliminares, alguns paises 

poderao ser eliminados par causa do clima inadequado para investimentos. 

A segunda condigao mais importante eleita nesta pesquisa foi o 

fator estabilidade politica e o terceiro fator apontado foia polftica mineral. lnfra-

estrutura e servigos publicos, localizagao geografica e experiencia anterior sao 

outros fatores de menor importancia, mas nao descartaveis. Qualquer um 

desses fatores, se for considerado desfavoravel, pode eliminar um pais da lista 

de exploragao ativa. 

Para atrair investimentos para o setor mineral, e de suma 

importancia a existencia de informagoes sabre o potencial geologico do pais. 

No entanto, os governos da maioria dos paises em desenvolvimento nao 

possuem informagoes geologicas eficientes e dados geologicos confiaveis 

para compilar e disseminar informagoes para os investidores, afirma Charles J. 

Johnson, do Programa do East West Center (Minerios, 1991 ). 0 mesmo autor 

relata ainda que uma legislagao moderna, um politica mineral consistente e 

uma politica governamental estavel estao tornando-se cada vez mais 

relevantes para atrair novas investimentos na exploragao mineral de um pais e 

que as companhias que se ateciparem as mudangas polfticas e economicas e 

investirem em paises- alvos, poderao ter posigoes vantajosas no mercado 

mundial no infcio do proximo seculo. 

60 



Os problemas na escolha de paises para exploragao mineral e 

projetos de mineragao que precisam ser ponderados sao: riscos tecnicos, 

economicos, geol6gicos, e politicos, que foram abordados no capitulo II deste 

trabalho. 

III.2 - RECURSOS MINERAlS x CLIMA DE INVESTIMENTO 

Segundo as grandes companhias de mineragao, muitos dos 

melhores ambientes geol6gicos estao em paises onde o clima de 

investimentos e inaceitavel. (Minerios, 1991) 

Nos anos 60 e 70 as grandes companhias de mineragao estavam 

propensas a investir em massa nos paises em desenvolvimento, porem, nos 

meados dos anos 80, com a redugao no consume de minerais e os baixos 

pregos e lucros dos minerais, muitas empresas mudaram suas estrategias para 

concentrar seus investimentos em paises estaveis. Essa medida atingiu 

particularmente os pafses africanos. Para a decada de 90, havera um 

crescimento de 20% a 25 % nos investimentos em exploragao nos pafses em 

desenvolvimento. (Minerios, 1991 ). Este crescimento !em como motives: o 

aumento da concorrencia nas tradicionais areas de exploragao mineral nos 

Estados Unidos, Canada e Australia, alguns paises adequaram a sua 

legislagao e politica mineral aos investidores estrangeiros e o aumento nos 

orgamentos destinados exploragao mineral, ja no final da decada de 80. 

(Minerios, 1991 ). 

61 



As principais substancias minerais alvos de explorat;ao sao o 

ouro, com 97% das prioridades das companhias de explora&lt;;ao, seguido de 

cobre com 63% e zinco com 53%, eo quarto Iugar cabe ao nfquel com 41%. A 

Tabela 111.1, a seguir, mostra as oito principais substancias minerais na 

preferencia das companhias de minerat;ao. 

Tabela Ill. 1 

Prioridades dos Bens Minerais para Explora!(ao 

Companhias que Companhias que 
Classificagao Mineral listaram o mineral liistaram o mineral 

entre as 3 primeiras 
1 Ouro 97% 97% 

2 Cobre 63% 48% 

3 Zinco 53% 45% 

4 Niquel 41% 14% 

5 Platina 28% 21% 

6 Diamante 19% 14% 

6 Chumbo 19% 10% 

6 Titanio 19% 3% 
.. 

Fonte: M1nenos, 1991 

62 



As prioridades se modificam frente aos prec;:os das substancias 

minerais, com o ouro ocupando o Iugar do cobre no final dos anos 70, como 

alvo principal das companhias de explorac;:ao. A platina e o diamante, quinto e 

sexto minerais prioritarios respectivamente, nao figuravam como tal nos anos 

60 e 70. Nos anos 90, a posic;:ao de lfderanc;:a do ouro podera cair para o 

segundo ou terceiro Iugar, o diamante podera subir devido a sustentac;:ao do 
seu prec;:o na maior parte dos anos 90, enquanto que os minerais industriais 

podem comec;:ar a aparecer na lista dos prioritarios (Minerios, 1991 ). 

Entre os paises com um potencial geologico consideravel, a 

maioria deles esta localizada na America do Sui e Central e dos quais se 

espera uma reac;:ao particularmente forte na atividade de explorac;:ao, contanto 

que o clima de investimentos melhore. Alem desse, o segundo maior grupo de 

pafses onde as companhias gostariam de explorar localiza-se na Asia e no 

Pacifico Ocidental, embora a Africa tenha um potencial geologico substancial, 

o declinio geral de interesse em investimentos nos pafses africanos, nos 

ultimos 15 anos, foi causado por condic;:6es politicas inaceitaveis para 

investimentos. 

63 



III.3- OS FATORES GEOLOGICOS 

III.3.1 A IMPORTANCIA DO MAPEAMENTO, DA PESQUISA E 

DA INFORMA(:AO GEOLOGICA 

0 mapeamento geologico basico e 0 infcio de um planejamento 

de projetos de minera9ao. E nisso que reside a importancia de um 

mapeamento geologico basico bem executado. 

"0 mapeamento geologico e a pesquisa devem ser realizados 

atraves de metodos consistentes, coerentes com as necessidades para a 

descoberta de recursos minerais e sua avalia9ao, para o estabelecimento dos 

posicionamentos geologicos favoraveis a ocorrencia de depositos e 
combustiveis, para o estabelecimento da abundancia potencial e a distribui9ao 

provavel dos recursos minerais" (Servi9o Geologico do Canada, 1976). 

A pesquisa depende fundamentalmente da informa9ao geologica. 

Sem ela, a explora9ao mineral torna-se um risco muito alto. lsto exige que 

esta informa9ao seja confiavel e capaz de sofrer intensa oposi9ao e analise 

critica de modo a merecer confian9a. Quando o geologo de explora9ao tem 

confian9a nos dados geologicos, sua sele9ao de alvos e muito mais confiavel e 

suas chances de sucesso sao grandemente aumentadas. 

As informa96es geologicas tem um papel fundamental na 

explora9ao mineraL Quando um geologo confia nos dados destas informa96es, 

o risco lorna menor e as oportunidades de exito tornam-se maiores. 

64 



Segundo FRANKLIN &amp;amp; HUTCHINSON (1983) in MILLER (1989), 

OS dados fornecidos pelo Servigo Geologico podem levar a formulagao de 

conceitos e modelos metalogemicos regionais que formam a base de novas 

estrategias para a pesquisa mineral. Os Servigos Geologicos Nacionais tem 

respondido de forma crescente as demandas sobre o potencial geologico das 

areas-alvos de seus respectivos pafses. 

0 objetivo dos Servigos Geologicos e o de fornecer informag6es 

sobre uma estrutura regional dentro da qual os especialistas em pesquisa 

mineral possam estudar onde os depositos minerais podem ocorrer. 

Durante o perfodo de 1963-1978, os maiores sucessos na 

pesquisa mineral, no Canada, resultam do emprego de tecnicas geoffsicas e 

geoqufmicas e das formulag6es de novos conceitos concernentes a origem de 

certos tipos de depositos minerais. (FRANKLIN &amp;amp; HUTCHINSON, 1983 in 

MILLER, 1989) 

Com o conhecimento e as informag6es geologicas, o geologo 

pode decidir o metoda, ou quais os metodos mais adequados que utilizara na 

exploragao mineral, para ter o menor dispendio de tempo e custo e, com isso, 

cobrir a area a pesquisar com qualidade e precisao. 

A busca inteligente de reservas minerais adicionais deve ser 

baseada numa compreensao integral dos depositos conhecidos e esta 

compreensao pode vir somente de estudos detalhados, cuidadosos e 

esmerados. A descoberta do deposito Henderson, no Canada, foi baseada, em 

grande parte, nos conceitos geologicos desenvolvidos como o resultado de 

trabalhos sobre o deposito Climax, Canada. (WALLACE, 197 4 in MILLER, 

1989). 

65 



Os conceitos de explora&lt;;:ao mineral devem ser aperfei&lt;;:oados 

com o objetivo de moldarem-se aos novas conceitos de modelos geologicos e, 

para tanto, o mapeamento geologico basico tem que ser de boa qualidade. 0 

mesmo se aplica aos conceitos geologicos que estao em continua evolu&lt;;:ao e, 

consequentemente, irao surgir novas modelos e conceitos metalogeneticos, 

que sao a base para qualquer projeto de explora&lt;;:ao mineraL Oaf tambem 

decorre a importancia do mapeamento geologico. 

Pode-se dizer que a pesquisa mineral constitui o mais importante 

elemento da industria da minera&lt;;:ao e da extra&lt;;:ao mineraL Ge61ogos de 

explora&lt;;:ao tem sido responsaveis pela descoberta de uma multiplicidade de 

corpos minerais, que sao minerados hoje e os seus esfor&lt;;:os continuam a 

garantir a suficiencia de reservas para suprir a futura demanda da materia-

prima essencial (MINING JOURNAL, 1984 in MILLER, 1989). 

ill.4- MEIO AMBIENTE E A ATIVIDADE MINERAL 

E relativamente recente a conscientiza&lt;;:ao da sociedade sabre a 
importancia da conserva&lt;;:ao do meio ambiente. Essa conscientiza&lt;;:ao surgiu 

nos paises desenvolvidos e foi adotada e absorvida pelos paises em 

desenvolvimento, entre os quais o BrasiL Em junho de 1972, a Assembleia 

Geral das Na&lt;;:6es Unidas, reunida em Estocolmo, declarou que "os recursos 

niio renovaveis da terra devem ser utilizados de forma a evitar o perigo 

do seu esgotamento futuro e assegurar que a humanidade participe dos 

beneficios de tal uso". 

66 



A minera9ao tem uma imagem distorcida junto a opiniao publica. 
lsto deve-se ao pouco cuidado com que a qualidade ambiental ou a que os 

cuidados com a questao ambiental nao eram incluidos nas preocupa96es dos 

agentes sociais do desenvolvimento tais como as empresas, os consumidores 

e os governos. 

Por representar um uso temporario da terra, por seu carater 

espacial restrito e, principalmente, em razao das tecnologias hoje disponfveis e 

das normas legais a que esta submetida, a minera9ao pode ser considerada 

como um dos setores com melhores possibilidades de harmonizar-se com a 

prote9ao ao meio ambiente. 

0 publico em geral desconhece ou entao confunde a minera9ao 

com a a9ao predat6ria dos garimpos e a dimensao restrita de seu impacto 

sabre o meio ambiente. Tambem nao sabe que na minera9ao sao empregadas, 

atualmente, tecnologias que visam a prote9ao e a recupera9ao de areas 

mineradas, e que existe uma legisla9ao rfgida dirigida para o controle desta 

atividade. 

0 impacto localizado da atividade e a tecnologia disponfvel para 

o controle e recupera9ao dos impactos ambientais, permitem o 

desenvolvimento da minera9ao sem grandes riscos ambientais, como tambem 

a legisla9ao ambiental nao deve ser um obstaculo. 0 equilibria entre as 

necessidades da industria e a sustentabilidade ambiental, juntamente com a 

responsabilidade empresarial sabre o meio ambiente, sao as metas do 

controle ambiental na minera9ao. 

Os exemplos de varias empresas em diferentes pafses, 

demonstram que com a tecnologia ja existente e possfvel desenvolver a 

industria da minera9ao sem depredar o meio ambiente. 

67 



As polfticas ambientais estao atualmente em oitavo Iugar dentre 

os fatores que influem na decisao de um investimento pel as grandes empresas 

de minerayao. 

A atividade mineral e a preservayao do meio ambiente sao 

atividades antagonicas, porem, a necessidade da conservayao ambiental nao 

deve representar um obstaculo ao desenvolvimento da minerayao, mesmo 

porque as estatisticas mostram que, no caso do Brasil, os nfveis de consumo 

por habitante ainda estao muito abaixo da media registrada pelos pafses 

desenvolvidos, indicando que o crescimento economico implicara no maior 

consumo de produtos de origem mineral. 

A medida em que as leis ambientais tornam-se mais rigorosas, os 
custos dos projetos de mineragao serao cada vez maiores. Acredita-se que, 

em virtude deste rigor, areas principalmente urbanas deixarao de ser 

aproveitadas, porem, os novos projetos de minerayao estao sendo adaptados 

as mais rigorosas normas de conservayao de meio ambiente. 

Nos Estados Unidos, os mineradores e os ambientalistas 

discutem sobre a modificagao da legislagao relative ao setor mineral, que esta 

tramitando no Congresso. Existem duas versoes: uma e a Proposta de Lei do 

Senado, defendida pelos mineradores, determinando "royalties" de 2% sobre 

os minerais extrafdos, enquanto o Projeto de Lei da Camara, defendido pelos 

ambientalistas, fixa "royalties" de 8% alem rfgidos modelos ambientais. 

Os ambientalistas norte-americanos estao lutando contra uma lei 

que foi criada em 1872. Na epoca, o governo federal, com a intenyao de 

desenvolver o "Oeste Selvagem", criou a lei de mineragao para incentivar os 

prospectores, porem, agora ha uma nova mentalidade de como administrar o 

territ6rio. 

68 



Para os ambientalistas, as empresas mineradoras estao 

devastando a terra sem que o governo receba uma indenizac;ao justa. Phillip 

Hocker, presidente do Mineral Police Center, um grupo ambientalista em 

Washington, exemplifica: "Veja-se o caso de Summitville, Colorado, onde a 

companhia mineradora Galactic Resources envenenou 44 km de rio; ela foi a 
falencia e os contribuintes norte-america nos tiveram que arcar com uma conta 

de saneamento de US$ 100 milhOes". 

Ja os defensores da atual legislac;ao tem outra visao. "Em 

Challis, Idaho, uma mina de molibdenio acaba de ser reaberta e transformou o 

que um dia foi uma cidade fantasma, em uma comunidade efervescente", diz o 

Senador Larry Craig, de Idaho, responsavel pelo Projeto de Lei dos "royalties" 

de 2%. " Em breve sera inaugurada uma nova escola, casas que estavam 

abandonadas h8 anos estao sendo vendidas e a mina criou de 350 a 500 

novas empregos", acrescentou. 

A preocupac;ao dos ambientalistas concentra-se nos danos aos 

mananciais de agua pois o mercurio, que e utilizado geralmente na extrac;ao 

de metais, pode contaminar os peixes; o escoamento de acidos t6xicos 

tambem pode causar serios problemas e a poluic;ao do ar provocada pelas 

fundic;6es tambem sao motivos de queixa da populac;ao. Em contrapartida, os 

defensores da minerac;ao alegam que as reinvindicac;6es dos ambientalistas 

vao prejudicar ainda mais o setor, ja enfraquecido pelos prec;os deprimidos dos 

metais. "Numa epoca de baixos prec;os mundiais, o setor de minerac;ao nao 

pode arcar com royalties onerosos", argumenta Linda Findlay, Diretora de 

Relac;6es Governamentais do Grupo de Minerac;ao de Cobre Phelps Dodge. 

69 



Nos Estados Unidos, a discussao em torno da lei sabre 

mineragao e mais ampla e refere-se a utilizagao de cerca de 202,34 milhi5es 
de hectares de terra de propriedade do governo federal na parte oeste do pafs. 

A administragao Clinton, esta tentando impedir o uso das terras publicas, 

gerando contestagi5es entre os mineradores e os ambientalistas, defensores 

da protegao dessas areas. 

Deve-se salientar que novas padri5es internacionais estipulam 

que os pafses desenvolvidos destinem 0,5% do PIB para protegao do meio 

ambiente, o que ocorre apenas em alguns deles, como Suecia e Japao. 0 

Brasil, ao contrario, necessita aprimorar suas questi5es ambientais do setor 

mineral, embora diversas empresas ja se conscientizaram dessa 

responsabilidade, algumas mineradoras menos estruturadas como nos 

garimpos continuam atuando sem a menor preocupagao com a preservagao 

do meio ambiente. 

Ressalte-se que a reconstituigao de uma area de mineragao deve 

ser planejada desde o fnicio de operagao da mina, para que ao final da lavra, a 

area encontre-se nas condigi5es desejadas de preservagao ambiental. 

70 



CAPITULO IV 

ESTUDO DE CASO PARA ASPECTOS 

ECONOMICOS DA EXPLORA&lt;;::AO DO OURO NO 

BRASIL E DEMAIS REGIOES 



CAPITULO IV 

ESTUDO DE CASO PARA ASPECTOS ECONOMICOS DA 

EXPLORA(:AO DO OURO NO BRASIL E DEMAIS REGIOES 

IV. I - OURO: ASPECTOS ECONOMICOS 

Neste capitulo, serao abordados os fatos relevantes do mercado 

mundial, o principal produtor e custos operacionais, o comportamento da 

demanda por setor e os investimentos no setor do ouro. 

Os principais fatos do mercado mundial de ouro, em 1995, 

mostram que : 

- A oferta do metal ao setor privado permaneceu estavel ao nfvel de 

3.355 t. 

-A produc;:ao mundial do metal alcanc;:ou 2.272 t, decrescendo 0,35% em 

relac;:ao ao ano anterior. 

- A produc;:ao da Africa do Sui, maior produtor mundial, foi de 522,4 t, 

10,5 % menor que a produc;:ao de 1994. 

- A quantidade de ouro reciclado vendida ao mercado foi de 601,9 I 

contra 594,4 t em 1994, com aumento de 1 ,26%. 

72 



- 0 consumo total de ouro ( excluindo os paises do bloco ex-

comunista e incluindo o uso de reciclagem) foi de 3.007,5 t crescendo 6,7%. 

Desse total, a fabrica9ao de j6ias consumiu 2.537,2 t (6,3 % a menos que em 

1992). 

- 0 consumo de ouro para cunhagem de moedas oficiais foi de 92,1 t, 

um aumento de 21,7% em rela9ao ao registrado em 1994 que foi de 72,1 t 

- A armazenagem identificada de ouro em barras, fora da Europa e da 

America do Norte, caiu 50,2 %, chegando a 298,5 t 

- As atividades nos mercados futuros e de op96es, nas balsas de 

mercadorias, mantiveram uma tendencia crescente, com as principais balsas 

americanas negociando 7, 7 milh6es de contratos de 100 on9as troy (1 on9a 

troy= 31,1 g). 

IV.2 MERCADO : PRE&lt;,:O DO OURO 

Os pre9os internacionais do ouro sao definidos pela volatilidade 

que ocorre na movimenta9ao diaria do mercado. A volatilidade e definida pela 

diferen9a entre o pre9o mais alto e o mais baixo, aplicada sabre o pre90 media 

e expressa em porcentagem. Nestes ultimos dez anos o seu nivel mais alto 

ocorreu em 1986, alcan9ando 29,2%. Cabe mencionar aqui que, em 1980, 

quando o pre9o do ouro atingiu maior cota9ao na hist6ria, cerca de US$ 

850,00 a on9a troy a volatilidade chegou a 61 ,4%. No inicio da decada de 90, 

a volatilidade tem se mantido inconstante, variando numa faixa de 22,2% em 

1993 ate o nivel de 6,3% em 1995, a mais baixa no periodo de 1986-1995, 

como mostra a Tabela IV.1 

73 



Tabela IV.1 
Pre~o medio do ouro (1) - 1986/1995 

US$/ t om;a roy 

Anos Alto Baixo Media 
Volatilidade 

(%) (2) 

1986 438,10 326,30 382,20 29,2 

1987 499,75 390,00 444,87 24,7 

1988 483,90 395,30 439,60 20,2 

1989 415,80 355,75 385,77 15,6 

1990 423,75 345,85 384,80 20,2 

1991 403,00 344,25 373,63 15,7 

1992 359,60 330,35 344,98 8,5 

1993 405,60 326,10 365,85 21,7 

1994 396,25 369,65 382,95 6,9 

1995 395,55 372,40 383,98 6,0 

(1) Mercado de Londres 
(2) Diferenya entre o preyo mais alto e o mais baixo, aplicado sobre o preyo medio, 

em porcentagem 
Fonte: MURRAY, 1991- 1996. 

Diversos fatores afetam o mercado de ouro, com reflexes nos 

pret;:os como: enfraquecimento do d61ar, forte declfnio nos pret;:os do petr61eo, 

crescimento do "defit" ort;:amentario e comercial dos Estados Unidos e das 

nat;:6es em desenvolvimento, conflitos internacionais, colapso da URSS e a 

reestruturat;:ao da Russia, tensoes polfticas na Republica da Africa do Sui, o 

maior pais produtor de ouro, venda de ouro no mercado internacional, entre 

outros. 

74 



IV.3 OFERTA E DEMANDA NACIONAL E INTERNACIONAL 

No Brasil, as decadas de 80 e 90 mostram um aumento de 

produgao pelas empresas de mineragao em projetos atuais, implantados ou 

expandidos, de aproximadamente 50 t. 

As perspectivas economicas para os garimpos nao sao boas, 

devido ao continuo declinio da sua produgao no final dos anos 80 e inicio dos 

anos 90, como pode-se verificar na Figura IV.1. Nota-se que, a partir de 1991, 

a produgao das empresas ultrapassou aquela oriunda dos garimpos e que 

esta tendencia parece perdurar para os pr6ximos anos. 

1.000 t 
120 li!MINERA9AO llliGARIMPO 

100 

80 

80 

40 

20 

0 
1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 

Figura IV.1 Produyao nacional de ouro (oficial e garimpeira)- 1986/1995 
Fontes: DNPM, OEM, Brasil Mineral 

75 



Os projetos desenvolvidos por empresas de minerac;;ao, com 

orientac;;ao e supervisao tecnica, principalmente em areas localizadas ao norte 

do pais detentoras de depositos primarios, estao superando a produc;;ao 

garimpeira desde 1993 e tendem a supera-la largamente neste fim de seculo 

Segundo MURRAY (1995), as caractrfsticas da atividade de de 

garimpo estao mudando rapidamente. Dentre os principais garimpos, varios 

foram praticamente abandonados e os garimpeiros que ainda trabalham 

encontram-se espalhados por outras regioes. Os garimpos deram indicar;oes a 
respeito das fontes primarias que agora tornaram-se alvos da explorar;ao, tanto 

por parte de companhias nacionais como por parte de empresas estrangeiras 

que atuam no Brasil. 

Segundo o economista Marcos A C. Maron, do DNPM, a 

produc;;ao brasileira total de ouro gerada pela minerac;;ao sera de 75 

toneladas/ano a curta prazo, sendo 50 toneladas advindas dos projetos das 

empresas de minerac;;ao e 25 toneladas dos garimpos e, a Iongo prazo, estes 

numeros serao sensivelmente modificados devido a intensificac;;ao da 
explorac;;ao mineral nas inumeras areas com potencial geologico. 

A produc;;ao brasileira de ouro em 1995 foi de 64 t, com 

participac;;ao de 41 t das empresas de minerac;;ao e 23 t dos garimpos. As 

minas da Cia. Vale do Rio Doce produziram 16,3 t contra 13,5 t em 1994, o 

Grupo Morro Velho produziu 7,6 t contra 9,5 t em 1994; outras empresas com 

produc;;ao superior a 1 t foram a Rio Paracatu Minerac;;ao com 5,1 t; a 

Minerac;;ao Serra grande com 3,9 t e a Sao Bento Minerac;;ao com 3,2 t. Essas 

empresas, conjuntamente com as outras empresas com produc;;ao expressiva, 

porem a baixo de 1 t, responderam por 98% da produc;;ao industrial em 1995. 

76 



Ao se analisar os dados da oferta e da demanda de ouro no 

mercado ocidental (Tabela IV.2) no perfodo de 1986/1995, verifica-se que o 

mercado total vern crescendo gradativamente. Este crescimento s6 e quebrada 
em 1991, com uma pequena queda de apenas 0,27%, retomando o 

crescimento logo em seguida e ultrapassando o nfvel de 3.000 toneladas 

anuais a partir de 1992. 

Tabela IV. 2 
Oferta e demanda de ouro no mundo ocidental- 1986/1995 

Unid.: t 
Oferta I 1986 I 1987 I 1988 I 1989 I 1990 I 1991 I 1992 I 1993 I 1994 I 199s 
Produc;ao das minas 1.296 1.384 1.551 1.683 1.755 1.790 1.872 1.904 1.897 1.890 
Vendas liquidas da CEI 402 303 263 266 392 230 63 176 109 102 
Vendas liquidas do - - - 366 13 25 624 448 80 232 
setor publico 

Residuos 513 454 375 372 510 450 448 532 572 583 
Emprestimos em ouro 17 55 164 78 5 - - - - -
Vendas entreQa futura 20 72 126 116 222 96 156 217 163 461 
Hedging de opc;oes 8 22 63 - 7 15 103 - 57 87 
Desinvestimento - - 180 20 - 290 - - 181 -
implicito 

Oferta total 12.25512.290 12.72212.901 l2.904l2.896l3.266l3.277l3.060 !3.355 

Demanda 

Industrial 

J6ias 1.224 1.270 1.579 1.960 2.099 2.176 2.519 2.342 2.377 2.537 
Eletronicas 125 126 135 139 148 152 143 155 168 185 
Outras 471 330 263 274 261 289 257 291 261 285 

Total da demanda 1.819 1.725 1.976 2.373 2.508 2.617 2.919 2.788 2.806 3.008 
Industrial 

Compras do setor 145 72 285 - - - - - - -
Publico 

Entesouramento 214 259 461 514 203 233 243 122 203 281 
Emprestimo em ouro - - - - - 45 85 65 52 23 
lnvestimento implicito 78 233 - - 193 - 19 271 - 44 
Demanda total 2.255 2.290 2.722 2.901 2.904 2.896 3.266 3.21 0 3.355 
Fonte: MURRAY, 1996 

77 



A produgao das minas apresenta uma tendencia crescente em 

relagao a oferta, com uma pequena redugao em 1994 e 1995, quando 
comparada com o ano 1993. Este item representa 63% da oferta total, em 

media. 

Verfica-se que a venda de sucata de ouro ou residuos manteve-

se dentro de um nivel que variou de um minima de 372 toneladas anuais em 

1989 a um maximo de 583 toneladas anuais em 1995. Esse item diz respeito 

ao volume de troca de j6ias e pegas de ouro usadas por novas pegas. Esse 

tipo de componente de oferta e mais acentuado no Oriente Media. 

Com relagao a demanda, verifica-se um crescimento de 155,5% 
no periodo de 1986-1995. Observa-se que o setor de j6ias cresceu 394,5% no 

mesmo periodo e dai a importancia deste segmento dentro da estrutura da 

demanda. 

Na demanda de ouro no mundo ocidental o setor industrial 

representou, em 1995, aproximadamente 89,6% do total, sendo que o 

segmento de j6ias foi o mais importante, consumindo 84,3% do total relativo a 

esse setor. 

78 



IV.4- PRINCIPAlS PAISES PRODUTORES DE OURO 

Os dez maiores produtores de ouro responderam por 1. 793,9 

toneladas em 1995, correspondendo a 78,9% da produgao total. A Africa do 

Sui participou com 23% da produgao mundial, os Estados Unidos com 14,5%, 

a Australia com 11 ,2% e o Canada com 6,6%. Juntos, sao responsaveis por 

55,2% da produgao mundial no referido ano. 

Como podemos observar na Tabela IV.3, para os dez principais 

paises produtores de ouro no periodo de 1986 a 1995, houve sensiveis 

mudanr;as na produgao total. E not6rio o declinio da produgao de ouro da 
Africa do Sui, que participava no mercado mundial com 39% em 1986 e teve a 

sua participar;ao reduzida para 23% em 1995 (porem continuando como maior 

produtor mundial); em contrapartida, observa-se o crescimento da produgao 

conjunta dos Estados Unidos, Australia e Canada: em 1986 eles participavam 

com 18% da produgao no mercado mundial e chegaram ao nivel de 32% em 

1995. 

A Africa do Sui, em 1995 atingiu a produgao de 522,4 toneladas, 

o menor nivel desde 1958. Esse baixo nivel deveu-se aos problemas de 

greves nas minas, ao elevado custo da produr;ao, ao declinio nos teores do 

metal, e tambem ao desestimulo devido aos baixos prer;os praticados 

atualmente. 

Os Estados Unidos, o segundo maior produtor do mundo, ate o 

inicio da decada de 90 mantinha uma produr;ao crescente, porem, nos ultimos 

quatro anos, a sua produgao estabilizou-se no nivel das 330 toneladas anuais. 

79 



A Australia, nos ultimos dez anos, praticamente triplicou a sua 

produ&lt;;:ao passando das 75 toneladas em 1986 para 253 toneladas em 1995. 

Desde do infcio da decada de 90 o Canada e a Russia vem se 

alternando na quarta posi&lt;;:ao como maior produtor mundial. Em 1994 a Russia, 

com uma produ&lt;;:ao de 158 toneladas era o quarto maior produtor e o Canada 

com 146 toneladas o quinto. Mudaram-se as posi&lt;;:6es em 1995, passando o 

Canada para quarto com a produ&lt;;:ao de 150 toneladas e a Russia ficando em 

quinto com a produ&lt;;:ao 142 toneladas em 1995. 

Tabela IV.3 

Principais Paises Produtores de Ouro- 1986/1995 

Unid.:t 

Paises 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 

Africa do Sui 640,0 607,0 621,0 607,5 605.1 601,1 614,1 619,5 583,9 522,4 

Estados Unidos 118,3 154,9 201,0 265,7 294,2 296,0 329,1 332,1 326,0 329,3 

Australia 75,1 110,7 157,0 203,6 244,2 236,2 243,5 247,3 254,9 253,5 

canada 105,7 116,5 134,8 159,5 167,4 175,3 160,4 153,1 146,4 150,3 

RUssia - - - - - - 151 ,7 164,5 158,1 142,1 

China 65,0 72,0 78,0 86,0 95,7 104,2 113,1 121,0 124,1 136,4 

Indonesia 8,4 12,2 12,3 10,8 17,6 24,4 45,9 52,2 55,3 74,1 

Brasil 67,48 84,8 102,2 101,2 84,1 78,6 76,5 75,7 73,4 67,4 

Uzbequistao - - - - - - 64,5 66,6 64,4 63,6 

Papua N. Guine 36,1 33,9 36,6 33,8 33,6 60,8 71,2 61,5 60,5 54,8 

Total 1116,0 1192,0 1342,9 1468,1 1541,9 1576,6 1870,0 1893,5 1847,0 1793,9 

Total Mundiaf 1637,1 1733,6 1909,9 2064,5 2135,0 2159.5 2233,0 2289,8 2280,0 2272,0 

Fonte: MURRAY, 1996 

80 



Outros pafses tambem tiveram suas posigoes alteradas no 

ranking dos maiores produtores mundiais. 0 caso mais visfvel e o da Indonesia 

(Tabela IV. 4) que passou da decima posigao em 1994, com uma produgao de 

55 t, para a setima em 1995, produzindo 7 4 t e ultrapassando a produgao 

brasileira. 

0 Brasil ocupou o 8° Iugar no ranking da produgao mundial em 

1995 (Tabela IV.4), produzindo naquele ano 64 toneladas. Nesta quantidade 

estao incluidas a produgao de empresas de mineragao e as de garimpo. No 

ano anterior (1994) o Brasil ocupava a r Iugar perdendo esta posigao para a 
Indonesia que produziu 7 4 tone Iadas em 1995. 

Tabela IV.4 
Os Dez Maiores Paises Produtores de Ouro 

Unid · t .. 

Posigao Posigao Pals Produgao Produgao 

em 1995 em 1994 em 1994 em 1995 

1 1 Africa do Sui 583,9 522,4 

2 2 Estados Unidos 326,0 329,3 

3 3 Australia 254,9 253,5 

4 5 Canada 146,4 150,3 

5 4 Russia 158,1 142,1 

6 6 China 124,1 136,4 

7 10 Indonesia 55,3 74,1 

8 7 Brasil 73,4 67,4 

9 8 Usbequistao 64,4 63,6 

10 9 Papua Nova Guine 60,5 54,8 

Fonte: MURRAY, 1996 

81 



Em 1995 as principais empresas responsaveis pela produgao de 

ouro no Brasil foram: Cia Vale do Rio Dace, principal produtora de ouro no 

pais, que produziu 16,3 t seguida da Mineragao Morro Velho Ltda com a 

produgao de 7,6 t, da Rio Paracatu Mineragao que produziu 5,1 t. Juntas, elas 

representam 44,7% da produgao total brasileira. Os garimpos responderam, 

em 1995, por aproximadamente 33,9% da produgao brasileira de ouro. 

A Cia. Vale do Rio Dace, desde 1984, quando ocorreu a primeira 

produgao da mina Caue, em ltabira, Minas Gerais, vem produzindo ouro nas 

suas cinco minas: Fazenda Brasileiro, ltabira, Riacho dos Machados, Maria 

Preta e lgarape Bahia. As minas lgarape Bahia (Para) e Fazenda Brasileiro 

(Bahia) conjuntamente representaram 90% de sua produgao em 1995. 

A CVRD, com o desenvolvimento de varios projetos de ouro, 

tornou-se a maior empresa produtora de ouro da America Latina e dentro de 

alguns anos, podera colocar-se entre as maiores do mundo na produgao desse 

metal. 

82 



IV.5- INVESTIMENTOS NA EXPLORA&lt;,':AO DO OURO 

0 Brasil possui um potencial superior a 30 mil toneladas de ouro 

devido as condi~t6es geol6gicas favoraveis. lsto indica uma excelente 

perspectiva para a minera~tao do metal, fazendo com que grande parcela dos 

investimentos em pesquisa mineral seja aplicada na explorayao dessa 

substancia. De 1982 a 1991, 40% dos recursos aplicados em explora~tao 

mineral no pals, o foram para ouro, totalizando US$488 milhoes naquele 

perfodo (Minera~tao Metalurgia, 1994). 

Como mostra a Figura IV.2, o ouro continuou sendo o metal mais 

visado pelas empresas de minera9ao. Em 1995, alcan9aram um percentual 

superior a 60% do total dos investimentos. Este percentual vem crescendo em 

rela9ao aos anos anteriores, atingindo 45,5% em 1993 e 56,6% em 1994. 

% 

70 
62,5 

60 

50 

40 

30 

20 

10 

0 
COBRE FERRO GRAFITA GRANrTO OURO ZINCO 

Figura IV. 2 lnvestimentos em Pesquisa Mineral por Substancias 

Fonte: DNPM, 1997. 

83 



No ano de 1991 foi realizado um estudo de avaliac;:ao do 

potencial econbmico visando a explorac;:ao do ouro, e sua conclusao foi que a 

rentabilidade dos projetos de ouro no Brasil e superior as apresentadas pela 

Australia e pelo Canada. Para cada deposito econbmico identificado, o custo 

media da fase de explorac;:ao foi de US$20 milh6es, com uma taxa media de 

retorno do investimento de 16% a.a. Desde o inicio do desenvolvimento da 

mina, o resultado econbmico liquido apresenta um valor presente liquido de 

US$46 milh6es por deposito econbmico e uma taxa de retorno de investimento 

de 31% a.a. (Minerac;:ao Metalurgia, 1994). 

Em 1975 houve uma produc;:ao de 3,9 toneladas e a Minerac;:ao 

Morro Velho era praticamente a unica empresa que se dedicava a produc;:ao de 

ouro no Brasil. 

Atualmente, diversas empresas internacionais estao buscando 

oportunidades de investimento na produc;:ao de ouro no Brasil, principalmente 

no norte de Mato Grosso e sudeste do Para. 0 Brasil evoluiu da 30• posic;:ao 

para 2• posic;:ao no "ranking" dos mercados emergentes, como pais importante 

para os investimentos em minerac;:ao. Esse interesse tem sido intenso tambem 

na America Latina principalmente Chile, Bolivia, Venezuela, Argentina e Peru 

THOMAS (1996). 

84 



Com a criagao, pela CPRM, do Programa Nacional de 

Prospecgao de Ouro, em 1994, sera efetivada a prospecgao aurffera no pafs, 

dentro de uma nova sistematica metodologica baseada na Gitologia 

Quantitativa, que tem por objetivo a delimitagao de areas potenciais e alvos, 

que posteriormente poderao ser pesquisados pela iniciativa privada e assim 

bloquear novas jazidas ou aumentar substancialmente as existentes, 

ocasionando com isto, um aumento da produgao nacional. Este programa 

utiliza-se de um metoda que consiste na reuniao e sistematizagao das 

informag6es geologicas, gitologicas e prospectivas do ouro no Brasil, gerando 

mapas tematicos especializados e bases de dados. 

Primeiramente sao selecionadas areas potencialmente aurfferas 

e, em cima destas areas, sao elaborados 4 mapas tematicos auto-explicativos, 

na escala 1:250.000, sabre fundo geologico simplificado. 

Estes mapas tematicos sao os seguintes: 

Mapa de Jazimentos Aurfferos, contendo a localizagao e a 

quantificagao das minas, jazidas, depositos, ocorrencias e indfcios de ouro: 

- Mapa de fndice de Gitologia Quantitativa que mostra as zonas de 

diferentes Indices de Gitologia Quantitativa e que representa o grau de 

favorabilidade do ambiente geologico, em fungao da gitologia quantitativa e do 

conhecimento existentes dos de jazimentos de ouro; 

- Mapa de fndice de Prospectividade Previa, que mostra as zonas de 

diferentes indices de prospectividade previa o que indica como e quanto uma 

zona ja foi prospectada, incluindo mapeamentos geologicos, geoqufmica, 

geoffsica, escavag6es e sondagem; 

85 



- Mapa de indice de Prospectividade Demandada, que indica a 

intensidade relativa com que uma zona deve ser prospectada, ou seja, o grau 

de importancia que uma zona apresenta na demanda por prospeq:ao. 

- Mapa de Reservas e Produyao de Ouro do Brasil, que e um mapa de 

reservas e produyao de ouro, na escala 1:7.000.000. 

Empresas mineradoras dos Estados Unidos e Canada e fundos 

de pensao estrangeiros devem ter investido cerca de US$ 100 mil hoes, ate o 

final do anode 1994, em pequenos projetos minerais no Brasil (a afirmal(ao e 

do presidente da Companhia de Pesquisa e Recursos Minerais - CPRM, 

Carlos Oiti Berber!). Segundo ele, um grupo de executivos dessas empresas e 

de instituil(oes financeiras elaborou um estudo reservado que aponta "urn 

cemirio positivo para a procura de ouro, platina e diamantes" no territ6rio 

nacional. 

Em funyao disso, as companhias canadenses come9am a 

planejar novas investimentos para a pesquisa desses minerais e de outros, 

visando os palos de industrializayao na America Latina que necessitam de 

uma vasta gama de bens minerais para transformayao. Nos ultimos anos, os 

recursos norte-americanos e canadenses foram aplicados em projetos na 

Venezuela, Colombia, Chile, Equador, Peru, Bolivia e, mais recentemente, na 

Argentina. 

86 



CONSIDERA(:OES FINAlS 



CONSIDERA&lt;;:OES FINAlS 

A exploragao mineral, apesar de apresentar algumas 

caracteristicas peculiares e adversantes, e uma atividade que promove o 

desenvolvimento para o pais e o bem estar para a populagao, que se beneficia 

com a utilizagao dos bens minerais e dos produtos advindos de sua 

transformagao. 

A exploragao mineral compreende as seguintes fases: exploragao 

propriamente dita, desenvolvimento posterior e, finalmente, a extragao do 

minerio. 

A industria mineral possui caracteristicas proprias, como a rigidez 

locacional, o Iongo prazo de maturagao, o elevado risco financeiro, etc. 

A rigidez locacional e uma caracteristica da atividade mineral que 

a agao humana nao pode modificar. 0 processo geologico dos depositos 

minerais, a sua formagao, o seu teor, etc. sao tambem aspectos imutaveis. 

0 Iongo tempo de maturagao e outra peculiaridade da mineragao: 

dos primeiros levantamentos, passando pela prospecgao e pesquisa ate a 

produgao, em media, sao consumidos cerca de 15 anos. 

Como maior fornecedora de insumos e materias-primas, a 

mineragao torna-se essencial ao desenvolvimento economico de um pais, Por 

isso e necessaria criar um clima de favoravel de investimento para o setor. 

88 



Estatisticamente, cada brasileiro consome anualmente em media 

1 0 vezes menos minerais, se comparado com o consumo anual de um cidadao 

dos pafses desenvolvidos. 

A diferen&lt;;:a entre os pafses desenvolvidos e os pafses em 

desenvolvimento demonstra que o consumo de bens minerais esta diretamente 

ligado ao desenvolvimento economico. 

No Brasil valor da produ&lt;;:ao mineral por quilometro quadrado e 

de US$764,71/km2 ; comparado com pafses de extensao territorial e potencial 

geologico semelhantes e muito baixo. 

A utiliza&lt;;:ao de processos hidrometalurgicos e do processo de 

lixivia&lt;;:ao em pilhas foi um avan&lt;;:o no tratamento de minerios. Esses processos 

possibilitaram as empresas de minera&lt;;:ao aumentarem a sua produ&lt;;:ao com 

baixo custo. 

A utiliza&lt;;:ao de imagens de satelites artificiais e o 

geoprocessamento deram grande impulso a explora&lt;;:ao mineral contribuindo, 

dessa forma, de maneira bastante significative na descoberta de novas 

jazidas. 

Nos pafses economicamente desenvolvidos, os recursos mais 

importantes sao os investimentos estrangeiros. No Brasil, as estatais e as 

companhias privadas nacionais contribuiram, em 1996, com cerca de 70% do 

total de investimentos em explora&lt;;:ao mineral. 

89 



Devido a que 42% do territorio brasileiro ser formado por terrenos 

antigos, ricos em depositos minerais e possuir formac;:oes geologicas recentes 

que constituem as bacias sedimentares ricas em minerais industriais e 

fertilizantes, o pais esta posicionado entre os cinco mais importantes 

produtores minerais do mundo ocidental. 

As substancias ferro, ouro, granito, calcaria e bauxita 

representam quase 70% do valor total da produc;:ao mineral no Brasil. 

Os investimentos na explorac;:ao mineral sao considerados de 

alto risco porque os fatores que envolvem um projeto de minerac;:ao sao 

peculiares e proprios da industria mineral, como o risco geologico, que e unico 
para a atividade mineral. 

Os riscos podem ser classificados em internos e externos. Os 

riscos internos sao aqueles ligados ao planejamento e ao projeto, enquanto 

que os externos sao os financeiros, os de localizac;:ao e os geologicos. 

Os riscos de mercado constituem os que o produtor corre no ato 

da venda da produc;:ao: sao as vendas, os prec;:os, as dificuldades de escoar 

toda a produc;:ao e de conseguir um bam prec;:o. 

Uma pesquisa, efetuada em 1989, entre as empresas 

multinacionais de minerac;:ao de grande porte, elegeram o potencial geologico 

como o fator mais importante para a escolha de um pais para a explorac;:ao 

mineral. A estabilidade polftica foi a segunda condic;:ao mais importante e o 

terceiro fator considerado foi a politica mineral. lnfra-estrutura e servic;:os 

publicos, localizac;:ao geografica e experiencia anterior foram os outros fatores, 

indicados como de menor importancia. 

90 



Para atrair investimentos para o setor mineral, e de fundamental 

importancia a existencia de informa96es basicas porque e sabre uma boa base 

geologica e um banco de dados confiavel que serao planejados os projetos de 

explora9ao mineral destinados a conhecer o potencial da regiao. 

Na decada de 80, devido a baixa nos pre9os e nos Iueras dos 
minerais, como consequencia da redu9ao do consumo, principalmente no 

meado desta decada, muitas empresas mudaram suas estrategias, 

direcionando seus investimentos para os paises em desenvolvimento. 

A decada de 90 esta sendo caracterizado por um crescimento em 

torno de 20% nos investimentos em explora9ao mineral nos pafses em 

desenvolvimento. Esse crescimento tem como motivos: o aumento da 

concorrencia nas tradicionais areas de explora9ao mineral nos Estados 

Unidos, Canada e Australia, e tambem porque alguns pafses mudaram sua 

legisla9ao e polftca minerais com o objetivo de atrair mais investidores 

estrangeiros. 

As cinco substancias minerais mais visadas para explorayao, em 

1995, foram, pel a ordem de prioridades: o ouro, (pelo quinto a no consecutivo) 

o cobre, o zinco, o nfquel e a platina. 

Um dos fatores geologicos mais importante na explora9ao mineral 

e o mapeamento geologico basico porque e com as informa96es geologicas 

que se inicia um planejamento dos projetos de minera9ao. 

As informa96es geologicas, quando sao confiaveis, assumem um 

papel importante na explorayao mineral, tornam o risco menor e as 

oportunidades de sucesso tornam-se maiores. 

91 



A explorac;:ao mineral e o mais importante elemento da industria 

de minerac;:ao e da extrac;:ao mineral porque garante a suficiemcia de reservas 

para suprir a demanda futura em materias-primas. 

A imagem distorcida que minerac;:ao tem junto a opiniao publica 
pode ser mudada quando for mostrado que o impacto ambiental causado pela 

minerac;:ao nao e uma ac;:ao predat6ria como a de alguns garimpos e sim um 

trabalho planejado. Com o uso de novas tecnologias, a area que foi minerada 

pode ser recuperada e utilizada para outros fins. 

A volatilidade do prec;:o do ouro, negociado no mercado de 

Londres, e definido pela diferenc;:a entre o prec;:o mais alto e o mais baixo 

aplicado sabre o prec;:o media, expresso em porcentagem. 0 prec;:o medio do 

ouro, nestes ultimos anos, tem se mantido inconstante, chegando sua menor 

expressao, 6,3%, em 1995. 

0 pre&lt;;:o do ouro e afetado por varios fatores como variac;:ao do 

prec;:o do petr61eo, variac;:ao do d61ar, tensoes polfticas na Africa do Sui (maior 

pais produtor mundial de ouro), conflitos internacionais, etc. 

A produc;:ao nacional de ouro provenientes dos garimpos vem 

decrescendo desde 1988, enquanto que a produ&lt;;:ao das empresas e crescente 

nos ultimos 1 0 anos. 

No Brasil, cinco empresas de minera&lt;;:ao produduziram o 

equivalente a 56 % da produc;:ao total brasileira, sendo que s6 a CVRD 

produziu 16,3 t lsso corresponde a 25,5% da produc;:ao nacional. 

92 



A CVRD e atualmente a maior empresa produtora de ouro da 

America Latina e, com o desenvolvimento de varios projetos que estao sendo 

executados, dentro alguns anos podera tornar-se uma das maiores do mundo. 

A oferta e a demanda de ouro no mercado ocidental vem 

crescendo gradativamente. Em 1985 elas ultrapassaram o nivel das 2.000 

toneladas anuais e, em 1992, foram superiores a 3.000 toneladas. 

0 setor de j6ias e o segmento mais importante na demanda de 

ouro. Cresceu aproximadamente 400% nos ultimos dez anos, consumindo 

cerca de 85% da demanda ocidental em 1995. 

Entre os paises produtores, a Africa do Sui continua liderando o 

"ranking" dos maiores paises produtores mundiais. Porem, a sua produc,;ao vem 

descrescendo de tal forma que a produc,;ao, em 1995, alcanc,;ou o seu nivel 

mais baixo desde 1958. 

Quatro paises, a Africa do Sui, os Estados Unidos, a Australia e o 

Canada, foram responsaveis por quase 55% da produc,;ao mundial de ouro em 

1995. Se juntarmos os dez maiores produtores, eles responderam por cerca de 

80% da produc,;ao total, nesse mesmo ano. 

A Indonesia, em termos percentuais, foi o pais que mais cresceu 

nos ultimos dez anos. A sua produc,;ao, em 1986, foi 8,4 toneladas, atingindo a 

marca de 7 4,1 tone Iadas em 1995. 0 seu crescimento foi de aproximadamente 

880%, no periodo. 

A produc,;ao nacional, em 1995, foi de 67,4 toneladas, sendo que 

cerca de 26 toneladas foram procedentes de garimpos e aproximadamente 41 

tone Iadas foram produzidas por empresas. 

93 



0 ouro continua sendo a substi'mcia mais visada pelas empresas 

de minerat;:ao: em 1995 esse metal alcant;:ou um percentual superior a 60% do 

total de invenstimentos no Brasil. 

0 Brasil, devido ao seu potencial geologico, continua sendo o 

alvo de muitas empresas internacionais de minerat;:ao que desejam investir na 

produt;:ao de ouro. No "ranking" dos mercados emergentes o nosso pafs ocupa 

Iugar de destaque na preferencia para investimentos em minerat;:ao. 

A criat;:ao, pela CPRM, de um programa de prospect;:ao aurffera, 

uma sistematica metodol6gica baseada na Gitologia Quantitativa, podera 

auxiliar nas atividades destinadas a bloquear novas jazidas e a aumentar a 

reserva nacional do metal. 

94 



BIBLIOGRAFIA 



BIBLIOGRAFIA 

ABREU, Edwaldo Almada de. Tributa9ao, lnvestimento e Desenvolvimento. 
REM: R. Esc. Minas, Ouro Preto, v. 44, n. 2, p. 78-88, abr/jun. 1991. 

ALVES, Francisco. Retomar a Pesquisa Mineral. Brasil Mineral, Sao Paulo, 
v. 8, n. 78, p. 3, jun.1990. 

____ Minera9ao volta a investir. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 10, n. 99, 
p. 3, jun. 1992 (Edi9ao Especial). 

0 descaso com a pesquisa. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 10, n. 
100, p. 3, jul.1992. 

AMERICA Latina lidera "ranking" mundial. Minerios/Minerales, Sao Paulo, 
v.18, n. 196, p. 14, out. 1994. 

ANDRADE, Jose Guedes de. Diretrizes economicas para o planejamento 
da explora~rao mineral. In: I ENCONTRO DE ECONOMIA MINERAL DA 
REGIAO SUDESTE, 1994, Rio de Janeiro. Anais ... Rio de Janeiro, UFRRJ, 
1994, p. 87-95. 

____ 0 declfnio dos investimentos em pesquisa mineral no Brasil e suas 
consequencias. Am11ise &amp;amp; Dados - Minera~rao, Salvador: Secretaria do 
Planejamento Ciencias e Tecnologia/Centro de Estatfstica e lnforma96es, 
v.4, n.1, p.32-39, jun. 1994. 

ANDRADE, Maria Lucia Amarante de et al. A evolu9ao do setor mineral no 
Brasil e no mundo: uma visao geral. BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 3, 
p. 22-46, mar. 1996. 

OS Atrativos do Brasil. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 18, n.197, p. 20-21, 
nov/dez 1994. 

ATIANASI, E. D. , BULTMAN, M. W., DeYOUNG Jr., J. H. Mining Annual 
Review 1988, London, p. 301-403, May 1989. 

ATTANASI, E. D. , BULTMAN, M. W. Mining Annual Review 1987, 
London, p. 313-315, May 1988. 

ATTANASI, E. D. , DeYOUNG Jr., J. H. Mining Annual Review 1989, 
London, p. 431-434, May 1990. 

96 



ATTANASI, E. D. , DeYOUNG Jr., J. H. Mining Annual Review 1990, 
London, p. 491- 493, May 1991. 

Miningl Review 1991, London, p.4251- 427, May 1992. 

Mining Annual Review 1992, London, p.461- 463, May 1993. 

Mining Annual Review 1993, London, p.405-407, May 1994. 

BAPTIST A, Antonio Santiago. 0 equacionamento do problema do risco na 
avaliagao de projetos de investimento mineiro, Boletim de Minas, Lisboa, 
v.33, n.3, jul/set 1996, p.199-217. 

BARALIN, RaqueL Novo alva das mineradoras, Gazeta Mercantil, Sao Paulo, 
22 dez. 1994, p. 1 

America Latina passa a liderar investimentos, Gazeta Mercantil, 
Sao Paulo, 22 de dez. 1994, p. 15. 

BARBOSA, Alfredo RuL Direitos de exploragao sem ferir soberania. Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v. 8, n. 82, p. 36-37, out 1990. 

BARBOSA, Frederico Lopes Meira The mineral economy of BrasiL In: FIRST 
INTERNACIONAL SYMPOSIUM ON MINING AND DEVELOPMENT, 1995, 
Campinas. Proceedings ... Campinas: IG/UNICAMP, 1995. 304 P., p. 21-
34. 

BIONDI, Joao C. Prioridades para pesquisa mineral no BrasiL Brasil 
Mineral, v. 8, n. 82, p. 26-35, out 1990. 

BLAK, Helio. A exploragao mineral no Brasil na decada de 90. Brasil 
Mineral, v. 11, n. 106, p. 24-26, fev. 1993. 

BRANDALIZE, Amauri Alfredo. Cartografia: modernizando conceitos Fator 
Gis, Curitiba, v. 1, n.1, p. 19-22, abr./jun. 1993. 

Fungoes basicas de um GIS. Fator Gis, Curitiba, v.1, n. 3, 18-19, 
out/dez. 1993. 

BRASIL Ministerio das Minas e Energia. Departamento Nacional da 
Produgao MineraL Metodos e tecnicas de pesquisa mineral. Curso 
realizado com a cooperagao do Plano de Formagao e Aperfeigoamento do 
Pessoal de Nfvel Superior do M.ME, PLANFAP, Brasilia, DNPM, 1985. 

97 



BRASIL. Ministerio das Minas e Energia. Departamento Nacional da 
Produ9ao Mineral. Anuario Mineral Brasileiro. Brasilia: DNPM, ano XXI, 
452 p., 1992a. 

Bases Tecnicas de urn Sistema de Quantificayao do 
Patrimonio Mineral Brasileiro. Brasilia: DNPM, 1992b. 28 P. (Estudos de 
Polftica e Economia Mineral, 5) 

____ Estatisticas Basi cas do Setor Mineral, Brasilia: DNPM, 1993a. 

____ Sumario Mineral-1993. Brasilia: DNPM, v.13, 1993b. 

____ Sumario Mineral-1994. Brasilia: DNPM, v.14, 1994a. 

Plano plurianual para o desenvolvimento do setor mineral. 
Brasilia: DNPM, 146 p, 1994b. 

Anuario Mineral Brasileiro. Brasilia: DNPM, ano XXVI, 450 p., 
1995a. 

____ Sumario Mineral-1995. Brasilia: DNPM, v.15, 1995b. 

____ Anuario Mineral Brasileiro. Brasilia: DNPM, ano XXV, 457p., 
1996a. 

____ Sumario Mineral-1996. Brasilia: DNPM, v.16, 1996b. 

____ Analise comparativa da minerayao na America do Sui. Brasilia: 
DNPM, 1996c. 116 p. (Estudos de Polftica e Economia Mineral, 9). 

Minerayao no Brasil: informayoes basicas para o investidor. 
Brasilia: DNPM, 1996d. 85p. 

____ Estatisticas Basi cas do Setor Mineral, Brasilia: DNPM, 1997. 

0 BRASIL necessita de nova politica mineral. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 8, 
n. 80, p.12-22, ago. 1990. 

BRAZ, Eliezer. Minera9ao e desenvolvimento econom1co. REM: R. Esc. 
Minas, Ouro Preto, v. 44, n. 2, p. 95-98, abr./jun. 1991. 

--=--· Curso Basi co de Economia Mineral. Rio de Janeiro: CPRM, 1994. 
52p. 

98 



CALDERON, Suzette. Crfticas a exclusao do capital externo. 
Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 15, n. 170, p. 27-31, jul.1991. 

CANADA: Um modele quase perfeito e funcional. Minerios/Minerales, Sao 
Paulo, v. 13, n. 145, p. 4-5, fev. 1989. 

CAPITAL externo e tributa:;;ao. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 15, n. 171, 
p. 4-5, ago. 1991. 

CAPITAL nacional predomina na PMB. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 6, n. 54, 
p.16, abr. 1988. 

CARR, Donald D., HERTZ, Norman. Concise encyclopedia of mineral 
resources. Oxford: Pergamon, 1989. p. 309-317. 

CARVALHO, Wanderlino Teixeira. Criar um novo modele mineral. Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v. 11, n. 106, p. 27-29, fev. 1993. 

CASADEI, Decio. Quebec inova legisla:;;ao para estimular a industria. 
Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 13, n. 145, p. 36-42, fev. 1989. 

CHILE: aumentam os investimentos estrangeiros. Minerios/Minerales, Sao 
Paulo, v. 15, n. 172, p. 7, set./out. 1991. 

COATES, J. F. Shanking the foundations: mineral industries in the 21 st 
century, Mining Engineering, Lttleton, v. 6, n. 11, p. 1111-1116, 1993. 

COMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINERAlS - CPRM. 
Proposiyao de uma politica nacional de ouro, 1984-1995. Rio de 
Janeiro: CPRM, 1984. 2v. 

--::-:---· Analise dos lnvestimentos em Pesquisa Mineral, 1982-1986. 
Rio de Janeiro: CPRM, 1989. 67 p. 

Programa nacional de prospecyao de ouro. Diretrizes, 
metodos e areas de atuayao. Rio de Janeiro: CPRM, 1996. 

COOPERS &amp;amp; LYBRAND BIEDERMANN, BORDASCH. Mining Investment in 
Brazil. Rio de Janeiro, 1993, 46 p .. 

COOPERS &amp;amp; LYBRAND. lnvestimentos em Minerayao no Brasil. Rio de 
Janeiro, 1995, 7 4p. 

CRUZ, Fernando F. Administra:;;ao de riscos na explora:;;ao de ouro. Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v.11, n. 111, p. 19 -22, out 1993. 

99 



DAMASCENO, Eduardo Camilter, NOGUEIRA FILHO, Jose do Valle. Industria 
Mineral no Brasil. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 10, n. 131, p. 35, 
dez. 1987. 

De GEOFFROY, J.G. ; WIGNALL, T.K. Designing optimal strategies for 
mineral exploration. New York: Plenum Press, 1985, 93 p. 

DeYOUNG, Jr., J.H., ATTANASI, E. D. Exploration, 1986, Mining Annual 
Review 1986, London, p. 325-326, May 1987. 

DeYOUNG, Jr., J.H., ATTANASI, E. D. Exploration, Mining Engineering: 
1994 Annual Review, London, p. 325-326, May 1987. 

DENNEN, William H. Mineral resources geology, exploration, and 
development. New Yort:Taylor &amp;amp; Francis, 1989. 255 p. 

DIATCHKOV, Serguei A Principles of classification of reserves and resources 
in the CIS countries. Mining Engineering, London, v. 46, n. 3, p. 214-217, 
Mar. 1994. 

DOCEGEO Prospec&lt;;ao e pesquisa mineral 1986. Minerios/Minerales, Sao 
Paulo, v. 10, n.131, p. 36-37, dez. 1987. 

EGGERT, Roderick G. Metallic Mineral Exploration an Economic 
Analysis. Washington, D.C.: Resources for the Future, 1987. 90p. 

Exploration in competitiveness in metals. Peck J. M. et al 
(editors) Mining Journal Books Ltd., London, 1992. 

EXPURGANDO a ideologia dos investimentos minerais. Minerios/Minerales, 
Sao Paulo, v. 15, n. 167, p. 4-5, abr. 1991. 

FELIX, Juvenil Tiburcio. Polftica de investimentos busca projetos rentaveis. 
Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 7, n. 72, p. 20-22, 24-30, nov. 1989. 

FERNANDES, Francisco R. C. et al. A disputa pelo subsolo. Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v. 5, n. 41, p. 176-190, abr. 1987. 

FERRAZ, Celso Pinto. Perspectivas da minera&lt;;ao nos pafses em 
desenvolvimento. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 7, n. 66, p. 45-48, maio 
1989. 

100 



FERRAZ, Celso P., Machado, Iran F., Suslick, Saul B. Potential and 
challenges for the Brazilian mining industry. In: FIRST INTERNACIONAL 
SYMPOSIUM ON MINING AND DEVELOPMENT, 1995, Campinas. 
Proceedings ... Campinas: IG/UNICAMP, 1995. 304 p., p. 45-57. 

UMA forte estrutura ap6ia a mineravao. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 
13, n. 13, p. 30-32. 19 

GLOBAL minerals investment. Mining Journal. London, v. 319, n. 8.183, Jul. 
1992. 

GOCHT, W.R, ZANTOP, H., EGGERT, R.G. International mineral 
economics, mineral exploration, mine valuation, mineral markets, 
international mineral policies. Library of Congress Cataloging in 
Publication Data, Springer - Verlag Berlin Heidelberg - 1988, 131 pag. 

HARRIS, Deverle; SKINNER, Brian J. Exploration for mineral 
deposits, p. 274-326. local, editora e data 

INCENTIVO fiscal atrai investidor. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 13, 
n.145, p. 34-36, fev. 1989 

AS incertezas sao essencialmente polfticas. Minerios/Minerales, Sao Paulo, 
v. 12, n. 127, p. 40-46, ago. 1987. 

INTERNACIONAL Mining Companies boots project financings. Mining 
Engineering, Littleton, v. 47, n. 01, p.13-14, Jan. 1995 

INVESTIDORES de olho no Brasil. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 11, n. 
119, p. 7, jul. 1994. 

INVESTIMENTOS reduzidos. Brasil Mineral. Sao Paulo Edivao especial, 
v. 10, n. 99, p. 6, jun. 1992. Edivao Especial. 

INVESTIR em metais, minerais industriais ou ouro? Minerios/Minerales, Sao 
Paulo, v. 13, n. 150, p. 31-36, jul. 1989. 

LANGE Jr., Francisco L. Proposta para o sensoriamento remote estadual 
Fator Gis, Curitiba, v.1, n.1, p.17 -18, abr./jun.1993. 

MACHADO, Iran, F. Recursos Minerais Politica e Sociedade, Sao Paulo: 
Edgard Blucher, 1989, 410 p. 

101 



MACKENZIE, Brian, DOGGETT, Michael. Potencial econ6mico da 
prospecyao e pesquisa de ouro no Brasil. Brasilia: DNPM, 1991.195 p. 
(Estudos de Politica e Economia Mineral, 4) 

Economics of mineral exploration in Australia. Centre for 
Resource Studies Queen's University Kingston, Ontario and Australian 
Mineral Foundation Glenside, South Australia, 252 p., 1992. 

MACKENZIE, Brian W.; BILODEAU, M.L. Economia da pesquisa mineral na 
Australia: diretrizes para planejamento em empresa e politica do governo. 
(s.n.t.), 132 p. 

MAIS duvidas do que certezas. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 11, n. 118, 
p. 61-76, nov. 1986. 

MARANHAO, Ricardo Jorge Lobo. lntroduyao a pesquisa mineral, 
Fortaleza, lmprensa Universitaria, 1989. 796p. 

MARQUES, Marineide 0 setor quer reformas para voltar a crescer. Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v.11, n. 111, p. 30-34, out. 1993. 

MARTINS, Maria Jose Gruppi et al. 0 planejamento da pesquisa mineral. 
Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 6, n. 52, mar. 1988. 

MELO, Gyro Cunha lmpacto da nacionaliza&lt;;:ao da pesquisa mineral. Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v. 10, n. 100, p. 52, 55-60, jun. 1992. 

MEREGE FILHO, Pedro GPS: ficou mais facil se posicionar Fator Gis, 
Curitiba, v.1, n.1, p.23-24,abr./jun. 1993. 

MET AIS basi cos recuperam espa&lt;;:o. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v.16, 
n. 179, p. 9, nov. 1992. 

MILLER, R. MeG. The keys to successful corporate mineral exploration. 
South Africa Tydskr. Geol., v. 1992, n. 2, p. 146-154, 1989. 

MINERACAO de ouro atrai novas investimentos. Minerayao Metalurgia, Rio 
de Janeiro, v. 58, n. 531, p. 5, jul. 1994. 

UMA minera&lt;;:ao inventiva e eficiente. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 
13, n. 145, p. 24-28, fev. 1989. 

MINERACAO nos EUA guerra ambiental. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 
11, n. 119, p. 10, jul. 1994. 

102 



MINERAL exploration trends: Canada and the world background Study no 7 on 
the Canadian Mineral Investment Climate by a Government I Industry 
Task Force, Intergovernmental Working Group on the mineral Industry, 
September, 1992. 

MINING investment in Africa: an Australian perspective. Mining Review, p. 
34-40, Aug. 1992. 

MUL TINACIONAIS amea~am reduzir investimentos. Brasil Mineral, Sao 
Paulo, v. 5, n. 58, p. 5, set. 1988. 

NACIONALIZACAO de jazidas pode prejudicar a pesquisa. Minera~ao 
Metalurgia, Rio de Janeiro, v. 52, n. 494, p. 12, maio 1988. 

NAO h8 poupan~a interna para substituir investimentos externos. 
Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 11, n. 132, p. 3, jan. 1988. 

NERY, M. A Cedraz. 0 problema da estimativa de recursos minerais no 
estudo da exeqllibilidade de lavra. Campinas, 1995. 97 p. Disserta~ao de 
mestrado em Geociencias, Universidade Estadual de Campinas. 

NOBLE, A C. Geologic resources vs. ore reserves. Mining Engineering, 
Littleton, v. 45 n. 2, p. 173-176, Feb. 1993. 

Geologic resources x ore reserves. Mining Engineering, 
Littleton, v. 46, n. 1, p. 7 4, Jan. 1994. 

PESQUISA MINERAL: investimentos reduzidos. Brasil Mineral, Sao 
Paulo, v. 10, n. 99, p. 6, jun. 1992. Edi~ao Especial. 

PLANO Collar nao alterou os investimentos. Minerios/Minerales, Sao Paulo, 
v. 14, n. 160, p. 40-41, maio/junho 1990. 

0 PLANO plurianual do setor mineral. Brasil Mineral, v. 11, n. 125, p. 67-71, 
1995. 

POLiTICA de investimentos busca projetos rentaveis. Brasil Mineral, Sao 
Paulo, v. 7, n. 72, p. 20-30, nov. 1989 (Entrevista com Juvenil Tiburcio 
Felix, Diretor Superintendents da Morro Velho. (Ver Felix, J.T.) 

PRIORIDADE para produ~ao e meio ambiente. Minerios/Minerales, Sao 
Paulo, v. 15, n. 168, p. 20-40, maio 1991. 

A PROXIMA decada na minera~ao. A enfase que o mundo da a America 
Latina. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 10, n. 118, p. 41, nov. 1986. 

103 



QUEDA nos investimentos. Brasil Mineral, Sao Paulo, v. 10, n. 98, p. 10, 
abr/maio 1992. 

0 RANKING dos pafses alvo. Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 15, n. 
170, p. 14-21, jul. 1991. 

A RENTABILIDADE da industria mineraL Minerios/Minerales, Sao Paulo, 
v. 18, n. 197, p. 16-17, nov./dez. 1994. 

RETOMADA de investimentos com parceiros privados. Brasil Mineral, 
Sao Paulo, v. 10, n. 97, p. 6, mar. 1992. 

RIBEIRO, L lnvestimentos em novas projetos somam US$ 3 bL Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v. 8, n. 78, p. 22-24, jun. 1990. 

OS RISCOS sao duas vezes maiores na minera9ao. Minerios/Minerales, Sao 
Paulo, v. 11, n. 118, p. 102-109, nov. 1986. 

sA, Paulo Cesar. Minera9ao mundial: a adapta9ao a crise. Brasil Mineral. 
Sao Paulo, v. 2, n. 23, p. 43-51, out/1985 

sA, Paulo de. Perspectivas mundiais para o setor mineral, Brasil Mineral, 
Sao Paulo, v. 11, n. 124, p. 24-29, dez. 1994. 

0 papel do Banco Mundial na promo9ao do setor, Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v. 11, n. 125, p. 56-59, jan. 1995. 

SALOMAO, Elmer Prata, BORGES, Luciano de Freitas. Efeitos da 
nacionaliza9ao sabre o clima para investimentos em pesquisa e lavra de 
recursos minerais. R. Escola de Minas, Ouro Preto, v. 44, n. 2, p. 67-77, 
abr/jun. 1991. 

SANTOS, Juarez F. dos. Estrategia explorat6ria. Belo Horizonte: 
DOCEGEO, 64 p., jun. 1986 

SANTOS, Juarez F. dos. The role of the international capital to support the 
growth of the Brazilian mining sector. In: FIRST INTERNACIONAL 
SYMPOSIUM ON MINING AND DEVELOPMENT, 1995, Campinas. 
Proceedings ... Campinas: IG/UNICAMP, 1995. 304 p., p. 58-74. 

SETOR Mineral Brasileiro Propostas de polfticas. Belo Horizonte: lnstituto 
Brasileiro de Minera9ao, 1989, 37 p. 

SET OR precisa de US$ 1,3 bilhao para explora9ao e extra9ao. Brasil 
Mineral, Sao Paulo, v. 10, n. 98, p. 6, abr./maio, 1992. 

104 



SILVA, Jose Otavio da Analise economico-financeira comparativa de 
empresas produtoras de ouro. Campinas, 1997. 135 p. Dissertac;:ao 
(Mestrado em geociencias) Universidade Estadual de Campinas. 

SILVA, Manoel da R. e. Aspectos inibidores da Minerac;:ao Brasileira. IBRAM. 
Noticias Especial n° 003/92, out 1992. 14p. 

SIROTHEAU, G. J. de Castro Aspectos da legislat;:ao mineral e 
paramineral que afetam a atividade de minerat;:ao. Campinas, 1996. 84 
p. Dissertac;:ao de Mestrado em Geociencias, Universidade Estadual de 
Campinas. 

SOPHER, S.R. Brazil's climate should warn-up. Engineering &amp;amp; Mining 
Journal, New York, v. 191, n. 7, p. 32-36. Jul. 1990. 

STRATEGY for African mining. Mining Unit, Industry and Energy Division, 
World Bank Technical Paper Number 181, Africa Technical Department 
Series, The World Bank, Washington, D.C., 1992, 79 p. 

STRAUSS, Simon D. Prospects for the mining industry in the year 2000. 
Viewpoint, Resources Policy, p. 3-13, Mar. 1993. 

0 SUCESSO do incentive fiscal a explorac;:ao. Minerios/Minerales, Sao 
Paulo, v. 12, n. 127, p. 64-69, ago 1987. 

TEIXEIRA, Amandio et al. Qual a melhor definic;:ao de SIG ? Fator Gis, 
Curitiba, v.3, n.11, p.20-24,out./dez. 1993. 

TELLES, P. J. 0 planejamento na explorat;:ao mineral e a experiencia da 
Rio Doce Geologia e Minerat;:ao. Campinas, 1988. 135 p. Dissertac;:ao 
(Mestrado em Geociencias) Universidade Estadual de Campinas. 

TESTING the mettle Mining Journal, London, v. 321, n. 8.233, p. , jul. 
1993. 

TILTON, John E., EGGERT, Roderick G., LANDSBERG, Hans H. World 
mineral exploration trends and economic issues. Washington, D.C., 
Resources for the Future, 1988. 464 p. 

TOFANETO, Antonio. Mundo investe no ouro e estimula a produc;:ao. 
Minerios/Minerales, Sao Paulo, v. 12, n. 139, p. 57-59, ago. 1988. 

THOMAS, A Brazilian gold rush. Mining Magazine. London, p. 103 - 104, 
Aug. 1996 

105 



THOMAS, A Major gold projects. Mining Journal. London. 9 - 13, 26 May, 
1995. Supplement. 

UNIVERSO da minera&lt;;:ao-VIIL Minerios/Minerales, v. 18, n. 203, p. 26-46, 
jul. 1995 

UNIVERSO da minera&lt;;:ao - IX. Minerios/Minerales, v. 18, n. 222, p. 18-64, 
set.1995 

WOODALL, Roy. Challenge of minerals exploration in the 1990s. Mining 
Engineering, Littleton, v. 44, n. 7, p. 679-683, Jul. 1992. 

YOHANNES, Wondimu; PRAST, WG. Attracting investors: What is to be 
done? Mining Magazine, London, v. 168, n. 1, p. 12-16, Jan. 1993. 

106 




</field>
	</doc>
</add>