<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14355</field>
		<field name="filename">20666_290008.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ARIANE RODRIGUES PEREIRA  
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

A IMPLANTAÇÃO DA TV DIGITAL SOB A PERSPECTIVA DA GESTÃO DO 
CONHECIMENTO 

 
 
 
 
 
 
 

Trabalho apresentado como requisito 
para a conclusão do curso de Ciências da 
Administração da Universidade Federal 
de Santa Catarina. Orientador: Prof. 
Marcos Baptista Lopez Dalmau, Doutor.  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

FLORIANÓPOLIS 
2009 



UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 
 
 
 
 
 
 
 

ARIANE RODRIGUES PEREIRA  
  

 

 

 
 
 

A IMPLANTAÇÃO DA TV DIGITAL SOB A PERSPECTIVA DA GESTÃO DO 
CONHECIMENTO 

 
 
 
 

Este Trabalho de Conclusão de Curso foi julgado adequado e aprovado em sua 
forma final em 25 de novembro de 2009, com nota 10,0. 
 
 
 
 
Banca Examinadora: 
 
 
 
 

Prof. Dr. Marcos Baptista Lopez Dalmau 
Presidente e Orientador 

 
 
 
 
 

Profa. Ms. Kelly Cristina Benetti Tonani Tosta 
Membro 

 
 
 
 
 

Profa. Dra. Alessandra de Linhares Jacobsen 
Membro



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Este trabalho é dedicado a uma pessoa que me 
instruiu para a vida e me ensinou a lutar pelos meus 
sonhos. Como prova do amor que teve por mim, 
sacrificou muitas coisas, e, assim me ensinou a 
maior de todas as lições, o que é amor. Este 
trabalho é para você, mãe.  
 



 
 

 
AGRADECIMENTOS 

 

 

 Agradeço ao prof. Prof. Marcos Baptista Lopez Dalmau que me orientou e incentivou 

na realização deste trabalho. Foi um privilégio contar com seu apoio e orientação intelectual. 

 Agradeço também à Televisão Lages Ltda., pela disponibilidade para a realização do 

estudo, assim como à Mariana Lapolli e à Silviane Mannrich pelo suporte oferecido e ao Sr. 

Roberto Amaral por dispor de seu tempo, bem como a atenção dispensada pelos gestores Paulo 

Sá e Fábio Warmling Branco.  

 Meu agradecimento também é destinado à Prof. Kelly Tosta e à UFSC por contribuírem 

significativamente para a minha formação. 

 À minha família que me ofereceu a compreensão necessária e que me estimulou para a 

execução deste estudo. 

 Por fim, agradeço a Deus pelas dádivas recebidas ao longo de minha jornada acadêmica 

e aos amigos por compreenderem minha ausência. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 



 
 

 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 

"Grande parte dos benefícios da ciência são 
distribuídos de forma desigual, como resultado 

das assimetrias estruturais entre países, regiões e 
grupos sociais, como também entre os sexos. 

À medida que o conhecimento científico se tornou 
um fator de importância crucial na produção da 
riqueza, sua distribuição tornou-se também mais 

desigual. O que distingue os pobres (pessoas e 
países) dos ricos não é meramente o fato de eles 

possuírem menos bens, mas também de eles 
serem, em boa parte, excluídos da criação e dos 

benefícios do conhecimento científico”.  
 

Declaração sobre a ciência e o uso do 
conhecimento científico. 

 
Budapeste, 1 de julho de 1999 

 
UNESCO 



 
 

RESUMO 
 
 

PEREIRA, A. R. A implantação da TV Digital sob a perspectiva da gestão do 
conhecimento. Trabalho de Conclusão de Curso. Graduação em Administração, Universidade 
Federal de Santa Catarina, Florianópolis, 2009. 

 
 

O presente estudo busca identificar a condução da implantação da TV Digital sob a perspectiva 
da gestão do conhecimento pela Televisão Lages Ltda., filiada catarinense do Sistema 
Brasileiro de Televisão. São apresentadas informações acerca da televisão digital, organizações 
baseadas no conhecimento, gestão do conhecimento, a produção baseada em conhecimento, 
informações acerca das metas de conhecimento para a organização, além de mencionarem-se 
os processos essenciais acerca da gestão do conhecimento. Neste tocante, são feitas 
verificações a respeito do planejamento da organização para a implantação da TV Digital, além 
disso, é verificado o conhecimento essencial dos colaboradores quanto a esta questão. Buscou-
se a evidenciação das metas de conhecimento e, por conseguinte, os processos essenciais 
estabelecidos. Por fim, visa-se propor sugestões de melhoria. Dessa forma, no presente estudo 
há uma revisão teórica sobre o assunto. Na qual, se pesquisou os principais autores sobre os 
temas deste trabalho, com destaque especial a metodologia utilizada por Probst et al. (2002), 
mas também contemplando abordagens de Stewart (1998), Sveiby (1998), Davenport (2006), 
Angeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) e Terra (2002). Corroboram-se para o 
desenvolvimento do presente estudo as pesquisas do tipo aplicada, descritiva e explicativa, 
sendo a coleta de dados realizada através de entrevistas. O tratamento dos dados, proveniente 
deste estudo de caso, deu-se por meio de uma análise qualitativa. Destaca-se que o trabalho 
está limitado apenas ao SBT/SC, conta com as percepções do presidente, de gestores e de uma 
publicitária da equipe para a implantação da TV Digital, está temporalmente compreendido 
entre agosto a novembro de 2009 e limita-se ao escopo teórico adotado. É importante salientar 
que através da análise dos resultados, foi verificado que a empresa respondeu rapidamente às 
mudanças diante da perspectiva de conversão tecnológica, sendo a primeira no estado a obter a 
licença em caráter científico experimental para a implantação da TV Digital. Tal perspectiva 
impulsionou uma mudança na estrutura organizacional da empresa, e, fomentou não só o 
interesse em desenvolver o conhecimento, mas também o de projetos pertinentes ao novo 
campo de atuação. A empresa já desfruta de mudanças significativas em seus processos, como 
a automação da produção do telejornalismo, entretanto por mais que valorize e incentive o 
desenvolvimento de seu capital intelectual, apresenta uma abordagem empírica quanto à gestão 
do conhecimento e conseqüentemente de seus processos essenciais. De modo que, sugere-se 
que a organização adote uma visão integrada acerca do seu capital intangível, para que 
assegure uma base de conhecimento a fim de ser bem utilizada e de caráter contínuo. Por fim, 
outra sugestão é quanto ao estabelecimento de políticas e programas de recursos humanos que 
subsidiem a gestão do conhecimento por meio de um sistema de educação corporativa pautado 
em competências. 
 

 
Palavras-chave: TV Digital; Implantação; Gestão do conhecimento; Processos essenciais.  
  



 
 

ABSTRACT 
 
 

PEREIRA, A. R. The Digital Television Implementation under the knowledge 
management perspective. Research paper. Major in Bussiness School, Universidade Federal 
de Santa Catarina, Florianópolis, 2009. 

 
 

The present study aims to identify the conduct of the implementation of Digital TV by 
Televisão Lages Ltda., affiliated of the Sistema Brasileiro de Televisão, in the perspective of 
knowledge management. Here is presented information regarding digital TV, knowledge-based 
organizations, knowledge management, as well as knowledge based production. There is also 
content about the knowledge goals for the organization and its essentials processes for KM. In 
this scenario, some considerations are made about the organization´s planning for the 
implementation of Digital TV. It is also verified the essential knowledge from SBT´s workers 
on this issue. None the less, this study is intended to show which are the established knowledge 
goals and therefore essential established processes. Finally, some suggestions are pointed out. 
Thus, in the present study there is a theoretical review about the subject. The main authors 
searched for the review were the capital authors on the subject of study, with emphasis on 
Probst´s methodology, but also encompassing other approaches such as Stewart (1998), Sveiby 
(1998), Davenport (2006), Angeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) and Terra (2002). The 
applied type searches, named applied and descriptive contributed for the development of the 
present study having the data being acquired by semi-structures interviews. The data 
processing of this case study was made through a qualitative analysis. Noteworthy, is that this 
study is limited only to the SBT/SC, with perceptions from the accounts of the President, the 
managers and a publicist about the placement of the digital TV, for the months of August to 
November, 2009 and it is restricted, as well as for its theoretical scope. It is important to point 
out that through the analysis of the results, it was verified that in a technological conversion 
perspective the organization has answered quickly to changes, being one of the first in the State 
to obtain, in scientific experimental character, license for the deployment of Digital TV. This 
perspective impelled a change in the organization structure and boosted the interest of SBT/SC 
not just in developing the knowledge but as well as projects regarding this new area. The 
company already enjoys significant changes in their processes, such as production automation, 
and it promotes and encourages the development of its intellectual capital, however it still 
presents an empirical approach regarding the knowledge management and consequently their 
critical processes. In this way, it is suggested that the organization adheres to an integrated 
vision of its intangible capital in order to its knowledge base be well used and in a continuous 
character. Finally, another suggestion is to create policies and human resources programs that 
subsidize the knowledge management through a corporate educational system based in 
competences. 
 
 
Key-words: Digital TV; Placement; Knowledge Management, Essentials Processes. 



 
 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES 
 

 

Figura 01- Relações entre níveis na hierarquia conceitual ............................................. 

Figura 02- O continuum de dados/conhecimento ........................................................... 

Figura 03- Questões de conhecimento em diferentes níveis de meta ............................. 

Figura 04- Processos essenciais da gestão do conhecimento .......................................... 

Figura 05- Mapas de fonte de conhecimento .................................................................. 

Figura 06- Relações com os stakeholders........................................................................ 

Figura 07- Sistemática de T&amp;amp;D ...................................................................................... 

Figura 08- Modos de conversão de conhecimento .......................................................... 

Figura 09- Presença do SBT/SC no estado catarinense .................................................. 

Figura 10- Organograma SCC e SBT/SC ....................................................................... 
 

30 

31 

37 

41 

43 

47 

51 

54 

73 

82 

  

 
  



 
 

LISTA DE QUADROS 

 

 

Quadro 01- Os princípios da organização do conhecimento .............................................
 

46 

  Quadro 02 - Instrumentos para a coleta de dados ................................................................ 67 

  Quadro 03 - Composição da equipe responsável pela implantação da TVDI ...................... 77 

  

 
  



 
 

LISTA DE TABELAS 

 

 

Tabela 01 – Aquisição de conhecimentos ......................................................................... 95 

Tabela 02 – Recursos de compartilhamento do conhecimento ......................................... 97 

Tabela 03 – Motivação para melhorias na rotina ........................................................... 97 

Tabela 04 – Orientações rotina de armazenamento do conhecimento ............................ 101 

Tabela 05 – Uso de softwares de gestão ........................................................................... 102 



 

 
SUMÁRIO 

 

1 INTRODUÇÃO ............................................................................................................. 13 

1.1 CONTEXTUALIZAÇÃO DO TEMA ........................................................................... 13 
1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................... 17 
1.2.1 Objetivo Geral .......................................................................................................................... 17 
1.2.2 Objetivos Específicos ............................................................................................................... 17 
1.3 JUSTIFICATIVA ........................................................................................................... 18 
1.4 ESTRUTURA DO TRABALHO ................................................................................... 19 

2 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA ............................................................................... 20 

2.1 A TELEVISÃO DIGITAL ............................................................................................. 20 
2.2 ORGANIZAÇÕES BASEADAS NO CONHECIMENTO ............................................ 25 
2.3 GESTÃO DO CONHECIMENTO ................................................................................. 29 
2.4 A PRODUÇÃO NAS ORGANIZAÇÕES DO CONHECIMENTO .............................. 33 
2.5 AS METAS DE CONHECIMENTO .............................................................................. 36 
2.6 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GESTÃO DO CONHECIMENTO ............................ 38 
2.6.1 A identificação do conhecimento existente na organização .................................................. 42 
2.6.2 Aquisição de conhecimento ..................................................................................................... 44 
2.6.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento .............................................................. 48 
2.6.4 Partilha e Distribuição do conhecimento ............................................................................... 53 
2.6.5 Utilização do conhecimento .................................................................................................... 57 
2.6.6 Retenção do conhecimento ...................................................................................................... 59 
2.7 AVALIAÇÃO DO CONHECIMENTO ......................................................................... 61 
2.8 CONSIDERAÇÕES FINAIS ACERCA DA FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA .......... 62 

3 METODOLOGIA ......................................................................................................... 64 

3.1 CARACTERIZAÇÃO DA PESQUISA ......................................................................... 64 
3.2 SUJEITOS DE PESQUISA ............................................................................................ 65 
3.3 COLETA DE DADOS .................................................................................................... 66 
3.4 TRATAMENTO DOS DADOS ..................................................................................... 69 
3.5 LIMITAÇÕES DA PESQUISA ..................................................................................... 69 

4 ANÁLISE DOS RESULTADOS DA PESQUISA ...................................................... 70 

4.1 BREVE PERFIL DA ORGANIZAÇÃO ........................................................................ 70 
4.2 A TELEVISÃO DIGITAL PARA O SBT-SC ................................................................ 74 
4.3 ORGANIZAÇÕES BASEADAS NO CONHECIMENTO – O SBT/SC ....................... 79 
4.4 A PRODUÇÃO BASEADA EM CONHECIMENTO NO SBT-SC .............................. 83 
4.5 A GESTÃO DO CONHECIMENTO NO SBT/SC ......................................................... 85 
4.6 AS METAS DE CONHECIMENTO PARA A ORGANIZAÇÃO ................................ 87 
4.7 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GESTÃO DO CONHECIMENTO ............................ 90 
4.7.1 A identificação do conhecimento existente na organização .................................................. 90 
4.7.2 Aquisição de conhecimento ..................................................................................................... 93 
4.7.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento .............................................................. 95 
4.7.4 Partilha e distribuição do conhecimento ................................................................................ 97 
4.7.5 Utilização do conhecimento .................................................................................................... 99 
4.7.6 Retenção do conhecimento .................................................................................................... 101 
4.8 AVALIAÇÃO DO CONHECIMENTO ....................................................................... 102 
4.9 SUGESTÕES DE MELHORIAS ................................................................................. 103 
4.10 CONCLUSÃO DA ANÁLISE DE DADOS ................................................................ 105



12 
 

 

5 CONSIDERAÇÕES FINAIS ..................................................................................... 106 

REFERÊNCIAS ................................................................................................................... 111 

APÊNDICE I ......................................................................................................................... 115 

APÊNDICE Ii ........................................................................................................................ 116 

APÊNDICE IiI ...................................................................................................................... 117 

APÊNDICE IV ...................................................................................................................... 119 

APÊNDICE V ....................................................................................................................... 121 

APÊNDICE VI ...................................................................................................................... 124 
 



13 
 

1 INTRODUÇÃO  
 

 

Apresenta-se a seguir a contextualização do tema exposto, o problema de pesquisa, bem 

como os objetivos necessários para se responder a problemática proposta. Além disso, elenca-

se também a justificativa para realização do presente estudo.  

 
 
 
1.1 CONTEXTUALIZAÇÃO DO TEMA 
 
 
 

É possível testemunhar, nos dias atuais, a revolução que a informação tem causado na 

sociedade, sendo que seus resultados podem ser vistos tanto na esfera social quanto na 

organizacional. Nesse contexto, se observa que: 

 

(...) durante o século que terminou o mundo assistiu a uma avalanche de 
transformações surpreendentes, experimentando um ritmo de crescimento 
exponencial no conhecimento, no desenvolvimento de novas tecnologias e também 
nas relações interpessoais. Na esfera do trabalho, mudanças também ocorreram e 
continuam ocorrendo (MUSSAK, 2003, p. 47). 

 

Notadamente, essas mudanças são conseqüências do uso do conhecimento, o qual por 

sua vez adquire características de um recurso econômico proeminente, em alguns casos mais 

importante que os insumos básicos; ocasionalmente, até mesmo mais importante, que o 

dinheiro. Isto é possível afirmar visto que, conforme Smith e Kelly (1997, p. 219), “na era 

agrícola, a terra era fundamental para estabelecer a vantagem estratégica e econômica”. No 

entanto, com a transição para a revolução industrial deslocou-se o foco para aqueles que 

possuíam fonte de energia, como exemplo o motor, primeiramente a vapor e depois de 

combustão interna e elétricas. Entretanto ao se ter em mente a transição para o futuro, o uso de 

tecnologia, estratégia, alianças globais e inovação se conjugados com o talento e conhecimento 

humano impulsionarão na criação de uma vantagem competitiva para as organizações. 

As mudanças que vêm ocorrendo não são simples tendências, mas conseqüências de 

forças poderosas e incontroláveis, resultantes da globalização. Ela abriu enormes novos 

mercados, mas também, como corolário necessário, gerou uma gigantesca quantidade de 

concorrentes; proporcionou tanto a disseminação da tecnologia da informação e o crescimento 

das redes de computadores; quanto o desmantelamento da hierarquia empresarial e o 

downsizing com conseqüente destruição de empregos. Em torno de tudo isso surge a economia 



14 
 

da nova Era da Informação, cujas fontes fundamentais de riqueza são o conhecimento e a 

comunicação, e não mais os recursos naturais ou o trabalho físico. 

Neste cenário, é possível verificar a mudança estrutural que ocorre enquanto economias 

e sociedades buscam seus espaços para efetivar a transição para uma nova modalidade de 

desenvolvimento, o qual aborda o informacionismo e que tem como premissa fundamental as 

redes que, conforme citado por Castells (1999, p. 202), são oriundas de novas fontes de 

produtividade, isto porque tem como base um crescimento na capacidade de usar a nova 

tecnologia da informação para fomentar os sistemas produtivos. Diante disto, verifica-se ainda, 

de acordo com Castells (1999, p. 415), que “por meio da poderosa influência do novo sistema 

de comunicação, mediado por interesses sociais, políticas governamentais e estratégias de 

negócio, está surgindo uma nova cultura: a da virtualidade real”. Assim sendo, soma-se ainda a 

seguinte assertiva de que: 

 
em condições de alta produtividade, inovação tecnológica, criação de redes e 
globalização, parece que a nova economia é capaz de induzir um período prolongado 
de grande crescimento econômico, inflação baixa e baixo desemprego nas economias 
capazes de se transformar completamente para essa nova modalidade de 
desenvolvimento. Castells (1999, p. 202). 

 

Nesta conjuntura, é possível confrontar a realidade com o exposto na teoria. 

Ilustrativamente, pode-se citar o caso da crise americana que se instaurou sob o sistema 

financeiro norte-americano e espalhou-se por diversos países e organizações, o que, no entanto, 

já está em vias de recuperação, demonstrando o poder das redes e da informação em um 

contexto globalizado.  

Em meio a um ambiente competitivo e volátil, “a capacidade das organizações, e não só 

das empresas, para sobreviver dependerá da sua ‘vantagem comparativa’ em tornar produtivo o 

trabalhador do conhecimento”, conforme assertiva de Drucker (1999, p. 129). Para Sveiby 

(1998, p. 23), estes trabalhadores são profissionais altamente qualificados e com alto nível de 

escolaridade “seu trabalho consiste, em grande parte, em converter informações em 

conhecimento, na maioria das vezes utilizando suas próprias competências, às vezes com o 

auxílio de fornecedores de informações ou de conhecimento especializado”. Para Probst et al. 

(2002), as empresas são convidadas a utilizar cada vez mais o “tesouro oculto” nas mentes de 

seus funcionários. Ainda de acordo com Probst et al. (2002, p.11), “nas firmas inovadoras os 

dirigentes enfatizam o papel especial que o conhecimento desempenhará em moldar o futuro de 

suas empresas”.  

Assim sendo, é válido destacar que o tamanho das instalações industriais e dos edifícios 

administrativos de uma empresa deixa de ser uma medida confiável acerca de sua importância 



15 
 

ou capacidade industrial. Pois conforme Probst et al. (2002, p. 13) “para sobreviver e competir 

na “sociedade do conhecimento”, as empresas devem aprender a administrar seus ativos 

intelectuais” e como suporte para tal posicionamento, surge a gestão do conhecimento.   

Salienta-se então a importância em se empregar a gestão do conhecimento aliada às 

novas tecnologias disponibilizadas pela revolução da informação e, desta forma, obter uma 

posição de destaque em seu mercado. Portanto, uma área que merece destaque é a de 

telecomunicações, pois a convergência entre esta e a informática possibilitou ações que 

culminaram em uma transmissão que combina voz, imagem, som e dados, sendo que a 

abrangência do alcance excede relações temporais e espaciais, especialmente, agora com o 

advento da TV Digital.  

Nesse processo de revolução informacional, as telecomunicações têm um papel 

fundamental, visto que, conforme Montez e Becker (2005, p. 17), desde o surgimento do rádio 

em 1930 e da TV em 1960, tais meios iniciaram um processo de aproximar as pessoas, 

principalmente, pelo fato de possibilitar a criação de uma identidade nacional. Além disso, 

graças aos avanços tecnológicos desse setor, conforme menciona Montez e Becker (2005, p. 

17) “foi possível conectar o mundo numa grande rede e disponibilizar toda informação 

imaginável para quem quiser e puder acessá-la”. 

Não obstante, a TV Digital surge em 2003 com a discussão em cenário nacional, 

embora tímida, acerca do Sistema Brasileiro de TV Digital (SBTVD). Em se tratando do 

âmbito mundial, de acordo com Montez e Becker (2005, p. 128), o Japão foi pioneiro ainda na 

década de 1980, seguido pelos Estados Unidos que reagiram às pesquisas japonesas também na 

mesma década. 

A vantagem do sistema brasileiro, conforme o DTV (2009), está baseada na união entre 

a base técnica de transmissão do sistema japonês com os padrões de compressão digital de 

áudio e vídeo introduzidos pelo Brasil. Desta forma, é possível transmitir conteúdo de altíssima 

qualidade, tanto em termos de imagem como de som, permitindo ao mesmo tempo a recepção 

móvel e portátil dos sinais de TV digital.  

Outros pontos que merecem destaque são a mobilidade e a interatividade. No que tange 

à mobilidade, é possível verificá-la na prática, pois já estão à disposição do consumidor 

brasileiro alguns dispositivos móveis como celulares, mini-televisores e receptores USB para 

microcomputadores, por meio dos quais é possível assistir a TV digital. 



16 
 

Já com relação à interatividade, há ainda que se finalizar a especificação técnica que 

possibilitará a utilização do Ginga, uma plataforma de middleware1 referente à interatividade 

desenvolvida por universidades brasileiras. Assim que tal procedimento estiver concluído 

muitas serão as possibilidades. Pode-se adiantar que os usuários, utilizando o controle remoto, 

poderão responder a testes, obter informações sobre programas, comprar produtos anunciados, 

participar de enquetes, realizar operações bancárias, dentre muitas outras opções que ainda 

podem surgir.  

Não obstante, é válido ressaltar que “a revolução na tecnologia das comunicações 

trouxe mudanças econômicas que acentuam a importância do conhecimento” Probst et al. 

(2002, p. 12). Neste sentido, observa-se que as vantagens da TV digital não se restringem 

apenas a fatores técnicos, como a otimização do espectro. Ela também propicia 

desenvolvimento no campo social e atende às demandas que surgiram com a Era do 

Conhecimento, o que antes não era possível com a TV analógica.  Destarte, tal área torna-se 

estratégica não apenas para o setor produtivo como também para a economia como um todo.  

 Nesse sentido, ao observar as atividades deste setor no âmbito catarinense, faz-se um 

destaque para a filiada estadual do SBT - Sistema Brasileiro de Televisão, que teve uma origem 

singela e ganhou expressividade ao longo de sua existência. É válido destacar que o SBT/SC 

iniciou o planejamento para a implantação da TV Digital logo quando houve o seu lançamento 

oficial pela Presidência da República. Em março de 2008, foi designada uma equipe 

responsável pelo desenvolvimento e implantação da nova tecnologia em sua unidade, 

entretanto, ainda não é possível precisar a data efetiva da ligação do sistema 

 Neste cenário de crescimento e mudanças, a gestão do conhecimento pode ser um 

agente catalisador para a criação da vantagem competitiva da empresa posto que através do 

capital humano, mais especificamente por meio do conhecimento tácito de seus colaboradores, 

é possível criar uma posição única para empresa. Assim, para Terra (2000, p. 70), “a gestão do 

conhecimento está, dessa maneira, intrinsecamente ligada à capacidade das empresas em 

utilizarem e combinarem as várias fontes e tipos de conhecimento organizacional para 

desenvolverem competências específicas e capacidade inovadora”. É fundamental destacar que 

é possível, então, por meio da gestão do conhecimento, obter um desempenho diferenciado do 

mercado, representado por novos produtos, processos, sistemas gerenciais e liderança de 

mercado. 

                                                 
1 Middleware ou mediador, no campo de computação distribuída, é um programa de computador que faz a 
mediação entre outros softwares. É utilizado para mover informações entre programas ocultando do programador 
diferenças de protocolos de comunicação, plataformas e dependências do sistema operacional. 
 
 



17 
 

Portanto, algumas observações podem ser feitas, que são pertinentes ao tema tratado. A 

empresa foco deste estudo atua num ambiente onde há grande convergência de ferramentas 

tecnológicas, o que implica numa alta velocidade com que as mudanças ocorrem, a fim de se 

manter competitiva e obter vantagem através do capital intelectual existente e disponível na 

organização, uma abordagem válida a ser considerada é o uso da gestão do conhecimento.  

Dessa forma, um problema é evidenciado, para a atual pesquisa, que pode ser expresso 

através da seguinte questão: como a filiada catarinense do Sistema Brasileiro de Televisão 

tem conduzido a implantação da TV Digital, sob a perspectiva da gestão do 

conhecimento? 

 

 

1.2 OBJETIVOS 
 

 

A partir do problema de pesquisa apresentado foram definidos o objetivo geral e os 

objetivos específicos, de forma que estes pudessem responder ao que foi apresentado. 

 

 

1.2.1 Objetivo Geral 
 

 

O objetivo geral deste trabalho é analisar, durante o segundo semestre de 2009, como a 

filiada catarinense do Sistema Brasileiro de Televisão tem conduzido a implantação da TV 

Digital, sob a perspectiva da gestão do conhecimento. 

 

 

1.2.2 Objetivos Específicos 
 

 

Para atender ao objetivo geral foram estabelecidos os seguintes objetivos específicos: 

a) Verificar qual é o planejamento da empresa para a implantação da TV Digital; 

b) Identificar a estrutura interna da empresa e o conhecimento dos colaboradores 

quanto à implantação da TVD; 

c) Constatar como a empresa gere o seu conhecimento;   



18 
 

d) Examinar com foco na gestão do conhecimento, quais são os processos essenciais 

de conhecimento estabelecidos; e, 

e) Propor sugestões de melhorias. 

 

 

1.3 JUSTIFICATIVA 
 

 

As telecomunicações têm um papel fundamental no processo de comunicação, visto que 

o setor avançou tecnologicamente e tem propiciado a oportunidade de conectar o mundo numa 

grande rede. E assim, disponibilizar toda a informação imaginável para quem quiser e puder 

acessá-la. Estando inclusos neste âmbito a internet, o rádio e a TV. 

As primeiras transmissões digitais no Brasil começaram em dezembro de 2007, para a 

Grande São Paulo. Contudo, hoje as cidades que já contemplam este sistema são Rio de 

Janeiro, Belo Horizonte, Goiânia, Curitiba, Porto Alegre, Salvador, Campinas, Cuiabá, 

Florianópolis, Vitória e Uberlândia. Esse período, das primeiras transmissões, descrito por 

Montez e Becker (2005, p. 129) marca a comercialização do sistema, ou seja, a transmissão em 

larga escala do sistema digital, juntamente com a transmissão analógica. 

Verifica-se então que após a realização dos testes iniciais de campo e da escolha das 

tecnologias e respectivos fornecedores, a comercialização do serviço inicia uma das fases de 

maior impacto da TV digital na sociedade. Denota-se a importância deste período, pois 

representa o contato dos primeiros consumidores com essa nova tecnologia e pode simbolizar, 

para o Brasil, o primeiro contato de mais de cem milhões de cidadãos com tecnologias digitais. 

Sendo assim, é possível verificar a relevância do tema perante os impactos que a 

implantação e então distribuição do sinal da TV digital acarretará à organização, aos seus 

parceiros e enfim, à sociedade catarinense. Visto que, a televisão é um meio muito difundido 

nos lares brasileiros, e com este advento vivido pelo meio televisivo há a perspectiva de uma 

democratização do conhecimento.  

Além disso, a pesquisa apresenta-se viável. Uma vez que, a organização estudada já 

iniciou o planejamento a fim de realizar a implantação da TV Digital e possui a expectativa de 

que com os resultados da atual pesquisa possa-se somar este aos esforços já empreendidos no 

sentido de aprimorar o planejamento para o uso da nova tecnologia.  

Não obstante, a execução do atual estudo engloba conteúdos contemporâneos à ciência 

da administração, tais como desenvolvimento tecnológico, globalização da economia e 



19 
 

customização da produção, o que denota uma mudança societária em curso. Dessa forma, 

oferece-se uma abordagem pertinente à conjuntura vivida em função da era da informação. 

Busca-se ainda, que a atual pesquisa possa auferir experiência à graduanda, por meio da 

combinação teoria e prática, acerca da gestão do conhecimento. Tal intento pode ser atingido 

ao se elaborar uma seleção criteriosa na revisão teórica, no cuidado ao definir a metodologia 

adequada ao estudo de caso, que culminem em consequente análise e sugestões. 

Finalmente, salienta-se que o aspecto originalidade está contemplado, porque tal estudo 

é próprio. Além de, ser primordial, não sendo proveniente de nenhum outro trabalho ou 

havendo qualquer relação que descaracterize a originalidade deste. É singular ainda, para a 

organização estudada, pois suas características são únicas sob o enfoque abordado, de gestão 

do conhecimento e televisão digital.  

 

 

1.4 ESTRUTURA DO TRABALHO 
 

 

O presente trabalho apresenta uma revisão teórica pertinente ao tema proposto que 

aborda itens, tais como: a televisão digital, organizações baseadas no conhecimento e seus 

produtos, a conceituação sobre a gestão do conhecimento e seus processos essenciais, bem 

como as metas de conhecimento. 

Para se proceder ao estudo utiliza-se a metodologia da pesquisa quanto aos fins, 

valendo-se da pesquisa aplicada e descritiva, e, quanto aos meios as pesquisa de campo, 

documental, bibliográfica e estudo de caso. 

A análise dos dados é verificada em comparação com a teoria apresentada e está 

subsidiada por informações obtidas através da coleta de dados. A qual contemplou entrevistas 

com gestores, membro de equipe responsável pela implantação da TV digital, bem como com o 

presidente da organização. 

A conclusão aponta para o confrontamento e análise dos objetivos propostos ante os 

dados levantados, e, demonstra quais foram os resultados encontrados, bem como sugestões. 

 

 



20 
 

2 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 
 

 

No atual contexto globalizado, que implica em mudanças cada vez mais rápidas, as 

organizações são colocadas em estado constante de turbulência, e são impelidas a se 

reinventarem, diariamente, através da busca contínua do aprimoramento do conhecimento.  

Com isto, as empresas têm despertado interesse em desenvolver seus capitais 

intelectuais. Entretanto, não mais pelo método tradicional de programas de treinamento, mas 

através de uma filosofia que alinha as estratégias organizacionais, os programas de recursos 

humanos e de tecnologia da informação. 

Dentro desta visão, este capítulo aborda os seguintes temas: a televisão digital, 

organizações baseadas no conhecimento e seus produtos, a conceituação sobre o que é a gestão 

do conhecimento, quais são seus processos essenciais, bem como as suas metas de 

conhecimento. 

 

 

2.1 A TELEVISÃO DIGITAL  
 

 

Ao enfatizar as características das organizações do conhecimento, Sveiby (1998, p.33) 

comenta que nestas o poder não vem do nível hierárquico, mas sim do próprio conhecimento, 

que passa a estabelecer novos perfis profissionais para os trabalhadores do conhecimento. 

Além disso, as relações de pessoas, fornecedores e clientes assumem outra conotação: estes 

passam a ser componentes importantes do capital intelectual, como também criadores de 

conhecimento e cujas relações são geradoras de competências organizacionais distintivas. Não 

obstante, as receitas nas organizações do conhecimento ocorrem oriundo das pessoas que criam 

o conhecimento, que é a base da inovação e da competitividade. Vale destacar ainda que 

grande parte destas relações deixa de ser unidirecional e passa a ser interativa, através de redes 

– networks. O aprendizado não se limita mais apenas à aplicação de novas ferramentas, mas 

também se volta para a criação de novos ativos, sobretudo de natureza intangível.   

Dentro deste ambiente de transformação, é válido destacar a relevância que a televisão 

adquiriu perante a sociedade em geral a partir da segunda metade do século XX, e ainda 

atualmente. Além disso, com o advento da televisão digital, vive-se uma fase na qual há 

diversas possibilidades para a difusão e a elaboração de dados e informações, as matérias-

primas do conhecimento. Assim, a presença da televisão nos lares brasileiros, embora 



21 
 

geralmente lembrada em função do seu aspecto visual, encontra uma contra-posição ao senso-

comum, proposto por Machado (2001, p. 71), para o autor, “a televisão, paradoxalmente, é um 

meio bem pouco ‘visual’ e o uso que ela faz das imagens é, salvo as exceções de honra, pouco 

sofisticado”. Para Machado (2001), a verdadeira base da televisão é o discurso oral e a palavra, 

os quais são por sua vez a matéria-prima principal deste canal de comunicação. 

A transição entre o modo de tv analógico para o modelo digital impulsiona diversas 

reflexões acerca das mudanças pelas quais o SBTV passará. Tais questionamentos são 

importantes, pois podem originar novas oportunidades de serviços e produtos de alto valor 

agregado. Nesse sentido, Machado (2001, p. 19) conceitua o que é a televisão: 

 

é um termo muito amplo, que se aplica a uma gama imensa de possibilidades de 
produção, distribuição e consumo de imagens e sons eletrônicos: compreende desde 
aquilo que ocorre nas grandes redes comerciais, estatais e intermediárias, sejam elas 
nacionais ou internacionais, abertas ou pagas, até o que acontece nas pequenas 
emissoras locais de baixo alcance, ou o que é produzido por produtores independentes 
e por grupos de intervenção em canais de acesso público.    

 

Tomando-se por base este conceito, Machado (2001, p. 21) ainda reflete sobre o 

período vivido “é tempo, pois, de promover uma mirada retrospectiva e tentar redescobrir essa 

arte negligenciada”. Para o autor, deve-se resgatar a inteligência, a criatividade, o espírito 

críticos e demais participantes desse processo de construção da TV, no entanto, tal atitude não 

deve se restringir apenas ao tempo presente, precisa ser feita de forma continuada.  

Neste sentido, é válido fazer um breve retrospecto sobre a evolução que a TV tem 

vivido, desde a criação de seu primeiro canal de TV, que é de acordo com Montez e Becker 

(2005, p. 33), “a BBC de Londres, fundada em 1936”. Desde esse momento a televisão já 

passou por várias mudanças. Por exemplo, o advento da cor, na década de 1950, o aumento no 

número de canais, o controle remoto, que ainda conforme Montez e Becker (2005, p. 33) 

representa “o primeiro componente digital integrado aos aparelhos receptores do sinal 

televisivo”.  

Ainda seguindo essa linha evolutiva, para Montez e Becker (2005, p. 33), a próxima 

evolução tecnológica da TV reside na digitalização de parte da produção, “com a introdução de 

câmeras e ilhas de edição digitais”. Sendo seguida pela transmissão digital dos fluxos de áudio 

e vídeo e o uso de set top boxes para receber e decodificar esses fluxos. Para os autores, a fase 

que finaliza essa evolução da TV “é a substituição do conjunto TV analógica + set top box por 

receptores totalmente digitais”, Montez e Becker (2005, p. 33).  

  É válido destacar que o sistema brasileiro de televisão digital é ainda recente, perante o 

de outras nações onde o sistema foi implantado no final da década de 1990, MONTEZ e 



22 
 

BECKER (2005). Sendo assim, tais países já passaram por fases pelas quais o Brasil também 

deve passar.  As discussões sobre a descoberta do tema e debates iniciais já estão conclusos, 

assim como a etapa do desenvolvimento propriamente dito da TV digital que, conforme 

Montez e Becker (2005, p. 128), “é nessa fase que são definidos os requisitos do sistema, as 

tecnologias e padrões a serem usados, e as políticas para a implantação”, além de já terem sido 

finalizados os estudos referentes à regulamentação e modelos de negócios. 

 Além destas fases preliminares, há também os testes iniciais de campo. Nos quais as 

emissoras de broadcast adquirem ou desenvolvem as tecnologias necessárias, além de 

realizarem os primeiros testes de campo para a migração de sistema, analógico para o digital. 

Uma vez concluída esta etapa de definição sobre o sistema e os padrões a serem adotados, as 

emissoras escolhem as tecnologias e iniciam os teste de transmissão, recepção e 

interoperabilidade, além dos estudos sobre os impactos na transmissão analógica durante  o 

simulcast (simultaneidade na difusão analógica e digital), para Becker esta etapa estaria 

compreendida entre os anos de 2006 e 2008, sendo sucedida pela implantação em larga escala. 

 A etapa que tem maior valor comercial é a referente à implantação em larga escala. De 

acordo com Montez e Becker (2005, p. 129), “nessa fase começa a comercialização do sistema, 

ou seja, a transmissão em larga escala no sistema digital, juntamente com a transmissão 

analógica”. Neste momento, parte-se do pressuposto que já houve a realização de testes de 

campo iniciais, da definição das tecnologias a serem utilizadas, e, da seleção dos respectivos 

fornecedores. A significância dessa fase vai além do aspecto comercial, “pois ela representa o 

primeiro contato dos consumidores com essa nova tecnologia e pode representar para o Brasil o 

primeiro contato de mais de cem milhões de cidadãos com tecnologias digitais” Montez e 

Becker (2005, p. 129). Nesse aspecto, destaca-se o papel social que a TV Digital possui, pois 

representa uma possibilidade de pessoas, antes alheias ao acesso à informação, agora terem 

acesso a esse mundo. 

 Entretanto, ainda há um longo caminho a se percorrer no desenvolvimento do SBTV. 

Consoante a Montez e Becker (2005, p. 131) a última fase, switchover, está prevista para 

ocorrer entre 2022 e 2035 e representa “o fim das transmissões analógicas de televisão, onde as 

faixas eletromagnéticas usadas serão devolvidas ao governo”. Para o autor nesta fase ainda 

serão discutidos assuntos extras TV digital, no tocante ao desenvolvimento econômico e 

cultural. Todavia, para se chegar neste momento, ainda serão necessárias adaptações e ajustes 

que, conforme os autores estão previstas para acontecer entre o período de 2012 a 2013 e 

culminará num momento de consolidação presumido para ocorrer entre 2014 e 2020. 



23 
 

 Tais mudanças no sistema de televisão são benéficas, porque demonstram a evolução 

que tem ocorrido no setor, visto de acordo com a assertiva de Montez e Becker (2005, p. 41) “a 

TV analógica esgotou suas possibilidades de melhoramento tecnológico; não há como expandi-

la ou melhorá-la para atender às demandas que surgiram com a Era do Conhecimento”. 

Porquanto, verifica-se que dentre as vantagens advindas dessa mudança estão a qualidade e a 

otimização do espectro, além de principalmente a interatividade. Dessa forma, é possível 

estabelecer por meio da televisão digital uma comunicação entre o transmissor e o 

telespectador, e promover assim serviços úteis e necessários à sociedade.  

 Além da interatividade, há os aspectos de promover acesso à informação e a remoção 

de fronteiras. Em conseqüência é possível “aumentar a quantidade e a qualidade dos serviços 

oferecidos” Montez e Becker (2005, p. 41), exemplificadamente, pode-se destacar o comércio 

televisivo, no qual o telespectador pode adquirir produtos anunciados, sem precisar dirigir-se 

ao website da empresa ou sem deslocar-se a uma de suas lojas. 

Outro destaque é o vídeo sob demanda típico na TV digital. Nele o transmissor oferece 

determinado vídeo, e o telespectador é quem decide assistir quando o interessar. Conforme 

Montez e Becker (2005, p. 41), “esses serviços adicionais são possíveis graças ao datacasting, 

ou transmissão de dados multiplexados com o sinal audiovisual”, o datacasting permite a 

comunicação entre o transmissor com o telespectador porque permite o envio de dados em 

geral pelo formato de texto. 

O acesso à Internet é outro item de grande relevância. Porque ao se adotar o modelo 

brasileiro de TV digital optou-se por um modelo que permite a inclusão digital. Notadamente, 

há um quadro de exclusão social no Brasil o que acaba por adquirir uma conotação 

consequente de exclusão digital. Sendo assim, é uma tecnologia que não pode ser poupada 

visto que “prover o acesso à internet pela TV não traz só novos telespectadores, mas também, 

ou melhor, novos internautas, atualmente excluídos do mundo virtual pela falta de acesso à 

tecnologia” Montez e Becker (2005, p. 42). Acresce-se a esta assertiva, o que dizem Martins e 

Imasato (2008 p. 15) “não é, todavia, a tecnologia per se que gera as transformações nas 

sociedades. As mudanças passam, necessariamente, por uma postura crítica dos sujeitos, de 

forma ampla e aberta, com relação à apropriação das NTICs2 nos usos sociais”. 

Além disso, para Martins e Imasato (2008, p. 21) outros benefícios devem ser 

considerados, tais como: novos serviços e aplicações de telecomunicações, integrando sinais 

digitais de diversas naturezas (além de áudio e vídeo), principalmente aqueles baseados em 

interatividade; a possibilidade de a exploradora de serviços de radiodifusão de sons e imagens 

                                                 
2 Novas Tecnologias de Informação e Comunicação 



24 
 

ofertar conteúdo de programação com diversos sinais simultâneos de imagem e de áudio, cuja 

seleção caberá a cada usuário; e por fim uma melhor qualidade de vídeo e áudio. 

Sendo assim, verifica-se que uma das potencialidades da TV digital é a promoção de 

um benefício para a sociedade em geral, principalmente aos seus usuários, a possibilidade de 

realizar uma democratização do acesso à informação promovendo as inclusões: digital e social.  

Para Montez e Becker (2005, p. 30), ainda há outro aspecto qualitativo da TV Digital a 

ser considerado. Para eles, “o SBTVD pode iniciar enfim o desenvolvimento tecnológico e 

industrial do setor de telecomunicações, outro fracasso do modelo adotado na década de 1990”, 

pois para os autores o advento do SBTVD impulsionará a evolução do sistema de 

telecomunicações brasileiro, visto que para o modelo adotado à época da implantação deste 

sistema não foi o mais adequado e conseqüentemente gerou desvios sociais e prejudicou a 

competitividade do setor. 

 Por conseguinte, a televisão tem desenvolvido um papel de transmissão de informação e 

entretenimento da população brasileira. No Brasil, conforme Montez e Becker (2005, p. 38)  

 

são mais de 65 milhões de aparelhos receptores presentes em mais de 90% dos lares. 
Desses, mais de 80% recebem apenas o sinal da TV aberto, sendo, em muitos casos, a 
única fonte de informação da população. 

 

 Portanto, o papel da televisão é relevante no quesito de fornecer informação à 

sociedade, já que, de acordo com Montez e Becker (2005, p. 38), “uma ínfima parte do povo 

brasileiro tem acesso à leitura”. Essa característica pode ser ampliada e tornar-se mais acessível 

à sociedade em geral, pois ainda conforme o autor, a TV digital pode ser uma ferramenta de 

inclusão social, oferecendo mais informação e propiciando maior acesso ao conhecimento. 

 Ainda no que tange à acessibilidade e a inserção social propiciadas pela TV digital é 

válido destacar que já no âmbito eletrônico alguns serviços estão se destacando. Como é o caso 

do governo eletrônico, que em se tratando de TV digital, seria entendido como governo 

televisivo (t-governo). Este serviço consiste em oferecer serviços governamentais pela TV, o 

que torna mais acessível o acesso a estes, além de oferecer maior facilidade, eliminando 

deslocamentos a cartórios, prefeituras ou postos de informação. Para Becker (2005, p. 42) “é 

considerado por muitos especialistas como a forma mais eficiente de inclusão”. Dessa forma, 

ao dispor pela TV informações que antes eram apenas acessíveis pela Internet ou em 

estabelecimentos oficiais, o conhecimento torna-se mais democrático. 

É importante destacar que há um questionamento acerca do sucesso da TV digital no 

Brasil. Isto, conforme Montez e Becker (2005, p. 42), “pode estar diretamente atrelado ao 



25 
 

sucesso da inclusão digital”. Hoje no Brasil a população não paga para o uso da TV aberta, 

apenas para o uso da TV a cabo, que está praticamente concentrado à classe “A”. Sendo assim, 

para que se justifique a oferta e o alto investimento necessário para a implantação do sistema, é 

muito importante entender quem é o mercado consumidor para os novos produtos. Para Montez 

e Becker (2005, p. 42) o público consumidor seria as classes “C”, “D” e “E” que não 

consomem produtos da TV a cabo e tampouco tem acesso a internet. Vistos em suas 

singularidades, podem não representar um alto poder aquisitivo, no entanto, ao observarem-se 

os alcances financeiros dessas classes, sob um ponto de vista macroeconômico, é possível ver o 

impacto financeiro nas empresas. 

Enfim, constata-se que por meio da televisão digital é possível extrair vantagens 

comerciais com o advento dessa nova tecnologia. Como ainda, promover uma maior 

democratização do conhecimento, não apenas em proporção local, mas em larga escala a fim 

de se diminuir desigualdades sociais geradas e agravadas por diversos fatores.  Sendo assim, 

vale destacar uma citação feita por Machado (2001, p. 26) “nenhuma sociedade e nenhum setor 

da sociedade podem ser aperfeiçoados se não estiverem submetidos a julgamento e avaliação 

permanentes”. Dessa forma, entende-se que para que sejam extraídos benefícios máximos do 

SBTVD é importante que a sociedade esteja engajada no uso da ciência e tecnologia em favor 

de todos. 

 

 

2.2 ORGANIZAÇÕES BASEADAS NO CONHECIMENTO  
 

 

No tocante às características das organizações baseada no conhecimento, Drucker 

(2001a, p. 10) diz que a nova organização se parecerá a hospitais, universidades e orquestras 

sinfônicas, pois será baseada no conhecimento e composta por especialistas, que dirigem e 

disciplinam seu próprio desempenho, obtêm feedback sistemático de colegas, clientes e da alta 

administração.  

Estas organizações surgem em conseqüência de diversos fatores tais como demografia, 

deslocamento do centro de gravidade do emprego, que muda de trabalhadores manuais para 

trabalhadores do conhecimento, os quais, ainda de acordo com Drucker (2001a), resistem ao 

modelo do comando e controle inspirado nas antigas organizações militares. Além disso, a 

economia impulsiona a mudança, ao cobrar que as organizações sejam inovadoras e 



26 
 

empreendedoras. Porém, sobretudo a mudança é exigência da velocidade de atualização da 

tecnologia da informação. 

Na empresa voltada para o conhecimento, a informação começa a assumir uma 

realidade própria, separada dos bens físicos; torna-se, paradoxalmente, uma realidade tão 

tangível quanto as coisas materiais com as quais se está acostumado. Na antiga empresa, a 

informação estava intimamente associada ao fluxo físico das coisas, enquanto agora com o 

auxilio da tecnologia da informação adota-se um caráter não apenas físico, mas também 

virtual. Neste sentido, Stewart (1998) destaca que é característico das empresas do 

conhecimento eliminar os ativos fixos de seus balanços. Ainda: 

 

A sede da empresa é transferida para um espaço alugado, bancos seguram hipotecas, 
fabricantes terceirizam o transporte de mercadorias em vez de utilizar sua própria 
frota de caminhões; a integração vertical cede espaço para a organização virtual. (...) 
quanto menos ativos, melhor; desde que tenha capital intelectual, a empresa pode 
conseguir receitas sem a carga e as despesas de gerenciar os ativos e pagar por eles. 
Stewart (1998, p. 31). 
 

Neste contexto, observa-se a intangibilidade dos recursos organizacionais 

contemporâneos. Além dessa característica, vale destacar que para Gates (1999, p. 385) os 

consumidores também tornam-se beneficiários do aumento de eficiência da tecnologia da 

informação. Porém, cabe destaque especial às empresas cujos líderes aproveitam os métodos 

digitais e preparam soluções avançadas com mais rapidez do que a concorrência. Sendo assim, 

vale destacar que: 

 

os líderes empresariais de sucesso tirarão vantagens de uma nova maneira de fazer 
negócios, baseada na crescente velocidade da informação. O novo modo não significa 
aplicar a tecnologia por si mesma, mas usá-la para remodelar a maneira de agir das 
empresas. Para obter todos os benefícios da tecnologia, os líderes empresariais terão 
de dinamizar e modernizar seus processos e suas organizações. Gates (1999, p. 385) 

 

Tendo em vista este cenário em que a velocidade das informações e as mudanças são 

evidentes, e no qual o “o conhecimento é uma característica de poder” Gates (1999, p. 36), 

complementa que algumas organizações acabam por sobressair-se às demais e acabam por 

constituir um universo denominado por Empresas Baseadas no Conhecimento.  

Observa-se que para estas organizações, a transformação produtiva tem como input o 

conhecimento e em razão deste são fornecidos como outputs produtos e serviços. Ainda é 

possível acrescentar que, segundo Drucker (2001a, p. 17), “as organizações baseadas em 

conhecimento demandam objetivos nítidos, simples e comuns que se traduzem em ações 



27 
 

específicas” e mais, para este autor, os “participantes” de uma organização baseada em 

conhecimento são especialistas, assim: 

 

ninguém pode dizer-lhes como executar o trabalho. Provavelmente, poucos serão os 
maestros capazes de arrancar uma única nota de uma trompa, e muito menos ensinar o 
trompista a tocar seu instrumento. Mas o maestro é capaz de convergir as habilidades 
e o conhecimento do trompista para o foco no desempenho conjunto dos músicos. 
Drucker (2001a, p. 17). 
 

Verifica-se então a importância da atuação da liderança e da direção da organização. 

Pois é imperativo que se obtenham os melhores resultados destes participantes, para que seja 

possível diferenciar-se no mercado. Diante da expressão que as empresas do conhecimento 

vêm fazendo frente à economia informacional, vale destacar que para as demais organizações, 

conforme Drucker (2001a, p. 19), “para se manterem competitivas – e até mesmo para 

sobreviverem as empresas deverão converter-se em organizações baseadas em conhecimento, e 

com bastante rapidez”. 

Não obstante, à medida que a utilidade, a tecnologia e o trabalho da informação 

aumentam as empresas também tenderão a encontrar outras opções de substituir altos 

investimentos em ativos físicos. É importante destacar que, para Drucker (2001b), muitas 

empresas não utilizaram a real potencialidade da informação, visto que: 

 

a revolução da informação até agora – isto é, desde os primeiros computadores, em 
meados da década de 1940 – apenas transformou processos que já existiam. Na 
verdade, o impacto real da revolução da informação não ocorreu na forma de 
informação. Quase nenhum dos efeitos da informação vislumbrados há 40 anos 
realmente se concretizou. Por exemplo, praticamente não houve mudança na forma 
em que são tomadas as decisões nas empresas ou governos. A revolução da 
informação apenas transformou em rotina processos tradicionais de inúmeras áreas. 
Drucker (2001b, p.91). 

 

Observa-se que, muitas empresas negligenciam as características da informação, como 

também o valor do trabalhador do conhecimento. Fazem isso ao tratar seus colaboradores como 

empregados tradicionais, e apenas estabelecendo rotinas de processos, dessa forma, não obtêm 

o resultado que advém da combinação do conhecimento e talento humano, aliado às 

tecnologias. 

É válido salientar que as organizações que irão se destacar, conforme Drucker (2001b), 

são aquelas que souberem fazer uso da ciência cognitiva. Por exemplo, a criação de um 

software é a “reorganização do trabalho tradicional, baseada em séculos de experiência, por 

meio da aplicação do conhecimento e, principalmente, de análise sistemática e lógica”. 

Portanto, observa-se uma relação entre a organização e o trabalhador do conhecimento. Ainda 



28 
 

para Drucker (2001b) “cada vez mais o desempenho nesses novos setores baseados em 

conhecimento dependerá de gerenciar para atrair, manter e motivar os trabalhadores do 

conhecimento”.  

Para tanto, há que se obter êxito na organização do ambiente de trabalho, de forma a 

potencializar essa relação da organização com o trabalhador do conhecimento, e, dessa forma, 

extrair produtos valorosos para o cliente. Neste tocante, de acordo com Goldsmith (1997) 

“novas formas organizacionais, novas visões da liderança e novas metáforas para a mudança e 

o crescimento organizacionais que se baseiem em características promissoras e duradouras do 

mundo natural, do espírito humano e do próprio cérebro” são requisitos para uma organização 

se tornar uma comunidade voltada para o aprendizado e para o ensino.  

Para Ulrich (1997, p. 211), as habilidades das organizações do passado, não devem ser 

as mesmas a nortear as organizações do futuro, espera-se que estas mudem hoje o que fazem e 

a maneira como fazem. Para o autor, são necessárias cinco habilidades críticas para o sucesso 

dessa nova organização, as quais são o estabelecimento de uma mentalidade comum, o 

reengajamento dos colaboradores, a remoção das fronteiras, a criação da capacidade para 

mudar e o ensinar e aprender rápido. 

Brevemente, pode-se dizer que a primeira habilidade representa a identidade de uma 

empresa na mente de seus colaboradores, clientes e investidores. Neste caso quando há uma 

comunhão da atitude mental a força de cada colaborador se funde para formar um todo mais 

forte. Tal habilidade está diretamente ligada com o esforço da organização em aprender a 

captar o capital intelectual de seus colaboradores. Para Ulrich (1997, p. 212) “esse capital deve 

ser o bem mais valorizado da empresa” e para que a empresa possa captar esse bem há que 

encontrar meios para engajar os funcionários de modo que eles se dediquem às metas 

organizacionais.  

A terceira habilidade, remoção das fronteiras, significa dar mais importância à 

competência da pessoa do que à categoria a que pertence no trabalho. A importância desta 

última é relevante à organização visto que quando são removidas as fronteiras as organizações 

podem tomar decisões melhores e mais rápidas, e todos os atores são envolvidos: clientes, 

fornecedores e colaboradores. A quarta habilidade, para Ulrich (1997, p. 213) seria “a 

incapacidade de conhecer o futuro não trará medo se a organização for capaz de rapidamente, 

com agilidade e inteligência, mudar e adaptar-se”. Logo, quando a empresa tem a capacidade 

de mudar seja processo, preço, marca, produto ou serviço, de forma mais rápida do que a 

concorrência ela tem maior condição de experimentar o sucesso. 



29 
 

Por fim, a quinta habilidade traz vantagem para a organização, pois isto a diferencia 

pela velocidade com que esta cria e divulga idéias, já que de acordo com Ulrich (1997, p. 213), 

“aprender é a aptidão para gerar e generalizar idéias com impacto”. Uma organização que tem 

esta habilidade reproduz as idéias de um setor da organização de forma codificada e 

compartilha por toda a organização, de forma a permitir que os erros não se repitam, porém 

facilitando para que os sucessos sejam imitados. 

Sendo assim, uma organização, do futuro, baseada em conhecimento precisa ser vista 

como um local de aprendizado constante, no qual os gerentes devem tomar decisões pensadas e 

conseqüentemente compartilhar as informações entre si. A consequência de um processo de 

aprendizado rápido tornar-se-á parte integrante da empresa e produzirá inovação, a qual 

conforme Ulrich (1997, p. 214) pode não ficar em apenas uma unidade organizacional da 

empresa, mas pode difundir-se por toda a organização. 

Além dessas cinco habilidades citadas por Ulrich (1997), destaca-se também a 

importância dos executivos captarem o foco na capacidade. Para tanto, estes profissionais 

deveriam proceder da seguinte maneira dedicando menos tempo ao planejamento formal e mais 

às realizações; deveriam ainda se preocupar menos com organogramas e estruturas e ter mais 

interesse nos meios de executar o trabalho, independente da estrutura; preocupar-se com o 

caminho para chegar aos resultados e também com os resultados em si. Não obstante, conforme 

o autor, estes serão avaliados pela capacidade de criar habilidades exclusivas e decisivas em 

suas organizações; assim sendo, devem buscar líderes não só carismáticos, mas também hábeis 

para sustentar a criação da capacidade; e, constantemente questionar as habilidades necessárias 

para prever as expectativas do cliente. 

Dessa forma, com um foco na capacidade, a estratégia empresarial das organizações 

baseadas no conhecimento muda, deixando de ser, conforme Ulrich (1997, p. 215), “uma dança 

no compasso dois por quatro, para um de três tempos”. Para o autor, no modo antigo as 

estratégias eram formadas e depois implementadas. Porém neste novo modo, elas são formadas 

e a capacidade é criada, o que, portanto conduziria a uma implementação sustentada. 

 

 

2.3 GESTÃO DO CONHECIMENTO 
 

 

Ao se tratar do ambiente de conhecimento existente nas organizações, atualmente, é 

válido destacar que, para Probst et al. (2002, p. 14), este “é estruturalmente muito mais 



30 
 

complexo do que aquele que existia há vários séculos”. Tal fato ocorre visto que a taxa de 

crescimento do conhecimento experimentada tem se elevado consideravelmente. Além disso, 

pode ser explicado também em virtude da fragmentação do conhecimento e corroborado 

devido à ação da crescente globalização. Portanto, é importante conhecer como é composto 

esse ambiente organizacional, a fim de se transpor os obstáculos gerenciais referentes à gestão 

do conhecimento. 

Os componentes fundamentais da base do conhecimento são objetos de discussão entre 

profissionais de negócios e o mundo acadêmico. Na visão de Probst et al. (2002, p. 22), é 

válido elencar e definir estes elementos, que são: “símbolos, dados, informações e 

conhecimento”. A interpretação deste esquema contempla que a partir da aplicação das regras 

de sintaxe aos símbolos estes se tornam dados. Os quais por sua vez são passíveis de 

interpretação, desde que ambientados em um contexto específico, fornecendo assim 

informações ao receptor. No momento em que as informações são interligadas, elas adquirem 

atributos podendo ser usadas em um campo de atividade específico, transformando-se então em 

conhecimento. 

 

 
Figura 01: Relações entre níveis na hierarquia conceitual 

Fonte: Rehäuser &amp;amp; Kremar (apud Probst et al., 2002) 
 

A interpretação do esquema acima demonstra que a partir da aplicação das regras de 

sintaxe aos símbolos estes se tornam dados. Os quais por sua vez são passíveis de 

interpretação, desde que ambientados em um contexto específico, fornecendo assim 

informações ao receptor. No momento que as informações são interligadas, elas adquirem 

atributos podendo ser usadas em um campo de atividade específico, transformando-se então em 

conhecimento. 

 A partir da correta interpretação, por parte dos gestores, acerca da diferença, do 

significado e do relacionamento existente entre dados, informações e conhecimentos, é 

possível desenvolver uma abordagem integrada para a gestão do conhecimento. A dissociação 



31 
 

destes conceitos tem sido pratica comum nas empresas, de acordo com Probst et al. (2002, p. 

23): 

 
O departamento de tecnologia da informação é, muitas vezes, responsável somente por 
estruturar e manter o ‘lado dos dados e informações’. A seção de treinamento de 
pessoal está presente para ensinar habilidades individuais, enquanto o departamento de 
pesquisa e desenvolvimento é responsável pela inovação do produto. 

 

 Assim, verifica-se que a divisão das funções é resultante da falta de coordenação entre 

as áreas envolvidas. Então, ainda que o gerenciamento tenha ocorrido de forma adequada, se os 

colaboradores envolvidos não tiverem as habilidades necessárias para fazer uso das 

informações disponibilizadas ou para com base nessas gerar novas descobertas que influenciem 

significativamente suas rotinas de trabalho, o valor gerado será pequeno ou nulo. Dessa Forma, 

sugere-se que seja adotada uma visão integrada, conforme a figura a seguir: 

 
 

 

Dados ................................................. Informações ........................................ Conhecimento 
 
desestruturados ......................................................................................................... estruturado 

isolados.................................................................................................................... incorporado 

independentes do contexto ................................................................... dependente do contexto 

baixo controle comportamental .................................................. alto controle comportamental 

símbolos .......................................................................................... padrões cognitivos de ação  

distinção ..................................................................................................... domínio/capacidade 

 
Mudança de qualidade suave, de modo contínuo 

 

Figura 02: O continuum de dados/conhecimento 
Fonte: Probst et al. (2002) 

 

 Salienta-se que para Terra (2000, p. 70), “a gestão do conhecimento está, dessa 

maneira, intrinsecamente ligada à capacidade das empresas em utilizarem e combinarem as 

várias fontes e tipos de conhecimento organizacional para desenvolverem competências 

específicas e capacidade inovadora”. E por meio do continuum de dados/conhecimento 

proposto na figura acima, evidencia-se um uso de dados estruturados, incorporado ao contexto 

de tarefa e processos, que é dependente do conjunto. O que fornece subsídios para uma atuação 

consistente da empresa.  

 Por conseguinte, ao se adotar uma visão integrada, é possível assegurar que a base de 

conhecimento da empresa está sendo bem utilizada e que possui um caráter contínuo. Destaca-

se que, conforme Probst et al. (2002), a gestão do conhecimento deve ser capaz de lidar tanto 



32 
 

com as matérias-primas do conhecimento quanto com o conhecimento propriamente dito. Isto 

porque toda organização tem sua própria maneira de lidar com dados, informações e 

conhecimento e cria as próprias estruturas, funções e sistemas para essa finalidade. É válido 

destacar que, de acordo com o autor, “a gestão do conhecimento não transformará a empresa; 

seu objetivo é simplesmente sensibilizar a administração em todos os níveis para a importância 

do conhecimento como um recurso”. 

 De encontro a isto, para conscientizar as organizações acerca do que é necessário no 

que tange à gestão, Terra (2000) comenta que, é preciso discutir alguns enfoques, tais como: o 

papel da alta gerência, novas práticas de organização do trabalho, desenvolvimento de 

processos específicos, a fim de facilitar as práticas e políticas de gestão de RH, novas 

tecnologias de informação e comunicação e o relacionamento com os ambientes interno e 

externo. 

 Num contexto pragmático, entende-se que a gestão do conhecimento deve auxiliar os 

gestores a tratarem o conhecimento como um recurso, além disso, deve estimular idéias 

práticas que possam ser implementadas. Assim sendo, Probst et al. (2002, p. 32) elencam uma 

sugestão de enfoques a serem considerados quanto ao processo de gestão do conhecimento, tal 

estrutura evidencia o levantamento que os autores fizeram em diversas empresas. Para os 

autores é preciso transformar os problemas da empresa em problemas de conhecimento e assim 

avaliar os efeitos das decisões sobre os ativos intelectuais da organização. Além disso, devem-

se evitar soluções generalizadas e ajudar a entender problemas que sejam especificamente 

sobre conhecimento a fim de poder direcionar atenção à solução adequada e manter a 

concentração na realidade. 

 Outras considerações, ainda acerca do processo de gestão do conhecimento, consoante a 

Nonaka e Takeuchi, (1997, p. 63), envolvem o conhecimento voltado à ação, além do mais 

abrangem a necessidade de se fornecer uma matriz de análise com ferramentas comprovadas. É 

importante também, a fim de se mensurar os resultados, desenvolver critérios para medir o 

sucesso; para tanto, faz-se necessário que a organização haja de forma compatível com os 

sistemas existentes e integre os métodos existentes para encontrar soluções. Por fim, é mister 

que seja formulada uma linguagem compreensível que possa ser usada nas atividades diárias da 

empresa. 

 Através destes aspectos, é possível perceber a gestão do conhecimento como uma 

ferramenta que fornece suporte tanto para decisões gerenciais, quanto para orientar as ações da 

organização e dessa forma servir como suporte para o desempenho organizacional. Vale ainda 

destacar que, conforme Richter apud Angeloni (2002, p. 39) “a gestão do conhecimento 



33 
 

despontou recentemente como uma nova sistemática de trabalho no ambiente organizacional”. 

E, dessa forma, envolve características que estão relacionadas a determinadas crenças, 

pressupostos, posturas e atividades que se baseiam em uma postura proativa, aberta, abrangente 

e atuante, presentes na cultura da empresa, que por fim possibilitam a gestão do conhecimento. 

 

 

2.4 A PRODUÇÃO NAS ORGANIZAÇÕES DO CONHECIMENTO 
 

 

Em decorrência da revolução informacional vivida atualmente, surge também a 

economia da informação. A qual gera diversos produtos que, conforme cita Stewart (1999, p. 

152), “desde 1985, o valor do comércio internacional cresceu duas vezes mais rápido do que o 

valor da produção de bens e serviços mundiais”. O mercado financeiro cresce com o volume de 

informações disponíveis e, neste meio, a informação sobre o dinheiro acaba por se tornar mais 

valiosa do que o próprio dinheiro. Denota-se, desta forma, a importância do produto das 

organizações baseadas em conhecimento. 

É possível verificar a coexistência entre a economia baseada em tangíveis e a baseada 

no intangível, como resultado há uma existência e interação constante entre estas conforme a 

afirmação: 

 

Os ativos intangíveis – o capital intelectual em suas manifestações humana, estrutural 
e do cliente – podem apoiar muito o trabalho de prospecção de petróleo, bem como o 
trabalho de comercialização de instrumentos financeiros que não são encontrados na 
natureza; por outro lado, os proprietários e funcionários do negócio menos concreto 
sabem que não é possível se alimentar de bytes. Stewart (1999, p. 152) 

 

Ao evidenciar essa interação em larga escala é possível verificar os impactos causados 

na economia globalizada. Dessa forma, torna-se importante conhecer o contexto e as 

características da economia atual porquanto ela pode ser vista como uma base sobre a qual a 

estratégia organizacional se expande, não obstante a qualidade do processo decisório 

organizacional depende da compreensão da conjuntura global.  

Ainda, é possível destacar que, a convergência tecnológica tem impulsionado a 

produção e a distribuição de bens e serviços, o que torna ainda mais relevante o fator 

competitividade. Neste sentido, a produtividade de uma empresa pode ser influenciada por 

condições externas da organização, que são muitas e variadas e, de acordo com Milkovich e 

Boudreau (2000, p. 30), “as mais importantes seriam, talvez, a crescente pressão da 

competição, tanto local como global, e o dramático desenvolvimento tecnológico”. Isto tem 



34 
 

afetado as empresas, tem impulsionado-as para mudanças, neste sentido Rocha-Pinto et al. 

(2007, p. 17) comenta que “a diferenciação que tem ocorrido entre as empresas tradicionais e 

as novas organizações são as respostas que estas têm dado às pressões das mudanças no macro-

ambiente organizacional”.  

Além da qualidade da reação que as organizações demonstram em função das pressões 

competitivas, para Kelly (2001), a empresa tem que se adaptar internamente para competir num 

cenário de constantes mudanças, ela também tem que refletir acerca da “imagem do futuro 

cliente e do futuro funcionário”, pois para o autor haverá uma plena interação em um modelo 

de empresa que agir conforme uma rede. Sendo assim, 

 

essa idéia implica muitas peças interligadas, ninguém ocupando posições 
privilegiadas ou um posto central e todos na periferia. A essa descrição sucinta da 
futura reformulação da empresa devem-se acrescentar as tendências que definem o 
funcionamento de cada rede em particular e da economia em geral. Kelly (2001, p. 
24) 

 

Neste cenário, permeado por redes, verifica-se que a tecnologia exerce um papel 

importante nas mudanças vividas. Entretanto, elas são originadas a partir da reflexão de 

pessoas envolvidas num processo lógico, onde há além de um envolvimento de capital 

humano, o uso de tecnologias, como microprocessadores, chips entre tantos outros que 

adquirem valor em função da interconexão existente. Além disso, o advento e melhoramento 

referentes à internet potencializaram as interconexões, portanto conforme Kelly (2001), “hoje 

vivemos a revolução das comunicações, que no ambiente interligado já descrito representam o 

cimento da nova cultura e da nova sociedade”. É válido destacar que, atualmente, quando se 

fala em melhoria contínua de comunicações, trata-se não apenas de uma questão de infra-

estrutura, mas sim de interconectividade uma questão fundamental, básica e essencial. 

Nessa interação constante, destaca-se o papel das novas tecnologias de informação e 

comunicação (NTICs) e as diversas novidades que estas introduzem na vida social deste início 

de milênio. Para Martins e Imasato (2008, p. 11), neste universo “estão as poderosas 

ferramentas de armazenamento, processamento e transmissão e interação multimídia de dados, 

em níveis, velocidade e alcance espacial jamais conhecidos”.   

É nesta visão, de interconectividade, que está um dos destaques da nova tecnologia 

digital, a possibilidade de se utilizar em organizações, escolas e em lares, por exemplo, a 

interatividade, acessível pela televisão digital. Pois, de acordo com Tapscott (2001, p. 21) 

antigamente estes meios eram vistos como de mão única, onde não havia controle por parte do 

usuário. No entanto, uma das principais conseqüências da revolução digital é o impacto da 



35 
 

digitalização e da interconectividade, que acabam por exceder limites e não influenciam mais 

apenas pessoas e organizações, ela vai mais além e alcança o conceito de nação. Para 

Negroponte (2001, p. 15): 

 

os países nasceram e se desenvolveram, em geral, com base no fator geográfico, ou 
seja, um fator diretamente relacionado com os átomos, tal como os acidentes 
topográficos ou as demarcações naturais produzidas por montanhas, rios, vales ou 
oceanos. Hoje as demarcações digitais passam por outro vetor e são tanto locais como 
universais. 

 

Em virtude do exposto, é possível entender um mundo tecnologicamente sem barreiras, 

o que possibilita uma série de ações, nos mais diversos campos, seja cultural, social, científico 

ou organizacional. Não obstante, além da convergência tecnológica, há também expressões 

como “economia do conhecimento” e “sociedade da informação” que refletem mudanças do 

campo da ciência e tecnologia, neste sentido para Amaral (2003, p. 83)  

 

a digitalização da informação, conjugada à relativa democratização dos meios de 
comunicação e transmissão de dados, com reduções drásticas nos custos e nas 
barreiras de acesso a esse novo mundo em rede, altera tudo de uma só vez, 
produzindo o fenômeno da convergência. 

 

Verifica-se então que não há mais barreiras para a informação, desde que ela seja 

combinada aos meios de comunicação e transmissão de dados. Conseqüentemente o 

conhecimento poderá ser partilhado por uma organização estando ela reunida sob o teto de um 

escritório local ou dispersa pelo mundo, assim como também pode estar disponível para uma 

dada cadeia de valor. Dessa forma, torna-se tarefa econômica de grande valor para indivíduos, 

empresas e países, organizar e gerir o conhecimento. Neste sentido, Stewart (1998, p. 12) 

argumenta que o conhecimento “tornou-se o principal ingrediente do que produzimos, 

fazemos, compramos e vendemos. Resultado: administrá-lo – encontrar e estimular o capital 

intelectual, armazená-lo, vende-lo e compartilhá-lo”.  

Em virtude disto, verifica-se que é cada vez mais evidente o uso intenso da informação. 

Seja em um setor, empresa ou organização, que não tenha passado a fazer uso ou que não tenha 

se tornado dependente do conhecimento, como fonte de atração para consumidores e clientes, e 

da tecnologia da informação, como instrumento gerencial. Porquanto, o recurso conhecimento 

é um bem fundamental às organizações, e, em virtude disto deve ser valorizado e utilizado, de 

forma apropriada. 

 

 



36 
 

2.5 AS METAS DE CONHECIMENTO 
 

 

 Nas organizações, as pessoas são os únicos verdadeiros agentes na empresa, conforme 

assertiva de Sveiby (1998, p. 9), para ele, todos os ativos e estruturas quer sejam eles tangíveis 

ou intangíveis, são resultantes das ações humanas. Ainda para o autor, as pessoas podem criar 

tanto uma estrutura externa quanto interna para se expressarem. A primeira é realizada quando 

gerentes de uma empresa direcionam esforços de seu pessoal para dentro da organização, nesse 

caso criarão estruturas internas intangíveis, através da melhoria de processos ou novos 

produtos. Enquanto que a segunda, é decorrente da atenção lançada ao ambiente externo por 

meio da produção de bens tangíveis e como benefício dessa estrutura externa intangível está o 

relacionamento com o cliente, por exemplo. Ainda para Sveiby (1998, p. 10):  

 

a produção quase sempre está igualmente (ou mais) relacionada à criação de 
estruturas de conhecimento quanto à criação de produção material. A distribuição de 
produtos quase sempre está tão ou mais relacionada à criação de conhecimento 
juntamente com os cliente quanto ao transporte do produto material Alguns ativos – 
como marcas, relacionamento com o cliente e a competência dos funcionários – são 
melhor vistos como estruturas de conhecimento, ou seja, ativos intangíveis. 

 

 Diante do exposto, observa-se que é importante para o desempenho global da 

organização que seus gestores desenvolvam os ativos de sua organização. Notadamente, é mais 

fácil lidar com os objetivos materiais, como máquinas, imóveis e fábricas, que estão direta e 

logicamente elencados no balanço patrimonial, porém não trarão o retorno econômico referente 

a um relacionamento com o cliente ou fornecedor, ou prestígio da marca que podem ser obtidos 

por meio da ação do capital humano. 

Logo, verifica-se a importância desses ativos intangíveis para o desenvolvimento e 

competitividade de uma organização. É fundamental que estes ativos sejam valorizados e 

desenvolvidos com a coerência e amplitude que estes demandam, com a finalidade de fornecer 

à organização sustentabilidade. 

Para que seja possível direcionar a gestão do conhecimento com o propósito de atender 

as expectativas de desenvolvimento de habilidades, Probst et al. (2002, p. 35-36) sugere a 

utilização de metas do conhecimento, que estariam subdivididas em: 

a) Metas normativas – criar uma cultura empresarial ciente do conhecimento no qual 

as habilidades dos indivíduos são partilhadas e desenvolvidas, tal posicionamento 

permite a organização realizar uma gestão eficaz do conhecimento; 



37 
 

b) Metas estratégicas – definem o conhecimento vital da organização e determinam 

as habilidades que serão necessárias no futuro; e 

c) Metas operacionais – visam a implementação da gestão do conhecimento; fazem a 

tradução das metas normativas e estratégicas em objetivos concretos.  

Salienta-se a importância e relevância destas metas para uma organização que visa 

exercer e vivenciar a gestão de conhecimento em todos os níveis organizacionais. Para tanto, as 

metas operacionais são essenciais, visto que buscam evitar que a gestão de conhecimento se 

esgote nos níveis de staff ou estratégico e também visam impedir uma situação em que o 

conhecimento seja sacrificado em função das operações da empresa. Ressalta-se que o conceito 

de conhecimento é ilustrado na figura 01, deste estudo. 

Porquanto, uma das tarefas da administração é a definição de metas, que oriente os 

processos essenciais da empresa. É necessário, “concordância sobre as metas estratégicas 

constituírem do elemento essencial do planejamento estratégico”, conforme Probst et al. (2002, 

p. 40), o benefício advindo desta tarefa é o de promover uma direção geral às atividades da 

empresa, como também, a influência que estas exercem sobre o comportamento dos 

funcionários. A seguir apresenta-se quadro com questões de conhecimento em diferentes níveis 

de metas. 

 

Gestão  
Normativa 

Regulamentos da empresa 
- Estruturas legais efeitos em 
Gestão do Conhecimento (regras de 
sigilo, etc.) 

Políticas da empresa 
- visão de conhecimento e 
declaração de missão 
- Identificação de áreas 
críticas de conhecimento 

Cultura da empresa 
- partilha de conhecimento 
desejável 
- espírito inovador 
- comunicação intensa 

Gestão  
Estratégica 

Estruturas da organização 
- fórum de discussões, estrutura 
hierárquica, organização de P&amp;amp;D, 
grupos de experiência 
Sistemas de gestão 
- EIS, Lotus, Notes 

Programas 
- cooperação  
- criação de competências 
essenciais 
- provisão de informações 

Abordagem de problemas  
- orientação para metas de 
conhecimento 
- Identificação de 
conhecimento voltado para 
problemas 
 

Gestão  
Operacional 

Processos Organizacionais 
- controle de fluxos de 
conhecimento 
Processos de distribuição 
- Infra-estrutura de conhecimento 
- fornecimento de conhecimento 

Tarefas 
- projetos de conhecimento 
- formação de banco de 
dados especializado 
- introdução de CBT 

Desempenho e cooperação 
- compartilhamento de 
conhecimento 
- conhecimento em ação. 

 Estruturas Atividades Comportamento 
Figura 03: Questões de conhecimento em diferentes níveis de meta 

Fonte: Probst et al. (2002) 
 

 As metas normativas de conhecimento referem-se à visão geral de política da empresa e 

a todos os aspectos de sua cultura empresarial. Já, as metas estratégicas de conhecimento, são 

instituídas para programas de longo prazo que visam atingir a visão da empresa. Por fim, as 



38 
 

metas operacionais de conhecimento oferecem o suporte para assegurar o cumprimento dos 

programas estratégicos em suas atividades diárias. Assim sendo, as metas de conhecimento em 

todos os três níveis devem ser complementares entre si e devem ainda somar em conjunto para 

a realização das metas da empresa. 

 

 

2.6 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GESTÃO DO CONHECIMENTO  
 

 

Cada organização tem um conjunto específico de processos, os quais visam criar valor 

para os clientes e produzir resultados financeiros. De acordo com Lobato et al. (2006, p. 116), 

“é possível constatar que uma cadeia de valor genérica pode servir de modelo para que as 

organizações se adaptem ao construir a perspectiva dos processos internos”. Neste caso, inclui-

se um processo de inovação, envolvido com a pesquisa de necessidades emergentes ou latentes 

dos clientes, o processo de operações que verifica desde a criação do valor à entrega eficiente, 

regular e pontual dos produtos ou serviços e por fim o processo de serviço pós-venda ao 

cliente, que inclui a assistência após a aquisição do produto ou serviço. Com essa conexão 

entre os processos a empresa estabelece a sua base de ação. 

Nesta visão, é possível à empresa estruturar-se seus processos com foco em 

conhecimento, de forma a não apenas obter sucesso financeiro, mas também o crescimento dos 

ativos intangíveis. Pois, para Probst et al. (2002, p. 48) “a implementação bem-sucedida de 

uma estratégia depende do conhecimento técnico presente na empresa”. Ainda conforme os 

autores “tratar o conhecimento como um recurso organizacional básico traz oportunidades 

significativas”, visto que ele pode ser mais valioso do que outros ativos tangíveis existentes na 

empresa. 

 Para Probst et al. (2002, p. 33), há uma série de problemas que diversas empresas 

enfrentam quanto à gestão do conhecimento. Em função disso, foram identificadas algumas 

atividades que podem ser consideradas processos essenciais da GC e que, dessa forma, estão 

muito relacionadas. Nesta conjuntura, não é recomendado fazer intervenções isoladas, 

buscando a otimização de apenas parte das atividades, pois os processos estão interligados e 

infelizmente poder-se-ia afetar os demais envolvidos. Para os autores, estas atividades são: 

a) Identificação do conhecimento; 

b) Aquisição do conhecimento; 

c) Desenvolvimento do conhecimento; 



39 
 

d) Partilha / Distribuição do conhecimento;  

e) Utilização do conhecimento; e, 

f) Retenção do conhecimento. 

 De forma resumida, pode-se dizer que, a identificação do conhecimento significa 

analisar e descrever o ambiente de conhecimento da empresa. Conforme Probst et al. (2002) 

atualmente há um grande número de empresas com dificuldades para definir um quadro geral 

de habilidades, o qual contenha informações e dados internos e externos. Isso por sua vez, 

compromete a eficiência dos negócios, como também afeta a qualidade das decisões. Para os 

autores, (2002, p. 33) “a gestão eficaz do conhecimento deve, portanto, assegurar transparência 

interna e externa suficientes e ajudar os funcionários individuais a localizarem o que 

precisam”. 

 Notadamente, as fontes de conhecimento de uma empresa, não necessariamente são 

oriundas do ambiente interno. O seu relacionamento com clientes, fornecedores, concorrentes e 

parceiros contribui eficazmente para a aquisição do conhecimento, no entanto, segundo 

Probst et al. (2002, p. 34) “um potencial que raramente é utilizado em sua totalidade”. Nesses 

casos, a gestão sistemática do conhecimento deve passar por um processo de reflexão, o qual 

contempla algumas possibilidades como a de contratar o conhecimento de especialistas ou 

adquirir outras empresas inovadoras, para que dessa forma obtenha o conhecimento necessário. 

 Neste tocante, observa-se que o avanço continuado da ciência e tecnologia tem 

ocasionado a rápida circulação de informações e a renovação do conhecimento. Logo, há uma 

rápida obsolescência do conhecimento aplicado, e isto é traduzido como necessidade de 

atualização tanto para pessoas quanto para organizações. Para Rocha-Pinto et al (2007, p. 108) 

“trabalho e aprendizagem caminham juntos” e é seguindo esta tendência que encontra-se a 

educação corporativa, pois ela consiste em um processo contínuo de ensino/aprendizagem. 

 Outro procedimento importante, evidenciado como elemento construtivo é o 

desenvolvimento do conhecimento. O foco deste processo está, conforme Probst et al. (2002, 

p. 34), “na geração de novas habilidades, novos produtos, idéias melhores e processos mais 

eficientes”. Já, para Nonaka e Takeuchi (1997), o desenvolvimento de novos produtos deriva 

dos processos de inovação. É válido, portanto, destacar que o esforço organizacional 

direcionado para o desenvolvimento do conhecimento é essencialmente administrativo e visa 

produzir capacidades que ainda não estão presentes na organização ou até mesmo que não 

existem fora dela.  

 Dando prosseguimento, Probst et al.  (2002, p. 34) ainda acrescentam que 

“tradicionalmente, o desenvolvimento do conhecimento está ancorado em pesquisas de 



40 
 

mercado da empresa e em seu departamento de Pesquisa &amp;amp; Desenvolvimento, entretanto, um 

conhecimento importante pode também brotar de qualquer outra parte da organização”. Assim, 

por meio deste elemento construtivo, há uma abrangência para a empresa utilizar a criatividade 

de seus colaboradores a favor do negócio da organização. Desta forma, para Probst et al. 

(2002), atividades entendidas como simples processos de produção podem ser analisadas, 

otimizadas e convertidas em novas especializações, quando analisadas sob o ponto de vista da 

gestão do conhecimento. 

 Ao se refletir sobre como é possível levar o conhecimento ao lugar adequado, é 

necessário entender que para o compartilhamento e distribuição de conhecimento 

organizacional são necessárias “algumas condições prévias para transformar informações ou 

experiências isoladas em algo que toda a organização possa utilizar”, conforme citado por 

Probst et al. (2002, 34).  Para tanto os autores propõem duas perguntas-chave, que são: Quem 

deve saber quanto sobre o quê, ou ser capaz de fazer o quê e em que nível? Como podemos 

facilitar o compartilhamento e a distribuição do conhecimento? Para Davenport (2006, p. 65), é 

importante “gerenciar (...) as circunstâncias externas em que ocorre a distribuição do 

conhecimento”. 

Neste processo, o pressuposto não é o de que todos saibam tudo numa organização. 

Pelo contrário, Probst et al. (2002, 34) cita que “o princípio da divisão de trabalho requer uma 

descrição e um gerenciamento significativo do escopo da distribuição do conhecimento”. Neste 

fluxo informacional, a etapa mais importante analisa a transição do conhecimento do indivíduo 

para o grupo ou à organização. O que vem ao encontro do posicionamento de Drucker (1996) o 

qual diz que a empresa deve se organizar ao redor da informação, concentrar esforços, a fim de 

evitar que as pessoas fiquem confusas. Assim, ainda conforme Drucker (1999, p. 218), “uma 

organização baseada na informação precisa se estruturar ao redor de metas que definam 

claramente as expectativas e objetivos, tanto para a empresa como para cada especialista”. Não 

obstante, é necessário garantir um feedback organizado, para que cada pessoa da organização 

possa exercer autocontrole, pela comparação das expectativas com os resultados reais. 

 Ao se evidenciar o conhecimento presente numa organização, possivelmente, surge um 

questionamento, acerca de como é possível garantir que este seja aplicado produtivamente em 

seu benefício. Neste tocante, da utilização do conhecimento, Probst et al. (2002, 35) salientam 

que “a identificação e a distribuição bem-sucedidas de conhecimento importante não garantem 

que ele será utilizado nas atividades diárias da empresa”, portanto, para os autores é mister que 

a organização se assegure para que habilidades e ativos de conhecimento valiosos sejam 

efetivamente utilizados. 



41 
 

 Por fim, para completar o panorama acerca dos processos envolvidos na gestão do 

conhecimento, conta-se com a retenção do conhecimento. A qual está efetivamente ligada à 

função de gerir, isto porque “a retenção seletiva de informações, de documentos e de 

experiências requer gestão”, conforme dito por Probst et al. (2002, 35). Os autores ainda 

enfatizam que os processos para selecionar, armazenar e atualizar regularmente um 

conhecimento de potencial valor futuro, devem, ser estruturados cuidadosamente, para que não 

haja desperdício de uma competência técnica valiosa para a organização. Não obstante, ainda 

conforme os autores, a retenção do conhecimento depende da utilização eficiente de diversos 

meios de armazenagem disponíveis na organização. 

 É válido destacar que os processos essenciais de gestão do conhecimento produzem um 

cenário no qual é possível evidenciar quais são os problemas operacionais que podem decorrer 

ao se utilizar o conhecimento como recurso. Também deve ser observado que a gestão do 

conhecimento deve estar conectada à estratégica global da organização a fim de garantir a 

eficiência dos processos. Neste sentido, cabe à administração criar uma estrutura que coordene 

e dê as orientações necessárias para que sejam feitas intervenções operacionais quando 

necessárias. Para auxiliar neste processo, Probst et al. (2002, 35) acrescem dois elementos 

construtivos, a saber: objetivos do conhecimento e avaliação do conhecimento. Conforme 

demonstra a figura a seguir. 

 

 
Figura 04: Processos essenciais da gestão do conhecimento 

Fonte: Probst et al. (2002) 
  



42 
 

 Portanto, ao se acrescer estes dois elementos construtivos, entende-se então que o 

conceito de gestão do conhecimento se transforma em um sistema de gestão. Dessa forma, 

conforme Probst et al. (2002, 35), “as metas de conhecimento esclarecem a orientação 

estratégica da gestão do conhecimento e os objetivos concretos de intervenções específicas”. 

Em virtude disto, o conjunto de processos ora apresentado é complementado e finalizado com 

o processo de avaliação do conhecimento, o qual fornece os dados essenciais para o controle 

estratégico de projetos de gestão do conhecimento. 

  

 

2.6.1 A identificação do conhecimento existente na organização 
 

 

É importante para uma empresa definir esquematicamente como será realizada a gestão 

do conhecimento organizacional. Porém, não menos importante é a tarefa desta em tornar 

visíveis quais são seus ativos de conhecimento. Conforme Angeloni (2002, p. XIX), “a 

constatação de que a organização é um celeiro de saberes que podem transformá-la 

qualitativamente já possui um respaldo histórico na literatura sobre Administração”. Para 

Probst et al. (2002) é dever do gerente assistir aos seus colaboradores através da comunhão dos 

esforços empreendidos pelos recursos humanos e pelo departamento de TI. Uma vez que, o 

primeiro conhece apenas as habilidades das pessoas designadas e o segundo por mais que 

instale redes e softwares de comunicações não auxiliam aos demais a encontrarem as 

informações e contatos necessários, nesta rede. Com a ajuda do gerente é possível ir mais além 

do escopo básico de atividades pertinentes a estas áreas, e, assim contribuir para melhorar a 

visibilidade de ativos de conhecimento internos à organização. 

Há diversas maneiras de se evidenciar o conhecimento existente numa organização. 

Para Probst et al. (2002, p. 66), é possível utilizar-se de mapas de conhecimento, que podem 

ser do tipo de topografias do conhecimento ou mapas de ativos de conhecimento, sistemas 

geográficos de informações, mapas de fonte de conhecimento e matrizes de conhecimento. No 

atual estudo, serão abordados apenas os mapas e matrizes de conhecimento.  

Sendo assim, pode-se dizer que, conforme Probst et al. (2002, p. 68), “os mapas de 

ativos de conhecimento mostram onde e como são armazenados ativos de conhecimento 

específicos”. Tal informação é relevante visto que é importante para o usuário saber onde estão 

as informações das quais ele necessita, se armazenadas em alguma mídia, em papel ou até 

mesmo na memória de alguém que já está aposentado. Portanto, os mapas de ativos de 



43 
 

conhecimento levam em conta o nível de agregação do conhecimento e também oferecem ao 

usuário informações valiosas sobre possíveis maneiras de processá-lo.  

Além do mapa citado, há também os mapas de fonte de conhecimento, os quais 

mostram quais pessoas em uma em uma equipe, ou dentro de uma organização, ou ainda no 

ambiente externo, podem contribuir com conhecimento importante para tarefas específicas.  

 

 
Figura 05: Mapas de fonte de conhecimento 

Fonte: Adaptado de Probst et al. (2002) 
 

Ademais, do mapa de fonte de conhecimento que evidencia as relações existentes por 

diversos atores dentro da cadeia de comunicação ambiente – organização – equipe, há também 

a matriz de conhecimento, esta modalidade é possível ser usada para qualquer problema. O 

conhecimento e as habilidades relevantes podem ser posicionados em uma matriz de 

conhecimento baseada em duas dimensões. Para Probst et al. (2002, p. 69) “o uso de 

características diferentes (por exemplo, interno/externo, novo/existente, implícito/explícito...) 

abre perspectivas diferentes nos ativos de conhecimento da organização”.  

Os mapas de conhecimento devem ser produzidos em estágios, começa-se com 

processos particularmente intensivos em conhecimento; eles devem ser selecionados, 

codificados e conectados com seu próprio sistema de navegação. A fim de garantir a 

atualização constante, o sistema deve ser atualizado de forma descentralizada. 

Salienta-se que esta não é uma ferramenta perfeita, e, portanto, alguns cuidados devem 

ser observados. De acordo com a colocação de Probst et al. (2002, p. 69), estas observações 

referem-se quanto à possibilidade de haver distorções nas relações internas de poder ao 

popularizar o conhecimento, pois desta forma este se desloca para os níveis inferiores na 

hierarquia. Outro cuidado deve-se ao fato de que os mapas representam uma fotografia de dada 

situação, no entanto não são estáticos, logo eles se degeneram criando rotinas ou orientações 



44 
 

extras, portanto, deve ser entendido esse contexto de dinamicidade. Além disso, outras 

observações são feitas, quanto, por exemplo, a não adentrar a vida particular das pessoas.  

Não obstante, tais materiais devem ser tidos como documentos vivos, que precisam 

sempre passar por atualizações, através de um processo de desenvolvimento constante. Desta 

forma, assegura-se a qualidade dos dados e das informações em mapas de conhecimento, e isto 

determina o seu sucesso e utilidade. Portanto, devem estar limitados aos componentes de 

conhecimento de valor elevado, especialmente na fase inicial, e devem estar vinculados aos 

sistemas existentes. 

Conforme verificado por Preissler, Roehl &amp;amp; Seemann (1997) apud Probst et al. (2002, 

p. 70) “os mapas de conhecimentos, são mais produtivos quando existe um mercado interno 

eficiente de conhecimento”. Pois, conforme Sveiby (1998), “estamos constantemente gerando 

novos conhecimentos por meio da análise das impressões sensoriais que recebemos (...) e 

perdendo os antigos”. Assim, ao atualizar constantemente estas ferramentas denota-se a relação 

entre os resultados obtidos e os recursos empregados, observando que não apenas a 

organização, mas também seus colaboradores valorizam o conhecimento como recurso. 

 

 

2.6.2  Aquisição de conhecimento 
 

 

É possível dizer que ao longo dos anos transformações ocorreram no âmbito político, 

tecnológico, econômico e social, principalmente, no final do século XX. Tais fatos 

influenciaram e ainda influenciam sobremaneira os modos de gestão de diversos tipos de 

organização.  Para Rocha-Pinto et al. (2007, p. 17) “a distinção entre as empresas tradicionais e 

as novas organizações são as respostas que estas têm oferecido às pressões das mudanças no 

macroambiente organizacional” 

Ainda, conforme Stewart (1998), uma empresa se torna verdadeiramente voltada para o 

conhecimento quando se conscientiza e se envolve no “nível mais profundo”, onde se busca a 

informação por seu próprio valor intrínseco e não apenas para automatizar e transmitir outras 

atividades. Atingido tal nível de comprometimento a empresa se verá envolvida em novos 

domínios de atividade: busca de detalhes valiosos; realização de simulações; geração de um 

negócio a partir do conhecimento em si. 

Em um futuro breve, de acordo com Drucker (2001a, p. 9) será possível dizer que nas 

organizações o trabalho será executado por especialistas reunidos em forças-tarefas que 



45 
 

permearão os departamentos tradicionais. Ainda neste contexto, a coordenação e o controle 

dependerão, em parte, da disposição dos empregados para a autodisciplina. Acrescenta-se a isto 

o fato de que a típica empresa de grande porte terá a metade dos níveis gerenciais e um terço da 

quantidade de gerentes. Nota-se neste cenário, uma mudança de paradigma que parte de um 

pressuposto de um ambiente industrial para um ambiente de conhecimento. 

Neste ambiente de mudanças, conforme é citado por Gates (1999, p. 9), se a questão 

que marcou os anos 80 foi a qualidade, e a dos anos 90 foi a reengenharia, então certamente a 

questão da primeira década do próximo século é a velocidade: “com que rapidez a natureza dos 

negócios mudará, quão rápidas serão as transações comerciais e como o acesso à informação 

irá alterar os estilos de vida dos consumidores e suas expectativas em relação às empresas”. 

Sendo assim, a melhora da qualidade e o aperfeiçoamento dos processos empresariais ocorrem 

em função do aumento da velocidade dos negócios, quando um fabricante ou comerciante 

responde a mudança nas vendas em questão de horas, ao invés de semanas, este passa a ser 

uma empresa de serviços e não mais, essencialmente, de produtos. Neste contexto, se verifica 

que: 

é importante que as organizações desenvolvam uma postura voltada para o 
aprendizado e destaquem em seus princípios, filosofia, perfil de seus funcionários-
infra-estrutura e estrutura organizacional, como meio de maximizar seu processo de 
aprendizagem. Santos (2006, p. 13) 

 

Portanto, as organizações devem orientar-se para a obtenção, armazenagem, 

processamento e, acima de tudo, a disseminação e uso da informação e do conhecimento. 

Tomando-se por base esse objetivo é possível evidenciar uma nova organização, que deixa de 

orientar-se por velhos princípios e passa a fazer uso dos princípios norteadores das 

organizações do conhecimento. O que caracteriza conforme Kuhn apud (Sveiby, 1998) uma 

mudança de paradigma que “se instala quando uma proporção suficiente de pessoas muda sua 

maneira de ver o mundo e começa a enxergar os fenômenos com uma nova perspectiva 

compartilhada”. Assim sendo, Sveiby (1998, p. 32) apresenta um quadro comparativo de focos 

adotados pelas organizações, apresentado a seguir. 

  



46 
 

Item Visto pelo paradigma industrial, ou de 
uma perspectiva industrial 

Visto pelo paradigma do conhecimento, 
ou de uma perspectiva do conhecimento 

Pessoas Geradores de custo ou recursos Geradores de receita 
Base de poder dos 
gerentes 

Nível relativo na hierarquia 
organizacional 

Nível relativo de conhecimento 

Luta de poder Trabalhadores físicos versus capitalistas Trabalhadores do conhecimento versus 
gerentes 

Principal tarefa da 
gerência 

Supervisão de subordinados Apoio aos colegas 

Informação Instrumento de controle Ferramenta para o recurso da comunicação 
Produção Trabalhadores físicos processando 

recursos físicos para criar produtos 
tangíveis 

Trabalhadores do conhecimento 
convertendo conhecimento em estruturas 
intangíveis 

Fluxo de 
informações 

Via hierarquia organizacional Via redes colegiadas 

Forma básica de 
receita 

Tangível (dinheiro) Intangível (aprendizado, novas idéias, 
novos clientes, P&amp;amp;D) 

Estrangulamentos na 
produção 

Capital financeiro e habilidades humanas Tempo e conhecimento 

Manifestação da 
produção 

Produtos tangíveis (hardware) Estruturas intangíveis  
(conceitos e software) 

Fluxo de produção Regido pela máquina, seqüencial Regido pelas idéias, caótico 
Efeito do porte Economia de escala no processo de 

produção 
Economia de escopo das redes 

Relacionamento com 
o cliente 

Unilateral pelos mercados Interativo pelas redes pessoais 

Conhecimento Uma ferramenta ou um recurso entre 
outros 

O foco empresarial 

Finalidade do 
aprendizado 

Aplicação de novas ferramentas Criação de novos ativos 

Valores do mercado 
acionário 

Regidos pelos ativos tangíveis Regidos pelos ativos intangíveis 

Economia De redução de lucros De aumento e redução de lucros 
Quadro 01: Os princípios da organização do conhecimento 

Fonte: Sveiby (1998) 
 

Para Sveiby (1998, p. 33), as conseqüências práticas gerenciais desses princípios já 

podem ser encontradas em “empresas do setor de serviços de negócios, visto que muitas já 

estão operando na economia do conhecimento”. Ainda para o autor, a economia da era do 

conhecimento oferece recursos ilimitados visto que a capacidade humana de gerar 

conhecimentos é infinita. 

 Para tanto, a estrutura interna possui grande importância. Pois, é por meio dela que 

ocorre o fluxo de conhecimento dentro de uma organização, que abrange “as patentes, os 

conceitos, os modelos e os sistemas de computação e administrativos que servem de suporte 

para os profissionais envolvidos no processo de criação de conhecimento com os clientes” 

Sveiby (1998, p. 93). Além disso, conforme o autor, os funcionários se combinam com a 

estrutura interna para constituir a organização, de forma a gerenciar a estrutura interna e assim 

gerenciar a organização. Sendo assim, observa-se que os princípios elencados anteriormente, 

acerca das organizações baseadas no conhecimento, denotam a importância da mudança de 



47 
 

foco, nos diversos componentes da organização, que atualmente, contemplam uma nova 

abordagem com foco na capacidade humana de desenvolvimento. 

 Não obstante, é válido apresentar a contribuição realizada pelos stakeholders, conforme 

cita Probst et al. (2002, p. 100) “o conhecimento externo pode ser adquirido por administração 

seletiva e cuidadosa de contatos com os stakeholders da empresa”. É válido estabelecer o 

conceito de stakeholder que, para Bleicher, (1992, p. 105, 139) apud Probst et al. (2002, p. 

100) “são os grupos no ambiente que têm interesses particulares nas atividades da empresa ou 

que necessitam dela especificamente”. O potencial de conhecimento e os ativos de 

conhecimento desses grupos têm grande importância para a empresa, entretanto a relevância 

individual de cada grupo irá depender muito da conjuntura organizacional e do campo de 

conhecimento em discussão. Para Probst (2002, p. 100) “os stakeholders mais importantes (...) 

são geralmente clientes, fornecedores, proprietários, representantes dos funcionários, políticos, 

mídia e líderes de opinião, o mundo financeiro e o público em geral”.  

 

 
Figura 06: Relações com os stakeholders 

Fonte: Probst et al. (2002) 

 

 As se observar o relacionamento com os stakeholders, Sveiby (1998) destaca o papel 

dos clientes, visto que estes oferecem treinamento aos funcionários, podem ser utilizados como 

referências; conversam entre si, e, portanto fazem a propaganda e a imagem de uma 

organização. Além disso, incentivam o desenvolvimento da competência com suas exigências. 



48 
 

Ainda para Sveiby (1998, p. 141) quanto à escolha da empresa do conhecimento no que diz 

respeito a clientes, “tem um significado estratégico vital porque o tipo de clientes com os quais 

uma empresa do conhecimento trabalha determina tanto a qualidade quanto a quantidade de 

suas receitas intangíveis do conhecimento”. Sendo assim, em um último estágio, o fluxo de 

conhecimento gerado pelos clientes acaba se transformando em uma fonte efetiva de receita. 

 Ainda tendo em vista o cliente, dessa vez Stewart (1998, p. 136) faz uma abordagem 

referente à participação deste na cadeia de valor intangível. O autor diz que “para entender o 

capital do cliente e as oportunidades de acúmulo de riqueza que este cria tanto para o 

comprador como para o vendedor, deve-se observar a cadeia de valor intangível e não a 

tangível”. Ainda, para o autor, o valor é – ou deveria ser – agregado em cada etapa. A idéia é 

agregar o máximo de valor pelo menor custo possível, e por fim, incorporar esse valor a 

margem de lucros.  

 Para Probst et al. (2002, p. 103), “os canais que conduzem o conhecimento externo para 

a base de conhecimento da organização será estruturado de forma diferente em cada caso”. 

Portanto, o planejamento da comunicação e das ações conjuntas entre grupos de parceiros e a 

organização deve ser organizado de forma criativa, a fim de extrair o máximo de benefício para 

todos os envolvidos. 

 

 

2.6.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento 
 

 

Uma organização que aprende precisa contar com o engajamento e a liderança dos seus 

gestores. Isto é válido não somente para profissionais diretamente ligados a área de recursos 

humanos da empresa, mas sim para todos os cargos de chefia dentro da organização. Senge 

(2000) diz que é necessário demonstrar crença na empresa e nas pessoas que a integram.  

Na sociedade pós-industrial, o conhecimento é considerado a principal vantagem 

competitiva para uma organização. E, para Mussak (2003), a competência é o produto entre 

conhecimento, habilidade e atitude. Sendo assim, não se pode confundir conhecimento com 

competência, mesmo que seja um elemento que tem grande volatilidade nos dias atuais.  Ainda 

para Mussak, tendo em vista que esta é a sociedade do conhecimento, então há que se 

preocupar em efetuar constantemente a reposição deste. 

Diversas empresas já têm buscado realizar as seleções de novos colaboradores com 

enfoque na capacidade e no desejo do aprendizado. Assim, tais profissionais passam a construir 



49 
 

o conhecimento de modo compartilhado e o inverso também: a empresa propicia o ambiente e 

os recursos para que o colaborador possa a cada dia ampliar seus conhecimentos e contribuir 

para a empresa. 

 

Os bons funcionários passaram a querer trabalhar em uma empresa menos pelo que 
podem ganhar de dinheiro e mais pelo que podem ganhar de conhecimento. Até se 
pode atrair talentos com salários e planos de benefícios, mas só é possível retê-los 
com um ambiente de aprendizado contínuo (MUSSAK, 2003, p. 63). 
 

Sendo assim, verifica-se que não é tão somente o estímulo financeiro que desperta o 

interesse dos colaboradores à ação. Ainda complementando, conforme Mussak (2003, p.65), 

“eis a importância da criação de um ambiente humano saudável, capaz de permitir a 

colaboração e o aprendizado nas empresas, nas equipes, nas escolas da vida”. Tal afirmação é 

importante ser analisada porque o autor se refere à participação de dois atores na geração do 

conhecimento: o aprendiz e o mestre. O real conhecimento só será possível quando houver 

trocas de experiências, estímulos e motivação para a busca e interpretação das informações. 

Ainda de acordo com Mussak (2003), uma empresa não é responsável por desenvolver pessoas, 

mas sim prover os meios para que elas se desenvolvam. Neste cenário todos ganham: a 

empresa e os colaboradores. 

 

Empresas e outros ambientes de trabalho são micro-culturas que se retroalimentam do 
comportamento das pessoas que ali vivem, trabalham, pensam, sonham, agem. 
Considerando-se que o trabalho é, atualmente, quase todo realizado por equipes, e não 
mais por artesãos isolados, ambientes de trabalho devem ser ambientes de 
colaboração. Considerando-se a importância da construção do conhecimento como 
vantagem competitiva, ambientes de trabalho devem ser ambientes de aprendizado. 
Eis a melhor definição das empresas hoje: empresas são ambientes de aprendizado 
e de colaboração. (MUSSAK, 2003, pg. 84). 
 

Neste cenário de desenvolvimento, há uma relação benéfica para a organização e para 

os colaboradores, pois ambos beneficiam-se com o uso do conhecimento. Assim, denota-se um 

perfil de profissional decorrente da revolução da informação, ainda é possível acrescentar a 

expressão utilizada por Drucker (1999) “trabalhador do conhecimento”, para designar os atuais 

profissionais que lidam com a informação, pois, para ele, são seis os fatores que determinam a 

produtividade deste trabalhador, o que resulta ao final em uma vantagem competitiva para a 

empresa:  

 

1) A produtividade do trabalhador do conhecimento requer que façamos a pergunta: 
´Qual é a tarefa?´; 2) Ela exige que coloquemos a responsabilidade pela 
produtividade nos próprios trabalhadores do conhecimento. Eles precisam gerenciar 
a si mesmos e ter autonomia. 3) A inovação continuada tem de fazer parte do 



50 
 

trabalho, da tarefa e da responsabilidade dos trabalhadores do conhecimento. 4) O 
trabalho do conhecimento requer aprendizado contínuo por parte do trabalhador, mas 
também ensino contínuo. 5) A produtividade do trabalhador do conhecimento não é – 
ao menos principalmente – uma questão de quantidade produzida. A qualidade é, no 
mínimo, igualmente importante. 6) Finalmente, a produtividade do trabalhador do 
conhecimento requer que ele seja visto e tratado como um ´ativo´, e não como 
´custo´, e que os trabalhadores do conhecimento queiram trabalhar para a 
organização. (DRUCKER, 1999, pg. 117). 

 

 Desse modo, Drucker (1999) aborda diversos fatores que agregam valor à empresa se 

corretamente aplicados. É possível observar que o enfoque dado à atuação do colaborador e da 

empresa são característicos e necessários em função da sociedade da informação. O que é 

relevante ao contexto atual, visto que segundo Cavalcanti e Gomes (2000) apud Rocha-Pinto et 

al. (2007, p. 95) houve “um desvio do eixo da riqueza e do desenvolvimento de setores 

industriais para setores cujos produtos, processos e serviços são intensivos em tecnologias e 

conhecimento”. Assim, tal mudança exige um aprendizado contínuo, para que se possam 

desenvolver qualificações mais amplas, o que por sua vez implica em maior investimento em 

aprendizagem. 

 Por conseguinte, é importante destacar que os processos de aquisição de aprendizagem, 

mudam em função das alterações da natureza do trabalho. A partir das estratégias empresariais 

é definido o conjunto de conhecimentos e competências necessários, tendo em vista as 

particularidades tecnológicas, e, não apenas o ofício ou especialidade do colaborador. Para 

Rocha-Pinto et al. (2007, p. 96) “decorre daí a importância que as empresas nos dias de hoje 

atribuem à formação de profissionais polivalentes, com conhecimentos generalizáveis”.  

Logo, uma mudança é necessária nos programas de treinamento e desenvolvimento. A 

fim de “desenvolver o novo perfil e os novos conhecimentos, as empresas precisam elaborar 

uma metodologia de gestão de conhecimento que privilegie desenvolvimento de atitudes, 

posturas e habilidades alinhadas com o movimento estratégico da organização” conforme 

assertiva de Rocha-Pinto et al. (2007, p. 96).  

 Em outras palavras, as organizações vêm se preparando para enfrentar esses desafios 

através da aprendizagem contínua de todos os seus colaboradores, como também de sua cadeia 

de valor e de seus relacionamentos. Não obstante, a gestão do conhecimento enfoca todo o 

espectro do capital intelectual disponível na organização. E, a partir disto viabiliza 

comunidades informais responsáveis pela transparência e socialização de conhecimentos 

tácitos ou não-codificados, então para Rocha-Pinto et al. (2007, p. 97) “a GC só terá sucesso se 

houver uma cultura de socialização, disseminação e compartilhamento de informações e 

conhecimentos. É aí que as TICs prestam significativas contribuições”.  



51 
 

Portanto, um dos objetivos da gestão do conhecimento é o de criar um ambiente 

favorável dentro das organizações. De modo que seja possível agir inteligentemente e dessa 

forma garantir a viabilidade, o sucesso global e que se possa também extrair o maior valor de 

seus ativos de conhecimento. Para tanto é possível contar com a contribuição dos programas de 

treinamento e desenvolvimento.  

 É válido mencionar que há várias conceituações atribuídas a treinamento e 

desenvolvimento. No entanto adota-se aqui a proposta por Rocha-Pinto et al. (2007) que 

considera o treinamento como um processo de aquisição ou aperfeiçoamento de conhecimento, 

de habilidade e de mudanças de atitudes, o que deve estar envolvido com o desempenho de 

uma tarefa ou de um cargo. Já no que tange o desenvolvimento, seria, sobretudo, o processo 

direcionado para o crescimento integral do homem, notado na mudança comportamental, na 

ampliação de suas habilidades e seus conhecimentos para a solução de novas e diferentes 

situações ou problemas, é possível ainda complementar que: 

 

Na verdade, o binômio treinamento e desenvolvimento (T&amp;amp;D) atua numa linha de 
concepção mutuamente complementar. Em sua natureza, é atividade-meio para o 
alcance dos objetivos organizacionais. Em sua essência, deve ser o principal fiel da 
balança entre desenvolvimento individual e as necessidades organizacionais. Rocha-
Pinto et al. (2007, p. 103). 

 

 Portanto, deve-se observar a questão treinamento e desenvolvimento sob uma 

perspectiva sistêmica. Sendo ela um processo de T&amp;amp;D composto por quatro etapas, conforme 

sugestão de Rocha-Pinto et al. (2007), a saber, diagnóstico, planejamento, execução e 

avaliação. 

 

Figura 07: Sistemática de T&amp;amp;D 
Fonte: Rocha-Pinto et al. (2007) 

 



52 
 

 Dessa maneira o diagnóstico abrange uma verificação organizacional composta de três 

enfoques: organizacional, funcional e individual – analisando as competências verificadas em 

relação às desejadas. Para Rocha-Pinto et al. (2007) é decorrente desta etapa o levantamento de 

necessidades de treinamento - LNT - que contribuirá para o desenvolvimento de programas a 

serviço dos objetivos organizacionais desejados.  

 Já o planejamento incide na elaboração de um conjunto de políticas, diretrizes e 

objetivos do sistema. Rocha-Pinto et al. (2007, p. 105) define “a política de treinamento é o 

conjunto de linhas de ação de treinamento, fundamentais para se estabelecer uma sintonia com 

os macro objetivos da organização”. Cabe ressaltar que é função do planejamento de T&amp;amp;D a 

priorização e detalhamento de atividades observando a questão de autoridade e 

responsabilidade; tempo disponível; recursos financeiros, materiais, tecnológicos e humanos 

necessários; seleção de conteúdo, metodologias e recursos instrucionais; além da definição do 

público alvo, bem como as formas de avaliação.  

 Compete à execução a realização efetiva, na administração, no acompanhamento e na 

manutenção dos projetos e programas de treinamento previamente definidos.  

 No que concerne a avaliação é válido dizer que esta toma por base os resultados 

alcançados e realiza a revisão crítica de todo o processo. É uma etapa decisiva no processo de 

T&amp;amp;D e se concretiza a partir do uso de indicadores de desempenho do processo e de 

aprendizagem do público-alvo. Conforme Kirkpatrick (1994) apud Rocha-Pinto et al. (2007, p. 

105); 

a) Nível 1 (reação) – pode ser realizado através da aplicação de questionários ao 

término da atividade de treinamento, que busquem medir as impressões dos 

participantes com relação ao conteúdo abordado, ambiente, instrutores, materiais 

didáticos e recursos instrucionais; 

b) Nível 2 (aprendizado) – feito por meio da observação no ambiente de trabalho (pela 

chefia imediata ou pela equipe de recursos humanos) ou através da aplicação de testes, 

que visam determinar a extensão com que o treinamento melhorou as competências dos 

participantes; 

c)  Nível 3 (aplicabilidade) – também por ser feita por meio da observação no 

ambiente de trabalho, pelo superior imediato, no entanto, neste caso com a assessoria da 

equipe de RH, buscando identificar o quanto do treinamento é demandado no cotidiano 

do trabalho; em outras palavras baseia-se em avaliar o próprio desempenho do 

profissional; 



53 
 

d) Nível 4 (rentabilidade ou resultados) – praticado perante a observação no ambiente 

de trabalho e também pela análise de indicadores de desempenho, pretende avaliar se o 

treinamento somou algum valor ao negócio, considerando tanto os aspectos tangíveis 

(produtividade e qualidade) quanto os intangíveis (relacionados à cultura e ao clima 

organizacional).   

 Enfim, se a organização pretende adquirir vantagem competitiva através do uso da 

gestão do conhecimento é importante que ela se conscientize da necessidade em se tratar os 

processos de T&amp;amp;D de uma forma sistêmica, a fim de auferir resultados positivos para o 

rendimento global da empresa.  

Neste sentido, Probst (2002, p. 109) corrobora ao afirmar que “o desenvolvimento do 

conhecimento inclui todos os esforços administrativos nos quais a organização se empenha 

conscientemente para adquirir as competências que não tem, ou criar competências que ainda 

não existem dentro ou fora da empresa”. Os autores ainda aduzem que é importante que a 

organização “concentre-se no desenvolvimento de novas habilidades, novos produtos, idéias 

melhores e processos mais eficientes”. Todos estes esforços são válidos visto que o 

desenvolvimento do conhecimento é um elemento construtivo especialmente importante em se 

tratando de gestão do conhecimento.  

 

 

2.6.4 Partilha e Distribuição do conhecimento 
 

 

Para que as empresas possam melhor alocar seus recursos de uma maneira mais eficaz e 

eficiente em capital intelectual, é fundamental que ela o defina rigorosamente de forma a torná-

lo palpável e útil. Criando, portanto, entendimento e tendências à ação essa é a defesa feita por 

Stewart (1998) quanto à distribuição do conhecimento. Assim, o compartilhamento do 

conhecimento torna-se um dos fatores essenciais à gestão do conhecimento e ainda tem se a 

corroboração de Stewart (1998), quanto à prática tornar-se imprescindível já que não há 

serventia em dispor de conhecimentos importantes se não se gera a sua partilha.  Este elemento 

construtivo, a distribuição do conhecimento, “é uma das tarefas mais difíceis na gestão do 

conhecimento” conforme Probst et al. (2002, p. 136).  

Sendo assim, torna-se fundamental para a organização conseguir promover o 

compartilhamento de conhecimentos tácitos e explícitos. Conforme Grotto apud Angeloni 

(2002, p. 107) “o conhecimento explícito é formal e sistemático e pode ser facilmente 



54 
 

comunicado e partilhado. Já o conhecimento tácito é altamente pessoal, de difícil formalização 

e comunicação”. O primeiro é o que está disponível em manuais de procedimentos, memórias 

de computador, relatórios, pesquisas, etc. Enquanto, o segundo é aquele que inclui o 

discernimento, o instinto e a compreensão profunda dos indivíduos. Denota-se dessa forma 

uma relação onde o conhecimento pode estar incorporado nas pessoas, conhecimento tácito, 

agregado em produtos, processos e serviços, ou registrados em documentos. 

Consoante à lição de Nonaka e Takeuchi (1997), o conhecimento é criado com base em 

uma combinação entre o conhecimento tácito e o explícito, sendo possíveis quatro modos de 

conversão do conhecimento, citado por eles como sendo: a socialização, a externalização, a 

combinação e a internalização, demonstrados na figura a seguir. 

 

 Conhecimento Tácito Conhecimento Explícito 

Conhecimento Tácito 
 Socialização Externalização 

Conhecimento Explícito 
 

Internalização Combinação 

Figura 08: Modos de conversão de conhecimento 
Fonte: Nonaka e Takeuchi  (1997) 

 

 A partir da abordagem de Nonaka e Takeuchi (1997), há então quatro modos de 

conversão do conhecimento que podem ser entendidos pelas relações elencadas abaixo. 

a) Socialização – de tácito para tácito. 

b) Externalização – de tácito para explícito. 

c) Combinação – de explícito para explícito. 

d) Internalização – de explícito para implícito. 

Na primeira situação há uma interação por meio da troca de experiências. Pois neste 

caso o indivíduo compartilha seu conhecimento tácito diretamente com outro, através da 

linguagem, observação, imitação e prática. Já no segundo caso, na externalização, a pessoa 

compartilha seu conhecimento tácito com as demais pessoas por um meio não direto. Por sua 

vez a concatenação e partilha entre conhecimentos explícitos enseja a combinação. E por fim, 

na internalização ocorre o compartilhamento de forma direta, no qual o receptor ao adquirir o 

conhecimento explícito transforma este em implícito. 

Portanto, evidencia-se que o compartilhamento dos processos de combinação e 

internalização ocorrem de forma facilitada e difundida, uma vez que partem de um 

conhecimento explícito. Agora, conforme Grotto apud Angeloni (2002, p. 108) ao abordar-se a 

socialização e a externalização, que envolvem o conhecimento tácito, o compartilhamento 



55 
 

apresenta-se como demorado e ineficaz. Ainda de acordo com Grotto apud Angeloni (2002, p. 

108) “muitas organizações ainda não atentaram para o fato de que grande parte do saber 

organizacional diz respeito justamente a esse conhecimento subjetivo que reside na mente dos 

seus membros”.  

Logo, um dos desafios da gestão do conhecimento é promover o compartilhamento 

desse conhecimento que não é encontrado de forma explícita nas organizações, ou seja, ele não 

está em relatórios, dados de pesquisas, arquivos, etc. Para Grotto apud Angeloni (2002, p. 109) 

“como é um conhecimento de difícil captação, formalização e comunicação, diligenciar seu 

compartilhamento pode exigir mudança e mobilização de toda a organização”. Para haver a 

distribuição do conhecimento, a autora propõe duas abordagens a da informação e a da 

tradição. Na primeira, o conhecimento é compartilhado de forma indireta (palestras, 

apresentações audiovisuais, manuais, livros). Enquanto na segunda, o compartilhamento do 

conhecimento ocorre de forma direta, há uma troca de indivíduo para indivíduo (receptor) que 

participam do processo de transferência.  

Portanto, para Grotto apud Angeloni (2002, p. 109) “a informação é favorável ao 

compartilhamento de conhecimentos explícitos, enquanto a tradição deve ser utilizada no 

compartilhamento de conhecimentos tácitos”.  Vale lembrar, que o compartilhamento do 

conhecimento pode ser obtido em uma organização através de iniciativas formais ou informais, 

sendo que em cada empresa haverá particularidades e especificidades a serem respeitadas. Ao 

pensar em incentivar a distribuição do conhecimento por medidas informais, a empresa deverá 

entender que este não necessariamente ocorre por sua intervenção, isto é, Grotto apud Angeloni 

(2002) menciona que as pessoas trocam idéias a respeito de determinado assunto, pedem 

conselhos para resolver algum problema e perguntam em que o colega está trabalhando.  

Em comentário a esta questão, Davenport (2006, p. 65) diz que “compartilhar o 

conhecimento é uma prática difícil”. O autor afirma isto visto que não é possível saber do que 

as pessoas sabem ou o quão diligentemente esta pessoa buscou o conhecimento disponível. 

Entretanto, de acordo com o autor há um volume de pesquisa substancial que indica que os 

grupos de trabalhadores do conhecimento que compartilham o saber obtêm um desempenho 

melhor do que aqueles que não o fazem.  

Outra observação quanto à distribuição do conhecimento, para Davenport (2006, p. 65), 

“a abordagem mais viável para administrar a distribuição ou compartilhamento do 

conhecimento não é gerenciar o processo por si só, mas sim as circunstâncias externas em que 

ocorre a distribuição do conhecimento”. Porque não necessariamente em função do gestor 

solicitar a sua equipe que compartilhe o conhecimento isto possa efetivamente acontecer. Mas, 



56 
 

resultados expressivos podem ser obtidos caso seja decidido mudar o layout e facilitar a 

comunicação da equipe. Conforme Probst et al. (2002, p. 170) “se o local de trabalho se tornar 

mais favorável ao usuário – e existem maneiras reconhecidas de fazê-lo – então o uso do 

conhecimento também aumenta”. Para o autor, os fatores mais importantes são o 

posicionamento das estações de trabalho e das seções dentro do prédio, e uma disposição 

adequada ao usuário de estações de trabalho individual. O fator decisivo é a proximidade física 

dos trabalhadores ao conhecimento do qual necessitam. 

Agora, em se tratando de compartilhamento formal do conhecimento, para Grotto apud 

Angeloni (2002, p. 111) “a intenção e a formalidade nas práticas estão sempre presentes”. 

Pode-se observar isto em reuniões, e na utilização de documentos escritos, tais como manuais e 

relatórios. No entanto, tais atitudes ainda são incipientes para promover um nível maior de 

conhecimentos compartilhados. Em contrapartida, há outras técnicas propícias ao 

compartilhamento do conhecimento explícito, conforme elencado por Grotto apud Angeloni 

(2002), como palestras e apresentações, além de métodos conhecidos como “carona” ou 

“padrinhos” quando um profissional júnior ou trainee trabalha durante um relativo período de 

tempo com outro que possua mais experiência, a fim de compartilhar por meio da observação, 

imitação e prática. 

Sendo assim, verifica-se que é possível as organizações adotarem práticas formais de 

compartilhamento do conhecimento. As quais enfatizam o uso das tecnologias de informação 

(TIs), a fim de armazenar o conhecimento ou facilitar o acesso a este. Como exemplo, pode-se 

citar o e-mail, a videoconferência e o sistema de redes, os quais são ferramentas que suportam 

as práticas formas de compartilhamento do conhecimento.  

 É importante destacar que:  

 

o compartilhamento e a distribuição de conhecimento têm uma posição de destaque 
na gestão do conhecimento. Elas apóiam fatores competitivos vitais como tempo e 
qualidade, e possuem alavancagem devido a sua importância para outros aspectos da 
gestão do conhecimento. Probst et al. (2002, p. 161) 

 

Dessa forma, ao entender este processo como essencial para a gestão do conhecimento, 

Probst et al. (2002, p. 162) elenca três tarefas envolvidas no compartilhamento e na 

distribuição do conhecimento: 

a) A reprodução de conhecimento, transferindo-o rapidamente para um grande número 

de funcionários; 

b) A proteção e o compartilhamento de aprendizado anterior; e, 



57 
 

c) A troca simultânea de conhecimento, que leva ao desenvolvimento de novo 

conhecimento. 

Portanto, a abordagem de Grotto apud Angeloni (2002) ao enfatizar o 

compartilhamento pelo modo formal e informal, além das estratégias de codificação e 

personalização. Somadas a proposta de Probst et al. (2002), que considera o uso de tecnologias 

da informação e das comunicações, além da utilização de redes para a distribuição do 

conhecimento, é possível concluir que uma combinação de pessoas e tecnologia em sistemas 

híbridos é uma abordagem promissora, por contemplar a diversidade de recursos disponíveis. 

 

 

2.6.5 Utilização do conhecimento 
 

 

Quando se fala sobre o conhecimento existente em uma organização e como este pode 

ser usado para se tornar uma vantagem competitiva, “isso nos diz mais sobre o que o capital 

intelectual faz do que sobre o que ele é” diz Stewart (1998, p. 60). Ao se buscar uma definição 

acerca do conhecimento, o autor recorre a uma definição fornecida por Klein e Prusak apud 

Stewart (1998, p. 61) que seria, “material intelectual que foi formalizado, capturado e 

alavancado a fim de produzir um ativo de maior valor”. Ainda é possível complementar esta 

definição: 

 

A inteligência torna-se um ativo quando se cria uma ordem útil a partir da capacidade 
intelectual geral – ou seja, quando assume uma forma coerente (uma mala direta, um 
banco de dados, uma agenda para uma reunião, a descrição de um processo); quando 
capturada de uma forma que permite que seja descrita, compartilhada e explorada; e 
quando pode ser aplicada a algo que não poderia ser realizado se continuasse 
fragmentado como moedas em um bueiro. O capital intelectual é o conhecimento útil 
em nova embalagem. Klein e Prusak apud Stewart (1998, p. 61) 

  

Dessa forma, ao se analisar o capital intelectual convertido em conhecimento, é possível 

concluir que o conhecimento está disponível em locais rotineiros, mas também em lugares não 

tão esperados. É útil para pequenos processos operacionais, além de servir a propósitos 

estratégicos. Sendo assim, entende-se que ele deve ser utilizado, elementarmente, a fim de 

atender aos objetivos organizacionais, mas também para fornecer vantagem competitiva para a 

empresa. 

Certamente, os elementos construtivos do conhecimento devem ser orientados para o 

uso eficiente do conhecimento não apenas individual, como também organizacional, a fim de 

se atingir as metas da empresa. Para Probst et al. (2002, p. 165), “o conhecimento em ação é a 



58 
 

medida mais significativa da gestão do conhecimento bem-sucedida, pois a aplicação produtiva 

de conhecimento é a única maneira de traduzi-lo em resultados visíveis”.  

Ao se resgatar o diagrama proposto por Probst et al. (2002), figura 04, é possível 

observar que a utilização do conhecimento está quase no fim do ciclo da gestão do 

conhecimento. No entanto, sem prejuízo ao conteúdo, poder-se-ia inverter o ciclo, pois 

conforme Probst et al. (2002, p. 165) “os processos de identificar, desenvolver adquirir, 

compartilhar e distribuir conhecimento devem sempre estar engrenados com as necessidades de 

usuários em potencial”. 

É oportuno ainda ressaltar que, caso haja alguma disfunção no sistema, quando, por 

exemplo, os sistemas de informação da gerência não são usados ou os relatórios de 

determinado projeto não são lidos, uma das razões para tais ocorrências, é que eles podem não 

ter sido planejados para atender às necessidades dos usuários. Nestes casos é importante 

verificar se os sistemas são planejados, tendo em vista as necessidades do usuário final.  

Não obstante, Davenport (2006) destaca que o foco sobre o uso do conhecimento deve 

incidir não apenas sobre o uso inicial deste, mas sobre a reutilização também. Apesar de ser 

uma meta difícil de ser alcançada, havendo investimentos adequados conforme citado por 

Davenport (2006, p. 67) “documentação, bibliotecas, catálogos, estruturas modulares para 

objetos de conhecimentos” e de se adotar uma visão ampla dos processos é possível promover 

a reutilização. Outros fatores que contribuem para tanto, conforme o autor é a liderança - ter 

um executivo responsável pelo processo que entenda o valor da reutilização e que esteja 

disposto a gerenciar de forma a tornar o reaproveitamento uma realidade na organização. 

Neste tocante, Probst et al. (2002, p. 168) corrobora ao dizer que “os indivíduos devem 

ser estimulados a manter uma atitude crítica para os métodos existentes e a síndrome do ‘não 

foi inventado aqui’ deve ser evitada”. Ainda é possível complementar visto que “tal atitude é 

relevante visto que o conhecimento deve ser visto como um recurso que deve ser usado por 

todos para o benefício geral, independente de sua procedência” Probst et al. (2002, p. 168). 

De acordo com Davenport (2006, p. 67), retoma-se o segundo fator, “que é a 

visibilidade desse ativo ou a possibilidade de encontrá-lo e empregá-lo com facilidade, quando 

assim desejado”. Por fim, o terceiro fator refere-se ao controle desse ativo e das atividades 

destinadas a garantir que a qualidade do conhecimento seja mantida ao longo do tempo. 

Portanto, a fim de que se realize um reaproveitamento do conhecimento, é importante, 

conforme mencionado pelo autor, reunir esses três fatores. 

Resumidamente, pode-se dizer que não é suficiente adquirir, desenvolver a acumular 

conhecimento, este precisa estar disponível para uso e ser usado, bem como ser reutilizado para 



59 
 

que seja possível agregar valor à empresa. Desde que, haja uma correta estruturação do 

ambiente de trabalho, atendendo às necessidades do trabalho em grupo e individual, o uso do 

conhecimento será potencializado.  

É necessário o reconhecimento da organização conforme sustenta Probst et al. (2002, p. 

173) “que existem barreiras ao uso do conhecimento, assim como existem barreiras para 

compartilhá-lo. Elas podem ter origem na ‘cegueira organizacional’ no medo de revelar as 

próprias fraquezas ou em uma desconfiança geral do conhecimento ‘externo’”. Assim, a 

aplicação do conhecimento deve ser analisada em todos os estágios da gestão do conhecimento. 

Além disso, é importante focar as necessidades dos usuários em vista de todos os elementos 

construtivos da gestão do conhecimento.  

 

 

2.6.6 Retenção do conhecimento 
 

 

As contribuições que o avanço da informática tem oferecido às organizações, 

certamente, são inegáveis, por meio delas é possível encontrar conhecimento onde antes havia 

certa quantidade de dados e informações. Dentre suas contribuições, Terra (2002, p. 149) 

relaciona “a internet, novas interfaces gráficas, técnicas como data mining (encontro de 

relações não-evidentes entre variáveis), information farming (uso de computador como espaço 

pessoal para obtenção de informações) e knowledge-based search systems”. Entretanto, Terra 

(2002, p. 149-150) salienta que há de se destacar o fator humano neste cenário, ou seja, a 

associação entre tecnologia de informação e gestão do conhecimento está relacionada ao uso de 

sistemas de informação. 

Para Davenport (2006, p. 85) uma alternativa “é integrar o conhecimento ao próprio 

fluxo do processo de trabalho”. Partindo desse pressuposto, entende-se que os profissionais não 

precisam buscar conhecimento, já que este está acessível sempre que necessário. Sendo assim, 

para Terra (2002, p. 153) “as informações e os sistemas de informação têm de ser precisos, 

imediatamente disponíveis no tempo e no espaço, e têm de estar disponíveis em um formato 

que facilite o uso”. Para tanto Terra (2002, p. 153) sugere que duas perguntas sejam feitas: 

“como essa informação agrega valor ao processo de decisão? Como ela pode chegar às pessoas 

que precisam dela?”.  



60 
 

Ao se refletir sobre tais questionamentos, outra questão fica evidenciada a de decidir o 

que a organização deseja administrar para que seja acessível no futuro. Assim, há pelo menos 

três processos básicos sugeridos às organizações, por Probst et al (2002, p. 178)  

 

em primeiro lugar, elas devem selecionar dentre muitos eventos, pessoas e processos 
aqueles que valem ser retidos. Em segundo lugar, elas devem ser capazes de 
armazenar sua experiência de forma adequada. Finalmente, elas devem garantir que a 
memória organizacional esteja atualizada. 

 

No cotidiano das empresas, é possível observar que a cada dia um novo episódio produz 

experiências que podem ser úteis no futuro, e então, deveriam ser conservadas. Como 

exemplos, podem ser citados relatórios de projetos, atas de reuniões, cartas e apresentações. No 

entanto, há a necessidade de decidir qual conhecimento preservar. Probst et al. (2002, p. 179) 

sugere que sejam usadas regras de seleção a fim de evitar documentar qualquer evento, porém, 

evidencia que “o desafio é separar as experiências valiosas do resto e transferir dados, 

informações e habilidades valiosos para os sistemas organizacionais em que eles podem ser 

úteis a toda a empresa”.  

É possível complementar a abordagem de Probst et al. (2002) com a colocação de Terra 

(2002, p. 155), quando este diz que “os sistemas de informação só podem ser úteis à medida 

que os dados, informações e bases de conhecimento que os alimentam são confiáveis, 

relevantes e atualizados”. Ademais, há que haver um relacionamento entre a organização e seus 

colaboradores, pautado na confiança. Para que, dessa forma, estes se sintam motivados a 

compartilhar seu conhecimento e então, utilizar os sistemas como ferramentas que aumentam o 

estoque e o fluxo de conhecimento na empresa. Caso contrário, é possível que os colaboradores 

entendam tais sistemas como uma forma da empresa exercer controle sobre as atividades 

executadas. Um importante destaque feito por Terra (2002, p. 155) é que “controlar é um verbo 

que está associado à Era Industrial, enquanto facilitar está associado à Era do Conhecimento”. 

Outra abordagem que diz respeito à retenção do conhecimento é quando a fonte do 

conhecimento é um colaborador habilidoso ou um especialista importante. Nestes casos, para a 

organização usufruir desse conhecimento a sugestão de Probst et al (2002, p. 193) é a de que 

eles possam se ligar à organização por sistemas de incentivos, ou ainda, por desincentivos à 

saída. Entretanto, caso o indivíduo não mais esteja na organização pode-se estabelecer 

parcerias por meio de ligações flexíveis. Além disso, a fim de fixar o conhecimento coletivo, os 

autores, sugerem que sejam utilizados a redação de atas, a discussão em grupo e o 

desenvolvimento coletivo da linguagem. 



61 
 

Uma observação pertinente de Probst et al (2002, p. 193) é a de que “se não se 

estabelecerem mecanismos de atualização, os sistemas de conhecimento morrerão mais cedo 

ou mais tarde”. Isto porque ainda conforme os autores, “o esquecimento organizacional é um 

processo natural”, sendo possível identificar as prováveis causas, tanto em indivíduos, em 

grupos ou até mesmo na parte eletrônica da memória da empresa.  

 

 

2.7 AVALIAÇÃO DO CONHECIMENTO  
 

 

Ao se falar em gestão do conhecimento, principalmente, sob o enfoque fornecido por 

Probst et al. (2002), demonstrado na figura 04, entende-se esse sistema como um método 

composto por elementos construtivos do conhecimento, para o qual, o item que encerra esta 

abordagem é a avaliação do conhecimento. Isto porque conforme Probst et al. (2002, p. 195) 

“se quisermos medir o sucesso da gestão do conhecimento, precisamos ser capazes de medir o 

conhecimento”.  

Tal intento, o componente avaliação, não é novo ao se observar que sempre esteve 

presente enquanto fala-se sobre gestão. Conforme Davenport (2006, p. 45) “na era industrial, 

essa era uma tarefa relativamente fácil; a produtividade de um trabalhador podia ser avaliada 

pelos resultados – o trabalho realmente produzido – ou pelas contribuições visíveis, que 

incluíam as horas trabalhadas ou o aparente esforço empreendido”. Entretanto, ainda conforme 

o autor é muito mais difícil avaliar o desempenho, ou o conhecimento, em se tratando de 

trabalhador do conhecimento. Ainda no que tange a medição Davenport (2006, p. 45) incita 

que “se não é possível medir facilmente a qualidade do trabalho do conhecimento, também não 

é simples determinar quais são os melhores trabalhadores do conhecimento, tampouco que tipo 

de intervenção poderia melhorar esse trabalho”.  

Outro enfoque dado à medição, porém ao que tange à distribuição de conhecimento é 

dado por Davenport (2006, p. 66), “uma verdadeira medição dos resultados das atividades de 

distribuição do conhecimento requer melhorias na medição dos processos empresariais 

envolvidos”. O autor destaca tal ponto a fim de que sejam identificados nos processos quais as 

medidas principais em termos de desempenho e ver como o compartilhamento do 

conhecimento pode melhorar essas medições, para ele isto é importante para a empresa visto 

que “as avaliações de desempenho dos processos podem ser muitas vezes traduzidas em 

melhorias financeiras”.  



62 
 

Nonaka e Takeuchi (1997, p. 268) também comungam desta idéia e ainda acrescentam 

que “os membros da equipe devem ser avaliados na medida dos novos esforços tentados. Deve-

se permitir que eles cometam ‘erros importantes’”. Para os autores, nas empresas que criam 

conhecimento, a mudança do critério de avaliação de um método negativo para um método 

positivo é uma necessidade. 

Por fim, Probst et al. (2002) aborda o processo de avaliação do conhecimento como 

composto por duas fases. Primeiramente, para eles as mudanças que ocorrem na base de 

conhecimento organizacional devem tornar-se visíveis, para que então sejam interpretadas 

frente às metas de conhecimento. Probst et al. (2002, 195) faz ainda um destaque “avaliar o 

conhecimento não significa calcular seu valor monetário; significa decidir se as metas de 

conhecimento foram ou não atingidas”. Isto implica no segundo aspecto, que é referente à 

mensuração das mudanças que ocorrem no conhecimento e verificar onde isto ocorreu. Para os 

autores, isto acontece porque não há feedback sobre o qual basear possíveis ajustes acerca dos 

vários elementos construtivos da gestão do conhecimento.  

Desta forma, verifica-se a importância deste elemento construtivo, a medição do 

conhecimento. Pois por meio deste é possível realizar um exame essencial, conforme citado 

por Probst et al. (2002, 212) “para avaliar a gestão do conhecimento”. Obtém-se então um 

retorno, que demonstra se os objetivos de conhecimento estão formulados adequadamente e se 

as atividades de gestão do conhecimento são realizadas com sucesso. 

 

 

2.8 CONSIDERAÇÕES FINAIS ACERCA DA FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA  
 

 

 No decorrer deste capítulo de fundamentação teórica foram apresentados conteúdos 

sobre a televisão digital e os benefícios advindos da implantação desta. Além disso, iniciou-se 

o tema da gestão do conhecimento apresentando características das organizações baseadas em 

conhecimento, bem como foram apresentados seus componentes e processos inerentes a este 

modelo de gestão, conteúdos relevantes a fim de se definir e compreender a gestão do 

conhecimento em seu contexto organizacional.  

 Destaca-se ainda que no presente estudo abordaram-se contribuições de diversos 

autores, dentre os principais cita-se Stewart (1998), Sveiby (1998), Probst et al. (2002), 

Davenport (2006), Angeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) e Terra (2002),  porém a fim 

de manter uma aderência à evolução do estudo, optou-se por privilegiar, essencialmente, a 



63 
 

abordagem oferecida por Probst et al. (2002). Neste sentido, verifica-se então, a gestão do 

conhecimento conforme a metodologia proposta por este autor, que é pautada em elementos 

construtivos, os quais abrangem a identificação, aquisição, desenvolvimento, 

compartilhamento e distribuição, utilização e retenção do conhecimento, bem como envolve o 

uso de metas de conhecimento e avaliação de conhecimento. 
  



64 
 

3 METODOLOGIA 
 
 

Esta sessão consta da metodologia utilizada para o desenvolvimento do presente estudo 

e visa a informar ao leitor sobre a caracterização da pesquisa em questão, sua conceituação, 

bem como justificativa à luz da investigação específica. 

 

 

3.1 CARACTERIZAÇÃO DA PESQUISA 
 

 

Primeiramente, é válido destacar o conceito de pesquisa, de acordo com Marconi e 

Lakatos (2009, p. 43):  

 

pode ser considerada um procedimento formal com método de pensamento reflexivo 
que requer um tratamento científico e se constitui no caminho para se conhecer a 
realidade ou para descobrir verdades parciais. Significa muito mais do que apenas 
procurar a verdade: é encontrar respostas para questões propostas, utilizando métodos 
científicos. 

 

Para a caracterização da pesquisa atual, é tomada como base a taxionomia proposta por 

Vergara (2005), a qual a qualifica em relação a dois aspectos: quanto aos fins e quanto aos 

meios. Quanto aos fins, a pesquisa pode ser classificada, basicamente, como descritiva e 

explicativa. Pode ser considerada descritiva, visto que visa descrever as características da 

realidade organizacional quanto à gestão do conhecimento e à implantação da TV Digital para 

a filiada catarinense do Sistema Brasileiro de Televisão, o SBT-SC. Não obstante, ainda pode 

ser caracterizada como explicativa, pois de acordo com Vergara (2005), este tipo de 

investigação tem como principal objetivo tornar algo inteligível, justificar-lhe os motivos.  

Nesse contexto, busca-se, com este tipo de pesquisa, esclarecer como a filiada 

catarinense do Sistema Brasileiro de Televisão tem conduzido a implantação da TV Digital, 

sob a perspectiva da gestão do conhecimento.  

A presente pesquisa conta também com a classificação proposta por Ander-Egg (1978) 

apud Oliveira Neto (2006) quanto ao seu tipo. Sendo propostas pelo autor duas classificações, a 

pesquisa do tipo básica pura ou fundamental, ou, pesquisa aplicada. O presente caso é 

enquadrado como pesquisa aplicada visto que “caracteriza-se por seu interesse prático, isto é, 

que os resultados sejam aplicados ou utilizados imediatamente na solução de problemas que 

ocorrem na realidade” Ander-Egg (1978) apud Oliveira Neto (2006, p. 24). 



65 
 

Quanto aos meios, a pesquisa é de campo, documental, bibliográfica e estudo de caso.  

Considerada de campo porque a investigação empírica ocorre nas dependências da filial 

catarinense do Sistema Brasileiro de Televisão. É documental, já que utiliza documentos 

internos à organização em estudo. Bibliográfica, porque para a fundamentação foram 

investigados assuntos sobre a televisão digital, organizações baseadas no conhecimento e seus 

produtos, a conceituação de gestão do conhecimento e seus processos essenciais, bem como as 

suas metas de conhecimento. Os principais autores utilizados foram Stewart (1998), Sveiby 

(1998), Probst et al. (2002), Davenport (2006), Angeloni (2002), Nonaka e Takeuchi (1997) e 

Terra (2002).  

Finalmente, considerada como estudo de caso, pois para Godoy (apud Silva, 2003, p. 

89), o estudo de caso “caracteriza-se como um tipo de pesquisa cujo objeto de estudo é uma 

unidade que se analisa profundamente. Visa o exame detalhado de um ambiente, de um simples 

sujeito ou de uma situação particular”. Para o autor este tipo de pesquisa oferece um benefício 

que é o de adquirir conhecimento do momento ou situação estudada através da exploração 

intensa de um único caso. 

No que concerne ao método de pesquisa, optou-se por uma abordagem qualitativa 

baseada em métodos indutivos. Que objetiva, conforme Zanella (2006, p. 97), “a descoberta, a 

identificação, a descrição detalhada e aprofundada” do objeto de estudo a fim de conhecer a 

realidade de acordo com a perspectiva dos sujeitos envolvidos na pesquisa. Algumas das 

características deste tipo de pesquisa citadas por Bogdan (apud TRIVIÑOS, 1987) são: ter o 

ambiente natural como fonte direta dos dados; preocupar-se com a descrição dos fenômenos 

por meio dos significados que o ambiente manifesta, além de conhecer como este se manifesta. 

As abstrações são construídas a partir dos dados, num processo de baixo para cima e busca-se 

compreender os fenômenos a partir do ponto de vista dos participantes. 

 

 

3.2 SUJEITOS DE PESQUISA 
 

 

Tendo em vista que se utiliza a abordagem qualitativa para o presente estudo, convém 

evidenciar que o método qualitativo de pesquisa para Zanella (2006, p. 107) “não é empregado 

quando o pesquisador quer saber quantas pessoas têm preferência por um produto, portanto, 

não é projetado para coletar resultados quantificáveis”.  



66 
 

Dessa forma, o universo contemplado neste trabalho engloba todos os colaboradores e 

gestores da Televisão Lages Ltda., é ressaltado que a escolha dos entrevistados, deu-se em 

função da representatividade dos escolhidos perante o tema abordado que é a implantação da 

TV Digital sob a perspectiva da Gestão do Conhecimento.  

Convém ponderar que parte da estrutura organizacional da televisão Lages Ltda. é 

compartilhada pelo grupo SCC, porém possui aproximadamente 100 colaboradores diretos. 

Deste universo, entrevistaram-se pessoas que ocupavam os seguintes cargos: presidente da 

organização, publicitária que participa da equipe responsável pela implantação da TV Digital, o 

gestor de informática e novas tecnologias, bem como o gestor técnico (engenharia). Salienta-se 

não ter havido uma entrevista com o gestor de recursos humanos, visto que não há tal área na 

empresa estudada. Além disso, disponibilizou-se a todos os colaboradores, por meio do envio 

de um link, questionário a fim de verificar o conhecimento destes perante a implantação da TV 

Digital. 

É necessário salientar que o questionário aplicado à organização não obteve o índice de 

retorno esperado a obtenção de censo. Houve um baixo grau de participação sendo o retorno na 

ordem de 20 questionários respondidos. Foram reforçadas as chamadas à participação por três 

vezes, porém mesmo com esta abordagem não houve alavancagem das respostas. 

 

 

3.3 COLETA DE DADOS 
 

 

Esta seção visa informar, ao leitor, as formas utilizadas para se obter os dados que 

contemplam a resposta ao problema de pesquisa. De acordo com Gil (2007, p. 140), “obter 

dados mediante procedimentos diversos é fundamental para garantir a qualidade dos resultados 

obtidos”. Ainda o autor ressalta que os resultados encontrados num estudo de caso devem ser 

oriundos da convergência ou divergência das observações obtidas de diferentes procedimentos. 

Para assim, auferir validade ao estudo. 

Na pesquisa bibliográfica, buscaram-se estudos relevantes e atuais sobre a implantação 

da TV Digital no Brasil. Não obstante, por se tratar de um estudo analisado sob a ótica da 

gestão do conhecimento, abordaram-se as características das organizações baseadas em 

conhecimento, o conceito de gestão, bem como, seus processos essenciais e metas. 

Na fase de campo, foram realizadas entrevistas semi-estruturadas, disponíveis no 

apêndice deste estudo; tendo em vista os objetivos propostos preliminarmente neste estudo, 



67 
 

bem como, disponibilização de questionário para obtenção de informações dos colaboradores. 

Para melhor evidenciação da relação entre os objetivos deste trabalho e os instrumentos 

utilizados, apresenta-se a seguir tabela informativa. 

 

Objetivo Específico Coleta de dados 
a) Verificar o planejamento da 
organização para a implantação da TV 
Digital 

Entrevistas semi-estruturadas com o Sr. Roberto 
Amaral (Apêndice III) e com o Sr. Fábio Warmling 
(Apêndice IV) 

b.1) Identificar a estrutura interna da 
empresa; 

Entrevista semi-estruturada com a Srta. Mariana 
Lapolli (Apêndice I). 

b.2) Identificar o conhecimento dos 
colaboradores quanto à implantação da 
TVD; 

Questionário disponibilizado para acesso por meio de 
link enviado por email (Apêndice V) 

c) Constatar como a empresa gere o seu 
conhecimento 

Entrevistas semi-estruturadas com os senhores Roberto 
Amaral (Apêndice III), Paulo Sá (Apêndice II), Fábio 
Warmling (Apêndice IV) e Mariana Lapolli (Apêndice 
I). 

d) Examinar com foco na gestão do 
conhecimento, quais são os processos 
essenciais de conhecimento estabelecidos 

Entrevistas semi-estruturadas com os senhores Paulo 
Sá (Apêndice II), Fábio Warmling (Apêndice IV) e 
Mariana Lapolli (Apêndice I) 

e) Propor sugestões de melhorias Mediante análise de todos dados coletados 
Quadro 02: Instrumentos de coleta de dados 

Fonte: Elaborado pela autora 
 

Primeiramente, a entrevista que deu início ao processo de coleta de dados ocorreu em 02 

de outubro de 2009, com a publicitária que compõe a equipe responsável pela implantação da 

TV Digital, Srta. Mariana Lapolli. Ela é Publicitária e mestre em mídia e conhecimento pelo 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia e Gestão do Conhecimento (PPEGC) da 

Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) as perguntas aqui feitas foram de teor 

organizacional, quanto a histórico, produtos e atributos da TV Digital, processo de implantação 

e atividades pertinentes. 

Num segundo momento, em 20/10/2009, foi entrevistado o Sr. Paulo Sá, gerente técnico 

de novas tecnologias na organização, Bacharel em Informática pela UNIPLAC e Mestrando em 

Engenharia e Gestão do Conhecimento pelo Programa de Pós-Graduação em Engenharia e Gestão 

do Conhecimento (PPEGC) da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Foi verificado 

com o Sr. Paulo questões acerca da estrutura de TI, banco de dados e sistemas, abordagens para 

a resolução de problemas, a responsabilidade da manutenção e melhorias nos sistemas de 

conhecimento, questões sobre treinamento e desenvolvimento, e, sobre a automação do 

telejornalismo da emissora. 

A terceira entrevista aconteceu em 28 de outubro e foi realizada com o Sr. Roberto 

Amaral, Presidente da Televisão Lages Ltda., engenheiro pelo Instituto Nacional de 



68 
 

Telecomunicações -INATEL e Administrador pela Universidade do Planalto Catarinense- 

UNIPLAC, além de mestre em administração pela Universidade do Estado de Santa Catarina- 

UDESC. Os dados coletados com o Sr. Roberto Amaral de maneira geral referem-se ao aspecto 

estratégico da organização, quanto aos benefícios da implantação da TVD, questões de 

estrutura organizacional, metas de conhecimento e programas de desenvolvimento existentes, 

dentre outros apresentados detalhadamente no apêndice. 

Por fim, o Sr. Fábio Warmling Branco concedeu entrevista em 30 de outubro de 2009, 

ele que é diretor técnico (engenharia) da organização, sua formação é na área de teleco-

municações pela FURB e pós-graduando na área de gestão de pessoas nas organizações pela 

UNIPLAC. De forma geral, foram verificadas na ocasião, questões acerca da preparação da 

empresa para a implantação da TVD, sobre o desempenho dos trabalhos da equipe responsável 

pelo projeto de implantação, aspectos referentes ao phase-in e phase-out das tecnologias 

abordadas, bem como a questão do treinamento e desenvolvimento dos colaboradores de sua 

área. 

Informa-se que as questões preparadas para as entrevistas foram elaboradas com base nos 

tópicos abordados na revisão teórica do presente estudo e preparadas para cada entrevistado 

conforme a sua área de atuação.  O Apêndice I contempla aspectos práticos da implantação da 

TVDI, sendo a entrevistada a publicitária participante da equipe responsável pelo projeto. Já, o 

Apêndice II teve uma abordagem tecnológica, somado ao aspecto de gestão e entrevistou-se o 

gestor de TI e Novas tecnologias. Porquanto, que no apêndice III o enfoque foi dado à 

estratégia da organização, portanto entrevistou-se o Diretor Presidente. Por fim, o apêndice IV 

visa à questão de planejamento e técnica da TVDI, logo a entrevista foi realizada com o gestor 

de Engenharia.  

Salienta-se que, as estruturas que ofereceram apoio às entrevistas estão apresentadas no 

apêndice deste trabalho, conforme a ordem cronológica que se deram as entrevistas.  

Finalmente, foi utilizado um questionário, apresentado no Apêndice V, disponibilizado a 

toda organização por meio de e-mail enviado a todos pela assessora de comunicação, Sra. 

Silviane Mannrich, a fim de se verificar o conhecimento dos colaboradores quanto à 

implantação da TV Digital, como ainda para verificar a percepção destes, referente à gestão do 

conhecimento praticada pela organização. Porém, conforme evidenciado no item anterior, com 

baixo retorno deste por parte dos colaboradores. 

 

 

 



69 
 

3.4 TRATAMENTO DOS DADOS 

 

 

 Conforme destacado por Gil (2007) o estudo de caso, entre as demais opções de 

natureza metodológica, é o que apresenta maior carência de sistematização referente à análise e 

interpretação dos dados. Entretanto, admite-se que para o presente estudo adotou-se uma 

análise de dados de natureza qualitativa. 

 No que tange à análise e interpretação dos dados é, sobretudo, importante assinalar que, 

conforme Oliveira Neto (2006, p. 72), “são duas atividades distintas, mas estreitamente 

relacionadas”. Estas envolvem operações que tem por finalidade evidenciar relacionamentos 

entre o fenômeno estudado e outros fatores. Dessa forma, observa-se que por meio do 

tratamento qualitativo dispensado aos dados coletados é possível apresentar conclusões acerca 

dos dados levantados.  

 

 

3.5 LIMITAÇÕES DA PESQUISA 

 

 

É importante destacar que para a execução do atual estudo há algumas limitações que 

devem ser apontadas: 

a) Restringe-se quanto à organização que está inserida em um grupo corporativo, 

composto por diversas holdings, mas que tem como foco da pesquisa apenas o 

SBT/SC, denominado pela razão social Televisão Lages Ltda. 

b) A amostra de pessoas entrevistadas limitou-se a 04 pessoas na organização em 

função da ocupação estratégica destes em relação ao tema da atual pesquisa;  

c) A execução do estudo está temporalmente delimitada no período de agosto a 

novembro de 2009. 

d) Por fim, restringe-se ao escopo teórico contemplado. 

Feitas essas considerações acerca das características e componentes metodológicos 

envolvidos na atual pesquisa, prossegue-se então à análise dos resultados. 

 



70 
 

4 ANÁLISE DOS RESULTADOS DA PESQUISA  
 
 

É possível compreender que qualquer organização pode tornar-se uma organização do 

conhecimento, contudo há um evidente destaque para empresas prestadoras de serviço e de 

tecnologia. No presente estudo, é enfatizado o segmento das empresas de comunicação, um 

setor que compreende emissoras de rádio e televisão, agências de propaganda, desenvolvedores 

de software, entre outros, contudo, com foco à filial catarinense do Sistema Brasileiro de 

Televisão, o SBT-SC.  

 

 

4.1 BREVE PERFIL DA ORGANIZAÇÃO  
 

 

O surgimento do Sistema Brasileiro de Televisão em Santa Catarina possui uma história 

intrínseca ao desenvolvimento do Grupo Sistema Catarinense de Comunicação, o SCC, do qual 

a empresa Televisão Lages Ltda., é integrante. Sendo assim, resgata-se brevemente o início das 

atividades deste grupo, para então destacar-se o momento onde há a diferenciação para o SBT-

SC. O grupo começou suas atividades com a vinda de São Paulo, em 1939, para Lages, do 

técnico em manutenção de rádios receptores Carlos Joffre do Amaral. 

Tal viagem foi necessária visto que houve um lote de rádios, fabricados em São Paulo e 

enviados para um comerciante lageano, que apresentou problemas técnicos, demandando a 

presença de um profissional “in loco”, na ocasião o Sr. Carlos Joffre, foi encaminhado para 

fazer os reparos ele que, posteriormente, se tornaria o fundador do grupo de comunicação. 

A intenção de Carlos Joffre era prestar o serviço de manutenção conforme solicitado, 

mas ocorreu que acabou por criar um sistema de comunicação, então denominado de “Voz da 

Cidade”. Destaca-se que a programação era comandada a partir da oficina de consertos de 

rádios de Carlos Joffre do Amaral. 

 Inicialmente, seus trabalhos ocorreram no campo da radiodifusão através da Rádio 

Clube, em 1939, na cidade de Lages/SC. Entretanto, num segundo momento, em 1974, 

empreende-se também no setor televisivo, período marcado pela mudança para as novas 

instalações do Edifício da Rádio Clube de Lages e da TV Lages. Nota-se que, com o passar do 

tempo, a empresa passa a adquirir o status de grupo, dado a sua expressividade no setor de 

comunicações. 



71 
 

Em 1947, este sistema se incorporou a uma sociedade anônima fundada por alguns 

comerciantes, industriais e políticos, recebendo o nome Rádio Clube de Lages, sendo uma das 

primeiras emissoras do Estado de Santa Catarina. O diretor da Rádio, Carlos Joffre, cuidava 

pessoalmente da programação. Em 1954, ao assumir a presidência da republica o lageano 

Nereu Ramos, concedeu o canal 4, de televisão aberta, ao radiodifusor Carlos Joffre. 

Entretanto, esta concessão foi anulada pelo Presidente Janio Quadros no ano de 1960. 

 A Televisão Lages Ltda., que operava sob o nome fantasia de TV Planalto, iniciou, 

efetivamente, suas atividades dois anos após a outorga da concessão, tempo necessário à 

elaboração de projetos técnicos e à compra dos equipamentos à atividade. O começo das 

transmissões contou com programas locais, tais como: Bric-Brec, TV Mulher, Cadeira Alfred, 

entre outros. Visto que ainda seriam requeridas outras programações, a carga horária era 

completada com filmes, com programas da TV Guaíba proveniente de Porto Alegre e com 

programas Sílvio Santos, adquiridos da TVS. A partir de então, estabelece-se a parceria entre a 

TV Planalto e o SBT – Sistema Brasileiro de Televisão, tornando-se assim sua primeira 

afiliada. 

Após a morte de Carlos Joffre, em 1976, o engenheiro e administrador de empresas, 

Roberto Rogério do Amaral assume a presidência da Rádio Clube, dando continuidade ao 

trabalho e aos sonhos do pai.  

Trinta anos depois da fundação da Rádio Clube, em 13 de outubro de 1977, é emitida a 

concessão para exploração de um canal de televisão. Fato este que possibilita a fundação da 

Televisão Lages Ltda., sob o nome fantasia de TV Planalto, a qual inicia suas atividades após o 

período de dois anos, tempo que foi necessário à elaboração de projetos técnicos e compra dos 

equipamentos referentes à atividade.  

 Em 1983, tendo como área de cobertura apenas a região do planalto serrano, a empresa 

decide após parceria com o SBT incorporar à sua área o oeste de Santa Catarina. Outra parceria 

é estabelecida, dessa vez com a TV Cultura de Chapecó e posteriormente com a TV O Estado 

de Florianópolis, passando então a ter cobertura em todo o território catarinense. No entanto, 

tal diversidade não perdura por muito tempo, como opção estratégica do grupo, é decidido 

voltar a transmitir, em todas as suas retransmissoras, com exclusividade, apenas a programação 

do Sistema Brasileiro de Televisão (SBT). 

Há um destaque para um período de melhorias técnicas que ocorre em 1996, com a 

implantação da rede de microondas, com 1300 km de extensão, 24 estações, 30 repetidoras de 

UHF e 78 retransmissoras de VHF, com investimentos de aproximadamente US$ 2,5 milhões, 

tal fato ocorreu tendo em vista a busca por uma melhoria do sinal nos municípios catarinenses.  



72 
 

Apesar dessa expansão de cobertura, por questões estratégicas há uma interrupção da 

parceria com o SBT, momento em que a TV Planalto obtém a cobertura de 72% do estado 

catarinense, entre o ano de 2000 até 2008, quando optou em retransmitir a programação da 

RedeTV! de São Paulo, obtendo a representação para os três estados do Sul.   

Em fevereiro de 2008, há a retomada da parceria, momento em que a rede passou a se 

chamar SBT Santa Catarina. Durante todo o ano muitas mudanças aconteceram, entre elas, a 

reformulação do Telejornalismo da emissora. Foram criados dois telejornais, o SC Repórter 1ª 

Edição e o SC Repórter 2ª Edição. Jornais estes que tem como foco principal o chamado 

jornalismo de soluções. Além disso, foram ampliadas as sedes do SBT Santa Catarina.  

Denota-se que neste ano foram feitos vários investimentos na emissora, como a ampliação e 

modernização do estúdio, nos padrões do SBT Nacional e reformas nas sedes da emissora. 

 Neste momento, verifica-se o quadro de mudanças vivido pelo SBT- SC, frente não 

apenas às demandas advindas da parceria exclusiva com o SBT, onde há a ampliação e 

modernização do estúdio, como também um investimento da rede em sua nova sede, localizada 

no Morro da Cruz, Florianópolis/SC. Não obstante, o sinal da emissora também está sendo 

ampliado para o maior número de cidades de Santa Catarina. Oferecendo, dessa maneira, uma 

atratividade a mais para os catarinenses, visto que agora podem assistir na sua casa a 

tradicional programação do SBT e também os acontecimentos de sua cidade e Estado, uma vez 

que a programação do SBT Santa Catarina não é dividida por regiões. 

 Observa-se, dessa forma, que a base da tradição ofereceu alicerce para que a empresa 

repensasse o futuro através de novas tecnologias. Assim sendo, nota-se que algumas das novas 

demandas da era da informação já estão presentes na organização, visto que esta já iniciou seus 

preparativos para a implantação da TV digital. Tal mudança trará modificações significativas, 

seja no aspecto referente à operacionalização, gestão, como também quanto à sua vantagem 

competitiva, perante seus concorrentes. 

 Hoje em dia, os preparativos estão direcionados ao dimensionamento do link entre 

Lages e Florianópolis, a fim de se adequar ao sistema de transmissão, para a época de sua 

instalação. Outros preparativos ainda quanto ao sistema de radiantes e torres estão sendo 

empreendidos. Observa-se, especial atenção da organização ao fator portabilidade, em razão da 

produção de seu telejornal que visa à atratividade dos dispositivos móveis, tais como o celular. 

Espera-se por meio da interatividade obter a participação do telespectador, através de vídeos 

mediados via internet e via celular. Uma expectativa da organização é que o início das 

transmissões aconteça a partir do fim do ano de 2010. Como os investimentos financeiros são 



73 
 

significativos a empresa pretende credenciar-se junto ao BNDES para poder acessar linhas de 

crédito disponíveis à TV Digital.   

Para evidenciar a presença estadual da emissora, apresenta-se a seguir mapa da 

presença da emissora e suas retransmissoras. Salienta-se que o sinal de transmissão é enviado 

de Lages para todo o estado Catarinense. 

 

 
Figura 09: Presença do SBT/SC no estado catarinense 

Fonte: Spanhol et al (2009) 
 

 É válido destacar que, a organização já iniciou seus preparativos para a implantação da 

TV digital. Sabe-se que tal mudança trará modificações significativas, seja no aspecto referente 

à operacionalização, gestão, como também quanto à sua vantagem competitiva, perante seus 

concorrentes. Tal planejamento para a implantação da TV Digital começou logo quando houve 

o seu lançamento, pela Presidência da República, em 26 de julho de 2006, através do Decreto 

nº 5820. Momento em que o SBT-SC designou uma equipe responsável pelo desenvolvimento 

e implantação da TVD em sua unidade. 

 

 

 

 



74 
 

4.2 A TELEVISÃO DIGITAL PARA O SBT-SC 
 

 

Atualmente, a organização tem trabalhado no sentido de preparar o dimensionamento 

do link entre Lages e Florianópolis, a fim de adequar o sistema de transmissão, para a ocasião 

de sua instalação. Ainda no que tange a área técnica, outros preparativos quanto ao sistema de 

radiantes e torres estão sendo empreendidos.  

A organização pretende digitalizar os seus sinais a partir do ano de 2010 com a 

utilização dos canais digitais já pareados e consignados. As praças que estarão digitalizadas 

prioritariamente serão Florianópolis, Lages e Joinville havendo uma expansão progressiva às 

demais cidades contempladas pela cobertura do SBT/SC. 

Destaca-se que os principais atributos da TV Digital considerados pelo SBT referem-se 

à possibilidade de uso para o entretenimento, o comércio, a comunicação, bem como a 

integração social e a educação. Entretanto, tais abordagens serão iniciadas pelo SBT nacional 

já que em relação à programação veiculada a maior parte de programas pertencem à rede. A 

emissora catarinense já esboça parcerias com universidades a fim de viabilizar pesquisas e 

desenvolvimento de softwares que suportem a nova tecnologia digital, como exemplo, pode ser 

citado uma aplicação que permita ao telespectador consultar o seu saldo bancário a partir de 

sua televisão, que tenha acessibilidade digital. Para operacionalizar este procedimento há que 

se desenvolverem softwares seguros e interligados, que se comuniquem entre a emissora e a 

rede bancária, logo, a execução de parcerias que incrementem o conhecimento técnico já 

presente na empresa mostra-se necessária dada a especificidade das pesquisas. 

Tendo em vista que há um cronograma oficial estipulado pela Agência Nacional de 

Telecomunicações – Anatel, o qual especifica como prazo máximo final para a implantação e 

substituição da tecnologia analógica pela digital, o ano de 2016, as ações da empresa estão 

pautadas nesta delimitação. Todas as ações legais que envolvem o Ministério das 

Comunicações e a ANATEL estão sendo devidamente tratadas pela equipe envolvida na 

implantação da TVDI. Entretanto, é válido ressaltar que pelos bastidores sabe-se que este prazo 

máximo pode ser postergado, visto a probabilidade de nem todas as emissoras do país estarem 

prontas até esta data. Isto porque a conversão tecnológica implica em altos investimentos e 

domínio tecnológico. 

Por conseguinte, baseado no cronograma estabelecido pela ANATEL, o SBT/SC 

adotou a seguinte estratégia, com o foco no curto prazo há o investimento para a melhoria e 



75 
 

expansão do sinal analógico, tendo em vista o longo prazo o interesse é manter-se competitivo 

e não perder market-share já conquistado.  

Ressalta-se que a expansão da rede tem-se dado por meio de uma topografia com 

característica celular, identificada pela implantação de pequenos transmissores em volta da 

cidade, o que subsidiaria futuramente a característica da rede digital. O conceito, 

anteriormente, era de colocação de grandes transmissores em morros principais. Portanto, esta 

abordagem da engenharia de rede é conseqüente da preparação para a nova tecnologia, visto 

que a empresa tinha inicialmente um plano para já concretizar em 2009 a conversão, contudo 

optou por retardar e efetivar essas melhorias no sinal analógico. 

Essa nova configuração da rede é conseqüência de um planejamento executado pela 

engenharia que visa num primeiro momento à melhoria da tecnologia analógica, e, em segundo 

momento estar preparada para a conversão. Nestes moldes topográficos, será possível utilizar-

se um único sinal para toda a rede catarinense, diferente do que ocorre hoje em dia, com 

diversas numerações de canais que variam conforme a cidade.  

Vale acrescentar que a equipe responsável pela implantação pela TV Digital, reúne-se 

constantemente a fim de avaliar as ações que são tomadas com foco no presente, e, para 

verificar os impactos que estas causarão no momento da implantação da TVDI, no futuro. 

Dessa forma, ao se optar pela expansão da rede analógica ou alguma outra atividade que 

demande investimento, de qualquer espécie e grau de recurso, é sempre avaliado o impacto 

causado. Ilustrativamente, pode-se citar que hoje ao escolher-se a potência de um novo canal é 

levado em conta tal aspecto, visto que a conversão para o digital se dará de forma pareada, ou 

seja, haverá por parte da Anatel uma troca equitativa de potência ao transferir a tecnologia.  

Já com o foco no longo prazo, a estratégia da empresa é implantar a TV digital a fim de 

manter-se competitiva, isto porque as agências de propaganda que são clientes usuais podem 

optar por não veicular propagandas em emissoras que não possuam o alcance digital. O 

vislumbre sobre o impacto em receita advindo pela mudança tecnológica ainda não é muito 

grande, de acordo com a empresa, tal mudança a princípio não gerará grande incremento nas 

receitas. Este é um dos motivos pelo qual houve o atraso consciente da implantação desta, visto 

que há a necessidade de um grande investimento, principalmente, ao que tange a infra-estrutura 

da rede.   

Apesar da pouca expectativa de acréscimo na receita a partir da TVDI, observa-se que a 

organização está atenta as possibilidade de ganhos a partir da interatividade que a nova 

plataforma oferecerá. Atualmente, a rede analógica da emissora já dispõe de um sistema de 

interatividade que permite a comercialização do seu produto, com redes de operação de 



76 
 

telefonia, voz e SMS, por exemplo. A inovação a ser verificada no futuro é a interatividade que 

o SBT/SC terá com a própria rede, por exemplo, um fabricante de um produto X, pode optar 

por veicular uma promoção na mídia, que será alimentada a partir da digitação de um código 

estampado na embalagem de seu produto, e, que deve ser inserido pela TVDI no momento da 

veiculação de uma propaganda. Essa seria uma possibilidade marginal de lucro ao SBT/SC. 

Porém, não é possível precisar maiores detalhes sobre tais operações visto que ainda estão em 

discussão e não possuem resultado concreto a ser divulgado. 

Atualmente, um produto que é característico da TVDI e que pode ser um diferencial 

entre esta e a analógica para o espectador, é o EPG, Electronic Programming Guide, o qual 

consiste em uma interface gráfica que permite a navegação pelas várias possibilidades de 

programação que o espectador encontrará na TV Digital. Para melhor compreensão pode-se 

entendê-la como equivalente as grades de programação da televisão e opera de forma análoga a 

um portal de internet. Pode ser acessado através do sinal da TV Digital no domicílio do usuário 

ou através de dispositivo móvel, como celular ou notebook. Um diferencial é possibilitar o 

agendamento de conteúdos específicos para serem gravados por DVR - Digital Video 

Recorders conectados à TV. 

Outra característica válida de ser entendida como um fator relevante e facilitador para a 

implantação da TVD pelo SBT/SC é o engajamento da alta direção com o projeto da mudança 

tecnológica. O Sr. Roberto Amaral presidente e cotista majoritário da organização, engenheiro 

e administrador, possui mestrado em administração e cursa disciplinas isoladas de doutorado 

no curso de Engenharia e Gestão do Conhecimento da UFSC. Não obstante, o filho do Sr. 

Roberto Amaral, o Sr. Roberto Dimas do Amaral, está neste momento em Lisboa fazendo 

doutorado na área da TV Digital, ele que é Diretor de Produto na organização. Além disso, a 

empresa conta com um corpo técnico diverso, sendo que dentre estes, há também profissionais 

com perfil acadêmico. 

A equipe técnica interdisciplinar responsável pela implantação da TV digital é 

composta pelas seguintes pessoas, relacionadas no quadro a seguir.  

  



77 
 

Nome do profissional Formação 
Roberto Rogério do Amaral Engenheiro de Telecomunicações pelo INATEL, Administrador 

pela UNIPLAC, Mestre em Administração pela UDESC. 
Roberto Dimas Ribeiro do Amaral Engenheiro Eletricista pela UFSC, Administrador pela UNISUL 

e doutorando na Área de Televisão Digital pelo ISCTE- Lisboa. 
Rui de Oliveira Engenheiro Eletricista pela UDESC, Pós Graduado em Gestão 

Empresarial pela UNIPLAC. 
Fabio Warmling Branco Engenheiro de Telecomunicações pela FURB, Pós graduando na 

Área de Gestão de Pessoas nas Organizações pela UNIPLAC. 
Luis Klein Bacharel em Ciências da Computação pela FACVEST, 

Especialização lato sensu em Redes de Computadores pela 
FACVEST. 

Leandro Bittencourt Engenheiro de Telecomunicações pela FURB, Pós graduando na 
Área de Gestão de Pessoas nas Organizações, pela UNIPLAC. 

Paulo Roberto Oliveira de Sá Bacharel em Informática pela UNIPLAC, Mestrando em 
Engenharia e Gestão do Conhecimento. 

Mariana Lapolli Publicitária pela UNISUL e Mestre em Engenharia e Gestão do 
Conhecimento pela UFSC. 

Vanei Ribeiro Diretor de expansão. Profissional com vários anos de 
experiência na função e formação ensino médio. 

Anderson de Oliveira Engenheiro de Telecomunicações pela FURB. 
Quadro 03: Composição da equipe responsável pela implantação da TVDI 

Fonte: Dados primários 

 

O início dos trabalhos desta equipe data de março de 2008, momento em que houve sua 

constituição. A partir dali começou-se a delimitar os temas a serem tratados. Tais como 

questões legais que envolvam o Ministério das Telecomunicações ou a Anatel, escolha dos 

equipamentos e sistemas, além da delineação das macro-atividades. Destaca-se que a Televisão 

Lages Ltda. foi uma das primeiras no Brasil a receber a licença em caráter científico-

experimental para a implantação da TV Digital, esta caracterização de outorga deu-se em 

função da emissora estar localizada no interior e não na capital do Estado, hoje, já houve a 

solicitação da outorga oficial. 

Destaca-se que não houve apoio técnico especializado externo, como a contratação de 

uma consultoria. Nesta etapa, de início dos trabalhos, a empresa entendeu que possuía 

profissionais técnicos capacitados e que poderiam desenvolver o trabalho e conseqüentemente 

o conhecimento necessário para tal empreendimento. 

A freqüência de encontro desta equipe é praticamente diária havendo um bom 

entrosamento entre os envolvidos e constante discussão acerca das atitudes a serem tomadas. 

Entretanto observa-se que não há um planejamento formal com controle e avaliação de marcos 

no projeto. Em contrapartida, um ponto positivo observado, é que a publicitária da equipe, 

Mariana Lapolli, constantemente divulga à organização, por meio de e-mail e comunicados, o 

que está em desenvolvimento, ações concretizadas e perspectivas acerca da TV digital. Dessa 

forma há uma difusão do conhecimento da equipe responsável.  



78 
 

Outra característica ainda quanto à equipe responsável é a formalização das discussões. 

Após a discussão de determinado assunto é passado e-mail para todos os envolvidos com um 

resumo do que foi abordado a fim de registrar as decisões tomadas e para explicitar a todos a 

resolução encontrada. Além disso, como citado anteriormente, é repassado às outras áreas tais 

comunicações, porque podem ser necessárias, seja para área comercial ter um insumo para 

novas negociações, para o marketing planejar alguma divulgação, entre outras possibilidades. 

É oportuno também mencionar o retorno dos colaboradores quanto à implantação da 

TVD. As colocações feitas por estes no questionário aplicado, cobrem uma ampla gama de 

níveis de conhecimentos sobre o tema, algumas colocações singelas, como: “no momento o que 

eu sei é que a TV digital terá uma imagem melhor, sem fantasmas, ruídos e chuviscos” e 

“sistema em que transforma a imagem de analógica para HD e a imagem ficará mais limpa, 

tirando as distorções”. 

Outras são afirmações mais pontuais: “TV com excelente qualidade de imagem e som”, 

“É uma nova tecnologia, com outro formato, com mais qualidade”; "É uma transmissão com 

alta resolução, muito superior a TV analógica. O HDTV é transmitido digitalmente, desta 

forma é necessário ter uma televisão compatível com o sistema". 

Ainda foram evidenciadas respostas mais elaboradas com detalhamento do histórico da 

TV digital, com colocações sobre os benefícios que decorrerão da atualização tecnológica, bem 

como, características da televisão brasileira e da inclusão social possível a partir da nova fase. 

Ilustrativamente cita-se “Uma nova tecnologia, que irá permitir uma interatividade imediata 

entre o transmissor e o receptor. Maior possibilidade de canais, com a TV Digital todos os 

canais terão qualidade superior, não existe ´chuvisco na imagem´, nem canal ruim. Os canais 

serão padronizados. O telespectador, por exemplo, poderá clicar na roupa em que uma 

determinada atriz está usando e saber a marca, preço e como comprar. Entre outras coisas. 

Com TVD todos os detalhes são mais visíveis”.  

Outra resposta verificada no questionário “No dia 2 de dezembro de 2007, a televisão 

brasileira deu o primeiro passo para uma nova era: a das Transmissões Terrestres Digitais. A 

nova tecnologia surge como a evolução da TV analógica, permitindo inúmeras novidades na 

forma de se fazer e assistir TV. Interatividade, imagem de alta definição e som límpido são 

apenas algumas das muitas vantagens que a TV Digital pode oferecer”. 

Dentre as colocações feitas pelos colaboradores pode-se verificar que há uma 

diversidade de conhecimento sobre o tema. Havendo no mínimo um reconhecimento da 

melhoria da qualidade de sinal e som quando da mudança digital, e, em outros casos havendo 



79 
 

um intenso conhecimento com um nível de detalhamento que demonstram maior domínio 

sobre o assunto. 

De forma geral, observa-se que por mais que a concretização da transição do modelo 

analógico para o digital possa estar um pouco distante no tempo para se efetivar, os impactos 

que esta tem causado na organização já são visíveis. O que influenciou o modo de realizar o 

trabalho em algumas áreas, afetou a estrutura organizacional da empresa e demandou a 

contratação de alguns profissionais, principalmente, na área de engenharia, para viabilizar tal 

transição. 

Estrategicamente, a organização já poderia ter feito a mudança do sinal, entretanto 

optou por melhorar significativamente o sinal analógico e obter uma maior infra-estrutura que 

subsidie a nova tecnologia. Assim, planeja inicialmente realizar a conversão em 2010, 

entretanto, deixa claro que tal decisão pode ser reavaliada ou amadurecida ao longo do 

próximo ano.  

 

 

4.3 ORGANIZAÇÕES BASEADAS NO CONHECIMENTO – O SBT/SC 
 

 

O SBT Santa Catarina faz parte de uma plataforma de negócios em comunicação com 

grande tradição nos mercados do Sul do Brasil, o Sistema Catarinense de Comunicações – 

SCC. O qual inclui exibidoras em TV aberta e por assinatura, estações de rádio, provedor de 

Internet banda larga, serviços de comunicação empresarial e teleconferência, por meio de 

transmissão de dados via satélite. 

A organização recebeu a outorga como emissora concessionária dos serviços de 

radiodifusão de sons e imagens (televisão) através do Decreto número 80.562, de 13 de 

Outubro de 1977. A Televisão Lages Ltda., conta com mais de trinta anos de experiência e 

tradição no setor. Atualmente, retransmite a rede Sistema Brasileiro de Televisão – SBT, em 

todo o estado catarinense e oferece uma programação regional produzida em seus estúdios, 

além da habitual programação nacional, conta ainda com concessões e equipamentos de 

microondas e UHF (Freqüência Ultra Alta), para a distribuição de seus sinais na sua área de 

cobertura. 

Desta forma, identifica-se que o SBT/SC está presente em um ramo de atividade que se 

fundamenta na informação como matéria-prima para suas atividades. Sendo assim, destaca-se a 

importância do conhecimento existente na organização a fim de contemplar os aspectos 



80 
 

referentes à geração, processamento e difusão da informação. Igualmente, é válido destacar a 

expressão deste setor, das empresas de comunicação – emissoras de rádio e televisão, pela sua 

importância face ao cenário econômico e político. 

Neste sentido, é válido destacar o empenho da organização, que desde 2008, vem 

somando esforços para modernizar os processos de trabalho a fim de preparar-se para o 

advento da televisão digital. Notadamente, há investimentos também em infra-estrutura, tais 

como a modernização da nova sede, que se situa no Morro da Cruz em Florianópolis, como 

também a ampliação do sinal. Esta última tem a finalidade de atender as cidades que foram 

prejudicadas pela mudança da afiliada anterior do SBT, como também preparar-se para o 

pareamento que ocorrerá com a implantação da TV Digital. Além disso, outras mudanças 

concernentes a programação da emissora também são verificadas, tais como o formato do 

telejornalismo adotado hoje, denominado jornalismo de soluções que segue o padrão do SBT 

nacional. 

 Dentre outros fatores, tais mudanças fornecem subsídios para um novo posicionamento 

competitivo da organização, visto que por meio destas melhorias e da atualização tecnológica, 

ela disponibilizará produtos e serviços no mercado, compatíveis com o avanço da TV Digital. 

Assim, tais investimentos e melhorias realizados hoje pelo SBT/SC, podem surtir efeito num 

futuro breve, principalmente em se tratando do pareamento que ocorrerá quando da conversão 

para o sistema digital. Salienta-se que este é um setor competitivo e no âmbito catarinense 

conta com a participação das emissoras RBS TV, RIC Record e TVBV. 

Outra área que tem recebido atenção da emissora diz respeito ao uso de novas 

tecnologias para projetar a imagem institucional da organização, especialmente com relação ao 

ambiente digital. Neste sentido, está em andamento uma reformulação do site da emissora 

(http://www.sbtsantacatarina.com.br), por meio do qual é possível conhecer-se um pouco mais 

da organização, bem como das programações e contar com notícias atualizadas sobre o estado 

a todo instante. Não obstante, o SBT/SC lança-se também no âmbito de redes sociais, para 

tanto, conta com um blog (http://blog.sbtsantacatarina.com.br), embora novo, caracteriza a 

atenção da empresa em posicionar-se favoravelmente frente às novas ferramentas do mundo 

digital.  

A estrutura organizacional do SBT/SC era disposta de forma tradicional, havendo uma 

usual departamentalização conforme as atividades desempenhadas, com diretores específicos 

para cada uma das unidades regionais. Contudo, já como reflexo da influência da TVDigital 

houve recentemente uma remodelagem na estrutura da empresa, podendo esta ser caracterizada 

como matricial, tendo em vista sua divisão em torno de duas áreas mercado e produto. Assim 



81 
 

como em função do ambiente externo da organização e da estratégia de desenvolvimento em 

torno da TV digital.  

Conforme as palavras do presidente da organização, tal mudança estrutural propiciou 

interdisciplinaridade, no que tange a divisão em mercado (mídia convencional) e produto 

(interatividade). Além disso, proporcionou uma mudança de conceitos, conta-se hoje com 

pessoas de desenvolvimento de software, especialistas na área de programação e interatividade, 

tendo principalmente o foco no futuro.  

Ainda de acordo com informações cedidas pelo Sr. Roberto Amaral, verifica-se que os 

processos internos à organização ainda estão sujeitos a algumas mudanças que devem surgir ao 

longo do caminho até a concretização da TV Digital. Isto porque neste momento, um dos 

inputs para cada processo a ser considerado, será a amigabilidade do espectador perante a nova 

tecnologia. Dessa forma os processos internos da organização terão um ponto inicial fora da 

empresa com o input do usuário, o que poderá influenciar a gestão por processos que existe na 

organização.  

Além da estruturação em formato matricial, evidenciada na figura 10, outra 

característica que merece especial atenção é quanto à estrutura interconecta do grupo SCC com 

o SBT/SC. É possível observar por meio do organograma que das áreas que atendem à 

estrutura do grupo SCC estas também atendem ao SBT/SC. Dessa forma, denota-se uma 

estrutura organizacional peculiar, visto que a estrutura do SCC subsidia às outras holdings, no 

sentido de compartilhar áreas como a gestão financeira, o departamento contábil, o 

departamento de pessoal, jurídico. Há uma cadeia de cada empresa ter seu gestor e acima está o 

presidente.   

Ainda na perspectiva da estrutura organizacional, outro fator que merece destaque é o 

fato de não haver no organograma, ou na prática, um departamento que responda pelas 

atividades de Recursos Humanos da empresa. A função quanto à preparação de folha de 

pagamento e demais rotinas de pessoal estão alocadas para a área de departamento de pessoal, 

contudo a gestão de pessoas é transferida para cada gestor da organização. 

O presidente tanto do grupo SCC quanto do SBT/SC é o Sr. Roberto Amaral, que está 

diante de 100 colaboradores espalhados pelas sedes em todo o estado catarinense. Tendo em 

vista o exposto, a fim de promover uma melhor visualização da estrutura organizacional da 

empresa, apresenta-se a seguir organograma, que evidencia as áreas que são provenientes do 

grupo, e, as que são exclusivas da filial catarinense do SBT.  



82 
 

 
Figura 10: Organograma SCC e SBT/SC 

Fonte: Adaptado de dados primários



83 
 

Observa-se dessa forma que uma mudança significativa impulsionada a partir do 

processo de implantação da TV Digital foi a alteração na estrutura organizacional da empresa. 

Entretanto, conforme citado pelo Sr. Roberto Amaral, a empresa ainda atua nos moldes 

tradicionais no seu negócio, visto que a TVD é apenas uma perspectiva no momento. Como 

decorrência dessa mudança, houve um achatamento na hierarquia o que favorece a 

comunicação e a disseminação do conhecimento entre os colaboradores. Este estímulo é 

benéfico visto que o real valor do conhecimento é notado a partir do seu uso e propagação.  

Outro valor advindo dessa mudança é o que diz respeito ao trabalho com equipes. Neste 

formato organizacional, equipes interdisciplinares são favorecidas, como no caso da que é 

responsável pela implantação da TVD e a equipe responsável pelo desenvolvimento da área de 

interatividade. 

 

 

4.4 A PRODUÇÃO BASEADA EM CONHECIMENTO NO SBT-SC 
 

 

 Ao longo da revisão teórica do presente estudo foi evidenciada a importância que o 

papel das novas tecnologias de informação e comunicação exercem no desempenho das 

organizações que utilizam o conhecimento como insumo. Tendo em vista a organização foco 

do presente trabalho, pode-se dizer que para ela, tal fenômeno não foi diferente. Um exemplo 

de uma mudança fundamental que ocorreu no SBT/SC em função da instalação de novos 

hardwares e softwares diz respeito ao processo de produção de notícias.  

 Tal mudança ocorreu em 2008, nesse período houve a automatização da captação da 

informação para o jornalismo. Anteriormente, o processo de produção de notícias, que envolve 

desde o momento da captação até a recepção da audiência, era feito de forma manual, dependia 

de um sincronismo de diversas atividades e pessoal, como também estava suscetível a 

eventuais erros operacionais que comprometiam a qualidade dos resultados esperados.  

 De forma simplificada, pode-se dizer que o processo antes da adoção da nova 

tecnologia iniciava com a captação de imagens pelo cinegrafista e repórter, simultaneamente 

enviava-se mini-dvds, para a central de jornalismo, e uma sugestão de cabeça3, para o 

coordenador. A partir desse momento havia a captura do material para a ilha de edição, que 

repassava para o editor finalizador realizar o acabamento do trabalho. Após esta etapa, o 

coordenador de jornalismo aprovava o vídeo final, a cabeça e enviava o script, texto lido pelos 

                                                 
3 Texto curto de introdução do assunto. 



84 
 

apresentadores. Para finalizar, os vídeos eram colocados em ordem na timeline4 e digitava-se o 

script no computador do teleprompter para que, então, o jornal fosse ao ar. Havia uma 

comunicação feita por e-mail e telefone a fim de alinharem as informações entre a equipe de 

jornalismo de todo o estado. Denota-se o envolvimento e a mobilização de diversos recursos 

para a realização desse processo. 

A partir da automação, houve uma melhoria significativa no fluxo do trabalho, bem 

como no desempenho das atividades. Os softwares foram fornecidos por uma empresa de 

Florianópolis. Enquanto um dos softwares contribui ao que tange a criação, edição, exibição e 

gerenciamento de imagens do telejornal. O outro software possui a característica para o fluxo 

de matérias pela internet, dessa forma, estas podem ser produzidas em qualquer unidade do 

SBT/SC, e, então enviadas para a central de jornalismo pela internet. O que agilizou o fluxo de 

dados, visto que antes eram feitos por despacho via transporte rodoviário em fitas. 

Nota-se que a melhoria no processo, advém não apenas do apoio tecnológico, seja ele 

dos softwares ou hardwares, mas também pelo preparo e pelo conhecimento dos profissionais 

envolvidos para operar e extrair melhores resultados a partir dos recursos disponíveis. A 

empresa que forneceu o software e os servidores para a operacionalização do novo 

procedimento forneceu treinamento aos principais envolvidos que multiplicaram o 

conhecimento para os demais envolvidos nas atividades. 

Atualmente, com a automatização da realização do jornal, através do novo 

procedimento, a interação e a integração da equipe dispersa no estado, ocorre mais facilmente. 

Por meio da utilização de notebooks e dos suportes que os softwares oferecem, bem como a 

partir do preparo do espelho e sua postagem pelo editor-chefe, toda a equipe de jornalismo tem 

acesso à listagem e podem então, criar, alterar e excluir textos ou matérias. As imagens e as 

sonoras realizadas pelos repórteres e cinegrafistas podem ser captadas pelo programa que então 

permite ao repórter editar a matéria, para enviá-la pela internet para a redação. Há ainda a condição 

de o repórter fazer sua sugestão de cabeça no software, que estará disponível para o editor-chefe 

acessar e, caso necessário, atualizar, encerrando a edição.  

 Por conseguinte, nota-se que houve uma quebra de paradigma. Ao superar um processo que 

era essencialmente manual e que dependia de um grande número de recursos envolvidos, para um 

novo modelo condizente com as tecnologias disponíveis e que dispõe de profissionais preparados 

para o uso. O qual trouxe ganho na agilidade do desempenho das tarefas, impulsionou o trânsito 

das informações e também promoveu economia ao não se dispensar tantos recursos envolvidos no 

processo e redução de tempo. 

                                                 
4  É a linha de tempo em que são colocados os planos e fragmentos de som (mídia) e imagem em seqüência. 



85 
 

 Outro fator importante de ser mencionado é a inovação. Visto que os demais concorrentes 

do SBT/SC na região não possuem um sistema que seja tão interligado e integrado. Tal informação 

foi inicialmente passada ao SBT pela empresa que vendeu o software, ela atua em todo o mercado 

brasileiro, porém, no estado a única empresa detentora do sistema, até o momento, é o SBT/SC.  

O último destaque a ser feito, quanto a este processo de automatização do jornalismo, é 

com relação à velocidade, que levou ao todo um curto período de tempo na transição, 

compreendido num período de aproximadamente um mês e meio. Atualmente, foi verificado que a 

mudança no processo atingiu os objetivos esperados para a transição no modelo e surtiu os 

resultados esperados quanto à automatização e economia dos recursos despendidos. 

 

  

4.5 A GESTÃO DO CONHECIMENTO NO SBT/SC 

 

 

 Tendo em vista a afirmação de Probst (2002) a qual diz que a gestão do conhecimento 

não transformaria uma empresa; mas sim a sensibilizaria para que houvesse uma administração 

em todos os níveis tendo em vista a importância do conhecimento como um recurso, é possível 

verificar que para a televisão Lages Ltda., já há a consciência acerca do uso do conhecimento 

como um recurso. Contudo, não há uma integração em todos os níveis da administração para 

que este bem seja gerenciado na sua totalidade na organização.  

 Observa-se que os gestores valorizam o conhecimento como um recurso, ao estimular o 

compartilhamento de informações e um trabalho colaborativo, como também ao apoiar idéias 

práticas que possam ser implementadas. Entretanto, não é possível evidenciar uma abordagem 

integrada quando se trata de transformar os problemas da empresa em problemas de 

conhecimento e dessa forma verificar os efeitos que as decisões tomadas repercutem sobre os 

ativos intangíveis da empresa. Além disso, foi possível observar que a empresa trata os 

problemas como cada caso sendo um caso, e, quando demandadas melhorias em infra-

estrutura, esta atitude parte de solicitação do gestor de cada departamento à área de TI que 

provê a solução adequada, sem muita discussão sobre o assunto.  

 Outros momentos de resolução de problemas complexos comentados pelos 

colaboradores, no questionário aplicado, demonstram que o uso da comunicação é uma 

ferramenta presente no hábito da empresa, com colocações tais como: “Utilizei as ferramentas 

da administração, da experiência, do conhecimento ou recorri aos meus superiores”. E, “Com 

a colocação, discussão e resolução junto à direção e aos colegas de trabalho”, dentre outros 



86 
 

comentários que abrangem o envolvimento do superior para a resolução da questão. Observa-

se dessa forma uma ação reativa ao tratarem-se os problemas após o seu aparecimento, e, por 

não haver uma abordagem que transforme estes em problemas de conhecimento. 

Outro ponto que convém evidenciar quanto à gestão do conhecimento, é o enfoque que 

é disposto ao departamento de tecnologia da informação e novas tecnologias, que é responsável 

pela infra-estrutura de TI, softwares e equipamentos e soluções referentes à televisão digital. 

Apesar do alto nível de estruturação, através dos softwares utilizados, e, da atualização 

tecnológica da organização, tal atenção não representa necessariamente uma integração com a 

gestão do conhecimento, observa-se uma atenção a fim de estruturar e manter as informações. 

Outras áreas pertinentes à gestão do conhecimento, como T&amp;amp;D e P&amp;amp;D, apresentam-se como 

ilhas na empresa, havendo investimento e estímulo tanto ao desenvolvimento quanto à 

produção de pesquisas, porém ainda sem uma sistematização. Ressalta-se ainda que não há 

uma área de recursos humanos, sendo a gestão e a verificação de necessidade de treinamento 

realizada pelos próprios gestores de cada unidade.  

Tendo em vista o exposto acima, verifica-se que a não integração das ações, todavia é 

resultado da ausência de coordenação e alinhamento entre as áreas envolvidas. Dessa forma, 

ainda que haja iniciativas para o gerenciamento do conhecimento se os colaboradores não 

tiverem as habilidades necessárias para utilizar as informações disponíveis ou para por meio 

destas gerar novas descobertas que influenciem significativamente suas rotinas de trabalho, o 

valor gerado a partir do conhecimento destes será limitado, podendo ser entendido como 

pequeno ou nulo. 

Entretanto, não se desmerece os esforços que a organização já tem empreendido. 

Principalmente no que tange à cultura organizacional que aparenta ser de estímulo e troca de 

experiências, com uma boa acessibilidade dos colaboradores aos seus gestores para a colocação 

de idéias e sugestões, o que em parte é apoiado pela estrutura organizacional, mas também 

reforçado pelo estímulo oferecido pelos gestores. 

Dessa forma, verifica-se que o SBT/SC possui recursos tangíveis como equipamentos, 

softwares, estações de trabalho, estrutura, capital, entre outros. Como também, possui ativos 

intangíveis, sejam eles provenientes do conhecimento de seus colaboradores, do 

relacionamento interno que existe entre estes, e, entre estes e o mercado, além da referência da 

marca. Contudo, não há uma abordagem sistematizada que oriente a aplicação dos recursos em 

busca de uma gestão eficaz do conhecimento. 

 

 



87 
 

4.6 AS METAS DE CONHECIMENTO PARA A ORGANIZAÇÃO  

 

 

  É possível verificar que para a Televisão Lages Ltda., ainda não há uma explicitação 

quanto às metas de conhecimento desejáveis pela organização. Há um empenho consciente, 

porém não formal ou sistemático a fim de socializar o conhecimento e difundi-lo como cultura 

predominante na organização e que contemple os diferentes níveis de meta, conforme 

exemplificado na figura 03.  

 Pensando em políticas internas, visão de conhecimento e declaração de missão também 

é notada a ausência destes na organização, assim como uma identificação de áreas críticas de 

conhecimento. De forma ampla, pode-se dizer que a organização está consciente das melhorias 

que necessita realizar, no entanto, conforme comentário do presidente Sr. Roberto Amaral, 

aguarda-se a chegada de seu filho Roberto Dimas Ribeiro do Amaral que está em Lisboa 

fazendo doutorado no ISCTE, para então iniciarem as grandes mudanças em gestão.  

 Conforme observado nos questionários aplicados na organização, na questão 04, os 

colaboradores evidenciam que estão cientes do que seria o compartilhamento do conhecimento 

e as experiências profissionais, para os 20 respondentes, significa: dividir conhecimento e 

experiências.   

 Conforme a opinião dos gestores a cultura da empresa é saudável. Há a busca por um 

ambiente colaborativo por parte dos gestores para com a sua equipe. Existe abertura para a 

colocação de dúvidas, melhorias, ou, busca de soluções para problemas experimentados pela 

equipe junto aos seus gestores. 

 Apesar de a TV digital ser um advento que impactará numa mudança nos processos da 

organização, atualmente, o volume de atividades organizacionais pauta-se ainda no modelo 

analógico. Portanto conforme o presidente da organização informou não se tem notado grandes 

inovações de um modo geral no desenvolvimento deste por parte dos colaboradores. Há 

algumas áreas pontuais que por trabalharem diretamente com o desenvolvimento de novas 

técnicas, como o grupo de interatividade ou o grupo responsável pela implantação da TV 

digital, que demonstram um espírito inovador de forma mais evidente que outras.  

 Esses dois grupos o de interatividade que desenvolve soluções e produtos que possam 

ser utilizadas quando da conversão tecnológica e a equipe responsável pela implantação da TV 

Digital são os projetos mais evidentes da empresa que denotam projetos de conhecimento. Isto 

é observado nos objetivos estabelecidos para estes grupos e em na execução de suas atividades, 

contudo sem uma meta operacional estipulada para ser alcançada. 



88 
 

Já em se tratando de competências essenciais da organização, verifica-se que não há um 

programa formal institucionalizado que auxilie a TV Lages ltda. a manter seu crescimento e 

lucratividade no ambiente onde está inserida, e que se preocupe com a necessidade da empresa 

em considerar-se um portfólio de competências. Nota-se que há investimentos a fim de 

aprimorar as habilidades técnicas dos colaboradores, por meio de incentivos educacionais ou 

patrocínio de cursos, entretanto sem uma ligação que una o desenvolvimento sistêmico às 

competências essenciais da organização.  

 Algumas atitudes da empresa demonstram que ela tem se orientado já para uma 

abordagem de gestão do conhecimento, embora empírica. Tal constatação é possível de ser 

verificada tendo em vista as melhorias que tem ocorrido em sua estrutura interna, tais como a 

melhoria do processo de edição e captação de notícias, exercido pelo jornalismo, como também 

o investimento e desenvolvimento na área de infra-estrutura de TI, que possui o Microsiga 

como ERP da empresa. Conta, ainda, com um sistema desenvolvido pelo gestor de novas 

tecnologias, Paulo Sá, que busca emitir relatórios gerenciais via Web.  Tal programa foi 

desenvolvido de forma a se comunicar e ser atualizado com o banco de dados do Microsiga. 

Dessa forma, ele permite que sejam consultadas informações sobre faturamento, gestão de 

pessoal, financeiro, contábil, etc, a partir de qualquer ponto conectado à internet.  

 É válido destacar que Paulo Sá é mestrando de Engenharia e Gestão do Conhecimento 

(licenciado) e tem buscado trazer à prática assuntos abordados no seu curso, por exemplo, o 

uso do CommonKADS. O qual consiste num modelo de engenharia e gestão do conhecimento 

que arquiteta o conhecimento em relação ao propósito e ao contexto focado na ação, que busca 

benefícios de um sistema de conhecimento no incremento da rapidez e a melhoria da qualidade 

na tomada de decisão. 

 Para suas estações de trabalho a empresa utiliza como plataforma, o sistema operacional 

Linux juntamente com seus aplicativos Phantom, o servidor de arquivos é o Windows 2003 

Server. Já, como banco de dados interligado faz uso do Microsiga Protheus, que é todo 

integrado, não apenas à estrutura do SBT/SC, mas sim a todo o SCC, por isso conecta o Call 

Center, financeiro, contabilidade, departamento de pessoal, etc. Tendo em vista que a infra-

estrutura de TI já está delimitada à configuração organizacional da televisão Lages Ltda., o que 

ocorre é a manutenção ou customização de alguma área conforme a necessidade demanda. O 

sistema Microsiga possui um custo para tais ajustes, no entanto, o software desenvolvido 

internamente, está livre desse custo. 

  A empresa opta por não utilizar métodos de computer based training porque possui 

uma abordagem similar a um apadrinhamento. Quando ingressa um novo colaborador é 



89 
 

executado um treinamento em torno de 1 a 2 semanas, ministrado por um profissional da área, 

para que o novo colaborador se atualize com as ferramentas que irá utilizar. Esta abordagem é 

válida tanto em se tratando de sistemas, quanto em se tratando de rotinas da atividade. Porque 

estimula uma transmissão do sistema de valores por meio da externalização. Em caso, do 

colaborador novo encontrar algum problema ou dúvida que o padrinho não possa responder a 

pessoa consultada, será o gestor, que atenderá ou buscará uma solução para o questionamento.  

 A televisão Lages Ltda. busca fomentar práticas de cooperação entre as pessoas na 

organização, isto através do incentivo impulsionado pelos gestores para que tal prática seja 

adotada. Neste sentido, a televisão Lages iniciou uma série de cursos para seus gestores na área 

de eneagrama, pois de acordo com a empresa é importante que estes conheçam tanto as pessoas 

com quem trabalham como também a seus clientes. Esta abordagem do eneagrama visa 

fornecer subsídios para as organizações melhorarem seu clima organizacional, bem como o 

relacionamento com os clientes. 

 A comunicação é feita em grande parte informalmente havendo, de acordo com os 

gestores, trânsito livre para qualquer colaborador ter acessibilidade a outros colegas ou 

superiores hierárquicos. Para facilitar ainda mais este quesito a empresa deixa à disposição de 

todos um programa de bate-papo chamado ICQ-Corporativo, além do MSN para alguns 

colaboradores. Ademais destes, o e-mail é uma ferramenta muito utilizada para a comunicação 

formal, entretanto uma característica é importante ser ressaltada, não há muitos grupos de e-

mail (listas de distribuição), visto a estrutura matricial e o compartilhamento de estruturas pelas 

holdings. Logo quando uma comunicação deve ser feita por email a grupos estes são 

escolhidos conforme os envolvidos nos projetos.  

 Portanto, verifica-se que não há a o uso de fóruns de discussão, o hábito predominante 

na organização para a discussão de determinados assuntos é a reunião, que acontece nas 

dependências da empresa. A intranet era um instrumento utilizado não apenas pelo SBT/SC, 

mas sim por todas as holdings do grupo SCC, entretanto tal canal conforme informado pelo 

gestor de TI e novas tecnologias, apresentava-se muitas vezes confuso e com pouco acesso por 

parte dos colaboradores, o que implicou no desligamento deste canal. Sendo assim, verifica-se 

que grande parte do provisionamento de informações dá-se por meio da divulgação interna por 

e-mails, reuniões e acessibilidade ao banco de dados da empresa.  

 Dessa forma, observa-se que em se tratando de metas normativas, a empresa possui um 

comportamento empírico de fomentar a cultura organizacional da disseminação do 

conhecimento e da realização do trabalho colaborativo, entretanto, sem uma definição de 

missão e visão de conhecimento. 



90 
 

 Quanto às metas estratégicas, que definem o conhecimento vital da organização e 

determinam as habilidades que serão necessárias no futuro, nota-se que os gestores estão 

preparados para o desenvolvimento e estímulo aos colaboradores das habilidades técnicas 

requeridas para o desempenho das funções atuais, e levando em conta, posteriormente, a 

implantação da TV Digital. Contudo o fazem sem uma conexão do desenvolvimento de 

competências individuais tendo em vista as competências essenciais da organização. 

 Finalmente, em relação às metas operacionais, que visam à implementação da gestão do 

conhecimento e traduzem as metas normativas e estratégicas em objetivos concretos, verifica-

se que a empresa adota uma infra-estrutura que dá suporte as atividades e permite a 

disseminação do conhecimento, com softwares adequados e uma equipe de TI atualizada com 

as necessidades da empresa. Porém em função da ausência do estabelecimento de metas 

normativas e estratégicas, não se pode concluir que estas iniciativas são as metas operacionais 

da empresa, mas sim uma orientação da empresa à uma inicial abordagem para a gestão do 

conhecimento. 

 

 

4.7 PROCESSOS ESSENCIAIS DE GESTÃO DO CONHECIMENTO 

 

 

Dentro da abordagem proposta por Probst et al. (2002), é feita uma ênfase quanto aos 

processos que compõem um sistema de gestão do conhecimento. Para os autores, faz-se 

necessário que haja uma comunhão entre a identificação e uso, aquisição, desenvolvimento, 

utilização e retenção do conhecimento, conforme ilustrado na figura 04. Dessa forma, no 

presente estudo buscou-se verificar a presente situação destes processos tendo em vista 

identificar a modificação causada pela implantação da TV Digital nos processos internos da 

organização. 

 

 

4.7.1 A identificação do conhecimento existente na organização 
 

 

No que tange o ambiente de conhecimento da empresa, é importante ressaltar, uma vez 

mais, a peculiaridade da organização em não possuir uma área formal estabelecida para a 

gestão de recursos humanos. Dessa forma, muitas das ações que estão ligadas ao mapeamento 



91 
 

do conhecimento individual, não estão formalizadas. Ilustrativamente, pode-se dizer que 

quando a organização, especificamente, uma área irá contratar um colaborador, o responsável 

pela seleção desse novo integrante da equipe, realiza o recrutamento de maneira empírica. Os 

preceitos para a avaliação do cargo não estão evidentes, ou seja, não há um desenho do cargo 

com os requisitos: conhecimento, habilidade e atitudes exigidos para as atividades. 

Dessa forma, perde-se a oportunidade de iniciar a identificação do conhecimento a 

partir da admissão de um colaborador. Embora, de acordo com o resultado das entrevistas, os 

gestores informam que toda nova pessoa que ingressa no SBT/SC já possui, no que diz respeito 

ao aspecto técnico da função a ser desempenhada, o conhecimento necessário para o 

desempenho de suas atividades.  

Entretanto, se por um lado essa abordagem apresenta deficiências, por não ter 

procedimentos estabelecidos que auxiliem o gestor, por outro lado ela tem apresentado-se 

como benéfica visto que estimula o gestor de cada área a ser também aquele que faz a gestão 

de sua equipe. Esta é uma forma palpável que a organização encontrou para que estes 

acompanhem de perto o desempenho de seus colaboradores. Desde o momento de sua 

admissão, ao desenvolvimento diário no trabalho, como também nas designações à 

participação em cursos de treinamento e desenvolvimento. Portanto, diante desta situação o 

gestor sabe identificar qual o perfil e os conhecimentos de cada colaborador, o que oferece um 

subsídio a este, para que sejam designadas as atribuições e responsabilidades pertinentes a cada 

componente de sua equipe.  

Conforme comentário do presidente, Sr. Roberto Amaral, a organização é ciente que 

com o advento da TV digital, além das mudanças já verificadas, haverá ainda outras maiores, 

no âmbito interno da empresa. Isto porque, de acordo com ele, o processo das atividades a 

serem desempenhadas na organização, deverá levar em conta o input a ser fornecido pelo 

telespectador, o qual por sua vez pode ser influenciado por agências de propaganda, 

anunciantes, campanhas de mídia e outras abordagens do gênero. Por conseguinte, será 

necessária uma rede com um fluxo de conhecimento explícito que subsidie os processos 

existentes na empresa. 

Ainda tendo em conta o ambiente interno, é válido apontar que o SBT/SC está ciente da 

necessidade da identificação e explicitação do conhecimento existente na empresa, para 

posterior uso, distribuição e retenção deste. Pois sabe da vantagem competitiva capaz de ser 

extraída com base neste recurso que é abundante na empresa. Aparentemente, o número de 

colaboradores na organização que possuem curso de graduação é de 54% e 31% com pós-



92 
 

graduação, sendo os colaboradores de nível médio representados pela fatia de 15%. Estes 

dados foram obtidos a partir de questionário aplicado na organização.  

Já, tendo em vista o ambiente externo, a organização também lança um olhar atento 

para esta área. Foi realizado um estudo, por uma equipe composta pelo Sr. Roberto Amaral, 

presidente do SBT, Mariana Lapolli publicitária que atua no SBT/SC na implantação da TVDI, 

Greicy Kelli Spanhol e Kamil Giglio, mestrandos na área de mídia e conhecimento do 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia e Gestão do Conhecimento da Universidade 

Federal de Santa Catarina (UFSC). Eles fizeram um levantamento no âmbito externo da 

organização, que é composto por empresas operadoras de televisão, agências de propaganda, 

produtores de softwares, universidades, ou produtoras de conteúdos audiovisuais a fim de 

verificar um indicador de prontidão do capital organizacional para estas EBC5s envolvidas no 

processo da TVDI.  

O objetivo daquele estudo foi verificar um índice de medida que pudesse mensurar a 

prontidão estratégica destas empresas que estão no entorno do SBT/SC. Tal trabalho originou-

se tendo em vista o processo de mudança ocasionado pela implantação da televisão digital 

neste meio. Tal intento ocorre porque a organização entende o valor existente, nos ativos 

intangíveis dessas EBCs, que envolvem o capital humano, informacional e organizacional.  

Concluiu-se a partir daquela pesquisa, que o método de avaliação a ser utilizado, seria o 

que leva em conta a abordagem de Prontidão Estratégica, sugerida por Kaplan e Norton. Um 

índice adequado para o cumprimento do objetivo da pesquisa seria o método criado na 

Universidade de Washington, chamado de WUSCT (University Sentence Completion Test). 

A organização, a partir dos resultados daquele estudo, busca, posteriormente, realizar 

uma pesquisa que poderá utilizar o índice proposto, como forma de verificar a prontidão de 

seus stakeholders. Tais resultados propiciarão uma base de informações que poderá subsidiar 

as prováveis tomadas de decisão da organização quanto as suas ações com foco na TVDI. 

 Denota-se que não há, atualmente, uso de instrumentos que possam evidenciar o 

conhecimento existente na organização, ou mesmo a localização de fontes de conhecimento. 

Há por parte da organização um conhecimento tácito acerca do que está disponível e onde 

estaria acessível, sendo comum a prática de conversação e discussão acerca de algum eventual 

problema ou necessidade de informação. Entretanto, nenhum instrumento formal foi 

evidenciado. 

 

 

                                                 
5 Empresas Baseadas em Conhecimento 



93 
 

4.7.2 Aquisição de conhecimento 

 

 

A televisão Lages Ltda., utiliza-se da informação como matéria-prima. Seja para a 

produção dos telejornais, para o desenvolvimento de produtos interativos que se comuniquem 

ora com o sinal analógico, ora com o futuro advento da TVD, ou ainda como insumo para suas 

atividades básicas, sejam elas referentes à faturamento, marketing institucional, de produtos ou 

dentre outras finalidades que a informação pode ser denotada para a organização. 

Neste sentido, verifica-se que a organização tem se sensibilizado da importância que é a 

valorização do conhecimento. Dessa forma, tem buscado estimular seus profissionais na busca 

do conhecimento para a transformação da empresa, como exemplo, cita-se a mudança que 

ocorreu no processo de produção de notícias do telejornalismo, que auferiu significativos 

ganhos a partir da mudança tecnológica efetivada.  

Ainda concernente à aquisição do conhecimento, observa-se que a organização tem se 

disposto a ser objeto de estudo de diversos trabalhos acadêmicos. Sejam eles de conclusão de 

curso, como a presente pesquisa; trabalhos pontuais, ou ainda objetos de tese de mestrado. Para 

que dessa forma ela possa contar com um conhecimento acadêmico externo e possa usufruir de 

uma leitura independente que contribua para a evolução dos esforços de gestão.  

Tais atitudes são importantes a fim de instituir uma postura orientada para o 

aprendizado, tanto em seus gestores como para todos os colaboradores envolvidos na 

organização. A partir desta valorização, e, consequente iniciativa para uma gestão do 

conhecimento, a empresa poderá maximizar seus processos de aprendizagem e então usufruir 

dos benefícios advindos de um sistema de gestão do conhecimento. 

Observa-se que a organização já tem vivido uma quebra de paradigma. Uma vez que, 

enquadra-se mais adequadamente na classificação de uma empresa com perspectiva de 

conhecimento, de acordo com dados do quadro 01 apresentado na revisão teórica, que 

apresenta características de um perfil industrial e um perfil do conhecimento. Para melhor 

elucidação pode-se citar algumas características no tocante a alguns itens como, por exemplo, 

as pessoas na Televisão Lages Ltda. são vistas por seus gerentes como fundamentais para a 

geração de receita. Em se tratando de gerentes, a base de poder destes depende de um nível 

relativo de conhecimento técnico e uma composição de relacionamento interpessoal, a fim de 

fundamentar um apoio aos colegas para a execução de tarefas.  

Ainda no que tange as características citadas por Sveiby (1998), a informação na 

empresa está mais para ferramenta como recurso de comunicação, do que para instrumento de 



94 
 

controle. Já ao se ter em vista o ramo de atuação da empresa a produção é caracterizada por 

uma conversão de conhecimento de seus colaboradores em estruturas intangíveis e o fluxo das 

informações produzidas dá-se por meio de redes colegiadas, principalmente, em função da 

estrutura organizacional da empresa, que é matricial. Ainda em se tratando de produção, pode-

se verificar que o fluxo de produção não é regido por máquinas, e, conseqüentemente 

seqüencial, mas pelo contrário é regido pelas idéias.  

Outro ponto que merece destaque é o relacionamento com o cliente, que se dá por 

forma interativa pelas redes pessoais, havendo até mesmo atitudes inovadoras da empresa de já 

constituir um blog para estar presente nas redes sociais. Observa-se ainda um contorno de redes 

presente no relacionamento da Televisão Lages, seus clientes e fornecedores, tal característica, 

conforme informações cedidas pelo presidente ficarão ainda mais fortes com a implantação da 

TV Digital.  

Tais características são necessárias de serem ressaltadas haja vista que explicitam 

peculiaridades da organização e torna mais compreensível o seu ambiente interno. Já que 

conforme Sveiby (1998) é por meio da estrutura interna que ocorre o fluxo do conhecimento. 

Neste sentido a infra-estrutura tecnológica existente possui uma abordagem condizente com a 

engenharia do conhecimento, ao buscar estruturar os sistemas necessários de forma que estes se 

comuniquem entre si e para que forneçam um banco de dados pertinente ao desempenho do 

trabalho organizacional. Tais iniciativas já foram tomadas pela organização que implantou um 

sistema baseado no CommomKADS, o qual permite que o ERP da organização, o Microsiga, 

comunique-se com o software desenvolvido pela empresa que é o Relatórios Gerenciais via 

Web.  

Os módulos existentes nestes programas são completos às necessidades da organização, 

havendo diversos módulos integrados, de forma que o departamento de pessoal utiliza e 

alimenta o software, como também a área contábil da empresa, o financeiro e assim por diante. 

Quando um gestor necessita de alguma informação seja por meio de gráficos ou através de 

relatórios, o sistema desenvolvido pelo Sr. Paulo Sá, é útil, pois permite a realização de tais 

tarefas, e, pode ser acessado através de conexão segura em qualquer ponto com acesso à 

internet.  

A colaboração das pessoas na organização para o desempenho de suas atividades dá-se 

por meio presencial com a discussão de temas em reuniões ou por meio de acesso a arquivos e 

documentos, conforme resultados que serão apresentados no tópico referente à partilha e 

distribuição do conhecimento. Esta situação é reforçada pelo retorno obtido quando 



95 
 

perguntados quais são os conhecimentos profissionais já adquiridos na organização, de acordo 

com tabela a seguir.  

 

5. Quais conhecimentos profissionais que você já adquiriu na organização? % 
Cursos fornecidos ou financiados pela organização 31% 
Experiências diárias 54% 
Experiências passadas por colegas 15% 

Tabela 01: Aquisição de conhecimentos 
Fonte: Adaptado de Fernandes (2009) 

 

Observar-se que as experiências diárias são expressivas, na opinião dos colaboradores, 

abrangendo mais da metade dos votos, seguida pela colocação de que o conhecimento é 

adquirido por meio de cursos fornecidos ou financiados pela organização, e, também 

representada, porém com não muita intensidade pela transmissão de experiências passadas por 

colegas. 

Quanto à aquisição do conhecimento tendo em vista o cliente, convém ponderar que por 

não estar contemplado no escopo do objetivo da presente pesquisa não foi verificado, contudo, 

nota-se aqui como sugestão para trabalhos futuros, visto a importância do conhecimento deste 

para a gestão do conhecimento da organização. 

 

 

4.7.3 O treinamento e desenvolvimento do conhecimento 

 

 

A contribuição dos programas de treinamento e desenvolvimento em uma empresa é 

observada através da criação de um ambiente favorável para que as pessoas possam trabalhar a 

fim de garantir a viabilidade, o sucesso global e proporcionar um maior valor por meio de seus 

ativos de conhecimento. Tal importância é reconhecida pelo SBT/SC, em desenvolver o seu 

capital intelectual, bem como prover um ambiente colaborativo onde as pessoas discutam 

acerca de temas pertinentes à empresa. Nota-se ainda que os gestores estimulam e motivam os 

colaboradores há um desenvolvimento individual a fim de contribuírem para o futuro da 

organização. 

Neste cenário, é observado ainda que o tratamento dispensado pela organização ao 

treinamento e desenvolvimento é praticado informalmente, sem o apoio sistemático da 

empresa, pelos gestores de cada área. Sendo que então, as tradicionais etapas de diagnóstico, 

planejamento, execução e avaliação são desempenhadas autonomamente por cada área da 



96 
 

empresa, não necessariamente iniciando com o diagnóstico do gestor para a necessidade do 

treinamento. Tal início pode partir de um colaborador que apresenta ao seu gestor o interesse 

em participar de algum curso ou evento a fim de aprimorar determinada área de conhecimento. 

Sendo assim, verifica-se que não há um planejamento acerca de diretrizes e objetivos do 

T&amp;amp;D havendo um alinhamento empírico destes com os macro objetivos da organização. 

Apesar disto, a empresa tem financiado diversos cursos de curta a longa duração, como por 

exemplo, auxílio educação para cursos de graduação ou até mesmo pós-graduação.  

Há um trabalho de controle frente à dotação orçamentária para a realização de cursos, 

porém tal percentual não foi divulgado pela empresa. É válido destacar que apesar de haver o 

incentivo financeiro em cursos de longa duração não há uma política clara acerca do percentual 

de custeio, sendo também cada caso analisado em específico.  

Quanto à etapa de levantamento das necessidades de treinamento, pode-se dizer que 

esta ocorre ou pelo gestor ao identificar a necessidade de melhoria na performance de 

determinada tarefa, ou, pela solicitação do colaborador ou estagiário, para participar de curso 

com um propósito específico, não havendo um diagnóstico que verifique as esferas 

organizacional, funcional e individual.  

A partir da colocação acima, outro ponto importante de ser salientado é que não há um 

plano de cargos e salários instituído com o desenho de cada função pré-estabelecido. Assim 

como ainda não há a determinação das premissas esperadas para as competências individuais, 

de forma que a avaliação do treinamento fica prejudicada por não contar com parâmetros que 

subsidiem sua análise e não permitam dessa forma o uso de indicadores. A mensuração e a 

verificação do retorno se dão por meio informal através da constatação do gestor da 

aplicabilidade do retorno proporcionado pelo treinamento. 

Observa-se dessa forma que a questão treinamento e desenvolvimento não é abordada 

sob uma perspectiva sistêmica pela organização. Apesar de haver iniciativa da empresa em 

patrocinar cursos de longa duração com foco no desenvolvimento, e, de curta duração com 

foco no treinamento, uma abordagem sistêmica beneficiaria a organização a adquirir vantagem 

competitiva através do uso da gestão do conhecimento. Principalmente, tendo em vista que o 

desenvolvimento do conhecimento possui relativa importância para a gestão do conhecimento, 

visto que é um elemento construtivo. 

 

 

 

 



97 
 

4.7.4 Partilha e distribuição do conhecimento 

 

 

 A partilha e distribuição do conhecimento compõem um elemento construtivo da gestão 

do conhecimento visto como uma das tarefas mais difíceis, conforme Probts et al. (2002), 

porém essencial para Stewart (1998). Pode-se dizer que o SBT/SC tem trabalhado para criar 

um ambiente organizacional colaborativo e que estimula a interação das pessoas. Mesmo não 

oferecendo uma abordagem integrada da gestão do conhecimento, este fator tem sido apontado 

como efetivo pelos gestores.  

 Para o presidente da organização, o Sr. Roberto Amaral, o conhecimento de seus 

colaboradores ainda está eminentemente tácito e compartimentado a estes. Entretanto, 

conforme evidenciado por ele, ainda não há um programa formal para estimular a distribuição 

do conhecimento entre os colaboradores.  Embora não haja uma iniciativa em curso, o Sr. 

Roberto conhece a necessidade e tem o interesse em desenvolver a distribuição do 

conhecimento, de forma a atingir a espiral do conhecimento. Ou seja, partindo da socialização, 

para a externalização, a combinação para subsidiar o conhecimento sistêmico, com 

consequente internalização oferecendo conhecimento operacional e iniciando o ciclo 

novamente.  

 Verificou-se através do retorno do questionário aplicado na empresa, por meio da 

questão 2, que há uma divisão não igualitária entre os instrumentos vistos pelos colaboradores 

como os mais usuais para a partilha do conhecimento sendo documentos e arquivos 

representados por 62% e a reunião em segunda colocação com 31%.  

 

2. Quais os recursos que você utiliza para captar e compartilhar seus conhecimentos? % 
Através de pesquisas em literaturas  8% 
Documentos / arquivos 62% 
Reuniões 30% 

Tabela 02: Recursos de compartilhamento do conhecimento 
Fonte: Adaptado de Fernandes (2009) 

 

 Dessa forma observa-se a ocorrência de dois tipos de conversão do conhecimento. 

Enquanto, em reuniões há uma evidência de socialização, ou seja, uma relação de tácito para 

tácito. Já ao utilizarem documentos e arquivos a conversão dá-se por externalização, através da 

conversão do conhecimento tácito para o explícito. 

 Para que haja uma maior partilha do questionamento, os colaboradores foram questionados 

sobre o que estimularia tal prática, a maioria 38% respondeu que dependeria de uma orientação de seu 

líder para iniciar tal comportamento. Outras respostas se concentraram em ter tempo livre para a rotina 



98 
 

31%, ordem de seu líder 8% e outros que abrangem sugestões como cursos, pesquisa e trabalhos 

conjuntos. 

 

3. O que poderia motivá-lo a implantar ou melhorar algum instrumento que lhe auxiliasse 
em sua rotina diária? 

% 

Ordem de seu líder 8% 
Outros 23% 
Horários livres para essa rotina 31% 
Orientação de seu líder 38% 

Tabela 03: Motivação para melhorias na rotina 
Fonte: Adaptado de Fernandes (2009) 

 

Conforme informação dos gestores há uma solicitação por parte do presidente da 

organização de que as informações sejam partilhadas na empresa. Neste aspecto, verifica-se 

que é realizada semanalmente uma reunião entre a liderança da empresa a fim de alinhar 

informações referentes aos negócios da empresa Televisão Lages Ltda., e do grupo.   

 Há um momento específico para difundir para toda a organização os propósitos e planos 

para o próximo ano comercial, o qual se dá na ocasião da realização da festa de fim de ano. Na 

qual, há a integração de todas as empresas do grupo SCC, e são divulgadas as informações que 

tem alcance sobre as diversas empresas, como também as específicas de cada organização. Tal 

reunião acontece em Lages/SC, no Rancho Rochedo, espaço próprio onde há um auditório para 

convenções do grupo. Neste local, também são feitos cursos e treinamentos, e são divulgados 

fatos importantes quando, por exemplo, houve a mudança estrutural com a separação de 

mercado e produto, na ocasião reuniram-se todos os colaboradores da Televisão Lages Ltda., 

para que se efetivasse o comunicado a todos. Da mesma forma ocorreu quando houve a 

comunicação sobre a implantação da TV Digital pelo SBT/SC. 

 Observa-se dessa forma num macro-contexto uma preocupação da organização em 

dividir as informações acerca dos principais eventos que influenciem a gestão. Já em relação ao 

micro-ambiente a empresa adota um layout que favorece a comunicação entre os colaboradores 

e favorece dessa forma a troca de conhecimentos. Tendo em vista os estúdios da emissora eles 

obedecem ao padrão do SBT Nacional. 

 Entretanto, além de fomentar a distribuição do conhecimento, é importante verificar a 

postura dos colaboradores perante a este aspecto, pois quando indagados, no questionário 

aplicado à organização, o que poderia motivá-lo a implantar ou melhorar algum instrumento 

que lhe auxiliasse em sua rotina diária? As respostas divergiram demonstrando uma diferença 

no perfil das pessoas, enquanto para alguns uma ordem de seu líder, bastaria para que estes 

agissem de forma a distribuir o conhecimento, para outros apenas uma orientação já suportaria  

a adaptação do comportamento. Outros já responderam que dependeriam de horas livres para 



99 
 

adotar tal prática. Por fim ainda verificaram-se comentários que demonstraram um senso de 

equipe, ao dizerem que um crescimento conjunto estimularia a troca de conhecimentos. Da 

mesma forma, também foram encontradas colocações pró-ativas como, por exemplo, “Sempre 

estou pesquisando para trazer melhorias para nossa emissora, e assim que surge uma 

oportunidade, passo ao meu Gerente Regional, da mesma forma, assim que receber alguma 

orientação do mesmo, não vejo algum problema em realizá-los, independente de horário, até a 

noite, sem problemas. Estou na empresa para colaborar”. 

 Outra evidenciação da prática de distribuição do conhecimento, diz respeito a um 

processo de apadrinhamento que ocorre quando da entrada de um novo colaborador. Durante 

um período em torno de duas semanas o novo colaborador trabalha em parceria com outro que 

possua mais experiência, a fim de compartilhar conhecimento por meio da observação, 

imitação e prática.  

 De uma forma geral, quando algum colaborador participa de um congresso, feira, 

evento ou treinamento ele é convidado a compartilhar seu conhecimento acerca do conteúdo 

que foi verificado no treinamento. Isto acontece numa espécie de multiplicação do 

conhecimento, por meio da qual ele divide sua experiência com seus colegas mais próximos e 

que tenham formações similares. Também é disponibilizado à organização o material que foi 

obtido nos treinamentos como apresentações e apostilas, distribuídos por e-mail aos 

colaboradores com atividades pertinentes ao objeto do estudo.  

 Verifica-se então que o compartilhamento dá-se em sua maioria por medidas informais, 

não sendo decorrente de algum programa instituído pela organização. Entretanto os gestores 

estimulam a distribuição do conhecimento, o que é feito geralmente através de reuniões e por 

meio de arquivos e documentos. Além de contar-se com a abordagem do apadrinhamento no 

treinamento de novos colaboradores e que, por conseguinte há um compartilhamento de 

informações.  

 

 

4.7.5 Utilização do conhecimento 

 

 

Ao pensar em os diversos usos para o qual o conhecimento pode servir, verifica-se que 

seu uso é relevante desde aos pequenos processos operacionais até aos propósitos estratégicos. 

Dessa forma é útil para a organização buscar o seu uso em todas as esferas possíveis. O cenário 

visualizado no SBT/SC, quanto ao uso do conhecimento, apresenta-se um pouco fragmentado. 



100 
 

Por vezes, o conhecimento, e seu uso intrínseco, se dão em operações rotineiras da empresa, 

mas também se vê na adoção de um aspecto estratégico, ao preparar-se para a implantação da 

TV Digital e dessa forma manter-se competitivo no mercado.  

Entretanto, entre estas duas abordagens, há também o uso do conhecimento com uma 

finalidade tática, que estaria a encargo dos gestores. Estes possuem em seu benefício o uso do 

programa desenvolvido pelo gestor de TI e Novas tecnologias, o Relatórios Gerenciais via 

Web, que está integrado ao ERP da empresa e possibilita o acesso e filtragem das informações 

desejadas a fim de se obter um relatório ou gráfico com fins específicos.  

Ao observar o ambiente organizacional como um todo, conforme a colocação feita pelo 

Sr. Paulo Sá, observa-se que o sistema Microsiga tem atendido às necessidades departamentais 

e dos usuários deste programa a fim de atender as expectativas quanto ao uso do conhecimento. 

Sendo possível extrair um maior benefício deste programa ao combiná-lo com o software 

relatórios gerenciais via web, que permite a extração de relatórios customizados.  

Denota-se que por mais que os gestores incentivam a sua equipe a utilizar o 

conhecimento em prol do trabalho desenvolvido, não há uma pessoa na empresa responsável 

por ser o facilitador deste processo. Cabendo a incumbência de tal tarefa aos gestores das áreas, 

mesmo essa prática não sendo algo formalizado pela empresa é conjugada pelos gestores.   

A utilização do conhecimento pode não ser evidenciada com o mesmo grau nas diversas 

áreas da empresa. Isto, porque, em atividades de apoio o seu uso pode não ser tão expressivo 

frente à produção verificada nas áreas de jornalismo, engenharia ou de TI. Entretanto, o 

conhecimento produzido por estas áreas acaba por subsidiar as ações de outras. 

Exemplificadamente, pode-se citar que uma empreitada da engenharia em conseguir uma 

autorização formal para ampliar a potência de instalação de uma torre, subsidiada por um 

projeto que justifique tal empreendimento, quando autorizado pelos órgãos regulamentadores, e 

então informado ao marketing, este terá uma informação valiosa para ser utilizada numa 

eventual campanha institucional. 

Dessa forma há uma conjugação do uso do conhecimento existente na empresa, onde 

cada área o utiliza conforme suas necessidades. Destaca-se, porém, que por ele ser um 

elemento construtivo é necessário agregar-se valor a ele meio da aquisição, desenvolvimento e 

acumulo do conhecimento, dessa forma poderá além de ser utilizado, ser reutilizado. Para tanto 

conta-se com uma adequada estruturação do ambiente de trabalho de forma a contemplar as 

necessidades individuais e da equipe, para que o uso do conhecimento seja potencializado.  

 

 



101 
 

4.7.6 Retenção do conhecimento 

 

 

Em se tratando de reter o conhecimento, como uma abordagem de reter o capital 

intelectual presente na organização, pode-se dizer que as medidas empregadas pela Televisão 

Lages são atitudes informais partidas dos seus gestores ao trabalharem com sua equipe. Não há 

uma política de recursos humanos institucionalizada que estimule a permanência do 

colaborador com opções de plano de desenvolvimento ou incentivos financeiros. Entretanto, a 

empresa busca estimular o desenvolvimento e permanência do colaborador por meio de 

incentivos financeiros para processos de treinamento, de curto ou longo prazo, como a 

graduação ou pós-graduação. Outra abordagem adotada pela empresa é o estímulo de um 

ambiente saudável e amigável, nas dependências da empresa, permeado pelo profissionalismo 

dos colaboradores e gestores. 

Ao pensar na evasão do conhecimento de um colaborador de destaque, que seja 

habilidoso em suas funções, atualmente, não há uma sistematização para que se explicite o 

conhecimento deste, seja através do uso de atas, discussões em grupo ou formalização de um 

manual. Os demais colegas que tiverem contato com este colaborador podem aproveitar-se do 

conhecimento deste por meio de medidas já comentadas neste trabalho, que seriam através de 

reuniões ou de arquivos/documentos, conforme os dados obtidos nos questionários.  

No que tange ao armazenamento e retenção do conhecimento, foi perguntado aos 

colaboradores se, quando da sua admissão na organização, foram-lhe informadas quais são as 

rotinas de armazenamento do conhecimento? O que ficou evidenciado por meio das respostas é 

que não há uma uniformidade no tratamento dispensado neste quesito, conforme tabela a 

seguir. 

 

1. Em sua admissão na organização, foram lhe informadas quais são as rotinas de 
armazenamento do conhecimento? 

% 

Criar relatórios com experiências de trabalho 8% 
Alimentar com informações o sistema de gestão do conhecimento 15% 
Informar colegas de trabalho do procedimento a ser seguido 31% 
Não foi instruída nenhuma rotina 46% 

Tabela 0 4: Orientações rotina de armazenamento do conhecimento 
Fonte: Adaptado de Fernandes (2009) 

 

Verifica-se que as respostas concentraram-se em que não houve instruções a serem 

seguidas quanto à prática desta rotina. Em segundo plano aparece o item informar colegas de 

trabalho do procedimento a ser seguido.  Sucedido por alimentar com informações o sistema de 



102 
 

gestão do conhecimento, e, por fim menos representativo criar relatórios com experiências de 

trabalho. Diante desse quadro, observa-se que a questão de armazenagem carece, todavia de 

um alinhamento, a fim de reter o conhecimento existente na organização. 

Já no tocante aos repositórios de conhecimento, foi perguntado aos colaboradores, se 

estes utilizavam algum software de gestão conforme a tabela abaixo. 

 

8. Em sua rotina de atividades você utiliza algum software de gestão, tais como: EIS, 
Lotus Notes, Microsiga, etc? 

% 

Não 69% 
Sim  31% 

Tabela 0 5: Uso de softwares de gestão 
Fonte: Adaptado de Fernandes (2009) 

 

Observa-se que o não tem uma maior representatividade com aproximadamente 70% do 

percentual das respostas, para a verificação da justificativa de tal cenário seria preciso uma 

investigação específica a fim de levantar quais as causas para tanto, que não é o objeto do atual 

estudo.  

 

 

4.8  AVALIAÇÃO DO CONHECIMENTO  

 

 

A avaliação do conhecimento é um item essencial para mensurar-se o desempenho da 

gestão do conhecimento organizacional. Através dela é possível verificar pontos que 

necessitam ajustes e outros que estão demonstrando resultados satisfatórios. Ela vai ao 

encontro dos objetivos de conhecimento formulados para a gestão do conhecimento 

organizacional. Neste sentido, verifica-se que na Televisão Lages Ltda. por mais que haja o 

intento e iniciativas da organização em promover o uso e distribuição do conhecimento, ou 

ainda que esta já tenha produtos inovadores em função do conhecimento em ação de seus 

profissionais, e, utilize tecnologias de convergência tecnológica, não é possível evidenciar um 

sistema de gestão implantado com metas e objetivos estabelecidos. O que dificulta a 

mensuração para a avaliação do sistema.  

Conforme Davenport (2006) a mensuração e avaliação da produtividade de um 

trabalhador nos dias de hoje, não é algo tão simples de ser feito, como na era industrial. Pois a 

produtividade e qualidade dos resultados eram verificadas em função do que efetivamente era 

produzido, ou pelas contribuições visíveis. Hoje em dia, é muito mais difícil avaliar o 



103 
 

desempenho, ou o conhecimento. E os critérios de medição, conforme Davenport (2006), não 

são simples de serem determinados, tampouco que tipo de intervenção poderia melhorar esse 

trabalho. 

Por mais que já tenha sido verificada a mudança organizacional, como forma de 

subsidiar um novo posicionamento da organização, tal modificação por mais que tenha afetado 

a base de conhecimento organizacional, em virtude de não ter uma abordagem de conexão ante 

as metas de conhecimento, dificulta um processo de avaliação desse quesito.  

Soma-se ainda que, para poder subsidiar a verificação deste tópico, seria necessário 

levantar os feedbacks fornecidos sobre a gestão do conhecimento na empresa, para que dessa 

forma fosse possível verificar, e caso necessário, ajustar o desempenho e o uso dos vários 

elementos construtivos da gestão do conhecimento.  

Pode-se dizer de forma global que as mudanças que ocorreram na Televisão Lages 

Ltda. ocasionadas pela implantação da TV Digital já incentivaram novas abordagens diante do 

conhecimento organizacional, contudo a empresa ainda atua e deve continuar operando até 

meados de 2016 nos moldes da tecnologia analógica. Entretanto, ciente do impacto que a 

mudança causará no mercado e em seus usuários o SBT/SC já inicia alguns passos rumo à 

gestão do conhecimento, porém não de forma sistemática, o que inviabiliza a mensuração deste 

elemento construtivo no presente momento.  

 

 

4.9 SUGESTÕES DE MELHORIAS 

 

 

Ao verificar que o objetivo da organização é manter-se competitiva com a implantação 

da TV Digital, apresenta-se a seguir algumas propostas que permitem à empresa ir além desse 

contexto. Através do uso e da gestão do conhecimento, a Televisão Lages pode obter vantagem 

competitiva e conseqüentemente obter uma posição proeminente em seu mercado de atuação. 

 Isto porque com uma abordagem integrada perante o conhecimento, há uma maior 

exploração de novas habilidades dos colaboradores, a criação de novos produtos, o surgimento 

de idéias melhores e processos mais eficientes, e, até mesmo mais econômicos. Não obstante, 

pode-se desfrutar de um posicionamento único no mercado, mediante a possibilidade de 

inovações em seu setor de atuação. Para se atingir tal cenário, é necessário um esforço 

organizacional direcionado para o conhecimento, com uma gestão administrativa que visa 



104 
 

produzir capacidades que ainda não estão presentes na organização ou até mesmo não existem 

fora dela.  

Para tanto, primeiramente, a proposta inicial é que a empresa aborde uma visão 

integrada, por meio da Gestão do Conhecimento, dessa forma assegura-se a base de 

conhecimento da empresa, como algo bem utilizado e de caráter contínuo. 

Neste sentido, ao abordar a GC para a obtenção de vantagem competitiva, é importante 

que haja uma conscientização da necessidade de se tratar os processos de T&amp;amp;D com uma 

abordagem sistêmica, a fim de propiciar ganhos para o rendimento global da empresa. Salienta-

se que, o desenvolvimento do conhecimento envolve esforços administrativos nos quais há um 

empenho consciente da organização para aquisição das competências que não tem, ou para a 

criação de competências que ainda não existem dentro ou fora da empresa. Dessa forma, há um 

ambiente propício para que a organização concentre-se no desenvolvimento de novas 

habilidades e produtos, como também dirija seus esforços a idéias melhores e processos mais 

eficientes.  

Em conseqüência da colocação anterior faz-se necessário uma abordagem de recursos 

humanos com o foco em competências. Dessa forma, há a possibilidade de se aliar estratégias 

de desenvolvimento às metas e resultados estratégicos da empresa. Pois ao se verificar a 

contribuição do desenvolvimento das competências individuais para a aquisição, uso, 

distribuição e retenção do conhecimento será possível fornecer à organização uma proposta 

baseada nos fundamentos da educação corporativa e desse modo, fomentar a utilização, bem 

como o desenvolvimento das competências individuais, a fim de obter uma abordagem 

pertinente à gestão do conhecimento. 

Observa-se que na empresa não há uma área responsável pelos recursos humanos da 

empresa, tal abordagem é válida desde que delegado aos gestores a função de gerir sua equipe, 

com o suporte de instrumentos propícios à gestão do conhecimento. Destaca-se que ao se 

adotar as abordagens acima sugeridas há um consequente incremento no uso dos ativos 

intangíveis. Destaca-se que as sugestões citadas podem ser implementadas sem a necessidade 

de alterar a estrutura organizacional já existente hoje. 

 

 

  



105 
 

4.10 CONCLUSÃO DA ANÁLISE DE DADOS 

 

Após a etapa referente à execução das entrevistas, bem como a coleta de dados por 

meio do questionário aplicado à organização, foi possível proceder à análise dos dados frente à 

revisão teórica abordada no presente estudo. Dessa forma, foi possível comparar qual a 

realidade vivenciada pela Televisão Lages Ltda., quanto aos processos essenciais da gestão do 

conhecimento, bem como as metas de conhecimento, mediante a metodologia proposta por 

Probst et al. (2002).  

Observou-se que a Televisão Lages Ltda., já experimenta mudanças em sua estrutura 

organizacional, como também em alguns de seus processos internos em função da implantação 

da TV Digital. Em alguns pontos, já vivenciou uma expressiva mudança tecnológica que 

corroborou ao bom desempenho do trabalho da organização, como o caso citado da mudança 

no telejornalismo. Possui em seu corpo funcional, pessoas com bom nível de instrução e 

desenvolvimento em consonância com as necessidades do mercado onde atua. Entretanto, por 

mais que já tenha esboçado algumas ações no sentido de fomentar e usufruir da vantagem de 

seu capital intangível, pouca estruturação tem sido feita no que tange os processos de 

conhecimento, como ainda às metas normativas, estratégicas e operacionais de conhecimento.  

O SBT/SC tem se lançado em parcerias com universidades e contado com o 

engajamento e desenvolvimento de sua equipe para efetivar a conversão tecnológica para o 

modelo digital. A princípio já experimentou algumas modificações na empresa, e, notadamente 

ainda haverá impactos a serem vivenciados até a efetivação da transição, de forma que ainda 

influenciará o modo de trabalho e gestão desta organização. 

De um modo geral, o levantamento de informações e análise correspondente à 

organização, demonstrou a importância da TV Digital para o SBT/SC, os elementos 

construtivos, que abrangem a identificação, aquisição, desenvolvimento, compartilhamento e 

distribuição, utilização e retenção do conhecimento, bem como o uso de metas de 

conhecimento e por fim, a avaliação de conhecimento. 

  



106 
 

5 CONSIDERAÇÕES FINAIS 
 
 
 

O advento da televisão digital impulsionará diversas mudanças no âmbito das 

telecomunicações, as quais podem ser entendidas como novas oportunidades de serviços e 

produtos de alto valor agregado.  Dentre estas é possível citar a qualidade e a otimização do 

espectro, como também a interatividade. Dessa forma, torna-se possível estabelecer uma 

comunicação entre o transmissor e o telespectador e oferecer serviços úteis e necessários à 

sociedade. Neste sentido, observa-se uma característica importante frente à era da informação, 

que é a promoção do acesso à informação e a remoção de fronteiras, não obstante o modelo 

implantado no Brasil permite a inclusão digital tendo em vista a possibilidade de promover o 

acesso à internet pela televisão.  

Neste cenário onde há uma considerável velocidade no fluxo das informações e as 

mudanças são evidentes, o conhecimento denota-se em poder. Assim, as empresas precisam 

obter uma qualidade na reação que apresentam em função das pressões competitivas, como 

também adaptar-se internamente para competir num cenário de constantes mudanças. Destarte, 

para que a empresa possua uma base que suporte a sua vantagem competitiva e para que seus 

gestores desenvolvam os ativos de sua organização, a gestão do conhecimento é uma solução. 

Sendo assim, buscou-se neste trabalho verificar a condução da implantação da TV 

Digital, pela Televisão Lages Ltda., sob a perspectiva da gestão do conhecimento. Logo, pode-

se verificar que a organização tinha um planejamento para que no presente ano, 2009, houvesse 

já o simulcast (simultaneidade na difusão analógica e digital), entretanto em razão de um 

reposicionamento estratégico tal intento foi postergado para 2010 e sujeito a uma análise que 

confirme esta data. A Televisão Lages Ltda. optou por neste período realizar uma melhoria e 

uma adequação à rede analógica já existente, para que na ocasião do pareamento que ocorrerá 

com a TV Digital possa-se usufruir de uma infra-estrutura adequada. 

Entretanto, ainda que não seja iminente a implantação do sinal digital, a emissora 

possui uma equipe técnica interdisciplinar responsável por analisar todos os quesitos 

pertinentes a mudança tecnológica. Esta equipe analisa também as ações que são tomadas com 

foco no analógico, para mensurar o impacto que será causado na TV Digital, e, caso 

necessário, ajustes são feitos a fim de aperfeiçoar os recursos presentes com foco no futuro da 

organização. 

Ao verificar a estrutura organizacional do SBT/SC verificou-se que como impacto da 

implementação da TV Digital já houve um reflexo em sua estrutura, que antes era disposta de 



107 
 

forma tradicional, havendo uma usual departamentalização. Contudo, remodelou-se 

recentemente e pode ser caracterizada como matricial, tendo em vista sua divisão em torno de 

duas áreas mercado e produto, como também em função do ambiente externo da organização e 

da estratégia de desenvolvimento em torno da TV digital. 

Consoante ao conhecimento dos colaboradores verificou-se que estes estão dispostos 

em uma ampla gama de níveis de saber, sobre o tema abordado. Uns possuem um 

conhecimento mais elaborado com um detalhamento rico e colocações pontuais, enquanto 

outros têm contribuições que dizem respeito aos aspectos básicos da nova tecnologia, como a 

melhoria na qualidade de imagem e som da TV Digital.   

Ao partir para o levantamento das metas de conhecimento para a Televisão Lages Ltda. 

verificou-se que para as metas normativas, há um comportamento empírico de fomentar a 

disseminação do conhecimento e a realização de um trabalho colaborativo, entretanto, sem uma 

definição de missão e visão de conhecimento. 

 Quanto às metas estratégicas que definem o conhecimento vital da organização e 

determinam as habilidades que serão necessárias no futuro, nota-se, todavia que não há uma 

conexão do desenvolvimento de competências individuais tendo em vista as competências 

essenciais da organização. Embora os gestores busquem o desenvolvimento e estímulo aos 

colaboradores quanto às habilidades técnicas requeridas para as funções exercidas.  

 Finalmente, em relação às metas operacionais que buscam a implementação da gestão 

do conhecimento e transformam as metas normativas e estratégicas em objetivos concretos, 

observou-se que a empresa possui uma infra-estrutura adequada à disseminação do 

conhecimento. Dado que, possui softwares e uma equipe de TI atualizados com as 

necessidades da empresa, porém perante a ausência de metas normativas e estratégicas, não se 

pode concluir que estas iniciativas sejam as metas operacionais da empresa, mas sim uma 

orientação a uma inicial abordagem para a gestão do conhecimento. 

Tendo em vista os processos essenciais de gestão do conhecimento, elencados por 

Probst et al. (2002), que são baseados nos elementos construtivos os quais abrangem a 

identificação, aquisição, desenvolvimento, compartilhamento e distribuição, utilização e 

retenção do conhecimento. Pode-se verificar que quanto à identificação do conhecimento esta 

acontece de forma tácita, através do conhecimento do gestor acerca do perfil de colaboradores 

que este tem em sua equipe, não há um mapeamento formal que explicite o conhecimento 

existente na empresa. Já em se tratando de ambiente externo, observou-se que a empresa tem 

buscado realizar parcerias com universidades, acadêmicos ou professores, para a realização de 



108 
 

estudos que envolvam o entorno da organização e assim fornecer subsídio quanto ao preparo de 

seus stakeholders para a implantação da TVD.  

Quanto à aquisição do conhecimento verificou-se que a Televisão Lages Ltda. é 

sensível à importância da valorização do conhecimento, e, portanto tem estimulado seus 

profissionais a buscá-lo, seja em cursos de curta duração, ou cursos de graduação e até mesmo 

pós-graduação. Não obstante, a fim de obter conhecimento organizacional o SBT/SC tem sido 

objeto de estudo de alguns trabalhos acadêmicos o que promove à organização uma aquisição 

de conhecimento com uma visão imparcial. Conta ainda com softwares que auxiliam na 

disposição do conhecimento para a obtenção deste a fim de ser desempenhado o trabalho 

necessário. Tendo em vista o conhecimento externo, obtido por meio do cliente ressalta-se que 

este não estava no escopo da presente pesquisa, e, portanto não foi verificado. 

Referente ao desenvolvimento do conhecimento a organização não possui uma 

abordagem sistematizada para tratar deste processo. Há o envolvimento dos gestores com sua 

equipe para a verificação da necessidade de um curso para treinamento ou desenvolvimento, 

bem como a solicitação por parte dos colaboradores ao seu superior hierárquico para a 

participação em algum programa tendo em vista o aperfeiçoamento do conhecimento. Contudo, 

por não haver um desenho de cargo estabelecido ou uma abordagem que privilegie a 

contemplação das competências individuais, o investimento que é feito busca suprir uma 

necessidade pontual, não havendo a conexão com a intenção de desenvolvimento de 

conhecimento, habilidades e atitudes a fim de se atingir os objetivos organizacionais. 

Concernente à partilha e distribuição verifica-se que há um ambiente organizacional 

colaborativo e que estimula a interação entre as pessoas, dentro de determinadas áreas, e, intra-

organizacional. Esta verificação é feita pautada nos resultados coletados no questionário 

aplicado à organização, que demonstrou como instrumentos mais utilizados para o 

compartilhamento de conhecimento, o uso de reuniões, bem como documentos e arquivos. 

Sendo que o primeiro reforça a colocação feita pelo presidente da empresa Sr. Roberto Amaral 

que disse que o conhecimento ainda é eminentemente tácito e compartimentado. Embora haja 

um interesse da organização de fomentar a prática da disseminação do conhecimento, 

utilizando conceitos da espiral do conhecimento proposto por Nonaka e Takeuchi (1997), não 

foi evidenciado o uso atualmente de algum programa organizacional que estimulasse tal 

prática. 

Já em relação ao uso verifica-se que o cenário visualizado no SBT/SC apresenta-se um 

pouco fragmentado, havendo o conhecimento e uso intrínseco deste para as operações 

rotineiras da empresa, como também na perspectiva estratégica, ao fundamentar-se neste para a 



109 
 

implantação da TV Digital e dessa forma manter-se competitivo no mercado. Observa-se 

também o uso do conhecimento com uma finalidade tática, que estaria a encargo dos gestores, 

os quais encontram nos relatórios gerenciais via Web um subsídio para a sua tomada de 

decisão.  

Em se tratando de reter o conhecimento, constata-se que as medidas empregadas pela 

Televisão Lages são atitudes informais dos seus gestores no trabalho com suas equipes. Não há 

uma política de recursos humanos institucionalizada que estimule a permanência do 

colaborador com opções de plano de desenvolvimento ou incentivos financeiros, ou ainda, uma 

prática que busque o arquivamento do conhecimento em documentos, planilhas ou processos 

institucionalizados. 

Por fim, com efeito de avaliar o conhecimento verifica-se que a Televisão Lages Ltda. 

possui iniciativas em promover o uso e distribuição do conhecimento, bem como, obtém como 

produto do conhecimento mudanças em processos, que evidenciam não apenas uma 

automatização, mas a agregação de conhecimento, como na automação do telejornalismo. 

Contudo, não é possível evidenciar um sistema de gestão implantado com metas e objetivos de 

conhecimento estabelecidos, o que inviabiliza a avaliação do sistema.  

Portanto, como sugestão de melhoria, para a abordagem até o momento adotada, 

sugere-se à Televisão Lages Ltda. que esta adote uma visão integrada acerca do seu capital 

intangível, para dessa forma assegurar uma base de conhecimento que seja bem utilizada e de 

caráter contínuo. Isto pode ser facilitado através de uma sensibilização em todos os níveis da 

administração quanto à importância do conhecimento como um recurso. Num contexto de 

gestão, faz-se necessária a discussão de enfoques como: o papel a ser desempenhado pela alta 

gerência; quais seriam as novas práticas de trabalho na organização; os processos específicos a 

serem criados, com a intenção de facilitar as práticas e políticas de gestão de recursos 

humanos; novas tecnologias de informação, bem como comunicação e relacionamento com o 

ambiente interno e externo.  

Neste sentido, outra ação demandada seria o estabelecimento de políticas e programas 

de recursos humanos que subsidiem a gestão do conhecimento por meio de práticas usuais da 

gestão de pessoas. Tal como um sistema de educação corporativa pautado nas competências 

individuais com o fim de complementar as competências organizacionais da empresa. Esta 

proposta é justificada visto que abordou-se na revisão teórica do presente estudo que o 

conhecimento tem se tornado um dos principais componentes daquilo que é produzido, 

comprado ou vendido. Logo, a gestão do conhecimento tem a tarefa de localizar e estimular o 

capital intelectual, bem como armazená-lo, vende-lo e compartilhá-lo. 



110 
 

Tais sugestões são realizadas a fim de proporcionar vantagem competitiva para a 

Televisão Lages Ltda em seu âmbito de atuação. Isto porque, com uma abordagem integrada 

perante o conhecimento, há um uso consciente de novas habilidades dos colaboradores, há 

criação de novos produtos, surgimento de idéias melhores e processos mais eficientes, até 

mesmo mais econômicos. Não obstante, pode-se proporcionar à organização um 

posicionamento único no mercado, mediante a possibilidade de inovações em seu setor de 

atuação. Para se atingir tal cenário, é necessário um esforço organizacional direcionado para o 

conhecimento, com uma gestão administrativa que visa produzir capacidades que ainda não 

estão presentes na organização ou até mesmo que não existem fora dela.   

 

 



111 
 

REFERÊNCIAS 
 
 
ANGELONI, Maria Terezinha. Organizações do conhecimento: infra-estrutura, pessoas e 
tecnologias. São Paulo: Saraiva, 2002. 
 
 
AMARAL, Roberto. Ciência e tecnologia: desenvolvimento e inclusão social. Brasília: 
UNESCO, Ministério da Ciência e Tecnologia, 2003. 
 
 
CASTELLS, Manuel. A era da informação: economia, sociedade e cultura. São Paulo: Paz e  
 
 
DAVENPORT, Thomas H. Pense fora do quadrado: descubra e invista em seus talentos para 
maximizar resultados da sua empresa. Rio de Janeiro: Elsevier, 2006. 
 
 
DRUCKER, Peter F. Desafios Gerenciais para o Século XXI. Tradução: Nivaldo Montingelli 
Júnior. São Paulo: Pioneira, 1999.  
 
 
_______. O Advento da Nova Organização. In: Gestão do Conhecimento On Knowledge 
management. Rio de Janeiro: Editora Campus, 2001. 
 
 
_______. Além da Revolução da Informação. In: JÚLIO, Carlos Alberto (Org.); NETO, José 
Salibi (Org.). E-business e tecnologia: autores e conceitos imprescindíveis. São Paulo: 
Publifolha, 2001, (Coletânea HSM Management) 
 
 
DTV – Site oficial da televisão digital brasileira. História do Sistema Brasileiro de TV 
Digital Terrestre. Disponível em: http://www.dtv.org.br/materias.asp?menuid=3&amp;amp;id=5. 
Acesso em 20 de jun de 2009. 
 
 
FERNANDES, Chacon Alexandre. Gestão do conhecimento Corporativo. Disponível em: 
http://www.administradores.com.br/artigos/gestao_do_conhecimento_corporativo/33594/ 
Acesso em 10 de out de 2009. 
 
 
GATES, Bill. A empresa na velocidade do pensamento: com um sistema nervoso digital. 
Tradução: Pedro Maia Soares, Gabriel Tranjan Neto. São Paulo: Companhia das Letras, 1999. 
 
 
GIL, Antonio Carlos. Como elaborar projetos de pesquisa. São Paulo: Atlas, 2007. 
 
 
GROTTO, Daniela: In: ANGELONI, Maria Terezinha. Organizações do conhecimento: 
infra-estrutura, pessoas e tecnologias. São Paulo: Saraiva, 2002. 
 



112 
 

 
KAPLAN; Robert S. NORTON; David P. Mapas estratégicos: convertendo ativos intangíveis 
em resultados tangíveis. Rio de Janeiro: Elsevier, 2004. 
 
 
KELLY, Kevin. A Economia Interconectada. In: JÚLIO, Carlos Alberto; NETO, José Salibi 
(Orgs.). E-business e tecnologia: autores e conceitos imprescindíveis. São Paulo: Publifolha, 
2001, (Coletânea HSM Management) 
 
LOBATO, David Menezes et al. Estratégia de empresas. 7 ed. Rio de Janeiro: FGV, 2006. 
 
 
MACHADO, Arlindo. A televisão levada a sério. 2ª Ed. São Paulo: Editora SENAC, 2001. 
 
 
MARTINS, Paulo Emílio Matos; IMASATO, Takeyoshi. Democracia, as NTICS e os meios de 
comunicação de massa. In: SARAVIA, Enrique; MARTINS, Paulo Emílio Matos; PIERANTI, 
Octavio Penna (Orgs.). Democracia e regulação dos meios de comunicação de massa. Rio 
de Janeiro: Editora FGV, 2008.  
 
 
MILKOVICH, George T.; BOUDREAU, John W. Administração de recursos humanos. São 
Paulo: Atlas, 2000. 
 
 
MONTEZ; Carlos. BECKER; Valdecir. TV digital interativa: conceitos, desafios e 
perspectivas para o Brasil. 2ª Ed. Florianópolis: Ed. da UFSC, 2005. 
 
 
MUSSAK, Eugênio. Metacompetência: uma nova visão do trabalho e da realização pessoal. 
São Paulo: Editora Gente, 2003. 
 
 
NEGROPONTE, Nicholas. Civilização Digital. In: Júlio, Carlos Alberto; NETO, José Salibi 
(Orgs.). E-business e tecnologia: autores e conceitos imprescindíveis. São Paulo: Publifolha, 
2001, (Coletânea HSM Management) 
 
 
NONAKA, Ikujiro; TAKEUCHI, Hirotaka. Criação de conhecimento na empresa. Rio de 
Janeiro: Campus, 1997. 
 
 
PROBST, Gilbert. RAUB; Steffen. ROMHARDT, Kai. Gestão do conhecimento: os 
elementos construtivos do sucesso. Tradução: Maria Adelaide Carpigiani. Porto Alegre: 
Bookman, 2002. 
 
 
ROCHA-PINTO, Sandra Regina da, et al.. Dimensões funcionais da gestão de pessoas. Rio 
de Janeiro: Ed. FGV, 2007. 
 
 



113 
 

SANTOS, Neri dos. Prefácio. In: Sociedade do conhecimento: novas tecnologias, risco e 
liderança. Lages: Ed. Uniplac, 2006.  
 
 
SPANHOL, G et al. As tecnologias da informação como suporte a melhoria dos processos 
de produção de notícias. In: V Congresso Nacional de Excelência em Gestão, 5. Niterói: 
CONEG, 2-4, jul. 2009. 
 
SENGE, Peter. A quinta disciplina: arte, teoria e pratica da organização de aprendizagem; 
tradução de Regina Amarante. 12ª ed. São Paulo: Nova Cultural, Best Seller, 2000. 
 
 
SMITH, Anthony F; KELLY, Tim. O capital humano na economia digital. In: HESSELBEIN, 
Frances; GOLDSMITH, Marshall; BECKHARD, Richard; THE PETER F. DRUCKER 
FOUNDATION. A organização do futuro: como preparar hoje as empresas de amanhã. 2. ed. 
São Paulo: Futura, 1997. 
 
 
SILVA, Antonio Carlos Ribeiro da. Metodologia da pesquisa aplicada à contabilidade: 
orientações de estudos, projetos, artigos, relatórios, monografias, dissertações, teses. São 
Paulo: Atlas, 2003. 
 
 
STEWART, Thomas A. Capital intelectual. 5ª ed. Rio de Janeiro: Campus, 1998. 
 
 
SVEIBY, Karl Erik. A nova riqueza das organizações. Rio de Janeiro: Campus, 1998. 
 
 
TAPSCOTT, Don. Civilização Digital. In: Júlio, Carlos Alberto; NETO, José Salibi (Orgs.). E-
business e tecnologia: autores e conceitos imprescindíveis. São Paulo: Publifolha, 2001, 
(Coletânea HSM Management) 
 
 
TERRA, José Cláudio Cyrineu. Gestão do conhecimento: o grande desafio empresarial: uma 
abordagem baseada no aprendizado e na criatividade. São Paulo, Negócio Editora, 2000. 
 
 
TRIVINOS, Augusto Nibaldo Silva. Introdução à pesquisa em Ciências Sociais: a pesquisa 
qualitativa em educação. São Paulo: Atlas, 1987. 
 
 
ULRICH, Dave. In: Organizando de acordo com a capacidade. In: HESSELBEIN, Frances; 
GOLDSMITH, Marshall; BECKHARD, Richard; The Peter F. Drucker Foundation. A 
organização do futuro: como preparar hoje as empresas de amanhã. 2. ed. São Paulo: Futura, 
1997. 
 
 
VERGARA, Sylvia Constant. Métodos de pesquisa em administração. São Paulo: Atlas, 
2005. 
 



114 
 

 
WIKIPEDIA. A enciclopédia livre. Middleware.&amp;lt;http://pt.wikipedia.org/wiki/middleware&gt;. 
Acesso em 20 de jun de 2009. 
  
 
WIKIPEDIA. A enciclopédia livre.Comunicações do Brasil. &amp;lt;http://pt.wikipedia.org/-
wiki/Comunica%C3%A7%C3%A3o_do_Brasil&gt;. Acesso em 20 de jul de 2009. 



115 
 

APÊNDICE I 
 

QUESTÕES PARA ENTREVISTA 
 

Entrevistado: Mariana Lapolli 
Área/cargo: Publicitária   
Data: 02/10/2009 
Local: SBT/SC 
 

1. Qual o histórico da organização? 
 

2. Quais os principais produtos e serviços oferecidos pelo SBT-SC? 

 

3. Qual a expectativa da organização quanto à implantação da TV Digital? 

 
4. Quais os principais atributos da TV Digital a serem considerados pelo SBT? 

 
5. Quais os objetivos da organização quanto à TVD? 

 
6. A liderança e a direção do SBT-SC estão engajadas com a mudança tecnológica? 

 

7. Tendo em vista a implantação da TV digital a organização realizou parcerias com outras 

instituições? Quais e por quê? 

 
8. Quantos são os colaboradores que trabalham no SBT-SC? Qual é a estrutura organizacional 

da empresa? Como está disposto o organograma? 

 
9. Em sua percepção, qual a identidade da empresa, presente na mente de seus colaboradores, 

clientes, investidores e fornecedores?  

 
10.  Há um responsável pela implantação da TV digital, coordenador ou comitê? 

 
11. Como se dá, ou se deu, o processo do planejamento das atividades para a efetivação do 

projeto? 

 
12.  A empresa trabalha hoje com a gestão do conhecimento? 

 
13. Quais ações a empresa pensa em fazer para aliar a GC e a TVD? 



116 
 

APÊNDICE II 
 
 

ENTREVISTA ÁREA INFORMÁTICA 
 
Entrevistado: Paulo Sá 
Área/cargo: Gerente técnico de novas tecnologias 
Data: 20/10/2009 
Local: UFSC 

 

1. Quais as estruturas legais existentes na empresa com efeitos em GC, como por 

exemplo, regras de sigilo, política de privacidade, etc? 

2. Há a formação/alimentação de algum banco de dados especializado?  

3. Há o uso de algum CBT Computer Based Training? Processo de aprendizagem em que 

os conteúdos são disponibilizados através do computador, a partir de disquetes ou CDs.  

4. Há fóruns de discussões? 

5. Qual o sistema de gestão utilizado? EIS, Lotus Notes, Microsiga?  

6. Há o uso da intranet como um canal de comunicação? Qual a principal finalidade desta 

para a empresa? 

7. Como é estabelecida e gerenciada a infra-estrutura de conhecimento? 

8. A área de informática é composta por quantas pessoas? É oferecido suporte help-desk a 

toda a organização?  

9. Quando é verificada a reincidência de um evento quais as principais ações tomadas pelo 

departamento? 

10. Há compartilhamento de informações e troca de experiências entre os colaboradores 

desta área? É algo espontâneo ou institucionalizado?  

11. Quem na área é responsável por verificar a necessidades para treinamento? Há processo 

estabelecido como orçamento para cursos? Há acompanhamento para verificar o 

resultado do investimento, quando da aplicação em T&amp;amp;D? 

12. É mensurada a quantidade de investimento feito pela organização no desenvolvimento 

de pesquisas e produção de conhecimento para a área? 

13. Há um aproveitamento das pessoas e quais tipos de investimentos são feitos no campo 

do desenvolvimento do talento humano? 

14. Qual a forma de aproveitamento e retenção do conhecimento junto à organização após 

os investimentos? 

15. Como se deu o processo de automatização do telejornalismo na Televisão Lages Ltda.? 

 



117 
 

 
 

APÊNDICE III 
 

ENTREVISTA PRESIDENTE 
 
Entrevistado: Roberto Amaral 
Data: 28/10/2009 
Local: SBT/SC 

 
 

I - GESTÃO NORMATIVA 

1. Regulamentos da empresa (Estrutura) 

a) Quais as estruturas legais com efeitos em GC, como por exemplo, regras de sigilo? 
 

2. Políticas da empresa (Atividades) 

b) Qual a visão de conhecimento e declaração de missão? 

c) Quais são as áreas críticas de conhecimento na empresa? 
 

3. Cultura da empresa (Comportamento) 

d) Qual o compartilhamento desejável de conhecimento para a organização? 

e) Há espírito inovador na equipe? 

f) A comunicação é feita de forma intensa? Quais são os meios mais utilizados? 

 
4. Qual seria a meta normativa da organização para estimular o compartilhamento 

dos regulamentos da empresa, as políticas e a cultura? 

 
 
II - GESTÃO ESTRATÉGICA 

1. Estrutura da organização (Estrutura) 

a) Há fóruns de discussões? 

b) Como é a estrutura hierárquica da empresa? 

c) Há um P&amp;amp;D na empresa, como ele está organizado? Quais os recursos disponibilizados 

a este setor? 

d) Há grupos de experiência? 

e)  Qual o sistema de gestão utilizado? EIS, Lotus Notes, Microsiga? 

 
2. Programas (Atividades) 

f) Há algum programa que estimula a cooperação entre os colaboradores? 

g) O que é feito em relação à criação de competências essenciais à organização? 



118 
 

h) A fim de obter-se informações relevantes à organização, quais são as práticas adotadas? 

 
 

3. Abordagem de problemas (Comportamento) 

i) Há alguma orientação para metas de conhecimento? 

j) Como é feita a identificação de conhecimento voltado para a resolução de problemas? 

k) Quais as metas estratégicas de conhecimento da organização? 

 
4. Há alguma estratégia, ou meta estratégica, para direcionar a empresa à 

acumulação sistemática de expertise individual e coletiva e para a gestão 

intencional do conhecimento? 

 
 
III - GESTÃO OPERACIONAL 

1. Processos organizacionais (Estrutura) 

a) Como é feito o controle de fluxos de conhecimento? 

b) Como é estabelecida e gerenciada a infra-estrutura de conhecimento? 

c) Quais são os processos que visam o fornecimento de conhecimento? 

 
2. Tarefas (Atividades) 

a) Quais são os projetos de conhecimento existentes hoje na organização? 

b) Há a formação/alimentação de algum banco de dados especializado?  

c) Há o uso de algum CBT Computer Based Training? Processo de aprendizagem em que 

os conteúdos são disponibilizados através do computador, a partir de disquetes ou CDs. 

  
3. Desempenho e cooperação (Comportamento) 

a) O compartilhamento de conhecimento tem acontecido naturalmente na empresa? Ou a 

empresa tem estimulado tal prática? 

b) Como pode ser evidenciado o conhecimento em ação? 

c) Como pode ser vista a tradução das metas normativas e estratégicas em gestão 

operacional na organização? 

 
4. As metas operacionais levam ao controle e ao monitoramento sistemáticos do 

conhecimento no contexto de projetos e processos de implementação. Há 
atualmente a definição de metas operacionais de conhecimento na empresa? 

 



119 
 

APÊNDICE IV 
 

ENTREVISTA ÁREA TÉCNICA 
 
Entrevistado: Fábio Warmling Branco 
Área/cargo: Diretor técnico 
Data: 30/10/2009 
Local: SBT/SC 
 
 
1. Qual o momento que iniciaram-se os preparativos para a implantação da TV Digital? 

2. Houve a constituição da equipe existente hoje já naquele momento? 

3. Tendo em vista a transição que ocorrerá, essa equipe tem focado sua atenção no phase-

in/phase-out destas tecnologias? 

4. Há palestras, ou boletins, ou alguma outra forma de comunicação que cientifica aos demais 

envolvidos na organização sobre o desenvolvimento das atividades da equipe responsável e 

das oportunidades e conhecimentos necessários, quanto à implantação da TVD? 

5. Há algum produto exclusivo ou diferenciado que poderá ser veiculado a partir da 

digitalização do sinal? 

6. Destaca-se que os principais atributos da TV Digital a serem considerados pelo SBT 

referem-se à possibilidade de uso para o entretenimento, o comércio, a comunicação, bem 

como a integração social e a educação? De que forma esses atributos serão abordados? 

7. Quais os objetivos estratégicos da organização quanto à TVD? 

8. Qual a peridiocidade de encontro da equipe responsável pelo projeto? 

9. A comunicação desta equipe é feita de que forma? Essencialmente formal/informal? Por 

meio de e-mail/comunicação oral? 

10. Tendo em vista a implantação da TV digital a organização realizou parcerias com outras 

instituições? Quais e por quê? A organização está buscando parceria com entidades de 

ensino com o objetivo de aliar os estudos e testes realizados na academia com a prática. 

(As parcerias estão em fase de negociação). Tal informação é sigilosa, ou é possível 

especificar quais seriam os testes realizados e quais as parceiras estabelecidas? 

11. Quem na área é responsável por verificar as necessidades para treinamento? Há processo 

estabelecido como orçamento para cursos? Há acompanhamento para verificar o resultado 

do investimento, quando da aplicação em T&amp;amp;D? 

12. É mensurada a quantidade de investimento feito pela organização no desenvolvimento de 

pesquisas e produção de conhecimento para a área? 



120 
 

13. Há um aproveitamento das pessoas e quais tipos de investimentos são feitos no campo do 

desenvolvimento do talento humano? 

14. Qual a forma de aproveitamento e retenção do conhecimento junto à organização após os 

investimentos? 

 



121 
 

APÊNDICE V 
 

QUESTIONÁRIO 
 

O questionário a seguir, foi encaminhado aos colaboradores do SBT/SC, precedido por um 
texto introdutório, o instrumento foi disponibilizado aos respondentes através do link: 
http://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dDhfR1VNLVpUZEp2WExxWXZjQkQ0
eXc6MA 

 
Prezado colaborador do SBT/SC, 
 
Tendo em vista a transição tecnológica para a TV Digital, uma abordagem válida de ser 
verificada, frente aos impactos positivos para a organização é quanto ao capital humano 
existente na empresa.  
 
A título de contextualização é válido destacar que a gestão do conhecimento tem como objetivo 
administrar e direcionar todo e qualquer conhecimento profissional dentro da corporação, 
vendo este como uma ferramenta estratégica, que pode oferecer vantagem competitiva.  
 
Como graduanda da Universidade Federal de Santa Catarina realizo um trabalho de conclusão 
de curso, o qual enfoca o SBT/SC quanto à implantação da TV Digital sob a perspectiva da 
Gestão do Conhecimento. Como etapa necessária, há a coleta de dados. Para tanto, há um 
questionário a seguir, que conto com sua participação em respondê-lo. Dessa forma, será 
possível traçar um mapa acerca do status atual da organização.  
 
Desde já obrigada, 
 
 
Ariane R. Pereira 

 
 

Qualquer dúvida e/ou sugestão pode ser encaminhada para meu email arianerp@gmail.com. 
Os dados respondidos são confidenciais, não sendo necessária a identificação do respondente.  

 
 

Questionário - Gestão do Conhecimento - SBT/SC 
 

 
 
1. Em sua admissão na organização, foram lhe informadas quais são as rotinas de 
armazenamento do conhecimento?  

Alimentar com informações o sistema de gestão do conhecimento 

Criar relatórios com experiências de trabalho 

Informar colegas de trabalho do procedimento a ser seguido 



122 
 

Não foi instruída nenhuma rotina 

  
 
2. Quais os recursos que você utiliza para captar e compartilhar seus conhecimentos?  

Documentos / arquivos 

Reuniões 

Encontros informais 

Através de pesquisas em literaturas  

 
3. O que poderia motivá-lo a implantar ou melhorar algum instrumento que lhe auxiliasse em 
sua rotina diária?  

Ordem de seu líder 

Orientação de seu líder 

Pedido de seu líder 

Horários livres para essa rotina 

Other:  

 
4. Compartilhar seus conhecimentos e suas experiências profissionais significa para você:  

Ensinar a um companheiro o que ele precisa saber no momento 

Ensinar rotinas fundamentais da organização 

Dividir conhecimento e experiências 

 
5. Quais conhecimentos profissionais que você já adquiriu na organização?  

Experiências diárias 

Experiências passadas por colegas 



123 
 

Cursos fornecidos ou financiados pela organização 

 
6. Descreva brevemente seu conhecimento acerca da TV Digital. 

 
 
 
7. Você já se deparou com algum problema complexo a ser resolvido em sua rotina? Caso 
positivo, como se deu a resolução? 

 
 
8. Em sua rotina de atividades você utiliza algum software de gestão, tais como: EIS, Lotus 
Notes, Microsiga, etc?  

Sim 

Não 

8.1 Se para a pergunta anterior sua resposta foi sim, qual o nome do software utilizado? 

 
 
9. Esta pergunta busca identificar os vários tipos de conhecimento na empresa, dessa forma, 
qual seria o seu nível de formação acadêmica?  

Ensino médio 

Graduação 

Pós-graduação 

Doutorado 

   



124 
 

APÊNDICE VI 
 

TABULAÇÃO DO RESULTADO DA COLETA DE DADOS - QUESTIONÁRIO 
 
1. Em sua admissão na organização, foram lhe informadas quais são as rotinas de 
armazenamento do conhecimento? 

% 

Criar relatórios com experiências de trabalho 8% 
Alimentar com informações o sistema de gestão do conhecimento 15% 
Informar colegas de trabalho do procedimento a ser seguido 31% 
Não foi instruída nenhuma rotina 46% 
  
  
2. Quais os recursos que você utiliza para captar e compartilhar seus conhecimentos? % 
Através de pesquisas em literaturas  8% 
Documentos / arquivos 62% 
Reuniões 30% 
  
  
3. O que poderia motivá-lo a implantar ou melhorar algum instrumento que lhe auxiliasse 
em sua rotina diária? 

% 

Ordem de seu líder 8% 
Outros 23% 
Horários livres para essa rotina 31% 
Orientação de seu líder 38% 
  
  
4. Compartilhar seus conhecimentos e suas experiências profissionais significa para você: % 
Dividir conhecimento e experiências 100% 
  
5. Quais conhecimentos profissionais que você já adquiriu na organização? % 
Cursos fornecidos ou financiados pela organização 31% 
Experiências diárias 54% 
Experiências passadas por colegas 15% 
  
  
8. Em sua rotina de atividades você utiliza algum software de gestão, tais como: EIS, 
Lotus Notes, Microsiga, etc? 

% 

Não 69% 
Sim  31% 
  
  
9. Esta pergunta busca identificar os vários tipos de conhecimento na empresa, dessa 
forma, qual seria o seu nível de formação acadêmica? 

% 

Ensino médio 15% 
Graduação 54% 
Pós-graduação 31% 

 

No de respondentes = 20 colaboradores  
  



125 
 

6. Descreva brevemente seu conhecimento acerca da TV Digital. 
Sem resposta 
Sem resposta 
Sem resposta 
Uma nova tecnologia, que irá permitir uma interatividade imediata entre o transmissor e o receptor. Maior 
possibilidade de canais, com a TV Digital todos os canais terão qualidade superior, não exite "chuvisco na 
imagem", nem canal ruim. Os canis serão padronizados. 
O telespectador, por exemplo, poderá clicar na roupa em que uma determinada atriz está usando e saber a 
marca, preço e como comprar. Entre outras coisas. Com TVD todos os detalhes são mais visíveis. 
É uma nova tecnologia, com outro formato, com mais qualidade. 
Sem resposta 
Sem resposta 
A televisão brasileira é reconhecidamente uma das melhores do mundo. Oferece à população, 
gratuitamente, a máxima qualidade em conteúdo audiovisual permitida pela tecnologia analógica. Presente 
em 91,4% dos domicílios, chegando a praticamente todos os municípios (99,4%), a televisão representa um 
forte instrumento de integração e fortalecimento de valores, conectando o cidadão com o país e o mundo. 
No dia 2 de dezembro de 2007, a televisão brasileira deu o primeiro passo para uma nova era: a das 
Transmissões Terrestres Digitais. A nova tecnologia surge como a evolução da TV analógica, permitindo 
inúmeras novidades na forma de se fazer e assistir TV. Interatividade, imagem de alta definição e som 
límpido são apenas algumas das muitas vantagens que a TV Digital pode oferecer. 
Sem resposta 
É uma transmissão com alta resolução, muito superior a TV analógica. O HDTV é transmitido digitalmente, 
desta forma é necessário ter uma televisão compatível com o sistema. 
TV com excelente qualidade de imagem e som. 
Sem resposta 
Sistema em que transforma a imagem de analógica para HD e a imagem ficará mais limpa, tirando as 
distorções. 
Sem resposta 
Sem resposta 
É uma tendência no ambiente de comunicação que deve se concretizar nos próximos anos.  
Tecnologia com alta definição de imagem e qualidade superior ao modo analógico. 
Sem resposta 
TV com melhor qualidade em imagem, som e transmissão. 

 
 

7. Você já se deparou com algum problema complexo a ser resolvido em sua rotina? Caso positivo, 
como se deu a resolução? 
Sim, Foi resolvido com ajuda do meu líder. 
Utilizei as ferramentas da administração, da experiência, do conhecimento ou recorri aos meus superiores. 
Sem resposta 
O único problema que existia era os colegas Rangel e Talita, que trabalhavam contra o grupo, mas que 
sempre que percebia algo de errado, levava as informações para nosso Diretor Regional, porque só ele tinha 
o poder de solucionar estes pontos negativos dentro do grupo. 
Não 
Com a colocação, discussão e resolução junto à direção e aos colegas de trabalho. 
Sem resposta 
Sim, orientação do meu chefe direto 
Sem resposta 
Sem resposta 
Minha função é justamente resolver os problemas além da rotina, como acertar faturamento por falta de 
veiculação de comerciais nacionais em uma praça no interior do nordeste. 
Não 
Não 
Sem resposta 
Sim. A resolução deu-se com orientação do superior. 
Sem resposta 
Sem resposta 



126 
 

Com a condução do assunto pelo meu chefe. 
Sem resposta 
Através da discussão do caso. 



127 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ARIANE RODRIGUES PEREIRA  
 

 

 

 

 

 

 

A IMPLANTAÇÃO DA TV DIGITAL SOB A PERSPECTIVA DA GESTÃO DO 
CONHECIMENTO 

 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

FLORIANÓPOLIS 
2009 


</field>
	</doc>
</add>