<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20793</field>
		<field name="filename">4438_242396.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 

Programa de Pós-Graduação em Metrologia Científica e Industrial 

 

DESENVOLVIMENTO DE UM SISTEMA ÓPTICO 
POR TRIANGULAÇÃO CÔNICA PARA 

INSPEÇÃO DO PERFIL INTERNO DE DUTOS 

Dissertação submetida à Universidade Federal de Santa Catarina para 
obtenção do grau de Mestre em Metrologia 

 
 

Pedro de Deus Vieira Buschinelli 

 

Florianópolis, 17 de maio de 2007 



DESENVOLVIMENTO DE UM SISTEMA ÓPTICO 
POR TRIANGULAÇÃO CÔNICA PARA 

INSPEÇÃO DO PERFIL INTERNO DE DUTOS 

Pedro de Deus Vieira Buschinelli 
Esta dissertação foi julgada adequada para a obtenção do título de 

“MESTRE EM METROLOGIA” 
e aprovada na sua forma final pelo 

Programa de Pós-Graduação em Metrologia Científica e Industrial 
 
 

______________________________________ 
Prof. Armando Albertazzi Gonçalves Junior, Dr. Eng. 

ORIENTADOR 
 

______________________________________ 
Profa. Analucia Vieira Fantin Pezzotta, Dra. Eng. 

CO-ORIENTADORA 
 

 
______________________________________ 

Prof. Armando Albertazzi Gonçalves Junior, Dr. Eng. 
COORDENADOR DO PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO 

 

BANCA EXAMINADORA: 
 
 

_______________________________________ 
Prof. Antonio Carlos Zimmermann, Dr. Eng. (UFSC) 

Presidente 
 
 

_______________________________________ 
Prof. Celso Luiz Nickel Veiga, Dr. Eng. (UFSC) 

 
 

_______________________________________ 
Eng. Claudio Soligo Camerini, M. SC. (CENPES/PETROBRAS) 

 
 

_______________________________________ 
Prof. Matías Roberto Viotti, Dr. Ing. (UFSC) 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedicatória: 

Dedico este trabalho a meus pais, que me 

auxiliaram e motivaram nos dias difíceis. 



 

 

 

Agradecimentos a: 

Prof. Armando Albertazzi  

pela orientação, paciência e motivação. 

Co-orientadora Analucia Pezzotta 

pelas dicas e ajuda com os algoritmos matemáticos. 

Allan Hofmann, ex-mestrando do Pós-MCI, 

por sua humildade, paciência e grande ajuda durante todo o projeto 

Thiago Costa Pinto, doutorando do Pós-MCI 

pelas ajudas com LabView, e também pelas 

 dicas e auxílio em metrologia óptica. 

Fabrício Broering, técnico do laboratório de óptica 

pela grande ajuda na montagem de experimentos. 

Rosana, secretária do LabMetro 

pelo bom humor, auxilio na compra de equipamentos e 

 resolução de problemas burocráticos. 

Wagner e Sunada, LMP da UFSC 

pela fabricação do espelho cônico e 

 ajuda no acabamento do acrílico. 

Dionísio e Fernando, ferramenteiros da Certi 

pelo auxílio com os serviços de fabricação. 

Thiago Freitas, Ricardo Gondo, 

Ricardo Donada e Felipe Longo; estagiários do Projeto 

pelo empenho e prontidão. 

ANP através do PRH34 

pelo apoio financeiro. 



RESUMO 
Garantir a integridade da rede de dutos de transporte e distribuição é um fator 

de extrema importância na indústria do petróleo e gás (P&amp;amp;G). Para tal, são utilizadas 

sofisticadas ferramentas robotizadas de inspeção in-line (durante operação) 

conhecidas como pigs. No Brasil existem esforços por parte da Petrobras para o 

desenvolvimento de pigs com tecnologia nacional, tendo em vista que existem mais 

de 30 mil quilômetros de dutos espalhados somente em território brasileiro. Novas 

formas de inspeção vêm sendo desenvolvidas no mundo, sendo a óptica uma delas, 

a qual possui vantagens como custo reduzido, elevada velocidade, alta resolução e 

pequena incerteza de medição. 

Este trabalho apresenta, desenvolve e avalia uma nova concepção de sensor 

óptico apropriado para medir o perfil interno de seções de dutos. O sistema se 

baseia na triangulação através de espelhos cônicos (que nesse trabalho nomeia-se 

de triangulação cônica), o que permite a medição absoluta de todo o perímetro da 

seção (360°) sem partes móveis/giratórias e a partir da análise de uma única 

imagem. A qual é então processada pelo software, que fornece o resultado de 

medição de forma gráfica, representando de maneira clara a secção da superfície 

interna do duto medida.  

No instrumento construído e testado em laboratório, algumas limitações 

inerentes ao atual estágio de protótipo ficaram evidentes nos experimentos. Apesar 

disso, os resultados atingidos são altamente promissores e satisfatórios para a 

aplicação almejada. 

 

 



ABSTRACT 
It is extremely important to guarantee the integrity of the transmission and 

distribution pipelines net in the Oil and Gas industry (O&amp;amp;G). Sophisticated robotized 

equipments, known as pigs, are used to perform in-line inspection inside the pipe. 

Because of the existence of about 30 thousand kilometers of pipelines in the brazilian 

territory, it’s quite understandable that a great effort has been made, in special with 

the support from Petrobras, in order to develop pigs with national technology. Among 

the new kinds of inspection technologies that have been developed around the world, 

optical techniques have advantageous features like low cost, high speed, high 

resolution and small uncertainty.  

This work is concerned with the development and evaluation of a new kind of 

optical sensor adequate to measure the inside geometry of pipelines. The system is 

based on the principle of laser triangulation with conical mirrors (in this work named 

as conical triangulation). This concept allows the measurement of the whole 

perimeter (360°) of one section of the pipe, without any movable components, and by 

analyzing just one image. The software processes this image and returns the 

measurement result as a graphics, clearly representing the geometry of the internal 

section of the pipe. 

The laboratory tests carried on the optical pig sensor prototype brought very 

promising results. Some limitations become evident after controlled experiments and 

are discussed in this work. They were interpreted as typical for equipments in its 

initial development stage. However, the results already obtained are satisfactory for 

the desired application. 

 

 

 



LISTA DE ILUSTRAÇÕES 
Figura 1 - Chama após a ruptura de um gasoduto no Novo México – EUA em 
2000. Nota-se no canto inferior esquerdo da chama a estrutura de 25 metros 
de altura da ponte de passagem [1]. ......................................................................... 22 

Figura 2 - Vista da cratera criada pela explosão, a secção que falta entre as 
setas foi arremessada pela explosão e dividida em três partes [1]. .......................... 22 

Figura 3 – Acidentes com linhas de transporte nos EUA devido à corrosão 
(1990 a 2006). CE: Corrosão Externa, CI: Corrosão Interna [2]................................ 25 

Figura 4 – Percentual devido a corrosão do total do prejuízo no ano (1990 a 
2006) [2]. ................................................................................................................... 25 

Figura 5 – Princípio de medição MFL: sensor de detecção de perda de 
material [4]................................................................................................................. 27 

Figura 6 – Princípio de medição MFL: o sensor de discriminação apenas 
detecta defeitos internos [4]. ..................................................................................... 27 

Figura 7 - Um disco (a) com defeitos usinados (b) é utilizado para simular a 
movimentação do sensor (c) ao longo da superfície [9]. ........................................... 31 

Figura 8 – Esquema básico do Optopig [10]. ............................................................ 33 

Figura 9 – Concepção do módulo da câmera do Optopig [10]. ................................. 33 

Figura 10 – Vista dos sensores do Optopig. (a) Oito câmeras a 45º, (b) laser.......... 33 

Figura 11 – Comparação entre a representação do defeito pelo Optopig e 
MFL [5]. ..................................................................................................................... 34 

Figura 12 – Esquemático de medição por triangulação laser com plano de 
luz.............................................................................................................................. 37 

Figura 13 – Diagrama de blocos básicos de um sistema de triangulação 
laser. ......................................................................................................................... 37 

Figura 14 – Detecção do centro de luminosidade da linha do laser. ......................... 39 

Figura 15 – Exemplo do uso de filtro threshold. ........................................................ 40 

Figura 16 – Esquema do princípio da Triangulação laser (1D). ................................ 41 

Figura 17 – Técnica de triangulação – semelhança de triângulos............................. 41 

Figura 18 – Exemplo de uma função de calibração polinomial de segundo 
grau. .......................................................................................................................... 43 



Figura 19 – O diâmetro do laser define o menor obstáculo a ser medido [13]. ......... 44 

Figura 20 – Erros de medição devido à forma da superfície [12]. ............................. 46 

Figura 21 – Esquema da tecnologia de medição giratória (Spiral Scan) [18]. ........... 47 

Figura 22 - Foto do OMC laser Profiler no interior do duto com ilustração da 
linha do laser [20]. ..................................................................................................... 48 

Figura 23 – Foto do PIRAT dentro da tubulação [23]. ............................................... 50 

Figura 24 – Foto de perfil do PIRAT [22]. .................................................................. 50 

Figura 25 – Vista em corte do sensor óptico do PIRAT [22]...................................... 51 

Figura 26 – Esquema da secção do duto demonstrando a faixa de medição e 
possíveis defeitos. ..................................................................................................... 53 

Figura 27 – Sistema de coordenadas polares. .......................................................... 54 

Figura 28 – Concepções idealizadas para o projeto. ................................................ 56 

Figura 29 – Reflexão em um espelho cônico [25]. .................................................... 58 

Figura 30 – Representação da área útil do CCD....................................................... 58 

Figura 31 – Esquema em corte do sistema (modelagem 2D). .................................. 59 

Figura 32 – Modelo do sistema (parâmetros conhecidos em azul). .......................... 64 

Figura 33 – Função de calibração teórica R(yp) na faixa de medição 
estipulada. ................................................................................................................. 66 

Figura 34 – Curvas ajustadas à função de calibração teórica. .................................. 66 

Figura 35 – Câmera Scorpion, padrão IEEE-1394. ................................................... 67 

Figura 36 – Lente de comprimento focal de 25 mm. ................................................. 68 

Figura 37 – Foto do laser. ......................................................................................... 69 

Figura 38 – Vista explodida do projeto do sistema de visão. .................................... 71 

Figura 39 – Vista do sistema de visão montado........................................................ 72 

Figura 40 – Vista explodida do projeto do sistema dos espelhos.............................. 73 

Figura 41 – Vista em corte do projeto do sistema dos espelhos. .............................. 73 



Figura 42 – Vista explodida de um dos dois suportes do subsistema de 
iluminação. ................................................................................................................ 74 

Figura 43 – Vista em corte do subsistema de iluminação. ........................................ 74 

Figura 44 – Vista em corte do projeto do protótipo com ilustração do plano do 
laser e duto................................................................................................................ 74 

Figura 45 – Projeto final do protótipo. ....................................................................... 75 

Figura 46 – Foto do protótipo montado. .................................................................... 75 

Figura 47 – Fluxograma das etapas realizadas pelo software do protótipo. ............. 77 

Figura 48 – Imagem adquirida de um anel do padrão de calibração com 
151,68 mm de diâmetro. ........................................................................................... 79 

Figura 49 – Linha remanescente mesmo utilizando filtro threshold........................... 80 

Figura 50 – Filtro “Remove Fantasmas”. ................................................................... 80 

Figura 51 – Imagem de um anel e “linhas fantasmas”. ............................................. 81 

Figura 52 – Esquema da análise da imagem (linha de ângulo ? em 
destaque). ................................................................................................................. 82 

Figura 53 – Resultado de medição em pixels traçado em dois gráficos.................... 84 

Figura 54 – Comparação entre os métodos de mínimos quadrados e 
absolutos no ajuste de melhor círculo. ...................................................................... 85 

Figura 55 – Perfil da secção medida representado pelo software............................. 86 

Figura 56 – Planos focais sagital e tangencial. ......................................................... 88 

Figura 57 – Imagens nos planos focais tangencial e sagital. .................................... 88 

Figura 58 - Imagem obtida da secção A4 do padrão com dois objetos 
(abertura máxima do diafragma). .............................................................................. 89 

Figura 59 - Imagem obtida da secção de um anel padrão com dois objetos 
(abertura mínima do diafragma). ............................................................................... 90 

Figura 60 – Imagem obtida da secção de um anel padrão com dois objetos 
após ajuste da espessura da linha do laser com o filtro espacial.............................. 91 

Figura 61 – Bancada de medições............................................................................ 92 

Figura 62 – Vista isométrica do projeto do padrão de calibração.............................. 92 



Figura 63 – Projeto do padrão de calibração e nome dos anéis. .............................. 93 

Figura 64 – Filtros utilizados no tratamento da imagem durante a calibração. ......... 94 

Figura 65 – Esquema mostrando padrão centrado com o sistema e imagem 
resultante obtida. ....................................................................................................... 95 

Figura 66 – Diagrama de blocos da seqüência de calibração. .................................. 96 

Figura 67 – Imagem do protótipo e padrão escalonado. Setas indicam 
deslocamento do padrão escalonado no eixo x e y................................................... 96 

Figura 68 – Esquema da calibração realizando deslocamentos no eixo x. ............... 97 

Figura 69 – Regiões sensibilizadas da faixa de medição. ......................................... 97 

Figura 70 – Pontos obtidos para cada uma das 26 posições da mesa no eixo 
x utilizando filtros de imagem específicos para calibração. ....................................... 99 

Figura 71 - Pontos obtidos para cada uma das 26 posições da mesa no eixo 
x utilizando os filtros normais de medição. ................................................................ 99 

Figura 72 – Esquema do cálculo do raio (r) em relação ao deslocamento ?x. 
Onde s  é a posição do centro do sistema; p  a posição inicial e p  final do 
centro do padrão.

0 0 1
.................................................................................................... 101 

Figura 73 – Raio em milímetros para as 26 posições da mesa............................... 102 

Figura 74 – Pontos de calibração obtidos (em torno de 36 mil). ............................. 103 

Figura 75 – Curva geral de calibração traçada sobre a nuvem de pontos. ............. 105 

Figura 76 – Curvas de calibração das regiões 0° e 180°. ....................................... 106 

Figura 77 – Detalhe do inicio (a) e final (b) das curvas de calibração 
mostradas na figura 76............................................................................................ 106 

Figura 78 – Diagrama de Ishikawa para o processo de medição............................ 107 

Figura 79 – Erro de deslocamento angular. ............................................................ 109 

Figura 80 – Erros obtidos com uma curva de calibração geral (filtros de 
calibração)............................................................................................................... 110 

Figura 81 – Erros obtidos com duas curvas de calibração combinadas (filtros 
de calibração).......................................................................................................... 110 

Figura 82 – Divisão da área de medição em região 1 e 2, respectivamente 
afetada e não afetada pelas linhas “fantasmas”...................................................... 111 



Figura 83 – Erro de medição dividido em regiões 1 e 2. ......................................... 112 

Figura 84 – Esquemático do erro devido à inclinação entre sistema e 
mensurando. ........................................................................................................... 113 

Figura 85 – Gráfico da influência de cada fonte de incerteza analisada 
(região 1). ................................................................................................................ 116 

Figura 86 - Gráfico da influência de cada fonte de incerteza analisada (região 
2). ............................................................................................................................ 117 

Figura 87 – Erro de medição do anel A1b. .............................................................. 118 

Figura 88 – Erro de medição do anel A4b. .............................................................. 118 

Figura 89 – Erro de medição do anel A3 em três posições distintas em Z.............. 120 

Figura 90 – Projeto do gabarito com algumas cotas (valores em milímetros). ........ 121 

Figura 91 – Resultado de medição do gabarito em coordenadas polares 
(valores em milímetros). .......................................................................................... 121 

Figura 92 – Resultado de medição do gabarito em coordenadas cartesianas. ....... 122 

Figura 93 – Erro de medição da chapa. .................................................................. 122 

Figura 94 – Vista em corte do resultado de medição 3D das secções A4b à 
A3 do padrão escalonado (valores em milímetros). ................................................ 124 

Figura 95 - Resultado de medição 3D do gabarito (valores em milímetros)............ 124 

Figura 96 – Protótipo durante a medição de uma das secções do duto.................. 125 

Figura 97 – Detalhe dos defeitos artificiais do duto D1, D3, D5 e D6...................... 126 

Figura 98 - Resultado de medição 3D de uma secção do duto de 16 mm com 
escala de cores falsas (valores em milímetros)....................................................... 126 

Figura 99 – Visão planifica da medição 3D do duto (escala de cores na figura 
98). .......................................................................................................................... 127 

 



LISTA DE TABELAS 
Tabela 1 – Acidentes com a linha de transporte de gás discriminados por 
causa nos EUA em 2006 [2]...................................................................................... 24 

Tabela 2 – Especificações de um pig MFL da GE (General Eletric) [6]..................... 28 

Tabela 3 – Especificações de um pig de ultra-som [3]. ............................................. 30 

Tabela 4 – Características do pig espinho [9]. .......................................................... 32 

Tabela 5 – Especificações do Optopig [11]. .............................................................. 34 

Tabela 6 - Comparação entre os métodos de medição de corrosão......................... 35 

Tabela 7 – Sensor laser (Alta precisão) [21]. ............................................................ 48 

Tabela 8 – Sensor laser (Média precisão) [21].......................................................... 48 

Tabela 9 – Características do OMC laser Profiler LP 15/50 [20]. .............................. 49 

Tabela 10 – Característica do PIRAT [22]. ................................................................ 50 

Tabela 11 - Comparação entre concepções de STL para medição do perfil 
interno de dutos......................................................................................................... 55 

Tabela 12 – Resolução radial para diferentes CCDs. ............................................... 60 

Tabela 13 – Resolução circunferencial para diferentes CCDs. ................................. 61 

Tabela 14 – Parâmetros definidos do sensor CCD. .................................................. 62 

Tabela 15 – Parâmetros do projeto. .......................................................................... 65 

Tabela 16 – Características dos espelhos cônicos. .................................................. 68 

Tabela 17 – Tempos de processamento. .................................................................. 86 

Tabela 18 – Resultado de medição do padrão (valores em milímetros). .................. 93 

Tabela 19 – Exemplo de raios obtidos em pixels. ..................................................... 98 

Tabela 20 – Raios calculados em milímetros. ......................................................... 102 

Tabela 21 – Coeficientes da curva de calibração geral, a partir de todos os 
pontos. .................................................................................................................... 104 

Tabela 22 – Coeficientes das duas regiões analisadas. ......................................... 106 



Tabela 23 – Erro em milímetros para as duas calibrações. .................................... 111 

Tabela 24 – Erro devido à inclinação relativa: sistema/mensurando....................... 113 

Tabela 25 – Correção do raio do padrão (componente sistemática)....................... 113 

Tabela 26 – Fontes de incerteza do raio do padrão (componentes 
aleatórias)................................................................................................................ 114 

Tabela 27 – Fontes de incerteza da mesa micrométrica ......................................... 114 

Tabela 28 – Balanço de incertezas estimadas na calibração (região 1). ................ 115 

Tabela 29 - Balanço de incertezas estimadas na calibração (região 2). ................. 116 

Tabela 30 – Incerteza expandida obtida para as regiões 1 e 2 da faixa de 
medição................................................................................................................... 116 

Tabela 31 – Resumo do resultado de medição dos 7 anéis. Valores em 
milímetros................................................................................................................ 118 

Tabela 32 – Medições do anel A3 com deslocamentos transversais. Valores 
em milímetros.......................................................................................................... 119 

Tabela 33 - Medições do anel A3 com deslocamentos longitudinais (eixo Z). 
Valores em milímetros............................................................................................. 120 

Tabela 34 – Descrição dos defeitos artificiais no duto (valores em mm)................. 126 

 



LISTA DE ABREVIATURAS 
ANP Agência Nacional do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis 
ANTT Agência Nacional de Transportes Terrestres 
CCD Charge Coupled Device (Dispositivo de Acoplamento de Carga) 
CCTV Closed Circuit Television (Circuito Fechado de Televisão) 
CENPES Centro de Pesquisas da Petrobras 
EC Espelho Cônico 
FM Faixa de medição 
LC Lente Cônica 
LMP Laboratório de Mecânica de Precisão 
MFL Magnetic Flux Leakage (Fuga de Fluxo Magnético)  
MMC Máquina de Medir por Coordenadas 
OMC Optical Metrology Center 
OpenCV 
 

Open Computer Vision Library (Biblioteca Aberta de Computação 

Visual) 
P&amp;amp;G Petróleo e Gás 
PUC-Rio Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro 
PHMSA Pipeline and Hazardous Materials Safety Administration 
PIRAT Pipe Inspection Real-time Assessment Technique (Técnica de 

Inspeção e Avaliação de Dutos em tempo Real) 

QTT Quest TruTec  
STL Sistema de Triangulação LASER 
VM Valor Medido 
VMM Valor Medido Médio 
VVC Valor Verdade Convencional 
 



 

SUMÁRIO 
1 INTRODUÇÃO ....................................................................................................... 18 

1.1 CONTEXTUALIZAÇÃO E MOTIVAÇÃO ......................................................... 18 
1.2 OBJETIVOS .................................................................................................... 19 
1.3 ESTRUTURA DO TRABALHO........................................................................ 19 

2 A INSPEÇÃO DE DUTOS NA INDÚSTRIA DO PETRÓLEO E GÁS .................... 21 
2.1 ACIDENTES COM DUTOS............................................................................. 21 
2.2 TIPOS DE DEFEITOS .................................................................................... 22 
2.3 PIGS DE INSPEÇÃO ...................................................................................... 25 

2.3.1 Pig Magnético (MFL)................................................................................ 27 
2.3.2 Pig de Ultra-Som...................................................................................... 28 
2.3.3 Pig de Contato Mecânico ......................................................................... 30 
2.3.4 Pig Óptico ................................................................................................ 32 

2.4 ANÁLISE COMPARATIVA ENTRE AS TECNOLOGIAS DISPONÍVEIS ........ 34 
3 MEDIÇÃO POR TRIANGULAÇÃO LASER........................................................... 36 

3.1 PRINCÍPIO DE MEDIÇÃO .............................................................................. 36 
3.1.1 Emissor .................................................................................................... 38 
3.1.2 Detecção.................................................................................................. 38 
3.1.3 Processamento ........................................................................................ 38 

3.2 MODELO MATEMÁTICO................................................................................ 40 
3.3 CALIBRAÇÃO ................................................................................................. 42 

3.3.1 Calibração da Profundidade (Z) ............................................................... 42 
3.3.2 Calibração da Largura (Y)........................................................................ 43 
3.3.3 Calibração do Comprimento (X)............................................................... 43 

3.4 PRINCIPAIS FONTES DE INCERTEZA ......................................................... 43 
3.4.1 Fonte de laser .......................................................................................... 44 
3.4.2 Características do Mensurando ............................................................... 45 

3.5 SISTEMAS DE MEDIÇÃO DE DUTOS POR TRIANGULAÇÃO LASER ........ 46 
3.5.1 QTT (Quest TruTec) Laser Spiral Scan ................................................... 46 
3.5.2 Sensor Laser da OMC ............................................................................. 47 
3.5.3 PIRAT (Pipe Inspection Real-time Assessment Technique) .................... 49 

4 DESENVOLVIMENTO DO PROTÓTIPO ............................................................... 52 



4.1 REQUISITOS TÉCNICOS E FUNCIONAIS .................................................... 52 
4.1.1 Características Técnicas.......................................................................... 52 
4.1.2 Sistema de Coordenadas......................................................................... 54 

4.2 DEFINIÇÃO E ESCOLHA DA CONCEPÇÃO ................................................. 54 
4.3 MODELAGEM DO SISTEMA.......................................................................... 57 

4.3.1 Geração do Plano de Laser ..................................................................... 57 
4.3.2 Definição da Área Útil do CCD................................................................. 57 
4.3.3 Modelo 2D................................................................................................ 58 
4.3.4 Resolução Radial (profundidade)............................................................. 59 
4.3.5 Resolução Circunferencial ....................................................................... 60 
4.3.6 Definição da Resolução do CCD ............................................................. 61 
4.3.7 Modelagem Matemática........................................................................... 62 

4.4 COMPONENTES ............................................................................................ 66 
4.4.1 Câmera .................................................................................................... 67 
4.4.2 Lente Objetiva.......................................................................................... 67 
4.4.3 Espelhos Cônicos (EC’s) ......................................................................... 68 
4.4.4 Laser ........................................................................................................ 68 
4.4.5 Tubo de Acrílico ....................................................................................... 69 
4.4.6 Computador ............................................................................................. 70 

4.5 PROJETO MECÂNICO ................................................................................... 70 
4.5.1 Sistema de Visão ..................................................................................... 70 
4.5.2 Sistema de Espelhos ............................................................................... 72 
4.5.3 Sistema de Iluminação............................................................................. 73 
4.5.4 Projeto Completo ..................................................................................... 74 

4.6 MONTAGEM ................................................................................................... 75 
5 SOFTWARE DE MEDIÇÃO ................................................................................... 76 

5.1 ESTRUTURAÇÃO .......................................................................................... 76 
5.2 IMPLEMENTAÇÃO ......................................................................................... 77 

5.2.1 Aquisição ................................................................................................. 78 
5.2.2 Filtragem da Imagem ............................................................................... 79 
5.2.3 Cálculo dos Raios em Pixels.................................................................... 82 
5.2.4 Cálculo do Resultado de Medição ........................................................... 84 
5.2.5 Correção da Translação........................................................................... 84 
5.2.6 Filtragem dos Pontos Calculados ............................................................ 85 
5.2.7 Visualização do Resultado Final de Medição........................................... 85 



5.2.8 Tempos de Processamento ..................................................................... 86 
6 CALIBRAÇÃO E VALIDAÇÃO.............................................................................. 87 

6.1 AJUSTES DO SISTEMA ................................................................................. 87 
6.1.1 Ajustes relacionados à Imagem ............................................................... 87 
6.1.2 Ajuste da Linha do Laser ......................................................................... 90 

6.2 BANCADA DE CALIBRAÇÃO......................................................................... 91 
6.3 PROCEDIMENTO DE CALIBRAÇÃO ............................................................. 93 

6.3.1 Alinhamento do Sistema .......................................................................... 94 
6.3.2 Calibração com Secções Circulares ........................................................ 95 
6.3.3 Calibração com Mesa Micrométrica e um Padrão Circular ...................... 95 

6.4 AVALIAÇÃO DE INCERTEZA....................................................................... 106 
6.4.1 Fontes de Incerteza de Maior Influência ................................................ 108 
6.4.2 Balanço das Incertezas Estimadas na Calibração ................................. 114 

6.5 ENSAIOS DE AVALIAÇÃO ........................................................................... 117 
6.5.1 Medição de Anéis do Padrão Escalonado ............................................. 117 
6.5.2 Medição de Gabarito.............................................................................. 120 
6.5.3 Medição de Duto com Defeitos Artificiais............................................... 122 

6.6 MEDIÇÃO 3D A PARTIR DA CONCATENAÇÃO DE SECÇÕES 
SEQUENCIALMENTE MEDIDAS ........................................................................... 123 

6.6.1 Medição 3D do Padrão Escalonado....................................................... 123 
6.6.2 Medição 3D do Gabarito ........................................................................ 124 
6.6.3 Medição 3D de Duto com Defeitos Artificiais ......................................... 124 

7 CONCLUSÕES .................................................................................................... 128 
7.1 PRINCÍPIO/TECNOLOGIA ........................................................................... 128 
7.2 PROTÓTIPO ................................................................................................. 128 
7.3 PROPOSTAS PARA TRABALHOS FUTUROS ............................................ 130 

REFERÊNCIAS....................................................................................................... 132 
 
 



 18

1  INTRODUÇÃO 

1.1  CONTEXTUALIZAÇÃO E MOTIVAÇÃO 

O transporte e a distribuição do gás natural, petróleo e derivados (P&amp;amp;G) é 

feito, em sua grande parte, por dutos metálicos que operam dia e noite 

incessantemente interligando regiões produtoras, unidades de refino e 

consumidores. Esses dutos podem ser aéreos, subterrâneos ou marítimos, 

enfrentando as mais diversas ações do meio e do próprio insumo sobre sua 

estrutura. 

Além de ser a maneira mais segura e econômica de transporte de P&amp;amp;G, os 

dutos contribuem também para aumentar a segurança nas estradas e diminuir a 

poluição causada pelo tráfego pesado dos caminhões: só o oleoduto que interliga 

São Sebastião ao Planalto Paulista, por exemplo, possibilita retirar das estradas 

aproximadamente três mil caminhões por dia. 

Com o intuito de garantir a eficiência e segurança da rede de dutos, as 

empresas responsáveis necessitam fazer inspeções periódicas à procura de sinais 

de corrosão e defeitos. Isso é feito mediante a utilização de sofisticados 

equipamentos conhecidos como pigs1 de inspeção, que são ferramentas altamente 

especializadas para detecção de defeitos na tubulação. Os pigs se deslocam pelo 

interior dos dutos, freqüentemente impulsionados pelo próprio fluido que está sendo 

transportado, o que viabiliza a inspeção com os dutos em operação, tendo em vista 

que o corte do transporte do insumo geraria enormes prejuízos à empresa 

responsável. 

                                            
1 A tradução para pig é literal, porco. Existe mais de uma explicação para a origem desse nome, uma 

delas seria que como os primeiros pigs a serem utilizados foram os de limpeza, essas ferramentas teriam 
sido assim apelidadas porque ao término das operações elas saiam dos dutos com uma grande quantidade 
de resíduos de sujeira. Outra explicação é que os primeiros pigs eram feitos de arame e usados para 
limpeza de esgotos, quando próximos à saída da tubulação, faziam um enorme barulho que se 
assemelhava a um porco gritando. 

 



 19

Existem diversos tipos de soluções utilizadas nos pigs para a inspeção de 

corrosão em dutos (perfilagem), as mais difundidas são as com sensores 

magnéticos e de ultra-som. Todavia, novos métodos de perfilagem interna vêm 

sendo desenvolvidos, como o por contato mecânico (pig espinho) e óptico (Optopig), 

sendo o último ainda muito pouco conhecido no Brasil até mesmo entre técnicos e 

engenheiros de inspeção. 

1.2  OBJETIVOS 

O presente trabalho se insere no contexto de um programa de parceria entre 

a UFSC e a Petrobrás/CENPES, que tem por objetivo de longo prazo desenvolver o 

primeiro pig óptico nacional. Esta dissertação possui como objetivo específico o 

desenvolvimento e avaliação do conceito de um sistema óptico capaz de medir 

secções da superfície interna de dutos com incerteza, resolução e faixa de medição 

adequada para detecção de áreas corroídas e pequenos amassamentos.  

O sistema desenvolvido nesta dissertação utiliza como principio de medição a 

triangulação laser, modificada pela introdução de espelhos cônicos, o que viabiliza o 

uso de apenas uma câmera e um laser para medir, a partir de uma única imagem, a 

seção interna do duto ao longo de 360°. Essa configuração possui vantagens como 

simplicidade, compacidade, alta resolução e, adequada velocidade e incerteza de 

medição para a tarefa de inspeção. 

1.3  ESTRUTURA DO TRABALHO 

Este trabalho está subdividido em 7 capítulos os quais são brevemente 

descritos a seguir: 

O capítulo 2 deixa clara a necessidade e importância da inspeção de dutos de 

P&amp;amp;G no Brasil e no mundo. Apresenta também as principais tecnologias de inspeção 

de dutos. 

No capítulo 3 o princípio de medição óptico por triangulação laser é 

explanado, possibilitando ao leitor se familiarizar com esse tipo de medição, 

mostrando seu princípio, fontes mais comuns de incerteza, forma de análise da 

 



 20

imagem e como é efetuada a calibração. Três sistemas de medição de dutos por 

triangulação laser são expostos na parte final desse capítulo. 

A modelagem e análise teórica do sistema, assim como seu projeto mecânico 

e montagem são abordados no capítulo 4. Em seqüência, no capítulo 5, expõe-se o 

software de medição desenvolvido, descrevendo suas funções e comportamento. 

A calibração e análise do desempenho do sistema desenvolvido no presente 

trabalho são tratados no capítulo 6. Por fim, no capítulo 7, são expostas as 

conclusões e propostas para trabalhos futuros. 

 



 21

2  A INSPEÇÃO DE DUTOS NA INDÚSTRIA DO 
PETRÓLEO E GÁS 

Uma vez instalado, um duto ideal deveria operar indefinidamente. No entanto, 

dutos reais sofrem degradações provocadas por vários fatores. Dessa forma, é 

necessário inspecioná-los periodicamente para assegurar sua integridade. Este 

capítulo apresenta as principais motivações e meios hoje utilizados para realizar a 

inspeção de dutos. 

2.1  ACIDENTES COM DUTOS 

Acidentes com dutos de P&amp;amp;G podem ser catastróficos, gerando enormes 

danos ambientais, humanos e econômicos. Existem diversos relatos de acidentes 

documentados que poderiam ter sido evitados com inspeções adequadas. Como 

exemplo, cita-se o grave acidente em uma linha de gás no Novo México – EUA, 

onde houve a ruptura de um duto de gás de 762 milímetros (30 polegadas) de 

diâmetro da El Paso Natural Gas Company. A ruptura resultou de uma severa 

corrosão interna, fazendo com que a parede do duto não suportasse a pressão do 

gás e explodisse. As figuras 1 e 2 dão uma idéia das proporções da catástrofe. 

Havia doze pessoas acampando a aproximadamente 200 metros do local, todas 

morreram [1]. 

 



 22

 
Figura 1 - Chama após a ruptura de um gasoduto no Novo México – EUA em 2000. Nota-se no 

canto inferior esquerdo da chama a estrutura de 25 metros de altura da ponte de 
passagem [1]. 

  
Figura 2 - Vista da cratera criada pela explosão, a secção que falta entre as setas foi 

arremessada pela explosão e dividida em três partes [1]. 

2.2  TIPOS DE DEFEITOS 

Inúmeros defeitos podem causar a ruptura e/ou o mau funcionamento de uma 

linha de P&amp;amp;G. Os mais importantes são: 

Corrosão (Externa e Interna): Ocorre devido a agentes orgânicos, químicos 
e eletroquímicos. A corrosão interna também pode ter como agente o próprio insumo 

transportado pelo duto, como exemplo pode-se citar os dutos de petróleo, os quais 

são afetados pela água salgada que acaba sendo carregada junto com o óleo. Além 

disso, por ocorrer no interior do duto, a corrosão interna pode ser considerada como 

um “inimigo invisível”, principalmente em dutos expostos, onde é possível ver a 

superfície externa, transmitindo uma falsa impressão de que a parede da tubulação 

está “sadia” quando a mesma não apresenta danos por corrosão externa e/ou 

amassamentos. 

 



 23

Amassamentos: Podem ocorrer devido a choques com máquinas de 
escavação, máquinas de perfuração “bate-estaca”, deslizamentos de terra, rochas, 

etc. Prejudicam o escoamento, geram tensões concentradas e fragilizam a parede 

do duto. 

Defeitos de soldagem: Deixam as conexões entre os dutos frágeis, atuando 
como ponto concentrador de tensões e de maior chance de rompimento. 

A tabela 1 ilustra dados fornecidos pela PHMSA (Pipeline and Hazardous 

Materials Safety Administration) listando os acidentes que ocorreram nos EUA com 

dutos de transporte de gás discriminados por causa. Nota-se que, somente em 2006, 

os prejuízos devidos à corrosão somam mais de nove milhões de dólares. 

A PHMSA faz parte do departamento de transporte dos EUA (DOT – 

Department of Transportation), e é responsável perante a indústria e consumidores 

pelo transporte seguro e adequado de materiais perigosos por todos os meios de 

transporte possíveis, incluindo a rede de dutos do país. No Brasil, o órgão que faz 

esse papel é a ANTT (Agência Nacional de Transportes Terrestres) que tem entre as 

suas atribuições: "promover levantamentos e organizar cadastro relativos ao sistema 

de dutovias do Brasil e às empresas proprietárias de equipamentos e instalações de 

transporte dutoviário". A ANTT não fornece nenhum tipo de dado sobre os acidentes 

já ocorridos no Brasil com dutos de transporte de P&amp;amp;G. 

 

 



 24

Tabela 1 – Acidentes com a linha de transporte de gás discriminados por causa nos EUA em 
2006 [2]. 

Causa Acidentes
% do total de 

acidentes
Prejuízo [Dólar]

% do total 
do prejuízo

Mortes Feridos

Corpo do duto 3 2,5 $332.191,00 0,7 0 0
Solda de topo (Butt weld) 8 6,7 $1.482.204,00 3,2 0 0
Carro, caminhão ou outro veículo não vinculado a escavação 9 7,5 $719.926,00 1,6 0 1
Componente 5 4,2 $2.557.910,00 5,6 0 0
Corrosão Externa 9 7,5 $1.177.870,00 2,6 0 0
Corrosão Interna 11 9,2 $8.076.216,00 17,7 0 0
Movimento de terra / deslizamentos 2 1,7 $72.600,00 0,2 0 0
Solda de filete (Fillet weld) 0 0,0 $0,00 0,0 0 0
Fogo/Explosão como causa primária 0 0,0 $0,00 0,0 0 0
Chuvas/Inundações 1 0,8 $60.000,00 0,1 0 0
Ventos fortes 0 0,0 $0,00 0,0 0 0
Operação incorreta 4 3,3 $210.766,00 0,5 0 1
Conexão 3 2,5 $175.230,00 0,4 0 0
Descargas atimosféricas 1 0,8 $14.400,00 0,0 0 0
Mau funcionamento de controle 7 5,8 $915.912,00 2,0 0 0
Outros (Miscellaneous) 12 10,0 $7.190.604,00 15,7 0 0
Sem dados (No data) 2 1,7 $137.729,00 0,3 0 0
Dano devido a escavação 3 2,5 $288.491,00 0,6 0 0
Solda de costura do duto 2 1,7 $326.500,00 0,7 0 0
Ruptura de duto já danificado 0 0,0 $0,00 0,0 0 0
Lacre/embalagem de bomba rompido ou vazando 3 2,5 $11.612.966,00 25,4 0 0
Temperatura 0 0,0 $0,00 0,0 0 0
Dano por escavação por terceiros 14 11,7 $2.112.262,00 4,6 1 0
(Threads stripped, broken pipe coupling) 4 3,3 $248.150,00 0,5 0 0
Desconhecidos 16 13,3 $7.944.467,00 17,4 1 1
Vandalismo 1 0,8 $60.900,00 0,1 0 0

TOTAL 120 - $45.717.294,00 - 2 3  
 

Os gráficos das figuras 3 e 4, traçados a partir de dados encontrados em [2], 

ilustram o histórico nos EUA do número de acidentes e o percentual do total do 

prejuízo no ano devido à corrosão em dutos de transporte de gás. Esses dados são 

mais uma justificativa forte de que a inspeção de dutos é um problema que merece 

atenção e, que necessita de investimentos em pesquisas para o aprimoramento dos 

sistemas de inspeção e avanço da tecnologia. Fato esse, que possibilitaria obter 

dados mais precisos sobre a situação da estrutura dos dutos e, consequentemente, 

reduzir o número de acidentes. 

 



 25

Acidentes - Linha de Transporte - Corrosão
EUA (1990 - 2006)

0

5

10

15

20

25

30

1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006

CE

CI

 
Figura 3 – Acidentes com linhas de transporte nos EUA devido à corrosão (1990 a 2006). CE: 

Corrosão Externa, CI: Corrosão Interna [2]. 

% do Total do Prejuízo - Linha de Transporte - Corrosão
EUA (1990 - 2006)

0

5

10

15

20

25

30

35

40

1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006

CE

CI

 
Figura 4 – Percentual devido a corrosão do total do prejuízo no ano (1990 a 2006) [2]. 

2.3  PIGS DE INSPEÇÃO 

Pigs são dispositivos que são inseridos em dutos e viajam livremente por ele, 

arrastados pelo próprio deslocamento do material que é transportado pelo duto, 

como gás, petróleo e derivados. Existem diversos tipos de pigs para diferentes 

finalidades. Esses podem ser usados desde para uma simples limpeza do duto a 

uma inspeção detalhada de seu interior. Os pigs destinados à inspeção, também 

conhecidos como in-line inspection tools (ferramentas de inspeção em 

linha/produção) ou pigs inteligentes, são dispositivos robóticos que possuem a 

função de avaliar o interior do duto. Esse tipo de inspeção teve sua origem em torno 

de 45 anos atrás, e já evoluiu muito até os dias de hoje, utilizando diversos princípios 

 



 26

de medição e sistemas extremamente especializados e complexos. Esses pigs são 

capazes de verificar a espessura, geometria (detectar amassamentos), sinais de 

corrosão, vazamentos, e outros defeitos ao longo do duto que possam prejudicar seu 

escoamento e/ou colocar em risco sua operação [3]. 

Antes de um pig de inspeção ser inserido na tubulação, por ser uma 

ferramenta muito cara e devido ao grande risco de que ele fique “entalado”2, são 

necessárias etapas de limpeza e verificação da geometria interna do duto: 

• Limpeza do duto: São utilizados pigs de limpeza para remoção de resíduos da 

tubulação. 

• Remoção de pedaços de metal soltos no duto: Uso de pig magnético de 

limpeza, o qual possui poderosos eletroímãs que atraem qualquer resíduo 

metálico solto na tubulação. 

• Verificação do estado do duto: Visa detectar ovalizações, a presença de 

válvulas mal fechadas ou qualquer outro agente que possa trancar e/ou 

danificar o pig na passagem pela tubulação. Geralmente são utilizados pigs 

com um corpo fino e com uma chapa de alumínio de diâmetro próximo ao da 

tubulação. Verificando o estado dessa chapa após a passagem do pig pode-

se ter uma idéia da situação interna da tubulação. 

• Medição da geometria interna do duto: Uso de pigs geométricos, que 

efetivamente medem a geometria interna do duto, os quais são sensíveis o 

suficiente para detectar amassamentos. 

Após a realização desses procedimentos e a garantia de que a tubulação está 

apta para a inspeção detalhada, o pig de inspeção é inserido. 

A seguir são listadas as principais tecnologias utilizadas para a inspeção 

detalhada de dutos, dando uma breve descrição de suas características e princípio 

de funcionamento. 

                                            
2 Os engenheiros responsáveis pela inspeção têm temor só de pensar que o pig possa ficar preso na 

tubulação, pois se isso acontecer, além de ser muito caro a remoção do sistema da tubulação, geralmente é 
necessário cortar o suprimento a inúmeras empresas que não operam sem o insumo fornecido pelo duto. 

 



 27

2.3.1 Pig Magnético (MFL) 

Sem sombra de dúvidas o pig MFL, do inglês Magnetic Flux Leakage (Fuga 

de Fluxo Magnético) é a ferramenta mais difundida para inspeção de corrosão de 

dutos. Utiliza alterações no campo magnético para detectar mudanças na espessura 

do duto. Pode ser usado tanto em dutos de óleo como de gás. No entanto, sua 

sensibilidade diminui com o aumento da espessura do duto. Possui pouca tolerância 

à variação do diâmetro interno, sendo que ovalizações e amassamentos por ventura 

existentes na linha podem impossibilitar a sua passagem. 

Princípio de funcionamento do sensor MFL: 

O sensor é equipado de um sistema de bobinas que produz um potente 

campo magnético paralelo à parede do duto. Um sensor de efeito Hall detecta a 

variação das linhas de fluxo magnético quando este passa por uma parte do duto 

com defeito interno e/ou externo (figura 5). Geralmente esses sistemas possuem um 

segundo sensor, conhecido como sensor de discriminação, cuja função é indicar se 

o defeito é interno ou externo (figura 6). Isso é possível, pois o segundo sensor 

apenas detecta defeitos internos. 

 
Figura 5 – Princípio de medição MFL: sensor de detecção de perda de material [4]. 

 

 
Figura 6 – Princípio de medição MFL: o sensor de discriminação apenas detecta defeitos 

internos [4]. 

 



 28

Principais Características [4] [5]: 

• Medições indiretas: a interpretação dos resultados depende da experiência do 

técnico; 

• Pode ser usado tanto em dutos de gás como de óleo; 

• Detecta defeitos internos e externos; 

• A perda de material é fornecida de forma relativamente grosseira em termos 

do comprimento, largura e profundidade; 

• Dificilmente detecta rachaduras (trincas); 

• Deixa magnetização residual no duto; 

• Extremamente pesado. 

Especificações Gerais: 

Tabela 2 – Especificações de um pig MFL da GE (General Eletric) [6]. 

Parâmetro Especificação do Pig de Ultra-Som 
Velocidade recomendada 0 a 5 m/s 

Espessura máxima 6,35 – 27,94 mm (dependendo do diâmetro do duto e velocidade do equipamento) 
Pressão máxima 213 bar 

Faixa de temperatura 0 a 40 ºC 
Incerteza da profundidade ± 10% da espessura (t) 

Incerteza axial ± 10 mm 
Incerteza de largura ± 15 mm 

2.3.2 Pig de Ultra-Som 

Outro sistema muito utilizado para inspeção de corrosão de dutos é o pig 

equipado com sensores ultra-sônicos. Esses pigs podem medir tanto corrosão 

externa quanto interna com excelente nível de detalhes, além disso, possuem a 

grande vantagem de detectar trincas. No entanto, esses sistemas possuem uma 

limitação importante, pois para esse tipo de sensor é necessário um fluido 

homogêneo para o acoplamento acústico, o que dificulta muito sua aplicação em 

gasodutos3. Quando a inspeção por ultra-som em uma linha de gás é extremamente 

                                            
3 Pesquisas vêm sendo realizadas e já existem protótipos capazes de atuar em gasodutos em alta 

pressão [7]. 

 



 29

necessária, pode-se preencher uma secção da tubulação com água, permitindo 

assim que a inspeção seja realizada. Todavia esse tipo de procedimento é altamente 

indesejado, pois necessita cessar o transporte do insumo, gerando enormes 

prejuízos a empresa [3]. 

Princípio de funcionamento do sensor: 

Transdutores são utilizados para medir a distância entre eles e a parede 

interna da tubulação usando a técnica de pulso-eco. Um transdutor emite um pulso 

de ultra-som, que se propaga pelo fluido dentro da tubulação até ser refletido na 

parede interna do duto. Após emitir o pulso, o transdutor passa a funcionar como 

receptor para transformar o eco que retorna a ele em um sinal elétrico. Pode-se 

assim medir o tempo de vôo do pulso de ultra-som, ou seja, o tempo transcorrido 

entre o disparo do transdutor e a chegada do primeiro eco.  

A especificação do transdutor de ultra-som deve levar em conta a resolução 

axial desejada e a atenuação acústica do meio. Quanto maior a freqüência do 

transdutor, menor o comprimento de onda e, portanto, melhor a resolução axial. Por 

outro lado, a atenuação acústica aumenta exponencialmente com a freqüência [8]. 

Principais Características [3] [5] [8]: 

• Fornece uma medição detalhada do formato e dimensão do defeito; 

• Requer líquido para fazer o acoplamento acústico entre o sensor de ultra-som 

e a parede do duto; 

• Para ser usado em dutos de gás, o pig pode ser imerso em um fluido entre 

membranas. Caso seja um duto de gás em alta pressão, isso não é 

necessário; 

• Detecta defeitos internos e externos; 

• Pode detectar trincas (rachaduras). 

 



 30

Especificações Gerais: 

Tabela 3 – Especificações de um pig de ultra-som [3]. 

Parâmetro Especificação do Pig de Ultra-Som 
Velocidade recomendada 0,2 a 2,0 m/s 

Espessura máxima 50 mm 
Pressão máxima 120 bar 

Faixa de temperatura -10 a 50 ºC 
Comprimento do dispositivo 3200 mm 

Massa do dispositivo 700 kg 
Inspeção máxima 375 km @ 1,5 m/s 

Espaçamento circunferência do sensor 8 mm 
Incerteza da profundidade ± 0,5 mm 

Incerteza axial ± 20 mm 
Incerteza angular ± 10 º 

2.3.3 Pig de Contato Mecânico  

O pig de contato mecânico, também conhecido como “pig espinho” ou “pig 

palito”, utiliza o contato mecânico como meio de medição. Em uma linguagem 

simples, o pig possui algumas dezenas de hastes que são arrastados ao longo da 

superfície interna do duto e assim descrevem seu interior. 

Esse sistema vem sendo desenvolvido pelo CENPES em conjunto com a 

PUC-Rio. Tem como motivação produzir uma ferramenta de baixo custo, que seja 

capaz de superar as limitações encontradas em pigs MFL e de ultra-som como a 

tolerância a grandes variações de diâmetro e a necessidade de fluído de 

acoplamento [9]. 

Princípio de funcionamento do sensor de contato mecânico: 

A medição do ângulo da haste é feita através de um sensor de campo 

magnético, do tipo Hall, posicionado entre dois ímãs de polaridades opostas. O 

conjunto é posicionado no eixo do sensor e qualquer mudança de inclinação 

decorrente de alterações no perfil da superfície, significa uma alteração no campo 

magnético estabelecido pelos ímãs, o que é prontamente detectado pelo sensor Hall 

e convertido em ângulo [9]. A figura 7 abaixo ilustra um sensor com haste sendo 

testado em laboratório. 

 



 31

 
Figura 7 - Um disco (a) com defeitos usinados (b) é utilizado para simular a movimentação do 

sensor (c) ao longo da superfície [9]. 

Principais Características: 

• Adapta-se a uma grande faixa de diâmetros, permitindo a inspeção de dutos 

multi-diâmetros; 

• Possui um grande espectro de medições, permitindo o uso em dutos com 

grandes espessuras; 

• É independente do líquido que está sendo transportado, podendo inspecionar 

tanto oleodutos como gasodutos; 

• É robusto sendo menos exigente em relação à limpeza; 

• O método de medição é simples, podendo atingir elevada precisão sob as 

condições de trabalho; 

• Sistema relativamente simples e de menor custo; 

• Não detecta trincas (rachaduras); 

• Limitado a inspeção da parede interna do duto. 

 



 32

Especificações Gerais: 

Tabela 4 – Características do pig espinho [9]. 

Parâmetro Especificação do pig espinho 
Faixa de diâmetro 4 a 7 “ (101,6 a 177,8 mm) 

Velocidade de medição 0,5 m/s @ Resolução de 1 mm 
Incerteza da profundidade ± 0,5 mm 

2.3.4 Pig Óptico 

Pigs com sensores ópticos, também conhecidos como Optopigs, ainda são 

pouco utilizados na inspeção de dutos. Devido à necessidade de um meio com certa 

visibilidade (pequena turbidez), seu uso se limita aos dutos que transportam gases 

ou líquidos transparentes. Por ser uma medição simplesmente visual, que usa 

apenas a luz como método de medição, os pigs ópticos possuem vantagens como 

medição mais detalhada (ver figura 11) e que não deixa magnetização residual como 

no caso dos pigs MFL. 

Durante a presente pesquisa se encontrou apenas um fornecedor de pigs 

ópticos, a Pipecare. A eletrônica do pig foi desenvolvida pela empresa Norueguesa 

Norsk Elektro Optikk AS. O projeto mecânico e a estrutura multi-diâmetro, pela 

Statoil e suas sub-contratadas: FTL Seal Ltd e Pipeline Pigging Technology Ltd. 

Princípio de funcionamento do sensor: 

A partir da triangulação da posição dos planos de luz emitidos pelo laser que 

são capturados no CCD da câmera, é possível calcular a distância da câmera à 

parede duto. O sistema é dotado de oito sensores ópticos por triangulação laser que 

estão dispostos ao redor do pig. A fusão dos dados obtidos por estes sensores gera 

o resultado de medição de cada secção do duto em 360°. 

O esquema do corpo do pig, com os sensores, baterias e disco rígido pode 

ser visto na figura 8. As figuras 9 e 10 dão uma noção de como os sensores estão 

dispostos ao redor do pig e de como se dá sua passagem ao longo do duto. 

 



 33

 
Figura 8 – Esquema básico do Optopig [10]. 

 

 
Figura 9 – Concepção do módulo da 

câmera do Optopig [10]. 

Disco 
rígido 

Plano 
de luz 

Figura 10 – Vis

Principais Caracter

• Possibilita vi

irregularidade

• Capaz de forn

• Requer fluído 

• Limitado à ins

A figura 11 m

medição do Optopig

fornecer uma mediçã

perda de material 

representa a perda d

 

 

(b) (a) 

ta dos sensores do Optopig. (a) Oito câmeras a 45º, (b) laser. 

ísticas: 

sualização do defeito, o que ajuda na interpretação de 

s; 

ecer as dimensões do defeito com boa exatidão; 

transparente, liquido ou gasoso; 

peção da geometria interna do duto. 

ostra de forma simples a diferença entre a capacidade de 

 e de um pig MFL. Pode-se notar que devido ao pig óptico 

o mais detalhada, ele é capaz de detectar a região com maior 

(d1). Já o pig magnético, fornece apenas uma “caixa” que 

e metal calculada, indicando apenas (d2). 



 34

 

 
Figura 11 – Comparação entre a representação do defeito pelo Optopig e MFL [5]. 

Especificações Gerais: 

Tabela 5 – Especificações do Optopig [11]. 

Parâmetro Especificação do Optopig 
Massa 1150 kg (configurado para uma inspeção de 42”) 

Pressão máxima 200 bar 

Temperatura a 50 ºC (suporta maiores temperaturas para curtas inspeções) 
Raio da menor curva 3D (3 vezes o diâmetro do duto) 

Inspeção máxima 1000 km (padrão). Para maiores distâncias necessita baterias extras 
Velocidade máxima 5 m/s (resolução de 1 mm)  e 10 m/s (resolução de 2 mm) 
Faixa de diâmetros 10” a 42” (254 mm a 1066,8 mm) 

Resolução da imagem 1x1 mm (dependendo das configurações do sistema) 
Profundidade mínima 
de perda de material 1 mm (sob uma área de 5x5 mm) 

Incerteza da 
profundidade ± 1 mm 

2.4  ANÁLISE COMPARATIVA ENTRE AS TECNOLOGIAS 
DISPONÍVEIS 

Pôde-se verificar nas sessões anteriores as várias soluções propostas pelo 

homem para verificar defeitos devido à corrosão na superfície de dutos na indústria 

do petróleo e gás. A tabela 6 tem o intuito de comparar esses sofisticados métodos 

de medição, dando uma visão mais geral sobre o assunto, possibilitando assim uma 

comparação mais clara entre eles. Não há um sistema que seja superior aos demais 

em todos os aspectos. 

 



 35

Tabela 6 - Comparação entre os métodos de medição de corrosão.4

Princípio MFL Ultra-Som Óptico Mecânico 
Incerteza na espessura ± 10% de t ± 0,5 mm ± 1 mm ± 0,5 mm 

Espessura máxima 18 mm - - - 

Diâmetro mínimo 101,4 mm (4”) ? 
254 mm 

(10”) 
101,4 mm 

(4”) 
Detecção de defeitos externos     

Faixa de diâmetro tolerada    ? 
Detecção de trincas  ?   

Inspeção de Oleodutos ? ?  ? 
Inspeção de Gasodutos ?  ? ? 
Exigências de Limpeza    ? 

Custo   ?  
Velocidade de medição   ?  

Massa   ? ? 
t – Espessura do duto                                                                                                     

 

 

                                            
4 Deve-se notar que essa tabela é baseada nas referências utilizadas nesse trabalho, sendo assim, é 

possível que existam equipamentos com incertezas um pouco menores, e/ou pigs MFL com espessura 
máxima um pouco maior, etc. 

 



 36

3  MEDIÇÃO POR TRIANGULAÇÃO LASER 

A triangulação laser é uma das técnicas ópticas mais utilizadas tanto em 

medições 2D como 3D. Apesar de esta tecnologia existir há mais de duas décadas, 

sua velocidade de medição e exatidão evoluíram muito nos últimos anos devido 

principalmente ao aprimoramento dos equipamentos do sistema (hardware), como 

lasers de melhor qualidade, menor preço e tamanho e o desenvolvimento de 

sensores do tipo CCD (Charge Coupled Device). Esses sensores diferem 

basicamente na estrutura de iluminação, a qual geralmente consiste na projeção de 

um ou mais pontos ou uma ou mais linhas e no tipo de sensor: usualmente sensores 

lineares (linear array) ou CCDs [12]. 

Sensores de triangulação laser (STL) se enquadram na categoria de 

dispositivos de medição de altura ou perfil sem contato. Um sensor de triangulação é 

capaz de prover a mesma informação que um sensor diferencial, mas sem a 

necessidade de tocar no mensurando [13]. 

3.1  PRINCÍPIO DE MEDIÇÃO 

A triangulação laser inicia com a projeção de luz estruturada sobre a 

superfície a ser medida. A figura formada pela luz estruturada na superfície do 

mensurando é capturada por uma câmera e a imagem obtida é então processada. 

Com a projeção de um feixe de laser forma-se a imagem de um ponto luminoso, o 

que torna possível obter informações unidimensionais (1D) do objeto, pois a variação 

da posição do ponto na imagem depende apenas da variação de uma coordenada. 

Medições bidimensionais (2D) podem ser feitas utilizando a projeção de um plano de 

luz resultando numa linha na imagem da câmera ao invés de apenas um ponto. Esse 

tipo de sensor que projeta um plano de laser é comumente conhecido como sensor 

óptico do tipo “Folha de Luz”. 

 



 37

A figura 12 ilustra, de forma simples e clara, o princípio da triangulação laser, 

onde a partir da imagem obtida da projeção de um plano de luz perpendicular à 

superfície do objeto é possível medir sua altura e largura, que no esquema são 

representadas respectivamente pelas coordenadas Z e Y (j e i na imagem 

analisada). A triangulação laser é limitada a medições 2D, pois pode-se medir no 

máximo uma secção por vez onde a linha do laser atinge o objeto. Sendo assim, é 

necessário medir várias seções do objeto para poder compor dados 3D, o que pode 

ser feito movimentando relativamente o sensor em relação ao mensurando. 

Tomando como exemplo o esquema da figura 12, poderiam ser feitos movimentos 

do objeto no eixo X usando e sua posição indicada por um medidor de 

deslocamento, tornando assim possível medir outras secções. Unindo essas 

secções, a nuvem de pontos 3D do mensurando pode ser construída. 

 
Figura 12 – Esquemático de medição por triangulação laser com plano de luz. 

Um sistema de triangulação laser pode ser dividido em três partes com as 

funções de: emissão, detecção e processamento (figura 13), as quais são 

explanadas a seguir. 

 

Processamento / PC

Detector / câmeraEmissor / LASER

Figura 13 – Diagrama de blocos básicos de um sistema de triangulação laser. 

 



 38

3.1.1 Emissor 

O emissor é geralmente um laser diodo o qual projeta um padrão de luz 

estrutu

ponto de foco onde seu diâmetro é mínimo. Esse ponto geralmente coincide com o 

 medição e a distância dele à carcaça do sistema é conhecida 

como stand-off (ver). No entanto, pode-se encontrar referências que definem o 

stand-

), que possuem um sensor 

de 1 pixel em uma dimensão, e muitos na outra, formando uma “trilha” de pixels. 

rojetado um plano de laser (medições 2D) necessita-se de 

câmeras capazes de fornecer uma imagem com resolução 2D adequada, nesse 

caso s

ha do 

laser. Geralmente optam-se por métodos estatísticos como média, mediana, centro 

ou pic

m dos mais utilizados e é descrito a seguir. 

A figura 14 ilustra de forma simplificada a imagem adquirida por um sensor 

laser de folha de luz e o perfil da intensidade de luz para uma determinada linha 

vertical de posição i na imagem. 

rada que incide no objeto a ser medido. Existem diversos tipos de lasers 

usados em sistema de triangulação, variando parâmetros como o comprimento de 

onda e intensidade para diferentes tipos de aplicações. 

O feixe de laser projetado nunca é perfeitamente colimado, possuindo um 

centro da faixa de

off como a distância do sensor ao inicio da faixa de medição, e não ao centro. 

3.1.2 Detecção 

O receptor/detector captura a imagem do laser sobre o objeto e a envia para a 

unidade responsável pelo processamento. Conjuntos câmera-lente variam muito 

com a aplicação. Quando se utiliza apenas um feixe de laser (medições 1D) 

geralmente são usadas câmeras lineares (array cameras

Para aplicações onde é p

ensores do tipo CCD são os mais empregados. 

3.1.3 Processamento 

Em um sistema de triangulação laser a exatidão da medição depende da 

correta interpretação da figura formada pela luz do laser sobre o objeto medido. O 

método mais utilizado na análise da imagem é a detecção do centro da lin

o de luminosidade como representação do centro da linha [12]. Dentre todos 

esses métodos, a detecção do centro de luminosidade da linha a partir da equação 

do centróide (ver equação (1)) é u

 



 39

 
Figura 14 – Detecção do centro de luminosidade da linha do laser. 

O centro de luminosidade da i-ésima linha é encontrado através da fórmula do 

centróide [14]: 

 0

0

j jmáx

ij j
j

i j jmáx

ij
j

P
C

P

=

?
=
=

=

=
?

?
 (1) 

Onde: 

• Ci: posição do centro de luminosidade da i-ésima linha; 

• Pij: Intensidade luminosa do pixel de posição (i,j). 

Com isso são gerados binômios contendo a linha e seu respectivo centro de 

luminosidade (i,Ci) para todas as linhas da imagem a nível de pixel ou subpixel. 

Apesar de parecer muito simples a detecção do centro da linha do laser, 

existe uma série de problemas que podem acarretar em um resultado incorreto de 

sua posição. As principais fontes de incerteza encontradas na detecção correta do 

centro da linha do laser são tratadas no tópico 3.2. 

Filtro Threshold (limiar) 

Uma ferramenta muito utilizada no tratamento de imagens de sistema de 

triangulação laser é o filtro threshold (ou filtro de limiar). Esse filtro tem o objetivo de 

descartar informações indesejadas na imagem que podem ser causadas por 

diversos motivos, como possíveis imperfeições no feixe de laser utilizado, influência 

 



 40

de outras fontes de luz, reflexão em superfícies transparentes, speckle5 (ver tópico 

3.4.1), etc. Todos os pixels com intensidade de luz menor do que a definida pelo 

filtro (ver figura 15) são desconsiderados (são transformados em pontos pretos – 

intensidade nula). Com isso é possível eliminar (ou pelo menos amenizar) ruídos e 

informações indesejadas contidas na imagem. 

 
Figura 15 – Exemplo do uso de filtro threshold. 

3.2  MODELO MATEMÁTICO 

A modelagem matemática de um STL é feita de forma a encontrar a equação 

que relaciona a posição do pixel na imagem com a localização do objeto no espaço. 

Uma vez modelado o sistema, seus parâmetros podem ser determinados através de 

uma calibração. 

Como exemplo, a seguir é ilustrado o equacionamento de um STL capaz de 

realizar medições 1D (ver figura 16). 

A partir da figura 17 pode-se encontrar as seguintes relações: 

sen( )x r b?= ? +  
cos( )y r ?= ?  

 
Através da semelhança de triângulos: 

d x
dl y

=  

 
Substituindo x e y, chega-se a relação geométrica: 

                                            
5 Speckle é o nome dado ao padrão óptico granular formado pela reflexão difusa de um feixe de luz 

coerente em uma superfície rugosa. 

 



 41

 
cos( )

sen( )
d r

dl
r b

?
?

? ?
=

? +
 (2) 

Onde: 

• dl: distância de um ponto pertencente à superfície do mensurando em relação 

ao centro óptico da lente [mm]; 

• d: distância horizontal entre a lente de projeção do laser e a lente de 

visualização da imagem [mm]; 

• r: distância entre a lente de visualização e o elemento fotosensível do CCD 

[mm]; 

• b: deslocamento do ponto visualizado no elemento fotosensível do CCD [mm]; 

• ?: ângulo de triangulação [º]. 

 
Figura 16 – Esquema do princípio da 

Triangulação laser (1D). 

 
Figura 17 – Técnica de triangulação – 

semelhança de triângulos 

 

 



 42

3.3  CALIBRAÇÃO 

O objetivo da calibração é possibilitar o cálculo das dimensões reais do 

mensurando a partir dos valores em pixels encontrados na imagem adquirida pelo 

sistema. 

A calibração pode ser usada para encontrar parâmetros do sistema como o 

centro óptico, orientação e posição da câmera e a posição e orientação do plano de 

luz gerado pelo laser [15]. No entanto, devido a imperfeições encontradas na prática, 

o modelo matemático pode se tornar a maior fonte de incertezas, ou seja, para 

utilizar uma calibração desse tipo, necessita-se de um modelo matemático muito 

bem elaborado e que considere todas as imperfeições relevantes. Sendo assim, 

muitas vezes é feita uma calibração almejando encontrar curvas que diretamente 

relacionem deslocamentos reais em milímetros com deslocamentos em pixel da 

linha do laser na imagem obtida, sendo o modelo matemático útil para a 

compreensão do funcionamento do sistema. 

A calibração varia dependendo do tipo do sensor de triangulação, se ele usa a 

projeção de um plano ou linha de laser, e se o objetivo é realizar medições em 1D, 

2D ou 3D, etc. Sendo assim, será explanado a seguir uma forma de realizar a 

calibração de um sensor destinado a obter medições 3D a partir da projeção de um 

plano de laser e o uso de uma câmera, abrangendo assim a calibração de todas as 

dimensões. 

3.3.1 Calibração da Profundidade (Z) 

Note na figura 12 que a variação da altura do objeto em Z equivale a uma 

variação da posição da linha em pixel na imagem no sentido j. Sendo assim, para 

obter a função de calibração da profundidade, deve-se realizar deslocamentos 

conhecidos em Z por toda a faixa de medição e obter a respectiva posição do centro 

de luminosidade do laser na imagem. Dessa forma é possível encontrar uma função 

que melhor se ajusta aos pontos obtidos (veja a figura 18), sendo que geralmente 

polinômios de segundo ou terceiro grau descrevem suficientemente bem o 

comportamento de sensores desse tipo. 

 



 43

 
Figura 18 – Exemplo de uma função de calibração polinomial de segundo grau. 

3.3.2 Calibração da Largura (Y) 

Para calibrar a coordenada Y, é necessário utilizar um objeto com dimensão 

conhecida. A partir de medições do comprimento desse objeto em pixel em 

diferentes posições ao longo do eixo Z, é possível encontrar uma curva de correção 

que retorna a dimensão do objeto em milímetros dependendo de sua distância em 

relação ao sensor (Z). 

A função de calibração seria um valor constante (apenas uma relação) se o 

tamanho da imagem do objeto não aumentasse/diminuísse quando este se 

aproxima/distancia da câmera. 

3.3.3 Calibração do Comprimento (X) 

Para a calibração da terceira coordenada, é necessário calibrar o sistema que 

desloca o sensor: sabendo sua posição pode-se por fim construir a nuvem de pontos 

do objeto unindo as secções 2D medidas em cada ponto do eixo X. 

3.4  PRINCIPAIS FONTES DE INCERTEZA 

Os métodos de detecção do centro da linha do laser (ver 3.1.3) fornecem a 

resposta correta quando a superfície do mensurando é perfeitamente plana e de cor 

única, mas podem gerar erros quando a superfície do objeto modifica drasticamente 

a figura de luz projetada [12]. 

 



 44

Existem métodos, como o citado por Curles e Levoy [12], que almejam 

detectar a forma da superfície analisando as mudanças da imagem ao longo do 

tempo. Esse tipo de análise é válida quando a influência da superfície é a principal 

fonte de incerteza do sistema. 

Além da forma da superfície, outras fontes de incerteza como imperfeições na 

câmera, aberrações na imagem devido à forma da lente, fonte de laser e speckle, 

devem ser consideradas. 

3.4.1 Fonte de laser 

• Speckle: O termo speckle se refere ao padrão granular que pode ser 

observado quando um feixe de luz de grande coerência (por exemplo lasers) 

reflete em uma superfície cuja rugosidade é maior do que o comprimento de 

onda da fonte o que gera interferência entre os raios refletidos [16]. Existem 

aplicações que utilizam esse fenômeno como princípio de medição, por 

exemplo, a interferometria [17]. No entanto o speckle é uma das principais 

fontes de ruído em sistemas de medição por triangulação laser, pois dificultam 

a detecção precisa do centro da linha. 

O tamanho dos grãos formados pelo speckle é inversamente proporcional à 

abertura do diafragma da lente. Sendo assim, quanto mais aberto o diafragma 

menor o tamanho dos grãos. Em contrapartida, o comprimento focal diminui 

com o aumento da abertura do diafragma. 

• Diâmetro do Feixe de laser: O diâmetro do feixe de laser influencia na 
dimensão do menor objeto possível de ser medido. Pode-se ver na figura 19 

que os dois primeiros objetos podem ser medidos sem problemas. Já o 

terceiro, por possuir uma dimensão menor que a do feixe do laser, acaba 

inviabilizando a medição. 

 
Figura 19 – O diâmetro do laser define o menor obstáculo a ser medido [13]. 

 



 45

3.4.2 Características do Mensurando 

Características do mensurando podem influenciar a forma como a luz 

incidente no objeto é visualizada pelo sensor, distorcendo assim a curva de 

luminosidade. Ao se processar a imagem, o centro de luminosidade da linha ou 

ponto é artificialmente deslocado, acarretando um erro de medição. A figura 20 

ilustra situações onde a forma do objeto acaba deformando a curva de luminosidade 

da imagem. Note que o ponto determinado pelo sensor se encontra fora da 

superfície exemplificando o erro de medição ocorrido em cada caso. 

A influência do objeto pode ser dividia em três casos básicos: 

• Rugosidade da Superfície: Se a superfície é muito lisa (polida), a luz do 
laser quase não tem componente reflexiva difusa, mas reflete 

predominantemente como num espelho, dificultando drasticamente a 

visualização do laser na superfície do objeto. Veja o caso (a) na figura 20; 

• Cor da superfície: uma superfície clara reflete muito mais luz do que uma 
superfície escura. Mudanças de cor influenciam a imagem obtida. A cor da 

superfície também gera um erro semelhante ao do caso (a) da figura 20, 

sendo que nessa situação a luz não é captada pelo sensor por ser absorvida 

pela cor escura da superfície ao invés de ser fortemente refletida como no 

caso acima (rugosidade); 

• Forma do Objeto: Descontinuidades do objeto, regiões de sombra e pontas 
também deslocam o centro obtido da linha do laser. Veja o caso (b), (c) e (d) 

na figura 20. 

 



 46

 
Figura 20 – Erros de medição devido à forma da superfície [12]. 

3.5  SISTEMAS DE MEDIÇÃO DE DUTOS POR TRIANGULAÇÃO 
LASER 

Assim como o Optopig (ver item 2.3.4), que é uma ferramenta especialmente 

concebida para medições de dutos de gás onde é submetida a um ambiente hostil, 

existem outros sistemas de inspeção de dutos por triangulação laser para diferentes 

aplicações. É interessante notar que todos os sistemas de inspeção de dutos 

encontrados, com exceção do Optopig, são giratórios. Estes são brevemente 

explicados nos itens a seguir. 

3.5.1 QTT (Quest TruTec) Laser Spiral Scan 

Esse sistema é preso em cabos tencionados e assim deslocado no interior de 

um vaso. Utiliza um sensor de distância por triangulação laser giratório, 

possibilitando a medição do interior do duto, conforme ilustra a figura 21 [18]. 

 



 47

 
Figura 21 – Esquema da tecnologia de medição giratória (Spiral Scan) [18]. 

Características fornecidas pelo fabricante: 

• É possível repetir a medição usando o sistema de cabos centrado; 

• Resolução: 3 mm; 

• Não depende da assistência de operadores; 

• Possui software de visualização fácil de usar. 

Aplicação: 

• Tambores de coque; 

• Vasos de pressão; 

• Vasos revestidos com tijolos ou refratários. 

3.5.2 Sensor Laser da OMC 

O protótipo do sistema foi desenvolvido pela OMC (Optical Metrology Center) 

em parceria com o governo da Inglaterra e as empresas Thames Water e Subterra 

com o objetivo inicial de inspecionar dutos de água e esgoto. O tempo gasto com o 

desenvolvimento foi em torno de um ano e com um custo de aproximadamente 100 

mil euros [19]. 

O sistema utiliza um sensor de triangulação laser 1D que gira 360º enquanto 

percorre o interior do duto. O ângulo do sensor é obtido através de um encoder 

óptico e um inclinômetro é usado para garantir que todas as medições sejam 

referenciadas na vertical independentemente do ângulo de inclinação do sistema. 

Um odômetro é utilizado para obter o deslocamento ao longo do duto. 

 



 48

Uma foto do sistema pode ser vista na figura 22. Nota-se que ao invés de 

cabos para realizar o deslocamento (ver item 3.5.1), o sistema utiliza um “carrinho”. 

 
Figura 22 - Foto do OMC laser Profiler no interior do duto com ilustração da linha do laser [20]. 

O primeiro sensor desenvolvido (LP 15/50) provia de uma faixa de medição 

relativamente grande, cobrindo diâmetros de 150 a 500 mm. Essa grande faixa de 

medição tem um custo: a incerteza de medição cresce para dutos de grandes 

diâmetros. Sendo assim, com o objetivo de reduzir a incerteza do sensor, foram 

desenvolvidos cabeçotes de medição para faixas de medições específicas, esses 

podem ser vistos nas tabelas 7 e 8 [21]. A tabela 9 expõe as principais 

características do sistema LP 15/50 como um todo. 

Tabela 7 – Sensor laser (Alta precisão) [21]. 

FM [mm] 2 10 20 50 100 200 
Incerteza [mm]  ± 0,002  ± 0,008 ± 0,016 ± 0,040 ± 0,080 ± 0,20 
 

Tabela 8 – Sensor laser (Média precisão) [21]. 

FM [mm] 5 10 20 50 100 200* 
Incerteza [mm] ± 0,010 ± 0,020 ± 0,14 ± 0,10 ± 0,20 ± 0,80 
* Sensor usado no LP 15/50 

 



 49

Tabela 9 – Características do OMC laser Profiler LP 15/50 [20]. 

Parâmetro Especificação 
Tamanho 100 mm diâmetro x 387 mm comprimento 

Massa 20 kg 
Faixa de diâmetro Máximo 128 a 528 mm. Típico: 140 a 480 mm 

Resolução 0,1 mm 
Incerteza radial ± 0,1 a 0,8 mm (depende da distância) 

Incerteza angular ± 0,1 º 
Comunicação 2 x RS232 
Alimentação 24 V / 1 A 

Laser Classe II. Potência &amp;lt;1 mW 

Aplicações: 

• Dutos de esgotos; 

• Dutos de água; 

• Tubulações em geral. 

3.5.3 PIRAT (Pipe Inspection Real-time Assessment Technique) 

O sistema PIRAT - sigla em inglês para Pipe Inspection Real-time 

Assessment Technique (técnica de inspeção e avaliação de dutos em tempo real) – 

é um sistema desenvolvido pela empresa Australiana6 CSRIO para realizar 

inspeções de esgotos [22]. 

É equipado com um sensor laser e um sensor de ultra-som que é usado 

quando o duto está inundado. O sistema também possui uma câmera CCTV (Closed 

Circuit TeleVision), sensores de movimento, cabo de alimentação, controle e 

transferência de dados e se desloca pelo duto seguindo comandos do operador 

através de controle remoto. 

A foto da figura 23 ilustra o sistema realizando a inspeção em um duto. Já na 

foto da figura 24 pode-se ver a câmera e as luzes na frente do veículo (direita) e na 

traseira da ferramenta o sensor laser acoplado. 

                                            
6 A situação de 10% a 15% do sistema de esgoto da Austrália é crítica, onde um defeito pode gerar 

sérias conseqüências e a inspeção é uma prioridade [22]. 

 



 50

 
Figura 23 – Foto do PIRAT dentro da tubulação [23]. 

 
Figura 24 – Foto de perfil do PIRAT [22]. 

O sensor do PIRAT usa um prisma que gira em torno do eixo do sistema e faz  

com que o laser seja projetado perpendicularmente ao seu eixo em todo perímetro 

do duto (ver figura 25). É importante notar que a câmera e o laser ficam estáticos, ao 

contrário dos sistemas da QTT e OMC (itens 3.5.1 e 3.5.2) onde os sensores é que 

giram. 

A rotação do prisma é feita de forma sincronizada com a taxa de atualização 

de 50 Hz da câmera, sensibilizando todo o CCD o que possibilita uma medição 

completa por imagem obtida. 

A tabela 10 ilustra as principais características do PIRAT: 

Tabela 10 – Característica do PIRAT [22]. 

Parâmetro Especificação 
Tamanho 900 mm de comprimento 

Massa 90 kg 

Velocidade de medição 0,1 m/s (dutos de 600 mm de diâmetro) 0,35 m/s (máxima) 
Faixa de diâmetro 400 a 880 mm 
Resolução radial 1,5 mm 

Resolução do perímetro 4 mm 
Comunicação 400 Mb/s 
Alimentação 1 kW / 240 V (ac) 

Laser 785 nm / 20 mW 
 

 



 51

 
Figura 25 – Vista em corte do sensor óptico do PIRAT [22]. 

 

 



 52

4  DESENVOLVIMENTO DO PROTÓTIPO 

O processo de desenvolvimento do protótipo foi conduzido em seis etapas 

principais: 

• Definição dos requisitos técnicos e funcionais; 

• Definição e escolha da concepção; 

• Modelagem do sistema; 

• Seleção e aquisição dos componentes; 

• Projeto mecânico; 

• Montagem do sistema. 

4.1  REQUISITOS TÉCNICOS E FUNCIONAIS 

O sistema desenvolvido e avaliado nesse trabalho foi concebido almejando 

atingir requisitos previamente definidos com base em necessidades típicas da 

indústria do petróleo e gás. Os requisitos fixados são também consonantes com 

sistemas comerciais de inspeção interna de dutos como pigs MFL, ultra-som e 

principalmente o Optopig. 

4.1.1 Características Técnicas 

Por conveniência o diâmetro interno nominal do duto a ser medido foi fixado 

em 152 mm (6”), Este valor coincide com o de outro trabalho de mestrado 

anteriormente desenvolvido para o qual já existiam vários elementos e padrões que 

puderam ser aproveitados. É importante destacar que o mesmo princípio de medição 

pode ser usado para dutos de praticamente qualquer diâmetro. 

 



 53

A faixa de medição fixada é suficiente para abranger não só defeitos a nível 

de corrosão, como também pequenos amassamentos. A incerteza definida como 

uma das metas do projeto se compara à de sistemas encontrados no mercado, os 

quais já são desenvolvidos há anos. 

Como o foco do presente trabalho está na medição de seções transversais 

internas do duto, não foram estabelecidas especificações relacionadas a parâmetros 

na direção do eixo do duto (coordenada Z), como a forma e velocidade de 

deslocamento do sensor e sobre a medição de deslocamento axial. 

A figura 26 resume as características metrológicas estabelecidas para o 

sistema. 

Metas Definidas para o sistema: 

• Diâmetro nominal interno do duto: 152,4 mm (6 ”); 

• Espessura nominal do duto: 7,0 mm; 

• Faixa de medição radial: 65 a 85 mm; 

• Incerteza radial: ± 0,3 mm; 

• Faixa de medição angular: 360°; 

• Resolução circunferencial: 0,5° (não pior que 0,75 mm). 

 
Figura 26 – Esquema da secção do duto demonstrando a faixa de medição e possíveis defeitos. 

 



 54

4.1.2 Sistema de Coordenadas 

O sistema fornece resultados da medição de cada seção em coordenadas 

polares que, aliadas com o deslocamento axial (direção Z), permitirá a medição em 

coordenadas cilíndricas. Este sistema de coordenadas facilita a análise dos dados e 

a representação do resultado de medição. A figura 27 ilustra o sistema de 

coordenadas. 

 
Figura 27 – Sistema de coordenadas polares. 

4.2  DEFINIÇÃO E ESCOLHA DA CONCEPÇÃO 

Algumas concepções de sistemas de triangulação laser para medição interna 

de dutos foram citadas nos capítulos 2 e 3. Essas são brevemente comparadas na 

tabela 11: 

 



 55

Tabela 11 - Comparação entre concepções de STL para medição do perfil interno de dutos. 

Tipo de concepção Vantagens Desvantagens 

STL do tipo folha de 
luz espalhados ao 
redor da ferramenta 
(ex: Optopig) 

• Robustez 
 

• Velocidade de 
medição 

• O uso de vários STL do tipo 
folha de luz multiplica 
tarefas como: calibração, 
análise de imagem, etc. 

 
• Necessita fazer a fusão dos 

dados obtidos pela análise 
das imagens para assim 
reconstituir todo o perímetro 
da superfície medida. 

Sensor linear giratório 
(ex: sensor OMC) 

• Simplicidade do 
modelo de cálculo 

 
• Possibilidade do uso 

de sensor linear (pixel 
array) 

• Partes móveis podem ser 
fontes de incerteza e se 
deteriorar com desgaste. 

 
• Velocidade do sistema é 

limitada pela velocidade de 
giro do sensor 

Sensor linear com 
prismas giratórios 
(ex: PIRAT) 

• Possibilidade do uso 
de sensor linear (pixel 
array) 

• Partes móveis podem ser 
fontes de incerteza e se 
deteriorar com desgaste. 

 
• Velocidade do sistema é 

limitada pela velocidade de 
giro dos prismas 

 
Foi idealizada uma concepção diferente das já citadas nesse trabalho. Esse é 

um sistema sem partes móveis que utiliza apenas uma câmera e um laser. A idéia é 

projetar um plano de laser perpendicular ao eixo do duto e que ilumine todo 

perímetro da secção analisada simultaneamente. Isso é possível projetando um 

ponto ou um círculo de laser colimado em um espelho cônico com ângulo de 45°, 

que é defletido radialmente. A câmera visualiza integralmente esse anel e toda a 

secção pode ser medida de uma vez. Dessa forma é possível conceber um sistema 

robusto, sem partes giratórias e que é capaz de realizar a medição de uma secção 

com a análise de apenas uma imagem. 

É importante notar que, com o uso de uma câmera e uma lente objetiva 

comum, o aproveitamento do CCD é baixo, pois grande parte do sensor visualiza o 

interior do duto ao invés de sua parede. Para solucionar esse problema é necessário 

desviar o caminho óptico do sistema para a parede do duto. Isso pode ser feito com 

o auxílio de uma lente cônica ou um espelho cônico. Dessa maneira foram propostas 

e analisadas as três configurações ilustradas na figura 28. 

 



 56

A) Espelho cônico e câmera oposta ao laser: Essa concepção possui como 
desvantagem a obstrução de uma parte da imagem devido à passagem do 

cabo da câmera. 

B) Espelho cônico e câmera de frente para o espelho: O problema 
encontrado na concepção A é eliminado. 

C) Lente cônica: O uso de uma lente cônica traz como vantagens: não inverte a 
imagem e por ficar mais próxima à câmera, facilita o alinhamento. 

 
Figura 28 – Concepções idealizadas para o projeto. 

O protótipo foi inicialmente concebido de forma que suportasse tanto um 

espelho cônico (EC) como uma lente cônica (LC) (concepções B e C da figura 28). 

No entanto, devido a questões logísticas (custo e tempo de entrega), o sistema com 

LC não pôde ser suficientemente testado, ficando assim o desenvolvimento e 

avaliação do sistema restrito apenas ao uso de um EC. 

Todavia, alguns testes chegaram a ser feitos com uma LC (45°) a qual ficou 

temporariamente disponível de um outro projeto [24]. A imagem obtida com a LC não 

possui o efeito de inversão causado pelo espelho cônico. Como conseqüência, a 

variação da resolução angular é reduzida (esse efeito é melhor explicado no tópico 

4.3.2), pois o perímetro do duto em milímetros é diretamente proporcional ao 

perímetro em pixels no CCD. Além disso, o uso de uma LC possibilita a utilização de 

uma área útil um pouco maior do CCD. No entanto, o astigmatismo e aberrações 

cromáticas causados pela lente cônica parecem ser mais severos do que os 

causados pelo espelho cônico, fato que degrada a qualidade da imagem e da 

 



 57

medição. Apesar disso, mais testes devem ser efetuados em trabalhos futuros de 

forma a verificar a viabilidade do uso de uma LC no sistema. 

4.3  MODELAGEM DO SISTEMA 

Definida a concepção, o sistema foi modelado com o intuito de verificar sua 

resolução, comportamento, requisitos de componentes e de projeto mecânico. 

4.3.1 Geração do Plano de Laser 

Para geração do plano de luz com o laser, o qual deve iluminar toda a 

superfície interna do duto na seção analisada, foram utilizados um espelho cônico 

com ângulo de 45° e um laser diodo. Com o auxilio de um sistema de alinhamento 

(ver item 4.5.3) é possível direcionar o feixe de laser para o vértice do espelho, 

obtendo assim o plano desejado. 

4.3.2 Definição da Área Útil do CCD 

A imagem capturada pelo CCD será proveniente da reflexão da superfície 

interna do duto em um espelho cônico. Sendo assim, é necessário compreender a 

forma como o espelho cônico reflete o espaço ao seu redor. Pode-se ver na figura 

29 como essa reflexão ocorre, onde um desenho aparentemente sem forma definida 

quando refletido no espelho forma a imagem de um guarda-chuva. Essa figura ilustra 

uma característica importante dos espelhos cônicos: a grande concentração de 

dados em sua ponta, que torna a imagem muito compacta. Devido a esse efeito, 

deve-se descartar a região central da imagem refletida no espelho cônico. Foi então 

decidido descartar a região circular compreendendo o primeiro terço interno da 

imagem refletida no espelho cônico, cujo diâmetro corresponde a 1/3 da menor 

dimensão do CCD. 

 



 58

 
Figura 29 – Reflexão em um espelho cônico [25]. 

A área útil do CCD é restrita a um anel, com o maior e o menor diâmetro 

limitados respectivamente pela menor dimensão do sensor (ACCD) e por D1CCD. Essa 

região pode ser vista na figura 30. 

 
Figura 30 – Representação da área útil do CCD. 

 
3
CCD

CCD
A

D1 =  (3) 

Onde: 

• ACCD: Altura do CCD; 

• LCCD: Largura do CCD; 

• D1CCD: Diâmetro da região descartada; 

• LLeCCD: Largura lateral excluída. 

4.3.3 Modelo 2D 

Tendo em vista a simetria axial do sistema, foi utilizado um modelo 2D (vista 

em corte) do mesmo. Este modelo, mostrado na figura 31, possibilitou o 

 



 59

dimensionamento do protótipo, auxiliando a definição de parâmetros como: 

distâncias entre os componentes, comprimento focal da lente, ângulo e dimensão 

dos espelhos. Note que o caminho óptico destacado (linha laranja) mostra que o 

ponto de início da faixa de medição (FM), que corresponde ao menor raio 

mensurável na parede do duto, é projetado no pixel localizado na periferia do CCD. 

 
Figura 31 – Esquema em corte do sistema (modelagem 2D). 

4.3.4 Resolução Radial (profundidade) 

Os cálculos das resoluções (radial e angular) auxiliaram na escolha do CCD 

adequado para a aplicação. 

A resolução radial bruta em milímetros pode ser calculada dividindo a faixa de 

medição pelo número de pixels utilizados, sendo assim: 

 Rad
FMmm

Res
FMpixels

=  (4) 

 
Sendo que o número de pixels disponível é: 

3
2 2

CCD
CCD

CCD CCD CCD

A
AA D1 A

FMpixels
??

= = =
3

 

 
3
CCDAFMpixels =  (5) 

Substituindo (5) em (4): 

 



 60

 
3

Rad
CCD

FMmm
Res

A
?

=  (6) 

Onde: 

• ResRad: Resolução radial; 

• FMmm: Faixa de medição em milímetros; 

• FMpixel: Faixa correspondente na imagem em pixels. 

É importante ressaltar que a análise da imagem utiliza cálculos sub-pixels, o 

que melhora ainda mais a resolução do sistema. A tabela 12 ilustra o cálculo da 

resolução bruta para diferentes CCDs. 

Tabela 12 – Resolução radial para diferentes CCDs. 

CCD [pixels] ACCD [pixels] Resolução radial 
1600x1200 1200 0,05 mm 

800x600 600 0,1 mm 
640x480 480 0,125 mm 

4.3.5 Resolução Circunferencial 

A resolução circunferencial pode ser expressa em unidades de ângulo ou de 

comprimento. Quando expressa em termos angulares é sempre constante. Quando 

expressa em comprimento, a resolução circunferencial varia em função do diâmetro 

do duto medido. Quanto maior o diâmetro do duto em milímetros, menor será o 

diâmetro em pixels da imagem resultante devido à reflexão no espelho cônico. 

Assim, a pior resolução do sistema é atingida quando se está medindo uma seção 

no valor máximo da faixa de medição. A tabela 13 ilustra o cálculo da resolução 

circunferencial bruta para diferentes CCDs. 

A resolução circunferencial máxima (ResAng.Max) é calculada dividindo o maior 

perímetro em milímetros pelo menor perímetro em pixels: 

 
2 Max

Ang.Max
CCD

R
Res

D1
?
?
? ?

=
?

 (7) 

Simplificando a equação e substituindo (3) em (7): 

  

 
6 Max

Ang.Max
CCD

R
Res

A
?

=  (8) 

 

 



 61

Dessa mesma forma, a menor resolução pode ser calculada, substituindo 

valores mínimos por máximos e vice-versa: 

 
2 Min

Ang.Min
CCD

R
Res

A
?
?
? ?

=
?

 (9) 

 
2 Min

Ang.Min
CCD

R
Res

A
?

=  (10) 

Onde: 

• ResAng.Max: Resolução circunferencial máxima; 

• ResAng.Min: Resolução circunferencial mínima; 

• RMax: Raio máximo/final da faixa de medição (85 mm); 

• RMin: Raio mínimo/início da faixa de medição (65 mm). 

Tabela 13 – Resolução circunferencial para diferentes CCDs. 

CCD ACCD D1CCD ResAng.Min ResAng.Max
1600x1200 1200 400 0,108 mm 0,425 mm 

800x600 600 200 0,217 mm 0,850 mm 
640x480 480 160 0,271 mm 1,06 mm 

4.3.6 Definição da Resolução do CCD 

Optou-se por um CCD com resolução mínima de 1200 pixels garantindo que o 

CCD não seja o fator limitante da resolução do sistema. Sendo assim, selecionou-se 

uma câmera com resolução de 1600 x 1200 pixels e tamanho de pixel de 4,4 µm 

(mais detalhes na descrição dos componentes, item 4.4.1). 

Sendo assim, pôde-se definir alguns parâmetros referentes ao sensor, os 

quais são listados na tabela 14. 

 



 62

Tabela 14 – Parâmetros definidos do sensor CCD. 

Descrição Variável Valor 
Altura do CCD ACCD 1200 pixel 

Largura do CCD LCCD 1600 pixel 
Diâmetro D1CCD 400 pixel 

Faixa de medição em pixels FMpixel 400 pixel 
Resolução radial ResRad 0,05 mm 

Resolução circunferencial mínima ResAng.Min 0,108 mm 
Resolução circunferencial máxima ResAng.Max 0,425 mm 

4.3.7 Modelagem Matemática 

Com o objetivo de avaliar o comportamento do sensor, um modelo 

matemático foi desenvolvido. É importante notar que nessa análise o sistema foi 

considerado perfeitamente alinhado, isto é, todos os componentes ópticos são co-

axiais. Do contrário, o equacionamento geral do mesmo seria de grande 

complexidade, necessitando levar em conta possíveis deslocamentos para cada um 

dos componentes (câmera, espelhos e laser). A refração no acrílico também foi 

desconsiderada, a qual pouco influencia no comportamento geral do sistema. 

Mesmo desprezando um possível desalinhamento, o modelo matemático 

resultante já é capaz de fornecer uma boa estimativa da relação dos valores 

medidos em pixel com a distância da parede do duto ao eixo central do sensor em 

milímetros. 

Equacionamento: 

O modelo matemático foi equacionado com base nas leis de reflexão, no 

modelo da câmera “pinhole” e com as relações trigonométricas. Foi elaborado em 

função de vários parâmetros geométricos e de acordo com a figura 32. 

A partir da análise da figura 32 a distância da parede do duto ao eixo central 

do sensor (R) pode ser calculada por: 

 ( )4 tanR z 4?= ?  (11) 
 

Para encontrar o valor de z4 e ?4 foram utilizadas as seguintes relações: 

 1 atan
y
f

?
? ?

= ? ?
? ?

 (12) 

 



 63

 2 E 1? ? ?= ?  (13) 
 3 E? ? ?= ?  (14) 
 4 E 2? ? ?= +  (15) 

 
( )
1

2 tan
EC

E
E

D
H

?
= ?  (16) 

 2 EC Ex D H= ?  (17) 
 

Aplicando a lei dos senos no triângulo formado pelos lados: x2, x3 e uma 

parcela da parede do espelho: 

 
( )

( )
2

3
2

sen
sen

x
x 3

?
?

?
=  (18) 

 

 ( )1 3 1senr x ?= ?  (19) 
 ( )1 3 1cosz x ?= ?  (20) 
 2 CECz D z1= ?  (21) 

 
( )
1

3
4tan

r
z

?
=  (22) 

 4 2 3 ELz z z D= + +  (23) 
 

Substituindo as relações na função (11), e considerando os parâmetros 

geométricos do sistema como conhecidos, obtém-se a seguinte função expandida: 

( )
( )1 sen sen atan

2 tan
( ) cos atan tan 2 atan

sen atan tan 2 atan

EC
CEC E

E
EC EL E

E E

D yD
f y y

R y D D
f fy y

f f

?
?

?
? ?

? ?? ? ? ?? ?? ?
? ? ?? ?? ? ? ?? ?? ?? ? ? ? ?? ? ? ?? ?? ?? ?? ? ? ?= + + ? ? ? ? ?? ? ?? ? ? ?? ?? ?? ? ? ?? ? ? ? ? ? ? ?? ? ?? ?? ?? ? ?? ? ? ?? ? ? ?? ?? ?? ? ? ?? ? ? ?? ?? ?

?
?
?

 (24) 

 
Sendo assim, o valor de R depende somente de y, considerando DCEC, DEC, 

DEL, ?E e f como constantes definidas no projeto. 

Onde: 

• DCEC: Distância do centro óptico da lente ao fim do espelho cônico da câmera; 

• DEC: Diâmetro do espelho cônico da câmera; 

• DEL: Distância entre o fim do espelho cônico da câmera e o plano de laser; 

• ?E: Ângulo do espelho cônico da câmera em graus; 

• HE: Altura do espelho cônico; 

 



 64

• f: Distância do CCD ao centro óptico da lente;7 

• y: Distância do centro do CCD ao ponto em que o caminho óptico o atinge; 

• R: Distância do eixo do sistema à parede do duto; 

• x2, x3, r1 z1, z2, z3, z4, ?1, ?2, ?3, ?4: Parâmetros auxiliares. 

 
Figura 32 – Modelo do sistema (parâmetros conhecidos em azul). 

Gráfico de Calibração Teórico: 

O gráfico de calibração teórico é obtido traçando a função R(y) em função de 

y variando do início ao final da faixa de medição. Para traçar um gráfico típico de 

R(y) foram fixados valores para os cinco parâmetros apresentados na equação (24). 

Esses valores foram definidos em função das características geométricas e ópticas 

desejadas para o sistema (ver tabela 15). 

                                            
7 f é o valor do comprimento focal da lente quando a mesma está focando um objeto no infinito. Como 

nesse caso o objeto não está no infinito, o valor real de f é provavelmente um pouco maior do que 25 mm. 

 



 65

Tabela 15 – Parâmetros do projeto. 

Descrição Variável Valor 
Distância do centro óptico da lente ao fim do espelho 

cônico da câmera DCEC 117,0 mm 

Diâmetro do espelho cônico da câmera DEC 30,0 mm 
Distância entre o fim do espelho cônico da câmera e o 

plano de laser DEL 28,5 mm 

Ângulo do espelho cônico da câmera ?E 30° 
Distância do CCD ao centro óptico da lente f 25 mm 
 

O menor lado do CCD definido no projeto possui resolução de 1200 pixels. 

Dessa forma, conforme definido no item 4.3.2, a área de medição disponível possui 

um raio mínimo e máximo de 200 e 600 pixels respectivamente. Para se traçar o 

gráfico da variação em milímetros devido à variação em pixels, deve-se converter o 

valor de y de pixels para milímetros. Para isso, basta multiplicar o parâmetro de 

entrada que está em pixels (yp) pelo tamanho de cada pixel (4,4 µm). Por exemplo, 

o primeiro ponto do gráfico na posição 200 pixels deve ser passado para função 

como 0,88 mm: 

( ) 200 4, 4 880 m = 0,88 mmy yp Tamanho  de  1  Pixel µ= ? = ? =  

A função R(y) pode ser vista na figura 33 onde yp varia de 200 a 600 pixels, o 

que equivale à variação de y de 0,088 a 2,640 milímetros. Fica evidente no gráfico o 

efeito de inversão causado pelo espelho cônico. 

Na figura 34 procura-se mostrar a ordem do polinômio que melhor se ajusta 

aos pontos obtidos. Nota-se que tanto a curva de segunda ordem quanto a de 

terceira representam muito bem a função teórica (o erro da equação linear fica 

evidente nas extremidades das restas do gráfico da figura 34). A escolha da função 

de terceira ordem foi feita com base em experimentos exploratórios, que serão 

descritos no capítulo 6. A curva de terceira ordem representou melhor os pontos 

obtidos. Um dos fatores que pode explicar isso é a refração no acrílico que não foi 

considerada no equacionamento, a qual insere não linearidade ao sistema além de 

deslocar um pouco a faixa de medição. 

 



 66

60

65

70

75

80

85

150 200 250 300 350 400 450 500 550 600 650
yp  [pixel]

R
 [m

m
]

 
Figura 33 – Função de calibração teórica R(yp) na faixa de medição estipulada. 

y = -0,0506x + 92,566
R2 = 0,9994

y = 0,0000x2 - 0,0603x + 94,3371
R2 = 1,0000

y = -0,0000x3 + 0,0000x2 - 0,0616x + 94,4937
R2 = 1,0000

60

65

70

75

80

85

150 200 250 300 350 400 450 500 550 600 650
yp  [pixel]

R
 [m

m
]

Pontos
Linear
Segunda Ordem
Terceira Ordem  

Figura 34 – Curvas ajustadas à função de calibração teórica. 

4.4  COMPONENTES 

Os componentes utilizados no protótipo são listados a seguir, indicando seus 

fabricantes e principais características. 

 



 67

4.4.1 Câmera 

Como detector do sistema foi selecionada a câmera Scorpion da Pointgrey 

(ver figura 35), a qual além de ser compacta possui resolução, interface de 

comunicação e pontos de fixação adequados para o sistema. 

Câmera Scorpion – Principais Características: 

• Modelo: SCOR-20SO; 

• CCD: 1/1,8”; 

• Resolução máxima: 1600 x 1200 pixels; 

• Tamanho do pixel: 4,4 µm x 4,4 µm; 

• Interface de comunicação: Firewire (IEE-1394); 

• Dimensões: 40 x 50 x 50 mm; 

• Padrão de encaixe da lente: CS-Mount. 

 
Figura 35 – Câmera Scorpion, padrão IEEE-1394. 

4.4.2 Lente Objetiva 

Como definido durante a modelagem do sistema, a lente escolhida possui 

comprimento focal de 25 mm (ver figura 36). Além disso, possui dimensões 

reduzidas, o que facilita seu uso no sistema devido a restrições de espaço do 

projeto. 

 



 68

 
Figura 36 – Lente de comprimento focal de 25 mm. 

Lente Objetiva – Principais Características: 

• Fabricante: Edmund Optics; 

• Modelo: Compact Fixed Focal Length 25 mm; 

• Comprimento Focal: 25 mm; 

• Massa: 40 g; 

• Tamanho máximo de CCD: 2/3"; 

• Diâmetro: 30,5 mm; 

• Comprimento: 25,5 mm; 

• Padrão de encaixe: C-Mount. 

4.4.3 Espelhos Cônicos (EC’s) 

O espelho cônico do laser foi importado enquanto o da câmera foi fabricado 

dentro da Universidade Federal de Santa Catarina pelo LMP (Laboratório de 

Mecânica de Precisão). A tabela 16 contém informações sobre ambos. 

Tabela 16 – Características dos espelhos cônicos. 

 Câmera Laser 
Ângulo da ponta [º] 60,0 ± 0,1 90,0 ± 0,1 

Diâmetro máximo [mm] 30,0 ± 0,1 10,0 ± 0,1 
Base de fixação [mm] 15,0 ± 0,1 10,0 ± 0,1 

Fabricante LMP/UFSC Edmund Optics 

4.4.4 Laser 

O laser escolhido (ver figura 37) é um laser diodo operando no vermelho, 

compacto, alimentado por corrente contínua e com potência suficiente para 

sensibilizar o sensor de forma adequada mesmo quando incide sob superfícies mais 

 



 69

escuras, como no caso dos dutos que podem se apresentar na cor marrom (material 

oxidado). 

A seleção do laser foi também atrelada à seleção de uma rede difrativa 

especial qual deveria gerar um círculo de laser. Esse círculo seria então colimado e 

projetado no espelho cônico do laser para formar o plano de luz. No entanto, a rede 

difrativa enviada pelo fabricante gerava ao invés de um, diversos círculos e um feixe 

central. Além disso, a qualidade da imagem gerada pela rede não era boa o 

suficiente. Sendo assim, optou-se por remover a rede difrativa e direcionar um feixe 

de laser na ponta do espelho, o que produziu um plano de luz de melhor qualidade e 

menor espessura. 

O ponto projetado pelo laser diodo possui um perfil de intensidade elíptico, 

acarretando em um eixo de maior intensidade de luz. Todavia, esse efeito é 

amenizado com o auxilio de um filtro espacial formado com um anteparo fixado 

sobre a superfície externa do tubo de acrílico com uma fenda de (0,5 ± 0,2) mm. A 

espessura da linha do laser incidente no duto ficou em torno de 0,3 a 0,7 mm. 

Laser – Principais Características: 

• Fabricante: StockerYale; 

• Tipo: SNF laser; 

• Comprimento de onda: 660 nm; 

• Potência: 50 mW. 

 
Figura 37 – Foto do laser. 

4.4.5 Tubo de Acrílico 

Para fixação dos componentes utilizou-se um tubo de acrílico transparente 

com 60 mm de diâmetro e parede de 3 mm de espessura, o qual possibilita a visão 

de 360° da parede interna do duto. 

 



 70

Acrílico – Principais Características: 

• Fabricante: Acriltec; 

• Comprimento: 300 mm; 

• Diâmetro externo nominal: 60 mm; 

• Espessura nominal da parede: 3 mm. 

4.4.6 Computador 

Foi utilizado um computador pessoal (PC) comum para processamento das 

imagens através do programa desenvolvido para o projeto. 

Computador Utilizado – Principais Características: 

• Freqüência do Processador: 3,2 Ghz; 

• Memória RAM: 1 Gb; 

• Disco rígido: 80 GB (7200 RPM); 

• Sistema operacional: Windows XP SP2. 

4.5  PROJETO MECÂNICO 

Tendo como base o modelo 2D do sistema, o projeto mecânico foi 

desenvolvido almejando suportar os componentes da melhor maneira possível, 

permitindo o alinhamento relativo e mantendo o conjunto rígido. Pode-se dividir o 

projeto mecânico em três partes principais: sistema de visão, sistema de espelhos e 

sistema de iluminação. Essas são explanadas a seguir. 

4.5.1 Sistema de Visão 

O principal componente projetado para o sistema de visão é o flange, a qual 

suporta o conjunto câmera lente. No projeto do flange também foi prevista a 

possibilidade de fixar uma lente cônica e um filtro em seu interior, o qual é utilizado 

para amenizar a distorção cromática causada pela lente cônica. A figura 38 ilustra a 

 



 71

vista “explodida” do sistema da câmera, discriminando cada um dos componentes. 

Já na figura 39 pode-se ver o sistema montado. 

Componentes do sistema de visão referentes à figura 38: 

A) Câmera; 

B) Adaptador C / CS Mount e espaçador8 de 0,5 mm; 

C) Lente; 

D) Adaptador flange-câmera; 

E) Flange; 

F) Lente cônica; 

G) Anel de proteção da lente cônica; 

H) Filtro; 

I) Anel de fixação do filtro e lente cônica; 

* Componentes utilizados somente para a configuração com lente cônica. 

 
Figura 38 – Vista explodida do projeto do sistema de visão. 

 

                                            
8O sistema foi testado com diversos espaçadores (0,5; 1; 1,5 e 5 mm) e o de 0,5 mm foi o que resultou 

em um melhor foco da linha de LASER. 

 



 72

 
Figura 39 – Vista do sistema de visão montado. 

4.5.2 Sistema de Espelhos 

O sistema de espelhos se localiza no centro do protótipo. É formado por um 

componente principal que suporta o espelho cônico da câmera e do laser. As figuras 

40 e 41 ilustram respectivamente a vista explodida e montada desse sistema. 

Componentes do sistema de espelhos referentes à figura 40: 

A) Espelho cônico da câmera; 

B) Suporte dos espelhos; 

C) Anel para fixação do espelho cônico do laser; 

D) Espelho cônico do laser; 

E) Parafusos de fixação do espelho cônico da câmera. 

 



 73

Figura 40 – Vista explodida do projeto do 
sistema dos espelhos. 

 
Figura 41 – Vista em corte do projeto do 

sistema dos espelhos. 

4.5.3 Sistema de Iluminação 

Para a iluminação foi desenvolvido um sistema de suporte e posicionamento 

do laser de forma a facilitar seu alinhamento em relação ao espelho cônico, 

possibilitando assim a geração do plano de laser desejado. Esse sistema consiste de 

dois anéis de alumínio que possuem quatro furos para fixação no acrílico e outros 

quatro para o alinhamento do laser. Em cada anel são utilizados dois pinos com 

molas que pressionam o laser contra um parafuso. Esse parafuso possui uma fenda 

em sua ponta e possibilita alterar a posição do laser. A figura 42 mostra a visão 

explodida do sistema de alinhamento do laser discriminando cada um dos 

componentes. Na figura 43, pode-se ver na vista em corte do subsistema de 

iluminação, a forma como os componentes se encaixam. 

Componentes do sistema de iluminação referentes à figura 43: 

A) Anel principal de fixação; 

B) Parafusos com corte para o aperto; 

C) Porca para travar o pino deslizante; 

D) Parafuso de limitação dos pinos de contato deslizante; 

E) Mola; 

F) Pinos com contato deslizante com o anel. 

 



 74

 
Figura 42 – Vista explodida de um dos dois 

suportes do subsistema de iluminação. 

 
Figura 43 – Vista em corte do subsistema de 

iluminação. 

4.5.4 Projeto Completo 

Todos os subsistemas são fixados no tubo de acrílico formando assim o 

sistema final, adicionando somente a flange de suporte que se encontra montado no 

tubo de acrílico no lado oposto ao da câmera. Pode-se ver na figura 44 a imagem 

em corte do projeto final do protótipo em conjunto da concepção artística de um duto 

e um plano de laser. 

 
Figura 44 – Vista em corte do projeto do protótipo com ilustração do plano do laser e duto. 

 



 75

4.6  MONTAGEM 

Como última etapa do desenvolvimento do hardware, foi feita a montagem do 

protótipo, integrando as partes metálicas construídas com os componentes 

comprados. 

As figuras 45 e 46 confrontam uma imagem do projeto mecânico desenvolvido 

no software SolidWorks com uma foto do protótipo montado. 

 
Figura 45 – Projeto final do protótipo. 

 

 
Figura 46 – Foto do protótipo montado9. 

 

 

                                            
9 A capa preta sobre o subsistema de espelhos é um filtro espacial o qual foi utilizado para melhorar a 

qualidade da linha do laser. 

 



 76

5  SOFTWARE DE MEDIÇÃO 

O software de medição realiza as funções de aquisição e análise da imagem, 

sendo capaz de fornecer um gráfico 2D que descreve de forma clara, o perfil da 

secção iluminada pelo laser. 

5.1  ESTRUTURAÇÃO 

O diagrama de blocos da figura 47 descreve a estrutura geral do software, 

sendo cada uma das etapas descritas no tópico seguinte. 

Note que são indicados nos blocos dos filtros o tamanho da máscara e o 

número de iterações realizadas.  

 



 77

Filtragem da imagem

Median 

 
Figura 47 – Fluxograma das etapas realizadas pelo software do protótipo. 

5.2  IMPLEMENTAÇÃO 

Desenvolvido em linguagem C#, o software conta com o auxilio de bibliotecas 

internas criadas no LabMetro e na Photonita10, assim como a Biblioteca Aberta de 

Computação Visual (OpenCV11). A seguir são expostas as etapas realizadas desde 

a aquisição da imagem ao resultado final de medição. 

                                            
10 A PHOTONITA LTDA é uma empresa de alta tecnologia, 100% brasileira, que desenvolve, produz e 

comercializa sistemas ópticos avançados. 
11 A biblioteca OpenCV (Open Computer Vision Library) é uma compilação de algoritmos para a 

resolução de diversos problemas de computação visual. 

Aquisição 
da 

imagem 

Gaussian 
Blur 

Threshold 
adaptativo Blur 

(3x3/1) (5x5/1) 

Dados 
de 

Calibração

Cálculo
dos centros 

de luminosidade 

Mediana
(5/1)

Média 
(5/1) 

Cálculo
da 

indicação 

Pontos brutos 
obtidos em 
pixel

Pontos 
obtidos 
em mm 

Filtragem dos dados

Visualização
dos pontos 

obtidos 

Cálculo 
do melhor 

círculo 

Correção
da 

translação 

Visualização 
da  

indicação 

(Máscara/Iterações) 

Pontos 
obtidos em 

mm (filtrados) 

 



 78

5.2.1 Aquisição 

O primeiro passo na medição é a aquisição da imagem. O software expõe os 

controles da câmera para o ajuste de parâmetros como ganho e shutter12, 

possibilitando assim a obtenção de uma imagem com ênfase somente na linha do 

laser como pode ser visto na figura 48. 

Com os parâmetros da câmera ajustados, a imagem é então adquirida e salva 

em uma variável no software, sendo que esse processo leva menos de dois 

segundos para ser realizado. Também é possível, se desejado, salvar a imagem em 

um arquivo para análises posteriores. O formato da imagem salva é o PNG (Portable 

Network Graphics) de 8 bits, o qual possibilita a armazenagem da imagem sem 

perda de informação, mas que ao contrário do formato BMP (bitmap), compacta 

informações redundantes como grandes regiões com a mesma tonalidade. 

Existe uma opção no software para inserir na imagem fora da região de 

medição (canto direito inferior da figura 48), dados como: data e hora da aquisição, 

valor do shutter, ganho, etc, facilitando análises posteriores. 

                                            
12 Tempo de exposição do sensor da câmera para a obtenção de uma imagem. 

 



 79

 
Figura 48 – Imagem adquirida de um anel do padrão de calibração com 151,68 mm de 

diâmetro.13

5.2.2 Filtragem da Imagem 

Diversas seqüências de filtros foram testadas de forma a atenuar o granulado 

do speckle. Os melhores resultados foram obtidos aplicando os seguintes filtros 

listados a baixo. 

Remove Fantasmas: Filtro desenvolvido durante o projeto devido ao 
problema da formação de linhas secundárias “fantasmas” da linha do laser. A figura 

51 ilustra as linhas fantasmas formadas ao redor da linha de laser principal. 

O filtro varre cada um dos vetores de luminosidade (obtidos da mesma forma 

que no item 5.2.3) e procura por uma região de 30 pixels com o maior valor de 

média. Todo resto do vetor fora dessa região de maior média é então desprezado, 

eliminando assim a linha secundária (veja as figuras 49 e 50). Os resultados obtidos 

na medição de peças circulares ou ovaladas foram positivos, ficando nítida a 

melhoria mesmo a partir de uma simples análise visual dos pontos calculados. No 

                                            
13 Note que as imagens obtidas pelo sistema mostradas no presente trabalho tiveram suas cores 

invertidas (negativo da imagem original), facilitando assim a visualização da linha além de evitar um 
desperdício desnecessário de tinta ao imprimir a imagem. 

 



 80

entanto, o filtro não lida muito bem com as partes da imagem onde existem traços 

com grandes variações do valor do raio. Devido a esse problema, o filtro remove 

fantasmas foi incorporado somente para a seqüência de imagens usadas durante a 

calibração do sistema. 

 
Figura 49 – Linha remanescente mesmo utilizando filtro threshold. 

 

 
Figura 50 – Filtro “Remove Fantasmas”. 

 



 81

 

Linha principal 

Linha “fantasma” externa 

Linha “fantasma” interna

Figura 51 – Imagem de um anel e “linhas fantasmas”. 

De forma a averiguar a origem de tal aberração, foram feitos dois 

experimentos. No primeiro, removeu-se o tubo de acrílico supondo que reflexões 

secundárias fossem a fonte do problema. Todavia, pôde-se verificar que as linhas 

fantasmas continuavam presentes. No segundo, foi projetada uma linha de laser no 

espelho e seu reflexo foi visualizado na superfície do duto. Nesse caso, pôde-se 

notar que quando o feixe de laser se aproximava da ponta do espelho, formavam-se 

figuras múltiplas. Dessa forma, conclui-se que as linhas “fantasmas” são 

provenientes da difração provocada por pequenas estrias presentes na região da 

ponta do espelho, sendo essas decorrentes de limitações do processo de fabricação. 

Median Blur: Esse filtro captura regiões quadradas ao redor de cada pixel e 
ordena os valores de intensidade. O valor central (mediana) é selecionado como 

valor do pixel central. Dessa maneira, valores de intensidade discrepantes acabam 

ficando em uma das extremidades da lista, sendo então excluídos da imagem. 

Como indicado no diagrama das figuras 47 e 64, a máscara utilizada para 

medição é de 3x3 pixels, e para a calibração de 7x7. 

 



 82

Gaussiang Blur: Funciona como um passa baixas com formato de uma curva 

gaussiana. 

5.2.3 Cálculo dos Raios em Pixels 

Obtenção do Vetor de Luminosidade 

A imagem obtida é varrida radialmente analisando raios com origem no centro 

da imagem e com o ângulo variando de 0 a 360° com um passo de 0,25°, o que 

resulta em 1440 pontos por imagem. Na figura 52 pode-se ver um esquema da 

imagem obtida e uma das 1440 linhas analisadas em destaque. 

É criado um vetor contendo a posição do pico de luminosidade para cada uma 

das linhas analisadas. Se a coordenada de determinado pixel não for um número 

inteiro, uma interpolação é feita obtendo assim um valor do pico de intensidade de 

luz com resolução subpixel. 

 
Figura 52 – Esquema da análise da imagem (linha de ângulo ? em destaque). 

Threshold Adaptativo 

Optou-se pelo uso de um threshold adaptativo, o qual seleciona um limiar 

diferente para cada linha, baseando-se no desvio padrão da intensidade de luz. 

Pontos cuja luminosidade esteja abaixo do limiar são eliminados da imagem. 

Partindo da equação do desvio padrão da amostra: 

 ( )
2

1

1
1

N

i
i

s x
N =

= ? ?
? ? x  (25) 

 
 

 



 83

O valor do threshold é definido como: 

 2TH x s= + ?  (26) 
 

Sendo: 

• TH: Limiar do threshold; 

• s: Desvio padrão da luminosidade dos pontos da linha analisada; 

• N: Total de pontos analisados na linha; 

• xi: Intensidade de luz do i-ésimo pixel; 

• x : Intensidade de luz média. 

Centro de Luminosidade 

Após a filtragem por threshold, calcula-se o centro de luminosidade para cada 

uma das linhas com o auxílio da equação do centróide (1) definida no capítulo 3. 

Visualização da Medição em Pixels 

Os pontos obtidos tanto em pixels como em milímetros, são expostos em dois 

gráficos (ver figura 53). O primeiro é de coordenadas polares e traça uma linha 

colorida entre cada ponto de medição calculado, no caso do resultado em pixels, 

traça sobre a própria imagem obtida. O segundo gráfico é de coordenadas 

cartesianas, sendo que no eixo das abscissas tem-se o ângulo e no das ordenadas o 

respectivo valor do raio. 

Nesses gráficos é possível selecionar com o mouse ângulos específicos, 

sendo mostrado pelo software o respectivo valor em pixels encontrado. 

 



 84

 

Gráfico 1: Os pontos 
calculados são traçados sobre a 
própria imagem obtida. 

Gráfico 2:  
Pontos traçados 
em coordenadas 
cartesianas (Raio 
vs Ângulo) 

Figura 53 – Resultado de medição em pixels traçado em dois gráficos. 

5.2.4 Cálculo do Resultado de Medição 

Com o auxílio do polinômio cujos coeficientes são determinados pela 

calibração, é possível converter para milímetros os dados obtidos em pixels. 

A forma como é feita a calibração e seu resultado podem ser visto no tópico 

6.3 do próximo capítulo. 

5.2.5 Correção da Translação 

Com o intuito de manter o sistema de coordenadas sempre no centro do duto, 

é feita a correção da translação do sistema re-referenciando os pontos obtidos em 

milímetro ao centro de um círculo perfeito que melhor se ajusta aos pontos 

calculados. Para encontrar o melhor círculo, utiliza-se o método do mínimo erro 

absoluto, implementado com o auxílio do algoritmo de minimização multidimensional 

simplex [26]. Esse método é mais vantajoso que o dos mínimos quadrados por ser 

 



 85

insensível a pontos espúrios, ou seja, em termos práticos, considera somente a 

parte sadia do duto para encontrar o melhor círculo. A figura 54 ilustra a comparação 

de um círculo ajustado a uma nuvem de pontos utilizando o método dos mínimos 

quadrados (MMQ) e dos mínimos absolutos (MMA). 

 
Figura 54 – Comparação entre os métodos de mínimos quadrados e absolutos no ajuste de 

melhor círculo. 

5.2.6 Filtragem dos Pontos Calculados 

Sobre os raios calculados, são aplicados novos filtros de forma a remover 

pontos espúrios e atenuar o ruído restante proveniente do speckle. Esses filtros são 

listados a seguir sendo que ambos utilizam uma região de cinco pontos para realizar 

o cálculo: 

Mediana: Os pontos obtidos em pixels são submetidos a um filtro de mediana para 
remoção de pontos espúrios. 

Média: Em seqüência ao filtro de mediana, os pontos obtidos são submetidos a um 
filtro de média. 

5.2.7 Visualização do Resultado Final de Medição 

Assim como o resultado de medição em pixels, o resultado em milímetros é 

apresentado em dois gráficos conforme ilustra a figura 55. Também é possível 

visualizar o resultado referenciado no centro da imagem ou transladado utilizando o 

centro do melhor círculo. 

 



 86

 
Figura 55 – Perfil da secção medida representado pelo software. 

5.2.8 Tempos de Processamento 

A tabela 17 mostra os tempos de processamentos típicos obtidos com o 

software de medição.14 O tempo total estimado foi de aproximadamente 5 s. Deve-se 

lembrar que a otimização da velocidade de medição não foi o foco do presente 

trabalho, sendo que a mesma pode ser melhorada com uma câmera de maior 

velocidade, algoritmos otimizados e um melhor hardware de processamento. 

Tabela 17 – Tempos de processamento. 

Descrição Tempo [s] 
Aquisição de uma imagem 1,0 
Filtragem da imagem 1,3 
Cálculo dos centros e apresentação na tela 1,0 
Cálculo dos valores em milímetros, filtragem dos raios e 
apresentação na tela do software 1,5 

Tempo total de uma medição 4,8 
 

                                            
14 Os tempos foram obtidos com o software rodando em um computador Pentium 4 3,2 GHz, com 1 GB 

de memória RAM e no sistema operacional Windows XP. 

 



 87

6  CALIBRAÇÃO E VALIDAÇÃO 

O principal resultado da calibração do sistema é estabelecer uma forma de 

calcular os valores dos raios medidos em milímetros a partir dos raios medidos em 

número de pixels na imagem. Para tal, foi montada uma bancada especialmente 

desenhada para posicionar o sistema corretamente alinhado com um padrão de 

anéis escalonados, a qual possibilita a realização de deslocamentos controlados, 

gerando valores de referência para a calibração. Além disso, a mesma bancada 

também foi utilizada nos experimentos15 de validação do sistema. 

Antes de iniciar a calibração foram realizados ajustes no sistema para otimizar 

seu desempenho nas condições ensaiadas. 

Nos tópicos a seguir, são descritas as etapas de ajuste do sistema, 

procedimentos e resultados da calibração e os experimentos de validação. 

6.1  AJUSTES DO SISTEMA 

Os ajustes do sistema foram feitos basicamente em dois grupos, os quais são 

explanados a seguir. 

6.1.1 Ajustes relacionados à Imagem 

Um dos maiores problemas encontrados no ajuste da imagem foi o 

astigmatismo causado pelo espelho cônico. Essa aberração faz com que o plano 

focal da imagem sagital se desloque do plano focal tangencial (ver figura 56). O 

efeito interessante causado pelo astigmatismo pode ser melhor compreendido 

analisando a figura 57, que mostra o foco de cada um dos planos de imagem. É 

                                            
15 Todos os experimentos foram realizados dentro das instalações do laboratório de metrologia óptica do 

LabMetro/UFSC. 

 



 88

possível focar os círculos no plano focal tangencial, e raios no sagital, mas não 

ambos ao mesmo tempo [16]. 

 
Figura 56 – Planos focais sagital e tangencial. 

 
Figura 57 – Imagens nos planos focais tangencial e sagital. 

O astigmatismo poderia, a princípio, ser minimizado com o desenvolvimento e 

fabricação de lentes especiais para o sistema. Porém, devido aos elevados tempos e 

custos de desenvolvimento e fabricação, optou-se pela otimização da imagem por 

outros meios. 

Verificou-se que a abertura do diafragma tem um efeito forte sobre o 

astigmatismo. No entanto, mesmo com sua abertura no mínimo, o efeito não era 

anulado. Além disso, como já citado anteriormente, o tamanho do speckle aumenta 

com o fechamento do diafragma. Dessa forma, foram feitos experimentos buscando 

um ponto ótimo entre o nível de astigmatismo residual e o tamanho do speckle. 

Concluiu-se que, devido à severidade do astigmatismo, seria melhor manter o 

 



 89

diafragma no mínimo mesmo pagando o ônus de ter um forte ruído speckle na 

imagem. 

As figuras 58 e 59 ilustram imagens obtidas durante experimentos para 

verificar a melhor combinação: tamanho do speckle/astigmatismo. Quando o 

diafragma tem sua abertura máxima e o speckle é mínimo (figura 58), o defeito 

simulado no anel medido (parte inferior) fica totalmente borrado devido ao 

astigmatismo. Já na figura 59, onde o diafragma tem sua abertura mínima, a linha 

que descreve o defeito simulado fica bem mais nítida. No entanto, pode-se notar no 

detalhe, um granulado devido ao speckle bem mais acentuado. 

 
Figura 58 - Imagem obtida da secção A4 do padrão com dois objetos (abertura máxima do 

diafragma). 

 



 90

 
Figura 59 - Imagem obtida da secção de um anel padrão com dois objetos (abertura mínima do 

diafragma). 

6.1.2 Ajuste da Linha do Laser 

Devido ao problema com o tamanho do speckle e astigmatismo citados nos 

tópicos anteriores, notou-se que, além da necessidade da projeção do feixe de laser 

corretamente na ponta do espelho cônico de 90°, (o que foi feito com o auxílio do 

sistema de alinhamento e da imagem obtida pela câmera) era conveniente reduzir a 

espessura da linha do laser obtida. Caso contrário, as metas de incerteza do projeto 

poderiam não ser atingidas. Como solução, foi idealizado um filtro espacial na parte 

exterior do tubo de acrílico, que fez o papel de obstruir linhas secundárias de laser 

causadas pelas reflexões múltiplas nas paredes do tubo de acrílico, e 

principalmente, a redução na espessura da linha obtida. A mudança no aspecto da 

linha de laser obtida pode ser verificada comparando a linha nas imagens das 

figuras 59 e 60. 

 



 91

 
Figura 60 – Imagem obtida da secção de um anel padrão com dois objetos após ajuste da 

espessura da linha do laser com o filtro espacial. 

6.2  BANCADA DE CALIBRAÇÃO 

Foi montada uma bancada (figura 61) onde o sistema de medição é fixado 

sobre suportes, e o mensurando é posicionado com o auxilio de duas mesas 

micrométricas. Essas possibilitam realizar deslocamentos controlados horizontais 

(eixo x) e longitudinais (eixo z). Além disso, a altura dessas mesas pode ser 

modificada por um suporte de ajuste fino (eixo y). 

 



 92

 
Figura 61 – Bancada de medições. 

Padrão Escalonado 

Como padrão de calibração, foi utilizado um corpo cilíndrico de alumínio com 

sua parte interna formada por 1 anel central com 10 mm de comprimento axial, e 

outros 8 anéis marginais com diâmetros distintos. O comprimento axial dos anéis 

marginais é de 5 mm, sendo que cada um deles possui um chanfro com diâmetro 1 

mm maior do que seu respectivo anel marginal e comprimento de 2 mm. Esse corpo 

cilíndrico teve metade de sua parte interna (parte utilizada nos experimentos) pintada 

de branco de forma a evitar a reflexão total da luz no metal (ver figura 62). 

Os anéis do padrão escalonado foram medidos em uma máquina de medir 

por coordenadas (MMC). O resultado dessa medição é exposto na tabela 18; já as 

cotas nominais e nomenclatura dada para os anéis podem ser vistos na figura 63. 

 
Figura 62 – Vista isométrica do projeto do padrão de calibração. 

 



 93

 
Figura 63 – Projeto do padrão de calibração e nome dos anéis. 

Tabela 18 – Resultado de medição do padrão (valores em milímetros). 

Anel Medida nominal Tolerância Medida encontrada Desvio 
A0 127,70 ± 0,050 127,674 -0,026 

A0b 128,70 ± 0,010 128,706 0,006 
A1 131,70 ± 0,050 131,681 -0,019 

A1b 132,70 ± 0,010 132,692 -0,008 
A2 136,70 ± 0,050 136,660 -0,040 

A2b 137,70 ± 0,010 137,710 0,010 
A3 143,70 ± 0,050 143,656 -0,044 

A3b 144,70 ± 0,010 144,704 0,004 
A4 151,70 ± 0,050 151,681 -0,019 

A4b 152,70 ± 0,010 152,707 0,007 
Incerteza de medição: 0,001 mm 
Temperatura: 20,0 ± 0,1 °C 

6.3  PROCEDIMENTO DE CALIBRAÇÃO 

Para calibração do sistema foram idealizados dois procedimentos. O primeiro 

mede secções circulares de diferentes diâmetros do padrão escalonado. O segundo 

mede uma secção circular do mesmo padrão, mas realizando deslocamentos 

transversais conhecidos e perpendiculares ao eixo do sistema. 

Como a peça medida nessa etapa é um anel, torna possível o uso de filtros 

digitais passa-baixas com freqüências de corte mais baixas, os quais não seriam 

adequados para a medição de uma peça com defeitos, pois poderiam acobertá-los. 

Além disso, como explicado no capítulo 5, o filtro “tira fantasma” não identifica 

 



 94

corretamente a linha do laser em regiões que possuam traços muito inclinados em 

relação à tangente do círculo. O tratamento da imagem na calibração foi alterado 

com o intuito de minimizar a influência de problemas como as linhas “fantasmas” e o 

speckle. Conforme o diagrama da figura 64, a imagem é primeiramente submetida 

ao filtro “tira fantasmas”, com uma máscara de 30 pixels. Em seqüência, assim como 

no tratamento da imagem na medição, são utilizados os filtros Median Blur e 

Gaussian Blur, mas com alterações na máscara e no número de iterações. 

Após a obtenção dos coeficientes da calibração, as imagens foram 

novamente analisadas. Desta vez voltaram a ser empregados os filtros normalmente 

utilizados para as medições. Os erros dos pontos medidos em relação ao valor 

verdade convencional (VVC) foram calculados e analisados, permitindo assim avaliar 

o comportamento real do sistema na condição normal de uso. 

 
Figura 64 – Filtros utilizados no tratamento da imagem durante a calibração. 

6.3.1 Alinhamento do Sistema 

Antes de iniciar qualquer procedimento de calibração é necessário alinhar o 

sistema com o padrão de anéis escalonados na bancada. Isso é feito em duas 

etapas: alinhamento angular e transversal. 

Alinhamento Angular 

Considerando o eixo do sistema perpendicular ao plano de laser, é verificado 

o alinhamento da linha do laser com a borda de um dos anéis do padrão até que 

toda a linha do laser coincida com a borda. 

Alinhamento Transversal 

São feitas medições a partir da imagem da câmera até que o centro do 

melhor círculo ajustado aos pontos medidos coincida com o centro da imagem 

Aquisição 
da 

imagem 

Threshold 
adaptativo 

 

Median 
Blur 

(7x7/3) 

Gaussian 
Blur 

(5x5/2) 

Filtragem da imagem

Tira 
Fantasmas 

(30/1) 

(Máscara/Iterações) 

 



 95

(posição 800 x 600 pixel) com um erro de no máximo 0,20 pixel, o que equivale a 

aproximadamente 0,01 mm (0,05 · 0,20). 

A figura 65 ilustra o esquema do sistema centralizado com o padrão e o 

aspecto da imagem adquirida. 

 
Figura 65 – Esquema mostrando padrão centrado com o sistema e imagem resultante obtida. 

6.3.2 Calibração com Secções Circulares  

Esse método de calibração utiliza o padrão escalonado. Um círculo perfeito é 

ajustado à nuvem de pontos obtida na medição. O valor do raio desse círculo em 

pixels é relacionado com o raio real da secção em milímetros. 

De posse dos valores dos raios das secções em milímetros e os respectivos 

raios em pixels, pode-se obter a curva de calibração. 

Um dos problemas de realizar a calibração dessa forma decorre das 

limitações do padrão escalonado utilizado. Ele não possui secções com raios 

distribuídos de forma suficiente para que seja possível abranger e calibrar toda a 

faixa de medição do sistema. Sendo assim, foi idealizada outra forma de calibrar o 

sistema, a qual é explanada a seguir. 

6.3.3 Calibração com Mesa Micrométrica e um Padrão Circular 

Para essa calibração, mediu-se um dos anéis do padrão (anel A4) em 

diferentes posições transversais. O padrão foi submetido a deslocamentos 

transversais perpendiculares ao eixo do sistema e na direção x (ver figura 67). 

O diagrama de blocos da seqüência de calibração pode ser visto na figura 66, 

sendo que cada uma das seis etapas é descrita a seguir. 

 



 96

Distância do centro do 
sistema ao centro do anel 
do padrão (?x) = -12 mm 

Centragem
do 

sistema 

 
Figura 66 – Diagrama de blocos da seqüência de calibração. 

 

 
Figura 67 – Imagem do protótipo e padrão escalonado. Setas indicam deslocamento do padrão 

escalonado no eixo x e y. 

Aquisição 
da 

imagem 

Iterações (i) = 1 

?x = ?x + 1
i = i + 1

Filtragem 
da 

Imagem 

Cálculo dos 
centros de 

luminosidade 

Filtro dos 
dados i = 26 ?

SimNão Calcula 
Coeficientes 

(a0, a1, a2 e a3) 

Dados 
de 

Calibração

Cálculo dos raios 
de referência em 

milímetros 
Raios usados 

como referência 
em milímetros 

Raios em 
pixels 

Raios em 
pixels 

 



 97

1) Deslocamento do padrão em passos conhecidos e aquisição da 
imagem 

Devem ser realizados deslocamentos conhecidos do padrão e, para cada 

posição, uma imagem é obtida e o deslocamento do padrão anotado. Foram feitas 

26 medições em posições diferentes da mesa micrométrica no eixo x de forma a 

abranger toda a faixa de medição de determinadas regiões (ver figura 69). A figura 

68 ilustra as imagens obtidas para diferentes posições do padrão.  

 

 
Posição 
do padrão 

 
Imagem 
obtida 

Figura 68 – Esquema da calibração realizando deslocamentos no eixo x. 

 
Figura 69 – Regiões sensibilizadas da faixa de medição. 

2) Filtragem da Imagem 

As imagens obtidas são então filtradas utilizando os filtros configurados para 

calibração conforme descritos na figura 64. 

 



 98

3) Cálculo dos centros de luminosidade 

São feitos os cálculos dos centros de luminosidade para cada uma das 26 

posições da mesa micrométrica. O resultado pode ser visto no gráfico da figura 70, 

no qual cada linha representa uma das posições da mesa e possui os valores em 

pixels do centro de luminosidade da linha do laser nos 1440 ângulos analisados. O 

gráfico da figura 71 ilustra os pontos obtidos apenas com o uso dos filtros de 

imagem normais, no qual fica evidente o aumento do erro devido às linhas 

“fantasmas” na região de raios menores do que 370 pixels. 

A variação em pixels nos ângulos 90 e 270 graus é pequena devido ao 

sentido do deslocamento (eixo x), ou seja, a distância da peça ao sistema muda 

pouco nesses ângulos. Em contrapartida, a variação é máxima nos ângulos de 0 e 

180 graus, sendo que existe um intervalo de ângulos ao redor dessas duas regiões 

extremas que abrange toda faixa de medição em pixels. Esses intervalos foram 

determinados como sendo de ± 22°, delimitados nos gráficos pelos pares de linhas 

verticais tracejadas. A tabela 19 exemplifica raios obtidos em pixel pelo sistema. 

Tabela 19 – Exemplo de raios obtidos em pixels. 

  
Posição 

1 
Posição 

2 
Posição 

3 ...
Posição 

13 ...
Posição 

25 
Posição 

26 
? ?x = -12 ?x = -11 ?x = -10 ... ?x = 0 ... ?x = 12 ?x = 13 

0,00 635,05 614,99 595,47 .. 402,64 .. 190,32 187,95 
0,25 635,03 615,01 595,24 ... 402,64 ... 190,36 188,06 
0,50 634,99 615,05 595,11 .. 402,46 .. 190,39 188,27 
0,75 634,88 615,11 594,92 ... 402,29 ... 190,46 188,35 
1,00 634,77 615,12 594,74 .. 402,10 .. 190,46 188,52 
1,25 634,66 614,94 594,64 ... 401,93 ... 190,42 188,78 
1,50 634,71 614,75 594,71 .. 401,75 .. 190,38 187,73 
1,75 634,88 614,50 594,78 ... 401,76 ... 190,35 185,42 

. . . . . . . . . 

. . . . . . . . . 

. . . . . . . . . 
359,00 634,55 614,42 595,17 ... 402,49 ... 189,33 178,85 
359,25 634,62 614,64 595,16 .. 402,54 .. 189,40 179,03 
359,50 634,67 614,78 595,13 ... 402,50 ... 189,43 179,01 
359,75 634,76 615,02 595,08 .. 402,44 .. 189,49 179,00 

 

 



 99

 
Figura 70 – Pontos obtidos para cada uma das 26 posições da mesa no eixo x utilizando filtros 

de imagem específicos para calibração. 

 

 
Figura 71 - Pontos obtidos para cada uma das 26 posições da mesa no eixo x utilizando os filtros 

normais de medição. 

 



 100

 

4) Filtragem dos dados 

Primeiramente os pontos espúrios são removidos, excluindo aqueles que 

ultrapassam a faixa de medição em pixel (200 a 600). Em seqüência, os pontos 

obtidos em pixel são submetidos a um filtro de mediana seguido por um de média, 

ambos tendo uma “máscara” de 5 pontos. 

5) Cálculo da variação do raio padrão em milímetros para cada ângulo 

A variação do raio em milímetros para os ângulos de 0° e 180° é a mesma 

que a variação da posição da mesa micrométrica. No entanto, para todos os outros 

ângulos, a variação do raio é diferente da variação da mesa, o que torna necessário 

calcular a variação do raio em milímetros para cada ângulo. Para isso, deve-se 

encontrar a relação da variação do raio (distância do centro do sistema à parede do 

duto) com o deslocamento da mesa micrométrica. Essa relação pode ser obtida a 

partir da análise da figura 72 descrita a seguir: 

Pela lei dos senos tem-se que: 

( ) ( )
0

sen sen
r x
? ?

=
?

 

( ) ( )
0

sen sen
x

r
? ?

?
= ?  

 ( )
0

asen sen
x

r
? ?

? ??
= ??

? ?
?  (27) 

 
???? =++  

 
 ? ? ? ?= ? ?  (28) 

 
( ) ( )

0

sen sen
r r
? ?

=  

 
( )
( )0

sen
sen

r r
?
?

= ?  (29) 

 
 

 



 101

Substituindo (27) e (28) em (29), o raio em milímetros para cada ângulo e 

variação da mesa é dado por: 

 
( )

( )
0

0 0

sen asen sen
r( , , )

sen

x
r

x r r
? ? ?

?
?

? ?? ??
? ? ?? ?? ?

??? = ? ??  (30) 

 

Onde: 

• r: Raio medido no ângulo ?; 

• r0: Raio da secção do padrão analisada; 

• ?: Ângulo em análise; 

• ?x: Distância do centro do padrão ao centro do sistema. 

 
Figura 72 – Esquema do cálculo do raio (r) em relação ao deslocamento ?x. Onde s0 é a posição 

do centro do sistema; p0 a posição inicial e p1 final do centro do padrão. 

Como resultado, obtém-se a tabela 20 a qual contém os valores de raios em 

milímetros, que são usados como referência (VVC) de calibração para os raios em 

pixel obtidos na análise das imagens. O gráfico desses raios pode ser visto na figura 

73. 

 



 102

Tabela 20 – Raios calculados em milímetros. 

  
Posição 

1 
Posição 

2 
Posição 

3 ...
Posição 

13 ...
Posição 

25 
Posição 

26 
? ?x = -12 ?x = -11 ?x = -10 ... ?x = 0 ... ?x = 12 ?x = 13 

0,00 63,841 64,841 65,841 .. 75,841 .. 87,840 88,840 
0,25 63,841 64,841 65,841 ... 75,840 ... 87,840 88,840 
0,50 63,841 64,841 65,841 .. 75,841 .. 87,840 88,840 
0,75 63,841 64,841 65,841 ... 75,841 ... 87,839 88,839 
1,00 63,842 64,842 65,842 .. 75,841 .. 87,838 88,838 
1,25 63,843 64,843 65,843 ... 75,841 ... 87,837 88,837 
1,50 63,844 64,844 65,843 .. 75,841 .. 87,836 88,835 
1,75 63,845 64,845 65,845 ... 75,841 ... 87,834 88,833 

. . . . . . . . . 

. . . . . . . . . 

. . . . . . . . . 
359,00 63,842 64,842 65,842 ... 75,841 ... 87,838 88,838 
359,25 63,841 64,841 65,841 .. 75,841 .. 87,839 88,839 
359,50 63,841 64,841 65,841 ... 75,841 ... 87,840 88,840 
359,75 63,841 64,841 65,841 .. 75,841 .. 87,840 88,840 

 

 
Figura 73 – Raio em milímetros para as 26 posições da mesa. 

 

 



 103

6) Cálculo dos coeficientes do polinômio 

Nessa etapa os dados dos raios em pixel e em milímetros são combinados, 

formando um conjunto de 26 pontos para todos os ângulos em que o valor em pixel 

não ultrapassa os limites da faixa de medição. Como resultado, obteve-se uma 

nuvem de aproximadamente 36 mil pontos (figura 74). 

A curva de calibração é representada por um polinômio de terceira ordem 

conforme descrito na equação (31): 

 3 2PC( ) 0 1 2 3x a x a x a x a= ? + ? + ? +  (31) 
Onde: 

• PC(x): Retorna o valor do raio obtido em milímetros; 

• a0, a1, a2 e a3: Coeficientes do polinômio de calibração. 

• x: Valor do raio em pixel. 

 
Figura 74 – Pontos de calibração obtidos (em torno de 36 mil). 

É possível encontrar uma curva de calibração para cada um dos ângulos 

separadamente. No entanto, deve-se notar que apenas uma parcela deles é 

totalmente abrangida (gráficos das figuras 70 e 71), ou seja, polinômios calculados 

fora dessa região não poderiam ser usados em toda faixa de medição, pois 

precisariam ser extrapolados. 

Para obtenção dos coeficientes do polinômio de calibração deve-se resolver o 

sistema da equação (32): 

 



 104

 

3 2 1 0
11 1 1 1

03 2 1 0
22 2 2 2

13 2 1 0
33 3 3 3

2

33 2 1 0
nn n n n

yx x x x
a

yx x x x
a

yx x x x
a
a

yx x x x

? ? ? ?
? ?? ? ? ?
? ?? ? ? ?
? ?? ? ? ?? =
? ?? ? ? ?
? ?? ? ? ?
? ?? ? ? ?? ?? ?

 (32) 

 
     (  x 4) ( 4  x 1) (  x 1)n nX A Y? =  
 

 Cuja solução pelo método dos mínimos quadrados é: 

 ( ) 1TA X X X Y? T= ? ? ?  (33) 
Onde: 

• i: Posição da mesa, varia de 1 a n16; 

• xi: Valor em pixel do raio para a posição i da mesa; 

• yi: Valor do raio de referência (raio em milímetros para a posição i da mesa); 

• X: Matriz constituída pelos valores medidos em pixels; 

• Y: Matriz constituída pelos valores de referência (raios em milímetros); 

• A: Matriz com os coeficientes do polinômio. 

Polinômio Geral (média) 

Primeiramente optou-se por encontrar o polinômio que melhor se adequaria a 

todos os pontos obtidos. Resolvendo o sistema da equação (32), obteve-se como 

resultado os coeficientes da tabela 21. A figura 75 mostra a curva traçada sobre os 

pontos. 

Tabela 21 – Coeficientes da curva de calibração geral, a partir de todos os pontos. 

- a3 [mm/pixel3] a2 [mm/pixel2] a1 [mm/pixel] a0 [mm] 
Geral 2,0857506*10-9 8,2857195*10-6 -6,1849174*10-2 99,2129 

  

                                            
16 Nessa calibração foram obtidos pontos em 26 posições diferentes do padrão, sendo assim n é no 

máximo 26, podendo ser menor devido à remoção de pontos que se encontram fora da faixa de medição. 

 



 105

 
Figura 75 – Curva geral de calibração traçada sobre a nuvem de pontos. 

Polinômios das regiões totalmente abrangidas (0° e 180°) 

Como segunda análise, calculou-se duas curvas de calibração sendo a 

primeira a que engloba os pontos na região de (348 ~ 22)° e a segunda na região de 

(158 ~ 202)°. Os coeficientes obtidos podem ser visto na tabela 22. Os gráficos na 

figura 76, juntamente com o do polinômio calculado com dados das duas regiões 

(em verde). 

Considerou-se então que os ângulos de 0° e 180° possuem distintas funções 

de calibração. Para todos os outros ângulos intermediários é feita uma interpolação 

linear para determinação dos coeficientes do polinômio a ser usado. Por exemplo, 

para o ângulo de 60° os coeficientes o polinômio obtido para 0° são multiplicados por 

0,6500 (65,00%) e os obtidos para 180° por 0,3500 (35,00%). 

É perceptível a diferença entre as curvas obtidas, sendo que a máxima 

distância entre elas se encontra no inicio da faixa de medição em pixels e é da 

ordem de 0,5 mm (ver figura 77). O principal motivo para tal efeito seria o 

desalinhamento interno de componentes, tornando a sensibilidade do sistema 

diferente para cada ângulo. 

 



 106

 
Figura 76 – Curvas de calibração das regiões 0° e 180°. 

7 
Figura 77 – Detalhe do inicio (a) e final (b) das curvas de calibração mostradas na figura 76. 

Tabela 22 – Coeficientes das duas regiões analisadas. 

Ângulo [°] a3 [mm/pixel3] a2 [mm/pixel2] a1 [mm/pixel] a0 [mm] 
0 ± 22 4,56420726*10-9 3,84976067*10-6 -0,0590936379 98,642076 

180 ± 22 -9,10696093*10-9 1,47117536*10-5 -0,0663742277 100,197319 

6.4  AVALIAÇÃO DE INCERTEZA 

As principais fontes de incerteza do processo de medição foram listadas no 

diagrama de Ishikawa, ou espinha de peixe, da figura 78. Como já citado 

anteriormente, baseado nos experimentos realizados, pode-se concluir que as fontes 

de incerteza predominantes são o ruído speckle, os “fantasmas” da linha do laser na 

imagem, o astigmatismo e os desalinhamentos de componentes. 

 



 107

Operador Sistema de medição 

Astigmatismo

Linhas 
“fantasmas” 

 
Figura 78 – Diagrama de Ishikawa para o processo de medição. 

Operador 

Cabe ao operador ajustar o sistema corretamente no interior do duto além de 

verificar se os parâmetros da câmera (ganho e shutter) estão possibilitando obter 

uma linha de laser adequada para medição. 

Ambiente 

A variação da temperatura influencia na dimensão da peça a ser medida e 

nos componentes do sistema, mas, em uma ordem de grandeza que pode ser 

desprezada para essa aplicação. A turbidez do ar (visibilidade) deve ser suficiente 

para a captação adequada pela câmera da linha do laser sobre o objeto a ser 

medido. 

Mensurando 

Em relação ao mensurando, pontos de sujeira excessiva, ferrugem, etc 

podem gerar regiões de grandes contrastes, o que pode prejudicar a medição. Além 

disso, um desalinhamento acentuado pode influenciar o resultado de medição. 

Mensurando 

Homogeneidade 
óptica 

Alinhamento de 
componentes 

Qualidade da 
linha do LASER 

Speckle 

Ajuste dos parâmetros 
da câmera 

Alinhamento 
do sistema 

Ambiente 

Temperatura Sujeira

Turbidez do ar 

Mensurando 

Incerteza 
de 

medição 

Calibração 

Dimensão do 
padrão

Mesa 
micrométrica 

Alinhamento 
com o sistema

Resolução 
espacial 

 



 108

Calibração e Sistema de medição 

Durante a calibração, fontes de incerteza como a dimensão do padrão e 

desalinhamento do mensurando foram consideradas no balanço de incertezas. No 

entanto verificou-se que sua influência é pequena em relação à dos problemas como 

speckle, astigmatismo e desalinhamento da câmera. Essa análise é descrita no 

tópico a seguir. 

6.4.1 Fontes de Incerteza de Maior Influência 

Dentre os parâmetros citados no diagrama de Ishikawa para o sistema de 

medição, existem algumas fontes de incerteza de maior influência, as quais são 

descritas a seguir e seu valor é quantificado quando possível para compor o balanço 

da incerteza estimada na calibração: 

Astigmatismo 

Este efeito é muito intenso e deteriora as medições de regiões onde são 

necessários focos sagitais, como, por exemplo, as regiões onde há variações 

bruscas do raio, como é o caso dos triângulos e inicio das regiões circulares na 

medição do gabarito (tópico 6.5.2). 

Linhas “fantasmas” 

A detecção do centro de luminosidade acaba sendo afetada quando a 

imagem da linha do laser é visualizada com “linhas fantasmas” (em torno de raios de 

250 e 375 pixels). Nessa região os “fantasmas” na imagem chegam a apresentar 

intensidade de luz semelhante à da linha principal, tornando ineficiente o uso de filtro 

threshold. Tentando atenuar esse problema, desenvolveu-se o filtro Remove 

Fantasma, o qual foi explicado anteriormente no tópico 5.2.2. 

Alinhamento de Componentes do Sistema 

O erro de alinhamento mais perceptível decorreu de pequenas variações da 

posição da câmera no flange, as quais geravam erros que só foram notados na 

medição do gabarito (tópico 6.5.2). Formas como triângulos e círculos apareciam 

 



 109

angularmente deslocadas no resultado de medição, mas o valor do raio na região 

circular era corretamente medido. Por isso, esse tipo de erro nunca seria detectado 

na medição de um anel padrão. 

Esse erro pode ser mais bem compreendido analisando a figura 79, onde 

apenas nas regiões que se desviam do anel pode-se notar o erro de deslocamento. 

 
Figura 79 – Erro de deslocamento angular. 

Speckle 

Ficou claro nos experimentos que o erro aleatório tem como principal 

componente o ruído speckle. Filtros para tentar amenizá-lo foram descritos no 

capítulo 5. Esse efeito fica embutido na componente aleatória do sistema (erro tipo 

A) e é verificado a seguir na análise do erro da nuvem de pontos da calibração. 

Análise das Incertezas do Sistema Calibrado 

Para avaliação das incertezas do sistema, inicialmente calculou-se a 

diferença entre o valor determinado em milímetros usando o polinômio de calibração 

e o valor verdadeiro convencional. Sendo assim: 

 PC( )iErro p Rmmi= ?  (34) 
Onde: 

• PC(): Polinômio de calibração; 

• pi: Raio em pixels do i-ésimo ponto; 

• Rmmi: Distância do centro do sistema ao padrão do i-ésimo ponto. 

 



 110

a) Análise do Erro Utilizando os Filtros de Calibração 

Através de uma simples analise visual das figuras 80 e 81, já é possível 

verificar a redução dos erros ao usar duas curvas de calibração ao invés de apenas 

uma geral. Ou seja, a dispersão no final da faixa de medição em milímetros, como já 

citado anteriormente, tem como principal causa a diferença de comportamento do 

sensor entre as regiões dos ângulos de 0° e 180°. 

Para cada nuvem de pontos foi calculado o desvio padrão e a média, estes 

são expostos na tabela 23. Pode-se notar que os valores dos erros máximos e 

mínimos são conseqüência de pontos espúrios. 

 
Figura 80 – Erros obtidos com uma curva de calibração geral (filtros de calibração). 

 

 
Figura 81 – Erros obtidos com duas curvas de calibração combinadas (filtros de calibração). 

 



 111

 
Tabela 23 – Erro em milímetros para as duas calibrações. 

Calibração Erro Médio Desvio Padrão Erro Máximo Erro Mínimo 
Geral -0,010 0,088 0,516 -0,805 

Combinadas 0,011 0,063 0,633 -0,455 
 

b) Análise do Erro Utilizando os Filtros de Medição Normais 

Quando feita a análise do erro do sistema utilizando os filtros normais de 

medição, nota-se que a influência das linhas “fantasmas” se torna muito intensa. 

Como este efeito ocorre apenas para raios menores que 370 pixels (maiores que 

77,5 mm) conforme pode ser visto no gráfico da figura 83 e, na ilustração sobre uma 

imagem adquirida na figura 82, dividiu-se a faixa de medição em duas regiões: 

Região 1: compreende o final da faixa de medição em milímetros (77 ~ 86) 

mm, é representada pela cor vermelha no gráfico. 

Região 2:compreende (66 ~77) mm, e está livre de linhas “fantasmas”, é 

representada na cor azul. 

 
Figura 82 – Divisão da área de medição em região 1 e 2, respectivamente afetada e não afetada 

pelas linhas “fantasmas”. 

 



 112

 
Figura 83 – Erro de medição dividido em regiões 1 e 2. 

Inclinação relativa 

A inclinação relativa entre o sistema de medição e o mensurando faz com que 

o valor medido seja maior do que seria quando estão alinhados. Caso o eixo de 

inclinação não coincida com o centro do plano de laser, a inclinação também gera 

translação, mas este efeito pode ser desconsiderado, pois o mesmo aumenta o raio 

em um lado e diminui no outro. Sendo assim, conforme ilustra a figura 84, foi 

considerado para a análise o centro de inclinação coincidente com o centro do plano 

do laser. 

Considerando uma inclinação máxima de 2° e que o erro máximo é causado 

no final da faixa de medição (87 mm) obteve-se o resultado indicado na tabela 24. 

Analisando a figura 84, temos que o erro devido à inclinação é dado por: 

 IncE r2 r1= ?  (35) 
 

 
cos( )

r1
r2

?
=  

 

 Inc
1

E ( , ) 1
cos( )

r1 r1?
?

? ?
= ??

? ?
? ?  (36) 

Onde: 

• r1: Raio medido com o sistema alinhado; 

 



 113

• r2: Raio medido com o sistema inclinado; 

• ?: Ângulo de inclinação entre o sistema e o mensurando; 

• EInc: Erro de inclinação. 

Tabela 24 – Erro devido à inclinação relativa: sistema/mensurando. 

Símbolo Descrição Valor Unidade 
EInc Erro de inclinação 0,053 mm 

 

 
Figura 84 – Esquemático do erro devido à inclinação entre sistema e mensurando. 

Raio do Padrão Pintado 

O raio do padrão foi medido por uma MMC com incerteza de 0,006 mm. No 

entanto, o padrão foi pintado de branco para uma melhor reflexão da linha do laser. 

Sendo assim, em função da espessura da tinta, considerou-se uma correção para os 

valores do raio de (-0,04 ± 0,03) mm (ver tabelas 25 e 26). Nota-se que a 

componente devido à incerteza da MMC é praticamente desprezível. 

Tabela 25 – Correção do raio do padrão (componente sistemática). 

Símbolo Descrição Valor Unidade 
CPad Correção do raio do padrão -0,040 mm 

 

 



 114

Tabela 26 – Fontes de incerteza do raio do padrão (componentes aleatórias). 

Símbolo Descrição Valor Unidade 
UCPad Incerteza da correção do padrão 0,030 mm 
UMMC Incerteza da MMC 0,001 mm 

UPad

Incerteza do padrão 
2

2
2 2

Pad MMC
PAD

UC U
U ? ? ?= ? +? ? ?

? ? ?

2
?
?
?

 
0,0306 mm 

 
O sistema desenvolvido pode ser usado em duas classes de aplicações. Na 

primeira, há interesse em medir o valor absoluto do raio. Na segunda, o interesse é 

sobre as variações do raio, o que denuncia defeitos na seção medida. Para a 

primeira, esta fonte de incertezas deve ser considerada. Para a segunda, tem 

influência praticamente zero.  

Mesa Micrométrica 

Como é utilizada uma mesa micrométrica no deslocamento do padrão, é 

necessário considerar sua resolução, assim como a qualidade do parafuso 

micrométrico. Estes são listados na tabela 27. 

Tabela 27 – Fontes de incerteza da mesa micrométrica 

Símbolo Descrição Valor Unidade 
ReMesa Resolução da mesa micrométrica 0,001 mm 

UPMesa
Incerteza expandida do parafuso da mesa 

micrométrica 0,002 mm 

6.4.2 Balanço das Incertezas Estimadas na Calibração 

Com os parâmetros descritos acima foram feitos dois balanços de incerteza, 

representando respectivamente as regiões 1 e 2 da faixa de medição, sendo que os 

filtros utilizados são os mesmos normalmente usados para as medições. 

O primeiro termo considerado no balanço de incertezas, e o único que difere 

entre o balanço da região 1 e 2, é a repetitividade do sistema (Re). Esta foi estimada 

baseada no desvio padrão da curva de erros dos pontos obtidos durante a 

calibração. 

O segundo termo é a resolução espacial (R), que apesar de ser a nível de 

sub-pixel, foi considerado o valor calculado na definição do CCD para o sistema, que 

é de 0,05 mm. 

 



 115

O terceiro termo é a inclinação do sistema, que foi calculada para um ângulo 

de 2° e raio de 87 mm. 

O quarto termo é o raio do padrão escalonado pintado (RPAD).  

O quinto e o sexto (Rmm e PM) decorrem da influência da mesa micrométrica 

utilizada na calibração. 

O sétimo é ultimo termo considerado representa o erro sistemático residual 

(ESR), que pode ser notado na curva de erros da figura 83. Como o mesmo não é 

corrigido, fez-se uma consideração conservadora, tomando-o como uma distribuição 

retangular ao invés de um erro sistemático. 

Os balanços de incerteza das regiões 1 e 2 são apresentados 

respectivamente nas tabelas 28 e 29. A tabela 30 mostra a incerteza expandida 

obtida para cada região, e seu valor percentual em relação à espessura da parede 

do duto e a faixa de medição. 

Tabela 28 – Balanço de incertezas estimadas na calibração (região 1). 

Unidade: mm
Efeito sistemático

Símbolo Descrição Correção a Distribuição u v
Re Tipo A / Repetitividade - - Normal 0,1693 11790
R Resolução espacial - 0,025 Retangular 0,0144 ?

Inc Inclinação do sistema - 0,0530 Normal 0,0265 ?
MMC Raio do Padrão -0,04 0,03 Retangular 0,0173 ?
Rmm Res. Mesa micrométrica - 0,001 Retangular 0,0006 ?
PM Parafuso micrométrico - 0,004 Retangular 0,0023 ?

ESR Erro sistemático residual - 0,05 Retangular 0,0289 ?
Tp Temperatura - - -

CC Correção combinada -0,04
uC Incerteza combinada Normal 0,18 1,4E+04
UC Incerteza expandida Normal 0,35

Fontes de Incerteza Efeito aleatório
Filtros de Imagem: Padrões para medição

 
 

 



 116

Tabela 29 - Balanço de incertezas estimadas na calibração (região 2). 

Unidade: mm
Efeito sistemático

Símbolo Descrição Correção a Distribuição u v
Re Tipo A / Repetitividade - - Normal 0,0570 23899
R Resolução espacial - 0,0250 Retangular 0,0144 ?

Inc Inclinação do sistema - 0,0530 Normal 0,0265 ?
MMC Raio do Padrão -0,04 0,0300 Retangular 0,0173 ?
Rmm Res. Mesa micrométrica - 0,0010 Retangular 0,0006 ?
PM Parafuso micrométrico - 0,0040 Retangular 0,0023 ?

ESR Erro sistemático residual - 0,0500 Retangular 0,0289
Tp Temperatura - - -

CC Correção combinada -0,04
uC Incerteza combinada Normal 0,07 4,0E+02
UC Incerteza expandida Normal 0,15

Fontes de Incerteza Efeito aleatório
Filtros de Imagem: Padrões para medição

 
 

Tabela 30 – Incerteza expandida obtida para as regiões 1 e 2 da faixa de medição. 

Região Incerteza Expandida 95,45% 
Em relação à espessura 

da parede do duto 
Em relação à faixa 

de medição 
1 ± 0,35 mm ± 5 % ± 2 % 
2 ± 0,15 mm ± 2 % ± 1% 

 

Nota-se nos gráficos das figuras 85 e 86 que a fonte de incerteza 

predominante é o erro aleatório do sistema (erro tipo A). Na região 1, a influência é 

de 65,2%, no entanto, na região 2, como não existe o problema com as linhas 

“fantasmas”, a dispersão dos pontos diminui muito, sendo que a repetitividade 

resultante nesta região influencia 38,7% na incerteza final da região. 

 
Figura 85 – Gráfico da influência de cada fonte de incerteza analisada (região 1). 

 



 117

 
Figura 86 - Gráfico da influência de cada fonte de incerteza analisada (região 2). 

6.5  ENSAIOS DE AVALIAÇÃO 

Os ensaios de avaliação visam verificar a capacidade de medição do sistema, 

além de avaliar a obtenção da linha do laser em diferentes superfícies com regiões 

de cores escuras, claras, polidas e de grande contraste. 

6.5.1 Medição de Anéis do Padrão Escalonado 

Todos os anéis do padrão escalonado que se encontram dentro da faixa de 

medição do sistema (anel A1b ao A4b) foram medidos. A tabela 31 mostra o resumo 

dos resultados obtidos. Pode-se notar que o erro médio17 negativo nos anéis 

representa o erro sistemático residual não corrigido, sendo que o mesmo diminui 

para anéis de maior diâmetro (anel A3 em diante). O gráfico das figuras 87 e 88 

mostra o erro obtido para os anéis A1b e A4b respectivamente. Nota-se que existe 

um erro sistemático nos ângulos de 90° e 270°, dando para perceber uma 

componente fundamental somada à parcela do erro de maior freqüência. 

                                            
17 Valor verdadeiro convencional (VVC) menos o valor médio medido (VMM). 

 



 118

Anéis Centrados 

Tabela 31 – Resumo do resultado de medição dos 7 anéis. Valores em milímetros. 

Anel VVC VMM Erro Desv. Pad. (s) |Erro|+2·s 
A1b 66,3460 66,2822 -0,064 0,036 0,14 
A2 68,3300 68,2774 -0,053 0,040 0,13 

A2b 68,8550 68,7874 -0,068 0,042 0,15 
A3 71,8280 71,7836 -0,044 0,039 0,12 

A3b 72,3520 72,3113 -0,041 0,040 0,12 
A4 75,8405 75,8438 0,003 0,043 0,09 

A4b 76,3535 76,3407 -0,013 0,046 0,11 
 

 
Figura 87 – Erro de medição do anel A1b. 

 
Figura 88 – Erro de medição do anel A4b. 

 



 119

Anéis Deslocados Transversalmente 

De forma a verificar a influência de deslocamentos transversais entre o eixo 

do sistema de medição e do melhor círculo da secção medida, foram feitos 

deslocamentos forçados no eixo x e y (indicados nas primeiras duas colunas da 

tabela 32) com o auxílio das mesas micrométricas da bancada. Nota-se nos 

resultados de medição ilustrados na tabela 32 que o anel do padrão escalonado foi 

muito bem medido em todas as posições. 

Pode-se concluir que existem dois problemas fundamentais causados por 

deslocamentos transversais. O primeiro decorre de quando uma peça que bem 

centrada utilize apenas a região 2 da faixa de medição e que, quando deslocada 

passe a utilizar também a região 1, a qual possui maior incerteza devido ao 

problema com linhas “fantasmas”. O segundo, é que deslocamentos transversais 

poderiam tirar alguma parte do mensurando da região de medição. 

Tabela 32 – Medições do anel A3 com deslocamentos transversais. Valores em milímetros. 

?x ?z VVC VMM Erro Desv. Pad. (s) |Erro|+2·s 
0 0 71,8280 71,7825 -0,045 0,035 0,12 
5 0 71,8280 71,8203 -0,008 0,043 0,09 
-5 0 71,8280 71,7564 -0,072 0,045 0,16 
0 5 71,8280 71,8293 0,001 0,046 0,09 
0 -5 71,8280 71,7509 -0,077 0,036 0,15 
4 4 71,8280 71,7351 -0,093 0,035 0,16 
-4 -4 71,8280 71,8506 0,023 0,047 0,12 

Medição de um Anel com Deslocamentos Longitudinais (eixo Z) 

De forma a verificar a parcela do speckle no erro aleatório mediu-se o anel A3 

em três posições diferentes. Isso foi feito realizando deslocamentos controlados de 

0,5 mm na direção do eixo Z. Os resultados das medições podem ser vistos na 

tabela 33. O gráfico da figura 89 contém o erro de medição para as três posições. 

Nota-se que a componente de mais baixa freqüência aparece em todas as três 

medições (valor do raio é menor nas regiões próximas a 90° e 270°). 

Imagens obtidas em uma mesma posição resultam em medições idênticas, 

uma vez que o speckle permanece inalterado e o processamento da imagem é 

sempre o mesmo. 

 



 120

Tabela 33 - Medições do anel A3 com deslocamentos longitudinais (eixo Z). Valores em 
milímetros. 

?z VVC VMM Erro Desv. Pad. (s) |Erro|+2·s 
0,0 71,8280 71,7819 -0,046 0,036 0,12 
0,5 71,8280 71,7854 -0,043 0,033 0,11 
1,0 71,8280 71,7839 -0,044 0,038 0,12 

 

 
Figura 89 – Erro de medição do anel A3 em três posições distintas em Z. 

6.5.2 Medição de Gabarito 

Com o objetivo de verificar e comprovar a capacidade de medição do sistema, 

foi projetada uma placa de alumínio com um corte central que simula uma secção de 

duto com formas bem definidas, como triângulos e regiões circulares (ver figura 90). 

Para comparar o resultado de medição do sistema, a parte interna da chapa foi 

medida também por uma MMC na Fundação CERTI. 

Os pontos brutos e filtrados obtidos em milímetros são comparados com os 

medidos com a MMC no gráfico das figuras 91 e 92. 

O gráfico de erro (figura 93) mostra que as regiões que necessitam do foco 

sagital são prejudicadas devido ao astigmatismo. Soma-se a esse erro o problema 

com linhas “fantasmas” nas regiões de raios maiores do que 77 mm. Além disso, 

devido a problemas de alinhamento da câmera, nota-se o efeito de deslocamento 

angular nas regiões com traços com maior gradiente da componente. 

 



 121

 
Figura 90 – Projeto do gabarito com algumas cotas (valores em milímetros). 

 
Figura 91 – Resultado de medição do gabarito em coordenadas polares (valores em milímetros). 

 



 122

 

 
Figura 92 – Resultado de medição do gabarito em coordenadas cartesianas. 

 

 
Figura 93 – Erro de medição da chapa. 

6.5.3 Medição de Duto com Defeitos Artificiais 

Como a forma do duto não é perfeita, a análise de apenas uma seção 

individual não é a melhor forma de detectar defeitos por corrosão, mesmo sendo 

esta comparada a uma parte sadia, pois pequenos amassamentos e/ou imperfeições 

do próprio duto podem confundir a análise do resultado de medição. Sendo assim, 

na secção a seguir (6.6.3) são feitas análises de várias secções equiespaçadas 

 



 123

axialmente e sequencialmente medidas, resultando em uma nuvem de pontos 3D do 

mensurando, facilitando assim, a análise das condições da superfície interna do 

duto. 

De forma a verificar se o sistema conseguiria “enxergar” a linha do laser sob 

superfícies escuras, algumas imagens foram capturadas utilizando o duto com uma 

cartolina preta. Verificou-se que, com pequenos ajustes nos controles da câmera 

(shutter e ganho), a linha do laser era perfeitamente visualizada. 

Outra constatação é que grandes contrastes de cores (ou de regiões rugosas 

e polidas) dificultam a medição, pois uma parte da linha fica sempre saturada ou 

com muito pouca intensidade de luz. 

6.6  MEDIÇÃO 3D A PARTIR DA CONCATENAÇÃO DE 
SECÇÕES SEQUENCIALMENTE MEDIDAS 

Foram feitas medições das mesmas peças analisadas no tópico anterior, mas 

realizando deslocamentos conhecidos no eixo z com passo de 1 mm. Os resultados 

das medições foram inseridos no software de visualização 3D de cilindros 

CYLO [27]. 

Deve-se notar que para a obtenção de uma nuvem de pontos 3D adequada 

são necessários algoritmos de fusão de dados. Como o presente trabalho teve seu 

foco na confecção e avaliação do sistema para medições de secções individuais, as 

imagens 3D obtidas podem conter erros de deslocamentos transversais do sistema 

de coordenadas entre secções. Tais imagens são aqui apresentadas apenas para 

mostrar as potencialidades do sistema em atender as funções idealizadas para o pig 

de perfilagem óptico. 

6.6.1 Medição 3D do Padrão Escalonado 

Foram medidas 12 secções do padrão escalonado a passos de 1 mm, tendo 

inicio no anel A4b e fim no anel A3. A figura 94 mostra o resultado de medição em 

corte para uma melhor percepção dos “degraus” do padrão. 

 



 124

 

Figura 94 – Vista em corte do resultado de medição 3D das secções A4b à A3 do padrão 
escalonado (valores em milímetros). 

6.6.2 Medição 3D do Gabarito 

O gabarito possui secções praticamente com as mesmas dimensões, tendo 

como única variação o erro da ferramenta utilizada para sua confecção. O resultado 

pode ser visto na figura 95. 

 

Figura 95 - Resultado de medição 3D do gabarito (valores em milímetros). 

6.6.3 Medição 3D de Duto com Defeitos Artificiais 

Uma das medições mais importantes para a validação do sistema é a 

avaliação da nuvem de pontos 3D do duto com defeitos artificiais, que mostra 

claramente a capacidade do sistema em detectar defeitos com profundidades 

menores do que 1 mm. A tabela 34 ilustra a profundidade máxima dos 6 defeitos 

etiquetados. 

 



 125

Pode-se ver o sistema posicionado dentro do duto na figura 96. A figura 97 

mostra em detalhes fotos dos quatro defeitos artificiais mais perceptíveis no duto. Foi 

utilizada uma fonte de planos de laser para dar uma melhor noção de profundidade 

do defeito na foto. O resultado de medição 3D pode ser visto na figura 98. A escala 

utilizada na imagem 3D é exagerada para uma melhor visualização dos defeitos, 

pois como os mesmos variam de 2 mm (região com partes amarelas no canto direito 

da imagem) a menos de 1 mm, é difícil a visualização em escala normal. 

A visão planificada da medição é mostrada na figura 99. Pode-se notar que a 

região entre os defeitos D4 e D5, possui coloração verde por toda a extensão 

medida, ou seja, o raio é constante, o que pode indicar uma possível deformação 

natural do duto, e por ser muito suave, não foi considerado um defeito por corrosão. 

 
Figura 96 – Protótipo durante a medição de uma das secções do duto. 

 

 



 126

 
Figura 97 – Detalhe dos defeitos artificiais do duto D1, D3, D5 e D6.18

 
Tabela 34 – Descrição dos defeitos artificiais no duto (valores em mm). 

Defeito D1 D2 D3 D4 D5 D6 
Profundidade Máxima 2,4 0,5 0,7 0,3 1,1 0,5 
 

 
Figura 98 - Resultado de medição 3D de uma secção do duto de 16 mm com escala de cores 

falsas (valores em milímetros). 

 

                                            
18 Note que os planos de LASER utilizados para as fotos não tem relação alguma com o sistema de 

medição. São utilizados simplesmente para dar uma melhor noção de profundidade dos defeitos na foto. 

 



 127

 
Figura 99 – Visão planifica da medição 3D do duto (escala de cores na figura 98). 

 

 



 128

7  CONCLUSÕES 

O presente trabalho teve o objetivo de desenvolver e avaliar um sistema de 

triangulação laser com espelhos cônicos, capaz de realizar a medição panorâmica 

(360°) da superfície interna de dutos de 6”. 

A partir da comparação dos resultados obtidos com sistemas de inspeção de 

dutos descritos no trabalho, verifica-se que o desempenho do protótipo desenvolvido 

é compatível com a aplicação almejada. 

7.1  PRINCÍPIO/TECNOLOGIA 

O princípio utilizado mostrou-se capaz de atingir incertezas da ordem de 

décimos de milímetro (0,2 a 0,4 mm). No entanto, ainda existem problemas 

encontrados no estado atual do protótipo que limitam seu desempenho, 

especialmente os decorrentes das linhas “fantasmas” e do astigmatismo. 

É importante notar que com pequenas mudanças nos parâmetros do 

hardware, o mesmo princípio pode ser utilizado para medições de regiões cilíndricas 

de outros diâmetros, o que aumenta muito sua gama de aplicações. 

7.2  PROTÓTIPO 

A partir da análise dos experimentos de validação do sistema, pode-se 

verificar que o mesmo mostrou-se capaz de realizar a função de detecção de 

amassamentos e defeitos por corrosão da ordem de meio milímetro. 

A faixa de medição compreende raios de 66 a 87 mm. A incerteza expandida, 

obtida com nível de confiabilidade de 95% para a medição do raio, foi estimada 

como ± 0,35 mm (5,0% da espessura e 1,8% da faixa de medição) para a região da 

faixa de medição afetada pelas linhas “fantasmas” e, com variações suaves do raio 

 



 129

(foco tangencial predominante). Todavia, a outra parcela da faixa de medição, que 

não contém as linhas fantasmas, apresentou uma incerteza de ±0,15 mm (2,2% da 

espessura e 0,8% da faixa de medição). Ou seja, somente eliminando o problema 

com linhas fantasma a incerteza geral do sistema cai mais de 50%. 

Como pior caso possível, nota-se que regiões com grandes mudanças 

angulares (foco sagital), o efeito do astigmatismo e do deslocamento angular se 

tornam predominantes. Como conseqüência, o erro de medição aumenta, podendo 

chegar a mais de 1 mm em alguns pontos. No entanto, deve-se notar que a parcela 

causada por deslocamentos angulares apenas desloca o mensurando angularmente, 

ou seja, o resultado de medição radial não é afetado. Isso não impediria a detecção 

de um suposto defeito no duto, pois o mesmo seria apenas deslocado angularmente. 

Sendo assim, o astigmatismo é a maior fonte de incertezas da medição de regiões 

com necessidade de focos sagitais. 

Para a redução da incerteza de medição, primeiramente deve-se focar no 

astigmatismo, tendo como umas das soluções: o uso de lentes específicas; re-

projeto da parte óptica do sistema; uso de um espelho cônico com um ângulo menor 

ou, substituição do espelho por uma lente cônica. 

Para correção do erro de deslocamento angular, pode-se calibrar o sistema 

angularmente corrigindo o desalinhamento e distorções do sistema de visão. 

Conforme constatado durante o trabalho, como as pequenas estrias na ponta 

do espelho são a causa das linhas “fantasmas”, é necessário realizar a substituição 

do espelho cônico da câmera por outro de melhor qualidade. 

Após a redução dessas fontes de incerteza dominantes, deve-se focar na 

redução do efeito speckle, onde se espera que com a correção do astigmatismo seja 

possível utilizar uma maior abertura do diafragma. Como conseqüência disso, o 

efeito speckle deve diminuir consideravelmente. Pode-se também melhorar o 

sistema de projeção do laser, obtendo uma linha de menor espessura e constante. 

Como última opção, verificar a viabilidade da projeção do plano de luz com luz 

branca ao invés de laser. Com estas melhorias acredita-se ser possível atingir 

incertezas da ordem de 0,1 mm em toda a faixa de medição. 

O tempo total de processamento de uma medição foi de aproximadamente 

cinco segundos. Todavia, considerando que o processamento das imagens é feito 

 



 130

após o sistema adquirir todas as imagens no percurso a ser medido, a velocidade de 

processamento não restringe a velocidade com que o sistema teria que percorrer um 

duto. Sendo assim, sua velocidade no interior do duto é limitada apenas pelo tempo 

de aquisição e armazenamento de cada imagem, o qual ficou em torno de um 

segundo para o hardware utilizado. Deve-se lembrar que com a aquisição de uma 

câmera de alta velocidade, algoritmos otimizados e um melhor hardware de 

processamento, a velocidade de aquisição pode ser suficientemente reduzida para 

que o sistema faça a inspeção de dutos com velocidade de até 5 m/s com resolução 

de uma secção por milímetro. 

Comparando o protótipo desenvolvido com o sensor do pig de inspeção de 

corrosão em gasodutos (Optopig), pode-se concluir que a triangulação cônica traz 

vantagens como aquisição de apenas uma imagem por secção medida (Optopig 

precisa de oito) e simplicidade. No entanto é importante lembrar que ainda são 

necessárias outras etapas de desenvolvimento, para possibilitar testes simulando 

uma corrida real de um pig equipado com o sensor. 

Em síntese, é possível concluir que o sistema desenvolvido tem um excelente 

potencial para utilização como elemento central de um pig de perfilagem óptico. 

Além de viabilizar a medição com elevada resolução e velocidade, é um sistema 

robusto, por não envolver partes móveis, e com grande potencial de compactação. 

Acredita-se ser possível desenvolver sistemas para operar em dutos com dimensões 

a partir de 50 mm (2”) de diâmetro, bem como ser possível a operação em dutos de 

grandes dimensões (acima de 50”). 

7.3  PROPOSTAS PARA TRABALHOS FUTUROS 

Existem ainda diversos estudos e trabalhos a serem desenvolvidos até que se 

possa realmente ter um produto pronto para o uso em gasodutos. Além disso, o 

protótipo desenvolvido e toda sua descrição e análise podem ser usados para 

diversas outras aplicações. 

 A seguir são listadas e descritas sugestões de trabalhos futuros: 

• Indexação da posição e visualização 3D; 

 



 131

o Técnicas de fusão de dados para a integrações de anéis medidos 

gerando uma representação 3D do duto; 

o Desenvolvimento de software para que com o uso de técnicas de 

realidade virtual, por exemplo usando óculos 3D, se possa analisar 

melhor o resultado de medição. Isso Possibilita, por exemplo, avaliar 

melhor secções críticas obtidas na inspeção de um duto; 

o União do protótipo com um sistema de indexação da posição com o 

uso de encoders para permitir a sincronização da imagem capturada 

com o deslocamento do sistema. 

• Aumento da velocidade de medição e autonomia; 

o Desenvolver software otimizado para capturar e salvar rapidamente as 

imagens obtidas; 

o Tornar o sistema autônomo (armazenamento de imagens e fonte de 

alimentação interna); 

• Desenvolvimento de Software para Análise dos Dados de Medição 

o Software que encontre no banco de dados de imagens as regiões com 

defeitos. Uma vez que essa tarefa é inviável para uma pessoa fazer, 

pois são milhares de imagens por quilômetro de duto percorrido. 

• Desenvolvimento do corpo completo do pig para inspeção de gasodutos. 

 

 



 132

REFERÊNCIAS 

[1] NATIONAL TRANSPORTATION SAFETY BOARD (EUA). Pipeline Accident 
Report: Natural Gas Pipeline Rupture and Fire Near Carlsbad, New Mexico. 
Washington, 2000. 66 p. Disponível em: 

&amp;lt;http://www.ntsb.gov/publictn/2003/PAR0301.pdf&gt;. Acesso em: 20 nov. 2006. 

[2] PIPELINE AND HAZARDOUS MATERIALS SAFETY ADMINISTRATION 

(EUA). Pipeline Statistics: Contains average and summary statistics (1986-2006) 
for Natural Gas and Liquid Pipelines as well as annual statistics for 1990-2006. 

Washington, 2006. Disponível em: 

&lt;http://www.phmsa.dot.gov/reference/statistics.html&gt;. Acesso em: 10 fev. 2006. 

[3] REBER, K. Beller, M. Willems, H. et al. A new generation of ultrasonic in-
line inspection tools for detecting, sizing and locating metal loss and cracks in 
transmission pipelines. In: ULTRASONICS SYMPOSIUM, 1996. Proceedings, 
Piscataway: IEEE, 2002. v. 1, p. 665-671. 

[4] NGKS INTERNATIONAL CORP. (Canadá). Magnetic Flux Leakage 
Inspection Tool (MFL). Markham, 2005. Disponível em: 
&lt;http://www.ngksint.com/services/mfl/mfl.pdf&gt;. Acesso em: 30 nov. 2006. 

[5] DET NORSKE VERITAS (Noruega). Optopig Verification Test: Independent 
Comparison of Optopig Inspection Findings Versus Actual Fabricated Faults. Høvik, 

2003. 24 p. 

[6] GENERAL ELETRIC (Itália). MagneScan Triax provides greater insight 
into pipeline defects. Florença, 2006. Disponível em: 
&lt;http://www.geoilandgas.com/businesses/ge_oilandgas/en/prod_serv/serv/pipeline/e

n/downloads/mfl_3.0_fs_us.pdf&gt;. Acesso em: 26 dez. 2006. 

[7] TEITSMA, Albert et al. Technology Assessment for Delivery Reliability for 
Natural Gas - Inspection Technologies: RFEC. National Energy Technology 
Laboratory. Margatown. 12 nov 2004. Disponível em: 

 



 133

&lt;http://www.netl.doe.gov/scngo/NaturalGas/TD&amp;amp;S/Status_Assessments/42266-

041201Technology%20Assesment%20Reliability.pdf&gt;. Acesso em: 8 dez 2005. 

[8] FURUKAWA, Celso Massatoshi; ADAMOWSKI, Julio Cezar; CAMERINI, 

Claudio S. Pig de Inspeção. Disponível em:&amp;lt;http://www.poli.usp.br/Pig/index.html&gt;. 
Acesso em: 8 dez. 2005. 

[9] CAMERINI, Claudio Soligo et al. Novo Método para a Perfilagem da 
Corrosão Interna em Dutos. In: CONTEC - CONFERÊNCIA SOBRE 
TECNOLOGIA DE EQUIPAMENTOS, 8., 2005, Salvador. TT240. Salvador: Anais, 
2005. p. 1 - 10. 

[10] NORSK ELEKTRO OPTIKK AS (Noruega). Pipeline Inspection: Optopig. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.optopig.com/research/pipeline&gt;. Acesso em: 8 dez. 

2005. 

[11] PIPECARE (Noruega). Optopig Fact Sheet. Haugesund, 2000. 2 p. 
Disponível em: 

&lt;http://www.pipecare.com/pipecare/svg03063.nsf/Attachments/Optopig+Fact+Sheet.

pdf/$FILE/Optopig Fact Sheet.pdf&gt;. Acesso em: 8 dez. 2006. 

[12] CURLESS, Brian; LEVOY, Marc. Better Optical Triangulation through 
Spacetime Analysis. In: INTERNATIONAL CONFERENCE ON COMPUTER 
VISION, 5., 1995, Boston. Proceedings... Boston: IEEE, 1995. p. 987 - 994. 

[13] KENNEDY, William P. The Basics of Triangulation Sensors. Disponível em: 
&lt;http://archives.sensorsmag.com/articles/0598/tri0598&gt;. Acesso em: 10 dez. 2006. 

[14] NEROSKY, Luiz Augusto Rodrigues. Medição de Formas Livres Através da 
Integração de um Sensor Óptico Tipo “Folha de Luz” em um Braço de Medição. 
2001. 89 f. Dissertação (Mestrado) – Curso de Pós-Graduação em Metrologia 

Científica e Industrial, UFSC, Florianópolis, 2001. 

[15] ACOSTA, David; GARCÍA, Olmer; APONTE, Jorge. Laser Triangulation for 
shape acquisition in a 3D Scanner Plus Scanner. In: ELECTRONICS, ROBOTICS 
AND AUTOMOTIVE MECHANICS CONFERENCE, 2006. 2006, Cuernavaca. 

Proceedings... Cuernavaca: IEEE, 2006. v. 2, p. 14 - 19. 

 



 134

[16] HECHT, Eugene. Optics. 3. ed. [S. L.]: Addison Wesley, 1997. 694 p. 

[17] ALBERTAZZI, Armando et al. Detecção de Falhas de Adesão Entre Mantas 
Poliméricas e Dutos Usando Interferometria de Deslocamento Lateral. In: 
CONGRESSO NACIONAL DE ENSAIOS NÃO DESTRUTIVOS E INSPEÇÃO, 36., 

2006, São Paulo. Proceedings... São Paulo: Conaend, 2006. p. 1 - 15. 

[18] QUEST TRUE TEC (EUA). Laser/Video Scan. Disponível em: 
&lt;http://www.questtrutec.com/Default.aspx?tabid=62&gt;. Acesso em: 15 dez. 2006. 

[19] OPTICAL METROLOGY CENTRE (Inglaterra). OMC Project Description: 
Sewer Profiling. Disponível em: 

&lt;http://www.optical-metrology-centre.com/Downloads/Projects/Project_Description-

Sewer_Profiling.pdf&gt;. Acesso em: 15 dez. 2006. 

[20] OPTICAL METROLOGY CENTRE (Inglaterra). OMC Laser Profiler 15/50. 
Disponível em: 

&lt;http://www.optical-metrology-

centre.com/Downloads/Products/OMC_Product_Guide_Profiler.pdf&gt;. Acesso em: 15 

dez. 2006. 

[21] OPTICAL METROLOGY CENTRE (Inglaterra). OMC introduces a family of 
sensors for its profiling system. Disponível em:&amp;lt;http://www.optical-metrology-
centre.com/Downloads/News/OMC_Family_of_Sensors.pdf&gt;. Acesso em: 15 dez. 

2006. 

[22] KIRKHAM, Robin et al. PIRAT: A System for Quantitative Sewer Pipe 
Assessment. In: THE INTERNATIONAL JOURNAL OF ROBOTICS RESEARCH, 

11., 2000, Australia. The International Journal of Robotics Research. [S. L.]: Sage, 

2000. v. 19, n. 11, p. 1033 - 1053. Disponível em: 

&lt;http://ijr.sagepub.com/cgi/reprint/19/11/1033.pdf&gt;. Acesso em: 20 dez. 2006. 

[23] KIRKHAM, Robin. PIRAT: Sewer Inspection System. Disponível em: 
&lt;http://vision.cmit.csiro.au/project/pirat/&gt;. Acesso em: 22 dez. 2006. 

 



 135

[24] HOFMANN, Allan Charles Henri. Sistema Endoscópico Estereoscópico 
para Medição Geométrica de Uniões Soldadas de Dutos. 2006. 93 f. Dissertação 
(Mestrado) - Curso de Pós-Graduação em Metrologia Científica e Industrial, UFSC, 

Florianópolis, 2006. 

[25] Sténopé: The Representation of Space. Disponível em: 
&lt;http://myweb.tiscali.co.uk/artofanamorphosis/stenope.html&gt;. Acesso em: 19 jan. 

2007. 

[26] PRESS, W. et. al. Numerical Recipes in C.  Cambridge  University Press, 
1992. 

[27] PONT, Alex Dal. Desenvolvimento de um Interferômetro de Luz 
Incoerente para Medição de Formas de Cilindros. 2004. 115 f. Dissertação 
(Mestrado) – Curso de Pós-Graduação em Metrologia Científica e Industrial, UFSC, 

Florianópolis, 2001. 

 

 


	SUMÁRIO
	INTRODUÇÃO
	CONTEXTUALIZAÇÃO E MOTIVAÇÃO
	OBJETIVOS
	ESTRUTURA DO TRABALHO

	A INSPEÇÃO DE DUTOS NA INDÚSTRIA DO PETRÓLEO E GÁS
	ACIDENTES COM DUTOS
	TIPOS DE DEFEITOS
	PIGS DE INSPEÇÃO
	Pig Magnético (MFL)
	Princípio de funcionamento do sensor MFL:
	Principais Características [4] [5]:
	Especificações Gerais:

	Pig de Ultra-Som
	Princípio de funcionamento do sensor:
	Principais Características [3] [5] [8]:
	Especificações Gerais:

	Pig de Contato Mecânico
	Princípio de funcionamento do sensor de contato mecânico:
	Principais Características:
	Especificações Gerais:

	Pig Óptico
	Princípio de funcionamento do sensor:
	Principais Características:
	Especificações Gerais:


	ANÁLISE COMPARATIVA ENTRE AS TECNOLOGIAS DISPONÍVEIS

	MEDIÇÃO POR TRIANGULAÇÃO LASER
	PRINCÍPIO DE MEDIÇÃO
	Emissor
	Detecção
	Processamento
	Filtro Threshold (limiar)


	MODELO MATEMÁTICO
	CALIBRAÇÃO
	Calibração da Profundidade (Z)
	Calibração da Largura (Y)
	Calibração do Comprimento (X)

	PRINCIPAIS FONTES DE INCERTEZA
	Fonte de laser
	Características do Mensurando

	SISTEMAS DE MEDIÇÃO DE DUTOS POR TRIANGULAÇÃO LASER
	QTT (Quest TruTec) Laser Spiral Scan
	Características fornecidas pelo fabricante:
	Aplicação:

	Sensor Laser da OMC
	Aplicações:

	PIRAT (Pipe Inspection Real-time Assessment Technique)


	DESENVOLVIMENTO DO PROTÓTIPO
	REQUISITOS TÉCNICOS E FUNCIONAIS
	Características Técnicas
	Metas Definidas para o sistema:

	Sistema de Coordenadas

	DEFINIÇÃO E ESCOLHA DA CONCEPÇÃO
	MODELAGEM DO SISTEMA
	Geração do Plano de Laser
	Definição da Área Útil do CCD
	Modelo 2D
	Resolução Radial (profundidade)
	Resolução Circunferencial
	Definição da Resolução do CCD
	Modelagem Matemática
	Equacionamento:
	Gráfico de Calibração Teórico:


	COMPONENTES
	Câmera
	Câmera Scorpion – Principais Características:

	Lente Objetiva
	Lente Objetiva – Principais Características:

	Espelhos Cônicos (EC’s)
	Laser
	Laser – Principais Características:

	Tubo de Acrílico
	Acrílico – Principais Características:

	Computador
	Computador Utilizado – Principais Características:


	PROJETO MECÂNICO
	Sistema de Visão
	Componentes do sistema de visão referentes à figura 38:

	Sistema de Espelhos
	Componentes do sistema de espelhos referentes à figura 40:

	Sistema de Iluminação
	Componentes do sistema de iluminação referentes à figura 43:

	Projeto Completo

	MONTAGEM

	SOFTWARE DE MEDIÇÃO
	ESTRUTURAÇÃO
	IMPLEMENTAÇÃO
	Aquisição
	Filtragem da Imagem
	Cálculo dos Raios em Pixels
	Obtenção do Vetor de Luminosidade
	Threshold Adaptativo
	Centro de Luminosidade
	Visualização da Medição em Pixels

	Cálculo do Resultado de Medição
	Correção da Translação
	Filtragem dos Pontos Calculados
	Visualização do Resultado Final de Medição
	Tempos de Processamento


	CALIBRAÇÃO E VALIDAÇÃO
	AJUSTES DO SISTEMA
	Ajustes relacionados à Imagem
	Ajuste da Linha do Laser

	BANCADA DE CALIBRAÇÃO
	Padrão Escalonado

	PROCEDIMENTO DE CALIBRAÇÃO
	Alinhamento do Sistema
	Alinhamento Angular
	Alinhamento Transversal

	Calibração com Secções Circulares
	Calibração com Mesa Micrométrica e um Padrão Circular
	Polinômio Geral (média)
	Polinômios das regiões totalmente abrangidas (0° e 180°)


	AVALIAÇÃO DE INCERTEZA
	Operador
	Ambiente
	Mensurando
	Calibração e Sistema de medição

	Fontes de Incerteza de Maior Influência
	Astigmatismo
	Linhas “fantasmas”
	Alinhamento de Componentes do Sistema
	Speckle
	Análise das Incertezas do Sistema Calibrado
	Análise do Erro Utilizando os Filtros de Calibração
	Análise do Erro Utilizando os Filtros de Medição Normais
	Inclinação relativa
	Raio do Padrão Pintado
	Mesa Micrométrica

	Balanço das Incertezas Estimadas na Calibração

	ENSAIOS DE AVALIAÇÃO
	Medição de Anéis do Padrão Escalonado
	Anéis Centrados
	Anéis Deslocados Transversalmente
	Medição de um Anel com Deslocamentos Longitudinais (eixo Z)

	Medição de Gabarito
	Medição de Duto com Defeitos Artificiais

	MEDIÇÃO 3D A PARTIR DA CONCATENAÇÃO DE SECÇÕES SEQUENCIALMEN
	Medição 3D do Padrão Escalonado
	Medição 3D do Gabarito
	Medição 3D de Duto com Defeitos Artificiais


	CONCLUSÕES
	PRINCÍPIO/TECNOLOGIA
	PROTÓTIPO
	PROPOSTAS PARA TRABALHOS FUTUROS


&lt;&lt;
  /ASCII85EncodePages false
  /AllowTransparency false
  /AutoPositionEPSFiles true
  /AutoRotatePages /All
  /Binding /Left
  /CalGrayProfile (Dot Gain 20%)
  /CalRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)
  /CalCMYKProfile (U.S. Web Coated \050SWOP\051 v2)
  /sRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)
  /CannotEmbedFontPolicy /Warning
  /CompatibilityLevel 1.4
  /CompressObjects /Tags
  /CompressPages true
  /ConvertImagesToIndexed true
  /PassThroughJPEGImages true
  /CreateJDFFile false
  /CreateJobTicket false
  /DefaultRenderingIntent /Default
  /DetectBlends true
  /ColorConversionStrategy /LeaveColorUnchanged
  /DoThumbnails false
  /EmbedAllFonts true
  /EmbedJobOptions true
  /DSCReportingLevel 0
  /SyntheticBoldness 1.00
  /EmitDSCWarnings false
  /EndPage -1
  /ImageMemory 1048576
  /LockDistillerParams false
  /MaxSubsetPct 100
  /Optimize true
  /OPM 1
  /ParseDSCComments true
  /ParseDSCCommentsForDocInfo true
  /PreserveCopyPage true
  /PreserveEPSInfo true
  /PreserveHalftoneInfo false
  /PreserveOPIComments false
  /PreserveOverprintSettings true
  /StartPage 1
  /SubsetFonts true
  /TransferFunctionInfo /Apply
  /UCRandBGInfo /Preserve
  /UsePrologue false
  /ColorSettingsFile ()
  /AlwaysEmbed [ true
  ]
  /NeverEmbed [ true
  ]
  /AntiAliasColorImages false
  /DownsampleColorImages true
  /ColorImageDownsampleType /Bicubic
  /ColorImageResolution 300
  /ColorImageDepth -1
  /ColorImageDownsampleThreshold 1.50000
  /EncodeColorImages true
  /ColorImageFilter /DCTEncode
  /AutoFilterColorImages true
  /ColorImageAutoFilterStrategy /JPEG
  /ColorACSImageDict&amp;lt;&lt;
    /QFactor 0.15
    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]
  &gt;&gt;
  /ColorImageDict&amp;lt;&lt;
    /QFactor 0.15
    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]
  &gt;&gt;
  /JPEG2000ColorACSImageDict&amp;lt;&lt;
    /TileWidth 256
    /TileHeight 256
    /Quality 30
  &gt;&gt;
  /JPEG2000ColorImageDict&amp;lt;&lt;
    /TileWidth 256
    /TileHeight 256
    /Quality 30
  &gt;&gt;
  /AntiAliasGrayImages false
  /DownsampleGrayImages true
  /GrayImageDownsampleType /Bicubic
  /GrayImageResolution 300
  /GrayImageDepth -1
  /GrayImageDownsampleThreshold 1.50000
  /EncodeGrayImages true
  /GrayImageFilter /DCTEncode
  /AutoFilterGrayImages true
  /GrayImageAutoFilterStrategy /JPEG
  /GrayACSImageDict&amp;lt;&lt;
    /QFactor 0.15
    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]
  &gt;&gt;
  /GrayImageDict&amp;lt;&lt;
    /QFactor 0.15
    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]
  &gt;&gt;
  /JPEG2000GrayACSImageDict&amp;lt;&lt;
    /TileWidth 256
    /TileHeight 256
    /Quality 30
  &gt;&gt;
  /JPEG2000GrayImageDict&amp;lt;&lt;
    /TileWidth 256
    /TileHeight 256
    /Quality 30
  &gt;&gt;
  /AntiAliasMonoImages false
  /DownsampleMonoImages true
  /MonoImageDownsampleType /Bicubic
  /MonoImageResolution 1200
  /MonoImageDepth -1
  /MonoImageDownsampleThreshold 1.50000
  /EncodeMonoImages true
  /MonoImageFilter /CCITTFaxEncode
  /MonoImageDict&amp;lt;&lt;
    /K -1
  &gt;&gt;
  /AllowPSXObjects false
  /PDFX1aCheck false
  /PDFX3Check false
  /PDFXCompliantPDFOnly false
  /PDFXNoTrimBoxError true
  /PDFXTrimBoxToMediaBoxOffset [
    0.00000
    0.00000
    0.00000
    0.00000
  ]
  /PDFXSetBleedBoxToMediaBox true
  /PDFXBleedBoxToTrimBoxOffset [
    0.00000
    0.00000
    0.00000
    0.00000
  ]
  /PDFXOutputIntentProfile ()
  /PDFXOutputCondition ()
  /PDFXRegistryName (http://www.color.org)
  /PDFXTrapped /Unknown

  /Description&amp;lt;&lt;
    /FRA&amp;lt;FEFF004f007000740069006f006e00730020007000650072006d0065007400740061006e007400200064006500200063007200e900650072002000640065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000500044004600200064006f007400e900730020006400270075006e00650020007200e90073006f006c007500740069006f006e002000e9006c0065007600e9006500200070006f0075007200200075006e00650020007100750061006c0069007400e90020006400270069006d007000720065007300730069006f006e00200061006d00e9006c0069006f007200e90065002e00200049006c002000650073007400200070006f0073007300690062006c0065002000640027006f00750076007200690072002000630065007300200064006f00630075006d0065006e007400730020005000440046002000640061006e00730020004100630072006f0062006100740020006500740020005200650061006400650072002c002000760065007200730069006f006e002000200035002e00300020006f007500200075006c007400e9007200690065007500720065002e&gt;
    /ENU (Use these settings to create PDF documents with higher image resolution for improved printing quality. The PDF documents can be opened with Acrobat and Reader 5.0 and later.)
    /JPN&amp;lt;FEFF3053306e8a2d5b9a306f30019ad889e350cf5ea6753b50cf3092542b308000200050004400460020658766f830924f5c62103059308b3068304d306b4f7f75283057307e30593002537052376642306e753b8cea3092670059279650306b4fdd306430533068304c3067304d307e305930023053306e8a2d5b9a30674f5c62103057305f00200050004400460020658766f8306f0020004100630072006f0062006100740020304a30883073002000520065006100640065007200200035002e003000204ee5964d30678868793a3067304d307e30593002&gt;
    /DEU&amp;lt;FEFF00560065007200770065006e00640065006e0020005300690065002000640069006500730065002000450069006e007300740065006c006c0075006e00670065006e0020007a0075006d002000450072007300740065006c006c0065006e00200076006f006e0020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e00740065006e0020006d00690074002000650069006e006500720020006800f60068006500720065006e002000420069006c0064006100750066006c00f600730075006e0067002c00200075006d002000650069006e0065002000760065007200620065007300730065007200740065002000420069006c0064007100750061006c0069007400e400740020007a0075002000650072007a00690065006c0065006e002e00200044006900650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e007400650020006b00f6006e006e0065006e0020006d006900740020004100630072006f0062006100740020006f0064006500720020006d00690074002000640065006d002000520065006100640065007200200035002e003000200075006e00640020006800f600680065007200200067006500f600660066006e00650074002000770065007200640065006e002e&gt;
    /PTB&amp;lt;FEFF005500740069006c0069007a006500200065007300740061007300200063006f006e00660069006700750072006100e700f5006500730020007000610072006100200063007200690061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000500044004600200063006f006d00200075006d00610020007200650073006f006c007500e700e3006f00200064006500200069006d006100670065006d0020007300750070006500720069006f0072002000700061007200610020006f006200740065007200200075006d00610020007100750061006c0069006400610064006500200064006500200069006d0070007200650073007300e3006f0020006d0065006c0068006f0072002e0020004f007300200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000500044004600200070006f00640065006d0020007300650072002000610062006500720074006f007300200063006f006d0020006f0020004100630072006f006200610074002c002000520065006100640065007200200035002e0030002000650020007300750070006500720069006f0072002e&gt;
    /DAN&amp;lt;FEFF004200720075006700200064006900730073006500200069006e0064007300740069006c006c0069006e006700650072002000740069006c0020006100740020006f0070007200650074007400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e0074006500720020006d006500640020006800f8006a006500720065002000620069006c006c00650064006f0070006c00f80073006e0069006e006700200066006f00720020006100740020006600e50020006200650064007200650020007500640073006b00720069006600740073006b00760061006c0069007400650074002e0020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e0074006500720020006b0061006e002000e50062006e006500730020006d006500640020004100630072006f0062006100740020006f0067002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00670020006e0079006500720065002e&gt;
    /NLD&amp;lt;FEFF004700650062007200750069006b002000640065007a006500200069006e007300740065006c006c0069006e00670065006e0020006f006d0020005000440046002d0064006f00630075006d0065006e00740065006e0020007400650020006d0061006b0065006e0020006d00650074002000650065006e00200068006f0067006500720065002000610066006200650065006c00640069006e00670073007200650073006f006c007500740069006500200076006f006f0072002000650065006e0020006200650074006500720065002000610066006400720075006b006b00770061006c00690074006500690074002e0020004400650020005000440046002d0064006f00630075006d0065006e00740065006e0020006b0075006e006e0065006e00200077006f007200640065006e002000670065006f00700065006e00640020006d006500740020004100630072006f00620061007400200065006e002000520065006100640065007200200035002e003000200065006e00200068006f006700650072002e&gt;
    /ESP&amp;lt;FEFF0055007300650020006500730074006100730020006f007000630069006f006e006500730020007000610072006100200063007200650061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000500044004600200063006f006e0020006d00610079006f00720020007200650073006f006c00750063006900f3006e00200064006500200069006d006100670065006e00200070006100720061002000610075006d0065006e0074006100720020006c0061002000630061006c006900640061006400200061006c00200069006d007000720069006d00690072002e0020004c006f007300200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000730065002000700075006500640065006e00200061006200720069007200200063006f006e0020004100630072006f00620061007400200079002000520065006100640065007200200035002e003000200079002000760065007200730069006f006e0065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e&gt;
    /SUO&amp;lt;FEFF004e00e4006900640065006e002000610073006500740075007300740065006e0020006100760075006c006c006100200076006f0069006400610061006e0020006c0075006f006400610020005000440046002d0061007300690061006b00690072006a006f006a0061002c0020006a006f006900640065006e002000740075006c006f0073007400750073006c00610061007400750020006f006e0020006b006f0072006b006500610020006a00610020006b007500760061006e0020007400610072006b006b007500750073002000730075007500720069002e0020005000440046002d0061007300690061006b00690072006a0061007400200076006f0069006400610061006e0020006100760061007400610020004100630072006f006200610074002d0020006a00610020004100630072006f006200610074002000520065006100640065007200200035002e00300020002d006f0068006a0065006c006d0061006c006c0061002000740061006900200075007500640065006d006d0061006c006c0061002000760065007200730069006f006c006c0061002e&gt;
    /ITA&amp;lt;FEFF00550073006100720065002000710075006500730074006500200069006d0070006f007300740061007a0069006f006e00690020007000650072002000630072006500610072006500200064006f00630075006d0065006e00740069002000500044004600200063006f006e00200075006e00610020007200690073006f006c0075007a0069006f006e00650020006d0061006700670069006f00720065002000700065007200200075006e00610020007100750061006c0069007400e00020006400690020007300740061006d007000610020006d00690067006c0069006f00720065002e0020004900200064006f00630075006d0065006e00740069002000500044004600200070006f00730073006f006e006f0020006500730073006500720065002000610070006500720074006900200063006f006e0020004100630072006f00620061007400200065002000520065006100640065007200200035002e003000200065002000760065007200730069006f006e006900200073007500630063006500730073006900760065002e&gt;
    /NOR&amp;lt;FEFF004200720075006b00200064006900730073006500200069006e006e007300740069006c006c0069006e00670065006e0065002000740069006c002000e50020006f00700070007200650074007400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e0074006500720020006d006500640020006800f80079006500720065002000620069006c00640065006f00700070006c00f80073006e0069006e006700200066006f00720020006200650064007200650020007500740073006b00720069006600740073006b00760061006c0069007400650074002e0020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065006e00650020006b0061006e002000e50070006e006500730020006d006500640020004100630072006f0062006100740020006f0067002000520065006100640065007200200035002e00300020006f0067002000730065006e006500720065002e&gt;
    /SVE&amp;lt;FEFF0041006e007600e4006e00640020006400650020006800e4007200200069006e0073007400e4006c006c006e0069006e006700610072006e00610020006e00e40072002000640075002000760069006c006c00200073006b0061007000610020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006d006500640020006800f6006700720065002000620069006c0064007500700070006c00f60073006e0069006e00670020006f006300680020006400e40072006d006500640020006600e50020006200e400740074007200650020007500740073006b00720069006600740073006b00760061006c0069007400650074002e0020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065006e0020006b0061006e002000f600700070006e006100730020006d006500640020004100630072006f0062006100740020006f00630068002000520065006100640065007200200035002e003000200065006c006c00650072002000730065006e006100720065002e&gt;
  &gt;&gt;
&gt;&gt; setdistillerparams
&lt;&lt;
  /HWResolution [2400 2400]
  /PageSize [612.000 792.000]
&gt;&gt; setpagedevice



</field>
	</doc>
</add>