<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19200</field>
		<field name="filename">26321_Peyrer.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
FUNDAÇÃO UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE
PÓS-GRADUAÇÃO EM OCEANOGRAFIA BIOLÓGICA

VARIAÇÃO ESPAÇO-TEMPORAL DA 
MACROFAUNA BENTÔNICA NA PRAIA DO 

CASSINO, EXTREMO SUL DO BRASIL

LUCIANO PEYRER DAS NEVES

Dissertação  apresentada  ao 
Programa  de  Pós-Graduação  em 
Oceanografia  Biológica  da 
Fundação Universidade Federal do 
Rio Grande, como requisito parcial 
à obtenção do título de MESTRE.

                                              Orientador: Profº Dr. Carlos Emílio Bemvenuti

RIO GRANDE
Março 2006



2



Dedico  esse  trabalho  à  
minha  família  e  à  minha  
noiva Andresa.

AGRADECIMENTOS

Em primeiro lugar agradeço o professor e amigo Dr. Carlos Emílio Bemvenuti 

pela  oportunidade  e  por  todo  conhecimento  adquirido  nesses  dois  anos,  além  da 

paciência em discutir todas as minhas infinitas dúvidas científicas.

À  minha  mãe  Marli,  meu  pai  Elias,  minha  irmã  Luciana  e  à  minha  noiva 

Andresa por todo apoio, carinho e por sempre acreditarem na minha capacidade. 

Ao laboratorista Nilton Araújo pela ajuda e por me ensinar tantas coisas sobre o 

incrível  mundo  bentônico,  além  do  seu  bom  humor  que  torna  o  ambiente  sempre 

descontraído.

Ao professor Dr. Ricardo Roberto Capítoli pelas sugestões e ajuda na realização 

de diversos gráficos e também pelas conversas sobre diversos temas, incluindo o bom e 

velho futebol.  

À  professora  Drª.  Cristina  Zardo  e  sua  orientada  Letícia  pelo  auxílio  na 

identificação dos insetos.

Ao  Sr.  Alcione  pelo  fornecimento  dos  dados  meteorológicos  proveniente  da 

Praticagem da Barra de Rio Grande.

Ao amigo Pedro Pereira (Patú) por toda ajuda na caracterização morfodinâmica 

da praia estudada, além das diversas sugestões que contribuíram para a realização deste 

trabalho.

Ao Pedro de Sá (Truta) pela força, discussões, amizade e pelas boas prosas e 

risadas ao longo das diversas horas despendidas ao lado da lupa.

3



Aos  amigos do laboratório  Luciana,  Michel,  André,  Fred,  Leonardo,  Rafael  e 

Aline, pela colaboração  e por  tornarem o laboratório  um ambiente  de fácil convívio. 

Tenho certeza que sem a ajuda de vocês esse trabalho não seria o mesmo.

Aos  meus  amigos,  Fernanda,  André  Beal,  Marcos,  Jorginho,  Loreta,  Juliana, 

Gabriela, Katryana, Sheila, Priscila, Mateus, Jeison, Jefferson, Afrânio, Carlos, Marcio, 

Juli, André (Recife), Juliano, Samantha, Indianara, Camila, Luis, Koike, Bruno, Renato, 

entre muitos outros, por todos os momentos de descontração e por muitas vezes serem 

minha família.

4



ÍNDICE

RESUMO........................................................................................................................07

ABSTRACT....................................................................................................................09

INTRODUÇÃO GERAL................................................................................................11

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS............................................................................14

CAPÍTULO 1 - ZONAÇÃO DA MACROFAUNA BENTÔNICA NA PRAIA DO 

CASSINO, EXTREMO SUL DO BRASIL.

1. INTRODUÇÃO........................................................................................................ 19

2. METODOLOGIA..................................................................................................... 22

2.1. Área de Estudo..............................................................................................22

2.2. Amostragem..................................................................................................23

2.3. Dados Ambientais.........................................................................................25

2.4. Análises Estatísticas......................................................................................26

3. RESULTADOS.........................................................................................................28

3.1. Variáveis Ambientais....................................................................................28

3.2. Macroinvertebrados Bentônicos...................................................................32

4. DISCUSSÃO.............................................................................................................40

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS......................................................................50

CAPÍTULO  2  -  DISTRIBUIÇÃO  HORIZONTAL  DA  MACROFAUNA 

BENTÔNICA NA PRAIA DO CASSINO, EXTREMO SUL DO BRASIL.

1. INTRODUÇÃO.........................................................................................................58

2. METODOLOGIA......................................................................................................60

2.1. Área de Estudo..............................................................................................60

2.2. Amostragem..................................................................................................61

2.3. Dados Ambientais.........................................................................................62

2.4. Análises Estatísticas......................................................................................63

3. RESULTADOS.........................................................................................................64

5



3.1. Variáveis Ambientais....................................................................................64

3.2. Macroinvertebrados Bentônicos...................................................................67

4. DISCUSSÃO.............................................................................................................75

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGÁFICAS.........................................................................81

CAPÍTULO  3  -  VARIABILIDADE  TEMPORAL  DA  MACROFAUNA 

BENTÔNICA NA PRAIA DO CASSINO, EXTREMO SUL DO BRASIL.

1. INTRODUÇÃO.........................................................................................................88

2. METODOLOGIA......................................................................................................91

2.1. Área de Estudo..............................................................................................91

2.2. Amostragem..................................................................................................92

2.3. Dados Ambientais.........................................................................................94

2.4. Análises Estatísticas......................................................................................94

3. RESULTADOS.........................................................................................................96

3.1. Variáveis ambientais.....................................................................................96

3.2. Macroinvertebrados Bentônicos...................................................................99

4. DISCUSSÃO...........................................................................................................105

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS....................................................................113

CONSIDERAÇÕES FINAIS......................................................................................120

ANEXOS.......................................................................................................................123

6



RESUMO

A  zonação  (distribuição  vertical),  distribuição  horizontal  e  também  a  variabilidade 

temporal da macrofauna bentônica na praia do Cassino, Rio Grande do Sul, Brasil, foi 

estudada  durante  o  período  de  um  ano  (junho  2004  a  maio  de  2005)  com  base  em 

coletas mensais.  Para  isso escolheu-se 3 locais, com 50 m de distância  um do outro, 

sendo  que  em  cada  local  foram  fundeadas  3  transversais  2  m  eqüidistantes.  Cada 

transversal se estendeu desde a base das dunas primárias até aproximadamente 1m de 

profundidade no infralitoral. A distância dos níveis de coleta em cada transversal foi de 

20 m até o limite superior da zona de varrido, a partir do qual a distância foi de 10 m. A  

zonação  mostrou-se  variável  ao  longo  do  ano,  sendo  que  esta  variabilidade  foi 

principalmente  reflexo  da  maior  instabilidade  da  zona  inferior  da  praia,  que 

compreendeu  o  mesolitoral  inferior  e  a  zona  de  arrebentação  interna.  Isto  ficou 

evidenciado sazonalmente,  com a formação  de distintos grupos faunísticos de acordo 

com a peculiaridade de cada estação do ano. A formação destes grupos foi fortemente 

influenciada  pelas  flutuações  das  densidades,  decorrentes  dos  recrutamentos  e  da 

sobreposição da distribuição dos organismos, em função da elevação do nível da água 

devido às ressacas. Não ficou evidenciada variação espacial horizontal da comunidade 

bentônica dentro de uma escala de 50 m e 100 m, provavelmente em conseqüência da 

ausência  de  sangradouros  próximo  ao  local  estudado.  Numa  escala  de  centenas  de 

metros  ou  quilômetros,  seria  esperada  variação  na  distribuição  horizontal  do 

macrozoobentos,  em  função  de  fatores  como  regime  de  ondas,  características  do 

sedimento  e  morfologia  praial.  A  variação  temporal  da  abundância  da  macrofauna 

bentônica,  constatada  no  presente  trabalho,  pode  ser  atribuída  a  efeitos  positivos 

decorrentes dos picos de recrutamento e migração de determinadas espécies para a zona 

7



de varrido e a efeitos negativos como a migração de algumas espécies para águas mais 

profundas, a mortalidade por causas naturais (embancamento e ação dos predadores) e 

antrópicas  (extrativismo  e  o  trânsito  de  veículos).  Entre  estes  atribuímos  ao 

recrutamento a responsabilidade pela expressiva elevação da abundância da macrofauna 

bentônica,  enquanto  o embancamento,  ou seja,  o aprisionamento  dos  organismos  nas 

partes superiores  da  praia,  provavelmente  seja  o principal  responsável  pelas abruptas 

quedas nas abundâncias do macrozoobentos.

8



ABSTRACT

The  zonation  (vertical  distribution),  longshore  distribution  as  well  as  the  temporal 

variability  of  the  macroinfauna  on  Cassino  beach,  Rio  Grande  do  Sul,  Brazil,  were 

studied during one year (from June 2004 to May 2005) on a monthly basis sampling. 

For that, 3 sites were chosen 50 m apart from each other. On each site 3 transects, 2 m 

apart  from  each  other  were  anchored.  Each  transect  extended  from  the  base  of  the 

primary dunes to approximately 1 m depth into the infralittoral. The distances to the 

sampling levels in each transect were 20 m to the upper limit of the swash zone, from 

which the distances were of 10 m. The zonation pattern was variable over the year, and 

this variability was mainly due to the large instability of the lower levels of the beach, 

which  includes  the  lower  intertidal  and  the  inner  surf  zone.  This  was  highlighted 

seasonally, with the formation of different faunal groups in according to the peculiarity 

of  each  season.  These  clustering  were  strongly  influenced  by  fluctuations  in  the 

macrobenthos  densities,  caused  mainly  by  recruitments  and  superimposing  organism 

distribution due to the water level elevation during storms. Longshore variation of the 

macroinfauna  community  was  not  highlighted  in  a  50  m  to  100  m  range,  probably 

because  the  absence  of  streams  in  the  studied  area.  In  a  hundred or  kilometer  scale, 

macroinfauna  longshore  variation  would  be  expected,  as  a  consequence  of  the  wave 

regime, characteristics of the sediment and beach morphology. The temporal variation 

of the macroinfauna abundance can be attributed to positive effects such as recruitment 

peaks and migration of certain species to the swash zone and to negative effects like the 

migration of some species into the deeper waters, mortality for natural causes (stranding 

and predator action) and human disturbance (harvesting and vehicles traffic). Among 

these,  we  consider  recruitment  as  the  main  factor  causing  expressive  temporal 

9



increasing  of  the  macroinfauna  abundance,  while  stranding  (the  imprisonment  of  the 

organisms on the upper parts of the beach) is probably the main factor responsible for 

the abrupt drops in the abundance of the benthic macroinfauna.  

  

  

  

10



INTRODUÇÃO GERAL

Praias arenosas estão presentes em todas as costas, latitudes e climas ao redor do 

mundo, tendo uma grande amplitude de tamanhos, morfologias, graus de exposição e 

condições oceanográficas, junto com alta diversidade em características bióticas (Rodil 

&amp;amp;  Lastra,  2004).  A  distribuição,  abundância  e  diversidade  da  macrofauna  praial  têm 

sido relacionadas a fatores físicos, dos quais a ação das ondas, o tamanho dos grãos de 

areia e a inclinação da praia são considerados os mais importantes (McLachlan, 1983). 

Além  dos  fatores  físicos,  também  existem  fatores  biológicos  que  estruturam  as 

comunidades  bentônicas  de  praias  arenosas.  Esta  estruturação  é  o  resultado  de 

propriedades  como  disponibilidade  e  busca  pelo  alimento,  efeitos  da  reprodução  na 

dispersão  e  assentamento,  modos  de  locomoção  e  padrões  de  agregação,  competição 

intra  e interespecífica  e  efeitos  da predação  (Knox,  2000).  Estes  ambientes  têm  sido 

caracterizados como fisicamente severos, exibindo heterogeneidade espacial e temporal 

(Brown &amp;amp; McLachalan, 1990).

As  exigências  ou  tolerâncias  peculiares  de  cada  espécie  aos  diferentes  fatores 

ecológicos,  resultam  em  uma  distribuição  vertical  dos  organismos  em  faixas  ou  zonas 

características, sendo isto conhecido como zonação. A zonação da macrofauna em praias 

não é tão óbvia como nos costões rochosos, onde a distribuição da macrofauna paralela a 

linha da costa é facilmente observada. Nas praias, ao contrário, a maioria dos organismos 

não está visível na superfície, estando a quase totalidade da fauna abrigada no interior do 

sedimento (Gianuca, 1987).

Diversos  estudos  foram  realizados  em  praias  arenosas  a  fim  de  verificar  a 

distribuição  da  macrofauna  ao  longo  de  um  gradiente  vertical  (Defeo  et  al., 1992; 

11



Jaramillo et al., 1993; Souza &amp;amp; Gianuca, 1995; Veloso et al., 1997; Borzone &amp;amp; Souza, 

1997; Barros et al., 2001; Veloso et al., 2003; Degraer et al., 2003). Porém, um aspecto 

menos  abordado  nos  estudos  desenvolvidos  em  praias  arenosas  é  o  da  distribuição 

horizontal dos organismos. Esta deve ser considerada, pois é comum a distribuição da 

macrofauna em manchas (Giménez &amp;amp; Yanicelli, 2000). 

Vários  trabalhos  que  caracterizaram  as  comunidades  bentônicas  de  praias 

arenosas  foram  restritos  a  um  curto  período  amostral,  não  sendo  possível  avaliar  a 

variação  temporal  do  macrozoobentos  a  partir  desses  trabalhos  (Jaramillo,  1978; 

McLachlan,  1990;  Defeo  et  al.,  1992;  Jaramillo  &amp;amp;  McLachlan,  1993;  James  &amp;amp; 

Fairweather, 1996; Borzone et al., 1996; Hernandez  et al., 1998). No entanto, existem 

trabalhos  que  se  preocuparam  em  analisar  a  variação  temporal,  sendo  esta  variação 

ligada  à  diversos  fatores,  como  temperatura  (Leber  1982),  morfodinâmica  praial 

(Jaramillo  et  al., 1996),   períodos  de  ressurgência  (Dexter,  1979)  e  recrutamentos 

(Veloso et al., 1997; Borzone &amp;amp; Souza, 1997; Souza &amp;amp; Gianuca, 1995).

No  Brasil  trabalhos  realizados  por  Veloso  et  al. (1997),  Veloso  &amp;amp;  Cardoso 

(2001), Veloso et al. (2003), Souza &amp;amp; Gianuca (1995), Borzone et al. (1996), Borzone 

&amp;amp; Souza (1997) e Barros  et al. (2001) se preocuparam em caracterizar a distribuição 

vertical  (zonação)  e/ou  a  variabilidade  temporal  do  macrozoobentos.  Todos  estes 

trabalhos se concentraram nos estados do Rio de Janeiro e Paraná, porém no Rio Grande 

do Sul poucos estudos foram realizados a fim de caracterizar a macrofauna bentônica de 

praias arenosas, exceto os de Gianuca (1983 e 1987) e Borzone &amp;amp; Gianuca (1990) que 

realizaram trabalhos sobre a composição e distribuição do macrozoobentos nos distintos 

níveis da praia. No entanto, o presente trabalho é o primeiro estudo com amostragens 

quantitativas  replicadas  entre  o  supralitoral  e  o  limite  inferior  do  mesolitoral,  cujo 

12



propósito é verificar a distribuição vertical (zonação), horizontal e variação temporal da 

macrofauna  bentônica  durante  as  quatro  estações  do  ano  na  Praia  do  Cassino,  RS, 

Brasil.

13



REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

BARROS, F;  BORZONE, CA &amp;amp;  ROSSO, S. 2001.  Macroinfauna of six beaches near 

Guaratuba bay, southern Brazil.  Brazilian Archives of Biology and Technology, 

44:351-364.

BORZONE, CA &amp;amp; GIANUCA, NM. 1990.  A zonação infralitoral em praias arenosas 

expostas. II Simpósio sobre Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira, Publ. 

ACIESP, São Paulo, 3:280-287.

BORZONE, CA;  SOUZA, J R B &amp;amp; SOARES, A G. 1996.  Morphodynamic influence 

on  the  structure  of  inter  and  subtidal  macrofaunal  communities  of  subtropical 

sandy beaches. Revista Chilena de Historia Natural, 69: 565-577.

BORZONE, CA &amp;amp; SOUZA, JRB. 1997. Estrutura da macrofauna bentônica no supra, 

meso  e  infralitoral  de  uma  praia  arenosa  do  sul  do  Brasil.  Oecologia  

Brasiliensis, volume III: 197-212

BROWN,  AC  &amp;amp;  MCLACHLAN,  A.  1990.  Ecology  of  Sandy  Shores.  Elsevier, 

Amsterdam 328 pp.

DEFEO,  O;  JARAMILLO,  E;  &amp;amp;  LYONNET,  A.  1992.  Community  structure  and 

intertidal  zonation  of  the  macroinfauna  on  the  Atlantic  coasts  of  Uruguay. 

Journal of Coastal Research, 8:830-839.

DEGRAER, S; VOLCKAERT, A &amp;amp; VINCX, M. 2003. Macrobenthic zonation patterns 

along a morphodynamical continuum of macrotidal , low tide bar/rip and ultra-

dissipative sandy beaches. Estuarine, Coastal and Shelf Science, 56:459-468.

DEXTER,  DM.  1979.  Community  structure  and  seasonal  variation  in  interttidal 

panamanian sandy beaches. Estuarine and Coastal Marine Science, 9:543-558

14



GIANUCA,  NM.  1983.  A  preliminary  account  of  the  ecology  of  sandy  beaches  in 

southern  Brazil.  In:  McLachlan,  A.  &amp;amp;  Erasmus,  T.  (eds),  Sandy  Beaches  as  

Ecosystems. W Junk Publishers, 413-420.

GIANUCA, NM. 1987. Zonação e produção nas praias arenosas do litoral sul e sudeste 

do Brasil. Simpósio de Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira – síntese 

dos conhecimentos, Cananéia, SP, 1: 313-332.

GIMÉNEZ,  L  &amp;amp;  YANNICELLI,  B.  2000.  Longshore  patterns  of  distribution  of 

macroinfauna on a uruguayan sandy beach:an analysis at different spatial scales 

and of their pottential causes. Marine Ecology Progress Series, 199:11-125. 

HERNANDEZ,  C;  CONTRERAS,  SH;  GALLARDO,  JA  &amp;amp;  CANCINO,  JM.  1998. 

Community structure of the macroinfauna along a sandy beach of central Chile: 

Lenga, Bahia San Vicente. Revista Chilena de Historia Natural, 71(3):303-311 

JAMES, RJ &amp;amp; FAIRWEATHER, PG. 1996. Spatial variation of intertidal macrofauna 

on a sandy ocean beach in Australia. Estuarine, Coastal and Shelf Science 43:81-

107.

JARAMILLO,  E.  1978.  Zonación  y  estrutura  de  la  comunidad  macrofaunística  en 

playas  de  arena  del  sur  de  Chile  (Mehuín,  Valdivia).  In:  ANKEL,  WE; 

BRUNDIN, L; BÜCHERL, W; MARCUS, EB; GERY, J; IILIES, J; KILIAN, 

EF; KOEPCKE,  HW &amp;amp; WYGODZINSKY, PW (eds).  Studies on Neotropical  

Fauna and Environment. Swers &amp;amp; Zeitlinger B.V Publishers, 71-92.

15



JARAMILLO, E &amp;amp; MCLACHLAN, A. 1993. Community and population responses of 

the macroinfauna to physical factors over a range of exposed sandy beaches in 

south-central Chile. Estuarine, Coastal and Shelf Science, 37:615-624

JARAMILLO,  E;  MACLACHLAN,  A  &amp;amp;  COETEZEE,  P.  1993.  Intertidal  zonation 

patterns of macroinfauna over a range of exposed sandy beaches in south-central 

Chile. Marine Ecology Progress Series,  101: 105-117.

JARAMILLO, E; STEAD, R; QUIJON, P; CINTRERAS ,H &amp;amp; GONZALEZ, M. 1996. 

Temporal  variability  of  the  sand  beach  macroinfauna  in  south-central  Chile. 

Revista Chilena de Historia Natural,69:641-653.

KNOX ,GA. 2000. The Ecology of Sea Shores. CRC Press, New York, 555 pp.

LEBER,  KM.  1982.  Seasonality  of  macroinvertebrates  on  a  temperate  ,  high  wave 

energy sandy beach. Bulletin of Marine Science, 32(1): 86-98.

MCLACHLAN, A. 1983. Sandy beaches ecology – a review. In: MCLACHLAN A &amp;amp; 

ERASMUS T. (eds).  Sandy Beaches as Ecosystems. W Junk, Publishers, 321-

380.

MCLACHLAN, A. 1990. Dissipative beaches and macrofauna communities on exposed 

intertidal sands. Journal of Coastal Research, 6: 57-71.

RODIL, IF &amp;amp; LASTRA M. 2004. Environmental factors affecting benthic macrofauna 

along  gradient  of  intermediate  sandy  beaches  in  northern  Spain.  Estuarine,  

Coastal and Shelf Science, 61:37-44.

SOUZA,  JBR  &amp;amp;  GIANUCA,  NM.  1995.  Zonation  and  seasonal  variation  of  the 

intertidal macrofauna on a sandy beach of Paraná State, Brazil. Scientia Marina, 

59 (2): 103-111.

16



VELOSO,  VG;  CARDOSO,  RS  &amp;amp;  FONSECA,  DB.  1997.  Spatio-temporal 

characterization of intertidal macrofauna at prainha beach (Rio de Janeiro State). 

Oecologia Brasiliensis, volume III: 213-225.

VELOSO, VG &amp;amp; CARDOSO, RS. 2001. Effect of morphodynamics on the spatial an 

temporal variation of macrofauna on three sandy beaches, Rio de Janeiro state, 

Brazil. J.Mar.Biol.Ass.U.K., 81:339-375.

VELOSO, VG; CAETANO, CHS &amp;amp; CARDOSO, RS. 2003. Composition, structure and 

zonation of intertidal macroinfauna in relation to physical factors in microtidal 

sandy beaches in Rio de Janeiro state, Brazil. Scientia Marina.,67:393-402.

17



CAPÍTULO 1

ZONAÇÃO DA MACROFAUNA BENTÔNICA 
NA PRAIA DO CASSINO, EXTREMO SUL DO 

BRASIL

18



1. INTRODUÇÃO

As  praias  são  ambientes  dinâmicos  onde  elementos  como  ventos,  água  e  areia 

interagem,  tendo  como  resultado  processos  hidrodinâmicos  e  deposicionais  complexos 

(Brown &amp;amp; McLachlan,  1990). De acordo com  Wright  &amp;amp; Short (1983)  estes  ambientes 

compreendem  uma  porção  subaérea  e  outra  subaquática.  Short  &amp;amp;  Wright  (1983) 

propuseram uma classificação das praias em 3 principais tipos, sendo estes: dissipativo, 

intermediário e reflectivo. 

As  exigências  ou  tolerâncias  peculiares  de  cada  espécie  aos  diferentes  fatores 

ecológicos,  resultam  em  uma  distribuição  vertical  dos  organismos  em  faixas  ou  zonas 

características, sendo isto conhecido como zonação. A zonação da macrofauna em praias 

não é tão óbvia como nos costões rochosos, onde a distribuição da macrofauna paralela a 

linha da costa é facilmente observada. Nas praias, ao contrário, a maioria dos organismos 

não está visível na superfície, estando a quase totalidade da fauna abrigada no interior do 

sedimento (Gianuca, 1987).

Apesar da dificuldade de se identificar a zonação em praias arenosas, diversos 

esquemas têm sido propostos. Entre estes, Dahl (1952) baseando-se na distribuição de 

crustáceos  propôs  uma  divisão  universal  em  três  zonas,  designadas  respectivamente 

como:  subterrestre,  ocupada  por  anfípodes  talitrídeos  em  regiões  temperadas  e 

caranguejos  do  gênero  Ocypode  em  regiões  tropicais;  mesolitoral  caracterizada  por 

isópodes cirolanídeos; e  infralitoral, caracterizada  por uma fauna mais diversificada, 

que  inclui  anomuros  Hippidae  nas  regiões  tropicais  e  anfípodes  Haustoridae, 

Phoxocephalidae  e  Oedicerotidae  nas  regiões  temperadas.  Salvat  (1964)  propôs  um 

esquema  de  zonação  que  divide  as  praias  em  quatro  zonas,  baseando-se  em  fatores 

19



físicos,  estas  zonas  são:  areia  seca,  retenção,  ressurgência  e  saturação.  Apesar  da 

existência de propostas, um esquema geral de zonação ainda não foi resolvido (Raffaelli 

et al., 1991).

Tem sido verificado que o padrão de zonação da macrofauna muda de acordo 

com o tipo de praia, sendo que o número de zonas aumenta de praias reflectivas para 

praias dissipativas (Defeo et al., 1992a; Jaramillo et al., 1993; McLachlan &amp;amp; Jaramillo, 

1995).

No Brasil, Veloso et al. (2003) estudaram a macroinfauna do mesolitoral de 15 

praias localizadas no estado do Rio de Janeiro e verificaram não ser possível apresentar 

apenas um único esquema de zonação para estas praias, pois houve o reconhecimento 

de  duas  ou  três  zonas  biológicas,  sendo  que  as  praias  reflectivas  apresentaram  um 

padrão mais estável de duas zonas. Anos antes Veloso et al. (1997), a partir de coletas 

mensais em uma única praia,  verificaram importante  variação  temporal e espacial  da 

macrofauna bentônica. 

No estado do Paraná, Souza e Gianuca (1995) observaram em uma praia arenosa 

que  o  padrão  de  quatro  zonas  faunística  foi  persistente  ao  longo  do  ano.  Ainda  no 

Paraná, Borzone  et  al. (1996),  com  base em  um estudo que analisou  a  influencia da 

morfodinâmica  sobre  a  comunidade  bentônica  de  10  praias,  reconheceram  4  zonas 

faunísticas seguindo o esquema proposto por Salvat (1964). Já Borzone &amp;amp; Souza (1997) 

estudaram  uma  praia  e  verificaram  que  a  zonação  desta  ajustou-se  parcialmente  ao 

esquema  de  Salvat  (1964),  porém  evidenciou-se  variação  temporal  nos  padrões  de 

zonação, sendo este mais relacionado à estabilidade do sedimento do que aos níveis de 

maré. Barros  et al. (2001) baseando-se em dos dados de seis praias, mostraram que o 

20



padrão de zonação da macrofauna ajustou-se melhor ao esquema de Salvat (1964), com 

pequena diferença entre os dados do inverno e verão. 

A costa uruguaia junto com o Rio Grande do Sul constitui biogeograficamente o 

denominado  “Setor  Riograndense-Uruguayo”,  pela  similaridade  da  composição 

faunística  das praias arenosas  (Escofet  et al., 1979).  Nesta região,  Brazeiro &amp;amp; Defeo 

(1996) acompanharam a zonação da macrofauna na Barra do Chuy (Uruguai) durante 

um ano e a partir da média de distribuição da macrofauna identificaram 3 zonas entre as 

dunas  e  os  níveis  mais  baixos  da  zona  de  varrido.  Estes  autores  identificaram, 

entretanto, uma importante variação na zonação dos organismos durante as estações do 

ano,  o  que  reforça  a  necessidade  de  um  acompanhamento  temporal  da  macrofauna 

bentônica. 

Nas praias do extremo sul do Brasil apesar de terem sido realizados trabalhos 

sobre a composição e distribuição do macrozoobentos (Gianuca, 1983, 1987; Borzone 

&amp;amp;  Gianuca,  1990),  há  uma  evidente  carência  de  abordagens  que  contemplem 

amostragens  quantitativas  com  replicação  entre  o  supralitoral  e  o  limite  inferior  do 

mesolitoral.   Recentemente,  Neves  (2004)  analisou  a  dinâmica  diária  da  distribuição 

quantitativa  do  macrozoobentos  no  litoral  norte  do  Rio  Grande  do  Sul.  No  presente 

trabalho, objetiva-se verificar a distribuição vertical da macrofauna bentônica durante as 

quatro estações do ano numa praia arenosa no litoral sul do Rio Grande do Sul.

21



2. METODOLOGIA

2.1. Área de Estudo

As praias arenosas do extremo sul do Brasil são expostas, com pouco declive, com 

ação  das  ondas  de  moderada  a  forte,  apresentando  estados  morfodinâmicos  entre 

dissipativos  e  intermediários  (Gianuca,  1988;  Borzone  &amp;amp;  Gianuca,  1990).  Nas 

proximidades  da  Barra  de  Rio  Grande  as  praias  apresentam  características  dissipativas 

(Calliari  &amp;amp;  Klein,  1993)  enquanto  que  na  área  em  estudo  apresentam  característica 

intermediária  (Pereira,  2005).  No  extremo  sul  do  país  a  maior  parte  da  costa  é 

caracterizada  por  praias  arenosas  largas,  declividade  suave,  zona  de  arrebentação  bem 

desenvolvida  (Garcia  &amp;amp;  Gianuca,  1998)  e  areia  fina  abundante  (Borzone  &amp;amp;  Gianuca, 

1990).  As  marés  astronômicas  são  insignificantes,  sendo  os  fatores  meteorológicos  os 

principais responsáveis pelas variações do nível da água (Calliari &amp;amp; Klein, 1993). O local 

de estudo (52º 14’ 040 W e 32º 15’ 554 S) está localizado na praia do Cassino a 17,2 Km 

ao sul do molhe oeste (Fig. 1).

Figura 1: Localização da área estudada.

22



Na denominação da zonação foi utilizada a nomenclatura proposta por Gianuca 

(1998) para a praia do Cassino. Nesta, o nível supralitoral compreende uma zona sob o 

efeito  do  spray  marinho,  que  somente  é  inundada  pela  água  do  mar  durante  eventos 

extremos  como marés e tempestades. O mesolitoral corresponde a zona inundada pelas 

marés, tendo no seu limite inferior a zona de varrido, a qual está submetida ao avanço 

(“swash”)   e  recuo  (“backwash”)   das  ondas.  O  limite  superior  do  infralitoral  foi 

denominado de zona de arrebentação interna, a qual se caracteriza por fundos arenosos 

rasos e turbulentos entre o inferior do varrido e aproximadamente 2 m de profundidade. 

2.2. Amostragem 

As  coletas  dos  macroinvertebrados  bentônicos  foram  realizadas  mensalmente 

durante o período de 12 meses (junho de 2004 a maio de 2005). Foram escolhidos 3 locais, 

com  50  m  de  distância  um  do  outro.  Foram  demarcadas  3  transversais,  2  metros 

eqüidistantes em cada local. Cada transversal se estendeu desde a base das dunas primárias 

até  cerca  de  1  m  de  profundidade  no  infralitoral,  sendo  entre  7  e  8  níveis  de  coleta 

distribuídos ao longo de cada transversal. Nas transversais a distância entre os níveis foi de 

20 m até a zona do varrido superior, a partir do qual a distância foi de 10 m (Fig. 2). A 

menor distância entre os níveis das partes inferiores da praia foi devido ao maior número 

de espécies e organismos que tendem a se concentrar nesta área (Gianuca, 1983; Degraer 

et al., 2003).

As amostras biológicas foram coletadas utilizando-se um tubo extrator de 20 cm de 

diâmetro (0,031416 m2), enterrado no sedimento a 20 cm de profundidade, pois estudos 

prévios mostraram que a maior parte da abundância do macrozoobentos é encontrada nos 

primeiros 15-20 cm de profundidade dentro do sedimento (Bally, 1983). A forma de coleta 

usada esta dentro dos padrões comumente utilizados para amostragem em praias arenosas 

23



(Schoeman et al., 2003). Estas amostras foram peneiradas em uma malha de nylon de 0,5 

mm de abertura de poro (Holme &amp;amp; McIntyre, 1984) e o material retido fixado em solução 

de formaldeído a 10 %. Em laboratório os organismos foram quantificados e identificados 

até o menor nível taxonômico possível sob um microscópio estereoscópio.

Figura 2: Esquema do desenho amostral a partir do qual foi coletada a macrofauna 
bentônica.

Na área em estudo efetuou-se ainda a quantificação mensal do número de tocas do 

“caranguejo  fantasma”  Ocypode  quadrata,  sendo  estas  localizadas  principalmente  no 

supralitoral. Partindo das bases das dunas primárias foram estabelecidas linhas paralelas à 

praia com 100 m de comprimento. Estas linhas foram fundeadas na a área de ocorrência 

das  tocas  do  O. quadrata  com 5  m  de  distância  uma  da  outra.  Através  da  disposição 

24



continua de um quadrado de 1x1m registrou-se a densidade de tocas ao longo de cada 

linha.

Recrutas  e adultos  do bivalve  Mesodesma mactroides  foram definidos  como  os 

organismos com comprimentos de concha respectivos de 1-10 mm (Defeo et al., 1992b), e 

&gt; 43 mm (Masello &amp;amp; Defeo, 1986), enquanto os juvenis possuíram comprimento entre 

10,1  –  42,9  mm.  Já  recrutas,  juvenis  e  adultos  do  bivalve  Donax  hanleyanus foram 

definidos  como  organismos  de,  respectivamente,  1-5  mm,  5,5-15  mm  e  &gt;15  mm  de 

comprimento (de Alava, 1993 apud Defeo &amp;amp; de Alava, 1995).

Para  analisar  a  variação  espacial  da  macrofauna  bentônica,  as  amostras 

pertencentes a cada nível, por local, foram somadas mensalmente.

2.3. Dados ambientais

Amostras sazonais de sedimento foram tomadas em cada um dos níveis nos 3 

locais. As proporções de areia, silte e argila do sedimento foram determinadas através 

do peneiramento (&gt; 0,062 mm de diâmetro) e pipetagem (&amp;lt;0,062 mm de diâmetro), 

conforme Suguio (1973). Durante as coletas mensais  da macrofauna bentônica  foram 

registrados  dados  de  altura  (observações  visuais)  e  período  médio  das  ondas 

(cronômetro digital), salinidade, temperatura do ar e da água. Através de um referencial 

fixo foram obtidos mensalmente  o perfil topográfico  da praia,  sendo  este realizado a 

partir  da transversal  central  do local  2. Para tal utilizou-se nível  topográfico  e régua 

graduada.  Dados  horários  de  velocidade  e  direção  do  vento  foram  fornecidos  pela 

Praticagem da Barra de Rio Grande. 

Para  caracterizar  o  estado  morfodinâmico  sazonal  da  praia  empregou-se  o 

parâmetro  adimensional  de  Dean  ?=Hb/WsT,  onde  Hb  é  a  altura  da  onda  na 

arrebentação , Ws é a velocidade  de decantação do sedimento e T o período da onda. 

25



Valores  de  ?  inferiores  a  1  representam  praias  reflectivas,  praias  intermediárias  são 

classificadas  dentro  do  intervalo  de  1  a  6,  enquanto  praias  dissipativas  apresentam 

valores de ? superiores a 6 (Short &amp;amp; Wright, 1983).

2.4 Análises estatísticas

Com  o  propósito  de  analisar  o  padrão  de  zonação  e  possíveis  variações  da 

distribuição da macrofauna bentônica ao longo do ano, foram feitas análises estatísticas 

no  programa  PRIMER  v5  (Plymouth  Routines  In  Multi  Ecological  Research), 

utilizando-se  dados  quantitativos  (Clarke  &amp;amp;  Warwick,  1994).  Para  as  análises 

multivariadas, partindo da soma das amostras de cada nível, por local, foram extraídas 

planilhas de similaridade  (modo Q)  através do índice de dissimilaridade  Bray-Curtis. 

Os dados de primavera e verão e o total anual foram transformados para ?? devido a 

grande diferença na densidade dos indivíduos (Clarke &amp;amp; Green, 1988). O passo seguinte 

foi fazer a análise de ordenação MDS (Escalonamento Multi Dimensional), sendo esta 

técnica sustentada por alguns autores como sendo a mais robusta, quando comparada a 

outras  técnicas,  para  a  análise  da  zonação  do  macrozoobentos  em  praias  arenosas 

(Kenkel &amp;amp; Orloci, 1986; Raffaelli  et al., 1991). Posteriormente foi testada a diferença 

entre grupos através da análise de similaridade (ANOSIM), com o nível de significância 

P&lt;5%  e  R  estatístico  &gt;0,5.  A  análise  de porcentagem  de similaridade  (SIMPER)  foi 

utilizada para verificação da dissimilaridade entre os grupos formados e também para 

verificar a contribuição das principais espécies na formação dos grupos. Os níveis 1 e 2 

(supralitoral)  não  foram  considerados  nas  análises  multivariadas  por  apresentarem 

macroinvertebrados  bentônicos  originados  de  embancamentos,  o  que  interferiu  nas 

análises.

26



Com  as  mesmas  planilhas  acima  referidas,  foram  também  efetuadas  análises 

univariadas como os índices de diversidade de  Shannon-Weaver (H’)  e equitatividade 

de Pielou (J') para cada nível.

27



3. RESULTADOS

3.1. Variáveis ambientais

A salinidade mínima foi registrada durante a coleta de julho (29) e a máxima em 

janeiro  (36)  e  março  (36).  A  temperatura  da  água  na  arrebentação  interna  seguiu  a 

mesma tendência da temperatura do ar, sendo a mínima registrada nas coletas de julho 

(água = 14º C e ar = 15º C) e maio (água = 13,5º C e ar = 15º C), e a máxima em janeiro 

(água = 26º C e ar = 30º C). A altura das ondas apresentou maiores valores nos meses 

de novembro (1,5 m) e julho (1 m), enquanto o período médio das ondas variou entre 8 

e 11,9 segundos (Tab.1).  

Tabela 1. Parâmetros abióticos registrados nas coletas mensais  da macrofauna 
bentônica durante o período de um ano (junho de 2004 a maio de 2005).

A partir dos valores do ? foi verificado que a praia estudada apresentou estágio 

praial do tipo intermediário durante as quatro estações do ano (Tab. 2). Com relação às 

características do sedimento observou-se que na maior parte ele foi classificado como 

areia fina, porém em algumas ocasiões o sedimento das partes inferiores da praia foi 

classificado  como  areia  média  (Tab.  2).  A  declividade  média  da  praia  durante  todo 

período amostral foi de 1,7º.

28

Junho Julho Agosto Setembro Outubro Novembro Dezembro Janeiro Fevereiro Março Abril Maio
Salinidade 34 29 34 32 30 31 34 36 34 36 35 32
Temperatura ar (ºC) 18 15 17 18 20 24 26 30 22 26 21,5 15
Temperatura água (ºC) 16 14 16 16 20 20 23 26 24 25,5 22 13,5
Altura  das ondas (m) 1 0,75 0,5 0,75 1,5 0,5 0,75 0,75 0,5 0,5 0,75
Período médio das ondas (s) 10 8,8 10 11,8 11,9 9,7 11,7 11 8 10,3 11,4



Tabela  2:  Tamanho  médio  dos  grãos  (phi)  e  classificação  do  sedimento.   É 
apresentado também o valor do ? sazonalmente.

A praia apresentou constante erosão e acresção ao longo do período estudado, 

sendo  possível  observar  isso  nos  perfis  traçados  mensalmente  (Fig.  3).  Os  mesmos 

foram agrupados de acordo com os meses que compuseram cada estação do ano.

Figura 3: Perfis mensais da praia durante o período estudado (junho de 2004 a 
maio de 2005). 

29

Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação
Nivel 1 Local 1 2,564 Areia fina 2,568 Areia fina 2,764 Areia fina 2,747 Areia fina
Nivel 2 Local 1 2,753 Areia fina 2,562 Areia fina 2,723 Areia fina 2,521 Areia fina
Nivel 3 Local 1 2,499 Areia fina 2,358 Areia fina 2,508 Areia fina 2,77 Areia fina
Nivel 4 Local 1 2,27 Areia fina 2,541 Areia fina 2,546 Areia fina 2,766 Areia fina
Nivel 5 Local 1 2,154 Areia fina 2,332 Areia fina 2,383 Areia fina 2,753 Areia fina
Nivel 6 Local 1 1,889 Areia média 2,188 Areia fina 2,502 Areia fina 2,465 Areia fina
Nivel 7 Local 1 1,774 Areia média 2,214 Areia fina 2,394 Areia fina 2,501 Areia fina
Nível 8 Local 1 *** *** *** *** 2,403 Areia fina 2,375 Areia fina
Nivel 1 Local 2 2,609 Areia fina 2,499 Areia fina 2,565 Areia fina 2,747 Areia fina
Nivel 2 Local 2 2,621 Areia fina 2,691 Areia fina 2,574 Areia fina 2,533 Areia fina
Nivel 3 Local 2 2,342 Areia fina 2,765 Areia fina 2,429 Areia fina 2,723 Areia fina
Nivel 4 Local 2 2,282 Areia fina 2,53 Areia fina 2,423 Areia fina 2,638 Areia fina
Nivel 5 Local 2 2,373 Areia fina 2,363 Areia fina 2,597 Areia fina 2,415 Areia fina
Nivel 6 Local 2 1,733 Areia média 2,467 Areia fina 2,198 Areia fina 2,483 Areia fina
Nivel 7 Local 2 1,987 Areia média 2,513 Areia fina 2,163 Areia fina 2,098 Areia fina
Nível 8 Local 2 *** *** *** *** 1,991 Areia média 2,441 Areia fina
Nivel 1 Local 3 2,523 Areia fina 2,755 Areia fina 2,585 Areia fina 2,576 Areia fina
Nivel 2 Local 3 2,479 Areia fina 2,748 Areia fina 2,719 Areia fina 2,571 Areia fina
Nivel 3 Local 3 2,406 Areia fina 2,787 Areia fina 2,385 Areia fina 2,776 Areia fina
Nivel 4 Local 3 2,293 Areia fina 2,774 Areia fina 2,409 Areia fina 2,75 Areia fina
Nivel 5 Local 3 2,264 Areia fina 2,766 Areia fina 2,508 Areia fina 2,242 Areia fina
Nivel 6 Local 3 1,895 Areia média 2,511 Areia fina 2,37 Areia fina 2,394 Areia fina
Nivel 7 Local 3 1,491 Areia média 2,518 Areia fina 2,346 Areia fina 2,442 Areia fina
Nível 8 Local 3 *** *** *** *** 1,877 Areia média 2,466 Areia fina

? 

Inverno Primavera Verão Outono

4,956 4,097 3,269 3,131

-1
-0,5

0
0,5

1
1,5

2
2,5

3
3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Julho Agosto

Dunas

-1
-0,5

0
0,5

1
1,5

2
2,5

3
3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Setembro Outubro Novembro

Dunas

-1,5
-1

-0,5
0

0,5
1

1,5
2

2,5
3

3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Março Abril Maio

Dunas

-1.5
-1

-0.5
0

0.5
1

1.5
2

2.5
3

3.5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Dezembro Janeiro Fevereiro

Dunas

-1
-0,5

0
0,5

1
1,5

2
2,5

3
3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Julho Agosto

Dunas

-1
-0,5

0
0,5

1
1,5

2
2,5

3
3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Julho Agosto

Dunas

-1
-0,5

0
0,5

1
1,5

2
2,5

3
3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Setembro Outubro Novembro

Dunas

-1
-0,5

0
0,5

1
1,5

2
2,5

3
3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Setembro Outubro Novembro

Dunas

-1,5
-1

-0,5
0

0,5
1

1,5
2

2,5
3

3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Março Abril Maio

Dunas

-1,5
-1

-0,5
0

0,5
1

1,5
2

2,5
3

3,5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Março Abril Maio

Dunas

-1.5
-1

-0.5
0

0.5
1

1.5
2

2.5
3

3.5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Dezembro Janeiro Fevereiro

Dunas

-1.5
-1

-0.5
0

0.5
1

1.5
2

2.5
3

3.5

0 25 50 75 100 125 150 175 200 225 250

m

m

Dezembro Janeiro Fevereiro

Dunas



A  partir  dos  dados  horários  de  velocidade  e  direção  do  vento  foi  possível 

constatar que o vento NE foi o mais freqüente na região em todas as estações do ano, 

sendo 26,4 m.s-1 a velocidade máxima registrada na primavera.  O vento SW atingiu sua 

maior  freqüência  no  inverno  e  primavera,  sendo  a  velocidade  máxima  atingida  no 

outono, chegando a 25,1 m.s-1. (Tab. 3).

Tabela 3: Freqüência, velocidade média e máxima dos ventos nas estações do 
ano (junho de 2004 a maio de 2005).

Na maior parte dos meses o vento NE foi o mais freqüente durante os 7 dias que 

antecederam as coletas da macrofauna bentônica. A velocidade máxima desse vento foi 

de 26,4 m.s-1, atingida em outubro. O vento SW foi mais freqüente em determinados 

meses,  principalmente  naqueles  característicos  pelas  temperaturas  mais  baixas,  sendo 

sua velocidade máxima 25,1 m.s-1, verificada em março (Tab. 4).

30

N NE E SE S SW W NW 
Freqüencia (%) 5,5 40,8 2,6 6,5 3,6 21,4 8,9 10,7
Velocidade Média (m.s¹?) 3,9 8,0 5,9 3,6 4,0 5,3 5,1 3,7
Velocidade Máxima (m.s¹?) 13,0 22,4 17,4 11,6 13,0 19,7 20,1 19,2
Freqüencia (%) 2,4 37,9 7,1 16,2 9,2 20,2 4,4 2,6
Velocidade Média (m.s¹?) 4,7 8,8 6,9 6,1 6,9 6,3 5,0 3,3
Velocidade Máxima (m.s¹?) 17,0 26,4 17,0 17,4 23,7 24,6 15,6 18,4
Freqüencia (%) 1,6 45,0 13,3 21,2 4,1 9,5 2,1 3,1
Velocidade Média (m.s¹?) 4,5 9,3 8,0 6,5 7,6 6,4 4,0 4,1
Velocidade Máxima (m.s¹?) 16,1 21,9 17,0 15,6 17,4 19,7 17,0 17,0
Freqüencia (%) 5,4 36,0 6,1 14,1 9,3 14,0 6,9 8,1
Velocidade Média (m.s¹?) 3,9 7,5 6,7 5,7 6,9 6,0 4,1 3,6
Velocidade Máxima (m.s¹?) 19,7 22,8 21,9 18,8 25,5 25,1 18,8 17,0

Inverno

Primavera

Verão

Outono



Tabela  4:  Característica  do  vento  nos  7  dias  que  antecederam  as  coletas  da 
macrofauna bentônica (junho de 2004 a maio de 2005).

31

N NE E SE S SW W NW
Freqüencia (%) 7,1 32,7 0,0 0,0 0,0 9,5 29,2 21,4
Velocidade Média (m.s¹?) 3,6 5,4 0,0 0,0 0,0 6,1 5,9 3,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 9,8 15,6 0,0 0,0 0,0 16,1 16,6 11,2
Freqüencia (%) 0,6 28,6 0,0 10,6 7,5 45,3 3,1 4,3
Velocidade Média (m.s¹?) 2,2 7,1 0,0 4,0 6,2 6,2 3,0 2,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 4,9 16,1 0,0 6,7 12,5 13,4 8,1 5,8
Freqüencia (%) 1,2 26,8 4,2 10,1 2,4 41,1 10,1 4,2
Velocidade Média (m.s¹?) 2,9 7,8 6,4 3,5 3,0 6,6 3,9 2,4
Velocidade máxima (m.s¹?) 6,3 19,7 9,0 7,2 6,3 15,6 9,0 4,9
Freqüencia (%) 0,6 14,9 6,0 37,5 26,8 14,3 0,0 0,0
Velocidade Média (m.s¹?) 5,8 8,9 7,5 8,9 8,4 8,3 0,0 0,0
Velocidade máxima (m.s¹?) 12,1 16,1 12,1 17,4 17,4 16,1 0,0 0,0
Freqüencia (%) 1,2 42,9 5,4 5,4 1,8 28,0 14,3 1,2
Velocidade Média (m.s¹?) 7,4 11,3 10,8 6,3 6,3 5,5 4,9 4,5
Velocidade máxima (m.s¹?) 14,8 26,4 17,0 12,5 9,4 13,0 9,4 8,1
Freqüencia (%) 3,0 41,7 9,5 4,8 11,3 14,3 12,5 3,0
Velocidade Média (m.s¹?) 2,5 10,4 9,9 3,7 8,2 7,1 5,2 1,4
Velocidade máxima (m.s¹?) 7,2 21,5 15,2 7,6 23,7 24,6 13,9 4,5
Freqüencia (%) 0,0 18,8 37,1 44,1 0,0 0,0 0,0 0,0
Velocidade Média (m.s¹?) 0,0 9,4 9,7 9,4 0,0 0,0 0,0 0,0
Velocidade máxima (m.s¹?) 0,0 16,6 15,6 15,2 0,0 0,0 0,0 0,0
Freqüencia (%) 3,6 48,8 11,9 16,1 3,0 10,7 1,8 4,2
Velocidade Média (m.s¹?) 4,2 8,0 7,4 5,0 5,6 8,6 5,4 3,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 11,2 15,2 12,1 12,1 11,6 17,4 11,2 16,1
Freqüencia (%) 4,8 28,6 18,5 20,8 6,0 17,9 1,8 1,8
Velocidade Média (m.s¹?) 4,1 10,4 11,2 7,5 6,9 6,3 4,0 3,1
Velocidade máxima (m.s¹?) 11,6 19,2 17,0 13,9 13,4 15,6 7,6 7,2
Freqüencia (%) 4,8 18,5 12,5 35,7 10,1 4,2 4,8 8,9
Velocidade Média (m.s¹?) 5,3 8,5 9,6 7,0 9,2 8,1 4,2 3,5
Velocidade máxima (m.s¹?) 11,6 22,8 21,9 18,8 25,5 25,1 10,3 8,5
Freqüencia (%) 6,0 23,8 5,4 11,9 10,7 20,2 6,5 15,5
Velocidade Média (m.s¹?) 2,6 9,1 8,2 9,3 7,7 5,4 3,6 5,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 12,1 20,6 16,6 17,0 17,6 15,6 13,4 17,0
Freqüencia (%) 3,0 16,7 4,8 5,4 1,8 28,6 24,4 15,5
Velocidade Média (m.s¹?) 4,0 4,7 2,1 5,9 6,6 6,0 5,8 4,6
Velocidade máxima (m.s¹?) 10,3 9,4 5,8 9,4 13,0 17,9 18,8 15,6

Outubro

Novembro

Junho

Julho

Agosto

Setembro

Abril

Maio

Dezembro

Janeiro

Fevereiro

Março



3.2. Macroinvertebrados bentônicos

O inverno,  caracterizado  pelos  meses  de junho, julho  e agosto,  apresentou 18 

táxons.  Dentro  dos  invertebrados  bentônicos  a  classe  Crustacea  foi  a  mais  diversa, 

seguida pelas classes Polychaeta, Bivalvia, Gastropoda e o filo Nemertea. No nível 4 foi 

observado o maior índice médio de diversidade (H’=1,29) e a maior densidade média da 

macrofauna, porém o maior número de táxons foi verificado no nível 6 (Tab. 5).

Tabela  5:  Densidade  média  (ind.  m-2)  e  desvio  padrão  (DP)  dos  organismos 
durante  o  inverno  em  cada  nível.  São  apresentados  também  os  índices  médios  de 
diversidade (H’), equitatividade (J’), densidades médias totais e número de espécie de 
cada nível.

As análises MDS e ANOSIM mostraram a formação de 3 grupos, sendo estes 

caracterizados pelos níveis 3, 4 e de 5 a 8 (ANOSIM 3x4 R=0,9 e p=0,1%; 3x5-8 R=0,8 

e  p=0,1%; 4x5-8 R=0,5 e  p=0,1%) (Fig. 4a). Através da análise SIMPER observou-se 

que a dissimilaridade entre os grupos 3x4, 3x5-8 e 4x5-8 foi respectivamente de 87%, 

96% e 86%.  As porcentagens de contribuição dos principais táxons na formação dos 

distintos grupos estão referidas na tabela 6.

32

Níveis
Media DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP

Donax hanleyanus (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 4,72 14,52 201,60 343,74 473,93 878,60 224,00 306,65 244,04 387,24
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 0 0 0 0 1,18 6,13 49,51 55,37 269,97 476,02 172,12 277,95 78,99 129,56 120,25 171,99
Euzonus furciferus (Polychaeta) 0 0 24,76 42,64 235,78 273,86 156,80 466,64 2,36 8,50 1,18 6,13 0 0 0 0
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 0 0 1,18 6,13 3,54 10,19 350,14 834,73 10,61 24,97 2,36 8,50 0 0 0 0
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 1,18 6,13 3,54 10,19 3,54 13,49 2,36 8,50 11,79 26,70 14,15 16,78
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 5,89 15,39 3,54 10,19 5,89 12,60 3,54 10,61
Platyischnopidae (Crustacea) 5,89 15,39 4,72 14,52 27,12 40,17 682,60 441,62 239,32 348,84 63,66 130,65 3,54 10,19 3,54 10,61
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 1,18 6,13 463,32 506,40 47,16 83,46 35,37 65,07 60,13 57,44 99,03 99,96
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 9,43 35,11 12,97 28,28 5,89 12,60 18,86 42,58 93,13 143,69 200,42 228,48 108,46 149,89 56,59 44,39
Excirolana armata (Crustacea) 0 0 0 0 35,37 41,72 106,10 61,16 17,68 31,00 1,18 6,13 0 0 0 0
Emerita brasiliensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 3,54 10,19 42,44 56,53 5,89 12,60 7,07 21,22
Macrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 10,61 17,66 16,50 34,61 11,79 23,60 3,54 10,61
Pinnixa patagoniensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2,36 12,25 0 0 0 0
Excirolana brasiliensis (Crustacea) 0 0 2,36 8,50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 0 0 0 0 0 0 0 0
Balloniscus sellowii (Crustacea) 0 0 0 0 1,18 6,13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 0 0
Nemertea 0 0 0 0 0 0 8,25 18,92 7,07 22,22 5,89 15,39 4,72 14,52 3,54 10,61
Densidades Médias Totais 15,33 39,85 45,98 51,73 312,41 261,45 1845,01 1292,69 912,49 673,21 1023,30 1373,52 516,37 387,98 555,27 458,55
Número de Espécies
J' *** *** *** *** 0,62 0,31 0,66 0,10 0,57 0,16 0,76 0,16 0,70 0,22 0,70 0,12
H'(loge) 0,07 0,20 0,31 0,42 0,76 0,44 1,29 0,22 1,05 0,40 1,25 0,30 1,19 0,40 1,28 0,19
*** não foi possível calcular a J´

14 11 1052 9 11 13

Inverno  2004
5 6 7 81 2 3 4



Tabela  6: Porcentagem  de contribuição dos  principais  táxons para a formação 
dos distintos grupos durante o inverno, primavera, verão, outono e o ano inteiro (junho 
de 2004 a maio de 2005).

Na  primavera,  ou  seja,  setembro,  outubro  e  novembro,  foram  coletados  21 

táxons. A classe Crustacea foi a que apresentou maior diversidade, seguida pelas classes 

Polychaeta, Bivalvia, Gastropoda, Oligochaeta e o filo Nemertea.  O nível com maior 

índice  médio  de  diversidade  foi  o  4  (H’=1,02),  enquanto  que  o  nível  5  foi  o  que 

apresentou  a  maior  densidade  média.  O  nível  7  foi  o  que  conteve  maior  número  de 

táxons (Tab. 7).

Tabela  7:  Densidade  média  (ind.  m-2)  e  desvio  padrão  (DP)  dos  organismos 
durante  a  primavera  em  cada  nível.  São  apresentados  também  os  índices  médios  de 
diversidade (H’), equitatividade (J’), densidades médias totais e número de espécie de 
cada nível.

33

Níveis
Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP

Mesodesma mactroides (Bivalvia) 3,54 18,38 0 0 2,36 8,50 76,63 98,41 1183,64 1194,89 2540,58 3312,00 298,27 367,74
Donax hanleyanus (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 40,08 60,90 1307,43 830,70 321,85 508,48 21,22 40,46
Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 20,04 59,32 28,29 75,08 22,40 38,29 31187,22 46173,01 37770,33 61418,21 6936,78 17581,52 2024,21 5215,19
Euzonus furciferus (Polychaeta) 1,18 6,13 8,25 22,67 318,31 260,55 274,69 325,35 20,04 30,77 0 0 0 0
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 23,58 34,86 11,79 20,03 95,49 177,23 81,35 106,43
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 3,54 10,19 5,89 12,60 7,07 16,12
Grubeulepis bracteata (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13
Capitella  sp. (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13
Hesionidae (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 101,39 270,53 145,01 294,44 50,69 102,67 598,89 1231,48 4725,12 14985,79 2738,64 3824,43 2421,51 4674,16
Platyischnopidae (Crustacea) 3,54 10,19 0 0 1,18 6,13 352,50 418,85 754,51 842,02 468,03 474,42 102,57 150,17
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 2,36 8,50 0 0 9,43 27,66 720,32 792,89 281,76 352,22 176,84 189,00 166,23 245,51
Macrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 2,36 8,50 16,50 29,77 22,40 43,08
Emerita brasiliensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 11,79 21,89 11,79 20,03 0 0
Excirolana armata (Crustacea) 0 0 1,18 6,13 25,94 42,37 106,10 109,91 2,36 12,25 1,18 6,13 0 0
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 4,72 19,15 1,18 6,13 2,36 8,50
Excirolana brasiliensis (Crustacea) 1,18 6,13 1,18 6,13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13
Nemertea 0 0 0 0 0 0 17,68 23,91 17,68 35,68 24,76 36,76 27,12 39,19
Oligochaeta 24,76 101,56 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Densidades Médias Totais 157,98 294,99 183,91 319,33 430,31 323,58 33400,06 46611,94 46097,06 59816,95 13339,51 18044,72 5180,19 7301,23
Número de Espécies
J' *** *** *** *** 0,66 0,20 0,49 0,32 0,37 0,26 0,49 0,23 0,51 0,21
H'(loge) 0,29 0,33 0,29 0,39 0,72 0,24 1,02 0,64 0,79 0,54 0,97 0,44 1,01 0,48
*** não foi possível calcular a J'

14 13 168 5 7 12

5 6 7
Primavera 2004

1 2 3 4

Grupos 3 4 5-8 3 4-7 3 4-5 6-7 8 3-4 5-8 3 4-8
Donax hanleyanus (Bivalvia) 34% 15% 73% 16%
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 23% 14% 21% 25% 33% 22% 19%
Euzonus furciferus (Polychaeta) 65% 57% 26% 42%
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 17% 53% 30%
Platyischnopidae (Crustacea) 53%
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 19% 12%
Excirolana armata (Crustacea) 29%
Emerita brasiliensis (Crustacea) 17%
Phoxocephalopsis sp. (Crustacea) 14%

AnualInverno OutonoPrimavera Verão 



Através das análises foi possível verificar a formação de 2 grupos, um formado 

pelo nível  3 e  outro pelos níveis  de 4 a 7 (ANOSIM  R=0,8  e  p=0,1%)  (Fig.  4b).  A 

diferença entre estes grupos foi de 76 % e as porcentagens dos principais táxons que 

formaram cada grupo são apresentadas na tabela 6.

No verão (dezembro, janeiro e fevereiro) foram encontrados 21 táxons. A classe 

Crustacea  foi  a  que  mostrou  maior  diversidade,  seguida  pelas  classes  Polychaeta, 

Bivalvia, Gastropoda, Oligochaeta e o filo Nemertea. O nível com maior índice médio 

de  diversidade  (H’=1,35)  e  maior  número  de  táxons  foi  o  6,  enquanto  que  a  maior 

densidade média foi encontrada no nível 5 (Tab. 8).

Tabela  8:  Densidade  média  (ind.  m-2)  e  desvio  padrão  (DP)  dos  organismos 
durante  o  verão  em  cada  nível.  São  apresentados  também  os  índices  médios  de 
diversidade (H’), equitatividade (J’), densidades médias totais e número de espécie de 
cada nível.

As análises permitiram observar a separação de 4 grupos, quais sejam: nível 3, 

níveis  4-5,  níveis  6-7  e  o  último  formado  pelo  nível  8  (ANOSIM  3x4-5  R=0,5  e 

p=0,1%; 3x6-7 R=0,8 e  p=0,1%; 3x8 R=0,3 e  p=7,7%; 4-5 x 6-7 R=0,5 e  p=0,1%; 4-

5x8 R=0,8 e  p=0,4%; 6-7x8 R=0,6 e  p=0,5%) (Fig. 4c). Nota-se que não há diferença 

significativa entre os níveis 3 e 8. A provável causa disso foi a abrupta diminuição da 

34

Níveis
Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP

Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 1,18 6,13 0 0 0 0 3,54 10,19 56,59 75,60 24,76 21,22
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 23,58 69,29 1,18 6,13 53,05 111,67 282,94 366,70 5761,40 12224,50 5614,03 8758,62 2416,79 2171,48 923,10 1129,55
Donax hanleyanus (Bivalvia) 2,36 8,50 0 0 15,33 33,47 156,80 495,72 643,69 796,57 949,03 1444,80 471,57 698,44 116,71 222,82
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 2,36 8,50 2,36 8,50 4,72 11,52 0 0
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 12,97 44,37 17,68 50,97 109,64 206,92 3697,10 5663,47 29184,23 38207,78 1055,14 1836,98 57,77 110,98 7,07 14,04
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 4,72 14,52 4,72 14,52 10,61 15,92
Capitellidae  (Polychaeta) 0 0 2,36 8,50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Euzonus furciferus (Polychaeta) 1,18 6,13 0 0 23,58 103,93 97,85 143,69 25,94 51,51 1,18 6,13 0 0 0 0
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 2,36 8,50 51,87 104,89 475,11 852,33 1279,13 1673,80 74,27 155,94 0 0
Emerita brasiliensis (Crustacea) 1,18 6,13 1,18 6,13 0 0 0 0 462,14 624,34 677,88 744,92 24,76 55,37 67,20 80,28
Platyischnopidae (Crustacea) 1,18 6,13 0 0 0 0 17,68 41,72 245,22 345,75 557,63 869,24 103,75 215,27 0 0
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 1,18 6,13 0 0 1,18 6,13 2,36 8,50 121,43 327,37 123,79 119,86 101,39 122,66 14,15 28,07
Excirolana armata (Crustacea) 2,36 8,50 0 0 17,68 35,68 200,42 141,48 91,96 116,56 31,83 81,39 0 0 0 0
Macrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 5,89 25,03 28,29 39,81 67,20 115,89 49,51 71,37
Pinnixa patagoniensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 1,18 6,13 10,61 31,83
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 3,54 13,49 7,07 20,39 0 0
Arenaeus cribarius (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 0 0 0 0
Buccinanops duartei (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2,36 8,50 21,22 35,59
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1,18 6,13 0 0 3,54 10,61
Oligochaeta 83,70 307,49 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Nemertea 0 0 0 0 0 0 0 0 27,12 42,07 54,23 50,57 29,47 44,08 14,15 16,78
Densidades Médias Totais 129,68 313,12 22,40 50,57 224,00 282,85 4508,20 5686,90 37047,65 46896,91 10389,85 11077,75 3423,59 2655,20 1262,63 1292,68
Número de Espécies
J' *** *** *** *** *** *** 0,57 0,31 0,49 0,33 0,59 0,17 0,46 0,18 0,47 0,19
H'(loge) 0,26 0,39 0,06 0,19 0,43 0,45 0,89 0,46 1,06 0,70 1,35 0,36 1,05 0,42 0,96 0,31
*** não foi possível calcular a J'

Verão 2004 - 2005

9 4 8 9 13 18 15 12

1 6 7 82 3 4 5



densidade de Euzonus furciferus no nível 3, sendo esta espécie característica desse nível 

.  A  diferença  entre  os  grupos  3x4-5,  3x6-7,  4-5x6-7,  4-5x8  e  6-7x8  foram 

respectivamente 70%, 83%, 55%, 69% e 49%, e as porcentagens dos principais táxons 

responsáveis pela formação de cada grupo estão contidas na tabela 6.

Observou-se  durante  o  outono  (março,  abril  e  maio)  que  22  táxons  foram 

presentes. A classe Crustacea foi a mais diversificada, seguida pelas classes Polychaeta, 

Bivalvia,  Gastropoda,  Oligochaeta  e  o  filo  Nemertea.  O  nível  com  maior  índice  de 

diversidade  médio  foi  o  4  (H’=1,43),  enquanto  que  a  maior  densidade  média  foi 

registrada no nível 6. Os níveis 5 e 6 abrigaram maior número de táxons  neste período 

(Tab. 9).

Tabela  9:  Densidade  média  (ind.  m-2)  e  desvio  padrão  (DP)  dos  organismos 
durante  o  outono  em  cada  nível.  São  apresentados  também  os  índices  médios  de 
diversidade (H’), equitatividade (J’), densidades médias totais e número de espécie de 
cada nível.

35

Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP
Donax hanleyanus (Bivalvia) 4.72 14.52 0 0 33.01 63.34 225.17 331.14 966.72 1463.53 2429.76 2224.40 2193.98 2812.84 940.78 795.75
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 0 0 1.18 6.13 252.29 461.94 534.05 824.69 1020.95 2503.57 114.36 173.96 47.16 56.09 26.53 52.64
Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 0 0 9.43 21.29 120.25 251.15 374.90 765.13 1025.66 2753.08
Euzonus furciferus (Polychaeta) 2.36 8.50 2.36 8.50 478.64 647.09 475.11 1123.69 11.79 30.77 2.36 8.50 0 0 0 0
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 0 0 0 0 38.90 98.83 99.03 211.20 3.54 13.49 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 7.07 18.38 14.15 29.72 8.25 14.21 19.45 29.17
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 2.36 8.50 4.72 11.52 3.54 10.29
Hyalinoecia  sp. (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0
Platyischnopidae (Crustacea) 2.36 8.50 0 0 25.94 50.74 460.96 365.64 406.73 540.50 27.12 32.68 3.54 10.19 0 0
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 69.56 130.96 418.52 521.15 127.32 199.18 83.70 99.16 41.26 59.76 33.60 63.17
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 1.18 6.13 3.54 10.19 2.36 8.50 21.22 63.05 43.62 80.50 108.46 109.65 74.27 75.94 79.58 93.44
Emerita brasiliensis (Crustacea) 0 0 0 0 10.61 43.25 8.25 20.88 268.79 709.86 14.15 28.38 5.89 12.60 1.77 7.50
Excirolana armata (Crustacea) 0 0 7.07 20.39 119.07 123.15 75.45 91.81 5.89 17.74 0 0 0 0 0 0
Macrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 21.22 35.31 42.44 44.14 44.80 61.33 53.05 82.43
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 3.54 10.19 2.36 12.25 9.43 21.29 23.58 51.17 12.38 38.04
Excirolana brasiliensis (Crustacea) 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Arenaeus cribarius (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0
Ocypode quadrata  (Crustacea) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Buccinanops duartei (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.77 7.50
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.77 7.50
Nemertea 0 0 0 0 1.18 6.13 3.54 10.19 11.79 23.60 16.50 23.97 5.89 12.60 5.31 12.21
Oligochaeta 3.54 10.19 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Densidades Médias Totais 15.33 23.97 15.33 29.77 1031.56 908.68 2326.01 1840.93 2908.40 3715.27 2987.39 2490.41 2829.41 3530.84 2205.17 3167.57
Número de Espécies
J' *** *** *** *** 0.61 0.19 0.71 0.07 0.59 0.21 0.43 0.22 0.43 0.19 0.58 0.14
H'(loge) 0.26 0.41 0.32 0.39 0.96 0.36 1.43 0.21 1.24 0.49 0.97 0.50 0.90 0.43 1.17 0.33
*** não foi possível calcular a J'

15 15 14 136 5 10 12

Outono 2005
1 2 3 4 5 876



Neste período foi possível constatar a formação de 2 grupos, o primeiro formado 

pelas  estações  3-4,  enquanto  o  outro  reuniu  as  estações  5  a  8  (ANOSIM  R=0,6  e 

p=0,1%) (Fig. 4d). A dissimilaridade entre esses grupos foi de 87% e as porcentagens 

dos principais táxons responsáveis pela formação dos grupos são apresentadas na tabela 

6.

Figura 4: Análise de ordenação MDS sazonais dos níveis de coleta ao longo das 
transversais. Cada análise contém os referentes meses que formaram cada estação do 
ano. As letras A, B, C e D referem-se respectivamente ao inverno, primavera, verão e 
outono.
 

36

3

4

5

6

7

8

Stress: 0,17A 3

4

5

6

7

Stress: 0,13B

3

4

5

6

7

8

Stress: 0,11C 3

4

5

6

7

8

Stress: 0,15D

3

4

5

6

7

8

Stress: 0,17A 3

4

5

6

7

8

Stress: 0,17A 3

4

5

6

7

Stress: 0,13B 3

4

5

6

7

Stress: 0,13B

3

4

5

6

7

8

Stress: 0,11C 3

4

5

6

7

8

Stress: 0,11C 3

4

5

6

7

8

Stress: 0,15D 3

4

5

6

7

8

Stress: 0,15D



Com base  nas  análises realizadas  com os dados de todo período amostral,  foi 

possível distinguir a formação de 2 grupos, um formado pelo nível 3 e outro formado 

pelos níveis de 4 a 8 (ANOSIM R=0,6 e  p=0,1%) (Fig.5). Estes grupos apresentaram 

dissimilaridade de 76%. Na tabela 6 encontram-se as porcentagens de contribuição dos 

táxons responsáveis pela formação dos grupos.

 

Figura  5:  Análise  de  ordenação  MDS  dos  níveis  de  coleta  ao  longo  das 
transversais com os dados de todo período amostral (junho de 2004 a maio de 2005). 

Os  valores  médios  das  densidades  por  nível  dos  10  táxons  com  maiores 

densidades,  durante  o  inverno,  primavera,  verão  e  outono,  estão  contidas 

respectivamente  nas  figuras  6a,  6b,  6c  e  6d,  enquanto  que  os  valores  médios  das 

densidades  por  nível  dos  10  táxons  com  maiores  densidades  durante  todo  período 

amostral é apresentada na figura 7. Nestas figuras é possível observar que grande parte 

37

3

4

5

6

7

8

Stress: 0,18
3

4

5

6

7

8

Stress: 0,18



dos  organismos  se  distribuíram,  principalmente,  entre  o  limite  superior  e  inferior  da 

zona de varrido.

Figura 6: Valores médios das densidades por nível dos organismos com maiores 
densidades  durante  as  estações  do  ano.  As  letras  A,  B,  C  e  D  referem-se 
respectivamente ao inverno, primavera, verão e outono (junho de 2004 a maio de 2005).

.

38

A B

C D

A B

C D

AA BB

CC DD



Figura 7: Valores médios das densidades por nível dos 10 táxons com maiores 
densidades durante todo período amostral (junho de 2004 a maio de 2005).

Maior densidade média de tocas do caranguejo Ocypode quadrata foi verificada 

próxima às dunas em todos os meses que foram encontradas tocas desta espécie. Em 

direção às partes inferiores da praia notou-se que a densidade média de tocas diminuiu 

de acordo com a distância (Fig. 8).

Figura  8:  Densidades  médias  (tocas  m-2)  mensais  das  tocas  do  caranguejo 
Ocypode quadrata de acordo com a distância das bases das dunas primárias (junho de 
2004 a maio de 2005).

. 

39

0

0,05

0,1

0,15

0,2

0,25

0,3

0,35

0,4

jun jul ago set out nov dez jan fev mar abr mai

T
oc

as
 m

-2

0-10m 10-20m 20-30m



4. DISCUSSÃO

Um padrão de 3 zonas foi encontrado baseado nos dados do ano todo, sendo este 

caracterizado:  pelo  supralitoral,  onde  ocorreu  o  “caranguejo  fantasma”   Ocypode  

quadrata; o mesolitoral superior caracterizado, principalmente, por Euzonus furciferus e 

Excirolana  armata; e  a  última  zona  compreendeu  o mesolitoral  inferior  e  a zona  de 

arrebentação interna, a qual foi caracterizada, principalmente, pelos migradores mareais 

Donax hanleyanus e  Mesodesma mactroides, juntamente com Phoxocephalopsis sp. A 

fauna do supralitoral pode ser relacionada à zona sub-terrestre de Dahl (1952) e a zona 

de areia seca de Salvat (1964).  No esquema proposto por Dahl (1952) o mesolitoral, 

que  corresponde  a  zona  de  retenção  de  Salvat  (1964),  é  caracterizado  por  isópodes 

cirolanídeos,  porém  neste  trabalho  além  de  Excirolana  armata encontrou-se  também 

Euzonus furciferus  nesta zona, similarmente ao observado por Gimenez &amp;amp; Yanniccelli 

(1997) e Defeo  et al. (1992a) nos  estudos  realizados  em praias uruguaias. A terceira 

zona  faunística  encontrada  refere-se  à  zona  infralitoral  de  Dahl  (1952),  sendo  esta 

correspondente a zona de ressurgência e saturação de Salvat (1964) (McLachlan, 1990). 

Resultado parecido foi obtido a partir de um estudo anual em uma praia uruguaia 

com  características  similares  a  da  praia  estudada.  Neste  estudo  foram  observadas  3 

zonas  partindo  da  média  anual  da  abundância  de  cada  espécie.  Porém  no  estudo 

supracitado  houve  algumas  peculiaridades  como  a  ocorrência  do  anfípode  talitrídeo 

Pseudorchestoidea  brasiliensis no  supralitoral  (Brazeiro  &amp;amp;  Defeo,  1996).  Na  mesma 

praia onde o presente trabalho foi conduzido, Gianuca (1983) observou no supralitoral a 

ocorrência deste anfípode, porém ele não foi encontrado em qualquer amostra durante o 

período estudado. 

40



Durante  o  inverno  houve  a  formação  de  4  zonas  biológicas,  sendo  estas:  o 

supralitoral, onde ocorreu o caranguejo Ocypode quadrata; o mesolitoral superior sendo 

principalmente representado por  Euzonus furciferus e, em menor grau, por  Excirolana  

armata; o  mesolitoral  médio  representado  especialmente  por  Platyischnopidae;  e  a 

última  zona  foi  habitada  principalmente  pelos  migradores  mareais  Mesodesma  

mactroides e Donax hanleyanus, representando o mesolitoral inferior junto com a zona 

de arrebentação interna. 

No geral o padrão de zonação apresentado no inverno encaixa-se, com algumas 

particularidades,  no  padrão  geral  proposto  por  Dahl  (1952).  Nesse  período  houve  a 

divisão  do  mesolitoral,  semelhante  ao  encontrado  por  James  &amp;amp;  Fairweather  (1996). 

Raffaelli  et  al.  (1991)  concluíram  que  até  3  zonas  baseadas  nas  assembléias  da 

macrofauna puderam ser identificadas dentro do mesolitoral definido por Dahl (1952). 

Nesta mesma estação do ano, talvez o esquema proposto por Salvat (1964) também se 

encaixe, onde o supralitoral seria a zona de areia seca, o mesolitoral superior a zona de 

retenção,  o  mesolitoral  médio  corresponderia  a  zona  de  ressurgência  e  o  mesolitoral 

inferior, junto com a arrebentação interna corresponderia a zona de saturação.

Como dito acima a zonação de inverno apresentou a divisão do mesolitoral, isto 

se deveu principalmente ao anfípode Platyischnopidae. Talvez as baixas temperaturas 

verificadas nesta época propiciem a distribuição dos anfípodes nesta zona, pois Charvat 

(1990)  verificou  que  anfípodes  foram  mais  importantes  no  infralitroral  do  que  no 

mesolitoral, sugerindo que a temperatura mais elevada exclui os anfípodes das partes 

altas da praia.

Outro fator que pode justificar a divisão do mesolitoral foi a baixa densidade de 

organismos  verificados  nesta  época  do  ano,  sendo  isto  principalmente  reflexo  da 

41



ausência de recrutamentos. Mesmo que os fatores meteorológicos sejam os principais 

responsáveis  pelas  variações  do  nível  da  água  na  praia  estudada  (Calliari  &amp;amp;  Klein, 

1993), onde ventos do quadrante sul podem elevar o nível do mar em até 2m (Barletta &amp;amp; 

Calliari, 2003), a maior freqüência de ventos sudoeste, que atingiram até 16,1 m.s-1 nos 

7  dias  que  antecederam  as  coletas,  não  devem  ter  ocasionado  a  sobreposição  dos 

organismos  de  forma  significativa  devido  a  baixa  densidade  do  macrozobentos  no 

período. 

Em  praias  dissipativas  de  regime  de micromaré,  pequenas  mudanças  na  maré 

levam  à  notórias  mudanças  na  posição  da  zona  de  varrido,  fazendo  com  que  haja 

sobreposição da distribuição das espécies, enquanto em praias reflectivas a posição da 

zona de varrido é mais estável, evitando a sobreposição entre as espécies da zona de 

varrido e espécies das zonas superiores da praia (Gimenez &amp;amp; Yanicelli, 1997). 

Na  primavera  um  padrão  de  3  zonas  foi  encontrado,  sendo  o  supralitoral 

composto  basicamente  por  Ocypode  quadrata,  o  mesolitoral  superior  habitado 

principalmente  por  Euzonus  furciferus e  o  mesolitoral  inferior  juntamente  com  a 

arrebentação  interna  foi  caracterizado  por  Bathyporeiapus  sp.,  Scolelepis  gaucha e 

Mesodesma mactroides. O padrão de zonação encontrado na primavera se encaixa ao 

proposto por Dahl (1952), porém a zona de isópodes cirolanídeos, similar ao ocorrido 

no mesolitoral superior do inverno, foi habitada na maior parte por Euzonus furciferus. 

Defeo et al.(1992a) observou em uma praia dissipativa uruguaia que Excirolana armata 

e  Euzonus  furciferus foram  organismos  dominantes  no  mesolitoral,  sendo  a  última 

espécie responsável por 44% do total da macrofauna bentônica desta praia. 

Provavelmente as altas densidades de Bathyporeiapus sp. e de Scolelepis gaucha  

nesta  época  do  ano  foram  responsáveis  pela  junção  dos  níveis,  localizados  desde  o 

42



superior  da zona de varrido até o último  localizado na zona de arrebentação interna, 

formando assim uma única e ampla faixa que correspondeu à zona infralitoral de Dahl 

(1952). 

Em uma praia do Paraná, Bathyporeiapus ruffoi foi um organismo normalmente 

bem  representado  nas  zonas  inferiores  da  praia  estendendo  sua  distribuição  com  alta 

abundância no infralitoral, principalmente nos meses de primavera (Borzone &amp;amp; Souza, 

1997). Na área em estudo, a ação de ventos sul e sudoeste, que ocorreram nos 7 dias que 

antecederam a coleta, chegando a velocidade de até 24,6 m.s-1, elevaram o nível do mar 

e  devem  ter  colaborado  para  o  aumento  da  densidade   de  Bathyporeiapus sp.  no 

mesolitoral  médio.  Neste  nível  este  anfípode  sobrepôs  sua  distribuição  de  forma 

significativa  com  o  poliqueta  Scolelepis  gaucha,  sendo  esta  última  uma  espécie  que 

apresenta maior densidade no mesolitoral com valores podendo chegar a 100 000 m-2 na 

primavera e no início do verão (Santos, 1991). 

Em praias mais planas as zonas inferiores da praia podem ser freqüentemente 

fusionadas e divididas (Defeo &amp;amp; McLachlan, 2005). Jaramillo et al. (1993) verificaram 

no  Chile  que  a  zona  inferior  da  praia  foi  mais  ampla  na  maior  parte  das  praias 

dissipativas  quando  comparadas  aos  demais  tipos  de  praias.  Gimenez  e  Yannicelli 

(1997) observaram que mudanças sazonais na direção do vento podem ser responsáveis 

pela  variação  na  posição  da  zona  de  varrido,  podendo  ocorrer  a  sobreposição  das 

espécies ampliando a zona inferior da praia. Além disso, McLachlan (1990) verificou 

que espécies que habitam as zonas inferiores da praia podem estender suas distribuições 

para o infralitoral, possivelmente sendo isso uma outra justificativa para possível maior 

amplitude da zona inferior da praia. 

43



Um  padrão  de  zonação  diferenciado  foi  encontrado  no  verão  onde  foram 

identificadas  até  5  zonas,  quais  sejam:  supralitoral,  composto  principalmente  por 

Ocypode quadrata; mesolitoral superior representado, sobretudo, por Scolelepis gaucha 

e  Excirolana  armata; mesolitoral  médio  composto,  principalmente,  por  Scolelepis  

gaucha e  Mesodesma mactroides; mesolitoral inferior habitado majoritariamente pelos 

migradores  mareais  Mesodesma  mactroides e  Donax  hanleyanus,  juntamente  com 

Bathyporeiapus sp.  e  por  fim  a  zona  de  arrebentação  interna  foi  caracterizada  por 

Mesodesma mactroides e Emerita braziliensis. 

As análises estatísticas não evidenciaram diferenças significativas entre os níveis 

que  caracterizaram  o  mesolitoral  superior  e  a  arrebentação  interna,  isto  foi  devido 

principalmente às baixas densidades de ambos os níveis. Um fator relevante para essa 

não diferenciação foi a baixa densidade de  Euzonus furciferus no mesolitoral superior, 

sendo que esta zona foi bem caracterizada por esta espécie nas demais estações do ano. 

Percebeu-se nesta época do ano que E. furciferus apresentou maior abundância em um 

nível abaixo do mesolitoral superior, mesmo assim sua abundância não foi alta. A maior 

abundância  neste  nível  pode ser  reflexo  de um  substrato  com  maior  umidade,  o  que 

favorece a sobrevivência dos organismos desta espécie nesta época, onde a incidência 

do sol e a temperatura são maiores do que nas demais estações do ano.

Observa-se  que  durante  os  meses  de  verão,  um  maior  número  de  pessoas 

freqüenta a praia, juntamente com um maior trânsito de veículos, exatamente na zona 

onde  ocorre  o  poliqueta.  Estes  fatores  podem  ter  influenciado  para  uma  menor 

densidade de Euzonus furciferus observada neste período.

Jaramillo  et al.  (1996) não observaram evidências de impacto humano sobre a 

macrofauna bentônica de uma praia arenosa do Chile, porém Gianuca (1983) ressaltou 

44



que veículos de todos os tipos, incluindo caminhões utilizados por pescadores, afetam a 

macrofauna na praia onde o presente estudo foi realizado.

Por  outro  lado  a  baixa  densidade  do  nível  que  compreendeu  a  arrebentação 

interna reflete a turbulência desta zona, onde as condições hidrodinâmicas são severas 

levando a instabilidade do substrato. Janssen &amp;amp; Mulder (2005), a partir de um estudo 

em praias holandesas, observaram baixa diversidade de espécies juntamente com baixos 

valores de abundância na zona de arrebentação.   

A possível segregação das outras duas zonas biológicas, que foram o mesolitoral 

médio  e  inferior,  foi  em  parte  devido  a  maior  ocorrência  de  Scolelepis  gaucha no 

mesolitoral médio. Mesmo havendo sobreposição de recrutas de Mesodesma mactroides 

na parte inferior desta zona, tendo esta espécie dois períodos de recrutamento sendo um 

entre novembro - janeiro e outro entre fevereiro – abril (Defeo  et al., 1992b),  a baixa 

freqüência  de ventos sul e sudoeste  não foram suficientes a tal  ponto de sobrepor as 

espécies e por fim fusionar estas zonas, como ocorrido na primavera.  Mesmo havendo 

essa separação, estas 2 zonas não foram tão distintas quanto as superiores. McLachlan 

(1990) observou que as zonas inferiores da praia, em relação às localizadas nos níveis 

superiores, foram menos pontualmente definidas, mas ainda sim evidentes.

No  geral  podemos  comparar  o  padrão  de  zonação  do  verão  ao  proposto  por 

Salvat (1964). Sendo assim, o supralitoral, o mesolitoral superior, o mesolitoral médio e 

o mesolitoral inferior corresponderiam respectivamente a zona de areia seca, a zona de 

retenção,  a zona  de  ressurgência  e  a zona de saturação  de Salvat  (1964).  A zona de 

arrebentação  interna  foi  bem  evidente  nesta  época,  ficando  separada  das  zonas 

inferiores da praia.

45



Similar  ao  verificado  no  padrão  de  zonação  do  verão,  Barros  et  al.  (2001)  e 

Borzone et al. (2003) observaram que a zona de ressurgência caracterizou-se por picos 

de abundância de Scolelepis squamata.

No outono o padrão de 3 zonas mais uma vez se repetiu, sendo o supralitoral, 

composto  basicamente  por  Ocypode  quadrata,  o  mesolitoral  superior  habitado  por 

Euzonus  furciferus e  Mesodesma  mactroides  e  a  ultima  zona,  que  compreendeu  o 

mesolitoral inferior e a zona de arrebentação interna, foi em grande parte caracterizada 

por Donax hanleyanus. O padrão encontrado pode ser relacionado ao proposto por Dahl 

(1952), porém salienta-se que o esquema de zonação sugerido por este autor baseia-se 

apenas  na  distribuição  de  crustáceos,  sendo  que  no  presente  trabalho  outras  classes, 

além da classe Crustacea, foram encontradas nas distintas zonas da praia nas diferentes 

estações do ano.

Nessa  estação  do  ano  novamente  Euzonus  furciferus voltou  a  caracterizar  o 

mesolitoral superior, estendendo de forma significativa sua distribuição para um nível 

abaixo  da  praia,  isto  se  deveu,  sobretudo  ao  recrutamento  do  poliqueta  que  ocorreu 

nesta  época.  Kemp  (1988)  constatou  que  os  adultos  de  Euzonus  mucronata 

restringiram-se ao mesolitoral superior, enquanto os juvenis assentaram dentro e abaixo 

desta zona,  desta forma  pode-se  justificar  a expansão significativa  da  distribuição  de 

Euzonus furciferus durante esta época do ano. Durante o estudo  E. furciferus estendeu 

sua distribuição principalmente para o nível 4, porém isto ficou evidente apenas nesta 

época do ano, já que o recrutamento ressaltou a abundância desta espécie neste nível.

O recrutamento de  Donax hanleyanus no outono foi o maior responsável pela 

formação  da  ampla  zona  inferior  da  praia.  Cardoso  &amp;amp;  Veloso  (2003)  registraram 

maiores abundâncias desta espécie durante o inverno e outono, onde os recrutas foram 

46



encontrados principalmente na zona de varrido. No presente trabalho a zona inferior da 

praia no outono compreendeu em quase sua totalidade a zona de varrido, sendo habitada 

em grande parte por recrutas de  Donax hanleyanus, concordando com o observado no 

trabalho supracitado. 

Em  resumo  a  zonação  da  praia  do  Cassino  mostrou-se  variável  ao  longo  do 

tempo, porém, com base nos dados do ano inteiro, pode-se sugerir um padrão geral de 

zonação,  sendo  da  seguinte  forma:  supralitoral  caracterizado,  principalmente,  por 

Ocypode  quadrata;  mesolitoral  superior  caracterizado,  sobretudo,  pelo  poliqueta 

Euzonus furciferus, e por fim uma zona inferior ampla e mais variável, compreendendo 

o  mesolitoral  inferior  juntamente  com  a  arrebentação  interna,  sendo  esta  zona 

totalmente influenciada pela ação das marés meteorológicas e caracterizada por diversas 

espécies. 

As  duas  zonas  superiores  (supralitoral  e  mesolitoral  superior)  foram  as  mais 

estáveis durante o trabalho. Brazeiro &amp;amp; Defeo (1996) observaram que o supralitoral foi 

a  zona  que  apresentou  maior  estabilidade  ao  longo  do  tempo,  sendo  isto  também 

observado no presente trabalho. Esta estabilidade foi também registrada no mesolitoral 

superior,  principalmente,  devido  à  distribuição  e  a  ocorrência  de  Euzonus  furciferus 

nesta  zona.  Borzone  et  al.  (1996)  concluíram  que  zonas  biológicas  podem  ser  mais 

evidentes  na  presença  de  espécies  sedentárias  do  que  na  presença  de  espécies 

migradoras. Sendo Euzonus furciferus um poliqueta que cava tocas com mais de 10 cm 

de profundidade no interior do sedimento (Gandra, 2005) é possível esperar uma maior 

estabilidade desta zona.

A  maior  variabilidade  do  macrozoobentos  na  zona  inferior  da  praia,  que 

compreendeu o mesolitoral inferior e a zona de arrebentação interna, ficou evidenciada 

47



sazonalmente,  com  a  formação  de  distintos  grupos  faunísticos  de  acordo  com  a 

peculiaridade de cada estação do ano. 

No  inverno  a  formação  de  dois  grupos  na  zona  inferior  da  praia  foi  devido 

principalmente  a  baixa  densidade  dos  organismos,  refletindo  a  ausência  de 

recrutamento. Mesmo tendo ocorrido fortes ventos de SW nos dias que antecederam as 

coletas,  com  a  conseqüente  elevação  do  nível  do  mar,  a  baixa  densidade  do 

macrozoobentos pode ter impedido a sobreposição das espécies de forma significativa, 

o que resultou na formação de dois grupos. Na primavera a alta densidade de indivíduos 

nos níveis inferiores da praia aliado aos fortes ventos, que provavelmente elevaram o 

nível do mar, foram os fatores responsáveis pela sobreposição expressiva das espécies, 

resultando na formação de um único grande grupo. 

Durante  o  verão,  os  recrutamentos  juntamente  com  condições  hidrodinâmicas 

mais amenas, podem ter sido responsáveis pela formação de três grupos na zona inferior 

da praia. Mesmo com as altas densidades do macrozoobentos, provavelmente, a baixa 

freqüência dos ventos S e SW durante os 7 dias que antecederam as coletas, não foram 

suficientes  para  ocasionar  a  sobreposição  das  espécies.  Nesta  época  a  separação  do 

grupo correspondente a zona de arrebentação interna ficou mais  evidente,  em função 

dos  maiores  valores  de  densidade  na  zona  de  varrido,  refletindo  o  recrutamento  dos 

migradores mareais. No outono ocorreu novamente a formação de um único grupo na 

zona  inferior  da  praia,  refletindo  o  recrutamento  de  um  migrador  mareal  (Donax  

hanleyanus) na zona de varrido. 

De  um  modo  geral,  a  variabilidade  espacial  dos  agrupamentos  do 

macrozoobentos na zona inferior da praia, nas distintas estações do ano, foi fortemente 

influenciada pelas flutuações das densidades decorrentes dos recrutamentos bem como 

48



das  migrações  de  juvenis  e  adultos  da  infauna.  Outro  fator  que  influenciou  na 

distribuição  vertical  do  macrozoobentos  foi  a  sobreposição  das  distribuições  dos 

integrantes do macrozoobentos devido a elevação do nível da água durante as ressacas.  

49



5.  REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

BALLY,  R.  1983.  Intertidal  zonation  on  sandy  beaches  of  the  west  coast  of  South 

Africa. Cahiers de Biologie Marine, 24: 85-103.

BARLETTA, RC &amp;amp; CALLIARI, LJ 2003. An assesment of the atmospheric and wave 

aspects determining beach morphodynamic characteristics along central coast of 

RS state, southern Brazil. Journal of Coastal Research (special issue), 35: 300-

308   

BARROS, F;  BORZONE, CA &amp;amp;  ROSSO, S. 2001. Macroinfauna of six beaches near 

Guaratuba bay, southern Brazil.  Brazilian Archives of Biology and Technology, 

44:351-364.

BORZONE, CA &amp;amp; GIANUCA, NM. 1990.  A zonação infralitoral em praias arenosas 

expostas. II Simpósio sobre Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira, Publ. 

ACIESP, São Paulo, 3:280-287.

BORZONE, CA;  SOUZA, J R B &amp;amp; SOARES, A G. 1996  Morphodynamic influence 

on  the  structure  of  inter  and  subtidal  macrofaunal  communities  of  subtropical 

sandy beaches. Revista Chilena de Historia Natural, 69: 565-577.

BORZONE, CA &amp;amp; SOUZA, JRB. 1997. Estrutura da macrofauna bentônica no supra, 

meso  e  infralitoral  de  uma  praia  arenosa  do  sul  do  Brasil.  Oecologia  

Brasiliensis, volume III: 197-212

BORZONE,  CA;  MELO,  SG;  REZENDE  KV;  VALE,  R  E  KRUL,  R.  2003. 

Macrobenthic  intertidal  communities  from  wave  to  tide  dominated  beach 

enviroments. A case study in two brazilian beaches.  Journal of Coastal research 

(special issue), 35:472-480.

50



BRAZEIRO,  A  &amp;amp;  DEFEO,  O.  1996.  Macroinfauna  zonation  in  microtidal  sandy 

beaches: is possible to identify patterns in such variable environments? Estuarine,  

Coastal and Shelf Science. 42: 523-536.

BROWN,  AC  &amp;amp;  MCLACHLAN,  A.  1990.  Ecology  of  Sandy  Shores.  Elsevier, 

Amsterdam, 328 pp.

CALLIARI,  LJ  &amp;amp;  KLEIN,  AHF.  1993.  Características  morfodinâmicas  e 

sedimentológicas das praias oceânicas entre Rio Grande e Chuí, RS.  Pesquisas, 

Porto Alegre, 20:48-56.

CARDOSO,  RS  &amp;amp;  VELOSO,  VG.  2003.  Population  dynamics  and  secondary 

production of the wedge clam Donax haleyanus (Bivalvia:Donacidae) on a high-

energy subtropical beach of Brazil. Mairne Biology, 142:153-162

CHARVAT,  DL;  NELSON  WG  &amp;amp;  ALLENBAUGH,  TA.  1990.  Composition  and 

seasonality of  sand-beach  amphipod  assemblages  of  the  east  coast  of  Florida. 

Journal of crustacean biology, 10 (3): 446-454.

CLARKE, KR &amp;amp; GREEN, RH. 1988. Statistical design and analysis for a ‘biological 

effects’ study. Marine Ecology Progress Series, 46:213-226

CLARKE,  K.R.  &amp;amp;  R.M.  WARWICK.  1994.  Changes  in  marine  communities:  an  

approach to statistical analysis and interpretation. Plymouth. NERC. 187 p. 

DAHL,  E.  1952.  Some  aspects  of  the  ecology  and  zonation  of  the  fauna  of  sandy 

beaches. Oikos, 4:1-27.

DEFEO,  O;  JARAMILLO,  E;  &amp;amp;  LYONNET,  A.  1992a.  Community  structure  and 

intertidal  zonation  of  the  macroinfauna  on  the  Atlantic  coasts  of  Uruguay. 

Journal of Coastal Research, 8:830-839.

51



DEFEO , O; ORTIZ, E &amp;amp; CASTILLA, JC. 1992b. Growth, mortality and recruitment of 

the yellow clam Mesodesma mactroides on uruguayan beaches. Marine Biology, 

114:429-437.

DEFEO, O &amp;amp; DE ALAVA, A. 1995. Effects of human activities on long-term trends in 

sandy beach populations:the wedge clam Donax hanleyanus in Uruguay. Marine  

ecology Progress Series, 123:73-82. 

DEFEO,  O  &amp;amp;  MACLACHLAN,  A.  2005.  Patterns,  processes  and  regulatory 

mechanisms in sandy beach macrofauna: a multi-scale analysis. Marine Ecology  

Progress Series, 295:1-20.

DEGRAER, S; VOLCKAERT, A &amp;amp; VINCX, M. 2003. Macrobenthic zonation patterns 

along a morphodynamical continuum of macrotidal , low tide bar/rip and ultra-

dissipative sandy beaches. Estuarine, Coastal and Shelf Science, 56:459-468.

ESCOFET,  A;  GIANUCA,  NM;  MAITIA,  S  &amp;amp;  SCARABINO,  V.  1979.  Playas 

arenosas  Del  Atlântico  Sudoccidental  entre  los  29ºY  43ºLS:  Consideraciones 

generales  y  esquema  biocenologico.  Memórias  Del  Seminário  sobre  Ecologia 

Bentónica  y  Sedimentacion  de  la  Plataforma  Continental  del  Atlántico  Sur. 

UNESCO, Montevideo, 254-258.

GANDRA,  MS.  2005. Efeitos  do petróleo  sobre  a associação  de macroinvertebrados 

bentônicos  de  praias  arenosas  do  extremo  sul  do  Brasil.  Tese  de  mestrado, 

Universidade Federal do Rio Grande, Brasil, 88pp.

52



GARCIA,  VMT  &amp;amp;  GIANUCA,  N.  1998.  A  praia  e  a  zona  de  arrebentação.  In:  U 

Seeliger, C Odebrecht &amp;amp; JP Castello (eds.).  Os ecossistemas costeiro e marinho  

do extremo sul do Brasil. Editora Ecoscientia, Rio Grande. 184-189.

GIANUCA,  NM.  1983.  A  preliminary  account  of  the  ecology  of  sandy  beaches  in 

southern  Brazil.  In:  McLachlan,  A.  &amp;amp;  Erasmus,  T.  (eds),  Sandy  Beaches  as  

Ecosystems. W Junk Publishers, 413-420.

GIANUCA, NM. 1987. Zonação e produção nas praias arenosas do litoral sul e sudeste 

do Brasil. Simpósio de Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira – síntese 

dos conhecimentos, Cananéia, SP, 1: 313-332.

GIANUCA,  NM.  1988.   Recursos  naturais  das  praias  arenosas  do  sul  do  Brasil.  Inf 

UNESCO Cienc Mar .Montevideo, 47:89-94.

GIANUCA NM, 1998. Invertebrados bentônicos da praia. In: U Seeliger, C Odebrecht 

&amp;amp;  JP  Castello  (eds.).  Os  ecossistemas  costeiro  e  marinho  do  extremo  sul  do  

Brasil. Editora Ecoscientia, Rio Grande. 127-130.

GIMÉNEZ L  &amp;amp;YANNICELLI, B. 1997. Variability of zonation patterns in temperate 

microtidal  Uruguayan  beaches  with  different  morphodynamic  types.  Marine  

Ecology Progress Series. 160:197-207.

HOLME, NA &amp;amp; MC INTYRE,  AD. 1984.  Methods for the study of marine benthos. 

Blackwell Scientific Publications, New York. 

JAMES, RJ &amp;amp; FAIRWEATHER, PG. 1996. Spatial variation of intertidal macrofauna 

on a sandy ocean beach in Australia. Estuarine, Coastal and Shelf Science 43:81-

107.

JANSSEN, G &amp;amp; MULDER, S. 2005. Zonation of macrofauna across sabdy beaches and 

surf zones along the Dutch coast. Oceanologia, 47(2) 265-282.  

53



JARAMILLO,  E;  MACLACHLAN,  A  &amp;amp;  COETEZEE,  P.  1993.  Intertidal  zonation 

patterns of macroinfauna over a range of exposed sandy beaches in south-central 

Chile. Marine Ecology Progress Series,  101: 105-117.

JARAMILLO,  E;  CONTRERAS,  H  &amp;amp;  QUIJON,  P.  1996.  Macroinfauna  and  human 

disturbance in a sandy beach of south-central Chile. Revista Chilena de Historia 

Natural, 69:655-663.

KEMP,  PF.  1988.  Production  an  life  history  of  a  deposit-feeding  polychaete  in  an 

atypical enviroment. Estuarine, Coastal an Shelf Science, 26:437-446.

KENKEL, NC &amp;amp; ORLOCI , L. 1986. Applying metric and nonmetric multidimensional 

scaling to ecological studies: some new results. Ecology, 67:919-928.

MASELLO, A &amp;amp; DEFEO, O. 1986. Determinación de la longitud de primera madurez 

sexual en Mesodesma mactroides (Deshayes 1854). Com. Soc. Malac. Uruguay, 

6: 387-392. 

MCLACHLAN, A. 1990. Dissipative beaches and macrofauna communities on exposed 

intertidal sands. Journal of Coastal Research, 6: 57-71.

MCLACHLAN,  A.  &amp;amp;  JARAMILLO,  E.  1995.  Zonation  on  sandy  beaches. 

Oceanography and Marine Biology – An Annual Review, 33:305-335. 

NEVES, FM. 2004. Distribuição espacial e temporal da macrofauna bentônica de três 

praias  arenosas  do  litoral  norte  do  Rio  Grande  do  Sul.  Tese  de  mestrado, 

Universidade Federal do Rio Grande, Brasil, 91 pp.

54



PEREIRA,  PS.  2005.  Variabilidade  da  orla  oceânica  do  Rio  Grande  do  Sul  e  suas 

implicações na elaboração de planos de contingência: aspectos morfodinâmicos, 

sedimentológicos e geomorfológicos. Tese de mestrado, universidade Federal do 

Rio Grande, Brasil, 160pp.

RAFFAELLI, D; KARAKASSIS , I &amp;amp; GALLOWAY, A. 1991.  Zonation schemes on 

sandy shores: A multivariate approach. J. Exp. Mar. Biol. Ecol. , 148: 241-253.

SALVAT,  B.  1964.  Les  conditions  hydrodynamiques  interstitielles  de  sediments 

meubles intertidaux et la repartition verticale de la faune endogee.  Cahiers de  

Recherche de la Academie de Science de Paris, 259:1576-1579.

SANTOS, PJP. 1991. Morphodynamical influence of temporary freshwater stream on the 

population dynamics of Scolelepis gaucha (polychaeta: Spionidae) on a sandy beach 

in southern Brazil. Bulletin of Marine Science, 48(3): 657-664. 

SCHOEMAN, DS; WHEELER, M &amp;amp; WAIT, M. 2003. The relative accuracy of standard 

estimators  for  macrofaunal  abudance  and  species  richness  derived  from  selected 

intertidal transect designs used to sample exposed sandy beaches. Estuarine, Coastal  

and Shelf Science, 58: 5-16.

SHORT,  AD  &amp;amp;  WRIGHT,  LD.  1983.  Physical  variability  of  sandy  beaches.  In: 

MCLACHLAN,  A  &amp;amp;  ERAMUS,  T.  (eds.)  Sandy  beaches  as  ecosystems.  W 

Junk Publishers, 133-144.

SOUZA,  JBR  &amp;amp;  GIANUCA,  NM.  1995.  Zonation  and  seasonal  variation  of  the 

intertidal macrofauna on a sandy beach of Paraná State, Brazil. Scientia Marina, 

59 (2): 103-111.

SUGUIO, K. 1973. Introdução a Sedimentologia. São Paulo, EDUSP 317 pp.

55



VELOSO,  VG;  CARDOSO,  RS  &amp;amp;  FONSECA,  DB.  1997.  Spatio-temporal 

characterization of intertidal macrofauna at prainha beach (Rio de Janeiro State). 

Oecologia Brasiliensis, volume III: 213-225.

VELOSO, VG; CAETANO, CHS &amp;amp; CARDOSO, RS. 2003. Composition, structure and 

zonation of intertidal macroinfauna in relation to physical factors in microtidal 

sandy beaches in Rio de Janeiro state, Brazil. Scientia Marina.,67:393-402.

WRIGHT,  LD  &amp;amp;  SHORT,  AD.  1983.  Morphodynamics  of  beaches  an  surf  zones  in 

Australia. In: KOMAR, PD (ed),  Hand Book of Coastal Processes and Erosion. 

Boca Raton: CRC Press, 35 – 64.

56



CAPÍTULO 2

DISTRIBUIÇÃO HORIZONTAL DA 
MACROFAUNA BENTÔNICA NA PRAIA DO 

CASSINO, EXTREMO SUL DO BRASIL

57



1. INTRODUÇÃO

Praias  arenosas  expostas  estão  entre  os  ambientes  mais  dinâmicos,  onde  as 

ondas, ventos e marés estão constantemente movimentando o sedimento (McLachlan, 

1983).  Estes  ambientes  têm  sido  caracterizados  como  fisicamente  severos,  exibindo 

heterogeneidade  espacial  e  temporal  (Brown  &amp;amp;  McLachlan,  1990).  Esta 

heterogeneidade está relacionada a fatores físicos, como ação das ondas, tamanho dos 

grãos  de  areia  e  a  inclinação  da  praia  (McLachlan,1983).  Além  dos  efeitos  físicos, 

fatores biológicos como disponibilidade e busca pelo alimento, efeitos da reprodução na 

dispersão  e  assentamento,  modos  de  locomoção  e  padrões  de  agregação,  competição 

intra e interespecífica e efeitos da predação, também são responsáveis pela estruturação 

das comunidades bentônicas de praias arenosas (Knox, 2000). 

Diversos  estudos  foram  realizados  em  praias  arenosas  a  fim  de  verificar  a 

distribuição  da  macrofauna  através  de  um  gradiente  vertical  (Defeo  et  al., 1992; 

Jaramillo et al., 1993; Souza &amp;amp; Gianuca, 1995; Borzone &amp;amp; Souza, 1997; Veloso et al., 

1997; Barros et al., 2001; Veloso et al., 2003; Degraer et al., 2003).

Um aspecto menos abordado nos estudos desenvolvidos em praias arenosas é o 

da distribuição horizontal dos organismos. Esta deve ser considerada, pois é comum a 

distribuição da macrofauna em manchas (Gimenez &amp;amp; Yanicelli, 2000), que podem ser 

geradas pela combinação de fatores bióticos e abióticos (Defeo &amp;amp; McLachlan, 2005).

Variação  horizontal  tem  sido  documentada  para  populações  e  comunidades, 

sendo  esta  variação  atribuída  a  diversos  fatores.  Alguns  autores  identificaram 

significativa diferença na distribuição das espécies e tamanho dos indivíduos entre as 

baías e as cristas das cúspides praiais (McLachlan &amp;amp; Hesp, 1984; James, 1999; Gimenez 

58



&amp;amp;  Yannicelli,  2000).   Schoeman  &amp;amp;  Richardson  (2002)  verificaram  que  o  estado 

morfodinâmico da praia e interações intraespecíficas regulam a distribuição horizontal 

do bivalve Donax serra. Donn (1987) observou que a abundância de recrutas de Donax  

serra foi  maior  próximo  a  foz  dos  rios,  porém  resultado  inverso  foi  encontrado  por 

Schoeman &amp;amp; Richardson (2002). A variação horizontal pode também ser resultante da 

modificação  na  granulometria  e  exposição  às  ondas  (McLachlan,  1996;  James  &amp;amp; 

Fairweather,  1996).  Gimenez  &amp;amp;  Yanicelli  (2000)  constataram  que  a  distribuição  em 

manchas  de  alguns  táxons  do  supralitoral  refletiu  a  quantidade  de  água  contida  no 

sedimento. 

A construção de canais de drenagem, exploração comercial do macrozoobentos, 

engordamento  da  praia  e  a  construção  de  barreiras  são  perturbações  antrópicas  que 

influenciam na variabilidade horizontal da macrofauna em praias arenosas (Lercari  et  

al., 2002; Lercari &amp;amp; Defeo, 2003; Defeo &amp;amp; de Alava, 1995; Peterson et al., 2000).

Estudos  sobre  a  composição  e  distribuição  vertical  do  macrozoobentos  no 

mesolitoral  e infralitoral da praia já foram feitos nas praias do extremo sul do Brasil 

(Gianuca, 1983; 1987; Borzone &amp;amp; Gianuca, 1990). Porém, ainda não existem trabalhos 

com o acompanhamento temporal da variação horizontal da macrofauna bentônica nesta 

região. Desta forma, objetiva-se acompanhar a abundância e a distribuição horizontal do 

macrozoobentos e relacioná-la com os parâmetros ambientais.

59



2. METODOLOGIA

2.1. Área de Estudo

As praias arenosas do extremo sul do Brasil são expostas, com pouco declive, com 

ação  das  ondas  de  moderada  a  forte,  apresentando  estados  morfodinâmicos  entre 

dissipativos  e  intermediários  (Gianuca,  1988;  Borzone  &amp;amp;  Gianuca,  1990).  Nas 

proximidades  da  Barra  de  Rio  Grande  as  praias  apresentam  características  dissipativas 

(Calliari  &amp;amp;  Klein,  1993)  enquanto  que  na  área  em  estudo  apresentam  característica 

intermediária  (Pereira,  2005).  No  extremo  sul  do  país  a  maior  parte  da  costa  é 

caracterizada  por  praias  arenosas  largas,  declividade  suave,  zona  de  arrebentação  bem 

desenvolvida  (Garcia  &amp;amp;  Gianuca,  1998)  e  areia  fina  abundante  (Borzone  &amp;amp;  Gianuca, 

1990).  As  marés  astronômicas  são  insignificantes,  sendo  os  fatores  meteorológicos  os 

principais responsáveis pelas variações do nível da água (Calliari &amp;amp; Klein, 1993). O local 

de estudo (52º 14’ 040 W e 32º 15’ 554 S) está localizado na praia do Cassino a 17,2 Km 

ao sul do molhe oeste (Fig. 1).

Figura 1: Localização da área estudada.

60



2.2. Amostragem 

 As  coletas  dos  macroinvertebrados  bentônicos  foram  realizadas  mensalmente 

durante o período de 12 meses (junho de 2004 a maio de 2005). Foram escolhidos 3 locais, 

com  50  m  de  distância  um  do  outro.  Foram  demarcadas  3  transversais,  2  metros 

eqüidistantes em cada local. Cada transversal se estendeu desde a base das dunas primárias 

até  cerca  de  1  m  de  profundidade  no  infralitoral,  sendo  entre  7  e  8  níveis  de  coleta 

distribuídos ao longo de cada transversal. Nas transversais a distância entre os níveis foi de 

20 m até a zona do varrido superior, a partir do qual a distância foi de 10 m (Fig. 2). A 

menor distância entre os níveis das partes inferiores da praia foi devido ao maior número 

de espécies e organismos que tendem a se concentrar nesta área (Gianuca, 1983; Degraer 

et al., 2003).

Figura 2: Esquema do desenho amostral a partir do qual foi coletada a macrofauna 
bentônica.

61



As amostras biológicas foram coletadas utilizando-se um tubo extrator de 20 cm de 

diâmetro (0,031416 m2), enterrado no sedimento a 20 cm de profundidade, pois estudos 

prévios mostraram que a maior parte da abundância do macrozoobentos é encontrada nos 

primeiros 15-20 cm de profundidade dentro do sedimento (Bally, 1983). A forma de coleta 

usada esta dentro dos padrões comumente utilizados para amostragem em praias arenosas 

(Schoeman et al., 2003). Estas amostras foram peneiradas em uma malha de nylon de 0,5 

mm de abertura de poro (Holme &amp;amp; McIntyre, 1984) e o material retido fixado em solução 

de formaldeído a 10 %. Em laboratório os organismos foram quantificados e identificados 

até o menor nível taxonômico possível sob um microscópio estereoscópio.

Para analisar a variação espacial horizontal do macrozoobentos e com o propósito 

de evitar ruídos causados pela variação espacial vertical, as amostras pertencentes a cada 

transversal,  dentro  de  cada  zona  faunística  pré-estabelecida  no  capítulo  1,  excluindo  o 

supralitoral,  foram  somadas  sazonalmente.   Ressalta-se  que  a  variação  horizontal  do 

macrozoobentos nas zonas biológicas que compreenderam a zona de arrebentação interna 

e o mesolitoral superior do verão não foi verificada, pois ambas as zonas apresentaram 

baixas densidades neste período.

2.3. Dados ambientais

Amostras sazonais de sedimento foram tomadas em cada um dos níveis nos 3 

locais. As proporções de areia, silte e argila do sedimento foram determinadas através 

do peneiramento (&gt; 0,062 mm de diâmetro) e pipetagem (&amp;lt;0,062 mm de diâmetro), 

conforme Suguio (1973). Durante as coletas mensais  da macrofauna bentônica  foram 

registrados  dados  de  altura  (observações  visuais)  e  período  médio  das  ondas 

(cronômetro  digital),  salinidade,  temperatura  do  ar  e  da  água.  Dados  horários  de 

62



velocidade  e  direção  do  vento  foram  fornecidos  pela  Praticagem  da  Barra  de  Rio 

Grande. 

Para  caracterizar  o  estado  morfodinâmico  sazonal  da  praia  empregou-se  o 

parâmetro  adimensional  de  Dean  ?=Hb/WsT,  onde  Hb  é  a  altura  da  onda  na 

arrebentação, Ws é a velocidade  de decantação do sedimento e T o período da onda. 

Valores  de  ?  inferiores  a  1  representam  praias  reflectivas,  praias  intermediárias  são 

classificadas  dentro  do  intervalo  de  1  a  6,  enquanto  praias  dissipativas  apresentam 

valores de ? superiores a 6 (Short &amp;amp; Wright, 1983).

2.4. Análises estatísticas

A análise  da distribuição  horizontal  do macrozoobentos  foi efetuada  sobre cada 

uma  das  zonas  faunísticas  determinadas  no  capítulo  I.  Foram  efetuadas  análises 

multivariadas através do programa PRIMER v5 (Plymouth Routines In Multi Ecological 

Research) utilizando dados quantitativos  (Clarke. &amp;amp; Warwick, 1994). Partindo da soma 

sazonal das amostras pertencentes a cada transversal, dentro de cada zona faunística, foram 

extraídas planilhas de similaridade (modo Q) através do índice de dissimilaridade Bray-

Curtis.  O  passo  seguinte  foi  fazer  a  análise  de ordenação  MDS  (Escalonamento  Multi 

Dimensional).  Posteriormente  foi testada a diferença entre grupos através  da análise  de 

similaridade (ANOSIM), com o nível de significância P&lt;5% e R estatístico &gt; 0,5. 

Foram  gerados  gráficos  de  abundâncias  sazonais  com  os  7  táxons  mais 

abundantes.  Essa  abundância  referiu-se  ao  número  de  indivíduos  capturados 

sazonalmente dentro de cada local.

Ressalta-se  que  os  níveis  1  e  2,  ambos  compreendendo  o  supralitoral,  foram 

excluídos por possuírem  invertebrados bentônicos oriundos de embancamentos. 

63



3. RESULTADOS

3.1. Variáveis ambientais

A salinidade mínima foi registrada durante a coleta de julho (29) e a máxima em 

janeiro  (36)  e  março  (36).  A  temperatura  da  água  na  arrebentação  interna  seguiu  a 

mesma tendência da temperatura do ar, sendo a mínima registrada nas coletas de julho 

(água = 14º C e ar = 15º C) e maio (água = 13,5º C e ar = 15º C), e a máxima em janeiro 

(água = 26º C e ar = 30º C). A altura das ondas apresentou maiores valores nos meses 

de novembro (1,5 m) e julho (1 m), enquanto o período médio das ondas variou entre 8 

e  11,9  segundos  (Tab.1).  Durante  os  7  dias  que  antecederam  as  coletas  do 

macrozoobentos  foi  observada  maior  precipitação  média  na  primavera  (23,5  mm), 

enquanto a mínima foi observada no verão (2,9 mm). 

Tabela 1: Parâmetros abióticos registrados nas coletas mensais da macrofauna 
bentônica durante o período de um ano (junho de 2004 a maio de 2005).

A partir dos valores do ? foi verificado que a praia estudada apresentou estágio 

praial  do  tipo  intermediário  durante  as  quatro  estações  do  ano.  Com  relação  às 

características do sedimento observou-se que  na maior parte ele foi classificado como 

areia fina, porém em algumas ocasiões o sedimento das partes inferiores da praia foi 

classificado  como  areia  média  (Tab.  2).  A  declividade  média  da  praia  durante  todo 

período amostral foi de 1,7º, sendo a máxima de 3,3 º observada em fevereiro.

No  inverno  observou-se  pouca  variação  no  tamanho  médio  dos  grãos  do 

sedimento entre os locais, enquanto na primavera a granulometria média foi menor nos 

64

Junho Julho Agosto Setembro Outubro Novembro Dezembro Janeiro Fevereiro Março Abril Maio
Salinidade 34 29 34 32 30 31 34 36 34 36 35 32
Temperatura ar (ºC) 18 15 17 18 20 24 26 30 22 26 21,5 15
Temperatura água (ºC) 16 14 16 16 20 20 23 26 24 25,5 22 13,5
Altura  das ondas (m) 1 0,75 0,5 0,75 1,5 0,5 0,75 0,75 0,5 0,5 0,75
Período médio das ondas (s) 10 8,8 10 11,8 11,9 9,7 11,7 11 8 10,3 11,4



locais 2 e 3 quando comparada com o local  1, já no verão e outono esse  padrão foi 

inverso. (Fig. 3).

Figura  3:  Variação  do  tamanho  médio  dos  grãos  de  areia  entre  os  diferentes 
locais, nas distintas estações do ano (junho de 2004 a maio de 2005).

Tabela  2:  Tamanho  médio  dos  grãos  (phi)  e  classificação  do  sedimento.   É 
apresentado também o valor do ? sazonalmente.

A  partir  dos  dados  horários  de  velocidade  e  direção  do  vento  foi  possível 

constatar que o vento NE foi o mais freqüente na região em todas as estações do ano, 

sendo 26,4 m.s-1 a velocidade máxima registrada na primavera.  O vento SW atingiu sua 

maior  freqüência  no  inverno  e  primavera,  sendo  a  velocidade  máxima  atingida  no 

outono, chegando a 25,1 m.s-1. (Tab. 3).

65

0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

Inverno Primavera Verão Outono

ph
i

Local 1 Local 2 Local 3

Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação
Nivel 3 Local 1 2,499 Areia fina 2,358 Areia fina 2,508 Areia fina 2,77 Areia fina
Nivel 4 Local 1 2,27 Areia fina 2,541 Areia fina 2,546 Areia fina 2,766 Areia fina
Nivel 5 Local 1 2,154 Areia fina 2,332 Areia fina 2,383 Areia fina 2,753 Areia fina
Nivel 6 Local 1 1,889 Areia média 2,188 Areia fina 2,502 Areia fina 2,465 Areia fina
Nivel 7 Local 1 1,774 Areia média 2,214 Areia fina 2,394 Areia fina 2,501 Areia fina
Nível 8 Local 1 *** *** *** *** 2,403 Areia fina 2,375 Areia fina
Nivel 3 Local 2 2,342 Areia fina 2,765 Areia fina 2,429 Areia fina 2,723 Areia fina
Nivel 4 Local 2 2,282 Areia fina 2,53 Areia fina 2,423 Areia fina 2,638 Areia fina
Nivel 5 Local 2 2,373 Areia fina 2,363 Areia fina 2,597 Areia fina 2,415 Areia fina
Nivel 6 Local 2 1,733 Areia média 2,467 Areia fina 2,198 Areia fina 2,483 Areia fina
Nivel 7 Local 2 1,987 Areia média 2,513 Areia fina 2,163 Areia fina 2,098 Areia fina
Nível 8 Local 2 *** *** *** *** 1,991 Areia média 2,441 Areia fina
Nivel 3 Local 3 2,406 Areia fina 2,787 Areia fina 2,385 Areia fina 2,776 Areia fina
Nivel 4 Local 3 2,293 Areia fina 2,774 Areia fina 2,409 Areia fina 2,75 Areia fina
Nivel 5 Local 3 2,264 Areia fina 2,766 Areia fina 2,508 Areia fina 2,242 Areia fina
Nivel 6 Local 3 1,895 Areia média 2,511 Areia fina 2,37 Areia fina 2,394 Areia fina
Nivel 7 Local 3 1,491 Areia média 2,518 Areia fina 2,346 Areia fina 2,442 Areia fina
Nível 8 Local 3 *** *** *** *** 1,877 Areia média 2,466 Areia fina

? 4.956 4.097 3.269 3.131

Inverno Primavera Verão Outono



Tabela 3: Freqüência, velocidade média e máxima dos ventos nas estações do 
ano (junho de 2004 a maio de 2005).

Na maior parte dos meses o vento NE foi o mais freqüente durante os 7 dias que 

antecederam as coletas da macrofauna bentônica. A velocidade máxima desse vento foi 

de 26,4 m.s-1, atingida em outubro. O vento SW foi mais freqüente em determinados 

meses,  principalmente  naqueles  característicos  pelas  temperaturas  mais  baixas,  sendo 

sua velocidade máxima 25,1 m.s-1, verificada em março (Tab. 4).

Tabela  4:  Característica  do  vento  nos  7  dias  que  antecederam  as  coletas  da 
macrofauna bentônica (junho de 2004 a maio de 2005).

66

N NE E SE S SW W NW 
Freqüencia (%) 5,5 40,8 2,6 6,5 3,6 21,4 8,9 10,7
Velocidade Média (m.s¹?) 3,9 8,0 5,9 3,6 4,0 5,3 5,1 3,7
Velocidade Máxima (m.s¹?) 13,0 22,4 17,4 11,6 13,0 19,7 20,1 19,2
Freqüencia (%) 2,4 37,9 7,1 16,2 9,2 20,2 4,4 2,6
Velocidade Média (m.s¹?) 4,7 8,8 6,9 6,1 6,9 6,3 5,0 3,3
Velocidade Máxima (m.s¹?) 17,0 26,4 17,0 17,4 23,7 24,6 15,6 18,4
Freqüencia (%) 1,6 45,0 13,3 21,2 4,1 9,5 2,1 3,1
Velocidade Média (m.s¹?) 4,5 9,3 8,0 6,5 7,6 6,4 4,0 4,1
Velocidade Máxima (m.s¹?) 16,1 21,9 17,0 15,6 17,4 19,7 17,0 17,0
Freqüencia (%) 5,4 36,0 6,1 14,1 9,3 14,0 6,9 8,1
Velocidade Média (m.s¹?) 3,9 7,5 6,7 5,7 6,9 6,0 4,1 3,6
Velocidade Máxima (m.s¹?) 19,7 22,8 21,9 18,8 25,5 25,1 18,8 17,0

Inverno

Primavera

Verão

Outono

N NE E SE S SW W NW
Freqüencia (%) 7,1 32,7 0,0 0,0 0,0 9,5 29,2 21,4
Velocidade Média (m.s¹?) 3,6 5,4 0,0 0,0 0,0 6,1 5,9 3,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 9,8 15,6 0,0 0,0 0,0 16,1 16,6 11,2
Freqüencia (%) 0,6 28,6 0,0 10,6 7,5 45,3 3,1 4,3
Velocidade Média (m.s¹?) 2,2 7,1 0,0 4,0 6,2 6,2 3,0 2,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 4,9 16,1 0,0 6,7 12,5 13,4 8,1 5,8
Freqüencia (%) 1,2 26,8 4,2 10,1 2,4 41,1 10,1 4,2
Velocidade Média (m.s¹?) 2,9 7,8 6,4 3,5 3,0 6,6 3,9 2,4
Velocidade máxima (m.s¹?) 6,3 19,7 9,0 7,2 6,3 15,6 9,0 4,9
Freqüencia (%) 0,6 14,9 6,0 37,5 26,8 14,3 0,0 0,0
Velocidade Média (m.s¹?) 5,8 8,9 7,5 8,9 8,4 8,3 0,0 0,0
Velocidade máxima (m.s¹?) 12,1 16,1 12,1 17,4 17,4 16,1 0,0 0,0
Freqüencia (%) 1,2 42,9 5,4 5,4 1,8 28,0 14,3 1,2
Velocidade Média (m.s¹?) 7,4 11,3 10,8 6,3 6,3 5,5 4,9 4,5
Velocidade máxima (m.s¹?) 14,8 26,4 17,0 12,5 9,4 13,0 9,4 8,1
Freqüencia (%) 3,0 41,7 9,5 4,8 11,3 14,3 12,5 3,0
Velocidade Média (m.s¹?) 2,5 10,4 9,9 3,7 8,2 7,1 5,2 1,4
Velocidade máxima (m.s¹?) 7,2 21,5 15,2 7,6 23,7 24,6 13,9 4,5
Freqüencia (%) 0,0 18,8 37,1 44,1 0,0 0,0 0,0 0,0
Velocidade Média (m.s¹?) 0,0 9,4 9,7 9,4 0,0 0,0 0,0 0,0
Velocidade máxima (m.s¹?) 0,0 16,6 15,6 15,2 0,0 0,0 0,0 0,0
Freqüencia (%) 3,6 48,8 11,9 16,1 3,0 10,7 1,8 4,2
Velocidade Média (m.s¹?) 4,2 8,0 7,4 5,0 5,6 8,6 5,4 3,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 11,2 15,2 12,1 12,1 11,6 17,4 11,2 16,1
Freqüencia (%) 4,8 28,6 18,5 20,8 6,0 17,9 1,8 1,8
Velocidade Média (m.s¹?) 4,1 10,4 11,2 7,5 6,9 6,3 4,0 3,1
Velocidade máxima (m.s¹?) 11,6 19,2 17,0 13,9 13,4 15,6 7,6 7,2
Freqüencia (%) 4,8 18,5 12,5 35,7 10,1 4,2 4,8 8,9
Velocidade Média (m.s¹?) 5,3 8,5 9,6 7,0 9,2 8,1 4,2 3,5
Velocidade máxima (m.s¹?) 11,6 22,8 21,9 18,8 25,5 25,1 10,3 8,5
Freqüencia (%) 6,0 23,8 5,4 11,9 10,7 20,2 6,5 15,5
Velocidade Média (m.s¹?) 2,6 9,1 8,2 9,3 7,7 5,4 3,6 5,9
Velocidade máxima (m.s¹?) 12,1 20,6 16,6 17,0 17,6 15,6 13,4 17,0
Freqüencia (%) 3,0 16,7 4,8 5,4 1,8 28,6 24,4 15,5
Velocidade Média (m.s¹?) 4,0 4,7 2,1 5,9 6,6 6,0 5,8 4,6
Velocidade máxima (m.s¹?) 10,3 9,4 5,8 9,4 13,0 17,9 18,8 15,6

Outubro

Novembro

Junho

Julho

Agosto

Setembro

Abril

Maio

Dezembro

Janeiro

Fevereiro

Março



3.2. Macroinvertebrados bentônicos

Durante o inverno 18 táxons foram computados, sendo a classe Crustacea a que 

apresentou o maior número de representantes. Neste período 3 zonas biológicas foram 

observadas, sendo estas formadas respectivamente pelos níveis 3, 4 e 5-8. Com base nas 

abundâncias  dos  10  principais  táxons  pôde-se  observar  que  o  local  1  da  zona  que 

abrangeu o nível 3  foi o que apresentou maior abundância. Já o local 3 da zona que 

compreendeu o nível 4 e da zona que abrigou os níveis 5-8 foi o que apresentou maior 

abundância (Tab. 5).

Tabela 5: Abundâncias totais dos 10 principais táxons em cada um dos distintos 
locais das diferentes zonas biológicas durante o inverno. 

Através  da  análise  MDS  das  3  zonas  faunísticas  do  inverno  não  foi  possível 

evidenciar a formação de grupos, exceto o agrupamento das réplicas do local 3 da zona 

67

D
on

ax
 h

an
le

ya
nu

s

M
es

od
es

m
a 

m
ac

tr
oi

de
s

B
at

hy
po

re
ia

pu
s 

sp
.

P
ho

xo
ce

ph
al

op
si

s 
sp

.

P
la

ty
is

ch
no

pi
da

e

E
m

er
ita

 b
ra

si
lie

ns
is

E
xc

iro
la

na
 a

rm
at

a

M
ac

ro
ch

iri
do

th
ea

 s
p.

E
uz

on
us

 fu
rc

ife
ru

s

S
co

le
le

pi
s 

ga
uc

ha

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l 

Local 1 0 0 3 1 8 0 4 0 80 0 96

Local 2 0 0 0 0 5 0 13 0 65 2 85

Local 3 0 1 2 0 10 0 13 0 55 1 82

Local 1 2 1 13 119 203 0 26 0 103 20 487

Local 2 0 15 2 180 157 0 29 0 21 88 492

Local 3 2 26 1 94 219 0 35 0 9 189 575

Local 1 136 222 130 53 134 19 6 6 2 5 713

Local 2 309 131 71 40 108 13 9 5 1 5 692

Local 3 387 123 156 56 19 14 1 23 0 1 780N
ív

ei
s 

5-
8

N
ív

el
 3

N
ív

el
 4

Inverno
Bivalvia Crustacea Polychaeta



que  compreendeu  os  níveis  5-8  (Fig.  4).  Mesmo  assim,  a  análise  de  similaridade 

ANOSIM não evidenciou qualquer diferença entre os locais de nenhuma das distintas 

zonas.  (Nível  3:  Local  1xLocal  2  R=-0,074  e  p=50%;  Local  1xLocal  3  R=-0,019  e 

p=30% e Local 2xLocal 3 R=-0,148 e  p= 70%; Nível 4: Local 1xLocal 2 R=0,148 e 

p=30%; Local 1xLocal 3 R=0,148 e  p=50% e Local 2xLocal 3 R=-0,185 e  p= 60%; 

Níveis 5-8: Local 1xLocal 2 R=0,407 e  p=20%; Local 1xLocal 3 R=0,667 e  p=10% e 

Local 2xLocal 3 R=0,481 e p= 10%).

Figura  4:  MDS  do  inverno  de  cada  zona  biológica.  Cada  zona  biológica 
compreende os 3 locais de coleta e suas devidas réplicas. 

Durante  a  primavera  21  taxóns  foram  encontrados,  sendo  verificada,  nesta 

estação  do ano, a formação  de  duas  zonas biológicas,  uma formada  pelo  nível  3 e a 

outra formada pelos níveis 4-7. Nesse período a classe Crustacea foi a que apresentou 

68

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.04

Nível 3

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.06

Nível 4

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.06

Níveis 5-8

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.04

Nível 3

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.06

Nível 4

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.06

Níveis 5-8



maior  número  de  representantes.  Através  das  abundâncias  dos  10  principais  táxons 

verificou-se  que  o  local  2  de  ambas  zonas  biológicas,  foi  o  que  apresentou  maior 

abundância (Tab. 6).

Tabela 6: Abundâncias totais dos 10 principais táxons em cada um dos distintos 
locais das diferentes zonas biológicas durante a primavera. 

A  análise  MDS  das  zonas  biológicas  da  primavera  (Fig.  5)  não  exibiu  a 

formação de grupos, mas as réplicas do local 1 ficaram mais próximas em ambas zonas 

biológicas.  Através  da  análise  ANOSIM  percebeu-se  que  não  houve  diferença 

significativa  entre  os  locais  das  distintas  zonas  biológicas.  (Nível  3:Local  1xLocal  2 

R=0,926 e  p= 10%; Local 1xLocal 3 R=0,296 e  p=10% e Local 2xLocal 3 R=-0,13 e 

p=60%;  Níveis  4-7:  Local  1xLocal  2  R=0  e  p=  50%;  Local  1xLocal  3  R=0,519  e 

p=10% e Local 2xLocal 3 R=0,444 e p=10%;).  

69

M
es

od
es

m
a 

m
ac

tr
oi

de
s

D
on

ax
 h

an
le

ya
nu

s

B
at

hy
po

re
ia

pu
s

 s
p.

P
la

ty
is

ch
no

pi
da

e

E
xc

ir
ol

an
a 

ar
m

at
a

P
ho

xo
ce

ph
al

op
si

s
 s

p.

E
uz

on
us

 f
ur

ci
fe

ru
s

H
em

ip
od

us
 o

liv
ie

ri

S
co

le
le

pi
s 

ga
uc

ha

N
em

er
te

a

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l

Local 1 1 0 8 0 1 0 50 0 5 0 65

Local 2 0 0 16 0 15 7 122 0 8 0 168

Local 3 1 0 19 1 6 1 98 0 6 0 132

Local 1 715 511 1601 446 45 220 91 52 24335 20 28036

Local 2 1093 331 4936 541 26 431 93 70 28916 28 36465

Local 3 1669 592 2356 436 22 490 66 58 12842 26 18557

N
ív

el
 3

N
ív

ei
s 

4-
7

Primavera
Bivalvia Crustacea Polychaeta



Figura  5:  MDS  da  primavera  de  cada  zona  biológica.  Cada  zona  biológica 
compreende os 3 locais de coleta e suas devidas réplicas. 

No verão registrou-se 21 táxons tendo sido analisada a variação  horizontal da 

macrofauna bentônica dentro de 2 zonas biológicas, sendo uma formada pelos níveis 4-

5 e a outra pelos níveis 6-7. A classe Crustacea, novamente, foi a que apresentou maior 

número de representantes. O maior valor de abundância, considerando os 10 táxons em 

conjunto, foi registrado no local 2 de ambas zonas biológicas (Tab. 7).

Tabela 7: Abundâncias totais dos 10 principais táxons em cada um dos distintos 
locais das diferentes zonas biológicas durante o verão. 

70

M
es

od
es

m
a 

m
ac

tr
oi

de
s

D
on

ax
 h

an
le

ya
nu

s

P
ho

xo
ce

ph
al

op
si

s
 s

p.

E
m

er
ita

 b
ra

si
lie

ns
is

P
la

ty
is

ch
no

pi
da

e

B
at

hy
po

re
ia

pu
s

 s
p.

E
xc

ir
ol

an
a 

ar
m

at
a

M
ac

ro
ch

iri
do

th
ea

 s
p.

S
co

le
le

pi
s 

ga
uc

ha

E
uz

on
us

 f
ur

ci
fe

ru
s

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l

Local 1 496 260 303 33 62 23 83 5 11400 38 12703

Local 2 3080 203 35 146 35 2 93 0 11056 36 14686

Local 3 1551 216 109 213 126 80 72 0 5435 31 7833

Local 1 1804 221 155 166 114 36 0 7 110 0 2613

Local 2 2823 436 357 290 361 57 2 43 396 0 4765

Local 3 2185 548 636 140 86 98 25 31 438 1 4188

N
ív

ei
s 

4-
5

N
ív

ei
s 

6-
7

Verão
Bivalvia Crustacea Polychaeta

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Níveis 5-7

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Nível 3

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Níveis 5-7

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Nível 3



Por  meio  da  análise  MDS  correspondente  ao verão (Fig.  6),  constatou-se que 

houve uma tendência de agrupamento das réplicas do local 1  na zona que compreendeu 

os níveis 4-5. Esta mesma tendência de agrupamento foi observada nas réplicas do local 

2 na zona que abrangeu os níveis 6-7. Mesmo verificando possível formação de grupos, 

os resultados da análise ANOSIM mostraram que não houve diferença expressiva entre 

os locais das 2 zonas biológicas. (Níveis 4-5: Local 1xLocal 2 R=0,296 e p= 10%; Local 

1xLocal 3 R=0,852 e  p= 10% e Local 2xLocal 3 R=0,407e  p=10%; Níveis 6-7: Local 

1xLocal 2 R=0,556 e p= 10%; Local 1xLocal 3 R=0,259 e p= 30% e Local 2xLocal 3 

R=0,333e p=30 %). 

Figura  6:  MDS  do  verão  de  cada  zona  biológica.  Cada  zona  biológica 
compreende os 3 locais de coleta e suas devidas réplicas. 

                

No  total  22  táxons  fizeram  parte  do  outono  e  2  zonas  biológicas  foram  pré-

determinadas neste período, sendo estas compostas, respectivamente, pelos níveis 3-4 e 

5-8.  O  maior  número  de  representantes  pertenceu  a  classe  Crustacea.  Houve  maior 

abundância, levando em conta os 10 táxons em conjunto, no local 2 em ambas zonas 

biológicas.(Tab. 8)

71

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Níveis 4-5

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.03

Níveis 6-7

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Níveis 4-5

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.03

Níveis 6-7



Tabela 8: Abundâncias totais dos 10 principais táxons em cada um dos distintos 
locais das diferentes zonas biológicas durante o outono. 

No MDS do outono as réplicas pertencentes ao local 2  da zona biológica que 

abrangeu os níveis 3-4 tenderam se agrupar. Essa mesma tendência foi observada  nas 

réplicas pertencentes ao local 3 da zona biológica que abrigou os níveis 5-8 (Fig. 7). 

Mais uma vez a análise ANOSIM verificou que os locais das duas zonas biológicas não 

podem ser considerados díspares (Níveis 3-4: Local 1xLocal 2 R=0,519 p=10%; Local 

1xLocal 3 R=0,259 e  p=20% e Local 2xLocal 3 R=0,593 e  p=10%; Níveis 5-8: Local 

1xLocal  2  R=0,074  p=40%;  Local  1xLocal  3  R=0,963  e  p=10%  e  Local  2xLocal  3 

R=0,556 e p=10%;). 

              

Figura  7:  MDS  do  outono  de  cada  zona  biológica.  Cada  zona  biológica 
compreende os 3 locais de coleta e suas devidas réplicas. 

72

D
on

ax
 h

an
le

ya
nu

s

M
es

od
es

m
a 

m
ac

tr
oi

de
s

D
on

ax
 g

em
m

ul
a

P
la

ty
is

ch
no

pi
da

e

P
ho

xo
ce

ph
al

op
si

s 
sp

.

E
m

er
ita

 b
ra

si
lie

ns
is

B
at

hy
po

re
ia

pu
s 

sp
.

E
xc

ir
ol

an
a 

ar
m

at
a

S
co

le
le

pi
s 

ga
uc

ha

E
uz

on
us

 f
ur

ci
fe

ru
s

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l

Local 1 55 72 0 97 152 8 14 34 34 157 623

Local 2 115 380 0 222 172 5 4 57 46 293 1294

Local 3 49 215 0 94 90 3 2 74 37 359 923

Local 1 1895 252 328 109 62 211 88 2 2 4 2953

Local 2 2175 727 600 184 88 16 73 2 2 2 3869

Local 3 1204 39 80 78 83 19 76 1 1 6 1587N
ív

ei
s 

5-
8

N
ív

ei
s 

3-
4

Outono
Bivalvia Crustacea Polychaeta

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.04

Níveis 3-4

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Níveis 5-8

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.04

Níveis 3-4

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.01

Níveis 5-8



O MDS anual (Fig. 8), das duas zonas biológicas pré determinadas, mostrou que 

houve uma tendência das réplicas pertencentes a cada local se agruparem na zona que 

abrangeu  os  níveis  4-8,  exceto  uma  das  réplicas  do  local  3  que  ficou  desagregada. 

Notou-se também a proximidade das réplicas do local 2 na zona que abrangeu o nível 3. 

Porém, quando foi executada a análise ANOSIM foi percebido que não houve diferença 

significativa entre os locais dentro de cada zona biológica. (Nível 3: Local 1xLocal 2 

R=0,444 e  p=10%; Local 1xLocal 3 R= 0,185 e p=30% e Local 2xLocal 3 R=0,519 e 

p=10%; Níveis 4-8: Local 1xLocal 2 R=0,444 e  p=20%; Local 1xLocal 3 R= 0,63 e 

p=10% e Local 2xLocal 3 R=0,667 e p=10%). 

              

Figura 8: MDS anual de cada zona biológica. Cada zona biológica compreende 
os 3 locais de coleta e suas devidas réplicas. 

As  abundâncias  totais  sazonais  dos  principais  táxons,  dentro  de  cada  um  dos 

locais  de  coleta  durante  as  quatro  estações  do  ano,  são  apresentadas  na  figura  9.  É 

possível perceber que há variações expressivas nas abundâncias de alguns táxons entre 

os locais de coleta em determinadas épocas do ano.

73

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.02

Nível 3

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.03

Níveis 4-8

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.02

Nível 3

Local 1

Local 2

Local 3

Stress: 0.03

Níveis 4-8



Figura 9: Abundâncias totais sazonais dos principais táxons nos distintos locais 
durante as estações do ano (junho de 2004 a maio de 2005).

.

74

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
S

co
le

le
pi

s
ga

uc
ha

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l 
B

at
hy

po
re

ia
pu

s
sp

.

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l 
D

on
ax

ha
nl

ey
an

us
A

bu
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

C
om

un
id

ad
e

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
M

es
od

es
m

a
m

ac
tro

id
es

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
P

ho
xo

ce
ph

al
op

si
s

sp
.

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
P

la
ty

is
ch

no
pi

da
e

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
E

uz
on

us
fu

rc
ife

ru
s

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
S

co
le

le
pi

s
ga

uc
ha

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
S

co
le

le
pi

s
ga

uc
ha

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l 
B

at
hy

po
re

ia
pu

s
sp

.
A

bu
nd

ân
ci

a 
to

ta
l 

B
at

hy
po

re
ia

pu
s

sp
.

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l 
D

on
ax

ha
nl

ey
an

us
A

bu
nd

ân
ci

a 
to

ta
l 

D
on

ax
ha

nl
ey

an
us

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
C

om
un

id
ad

e
A

bu
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

C
om

un
id

ad
e

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
M

es
od

es
m

a
m

ac
tro

id
es

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
M

es
od

es
m

a
m

ac
tro

id
es

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
P

ho
xo

ce
ph

al
op

si
s

sp
.

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
P

ho
xo

ce
ph

al
op

si
s

sp
.

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
P

la
ty

is
ch

no
pi

da
e

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
P

la
ty

is
ch

no
pi

da
e

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
E

uz
on

us
fu

rc
ife

ru
s

A
bu

nd
ân

ci
a 

to
ta

l
E

uz
on

us
fu

rc
ife

ru
s



4. DISCUSSÃO

Através das análises estatísticas foi possível observar que, durante as diferentes 

estações  do  ano,  a  praia  não  mostrou  a  separação  dos  locais  (escala  de  50  e  100m) 

dentro das zonas faunísticas pré-determinadas, ou seja, não houve variação significativa 

da distribuição da comunidade bentônica paralelo a linha da água.

No  inverno  ocorreu  um  agrupamento  mais  notável  das  réplicas  do local  3 na 

zona que abrangeu os níveis 5-8, mesmo assim não ficou estatisticamente comprovada 

qualquer diferença deste local com os demais locais desta zona biológica. 

McLachlan  et  al.  (1996)  observaram  em  uma  das  praias  tropicais  de  regime 

macromareal da Austrália, que as espécies apresentaram distribuição em manchas, tanto 

horizontal  quanto  verticalmente.  Aparentemente  em  praias  de  regime  macromareal  é 

esperado que interações biológicas tenham um papel mais importante na organização da 

comunidade, pois a estabilidade do substrato propicia um incremento na quantidade de 

espécies, conseqüentemente aumentando a complexidade da comunidade e também as 

interações  entre as espécies (McLachlan  et al., 1996). Desta forma, a distribuição  da 

macrofauna  bentônica  em  manchas,  observada  pelo  autor  acima,  pode  refletir  as 

características deste tipo de praia, podendo não ocorrer nas praias onde a comunidade é 

mais controlada por fatores físicos.

Na primavera foi constatada uma maior aproximação das réplicas do local 1 em 

ambas zonas, porém não houve variação horizontal significativa da macrofauna dentro 

das zonas biológicas pré-estabelecidas. No Uruguai foi notado que a descarga de água 

doce,  proveniente  de  um  canal  artificial,  afetou  significativamente  a  distribuição 

horizontal e a abundância da macrofauna bentônica, sendo a salinidade considerada a 

75



variável  com  maior  responsabilidade  pela  variação  dos  fatores  bióticos  (Lercari  &amp;amp; 

Defeo, 2003). Lercari et al. (2002), observaram que os efeitos do canal artificial foram 

mais notáveis no inverno do que no verão, respectivamente a época de maior e menor 

precipitação. Além disso, Shoeman &amp;amp; Richardson (2002) notaram na África do Sul que 

Donax serra possuiu baixa abundância  próxima a foz de um rio. Mesmo observando 

que na primavera ocorreu maior precipitação média durante os 7 dias que antecederam 

as coletas do macrozoobentos, este fato não causou distribuição horizontal diferenciada 

da  macrofauna  bentônica,  pois  o  local  estudado  não  está  sujeito  a  formação  de 

sangradouros  nos  períodos  de  maiores  precipitações,  nem  próximo  de  sangradouros 

constantes. Amostragens em locais sob a influência de sangradouros nos períodos de 

maiores  precipitações,  ou  próximos  a  sangradouros  permanentes,  provavelmente, 

indiquem a ocorrência de variação horizontal do macrozoobentos.

McLachlan  (1996),  baseado  em  uma  escala  espacial  de  centenas  de  metros  a 

quilômetros, estudou os efeitos da mudança no tamanho dos grãos de sedimento sobre a 

macrofauna bentônica. O autor concluiu que houve variação horizontal significativa na 

estrutura da comunidade bentônica de acordo com o tamanho dos grãos. Defeo  et al. 

(1992)  também  encontraram  significante  diferença  na  estrutura  da  comunidade 

bentônica  relacionada  a  granulometria  do  sedimento.  Calliari  &amp;amp;  Klein  (1993) 

observaram que a variação espacial que ocorre nas praias do extremo sul do Brasil é 

principalmente devida a ocorrência de biodetritos aproximadamente 170 km ao sul do 

local  estudado,  além  disso,  Figueiredo  et  al.  (2003)  observaram  que  os  sedimentos 

próximos  ao  molhe  oeste  da  barra  de  Rio  Grande  são  mais  finos,  ocorrendo  uma 

significativa  elevação  do  tamanho  médio  dos  grãos  em  direção  ao  sul.   No  entanto, 

Neves  (2004)  estudando  3  praias  localizadas  no  litoral  norte  do  Rio  Grande  do  Sul 

76



observou  que  a  homogeneidade  no  tamanho  dos  grãos   do  sedimento  resultou  na 

similaridade  da  estrutura  da  macrofauna  bentônica  dentro  de  uma  escala  de  10  e  20 

quilômetros.

Na  escala  espacial  de  50  e  100  m,  considerada  no  presente  trabalho,  a 

semelhança  nas  características  do  sedimento  entre  os  locais  amostrados,  deve  ter 

contribuído  para a pouca variabilidade  na distribuição  horizontal do macrozoobentos. 

Observa-se  que,  mais  do  que  a  escala  amostral,  a  variação  horizontal  do 

macrozoobentos está principalmente relacionada com as características do sedimento. 

A  análise  do  verão  mostrou  que  houve  tendência  das  réplicas  do  local  1  se 

agruparem  na  zona  biológica  que  compreendeu  os  níveis  4-5,  sendo  isto  também 

observado nas réplicas do local 2 dentro da zona que abrangeu os níveis 6-7, porém não 

ficou comprovada estatisticamente qualquer diferença significativa entre os locais (50 e 

100m). Gimenez &amp;amp; Yannicelli (2000) observaram dentro de uma escala de dezenas de 

metros, em uma praia intermediária-dissipativa uruguaia, com declividade de 2,5º a 8º, 

que houve diferença significativa na abundância das espécies relacionada ao sistema de 

cúspides. A mesma  tendência  foi verificada  por  Brazeiro  et al. (1998)  em uma praia 

intermediária de pendente suave no Chile, onde a abundância linear da macrofauna foi 

expressivamente  maior  nas  baias  do  que  nas  cristas  das  cúspides.  Na  Austrália 

McLachlan &amp;amp; Hesp (1984) notaram, em uma determinada espécie, que o tamanho dos 

indivíduos foi significativamente maior nas cristas do que na baía das cúspides, além da 

preferência de algumas espécies pela baía da cúspide. Por outro lado, James (1999), em 

uma  praia  intermediária  da  Austrália,  não  encontrou  diferença  nas  abundâncias  de 

Donax deltoides entre a baia e crista das cúspides, porém indivíduos menores tenderam 

a se concentrar nas baías. 

77



Em  um  estudo  realizado  no  Uruguai  notou-se  que  as  cúspides  foram  menos 

conspícuas em uma praia dissipativa  com declividade suave e constante ao longo do 

tempo (média de 2,61º) do que em uma praia intermediária com declividade média de 

2,65º,  chegando  a  8º  em  determinado  período.  (Gimenez  &amp;amp;  Yanicelli  1997).  No 

presente  trabalho  a  praia  foi  caracterizada  como  intermediária,  porém  possuindo 

declividade suave (média de 1,7º), sendo a declividade máxima de 3,3 º registrada em 

fevereiro.  Desta  forma,  é  esperado  que  o  sistema  de  cúspides  seja  menos  acentuado 

neste  tipo  de  praia,  conseqüentemente  diminuindo  a  possibilidade  da  distribuição  da 

macrofauna  ser  afetada  por  este  sistema.  Porém,  salienta-se  que  as  análises  foram 

realizadas  com  base  nas  propriedades  de  todas  as  espécies  juntas,  podendo  cada 

população responder de forma diferenciada ao sistema de cúspides. 

Durante o outono, mesmo com um maior agrupamento das réplicas do local 2 na 

zona biológica que compreendeu os níveis 3-4 e das réplicas do local 3 na zona que 

abrangeu os níveis 5-8, não houve diferença significativa entre os locais nas distintas 

zonas  biológicas.  James  &amp;amp;  Fairweather  (1996),  em  uma  praia  arenosa  da  Austrália, 

encontraram, em uma escala de centenas de metros, variação da macrofauna bentônica 

nas partes inferiores da praia, sendo esta variação relacionada ao gradiente de exposição 

às ondas. Além disso, os mesmo autores verificaram variação do macrozoobentos no 

mesolitoral  desta  praia,  porém  esta  variação  foi  verificada  em  uma  escala  espacial 

menor, ou seja, 40 a 50 m. Dexter (1984) realizou um estudo temporal na Austrália e 

notou que o número de espécies diminuiu quando a exposição às ondas aumentava.  Em 

direção ao molhe oeste da Barra de Rio Grande, ou seja, mais ao norte do local onde 

ocorreu o presente estudo, a energia de onda é notoriamente mais atenuada (com. pes. 

Dr.  Lauro  Julio Calliari,  Departamento  de  Geociências,  FURG).   Neste  local  a  praia 

78



mostrou  menor  diversidade  e  abundância  de  organismos  em  comparação  com  a 

registrada no presente trabalho (Sá  et al. em prep.). Deve-se considerar ainda que essa 

área  sofre  uma  maior  influência  dos  molhes  da  Barra  de  Rio  Grande  e  encontra-se 

submetida a periódicos aportes de lama (Calliari et al,. 2001), os quais também afetaram 

a associação macrozoobentônica (Sá et al. em prep.).  

Com base nos dados do ano inteiro observou-se na zona que abrangeu os níveis 

4-8  que  as  réplicas  pertencentes  a  cada  local  tenderam  se  agrupar,  exceto  uma 

transversal  pertencente  ao  local  3.  Isto  também  foi  verificado  para  as  réplicas 

pertencentes ao local 2 na zona que abrangeu o nível 3. Porém esta possível separação 

dos locais não foi evidenciada estatisticamente. Sendo assim, a distribuição horizontal 

do macrozoobentos permaneceu homogênea. 

Defeo &amp;amp; de Alava (1995) encontraram marcada variabilidade na abundância e 

estrutura populacional de Donax hanleyanus ao longo de 22 km da costa uruguaia. Estes 

autores relacionaram esta variação à salinidade e também ao impacto indireto da captura 

de Mesodesma mactroides. Defeo (1989) observou que M. mactroides é artesanalmente 

coletado  por  pescadores  através  do  uso  de  pás,  sendo  o  segundo  molusco  mais 

explorado  na  costa  Atlântica  do  Uruguai.  Tal  procedimento  de  coleta  é  também 

utilizado por pescadores no extremo sul do Brasil, porém esta atividade parece não ter 

influenciado de forma significativa a distribuição horizontal da comunidade bentônica 

no local estudado.

A  partir  do  discutido  verificou-se,  no  presente  trabalho,  que  não  ficou 

evidenciada variação espacial horizontal do macrozoobentos. Na área em estudo seria 

esperado encontrar variabilidade  horizontal da comunidade bentônica numa escala de 

dezenas a centenas de metros em situações em que ocorressem sangradouros, enquanto 

79



que na escala de quilômetros, devido a variações na morfologia da praia em função do 

regime de ondas e/ou das características do sedimento. Deve ser considerado também, 

que a partir do local em estudo, alguns quilômetros em direção ao norte, devido a uma 

característica peculiar da praia do Cassino, periodicamente ocorrem depósitos de lama, 

os  quais  modificam  a  distribuição  horizontal  da  macrofauna  bentônica  (Sá  et  al. em 

prep.). 

80



5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

BALLY,  R.  1983.  Intertidal  zonation  on  sandy  beaches  of  the  west  coast  of  South 

Africa. Cahiers de Biologie Marine, 24: 85-103.

BARROS, F;  BORZONE, CA &amp;amp;  ROSSO, S. 2001.  Macroinfauna of six beaches near 

Guaratuba bay, southern Brazil.  Brazilian Archives of Biology and Technology, 

44:351-364.

BORZONE, CA &amp;amp; GIANUCA, NM. 1990.  A zonação infralitoral em praias arenosas 

expostas. II Simpósio sobre Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira, Publ. 

ACIESP, São Paulo, 3:280-287.

BORZONE, CA &amp;amp; SOUZA, JRB. 1997. Estrutura da macrofauna bentônica no supra, 

meso  e  infralitoral  de  uma  praia  arenosa  do  sul  do  Brasil.  Oecologia  

Brasiliensis, volume III: 197-212

BRAZEIRO, A; ROZBACZYLO, N &amp;amp; FARIÑA JM. 1998. Distribución espacial de la 

macrofauna en una playa expuesta de Chile central: efectos de la morfodinámica 

intermareal. Investigaciones MarinasI, 26:119-126.

BROWN,  AC  &amp;amp;  MCLACHLAN,  A.  1990.  Ecology  of  Sandy  Shores.  Elsevier, 

Amsterdam 328pp.

CALLIARI,  LJ  &amp;amp;  KLEIN,  AHF.  1993.  Características  morfodinâmicas  e 

sedimentológicas das praias oceânicas entre Rio Grande e Chuí, RS.  Pesquisas, 

Porto Alegre, 20:48-56.

CALLIARI  LJ,  SPERANSKI,  NS,  TORRONTEGUY,  M  &amp;amp;  OLIVEIRA,  MB.  2001. 

The mud banks of Cassino beach, southern Brazil: characteristics, processes and 

effects. Journal of Coastal Research, New Zealand: 34:318-325. 

81



CLARKE,  K.R.  &amp;amp;  R.M.  WARWICK.  1994.  Changes  in  marine  communities:  an  

approach to statistical analysis and interpretation. Plymouth. NERC. 187 p. 

DEFEO, O. 1989. Development and management of artisanal fishery for yellow clam 

Mesodesma mactroides in Uruguay. Fishbyte, 7:21-25.

DEFEO,  O;  JARAMILLO,  E;  &amp;amp;  LYONNET,  A.  1992.  Community  structure  and 

intertidal  zonation  of  the  macroinfauna  on  the  Atlantic  coasts  of  Uruguay. 

Journal of Coastal Research, 8:830-839.

DEFEO, O &amp;amp; DE ALAVA, A. 1995. Effects of human activities on long-term trends in 

sandy beach populations:the wedge clam Donax hanleyanus in Uruguay. Marine  

ecology Progress Series, 123:73-82. 

DEFEO,  O  &amp;amp;  MACLACHLAN,  A.  2005.  Patterns,  processes  and  regulatory 

mechanisms in sandy beach macrofauna: a multi-scale analysis. Marine Ecology  

Progress Series, 295:1-20.

DEGRAER, S; VOLCKAERT, A &amp;amp; VINCX, M. 2003. Macrobenthic zonation patterns 

along a morphodynamical continuum of macrotidal , low tide bar/rip and ultra-

dissipative sandy beaches. Estuarine, Coastal and Shelf Science, 56:459-468.

DEXTER,  DM. 1984. Temporal and spatial variability in the community structure of 

the  fauna  of  four  sandy  beaches  in  south-eastern  New  South  Wales. 

Aust.J.Mar.Freshw.Res.,35:663-672.

DONN, TE. 1987. Longshore distribution of Donax serra in two log-spiral bays in the 

eastern Cape, South África. Marine Ecology Progress Series, 35:217-222.

FIGUEIREDO,  AS;  CALLIARI,  LJ  &amp;amp;  SPERANSKI,  N.  2003.  Sedimentologia  e 

morfodinâmica  das  praias  oceânicas  adjacentes  às  desembocaduras  lagunares  e 

82



fluviais  do  RS.  In:  IX  Congresso  da  Associação  Brasileira  de  estudos  do  

Quartenário,  II  Congresso  do  Quarternário  dos  Países  de  líguas  Iberícas,  II  

Congresso  sobre  Planejamento  e  Gestão  das  Zonas  Costeiras  dos  Países  de  

Expressão Portuguesa. Recife, PE. 

GARCIA,  VMT  &amp;amp;  GIANUCA,  N.  1998.  A  praia  e  a  zona  de  arrebentação.  In:  U 

Seeliger, C Odebrecht &amp;amp; JP Castello (eds.).  Os ecossistemas costeiro e marinho  

do extremo sul do Brasil. Editora Ecoscientia, Rio Grande. 184-189.

GIANUCA,  NM.  1983.  A  preliminary  account  of  the  ecology  of  sandy  beaches  in 

southern  Brazil.  In:  McLachlan,  A.  &amp;amp;  Erasmus,  T.  (eds),  Sandy  Beaches  as  

Ecosystems. W Junk Publishers, 413-420.

GIANUCA, NM. 1987. Zonação e produção nas praias arenosas do litoral sul e sudeste 

do Brasil. Simpósio de Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira – síntese 

dos conhecimentos, Cananéia, SP, 1: 313-332.

GIANUCA,  NM.  1988.   Recursos  naturais  das  praias  arenosas  do  sul  do  Brasil.  Inf 

UNESCO Cienc Mar .Montevideo, 47:89-94.

GIMÉNEZ L  &amp;amp;YANNICELLI, B. 1997. Variability of zonation patterns in temperate 

microtidal  Uruguayan  beaches  with  different  morphodynamic  types.  Marine  

Ecology Progress Series. 160:197-207.

GIMÉNEZ,  L  &amp;amp;  YANNICELLI,  B.  2000.  Longshore  patterns  of  distribution  of 

macroinfauna on a uruguayan sandy beach:an analysis at different spatial scales 

and of their pottential causes. Marine Ecology Progress Series, 199:11-125. 

HOLME, NA &amp;amp; MC INTYRE,  AD. 1984.  Methods for the study of marine benthos. 

Blackwell Scientific Publications, New York. 

83



JAMES, RJ &amp;amp; FAIRWEATHER, PG. 1996. Spatial variation of intertidal macrofauna 

on a sandy ocean beach in Australia. Estuarine, Coastal and Shelf Science 43:81-

107.

JAMES,  R.  1999.  Cusps  and  pipis  on  a  sandy  ocean  beach  lin  New  South  Wales. 

Australian Journal of Ecology, 24:587-592.

JARAMILLO,  E;  MACLACHLAN,  A  &amp;amp;  COETEZEE,  P.  1993.  Intertidal  zonation 

patterns of macroinfauna over a range of exposed sandy beaches in south-central 

Chile. Marine Ecology Progress Series,  101: 105-117.

KNOX ,GA. 2000. The Ecology of Sea Shores. CRC Press, New York, 555 pp.

LERCARI,  D;  DEFEO,  O  &amp;amp;  CELENTANO,  E.  2002.  Consequences  of  freshwater 

canal discharge on the benthic community and its habitat on an exposed sandy 

beach. Marine Pollution Bulletin, 44:1397-1404. 

LERCARI,  D  &amp;amp;  DEFEO,  O.  2003.  Variation  of  a  sandy  beach  macrobenthic 

community along a human-induced environmental  gradient. Estuarine, Coastal 

and Shelf Science, 58:17-24.

MCLACHLAN, A. 1983. Sandy beaches ecology – a review. In: MCLACHLAN A &amp;amp; 

ERASMUS T. (eds).  Sandy Beaches as Ecosystems. W Junk, Publishers, 321-

380. 

MCLACHLAN,  A  &amp;amp;  HESP,  P.  1984.Faunal  response  to  morphology  and  water 

circulation  of  a  sandy  beach  with  cusps.  Marine  Ecology  Progress  Series, 

19:133-144.

MCLACHLAN, A.1996. Physical factors in benthic ecology: effects of changing sand 

particle size on beach fauna. Marine Ecology Progress Series, 131:205-217.

84



MCLACHLAN A, RUYCK A &amp;amp; HACKING, N. 1996. Community structure on sandy 

beaches: patterns of richness and zonation in relation to tide range and latitude. 

Revista Chilena de Historia Natural, 69:451-467.

NEVES, FM. 2004. Distribuição espacial e temporal da macrofauna bentônica de três 

praias  arenosas  do  litoral  norte  do  Rio  Grande  do  Sul.  Tese  de  mestrado, 

Universidade Federal do Rio Grande, Brasil, 91 pp.

PEREIRA,  PS.  2005.  Variabilidade  da  orla  oceânica  do  Rio  Grande  do  Sul  e  suas 

implicações na elaboração de planos de contingência: aspectos morfodinâmicos, 

sedimentológicos e geomorfológicos. Tese de mestrado, universidade Federal do 

Rio Grande, Brasil, 160pp.

PETERSON,  CH;  HICKERSON  DHM  &amp;amp;  JOHNSON,  GG.  2000.  Short-term 

consequences of nourishment and bulldozing on the dominant large invertebrates 

of a sandy beach. Journal of Coastal Research, 16(2) 368-378.

SCHOEMAN, DS &amp;amp; RICHARDSON AJ. 2002. Investigating biotic and abiotic factors 

affecting the recruitment of an intertidal clam on an exposed sandy beach using a 

generalized  model.  Journal  of  Experimental Marine  Biology  and  Ecology, 

276:67-81.

SCHOEMAN, DS; WHEELER, M &amp;amp; WAIT, M. 2003. The relative accuracy of standard 

estimators  for  macrofaunal  abudance  and  species  richness  derived  from  selected 

intertidal transect designs used to sample exposed sandy beaches. Estuarine, Coastal  

and Shelf Science, 58: 5-16.

SHORT,  AD  &amp;amp;  WRIGHT,  LD.  1983.  Physical  variability  of  sandy  beaches.  In: 

MCLACHLAN,  A  &amp;amp;  ERAMUS,  T.  (eds.)  Sandy  beaches  as  ecosystems.  W 

Junk Publishers, 133-144.

85



SOUZA,  JBR  &amp;amp;  GIANUCA,  NM.  1995.  Zonation  and  seasonal  variation  of  the 

intertidal macrofauna on a sandy beach of Paraná State, Brazil. Scientia Marina, 

59 (2): 103-111.

SUGUIO, K. 1973. Introdução a Sedimentologia. São Paulo, EDUSP 317 pp.

VELOSO,  VG;  CARDOSO,  RS  &amp;amp;  FONSECA,  DB.  1997.  Spatio-temporal 

characterization of intertidal macrofauna at prainha beach (Rio de Janeiro State). 

Oecologia Brasiliensis, volume III: 213-225.

VELOSO, VG; CAETANO, CHS &amp;amp; CARDOSO, RS. 2003. Composition, structure and 

zonation of intertidal macroinfauna in relation to physical factors in microtidal 

sandy beaches in Rio de Janeiro state, Brazil. Scientia Marina.,67:393-402.

86



CAPÍTULO 3

VARIABILIDADE TEMPORAL DA 
MACROFAUNA BENTÔNICA NA PRAIA DO 

CASSINO, EXTREMO SUL DO BRASIL

87



1. INTRODUÇÃO

A  distribuição,  abundância  e  diversidade  da  macrofauna  praial  têm  sido 

relacionada a vários fatores físicos, dos quais a ação das ondas, o tamanho dos grãos de 

areia e a inclinação da praia são considerados os mais importantes (McLachlan, 1983). 

Além  dos  fatores  físicos,  também  existem  fatores  biológicos  que  estruturam  as 

comunidades  bentônicas  de  praias  arenosas.  Esta  estruturação  é  o  resultado  de 

propriedades como a disponibilidade e busca pelo alimento, efeitos da reprodução na 

dispersão  e  assentamento,  modos  de  locomoção  e  padrões  de  agregação,  competição 

intra e inter-específica e efeitos da predação (Knox, 2000).

Diversos  estudos  que  caracterizaram  as  comunidades  bentônicas  de  praias 

arenosas  restringiram-se  a  um  curto  período  amostral,  não  sendo  possível  avaliar  a 

variação  temporal  do  macrozoobentos  a  partir  desses  trabalhos  (Jaramillo,  1978; 

McLachlan, 1990; Defeo  et al., 1992a; Jaramillo &amp;amp; McLachlan, 1993; Borzone  et al., 

1996; James &amp;amp; Fairweather, 1996; Hernandez et al., 1998). 

Em vários paises, incluindo o Brasil, existem trabalhos que se preocuparam em 

analisar  a  variação  temporal  da  macrofauna  em  praias  arenosas,  sendo  esta  variação 

ligada a diversos fatores.

Em  relação  à  variação  temporal  da  macrofauna  em  praias  arenosas  Dexter 

(1979),  com  base  no  estudo  de  duas  praias  tropicais,  verificou  que  o  número  de 

indíviduos e espécies estiveram relacionados à estação do ano e também a períodos de 

ressurgência. Na Austrália Dexter (1984), a partir de uma amostragem anual, observou 

variação  na  densidade  da  macrofauna,  sendo  esta  correlacionada  às  atividades 

reprodutivas das espécies mais abundantes. Leber (1982), após 15 meses de amostragem 

88



em  uma  praia  dos  E.U.A,  concluiu  que  a  variação  da  macrofauna  esteve  ligada  às 

mudanças  de  temperatura.  Após  17  meses  em  duas  praias  chilenas,  Jaramillo  et  al.  

(1996a) demonstraram que no geral padrões de abundância não estiveram ligados com 

os  fatores  físicos,  exceto  para  uma  espécie,  cuja  variação  temporal  foi  vinculada  à 

morfodinâmica praial.

No  estado  do  Rio  de  Janeiro,  Brasil,  Veloso  et  al. (1997)  relataram  que  a 

variação  temporal  do  macrozoobentos  está  sujeita  às  atividades  reprodutivas  e 

recrutamentos, não estando estas variações relacionadas a fatores abióticos. Alguns anos 

depois Veloso &amp;amp; Cardoso (2001), através da análise de três praias, observaram que uma 

delas  mostrou  maior  variação  temporal  quando  comparada  às  demais.  Novamente 

Veloso et al. (2003), não verificaram diferenças significativas na densidade e biomassa 

da macrofauna de quinze praias estudadas entre o inverno e verão. No Paraná, Souza &amp;amp; 

Gianuca  (1995)  estudaram  uma  praia  durante  1  ano  e  sugeriram  que  a  variação  na 

abundância  desta  praia  foi  devida  principalmente  ao  recrutamento,  enquanto  que 

mudança  na riqueza  foi  causada pelas  espécies que  recrutam,  mas não  continuam na 

praia.    Partindo  do estudo de um  ano em uma  praia  arenosa,  também  no estado do 

Paraná,  Borzone  &amp;amp;  Souza  (1997)  verificaram  que  seus  dados  exibiram  marcada 

sazonalidade  na  abundância  da  macrofauna,  sendo  estas  variações  devidas  ao 

recrutamento das espécies dominantes e também às oscilações populacionais de várias 

espécies. 

Trabalhos de Gianuca (1983; 1987) e Borzone &amp;amp; Gianuca (1990), analisaram a 

composição e distribuição do macrozoobentos nos distintos níveis das praias do sul do 

Rio  Grande  do  Sul.  Entretanto,  até  o  momento,  não  foram  realizados  trabalhos  com 

amostragens  quantitativas  replicadas  entre  o  supralitoral  e  o  limite  inferior  do 

89



mesolitoral, com enfoque na variação temporal do macrozoobentos de praias arenosas 

no extremo sul do Brasil. Considerando a falta de informações desta natureza na região, 

objetiva-se  neste  trabalho  analisar  a  variação  temporal  da  associação 

macrozoobentônica, durante o período de um ano na Praia do Cassino, RS, Brasil. 

90



2. METODOLOGIA

2.1. Área de Estudo

As praias arenosas do extremo sul do Brasil são expostas, com pouco declive, com 

ação  das  ondas  de  moderada  a  forte,  apresentando  estados  morfodinâmicos  entre 

dissipativos  e  intermediários  (Gianuca,  1988;  Borzone  &amp;amp;  Gianuca,  1990).  Nas 

proximidades  da  Barra  de  Rio  Grande  as  praias  apresentam  características  dissipativas 

(Calliari  &amp;amp;  Klein,  1993),  enquanto  que  na  área  em  estudo  apresentam  característica 

intermediária  (Pereira,  2005).  No  extremo  sul  do  país  a  maior  parte  da  costa  é 

caracterizada  por  praias  arenosas  largas,  declividade  suave,  zona  de  arrebentação  bem 

desenvolvida  (Garcia  &amp;amp;  Gianuca,  1998)  e  areia  fina  abundante  (Borzone  &amp;amp;  Gianuca, 

1990).  As  marés  astronômicas  são  insignificantes,  sendo  os  fatores  meteorológicos  os 

principais responsáveis pelas variações do nível da água (Calliari &amp;amp; Klein, 1993). O local 

de estudo (52º 14’ 040 W e 32º 15’ 554 S) está localizado na praia do Cassino a 17,2 Km 

ao sul do molhe oeste (Fig.1).

Figura 1. Localização da área estudada.

91



2.2. Amostragem 

As  coletas  dos  macroinvertebrados  bentônicos  foram  realizadas  mensalmente 

durante o período de 12 meses (junho de 2004 a maio de 2005). Foram escolhidos 3 locais, 

com  50  m  de  distância  um  do  outro.  Foram  demarcadas  3  transversais,  2  metros 

eqüidistantes em cada local. Cada transversal se estendeu desde a base das dunas primárias 

até  cerca  de  1  m  de  profundidade  no  infralitoral,  sendo  entre  7  e  8  níveis  de  coleta 

distribuídos ao longo de cada transversal. Nas transversais a distância entre os níveis foi de 

20 m até a zona do varrido superior, a partir do qual a distância foi de 10 m (Fig. 2).  A 

menor distância entre os níveis das partes inferiores da praia foi devido ao maior número 

de espécies e organismos que tendem a se concentrar nesta área (Gianuca, 1983; Degraer 

et al., 2003).

Figura 2: Esquema do desenho amostral a partir do qual foi coletada a macrofauna 
bentônica.

92



As amostras biológicas foram coletadas utilizando-se um tubo extrator de 20 cm de 

diâmetro (0,031416 m2), enterrado no sedimento a 20 cm de profundidade, pois estudos 

prévios mostraram que a maior parte da abundância do macrozoobentos é encontrada nos 

primeiros 15-20 cm de profundidade dentro do sedimento (Bally, 1983). A forma de coleta 

usada esta dentro dos padrões comumente utilizados para amostragem em praias arenosas 

(Schoeman et al., 2003). Estas amostras foram peneiradas em uma malha de nylon de 0,5 

mm de abertura de poro (Holme &amp;amp; McIntyre, 1984) e o material retido fixado em solução 

de formaldeído a 10 %. Em laboratório os organismos foram quantificados e identificados 

até o menor nível taxonômico possível sob um microscópio estereoscópio.

Na área em estudo efetuou-se ainda a quantificação mensal do número de tocas do 

“caranguejo  fantasma”  Ocypode  quadrata,  sendo  estas  localizadas  principalmente  no 

supralitoral. Partindo das bases das dunas primárias foram estabelecidas linhas paralelas à 

praia com 100 m de comprimento. Estas linhas foram fundeadas na a área de ocorrência 

das  tocas  do  O. quadrata  com 5  m  de  distância  uma  da  outra.  Através  da  disposição 

continua de um quadrado de 1x1m registrou-se a densidade de tocas ao longo de cada 

linha.

Para analisar a variação temporal da macrofauna bentônica, e com o propósito de 

evitar  ruídos  da  variação  espacial,  as  amostras  pertencentes  a  cada  transversal  foram 

somadas mensalmente.

Recrutas  e adultos  do bivalve  Mesodesma mactroides  foram definidos  como  os 

organismos com comprimentos de concha respectivos de 1-10 mm (Defeo et al., 1992b), e 

&gt; 43 mm (Masello &amp;amp; Defeo, 1986), enquanto os juvenis possuíram comprimento entre 

10,1  –  42,9  mm.  Já  recrutas,  juvenis  e  adultos  do  bivalve  Donax  hanleyanus foram 

93



definidos  como  organismos  de,  respectivamente,  1-5  mm,  5.5-15  mm  e  &gt;15  mm  de 

comprimento (de Alava, 1993 apud Defeo &amp;amp; de Alava, 1995).

2.3. Dados ambientais

Amostras sazonais de sedimento foram tomadas em cada um dos níveis nos 3 

locais. As proporções de areia, silte e argila do sedimento foram determinadas através 

do peneiramento (&gt; 0,062 mm de diâmetro) e pipetagem (&amp;lt;0,062 mm de diâmetro), 

conforme Suguio (1973). Durante as coletas mensais  da macrofauna bentônica  foram 

registrados  dados  de  altura  (observações  visuais)  e  período  médio  das  ondas 

(cronômetro  digital),  salinidade,  temperatura  do  ar  e  da  água.  Dados  horários  de 

velocidade  e  direção  do  vento  foram  fornecidos  pela  Praticagem  da  Barra  de  Rio 

Grande. 

Para  caracterizar  o  estado  morfodinâmico  sazonal  da  praia  empregou-se  o 

parâmetro  adimensional  de  Dean  ?=Hb/WsT,  onde  Hb  é  a  altura  da  onda  na 

arrebentação, Ws é a velocidade  de decantação do sedimento e T o período da onda. 

Valores  de  ?  inferiores  a  1  representam  praias  reflectivas,  praias  intermediárias  são 

classificadas  dentro  do  intervalo  de  1  a  6,  enquanto  praias  dissipativas  apresentam 

valores de ? superiores a 6 (Short &amp;amp; Wright, 1983).

2.4. Análises estatísticas

A fim de analisar a variação temporal da macrofauna bentônica ao longo do ano, 

foram feitas análises estatísticas no programa PRIMER v5 (Plymouth Routines In Multi 

Ecological  Research)  utilizando-se  dados  quantitativos  (Clarke  &amp;amp;  Warwick,  1994). 

Partindo  da  soma  das  amostras  de  cada  transversal  foi  extraída  uma  planilha  de 

similaridade  (modo  Q)  através  do  índice  de  dissimilaridade  Bray-Curtis.  O  passo 

seguinte  foi  fazer  a  análise  de  ordenação  MDS  (Escalonamento  Multi  Dimensional). 

94



Posteriormente foi testada a diferença entre grupos através da análise de similaridade 

(ANOSIM),  com  o  nível  de  significância  P&lt;5%  e  R  estatístico  &gt;  0,5.  A  análise  de 

porcentagem de similaridade (SIMPER) foi utilizada para verificação da contribuição 

das principais espécies na formação dos grupos.

Foram  gerados  gráficos  com  as  abundâncias  mensais  dos  11  táxons  mais 

importantes.  Essa  abundância  referiu-se  ao  número  de  indivíduos  coletados 

mensalmente na praia. 

Com base  na abundância mensal de cada organismo na praia foram efetuadas 

análises  univariadas  como  os  índices  de  diversidade  de  Shannon-Weaver  (H’)  e 

equitatividade de Pielou (J') para cada mês.

95



3. RESULTADOS

3.1. Variáveis ambientais

A salinidade mínima foi registrada durante a coleta de julho (29) e a máxima em 

janeiro  (36)  e  março  (36).  A  temperatura  da  água  na  arrebentação  interna  seguiu  a 

mesma tendência da temperatura do ar, sendo a mínima registrada nas coletas de julho 

(água = 14º C e ar = 15º C) e maio (água = 13,5º C e ar = 15º C), e a máxima em janeiro 

(água = 26º C e ar = 30º C). A altura das ondas apresentou maiores valores nos meses 

de novembro (1,5 m) e julho (1 m), enquanto o período médio das ondas variou entre 8 

e 11,9 segundos (Tab.1).  

Tabela  1. Parâmetros abióticos registrados nas coletas mensais da macrofauna 
bentônica durante o período de um ano (junho de 2004 a maio de 2005).

A partir dos valores do ? foi verificado que a praia estudada apresentou estágio 

praial do tipo intermediário durante as quatro estações do ano (Tab. 2). Com relação às 

características do sedimento observou-se que na maior parte ele foi classificado como 

areia fina, porém em algumas ocasiões o sedimento das partes inferiores da praia foi 

classificado  como  areia  média  (Tab.  2).  A  declividade  média  da  praia  durante  todo 

período amostral foi de 1,7º.

96

Junho Julho Agosto Setembro Outubro Novembro Dezembro Janeiro Fevereiro Março Abril Maio
Salinidade 34 29 34 32 30 31 34 36 34 36 35 32
Temperatura ar (ºC) 18 15 17 18 20 24 26 30 22 26 21,5 15
Temperatura água (ºC) 16 14 16 16 20 20 23 26 24 25,5 22 13,5
Altura  das ondas (m) 1 0,75 0,5 0,75 1,5 0,5 0,75 0,75 0,5 0,5 0,75
Período médio das ondas (s) 10 8,8 10 11,8 11,9 9,7 11,7 11 8 10,3 11,4



Tabela  2:  Tamanho  médio  dos  grãos  (phi)  e  classificação  do  sedimento.  É 
apresentado também o valor do ?  sazonalmente.

A  partir  dos  dados  horários  de  velocidade  e  direção  do  vento  foi  possível 

constatar que o vento NE foi o mais freqüente na região em todas as estações do ano, 

sendo 26,4 m.s-1 a velocidade máxima registrada na primavera.  O vento SW atingiu sua 

maior  freqüência  no  inverno  e  primavera,  sendo  a  velocidade  máxima  atingida  no 

outono, chegando a 25,1 m.s-1. (Tab. 3).

Tabela 3: Freqüência, velocidade média e máxima dos ventos nas estações do 
ano (junho de 2004 a maio de 2005).

97

N NE E SE S SW W NW 
Freqüencia (%) 5,5 40,8 2,6 6,5 3,6 21,4 8,9 10,7
Velocidade Média (m.s¹?) 3,9 8,0 5,9 3,6 4,0 5,3 5,1 3,7
Velocidade Máxima (m.s¹?) 13,0 22,4 17,4 11,6 13,0 19,7 20,1 19,2
Freqüencia (%) 2,4 37,9 7,1 16,2 9,2 20,2 4,4 2,6
Velocidade Média (m.s¹?) 4,7 8,8 6,9 6,1 6,9 6,3 5,0 3,3
Velocidade Máxima (m.s¹?) 17,0 26,4 17,0 17,4 23,7 24,6 15,6 18,4
Freqüencia (%) 1,6 45,0 13,3 21,2 4,1 9,5 2,1 3,1
Velocidade Média (m.s¹?) 4,5 9,3 8,0 6,5 7,6 6,4 4,0 4,1
Velocidade Máxima (m.s¹?) 16,1 21,9 17,0 15,6 17,4 19,7 17,0 17,0
Freqüencia (%) 5,4 36,0 6,1 14,1 9,3 14,0 6,9 8,1
Velocidade Média (m.s¹?) 3,9 7,5 6,7 5,7 6,9 6,0 4,1 3,6
Velocidade Máxima (m.s¹?) 19,7 22,8 21,9 18,8 25,5 25,1 18,8 17,0

Inverno

Primavera

Verão

Outono

Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação Média (phi) Classificação
Nivel 1 Local 1 2,564 Areia fina 2,568 Areia fina 2,764 Areia fina 2,747 Areia fina
Nivel 2 Local 1 2,753 Areia fina 2,562 Areia fina 2,723 Areia fina 2,521 Areia fina
Nivel 3 Local 1 2,499 Areia fina 2,358 Areia fina 2,508 Areia fina 2,77 Areia fina
Nivel 4 Local 1 2,27 Areia fina 2,541 Areia fina 2,546 Areia fina 2,766 Areia fina
Nivel 5 Local 1 2,154 Areia fina 2,332 Areia fina 2,383 Areia fina 2,753 Areia fina
Nivel 6 Local 1 1,889 Areia média 2,188 Areia fina 2,502 Areia fina 2,465 Areia fina
Nivel 7 Local 1 1,774 Areia média 2,214 Areia fina 2,394 Areia fina 2,501 Areia fina
Nível 8 Local 1 *** *** *** *** 2,403 Areia fina 2,375 Areia fina
Nivel 1 Local 2 2,609 Areia fina 2,499 Areia fina 2,565 Areia fina 2,747 Areia fina
Nivel 2 Local 2 2,621 Areia fina 2,691 Areia fina 2,574 Areia fina 2,533 Areia fina
Nivel 3 Local 2 2,342 Areia fina 2,765 Areia fina 2,429 Areia fina 2,723 Areia fina
Nivel 4 Local 2 2,282 Areia fina 2,53 Areia fina 2,423 Areia fina 2,638 Areia fina
Nivel 5 Local 2 2,373 Areia fina 2,363 Areia fina 2,597 Areia fina 2,415 Areia fina
Nivel 6 Local 2 1,733 Areia média 2,467 Areia fina 2,198 Areia fina 2,483 Areia fina
Nivel 7 Local 2 1,987 Areia média 2,513 Areia fina 2,163 Areia fina 2,098 Areia fina
Nível 8 Local 2 *** *** *** *** 1,991 Areia média 2,441 Areia fina
Nivel 1 Local 3 2,523 Areia fina 2,755 Areia fina 2,585 Areia fina 2,576 Areia fina
Nivel 2 Local 3 2,479 Areia fina 2,748 Areia fina 2,719 Areia fina 2,571 Areia fina
Nivel 3 Local 3 2,406 Areia fina 2,787 Areia fina 2,385 Areia fina 2,776 Areia fina
Nivel 4 Local 3 2,293 Areia fina 2,774 Areia fina 2,409 Areia fina 2,75 Areia fina
Nivel 5 Local 3 2,264 Areia fina 2,766 Areia fina 2,508 Areia fina 2,242 Areia fina
Nivel 6 Local 3 1,895 Areia média 2,511 Areia fina 2,37 Areia fina 2,394 Areia fina
Nivel 7 Local 3 1,491 Areia média 2,518 Areia fina 2,346 Areia fina 2,442 Areia fina
Nível 8 Local 3 *** *** *** *** 1,877 Areia média 2,466 Areia fina

? 

Inverno Primavera Verão Outono

4,956 4,097 3,269 3,131



O  vento  NE  foi  o  mais  freqüente  entre  os  períodos  que  compreenderam  as 

coletas.  Vento  S  não  foi  muito  freqüente,  porém  atingiu  altas  velocidades 

principalmente nos períodos entre as coletas de outubro – novembro e fevereiro – março 

(Tab. 4).

Tabela 4: Freqüência, velocidade média e máxima dos ventos nos períodos entre 
as coletas da macrofauna bentônica (junho de 2004 a maio de 2005).

98

N NE E SE S SW W NW
Freqüencia (%) 7.1 34.6 0.5 4.4 3.7 29.0 8.6 12.0
Velocidade Média (m.s¹?) 4.3 6.1 2.1 3.3 4.1 5.4 4.5 3.7
Velocidade Máxima (m.s¹?) 12.5 16.1 4.5 6.7 12.5 19.7 19.7 18.4
Freqüencia (%) 2.2 60.5 3.9 3.9 2.2 20.3 3.9 3.1
Velocidade Média (m.s¹?) 4.9 8.4 6.0 7.2 3.6 6.1 4.0 2.6
Velocidade Máxima (m.s¹?) 13.0 22.4 13.9 3.8 13.0 15.6 10.3 11.6
Freqüencia (%) 3.8 36.5 3.3 14.8 10.5 14.2 6.5 10.4
Velocidade Média (m.s¹?) 4.4 8.6 7.6 6.9 6.6 5.2 5.6 4.6
Velocidade Máxima (m.s¹?) 17.0 21.9 17.4 17.4 17.4 16.1 20.1 19.2
Freqüencia (%) 2.3 34.7 6.6 13.6 7.4 27.2 5.6 2.7
Velocidade Média (m.s¹?) 3.7 8.6 7.3 5.9 6.2 5.9 4.3 3.0
Velocidade Máxima (m.s¹?) 14.8 26.4 17.0 13.9 15.2 19.2 10.3 8.5
Freqüencia (%) 3.5 45.6 5.7 11.4 7.4 3.8 4.4 18.2
Velocidade Média (m.s¹?) 4.6 9.1 6.8 4.6 6.8 3.2 5.1 6.7
Velocidade Máxima (m.s¹?) 16.6 21.5 15.2 15.6 23.7 18.4 15.6 24.6
Freqüencia (%) 0.3 35.0 18.4 24.3 6.0 11.4 3.2 1.3
Velocidade Média (m.s¹?) 4.5 9.7 8.3 7.4 6.9 6.8 6.0 4.6
Velocidade Máxima (m.s¹?) 9.0 21.9 15.6 15.2 13.9 16.6 15.6 11.6
Freqüencia (%) 1.7 50.6 11.2 17.2 3.8 8.9 1.5 5.0
Velocidade Média (m.s¹?) 4.8 8.7 6.6 5.8 7.2 6.3 5.2 5.0
Velocidade Máxima (m.s¹?) 16.1 21.5 14.3 15.6 15.2 19.7 17.0 17.0
Freqüencia (%) 2.2 46.1 10.0 15.6 5.8 15.5 2.4 2.4
Velocidade Média (m.s¹?) 4.6 10.2 9.2 6.6 7.9 7.8 4.1 3.0
Velocidade Máxima (m.s¹?) 13.4 21.5 17.0 13.9 17.0 18.4 10.8 12.5
Freqüencia (%) 1.4 35.7 13.1 30.1 7.2 6.4 3.6 2.5
Velocidade Média (m.s¹?) 4.6 8.2 7.6 6.4 7.7 6.2 3.0 3.2
Velocidade Máxima (m.s¹?) 11.6 22.8 21.9 18.8 25.5 25.1 10.3 8.5
Freqüencia (%) 5.3 35.4 7.7 16.8 9.8 13.5 4.6 6.9
Velocidade Média (m.s¹?) 3.9 7.9 7.1 5.8 7.1 6.2 4.0 5.0
Velocidade Máxima (m.s¹?) 15.6 20.6 17.9 17.0 17.6 22.4 13.4 17.0
Freqüencia (%) 6.7 31.6 4.0 10.1 9.6 17.8 10.5 9.7
Velocidade Média (m.s¹?) 3.7 6.7 4.7 4.9 6.6 5.8 4.2 3.0
Velocidade Máxima (m.s¹?) 19.7 19.2 12.1 14.8 19.2 21.9 18.8 15.6

Fev - Mar

Mar - Abr

Abr - Maio

Out - Nov

Nov - Dez

Dez - Jan

Jan - Fev

Jun - Jul

Jul - Ago

Ago - Set

Set - Out



3. 2. Macroinvertebrados bentônicos

Um total de 28 táxons foram coletados e identificados neste estudo. O mês que 

apresentou maior número de táxons foi janeiro e o menor número foi verificado no mês 

de julho, porém este último mês apresentou maior índice de diversidade (H’). A classe 

Crustacea  foi  a  que  apresentou  maior  número  de  táxons,  seguida  pelas  classes 

Polychaeta, Bivalvia, Gastropoda, Oligochaeta e o filo Nemertea (Tab. 5)

Tabela 5: Abundância total dos organismos capturados mensalmente na praia. São 
apresentados também os valores dos índices de diversidade (H’) e equitatividade  (J’) 
mensais (junho de 2004 a maio de 2005).

A  análise  de  ordenação  MDS  indicou  que  a  associação  macrozoobentônica 

formou  três  grupos,  o  primeiro  grupo  formado  pelos  meses  junho,  julho,  agosto, 

setembro e maio (6, 7, 8, 9 e 5),  o segundo reuniu os meses março e abril (3 e 4) e o 

99

Scolelepis gaucha (Polychaeta) 2 67 243 418 590 65145 4461 22217 2278 53 7 62 95543
Euzonus furciferus  (Polychaeta) 52 143 162 99 81 348 32 38 57 35 109 681 1837
Hemipodus olivieri (Polychaeta) 3 12 8 21 27 132 3 1 5 11 15 11 249
Sigalion cirriferum (Polychaeta) 5 3 6 5 5 5 4 6 2 4 3 2 50
Capitellidae (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 2 0 0 0 0 0 2
Capitella  sp. (Polychaeta) 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Hyalinoecia  sp. (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1
Hesionidae (Polychaeta) 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 1
Grubeulepis bracteata (Polychaeta) 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 33 239 247 764 1970 748 2097 9573 596 660 923 103 17953
Donax hanleyanus (Bivalvia) 223 134 479 305 637 492 458 1339 135 2472 2592 433 9699
Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 1 0 28 27 4 895 109 4 1068
Bathyporeiapus  sp.(Crustacea) 33 104 260 321 8100 724 63 106 133 72 129 60 10105
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 96 179 268 139 586 426 986 452 159 91 131 425 3938
Platyischnopidae (Crustacea) 250 272 350 325 788 314 281 392 112 272 290 224 3870
Emerita brasiliensis (Crustacea) 4 14 28 9 9 2 48 736 225 242 2 18 1337
Excirolana armata (Crustacea) 33 48 55 68 30 18 81 93 118 37 47 92 720
Macrochiridothea sp. (Crustacea) 5 18 11 13 6 16 9 76 15 76 20 26 291
Puelche orensansi (Crustacea) 0 0 1 0 5 3 0 4 5 33 4 3 58
Excirolana braziliensis (Crustacea) 1 0 1 1 1 0 0 0 0 0 0 1 5
Pinnixa patagoniensis (Crustacea) 0 2 0 0 0 0 2 3 0 0 0 0 7
Balloniscus sellowii (Crustacea) 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Arenaeus cribarius  (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1 0 2
Megalope Ocypode quadrata (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1
Buccinanops duartei (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 7 1 1 0 0 9
Olivancilaria auricularia (Gastropoda) 1 0 0 1 0 0 0 1 1 1 0 0 5
Nemertea 6 15 2 5 29 40 44 36 18 13 13 10 231
Oligochaeta 0 0 0 0 0 21 48 22 1 1 1 1 95
Abundância total mensal 747 1250 2122 2495 12866 68435 8647 35130 3865 4970 4397 2156
Numero de táxons 15 14 16 16 17 16 17 20 18 19 18 17 28
H'(loge) 1,779 2,137 2,081 1,957 1.27 0.2877 1.42 1,033 1,482 1,624 1,351 1,903 1,299
J' 0.657 0.810 0.751 0.706 0.448 0.104 0.501 0.345 0.513 0.551 0.467 0.672 0.390

Fevereiro Março AbrilJunho Julho Agosto Setembro Abundância totalMaioOutubro Novembro Dezembro Janeiro



terceiro  os  meses  dezembro e fevereiro  (12  e  2)   Os  demais  períodos de coleta,  não 

foram agrupados (Fig.3). 

Figura 3: MDS temporal da macrofauna bentônica. Os números 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 
8,  9,  10,  11e  12  referem-se  respectivamente  aos  meses  de  janeiro,  fevereiro,  março, 
abril, maio, junho, julho, agosto, setembro, outubro, novembro e dezembro (junho de 
2004 a maio de 2005).

Foram detectadas  significantes  diferenças entre todos  os grupos e os períodos 

restantes através da análise ANOSIM (Tab. 6).

100

6 7

8 9

10 11

12 1

2 3

4 5

Stress: 0,12
6 7

8 9

10 11

12 1

2 3

4 5

Stress: 0,12



Tabela 6: Resultado da análise de similaridade (ANOSIM) entre os grupos e os 
demais períodos (P&lt;5% e R estatístico &gt; 0,5). Os números 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 
11e  12  referem-se  respectivamente  aos  meses  janeiro,  fevereiro,  março,  abril,  maio, 
junho, julho, agosto, setembro, outubro, novembro e dezembro (junho de 2004 a maio 
de 2005).

O  poliqueta Scolelepis  gaucha foi  o  principal  organismo  que  caracterizou  o 

grupo que abrangeu os meses dezembro e fevereiro como também os meses novembro e 

janeiro, porém a diferença na abundância deste organismo foi o principal responsável 

pela  separação  deste  grupo  dos  demais  meses.   Já  os  grupos  que  compreenderam  os 

meses  de  maio  a  setembro  e  março  e  abril,  foram  formados  na  maior  parte, 

respectivamente,  pelo  anfípode  Platyischnopidae  e  pelo  bivalve  Donax  hanleyanus  

(Tab. 7).

Tabela  7: Resultado  da análise  SIMPER.  Aqui  são  apresentados  os  principais 
organismos  que  contribuíram  para  formação  dos  os  grupos  e  demais  períodos.  Os 
números 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11 e 12 referem-se respectivamente aos meses de 
janeiro,  fevereiro,  março,  abril,  maio,  junho,  julho,  agosto,  setembro,  outubro, 
novembro e dezembro (junho de 2004 a maio de 2005).

101

R p
5,6,7,8 e 9 vs 10 0,89 0,1%
5,6,7,8 e 9 vs11 0,998 0,1%
5,6,7,8 e 9 vs 12 e 2 0,729 0,1%
5,6,7,8 e 9 vs 1 0,998 0,1%
5,6,7,8 e 9 vs 3 e 4 0,668 0,1%
10 vs 11 1 0,1%
10 vs 12 e 2 0,765 0,1%
10 vs 1 1 0,1%
10 vs 3 e 4 0,973 0,1%
11 vs 12 e 2 0,91 0,1%
11 vs 1 0,752 0,1%
11 vs 3 e 4 1 0,1%
12 e 2 vs 1 0,721 0,1%
12 e 2 vs 3 e 4 0,854 0,1%
1 vs 3 e 4 1 0,1%

5,6,7,8 e 9 10 11 12 e 2 1 3 e 4
Platyischnopidae 25,19%
Donax hanleyanus 19,20% 67,96%
Mesodesma mactroides 16,51% 22,60% 21,67% 12,19%
Bathyporeiapus  sp. 57,18%
Scolelepis gaucha 95,56% 51,48% 69,20%
Phoxocephalopsis sp. 13,58%



Scolelepis gaucha foi o organismo com maior abundância ao longo do estudo, 

no  total  95  543  indivíduos  foram  coletados.   Mesodesma  mactroides  (Bivalvia), 

Bathyporeiapus sp. (Crustacea) e Donax hanleyanus também apresentaram altos valores 

de abundância durante o período, sendo estes valores respectivamente 17 953, 10 105 e 

9 699 indivíduos coletados (Tab. 5).

 A variabilidade temporal das abundâncias das populações indicou que Scolelepis  

gaucha,  Mesodesma  mactroides,  Bathyporeiapus sp.,  Phoxocephalpsis sp., 

Platyischnopidae e Emerita brasiliensis (Crustacea) apresentaram maiores abundâncias 

entre  a  primavera  e  verão  (Fig.  4).  Por  outro  lado,  Euzonus  furciferus (Polychaeta), 

Donax  gemmula (Bivalvia)  e  Donax  hanleyanus, mostraram  maiores  abundâncias  no 

outono.  A ocorrência de Excirolana armata (Crustacea) foi mais errática, apresentando 

vários picos durante o estudo (Fig. 4).

O  mês  com  maior  abundância  do  conjunto  da  macrofauna  bentônica  foi 

novembro,  com  um  total  de  68  435  indivíduos  coletados,  sendo  o  menor  valor 

registrado em junho, com 747 indivíduos coletados (Fig. 4).

102



Figura 4. Abundâncias totais dos principais organismos coletados na praia nos 
distintos meses (junho de 2004 a maio de 2005).

. 

103

A
bu

nd
ân

ci
a

0

10000

20000

30000

40000

50000

60000

70000

80000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Scolelepis gaucha
Comunidade

A
bu

nd
ân

ci
a

0

2000

4000

6000

8000

10000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Mesodesma mactroides
Bathyporeiapus  sp.

A
bu

nd
ân

ci
a

0

600

1200

1800

2400

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Donax hanleyanus
Phoxocephalopsis  sp.

A
bu

nd
ân

ci
a

0

200

400

600

800

1000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Platyischnopidae
Donax gemmula

A
bu

nd
ân

ci
a

0

100

200

300

400

500

600

700

800

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Euzonus furciferus
Emerita brasiliensis

A
bu

nd
ân

ci
a

0

20

40

60

80

100

120

140

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Excirolana armata
Macrochiridothea  sp.

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
bu

nd
ân

ci
a

0

10000

20000

30000

40000

50000

60000

70000

80000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Scolelepis gaucha
Comunidade

A
bu

nd
ân

ci
a

0

2000

4000

6000

8000

10000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Mesodesma mactroides
Bathyporeiapus  sp.

A
bu

nd
ân

ci
a

0

600

1200

1800

2400

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Donax hanleyanus
Phoxocephalopsis  sp.

A
bu

nd
ân

ci
a

0

200

400

600

800

1000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Platyischnopidae
Donax gemmula

A
bu

nd
ân

ci
a

0

100

200

300

400

500

600

700

800

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Euzonus furciferus
Emerita brasiliensis

A
bu

nd
ân

ci
a

0

20

40

60

80

100

120

140

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Excirolana armata
Macrochiridothea  sp.

A
bu

nd
ân

ci
a

0

10000

20000

30000

40000

50000

60000

70000

80000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Scolelepis gaucha
Comunidade

A
bu

nd
ân

ci
a

0

2000

4000

6000

8000

10000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Mesodesma mactroides
Bathyporeiapus  sp.

A
bu

nd
ân

ci
a

0

600

1200

1800

2400

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Donax hanleyanus
Phoxocephalopsis  sp.

A
bu

nd
ân

ci
a

0

200

400

600

800

1000

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Platyischnopidae
Donax gemmula

A
bu

nd
ân

ci
a

0

100

200

300

400

500

600

700

800

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Euzonus furciferus
Emerita brasiliensis

A
bu

nd
ân

ci
a

0

20

40

60

80

100

120

140

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abril Maio

Excirolana armata
Macrochiridothea  sp.

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l

A
b

u
nd

ân
ci

a 
to

ta
l



A  maior  densidade  média  de  tocas  do  caranguejo  Ocypode  quadrata foi 

verificada  em  março  (0,2125  tocas  m-2),  enquanto  que  em  julho,  agosto,  setembro, 

outubro, dezembro e maio não foram encontradas tocas (Fig. 5).

Figura  5:  Densidades  médias  mensais  das  tocas  do  caranguejo  Ocypode  
quadrata durante o período de um ano (junho de 2004 a maio de 2005).

.

104

0

0,05

0,1

0,15

0,2

0,25

Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Jan Fev Mar Abr Mai

T
oc

as
 m

-2



4. DISCUSSÃO

As flutuações na abundância do total de organismos ao longo dos doze meses de 

coleta  foram  fortemente  influenciadas  pelos  períodos  de  recrutamento  do 

macrozoobentos,  entretanto  os  dois  principais  picos  de  ocorrência  foram  devido  a 

presença  de  um  elevado  número  de  exemplares  adultos  e  juvenis  do  poliqueta 

Scolelepis gaucha no mesolitoral. 

Scolelepis gaucha foi a espécie que mostrou os maiores valores de abundância, 

tendo sido dominante entre novembro e fevereiro, com picos de abundância nos meses 

de novembro e janeiro. Em dezembro e fevereiro observou-se que a abundância deste 

organismo, apesar de inferior a registrada nos meses de pico, entretanto, atingiu valores 

mais  elevados  que  a  dos  demais  táxons.  A  dominância  deste  gênero  também  foi 

observada por Barros  et al. (2001) no Paraná, onde  Scolelepis squamata abrangeu ao 

redor  de  70  %  do  total  da  abundância  da  macrofauna  em  duas  praias  arenosas  no 

inverno  e  verão.  Santos  (1991)  verificou  que  Scolelepis  gaucha foi  o  poliqueta  com 

maior abundância no mesolitoral da praia do Cassino, alcançando uma densidade de até 

100 000 m-2 também na primavera e início do verão.  Borzone et al. (1996), no verão, e 

Degraer et al. (2003), no final do verão e início do outono, observaram que Scolelepis  

squamata foi a espécie dominante em diversas praias.

Mesodesma  mactroides teve  seu  maior  pico  de  abundância  em  janeiro,  sendo 

também  verificado  um  elevado  número  de  organismos  em  dezembro.  Além  disso, 

ocorreram outros dois picos, sendo um em outubro, e outro menor, em abril. Os picos de 

janeiro, dezembro e abril foram decorrentes dos recrutamentos do bivalve. Defeo et al. 

105



(1992b)  identificaram  dois  períodos  de  recrutamento  para  a  espécie,  sendo  um  entre 

novembro - janeiro e outro entre fevereiro - abril. 

Para a elevada abundância de M. mactroides, registrada em outubro, a principal 

contribuição foi de exemplares juvenis e adultos, que até então estavam praticamente 

ausentes na praia. A este respeito, Cascarón (1959) mencionou que no inverno a maior 

parte da população de juvenis e adultos de  M. mactroides se concentra no infralitoral, 

sendo que na primavera realiza uma migração até o mesolitoral, onde permanece entre o 

verão e início do outono. Durante trabalhos realizados com  M. mactroides na costa de 

Mar del Plata, Argentina,  na década de 1970 o Dr. Ricardo Capítoli (Laboratório de 

Ecologia  de  Invertebrados  Bentônicos  –  Departamento  de  Oceanografia  -  FURG) 

também  observou  este  movimento  migratório  da  espécie  durante  a  primavera. 

Informações obtidas junto aos pescadores que fazem a extração de mariscos na praia do 

Cassino,  também  mencionam  que  ocorre  um  aumento  da  quantidade  de  juvenis  e 

adultos do marisco branco durante a primavera na zona de varrido. 

A  expressiva  ocorrência  do  anfípode  Bathyporeiapus  sp.  foi  o  principal 

responsável pela abundância do macrozoobentos no mês de outubro. Borzone &amp;amp; Souza 

(1997) verificaram em uma praia do Paraná que  Bathyporeiapus ruffoi apresentou alta 

abundância  em  setembro  e  novembro,  porém  outubro  não  foi amostrado  no trabalho 

citado.  Esta  espécie  foi  bem  representada  nas  estações  do  mesolitoral  inferior, 

estendendo sua distribuição, com alta abundância, para o infralitoral (Borzone &amp;amp; Souza, 

1997). Leber (1982) observou nos E.U.A, em uma latitude de 34º40’, que 2 espécies de 

anfípodes  prevaleceram  no  início  do inverno,  ou  seja  em  temperaturas  mais  amenas. 

Charvat (1990) verificou na Florida, EUA, que anfípodes foram mais  importantes  no 

106



infralitroral do que no mesolitoral, sugerindo que temperaturas mais elevadas excluíram 

os anfípodes das partes altas da praia.

Recrutas de  Donax haleyanus foram os grandes responsáveis pela formação do 

grupo que abrangeu os meses de março e abril. Cardoso &amp;amp; Veloso (2003) encontraram 

maiores  abundância  desta  espécie  no  inverno  e  outono,  enquanto  Defeo  &amp;amp; de  Alava 

(1995)  verificaram  comumente  que  picos  de  recrutamento  foram  registrados  entre 

fevereiro  e  maio,  coincidindo  com  o  encontrado  no  presente  estudo.  Outro  fato 

interessante é que o pico de recrutamento desta espécie foi após o pico de recrutamento 

de  Mesodesma  mactroides.  Verificou-se  em  um  estudo  realizado  no  Uruguai  que  a 

variação no recrutamento de Donax hanleyanus pode ser explicada pela diminuição de 

juvenis e adultos de Mesodesma mactroides (De Alava, 1993 apud Defeo, 1996b). Este 

resultado dá indícios de que há competição interespecífica entre ambos, fato que pode 

estar relacionado com descontinuidade temporal dos recrutamentos de M. mactroides e 

D. hanleyanus registradas no presente trabalho. Além disso, o fato de que os recrutas e 

adultos  de  D.  hanleyanus e  recrutas  e  juvenis  de  M.  mactoides  ocorrem  em 

profundidades  similares  no  sedimento  (Defeo  et  al.,  1986),  aumentam  as  chances  de 

uma interação competitiva por espaço entre estas populações. 

A formação  do grupo que abrangeu os  meses  de maio, junho, julho, agosto  e 

setembro  foi  devido  a  freqüência  de  Platyischnopidae  e,  principalmente,  as  baixas 

abundâncias  dos  demais  táxons  registradas  nestes  meses.  Além  da  ausência  de 

recrutamentos  neste  período,  a  migração  de  algumas  espécies  para  águas  mais 

profundas  pode  ser  um  outro  fator  que  contribui  para  esta  baixa  abundância.  Leber 

(1982)  observou  que  Donax  parvula  migrou  para  o  infralitoral  durante  o  inverno, 

enquanto Cascarón (1959) verificou a mesma tendência para Mesodesma mactroides. 

107



Euzonus furciferus foi a única espécie que recrutou no período que compreendeu 

os  menores  valores  de  abundância  da  macrofauna  bentônica,  tendo  o  pico  de  maior 

abundância concentrado em maio. Na Praia do Matadeiro, Santa Catarina, Blankensteyn 

&amp;amp; Vilela (em prep.) estudaram a dinâmica populacional de Euzonus furciferus durante o 

período de um ano e identificaram um período principal de recrutamento entre maio a 

agosto. Este resultado concorda com o encontrado no presente trabalho. Kemp (1988) 

verificou  no  Oregon,  E.U.A,  que  o  recrutamento  de  Euzonus  mucronata ocorreu  no 

início  do  verão.  A  diferença  de  aproximadamente  13º  de  latitude  do  local  onde  foi 

desenvolvido  o  trabalho  no  Oregon,  com  a  dos  realizados  na  região  sul  do  Brasil, 

permite  inferir  que  o  período  de  recrutamento  de  ambas  espécies  pode  ocorrer  em 

épocas  com  características  ambientais  semelhantes,  sendo  a  temperatura  a  principal 

delas.

Um  dos  organismos  típicos  do  supralitoral,  o  caranguejo  Ocypode  quadrata, 

apresentou oscilações na densidade de tocas ao longo do ano, não sendo verificada altas 

densidades durante todo período estudado, além disso, houve meses que nenhuma toca 

foi encontrada. Durante o estudo foi observado que através da ação dos ventos as tocas 

podem  ser  facilmente  encobertas  pela  areia,  podendo a  baixa  densidade  de tocas  ser 

reflexo deste processo. Alberto &amp;amp; Fontoura (1999) estudando uma praia do Rio Grande 

do Sul, observaram que variações de temperatura, direção e intensidade dos ventos e do 

nível de alcance das ondas interferem diretamente nas atividades de Ocypode quadrata, 

a ponto de, em condições adversas, nenhum sinal desta espécie ser observado na praia.  

 De  forma  geral  pôde-se  verificar  que  a  maior  parte  dos  recrutamentos  dos 

diversos  táxons ocorreu,  principalmente,  no  período  que compreendeu  a  primavera  e 

outono, alterando assim a abundância da macrofauna bentônica. 

108



Haynes  &amp;amp;  Quinn  (1995),  partindo  de  um  estudo  realizado  numa  região 

temperada,  em  Cape  Paterson,  Victoria,  Austrália,  encontraram  significante  variação 

temporal  nas  densidades  e  número  de  espécies,  relacionando  este  acontecimento  às 

mudanças nas densidades de espécies comuns do mesolitoral. Souza &amp;amp; Gianuca (1995), 

trabalhando numa praia arenosa sub-tropical no Paraná, observaram que a abundância 

total da macrofauna foi significativamente maior no verão do que no inverno. Por outro 

lado,  Veloso  et  al. (2003)  não  verificaram  diferença  significativa  na  densidade  e 

biomassa  da  macrofauna  bentônica  entre  os  períodos  de  verão  e  inverno  numa  praia 

tropical (Rio de Janeiro). É provável que a diferença na latitude das praias com reflexos, 

principalmente,  nas  variações  de  temperatura,  represente  o  principal  fator  abiótico 

determinante da variação sazonal do macrozoobentos. 

O acompanhamento temporal mostrou que, geralmente 30 dias após a ocorrência 

dos  picos  de  abundância,  ocorriam  abruptas  reduções  na  abundância  de  diversas 

espécies do macrozoobentos.  Donax hanleyanus foi a única espécie que manteve dois 

picos  consecutivos  de  abundância  (março  e  abril),  mas  também  neste  caso,  um  mês 

após, verificou-se uma marcada diminuição do número de indivíduos.  

Há alguns fatores que podem ser responsáveis pela queda abrupta na abundância 

dos  táxons.  Um  destes  fatores  é  a pressão  de predação  exercida  sobre  a  macrofuana 

bentônica. Em estudo realizado nos E.U.A os mais óbvios predadores na praia foram 

siris,  peixes  e  pássaros,  estes  se  alimentaram  dos  migrantes  mareais  e  foram  mais 

abundantes durante os meses de verão (Leber, 1982).  Gianuca (1983) verificou na praia 

do Cassino, que diversas espécies de peixes se alimentavam da macrofauna bentônica 

na  zona  de  arrebentação  durante  a  maré  alta,  acompanhados  por  siris  e  gastrópodes. 

Durante a maré baixa as aves foram os principais predadores, sendo algumas residentes 

109



enquanto outras migrantes. O cronograma de migração de algumas aves determina que a 

chegada dos bandos coincida com o pico de abundância da macrofauna bentônica no 

extremo sul do Brasil (Vooren, 1998).

O maior número de banhistas e conseqüente maior trânsito de veículos na praia, 

principalmente nos meses mais quentes do ano, podem também ser fatores que exercem 

importantes efeitos sobre os recrutas e juvenis da macrofauna bentônica, podendo afetar 

a  abundância  destes.  Jaramillo  et  al.(1996b),  no  litoral  chileno,  não  verificou  efeito 

significativo da presença de banhistas sobre a macrofauna  bentônica,  porém Gianuca 

(1983) observa que uma ameaça que afeta as populações do mesolitoral, especialmente 

os juvenis e cavadores superficiais, é o uso das partes úmidas e mais compactas da praia 

por veículos de todos os tipos, incluindo os caminhões de pescadores.

A alta abundância de bivalves pode também desempenhar um papel importante 

na alta mortalidade  destes indivíduos  e conseqüente  queda abrupta na abundância  de 

suas populações. McLachlan (1998) estudou a interação de duas espécies de bivalves e 

verificou que a alta densidade de uma espécie afetou a velocidade de enterramento de 

ambas. Se a velocidade de enterramento de um animal diminuir, será maior a chance do 

mesmo  ser  predado  por  aves  e  peixes  na  zona  de  arrebentação.  Além  disso,  esta 

alteração  no  tempo  de  enterramento  pode  aumentar  a  probabilidade  de  transporte 

passivo  pela  zona  de  varrido,  sujeitando  o  animal  ao  risco  de  ficar  preso  nas  partes 

superiores da praia, podendo resultar na sua deposição em um ambiente desfavorável.

O  pico  de  Mesodesma  mactroides observado  em  outubro,  sendo  reflexo  da 

migração  do  infralitoral  para  o  mesolitoral  (Cascarón,  1959),  pode  ter  sido  afetado 

principalmente  pelo  aprisionamento  destes  indivíduos  nas  partes  superiores  da  praia. 

Talvez  a  alta  abundância  destes  indivíduos  e  posterior  aumento  no  tempo  de 

110



enterramento facilitaram o transporte passivo e conseqüente embancamento nas partes 

superiores da praia. Mesmo os ventos do quadrante sul não sendo freqüentes no período 

entre as coletas de outubro e novembro, a sua alta velocidade de até 23,7 m/s pode ter 

elevado  o  nível  do  mar  causando  o  aprisionamento  de  diversos  indivíduos  desta 

população.

 É  sabido  que  no  local  estudado  fatores  meteorológicos  são  os  principais 

responsáveis pelas variações do nível da água (Calliari &amp;amp; Klein, 1993), onde ventos do 

quadrante sul podem elevar o nível do mar em até 2 m (Barletta &amp;amp; Calliari, 2003). Na 

Argentina fortes ventos do quadrante sul deixam depositados muitos organismos sem a 

possibilidade  de  retornar  as  zonas  inferiores  da  praia.  Este  fenômeno  é  comum  em 

Mesodesma  mactroides, podendo  ocorrer  grandes  depósitos  desta  espécie  sem  a 

possibilidade de voltar à água (Ramírez et al., 2004).

Defeo  (1989)  observou  que  M.  mactroides é  artesanalmente  coletado  por 

pescadores através do uso de pás, sendo o segundo molusco mais explorado na costa 

Atlântica do Uruguai.  A coleta  de  M. mactroides através do uso  de pás  causa dano 

colateral nas classes não exploradas, principalmente a quebra de suas conchas. (Brazeiro 

&amp;amp;  Defeo,  1999).   Além  disso,  esta  técnica  pode  também  afetar  a  sobrevivência  de 

indivíduos  jovens  através  da  perturbação  do  sedimento  (Defeo,  1996a;  Defeo,  1993 

apud Brazeiro  &amp;amp;  Defeo,  1999).  Tal  procedimento  de  coleta  é  também  utilizado  por 

pescadores no extremo sul do Brasil, sendo assim a mortalidade de indivíduos de todas 

as classes pode também ser conseqüência deste tipo de captura utilizada. 

As variações temporais na abundância do macrozoobentos na praia do Cassino 

podem  ser  atribuídas  a  efeitos  positivos  decorrentes  dos  picos  de  recrutamento  e 

migração das espécies para zona de varrido, como a efeitos negativos decorrentes da 

111



migração  de  algumas  espécies  para  águas  mais  profundas,  a  mortalidade  por  causas 

naturais (embancamento e ação dos predadores) e antrópicas (extrativismo e o trânsito 

de veículos). Dentre os efeitos positivos, para a maioria dos organismos, o recrutamento 

pode  ser  considerado  o  principal  fator  responsável  pelos  expressivos  aumentos  na 

abundância  da  macrofauna  bentônica.  Por  outro  lado  o  embancamento,  ou  seja,  o 

aprisionamento  dos  organismos  nas  partes  superiores  da  praia,  provavelmente  seja  o 

principal condicionante das abruptas quedas nas abundâncias do macrozoobentos.

112



5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

ALBERTO, RMF&amp;amp; FONTOURA, NF. 1999. Distribuição e estrutura etária de Ocypode  

quadrata (Fabricius,  1787)  (Crustacea,  Decapoda,  Ocypodidae)  em  um  praia 

arenosa do litoral sul do Brasil. Rev. Brasil. Biol., 59 (1) 95-108.     

BALLY,  R.  1983.  Intertidal  zonation  on  sandy  beaches  of  the  west  coast  of  South 

Africa. Cahiers de Biologie Marine, 24: 85-103.

BARLETTA, RC &amp;amp; CALLIARI, LJ 2003. An assesment of the atmospheric and wave 

aspects determining beach morphodynamic characteristics along central coast of 

RS state, southern Brazil. Journal of Coastal Research (special issue), 35: 300-

308   

BARROS, F;  BORZONE, CA &amp;amp;  ROSSO, S. 2001. Macroinfauna of six beaches near 

Guaratuba bay, southern Brazil.  Brazilian Archives of Biology and Technology, 

44:351-364.

BORZONE, CA &amp;amp; GIANUCA, NM. 1990.  A zonação infralitoral em praias arenosas 

expostas. II Simpósio sobre Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira, Publ. 

ACIESP, São Paulo, 3:280-287.

BORZONE, CA;  SOUZA, J R B &amp;amp; SOARES, A G. 1996.  Morphodynamic influence 

on  the  structure  of  inter  and  subtidal  macrofaunal  communities  of  subtropical 

sandy beaches. Revista Chilena de Historia Natural, 69: 565-577.

BORZONE, CA &amp;amp; SOUZA, JRB. 1997. Estrutura da macrofauna bentônica no supra, 

meso  e  infralitoral  de  uma  praia  arenosa  do  sul  do  Brasil.  Oecologia  

Brasiliensis, volume III: 197-212

113



BRAZEIRO, A &amp;amp; DEFEO, O. 1999. Effects of harvesting and density dependence on 

the  demography  of  sandy  beach  populations:  the  yellow  clam  Mesodesma  

mactroides. Marine Ecology Progress Series, 182:127-135.

CALLIARI,  LJ  &amp;amp;  KLEIN,  AHF.  1993.  Características  morfodinâmicas  e 

sedimentológicas das praias oceânicas entre Rio Grande e Chuí, RS.  Pesquisas, 

Porto Alegre, 20:48-56.

CARDOSO,  RS  &amp;amp;  VELOSO,  VG.  2003.  Population  dynamics  and  secondary 

production of the wedge clam Donax haleyanus (Bivalvia:Donacidae) on a high-

energy subtropical beach of Brazil. Mairne Biology, 142:153-162

CASCARÓN, S. 1959. La almeja amarilla (Mesodesma (T.) mactroides Deshayes) de la 

costa de la provincia de Buenos Aires. AGRO Publ. Téc., 1(3): 1-66.

CHARVAT,  DL;  NELSON  WG  &amp;amp;  ALLENBAUGH,  TA.  1990.  Composition  and 

seasonality of  sand-beach  amphipod  assemblages  of  the  east  coast  of  Florida. 

Journal of crustacean biology, 10 (3): 446-454.

CLARKE,  K.R.  &amp;amp;  R.M.  WARWICK.  1994.  Changes  in  marine  communities:  an  

approach to statistical analysis and interpretation. Plymouth. NERC. 187 p. 

DEFEO, O; LAYERLE, C &amp;amp; MASELLO, A. 1986. Spatial and temporal structure of 

the yellow  clam  Mesodesma mactroides (Deshayes,  1854) in Uruguay.  Medio  

ambiente (Chile), 8:48-57.

DEFEO, O. 1989. Development and management of artisanal fishery for yellow clam 

Mesodesma mactroides in Uruguay. Fishbyte, 7:21-25.

114



DEFEO,  O;  JARAMILLO,  E;  &amp;amp;  LYONNET,  A.  1992a.  Community  structure  and 

intertidal  zonation  of  the  macroinfauna  on  the  Atlantic  coasts  of  Uruguay. 

Journal of Coastal Research, 8:830-839.

DEFEO , O; ORTIZ, E &amp;amp; CASTILLA, JC. 1992b. Growth, mortality and recruitment of 

the yellow clam Mesodesma mactroides on uruguayan beaches. Marine Biology, 

114:429-437.

DEFEO, O &amp;amp; DE ALAVA, A. 1995. Effects of human activities on long-term trends in 

sandy beach populations:the wedge clam Donax hanleyanus in Uruguay. Marine  

ecology Progress Series, 123:73-82. 

DEFEO,  O.  1996a.  Experimental  management  of  an  exploited  sandy  beach  bivalve 

population. Revista Chilena de Historia Natural, 69:605-614.             

DEFEO, O. 1996b. Recruitment variability in sandy beach macroinfauna: much to learn 

yet. Revista Chilena de Historia Natural, 69:615-630.

DEGRAER, S; VOLCKAERT, A &amp;amp; VINCX, M. 2003. Macrobenthic zonation patterns 

along a morphodynamical continuum of macrotidal , low tide bar/rip and ultra-

dissipative sandy beaches. Estuarine, Coastal and Shelf Science, 56:459-468.

DEXTER,  DM.  1979.  Community  structure  and  seasonal  variation  in  interttidal 

panamanian sandy beaches. Estuarine and Coastal Marine Science, 9:543-558

DEXTER,  DM. 1984. Temporal and spatial variability in the community structure of 

the  fauna  of  four  sandy  beaches  in  south-eastern  New  South  Wales. 

Aust.J.Mar.Freshw.Res.,35:663-672.

115



GARCIA,  VMT  &amp;amp;  GIANUCA,  N.  1998.  A  praia  e  a  zona  de  arrebentação.  In:  U 

Seeliger, C Odebrecht &amp;amp; JP Castello (eds.).  Os ecossistemas costeiro e marinho  

do extremo sul do Brasil. Editora Ecoscientia, Rio Grande. 184-189.

GIANUCA,  NM.  1983.  A  preliminary  account  of  the  ecology  of  sandy  beaches  in 

southern  Brazil.  In:  McLachlan,  A.  &amp;amp;  Erasmus,  T.  (eds),  Sandy  Beaches  as  

Ecosystems. W Junk Publishers, 413-420.

GIANUCA, NM. 1987. Zonação e produção nas praias arenosas do litoral sul e sudeste 

do Brasil. Simpósio de Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira – síntese 

dos conhecimentos, Cananéia, SP, 1: 313-332.

GIANUCA,  NM.  1988.   Recursos  naturais  das  praias  arenosas  do  sul  do  Brasil.  Inf 

UNESCO Cienc Mar .Montevideo, 47:89-94.

HAYNES,  D  &amp;amp;  QUINN,  GP.  1995.  Temporal  and  spatial  variability  in  community 

structure of a sandy intertidal beach, Cape Paterson, Victoria, Australia. Marine  

and Freshwater Research, 46(6):931-942.  

HERNANDEZ,  C;  CONTRERAS,  SH;  GALLARDO,  JA  &amp;amp;  CANCINO,  JM.  1998. 

Community structure of the macroinfauna along a sandy beach of central Chile: 

Lenga, Bahia San Vicente. Revista Chilena de Historia Natural, 71(3):303-311 

HOLME, NA &amp;amp; MC INTYRE,  AD. 1984.  Methods for the study of marine benthos. 

Blackwell Scientific Publications, New York. 

JAMES, RJ &amp;amp; FAIRWEATHER, PG. 1996. Spatial variation of intertidal macrofauna 

on a sandy ocean beach in Australia. Estuarine, Coastal and Shelf Science 43:81-

107.

116



JARAMILLO,  E.  1978.  Zonación  y  estrutura  de  la  comunidad  macrofaunística  en 

playas  de  arena  del  sur  de  Chile  (Mehuín,  Valdivia).  In:  ANKEL,  WE; 

BRUNDIN, L; BÜCHERL, W; MARCUS, EB; GERY, J; IILIES, J; KILIAN, 

EF; KOEPCKE,  HW &amp;amp; WYGODZINSKY, PW (eds).  Studies on Neotropical  

Fauna and Environment. Swers &amp;amp; Zeitlinger B.V Publishers, 71-92.

JARAMILLO, E &amp;amp; MCLACHLAN, A. 1993. Community and population responses of 

the macroinfauna to physical factors over a range of exposed sandy beaches in 

south-central Chile. Estuarine, Coastal and Shelf Science, 37:615-624

JARAMILLO, E; STEAD, R; QUIJON, P; CINTRERAS ,H &amp;amp; GONZALEZ, M. 1996a. 

Temporal  variability  of  the  sand  beach  macroinfauna  in  south-central  Chile. 

Revista Chilena de Historia Natural,69:641-653.

JARAMILLO, E; CONTRERAS, H &amp;amp; QUIJON, P. 1996b.  Macroinfauna and human 

disturbance in a sandy beach of south-central Chile. Revista Chilena de Historia 

Natural, 69:655-663.

KEMP,  PF.  1988.  Production  an  life  history  of  a  deposit-feeding  polychaete  in  an 

atypical enviroment. Estuarine, Coastal an Shelf Science, 26:437-446.

KNOX ,GA. 2000. The Ecology of Sea Shores. CRC Press, New York, 555 pp.

LEBER,  KM.  1982.  Seasonality  of  macroinvertebrates  on  a  temperate  ,  high  wave 

energy sandy beach. Bulletin of Marine Science, 32(1): 86-98.

MASELLO, A &amp;amp; DEFEO, O. 1986. Determinación de la longitud de primera madurez 

sexual en Mesodesma mactroides (Deshayes 1854). Com. Soc. Malac. Uruguay, 

6: 387-392. 

117



MCLACHLAN, A. 1983. Sandy beaches ecology – a review. In: MCLACHLAN A &amp;amp; 

ERASMUS T. (eds).  Sandy Beaches as Ecosystems. W Junk, Publishers, 321-

380.

MCLACHLAN, A. 1990. Dissipative beaches and macrofauna communities on exposed 

intertidal sands. Journal of Coastal Research, 6: 57-71.

MCLACHLAN, A. 1998. Interactionsbetween two species of  Donax on a high energy 

beach:an experimental approach. J.Moll.Stud.,64:492-495.   

PEREIRA,  PS.  2005.  Variabilidade  da  orla  oceânica  do  Rio  Grande  do  Sul  e  suas 

implicações na elaboração de planos de contingência: aspectos morfodinâmicos, 

sedimentológicos e geomorfológicos. Tese de mestrado, universidade Federal do 

Rio Grande, Brasil, 160pp.

RAMÍREZ, CF; MIANZAN, H &amp;amp; CHIAVERANO, L. 2004. Varamientos e arribazones. 

In:BOSCHI, EE &amp;amp; COUSSEAU, MB (eds.).  La Vida Entre Mareas: Vegetales y  

Animales de Las Costas de Mar Del Plata, Argentina. INIDEP, 59-64.

SANTOS, PJP. 1991. Morphodynamical influence of temporary freshwater stream on the 

population dynamics of Scolelepis gaucha (polychaeta: Spionidae) on a sandy beach 

in southern Brazil. Bulletin of Marine Science, 48(3): 657-664. 

SCHOEMAN, DS; WHEELER, M &amp;amp; WAIT, M. 2003. The relative accuracy of standard 

estimators  for  macrofaunal  abudance  and  species  richness  derived  from  selected 

intertidal transect designs used to sample exposed sandy beaches. Estuarine, Coastal  

and Shelf Science, 58: 5-16.

SHORT,  AD  &amp;amp;  WRIGHT,  LD.  1983.  Physical  variability  of  sandy  beaches.  In: 

MCLACHLAN,  A  &amp;amp;  ERAMUS,  T.  (eds.)  Sandy  beaches  as  ecosystems.  W 

Junk Publishers, 133-144.

118



SOUZA,  JBR  &amp;amp;  GIANUCA,  NM.  1995.  Zonation  and  seasonal  variation  of  the 

intertidal macrofauna on a sandy beach of Paraná State, Brazil. Scientia Marina, 

59 (2): 103-111.

SUGUIO, K. 1973. Introdução a Sedimentologia. São Paulo, EDUSP 317 pp.

VELOSO,  VG;  CARDOSO,  RS  &amp;amp;  FONSECA,  DB.  1997.  Spatio-temporal 

characterization of intertidal macrofauna at Prainha beach (Rio de Janeiro state). 

Oecologia Brasiliensis, volume III: 213-225.

VELOSO, VG &amp;amp; CARDOSO, RS. 2001.  Effect of morphodynamics on the spatial an 

temporal variation of macrofauna on three sandy beaches, Rio de Janeiro state, 

Brazil. J.Mar.Biol.Ass.U.K., 81:339-375.

VELOSO, VG; CAETANO, CHS &amp;amp; CARDOSO, RS. 2003. Composition, structure and 

zonation of intertidal macroinfauna in relation to physical factors in microtidal 

sandy beaches in Rio de Janeiro state, Brazil. Scientia Marina.,67:393-402.

VOOREN, CM.  1998. Aves  marinhas  e costeiras. In: U Seeliger,  C  Odebrecht &amp;amp; JP 

Castello  (eds.).  Os  ecossistemas  costeiro  e  marinho  do  extremo  sul  do  Brasil. 

Editora Ecoscientia, Rio Grande. 170-176.

119



CONSIDERAÇÕES FINAIS

? Baseando-se  nos  dados  de todo período amostral,  foi possível  observar  que a 

praia estudada apresentou  um padrão geral  de zonação composto por  3 zonas 

biológicas.

? A zonação do macrozoobentos mostrou-se variável ao longo do tempo, sendo 

que durante a primavera e outono o esquema de zonação pôde ser comparado, 

com  algumas  particularidades,  ao  de  Dahl  (1952),  enquanto  que  nas  outras 

estações do ano o padrão de zonação da macrofauna bentônica assemelhou-se ao 

de Salvat (1964).

? As  duas  zonas  superiores  (supralitoral  e  mesolitoral  superior)  foram  as  mais 

estáveis durante o período de estudo, enquanto a zona inferior da praia foi mais 

variável,  ficando  isto  evidenciado  sazonalmente  com  a  formação  de  distintos 

grupos faunísticos de acordo com a peculiaridade de cada estação do ano. 

? De  um  modo  geral,  a  variabilidade  espacial  dos  agrupamentos  de 

macroinvertebrados bentônicos na zona inferior da praia, nas distintas estações 

do ano, foi fortemente influenciada pelas densidades, decorrentes principalmente 

dos recrutamentos e da sobreposição na distribuição dos organismos, devido a 

elevação do nível da água durante as ressacas.

? Não ficou evidenciada variação espacial horizontal da comunidade bentônica no 

presente  trabalho.  Isto,  provavelmente  foi  conseqüência  das  características  da 

praia estudada, onde pouca variação entre os tamanhos dos grãos do sedimento e 

ausência  de  sangradouros,  contribuíram  para  a  semelhança  da  distribuição 

horizontal da comunidade bentônica dentro da escala de 50m e 100m. 

120



? Na  área  em  estudo  seria  esperado  encontrar  variabilidade  horizontal  da 

macrofauna bentônica numa escala de centenas de metros em situações em que 

ocorressem sangradouros ou de quilômetros, devido à periódicos depósitos de 

lama e/ou variações na morfologia da praia em função do regime de ondas e das 

características do sedimento.

? A maior  parte  dos  recrutamentos  dos  diversos  táxons ocorreu  no período que 

compreendeu  a  primavera  e  outono,  alterando  assim  a  abundância  do 

macrozoobentos. 

? O aumento da abundância da macrofauna bentônica na praia estudada pode ser 

atribuído, principalmente, a picos de recrutamento e a migração de determinadas 

espécies para zona de varrido (mesolitoral inferior).

? A  queda  abrupta  nas  abundâncias  das  diversas  espécies  do  macrozoobentos, 

geralmente 30 dias após a ocorrência dos seus picos de abundância, refletiu a 

migração  de  algumas  espécies  para  águas  mais  profundas,  mortalidade  por 

causas  naturais  (embancamento  e  ação  dos  predadores)  e  ao  efeito  antrópico 

(extrativismo e o trânsito de veículos). Dentro destas causas, provavelmente, o 

embancamento  é  o  que  exerce  o  maior  efeito  na  queda  da  abundância  do 

macrozoobentos na região.

121



ANEXOS

122



Tabela 1: Densidade média (ind. m-2) e desvio padrão (DP) de todos os táxons 
coletados  na  praia  durante  o  inverno  em  cada  nível.  São  apresentados  também  os 
índices médios de diversidade (H’) e equitatividade (J’) de cada nível.

Tabela 2: Densidade média (ind. m-2) e desvio padrão (DP) de todos os táxons 
coletados  na  praia  durante  a  primavera  em  cada  nível.  São  apresentados  também  os 
índices médios de diversidade (H’) e equitatividade (J’) de cada nível.

123

Av Sd Av Sd Av Sd Av Sd Av Sd Av Sd Av Sd
M esodesma mactroides (Bivalvia) 3.54 18.38 0 0 2.36 8.50 76.63 98.41 1183.64 1194.89 2540.58 3312.00 298.27 367.74
Donax hanleyanus (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 40.08 60.90 1307.43 830.70 321.85 508.48 21.22 40.46
Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 20.04 59.32 28.29 75.08 22.40 38.29 31187.22 46173.01 37770.33 61418.21 6936.78 17581.52 2024.21 5215.19
Euzonus furciferus (Polychaeta) 1.18 6.13 8.25 22.67 318.31 260.55 274.69 325.35 20.04 30.77 0 0 0 0
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 23.58 34.86 11.79 20.03 95.49 177.23 81.35 106.43
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 3.54 10.19 5.89 12.60 7.07 16.12
Grubeulepis bracteata (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13
Capitella  sp. (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13
Hesionidae (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 101.39 270.53 145.01 294.44 50.69 102.67 598.89 1231.48 4725.12 14985.79 2738.64 3824.43 2421.51 4674.16
Platyischnopidae (Crustacea) 3.54 10.19 0 0 1.18 6.13 352.50 418.85 754.51 842.02 468.03 474.42 102.57 150.17
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 2.36 8.50 0 0 9.43 27.66 720.32 792.89 281.76 352.22 176.84 189.00 166.23 245.51
M acrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 2.36 8.50 16.50 29.77 22.40 43.08
Emerita brasiliensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 11.79 21.89 11.79 20.03 0 0
Excirolana armata (Crustacea) 0 0 1.18 6.13 25.94 42.37 106.10 109.91 2.36 12.25 1.18 6.13 0 0
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 4.72 19.15 1.18 6.13 2.36 8.50
Excirolana brasiliensis (Crustacea) 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13
Larva Diptero (Insecta) 11.79 33.21 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Larva Coleoptero (Insecta) 3.54 13.49 3.54 10.19 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Chrysomelidae (Insecta) 1.18 6.13 1.18 6.13 2.36 12.25 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0
Coccinelidae (Insecta) 0 0 2.36 8.50 3.54 18.38 0 0 0 0 0 0 0 0
Brachycera (Insecta) 0 0 0 0 3.54 13.49 0 0 0 0 0 0 0 0
Curculionidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0 0 0
Carabidae (Insecta) 0 0 1.18 6.13 2.36 12.25 0 0 0 0 0 0 0 0
Staphylinidae (Insecta) 12.97 25.37 8.25 18.92 10.61 43.25 0 0 0 0 0 0 0 0
Pentatomidae (Insecta) 0 0 0 0 2.36 12.25 0 0 0 0 0 0 0 0
Scarabaeidae (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Chironomidae (Insecta) 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Formicidae (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Dytiscidae (Insecta) 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Pleidae (Insecta) 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Cynipidae (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Pupa de Mosquito (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Inseto X (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Mordellidae (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Inseto AD (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Nemertea 0 0 0 0 0 0 17.68 23.91 17.68 35.68 24.76 36.76 27.12 39.19
Arachnida 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Oligochaeta 24.76 101.56 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
J' *** *** *** *** 0.64 0.20 0.49 0.32 0.37 0.26 0.49 0.23 0.51 0.21
H'(loge) 0.53 0.49 0.68 0.38 0.94 0.51 1.02 0.64 0.79 0.54 0.97 0.44 1.01 0.48
*** não foi possível calcular a J'

5 6 7
Primavera 2004

1 2 3 4

Níveis
Media DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP

Donax hanleyanus (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 4.72 14.52 201.60 343.74 473.93 878.60 224.00 306.65 244.04 387.24
M esodesma mactroides (Bivalvia) 0 0 0 0 1.18 6.13 49.51 55.37 269.97 476.02 172.12 277.95 78.99 129.56 120.25 171.99
Euzonus furciiferus (Polychaeta) 0 0 24.76 42.64 235.78 273.86 156.80 466.64 2.36 8.50 1.18 6.13 0 0 0 0
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 0 0 1.18 6.13 3.54 10.19 350.14 834.73 10.61 24.97 2.36 8.50 0 0 0 0
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 1.18 6.13 3.54 10.19 3.54 13.49 2.36 8.50 11.79 26.70 14.15 16.78
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 5.89 15.39 3.54 10.19 5.89 12.60 3.54 10.61
Platyischnopidae (Crustacea) 5.89 15.39 4.72 14.52 27.12 40.17 682.60 441.62 239.32 348.84 63.66 130.65 3.54 10.19 3.54 10.61
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 1.18 6.13 463.32 506.40 47.16 83.46 35.37 65.07 60.13 57.44 99.03 99.96
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 9.43 35.11 12.97 28.28 5.89 12.60 18.86 42.58 93.13 143.69 200.42 228.48 108.46 149.89 56.59 44.39
Excirolana armata (Crustacea) 0 0 0 0 35.37 41.72 106.10 61.16 17.68 31.00 1.18 6.13 0 0 0 0
Emerita brasiliensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 3.54 10.19 42.44 56.53 5.89 12.60 7.07 21.22
M acrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 10.61 17.66 16.50 34.61 11.79 23.60 3.54 10.61
Pinnixa patagoniensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2.36 12.25 0 0 0 0
Excirolana brasiliensis (Crustacea) 0 0 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Balloniscus sellowii (Crustacea) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0
Staphylinidae (Insecta) 5.89 15.39 7.07 36.76 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Chironomidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Formicidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Phoridae (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0
Larva Chironomidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Arachnida 1.18 6.13 0 0 1.18 6.13 2.36 12.25 0 0 0 0 0 0 0 0
Nemertea 0 0 0 0 0 0 8.25 18.92 7.07 22.22 5.89 15.39 4.72 14.52 3.54 10.61
J' *** *** *** *** 0.62 0.31 0.66 0.10 0.57 0.16 0.76 0.16 0.70 0.22 0.70 0.12
H'(loge) 0.29 0.35 0.36 0.46 0.77 0.44 1.29 0.22 1.05 0.40 1.26 0.29 1.19 0.40 1.28 0.19
*** não foi possível calcular a J´

Inverno  2004
5 6 7 81 2 3 4



Tabela 3: Densidade média (ind. m-2) e desvio padrão (DP) de todos os táxons 
coletados na praia durante o verão em cada nível. São apresentados também os índices 
médios de diversidade (H’) e equitatividade (J’) de cada nível.

Tabela 4: Densidade média (ind. m-2) e desvio padrão (DP) de todos os táxons 
coletados na praia durante o outono em cada nível. São apresentados também os índices 
médios de diversidade (H’) e equitatividade (J’) de cada nível.

.

124

Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP
Donax hanleyanus (Bivalvia) 4.72 14.52 0 0 33.01 63.34 225.17 331.14 966.72 1463.53 2429.76 2224.40 2193.98 2812.84 940.78 795.75
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 0 0 1.18 6.13 252.29 461.94 534.05 824.69 1020.95 2503.57 114.36 173.96 47.16 56.09 26.53 52.64
Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 0 0 0 0 9.43 21.29 120.25 251.15 374.90 765.13 1025.66 2753.08
Euzonus furciferus (Polychaeta) 2.36 8.50 2.36 8.50 478.64 647.09 475.11 1123.69 11.79 30.77 2.36 8.50 0 0 0 0
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 0 0 0 0 38.90 98.83 99.03 211.20 3.54 13.49 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 7.07 18.38 14.15 29.72 8.25 14.21 19.45 29.17
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 2.36 8.50 4.72 11.52 3.54 10.29
Hyalinoecia  sp. (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0
Platyischnopidae (Crustacea) 2.36 8.50 0 0 25.94 50.74 460.96 365.64 406.73 540.50 27.12 32.68 3.54 10.19 0 0
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 69.56 130.96 418.52 521.15 127.32 199.18 83.70 99.16 41.26 59.76 33.60 63.17
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 1.18 6.13 3.54 10.19 2.36 8.50 21.22 63.05 43.62 80.50 108.46 109.65 74.27 75.94 79.58 93.44
Emerita brasiliensis (Crustacea) 0 0 0 0 10.61 43.25 8.25 20.88 268.79 709.86 14.15 28.38 5.89 12.60 1.77 7.50
Excirolana armata (Crustacea) 0 0 7.07 20.39 119.07 123.15 75.45 91.81 5.89 17.74 0 0 0 0 0 0
Macrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 21.22 35.31 42.44 44.14 44.80 61.33 53.05 82.43
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 3.54 10.19 2.36 12.25 9.43 21.29 23.58 51.17 12.38 38.04
Excirolana brasiliensis (Crustacea) 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Arenaeus cribarius (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0
Ocypode quadrata  (Crustacea) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Buccinanops duartei (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.77 7.50
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.77 7.50
Coccinelidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Staphylinidae (Insecta) 14.15 28.38 2.36 8.50 2.36 8.50 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0 0 0
Larva Coleoptero (Insecta) 11.79 33.21 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Coleóptero (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Scarabaeidae (Insecta) 0 0 1.18 6.13 4.72 19.15 68.38 324.10 1.18 6.13 2.36 8.50 0 0 0 0
Larva Diptero (Insecta) 7.07 25.49 0 0 2.36 12.25 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Entomobryidae (Insecta) 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Chrysomelidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Formicidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0
Curculionidae (Insecta) 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Hydrometra  sp. (Insecta) 0 0 0 0 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Syrphidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Inseto A2 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Inseto A4 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Nemertea 0 0 0 0 1.18 6.13 3.54 10.19 11.79 23.60 16.50 23.97 5.89 12.60 5.31 12.21
Arachnida 1.18 6.13 2.36 8.50 1.18 6.13 5.89 15.39 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0
Oligochaeta 3.54 10.19 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
J' *** *** *** *** 0.61 0.14 0.70 0.06 0.58 0.21 0.43 0.23 0.43 0.19 0.58 0.14
H'(loge) 0.776 0.53 0.6 0.5 1.09 0.27 1.50 0.23 1.25 0.49 0.98 0.49 0.90 0.43 1.17 0.33
*** não foi possível calcular a J'

Outono 2005
1 2 3 4 5 876

Níveis
Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP Média DP

Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 3.54 10.19 56.59 75.60 24.76 21.22
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 23.58 69.29 1.18 6.13 53.05 111.67 282.94 366.70 5761.40 12224.50 5614.03 8758.62 2416.79 2171.48 923.10 1129.55
Donax hanleyanus (Bivalvia) 2.36 8.50 0 0 15.33 33.47 156.80 495.72 643.69 796.57 949.03 1444.80 471.57 698.44 116.71 222.82
Hemipodus olivieri  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 2.36 8.50 2.36 8.50 4.72 11.52 0 0
Scolelepis gaucha (Polychaeta) 12.97 44.37 17.68 50.97 109.64 206.92 3697.10 5663.47 29184.23 38207.78 1055.14 1836.98 57.77 110.98 7.07 14.04
Sigalion cirriferum  (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 4.72 14.52 4.72 14.52 10.61 15.92
Capitellidae  (Polychaeta) 0 0 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Euzonus furciferus (Polychaeta) 1.18 6.13 0 0 23.58 103.93 97.85 143.69 25.94 51.51 1.18 6.13 0 0 0 0
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 2.36 8.50 51.87 104.89 475.11 852.33 1279.13 1673.80 74.27 155.94 0 0
Emerita brasiliensis (Crustacea) 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0 0 0 462.14 624.34 677.88 744.92 24.76 55.37 67.20 80.28
Platyischnopidae (Crustacea) 1.18 6.13 0 0 0 0 17.68 41.72 245.22 345.75 557.63 869.24 103.75 215.27 0 0
Bathyporeiapus  sp. (Crustacea) 1.18 6.13 0 0 1.18 6.13 2.36 8.50 121.43 327.37 123.79 119.86 101.39 122.66 14.15 28.07
Excirolana armata (Crustacea) 2.36 8.50 0 0 17.68 35.68 200.42 141.48 91.96 116.56 31.83 81.39 0 0 0 0
Macrochiridothea  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 5.89 25.03 28.29 39.81 67.20 115.89 49.51 71.37
Pinnixa patagoniensis (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 1.18 6.13 10.61 31.83
Puelche  sp. (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 3.54 13.49 7.07 20.39 0 0
Arenaeus cribarius (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0
Buccinanops duartei (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2.36 8.50 21.22 35.59
Olivancillaria auricularia (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 3.54 10.61
Staphylinidae (Insecta) 21.22 31.83 27.12 44.76 10.61 19.74 8.25 16.73 7.07 18.38 2.36 8.50 3.54 10.19 0 0
Inseto B (Insecta) 1.18 6.13 2.36 8.50 2.36 8.50 12.97 35.60 8.25 18.92 0 0 0 0 0 0
Larva Diptero (Insecta) 14.15 33.42 2.36 8.50 2.36 12.25 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Chironomidae (Insecta) 1.18 6.13 1.18 6.13 2.36 8.50 0 0 2.36 12.25 1.18 6.13 2.36 8.50 0 0
Chrysomelidae (Insecta) 1.18 6.13 1.18 6.13 1.18 6.13 2.36 8.50 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0
Formicidae (Insecta) 2.36 8.50 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0
Scarabaeidae (Insecta) 2.36 12.25 0 0 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0
Curculionidae (Insecta) 1.18 6.13 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Gryllotalpidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0
Larva Coleoptero (Insecta) 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Tenebrionidae (Insecta) 2.36 8.50 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Carabidae (Insecta) 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Coleóptero (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0
Nematocera (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0
Lygaeidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Larva Scarabaeidae (Insecta) 1.18 6.13 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Oligochaeta 83.70 307.49 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Arachnida 0 0 0 0 1.18 6.13 1.18 6.13 0 0 0 0 1.18 6.13 0 0
Nemertina 0 0 0 0 0 0 0 0 27.12 42.07 54.23 50.57 29.47 44.08 14.15 16.78
J' *** *** *** *** *** *** 0.54 0.29 0.48 0.33 0.58 0.17 0.45 0.17 0.47 0.19
H'(loge) 0.73 0.53 0.56 0.5 0.84 0.63 0.94 0.47 1.08 0.70 1.35 0.36 1.07 0.43 0.96 0.31
*** não foi possível calcular a J'

Verão 2004-2005
1 2 3 4 5 6 7 8



Tabela 5: Abundâncias totais de todos os táxons capturados mensalmente na praia. 
São apresentados também os valores dos índices de diversidade (H’) e equitatividade 
(J’) mensais.

125

Scolelepis gaucha (Polychaeta) 2 67 243 418 590 65145 4461 22217 2278 53 7 62 95543
Euzonus furciferus  (Polychaeta) 52 143 162 99 81 348 32 38 57 35 109 681 1837
Hemipodus olivieri (Polychaeta) 3 12 8 21 27 132 3 1 5 11 15 11 249
Sigalion cirriferum (Polychaeta) 5 3 6 5 5 5 4 6 2 4 3 2 50
Capitellidae (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 2 0 0 0 0 0 2
Capitella  sp. (Polychaeta) 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Hyalinoecia  sp. (Polychaeta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1
Hesionidae (Polychaeta) 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 1
Grubeulepis bracteata (Polychaeta) 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1
Mesodesma mactroides (Bivalvia) 33 239 247 764 1970 748 2097 9573 596 660 923 103 17953
Donax hanleyanus (Bivalvia) 223 134 479 305 637 492 458 1339 135 2472 2592 433 9699
Donax gemmula (Bivalvia) 0 0 0 0 1 0 28 27 4 895 109 4 1068
Bathyporeiapus  sp.(Crustacea) 33 104 260 321 8100 724 63 106 133 72 129 60 10105
Phoxocephalopsis  sp. (Crustacea) 96 179 268 139 586 426 986 452 159 91 131 425 3938
Platyischnopidae (Crustacea) 250 272 350 325 788 314 281 392 112 272 290 224 3870
Emerita brasiliensis (Crustacea) 4 14 28 9 9 2 48 736 225 242 2 18 1337
Excirolana armata (Crustacea) 33 48 55 68 30 18 81 93 118 37 47 92 720
Macrochiridothea lilianae  (Crustacea) 5 18 11 13 6 16 9 76 15 76 20 26 291
Puelche orensansi (Crustacea) 0 0 1 0 5 3 0 4 5 33 4 3 58
Excirolana braziliensis (Crustacea) 1 0 1 1 1 0 0 0 0 0 0 1 5
Pinnixa patagoniensis (Crustacea) 0 2 0 0 0 0 2 3 0 0 0 0 7
Balloniscus sellowii (Crustacea) 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Arenaeus cribarius  (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1 0 2
Megalope Ocypode quadrata (Crustacea) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1
Buccinanops duartei (Gastropoda) 0 0 0 0 0 0 0 7 1 1 0 0 9
Olivancilaria auricularia (Gastropoda) 1 0 0 1 0 0 0 1 1 1 0 0 5
Staphylinidae (Insecta) 4 0 7 2 16 9 29 32 7 6 9 3 124
Scarabaeidae (Insecta) 0 0 0 0 1 0 2 2 0 0 66 0 71
Larva de Diptero (Insecta) 0 0 0 3 1 7 8 7 2 5 2 1 36
Inseto B (Insecta) 0 0 0 0 0 0 21 2 0 0 0 0 23
Larva deColeoptero (Insecta) 0 0 0 0 3 4 0 1 1 2 8 1 20
Chrysomelidae (Insecta) 0 0 0 3 2 0 6 0 0 1 2 0 14
Chironomidae (Insecta) 0 0 1 0 0 1 5 3 1 0 0 0 11
Formicidae (Insecta) 1 0 0 0 1 0 3 1 1 1 1 1 10
Curculionidae (Insecta) 0 0 0 1 2 0 2 1 0 0 3 0 9
Coccinelidae (Insecta) 0 0 0 1 4 0 0 0 0 0 1 0 6
Carabidae (Insecta) 0 0 0 0 3 0 1 0 0 0 0 0 4
Gryllotalpidae (Insecta) 0 0 0 0 0 0 2 1 0 0 0 0 3
Brachycera (Insecta) 0 0 0 0 3 0 0 0 0 0 0 0 3
Coleóptero (Insecta) 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 1 0 2
Pentatomidae (Insecta) 0 0 0 0 2 0 0 0 0 0 0 0 2
Tenebrionidae (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 2 0 0 0 0 2
Hydrometra  sp. (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2 0 0 2
Phoridae (Insecta) 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Nematocera (Insecta) 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1
Larva de Chironomidae (Insecta) 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Dytiscidae (Insecta) 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Pleidae (Insecta) 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Cynipidae (Insecta) 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1
Pupa de Mosquito (Insecta) 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1
Inseto X (Insecta) 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1
Mordellidae (Insecta) 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1
Inseto AD (Insecta) 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1
Lygaeidae (Insecta) 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1
Larva de Scarabaeidae (Insecta) 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1
Inseto A4 (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1
Entomobryidae (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1
Inseto A2 (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1
Syrphidae (Insecta) 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1
Nemertea 6 15 2 5 29 40 44 36 18 13 13 10 231
Oligochaeta 0 0 0 0 0 21 48 22 1 1 1 1 95
Arachnida 4 0 0 0 1 0 3 0 0 0 10 1 19
H'(loge) 1.842 2.137 2.099 1.98 1.293 0.2891 1.475 1.042 1.497 1.637 1.45 1.92 1.316
J' 0.6255 0.8096 0.7262 0.6406 0.3766 0.1 0.4336 0.3128 0.4917 0.5221 0.4307 0.6307 0.3254
Número de espécies 19 14 18 22 31 18 30 28 21 23 29 21 57

Abundância Total MaioOutubro Novembro Dezembro JaneiroTáxons Fevereiro Março AbrilJunho Julho Agosto Setembro


	FUNDAÇÃO UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE
	LUCIANO PEYRER DAS NEVES
	                                              Orientador: Profº Dr. Carlos Emílio Bemvenuti

	ÍNDICE
	RESUMO........................................................................................................................07
	ABSTRACT....................................................................................................................09
	INTRODUÇÃO GERAL................................................................................................11
	REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS............................................................................14
	CAPÍTULO 1

	PEREIRA, PS. 2005. Variabilidade da orla oceânica do Rio Grande do Sul e suas implicações na elaboração de planos de contingência: aspectos morfodinâmicos, sedimentológicos e geomorfológicos. Tese de mestrado, universidade Federal do Rio Grande, Brasil, 160pp.
	CAPÍTULO 2

	NEVES, FM. 2004. Distribuição espacial e temporal da macrofauna bentônica de três praias arenosas do litoral norte do Rio Grande do Sul. Tese de mestrado, Universidade Federal do Rio Grande, Brasil, 91 pp.
	PEREIRA, PS. 2005. Variabilidade da orla oceânica do Rio Grande do Sul e suas implicações na elaboração de planos de contingência: aspectos morfodinâmicos, sedimentológicos e geomorfológicos. Tese de mestrado, universidade Federal do Rio Grande, Brasil, 160pp.
	CAPÍTULO 3

	5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
	MCLACHLAN, A. 1998. Interactionsbetween two species of Donax on a high energy beach:an experimental approach. J.Moll.Stud.,64:492-495.   
	PEREIRA, PS. 2005. Variabilidade da orla oceânica do Rio Grande do Sul e suas implicações na elaboração de planos de contingência: aspectos morfodinâmicos, sedimentológicos e geomorfológicos. Tese de mestrado, universidade Federal do Rio Grande, Brasil, 160pp.

</field>
	</doc>
</add>