<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11707</field>
		<field name="filename">17109_Tese%20Andre%20Melo%20FINAL.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

CENTRO DE CIENCIAS SOCIAIS APLICADAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ECONOMIA - PIMES 

TESE DE DOUTORADO 

 

 

André de Souza Melo 

 

 

 

 

 

TRÊS ENSAIOS SOBRE OS MERCADOS DE GASOLINA, ETANOL E 

AÇÚCAR NO BRASIL 

 

 

 

 

 

 

 

Recife, 2012 

 



 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

CENTRO DE CIENCIAS SOCIAIS APLICADAS 

PROGRAMA DE PÓS GRADUAÇÃO EM ECONOMIA - PIMES 

TESE DE DOUTORADO 

 

 

 

 

TRÊS ENSAIOS SOBRE OS MERCADOS DE GASOLINA, ETANOL E 

AÇÚCAR NO BRASIL 

 

 

Aluno: André de Souza Melo 

           Orientador: Prof. Dr. Yony de Sá Barreto Sampaio 

 

 

 

 

 

 

 

Recife, 2012 

Tese de doutorado defendida 

junto ao programa de Pós-

Graduação em Economia – 

PIMES, para obtenção de 

título de Doutor em 

Economia. 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Catalogação na Fonte 

Bibliotecária Rejane Ferreira dos Santos, CRB4-839 

  

  

M528t Melo, André de Souza 

       Três ensaios sobre os mercados de gasolina, etanol e açúcar no Brasil / 
André de Souza Melo. - Recife : O Autor, 2012.  

      103 folhas : il. 30 cm. 

  

       Orientador: Prof. Dr. Yony de Sá Barreto Sampaio. 

       Tese (Doutorado) – Universidade Federal de Pernambuco. CCSA. 

Economia, 2012. 

       Inclui bibliografia e apêndices. 

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        

       1. Preço da Gasolina. 2. Mercado de Etanol. 3. Mercado de Açúcar. 4. 

Vetores Autoregressivos. I. Sampaio, Yony de Sá Barreto (Orientador). II. 

Título. 

  

 330   CDD (22.ed.)                                                UFPE (CSA 2012 -099)       

 



 

 

 



 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço primeiramente a Deus, por me conceder a serenidade para o desenvolvimento 

deste trabalho e a conclusão de meu curso de doutorado. Agradeço a meus pais pela 

paciência e apoio nas minhas horas difíceis. Agradeço também a Nut Leão pelo 

companheirismo, pelo carinho e pelo amor dado a mim em todas as horas. Agradeço ao 

meu orientador e amigo Yony Sampaio, pela ajuda no desenvolvimento deste trabalho e 

a Banca Examinadora, em especial os professores Ricardo Chaves e Luiz Honorato e 

Marcelo Silva, pela atenção e pelas sugestões dadas ao meu trabalho. Agradeço a todos 

os professores do Programa de Pós-Graduação em Economia, que auxiliaram na minha 

formação. Agradeço aos amigos Dr. Leonardo Ferraz Xavier, Amanda Aires Vieira e 

Silvinho Filho pelo companheirismo em todas as horas. Agradeço em especial ao amigo 

Bruno Wanderley (Brunão) pela paciência e gentileza em ceder os dados. Agradeço aos 

amigos Rodrigo Lemos, Rogério Sobral, Thiago Maciel, Tereza Gabriela, Maria Isabell, 

Marquito Borba e todos meus amigos de Olinda. 



 

 

Resumo 

Este trabalho é divido em três ensaios sobre o mercado de gasolina, etanol e açúcar no 

Brasil. O primeiro ensaio tem como objetivo analisar como o preço da gasolina reage a 

choques de demanda, oferta e atividade econômica. Analisa-se também como o preço se 

comporta, diante de mudanças no imposto sobre a gasolina (CIDE) e a mistura 

obrigatória do etanol na gasolina. Esse estudo é motivado pela grande importância do 

mercado de gasolina do Brasil, que desde 2002 é determinado pelas forças de mercado. 

No entanto a literatura aponta que o governo realiza intervenções no preço da gasolina, 

para evitar o efeito da volatilidade do preço do petróleo e também para evitar a inflação. 

Para desenvolver a análise utiliza-se o modelo de Vetores Autorregressivos (VAR). 

Como resultado, observa-se que o comportamento do preço da gasolina é determinado 

pela inflação no curto prazo e pela atividade econômica no longo prazo, havendo, 

portanto, pouca influência da oferta na variação do preço da gasolina. Isso indica que o 

comportamento do preço é determinado pela demanda e que a inflação é alvo de 

preocupação do governo e que a gasolina reflete o comportamento do índice de preço. O 

preço do petróleo também é fator importante na dinâmica do preço no longo prazo. 

O segundo ensaio visa analisar a relação entre o mercado de gasolina e o mercado de 

etanol. A literatura relaciona apenas o efeito substituição entre os combustíveis. No 

entanto o Brasil, além de possuir um substituto direto da gasolina – o etanol, possui 

também etanol misturado na gasolina, podendo existir um efeito complementaridade. 

Dessa forma, através do modelo de Vetores Autorregressivos, procurou-se entender 

esses dois efeitos. Com relação aos resultados, nota-se no curto prazo que o efeito do 

preço da gasolina é maior na demanda de etanol. No longo prazo, porém, os 

consumidores aumentam a demanda pelo biocombustível. Além disso, a entrada dos 

veículos flex no Brasil não ocasionou um aumento na demanda e no preço do etanol, 

porém a crise financeira de 2008 afetou positivamente o preço do biocombustível. 

Como implicação, nota-se que a escolha do consumidor pela gasolina é predominante 

no curto prazo. No entanto, um aumento repentino no preço do combustível fóssil leva a 

uma substituição de combustíveis ao longo do tempo. Deve-se assim garantir o 

abastecimento de etanol no mercado doméstico para não afetar o consumidor com o 

aumento dos dois combustíveis no longo prazo. 

O terceiro ensaio relaciona os mercados de açúcar, etanol e gasolina. Ele procura 

responder como o produtor do setor sucroalcooleiro reage a mudanças nos preços do 



 

 

açúcar, etanol e gasolina. O açúcar brasileiro tem se mostrado consolidado no mercado 

internacional. Já a produção de etanol ganha destaque na produção, a partir da 

introdução dos veículos flex que reacendeu a competição do etanol com a gasolina. 

Dessa forma surge um trade-off entre a produção de etanol e açúcar de acordo com os 

preços das commodities e da gasolina. Para desenvolver tal análise utilizou-se o modelo 

de Vetores Autorregressivos para analisar como as ofertas de etanol e açúcar respondem 

a choques dos preços do etanol, açúcar e gasolina. Como resultado, o produtor reage 

mais fortemente a uma mudança no preço do açúcar, demonstrando a preferência deste 

em produzir açúcar para o mercado externo. 

Palavras-chave: Preço da Gasolina. Mercado de Etanol. Mercado de Açúcar. Vetores 

Autoregressivos.  



 

 

Abstract 

This work is shared in three essays about gasoline, ethanol and sugar markets in Brazil. 

The first essay analyzes the Brazilian retail gasoline price behavior under demand, 

supply and economic activity shocks. It also analyzes how the gasoline price responds 

to changes in specific gasoline tax (CIDE) and mandatory ethanol blends in gasoline. 

Gasoline market has an important share in Brazilian energy matrix. Since 2002, the 

gasoline price has been freed and determined by demand and supply forces. However, 

works indicate that the government has been intervened on gasoline price to avoid the 

effect of oil price volatility and inflation issues. To develop this analysis, we apply 

Vector Autoregressions model. As result, the gasoline price behavior is determined by 

inflation rate in short run and economic activity in long run. The retail price does not 

respond to supply shocks in long run. As implication, we found that retail gasoline price 

responds to economic activity shocks and that gasoline price has been a discretionary 

instrument to control inflation. Oil price is an important variable on gasoline price 

dynamic. 

The second essay analyzes the relationship between gasoline and ethanol market. 

Previous researches emphasize on substitution effect between gasoline and ethanol. 

However in Brazil gasoline and ethanol are substitutes and complementary goods. 

Using Vector Autoregressions (VAR) we investigate the substitution and 

complementarity effects between fuels. As result, in short run gasoline price shock 

effect in ethanol demand is greater than ethanol price shock effect. In long run, 

however, the consumer increases the consumption of ethanol. Furthermore, the new 

technology in Brazil named flex fuel did not have any impact on ethanol price and 

demand. Financial crisis, though, have affected positively the biofuel price. As 

implication, with gasoline price shock the sucroalcoohol sector must guarantee  ethanol 

domestic supply in long run. 

The third essay relates sugar, ethanol and gasoline markets. It seeks to respond how the 

sucroalcohol producer reacts to changes in sugar, ethanol and gasoline prices. Brazilian 

sugar is a traditional commodity in international market. Besides, ethanol production 

has been increasing since the introduction of flex vehicle technology and then has 

grown a competition between ethanol and gasoline. Thus it emerges a trade-off between 

ethanol and sugar production. The sucroalcohol producer chooses the production of 

sugar or ethanol under price ratio between them. To develop this analysis Vector 



 

 

Auroregressions model is used to evaluate the effect of ethanol, sugar and gasoline price 

shocks on ethanol and sugar supply.  As result, the producer reacts stronger to a change 

in sugar price and then demonstrates a preference to produce sugar for international 

market. 

Key words: Gasoline Price. Ethanol Market. Sugar Market. Vector Autoregressions. 



 

 

Lista de Tabelas  

Tabela 1.1: Teste de Raiz Unitária para as Variáveis Selecionadas ............................... 29 

Tabela 1.2 - Teste de Causalidade de Granger entre as Variáveis Selecionadas (2 Lags)

 ........................................................................................................................................ 30 

Tabela 1.3: Respostas Acumuladas (em valores relativos) do Preço da Gasolina a um 

choque de 1% nas variáveis selecionadas (%)................................................................ 33 

Tabela 1.4 - Decomposição da Variância da Variável Preço da Gasolina ..................... 33 

Tabela 1.5 - Decomposição da Variância da Variável Preço da Gasolina ..................... 36 

Tabela 1A - Estimação do Modelo de Vetores Autoregressivos* .................................. 38 

Tabela 2.1 - Produção Mundial de Etanol, 2009 em Milhões de Galões ....................... 43 

Tabela 2.2: Teste de Raiz Unitária para as Variáveis Selecionadas ............................... 57 

Tabela 2.3 - Teste de Causalidade de Granger entre as Variáveis Selecionadas (2 Lags)

 ........................................................................................................................................ 58 

Tabela 2.4: Respostas Acumuladas (em valores relativos) das variáveis selecionadas a 

um choque de 1% no preço da gasolina (%) .................................................................. 61 

Tabela 2.5: Respostas Acumuladas (em valores relativos) das variáveis selecionadas a 

um choque de 1% no preço de etanol (%) ...................................................................... 62 

Tabela 2.6 - Decomposição da Variância das Demandas de Etanol Anidro e 

Hidratado(%) .................................................................................................................. 63 

Tabela 2A: Estimação do VAR. ..................................................................................... 66 

Tabela 3.1: Teste de Raiz Unitária para as Variáveis Selecionadas ............................... 82 

Tabela 3.2 - Teste de Causalidade de Granger entre as Variáveis Selecionadas (2 Lags)

 ........................................................................................................................................ 82 

Tabela 3.3: Respostas Acumuladas (em valores relativos) das variáveis selecionadas a 

um choque de 1% nos preços do etanol, gasolina e açúcar (%) ..................................... 87 

Tabela 3.4 - Decomposição da Variância das Produções de Etanol e Açúcar (%) ........ 88 

Tabela 3A: Estimação do Modelo de Vetores Autoregressivos ..................................... 91 

 



 

 

Lista de Figuras 

Figura 1.1: Alíquota CIDE versus preço do petróleo bruto (WTI) entre Janeiro de 2004 

e Setembro de 2011 ........................................................................................................ 21 

Figura 1.2: Variação do preço da gasolina x variação do preço do petróleo ao longo do 

tempo. ............................................................................................................................. 22 

Figura 1.3: Evolução da produção e das vendas de gasolina ao longo do tempo. 

(Milhões de m3) ............................................................................................................. 23 

Figura 1.4: Evolução da inflação e do nível de atividade no período de análise............ 24 

Figura 1.5: Função impulso resposta das variáveis selecionadas no preço da gasolina. 31 

Figura 1.6 – Resposta do preço da gasolina a um choque no preço do petróleo. ........... 35 

Figura 2.1: Comportamento do preço da gasolina e do etanol anidro. ........................... 49 

Figura 2.2: Preço da Gasolina x Preço do Etanol ........................................................... 50 

Figura 2.3: Relação entre a demanda de etanol anidro, hidratado e a razão de preços de 

etanol/gasolina. ............................................................................................................... 51 

Figura 2.4: Evolução da Demanda e Oferta de Etanol no Brasil. ................................... 52 

Figura 2.5: Respostas das variáveis selecionadas a um choque de demanda de etanol 

hidratado. ........................................................................................................................ 59 

Figura 2.6: Reação da demanda de etanol anidro a um choque no preço da gasolina. .. 60 

Figura 2.7: Reação da demanda de etanol hidratado a um choque no preço da gasolina.

 ........................................................................................................................................ 60 

Figura 2.8: Reação da demanda de etanol anidro a um choque no preço da gasolina. .. 60 

Figura 2.9: Reação da demanda de etanol hidratado a um choque no preço da gasolina.

 ........................................................................................................................................ 61 

Figura 3.1: Evolução da produção de etanol e açúcar no Brasil de 2001/02 a 2008/09. 76 

Figura 3.2: Evolução anual do preço médio do açúcar, etanol e da gasolina no Brasil. 77 

Figura 3.3: Resposta de um choque no Preço de Etanol no Mercado Sucroalcooleiro. . 83 

Figura 3.4: Resposta de um choque no preço do açúcar no mercado sucroalcooleiro. .. 84 

Figura 3.5: Resposta de um choque no preço da gasolina no mercado sucroalcooleiro. 86 

 

 



 

 

Sumário 

1. .Explicando Flutuações no Preço da Gasolina no Brasil: Uma análise de Mercado 
Utilizando o Modelo de Vetores Autorregressivos (VAR) ............................................ 14 

1.1 Introdução ........................................................................................................ 14 

1.2 Revisão de Literatura ....................................................................................... 17 

1.3 Análise do Mercado de Gasolina no Brasil...................................................... 20 

1.4 Metodologia ..................................................................................................... 24 

1.4.1. Vetores Autoregressivos (VAR) ................................................................................. 25 

1.4.2. Dados ......................................................................................................................... 28 

1.5 Análise dos Resultados .................................................................................... 29 

1.5.1. Como o Preço da Gasolina no Brasil  Responde a Choques? .................................... 29 

1.5.2. O preço do Petróleo e a Dinâmica do Preço de Gasolina ......................................... 34 

1.6 Conclusões ....................................................................................................... 36 

Apêndice 1 .................................................................................................................. 38 

2. Impactos das Mudanças de Preço da Gasolina e do Etanol na Demanda de Etanol 

no Brasil .......................................................................................................................... 42 

2.1. Introdução ........................................................................................................ 42 

2.2. Revisão de Literatura ....................................................................................... 45 

2.3. Modelo Teórico. ............................................................................................... 47 

2.3.1. Modelo para o Etanol Brasileiro ................................................................................ 47 

2.4. A relação entre o Preço da Gasolina e o Mercado de Etanol no Brasil ........... 49 

2.5. Modelo Empírico ............................................................................................. 52 

2.5.1. Vetores Autoregressivos (VAR) ................................................................................. 53 

2.6. Resultados ........................................................................................................ 56 

2.6.1. Estimação do modelo econométrico ........................................................................ 56 

2.7. Conclusões ....................................................................................................... 64 

Apêndice 2 .................................................................................................................. 66 

3. Qual o Impacto do Preço do Açúcar, do Etanol e da Gasolina na Produção do Setor 

Sucroalcooleiro? ............................................................................................................. 70 

3.1. Introdução ........................................................................................................ 70 

3.2. Revisão de Literatura ....................................................................................... 72 

3.3. Modelos utilizados para análise da Dinâmica dos Mercados de Açúcar, Etanol 

e Gasolina. .................................................................................................................. 74 

3.4. Produção do Setor Sucroalcooleiro no Brasil .................................................. 76 

3.5. Metodologia ..................................................................................................... 78 

3.5.1. Modelo de Vetores Autorregressivos ....................................................................... 78 



 

 

3.5.2. Dados ......................................................................................................................... 80 

3.6. Resultados ........................................................................................................ 81 

3.6.1. Um modelo Econométrico dos Mercados de Etanol, Açúcar e Gasolina no Brasil. .. 81 

3.7. Conclusões ....................................................................................................... 89 

Apêndice 3 .................................................................................................................. 91 

Referências ..................................................................................................................... 95 



14 

 

 

 

1. .Explicando Flutuações no Preço da Gasolina no Brasil: Uma análise de 
Mercado Utilizando o Modelo de Vetores Autorregressivos (VAR) 

 

1.1 Introdução 

O Brasil possui destaque no mercado de combustível como o maior mercado 

energético da América Latina (UK Trade &amp;amp; Investment, 2011), tendo atingido em 2006 

a autossuficiência na produção de petróleo (ANP, 2011). No mercado de combustíveis 

derivados do petróleo no Brasil, a gasolina e o diesel possuem uma participação 

conjunta de 70% no mercado de derivados (Sather e Tolmasquin, 2001), sendo o diesel 

com maior representação (ANP, 2011). Sobre o mercado consumidor de gasolina, o 

Brasil se mostra muito promissor quanto ao crescimento da demanda. De acordo com a 

Agência Nacional de Petróleo (ANP, 2011), de 2000 a 2011, o consumo de gasolina 

cresceu em média 2,6% ao ano. 

O mercado de gasolina, bem como o de derivados da gasolina, sofreu uma 

mudança significativa na formação do preço em toda a cadeia produtiva. A partir de 

1997 com a criação da Lei do Petróleo (Lei 9.478) possibilitou que empresas operadoras 

e prestadoras de serviço, nacionais e estrangeiras, viessem competir com a empresa 

estatal em todos esses segmentos de atividades (Furtado, 2002). Nesse novo contexto 

foi criada a Agência Nacional de Petróleo (ANP) para regular e zelar pelo adequado 

funcionamento em bases competitivas. 

O processo de abertura do mercado foi concluído em 2002
1
, com a total 

liberalização do preço dos combustíveis. Após o processo de desregulamentação, em 

teoria, as forças de mercado externo (preço internacional do petróleo e variação 

cambial) e interno (forças de demanda e oferta) determinariam o comportamento do 

preço da gasolina no Brasil (Marjotta-Maistro, 2002). No entanto, após a Lei, o preço 

                                                 
1
 A partir da criação da Lei, o processo de formação de preço dos combustíveis derivados de petróleo, 

passou por um processo de transição. Essa transição foi caracterizada pela (i) retirada de subsídios 

cruzados que garantiam a homogeneidade do preço em todas as localidades do país; (ii) retirada da 

intervenção do Estado no preço de realização das refinarias, que agora estava atrelada ao preço 

internacional do Petróleo e a variações cambiais; (iii) desregulamentação do preço de distribuição e de 

revenda dos derivados de petróleo (Sather e Tolmasquin, 2001) 



15 

 

 

médio ao consumidor da gasolina, de acordo com a ANP, passou de R$ 0,745/l em 1997 

para R$ 1,734/l em 2002. Isso gerou uma preocupação do governo sobre os impactos do 

mercado externo do setor petrolífero na atividade econômica e com a inflação (Bruni e 

Almeida, 2005)
2
. O mercado interno poderia absorver choques externos relacionados ao 

mercado de petróleo, cujo preço se mostra bastante volátil
3
. 

Assim, com o fim do monopólio da Petrobras, o controle sobre a atividade 

industrial mudou do controle direto do Estado para um mercado livre regulado pela 

ANP. A Petrobras foi parcialmente privatizada, com o governo federal mantendo o 

direito de controle (Leite, 2007; e Hernandez-Perez, 2011). Dessa forma, o governo 

ainda mantém controle sobre a empresa e, apesar da desregulamentação, a Petrobras 

possui poder de mercado no segmento de extração no mercado de derivados. Silva e 

Almeida (2003) e Pinto Jr. et al (2004) afirmam que a dominância da Petrobrás na oferta 

de combustíveis e de sua atuação pregressa permite abrir espaço para utilização da 

política de preços da empresa como um instrumento discricionário de amortecimento 

das variações nos preços internacionais. 

Nesse contexto, para suavizar o preço doméstico de gasolina das flutuações 

do mercado internacional de petróleo, foi criada a Contribuição de Intervenção Sobre o 

Domínio Econômico (CIDE). Criada em dezembro de 2001, a CIDE é um imposto 

sobre a produção e importação de gasolina e combustíveis derivados. Segundo Almeida 

e Mulder (2005), o imposto foi criado também para substituir a arrecadação do governo 

que era feita através da conta nacional do petróleo
4
. Inicialmente a alíquota cobrada foi 

de R$ 501,1 por metro cúbico de gasolina. Atualmente a alíquota é de R$ 91 por metro 

cúbico. De acordo com Silva e Almeida (2003) e Pinto Jr. et al (2004), a diferença na 

                                                 
2
 De fato, as atas do Comitê de Política Monetária (COPOM) sempre citam o preço da gasolina como um 

fator que pode refletir o aumento dos índices de inflação. Por exemplo, a ata de janeiro de 2012 coloca o 

preço da gasolina como um fator importante na variação do índice de inflação de 2011 (6,93% ao ano em 

2011 ante 1,67% em 2010). 

3
 Essa preocupação do governo teve início após o primeiro choque do petróleo na década de 70. A partir 

de então, a principal medida tomada foi o incentivo a produção de etanol. 

4
 Essa conta era para adquirir fundos para subsidiar os derivados de petróleo e para manter a paridade dos 

preços dos derivados em todo o Brasil (Sather e Tolmasquin, 2001). Hoje a CIDE tem apenas o intuito de 

proteger o mercado interno das oscilações do mercado internacional. 



16 

 

 

variação do preço interno da gasolina com relação ao preço internacional do petróleo 

sugere uma grande intervenção do governo na política de preços da gasolina através da 

CIDE. De acordo com eles, a queda na alíquota ocorre para absorver o aumento de 

custos da gasolina devido ao aumento no preço do petróleo. 

Além da CIDE, o governo ainda intervém no percentual mandatório da 

mistura do etanol na gasolina de forma que estabilize o preço do combustível e a oferta 

de etanol (Boff, 2010 e Bruni e Almeida, 2005). De acordo com Cruz et al (2011) a 

estabilidade do mercado de gasolina no Brasil também está atrelado a autossuficiência 

na produção de petróleo, e que, de acordo com eles, este fator torna a economia imune a 

flutuações do mercado internacional. Portanto, o mercado doméstico de gasolina não 

responde a mudanças no preço do barril de petróleo, devido as intervenções citadas, o 

poder de mercado da Petrobras e a autossuficiência. 

De acordo com estudo da Votorantin Wealth Management &amp;amp; Services (2012), 

o preço doméstico possui uma defasagem de quase 30% com relação ao preço 

internacional de petróleo e essa relação tende a aumentar de acordo com a trajetória 

ascendente do preço do petróleo. Essa defasagem é explicada pelas intervenções do 

governo no preço da gasolina. Essas intervenções levantam o questionamento sobre o 

tempo que o governo pode proteger o preço interno das flutuações do preço 

internacional. 

Além disso, o Brasil aumentou a importação de gasolina nos últimos anos. De 

acordo com a ANP (2011), em 2006 a importação do derivado foi de pouco mais de 11 

milhões de dólares. Em 2011 a importação do derivado aumentou para 1,6 bilhões de 

dólares. De fato, a oferta de gasolina não é suficiente para suprir a demanda, pois o 

parque de refino é concentrado na Petrobras, que detém 98% das refinarias do Brasil 

(Almeida e Mulder, 2005) e que a capacidade de refino está praticamente estacionada, 

com aproximadamente 1,9 milhões de barris diários desde a década de 1980 (Costa e 

Videira, 2010). 

Diante de todo o contexto de mercado explanado, objetiva-se analisar como o 

preço da gasolina reage a mudanças nas variáveis que o afetam – forças de mercado, 

inflação, atividade econômica e intervenções; e, além disso, determinam-se quais 

fatores são responsáveis pela variação do preço da gasolina ao longo do tempo. 



17 

 

 

Incorpora-se também a dinâmica do preço do petróleo para testar a robustez nos 

resultados. 

O trabalho está dividido em seis partes além da introdução. A segunda parte 

realiza uma revisão da literatura sobre os determinantes do comportamento do preço da 

gasolina no Brasil e em outros países. A terceira parte analisa o mercado brasileiro de 

gasolina através de gráficos e tabelas. A quarta parte tece comentários sobre modelos 

utilizados sobre o assunto tratado no presente artigo. Dentro dessa parte lança-se a 

metodologia a ser utilizada e referência os dados. A quarta parte discute os resultados 

do modelo e tece implicações políticas sobre a dinâmica de mercado da gasolina. A 

quinta parte testa o modelo incorporando o preço do petróleo na dinâmica. A sexta parte 

conclui. 

 

1.2 Revisão de Literatura 

Primeiramente, na literatura internacional foi constatado que o principal fator 

que afeta o preço da gasolina nos países é o comportamento do preço do barril de 

petróleo. Como destaque têm-se os trabalhos de Angelopoulou e Gibson (2010) para a 

Grécia, Borenstein et al (1997), Bachmeier e Griffin (2003), Radchenko (2005), Adilov 

e Samavati (2008), Verlinda (2008) para os Estados Unidos e Valadkhani (2009) para 

Austrália. Além disto, eles incorporam em seus modelos variáveis como demanda e 

oferta de gasolina, impostos e variação cambial. 

O trabalho de Kilian (2009, 2010) analisa de uma forma mais detalhada o 

comportamento do preço da gasolina. Além do preço do petróleo, ele utiliza a demanda 

e oferta mundial de petróleo; a demanda e oferta doméstica de gasolina e a atividade 

global como variáveis endógenas que influenciam o preço da gasolina. Como conclusão 

do trabalho o crescimento do preço da gasolina consiste de três componentes: (i) força 

da demanda global que é consistente com um forte crescimento econômico em 

economias avançadas e com a integração de economias emergentes na economia global; 

(ii) choques de demanda específicas ao mercado mundial de petróleo e; (iii) choques 

adversos na indústria de refinaria americana. Os estudos concluem que não existem 

evidências que o aumento do preço da gasolina entre 2002 e 2008 foi associado com as 

decisões de produção da OPEP, com a especulação no mercado de petróleo e com a 



18 

 

 

demanda interna de gasolina. No entanto, segundo o autor, não há impedimentos que 

choques na produção de petróleo possam assumir um papel importante no futuro. Em 

caso de queda de oferta na produção de petróleo em algum país, irá depender da duração 

dessa queda e da habilidade de outro país produtor de petróleo em superar essa queda. 

Bachmeier e Griffin (2003), no entanto, apontam outros fatores que 

influenciam o preço da gasolina, tais como utilização da capacidade da refinaria, níveis 

de estoques e expectativa de preços futuros. Eles justificam a omissão desses 

determinantes no modelo estimado, pois o propósito do trabalho é simplesmente 

examinar a transmissão do preço do petróleo no preço da gasolina. Além disso, os 

determinantes citados pelos autores são encontrados na frequência mensal e os preços 

são semanais. Outra justificativa é para evitar problema de simultaneidade, pois as 

variáveis citadas são endógenas ao preço da gasolina. 

O que se pode concluir dos trabalhos internacionais é que a literatura é 

centrada no comportamento no preço da gasolina frente a choques no mercado de 

petróleo. De fato, o preço do petróleo é um determinante do preço da gasolina. Porém, 

os países insulam sobre a volatilidade do preço internacional do barril. Para os Estados 

Unidos, por exemplo, Kilian (2009) afirma que um dos meios para mitigar a 

volatilidade externa do preço do barril de petróleo é a liberação de reservas para acalmar 

os especuladores.  

Além dessas estratégias, outra que é adotada pelo país norte-americano, é a 

imposição da mistura do etanol a gasolina. De acordo Muehlegger (2006), os picos de 

preço nos mercados da Califórnia, Illinois e Wisconsin ocasionados por choques de 

oferta na refinaria poderiam ser evitados pela imposição da mistura do etanol a gasolina, 

de acordo com os novos padrões de reformulação da gasolina (RFG). Zhang et al (2008) 

e Du e Carriquiry (2011), também destacam a importância do etanol para diversificar a 

matriz energética e reduzir o efeitos da volatilidade do preço do petróleo na gasolina. 

Do ponto de vista macroeconômico, o trabalho de Kilian e Vega (2009) 

realiza uma investigação sobre os efeitos contemporâneos das variáveis de nível 

macroeconômico sobre os preços da energia (em particular, petróleo e gasolina). 

Entretanto, os resultados mostram que, ao contrário dos preços dos ativos, ações e taxa 

de cambio, o preço do petróleo e da gasolina não possui efeito contemporâneo 



19 

 

 

significativo de qualquer mudança de variável macroeconômica como taxa de juros, 

nível de atividade, consumo e investimento. 

No Brasil a situação de mercado mostra-se bastante particular com relação 

aos outros. Mesmo com a Lei do Petróleo de 1997
5
, a qual determina que o preço esteja 

totalmente liberalizado, o governo ainda detém o poder de monopólio da Petrobrás
6
. 

Isso é motivo para o governo realizar políticas discricionárias sobre o preço da gasolina 

no país (Silva e Almeida, 2003) com o intuito de mitigar o preço doméstico da 

volatilidade do preço internacional do Barril e de controlar o preço de acordo com 

mudanças na demanda doméstica (Vilela, 2010) e com mudanças na inflação e nível de 

atividade (Bruni e Almeida, 2005). 

Com relação às forças de mercado que regem o preço da gasolina após a 

sanção da nova Lei, Boff (2010), que fez uma análise conjunta dos mercados de 

gasolina e do etanol, sugere que o equilíbrio de mercado desses combustíveis é 

modificado no curto prazo por choques de demanda e de oferta. De acordo com ele, nos 

períodos de 2009:10 a 2010:04 o preço da gasolina sofreu um aumento devido a um 

choque de demanda de gasolina. O trabalho de Costa e Videira (2010), por sua vez, 

enfatiza que construção de novas refinarias é um fator fundamental para assegurar a 

oferta de gasolina de acordo com crescimento da demanda no Brasil. 

Para o Brasil, a priori, o comportamento volátil do preço do petróleo parece 

não transmitir efeitos para o preço final da gasolina, como afirmam Silva e Almeida 

(2003), Pinto Jr. et al (2004) e Almeida e Mulder (2005); a CIDE tem sido um 

instrumento para insular o preço da gasolina de variações do preço internacional do 

barril. Zangh et al (2008) e Boff (2010) também destacam que a imposição da mistura é 

também um instrumento relevante que estabiliza o preço da gasolina
7
. 

                                                 
5
 Após 1997, a Lei do Petróleo modificou o sistema de formação de preço de gasolina e outros derivados 

de petróleo, fazendo com que ele fosse determinado de acordo com o mercado. Nogueira (2001), 

Marjotta-Maistro (2002), Silva e Almeida (2003) e Leite (2007) mostram como foi essa transição da 

formação de preço dos derivados de petróleo com a nova Lei do Petróleo. 

6
 Mesmo com a abertura do mercado, a Petrobras ainda detém o mercado no segmento upstream com 11 

das 13 plantas do parque de refino (Leite, 2007), representando 98% do total de refino. 

7
 Esse instrumento é mais antigo que a CIDE. Desde a década de 30 o uso de etanol na gasolina é 

estimulado/imposto pelo governo, porém após o primeiro choque do petróleo, procurou-se substituir o 



20 

 

 

Essa configuração de mercado descrita pelos autores supracitados vai de 

encontro com os resultados de Kilian (2009, 2010) e Kilian e Vega (2009). Porém, 

como os trabalhos nacionais são mais antigos, é importante apresentar, através de dados 

empíricos, que o preço doméstico da gasolina não segue os preços internacionais e que 

as variáveis macroeconômicas também são fatores relevantes do preço do combustível 

fóssil. 

A maioria dos trabalhos encontrados sobre o comportamento de preço da 

gasolina no Brasil mostra o preço da gasolina como variável explicativa da demanda de 

combustíveis e analisa o efeito substituição entre os combustíveis utilizados na frota 

brasileira. Como exemplo de trabalhos, tem-se Burnquist e Bacchi (2002), Alves e 

Bueno (2003), Nappo (2007), Schünemann (2007), Gomez (2010). Não foram 

encontrados na literatura, trabalhos que analisam o comportamento do preço da gasolina 

no Brasil em um modelo conjunto que utilize variáveis inerentes ao mercado de 

gasolina e o nível de atividade econômica. 

 

1.3 Análise do Mercado de Gasolina no Brasil 

Primeiramente explanamos o comportamento do mercado brasileiro de 

gasolina com relação ao preço internacional do barril de petróleo e com os 

determinantes citados nas seções anteriores. A Figura 1.1 mostra a relação entre o preço 

do barril no mercado internacional e as mudanças do governo na CIDE para a gasolina. 

Antes de maio de 2004 a CIDE era de R$ 0,501/l. A partir de então, quando o preço do 

barril atingiu US$ 40,28 a CIDE baixou para R$ 0,280/l. Até maio de 2008, o preço do 

barril atingiu US$ 125,45, a CIDE sofreu uma queda para R$ 0,180/l, isso reflete para o 

setor produtor de gasolina uma queda no custo de produção para compensar o aumento 

do preço do petróleo. Além disso, esse período foi marcado pelo aumento da produção 

de etanol, tanto por parte dos consumidores que aumentaram a demanda do 

biocombustível, tanto por parte do governo que aumentou a mistura do etanol na 

gasolina para 25%. Esse período foi o de maior preocupação do governo quanto aos 

impactos no preço da gasolina na inflação e no nível de atividade, principalmente entre 

                                                                                                                                               
uso desse combustível fóssil, através da fabricação de automóveis abastecidos exclusivamente com álcool 

(Goldemberg et al, 2004). 



21 

 

 

2004 e 2005 (Bruni e Almeida, 2005). Após maio de 2008 a janeiro de 2009, o preço do 

petróleo sofreu uma queda, entretanto, as políticas adotadas foram as mesmas. Apenas 

quando o preço do barril atingiu US$ 69,64 a alíquota da CIDE aumentou para R$ 

0,230/l refletindo a queda no preço do barril nos anos anteriores e para aumentar a 

arrecadação. A partir de janeiro de 2010 a dezembro de 2011, o governo interveio com 

maior frequência na alíquota, quando o preço foi de US$ 73,74 em maio de 2010, 

alíquota ficou com R$ 0,230/l, o governo, então, acompanhou a tendência de alta 

reduzindo a CIDE até o valor de R$ 0,091/l em dezembro de 2011. 

 

 

Figura 1.1: Alíquota CIDE versus preço do petróleo bruto (WTI) entre Janeiro de 2004 

e Setembro de 2011 

Fonte: Datagro (2011) 

 

Com relação ao preço da gasolina e o comportamento do preço do barril de 

petróleo ilustra-se a Figura 1.2 que mostra o comportamento do preço dos dois produtos 

ao longo do período de análise (julho de 2001 a outubro de 2011). As séries são 

mostradas como variação percentual com relação a média de longo prazo. Nota-se na 

Figura que a série do Petróleo se mostrou bastante volátil, chegando a variar mais de 



22 

 

 

50% com relação a média entre março e novembro de 2008. O preço da gasolina, 

entretanto, se mostrou estável ao longo do tempo. Após a liberalização do preço, a 

gasolina se mostrou volátil, porém com a série de intervenções da CIDE, a série de 

preço da gasolina mostrou-se estável com variação próxima de zero, ao contrário do 

preço do petróleo. Pelas Figuras 1 e 2, pode-se notar que o mercado doméstico de 

gasolina se mostra protegido das variações do preço do barril de petróleo.  

 

Figura 1.2: Variação do preço da gasolina x variação do preço do petróleo ao longo do 

tempo. 

Fonte: Elaboração própria, baseado em dados da ANP (2011) e do IPEADATA(2011). 

 

As variáveis de produção de gasolina na refinaria e a quantidade vendida de 

gasolina ao longo do tempo é mostrada na Figura 1.3. Nota-se, que sempre a quantidade 

consumida é maior do que a quantidade produzida. Esse déficit é explicado por 

Goldenberg e Lucon (2006) que a autossuficiência na produção de petróleo é física e 

não econômica. O petróleo produzido internamente não é de boa qualidade, tendo 

assim, a necessidade de importar. Apesar da Petrobras possuir 98% do petróleo refinado 

no Brasil, o país tem que importar óleo leve (mais caro) para processar nas refinarias. 

Após 2006, com o aumento da demanda de etanol e o aumento da imposição da mistura 

para 25% houve uma maior aproximação da produção de gasolina com o consumo do 

combustível fóssil. Após outubro de 2009 há um descolamento da demanda de gasolina 

com relação a produção. Isso pode ser explicado pela queda do preço da gasolina com 

relação ao etanol. Outro fator que se pode observar na série de consumo de gasolina é o 



23 

 

 

crescimento sazonal da demanda nos finais de ano. Esse fator sazonal, no entanto foi 

retirado da série para estimações do modelo empírico. 

 

Figura 1.3: Evolução da produção e das vendas de gasolina ao longo do tempo. 

(Milhões de m3) 

Fonte: ANP (2011) 

Por fim, a Figura 1.4 mostra o comportamento da inflação e da produção industrial no 

período de análise. Pode-se notar um comportamento estável da inflação, exceto no 

“pulso” no fim de 2002, explicado pela transição de governo. A produção industrial, por 

sua vez mostrou-se crescente, no entanto os dados sugerem uma quebra estrutural em 

2009 devido à crise. 



24 

 

 

 
Figura 1.4: Evolução da inflação e do nível de atividade no período de análise. 

Fonte: IPEADATA 

 

Portanto, através de uma análise dos dados, procurou-se identificar os fatores 

que afetam o preço da gasolina no Brasil. Assim, descreve-se nas seções subsequentes 

um modelo que explique como o preço da gasolina reage a mudanças nesses fatores. 

 

1.4 Metodologia 

Foi constatado através da literatura que foram utilizados modelos de 

regressão linear com correção de erro para determinar o comportamento do preço e do 

consumo da gasolina através do tempo. Por exemplo, Angelopoulou e Gibson (2010), 

Marvel (1976), Valadkhani (2009) Bachmeier e Griffin (2003). Observou-se também 

que alguns autores analisaram o comportamento do preço da gasolina através da análise 

de vetores autorregressivos estrutural (SVAR), como Kilian (2009, 2010), Borenstein et 

al (1997), Radchenko (2005), Zhang et al (2008), tendo este último utilizado VAR com 

MGARCH para modelar o efeito da volatilidade do preço do petróleo no preço da 

gasolina nos Estados Unidos. 

Para o Brasil, de acordo com Pinto Jr. et al (2004), o preço da gasolina não 

refletiu as oscilações do preço do petróleo, sugerindo que o comportamento de preços é 

determinado em parte pelas forças de demanda e oferta (refinarias), bem como as ações 

do governo com intervenções na CIDE e na imposição da mistura de álcool anidro na 



25 

 

 

gasolina. Dessa forma, a investigação do comportamento do preço da gasolina no Brasil 

dar-se-á através da proposição de um modelo que mostre a dinâmica deste preço em 

face de mudanças (choque) nas forças de demanda e oferta domésticas, nível de 

atividade e inflação, bem como a presença de intervenções governamentais. 

O modelo empírico proposto no referido trabalho será o Vetores 

Autorregressivos (VAR), que é a metodologia utilizada, principalmente por Kilian 

(2009, 2010). O VAR consiste em um sistema de equações, em que cada uma das 

variáveis que compõem o sistema é função dos valores das demais variáveis no 

presente, dos seus valores e dos valores das demais variáveis defasadas no tempo, mais 

o termo de erro. As equações de um modelo VAR podem conter também tendências 

determinísticas e variáveis exógenas (Enders, 2001). A seguir, tem-se a descrição do 

modelo proposto. 

 

1.4.1. Vetores Autoregressivos (VAR) 

Para a análise da repercussão de choques sobre o preço da gasolina é 

considerado um modelo Vetorial Auto-Regressivo (VAR) da seguinte forma:  

 

'

1

'

10

'

tl

p

l

tt
AyAy ??? ?

?

?

 para Tt ??1  (1) 

 

Onde t
y

é um vetor coluna 1  xn  das variáveis endógenas do modelo; 0
A

 é 

uma matriz n x n dos parâmetros das variáveis contemporâneas; lA  é uma matriz n x n 

dos parâmetros das variáveis defasadas, para 
pl ??1

; t?  é um vetor coluna 1n x dos 

distúrbios estruturais; “
p

” é a ordem de defasagem; e “ T ” é o tamanho da amostra. 

Definindo, 

 

]...[
''

1
'

pttt yyz ???  

e 



26 

 

 

]...[ 1
'

pAAF ?  

 

Onde 
'
tz  é uma matriz  x k1  e  

'
F  é uma matriz n x k , com 

np k ?
, e usando 

'
tz  e 

'
F , pode-se reescrever o modelo descrito em (1) de forma mais simplificada como: 

 

'''

0

'

ttt
FzAy ???

  (2) 

 

Porém, sabe-se que o modelo na sua versão estrutural não é determinado, 

então estima-se o modelo na sua forma reduzida ou padrão, obtido pela pós-

multiplicando do sistema (2) pela inversa da matriz 0
A

, 
1?

A : 

 

''
1

'
ttt uByy ?? ?    (3) 

 

onde 
1?

? FAB ; 
1'' ?

? Au tt ? e 
1''

)(][
?

??? AAuuE tt é a matriz de variância-

covariância dos resíduos na forma reduzida.  

A estratégia empírica envolve, portanto, estimar o modelo na forma reduzida 

e depois recuperar os parâmetros da forma estrutural. Tipicamente, a literatura que 

investiga os efeitos de choques sobre as variáveis macroeconômicas, dentre outros, 

segue Sims (1980), e impõe um esquema de identificação recursivo, através da 

imposição de restrições na matriz de efeitos contemporâneos, 0
A

. Um exemplo de 

esquema de identificação que estabelece restrições nos parâmetros contemporâneos é a 

decomposição de Cholesky, a qual é comumente utilizada em estudos como o realizado 

aqui. A decomposição de Cholesky impõe uma estrutura recursiva para a matriz A , 

assumindo que a matriz é triangular inferior ou superior. O que significa dizer que, no 

caso na matriz ser triangular inferior, conforme for estabelecida a ordenação das 

variáveis, de grande relevância para as estruturas recursivas, é imposta a condição de 

que a primeira variável ordenada não seja afetada contemporaneamente por choques nas 



27 

 

 

demais variáveis que a segue, mas choques na primeira variável influenciam as demais. 

Em seqüência, a segunda variável influencia as que a seguem, mas não sofre influencia 

destas variáveis, e assim pode-se generalizar para as demais variáveis.  

No presente artigo o vetor de variáveis endógenas é descrito como: 

 

)',inf
tttttt

,pprodgas,vend,(yindy ?
  (4) 

 

Onde ( t
y

) é um vetor de variáveis endógenas no período “t”, e inclui uma 

medida do nível de produção industrial do país, ( t
yind

), uma variável controle para o 

crescimento do nível geral de preços, a inflação ( tinf ); uma variável que indica as 

vendas de gasolina no país ( t
vend

); uma variável que representa a produção de gasolina 

( t
prodgás

); uma variável que indica o preço da gasolina ( t
p

).   

Em conformidade com a literatura que objetiva analisar o comportamento do 

preço da gasolina (Kilian, 2009, 2010) adota-se nesse estudo um esquema de 

identificação recursivo, onde a matriz “ A ” é assumida ser triangular inferior, o que 

sugere que o vetor de variáveis dependentes deve ser ordenado da variável mais 

exógena para a mais endógena. Desse modo, o sistema (2) pode ser reescrito da seguinte 

maneira: 

 

?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?

?

?

1

01

001

0001

00001

54535251

434241

3231

21

aaaa

aaa

aa

a

?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?

?

?

t

t

t

t

t

p

prodgas

vend

yind

inf

=
? ?F

 
?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?

?

?

?

?

?

?

?

1

1

1

1

1

inf

t

t

t

t

t

p

prodgas

vend

yind

 + 
?C

             (5) 

 

Onde C é uma matriz identidade e 
?

 é o vetor de distúrbios exógenos. As 

variáveis foram especificadas em logaritmo, a exceção da inflação que está em 

percentual. As variáveis foram ordenadas de forma que o nível de atividade nacional 



28 

 

 

influencia as demais variáveis do modelo, mas não sofre influência das mesmas 

contemporaneamente. O índice de inflação é influenciado pela atividade econômica, 

mas não pelas demais variáveis que a segue. Analogamente, a venda de gasolina, a 

produção de gasolina. As variáveis de intervenção do governo são consideradas 

exógenas e entram no modelo como uma dummy de intercepto, que tem valor um para 

mudança de alíquota e mistura e zero caso contrário. Optaram-se como variáveis 

exógenas a imposição a mistura e a alíquota CIDE. Optou-se também a incorporação de 

uma dummy temporal que capta o auge da crise internacional em 2009, pois o 

comportamento da variável de atividade econômica sofreu uma quebra estrutural a 

partir desse ano, e esse fenômeno pode influenciar a dinâmica do mercado. 

Optou-se nesse presente trabalho pela estimação do VAR nas variáveis em 

nível, pois as variáveis na primeira diferença eliminaria qualquer chance de detectar 

efeitos de persistência nos choques de demanda e oferta no preço da gasolina. De 

acordo com Kilian (2010), a vantagem de especificação no nível é que a estimação do 

VAR é consistente mesmo que as variáveis sejam integradas ou não.  

 

1.4.2. Dados 

Para análise do comportamento do preço da gasolina, utiliza-se o preço da 

gasolina ao consumidor (gasolina C), de periodicidade mensal de julho de 2001 a 

outubro de 2011, disponível na Agência Nacional de Petróleo (ANP). Na ANP também 

é encontrado o consumo e a produção da gasolina, também na periodicidade mensal. O 

nível de atividade foi medido através do produto industrial que foi extraído no 

IPEADATA. Também no IPEADATA, extraiu-se a taxa de inflação oficial do governo 

(IPCA). As intervenções na CIDE são encontradas na Confederação Nacional dos 

Transportes e as intervenções do governo na mistura do foram extraídas no ministério 

da agricultura. Todas as variáveis estão em logaritmo, exceto a inflação e as variáveis 

dummy. 

 

 

 



29 

 

 

1.5 Análise dos Resultados 

1.5.1. Como o Preço da Gasolina no Brasil  Responde a Choques? 

O processo de análise do VAR requer que as variáveis sejam estacionárias 

(Enders, 2001), para testar a estacionariedade das séries no tempo são utilizados os 

testes de raiz unitária de Dickey Fuller Aumentado (ADF), cuja hipótese nula é raiz 

unitária, o teste KPSS, o qual possui a hipótese nula de estacionariedade e o teste de 

Perron de quebra estrutural, que se segue o teste de ADF. Os resultados do teste de raiz 

unitária são ilustrados na Tabela 1.1. Quando os testes não mostram os mesmos 

resultados opta-se por aceitar a hipótese de que a série é estacionária. 

Tabela 1.1: Teste de Raiz Unitária para as Variáveis Selecionadas 

Variável Teste ADF Lags Teste KPSS (5%) Teste de Perron Resultado 

Preço da Gasolina -3,68(-3,41) 14 0,462(0,146) -5,98(-5,08) I(0) 

Produção de Gasolina -0,16(-3,41) 11 0,160(0,146) -3,93(-5,08) I(1) 

Demanda de Gasolina -4,10(-3,41) 11 0,379(0,146) -5,63(-5,08) I(0) 

Inflação -4,81(-3,41) 0 0,138(0,146) -5,85(-5,08) I(0) 

Produção Industrial -2,62(-3,41) 0 0,190(0,146) -7,3(-5,08)* I(0) 

Fonte: Elaboração Própria. 

Obs: Todas as séries são consideradas com tendência. 

*A série de produção industrial apresentou quebra estrutural, por isso o teste 

considerado foi o de Perron. 

 

Para analisar a endogeneidade das variáveis em questão utilizou-se o teste de 

Causalidade de Granger, o qual é visto na Tabela 1.2. O teste identifica a relação de 

causalidade entre as variáveis do modelo VAR. O resultado do teste indica que, 

contemporaneamente, o preço da gasolina não é causado por nenhuma das variáveis em 

questão. Porém, o preço do combustível, a produção e a venda afetam-se entre si e 

também as outras variáveis – nível de atividade e inflação. Esse resultado comprova 

certo grau de endogeneidade entre as variáveis, no entanto para analisar uma relação de 

causalidade de curto e longo prazo, estima-se o modelo de Vetores Autorregressivos 

(VAR). 



30 

 

 

Tabela 1.2 - Teste de Causalidade de Granger entre as Variáveis Selecionadas (2 

Lags) 

Variáveis 

Explicativas 

Variáveis Dependentes 

Nível de Atividade Inflação Vendas Produção Preço 

Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. 

Nível de Atividade 217,51 0,00 0,4 0,67 3,03 0,05 0,83 0,43 1,75 0,17 

Inflação 0,5022 0,60 43,09 0,00 0,69 0,50 0,79 0,45 1,30 0,27 

Vendas 0,1223 0,88 2,68 0,07 13,99 0,00 6,82 0,00 0,91 0,40 

Produção 2,7901 0,06º  1,29 0,28 2,33 0,10 8,91 0,00 1,83 0,16 

Preço 1,57 0,21 3,73 0,02 0,182 0,83 1,952 0,33 217,5 0,00 

Fonte: elaboração própria 

 

No processo de escolha de defasagens do VAR, identificou-se a presença de 

duas defasagens utilizando o critério da razão de verossimilhança e de Akaike para 

amostras com cem observações. Ilustra-se na Figura 1.5, a função impulso resposta, 

indicando como o preço da gasolina responde a choques exógenos em termos 

percentuais. Como esperado, percebe-se que as variáveis de demanda de gasolina e 

nível de atividade afetam positivamente o preço da gasolina e a oferta negativamente. 

No entanto, a resposta do choque de demanda é um pouco mais prolongado. Com 

relação a inflação percebe-se que um choque de inflação faz aumentar o preço da 

gasolina em 1,5% apenas nos períodos iniciais ao choque, e após 9 meses o preço da 

gasolina torna-se a estabilizar. Com relação ao nível de atividade, o impacto de um 

choque na produção industrial ocasiona uma variação positiva do preço, ou seja, se a 

demanda pelos bens e serviços aumenta, o preço da gasolina acompanha o aumento da 

demanda. O aumento do preço da gasolina se mostra prolongado, estabilizando-se 

apenas no final do período em análise (40 meses). Esses primeiros resultados mostram 

que uma mudança nos fatores inerentes ao mercado de gasolina ocasiona uma efeito no 

preço da gasolina apenas no curto prazo. Porém, os fatores relacionados a economia 



31 

 

 

como um todo – nível de atividade e inflação, ocasiona um aumento no preço da 

gasolina e um efeito prolongado sobre a variação do combustível. 

Responses to Choque de Of erta

Pro d u ção  In d u strial

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.0025

0.0000

0.0025

0.0050

0.0075

0.0100

I PCA

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.075

-0.050

-0.025

0.000

0.025

Deman d a G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.020

-0.015

-0.010

-0.005

0.000

0.005

0.010

0.015

O ferta d e G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.01

0.01

0.03

0.05

0.07

Preco

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.010

-0.006

-0.002

0.002

0.006

 

Resposta do Preço a um choque de Oferta de Gasolina 

Responses to Choque de Demanda

Pro d u ção  In d u strial

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.002

0.000

0.002

0.004

0.006

0.008

I PCA

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.02

0.00

0.02

0.04

0.06

0.08

Deman d a G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
0.00

0.02

0.04

0.06

0.08

O ferta d e G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.005

0.005

0.015

0.025

0.035

Preco

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.004

-0.002

0.000

0.002

0.004

0.006

0.008

0.010

 

Resposta do Preço a choque de Demanda de Gasolina 

Responses to Choque de Inf lação

Pro d u ção  In d u strial

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.004

-0.002

0.000

0.002

0.004

0.006

I PCA

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.05

0.05

0.15

0.25

0.35

Deman d a G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.015

-0.010

-0.005

0.000

0.005

0.010

O ferta d e G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.0100

-0.0050

0.0000

0.0050

0.0100

Preco

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.005

0.000

0.005

0.010

0.015

0.020

0.025

 

Resposta do Preço a um choque de Inflação 

Responses to Choque de Produção Industrial

Pro d u ção  In d u strial

0 5 10 15 20 25 30 35
0.000

0.005

0.010

0.015

0.020

0.025

I PCA

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.02

0.00

0.02

0.04

0.06

Deman d a G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.005

0.000

0.005

0.010

0.015

0.020

O ferta d e G aso l i n a

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.0050

0.0000

0.0050

0.0100

0.0150

Preco

0 5 10 15 20 25 30 35
-0.0050

0.0000

0.0050

0.0100

0.0150

 

Resposta a um choque no Nível de Atividade 

Fonte: Elaboração própria 

Figura 1.5: Função impulso resposta das variáveis selecionadas no preço da gasolina. 

Obs.: As linhas azuis representa o intervalo de confiança a partir de simulações de 

Monte Carlo  

 

Outra maneira de analisar o impulso resposta é através da Tabela 1.3, que 

mostra as maiores respostas, menores respostas e as respostas acumuladas do preço da 

gasolina quando ocorrem mudanças em seus determinantes. A maior resposta do preço 

da gasolina ocorre quando o nível de atividade. Quando ocorre um choque de 1% na 



32 

 

 

atividade econômica, a maior resposta do preço da gasolina é de 0,44% (8 meses após o 

choque). Em seguida, quando ocorre um choque de 1% na oferta de gasolina, o preço 

reduz em 0,095% (2 meses após o choque). Em terceiro se tem a demanda de (0,062%, 

9 meses após o choque), e em quarto se tem a inflação (0,058%, 2 meses após o 

choque). 

Com relação as respostas acumuladas, percebe-se que tanto no curto, quanto 

no longo prazo, o principal fator que afeta o preço da gasolina é o nível de atividade 

econômica, com 2,877% e 10,387%, respectivamente. Esse resultado corrobora com os 

resultados encontrados por Kilian (2009, 2010), no tocante a atividade econômica no 

longo prazo. No curto prazo, em seguida, a inflação é o segundo maior fator que 

influencia o preço da gasolina (0,42%), seguido da demanda de gasolina (0,40). No 

longo prazo, no entanto, a demanda de combustível assume o segundo maior fator 

determinante da resposta do preço da gasolina, com 1,4%. No efeito de uma mudança 

na atividade econômica, portanto, é o que ocasiona um efeito mais prolongado no preço 

da gasolina. O resultado do impulso resposta sugere que o governo, através do 

monopólio da Petrobrás e da imposição alíquotas, controla o preço da gasolina, pois as 

variáveis macroeconômicas parecem ter um efeito mais prolongado no comportamento 

no preço da gasolina. Um aumento na oferta de gasolina, que pode ser representada por 

uma mudança nas atividades de refinaria, ocasiona uma queda de curto prazo no preço 

da gasolina. A demanda do combustível, por sua vez tem um efeito apenas no longo 

prazo, porém muito pequeno (1,4%) isso sugere que a escolha do consumidor pelo 

combustível relativamente mais barato pode ocasionar num efeito em menor escala no 

preço da gasolina
8
. 

                                                 
8
 De acordo com Boff (2010) a entrada dos veículos bicombustível (flex) ocasionou na escolha do 

consumidor entre a gasolina e o etanol com maior frequência.  



33 

 

 

Tabela 1.3: Respostas Acumuladas (em valores relativos) do Preço da Gasolina a 

um choque de 1% nas variáveis selecionadas (%) 

Variável 
Resposta 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

até o 10º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 20º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 30º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 40º 

período 

Nível de Atividade 0,44 10,387 2,877 6,400 8,760 10,387 
Inflação 0,058 0,616 0,42 0,516 0,575 0,616 
Vendas  0,062 1,40 0,40 0,885 1,188 1,40 
Produção -0,095 0,545 -0,316 0,048 0,344 0,545 

Fonte: Elaboração Própria 

 

Outro resultado importante do VAR é a decomposição de variância. Nela 

pode-se identificar a contribuição de cada variável na variação do preço da gasolina no 

curto e no longo prazo. O resultado pode ser visto na Tabela 1.4. Pode-se notar que o 

preço da gasolina no curto prazo tem sua variação devido a mudanças na taxa de 

inflação (31,6%). Já nos meses subsequentes, a importância da variação do preço ocorre 

principalmente devido a variações de inflação, mas o nível de atividade ganha 

importância do poder de explicação do comportamento de preço da gasolina. As 

variáveis vendas e produção, não possuem importância significativa na variância do 

preço da gasolina. Isso pode significar que variáveis macroeconômicas, consideradas 

pelo governo tem maior influência na variação do preço da gasolina, com relação as 

variáveis que representam as forças de mercado – demanda e produção. Como a 

inflação e a atividade econômica são variáveis que desperta preocupação do governo, 

essa configuração mostra o interesse do governo em controlar o preço da gasolina. 

 

Tabela 1.4 - Decomposição da Variância da Variável Preço da Gasolina 

 Variável Mês Nível de Atividade Inflação Vendas Produção  Preço 

Preço da Gasolina 

1 0,543 31,607 0,036 0,103 67,712 

10 12,429 41,296 2,823 1,791 41,66 

20 20,893 35,161 4,736 2,344 36,865 

30 23,667 32,864 5,246 2,701 35,522 

40 24,829 31,912 5,457 2,841 34,961 

Fonte: Elaboração própria 

 

Sobre as intervenções, a estimação do VAR na forma reduzida, disponível no 

Apêndice 1 do presente trabalho, indicou que a alíquota CIDE mostrou-se significativa 



34 

 

 

na determinação do preço da gasolina, indicando que um aumento em 1% na alíquota 

CIDE de R$ 0,280/l, aumenta o preço da gasolina em 0,2%. A mistura obrigatória, não 

se mostrou significativa sobre o preço da gasolina. A função impulso resposta e a 

decomposição da variância indicam que a influência das variáveis macroeconômicas 

sobre o preço da gasolina é maior e mais prolongada com relação às variáveis inerentes 

ao próprio mercado de gasolina (demanda e oferta). A inflação tem uma contribuição 

significativa no curto e no longo prazo na variação do preço da gasolina. Isso mostra 

que, embora o preço da gasolina esteja determinado pelas forças de mercado, após a lei 

do petróleo, os resultados indicam que o preço da gasolina ainda vem sendo controlado 

pelo governo, juntamente com a inflação. Nota-se também que o imposto CIDE tem um 

papel significativo também na variação do preço do combustível. 

 

1.5.2. O preço do Petróleo e a Dinâmica do Preço de Gasolina 

Para comprovar robustez nos resultados, primeiramente trocou-se a ordem de 

entrada das variáveis na identificação do modelo VAR. Os resultados não foram 

modificados. Em seguida incorporou-se na análise o preço do barril de petróleo como 

variável endógena. O processo de identificação é similar ao modelo anterior, porém foi 

incorporado o preço do barril como a variável endógena que afeta todas as variáveis 

contemporaneamente, mas não é afetada por nenhuma. Os resultados com essa nova 

variável indica que o preço da gasolina reage da mesma maneira, e na mesma 

magnitude, quando ocorre choques na demanda e oferta de gasolina, nível de atividade e 

inflação. No entanto, um choque no preço do petróleo causa um aumento do preço 

apenas no curto prazo. Logo em seguida observa-se uma queda no preço da gasolina. A 

Figura 1.6 indica a resposta do preço da gasolina a um choque no preço do petróleo. 

Quatro meses após o choque, o preço baixa até voltar a estabilidade. A magnitude desse 

aumento é muito pequeno (pouco mais de 0,015%). Esse resultado sugere que um 

choque no preço do barril representa um aumento de custo, no entanto a presença de 

intervenções indicadas na literatura demonstra que o preço da gasolina decai ao longo 

do tempo. 



35 

 

 

 

Figura 1.6 – Resposta do preço da gasolina a um choque no preço do petróleo. 

Fonte: Elaboração Própria 

 

Com relação a decomposição da variância (Tabela 1.5) o preço do petróleo 

não possui nenhuma influência na variação do preço da gasolina nos primeiros meses de 

análise. Nos meses subsequentes, entretanto, a importância da variação do preço do 

derivado ocorre devido ao preço do barril, com 44,25% no décimo mês e 39,83% no 

quadragésimo mês. Em seguida, a inflação possui representatividade na variação do 

preço da gasolina com 27% no mês 10 e 24,75% no mês 40. Os resultados diferem da 

seção anterior onde a atividade econômica possui representatividade no erro de previsão 

do preço da gasolina. Quando se incorpora o preço do barril de petróleo, este possui 

uma importancia relativa no preço da gasolina. Então, de acordo com a decomposição 

da variância, o preço da gasolina está condicionado ao preço do petróleo e a inflação. O 

que sugere as intervenções do governo pelos mecanismos descritos na literatura. De fato 

esses mecanismos, a CIDE e a intervenção a mistura, se mostraram significativos na 

estimativa do VAR. Um aumento na CIDE para R$ 280/m
3
, aumenta o preço da 

gasolina em 0,028%. Ao contrário do modelo anterior, a intervenção a mistura, possui 

efeito significativo no preço da gasolina. Uma mistura de etanol na gasolina acima de 

24%, diminui o preço da gasolina em 0,014%. 

 



36 

 

 

Tabela 1.5 - Decomposição da Variância da Variável Preço da Gasolina 

 Variável Mês Petróleo Nível de Atividade Inflação Vendas Produção  Preço 

Preço da Gasolina 

1 0,18 1,283 25,161 0,016 0,025 73,335 

10 44,251 2,672 27,036 3,964 0,468 21,609 

20 41,344 7,66 25,867 5,326 1,471 18,332 

30 40,185 9,148 25,042 5,54 1,928 18,157 

40 39,83 9,638 24,775 5,616 2,073 18,068 

Fonte: Elaboração própria 

 

1.6 Conclusões 

Neste trabalho procurou-se definir os fatores condicionantes do 

comportamento do preço da gasolina no Brasil. Como resultado, o preço da gasolina 

responde a choques no curto prazo significativamente pela atividade econômica e 

inflação e no longo prazo pela atividade econômica e demanda de gasolina. Já sua 

variação de curto prazo é determinada pela inflação no curto prazo e atividade 

econômica e inflação no longo prazo. Indica assim, uma forte causalidade do 

comportamento do preço via variáveis macroeconômicas e, numa menor medida, a 

demanda e a oferta. Além disso, a oferta do combustível não tem significância na 

variação de preço, mas este responde negativamente a choques de oferta no curto prazo. 

Este resultado sugere que a infraestrutura, ou seja, uma mudança estrutural no refino 

nacional poderia causar uma queda no preço da gasolina.  

Como as variáveis de inflação e de nível de atividade impactam 

positivamente no preço da gasolina, abre-se espaço para intervenções do governo e 

Petrobras sobre o comportamento do preço do combustível fóssil. De fato, há 9 anos, o 

preço da gasolina não sofre nenhuma alteração significativa. Os resultados, porém, não 

se mostraram robustos pois a incorporação o preço do petróleo na dinâmica mostrou-se 

importante para a variação do preço da gasolina no longo prazo. Este resultado não 

refuta as afirmações dos autores, no qual sugere uma não influência do petróleo no 

preço doméstico. O resultado mostra a importância do preço do barril no preço e que o 

governo tem utilizado mecanismos para não absorver os aumentos do preço do barril. 

Uma importante implicação sobre os resultados do modelo é que se o governo 

detém um controle sobre o preço do combustível, ele deveria ser mais transparente 

sobre os mecanismos adotadas para manter o preço da gasolina, de forma a atrair 



37 

 

 

investimentos domésticos e estrangeiros no setor de forma a competir com o monopólio 

virtual da Petrobras no setor de extração e refinamento. Além disso, pode-se indagar 

também se seria sustentável o governo controlar o preço da gasolina por um horizonte 

de tempo muito longo, porém essa é uma indagação que o trabalho não responde. 

Este trabalho, embora tenha citado e reconheça sua importância, abstrai o 

etanol da dinâmica do preço da gasolina. Optou-se, no entanto, colocar o etanol apenas 

na imposição da mistura entre gasolina e etanol. O preço do etanol também poderia 

figurar no modelo, pois, a gasolina comercializada possui etanol e o preço final 

contabiliza o preço do biocombustível, o que pode acarretar numa complexa relação 

com o mercado de gasolina, já que etanol é um substituto da gasolina e também um bem 

complementar. Devido essa complexidade, faz-se necessário analisar com maior detalhe 

essa relação dos dois mercados em outro trabalho. O que seria sugestão para trabalhos 

posteriores. 



38 

 

 

Apêndice 1 

Tabela 1A - Estimação do Modelo de Vetores Autoregressivos* 

Equação 1 – Variável Dependente: Produção Industrial 

Variáveis Explicativas  Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 1,085697 0,091915 11,81197 0,000000 

Produto Industrial{2} -0,22612 0,095625 -2,36465 0,019833 

Inflação{1} 0,002074 0,008108 0,25587 0,798541 

Inflação{2} -0,00603 0,007023 -0,85821 0,392679 

Demanda de Gasolina{1} 0,01195 0,028442 0,42016 0,675201 

Demanda de Gasolina{2} -0,01168 0,029931 -0,39007 0,697253 

Produção de Gasolina{1} -0,00541 0,032525 -0,16636 0,868184 

Produção de Gasolina{2} 0,075212 0,032225 2,33396 0,021448 

Preço da gasolina{1} -0,0385 0,082923 -0,46427 0,643386 

Preço da Gasolina{2} 0,083926 0,080756 1,03926 0,301006 

Constante -0,69029 0,445305 -1,55016 0,124029 

CRISE -0,00043 0,009333 -0,04658 0,962931 

MIST 0,005041 0,004766 1,05757 0,292612 

CIDE 0,002671 0,007006 0,38125 0,703765 

Equação 2 – Variável Dependente: Inflação 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 0,699395 1,296354 0,53951 0,590646 

Produto Industrial{2} -0,19106 1,348676 -0,14167 0,887606 

Inflação{1} 0,808034 0,114349 7,06641 0 

Inflação{2} -0,08745 0,099057 -0,88286 0,379272 

Demanda de Gasolina{1} 0,922046 0,401145 2,29854 0,023456 



39 

 

 

Demanda de Gasolina{2} -0,22133 0,422141 -0,52431 0,60114 

Produção de Gasolina{1} -0,73682 0,458726 -1,60623 0,111144 

Produção de Gasolina{2} 0,140449 0,454496 0,30902 0,7579 

Preço da gasolina{1} -2,13354 1,169533 -1,82427 0,070877 

Preço da Gasolina{2} 1,125493 1,138968 0,98817 0,325278 

Constante 3,852438 6,280509 0,6134 0,540904 

CRISE -0,00295 0,131635 -0,02243 0,982145 

MIST 0,029599 0,067221 0,44032 0,660585 

CIDE 0,058591 0,098806 0,59299 0,554426 

Equação 3 – Variável Dependente: Demanda de Gasolina 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 0,276698 0,321486 0,86068 0,391319 

Produto Industrial{2} 0,107778 0,334462 0,32224 0,747892 

Inflação{1} 0,019858 0,028358 0,70026 0,485268 

Inflação{2} -0,02851 0,024566 -1,16039 0,248447 

Demanda de Gasolina{1} 0,401482 0,099481 4,03577 0,000102 

Demanda de Gasolina{2} 0,190242 0,104688 1,81723 0,071955 

Produção de Gasolina{1} -0,1754 0,113761 -1,54181 0,126045 

Produção de Gasolina{2} 0,205157 0,112712 1,82019 0,071499 

Preço da gasolina{1} -0,13788 0,290035 -0,47538 0,635477 

Preço da Gasolina{2} 0,088456 0,282456 0,31317 0,754756 

Constante 4,075113 1,55752 2,61641 0,010158 

CRISE 0,042761 0,032645 1,30988 0,193014 

MIST 0,002554 0,01667 0,15323 0,878499 

CIDE -0,01666 0,024503 -0,6801 0,4979 



40 

 

 

Equação 4 – Variável Dependente: Produção de Gasolina 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 0,08224 0,279819 0,29391 0,769394 

Produto Industrial{2} 0,096372 0,291113 0,33105 0,741249 

Inflação{1} 0,005167 0,024682 0,20934 0,834575 

Inflação{2} -0,02175 0,021382 -1,01712 0,311368 

Demanda de Gasolina{1} 0,309962 0,086587 3,57976 0,000517 

Demanda de Gasolina{2} -0,19108 0,091119 -2,09708 0,038321 

Produção de Gasolina{1} 0,121802 0,099016 1,23012 0,221326 

Produção de Gasolina{2} 0,35928 0,098103 3,66226 0,000389 

Preço da gasolina{1} 0,34717 0,252445 1,37523 0,171906 

Preço da Gasolina{2} -0,26876 0,245847 -1,09321 0,276734 

Constante 4,285313 1,355653 3,16107 0,00204 

CRISE -0,01198 0,028414 -0,42163 0,674137 

MIST -0,02587 0,01451 -1,78261 0,07746 

CIDE -0,01896 0,021327 -0,88906 0,375947 

Equação 5 – Variável Dependente: Preço da Gasolina 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 0,104109 0,128334 0,81123 0,419016 

Produto Industrial{2} 0,010198 0,133514 0,07638 0,939259 

Inflação{1} 0,01209 0,01132 1,06801 0,287896 

Inflação{2} 0,000767 0,009806 0,07821 0,937809 

Demanda de Gasolina{1} 0,053775 0,039712 1,35414 0,17852 

Demanda de Gasolina{2} -0,01789 0,04179 -0,42804 0,669473 

Produção de Gasolina{1} -0,08213 0,045412 -1,80848 0,073314 



41 

 

 

Produção de Gasolina{2} 0,045762 0,044993 1,01709 0,311383 

Preço da gasolina{1} 0,847534 0,115779 7,32025 0 

Preço da Gasolina{2} 0,00621 0,112754 0,05507 0,956183 

Constante 0,572913 0,621747 0,92146 0,358866 

CRISE 0,018514 0,013031 1,4207 0,158283 

MIST -0,00087 0,006655 -0,13114 0,895907 

CIDE 0,023278 0,009781 2,37985 0,019073 

Fonte: Elaboração própria 

*Todas as variáveis estão em logaritmo. 

 

 



42 

 

 

2. Impactos das Mudanças de Preço da Gasolina e do Etanol na Demanda de 
Etanol no Brasil 

 

2.1. Introdução 

Historicamente observa-se uma relação entre os mercados de etanol e gasolina 

no Brasil. Desde a década de 70 com o primeiro choque do petróleo, através do 

Proálcool, houve o estimulo à produção de etanol com o intuito de substituir a gasolina, 

com a fabricação de veículos abastecidos a etanol – chamado etanol hidratado. Além 

disso, a gasolina consumida pelos usuários de veículos abastecidos pelo combustível 

fóssil era misturada com etanol – chamado de etanol anidro, com o objetivo de 

estabilizar o preço doméstico de gasolina, mas também para reduzir as emissões 

poluentes. 

Dessa forma, até 2003 a elasticidade de substituição entre a demanda de etanol e 

o preço da gasolina era muito baixa, pois para o consumidor trocar de combustível era 

necessário trocar de veículo para consumir o combustível mais barato (Tokgoz e 

Elobeid, 2006). No entanto, a partir de maio de 2003, foi implantada uma nova 

tecnologia nos veículos que permitiu o consumidor abastecer o veículo com qualquer 

mistura entre o etanol hidratado e a gasolina. Esses veículos que contém essa tecnologia 

são chamados de flex fuel. Isso permitiu ao consumidor arbitrar entre o combustível 

mais barato. 

Além dos veículos flex, o aumento do preço do petróleo, e as questões 

ambientais relativas às emissões de poluentes de fato, estimularam a produção de etanol 

no Brasil e no mundo. Como o Brasil vivenciou o sucesso do Proálcool, adquiriu-se 

vantagem competitiva na produção do etanol oriundo da cana-de-açúcar que permite o 

etanol competir com a gasolina mesmo com o preço do petróleo em baixa (Von Lampe, 

2006). Com isso, o país figura como o segundo maior produtor mundial de etanol e o 

primeiro em etanol de cana de açúcar. Como pode ser visto na Tabela 2.1, o Brasil 

perde apenas para os Estados Unidos na produção de etanol no mundo, com pouco mais 

de 6 bilhões de galões e 10 bilhões de galões, respectivamente. Apesar de apontar o 

estimulo do uso de biocombustível pela alta do preço do barril e fatores climáticos, a 

introdução dos veículos flex foi um meio de sucesso para a recuperação do mercado 

produtor de etanol (Giesecke et al, 2007). 



43 

 

 

 

Tabela 2.1 - Produção Mundial de Etanol, 2009 em Milhões de Galões 

País/Região Produção  

Estados Unidos 10191,28 

Brasil 6557,9 

Canadá 290,59 

Colômbia 83,21 

China 541,55 

Índia 91,67 

Tailândia 435,2 

Austrália 56,8 

União Européia 1039,52 

Outros 247,27 

Total 19534,99 

Fonte:  RFA Outlook 2011;  

A revisão de literatura mostra que existe uma gama de trabalhos que analisam 

esse efeito de substituição entre o etanol e a gasolina, como por exemplo, Boff (2010), 

Tokgoz e Elobeid (2006), Iootty et al (2009). No entanto essa inter-relação entre os 

mercados de etanol e gasolina no Brasil possui uma particularidade quando comparada 

com os outros países. Em outros países, o etanol e gasolina são bens complementares, 

pois o consumidor adquire o combustível com o etanol anidro misturado com a 

gasolina. No Brasil, de acordo com Balcombe e Rapsomanikis (2008), a nova 

composição da frota fez surgir uma complexa relação entre os combustíveis gasolina e 

etanol, sendo eles complementares e substitutos. Segundo os autores, para consumidores 

com veículos abastecidos exclusivamente pela mistura etanol anidro e gasolina, um 

aumento no preço da gasolina resulta em uma queda na quantidade de etanol anidro 

demandado, que é consumido em conjunto com a gasolina. Para os consumidores com 

veículos flex, um aumento no preço da gasolina resulta em uma mudança na curva de 



44 

 

 

demanda de etanol mais elástica para direita. Então o preço da gasolina influencia a 

demanda de etanol anidro e a demanda por etanol hidratado. 

No entanto, o consumidor de veículos flex não enxerga como referência na troca 

entre os combustíveis o preço da gasolina e do etanol isoladamente, mas sim o preço 

relativo entre os combustíveis. Justifica-se esse comportamento, pois o rendimento do 

carro abastecido por etanol hidratado é 30% menor do que o veículo abastecido pela 

gasolina. Ou seja, se a relação entre o preço do álcool e gasolina for maior que 0,7 o 

consumidor escolhe abastecer o carro com gasolina, e se a relação de preços for menor 

que 0,7, o consumidor escolhe abastecer com etanol (Losekann e Castro, 2011). 

A expansão da demanda de etanol e a vantagem do consumidor abastecer etanol 

em detrimento da gasolina era um fator atrativo ao produtor de etanol
9
. No entanto, a 

escassez de investimentos no setor sucroalcooleiro com a crise financeira internacional 

e o alto preço do açúcar
10

 no mercado internacional acarretou em uma queda na 

produção de etanol para abastecer o mercado doméstico (Viegas, 2011). A demanda 

continuou crescendo e os preços do etanol hidratado subiram. De acordo com Viegas 

(2011), a competitividade do etanol reduziu gradativamente após a crise internacional e 

ele perdia mais espaço para a gasolina, ficando mais caro que o etanol americano. Com 

isso, o Brasil aumentou as importações de etanol dos Estados Unidos, já que não 

conseguia ofertar o suficiente para suprir a demanda interna, perdendo, assim, a 

oportunidade de alavancar o mercado mundial de etanol. 

Dessa forma, pretende-se estudar os impactos no consumo de etanol anidro e 

hidratado em face de um choque no preço da gasolina relativo ao etanol, 

compreendendo com mais clareza essa complexa relação entre os combustíveis 

comercializados no país. Este artigo está estruturado em seis seções além desta 

introdução. A segunda seção investiga a literatura nacional e internacional sobre a 

relação entre os mercados de etanol e gasolina. A terceira discute um modelo teórico 

que engloba as variáveis de interesse no modelo empírico. A quarta analisa a relação 

                                                 
9
 Abastecer etanol era mais atrativo para o consumidor com relação à gasolina. Segundo a ANP (2011) a 

relação de preços dos combustíveis preponderante após introdução dos veículos flex era menor que 0,7. 

10
 O açúcar é oriundo da mesma matéria-prima do etanol. O aumento do preço internacional do açúcar é 

um fator de atração do produtor para o aumento da produção do açúcar em detrimento do etanol 

Goldemberg et al (2004b). 



45 

 

 

entre o mercado de gasolina e etanol através de dados. A quinta seção tece comentários 

sobre a metodologia. A sexta discute os resultados e as implicações. A sétima conclui. 

 

2.2. Revisão de Literatura 

A literatura aponta uma relação entre os mercados de gasolina e etanol, por 

exemplo, Boff (2010), Tokgoz e Elobeid (2006), Iootty et al (2009) e Badr et al (2008). 

Na literatura internacional destaca-se o trabalho de Tokgoz e Elobeid (2006), cujo 

resultado mostra que a composição da frota de veículos (o fato de ser bicombustível ou 

não) determina o consumo do etanol e o preço da gasolina no Brasil. Foi encontrado no 

estudo que mudanças nos custos dos insumos afetam a rentabilidade dos produtores de 

etanol e o preço doméstico do biocombustível. Ainda na literatura internacional, 

Giesecke et al (2007) afirmaram que o crescimento da demanda mundial pelo etanol 

brasileiro, parece ser menos importante para expansão do etanol do que o mercado 

interno, pois, segundo eles, o crescimento das exportações do etanol brasileiro é menor 

do que o crescimento da demanda interna. Eles destacam a importância dos veículos flex 

para retomada do mercado de etanol no Brasil. Eles concluem que o crescimento 

doméstico da demanda – via aumento da produção de veículos flex, é acompanhado por 

um rápido crescimento nos setores de produção de etanol, caracterizando assim uma 

resposta rápida da oferta de etanol, fazendo com que o preço deste diminua. 

Outros trabalhos também relatam que a introdução dos veículos flex foi um meio 

de sucesso para a produção de etanol hidratado para abastecimento doméstico (Boff, 

2010; Balcombe e Rapsomanikis, 2008; Du e Carriquiry, 2011). De acordo com Boff 

(2010), por exemplo, a entrada dessa nova tecnologia, causou uma mudança na relação 

entre a demanda de combustíveis etanol e gasolina, e que, no longo prazo, a elasticidade 

da transmissão de preço estimada do etanol com respeito a gasolina (açúcar), aumenta 

no tempo em direção a um (diminui com o tempo em direção a zero). 

Ferreira et al (2009), encontraram que os preços dos combustíveis dependerão 

das proporções de álcool, gasolina e carros flex no estoque total. A demanda por cada 

tipo de combustível dependerá do preço esperado do álcool e da gasolina.  No longo 

prazo, foi encontrada uma forte causalidade entre os preços da gasolina e do álcool. 



46 

 

 

Losekann e Castro (2011) afirmam, por sua vez, que o preço relativo dos combustíveis é 

o critério preponderante de escolha do consumidor. 

Para a investigação do grau de substituição da gasolina por etanol observou-se 

na literatura que, Roppa (2005) e Alves e Bueno (2003) não encontraram resultados 

significativos sobre a relação entre preço de etanol e o consumo de gasolina. Azevedo 

(2007) realizou o mesmo exercício, porém, relaciona o etanol com outros combustíveis 

para o Brasil e regiões. Entre os resultados, destaca-se que álcool e gasolina são 

substitutos de curto prazo, embora o crescimento do consumo de etanol se mostre 

superior ao consumo de gasolina na magnitude de 1,03, ao longo do período estudado 

(dados mensais de 2002 a 2006). Entretanto, Iooty et al (2009) encontraram um alto 

grau de substituição entre gasolina e etanol, maior do que a gasolina e o GNV (Gás 

Natural Veicular). 

No tocante a relação entre o consumo conjunto de etanol e gasolina , Bailis et al 

(2011), Vendenov et al (2005) e Boff (2010) mostram que a mistura do etanol na 

gasolina reduz a volatilidade no preço do combustível fóssil. No entanto eles não 

relacionaram a relação entre o preço da gasolina e a demanda de etanol anidro (efeito 

complementaridade). Tokgoz e Elobeid (2006), por sua vez, destacam o efeito 

substituição e complementaridade. Segundo eles, com o preço do petróleo em altos 

patamares, o número de veículos bicombustíveis crescerá significativamente. Isso 

ocasionará um crescimento da demanda por etanol hidratado. No estudo dos autores, um 

choque no preço da gasolina na ordem de 20% ocasiona numa queda na demanda por 

esse produto e na demanda por álcool anidro em 5,2%. Entretanto, o consumo de etanol 

hidratado crescerá 2,6% devido ao efeito substituição da gasolina por etanol, permitido 

pela existência dos veículos flex.  

Em suma, para o Brasil, os trabalhos que abordam esse assunto se atêm apenas 

na análise do efeito substituição da gasolina e etanol, através da estimação da demanda 

de combustíveis. Existe, portanto, escassa literatura que aponta a presença dos efeitos 

substituição e de complementaridade entre os combustíveis. 

 



47 

 

 

2.3. Modelo Teórico. 

Assume-se primeiramente que o consumidor é tomador de preço, ou seja, o 

indivíduo observa o preço e escolhe qual combustível é mais adequado. Como nesse 

presente artigo deseja-se analisar a substituição e a complementaridade entre os 

combustíveis, as variáveis de interesse serão a demanda de etanol anidro e hidratado, o 

preço da gasolina e o preço do etanol na bomba, a frota de veículos flex, e a imposição 

da mistura de etanol anidro na gasolina.  

De acordo com Tokgoz e Elobeid (2006), a frota brasileira antes de 2003 era 

composta principalmente por veículos abastecidos por etanol e gasolina. Quando havia 

mudanças no preço da gasolina, apenas o consumidor de gasolina era afetado. Os 

consumidores com veículos abastecidos por etanol não eram afetados. Com a 

introdução dos veículos flex, os consumidores detentores dessa tecnologia são mais 

sensíveis a mudança de preço da gasolina. Um aumento no preço da gasolina resulta em 

um declínio mais acentuado na demanda por gasolina, de forma que podem diminuir o 

consumo de gasolina (e assim, etanol anidro) e aumentando o consumo de etanol 

hidratado. A demanda de etanol hidratado é deslocada para direita (Balcombe e 

Rapsomanikis, 2008). Com a maior demanda por etanol hidratado, acarreta em um 

aumento no preço do etanol hidratado. Com o número de veículos flex no Brasil, a 

sensibilidade ao etanol e gasolina torna-se mais acentuada. 

 

2.3.1. Modelo para o Etanol Brasileiro 

A demanda brasileira de etanol é dividida entre a demanda de etanol anidro e 

hidratado. Assume-se que as demandas respondem diferentemente a incentivos 

econômicos dependendo de três tipos de veículos (álcool, flex, e gasolina). A equação 

comportamental para o consumo de etanol anidro inclui, além do preço do etanol 

anidro, a imposição da mistura de 20% a 25%, pois o etanol anidro é utilizado somente 

em conjunto com a gasolina. A equação para o etanol hidratado inclui o número de 

veículos flex na frota de veículos desde que o etanol hidratado é utilizado nesses 

veículos a qualquer nível. O preço da gasolina é fator determinante das duas demandas, 

como já explicado. Para as duas equações também se inclui um termo de interação entre 

a razão da frota 



48 

 

 

Baseado no modelo de equilíbrio parcial de Tokgoz e Elobeid (2006), O modelo 

de demanda por etanol anidro é (D
EA

) e etanol hidratado (D
EH

) são tratados 

separadamente, onde a demanda total de etanol no Brasil é D
ET

 = D
EA

+ D
EH

. As 

equações de comportamento são, pois: 

 

),,,,( PIBMistInteraçãoPPfD
GASETEA

?    (1) 

),,,,( PIBFlexInteraçãoPPfD
GASETEH

?    (2) 

 

Onde 
ET

P representa o preço do etanol hidratado no Brasil. 
GAS

P é o preço da gasolina, 

e Interação é um termo de interação que é igual ao preço da gasolina vezes a razão dos 

veículos flex na frota total dos veículos. Mist é a imposição de 20%-25% do governo 

dependendo das condições de mercado. Flex denota o número de veículos flex na frota 

de veículos em unidades. PIB é o PIB em reais que indica a atividade econômica. 

Segundo Tokgoz e Elobeid (2006), esse termo de interação é usado para capturar a 

maior sensibilidade da demanda pelos veículos flex no preço da gasolina. Como o 

número de flex aumenta no período de projeção, a demanda por etanol anidro e 

hidratado torna-se mais sensível a mudanças no preço da gasolina. No caso da demanda 

de anidro, com o aumento do preço da gasolina, a demanda por etanol decai, pois os 

consumidores que possuem veículos flex substituem a gasolina misturada com etanol 

anidro pelo etanol hidratado. Então os coeficientes de 
GAS

P  e Interação na equação 1 

seriam negativos. De outra forma, a demanda por hidratado aumenta, se o preço de 

gasolina aumentar, pois os consumidores de veículos flex preferem o uso de etanol 

hidratado relativo ao anidro misturado com a gasolina. Assim, os coeficientes de 
GAS

P e 

Interação seriam positivos. Esse modelo teórico, baseado nos modelos de Tokgoz e 

Elobeid (2006) e Balcombe e Rapsomanikis (2008) serve como norte para indicar de 

que maneira as variáveis explanadas na revisão de literatura influenciam as demandas 

de etanol anidro e hidratado. 

 



49 

 

 

2.4. A relação entre o Preço da Gasolina e o Mercado de Etanol no Brasil 

Analisa-se de forma descritiva cada fator que influencia as demandas de etanol 

anidro e hidratado. Com relação à demanda de etanol anidro, a Figura 2.1 mostra a 

relação entre a demanda do biocombustível com a variação do preço da gasolina e a 

imposição à mistura. Percebe-se na Figura 2.1 que a demanda de etanol anidro varia de 

acordo com a imposição da mistura. No início do ano 2003 e 2006, por exemplo, 

mesmo com o aumento no preço da gasolina, a imposição reduziu-se para 20%. Isso 

ocorre, pois o etanol encontrava-se em entressafra. A demanda de etanol anidro varia 

positivamente a aumentos na imposição a mistura até março de 2006 com o crescimento 

da demanda de etanol hidratado. A partir desta data, mesmo com a mistura 

predominantemente permanecendo em 25% a demanda de etanol anidro acompanhou a 

variação decrescente do preço da gasolina. Com a crise, percebe-se uma queda na 

imposição a mistura, no entanto a demanda de anidro tornou a crescer e o preço da 

gasolina começou a decrescer. Esse comportamento sugere que a variação da demanda 

de etanol anidro responde a mudanças na imposição da mistura, bem como o preço da 

gasolina e a demanda de etanol. 

 

Figura 2.1: Comportamento do preço da gasolina e do etanol anidro.  

As variáveis representam uma variação percentual relativa a média de longo prazo. 

Fonte: Elaboração própria, baseado em dados da Datagro (2011) e ANP (2011). 

 



50 

 

 

A Figura 2.2 mostra a relação entre os preços de etanol e gasolina. Nota-se que 

os preços têm comportamentos semelhantes, entretanto a volatilidade do preço do etanol 

é maior com relação ao preço da gasolina. Este resultado indica que o preço da gasolina 

tende a ser mais controlado do que o preço do etanol hidratado, que não sofre nenhuma 

intervenção do governo desde 1998. As variáveis são apresentadas como variação em 

torno da média de longo prazo. 

 

Figura 2.2: Preço da Gasolina x Preço do Etanol 

Fonte: Elaboração própria, baseada em dados da ANP (2011) 

 

Com relação a demanda de etanol anidro e hidratado, pode-se observar na Figura 

2.3 que a razão entre os preços de etanol e gasolina só ultrapassou 70% apenas 4 vezes. 

Ou seja, no período de análise, a vantagem de colocar gasolina aconteceu apenas em 

quatro momentos. Nota-se que quando a razão de preços foi menor que 70%, observa-se 

um crescimento da demanda de etanol e uma estabilidade na demanda de etanol anidro. 

Em março de 2010, quando a vantagem de abastecer era pela gasolina, a demanda de 

etanol anidro decaiu, em decorrência do aumento do preço do etanol; e a demanda de 

etanol anidro aumentou. Esse fenômeno corrobora com a crise de 2009, onde o setor 

sucroalcooleiro não conseguiu suprir a crescente demanda de etanol. 



51 

 

 

 

Figura 2.3: Relação entre a demanda de etanol anidro, hidratado e a razão de preços de 

etanol/gasolina. 

Fonte: Elaboração própria, baseado em dados da ANP (2011) e Datagro (2011). 

 

Outra observação importante é que a incorporação dos veículos flex na frota 

brasileira em 2003 parece não ter influenciado a demanda de etanol, após 2003 (Figura 

2.4) a produção de etanol foi maior do que a demanda. Assim, com a entrada dessa nova 

tecnologia, a oferta teve um crescimento maior do que a demanda, o que pode não 

ocasionar em um aumento no preço do produto. 

 



52 

 

 

 

Figura 2.4: Evolução da Demanda e Oferta de Etanol no Brasil. 

Fonte: UNICA (2011). 

 

Dada a análise descritiva dos dados, a partir desse momento torna-se necessário 

estimar um modelo conjunto de todas essas variáveis.  

 

2.5. Modelo Empírico 

Deseja-se analisar a presença do efeito de substituição e complementaridade 

entre os mercados de gasolina e etanol no Brasil. Observou-se na literatura que a 

maioria dos trabalhos no Brasil foca apenas no efeito de substituição entre os 

combustíveis, com esse efeito sendo analisado através de equação de demanda de 

gasolina, de modelos de séries temporais e modelos de correção de erro. Vilela, (2010) 

realiza um estudo exploratório sobre os modelos econométricos que analisam a 

demanda de combustíveis. E dentre estes estudos, as variáveis dependentes são o 

consumo da gasolina ou o consumo de etanol, tendo como variável explicativa o preço 

da gasolina o preço do etanol e a renda. Os modelos empíricos utilizados centram 

basicamente em modelos de séries temporais de cointegração e correção de erro (por 

exemplo, Burnquist e Bacchi, 2002; Alves e Bueno, 2003; Nappo, 2007; Schüneman, 

2007 e Gomez, 2010). 

Vale destacar os trabalhos de Tokgoz e Elobeid (2006) e Bailis et al (2011) que 

analisam também o efeito complementar entre os combustíveis. O primeiro utiliza 



53 

 

 

modelo estrutural de equilíbrio parcial e o segundo, através de modelo de volatilidade 

ARCH–M e GARCH-M. Neste trabalho propõe-se utilizar também a metodologia de 

Vetores Autorregressivos Estruturais (SVAR), que será descrita na seção subsequente. 

 

2.5.1. Vetores Autoregressivos (VAR) 

Para a análise da repercussão de choques sobre as demandas de etanol é 

considerado um modelo Vetorial Auto-Regressivo (VAR) da seguinte forma:  

 

'

1

'

10

'

tl

p

l

tt
AyAy ??? ?

?

?

 para Tt ??1  (3) 

 

Onde t
y

é um vetor coluna 1  xn  das variáveis endógenas do modelo; 0
A

 é 

uma matriz n x n dos parâmetros das variáveis contemporâneas; lA  é uma matriz n x n 

dos parâmetros das variáveis defasadas, para 
pl ??1

; t?  é um vetor coluna 1n x dos 

distúrbios estruturais; “
p

” é a ordem de defasagem; e “ T ” é o tamanho da amostra. 

Definindo, 

 

]...[
''

1
'

pttt yyz ???  

e 

]...[ 1
'

pAAF ?  

 

Onde 
'
tz  é uma matriz  x k1  e  

'
F  é uma matriz n x k , com 

np k ?
, e usando 

'
tz  e 

'
F , pode-se reescrever o modelo descrito em (3) de forma mais simplificada como: 

 

'''

0

'

ttt
FzAy ???

  (4) 

 



54 

 

 

Porém, sabe-se que o modelo na sua versão estrutural não é determinado, 

então estima-se o modelo na sua forma reduzida ou padrão, obtido pela pós-

multiplicando do sistema (4) pela inversa da matriz 0
A

, 
1?

A : 

 

''
1

'
ttt uByy ?? ?    (5) 

 

onde 
1?

? FAB ; 
1'' ?

? Au tt ? e 
1''

)(][
?

??? AAuuE tt é a matriz de variância-

covariância dos resíduos na forma reduzida.  

A estratégia empírica envolve, portanto, estimar o modelo na forma reduzida e 

depois recuperar os parâmetros da forma estrutural. Tipicamente, a literatura que 

investiga os efeitos de choques sobre as variáveis macroeconômicas, dentre outros, 

segue Sims (1980), e impõe um esquema de identificação recursivo, através da 

imposição de restrições na matriz de efeitos contemporâneos, 0
A

. Um exemplo de 

esquema de identificação que estabelece restrições nos parâmetros contemporâneos é a 

decomposição de Cholesky, a qual é comumente utilizada em estudos como o realizado 

aqui. A decomposição de Cholesky impõe uma estrutura recursiva para a matriz A , 

assumindo que a matriz é triangular inferior ou superior. O que significa dizer que, no 

caso na matriz ser triangular inferior, conforme for estabelecida a ordenação das 

variáveis, de grande relevância para as estruturas recursivas, é imposta a condição de 

que a primeira variável ordenada não seja afetada contemporaneamente por choques nas 

demais variáveis que a segue, mas choques na primeira variável influenciam as demais. 

Em sequencia, a segunda variável influencia as que a seguem, mas não sofre influencia 

destas variáveis, e assim pode-se generalizar para as demais variáveis. 

Portanto, diferentemente do modelo teórico, o modelo empírico proposto é que 

todas as variáveis descritas no modelo teórico são endógenas. As variáveis utilizadas 

serão: consumo de etanol anidro (que é misturado com a gasolina), consumo de etanol 

hidratado e preço da gasolina e preço do etanol. As demandas serão afetadas por 

choques no preço da gasolina e do etanol. As respostas mostrarão uma preferência pelo 

biocombústivel ou por gasolina. No modelo são analisados também a decomposição da 



55 

 

 

variância, que mostra o quanto da variação da demanda de etanol hidratado e anidro 

advém de mudanças no preço da gasolina e etanol. 

Então, o modelo empírico será estimado através dos Vetores Autorregressivos 

Estrutural com as seguintes variáveis endógenas: 

 

)',,
EH

t

EA

t

ET

t

GAS

ttt
D,D,PP(prodindy ?     (6) 

 

Onde 
GAS

t
P é o preço médio da gasolina na bomba ao longo do tempo; 

ET

t
P  é o 

preço médio do etanol hidratado ao longo do tempo Optou-se por não colocar o preço 

do etanol anidro, pois além dele estar integrado ao preço da gasolina, existe alta 

correlação com o preço do etanol hidratado e o custo de desidratação é constante 

(Tokgoz e Elobeid, 2006); 
EA

t
D  representa a demanda de etanol anidro; 

EH

t
D  representa 

a demanda de etanol hidratado ao longo do tempo; e 
t

prodind o produto industrial que 

representa o nível de atividade da economia brasileira, esta última sendo considerada 

uma variável de controle. 

O processo de identificação ocorre de forma recursiva, onde a variável de preço 

da gasolina afeta de forma contemporânea todas as variáveis, mas não é afetada por 

nenhuma delas. Em seguida o etanol afeta de forma contemporânea as demandas de 

etanol anidro e hidratado, e assim por diante. 

Então o modelo a ser estimado, de acordo com a identificação de forma 

recursiva de Cholesky é descrito como: 

?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?

?

?

1

01

001

0001

00001

54535251

434241

3231

21

aaaa

aaa

aa

a

?
?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?
?

?

?

EH

t

EA

t

ET

t

GAS

t

t

D

D

P

P

prodind

=
? ?F

 

?
?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?
?

?

?

?

?

?

?

?

EH

t

EA

t

ET

t

GAS

t

t

D

D

P

P

prodind

1

1

1

1

1

 + 
?C

  (7) 

 

Das equações (1) e (2) descritas anteriormente, as variáveis de Interação e Flex  

que dependem da frota de veículos flex não estão disponíveis para o período de análise. 



56 

 

 

Para resolver esse problema coloca-se uma variável dummy temporal que represente a 

introdução dos veículos flex no Brasil em 2003. Com relação a variável MIST, uma 

dummy de intervenção inserida no modelo é a imposição da mistura de 20%-25% de 

etanol anidro na composição da gasolina. Outra variável de interesse seria a razão entre 

os preços de etanol e gasolina. Porém, na amostra analisada, a vantagem de colocar 

gasolina em relação ao etanol ocorreu poucas vezes. Então, não foi colocada essa 

variável no modelo. Por fim, analisa-se o efeito da crise de 2009, que gerou carência de 

investimentos no setor sucroalcooleiro, através de uma dummy temporal que indica o 

período de crise internacional a partir de outubro de 2009. 

Optou-se nesse presente trabalho pela estimação do VAR nas variáveis em nível, 

pois as variáveis na primeira diferença eliminaria qualquer chance de detectar efeitos de 

persistência nos choques nas variáveis de interesse. De acordo com Kilian (2010), a 

vantagem de especificação no nível é que a estimação do VAR é consistente mesmo que 

as variáveis sejam integradas ou não. 

Os dados de demanda de etanol anidro e hidratado foram cedidos pela Datagro 

(2012) e os dados de preço de etanol e gasolina da Agência Nacional de Petróleo e 

Biocombustível (ANP). Todos com periodicidade mensal de julho de 2001 até março de 

2011. As variáveis foram colocadas em logaritmo para visualizar com maior facilidade 

as elasticidades. A série de etanol anidro foi dessazonalizada pelo método 

multiplicativo.  

 

2.6. Resultados 

2.6.1. Estimação do modelo econométrico  

De acordo com o explanado na metodologia, o modelo a ser estimado será o de 

Vetores Autorregressivos Estruturais. Primeiramente, observa-se se as variáveis ao 

longo do tempo se distanciam da média. Ou seja, é necessário testar se cada variável é 

estacionária. De acordo com Enders (2001), quando mais de uma série possui raiz 

unitária, ou não estacionária, é necessária a estimação de vetores de correção de erro 

para saber o comportamento das variáveis no longo prazo. No entanto, as variáveis 

estudadas no presente artigo são estacionárias, exceto a variável demanda de etanol 

hidratado. Os testes realizados para presença de raiz unitária foram o Dickey Fuller 



57 

 

 

Aumentado (ADF), KPSS e o Phillip Perron. Este último é importante devido a 

presença de algumas quebras estruturais no comportamento das séries, que podem 

comprometer os resultados de testes. A Tabela 2.2 mostra o resultado dos testes. 

 

Tabela 2.2: Teste de Raiz Unitária para as Variáveis Selecionadas 

Variável Teste ADF Lags Teste KPSS 

(5%) 

Teste de 

Perron 

Resultado 

Preço da Gasolina -2,303(-3,41) 2 0,437(0,146) -5,83(-5,08) I(0) 
Preço do Etanol -3,98(-3,41) 1 0,153(0,146) -5,60(-5,08) I(0) 
Demanda de Etanol Anidro -2,29(-3,41) 0 0,232(0,146) -5,09(-5,08) I(0) 
Demanda de Etanol 

Hidratado 
-2,23(-3,41) 12 0,352(0,146) -3,34(-5,08) I(1) 

Produção Industrial -2,62(-3,41) 0 0,177(0,146) -8,11(-5,08) I(0) 

Fonte: Elaboração Própria. 

Obs: Todas as séries são consideradas com tendência.  

 

Para analisar a endogeneidade das variáveis em questão utilizou-se o teste de 

Causalidade de Granger, o qual é visto na Tabela 2.3. O teste identifica a relação de 

causalidade entre as variáveis do modelo VAR. O resultado do teste indica certo grau de 

endogeneidade entre as variáveis, no entanto para analisar uma relação de causalidade 

de curto e longo prazo, estima-se o modelo de Vetores Autorregressivos (VAR). 

 



58 

 

 

Tabela 2.3 - Teste de Causalidade de Granger entre as Variáveis Selecionadas (2 

Lags) 

Variáveis 

Explicativas 

Variáveis Dependentes 

Nível de Atividade Preço Gasolina Preço Etanol Demanda Anidro 

Demanda 

Hidratado 

Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. 

Nível de Atividade 190,31 0,00 3,457 0,035 1,05 0,35 0,45 0,64 2,60 0,08 

Preço Gasolina 2,55 0,08 91,76 0,00 5,09 0,00 5,95 0,00 0,73 0,48 

Preço Etanol 2,18 0,12 0,68 0,51 81,74 0,00 0,52 0,60 0,96 0,39 

Demanda Anidro 0,24 0,78 0,30 0,74 1,09 0,33 62,43 0,00 0,11 0,90 

Demanda Hidratado 0,1249 0,88 0,01 0,99 0,42 0,65 0,32 0,72 250,2 0,00 

Fonte: elaboração própria 

 

Uma vez determinado a presença de raiz unitária, é necessário determinar o 

número de defasagens do modelo. Para tal análise realizou-se dois testes, o teste de 

Razão de Verossimilhança e o teste de Akaike para pequenas amostras. O número de 

defasagens sugerido pelos testes foi de dois lags. 

Realizado então o processo de identificação, observam-se as estimações do VAR 

através da função impulso resposta e decomposição da variância. Ou seja, mostra-se 

como a demanda de etanol responde a mudanças nos preços da gasolina e do etanol. Um 

resultado interessante é mostrado na Figura 2.5 no qual um choque de demanda de 

etanol não oferece nenhuma reação nas variáveis de análise do modelo. Esse resultado 

sugere que o aumento na demanda de etanol causado por um estímulo ao uso de 

biocombustíveis não causa no curto e longo prazo mudanças significativas das 

variáveis. 



59 

 

 

 

Figura 2.5: Respostas das variáveis selecionadas a um choque de demanda de etanol 

hidratado. 

 

É de interesse também mostrar como as demandas de etanol anidro e hidratado 

reagem a mudanças de preço do etanol e da gasolina. As Figuras 2.6 e 2.7 mostram a 

reação da demanda de etanol anidro e hidratado quando ocorre um choque no preço da 

gasolina. Observa-se que um choque de preço da gasolina a demanda de etanol anidro 

sofre um aumento repentino, no entanto vai diminuindo ao longo do tempo até se 

estabilizar após um ano. Esse resultado mostra que quando o choque de gasolina é 

repentino, os consumidores em um primeiro momento preferem gasolina a etanol e, 

logo após um tempo a preferência é maior pelo etanol. De fato, o mesmo choque de 

gasolina na Figura 2.7, mostra que a demanda de etanol hidratado permanece sempre 

variando de forma positiva, porém constante. O resultado sugere que o efeito 

complementaridade é maior do que o efeito substituição entre os combustíveis. 

Portanto, a troca de consumo de gasolina pelo consumo de etanol é feita apenas no 

longo prazo. 



60 

 

 

 

Figura 2.6: Reação da demanda de etanol anidro a um choque no preço da gasolina. 

 

Figura 2.7: Reação da demanda de etanol hidratado a um choque no preço da gasolina. 

 

As Figuras 2.8 e 2.9 mostram as respostas das demandas de etanol a um choque 

no preço do etanol hidratado. Um choque positivo no preço etanol causa um aumento na 

demanda de etanol anidro, após este variar negativamente no primeiro momento do 

choque, sendo assim uma substituição de etanol por gasolina ao longo do tempo. No 

entanto essa variação na demanda de etanol anidro é muito pequena. Já a demanda de 

etanol hidratado tem uma variação negativa e persistente no longo prazo, denotando 

assim a preferência do consumidor em abastecer o carro com gasolina. 

 

 

Figura 2.8: Reação da demanda de etanol anidro a um choque no preço da gasolina. 



61 

 

 

 

Figura 2.9: Reação da demanda de etanol hidratado a um choque no preço da gasolina. 

 

Para uma melhor análise observamos as respostas de um choque de um ponto 

percentual nos preços dos combustíveis. A Tabela 2.4 mostra as respostas das variáveis 

selecionadas quando ocorrem choques de 1% no preço da gasolina. Nota-se que a maior 

resposta da demanda de etanol anidro é de -0,91 e o maior valor da elasticidade-preço 

cruzada da demanda de etanol hidratado é 0,80. Corroborando assim a análise gráfica, 

na qual indica que gasolina e etanol tem um maior grau de complementaridade do que 

substituição. A demanda de etanol anidro reduz mais, mas a demanda de etanol 

hidratado aumenta um pouco menos. Analisando a resposta das demandas ao longo do 

tempo tem-se que o grau de complementaridade é reduzido no longo prazo e o grau de 

substituição aumenta, ressaltando assim que mais etanol hidratado é demandado no 

longo prazo. 

 

Tabela 2.4: Respostas Acumuladas (em valores relativos) das variáveis 

selecionadas a um choque de 1% no preço da gasolina (%) 

Variável 
Resposta 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

até o 10º período 

Resposta 

Acumulada 

até o 20º período 

Resposta 

Acumulada 

até o 30º período 

Resposta 

Acumulada 

até o 40º período 

Demanda de Etanol 

Anidro 
-0,91 -6,19 -3,28 -6,19 -2,73 -1,69 

Demanda de Etanol 

Hidratado 
0,80 7,95 3,72 5,83 7,71 7,95 

Fonte: Elaboração própria 

 

A Tabela 2.5 mostra a resposta das demandas de etanol anidro e hidratado 

quando ocorre um aumento de um ponto percentual no preço de etanol. Observa-se que 

um aumento de 1% no preço do etanol a maior resposta da demanda de etanol anidro 

encontra-se no primeiro momento ao choque. Já a maior resposta da demanda de etanol 



62 

 

 

hidratado ocorre dois meses após o choque no preço do etanol. Consistindo, assim, em 

uma rápida substituição dos combustíveis no primeiro momento após o choque. 

Considerando a resposta ao longo do tempo observa-se que o efeito substituição é 

reduzido no longo prazo chegando a 0,50%. Entretanto a demanda de etanol hidratado 

tem uma elasticidade bastante acentuada. O efeito geral no longo prazo é que a demanda 

de etanol total é reduzida, ressaltando assim o efeito substituição maior que o efeito 

complementaridade. 

 

Tabela 2.5: Respostas Acumuladas (em valores relativos) das variáveis 

selecionadas a um choque de 1% no preço de etanol (%) 

Variável 
Resposta 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

até o 10º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 20º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 30º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 40º 

período 

Demanda de Etanol Anidro -0,16 1,14 -0,16 1,14 0,91 0,50 

Demanda de Etanol Hidratado -0,95 -8,11 -8,11 -7,8 -6,84 -5,71 

Fonte: Elaboração Própria 

 

É pertinente também analisar a contribuição de cada preço na variação das 

demandas de etanol anidro e hidratado. Essa contribuição pode ser vista através da 

decomposição da variância, que mostra o quanto cada variável endógena ao modelo 

contribui para o erro de previsão da variável de interesse. Esse resultado é visto na 

Tabela 2.6. A Tabela mostra que a variação da demanda de etanol anidro no curto prazo 

depende mais dela mesmo do que as outras (estrutura autorregressiva). À medida que o 

tempo avança para o décimo mês a contribuição do preço da gasolina passa a ser de 

31% da variação da demanda. No quadragésimo mês, a contribuição do preço da 

gasolina na variância da demanda de etanol anidro é de 39%. Com relação à demanda 

de etanol hidratado a importância da variação se deve a ela mesma ao longo do tempo. 

No quadragésimo mês, o preço do etanol contribui com 17% da variância da demanda. 

Esse resultado indica que o comportamento da demanda total de etanol tem uma 

contribuição significativa da variação do preço da gasolina. O preço do etanol não 

possui uma importância significativa. É sugerido que o preço da gasolina possui mais 

importância na decisão do consumidor na escolha do combustível. 

 



63 

 

 

Tabela 1.6 - Decomposição da Variância das Demandas de Etanol Anidro e 

Hidratado(%) 

 Variável Mês Nível de Atividade Preço Gasolina 

Preço 

Etanol 

Demanda 

Anidro 

Demanda 

Hidratado 

Demanda de Etanol Anidro 

1 0,439 6,324 1,325 91,912 0 

10 1,958 31,441 0,672 65,52 0,409 

20 10,137 40,249 2,034 46,614 0,966 

30 14,609 39,291 2,717 42,149 1,235 

40 14,819 39,247 2,746 41,935 1,254 

Demanda de Etanol 

Hidratado 

1 0,202 1,059 14,218 2,558 81,963 

10 0,523 1,797 17,36 3,035 77,285 

20 1,611 1,765 18,051 2,767 75,806 

30 3,318 1,627 17,715 2,693 74,647 

40 5,348 1,469 17,075 2,631 73,476 

Fonte: Elaboração própria 

Com relação às variáveis que indicam a introdução dos veículos flex no Brasil, a 

crise de 2009 e a intervenção da mistura, a estimação do VAR mostra que nenhuma 

dessas variáveis influenciou o preço da gasolina e preço do etanol
11

. Esse resultado 

indica para a gasolina, uma proteção do governo no comportamento do preço da 

combustível fóssil, como explicado no artigo de Melo e Sampaio (2012). Para o etanol, 

pode-se sugerir que a oferta de etanol estava sendo suprida de acordo com o aumento da 

demanda e assim não houve impactos no preço do etanol com o advento dos veículos 

flex. Com relação a crise de 2009, o preço do etanol teve uma influência do período, 

com um coeficiente de 0,047% de efeito no preço de etanol. Esse resultado confirma o 

que foi apresentado por Viegas (2011), que o preço do etanol subiu após a crise devido 

a uma carência de investimentos em usinas que gerou uma necessidade importação de 

etanol para suprir a demanda interna. Todas essas variáveis também não interferiram na 

demanda total de etanol, exceto a introdução de veículos flex que obteve um impacto 

positivo na demanda de etanol através da demanda de etanol anidro. 

Como implicações no mercado de etanol, observa-se através do modelo que o 

consumidor toma como base a escolha do combustível observando o preço da gasolina. 

Além disso, os resultados sugerem que a demanda de etanol é bastante influenciada pelo 

preço da gasolina. Mesmo com o preço da gasolina protegido, pode ser um fator 

positivo para o setor, o produtor se beneficia com o aumento do preço da gasolina no 

longo prazo, pois a demanda de etanol hidratado aumenta. No entanto, o controle do 

                                                 
11

 Resultado disponível no Apêndice 2. 



64 

 

 

governo no preço da gasolina via imposição da mistura é uma maneira de beneficiar o 

setor sucroalcooleiro no sentido de aumentar a produção via aumento do percentual da 

mistura do etanol na gasolina. 

Para efeitos de robustez do modelo testou-se o mesmo modelo, porém trocando 

a ordem de entrada das variáveis, os resultados não foram modificados com diferentes 

ordens de entrada das variáveis. Além disso, testou-se o modelo com uma maior 

memória autorregressiva das variáveis (3 e 4 defasagens) e observou-se também que os 

resultados não sofreram significantes mudanças.  

 

2.7. Conclusões 

Este artigo visou analisar os efeitos substituição e complementaridade entre os 

combustíveis etanol e gasolina. O objetivo é tornar mais claro como a demanda de 

etanol reage a mudança de preço dos combustíveis. A revisão de literatura ressaltou que 

a maioria dos trabalhos analisou o efeito substituição entre os combustíveis, porém o 

fato de gasolina e etanol serem bens complementares foi menos abordado pela 

literatura. Esse trabalho objetivou explanar essa complexa relação entre esses mercados, 

que foi reacendida pelo advento dos veículos flex em 2003. Para desenvolver tal análise 

foi proposto o método de modelo de Vetores Autorregressivos (VAR) onde todas as 

variáveis de interesse são endógenas e, com isso, permitiu analisar como cada variável 

causa e é causada uma pelas outras. 

Como resultado observou-se que um choque na demanda de etanol hidratado, 

principalmente com o advento dos veículos flex não causou impactos significativos na 

dinâmica dos dois mercados. De acordo com os resultados do modelo, os consumidores 

aumentaram a demanda por etanol, devido a um aumento do preço da gasolina. Um 

choque no preço da gasolina tem um efeito complementaridade maior do que o efeito 

substituição. No longo prazo, no entanto, os consumidores substituem mais etanol com 

relação à gasolina. Um aumento no preço do etanol, por sua vez, não gera impactos 

significativos na demanda de etanol anidro, mas a demanda de etanol hidratado se reduz 

ao longo do tempo. 

Esse resultado retrata o que ocorre com o setor sucroalcooleiro nos últimos anos. 

Embora se tenha afirmado que a gasolina era o substituto do etanol, a demanda desse 



65 

 

 

biocombustível não estava sendo suprida, devido a, a falta de investimentos em novas 

usinas devido à crise. Com isso, o preço do etanol começou a aumentar, e assim, os 

consumidores preferiram abastecer com gasolina misturada com etanol. Para assegurar 

o sucesso do novo programa de álcool, que a literatura chama de Proálcool 2, deve 

haver um conjunto de incentivos que devem ser bem aproveitados por toda a cadeia do 

etanol. Dentre os incentivos destaca-se a institucionalização de regras claras e 

duradouras que favoreçam a estabilidade, equalização e redução de impostos e linhas de 

financiamento em condições especiais para ampliação da capacidade produtiva (Viegas, 

2011). Esses incentivos serão mais bem aproveitados, caso os empresários exerçam a 

função de imobilizar capital, assumir riscos e contribuir para o crescimento do mercado. 

Isso, portanto, garante a competitividade entre esses dois mercados. 

Um dos fatores que o produtor do setor sucroalcooleiro defende é a não 

intervenção do governo no preço da gasolina. No entanto esse fator pode não beneficiar 

o setor para um planejamento ou investimento futuro, tendo em vista que o preço do 

combustível fóssil é atrelado a variações do preço do barril que demonstra grande 

volatilidade, gerando assim uma estabilidade nos setores. Entretanto, essa análise não é 

oriunda do modelo, servindo assim como base para estudos futuros. 

Nota-se que além do etanol, o produtor do setor sucroalcooleiro também tem 

outro produto que advém da mesma matéria-prima do etanol – o açúcar. O produtor de 

etanol pode arbitrar entre produzir açúcar ou produzir etanol de acordo com os preços 

relativos do açúcar etanol. Dessa forma, necessita-se um estudo que relacione o 

mercado de açúcar na dinâmica do setor sucroalcooleiro e no mercado de gasolina. 



66 

 

 

Apêndice 2 

Tabela 2A: Estimação do VAR. 

Equação 1 – Variável Dependente: Produção Industrial 

Variáveis Explicativas  Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 1,055552 0,097704 10,80361 0,00000 

Produto Industrial{2} -0,20747 0,099222 -2,09093 0,03907 

Preço da Gasolina{1} -0,04642 0,119505 -0,38843 0,698524 

Preço da Gasolina{2} 0,196335 0,126103 1,55695 0,122643 

Preço do Etanol{1} -0,01269 0,051168 -0,24795 0,804684 

Preço do Etanol {2} -0,05671 0,050828 -1,11582 0,267175 

Demanda de E. Anidro{1} -0,00769 0,039545 -0,19439 0,846262 

Demanda de E. Anidro{2} -0,01193 0,042404 -0,28127 0,779086 

Demanda de E. Hidratado{1} -0,00741 0,025004 -0,29624 0,767661 

Demanda de E. Hidratado{2} 0,002744 0,024362 0,11263 0,910548 

Constante 0,379324 0,502057 0,75554 0,451702 

FLEX 0,002478 0,012805 0,19349 0,846969 

MIST 0,001857 0,007778 0,23871 0,811822 

CRISE 0,022472 0,010077 2,23015 0,027973 

Equação 2 – Variável Dependente: Preço da Gasolina 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 0,161391 0,105546 1,52911 0,129395 

Produto Industrial{2} -0,03963 0,107186 -0,36977 0,712335 

Preço da Gasolina{1} 1,175432 0,129097 9,10501 0,000000 

Preço da Gasolina{2} -0,27394 0,136224 -2,01098 0,047019 

Preço do Etanol{1} 0,054248 0,055275 0,98143 0,328751 



67 

 

 

Preço do Etanol {2} -0,06366 0,054908 -1,15933 0,249084 

Demanda de E. Anidro{1} -0,03179 0,042719 -0,74406 0,458583 

Demanda de E. Anidro{2} 0,031879 0,045808 0,69593 0,488089 

Demanda de E. Hidratado{1} 0,003376 0,027011 0,12497 0,900798 

Demanda de E. Hidratado{2} -0,00309 0,026317 -0,11753 0,90668 

Constante 0,25224 0,542354 0,46508 0,642883 

FLEX 0,00584 0,013833 0,42218 0,673798 

MIST -0,00743 0,008403 -0,8837 0,378978 

CRISE -0,0024 0,010885 -0,22044 0,82598 

Equação 3 – Variável Dependente: Preço do Etanol  

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 0,253798 0,205748 1,23354 0,220266 

Produto Industrial{2} -0,30221 0,208946 -1,44634 0,151208 

Preço da Gasolina{1} 0,270804 0,251659 1,07608 0,284482 

Preço da Gasolina{2} 0,205064 0,265552 0,77222 0,441806 

Preço do Etanol{1} 1,238067 0,107752 11,49002 0 

Preço do Etanol {2} -0,57714 0,107036 -5,39203 4,7E-07 

Demanda de E. Anidro{1} -0,12087 0,083276 -1,45148 0,149775 

Demanda de E. Anidro{2} 0,114738 0,089296 1,28492 0,201789 

Demanda de E. Hidratado{1} -0,00836 0,052654 -0,1588 0,874147 

Demanda de E. Hidratado{2} -0,01096 0,051302 -0,21358 0,831309 

Constante -0,62279 1,057251 -0,58906 0,557149 

FLEX -0,0353 0,026966 -1,30898 0,19354 

MIST -0,00854 0,01638 -0,52154 0,603145 

CRISE 0,047075 0,02122 2,21847 0,028784 



68 

 

 

Equação 4 – Variável Dependente: Produção de Etanol Anidro 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} -0,03017 0,245595 -0,12286 0,902466 

Produto Industrial{2} 0,135423 0,249412 0,54297 0,588358 

Preço da Gasolina{1} 0,466324 0,300397 1,55236 0,123736 

Preço da Gasolina{2} -0,9514 0,316981 -3,00145 0,003393 

Preço do Etanol{1} -0,0029 0,12862 -0,02254 0,982061 

Preço do Etanol {2} 0,083949 0,127765 0,65706 0,512652 

Demanda de E. Anidro{1} 0,544508 0,099404 5,47774 3,2E-07 

Demanda de E. Anidro{2} 0,227447 0,10659 2,13385 0,035301 

Demanda de E. Hidratado{1} -0,01358 0,062851 -0,21606 0,82938 

Demanda de E. Hidratado{2} 0,031061 0,061237 0,50723 0,613114 

Constante 5,349007 1,262008 4,23849 5,02E-05 

FLEX 0,101347 0,032188 3,14856 0,002163 

MIST 0,007866 0,019552 0,40231 0,688318 

CRISE 0,036976 0,025329 1,45982 0,147474 

Equação 5 – Variável Dependente: Demanda de Etanol Hidratado 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produto Industrial{1} 0,473052 0,420328 1,12543 0,263099 

Produto Industrial{2} -0,03603 0,426861 -0,08441 0,932902 

Preço da Gasolina{1} 0,555267 0,514121 1,08003 0,282726 

Preço da Gasolina{2} -0,64971 0,542503 -1,19762 0,233895 

Preço do Etanol{1} -0,25553 0,220129 -1,1608 0,248485 

Preço do Etanol {2} 0,301236 0,218667 1,37761 0,1714 

Demanda de E. Anidro{1} -0,06641 0,170127 -0,39038 0,697088 



69 

 

 

Demanda de E. Anidro{2} 0,083862 0,182426 0,45971 0,646724 

Demanda de E. Hidratado{1} 0,759005 0,107568 7,05604 0,000000 

Demanda de E. Hidratado{2} 0,202208 0,104806 1,92936 0,056521 

Constante -1,3587 2,159888 -0,62906 0,530744 

FLEX 0,000187 0,05509 0,00339 0,997303 

MIST -0,0034 0,033463 -0,10151 0,919352 

CRISE -0,05907 0,043351 -1,3627 0,17604 

Variáveis em logaritmo. 

 

 



70 

 

 

3. Qual o Impacto do Preço do Açúcar, do Etanol e da Gasolina na Produção 
do Setor Sucroalcooleiro? 

 

3.1. Introdução 

O Brasil destacou-se no cenário mundial com o Programa Nacional do Álcool 

(Proálcool) por introduzir combustível substituto a gasolina – etanol. Com a queda do 

preço do barril de petróleo na década de noventa, o etanol perdeu competitividade e os 

carros abastecidos com álcool deixaram de ser fabricados. No entanto, o uso de etanol 

como substituto da gasolina renasceu com a introdução dos veículos flex em 2003, 

conferindo flexibilidade de escolha ao consumidor. Essa flexibilidade gera ajustes tanto 

no mercado de etanol como no de gasolina em função do preço relativo. 

Adicionalmente, o preço internacional do açúcar aumentou na década de 2000 tendo 

inclusive aumentado no final da década em momento em que a maioria das 

commodities teve seu preço reduzido. 

Desde a criação do Proálcool até 1997, o preço recebido pelo produtor de etanol 

sofria intervenções do governo federal. Entretanto, em maio de 1997, o preço do álcool 

anidro foi liberalizado, ocorrendo o mesmo com o álcool hidratado, em fevereiro de 

1999. Desde então, o novo contexto de mercados desregulamentados afetou 

principalmente a forma de comercialização e os preços dos principais produtos finais – 

o açúcar e o álcool, e da cana-de-açúcar, matéria-prima básica do setor. A avaliação 

dessas adequações pode ser feita pela observação de mudanças no mix de produção de 

açúcar e álcool, decorrente de alterações nos preços relativos desses produtos, à medida 

que eles deixaram de ser estabelecidos pelo governo e passaram a ser determinados sob 

condições de mercado competitivo (Moraes, 2000; Boff 2010 e Schmidhuber, 2007). 

Dessa forma, o açúcar brasileiro, bem como o etanol – que teve um aquecimento 

de demanda a partir de 2003 fez surgir um trade off entre a produção das duas 

commodities (Müller et al, 2007). Isso ocorre, pois, segundo Von Lampe (2006) a 

indústria sucroalcooleira é caracterizada pela produção dual permitindo a produção de 

etanol e açúcar em proporções variáveis.  

Balcombe e Rapsomanikis (2008) detalham que enquanto o custo de produção 

de etanol estiver menor que o preço da gasolina, e o valor do produto marginal da cana-

de-açúcar no mercado de biocombustíveis exceder o do mercado de açúcar, a cana-de-



71 

 

 

açúcar será desviada para a produção de etanol, assim aumentando o custo marginal do 

açúcar. Dessa forma, pode-se observar que a gasolina também é um componente dessa 

dinâmica do setor sucroalcooleiro. Viegas (2011) destaca que a substitutibilidade entre a 

gasolina e o etanol criou a oportunidade desse último se destacar no mercado brasileiro 

de combustíveis. No entanto, com a crise internacional, com a elevação do preço 

internacional do açúcar, com o aumento do preço da terra, e com a escassez de 

investimentos em novas usinas influenciou na preferência do produtor em produzir 

açúcar com relação ao etanol. 

Assim, etanol e açúcar são competidores a nível de produção. De fato, de acordo 

com o Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (2011) a competição sobre a 

produção dessas duas commodities é mostrada através da destinação do ATR (Açúcar 

Total Recuperável) por produto final. Na safra de 2008/09 o ATR revertido para o 

açúcar e álcool era de 39% e 61%, respectivamente. No entanto, na safra de 2009/10, a 

atratividade do produtor em exportar açúcar devido ao crescimento do preço 

internacional do açúcar fez mudar o percentual para 43% para 57% para o açúcar e o 

álcool, respectivamente.  

Dessa forma, propõe-se realizar um modelo que unifique os dois mercados – 

gasolina e etanol, com um mercado relacionado com o etanol – o açúcar. Pretende-se, 

então, analisar como as ofertas de açúcar e etanol reagem a mudanças nos preços do 

açúcar, etanol e gasolina. Especificamente propõe-se estudar a dinâmica do setor 

sucroalcooleiro de acordo com o comportamento das variáveis de interesse e assim, 

propor um modelo empírico que mostre a importância de cada preço da commodity 

estudada na dinâmica do setor. 

Este trabalho está dividido em cinco seções além desta introdução. A segunda 

seção mostra a literatura relevante sobre a relação entre os três mercados. A terceira 

seção discorre sobre modelos utilizados na literatura. A quarta analisa os dados do 

mercado sucroalcooleiro e da gasolina. A quinta seção traz a metodologia e a base de 

dados utilizada. A sexta seção mostra os resultados e as implicações. A sétima conclui.  

 

 



72 

 

 

3.2. Revisão de Literatura 

De acordo com estudo do Centro de Estudos Avançados em Economia Aplicada 

(CEPEA) (2011) a oferta e a demanda de etanol são determinantes do comportamento 

do preço de etanol e do açúcar no lado da oferta, então o montante de cana-de-açúcar 

será alocado em maior quantidade para o mercado mais atrativo e, assim ocorre uma 

mudança nos preços. Boff (2010) realiza um estudo semelhante, porém apontando a 

oferta de etanol e açúcar sendo causadas pelo preço do etanol e açúcar. Os estudos de 

Moraes (2000), Schmidhuber (2007), Balcombe e e Rapsomanikis (2008), Müller et al 

(2007) comentam sobre a flexibilidade na produção entre etanol e açúcar de acordo com 

o mercado
12

. Eles destacam que o processo de desregulamentação do setor acarretou em 

uma relação sólida entre os mercados de açúcar e etanol no Brasil. O produtor do setor 

sucroalcooleiro, de acordo com os autores, tem em mãos dois mercados nos quais opta 

por produzir maiores quantidades de acordo com o maior preço. 

No ambiente internacional, trabalhos como Von Lampe (2006), Fabiosa et al 

(2008) e Ignaciuk (2004) estudam a relação entre o mercado agrícola com o energético. 

Eles motivam-se pela preocupação de que a introdução de alternativas para o uso do 

combustível fóssil pode impactar na alta do preço dos alimentos, principalmente pelo 

uso da área de plantação para cultivar commodities energéticas em substituição de 

commodities alimentares. Em muitos estudos, principalmente para os Estados Unidos, é 

apontado que o crescimento dos biocombustíveis afeta a alocação de terra para culturas 

alimentares (por exemplo, Fabiosa et al 2008). 

No entanto no Brasil essa preocupação é infundada, como mostra o estudo de 

Burnquist (2007) que a área plantada de cana-de-açúcar não alcança 6 milhões de 

hectares, que representa menos de 10% da área plantada no país (62 milhões de 

hectares). Então excluindo as áreas urbanas e de preservação e a área para pecuária, 

tem-se ainda 106 milhões de hectares para plantio. Além disso, vários outros estudos 

(por exemplo, Brandão et al, 2006 e Souza et al, 2007) têm mostrado que este trade off 

não é válido para o Brasil. 

                                                 
12

 Para Smeets et al (2008), existe uma correlação inversa entre produção de etanol e produção de açúcar. 

Como muitas usinas produzem açúcar e etanol, a razão da produção de açúcar para o etanol depende do 

preço relativo desses produtos. 



73 

 

 

Retomando a interligação entre os mercados, a literatura aponta que a introdução 

dos veículos flex foi um fator determinante para modificar a análise entre os mercados 

de etanol, gasolina e açúcar no Brasil. A entrada dessa nova tecnologia ocasionou 

aumento na demanda de etanol, refletindo na maior produção desta commodity com 

relação ao açúcar (Serra et al, 2011; Cabrini e Marjotta-Maistro, 2007; Giesecke et al, 

2007; Silva e Almeida, 2006)
13

. Isso refletiria em um aumento no preço desse último 

produto (Tokgoz e Elobeid, 2006 e Müller et al, 2007). Silva e Almeida (2006) 

complementam que a relação entre os dois mercados foi modificada pelo persistente 

aumento do preço do petróleo. O estudo aponta na direção de uma forte ligação dos 

mercados de açúcar e petróleo que passam pela participação da produção de etanol 

derivada do açúcar. Schmidhuber (2007)
14

, FAO(2008) e Balcombe e Rapsomanikis 

(2008) comprovam essa interligação entre os três mercados. 

Balcombe e Rapsomanikis (2008) e Melo e Lima (2009) mostram uma 

hierarquia de causalidade dos mercados de petróleo para açúcar e do açúcar para o 

etanol. Balcombe e Rapsomanikis (2008) também destacam o papel do preço da 

gasolina nessa dinâmica. Ou seja, no Brasil o mercado de açúcar exerce maior 

influência no etanol do que vice versa. Bacchi (2005) comprova essa relação apontando 

que as variações no preço de açúcar no mercado doméstico, “produto que tem sido 

considerado carro chefe do setor sucroalcooleiro” (Bacchi, 2005, p.01), influenciam o 

preço do etanol.  

Para justificar essa preferência do produtor pelo açúcar, Costa et al (2006) e 

Barros (2011) apontam que o mercado de açúcar é mais consolidado do que o mercado 

de etanol. Segundo eles o mercado de açúcar guarda fortes laços com o setor externo e 

que os preços domésticos refletem as condições de oferta e demanda global. Segundo a 

                                                 
13

 A demanda de mundial de etanol também foi um fator importante para impactar no aumento da 

produção de etanol no Brasil, tendo em vista seu destaque na produção no mercado mundial. 

14
 Schmidhuber (2007) afirma que quanto maior o preço da energia (álcool) maior será a competição do 

mercado energético, que exige uma maior quantidade de cana-de-açúcar, aumentando, desta forma, o 

preço da matéria prima e, por conseguinte, o preço do açúcar. A competição se enfraquece novamente 

quando a demanda aumentar o preço do açúcar até um ponto no qual o custo de oportunidade de produzir 

a matéria-prima agrícola para o mercado energético se torna muito alto. 

 



74 

 

 

Datagro (2012) dois terços do açúcar produzido é exportado e os dados da UNICA 

(2012) indica que as exportações de etanol são marginais em relação ao consumo 

interno. O mercado de etanol, por sua vez, acompanha as oscilações do preço do açúcar, 

porém de uma forma mais suave. De acordo Barros (2011), 50% das oscilações do 

preço do açúcar passam para o etanol. Nos últimos 15 anos a relação de preços entre 

etanol e açúcar caiu cerca de 60%. Ou seja, o barateamento do etanol demonstra 

também uma expressiva flexibilidade entre os preços das commodities.  

De acordo com Boff (2010) e Viegas (2011) a mistura imposta pelo governo do 

etanol na gasolina é um fator que gera estabilidade nas produções de etanol e 

consequentemente de açúcar. O primeiro autor modela o comportamento da oferta de 

etanol de acordo com mudanças nessa mistura. 

Diante do cenário da crise internacional, a oferta de etanol sofreu impactos 

oriundos de ausência de investimentos em novas usinas e com aumento do preço do 

açúcar no mercado. Com isso, a demanda interna de etanol não era totalmente suprida 

(Datagro, 2011). Viegas (2011) defende a intervenção governamental na forma de 

incentivos para toda cadeia produtiva sucroalcooleira. Entre as intervenções propostas 

pelo setor é a liberalização do preço da gasolina na refinaria. Segundo Barros (2011) o 

governo deve ser prudente no estimulo à produção de etanol, pois poderá punir a 

produção e a exportação de açúcar. 

Portanto, a literatura aponta para uma relação de correlação e causalidade entre 

os mercados de açúcar, etanol e gasolina. Dessa forma, procura-se entender como as 

ofertas de etanol e açúcar reagem a choques no preço relativo de etanol/açúcar e o preço 

da gasolina. A marcante interdependência entre os três mercados sugere uma relação de 

multicausalidade entre eles. 

 

3.3. Modelos utilizados para análise da Dinâmica dos Mercados de 

Açúcar, Etanol e Gasolina. 

De acordo com o que foi estudado na literatura, observa-se uma grande 

variedade de modelos que explicam a dinâmica do setor sucroalcooleiro. Balcombe e 

Rapsomanikis (2008), Silva e Almeida (2006), Shikida e Bacha. (2007) e Figueira e 

Burnquist (2006) analisaram a natureza da relação entre o mercado de etanol e açúcar, 



75 

 

 

bem como a relação desses dois mercados com o preço do petróleo. Balcombe e 

Rapsomanikis (2008) utilizaram o método de estimação Bayesiana e cointegração não 

linear; Silva e Almeida (2006), o método de causalidade de Granger; e Figueira e 

Burnquist (2006) o método de Box Jenks para prever o mercado de gasolina e etanol em 

2012. Shikida e Bacha. (2007) estudam os impactos do preço do álcool e do açúcar na 

oferta dessas duas commodities, utilizando cointegração. Assim, devido ao uso de séries 

temporais destacam-se variantes deste modelo e estimações Bayesianas. 

Na literatura recente, nota-se que os trabalhos ressaltam a importância da 

interligação entre os mercados de etanol, gasolina e açúcar. Neste presente trabalho faz-

se um tipo de análise semelhante. Para tal analise, utiliza-se a metodologia de vetores 

autoregressivos (VAR). Alguns trabalhos, como o de Balcombe e Rapsomanikis (2008), 

Zhang et al (2007), Bacchi (2005) e Boff (2010) utilizaram esse tipo de abordagem. A 

estimação do VAR permite estimar os efeitos do mercado de etanol sobre o mercado de 

açúcar e vice-versa. 

Outros trabalhos como Von Lampe (2006) e Tokgoz e Elobeid (2006) estudaram 

também a inter-relação entre os mercados. Porém eles utilizaram modelos de equilíbrio 

parcial englobando também variáveis relativas ao comércio internacional e de 

conjuntura econômica dos Estados Unidos. Além disso, De acordo com Rajagopal e 

Zilberman (2007) os modelos de equilíbrio parcial são estáticos e não capturam as 

interações dinâmicas entre mercados agrícolas e energéticos. Também, segundo eles, 

em muitos modelos não existe um uso explicito do preço do combustível fóssil, e se 

modela apenas a expansão do biocombustível. A ferramenta da econometria seria então 

uma importante para futuras pesquisas. 

Na literatura do setor sucroalcooleiro do Brasil foi encontrada uma relação forte 

entre os mercados de açúcar e álcool bem como com o preço do combustível fóssil. Foi 

apontada também uma relação de causalidade entre esses mercados, principalmente do 

petróleo (gasolina) para o açúcar e do açúcar para o etanol. É necessário, pois, entender 

com maior profundidade a relação de causalidade entre esses mercados. Portanto, 

utiliza-se o VAR, pois além de ser um modelo que capta a dinâmica das variáveis, 

constata o sentido da causalidade a qual tem implicações decisivas para a política 

econômica. 

 



76 

 

 

3.4. Produção do Setor Sucroalcooleiro no Brasil 

Como explicitado anteriormente, a relação entre os mercados de etanol e açúcar 

ocorre de acordo com o preço relativo entre as commodities produzidas pelo setor. 

Historicamente, a produção de açúcar tem sido maior em termos absolutos com relação 

a produção de etanol, como é mostrado na Figura 3.1. No entanto, observa-se que a 

partir de 2006 a produção total de etanol tornou a ganhar destaque devido ao aumento 

da demanda de etanol. Esse aumento da demanda foi resultado do aumento da frota de 

veículos flex no Brasil e a atratividade do preço do etanol para o produtor. A partir da 

safra 2009-2010 a produção de açúcar ultrapassou 35 milhões de toneladas e a produção 

de etanol sofreu uma queda relativa a produção de açúcar. Isso ocorreu devido à crise de 

2009, que acarretou na queda de investimentos em novos projetos de usina e também 

coincidiu com o aumento do preço internacional do açúcar (Figura 3.2). Como o preço 

internacional e a tradição centenária do Brasil no mercado mundial de açúcar, pode-se 

sugerir que o fator principal para a mudança no mix de produção é a elevação do preço 

do açúcar. 

 

Figura 3.1: Evolução da produção de etanol e açúcar no Brasil de 2001/02 a 2008/09. 

Fonte: UNICA (2012) 

 

Pela Figura 3.2, é possível enxergar uma mudança na tendência do preço externo 

do açúcar a partir de 2009. O preço do etanol sofreu também um aumento a partir dessa 

data, porém a produção de açúcar aumentou e a produção de etanol diminuiu. Na Figura 



77 

 

 

1 a maior proximidade das produções de etanol e açúcar ocorreu na safra 2007-2008. 

Esse fato pode ser justificado pela Figura 3.2, a qual mostra uma queda no preço 

internacional do açúcar. 

Com relação ao preço da gasolina, este sofreu um aumento até o ano de 2006, 

tornando-se estável (com preço médio de R$ 2,50/l) a partir de então. Esse aumento, 

pode também influenciar o aumento da produção de etanol, que é um substituto direto 

do combustível fóssil. 

 

 

Figura 3.2: Evolução anual do preço médio do açúcar, etanol e da gasolina no Brasil. 

Fonte: CEPEA, ANP. 

 *Os valores de preço do açúcar estão ao eixo vertical da esquerda, os respectivos 

preços da gasolina e do etanol estão no eixo vertival da direita. Todos os preços estão 

em Reais correntes. 

  

Observa-se, portanto, que o comportamento das ofertas de açúcar e de etanol 

pode estar condicionado ao preço do açúcar. 

 



78 

 

 

3.5. Metodologia 

3.5.1. Modelo de Vetores Autorregressivos 

Para a análise da repercussão de choques sobre a produção de etanol e açúcar 

é considerado um modelo Vetorial Auto-Regressivo (VAR) da seguinte forma:  

 

'

1

'

10

'

tl

p

l

tt
AyAy ??? ?

?

?

 para Tt ??1  (1) 

 

Onde t
y

é um vetor coluna 1  xn  das variáveis endógenas do modelo; 0
A

 é 

uma matriz n x n dos parâmetros das variáveis contemporâneas; lA  é uma matriz n x n 

dos parâmetros das variáveis defasadas, para 
pl ??1

; t?  é um vetor coluna 1n x dos 

distúrbios estruturais; “
p

” é a ordem de defasagem; e “ T ” é o tamanho da amostra. 

Definindo, 

 

]...[
''

1
'

pttt yyz ???  

e 

]...[ 1
'

pAAF ?  

 

Onde 
'
tz  é uma matriz  x k1  e  

'
F  é uma matriz n x k , com 

np k ?
, e usando 

'
tz  e 

'
F , pode-se reescrever o modelo descrito em (1) de forma mais simplificada como: 

 

'''

0

'

ttt
FzAy ???

  (2) 

 



79 

 

 

Porém, sabe-se que o modelo na sua versão estrutural não é determinado, 

então estima-se o modelo na sua forma reduzida ou padrão, obtido pela pós-

multiplicando do sistema (2) pela inversa da matriz 0
A

, 
1?

A : 

 

''
1

'
ttt uByy ?? ?    (3) 

 

onde 
1?

? FAB ; 
1'' ?

? Au tt ? e 
1''

)(][
?

??? AAuuE tt é a matriz de variância-

covariância dos resíduos na forma reduzida. 

Então, no modelo VAR, todas as variáveis devem ser endógenas, Seguindo a 

revisão, as variáveis escolhidas são a produção de açúcar, a produção de etanol, o preço 

do açúcar, o preço do etanol e o preço da gasolina. 

A estratégia empírica envolve, portanto, estimar o modelo na forma reduzida e 

depois recuperar os parâmetros da forma estrutural. Tipicamente, a literatura que 

investiga os efeitos de choques sobre as variáveis macroeconômicas, dentre outros, 

segue Sims (1980), e impõe um esquema de identificação recursivo, através da 

imposição de restrições na matriz de efeitos contemporâneos, 0
A

. Um exemplo de 

esquema de identificação que estabelece restrições nos parâmetros contemporâneos é a 

decomposição de Cholesky, no qual o sistema se torna exatamente identificado 

restringindo os coeficientes da matriz de efeitos contemporâneos, como pode ser visto 

na Equação (5). A ordem de entrada mostra que a produção de açúcar afeta de forma 

contemporânea a produção de etanol, o preço do açúcar, o preço do etanol e o preço da 

gasolina. Os choques identificados pelo modelo que fazem parte do escopo do trabalho 

serão: choque no preço da gasolina, choque no preço do etanol e choque no preço do 

açúcar. Analisam-se como esses choques afetam a produção de etanol e açúcar.  

Então, o modelo empírico será estimado através dos Vetores Autorregressivos 

Estrutural com as seguintes variáveis endógenas: 

 

)',,,,
GAS

t

ET

t

AC

t

ET

t

AC

tt
PPPPROD(PRODy ?     (4) 



80 

 

 

 

Onde 
GAS

t
P é o preço médio da gasolina na bomba ao longo do tempo; 

ET

t
P  é o 

preço do etanol hidratado ao produtor; 
AC

t
P  representa a o preço de açúcar ao produtor; 

ET

t
PROD  representa a produção de etanol ao longo do tempo; e 

AC

t
PROD a produção de 

açúcar ao longo do tempo. 

Então o modelo a ser estimado, de acordo com a identificação de forma 

recursiva de Cholesky é descrito como: 

?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?

?

?

1

01

001

0001

00001

54535251

434241

3231

21

aaaa

aaa

aa

a

?
?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?
?

?

?

GAS

t

ET

t

AC

t

ET

t

AC

t

P

P

P

PROD

PROD

=
? ?F  

?
?
?
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?
?
?
?

?

?

?

?

?

?

?

GAS

t

ET

t

AC

t

ET

t

AC

t

P

P

P

PROD

PROD

1

1

1

1

1

 + 
?C

  (5) 

 

Como variáveis exógenas coloca-se uma variável dummy temporal que 

represente a introdução dos veículos flex no Brasil em 2003, uma dummy de intervenção 

a mistura etanol e gasolina. Por fim, analisa-se o efeito da crise de 2009, que gerou 

carência de investimentos no setor sucroalcooleiro, através de uma dummy temporal que 

indica o período de crise internacional a partir de outubro de 2009. Outra variável de 

intervenção utilizada é a intervenção a mistura com valor um para intervenção acima de 

24% e zero caso contrário. 

Optou-se nesse presente trabalho pela estimação do VAR nas variáveis em nível, 

pois as variáveis na primeira diferença eliminaria qualquer chance de detectar efeitos de 

persistência nos choques nas variáveis de interesse. De acordo com Kilian (2010), a 

vantagem de especificação no nível é que a estimação do VAR é consistente mesmo que 

as variáveis sejam integradas ou não.  

 

3.5.2. Dados 

Os dados de produção de etanol anidro e hidratado foram cedidos pela Datagro e 

os dados de preço de etanol e do açúcar ao produtor do Centro de Estudos Avançados 



81 

 

 

em Economia Aplicada (CEPEA) e gasolina da Agência Nacional de Petróleo e 

Biocombustível (ANP). Os preços de etanol e da gasolina estão em R$/l e transformado 

para R$/m
3
. O preço do açúcar ao produtor é o preço recebido do mercado externo que 

está em R$/Saca de 50 kg e transformado para R$/t. Justifica-se o preço do mercado 

externo, pois 2/3 da produção do açúcar no Brasil é exportado (Datagro 2012). As 

produções de etanol e gasolina apresentaram uma acentuada sazonalidade e foram 

devidamente dessazonalizadas pelo método multiplicativo. Todas as variáveis possuem 

periodicidade mensal de julho de 2001 até março de 2012. As variáveis foram colocadas 

em logaritmo para visualizar com maior facilidade as elasticidades. 

 

3.6. Resultados 

3.6.1. Um modelo Econométrico dos Mercados de Etanol, Açúcar e Gasolina no 

Brasil. 

Como analisado de forma gráfica, as ofertas de açúcar e etanol estão sujeitas ao 

comportamento dos preços destes mercados e também ao preço da gasolina. Nesta seção 

estima-se o modelo empírico explicitado na metodologia para explicar como as ofertas 

de açúcar e de etanol reagem a mudanças nos preços. Primeiramente, o modelo VAR 

requer que todas as séries de tempo tenham comportamento estacionário, ou seja, com 

média e variância constante ao longo do tempo. Esse comportamento é testado através 

dos testes de raiz unitária. No presente trabalho utilizaram-se os testes de raiz unitária 

de Dickey-Fuller Aumentado (ADF), o teste KPSS e o teste de Phillip Perron de quebra 

estrutural. Os testes de raiz unitária são ilustrados na Tabela 3.1. Para resultados 

divergentes, optou-se por considerar que a série seja estacionária. Pela Tabela pode-se 

perceber que todas as séries demonstraram ser estacionárias, exceto o preço do açúcar. 



82 

 

 

Tabela 3.1: Teste de Raiz Unitária para as Variáveis Selecionadas 

Variável Teste ADF Lags Teste KPSS (5%) Teste de 

Perron 

Resultado 

Preço da Gasolina -2,96(-2,88) 6 2,817(0,146) -4,58(-5,08) I(0) 
Preço do Etanol -3,98(-3,41) 1 0,122(0,146) -4,53(-5,08) I(0) 
Preço do Açúcar -2,81(-3,41) 1 0,191(0,146) -4,45(-5,08) I(1) 
Produção de Etanol -4,92(-3,41) 1 0,214(0,146) -9,09(-5,08) I(0) 
Produção de Açúcar -7,67(-3,41) 1 0,134(0,146) -3,74(-5,08) I(0) 

Fonte: Elaboração Própria. 

 

Para analisar a endogeneidade das variáveis em questão utilizou-se o teste de 

Causalidade de Granger, o qual é visto na Tabela 3.2. O teste identifica a relação de 

causalidade entre as variáveis do modelo VAR. O resultado do teste indica certo grau de 

endogeneidade entre as variáveis, no entanto para analisar uma relação de causalidade 

de curto e longo prazo, estima-se o modelo de Vetores Autorregressivos (VAR). 

 

Tabela 3.2 - Teste de Causalidade de Granger entre as Variáveis Selecionadas (2 

Lags) 

Variáveis 

Explicativas 

Variáveis Dependentes 

Prod. Açúcar Prod. Etanol Preço Açúcar Preço Etanol Preço Gasolina 

Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. Est. F Prob. 

Prod. Açúcar 2,16 0,12 3,61 0,03 0,42 0,66 0,29 0,75 2,76 0,07 

Prod. Etanol 2,07 0,13 9,31 0,00 0,74 0,48 1,82 0,17 0,50 0,61 

Preço Açúcar 0,82 0,44 2,25 0,11 265,0 0,00 0,86 0,42 1,11 0,33 

Preço Etanol 0,51 0,60 0,13 0,88 0,84 0,43 103,74 0,00 5,41 0,01 

Preço Gasolina 1,75 0,18 4,09 0,02 3,18 0,05 3,70 0,03 584,6 0,00 

Fonte: elaboração própria 

 

Em seguida foi determinado o número de defasagens do VAR, para isso 

utilizou-se o teste de razão de verossimilhança e o teste de Akaike para poucas 

observações. O número de defasagens indicado pelo teste foi de segunda ordem. 



83 

 

 

Pela estimação do VAR estrutural extrai-se a função impulso resposta, na qual é 

identificado como cada variável responde a choques. A Figura 3.3 mostra como a 

produção de etanol, do açúcar e o preço do açúcar, respondem a mudanças no preço do 

etanol. Um choque no preço de etanol causa uma queda no preço do açúcar após um 

mês, e um aumento na produção do etanol até o terceiro mês, porém o preço do açúcar 

aumenta, devido a queda de oferta do produto. Com isso, a produção de açúcar aumenta 

e depois se estabiliza a partir do quinto mês após o choque. Portanto a variação positiva 

no preço do etanol causa um efeito temporário de queda na produção de açúcar e de 

aumento na produção de etanol. O açúcar se torna o produto mais atrativo no curto 

prazo devido ao aumento do preço, então a produção de açúcar torna a crescer.  

 

Figura 3.3: Resposta de um choque no Preço de Etanol no Mercado Sucroalcooleiro. 

Fonte: Elaboração Própria 

 

A Figura 3.4 ilustra a resposta das produções de açúcar, etanol o preço de etanol 

quando ocorre um choque no preço do açúcar. Um choque no preço recebido pelo 

produtor ocasiona num aumento da produção de etanol no primeiro mês, pois o preço de 



84 

 

 

etanol também aumenta, logo após essa data, a produção de etanol decai até alcançar a 

estabilidade após 15 meses depois do choque. A produção de açúcar sofre um aumento, 

após o choque, no entanto, o efeito é mais prolongado. A oferta de açúcar decai ao 

longo do tempo, devido a queda no preço de açúcar, estabilizando-se a partir do décimo 

segundo mês. Isso demonstra que as produções de açúcar e etanol sofrem um efeito 

mais prolongado quando ocorre um aumento no preço do açúcar. Pode-se dizer que a 

atratividade do preço do açúcar recebido ao produtor no mercado externo, possui um 

maior impacto na dinâmica do setor com relação ao preço doméstico do etanol.  

 

 
Figura 3.4: Resposta de um choque no preço do açúcar no mercado sucroalcooleiro. 

Fonte: Elaboração própria 

 



85 

 

 

Como explanado anteriormente, o preço da gasolina exerce uma influência na 

dinâmica do setor sucroalcooleiro. A Figura 3.5 mostra o impacto do preço da gasolina 

na dinâmica do setor sucroalcooleiro. Um choque positivo no preço da gasolina não 

causa contemporaneamente nenhum impacto das variáveis, devido a identificação do 

modelo VAR. No entanto nos meses subsequentes ao choque, a produção de etanol total 

sofre um aumento, no entanto o preço de etanol sofre uma queda. Como a procura por 

etanol aumenta devido ao aumento do preço da gasolina, a produção de etanol varia 

positivamente, porém o preço da commodity também aumenta ao longo do tempo. A 

mesma dinâmica é vista para o mercado de açúcar, com um choque positivo no preço da 

gasolina, mais etanol é demandado, menos açúcar é produzido, com isso o preço do 

açúcar aumenta, aumentando assim a produção de açúcar. Nota-se que esses efeitos são 

vistos no curto e no longo prazo. 

 



86 

 

 

 

Figura 3.5: Resposta de um choque no preço da gasolina no mercado sucroalcooleiro. 

Fonte Elaboração Própria 

Para uma análise mais detalhada da resposta desses choques, apresenta-se a 

função impulso resposta nas variáveis de produção quando ocorre um choque de 1% no 

preço do etanol, do açúcar e da gasolina. A Tabela 3.3 mostra como as variáveis de 

produção se comportam a uma mudança relativa de 1% nos preços do etanol, açúcar e 

gasolina. Para um choque de 1% no preço de etanol, a maior resposta na produção de 

açúcar é de -0,28%, dois meses após o choque. Já a produção de etanol responde em 

uma maior medida com 0,43%, quatro meses após o choque, indicando que a resposta 

na produção de açúcar é mais imediata com o aumento no preço do etanol. Ao longo do 

tempo, o efeito acumulado indica a estabilidade na variação da oferta dos dois produtos. 

Ou seja, o choque exógeno de preço de etanol na ordem de 1%, os ajustes de produção 

apenas ocorrem no curto prazo. 

Na mesma tabela, um choque de 1% no preço do açúcar ocasiona a maior 

resposta no curto prazo das produções de etanol e açúcar (2 meses após o choque) na 

ordem de 0,32% e 0,5%, respectivamente. No longo prazo, porém o efeito acumulado 

das respostas indica uma persistência na queda da produção de etanol e certa 

estabilidade da produção de açúcar. Um aumento na produção de açúcar sugere que o 

produtor do setor sucroalcooleiro modifica estoques para beneficiar a produção dessa 

commodity no longo prazo. 

Com relação ao choque de 1% no preço da gasolina, a maior resposta relativa 

ocorre com a produção de etanol, quatro meses após o choque. Indicando que a troca da 

gasolina pelo etanol faz a oferta desse produto aumentar no curto prazo. O efeito 

acumulado nas produções de etanol e açúcar mostra um aumento persistente até o 

quadragésimo mês. Esse resultado demonstra que o mercado sucroalcooleiro é 

suscetível a mudanças no preço da gasolina. Ou seja, um choque no preço de gasolina, 



87 

 

 

ao longo do tempo, ocasiona num aumento da produção de etanol, e um aumento na 

produção de açúcar, pois o preço do açúcar aumenta. 

 

Tabela 3.3: Respostas Acumuladas (em valores relativos) das variáveis 

selecionadas a um choque de 1% nos preços do etanol, gasolina e açúcar (%) 

Choque 
Resposta 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

Máxima 

Resposta 

Acumulada 

até o 10º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 20º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 30º 

período 

Resposta 

Acumulada 

até o 40º 

período 

Etanol?Produção de Etanol 
0,43 1,61 1,61 1,61 1,58 1,56 

Etanol?Produção de Açúcar 
-0,28 0,47 0,47 0,45 0,42 0,40 

Açúcar?Produção de Etanol 

0,32 -6,45 -3,89 -5,78 -6,17 -6,45 

Açúcar?Produção de Açúcar 

0,50 -2,70 -0,96 -2,12 -2,47 -2,70 

Gasolina?Prod. de Etanol 

2,26 11,75 15,78 28,88 35,57 39,59 

Gasolina?Prod. de Açúcar 

1,91 13,65 11,58 22,10 27,47 30,68 

Fonte: Elaboração própria 

 

Para analisar a importância de cada variável utilizada no modelo na variação das 

produções de etanol e açúcar, utiliza-se a decomposição da variância, que é um dos 

resultados do VAR. Na Tabela 3.4 é mostrado que tanto a produção de etanol, como a 

produção de açúcar possui uma estrutura basicamente autoregressiva, ou seja, a maior 

parte do erro de previsão depende basicamente dela mesma. Com relação a variância do 

produção de etanol no mês 1 a variável que mais contribui com a variabilidade do 

biocombustível é a produção de açúcar com 42,63%. No quadragésimo mês, a 

participação relativa da variância da produção de etanol torna-se decorrente, além da 

estrutura autoregressiva, da produção de açúcar com 31,78%, logo em seguida o preço 

da gasolina toma a posição do preço do etanol com 11,67% de contribuição. O preço do 

açúcar contribui com 8,25% e o preço do etanol torna-se a variável que menos contribui 

para a variação da produção de etanol (2,86%). 

A produção de açúcar, por sua vez, possui uma forte estrutura autorregressiva, 

porém a menor participação relativa está no preço do etanol no curto prazo. No longo 

prazo, a produção de etanol e o preço do açúcar têm praticamente a mesma contribuição 

e o preço da gasolina contribui com 7% na variação da oferta de açúcar. O preço do 

etanol não exerce influência significativa. Destaca-se assim que o mercado de açúcar é 



88 

 

 

pouco influenciado pelas variáveis de mercado de etanol e gasolina. Ou seja, a mudança 

na produção de etanol, preço de etanol e preço da gasolina, pouco ou nada influenciam 

na decisão de se produzir açúcar. O que se pode sugerir é a consolidação do mercado 

internacional do açúcar e a tradição exportadora do produto, pode influenciar na decisão 

do produtor em produzir açúcar em detrimento ao etanol. 

Com relação a oferta de etanol, esta sofre uma influência da variação da oferta 

de açúcar, indicando que a preferência do produtor em produzir açúcar influencia na 

produção de etanol, sugerindo assim que a produção de etanol tem se destacado de 

forma residual com relação ao açúcar. Dentro dessa dinâmica destaca-se que o preço da 

gasolina exerce uma influência na variação das ofertas de açúcar e etanol e também, 

através de choque de preço, a variação da produção das commodities ocorre de forma 

positiva e persistente. 

 

Tabela 3.4 - Decomposição da Variância das Produções de Etanol e Açúcar (%) 

 Variável Mês Produção Açúcar Produção Etanol 

Preço 

Açúcar 

Preço 

Etanol 

Preço 

Gasolina  

Produção de Etanol 

1 42,6350 57,3650 0,0000 0,0000 0,0000 

10 33,7870 47,7920 7,3950 3,0760 7,9510 

20 32,2260 46,0110 8,3360 2,9140 10,5130 

30 31,9030 45,5860 8,2670 2,8760 11,3670 

40 31,7870 45,4290 8,2500 2,8630 11,6720 

Produção de Açúcar 

1 100,00 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 

10 90,0480 2,2660 1,9090 1,3970 4,3800 

20 87,5610 2,5860 2,2960 1,3560 6,2010 

30 86,8690 2,6780 2,3100 1,3450 6,7980 

40 86,6250 2,7080 2,3170 1,3410 7,0080 

Fonte: Elaboração própria 

 

No tocante a mudanças nas variáveis que indicam a introdução dos veículos flex 

em 2003, e crise internacional de 2009 e a intervenção a mistura de etanol na gasolina, a 

estimação do VAR mostra que o efeito da crise, da introdução dos veículos flex e a 

intervenção da mistura não afetaram significativamente as produções de açúcar e etanol 

com 5% de significância
15

. Dessa forma, as produções de etanol e açúcar são 

                                                 
15

 Resultado disponível no Apêndice 3 



89 

 

 

basicamente determinadas pelas variáveis inerentes ao mercado (preço) e ao mercado do 

combustível fóssil (preço da gasolina). 

Para testar a robustez do modelo apresentado, optou-se por trocar a ordem das 

variáveis. De acordo com Brooks (2008), quando a teoria não sugere uma ordem de 

entrada das variáveis para identificação do modelo, é necessário trocá-las para medir a 

sensibilidade dos resultados quando se troca a ordem de entrada das variáveis. No 

modelo estimado, optou-se pela ordem de entrada com as produções de açúcar e etanol 

afetando todos os preços de forma contemporânea. No entanto, quando se colocou os 

preços afetando de forma contemporânea as produções de açúcar e etanol 

respectivamente os efeitos do impulso resposta e decomposição de variância foram 

modificados. Essa modificação traz algumas implicações. Primeiro, quando a ordem de 

entrada modifica os resultados é indício que os resíduos da equação são fracamente 

correlacionados. Segundo, os resultados mostram que as produções de açúcar e etanol 

apresentaram uma memória praticamente autorregressiva, o que indica que a variação 

da produção depende praticamente dela mesma e influencia os preços. Dessa forma, 

optou-se por colocar as produções como variáveis que afetam contemporaneamente as 

outras, mas não é afetada por nenhuma. 

 

3.7. Conclusões  

Este trabalho objetivou identificar como as produções de etanol e açúcar 

respondem a mudanças nos preços do açúcar, e etanol e o preço da gasolina. Diante do 

avanço da produção de biocombustível com a introdução de veículos flex e a 

consolidação do açúcar brasileiro no mercado internacional, procurou-se analisar o 

impacto de choques nos preços na produção do setor sucroalcooleiro através do modelo 

de Vetores Autorregressivos Estrutural.  

Como resultado do modelo identificou-se que a produção de açúcar e etanol 

respondem a choques de preços de maneira significativa. Porém, as produções 

respondem em uma menor medida a mudanças no preço do etanol, sendo considerado 

apenas o impacto no curto prazo. Ou seja, de acordo com a literatura a crescente 

demanda de etanol com a introdução dos veículos, flex que refletiu no preço do 

biocombustível, influenciou as ofertas de etanol e açúcar apenas no curto prazo, 



90 

 

 

ressaltando assim, que o preço de etanol não gera impactos prolongados nas produções 

de açúcar e de etanol. 

Um choque no preço do açúcar gera impacto, em uma maior medida, nas 

produções do setor sucroalcooleiro. Esse fenômeno é visto pela consolidação do açúcar 

no mercado externo. Com aumento do preço do açúcar no mercado externo impulsiona 

a produção de açúcar e de etanol no curto e no longo prazo. No entanto, grande parte da 

variação da oferta de açúcar é inerente a fatores ligados a produção de açúcar, como 

estoques. O modelo sugere que produtor do setor sucroalcooleiro reage fortemente a 

uma mudança no preço do açúcar com relação a uma mudança no preço do etanol. Ou 

seja, ele revela a preferência em produzir açúcar para o mercado externo a produzir 

etanol para o mercado interno. De fato, dois terços da produção de açúcar brasileiro são 

enviados para o mercado externo.  

O preço da gasolina também é um fator que impacta na dinâmica do setor 

sucroalcooleiro. Um choque no preço da gasolina aumenta a oferta de etanol, pois os 

consumidores substituem gasolina por etanol, o preço do etanol reduz e o do açúcar 

aumenta, aumentando assim a produção de açúcar. Esse efeito é prolongado para o 

longo prazo. O resultado mostra que o produtor do setor sucroalcooleiro, tem um 

benefício com o aumento da produção e o aumento do preço. O preço da gasolina, por 

sua vez, é controlado pelo governo, embora tenha sido nominalmente liberalizado após 

2002. Essa, porém, é uma reivindicação dos produtores do setor, que o preço da 

gasolina atinja a paridade com o preço internacional para que o setor obtenha ganhos 

com o aumento de preço e produção. Porém, a liberalização total do preço do 

combustível fóssil pode gerar instabilidade no mercado interno. 

Este trabalho possui algumas limitações, como por exemplo, não explicitar no 

modelo a variação de estoques que é mais estável e apresenta menor grau de 

sazonalidade. No entanto essa variável não é encontrada em dados mensais. Outro fator 

de limitação é que não foi possível tornar endógena a variável veículos flex, pois a frota 

nacional está disponível apenas em dados anuais e também não foi possível contabilizar 

a dinâmica do mercado quando ocorre um choque estrutural e de políticas. 



91 

 

 

Apêndice 3 

Tabela 3A: Estimação do Modelo de Vetores Autoregressivos 

Equação 1 – Variável Dependente: Produção de Açúcar 

Variáveis Explicativas  Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produção de Açúcar{1} 0,047043 0,132827 0,35416 0,723875 

Produção de Açúcar{2} -0,25668 0,126483 -2,02938 0,044769 

Produção de Etanol{1} 0,142744 0,144539 0,98758 0,325467 

Produção de Etanol{2} 0,199569 0,131714 1,51518 0,13252 

Preço do Açúcar{1} 0,591221 0,469984 1,25796 0,210999 

Preço do Açúcar{2} -0,57754 0,474583 -1,21695 0,22616 

Preço do Etanol{1} -0,33042 0,330221 -1,00061 0,319151 

Preço do Etanol{2} 0,224492 0,32607 0,68848 0,492564 

Preço da Gasolina{1} 0,894168 1,648799 0,54231 0,58867 

Preço da Gasolina{2} 0,013812 1,645323 0,00839 0,993317 

Constante 6,224941 2,565217 2,42667 0,016819 

MIST -0,0253 0,097095 -0,2606 0,794876 

CRISE 0,228012 0,133004 1,71433 0,08921 

FLEX 0,180693 0,107978 1,67342 0,097011 

Equação 2 – Variável Dependente: Produção de Etanol 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produção de Açúcar{1} -0,0028 0,118462 -0,02363 0,981186 

Produção de Açúcar{2} -0,30305 0,112804 -2,68655 0,008309 

Produção de Etanol{1} 0,296471 0,128908 2,29987 0,023292 

Produção de Etanol{2} 0,357796 0,117469 3,04587 0,002888 

Preço do Açúcar{1} 0,400244 0,419156 0,95488 0,341676 



92 

 

 

Preço do Açúcar{2} -0,74383 0,423258 -1,7574 0,081558 

Preço do Etanol{1} -0,0247 0,294509 -0,08387 0,933307 

Preço do Etanol{2} 0,111784 0,290807 0,38439 0,70141 

Preço da Gasolina{1} 1,835338 1,470486 1,24812 0,214568 

Preço da Gasolina{2} -0,63921 1,467385 -0,43561 0,66395 

Constante 1,502541 2,287795 0,65676 0,512668 

MIST 0,027827 0,086594 0,32134 0,748543 

CRISE 0,188717 0,11862 1,59094 0,114416 

FLEX 0,126865 0,0963 1,31739 0,190374 

Equação 3 – Variável Dependente: Preço do Açúcar  

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produção de Açúcar{1} 0,01407 0,023826 0,59054 0,55601 

Produção de Açúcar{2} -0,01542 0,022688 -0,67955 0,49818 

Produção de Etanol{1} -0,00718 0,025927 -0,27703 0,78226 

Produção de Etanol{2} 0,028725 0,023627 1,2158 0,226593 

Preço do Açúcar{1} 1,264986 0,084305 15,00486 0,000000 

Preço do Açúcar{2} -0,39147 0,08513 -4,59844 1,12E-05 

Preço do Etanol{1} 0,06498 0,059235 1,097 0,274974 

Preço do Etanol{2} -0,07504 0,05849 -1,28289 0,202155 

Preço da Gasolina{1} 0,541235 0,295759 1,82998 0,069888 

Preço da Gasolina{2} -0,36561 0,295136 -1,23879 0,21799 

Constante -0,77345 0,460145 -1,68088 0,095549 

MIST -0,00198 0,017417 -0,1137 0,909675 

CRISE 0,03455 0,023858 1,44817 0,150339 

FLEX -0,03819 0,019369 -1,97189 0,051065 



93 

 

 

Equação 4 – Variável Dependente: Preço do Etanol 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produção de Açúcar{1} 0,024967 0,037241 0,67041 0,503966 

Produção de Açúcar{2} -0,01142 0,035462 -0,32205 0,74801 

Produção de Etanol{1} -0,06648 0,040525 -1,64039 0,103704 

Produção de Etanol{2} 0,048624 0,036929 1,31669 0,190607 

Preço do Açúcar{1} 0,152133 0,131771 1,15453 0,250721 

Preço do Açúcar{2} -0,09355 0,13306 -0,70307 0,483455 

Preço do Etanol{1} 1,145471 0,092585 12,37209 0,000000 

Preço do Etanol{2} -0,42259 0,091421 -4,62249 1,01E-05 

Preço da Gasolina{1} -0,77998 0,462278 -1,68724 0,094315 

Preço da Gasolina{2} 1,033876 0,461304 2,2412 0,026967 

Constante -0,40466 0,719217 -0,56263 0,574798 

MIST 0,010283 0,027223 0,37773 0,70634 

CRISE 0,029776 0,037291 0,79849 0,42626 

FLEX -0,05541 0,030274 -1,8304 0,069825 

Equação 5 – Variável Dependente: Preço da Gasolina 

Variáveis Explicativas Coeficientes Desvio Padrão t-student P-valor 

Produção de Açúcar{1} 0,014122 0,007911 1,78522 0,076909 

Produção de Açúcar{2} -0,01094 0,007533 -1,45168 0,149362 

Produção de Etanol{1} -0,00743 0,008608 -0,86364 0,389615 

Produção de Etanol{2} 0,005392 0,007844 0,68738 0,493253 

Preço do Açúcar{1} 0,041325 0,02799 1,47642 0,142612 

Preço do Açúcar{2} -0,0393 0,028264 -1,39029 0,167172 

Preço do Etanol{1} 0,05253 0,019666 2,67106 0,008678 



94 

 

 

Preço do Etanol{2} -0,06369 0,019419 -3,27951 0,001383 

Preço da Gasolina{1} 1,143155 0,098194 11,64175 0,000000 

Preço da Gasolina{2} -0,16294 0,097987 -1,66291 0,099101 

Constante 0,205038 0,152772 1,34212 0,182248 

MIST -0,00341 0,005782 -0,59023 0,556214 

CRISE 0,003491 0,007921 0,44068 0,660286 

FLEX -0,00483 0,006431 -0,75096 0,45424 

 



95 

 

 

Referências 

 

Adilov, N. Samavati, H. (2009) Pump prices and oil prices: A tale of two directions. 

Atlantic Economic Journal. 37: 51-54. 

Agência Nacional de Petróleo (ANP) (2011) www.anp.gov.br 

Almeida, E. F e Mulder, N. (2005) Enhancing Brazil's Regulatory Framework for 

Network Industries: The Case of Electricity, Oil and Gas, and Water and Sanitation. 

OECD Economics Department. Working Papers, No. 425, OECD Publishing. 

Alves, D. C. O. Bueno, R. L. S. (2003) Short-run, long-run and cross elasticities of 

gasoline demand in Brazil. Energy Economics. 25 191-199. 

Angelopoulou, E. Gibson, H. D. (2010) The determinants of retail petrol prices in 

Greece. Economic Modelling 27 1537–1542 

ANP – Agência Nacional de Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis (2011). Boletim 

da Produção de Petróleo e Gás Natural. Superintendência de Desenvolvimento e 

Produção – SDP. Agosto de 2011. Disponível em: 

http://www.anp.gov.br/?pg=58630&amp;amp;m=boletim&amp;amp;t1=&amp;amp;t2=boletim&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=0

&amp;amp;ps=1&amp;amp;cachebust=1324930291410. Acessado em Agosto de 2011. 

Azevedo, B. S. (2007) Análise das Elasticidades Preço e Renda da Demanda por 

Combustíveis no Brasil e Desagregadas por Regiões Geográficas. Dissertação de 

Mestrado Profissionalizante. Rio de Janeiro: Faculdades Ibmec. Programa de Pós-

Graduação em Economia. 

Bacchi, M. R. P. Formação de Preços no Setor Sucroalcooleiro da Região Centro-Sul do 

Brasil: Relação Com o Mercado de Combustível Fóssil. In: Encontro Nacional da 

ANPEC. 2005.  

Bachmeier, L. J., Griffin, J. M. (2003) New evidence on asymmetric gasoline price 

responses. The Review of Economics and Statistics. Vol. 85. No. 3 August. Pp. 

772-776. 

Balcombe, K.; Rapsomanikis, G. (2008) Bayesian Estimation and selection of nonlinear 

vector correction models: the case of the sugar-ethanol-oil nexus in Brazil. 

American Journal of Agricultural Economics. 90(3) August: 658–668 

http://www.anp.gov.br/
http://www.anp.gov.br/?pg=58630&amp;amp;m=boletim&amp;amp;t1=&amp;amp;t2=boletim&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=0&amp;amp;ps=1&amp;amp;cachebust=1324930291410
http://www.anp.gov.br/?pg=58630&amp;amp;m=boletim&amp;amp;t1=&amp;amp;t2=boletim&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=0&amp;amp;ps=1&amp;amp;cachebust=1324930291410


96 

 

 

Barros, G. (2011) Políticas focadas no curto prazo podem prejudicar os investimentos 

no etanol. Análise Energia – Mercado. Folha de São Paulo. 02 de julho de 2011.  

Boff, H. P. (2010) Modeling the Brazilian Ethanol Market: How Flex-Fuel Vehicles are 

Shaping the Long Run Equilibrium," China-USA Business Review,10(4),245-264. 

Brandão, A.M., Resende, G. Marques, R. (2006) Crescimento agrícola no período 1999-

2004: a explosão da soja e da pecuária bovina e seu impacto sobre o meio ambiente,  

Revista de Economia e Sociologia Rural, 10 (2) 249-266. 

Brooks, C. (2008). Introductory Econometrics for Finance. Second Edition. Cambridge. 

Bruni, P. P. B. Almeida, E. L. F (2005) Comportamento dos Preços e a Formação de 

Cartéis na Etapa de Revenda do Mercado de Gasolina Brasileiro. Universidade 

Federal do Rio de Janeiro. Instituto de Economia. Monografia de Bacharelado em 

Economia.  

Burnquist, H. L. (2007) Por que o Brasil deve apoiar a internacionalização do etanol? 

Revista Opiniões. Ed. Jan-Mar CEPEA. Pag 1-4.  

Burnquist, H. L.; Bacchi, M. R. P. (2002) A Demanda por Gasolina no Brasil: Uma 

Análise Utilizando Técnicas de Co-integração. In: XL Congresso Brasileiro de 

Economia e Sociologia Rural, Passo Fundo, RS. Equidade e Eficiência na 

Agricultura Brasileira, 2002. 

Cabrini, M. F. e Marjotta-Maistro, M. C. Mercado internacional de álcool: os recentes 

programas de uso do produto como combustível. Agroanalysis, p. 36 - 36, 07 mar. 

2007 

CEPEA – Centro de Estudos Avançados em Economia Aplicada. 

www.cepea.esalq.usp.br  

Costa, C. C. ; Burnquist, H. L. ; Guilhoto, J.J.M. . Impacto de alterações nas 

exportações de açúcar e álcool nas regiões Centro-Sul e Norte-Nordeste sobre a 

economia do Brasil. Revista de Economia e Sociologia Rural, v. 44, p. 611-629, 

2006. 

Costa, P.; Videira, S. L. (2010) A Evolução da Atividade de Refino no Brasil e a 

Presença do estado: A Criação do Conselho Nacional do Petróleo e da Petrobrás. In: 

I Simpósio Nacional de Geografia Política, Território e Poder. Anais 2010. 

http://www.cepea.esalq.usp.br/


97 

 

 

Cruz, A. N.; Sarmento, C. E. B.; Moreira, R. L. (2011) A Petrobrás e a autossuficiência 

na produção de petróleo. Fundação Getúlio Vargas - Centro de Pesquisa e 

Documentação de História Contemporânea do Brasil. Disponível em 

http://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/FatosImagens/PetrobrasAutoSuficiencia. 

Acessado em Janeiro de 2012. Datagro (2011) (2012), www.datagro.com.br 

Du, X., Carriquiry, M. A. (2011) Flex-Fuel Vehicle Adoption and Dynamics of Ethanol 

Price: Lessons from Brazil and Implications for the United States. Agricultural &amp;amp; 

Applied Economics Association’s 2011 AAEA &amp;amp; NAREA Joint Annual Meeting, 

Pittsburgh, Pennsylvania, July 24-26, 2011. 

Enders, W. Applied Econometric Time Series. Wiley, 2001. 

Fabiosa, J. F.; Beghin J. C.; Dong F.; Elobeid, A; Tokgoz S.; Yu T. Land Allocation 

Effects of the Global Ethanol Surge: Predictions from the International FAPRI 

Model. Iowa State University, Department of Economics Working Papers Series. 

Working Paper # 08005. March 2008 

FAO 2008, Food and Agriculture Organization, http://www.fao.org 

Ferreira, A. L., Prado, F. P. A., Silveira, J. J. (2009) Flex cars and the alcohol price. 

Energy Economics 31, 382-394. 

Figueira, S. R., Burnquist, H. L. (2006). Programas para álcool combustível nos Estados 

Unidos e possibilidades de exportação do Brasil. Agricultura São Paulo, São 

Paulo, v. 53, n. 2, p. 5-18, jul./dez.. 

Furtado, A. T. (2002) Mudança institucional e inovação na indústria brasileira de 

petróleo. Revista Brasileira de Energia. Vol, 9. Nº 1. Pags 1-12. 

Giesecke, J. A.; Horridge J. M.; Scaramucci, J. A. The Downside of Domestic 

Substitution of Oil and Biofuels: Will Brazil Catch the Dutch Disease? Centre of 

Policy Studies and the Impact Project. General Paper No. G-169. December, 2007. 

Goldemberg, J.; Lucon, O. (2006) Energia e meio ambiente no Brasil. Revista Estudos 

Avançados. 59 – Dossiê Energia. 

Goldemberg, J.; Coelho, S. T.; Lucon, O. How adequate policies can push renewables. 

Energy Policy 32 (2004a) 1141–1146 

http://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/FatosImagens/PetrobrasAutoSuficiencia
http://www.datagro.com.br/
http://www.fao.org/


98 

 

 

Goldemberg, J.; Coelho, S. T.;.Nastari, P. M.; Lucond, O. Ethanol learning curve—the 

Brazilian experience. Biomass and Bioenergy. 26 (2004b) 301 – 304 

Gomez, J. M. A. (2010) Fuels demand by light vehicles and motorcycles in Brazil. In:  

IAEE’s Rio 2010 International Conference. Disponível em: 

www.ab3e.org.br/rio2010 

Hernandez-Perez, A. (2011) Economics and oil regulation and the Brazilian reform. 

Energy Policy. Vol 39. Pags 57-65. 

Hira, A.; Oliveira, L. G. (2009) No substitute for oil? How Brazil developed its ethanol 

industry. Energy Policy, 37, 2450-2456. 

Ignaciuk, A.; Vohringer, F.; Ruijs, A.; van Ierland, E.C. Competition between biomass 

and food production in the presence of energy policies: a partial equilibrium 

analysis. Energy Policy 34 (2006) 1127–1138 

Iootty, M. Pinto Jr, H. Ebeling, F. (2009) Automotive fuel consumption in Brazil: 

Applying static and dynamic systems of demand equations. Energy Policy 37 

5326–5333 

Kamimura, A.; Sauer, I. L. The effect of flex fuel vehicles in the Brazilian light road 

transportation. Energy Policy 36 (2008) 1574–1576 

Kilian, L. (2009). Why Does Gasoline Cost so Much? A Joint Model of the Global 

Crude Oil Market and the U.S. Retail Gasoline Market. International Monetary 

Fund. M Macro-Linkages, Oil Prices and Deflation Workshop January 6 – 9, 2009. 

___________________________________________________ Explaining fluctuations 

in gasoline prices: A joint model of the global crude oil market and the U.S. retail 

gasoline market. The Energy Journal, (2010) Vol. 31, No. 2. 103-128. 

_________________________________________________ Comments by Lutz Kilian 

about the late oil price shocks. Brooking Papers on Economic Activity. Spring 

(2009).  

Kilian, L. Vega, C. (2009). Do Energy Prices Respond to U.S. Macroeconomic News? 

A Test of the Hypothesis of Predetermined Energy Prices. mimeo, Department of 

Economics, University of Michigan. 

http://www.ab3e.org.br/rio2010


99 

 

 

Leite, A. D. A energia do Brasil. Rio de Janeiro: Elsevier, 2007. 

Losekann, L. Castro, G. R. (2011). Automóveis flex fuel: entendendo a escolha de 

combustível. Rio de Janeiro. Grupo de Economia da Energia. Blog Infopetro. 

Disponível em: http://infopetro.wordpress.com/2011/03/21/automoveis-flexfuel-

entendendo-a-escolha-de-combustivel/. Acessado em: Set. 2011. 

Marjotta-Maistro, M. C. (2002) Ajustes no mercado de álcool e gasolina no processo de 

desregulamentação. Piracicaba, 2002. 180p. Tese (doutorado) Escola Superior de 

Agricultura Luiz de Queiroz.  

Melo, A. S., Lima, R. C. Biocombustíveis e culturas alimentares: Um estudo da relação 

de causalidade entre os preços do açúcar e do etanol no Brasil In: XLVII Congresso 

da Sociedade de Economia, Administração e Sociologia Rural, 2009, Porto Alegre. 

XLVII Congresso da SOBER. , 2009. 

Melo, A. S., Sampaio, Y. S. B. (2012) Determinantes do comportamento do preço da 

gasolina no Brasil. In: 50º Congresso da Sociedade de Economia, Administração e 

Sociologia Rural, 2012, Vitória. 50º Congresso da SOBER. 

Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento. 2011. www.agricultura.gov.br . 

Moraes, M. A. F. D. Desregulamentação do setor sucroalcooleiro do Brasil. São 

Paulo: Caminho Editorial, 2000. 

Moreira, J. R.; Goldemberg, J. The alcohol program. Energy Policy 27 (1999) 229-245 

Muehlegger, E. (2006) Gasoline Price Spikes and Regional Gasoline Content 

Regulations: A Structural Approach. Massachusetts Institute of Technology, Center 

for Energy and Environmental Policy Research Working Papers: 0421. 

Müller, A.; Schmidhuber, J.; Hoogeveen J.; Steduto P. Some insights in the effect of 

growing bio-energy demand on global food security and natural resources. In: 

International Conference: “Linkages between Energy and Water Management for 

Agriculture in Developing Countries”, Hyderabad, India, 28-31 January 2007. 

Nappo, M. A Demanda por Gasolina no Brasil: Uma avaliação de suas elasticidades 

após a introdução dos carros bicombustível. 2007. 61 f. Dissertação (Mestrado em 

Finanças e Economia Industrial) – Fundação Getúlio Vargas, Escola de Economia 

de São Paulo, São Paulo. 

http://infopetro.wordpress.com/2011/03/21/automoveis-flexfuel-entendendo-a-escolha-de-combustivel/
http://infopetro.wordpress.com/2011/03/21/automoveis-flexfuel-entendendo-a-escolha-de-combustivel/
http://www.agricultura.gov.br/


100 

 

 

Nogueira, L. A. H. (2001) Os Preços de Combustíveis no Brasil. In: Seminario 

Internacional: Política de Precios de La Energía y su Impacto em El Desarollo 

Sustentable. 3 e 4 de dezembro. CEPAL, Santiago, Chile. 

Petrobras (2011) www.petrobras.com.br.  

Pinto Jr, H. C. Iootty, M. Roppa, B. Volatilidade dos preços da gasolina e dos preços 

internacionais do petróleo: Uma análise a partir do índice de instabilidade no 

período 2002-2004. In: X Congresso Brasileiro de Energia: Novos Instrumentos de 

Planejamento Energético. Rio de Janeiro. Outubro de 2004. 

Pinto Jr, H. C. et al. (2006) Matriz Brasileira de Combustíveis. Grupo de Economia da 

Energia - Instituto de Economia/UFRJ Centro de Gestão de Estudos Estratégicos – 

Núcleo de Assuntos Estratégicos da Presidência da República 

Radchenko, S. (2005). Oil price volatility and the asymmetric response of gasoline 

prices to oil price increases and decreases. Energy Economics. 27(5), 708-730. 

Rajagopal, D.; Zilberman, D. Review of environmental, economic and policy aspects of 

biofuels. Policy Research Working Paper, 4341. The World Bank. September 2007. 

Roppa, B. F. (2005) Evolução do Consumo de Gasolina no Brasil e Suas Elasticidades: 

1979-2000. Boletim Infopetro. Petróleo &amp;amp; Gás Brasil. Março/Abril – Ano 6 – n. 2. 

Pgs 4-8. 

Rosillo-Calle, F. Cortez, L. A. B. (1998) Towards Proalcool II – A review of the 

Brazilian bioethanol programme. Biomass e Bioenergy. Vol. 14, No. 2, pp. 115-

124. 

Sathler, M. W. L.; Tolmasquim, M. T. A formação de preços dos derivados de petróleo 

no Brasil. Revista Brasileira de Energia. Vol. 8. Nº 1. Págs. 1- 15.  

Schmidhuber, J. Biofuels: an emerging threat to Europe’s food security? Notre Europe, 

Policy Paper. n. 27. May 2007. 

Schünemann, L. A Demanda de Gasolina Automotiva no Brasil: O Impacto nas 

Elasticidades de Curto e Longo Prazo da Expansão do GNV e dos Carros Flex. 

2007. 91 f. Dissertação de Mestrado Profissionalizante em Economia – Faculdade 

de Economia e Finanças IBMEC, Rio de Janeiro 

http://www.petrobras.com.br/


101 

 

 

Serra, T., Zilberman, D., Gil, J. (2011) Price volatility in ethanol markets. European 

Review of Agricultural Economics. Vol 38 (2) pp. 259-280. 

Shikida, P.F.A.; Bacha, C.J.C. Uma análise econométrica preliminar das ofertas de 

açúcar e álcool paranaenses. Revista de Economia Agrícola, São Paulo, v.54, n.1, 

p. 21-32, jan/jun. 2007. 

Silva, C. M. S. Almeida, E. L. F. Estratégia de preços da Petrobras no mercado de 

combustíveis brasileiro pós-liberalização e instrumentos de amortecimento de 

variações internacionais. Universidade Federal do Rio de Janeiro. Instituto de 

Economia. Dissertação de Mestrado. Novembro de 2003. 

Silva, C. M. S. Almeida, E. L. F. Formação de um mercado internacional de etanol e 

suas inter-relações com os mercados de petróleo e açúcar. In: CBE, 16 a 18 de 

agosto de 2006, Rio de Janeiro. 

Sims, C. (1980). “Macroeconomics and Reality”. Econometrica, v. 48, p. 1-49. 

Smeets, E.; Junginger, M.; Faaij, A.; Walter, A. Dolzan, P. Turkenburg, W. The 

sustainability of Brazilian ethanol—An assessment of the possibilities of certified 

production. Biomass and Bioenergy, 32 (2008) 781– 813 

Souza, G. S.; Alves, E.; Gomes, E. G.; Gazzola, R.; Marra, R. Substituição de culturas 

uma abordagem empírica envolvendo cana-de-açúcar, soja, carne bovina e milho. 

Revista de Política Agrícola. Ano XVI – Nº 2 – Abr ./Maio/Jun. 2007 

Terra Portal (05/05/2011) Com demanda alta, Brasil importa 31% a mais de 

combustíveis. Disponível em: 

http://invertia.terra.com.br/petroleo/noticias/0,,OI5112276-EI18056,00-

Com+demanda+alta+Brasil+importa+a+mais+de+combustiveis.html Acessado em: 

Abril de 2012. 

Tokgoz, S. e Elobeid, A. An analysis of the link between ethanol, energy, and crop 

markets. Iowa State University Working Paper 06-WP 435. 2006. 

UNICA (2011) – União da Indústria da Cana-de-açúcar. www.unica.com.br (acessado 

em dezembro de 2011). 

UK Trade &amp;amp; Investment (2011) Sector Briefing: Oil &amp;amp; Gas Opportunities in Brazil. 

Disponível em: 

http://invertia.terra.com.br/petroleo/noticias/0,,OI5112276-EI18056,00-Com+demanda+alta+Brasil+importa+a+mais+de+combustiveis.html
http://invertia.terra.com.br/petroleo/noticias/0,,OI5112276-EI18056,00-Com+demanda+alta+Brasil+importa+a+mais+de+combustiveis.html
http://www.unica.com.br/


102 

 

 

http://www.ukti.gov.uk/pt_pt/export/countries/americas/southamerica/brazil/sectorb

riefing/119838.html?null Acessado em: Dezembro de 2011. 

Valadkhani, A. (2009) Do Retail Petrol Prices Rise More Rapidly Than They Fall in 

Australia’s Capital Cities? University of Wollongong. Economics Working Paper 

Series 2008. Disponível em: http://www.uow.edu.au/commerce/econ/wpapers.html. 

Acessado em agosto de 2011.  

Verlinda, J. A. (2008) Do rockets rise faster and feathers fall slower in an atmosphere of 

local market power? Evidence from the retail gasoline market. The Journal of 

Industrial Economics. Volume LVI. N.03. September. Pgs 581-612. 

Vendenov, D., Duffield, J. A., Wetzstein, M. E. (2005). Entry of Alternative Fuels in a 

Volatile U.S. Gasoline Market. AAEA Annual Meetings, Selected Paper #134421 

Providence, RI. July 2005 

Viegas, T. (2011) A solução para a crise do etanol: incentivos, subsídios, regulação 

ou defesa da concorrência? Rio de Janeiro. Grupo de Economia da Energia. Blog 

Infopetro. Disponível em: http://infopetro.wordpress.com/2011/06/20/a-solucao-

para-a-crise-do-etanol-incentivos-subsidios-regulacao-ou-defesa-da-concorrencia/. 

Acessado em Set. 2011. 

Vilela, T. (2010) Modelos de demanda por combustível no Brasil. Rio de Janeiro. 

Grupo de Economia da Energia. Blog Infopetro. Disponível em: 

http://infopetro.wordpress.com/2010/06/14/modelos-de-demanda-por-combustivel-

no-brasil/. Acessado em Set. 2011. 

Von Lampe. M (2006). Agricultural Market Impacts of Future Growth in the Production 

of Biofuels. Working Paper on Agricultural Policies and Markets, Directorate for 

Food, Agriculture and Fisheries, Committee on Agriculture, Organization for 

Economic Cooperation and Development (OECD). 

Zhang Z.; Vedenov D.; Wetzstein, M. Can the U.S. ethanol industry compete in the 

alternative fuels market? Agricultural Economics. Volume 37, Issue 1, Date: July 

2007, Pages: 105-112 

http://www.ukti.gov.uk/pt_pt/export/countries/americas/southamerica/brazil/sectorbriefing/119838.html?null
http://www.ukti.gov.uk/pt_pt/export/countries/americas/southamerica/brazil/sectorbriefing/119838.html?null
http://www.uow.edu.au/commerce/econ/wpapers.html
http://infopetro.wordpress.com/2011/06/20/a-solucao-para-a-crise-do-etanol-incentivos-subsidios-regulacao-ou-defesa-da-concorrencia/
http://infopetro.wordpress.com/2011/06/20/a-solucao-para-a-crise-do-etanol-incentivos-subsidios-regulacao-ou-defesa-da-concorrencia/
http://infopetro.wordpress.com/2010/06/14/modelos-de-demanda-por-combustivel-no-brasil/
http://infopetro.wordpress.com/2010/06/14/modelos-de-demanda-por-combustivel-no-brasil/


103 

 

 

Zhang, Z. Lohr, L. Escalante, C. L. Wetzstein, M. E. (2008). Mitigating volatile U.S. 

gasoline prices and internalizing external costs: A win-win fuel portfolio. 

American .Journal of Agricultural Economics. 90 (No 5): 1218–122. 

 


</field>
	</doc>
</add>