<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15097</field>
		<field name="filename">21483_arquivo8242_1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

1 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 
CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE OCEANOGRAFIA 
PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM OCEANOGRAFIA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

DINÂMICA DO MICROZOOPLÂNCTON NO CANAL DE SANTA 

CRUZ, PERNAMBUCO, BRASIL. 

 

 

 

 

 

ANDRÉA PINTO SILVA 

 

 

 

 

 

 

RECIFE 

2007 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

1 

ANDRÉA PINTO SILVA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

DINÂMICA DO MICROZOOPLÂNCTON NO CANAL DE SANTA CRUZ, 

PERNAMBUCO, BRASIL. 

 

 

 

 

 

 

Tese apresentada ao Programa de Pós-Graduação em Oceanografia 

da Universidade Federal de Pernambuco (PPGO – UFPE), como 

um dos requisitos para a obtenção do título de Doutora em 

Oceanografia. 

 

Orientadora: Profa. Dra. Sigrid Neumann-Leitão 

Co-Orientadora: Profa. Dra. Lucia Maria de O. Gusmão 

 

 

 
 

RECIFE 

2007 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

2 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

S586d Silva, Andréa Pinto   
 Dinâmica do microzooplâncton no Canal de Santa Cruz, 

Pernambuco, Brasil / Andréa Pinto Silva. – Recife : O Autor, 
2007.  

 viii, 94 f.; il. Color., gráfs., tabs. 
 

 

   Tese (Doutorado) – Universidade Federal de Pernambuco. 
CTG. Programa de Pós-Graduação em Oceanografia, 2007. 

 

   
   Inclui referências bibliográficas. 

 
 

  1. Oceanografia  2. Dinâmica do Microzooplâncton. 3. 
Transporte instantâneo do microzooplâncton 4. Estuários – 
Canal de Santa Cruz, Itamaracá, PE. I. Título. 

 

          
       551.46   CDD (22.ed.)                           UFPE/BCTG/2007-56  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

1 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

iii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Um sonho que se sonha só é 

só um sonho que se sonha só. 

Um sonho que se sonha junto é realidade”. 

(Raul Seixas) 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

iv

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho aos meus pais, pela 

dedicação e incentivo em todos os momentos 

da minha vida, muitas vezes renunciando aos 

seus sonhos para que eu pudesse realizar os 

meus.  E ao meu marido pela paciência e 

serenidade, que me ajudaram a superar os 

momentos difíceis. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

v 

AGRADECIMENTOS 

 

Ao concluir este trabalho, mais uma etapa de minha carreira foi cumprida. Com certeza, 

devo muito a todos que me apoiaram. Agradeço a Deus que sempre colocou pessoas maravilhosas 

no meu caminho, as quais contribuíram de forma efetiva  no desenvolvimento deste trabalho. 

A toda a minha família e em especial aos meus pais Marcos e Iris, que me abriram os 

caminhos, acompanhando-me dia-a-dia, nos momentos de decepção e descontrações. Aos meus 

irmãos Humberto, Henrique e Adriana pelo companheirismo e dedicações, sempre disponíveis a me 

ajudar. 

Às minhas cunhadas e cunhado Ana Teresa e Ysley   e José Carlos pelo interesse e estímulo. 

Ao meu Marido Wellington Dias por todo o carinho e incentivo além da paciência em abrir 

mão dos nossos momentos de lazer em prol deste trabalho. 

À minha orientadora Profª Drª Sigrid Neumann Leitão, pelos indispensáveis ensinamentos 

desde o inicio da minha carreira científica, por estar sempre pronta a ajudar. 

À Profª Drª Lucia Maria de Oliveira Gusmão pelo convívio e amizade, assim como pelos 

seus inumeráveis esclarecimentos profissionais e pessoais, fundamentais para o desenvolvimeto 

deste trabalho. 

Ao Prof. Dr. Ralf Schwamborn, pelas valiosas sugestões, dedicação e paciência no 

acompanhamento deste trabalho. 

Às minhas amigas Tâmara de Almeida e Silva e Sirleis Rodrigues Lacerda, pelo apoio e 

amizade, sempre incentivando e  ajudando  ao longo de todos estes anos de convívio. 

À Profª Dilma de Aguiar Nascimento Vieira, pelo apoio e incentivo ao longo deste trabalho. 

Aos amigos do zooplâncton, Mauro Melo, Pedro Castro, Valdilene Pessoa, Xiomara García, 

Fernando Porto, Tatiane Galdino e Aislan Cunha pelo apoio e amizade, sempre presentes, 

incentivando e ajudando em todas as etapas deste trabalho.   

A Mariana Guenther, pelas sugestões e estímulos no acompanhamento deste trabalho. 

Ao amigo Márcio Fonseca pelo incentivo e torcida para a realização deste trabalho. 

Aos professores do Departamento de Oceanografia, em especial ao Dr. Silvio Marcêdo, Drª 

Katia Muniz, Dr. Fernando Feitosa, Drª Luise Koening pela amizade e ensinamentos passados 

durante o curso. 

Aos funcionários do Departamento de Oceanografia, em especial a D. Edileuza, pelo 

incentivo no decorrer deste curso. 

A todos aqueles que direta ou indiretamente contribuíram de alguma forma para a 

concretização deste trabalho. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

vi

 

 SUMÁRIO 

 

RESUMO  ........................................................................................................................... vii 

ABSTRACT  ....................................................................................................................... viii 

1 INTRODUÇÃO  .............................................................................................................. 1 

2 OBJETIVOS  ................................................................................................................... 3 

3 DESCRIÇÃO DA ÁREA  .............................................................................................. 4 

4 METODOLOGIA  ......................................................................................................... 6 

4.1 Etapa de campo  .................................................................................................... 6 

4.2 Etapa de laboratório  ............................................................................................ 7 

4.3 Tratamento numérico e estatístico dos dados  ................................................... 8 

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO 12 

       5.1 Artigo 1 - Diversidade  e estrutura  da  comunidade microzooplanctônica do      
Canal de Santa Cruz, PE. ................................................................... 

12 

       5.2 Artigo 2 - Dinâmica   e   Transporte   do   microzooplâncton   na   Barra   de  
Catuama (Canal de Santa Cruz) Itamaracá, PE. ............................. 

30 

       5.3 Artigo 3 – Transporte  instantâneo  do  microzooplâncton  da barra Orange 
(Canal de Santa Cruz) Itamaracá, PE. ........................................... 

63 

6 CONCLUSÕES  ............................................................................................................. 90 

7 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS  ........................................................................ 91 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

vii 

 

 

RESUMO    

  

 Estudos foram realizados visando obter informações sobre a dinâmica de transporte e a 
estrutura da comunidade microzooplanctônica da desembocadura norte ou barra de Catuama e da 
desembocadura sul ou barra Orange do Canal de Santa Cruz, Itamaracá (PE) em relação a 
plataforma costeira adjacente, levando em consideração diferentes fases de maré e diferentes níveis 
de profundidade. As amostras de plâncton foram coletadas em seis estações ao longo de dois 
transectos entre a costa e a ilha. Na estação central (Estação Meio ou convergência), as coletas 
foram realizadas em três níveis de profundidade (50 cm abaixo da superfície, meio e 50 cm acima 
do fundo). Nas estações laterais (Continente e Ilha) as amostras foram coletadas apenas na 
subsuperfície e acima do fundo. Todas as coletas foram realizadas em intervalos de 3 horas 
perfazendo um ciclo completo de maré diurna e noturna, durante as marés de sizígia e quadratura 
sendo realizadas nos dias (03 e 04/08/01) na desembocadura Sul ou Barra Orange e (05 e 06/08/01) 
na desembocadura Norte ou Barra de Catuama, sendo este um período de maré de sizígia, e nos dias 
(09 e 10/08/06) na desembocadura Sul (Barra Orange) e (11 e 12/08/01) nas desembocaduras norte 
(Barra de Catuama), sendo este um período de maré de quadratura. As amostras de plâncton foram 
coletadas com o auxílio de uma bomba de sucção. A água foi filtrada com rede de plâncton de 64 
micrômetros, durante 3 a 5 minutos, filtrando aproximadamente 100 litros por minuto. Logo após a 
filtragem, o material foi fixado com formol a 4%, neutralizado com tetraborato de sódio. Antes da 
série amostral foi realizado um perfil completo de corrente de uma margem a outra utilizando-se um 
perfilador acústico de corrente (ADCP). Simultaneamente as coletas de plâncton, foi novamente 
medida a velocidade e direção da corrente com o ADCP (RD Instruments). Também foram obtidos 
dados de temperatura, salinidade e oxigênio dissolvido em todas as estações e profundidades. Em 
laboratório, as amostras foram pesadas em balança de precisão para determinação do peso úmido. 
Foram identificados 51 taxa na barra de Catuama e 44 na barra Orange. O holoplâncton predominou 
nas duas desembocaduras apresentando 70% de abundância relativa, sendo o taxon mais abundante 
nas duas desembocaduras, Copepoda na fase naupliar variando de 50 a 80% de dominância. Dentre 
os Copepoda destacaram-se Oithona hebes,  Euterpina acutifrons e Parvocalanus crassirostris, 
grupo característico de áreas estuarinas. Nas estações onde os náuplius de Copepoda apresentavam 
menor dominância, foi observado um aumento de Protozoa, sendo responsável por esta dominância 
Favella ehrenbergii. A diversidade e eqüitabilidade foram baixas, indicando áreas em desequilíbrio, 
fato decorrente dos muitos impactos que a área vem recebendo nos últimos anos.  Em relação aos 
padrões dinâmicos, tanto na barra Orange quanto na barra de Catuama dentre todos os fatores 
estudados que foram: fotoperíodo, profundidade, estações, fase de maré (sizígia e quadratuda) e 
ciclo de maré (BM, EN, PM e VZ), apenas a fase e o ciclo de maré influenciaram nos parâmetros 
bióticos e abióticos, sendo os fatores estruturantes do microzooplâncton. No tocante ao transporte 
instantâneo do microzooplâncton foi observado que em ambas as barras os maiores valores foram 
positivos, ou seja, ocorreram associados à maré enchente implicando em importação de organismos 
e biomassa. As possíveis causas para este comportamento podem estar associadas a vários fatores, 
dentre eles, a forte influência marinha em determinados períodos, tamanho das desembocaduras ou 
baixa descarga de água doce. Por tudo que foi estudado observa-se que a plataforma costeira 
adjacente contribui significativamente para a estruturação da comunidade microzooplanctônica das 
barras Orange e Catuama. 
 
 
Palavras chave: transporte, dinâmica, microzooplâncton, estuários.  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

viii

 
 
ABSTRACT 

 

 

 Studies were carried out to assess the transport dynamics and the microzooplanktonic 
community structure from the south and north inlets of Santa Cruz Channel (Itamaracá – PE) in 
relation to the adjacent shelf, considering tidal phases and depth. Plankton samples were taken with 
a pump at three stations along a transect across the inlets. At the central station (Center or 
Convergence), three depth levels were sampled (50 cm below the surface, at midwater and 50 cm 
above the bottom), while at the lateral stations (Continent and Island stations), samples were taken 
only at subsurface and above the bottom. Samples were taken in 3-hour intervals during spring tide 
(03 to 04 august – Orange inlet and 05 to 06 August, 2001 – Catuama inlet) and neap tide (09 to 10 
august – Orange inlet and 11 to 12 August, 2001 – Catuama inlet). Plankton samples were taken 
with a pump at three stations along a transect across the inlet. Sample water was pumped on board 
through a conical 64 µm mesh size plankton net for 3 to 5 minutes per sample, at approximately 100 
litres per minute. Before each sampling series, a complete 3-D current profile from one margin to 
the other was obtained with an ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler) probe mounted on a 
small vessel.  Additionally, current velocity and direction was measured continuously with the 
ADCP (RD Instruments) during all plankton sampling stations. Temperature, salinity and dissolved 
oxygen  data were also obtained at all stations. Wet weight data were obtained in the laboratory.  51 
taxa were identified at Catuama and 44 at Orange inlet. The holoplankton presented 70% of total 
abundance, Copepoda in the naupliar phase dominating at both inlets (50 to 80% of abundance). 
Among Copepoda, Oithona hebes,  Euterpina acutifrons and Parvocalanus crassirostris, dominated 
which are characteristic of estuarine areas. In samples where Copepoda nauplii were less 
representative, Protozoa outranked, mainly Favella ehrenbergii. Diversity and evenness were low, 
indicating an unbalanced system, caused by the increasing anthropic impacts to the region.  The 
dynamic pattern in both inlets in relation to the factors   studied (photoperiod, depth, stations, tidal 
phase and cycle), showed that only the tidal phase and cycle influenced the biotic and abiotic 
factors, being important in structuring the zooplankton community. In relation to the instantaneous 
transport were observed positive values showing a net import of microzooplankton during flood 
tide. This may be caused by the high marine influence, large size of inlets and low freshwater 
discharge.  It can be concluded, for the rainy season, that the adjacent shelf contributes to a higher 
flux of microzooplankton to the Santa Cruz Channel through the Orange and Catuama inlets. 
 

Key Words: transport, dynamic, microzooplankton, estuary. 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

1 

1 INTRODUÇÃO 

 

 Os ecossistemas contêm uma diversidade de organismos vivos, os quais apresentam nos seus 

processos vitais um padrão complexo de interdependência e interações, entre si e com o ambiente 

(Ricklefs, 1993). São ambientes dinâmicos, estando sujeitos a mudanças sazonais e progressivas. Os 

fatores que determinam o seu equilíbrio não são completamente compreendidos, sabendo-se que 

quanto mais estável menor sua resistência a mudanças naturais (Ovington, 1975). 

Os ambientes estuarinos são regiões costeiras semifechadas sujeitas aos aportes dos rios e do 

fluxo marinho. Devido à sua alta produtividade e ao abrigo que oferecem aos organismos, os 

estuários com seus manguezais são áreas de alimentação importantes para as larvas e outras fases da 

vida de muitos peixes e invertebrados, que continuam mais tarde seu ciclo de vida no mar. 

A exportação do plâncton, seston e nutrientes de estuários tropicais para a área costeira 

adjacente afeta as teias alimentares pelágicas marinhas. Muitos organismos do zooplâncton, como 

por exemplo as larvas de decápodos são exportadas de estuários com manguezais no Brasil e em 

outros países (Dittel e Epifanio, 1990; Dittel et al., 1991; Schwamborn e Bonecker, 1996, 

Schwamborn et al. 1999). 

As interações e conexões existentes entre os membros da teia trófica e o ambiente é tal, que 

a ação de qualquer espécie ou ação do ambiente nesta espécie, terá uma influência nas demais 

(Hunter e Price, 1992). É dentro deste contexto, que o zooplâncton composto por espécies 

indicadoras, que ocupam vários níveis tróficos e com curto ciclo de vida, se mostra como excelente 

“grupo chave”, na compreensão dos processos físicos que atuam em uma área, moldando a estrutura 

da comunidade através dos diversos mecanismos de interações entre as espécies e entre essas e o 

ambiente (Ormond et al., 1997). 

Dentre os ecossistemas tropicais estuarinos do Nordeste do Brasil, destaca-se o Canal de 

Santa Cruz, considerado o centro do sistema estuarino de Itamaracá e um dos ecossistemas 

aquáticos  mais  estudados no Brasil. Nele deságuam cinco rios principais. Em direção à plataforma 

costeira, recifes de arenito delimitam o sistema estuarino. Entre os recifes e a Ilha de Itamaracá, 

existe uma bacia rasa de aproximadamente  0,5 a 2 m de profundidade. Estudos recentes indicam 

que bancos de areia formam uma eficiente barreira entre a pluma estuarina e prados de fanerógamas 

de Itamaracá (Schwamborn e Silva, 1996). Além dos arrecifes, algas  (Halimeda sp) são abundantes 

formando fundos de algas calcáreas (Kempf et al., 1970; Barbosa, 1989). 

As pesquisas sobre o zooplâncton para a região estuarina do Canal de Santa Cruz, Itamaracá, 

norte de Pernambuco foram iniciadas na década de 70 tendo sido desenvolvidos uma série de 

trabalhos, entre os quais: Paranaguá e Nascimento (1973); Nascimento (1977); Paranaguá e 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

2 

Koening (1977); Santana (1978a e b);  Paranaguá et al. (1979); Paranaguá e Koening (1980); 

Paranaguá e Neumann-Leitão (1980, 1981); Paranaguá et al. (1981); Nascimento (1980, 1981); 

Nascimento e Paranaguá (1981); Paranaguá et al. (1982); Paranaguá (1982); Por e Almeida Prado-

Por  (1982) Paranaguá e Nascimento (1984); Neumann-Leitão et al. (1984); Paranaguá  e Eskinazi-

Leça (1985); Paranaguá et al. (1986); Schwamborn e Silva (1996); Schwamborn (1997); Porto Neto 

et al. (1999); Schwamborn et al. (1999) Silva et al. (2000), Paranaguá et al. (2000), Neumann-

Leitão et al. (2001), entre outros. 

Embora os estuários sejam muito estudados  por causa da sua importância, assim como da 

acessibilidade, pouco se sabe sobre os pequenos processos que acontecem neles. E se reconhece que 

esses ambientes exibem uma variedade de fenômenos fronteiriços convergentes dirigidos pelas 

forças de flutuabilidade associadas com descarga de água doce e salgada (Nunes e Simpson, 1985), 

que só recentemente vêm sendo estudados. Mesmo sendo o Canal de Santa Cruz, um ecossistema 

bastante estudado, nenhuma pesquisa quantitativa foi realizada para avaliar a importância do 

transporte  instantâneo do microzooplâncton entre o Canal de Santa Cruz e a plataforma costeira 

adjacente. 

Desta forma, o estudo proposto disponibilizará dados quantitativos  sobre um dos principais 

componentes participantes das interações estuário-costa. É um esforço único para quantificar os 

processos de troca entre um estuário tropical e a plataforma adjacente. Os resultados serão úteis na 

compreensão da dinâmica dos processos de trocas em estuários tropicais. A explícita consideração 

da heterogeneidade dos fluxos durante as amostragens e nos cálculos resultará em uma nova visão 

da ecologia estuarina tropical, que poderá ser utilizado em programas futuros de monitoramento dos 

impactos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

3 

 

 

2 OBJETIVOS 

 

• Conhecer a estrutura da comunidade microzooplanctônica nas desembocaduras norte e sul 

do Canal de Santa Cruz e definir os mecanismos de transporte das espécies mais 

representativas em pequena escala espaço-temporal, e sua relação com a produtividade 

costeira e a influência das zonas de convergência.  

 

• Quantificar os organismos microzooplanctônicos participantes das trocas entre o Canal de 

Santa Cruz e a plataforma costeira adjacente, através das barras Orange e de Catuama e 

determinar o fluxo total dos organismos registrados, por fase de maré, através da 

desembocadura norte e sul do Canal de Santa Cruz. 

 

• Avaliar os processos de exportação da biomassa zooplanctônica para a região costeira. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

4 

3 DESCRIÇÃO DA ÁREA 

 

 A ilha de Itamaracá está localizada no estado de Pernambuco, cerca de 50 km ao norte da 

cidade do Recife.  Situa-se entre as latitudes 7º 34’00” S e 7º 55’16” S e entre as longitudes 34º 

48’48” W e 34º 52’24” W. 

 Segundo Kempf (1970), a Ilha de Itamaracá não é afastada da costa, mas simplesmente 

isolada por um braço de mar penetrando no continente. Este braço de mar, denominado de Canal de 

Santa Cruz, possui uma extensão de 22 Km, e largura variável de 0,6 a 1,5 Km. Toda a área é rasa, 

com profundidade média dentro do Canal em torno dos 4-5 m, na maré baixa, e em alguns pontos 

muitas vezes a profundidade pode ser  inferior a 2m.  

 O canal se comunica com o mar ao norte, pela barra Catuama, e ao sul, pela barra Orange, e 

recebe a influência continental através de vários rios, destacando-se, na parte norte, os rios 

Catuama, Carrapicho, Botafogo e Congo, e na parte sul, os rios Igarassu e Paripe. Ao todo, a bacia 

hidrográfica abrange cerca de 750 km2 (Macêdo, 1974). 

 A plataforma continental adjacente à ilha de Itamaracá é estreita, não ultrapassando 20 

milhas de largura. Sua parte interna está caracterizada pela presença de recifes, encontrados a uma 

profundidade de 2 metros, aproximadamente. Estes recifes têm uma estrutura coralínea (corais e 

algas calcárias incrustantes), estabelecida sobre um embasamento arenítico totalmente recoberto, 

apresentando uma densa cobertura algal com predominância de Chlorophyceae e Phaeophyceae. 

Próximo à costa, o substrato é constituído pela fácies de areia fluvial quartzosa e está densamente 

povoado por prados da fanerógama marinha Halodule wrightii (Magalhães et al., 1997).   

 O ecossistema manguezal que margeia o Canal de Santa Cruz, em quase toda a extensão 

possui uma cobertura vegetal onde evidenciam-se os mangues: Rhizophora mangle L. com maior 

densidade, representando 74,3% de cobertura, seguida por Laguncularia racemosa Gaertn (19,9%), 

Avicennia schaueriana Staf e Leechman com 5,8% e, por fim, uma pequena participação de  

Conocarpus erecta L. (Schuler et al, 2000). 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

5 

 

  

 

 

Figura 1 -  Imagem de satélite do Sistema Estuarino de Itamaracá, Pernambuco, indicando os locais de coleta 

(Fonte: Imagem 2005 Digital Globe). 

Barra Orange 

NN



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

6 

4 METODOLOGIA 

 

4.1 Etapa de campo 

As coletas foram realizadas nas desembocaduras Norte ou barra de Catuama e Sul ou barra 

Orange, do Canal de Santa Cruz, em intervalos de 3 horas, durante 24 horas, no período anual 

chuvoso (agosto/2001), nas marés de sizígia (3 e 4/08 na barra Orange; 5 e 6/08 na barra de 

Catuama) e quadratura (9 e 10/08 na barra Orange; 11 e 12/08 na barra de Catuama) (Figura 1).  

Imediatamente antes de cada amostragem foi realizado um perfil de corrente por meio de 

ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler) e cujas estações foram plotadas levando-se em 

consideração a localização da zona de convergência no momento da coleta. A partir do 

posicionamento da Estação Meio ou Convergência foram demarcadas uma estação eqüidistante 

entre a convergência e a terra firme (Estação Continente) e outra eqüidistante entre a convergência e 

a Ilha de Itamaracá (Estação Ilha). Em cada ponto de amostragem foram realizadas coletas em três 

níveis de profundidade para a estação Meio ou Convergência (superfície, meio e fundo) e em dois 

níveis de profundidade para as outras duas estações (superfície e fundo).  

Em cada estação, as amostras de microzooplâncton foram obtidas com o auxílio de uma 

bomba de sucção, acoplada a uma embarcação movida a motor. A água foi filtrada com rede de 

plâncton com 64µm de abertura malha. Dependendo da concentração de material em suspensão, o 

período de bombeamento da água variou de três (3) (maior parte das coletas realizadas durante a 

maré de sizígia) a cinco (5) minutos (coletas realizadas durante a maré de quadratura). Logo após a 

filtragem, o material biológico foi transferido para recipientes plásticos devidamente etiquetados e 

fixado com formol a 4%, neutralizado com Tetraborato de sódio (5g*L-1), de acordo com técnicas 

descritas por Newell e Newell (1963). 

Para determinação do oxigênio dissolvido, salinidade e sais nutrientes (amônia, nitrito, 

nitrato, fosfato e silicato), as amostras foram coletadas por meio de garrafa de Nansen, em duas 

profundidades (superfície e fundo), nos quatro estágios de maré (baixa-mar, enchente, preamar e 

vazante); entretanto, para as estações Continente e Ilha, as amostras foram coletadas apenas nas 

marés enchente e vazante para análise dos nutrientes.  

Para a obtenção da biomassa fitoplanctônica foram realizadas coletas de água durante as 

marés de sizígia e quadratura, na camada superficial com o auxílio da garrafa de Nansen. Logo após 

as coletas as amostras foram levadas ao laboratório.  

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

7 

4.2 Etapa de laboratório 

 

Em laboratório, as amostras de plâncton num total de 207 foram pesadas para determinação 

da biomassa através do peso úmido onde as amostras do zooplâncton foram pesadas, em balança  de 

precisão, de acordo com a técnica proposta por Beers (1981) e Omori e Ikeda (1984). 

Para a análise qualitativa e quantitativa dos organismos microzooplanctônicos, cada amostra 

foi colocada em um béquer ao qual adicionou-se água doce filtrada para efetuar a diluição, que 

variou de 25 ml a 100 ml de acordo com o volume da amostra. Em seguida, retirou-se uma 

subamostra de 1 ml com auxílio de uma pipeta “Stempel” e vertida em lâmina “Sedgwick-Rafter”, a 

qual foi analisada em microscópio composto (marca Zeiss).  

A contagem do número total de taxa foi baseada na menor unidade taxonômica identificada 

para cada filo. Para a identificação dos organismos zooplanctônicos e obtenção de informações 

ecológicas foi utilizada, a seguinte bibliografia: Rose (1933), Tregouboff e Rose (1957), Björnberg 

(1963; 1981), Bougis (1974), Boltovskoy (1981; 1999) e Omori e Ikeda (1984). 

O oxigênio dissolvido (ml. L-1) foi obtido utilizando-se o método de Winkler, descrito por 

Strickland e Parsons (1972) e Grasshoff et al. (1983). A salinidade foi medida através do método de 

Mohr-Knudsen, descrito por Strickland &amp;amp; Parsons (1972). Os sais nutrientes (µmol. L-1): amônia, 

nitrito, nitrato e fosfato, foram analisados de acordo com as técnicas descritas por Strickland &amp;amp; 

Parsons (1972) e o silicato de acordo com  Grasshoff et al. (1983) e UNESCO (1973). 

Para a obtenção da biomassa fitoplanctônica as amostras foram filtradas a vácuo em filtros 

Millipore HAWPOO 47. Em seguida os filtros com as amostras foram acondicionados em papel 

laminado e postos no interior de envelopes contendo todos os dados referentes às amostras, sendo, 

estocados no freezer a uma temperatura de –18 °C. A biomassa fitoplanctônica foi obtida através do 

processo de extração de clorofila a pelo método espectrofotométrico (UNESCO 1966) e 

determinada após a extração em acetona a 90% por 24 horas. As leituras foram obtidas em um 

espectrofotômetro Micronal B-280 nos comprimentos de onda de 630, 645, 665-750 nanômetros, 

sendo os resultados expressos em mg.m-3. Simultaneamente às coletas de plâncton foram coletados 

dados de temperatura e salinidade da água do mar, através de um CTD. 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

8 

4.3 Tratamento numérico e estatístico dos dados 

 

Abundância Relativa dos Organismos (Ar) 

 

 A abundância relativa foi calculada de acordo com a fórmula: 

Ar = N * 100 * Na
-1 onde: 

N = Densidade total de organismos de cada táxon nas amostras.  

Na = Densidade total de organismos nas amostras.  

Todos os valores estão expressos em percentagem (%). 

  

Freqüência de Ocorrência dos Organismos (Fo) 

 

 A freqüência de ocorrência foi calculada pela fórmula: 

Fo = Ta*100 * TA
-1 onde: 

Ta = Número de amostras em que o táxon ocorre.  

TA = Total de amostras. 

Os resultados estão apresentados em percentagem (%). Para interpretação do resultado da 
freqüência de ocorrência foi utilizada a seguinte escala: &gt; 70 %: muito freqüente; 70% |- 40%: 
freqüente; 40% |- 10%: pouco freqüente e ? 10%: esporádica. 

 

Densidade dos Organismos (Do) 

 

 A densidade de organismos por unidade de volume foi obtido pela fómula: 

Do = Nt * Vf
-1 onde: 

Nt = Número total de organismos de cada táxon na amostra. 

Vf = Volume total de água filtrado. 

 Todos os valores estão expressos em org*m-3. 

 

Índice de Diversidade Específica (Ind. Bit-1) e Equitabilidade 

 

O índice de diversidade específica baseou-se em Shannon (H’) (1948), utilizando-se a 
fórmula: 

 

H’ = -? pi*log2pi 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

9 

H’= Diversidade específica; 

Pi = ni/N (probabilidade de coleta da espécie i na população, estimada a partir de sua freqüência 
relativa (ni/N) na amostra); 

ni = é o número de indivíduos de cada espécie i; 

N = é o número total de indivíduos da amostra. 

Utilizou-se os logaritmos na base 2. 

Todos os valores estão expresso em (bits. ind-1).  

 

Transporte Instantâneo dos Organismos (Ti) 

 

O transporte instantâneo dos organismos foi calculado a partir da seguinte fórmula: 

Ti = Do * Vcm onde: 

Do = Densidade de organismos na amostra (org*m
-3).  

Vcm = Velocidade média da corrente ao longo do vetor estuário-plataforma no momento da coleta 

dos organismos (m*s-1). 

Vcm foi obtida através da seguinte fórmula: 
Vcm = VcADCP*(Cos(?r - ?cADCP)*(PI/180))    onde: 

VcADCP = Velocidade da corrente obtida do ADCP 

?r = Angulo médio da corrente de vazante em relação ao norte magnético 

?cADCP = angulo da direção da corrente obtido do ADCP 

 

Todos os valores do Ti dos organismos estão expressos em org*m
-2*s-1. 

OBS: A velocidade da corrente ao longo do fluxo de saída do componente vetorial foi 
calculada para cada nível de maré, profundidade e estação, baseado geralmente na média de 10 
medições do ADCP por estação, momento de coleta e nível de profundidade. O ?r para a barra de 
Catuama foi de 140° e para Orange foi de 125°. 

 

Fluxo Total dos Organismos (Ft) 

 

O fluxo total dos organismos foi calculado a partir da seguinte fórmula: 

Ft = ?Ti * A onde: 

?Ti = Somatório do transporte instantâneo dos organismos das estações por camada de coleta 

(org*m-2*s-1).  

A = Área transversal correspondente a cada camada de coleta (superfície, meio e fundo) (m2). 

OBS: O calculo da área correspondente a superfície foi de 900 m2, meio = 466m2 e fundo = 883m2.  
Todos os valores do fluxo total dos organismos estão expressos em org*s-1 (Figura 2). 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

10

 

Figura 2 – Esquema de amostragem da barra Orange, Itamaracá – PE. Os círculos representam as 

posições dos pontos de amostragens. As linhas pontilhadas representam as respectivas áreas 

calculadas para uso do calculo do fluxo total dos organismos por extrato de profundidade. 

 

Análise Multivariada 

 

Para a Análise dos Componentes Principais - ACP, foi formada uma matriz com os taxa 

zooplanctônicos e os parâmetros ambientais mais significativos e esta foi submetida a uma 

padronização por fileiras, para reduzir os efeitos das diferentes escalas. Em seguida, foi calculada a 

similaridade por correlação momento-produto de Pearson e computados os valores da matriz de 

dispersão, estando associada a cada um desses, autovalores e autovetores, que corresponderam aos 

eixos principais do espaço multidimensional. O primeiro eixo principal descreveu a maior dimensão 

da elipsóide multidimensional enquanto os eixos principais seguintes representaram dimensões 

sucessivas gradativamente menores. Todos estes cálculos foram feitos utilizando o programa 

computacional NTSYS (Numerical Taxonomy and Multivariate Analisys System) da Metagraphics 

Software Corporation, California – USA. 

 

Análise Estatística 

 

 Foram realizadas análises através do teste não-paramétrico de Mann-Whitney ou prova “U” 

(Ho: µ 1 = µ 2; ? = 0.05) para verificar as possíveis influências dos parâmetros ambientais sobre a 

comunidade microzooplanctônica.  

=900 m2

=466 m2

=883 m2

Superfície

Meio

Fundo
P

ro
fu

nd
id

ad
e 

(m
)

Distância da Costa (m)

=900 m2

=466 m2

=883 m2

=900 m2

=466 m2

=883 m2

Superfície

Meio

Fundo
P

ro
fu

nd
id

ad
e 

(m
)

Distância da Costa (m)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

11

 No intuito de se ter uma melhor compreensão dos possiveis fatores ambientais que 

influênciam na comunidade microzooplanctônica utilizou-se dados do macrozooplâncton coletados 

durante o mesmo período e publicadas por Melo Júnior (2005). 

Foram testados os seguintes fatores: desembocadura (barra Catuama e barra Orange), nível 

de maré (preamar, vazante, baixa-mar e enchente), fase de maré (sizígia e quadratura), fotoperíodo 

(dia e noite), nível de coleta (superfície e fundo) e estações (Continente, Meio e Ilha). Estes testes 

foram aplicados para os parâmetros abióticos (temperatura, salinidade, oxigênio e nutrientes), 

Clorofila a, biomassa do micro e macrozooplâncton, Densidade do micro e macrozooplâncton e 

principais taxa do microzooplâncton. Neste último caso, foram considerados os taxa com mais de 

70% de freqüência de ocorrência (%). 

 Para a biomassa do micro e macrozooplâncton, Clorofila a, e densidade do micro e 

macrozooplâncton, foi aplicado o coeficiente de correlação de Spearman (rs), também não-

paramétrico, para verificar o grau de associação entre este parâmetro e as variáveis ambientais. O 

coeficiente de correlação de Spearman pode variar de –1 a +1, e quanto mais próximo desses 

valores, mais forte a associação das variáveis em análise. O escore zero desse coeficiente indica 

ausência de correlação. Todos esses testes estatísticos foram aplicados utilizando-se o pacote 

estatístico BioEstat 3.0 (AYRES et al., 2003). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

12

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

5.1 Artigo 1 

 

Diversidade e estrutura da comunidade microzooplanctônica do Canal de Santa Cruz, 

PE. 

 

 

RESUMO 

 

O presente estudo objetivou conhecer a diversidade e estrutura da comunidade 
microzooplanctônica da desembocadura norte ou barra de Catuama e da Desembocadura Sul ou 
barra Orange do Canal de Santa Cruz, Itamaracá (PE), levando em consideração diferentes fases de 
marés e diferentes níveis de profundidade. As coletas foram realizadas em agosto de 2001, em 
marés de sizígia e quadratura, de três em 3 horas, correspondendo a um ciclo nictemeral.   As 
coletas de plâncton foram feitas em três estações e em duas profundidades com o auxílio de uma 
bomba de sucção, acoplada a uma embarcação movida a motor. A água foi filtrada através de uma 
rede de plâncton com 64 micrômetros de abertura de malha. Foram identificados 51 taxa na barra de 
Catuama e na barra Orange 44 taxa.  O holoplâncton predominou nas duas desembocaduras 
apresentando 70% de abundância relativa.  O taxon mais abundante foi Copepoda na fase naupliar 
variando de 50 a 80% de dominância. Nas estações onde os náuplios de Copepoda apresentavam 
menor dominância foi observado um aumento de Protozoa, sendo responsável por esta dominância 
o tintinídio Favella ehrenbergii. Dentre os Copepoda destacaram-se Euterpina acutifrons, Oithona 
hebes e Parvocalanus crassirostris, espécies características de áreas estuarinas.  A diversidade e 
eqüitabilidade foram baixas indicando área em desequilíbrio, fato decorrente dos muitos impactos 
que a área vem recebendo nos últimos anos. Contudo, se observa ainda grande influência do fluxo 
marinho, o que permite uma constante melhoria na qualidade ambiental.  
 

 

INTRODUÇÃO 

 

Os estuários são regiões costeiras semifechadas sujeitas aos aportes dos rios e do fluxo 

marinho, são ambientes altamente dinâmicos, com mudanças constantes em resposta a forçantes 

naturais e estão entre os ecossistemas mais produtivos da terra (Ricklefs, 1996; Miranda et al., 

2002). A distribuição temporal dos organismos que interagem, os vários grupos zooplanctônicos é 

influenciada diretamente pelos processos físicos e químicos. Estes fatores são tidos como os mais 

importantes nas mudanças em curto prazo nas comunidades zooplanctônicas (Pinel Alloul et al.; 

1988; Schlacher e Wooldridge, 1995; Mann e Lazier, 1996; McManus et al., 2005). As teias 

alimentares estuarinas possuem como principais bases o plâncton e os detritos, cuja produção está 

regulada, principalmente, pelos ciclos biogeoquímicos internos (Smith e Smith, 2001). Neste 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

13

contexto, os consumidores primários surgem como um dos principais determinantes da dinâmica 

energética, através das relações tróficas nas cadeias alimentares (Dajoz, 1983).  

O microzooplâncton (20-200 µm) constitui uma considerável porção da biomassa 

zooplanctônica em ambientes marinhos e estuarinos (Porter et al., 1985; Pierce e Turner, 1992). 

Estudos nos oceanos Atlântico (Burkill et al., 1993ª; Verity et al., 1993, Indico (Burkill et al., 

1993b) e Pacífico (Miller, 1993) têm mostrado a importância do microzooplâncton como elo da 

cadeia alimentar uma vez que ele é responsável pela pastagem fitoplanctônica e também serve de 

alimento para predadores vertebrados e invertebrados (Robertson, 1983; Stoecker e Egloff, 1987; 

Stoecker e Capuzzo, 1990; Fukami et al., 1999; Jyothibabu, 2006). 

A estrutura da comunidade envolve as várias formas, nas quais os membros individuais 

estão relacionados e interagem um com o outro para produzir um padrão de alocação de recursos e 

abundância espaço-temporal entre as espécies constituintes. Através da composição, abundância 

relativa, diversidade de espécies, eqüitabilidade e associações é possível responder a questões que 

podem ajudar a identificar os padrões e regras que regem as comunidades naturais (Giller, 1984).  

Logo mensurar a biodiversidade do microzooplâncton da barra Orange e barra de Catuama é 

importante para compreender as funções deste ecossistema.  

As pesquisas sobre o zooplâncton para a região estuarina do Canal de Santa Cruz, Itamaracá, 

norte de Pernambuco foram iniciadas na década de 70 tendo sido desenvolvidos uma serie de 

trabalhos, entre os quais: Santana (1978a e b); Paranaguá et al. (1979); Paranaguá e Koening 

(1980); Paranaguá e Neumann-Leitão (1980, 1981); Paranaguá et al. (1981); Nascimento (1980, 

1981); Paranaguá e Nascimento-Vieira (1984); Paranaguá e Eskinazi-Leça (1985); Schwamborn e 

Silva (1996); Schwamborn (1997); Porto Neto et al. (1999); Schwamborn et al. (1999); Paranaguá 

et al. (2000); Neumann-Leitão et al. (2001) e Silva et al. (2003). 

Embora os estuários sejam muito estudados por causa da sua importância assim como da 

acessibilidade, pouco se sabe sobre os pequenos processos que acontecem neles. Sendo assim, o 

presente estudo teve como objetivo conhecer a estrutura da comunidade microzooplanctônica da 

desembocadura norte ou barra de Catuama e da Desembocadura Sul ou barra Orange, levando em 

consideração diferentes fases de marés e diferentes níveis de profundidade.  

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

14

MATERIAL E MÉTODOS 

 

Área estudada 

 

A ilha de Itamaracá está localizada no estado de Pernambuco, cerca de 50 km ao norte da cidade do 

Recife.  Situa-se entre as latitudes 7º 34’00” S e 7º 55’16” S e entre as longitudes 34º 48’48” W e 

34º 52’24” W. 

 Segundo Kempf (1970), a Ilha de Itamaracá não é afastada da costa, mas simplesmente 

isolada por um braço de mar penetrando no continente. Este braço de mar, denominado de Canal de 

Santa Cruz, possui uma extensão de 22 Km, e largura variável de 0,6 a 1,5 Km. Toda a área é rasa, 

com profundidade média dentro do Canal em torno dos 4-5 m, na maré baixa, e em alguns pontos 

muitas vezes a profundidade pode ser  inferior a 2m.  

 O canal se comunica com o mar ao norte, pela barra Catuama, e ao sul, pela barra Orange, e 

recebe a influência continental através de vários rios, destacando-se, na parte norte, os rios 

Catuama, Carrapicho, Botafogo e Congo, e na parte sul, os rios Igarassu e Paripe. Ao todo, a bacia 

hidrográfica abrange cerca de 750 km2 (Macêdo, 1974). 

 A plataforma continental adjacente à ilha de Itamaracá é estreita, não ultrapassando 20 

milhas de largura. Sua parte interna está caracterizada pela presença de recifes, encontrados a uma 

profundidade de 2 metros, aproximadamente. Estes recifes têm uma estrutura coralínea (corais e 

algas calcárias incrustantes), estabelecida sobre um embasamento arenítico totalmente recoberto, 

apresentando uma densa cobertura algal com predominância de Chlorophyceae e Phaeophyceae. 

Próximo à costa, o substrato é constituído pela fácies de areia fluvial quartzosa e está densamente 

povoado por prados da fanerógama marinha Halodule wrightii (Magalhães et al., 1997).   

 O ecossistema manguezal que margeia o Canal de Santa Cruz, em quase toda a extensão 

possui uma cobertura vegetal onde evidenciam-se os mangues: Rhizophora mangle L. com maior 

densidade, representando 74,3% de cobertura, seguida por Laguncularia racemosa Gaertn (19,9%), 

Avicennia schaueriana Staf e Leechman com 5,8% e, por fim, uma pequena participação de  

Conocarpus erecta L. (Schuler et al, 2000). 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

15

Figura 1 -  Mapa do Sistema Estuarino de Itamaracá, Pernambuco, indicando os locais de coleta em relação 

às zonas de convergência. 

 

Metodologia 

 

As coletas foram realizadas na barra Orange ao Sul e na barra de Catuama ao Norte da Ilha 

de Itamaracá, em agosto de 2001, em marés de sizígia (3 e 4/08 barra Orange; 5 e 6/08 barra de 

Catuama) e quadratura (9 e 10/08 barra Orange; 11 e 12/08 barra de Catuama), de 3 em 3 horas, 

correspondendo a um ciclo nictemeral.   Imediatamente antes de cada amostragem foi realizado um  

perfil de corrente por meio de ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler)  e cujas estações foram 

plotadas levando-se em consideração a localização da zona de convergência no momento da coleta. 

A partir do posicionamento da Estação Meio ou Convergência, foram demarcadas uma estação 

eqüidistante entre a convergência e a terra firme (Estação Continente) e outra eqüidistante entre a 

convergência e a Ilha de Itamaracá (Estação Ilha). Quanto ao ponto de amostragem foram realizadas 

coletas em três níveis de profundidade para a estação Meio ou Convergência (superfície, meio e 

fundo) e em dois níveis de profundidade para as outras duas estações (superfície e fundo). 

As amostras de plâncton, num total de 207 amostras, foram obtidas com o auxílio de uma 

bomba de sucção, acoplada a uma embarcação movida a motor. A água foi filtrada com rede de 

plâncton com 64 micrômetros de abertura de malha. Dependendo da concentração de material em 

suspensão, o período de bombeamento da água variou de três a cinco minutos. Logo após a 

filtragem, o material biológico foi transferido para recipientes plásticos devidamente etiquetados e 

barra 
Orange

barra  de 
Catuama

barra 
Orange

barra  de 
Catuama



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

16

fixado com formol a 4% neutralizado com Tetraborato de sódio (5g/L), de acordo com técnicas 

descritas por Newell e Newell (1963). 

A biomassa foi obtida através do peso úmido onde as amostras do zooplâncton foram 

pesadas, em balança de precisão, de acordo com a técnica proposta por Beers (1981) e Omori e 

Ikeda (1984). 

Para a análise qualitativa e quantitativa dos organismos microzooplanctônicos, cada amostra 

foi colocada em um béquer ao qual adicionou-se água doce filtrada para efetuar a diluição, que 

variou de 25 ml a 100 ml de acordo com o volume da amostra. Em seguida, retirou-se uma 

subamostra de 1 ml com auxílio de uma pipeta “Stempel” e vertida em lâmina “Sedgwick-Rafter”, a 

qual foi analisada em microscópio composto (marca Zeiss).  

Para a identificação dos organismos zooplanctônicos e obtenção de informações ecológicas 

foi utilizada, a seguinte bibliografia: Rose (1933), Tregouboff e Rose (1957), Björnberg (1963; 

1981), Bougis (1974),  Boltovskoy (1981; 1999) e Omori e Ikeda (1984), dentre outras. 

O índice de diversidade de Shannon foi calculado para estimar a diversidade da comunidade 

(Shannon, 1948) e a eqüitabilidade foi calculada de acordo com Pielou (1977). 

Foram realizadas análises de variância através do teste não paramétrico de Mann Whitney 

para verificar as possíveis influências dos parâmetros ambientais sobre a diversidade e 

eqüitabilidade e sobre o comportamento dos organismos. Foram considerados estatisticamente 

diferentes os blocos com p&lt;0,05. Foram testados os seguintes fatores: fases do ciclo de maré 

(preamar, vazante, baixa-mar e enchente), situação de maré (sizígia e quadratura), fotoperíodo (dia 

e noite), estações (Continente, Meio e Ilha) e nível de coleta (superfície, meio e fundo). Quando não 

houve diferença significativa (p&gt;0,05) os dados foram agrupados para reduzir matrizes extensas que 

geravam análises distorcidas. Todos esses testes foram aplicados utilizando-se os programas 

Statistica 6.0 e BioEstat 3.0. 

 

 

RESULTADOS 

 

Foram identificados  51 taxa na barra de Catuama. Destes 8 taxa ocorreram em mais de 50% 

das amostras. Na barra Orange foram identificados 44 taxa, sendo que 10 ocorreram em mais de 

50% das amostras.  O holoplâncton predominou nas duas desembocaduras, apresentando 70% de 

abundância relativa em ambas desembocaduras.  O taxa mais abundante nas duas desembocaduras 

foi Copepoda na fase naupliar, variando de 50 a 80% de dominância. Nas estações onde os náuplios 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

17

de Copepoda apresentavam menor dominância observou-se um aumento de Protozoa, sendo 

responsável por esta dominância Favella ehrenbergii (Figura 2 e Tabela 1).  

Dentre as 12 espécies de Copepoda identificadas no presente estudo as que apresentaram 

dominância pontual nas duas desembocaduras foram copepoditos e adultos de Euterpina acutifrons, 

Oithona hebes e Parvocalanus crassirostris, espécies caracterizadas por formar grupo estuarino 

dominante. Outro grupo que também teve uma dominância pontual nas duas desembocaduras foi 

Protozoa, sendo os seus representantes mais dominantes Favella ehrenbergii, Leprotintinnus 

nordqvisti e a Ordem Foraminiferida (Figura 2). 

Figura 2 – Abundância relativa do microzooplâncton coletado na barra de Catuama e barra Orange, 

Canal de Santa Cruz, Pernambuco, durante as marés de Sizígia e Quadratura de agosto de 2001. 

CAT=Barra de Catuama; ORA= Barra Orange; SIZ= Maré de Sizígia; QUAD= Maré de 

Quadratura. 

 

Cerca de 10% da comunidade microzooplanctônica apresentou freqüência de ocorrência 

acima de 70%. O grupo de organismos, que ocorreu como muito freqüente nas duas 

desembocaduras e nas duas fases da maré foi o de Copepoda (náuplios), Favella ehrenbergii, 

Oithona hebes, Euterpina acutifrons. Na maré de sizígia da barra de Catuama tanto na superfície 

como na camada do fundo foram registrados 7 taxa como muito freqüentes. Na maré de quadratura 

da barra de Catuama foram registrados 9 taxa na superfície e 8 na camada do fundo. Na barra 

Orange durante a sizígia, nas duas profundidades de coleta, ocorreram 8 taxa muito freqüentes, na 

maré de quadratura foram observados 9 taxa na superfície e 8 na camada do fundo (Tabela 2). 

 

0%

20%

40%

60%

80%

100%

CAT 

SIZ 

SUP

CAT 

SIZ 

FUN

CAT

QUAD

SUP

CAT

QUAD

FUN

ORA 

SIZ 

SUP

ORA 

SIZ 

FUN

ORA

QUAD

SUP

ORAN

QUAD

FUN

Desembocadura/Fase de maré/Profundidade de coleta

OUTROS PROTOZOA MOLLUSCA COPEPODA NAUPLIUS COPEPODA



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

18

Tabela 1 – Composição do microzooplâncton coletado na barra de Catuama e barra Orange, Canal 
de Santa Cruz, Pernambuco, durante a maré de sizígia e quadratura do mês de agosto de 2001.  
  

Foraminiferida    Parvocalanus crassirostris (F. Dahl, 1894) 

   Tetronphalus buloides d'Orbigny, 1826    Clausocalanus furcatus (Brady, 1883) 

   Textularia sp.    Temora turbinata (Dana, 1949) 

   Globorotalia sp.    Acartia lillijeborgi Giesbrecht, 1892 

   Remaneica sp.    Calanoida (Copepodito) 

   Amphistegina sp.    Oithona oswaldocruzi Oliveira, 1945 

   Spirillina sp.    Oithona hebes Giesbrecht, 1891 

Ciliophora    Oithona nana Giesbrecht, 1892 

   Vorticella sp.    Oithona spp. (copepodito) 

Tintinnina    Microsetela norvegica (Bocck, 1864) 
   Leprotintinnus nordqvisti (Brandt, 1906) Kofoid &amp;amp; 
Cambell, 1929    Euterpina acutifrons (Dana, 1852) 

   Tintinnopsis sp.    Tigriopus sp. 

   Favella ehrenbergii (Claparede &amp;amp; Laachmann, 1858)    Harpacticoida (outros) 
   Codonellopsis ostenfeldi (Schmidt, 1901) Kofoid &amp;amp; 
Cambell, 1929    Oncaea sp. (copepodito)  

Porifera    Copepoda (nauplius) 

   Esponja (larva)  Cirripedia 

Nematoda    Balanus sp. (Nauplius) 

Rotifera    Balanus sp. (cipris) 

   Rotaria sp. Isopoda (larva Epicaridae) 

   Brachionus plicatilis (O. F.Müller)  Decapoda 

   Brachionus caudatus    Lucifer sp. (protozoea) 

   Brachionus angularis    Brachyura (Zoea) 

   Macrochaetus collensi    Caridea (larva) 

Kinorhyncha Bryozoa  

Tardigrada    Membranipora sp. (larva) 

Mollusca Chaetognatha 

   Gastropoda (véliger)    Sagitta sp. 

   Bivalvia (véliger) Larvacea 

Polychaeta     Oikopleura dioica Fol, 1872 

   larvas (diversos estágios)    Oikopleura longicauda (Vogt, 1854) 

Ostracoda    Oikopleura sp. 

Cladocera Anfioxo 

Copepoda Pisces (ovos e larvas) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

19

Tabela 2 – Freqüência de ocorrência do microzooplâncton coletado na barra de Catuama e barra 
Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, durante a maré de sizígia e quadratura do mês de agosto 
de 2001. CAT=Barra de Catuama; ORA= Barra Orange; SIZ= Maré de Sizígia; QUAD= Maré de 
Quadratura. 

 

CAT 
SIZ 
SUP 

CAT 
SIZ 

FUN 

CAT 
QUAD 

SUP 

CAT 
QUAD 
FUN 

ORA 
SIZ 
SUP 

ORA 
SIZ 
FUN 

ORAN 
QUAD 

SUP 

ORAN 
QUAD 
FUN 

Copepoda (nauplius) 100% 100% 100% 100% 100% 100% 100% 100% 
Favella ehrenbergii 100% 89% 100% 100% 100% 96% 100% 96% 
Oithona hebes 89% 95% 96% 92% 86% 87% 96% 92% 
Euterpina acutifrons 83% 95% 96% 83% 86% 91% 88% 100% 
Classe Gastropoda (velígeres) 94% 95% 96% 96% 77% - 92% 96% 
Classe Bivalvia (velégeres) 72% - 96% 96% 82% 70% 96% 92% 
Classe Polychaeta (larva) 83% 84% 91% 96% - 78% 92% 88% 
Oikopleura dioica - - - 92% 77% 83% 83% - 
Parvocalanus crassirostris - 79% 91% 83% - - 75% 83% 
Ordem Foraminiferida - - - - 95% 83% - - 

Número de taxa 7 7 8 9 8 8 9 8 

 

A diversidade apresentou valores significativamente diferentes em relação as 

desembocadura (Catuama e Orange com p=0.000), as fases de maré (sizígia e quadratura com 

p=0.0000 para as coletas em Catuama; p=0.0059 para as coletas em Orange). Em relação à 

profundidade de coleta (superfície e fundo) foram observadas diferenças significativas apenas na 

barra de Catuama (p=0.0000). Quanto ao regime de maré foram registradas diferenças significativas 

apenas na barra Orange (p=0.0000 PMxVZ; p=0.0003 PMxEN; p=0.0023 PMxBM) Não foram 

observadas diferenças significativas entre as estações Continente, Meio e Ilha, nem entre o 

fotoperíodo Dia e Noite (Tabela 3 e 4). 

A diversidade foi baixa com média geral de 1,2±0,36 bits.ind-1 e apresentou tendência de 

aumentar em direção a camada do fundo. O mínimo de todas as estações foi de 0,3 bits.ind-1, na 

Estação Meio (barra de Catuama/ sizígia/Superfície) devido ao predomínio de Nauplios de 

Copepoda. O máximo foi de 2,0 bits.ind-1 nas estações Continente (Barra 

Catuama/Quadratura/Fundo e Barra Orange/Sizígia/Fundo). A média global da barra de Catuama na 

maré de sizígia foi de 1,1±0,36 bits.ind-1 na maré de Quadratura foi de 1,4±0,31 bits.ind-1. A média 

global na barra Orange na maré de sizígia foi de 0,9±0,37 bits.ind-1 e na maré de quadratura a média 

global foi de 1,1±0,24 bits.ind-1 (Figura 3). 

No tocante à eqüitabilidade também foi observada diferença significativa em relação à 

desembocadura (p=0.0000), as fases da lua (p=0.0000) e a profundidade de coleta (p=0.0000 para 

as coletas na barra de Catuama e p=0.0421 para a barra Orange). Em relação às marés, assim como 

na diversidade, apenas na barra Orange foram observadas diferenças significativas (p=0.0000 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

20

PMxVZ; p=0.0000 PMxEN; p=0.0039 PMxBM). Também não foram registradas diferenças 

significativas em relação às estações nem ao fotoperíodo (Tabela 3 e 4). 

  A media geral da eqüitabilidade foi de 0,26±0.08. O mínimo foi de todas as estações foi de 

0,07 e ocorreu na estação Meio (Barra de Catuama/Sizígia/Superfície) e o máximo foi de 0,47 

sendo registrado na estação Continente (Barra de Catuama/Quadratura/Fundo). A média global da 

Barra de Catuama na maré de sizígia foi de 0,24± 0, 08, na maré de quadratura foi de 0,32±0,07. 

Em relação à Barra Orange a média global na maré de Sizígia foi de 0,21±0,09 e na quadratura foi 

de 0,24±0,06 (Figura 4). 

Tabela 3 –Análise de variância (Teste de Mann-Whitney) do efeito da desembocadura, fase de 
maré, estações, fotoperíodo, profundidade de coleta e maré sobre a diversidade (bits. ind-1) e 
eqüitabilidade na Barra de Catuama Canal de Santa Cruz, Pernambuco em agosto de 2001. Nível de 
significância: n/s = não significativo; (**) 0.001 &amp;lt;p&amp;lt;0.01; (***) p&lt;0.001. 
 

  Diversidade Catuama Eqüitabilidade Catuama 
Desembocadura CatuamaxOrange ***Orange ***Orange 

Fase de Maré SizígiaxQuadratura ***Sizígia ***Sizígia 
ContinentexMeio n/s n/s 
ContinentexIlha n/s n/s Estações 
MeioxIlha n/s n/s 

Fotoperíodo DiurnoxNoturno n/s n/s 
Profundidade SuperfíciexFundo ***Fundo ***Fundo 

PreamarxVazante n/s n/s 
PreamarxEnchente n/s n/s 
PreamarxBaixa-mar n/s n/s 
VazantexEnchente n/s n/s 
VazantexBaixa-mar n/s n/s 

Maré 

EnchentexBaixa-mar n/s n/s 
 
Tabela 4 –Análise de variância (Teste de Mann-Whitney) do efeito da desembocadura, fase de 
maré, estações, fotoperíodo, profundidade de coleta e maré sobre a diversidade (bits.ind-1) e 
eqüitabilidade na Barra de Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco em agosto de 2001. Nível de 
significância: n/s = não significativo; (**) 0.001 &amp;lt;p&amp;lt;0.01; (***) p&lt;0.001. 
 

  Diversidade Orange Eqüitabilidade Orange 
Desembocadura CatuamaxOrange ***Orange ***Orange 

Fase de Maré SizígiaxQuadratura **Sizígia ***Sizígia 
ContinentexMeio n/s n/s 
ContinentexIlha n/s n/s Estações 
MeioxIlha n/s n/s 

Fotoperíodo DiurnoxNoturno n/s n/s 
Profundidade SuperfíciexFundo n/s **Fundo 

PreamarxVazante ***Vazante ***Vazante 
PreamarxEnchente ***Enchente ***Enchente 
PreamarxBaixa-mar **Preamar **Preamar 
VazantexEnchente n/s n/s 
VazantexBaixa-mar n/s n/s 

Maré 

EnchentexBaixa-mar n/s n/s 
 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

21

 

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

CAT. SIZ. CAT. QUAD. ORA. SIZ. ORA. QUAD. 

Desembocadura/Fase da maré

D
iv

e
rs

id
a
d

e
 (

B
it

s
.i

n
d

-1
)

Superfície meio Fundo
 

Figura 3 – Diversidade Específica do microzooplâncton coletado na barra de Catuama e barra 
Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, durante as marés de Sizígia e Quadratura de agosto de 
2001.  

 

 

 

0

0.05

0.1

0.15

0.2

0.25

0.3

0.35

0.4

0.45

0.5

CAT. SIZ. CAT. QUAD. ORA. SIZ. ORA. QUAD. 
Desembocadura/Fase da maré

E
q

u
it

a
b

il
id

a
d

e

Superfície meio Fundo
 

 

 

Figura 4 – Eqüitabilidade do microzooplâncton coletado na barra de Catuama e barra Orange, Canal 
de Santa Cruz, Pernambuco, durante as marés de Sizígia e Quadratura de agosto de 2001. 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

22

DISCUSSÃO 

 

O sistema estuarino do Canal de Santa Cruz onde estão situadas as barra Orange e Catuama, 

apresenta características de mistura intensa dos fluxos marinhos e limnético, com predomínio do 

marinho. A entrada de água marinha se dá nas duas extremidades com intensidades distintas 

(Medeiros et al., 2001). Segundo Figueiredo (2005) as duas barras são diretamente influenciadas 

pela água oceânica costeira, sendo verificado uma pequena estratificação salina, onde de uma forma 

geral, as salinidades de fundo são maiores do que as de superfície. Isto se justifica pela presença de 

água mais densa nas duas barras, onde o sistema transporta constantemente água salgada para o seu 

interior. Porém a autora salienta que este gradiente de salinidade entre a superfície e o fundo é mais 

marcante durante a maré de quadratura na barra de Catuama, mostrando que para este nível de 

maré, a água doce se faz mais presente nesta área, e assim ocasiona uma barreira maior entre as 

diferentes massas d’água. 

Embora haja essa diferença entre as marés de sizígia e quadratura no que se refere ao regime 

salino, a composição geral do microzooplâncton nas barras Orange e Catuama foi semelhante nas 

duas etapas de coleta, sem grandes diferenças no ciclo nictemeral. Foram identificados um total de 

51 taxa na barra de Catuama e 44 na barra Orange, predominando o holoplâncton com 70%.  Dentre 

os organismos holoplanctônicos houve predomínio de Copepoda em todas as fases do ciclo de vida. 

O zooplâncton estuarino caracteriza-se, geralmente, pelo predomínio de espécies holoplanctônicas 

sendo Copepoda o grupo mais abundante (Tundisi, 1970; Day Jr et al., 1989). Estudos sobre o 

zooplâncton do Nordeste brasileiro comprovaram que Copepoda é o grupo dominante na maioria 

dos ecossistemas estuarinos, nerítico e oceânico (Schwamborn, 1997; Boltovskoy, 1999; Neumann-

Leitão et al., 1999; Gusmão, 2000; Silva et al., 2004, dentre outros). 

Estudos para esta mesma área realizados com rede de 64 micrômetros de abertura de malha 

arrastada horizontalmente à superfície por 3 minutos foram realizados por Neumann-Leitão et al. 

(2003), onde o microzooplâncton apresentou 56 táxons, na sua maioria marinha eurialina, 

predominando Copepoda (27 espécies) e Tintinnina (15 espécies). Foi também registrado grande 

número de larvas de Bivalvia, Gastropoda e Polychaeta. Embora as coletas do presente estudo 

tenham sido realizadas com bomba, não houve diferença na biodiversidade da área. 

Dentre as espécies mais representativas destacaram-se Oithona hebes, Euterpina acutifrons 

e Parvocalanus crassirostris, as quais segundo Björnberg (1981), formam um grupo característico 

para os estuários brasileiros. 

Oithona hebes apresentou uma quantidade bem maior que as outras duas espécies de 

Copepoda, em ambas as barras e fases de maré. Paffenhöfer (1993) realizou uma série de 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

23

experimentos laboratoriais para compreender a causa do predomínio dos Oithonidae em vários 

locais e concluiu que esta família é carnívora, apresentando um comportamento mais passivo, 

chamando menor atenção dos predadores, enquanto os Paracalanidae são mais vulneráveis a 

predação por causa de sua contínua movimentação; assim, a predação limitada é uma das possiveis 

razões pela alta concentração de Oithona. 

Parvocalanus crassirostris, espécie também significativa tanto na barra Orange quanto na 

barra de Catuama, é tida por Matsumura-Tundisi (1972) como uma espécie de grande tolerância à 

salinidade e temperatura, encontrada em diversas partes do mundo, porém limitada às águas 

costeiras de regiões tropicais e subtropicais, sendo um dos copépodos mais comumente citados em 

águas costeiras e estuarinas do Brasil. 

Euterpina acutifrons, foi bem representativa na área. Segundo Bjornberg, (1963) esta 

espécie habita desde a região costeira até o interior do estuário, tendo ampla distribuição geográfica, 

e geralmente com abundância numérica elevada.  Ocorre durante todo o ano nos estuários 

brasileiros, porém com predomínio em determinadas épocas (Matsumura-Tundisi, 1972).  

Com relação aos Tintinnina, a espécie mais comum, nas duas Barras e nas duas fases de 

marés foi Favella ehrenbergii. Sant’Anna (1993) cita F. ehrenbergii como muito freqüente no 

estuário da bacia do Pina-PE. Na maior parte dos estudos realizados nos estuários do Brasil, 

(Tundisi et al., 1978; Nascimento, 1980; Sassi e Melo, 1982; Nordi, 1982; Lansac Tôha, 1985; 

Lopes, 1989; Moura, 2000) as atividades reprodutivas e de crescimento dos Tintinnina, estão 

ligadas ao período de máxima precipitação pluviométrica, período no qual foi realizado o presente 

estudo.  

Registrou-se, também, nas duas barras vários foraminíferos bentônicos, que ocorrem no 

plâncton quando existe turbulência local associada a pouca profundidade, ou em amostras coletadas 

próximo ao substrato. Foram registrados, dentre outros, as espécies Remaneica sp., Textullaria sp. e 

Tetromphalus bulloides. Trégouboff e Rose (1957) mencionam que em águas tropicais é comum 

encontrar no plâncton estuarino e nerítico estágios jovens de Foraminifera bentônicos, que não 

apresentam qualquer dispositivo particular à vida planctônica, mas que sobem à superfície, trazidos 

por correntes ascendentes.  

  Oikopleura dioica (Appendicularia) de presença significativa nas duas desembocaduras, tem 

sido citada com freqüência em outros estuários do Brasil (Matsumura-Tundisi, 1972; Nascimento, 

1980; Nordi, 1982, Lansac Tôha, 1985; Lopes et al., 1986, dentre outros).   

Quanto ao meroplâncton, o mesmo esteve representado principalmente por larvas de 

Mollusca e de Annelida Polychaeta. Segundo Perkins (1974), o meroplâncton constitui componente 

importante no estuário, podendo ocorrer em grande abundância.  Tundisi (1970) menciona que 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

24

variações acentuadas no zooplâncton estuarino decorrem de processos reprodutivos das 

comunidades bentônicas, que possuem larvas no plâncton.  

Para outros sistemas estuarinos no Brasil foram citados ocorrendo em grande abundância 

velígeres de Gastropoda e de Bivalvia, larvas de Polychaeta, náuplios de Cirripedia, zoeas de 

Brachyura, ovos e larvas de Pisces com freqüência e abundância espacial e temporal  variável  

(Matsumura-Tundisi, 1972; Montú, 1980; Nascimento, 1980; Pereira, 1980; Nordi, 1982;  Lansac 

Tôha, 1985;  Montú &amp;amp; Cordeiro, 1988; Lopes et al., 1986; Lopes, 1989; Neumann-Leitão et al., 

1992a; Sant'Anna, 1993).  

Para as barras norte e sul do Canal de Santa Cruz, os velígeres de Gastropoda foram mais 

abundantes em Catuama, sendo o período estudado o chuvoso.  No estuário da bacia do Pina - PE, 

Sant'Anna (1993) encontrou o predomínio dessas larvas, no período chuvoso. De acordo com Alves 

(1991) a espécies de Gastropoda Tricolia affinis, Bittium varium e Smaragdia viridis. Adultos 

destas espécies foram assinaladas por este autor para o fital de Halodule wrightii , que cobre grande 

parte da área costeira da ilha de Itamaracá.  Nesta mesma região, Neumann-Leitão et al. 

(1991/1993) registraram no zooplâncton a ocorrência destas larvas em grande quantidade. Os 

velígeres de Bivalvia se destacaram na barra de Orange. Nos estudos realizados nesta área por 

Paranaguá et al. (2000) foram registradas a presença destas larvas, principalmente nas preamares. 

Domonaram às espécies Crassostrea rhizophorae, Mytella charruana e M. guyanensis. 

A diversidade específica tanto na barra Orange quanto na barra de Catuama nas duas etapas 

de coleta foi relativamente baixa, em decorrência do pequeno número de espécies encontradas, fato 

comum em áreas instáveis, como é o caso dos estuários. Segundo Whittaker (1972) e Connell 

(1980) a instabilidade ambiental resultante de estresses crônicos é o maior fator limitante na 

diversidade de espécies. A diversidade também está relacionada com a competição e a predação. A 

competição por recursos limitados tem sido considerada o determinante primário na diversidade de 

espécies, pois à medida que os recursos se tornam escassos, somente os mais eficientes prevalecem, 

resultando em menor número de espécies (MacArthur, 1972). A maior diversidade nas camadas 

mais profundas evidencia o papel desempenhado pelo fluxo marinho na maior qualidade do 

ambiente. 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

25

REFERÊNCIAS 

 

ALVES, M. S. 1991. Macrofauna do fital Halodule wrightii Aschers, (Angiospermas - 
Potomogetomacea) da Praia de Jaguaribe, Ilha de Itamaracá-PE, Brasil, Dissertação  
(Mestrado em Oceanografia Biológica) Universidade Federal de Pernambuco, Recife,  316p. 
BEERS, J.R. 1981. Determinación de la biomasa del zooplancton. In: Boltovskoy, d. (ed.). Atlas 
del zooplancton del Atlantico Sudoccidental y métodos de trabajo com el zooplancton marino. 
Mar del Plata:INIDEP, p. 133-141.  
BJÖRNBERG, T. K. S. 1981. Copepoda, In: D. BOLTOVSKOY, Atlas del Zooplancton del 
Atlântico Sudoccidental y Métodos de Trabajo con el Zooplancton Marino. INIDEP, Mar del 
Plata, 587-616. 
BJÖRNBERG, T. K. S. 1963. On the free-living copepods off Brazil. Boletim do Instituto 
Oceanográfico da Universidade de São Paulo, São Paulo, 13 (1): 1-142. 
BOLTOVSKOY, D. 1999.  (Ed). South Atlantic Zooplankton. Leiden: Backhuys Publishers. 2v. 
1706p. 
BOLTOVSKOY, D. 1981. (ed.). Atlas del zooplancton del Atlantico Sudoccidental y métodos 
de trabajos com el zooplancton marino. Mar del Plata: INIDEP, 936p.  
BOUGIS, P.   1974. Ecologie du plancton marin. II. Le zooplancton. Paris: Masson et  Cie.,  (2): 
200p. 
BURKILL, P.H., EDWARDS, E. S., JOHN, A.W.G., SLEIGH, M.A., 1993a. Microzooplankton 
and their herbivorous activity in the northeastern Atlantic Ocean. Deep-Sea Research, California, 
40: 479-493. 
BURKILL, P.H., LEAKY, R.J.G., OWENS, N.J.P., MANTOURA, R.F.C., 1993b. Synechococcus 
and its importance to the microbial food webs of the northwestern Indian Ocean. In: Burkill, P.H., 
Mantoura, R.F.C., owens, N.J.P. (Eds.), Biogeochemical Cycling in the Northwestern Indian 
Ocean,  40: 3. 
CONNELL, J. H. 1980, Diversity and the coevolution of competitors or the ghost of competition 
past. Oikos, Copenhagen, 35: 131-138.  
DAJOZ, R. 1983. Ecologia Geral. 4 ed. Petrópolis: Vozes, 472p. 
DAY JR, J. W. ; HALL, C. A. J.; KEMP, W. M.; YÁÑES ARANCIBIA, A. 1989. Estuarine 
Ecology. A Willey - Interscience Publication.. 
DOWNING, A.G., DURBIN, E.G., 1981. Standing stock and estimated production rates of 
phytoplankton and zooplankton in Narragansett Bay, Rhodes Island. Estuaries, United States, 4: 
24-41. 
FIGUEIREDO, J.A. 2005. Influência Hidrológica e Biomassa Fitoplanctônica nas Barras 
Orange e Catuama (Canal de Santa Cruz) - Itamaracá –PE: Variação Nictemeral.. 141 f. 
Dissertação (Mestrado) Universidade Federal de Pernambuco. 
FUKAMI, K.A., WATANABLE, S., FUJITHA, K.Y., NISHIJIMA, T., 1999. Predation on naked 
protozoan microzooplankton by fish larvae. Marine Ecology Progress Series, Germany, 185: 285-
291. 
GILLER, P.S., 1984. Comunity structure and the niche. London: Dunnet, G. m.; Gimingham, 
C.H. (eds.), Chapman and Hall, 176 p. 
GUSMÃO, L.M.O. 2000. Comunidade zooplanctônica nas províncias neríticas e oceânica do 
Estado de Pernambuco (Latitude 7°°°°32’98” a 8°°°°41’51” S – Longitude 34°°°°04’47” a 35°°°°01’51” 
W). Tese de doutorado. Universidade Federal de Pernambuco. 109f.   
JYOTHIBABU, R., MADHU, N.V., JAYALAKSHMI, K, V., BALACHANDRAN, K.K., 
SHIYAS, C.A., MARTIN, G.D., NAIR, K.K.C., 2006. Impact of freshwater influx on 
microzooplankton mediated food web in a tropical estuary (Cochin backwaters – India). Estuarine 
Coastal and Shelf Science, London, 69: 505-518. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

26

KEMPF, M. 1970. Nota preliminar sobre fundos costeiros da região de Itamaracá (Norte do Estado 
de Pernambuco, Brasil). Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco. 
Recife.  9-11:95-111. 
LANSAC TÔHA, F. A..  1985, Ecologia do zooplâncton do estuário do Rio Una do Prelado 
(São Paulo, Brasil). São Paulo, 195p. Tese de Doutorado. Instituto Oceanográfico, Universidade de 
São Paulo.  
LEITÃO, S. N. ; FEITOSA, F. A. N. ; MOURA, M. C. O. ; MONTES, M. J. F. ; MUNIZ, K. ; 
SILVA-CUNHA, M. G. G. ; PARANAGUÁ, M. N. 2003. Aquaculture impacts on the water quality 
and plankton community in a mangrove ecosystem in Brazil. Ecology and the Environment, 
Southampton, 63:161-172.  
LOPES, R. M. 1989, Zooplâncton do estuário do Rio Guaraú (Peruíbe, São Paulo): 
composição, distribuição espacial e variação sazonal no período de outubro/86 a outubro/87.  
São Paulo, 178p. Dissertação de Mestrado. Instituto de Biociências, Universidade de São Paulo.  
LOPES, R. M.; ALMEIDA PRADO-POR, M. S.; POR, F. D. 1986, Zooplankton seasonality in the 
Rio Verde estuary. Revue d’ Hydrobiologie  Tropicale, Paris 19 (3/4): 207-214.  
MACARTHUR, R.H. 1972. Geographical Ecology. Patterns in the Distribution of Species. New 
York: Harper &amp;amp; Row. 
MACÊDO, S. J. Fisioecologia de alguns estuários do Canal de Santa Cruz (Itamaracá-PE). 
1974 121 f. Dissertação (Mestrado em Fisiologia Geral) - Departamento de Fisiologia Geral do 
Instituto de Biociências, Universidade de São Paulo. São Paulo. 
MAGALHÃES, K. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; JUNIOR MOURA, A. M. 1997, Morfologia e 
biomassa da fanerógama marinha Halodule wrightii Ascherson no litoral norte de Pernambuco. 
Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco. Recife. 25:83-92. 
MANN, K.H.; LAZIER, J. R. N. 1996. Dynamics of marine ecosystems biological-physical 
interactions in the oceans. E ed. Boston: Blackwell Science,  
MATSUMURA-TUNDISI, T. 1972, Aspectos ecológicos do zooplâncton da região lagunar de 
Cananéia com especial referência aos Copepoda (Crustacea). São Paulo, 191p. Tese de 
Doutorado. Instituto de Biociências, Universidade de São Paulo.  
MCMANUS, M. A., CHERITON, O. M., DRAKE, P. J., HOLLIDAY, D.V., STORLAZZI, C.D., 
DONAGHAY, P.L., GREENLAW, C.F. 2005. Effects of physical processes on structure and 
transport of thin zooplankton layers in the coastal ocean. Marine Ecology Progress Series, 
Germany, 301:199-215.  
MILLER, C.B., 1993. Pelagic production processes in the Subartic pacific. Progress in 
Oceanography, U.K. 32: 1-15. 
MIRANDA, B.L., CASTRO, M.B., KJERFVE, B. 2002.  Princípios da Oceanografia Física de 
Estuários, São Paulo: Editora da Universidade de São Paulo, 413p. 
MONTÚ, M. A. 1980. Zooplâncton do estuário da Lagoa dos Patos. I. Estrutura e variações 
temporais e espaciais da comunidade. Atlântica, Rio Grande, 4:53-72.  
MONTÚ, M.; CORDEIRO, T. A. 1988. Zooplâncton del complejo estuarial de la Bahia de 
Paranaguá. I. Composición, dinámica de las especies, ritmos reprodutivos y acción de los fatores 
ambientales sobre la comunidad. Nerítica, Pontal do Sul, 3:61-83. 
MOURA, M.C.O. 2000. Zooplâncton do sistema estuarino do rio Goiana – PE (Brasil). 
Dissertação (Mestrado em Oceanografia) Universidade Federal de Pernambuco, 72f. 
NASCIMENTO, D. A. 1980. Composição e distribuição do zooplâncton no estuário do rio 
Botafogo, Itamaracá –PE. 180 f. Dissertação (Mestrado) Universidade Federal do Paraná. 
NASCIMENTO, D. A. 1981. Estudo ecológico da região de Itamaracá, Pernambuco – Brasil. XV. 
Copepoda do estuário do rio Botafogo. Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de 
PE. Recife, 16:65-88.  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

27

NEUMANN-LEITÃO, S., GUSMÃO, L. M. O. &amp;amp; NASCIMENTO-VIEIRA, D. A., 1992, 
Zooplâncton dos estuários dos rios Massangana e Tatuoca, Suape (PE - Brasil). Brazilian Archives 
of Biology and Technology,  Curitiba, 35: 341-360. 
NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L. M. O.; SILVA, T.A.; NASCIMENTO-VIEIRA, D. A.; 
SILVA, A. P. 1999. Mesozooplankton biomass and diversity in coastal and oceanic water off 
North-Estern Brazil. Archive of Fishery and Marine Research, Jena, 47 (2-3): 153-165. 
NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.;  MACÊDO, S.J.; MEDEIROS, M.L.; KOENING, 
M.L.; MONTES, M.J.F.; FEITOSA, F.A.N.; GUSMÃO, L.M.O. 2001.  Plankton dynamics at 
Itamaracá mangrove estuarine system, Pernambuco, Brazil. In: Villacampa, Y.; Brebbia, C.A., Usó, 
J.L. (Eds.). Ecosystems and sustainable development III, Southampton, Boston: WITPress, 1: 
409-418. 
NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L.M.O.; NOGUEIRA-PARANHOS, J. D. ; 
NASCIMENTO-VIEIRA, D.A. ; PARANAGUÁ, M.N. 1991/1993. Zooplâncton da plataforma 
continental norte do estado de Pernambuco (Brasil). Trabalhos Oceanográficos da Universidade 
Federal de Pernambuco, Recife, 22 (1): 97-116. 
NEWELL, G.H.; NEWELL, R.C. 1963. Marine plankton a pratical guide. London; Hutchinson 
Educat., 221p. 
NORDI, M. 1982. Ecologia do zooplâncton no estuário do Rio Paraíba do Norte (Paraíba-
Brasil). São Carlos, 131p. Dissertação de Mestrado. Universidade Federal de São Carlos, São 
Carlos.  
OMORI, M.; IKEDA, T. 1984. Methods in marine zooplankton ecology. New York: Wiley. 
331p.  
PAFFENHOFER, G.A. 1993. On the ecology of marine cyclopoids (Crustacea, Copepoda). 
Journal of Plankton Research. Oxford, 15 (1): 37-55. 
PARANAGUÁ, M. N.; NASCIMENTO-VIEIRA, D. A. 1984 Estudo ecológico da região de 
Itamaracá, Pernambuco, Brasil. XXV. Zooplâncton do rio Botafogo. Trabalhos Oceanográficos 
da Universidade Federal de Pernambuco. Recife, 18: 193-206.  
PARANAGUÁ, M. N.; NASCIMENTO, D. A.; MACEDO, S. J. 1979. Estudo ecológico da região 
de Itamaracá, Pernambuco, Brasil. II. Distribuição do zooplâncton no estuário do rio Igarassu. 
Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco. Recife, 14: 65-92. 
PARANAGUÁ, M. N.; NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L. M. O., 2000. In: Barros, H.M.; 
Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; Lima, T. Gerenciamento Participativo de Estuários e 
Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE. 8:89-102. 
PARANAGUÁ, M. N.; NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L. M. O.; NASCIMENTO, D. A. 
1981. Estudos preliminares sobre a metodologia de coleta de plâncton em viveiros estuarinos, 
Itamaracá – PE. Congresso Brasileiro de Engenharia de pesca. Recife, Anais 2: 243-358.  
PARANAGUÁ, M. N.e ESKINAZI-LEÇA, E. 1985. Ecology of a northern tropical estyary in 
Brazil and technological perspectives in fishculture. In: Yañes-Arancibia, A. (Ed.). Fish 
community ecology in estuaries and coastal lagoons towards na ecosystem integration.  
Mexico. 28+595-614.  
PARANAGUÁ, M. N.e KOENING, M. L. 1980. Composição e “standing-stock” do zooplâncton 
dos viveiros de criação de peixes da região de Itamaracá (PE). Simpósio Brasileiro de 
Aqüicultura, Recife, Anais 1: 99-107.  
PARANAGUÁ, M. N.e NEUMANN-LEITÃO, S. 1981. Estudo ecológico da região de Itamaracá, 
Pernambuco – Brasil. XIII. Rotíferos planctônicos dos viveiros de cultivo de peixes. Congresso 
Brasileiro de Engenharia de Pesca.  Recife, Anais 2: 233-242.  
PARANAGUÁ, M. N.e NEUMANN-LEITÃO, S. 1980. Estudo ecológico da região de Itamaracá, 
Pernambuco. Zooplâncton dos viveiros de cultivo de peixes de Itamaracá, PE. Revista Nordestina 
de Biologia. João Pessoa, 3:187-206 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

28

PEREIRA, H.M. 1980. Zooplâncton do estuário do rio Sergipe (composição e flutuação das 
populações), Dissertação, Curitiba, Universidade Federal do Paraná. 205p. 
PERKINS, E.J. 1974. The biology of estuaries and coastal waters. Academic Press, London. 
678p. 
PIELOU, E.C. 1977. Mathematical ecology. New York, Wiley, 385p. 
PIERCE, R. W., TURNER, J.T., 1992. Ecology of planctonic ciliates in marine food webs. In: Reid, 
P.C., Turley, C.M., Burkill, P.H. (Eds.), Reviews in Auatic Sciences, Protozoa and Their Role in 
Marine Processes. NATO ASI Publication 6. Springer, New York, pp. 139-181. 
PINEL-ALLOUL, B., DOWMING, J. A., PÉRUSSE, M., CODIN-BLUMER, G. 1988. Spatial 
heterogeneity in freshwater zooplanton: variation with body size, depth and scale. Ecology,  
Durham, 69: 1393-1400. 
PORTER, K.G., SHERR, E.G., SHERR, B. F., PACE, M. SAUNDERS, R.W., 1985. Protozoa in 
planktonic food webs. Journal of Protozoology. Japan, 32: 409-415. 
PORTO NETO, F. F.; NEUMANN-LEITÃO, S. NASCIMENTO-VIEIRA, D. A.; GUSMÃO, L. 
M. O. SILVA, A. P.; SILVA, A. T. 1999. Variação sazonal e nictemeral do zooplâncton no Canal 
de Santa Cruz, Itamaracá, PE, Brasil. Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de 
Pernambuco. Recife, 27 (2): 43-58.  
RAMOS-PORTO, M. 1980. Estudo ecológico da região de Itamaracá, Pernambuco, Brasil. VII 
Crustáceos Decápodos Natantes. Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de 
Pernambuco. Recife. 15: 277-310.   
RICKLEFS, R. 1996. A economia da natureza. 3 ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 469 p. 
ROBERTSON, J.R., 1983. Predation by estuarine zooplankton on tintinnid ciliates. Estuarine, 
Coastal and Shelf Science. London, 25: 581-591. 
ROSE, M. 1933. Faune de France. Copépodes Pélagiques. Paris: Office Central  Faunistique,  26: 
373p. 
SANT’ANNA, E.M.E.1993. Estrutura e biomassa da comunidade zooplanctônica da Bacia do 
Pina (Pernambuco – Brasil), relacionadas com fatores ambientais. Tese (Escola de Engenharia 
de São Carlos), Universidade de São Paulo, 195 f. 
SANTANA, M. S. R. 1978b. Contribuição ao conhecimento do zooplâncton em viveiros de criação 
de tainhas Mugil curema Valenciennes, 1836. Caderno Ômega da Universidade Federal Rural 
de Pernambuco.  Recife, 2 (1): 117-124.  
SANTANA, M. S. R. 1978. Variação do plâncton em viveiro de tainha na Ilha de Itamaracá – 
Pernambuco. 106 f. Dissertação (Mestrado) Universidade Federal do Paraná. Curitiba. 
SASSI, R. &amp;amp; MELO, G. N. 1982. Contribuição ao conhecimento da fauna de protozoários do 
estuário do Rio Paraíba do Norte: Tintinóideos do Rio Mandacaru. Revista Nordestina Biologia, 
João Pessoa, 5:141-155.  
SCHLACHER, T. A., WOOLDRIDGE, T. H., 1995. Small-scale distribution and variability of 
demersal zooplankton in a shallow, temperate estuary: tidal and depth effects on species-specific 
heterogeneity. Cahiers de Biologie Marine, Paris  36: 211-227. 
SCHULER, C. A. B., ANDRADE, V. C., SANTOS, D. S. O manguezal: composição e estrutura In: 
Barros, H.M.; Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; Lima, T. Gerenciamento Participativo de 
Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE. 8:89-102. 2000. 
SCHWAMBORN, R. 1997. Influence of mangroves on community structure and nutrition of 
macrozooplankton in Northeast Brazil. 77 f. Tese (Doutorado) - University of Bremen. 
Alemanha. 
SCHWAMBORN, R.; EKAU, W.; PINTO, A. S.; SILVA, T. A.; SAINT-PAUL, U. 1999. The 
contribution of estuarine decapod larvae to marine macrozooplankton communities in northeast 
Brazil. Archive of Fishery and Marine Ressearch. Jena, 47: 167–182.  
SCHWAMBORN, R.; SILVA, T. A. 1996. Comparação da resistência de duas comunidades 
zooplanctônicas (Canal de Santa Cruz e Praia do Pilar, Itamaracá, Pernambuco, Brasil) ao choque 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

29

hipoosmótico. Um estudo eco-fisiológico preliminar. Trabalhos Oceanográficos da Universidade 
Federal de Pernambuco, Recife.  24: 135-143.  
SHANNON, L. E. 1948. A mathematical theory of communication. Bulletim of System 
Tecnnology Journal, California, 27: 379-423.  
SILVA, A. P.; NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.; GUSMÃO, L. M. O.; SILVA, 
T.A. 2004. Mesozooplankton of an Impacted Bay in  North Eastern Brazil. Brazilian Archives of 
Biology and Technology. Curitiba, 47 (3): 485-493. 
SILVA, T.A.; NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.; GUSMÃO, L.M.O.; 
NASCIMENTO-VIEIRA, D.A. 2003. Diel and seasonal changes in the macrozooplankton 
community of a tropical estuary in Northeastern Brazil. Revista Brasileira de Zoologia, Curitiba, 
20 (3): 367-563. 
SMITH, R. L.; SMITH, T.M. 2001. Ecología. 4 ed. Madrid: Pearson Educación, 664p. 
STOECKER, D.K., CAPUZZO, J.M.,1990. Predation on protozoa: its importance to zooplankton. 
Journal of Plankton Research. Oxford, 12: 891-908. 
STOECKER, D.K., EGLOFF, D.A., 1987. Predation of Acattia tonsa on planktonic ciliates and 
rotifers. Journal of Experimental Marine Biology and Ecology. Australia, 110: 53-68. 
TREGOUBOFF, G.; ROSE, M. 1957. Manuel de planctonologie Mediterranéenne. Centre Nacional 
de la Recherche Scientifique, Paris. 2v.  
TUNDISI, J. G.; TEIXEIRA, C.; MATSUMURA-TUNDISI, T.; KUTNER, M.B.; KONOSHITA, 
L. 1978. Plankton studies in a mangrove environment. IX. Comparative investigations with coastal 
oligotrophic water. Revista Brasileira Biologia, Rio de Janeiro, 38:301-320.  
TUNDISI, J.G. 1970. O plâncton estuarino. Contribuições Avulsas Instituto Oceanografico São 
Paulo, Série Oceanografia Biologica. São Paulo, 19: 1-22.  
VERITY, P.G., STOEKER, D. K., SERIACKI, M. E., NELSON, J. R., 1993. Grazing, growth, 
mortality of microzooplankton during the 1989 North Atlantic spring bloom at 47°N, 18°W. Deep-
Sea Research. California, 40: 1793-1814. 
WHITTAKER, R. H. 1972. Evolution and measurement of species diversity. Taxon. Austria, 21: 
213-251.  
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

30

5.2 Artigo 2 

 

 

Dinâmica e Transporte do microzooplâncton na Barra de Catuama (Canal de Santa Cruz) 

Itamaracá, PE. 

 

 

 

RESUMO 

 

Estudos sobre o transporte instantâneo do microzooplâncton entre o Canal de Santa Cruz  – a partir 
da Barra de Catuama – e a plataforma costeira adjacente  foram realizadas com o objetivo de  
compreender a dinâmica dos processos de trocas entre a barra de Catuama e a plataforma costeira 
adjacente. As coletas foram realizadas durante as marés de sizígia (05 e 06/08/2001) e de quadratura 
(11 e 12/08/2001), em intervalos de 3 horas. As amostras foram coletadas em três estações fixas 
(Estações Meio, Continente e Ilha) e em três níveis de profundidade (superfície, meio e fundo). 
Com o auxílio de uma bomba de sucção, a água foi filtrada com rede de plâncton (64 µm), durante 
3 a 5 minutos.Simultaneamente às coletas biológicas foram realizadas medições de velocidade e 
direção de corrente, através de um perfilador acústico de corrente (ADCP), além de temperatura, 
salinidade, oxigênio dissolvido, nutriente e clorofila a. A barra de Catuama apresentou uma grande 
variabilidade nos dados de biomassa e densidade, com valores relativamente elevados, sobretudo 
durante a sizígia. Os maiores valores de transporte de biomassa e organismos foram observados 
durante o período noturno (enchente e vazante). Os fluxos de importação e exportação apresentaram 
diferenças significativas, sugerindo que em determinados períodos os valores de importação 
possuem maior magnitude. Provavelmente estes dados podem ser em decorrência da forte 
influência marinha existente na área estudada. Os dados apresentados mostraram que apenas as 
marés influenciaram nos parâmetros bióticos e abióticos, sendo o fator estruturante da comunidade 
zooplanctônica próxima à barra de Catuama. 
 

 

INTRODUÇÃO 

 

A distribuição, abundância e dispersão de vertebrados e invertebrados marinhos é controlada 

por uma combinação de fatores bióticos e abióticos que incluem: dinâmica reprodutiva dos adultos, 

tolerância fisiológicas, conduta das larvas e condições climáticas (Rothlisberg e Church, 1994).  

Os ambientes estuarinos são regiões costeiras semi-fechadas sujeitas aos aportes dos rios e 

do fluxo marinho (Ricklefs, 1996). A distribuição do zooplâncton nos estuários é temporal e 

espacialmente heterogênea, mais do que em outros ecossistemas aquáticos, por causa das condições 

dinâmicas destes ambientes (Downing et al., 1987; Pinel-Alloul et al., 1988; Schlacher e 

Wooldridge, 1995), ou seja, variações físicas e químicas são muito comuns em ambientes estuárinos 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

31

e isto pode ser refletido na estrutura da comunidade zooplanctônica alterando sua composição e 

abundância (Hansen et al, 1988; Kibirige e Perissinotto, 2003). 

Muitos vertebrados e invertebrados marinhos realizam uma obrigatória migração entre 

diferentes habitats durante diferentes estágios do ciclo de vida, isto envolve uma série de fatores 

com um largo número de processos físicos e estímulos (Rothlisberg e Church, 1994). 

Estuários tropicais são caracterizados pela convergência frontal das marés, geralmente, 

aparentes pelo acúmulo de folhas de mangue e espuma ao longo de linhas bem evidentes 

(Schwamborn e Bonecker, 1996).  

Dentre os ecossistemas tropicais estuarinos do Nordeste do Brasil, destaca-se o Canal de 

Santa Cruz, pois é o centro do sistema estuarino de Itamaracá e um dos ecossistemas aquáticos mais  

estudados no Brasil. Nele deságuam cinco rios principais. Em direção à plataforma costeira, recifes 

de arenito delimitam o sistema estuarino. Entre os recifes e a Ilha de Itamaracá, existe uma bacia 

rasa de aproximadamente  0,5 a 2 m de profundidade. Estudos recentes indicam que bancos de areia 

formam uma eficiente barreira entre a pluma estuarina e prados de fanerógamas em Itamaracá 

(Schwamborn e Silva, 1996). Além dos arrecifes, algas calcáreas (Halimeda sp) são abundantes 

formando fundos de algas calcáreas (Kempf et al., 1970; Pereira, 2000). 

As pesquisas sobre o zooplâncton na região estuarina do Canal de Santa Cruz, Itamaracá,  

têm desenvolvido uma serie de trabalhos, entre os quais: Paranaguá  e Eskinazi-Leça (1985); 

Schwamborn e Silva (1996); Schwamborn (1997); Porto Neto et al. (1999); Schwamborn et al. 

(1999), Paranaguá et al. (2000), Neumann-Leitão et al. (2001) Silva et al. (2003). 

Embora os estuarios sejam muito estudados  por causa da sua importância assim como da 

acessibilidade, pouco se sabe sobre os pequenos processos que acontecem neles. E se reconhece que 

esses ambientes exibem uma variedade de fenômenos fronteiriços convergentes dirigidos pelas 

forças de flutuabilidade associadas com descarga de água doce (Nunes e Simpson, 1985), que só 

recentemente vêm sendo estudados.  

Logo o conhecimento da exportação/importação do Canal de Santa Cruz através da barra de 

Catuama é importante, uma vez que se verificará o quanto é exportado/importado e se realmente 

essas áreas enriquecem as áreas costeiras e se afetam na composição das teias tróficas pelágicas. 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

32

MATERIAL E MÉTODOS 

 

Área estudada 

 

A ilha de Itamaracá está localizada no estado de Pernambuco, cerca de 50 km ao norte da cidade do 

Recife.  Situa-se entre as latitudes 7º 34’00” S e 7º 55’16” S e entre as longitudes 34º 48’48” W e 

34º 52’24” W. 

 Segundo Kempf (1970), a Ilha de Itamaracá não é afastada da costa, mas simplesmente 

isolada por um braço de mar penetrando no continente. Este braço de mar, denominado de Canal de 

Santa Cruz, possui uma extensão de 22 Km, e largura variável de 0,6 a 1,5 Km. Toda a área é rasa, 

com profundidade média dentro do Canal em torno dos 4-5 m, na maré baixa, e em alguns pontos 

muitas vezes a profundidade pode ser  inferior a 2m.  

 O canal se comunica com o mar ao norte, pela barra Catuama, e ao sul, pela barra Orange, e 

recebe a influência continental através de vários rios, destacando-se, na parte norte, os rios 

Catuama, Carrapicho, Botafogo e Congo, e na parte sul, os rios Igarassu e Paripe. Ao todo, a bacia 

hidrográfica abrange cerca de 750 km2 (Macêdo, 1974). 

 A plataforma continental adjacente à ilha de Itamaracá é estreita, não ultrapassando 20 

milhas de largura. Sua parte interna está caracterizada pela presença de recifes, encontrados a uma 

profundidade de 2 metros, aproximadamente. Estes recifes têm uma estrutura coralínea (corais e 

algas calcárias incrustantes), estabelecida sobre um embasamento arenítico totalmente recoberto, 

apresentando uma densa cobertura algal com predominância de Chlorophyceae e Phaeophyceae. 

Próximo à costa, o substrato é constituído pela fácies de areia fluvial quartzosa e está densamente 

povoado por prados da fanerógama marinha Halodule wrightii (Magalhães et al., 1997).   

 O ecossistema manguezal que margeia o Canal de Santa Cruz, em quase toda a extensão 

possui uma cobertura vegetal onde evidenciam-se os mangues: Rhizophora mangle L. com maior 

densidade, representando 74,3% de cobertura, seguida por Laguncularia racemosa Gaertn (19,9%), 

Avicennia schaueriana Staf e Leechman com 5,8% e, por fim, uma pequena participação de  

Conocarpus erecta L. (Schuler et al, 2000). 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

33

 

Figura 1 -  Mapa do Sistema Estuarino de Itamaracá, Pernambuco, indicando os locais de coleta em relação 
às zonas de convergência. 

 

Metodologia 

 

As coletas foram realizadas na barra de Catuama ao norte da Ilha de Itamaracá, em agosto de 

2001, em marés de sizígia (5 e 6/08/01) e quadratura (11 e 12), em intervalo de 3 horas, 

correspondendo a um ciclo nictemeral.  Imediatamente antes de cada amostragem foi realizado um 

perfil de corrente por meio de ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler)  e cujas estações foram 

plotadas levando-se em consideração a localização da zona de convergência no momento da coleta. 

A partir do posicionamento da Estação Meio ou Convergência, foram demarcadas uma estação 

eqüidistante entre a convergência e a terra firme (Estação Continente) e outra eqüidistante entre a 

convergência e a Ilha de Itamaracá (Estação Ilha). Quanto ao ponto de amostragem foram realizadas 

coletas em três níveis de profundidade para a estação Meio ou Convergência (superfície, meio e 

fundo) e em dois níveis de profundidade para as outras duas estações (superfície e fundo). 

Para determinação do oxigênio dissolvido, temperatura, salinidade e sais nutrientes (amônia, 

nitrito, nitrato, fosfato e silicato), as amostras foram coletadas por meio de garrafa de Nansen, em 

duas profundidades (superfície e fundo), nos quatro estágios de maré (baixa-mar, enchente, preamar 

e vazante); entretanto, para as estações Continente e Ilha, as amostras foram coletadas apenas nas 

marés enchente e vazante para análise dos nutrientes. O oxigênio dissolvido (ml.L-1) foi obtido 

utilizando-se o método de Winkler, descrito por Strickland e Parsons (1972). A temperatura foi 

medida através de um termômetro digital. A salinidade foi medida através do método de Mohr-



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

34

Knudsen, descrito por Strickland e Parsons (1972). Os sais nutrientes (µmol.L-1): nitrito, nitrato e 

fosfato, foram analisados de acordo com as técnicas descritas por Strickland e Parsons (1972) e o 

silicato e amônia de acordo com Grasshoff et al. (1983). 

Para a obtenção da biomassa fitoplanctônica foram realizadas coletas de água (37 amostras) 

durante as marés de sizígia e quadratura, na camada superficial com o auxílio da garrafa de Nansen. 

Logo após as coletas as amostras foram levadas ao laboratório, onde foram filtradas com o auxilio 

debonba de vácuo em filtros Millipore HAWPOO 47, em seguida os filtros com as amostras foram 

acondicionados em papel alumínio e postos no interior de envelopes contendo todos os dados 

referentes às amostras, sendo, estocados no freezer a uma temperatura de –18 °C. A biomassa 

fitoplanctônica foi obtida através do processo de extração de clorofila a em acetona a 90% por 24 

segundo metodologia descrita pela UNESCO (1966). As leituras foram obtidas no 

espectrofotômetro Micronal B-280 nos comprimentos de onda de 630, 645, 665-750 nanômetro, 

sendo os resultados expressos em mg.m-3. 

As amostras de plâncton num total de 112 amostras foram obtidas com o auxílio de uma 

bomba de sucção, acoplada a uma embarcação movida a motor. A água foi filtrada com rede de 

plâncton com 64 micrometros de abertura de malha. Dependendo da concentração de material em 

suspensão, o período de bombeamento da água variou de três a cinco minutos. Logo após a 

filtragem, o material biológico foi transferido para recipientes plásticos devidamente etiquetados e 

fixado com formol a 4% neutralizado com Tetraborato de sódio (5g/L), de acordo com técnicas 

descritas por Newell e Newell (1963). 

A biomassa, foi obtida através do peso úmido onde as amostras do zooplâncton foram 

pesadas, em balança de precisão, de acordo com a técnica proposta por Beers (1981) e Omori e 

Ikeda (1984). 

Para a análise qualitativa e quantitativa dos organismos microzooplanctônicos, cada amostra 

foi colocada em um béquer ao qual adicionou-se água doce filtrada para efetuar a diluição, que 

variou de 25 ml a 100 ml de acordo com o volume da amostra. Em seguida, retirou-se uma 

subamostra de 1 ml com auxílio de uma pipeta “Stempel” e vertida em lâmina “Sedgwick-Rafter”, a 

qual foi analisada em microscópio composto (marca Zeiss).  

Para a identificação dos organismos zooplanctônicos e obtenção de informações ecológicas 

foi utilizada a seguinte bibliografia: Rose (1933), Tregouboff e Rose (1957), Björnberg (1963; 

1981), Bougis (1974),  Boltovskoy (1981; 1999) e Omori e Ikeda (1984), dentre outras. 

O transporte instantâneo da densidade e biomassa do microzooplâncton foi calculado 

baseado na velocidade da corrente. O vetor da corrente obtido do ADCP foi usado para calcular a 

componente vetorial que é relevante para os processos de transporte entre as águas estuarinas e 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

35

costeiras. Para este propósito primeiro foi calculado a média do angulo da direção na estação Meio 

até o máximo da vazante, que foi 140° N (derivação padrão: 11°) isto foi assumido como o fluxo de 

saída do estuário. A velocidade da corrente ao longo do fluxo de saída do componente vetorial foi 

calculado para cada nível de maré, profundidade e estação, baseado geralmente na média de 10 

medições do ADCP por estação. As taxas de transporte instantâneo (Ind.m-3.s-1) foram calculadas 

multiplicando-se a velocidade da corrente ao longo do vetor da componente do fluxo de saída (m.s-

1, valor positivo para entrada no estuário) pela densidade e biomassa do microzooplâncton. Isto foi 

feito para cada amostra coletada. 

Foram realizadas análises de variância através do teste não paramétrico de Mann Whitney 

para verificar as possíveis influências dos parâmetros ambientais: salinidade, temperatura, oxigênio 

dissolvido, nutrientes e clorofila a sobre a abundância e biomassa do microzooplâncton. Foram 

considerados estatisticamente diferentes os blocos com p&lt;0,05. Foram testados os seguintes fatores: 

nível de maré (preamar, vazante, baixa-mar e enchente), fase de maré (sizígia e quadratura), 

fotoperíodo (dia e noite), estações (Continente, Meio e Ilha) e nível de coleta (superfície, meio e 

fundo). 

 Para a abundância do microzooplâncton foi aplicado o coeficiente de correlação de 

Spearman (rs) também não paramétrico, para verificar o grau de associação entre este parâmetro e 

as variáveis, temperatura, salinidade, oxigênio dissolvido e clorofila a. Este mesmo teste também 

foi aplicado para verificar o grau de associação entre a clorofila a e os nutrientes, amônia, nitrito, 

nitrato, fosfato e silicato. Foi realizada também correlações entre a densidade do microzooplâncton 

e a desidade do macrozooplâncton assim como também entre a densidade e biomassa do 

macrozooplâncton. Os dados do macrozooplâncton foram obtidos de Melo Júnior (2005). Todas 

esses testes estatísticos foram aplicados utilizando-se o programa BioEstat 3.0. 

Para determinar a relação entre os parâmetros bióticos e abióticos, foi utilizada a Análise dos 

Componentes Principais (ACP), para esta análise foi formada uma matriz com a abundância e 

biomassa do microzooplâncton e os parâmetros ambientais, nesta matriz foram utilizados apenas os 

dados das marés de enchente e vazante, uma vez que só foram coletados nutrientes nas mesmas. 

Depois de formada a matriz foi submetida a uma padronização por fileiras, para reduzir os efeitos 

das diferentes escalas. Em seguida, foi calculada a similaridade por correlação momento produto de 

Pearson e computados os valores da matriz de dispersão, estando associada a cada um desses, 

autovalores e autovetores, que correspondem aos eixos principais do espaço multidimensional 

enquanto os eixos principais seguintes representam dimensões sucessivas gradativamente menores. 

Todos estes cálculos foram feitos utilizando o programa computacional NTSYS (Numerical 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

36

Taxonomy and Multivariate Analisys System) da Metagraphics Software Corporation, California – 

USA. 

 

RESULTADOS 

 

Salinidade, Temperatura e Oxigênio Dissolvido 

 

 

Quanto à salinidade não houve diferenças significativas entre as fases de maré de sizígia e 

de quadratura. Porém de um modo geral, pode-se dizer que durante a sizígia a salinidade apresentou 

valores um pouco mais acentuados. Na maré de sizígia o gradiente de salinidade variou de 35,65 

durante a preamar diurna da estação Meio na camada do fundo a 28,35 durante a baixa-mar noturna 

da estação Continente na camada da superfície, com média geral de 32,81±2,30. Na quadratura este 

gradiente variou de 35,00 durante a preamar noturna na estação Ilha na camada do fundo a 28,35 

durante a baixa-mar noturna da estação Continente na superfície, com média de 32,41±2,02. As 

estações tiveram valores muito próximos, não apresentando diferenças significativas entre si.  

Considerando os níveis de profundidade, foi observada uma estratificação vertical da 

salinidade apenas na maré de quadratura (p=0.0000), onde os valores de salinidade da camada do 

fundo apresentaram-se maiores do que o da superfície, devido à entrada de água marinha.  

Em relação aos picos de salinidade entre as marés foi observado que a salinidade seguiu um 

padrão com os valores mais elevados na preamar e enchente, e os valores mais baixos durante a 

baixa-mar, correspondendo a uma variação nictemeral bem definida, principalmente na maré de 

sizígia, onde foram observadas diferenças significativas (p&lt;0,05) em todos os níveis de maré. 

Entretanto, na quadratura não houve diferença entre as marés vazantes e enchentes e entre a baixa-

mar em relação à enchente e a vazante (Figura 2). 

A temperatura apresentou diferenças significativas entre as fases de maré sizígia/quadratura 

(p=0,0000) e entre os níveis de marés BM/PM, PM/EM e PM/VZ apenas na maré de sizígia, onde 

foram observadas diferenças significativas (p&lt;0,05). Também foi possível observar diferenças 

significativas na temperatura entre o fotoperíodo dia/noite na maré de quadratura (p=0,0133). 

Na maré de sizígia a média geral da temperatura foi de 25,58±0,27ºC os valores máximos e 

mínimos observados foram de 26,37 ºC na enchente diurna da estação Meio na superfície e de 24, 

99ºC na preamar diurna da estação Ilha na camada do fundo. Na maré de quadratura a média geral 

foi de 25,88±0,38 ºC com valores que variaram de 26,49ºC na baixa-mar diurna da maré estação 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

37

continente na superfície a 25,30ºC na baixa-mar diurna da estação continente na camada do fundo 

(Figura 2). 

No tocante aos teores de oxigênio dissolvido na maré de sizígia e quadratura só foi possível 

observar diferenças significativas entre o fator nível de maré, os demais fatores sizígia/quadratura, 

fotoperíodo e profundidade de coleta, não apresentaram diferenças significativas no oxigênio 

dissolvido.  

Na maré de sizígia a variação nictemeral das concentrações de oxigênio dissolvido foi bem 

definida com p&lt;0,05 em todos os níveis de maré, na quadratura foram observadas diferenças apenas 

entre baixa-mar e a preamar e entre a preamar e a vazante e enchente.  

Os maiores e menores valores de oxigênio dissolvido observados na maré de sizígia foram 

de 6,95 ml.L-1 na superfície da enchente diurna da estação Ilha e de 2,38 ml.L-1 na camada de fundo 

da baixa-mar diurna da estação Continente, com uma média de 5,14±0,61 ml.L-1. 

Na maré de quadratura o oxigênio dissolvido apresentou um média de 5,20±0,65 ml.L-1 com 

um gradiente que variou de 6,42 ml.L-1 na camada do fundo da preamar noturna da estação 

Continente a 3,05 ml.L-1   na superfície da enchente noturna na estação Continente (Figura 2).  

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

38

 

 

 

 

Figura 2 – Distribuição média dos parâmetros ambientais: temperatura, salinidade e oxigênio 
dissolvido, durante as marés de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, 
Pernambuco, no mês de agosto de 2001. BM=baixa-mar, EN=enchente, PM=preamar, VZ=vazante, 
D=diurna e N=noturna.  
 

 

 

 

 

 

19

20

21

22

23

24

25

26

27

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

T
e
m

p
e
ra

tu
ra

 
0
C

0

5

10

15

20

25

30

35

40

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

 S
a
li

n
id

a
d

e

0

1

2

3

4

5

6

7

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

O
D

 (
m

l.
L

-1
)

Sizígia Quadratura



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

39

Nutrientes inorgânicos dissolvidos 

 

Nitrito 

 

 Os teores de nitrito não apresentaram diferenças significativas entre os fatores fases de maré 

sizígia/quadratura, fotoperíodo e profundidade de coleta. Em relação às estações de coleta foi 

possível observar diferenças significativas (p&lt;0,05) entre a estação Meio em relação à estação 

Continente e Ilha tanto na sizígia quanto na quadratura. Não houve diferenças significativas entre os 

níveis de maré durante a sizígia, porém foi observado diferenças na maré de quadratura com 

p=0,0203.  

 Os valores mínimos estiveram em sua grande maioria abaixo do limite de detecção. Para a 

maré de sizígia o valor máximo foi de 0,295 µM registrado na preamar noturna da estação Meio na 

superfície, e a média geral foi de 0,066±0,058 µM. Na maré de quadratura o valor máximo foi de 

0,143 µM observado na preamar diurna na estação Meio na superfície, e a média geral foi de  

0,038±0,057 µM (Figura 3). 

 

Nitrato 

 

 Os teores de nitrato apresentaram valores significativamente diferentes apenas entre as 

estações tanto na maré de sizígia quanto na de quadratura, sendo registrado diferenças entre as 

estações: Continente e Meio (p=0,0008 para sizígia e p= 0,0007 para quadratura) e Meio e Ilha 

(p=0,0001 na sizígia).  A média global da maré de sizígia foi de 0,644±0,803 µM com um máximo 

de 5,646 µM, registrado na camada do fundo da preamar noturna da estação Meio. Na maré de 

quadratura o valor médio foi de 0,472±0,934 µM, com um máximo de 3,397 µM. também 

registrado na camada do fundo da preamar noturna da estação Meio. Já os valores mínimos 

apresentaram-se muito próximos em ambas às fases de maré sendo registrado um mínimo de 0,032 

µM na maré de sizígia que ocorreu na preamar diurna da camada da superfície da estação Meio. Na 

quadratura o valor mínimo foi de 0,029 µM na superfície da vazante noturna da estação Continente 

(Figura 3).  

  

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

40

Amônia 

 

 As concentrações de amônia estiveram aproximadas nas duas fases de maré. Os valores 

mínimos observados na sua grande maioria estiveram abaixo do limite de detecção. Na maré de 

sizígia a média  geral foi de 0,07±0,06 µM, onde foi registrado um valor máximo de 0,25 µM, na 

superfície, da preamar noturna na estação Meio. Em relação a quadratura a média geral foi de 

0,05±0,07 µM, tendendo para esta maré um máximo de 0,20 µM  na superfície da preamar noturna 

da estação Meio e um mínimo de 0,0009 µM na camada do fundo da vazante noturna na estação 

Ilha (Figura 3). 

 Não foi possível identificar diferenças significativas entre os fatores sizígia/quadratura, 

fotoperíodo, profundidade de coleta e nível de maré. Entre as estações ocorreram diferenças 

significativas apenas entre a estação Meio em relação à estação Continente (p=0.0033) na maré de 

sizígia e entre a estação Meio em relação à estação Continente (p=0,0253) e Ilha (p=0,0016) na 

maré de quadratura.  

 

Fosfato 

 

 Os valores de fosfato não apresentaram diferenças significativas em nenhum dos fatores 

estudados. As concentrações de fosfato estiveram, em grande número, abaixo do limite de detecção 

para ambas as fases de marés. A média global na sizígia foi de 0.106±0.081 µM com um máximo 

de 0,502 µM registrado na camada do meio da enchente diurna na estação Meio. Na maré de 

quadratura a média foi de 0,097±0.076 µM com um máximo de 0,299 µM observado na camada do 

fundo da vazante noturna na estação Continente (Figura 3).  

  

Silicato 

 

  Na maré de sizígia, foi observado um máximo de 55,38 µM registrado na superfície 

da baixa-mar noturna na estação Meio, e um mínimo de 0,656 µM registrado na superfície da 

vazante noturna da estação Continente. A media global observada foi de 18,15±11,07 (Figura 3). 

 Na quadratura, o valor máximo foi de 36,41 µM e ocorreu na superfície da baixa-mar diurna 

na estação Meio e o mínimo foi de 6,49 µM, registrado na superfície da baixa-mar noturna da 

estação Meio. O valor médio de silicato foi de 16,55±6,91 (Figura 3).  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

41

 Em relação à variação nictemeral, foram observadas diferenças significativas apenas na 

maré de sizígia (p=0,0018). 

 Os fatores fotoperíodo, fases de maré e profundidade de coleta não apresentaram diferenças 

significativas em nenhuma das fases de maré. 

 Quanto às estações de coleta foram observadas diferenças significativas (p&lt;0,05) entre a 

estação Meio e ilha nas duas fases de marés e entre a estação continente e meio na maré de sizígia. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

42

 

Figura 3 – Distribuição média dos parâmetros ambientais: Nitrato, Nitrito, Amônia, Fofato e 
Silicato durante as marés de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, 
Pernambuco, no mês de agosto de 2001. BM=baixa-mar, EN=enchente, PM=preamar, VZ=vazante, 
D=diurna e N=noturna.  

0

0,2

0,4

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

A
m

ô
n

ia
 (
µ

M
)

0

0,2

0,4

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

N
it

ri
to

 (
µ

M
)

0

0,5

1

1,5

2

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

N
it

ra
to

 (
µ

M
)

0

0,2

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

F
o

s
fa

to
 (
µ

M
)

0

5

10

15

20

25

30

35

40

45

50

55

60

65

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

Maré

S
il
ic

a
to

 (
µ

M
)

Sizígia Quadratura



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

43

Biomassa Fitoplanctônica 

 

 De um modo geral os maiores valores de clorofila a, foram observados na maré de 

quadratura, e que para ambas as marés os mesmos ocorreram principalmente durante a baixa-mar 

(Figura 4).  

 Na maré de sizígia a média global foi de 19,45±10,72 mg.m-3 apresentando um valor 

máximo de 42,63 mg.m-3, registrado na superfície da baixa-mar noturna da estação continente, e um 

mínimo de 5,22 mg.m-3 registrado na superfície da vazante diurna na  estação Continente (Figura 4). 

 A maré de quadratura apresentou uma média global de 26,65±10,51 mg.m-3, onde foi 

observado um máximo de 42,0 mg.m-3 na superfície da baixa-mar noturna da estação continente e 

um mínimo de 0,87 mg.m-3 registrado na superfície da baixa-mar diurna da estação meio (Figura 4). 

 Em relação à biomassa fitoplanctônica só foi possível observar diferenças significativas 

entre a fase de maré sizígia e quadratura (p=0.0017) não se observou diferenças entre os demais 

fatores estudados. 

 

Biomassa Planctônica e Abundância do microzooplâncton 

 

 A biomassa planctônica da área estudada não apresentou diferenças significativas entre as 

fases de maré sizígia e quadratura, porém de uma forma geral foram observados valores mais altos 

na maré de sizígia a qual apresentou uma média global de 734,4±717,72 mg.m-3, com máximo de 

7143,90 mg.m-3 na camada do fundo da estação Ilha durante a enchente diurna  e um mínimo de 

98,7 mg.m-3 registrado na superfície da estação Continente durante a preamar diurna (Figura 4).  

 Na maré de quadratura a média global foi de 492,65±216,90 mg.m-3, com um máximo de 

1150,70 mg.m-3, registrado na camada do fundo da estação Ilha durante a enchente diurna, e o valor 

mínimo foi de 123,20 mg.m-3, registrado na camada do fundo da estação continente durante a 

preamar diurna (Figura 4).  

 Em relação aos demais fatores estudados foi possível identificar diferenças significativas em 

relação à profundidade de coleta superfície/fundo apenas na maré de quadratura, sendo p= 0.0013. 

Quanto ao fotoperíodo dia/noite observou-se diferenças significativas apenas na maré de sizígia 

com p= 0.0345. 

 No tocante aos níveis de maré não foi observada uma variação nictemeral bem definida em 

ambas as fases de maré, sendo registradas diferenças significativas em ambas às marés entre a 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

44

PM/EN (p=0.0000 para sizígia e p= 0.0387 para a quadratura), a VZ/EN apenas na sizígia 

(p=0.0000) entre a BM/EN na sizígia (p=0.0000) e entre a BM/PM na quadratura (p=0.0088).  

 Não foram observadas diferenças significativas em ambas as barras para os fatores estações 

de coletas em nenhuma das fases de maré. 

 A densidade microzooplanctônica apresentou valores bem mais elevados na maré de 

quadratura (média de 155.679,38±108.717,67 ind.m-3) comparado com a maré de sizígia (média de 

90.714,56±75.050,68 ind.m-3), sendo observadas diferenças significativa entre as duas marés 

(p=0.0000) (Figura 4).  

 Na maré de quadratura o valor máximo foi de 518.518,52 ind.m-3 registrado na superfície da 

estação Continente durante a enchente noturna, e o valor mínimo foi de 15.365,85 ind.m-3 registrado 

na camada do fundo da estação Meio durante a vazante diurna. Na maré de sizígia o valor máximo 

foi de 427.758,62 ind.m-3 e ocorreu na superfície da estação Meio durante a baixa-mar noturna e o 

mínimo foi de 1.464,64 ind.m-3 registrado na camada do fundo da estação Continente durante a 

preamar noturna. 

 Em relação ao fator fotoperíodo apenas a maré de quadratura apresentou diferenças 

significativas com p=0.0218. Os fatores profundidade de coleta e estações de coleta não 

apresentaram diferenças significativas em nenhuma das fases de maré. 

No tocante a variação nictemeral, foi possível observar um ciclo de maré bem definido 

apenas na maré de sizígia tendo sido observado um p&lt;0.05 em  todos os momentos de maré.  

  

 

Transporte instantâneo da biomassa planctônica e da abundância do microzooplâncton 

 

 

 Na barra de Catuama, durante a maré de quadratura, foi possível observar que durante a 

vazante os valores de velocidade da corrente foram maiores com valores compreendidos entre 0,03 

a –0,63 m.s-1. Durante a enchente a velocidade apresentou valores que variaram de 0,14 a 0,47 m.s-

1. Na maré de sizígia, ao contrário da quadratura os maiores valores de velocidades foram 

registrados na enchente variando de 0,15 a 0,70 m.s-1. Na vazante foram observados valores 

compreendidos entre 0,14 a 0,68 m.s-1. Tanto durante a sizígia quanto durante a quadratura foram 

observadas diferenças significativas (p&lt;0.001) entre todos os níveis de maré. 

 O transporte instantâneo da biomassa e da abundância do microzooplâncton apresentou o 

mesmo padrão, tendo os maiores valores de transporte sido registrados na maré de sizígia, porém 

não foram observadas diferenças significativas entre as marés de sizígia e quadratura (Figura 5). No 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

45

tocante aos níveis de marés foi observada uma variação nictemeral bem definida, porém, tanto a 

biomassa quanto a abundância apresentaram valores acima da média durante a enchente e a vazante 

com valores significativamente diferentes (p&lt;0,05) entre elas (VZ e EN) e os demais níveis de 

maré.  

 O maior valor observado na maré de sizígia foi 183.989,51 ind.m-2.s-1 registrado na 

superfície da enchente diurna da estação Meio e o menor foi -75,66 ind.m-2.s-1 camada do meio da 

preamar noturna da estação Meio. Na maré de quadratura o maior valor foi 154.035,09 ind.m-2.s-1 

registrado na superfície da vazante diurna da estação Meio e menor foi de 730,81 ind.m-2.s-1 

registrado na  camada do fundo da vazante diurna da estação Meio. 

 Em relação ao fator profundidade de coleta superfície/fundo foi observada diferença 

significativa apenas na maré de quadratura tanto na biomassa (p=0.0061) quanto na abundância 

(p=0.0027). Os fatores fotoperíodo e estações de coleta não apresentaram diferenças significativas 

nem na biomassa nem na abundância do microzooplâncton.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

46

 

 

Figura 4 – Clorofila a, biomassa planctônica e abundância do microzooplâncton, durante as marés 
de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, no mês de agosto 
de 2001. BM=baixa-mar, EN=enchente, PM=preamar, VZ=vazante, D=diurna e N=noturna.  
 

0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

 C
lo

ro
fi

la
 (

m
g

.m
-3

)

0

10 0 0

20 0 0

30 0 0

40 0 0

50 0 0

60 0 0

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

B
io

m
a
s
s
a
 p

lâ
n

c
to

n
 (

m
g

.m
-3

)

0

5 0 00 0

10 0 00 0

15 0 00 0

20 0 00 0

25 0 00 0

30 0 00 0

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N

M a r é

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

Z
P

 (
O

rg
.m

-3
)

C a tua m a  S izíg ia C atua m a Qua d ra tura



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

47

 

 

Figura 5 – Transporte instantâneo da biomassa planctônica e abundância do microzooplâncton, 
durante as marés de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, 
no mês de agosto de 2001. BM=baixa-mar, EN=enchente, PM=preamar, VZ=vazante, D=diurna e 
N=noturna.  
 

 

 

 

 

-60000

-40000

-20000

0

20000

40000

60000

80000

100000

120000

140000

160000

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N T
ra

n
s
p

o
rt

e
 I

n
s
ta

n
tâ

n
e
o

  
M

Z
P

 (
in

d
.m

-2
.s

-1
)

Catuama Sizígia Catuama Quadratura

-400

-200

0

200

400

600

800

1000

1200

1400

B
M

 D

E
N

 D

P
M

 D

V
Z

 D

B
M

 N

E
N

 N

P
M

 N

V
Z

 N T
ra

n
s
p

o
rt

e
 I

n
s
ta

n
tâ

n
e
o

 B
io

m
a
s
s
a
 (

m
g

.m
-2

.s
-1

)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

48

Relação entre as variáveis bióticas e abióticas 

 

 A densidade do microzooplâncton da barra de Catuama em relação aos parâmetros abióticos 

temperatura, salinidade e oxigênio dissolvido foi significativamente correlacionada apenas com a 

Temperatura, tanto na maré de sizígia(rs=0,46, p=0.0004) quanto na maré de quadratura (rs=0,40, 

p=0.003) (Figura 6). Já a biomassa do plâncton em relação aos mesmos parâmetros abióticos acima 

foi significativamente correlacionada com a temperatura apenas na maré de sizígia (rs=0.34, 

p=0.009) e com o oxigênio dissolvido na maré de sizígia (rs=0.26, p= 0.048) e na maré de 

quadratura (rs=0.31, p=0.02) (Figura 7).  

 Em relação as correlações realizadas entre o microzooplâncton com a Clorofila a e a 

biomassa do plâncton com a clorofila a nas duas fases de maré, foi significativamente 

correlacionado apenas o microzooplâncton da maré de sizígia (rs=0,67, p=0.07) (Figura 8).  

 Já as correlações do macrozooplâncton  com a clorofila a nas duas fases de maré foi possível 

observar correlações significativas na maré de sizígia (rs= -0,66, p= 0.07), a biomassa do 

macrozooplâncton com a clorofila a também apresentou correlações significativas na maré de 

sizígia   (rs= -0,80, p= 0.016) (Figura 9). 

 A densidade do microzooplâncton e do macrozooplâncton correlacionaram 

significativamente com as suas respectivas biomassa do plâncton, tanto na maré de sizígia (rs=0.72, 

p= 0.00 para o micro e rs=0.81, p=0.01 para o macro) quanto na maré de quadratura (rs=0.33, p= 

0.03 para o micro e rs=0.62, p&lt;0.0001 para o macro) (Figura 8 e 9) 

 Não foram observadas correlações significativas entre microzooplâncton e o 

macrozooplâncton em nenhuma das fases de maré (Figura 8). 

  Em relação às correlações realizadas entre o transporte instantâneo do micro e 

macrozooplâncton  com o transporte instantâneo da biomassa destas comunidades, foi possível 

observar correlações significativas tanto na maré de sizígia (rs=0.95, p&lt;0.0001 para o micro e 

rs=0.88, p&amp;lt;0.0001 para o macro) quanto na maré de quadratura (rs=0.95, p&lt;0.0001 para o micro e 

rs=0.98, p&amp;lt;0.0001 para o macro) (Figura 10).   

 As correlações entre os nutrientes (amônia, nitrito, nitrato, fosfato e silicato) e a Clorofila a, 

também não foram significativas nem na maré de sizígia, nem na maré de quadratura. 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

49

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 6 – Correlação entre o microzooplâncton e as variáveis ambientais, durante as marés de 
sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, no mês de agosto de 
2001.  

                         Maré de Sizígia                                          Maré de Quadratura 

y = 152x - 4E+06

rs = 0.5 p=0.0004

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

24,50 25,00 25,50 26,00 26,50

Temperatura (0C)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

28 30 32 34 36

Salinidade

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

3,50 4,00 4,50 5,00 5,50 6,00

Oxigênio dissolvido (ml.L-1)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

â
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

y = 107x - 3E+06

rs = 0.4 p=0.003

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

25,00 25,50 26,00 26,50 27,00

Temperatura (
0
C)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

28 30 32 34 36

Salinidade

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

3,50 4,00 4,50 5,00 5,50 6,00

Oxigênio dissolvido (ml.L-1)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

50

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7 – Correlação entre a biomassa do plâncton e as variáveis ambientais, durante as marés de 
sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, no mês de agosto de 
2001.  

                   Maré de Sizígia                                                  Maré de quadratura        

y = 1054.3x - 26065

r
s
 = 0.35 p=0.009

0

500

1000

1500

2000

24,50 25,00 25,50 26,00 26,50

Te m pe ra tura  (
0
C)

B
io

m
a
s

s
a
 p

lâ
n

c
to

n
 (

m
g

.m
-3
)

0

500

1000

1500

2000

28 30 32 34 36

Sa linida de

B
io

m
a

s
s
a
 d

o
 p

lâ
n

c
to

n
 (

m
g

.m
-3
)

y = 320.13x - 663.43

r
s
=0.27  p=0.05

0

500

1000

1500

2000

3,00 4,00 5,00 6,00

Ox igê nio dissolvido (m l.L
-1

)

B
io

m
a
s
s

a
 p

â
n

c
to

n
 (

m
g

.m
-3

)

0

500

1000

1500

2000

25,00 25,50 26,00 26,50 27,00

Te m pe ra tura  (
0
C)

B
io

m
a
s
s

a
 p

lâ
n

c
to

n
 (

m
g

.m
-3
)

0

500

1000

1500

2000

28 30 32 34 36

Sa linida de

B
io

m
a

s
s
a
 d

o
 p

lâ
n

c
to

n
 (

m
g

.m
-3
)

y = 37.557x + 227.26

r
s
 = 0.31 p=0.02

0

500

1000

1500

2000

3,00 4,00 5,00 6,00

Ox igê nio dissolvido (m l.L
-1

)

B
io

m
a
s
s
a

 p
lâ

n
c
to

n
 (

m
g

.m
-3
)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

51

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8 – Correlação entre o microzooplâncton e as variáveis ambientais bióticas, durante as marés 
de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, no mês de agosto 
de 2001.  
 

                         Maré de Sízígia                                            Maré de Quadratura 

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

0 10 20 30 40 50

Clor ofila a  (m g.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(i
n

d
.m

-3
)

0

200

400

600

800

1000

1200

1400

1600

1800

0 10 20 30 40 50

Clor ofila a  (m g.m -3)

B
io

m
a
s
s
a
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(m
g

.m
-3
)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

0 10 20 30 40 50

Clor ofila a  (m g.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(i
n

d
.m

-3
)

0

200

400

600

800

1000

1200

1400

1600

1800

0 10 20 30 40 50

Clor ofila a  (m g.m -3)

B
io

m
a
s
s
a
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(m
g

.m
-3
)

y  = 21.868x  + 42701

r
s
 = 0.72 p&amp;lt;0.001

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

0 2000 4000 6000 8000

Biom as s a M icr oz ooplâncton (m g.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(I
n

d
.m

-3
)

y  = 55.096x  + 88558

r
s
 = 0.33 p= 0.03

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

0 500 1000
Biom as s a M icr oz ooplâncton (m g.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(I
n

d
.m

-3
)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

0 5000 10000

De ns idade  M acr ozooplâncton (ind.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(i
n

d
.m

-3
)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

350000

0 5000 10000

De ns idade  M acr oz ooplâncton (ind.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 

(i
n

d
.m

-3
)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

52

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 9 – Correlação entre o macrozooplâncton e as variáveis ambientais bióticas, durante as 
marés de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, no mês de 
agosto de 2001.  

                 Maré de sizígia                                            Maré de quadratura 

y = -35.872x + 913.39

r
s
 = -0.80 p= 0.02

0

100

200

300

400

500

600

0,00 10,00 20,00 30,00 40,00 50,00

Clorofila a (mg.m-3)

B
io

m
a
s

s
a
 M

a
c
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

y = -312.25x + 8129.7

r
s
 = -0.66 p=0.08

0

500

1000

1500

2000

2500

3000

3500

4000

4500

5000

0,0 10,0 20,0 30,0 40,0 50,0

Clorofila a  (m g.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

a
c
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-

3
)

0

500

1000

1500

2000

2500

3000

3500

4000

4500

5000

0,0 10,0 20,0 30,0 40,0 50,0

Clorofila a  (mg.m
-3

)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

a
c

ro
z

o
o

p
lâ

n
c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

0

100

200

300

400

500

600

0,00 10,00 20,00 30,00 40,00 50,00

Clorofila a (mg.m
-3

)

B
io

m
a
s
s
a
 M

a
c
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
)

y = 9.5057x - 426.95

r
s
 = 0.81 p=0.02

0

1000

2000

3000

4000

5000

6000

7000

8000

9000

10000

0 200 400 600 800 1000

Biom as s a m acrozooplâncton (m g.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

a
c
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

In
d

.m
-3
) y = 5.4042x + 555.81

r
s
 = 0.62 p&lt;0.001

0

500

1000

1500

2000

2500

3000

3500

4000

4500

5000

0 200 400 600 800 1000

Biom as s a m acrozooplâncton (m g.m -3)

D
e
n

s
id

a
d

e
 M

a
c
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

In
d

.m
-3
)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

53

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 10 – Correlação entre o transporte instantâneo da densidade e o transporte instantâneo da 
biomassa do plâncton, durante as marés de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de Santa 
Cruz, Pernambuco, no mês de agosto de 2001.  
 

 

                 Maré de sizígia                                            Maré de quadratura 

y = 65.927x + 4588.1

r
s
 = 0.95 p&lt;0.001

-200000

-150000

-100000

-50000

0

50000

100000

150000

200000

-1500 -1000 -500 0 500 1000 1500
Transporte da Biom assa m icrozooplâncton 

(m g.m -3.s -1)

T
ra

n
s
p

o
rt

e
 d

o
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
.s

-1
)

y = 311.34x - 2660.7

r
s
 = 0.95 p&lt;0.001

-200000

-150000

-100000

-50000

0

50000

100000

150000

200000

-1500 -1000 -500 0 500 1000 1500

Transporte da Biom assa m icrozooplâncton 

(m g.m -3.s -1)

T
ra

n
s
p

o
rt

e
 d

o
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

in
d

.m
-3
.s

-1
)

y = 7.6933x - 47.268

r
s
 = 0.88 p&lt;0.001

-4000

-3000

-2000

-1000

0

1000

2000

3000

4000

-400 -200 0 200 400

Transporte da Biom assa do M acrozooplâncton 

(m g.m -3)

T
ra

n
s
p

o
rt

e
 d

a
 D

e
n

s
id

a
d

e
 d

o
 M

a
c
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n

y = 11.985x - 56.52

r
s
 = 0.98 p&lt;0.001

-4000

-3000

-2000

-1000

0

1000

2000

3000

4000

-400 -200 0 200 400

Transporte da Biom assa do M acrozooplâncton 

(m g.m -3)

T
ra

n
s
p

o
rt

e
 d

a
 D

e
n

s
id

a
d

e
 d

o
 M

a
c
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

54

Analise dos Componentes principais 

 

 A projeção bi-dimencional dos fatores 1 e 2 pode ser vista na figura 11 e mostra no lado 

direito o grupo da maré de sizígia e do lado esquerdo a quadratura, sendo a amplitude de maré o 

fator estruturante do zooplâncton de maior peso na área.  

 O cumulativo percentual dos três primeiros eixos foi de 55%. Os dois primeiros eixos 

explicaram 42% dos dados, tendo o eixo 1 apresentado 28% e o eixo 2 14% da variância explicada 

(Figura 11). O Eixo 1 associou diretamente transporte instantâneo da biomassa do 

microzooplâncton, transporte instantâneo da biomassa do macrozooplâncton, salinidade,  transporte 

instantâneo da densidade do macrozooplâncton, transporte instantâneo da densidade do 

microzooplâncton, biomassa do microzooplâncton e o parâmetro silicato que foi associado 

inversamente. Já o eixo 2 associou os parâmetros fosfato, temperatura, amônia e densidade do 

microzooplâncton. Quanto ao eixo 3 (13% de variância explicada, mas não apresentado na Figura 

11), foram associadas inversamente biomassa do macrozooplâncton e biomassa do 

microzooplâncton.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

55

 

 

 

Figura 11 – Análise dos Componentes Principais (ACP) do microzooplâncton e parâmetros bióticos e 
abióticos, durante a enchente e vazante nas marés de sizígia e quadratura na barra de Catuama, Canal de 
Santa Cruz, Pernambuco, no mês de agosto de 2001. As legendas utilizadas na figura significam: Meio 
superfície = 1; meio meio = 2; meio fundo = 3; ilha superfície = 4; ilha fundo = 5; continente superfície = 6; 
continente fundo = 7; enchente diurna = A; enchente noturna = B; vazante diurna = C; vazante noturna = D; 
quadratura = Q; sizígia = S; temperatura = oC; salinidade = Sal; oxigênio dissolvido = OD; amônia = NH4; 
nitrito = NO2; nitrato = NO3; fosfato = PO4; silicato = SiO2; densidade microzooplâncton = D64; biomassa 
microzooplâncton = B64; transporte instantâneo do microzooplâncton = TD64; transporte instantâneo da 
biomassa do microzooplâncton = TB64; biomassa do macrozooplâncton = B300; densidade do 
macrozooplâncton = D300; transporte instantâneo da biomassa do macrozooplâncton = TB300 e transporte 
instantâneo do macrozooplâncton = TD300. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

Sizígia

Quadratura

Eixo 1 (28%)

E
ix

o
 2

 (
1
4
%

)

Sizígia

Quadratura

Sizígia

Quadratura

Eixo 1 (28%)

E
ix

o
 2

 (
1
4
%

)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

56

DISCUSSÃO 

 

 Nos sistemas estuarinos, os processos de mistura, circulação e estratificação, são governados 

basicamente por três forçantes: a descarga de água doce, as correntes de maré, e o cisalhamento do 

vento em sua superfície livre; aos quais somam-se as influências exercidas pela morfobatimetria do 

corpo estuarino e pela salinidade e padrões de circulação da região costeira adjacente (Kjerfve, 

1990; Miranda et al., 2002). Na barra de Catuama dentre todos os fatores estudados (fotoperíodo, 

profundidade, estações, fase de maré e ciclo de maré), apenas a fase de maré e o ciclo de maré 

influenciaram nos parâmetros bióticos e abióticos, sendo o fator estruturante do zooplâncton 

conforme visto na ACP. A variação das massas d’água que é condicionada pelo ciclo de marés, é, 

segundo Medeiros (1991) no Canal de Santa Cruz do tipo semi-diurna, com uma amplitude de 2,2 

m, sendo o ciclo típico de marés no mínimo de 6,9 horas na enchente e 5,5 horas na vazante. 

 Nas regiões estuarinas tropicais, o parâmetro físico principal depois das marés, é a 

salinidade que condiciona a distribuição das espécies (Wooldridge, 1999). 

 Os valores de salinidade foram entre as duas fases da lua na barra de Catuama equivalentes e 

estáveis, os intervalos de 28,69 a 35,65 na maré de sizígia e 28,35 a 35,00 na maré de quadratura 

indicam pequena variação em se tratando de área estuarina, sendo o regime salino eualino.  A 

amplitude máxima de 7, indicou uma variação nictemeral pouco acentuada, acompanhando sempre 

o ciclo de marés. Estes valores estão bastante próximos aos relatados por Medeiros (1991), Flores 

Montes (1996) e Macêdo et al. (2000) para o período seco na barra de Catuama.   

 Embora a salinidade desempenhe um papel importante na distribuição das espécies não foi 

observada influência acentuada da salinidade na comunidade zooplanctônica, possivelmente devido 

a pouca variação deste parâmetro nesta área. 

 As temperaturas registradas na barra de Catuama não apresentaram uma variação nictemeral 

definida em nenhuma das duas fases de maré. Foi observada uma estratificação térmica de 1,5 0C na 

maré de sizígia e 1 0C na maré de quadratura. Este mesmo padrão também foi evidenciado por 

Flores Montes (1996) no Canal de Santa Cruz, Silva (2002) na barra Orange. Ainda em relação a 

temperatura observou-se que tanto a densidade do microzooplâncton, quanto a biomassa, 

correlacionaram-se positivamente com a temperatura na maré de sizígia (rs=0,5, p=0.0004 para 

densidade e rs=0.34, p=0.009 para a biomassa)  e na maré de quadratura apenas a densidade 

correlacionou com a temperatura (rs=0,4, p=0.003). Possivelmente este fato esta relacionado à 

comunidade ser formada por organismos basicamente estenotermicos, uma vez que sabe-se que em 

ecossistemas marinhos tropicais a temperatura é um fator de fundamental importância, devido a sua 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

57

ação direta nos processos fisiológicos dos organismos e indireta sobre os fatores ambientais, tais 

como: os gases em solução, a viscosidade da água e a distribuição da densidade (Santos, 2000). 

 O oxigênio dissolvido na água é um parâmetro fundamental para diagnosticar a qualidade de 

um ecossistema aquático. Suas concentrações indicam se um ambiente esta sofrendo aporte 

antrópico e processos de eutrofização, ou se há um equilíbrio nas reações bioquímicas da água. Os 

valores registrados no presente trabalho, estão compreendidos entre 6,95 a 2,38 ml.L-1 na maré de 

sizígia e 6,42 a 3,05 ml.L-1 na maré de quadratura tendo sido observada uma variação nictemeral 

bastante definida, nas duas fases de maré, estando as concentrações mais elevadas registradas no 

horário diurno coincidindo com o período de maior atividade fotossintética e nas marés de enchente 

e preamar, onde existe uma maior influência oceânica, possibilitando uma maior disponibilidade de 

oxigênio. Estes valores estiveram aproximados dos valores indicados por Lacerda (1994), Flores 

Montes (1996) e Macêdo et al. (2000). 

 Os principais sais nutrientes na água são os nitrogenados inorgânicos dissolvidos (NID), 

fosfato e silicato, os quais condicionam o desenvolvimento e produção dos organismos 

fitoplanctônicos, uma vez que eles representam a base da cadeia trófica (Boynton et al., 1982). 

Segundo Macêdo et al., (2000) no canal de Santa Cruz as principais fontes de nutrientes são as 

descargas fluviais, águas da drenagem terrestre, ressuspensão de nutrientes depositados ou 

regenerados nos sedimentos e aportes de nutrientes de origem antropogênica. 

 Os resultados obtidos para a os nutrientes na barra de Catuama estiveram dentro do nível 

aparentemente normal, indicando que além da dinâmica do local e velocidade nos processos de 

nitrogenação, não foi constatada uma fonte de nutrientes, que pudesse provocar um desequilíbrio no 

ecossistema. Este fato também foi relatado por Flores Montes, (1996) e Macêdo et al. (2000). 

 A Clorofila a é o pigmento fisiologicamente mais importante presente em todos grupos 

vegetais (Varela e Massa, 1981), sendo sua quantidade um bom estimador da biomassa 

fitoplanctônica presente nas águas naturais. Na barra de Catuama os valores de clorofila a 

estiveram compreendidos entre 5,22 a 42,63  mg.m-3 na maré de sizígia e 0,87 a 42,0  mg.m-3 na 

maré de quadratura, segundo Eskinazi-Leça et al. (2000) variações marcantes na Clorofila a são 

observadas durante o ciclo nictemeral, estando essas variações relacionadas às marés e aos rítmos 

da radiação solar. 

 Os padrões dinâmicos do microzooplâncton foram bastante influenciados pelos processos 

físicos relacionados à maré, tais como amplitude (sizígia/quadratura) e níveis (baixa-mar, enchente, 

preamar e vazante). Estes fatores foram responsáveis por significativas variações na estrutura do 

microzooplâncton, incluindo densidade e biomassa. Tanto a densidade quanto à biomassa do 

microzooplâncton apresentaram maiores picos durante as marés de enchente e vazante, sobretudo 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

58

durante a sizígia. Variações na dinâmica do zooplâncton têm sido associadas a diversos fatores, 

incluindo níveis de maré (Robertson et al., 1988; Wang et al., 1995; Porto Neto et al., 1999; Melo 

Júnior, 2005) e fases de maré (Silva et al., 2003; Melo Júnior, 2005; Schwamborn et al., 2006). 

 No que diz respeito a associação do microzooplâncton com o fotoperíodo, Gibson (2003) e 

Rawlinson et al. (2004) afirmam que a sincronização das atividades de migração vertical é um pré-

requisito para todos os organismos do zooplâncton que habitam ambientes com influência das 

marés. 

 Em relação ao transporte instantâneo do microzooplâncton foi observado que os maiores 

valores foram positivos, ou seja, ocorreram associados às marés enchente durante a sizígia 

implicando em importação líquida, chegando a apresentar valores 6 vezes maiores de transporte 

instantâneo de densidade e biomassa do microzooplâncton em relação ao mesmo período na maré 

vazante. Estes resultados vieram a corroborar com os resultados de Melo Junior (2005) estudando o 

transporte instantâneo dos Decapoda na mesma área.   

Ainda que muitos autores apontem os estuários como exportadores de matéria orgânica para 

a plataforma adjacente (Morgan, 1990; Dittel e Epifanio, 1990; Dittel et al., 1991; Morgan, 1992; 

Schwamborn e Bonecker, 1996; Schwamborn, 1997; Schwamborn et al., 1990; Neumann-Leitão e 

Schwamborn, 2000; Schwamborn et al., 2001; Neumann-Leitão et al., 2004; McManus et al., 

2005), o presente trabalho demonstra que o ambiente marinho é quem esta enriquecendo o Canal de 

Santa Cruz pela barra de Catuama, uma vez que foi observado no tratamento estatístico realizado 

através da análise dos componentes principais, a formação de um grupo composto pela biomassa, 

densidade do microzooplâncton, assim como também transporte da biomassa do micro e 

macrozooplâncton, salinidade e oxigênio associados com a maré enchente noturna, significando 

importação líquida da plataforma para o Canal de Santa Cruz no período da noite.   

 Segundo  Neumann-Leitão e Schwamborn (2000), no Canal de Santa Cruz existe forte 

influência marinha cujo fluxo traz inúmeros organismos que habitam os prados de fanerógamas e 

áreas recifais adjacentes, os quais passam a contribuir para a teia trófica.  

As possíveis causas para este comportamento podem estar associadas aos seguintes fatores: 

forte influência marinha em determinados períodos (Medeiros e Kjerfve, 1993; Flores-Montes, 

1996; Medeiros et al., 2001); tamanho da desembocadura norte do Canal de Santa Cruz (Macêdo et 

al., 2000); baixa descarga de água doce, pois segundo Medeiros et al. (2001) nestas situações as 

massas d’água costeiras exercem uma maior influência sobre a barra de Catuama, pois embora as 

coletas tenham sido realizadas no período chuvoso, os parâmetros abióticos demonstram 

característica típica de período seco na região. Neumann-Leitão e Schwamborn (2000) estudando a 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

59

mesma área, registraram que uma exportação significativa de matéria orgânica deste ecossistema 

para a área costeira não foi observada durante o período seco. 

 

REFERENCIAS 

 

BEERS, J.R. 1981. Determinación de la biomasa del zooplancton. In: Boltovskoy, d. (ed.). Atlas 
del zooplancton del Atlantico Sudoccidental y métodos de trabajo com el zooplancton marino. 
Mar del Plata: INIDEP, p. 133-141.  
BJÖRNBERG, T. K. S. , 1981 Copepoda. In: Boltovskoy, D. (ed.): Atlas del zooplancton del 
Atlantico Sudoccidental y métodos de trabajos com el zooplancton marino. Mar del Plata: 
INIDEP. p. 587-679. 
BJÖRNBERG, T. K. S. 1963. On the marine free-living copepods off Brazil. Boletim Instituto 
Oceanografico, São Paulo, 13 (1):3-142.  
BOLTOVSKOY, D. (ed.). 1981. Atlas del zooplancton del Atlantico Sudoccidental y métodos 
de trabajos com el zooplancton marino. Mar del Plata: INIDEP, 936p.  
BOLTOVSKOY, D. 1999.  (Ed). South Atlantic Zooplankton. Leiden: Backhuys Publishers. 2v. 
1706p. 
BOUGIS, P.   1974. Ecologie du plancton marin. II. Le zooplancton. Paris: Masson et  Cie., n. 2, 
200 p. 
BOYNTON, W.R.; KEMP, W.M.; KEEFE, C.W. 1982. A comparative analysis of nutrients and 
other factors influencing estuarine phytoplankton production. In: Keneddy, V.S. (Eds), Estuarine 
Comparisons. London: Academic Press. 69-90. 
DITTEL A. I.; EPIFANIO C. E. 1990. Seasonal and tidal abundance of crab larvae in a tropical 
mangrove system, Gulf of Nicoya, Costa Rica. Marine Ecology Progress Series, Germany, 65:25-
34.  
DITTEL, A. I.; EPIFANIO, C. E.; LIZANO, O. 1991. Flux of crab larvae in a mangrove creek in 
the Gulf of Nicoya, Costa Rica. Estuarine Coastal and Shelf Science, London, 32:129-140. 
DOWNING, J. A.; PERUSSE, .; FRENETTE, Y. 1987.. Effect of inter replicate variance on 
zooplankton sampling desing and data analysis. Limnology and Oceanography, New York, 323, 
673-680. 
ESKINAZI-LEÇA, E.; KOENING, M.L.; SILVA-CUNHA, M.G.G. 2000. O fitoplâncton: estrutura 
e produtividade. In: BARROS, H. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; MACEDO, S. J.; LIMA, T. 
Gerenciamento Participativo de Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE, 
cap. 2, p. 7-25.  
FLORES-MONTES, M. J. 1996, Variação nictemeral do fitoplâncton e parâmetros 
hidrológicos no Canal de Santa Cruz, Itamaracá - PE. Dissertação (Mestrado em Oceanografia). 
Universidade Federal de Pernambuco, Recife. 197f. 
GIBSON, R. N. 2003. Go with the flow: tidal migration in marine animals. Hydrobiologia, 
Belgium, 503:153-161. 
GRASSHOFF, K. ; EHRHARDT, M. ; KREMLING, K. 1983. Methods Off Sea Water Analysis. 
2. ed. Florida: Verlage Chemie, 417p. 
HANSEN, J.; FUNG, I.; LACIS, A.;RIND, D.;LEBEDEFF, S.; REUDY, R., RUSSEL, G. 1988. 
Global climate changes as forecast by Goddard Institute for Space Studies three-dimensional model. 
Journal of Geophysical Research, Washington, 93:9341-9364. 
KEMPF, M. 1970. Nota preliminar sobre fundos costeiros da região de Itamaracá (Norte do Estado 
de Pernambuco, Brasil). Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco, 
Recife.  9-11:95-111. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

60

KIBIRIGE, I.; PERISSINOTTO, R. 2003. The zooplankton community of the Mpenjati Estuary, a 
South African temporarily open/closed system. Estuarine Coastal and Shelf Science, London, 
58:727-741. 
KJERFVE, B. 1990. Manual for investigation of hydrological processes in mangrove ecossystems. 
UNESCO/UNDF Regional Project “Mangrove Ecosystems in Ásia and the Pacific”. 
LACERDA, S.R. 1994. Variação diurna e sazonal do fitoplâncton no estuário do rio Paripe 
(Itamaracá-Pernambuco-Brasil). Recife, Dissertação (Mestrado em Oceanografia Biológica). 
146f. 
MACÊDO, S. J. 1974. Fisioecologia de alguns estuários do Canal de Santa Cruz (Itamaracá-
PE). 121 f. Dissertação (Mestrado em Fisiologia Geral) - Departamento de Fisiologia Geral do 
Instituto de Biociências, Universidade de São Paulo. São Paulo. 
MACÊDO, S. J.; FLORES-MONTES, M. de J.; LINS, Y. C. 2000.Características abióticas da área. 
In: BARROS, H. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; MACEDO, S. J.; LIMA, T. Gerenciamento 
Participativo de Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE, cap. 2, p. 7-25.  
MAGALHÃES, K. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; JUNIOR MOURA, A. M. 1997. Morfologia e 
biomassa da fanerógama marinha Halodule wrightii Ascherson no litoral norte de Pernambuco. 
Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco, Recife. 25: 83-92.  
MCMANUS, M.A.; CHERITON, O.M.; DRAKE, P.J.; HOLLIDAY, D.V.; STORLAZZI,C.D.; 
DONAGHAY, P.L.; GREENLAW, C.F. 2005. Effects of physical processes on structure and 
transport of thin zooplankton layers in the coastal ocean. Marine Ecology Progress Series, 
Germany, 301:199-215.  
MEDEIROS, C. Q. 1991. Circulation and mixing in the Itamaracá estuarine system, Brazil. 
PhD Thesis, University of South Carolina, USA.  
MEDEIROS, C. Q.; KJERFVE, B. 1993. Hydrology of a tropical estuarine system: Itamaracá, 
Brazil. Estuarine Coastal and Shelf Science, London, 36:495-515.  
MEDEIROS, C. Q.; KJERFVE, B.; ARAÚJO, M.; NEUMANN-LEITÃO, S. 2001.The Itamaracá 
estuarine ecosystem, Brazil. In: SEELIGER, U.; KJERFVE, B. (Eds.). Ecological studies: coastal 
marine ecosystems of Latin America, Berlin: Springer-verlag 144 ( 5): 71-81. 
MELO JÚNIOR, M. 2005. Padrões dinâmicos de transporte e migração do zooplâncton, com 
ênfase nos Decapoda planctônicos, da Barra de Catuama, Pernambuco –Brasil. Dissertação 
(Mestrado em Oceanografia Biológica), Universidade Federal de Pernambuco. 123f. 
MIRANDA, L.B.; CASTRO, B.M.; KJERFVE, B. 2002 . Princípios da Oceanografia Física de 
Estuários. São Paulo: Editora da Universidade de São Paulo. 413p. 
MORGAN, S. G. 1990. Impact of planktivorous fishes on dispersal, hatching, and morphology of 
estuarine crab larvae. Ecology, Durham, 71:1639-1652.  
MORGAN, S. G. 1992. Predation by planktonic and benthic invertebrates on larvae of estuarine 
crabs. Journal Experimental Marine Biology and Ecology, Auatralia, 163:91-110. 
NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R. 2000. Interações tróficas no Canal de Santa Cruz. 
In: BARROS, H. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; MACEDO, S. J.; LIMA, T. Gerenciamento 
Participativo de Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE, 2000. cap. 13, p. 
163-180.  
NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.; MACÊDO, S.J.; MEDEIROS, M.L.; KOENING, 
M.L.; MONTES, M.J.F.; FEITOSA, F.A.N.; GUSMÃO, L.M.O. 2001.  Plankton dynamics at 
Itamaracá mangrove estuarine system, Pernambuco, Brazil. In: Villacampa, Y.; Brebbia, C.A., Usó, 
J.L. (Eds.). Ecosystems and sustainable development III, Southampton, Boston: WITPress, 
1:409-418. 
NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.; VASCONCELOS-FILHO, A. de L. 2004. Teia 
trófica pelágica. In: ESKINAZI-LEÇA, E.; NEUMANN-LEITÃO, S.; COSTA, M. F (Orgs.). 
Oceanografia: um cenário tropical. Recife: Bagaço e UFPE, p. 459-476. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

61

NEWELL, G.H.; NEWELL, R.C. 1963. Marine plankton a pratical guide. London; Hutchinson 
Educat., 221p. 
NUNES, R. A.; SIMPSON, J. H. 1985. Axial convergence in a well-mixed estuary. Estuarine 
Coastal Shelf Science, London, 20:637-649.  
OMORI, M.; IKEDA, T. 1984. Methods in marine zooplankton ecology. New York: Wiley. 
331p.  
PARANAGUÁ, M. N.; NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L. M. O., 2000. O Zooplâncton. In: 
Barros, H.M.; Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; Lima, T. Gerenciamento Participativo de 
Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE. 8:89-102. 
PARANAGUÁ, M. N. e ESKINAZI-LEÇA, E. 1985. Ecology of a northern tropical estuary in 
Brazil and technological perspectives in fishculture. In: Yañes-Arancibia, A. (Ed.). Fish 
community ecology in estuaries and coastal lagoons towards na ecosystem integration.  
Mexico. 28+595-614.  
PEREIRA, S.M.B. 2000. As algas Bentônicas. In: Barros, H.M.; Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; 
Lima, T. Gerenciamento Participativo de Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da 
UFPE. 5:49-66. 
PINEL-ALLOUL, B., DOWMING, J. A., PÉRUSSE, M., CODIN-BLUMER, G. 1988. Spatial 
heterogeneity in freshwater zooplanton: variation with body size, depth and scale. Ecology, 
Durham, 69: 1393-1400. 
PORTO NETO, F. F.; NEUMANN-LEITÃO, S. NASCIMENTO-VIEIRA, D. A.; GUSMÃO, L. 
M. O. SILVA, A. P.; SILVA, A. T. 1999. Variação sazonal e nictemeral do zooplâncton no Canal 
de Santa Cruz, Itamaracá, PE, Brasil. Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de 
Pernambuco, Recife, 27 (2): 43-58.  
RAWLINSON, K. A. DAVENPORT, J. BARNES, D. K. A. 2004. Vertical migration strategies 
with respect to advection and stratification in a semi-enclosed lough: a comparison of mero- and 
holozooplankton, Marine Biology, Germany, 144 (5): 935-946. 
RICKLEFS, R. 1996. A economia da natureza. 3 ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 469 p. 
ROBERTSON A.I; DIXON, P.; DANIEL P.A. 1988. Zooplankton dynamics in mangrove and other 
nearshore habitats in tropical Australia. Marine Ecology Progress Series, Germany, 43: 139-150. 
ROSE, M. 1933. Faune de France. Copépodes Pélagiques. Paris: Office Central de Faunistique, 
v. 26, 373p. 
ROTHLISBERG, P.C.; CHURCH, J.A. 1994. Processes controlling the larval dispersal and 
postlarval recruitment of Penaeid prawns. In: Sammarco, P.W.; Heron, M.L. (Eds.) Coastal and 
Estuarine Studies. Washington, p.235-251. 
SANTOS, M.L.S., 2000. Influência dos rios Amazonas e Pará sobre a biomassa 
fitoplanctônica. Recife, Dissertação (Mestrado em Oceanografia). 92 f. 
SCHLACHER, T. A., WOOLDRIDGE, T. H., 1995. Small-scale distribution and variability of 
demersal zooplankton in a shallow, temperate estuary: tidal and depth effects on species-specific 
heterogeneity. Cahiers de Biologie Marine, Paris, 36: 211-227. 
SCHULER, C. A. B., ANDRADE, V. C., SANTOS, D. S. O manguezal: composição e estrutura In: 
Barros, H.M.; Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; Lima, T. Gerenciamento Participativo de 
Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE. 8:89-102. 2000. 
SCHWAMBORN, R. 1997. Influence of mangroves on community structure and nutrition of 
macrozooplankton in Northeast Brazil. 77 f. Tese (Doutorado) - University of Bremen. 
Alemanha. 
SCHWAMBORN, R.; BONECKER, A. C. T. 1996.   Seasonal changes in the transport and 
distribution of meroplankton into a brazilian estuary with emphasis on the importance of floating 
mangrove leaves. Arquivos de Biologia e Tecnologia, Curitiba, 39 (2): 451-462. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

62

SCHWAMBORN, R.; EKAU, W.; PINTO, A. S.; SILVA, T. A.; SAINT-PAUL, U. 1999. The 
contribution of estuarine decapod larvae to marine macrozooplankton communities in northeast 
Brazil. Archive of Fishery and Marine Ressearch, Jena, 47: 167–182.  
SCHWAMBORN, R.; NEUMANN-LEITÃO, S.; SILVA, T. de A.; SILVA, A. P.; EKAU, W.; 
SAINT-PAUL, U. 2001. Distribution and dispersal of decapod crustacean larvae and other 
zooplankton in the Itamaracá Estuarine System, Brazil. Tropical Oceanography, Recife, 29:1-18.  
SCHWAMBORN, R.; SILVA, T. A. 1996. Comparação da resistência de duas comunidades 
zooplanctônicas (Canal de Santa Cruz e Praia do Pilar, Itamaracá, Pernambuco, Brasil) ao choque 
hipoosmótico. Um estudo eco-fisiológico preliminar. Trabalhos Oceanográficos da Universidade 
Federal de Pernambuco, Recife, 24: 135-143.  
SILVA, A. P. 2002. Dinâmica temporal das larvas de Brachyura no Canal de Santa Cruz, 
Pernambuco (Brasil), ao longo de um ciclo lunar. Dissertação (Mestrado em Oceanografia 
Biológica), Universidade Federal de Pernambuco, 97p. 
SILVA, T.A.; NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.; GUSMÃO, L.M.O.; 
NASCIMENTO-VIEIRA, D.A. 2003. Diel and seasonal changes in the macrozooplankton 
community of a tropical estuary in Northeastern Brazil. Revista Brasileira de Zoologia, Curitiba, 
20 (3): 367-563. 
STRICKLAND, J. D. H. &amp;amp; T. R. PARSONS, 1972. A pratical Handbook of Seawater Analysis. 2 
ed. Ottawa: Fisheries Research Board of Canada Bulletim, n.167, p. 207-211. 
TREGOUBOFF, G.; ROSE, M. 1957. Manuel de planctonologie mediterranéenne. Centre Nacional 
de la Recherche Scientifique, Paris. 2v.  
UNESCO. 1966. Determination of photosynthetic pigments in sea water, report of 
SCOR/UNESCO, Working group 17 with meat from to 6 june 1964. Paris, 69p. (Monographys 
on Oceanography Methodology, 1)  
VARELA, R.; MASSA, I. 1981. Concentracion de clorofila a, feopigmentos y matéria en 
suspension en laguna de Raya, Islã de Margarita, Venezuela. Fundacion La Salle de Ciências 
Naturales, estacion de Investigaciones marinas de Margarita. Venezuela. 5:39-64. 
WANG, Z.; THIEBAUT, E.; DAUVIN, J.C. 1995. Short-term variations of zooplankton in a 
megatidal estuary (Seine, eastern English Channel). Proc. of the 20th Symp. Union des 
Ocenographes de France, Paris, 24-25 Nov. 1994; Spatial and temporal scales of the ocean. 
Methods and problems. Paris: Union des Oceanographes de France 1995. Journal de Recherche 
Océanographique, Paris, 20: 152. 
WOOLDRIDGE, T.H., 1999. Estuarine zooplankton community structure and dynamics. In: 
Allanson, B.R.; Baird, D. (Eds.), Estuaries  of South Africa. Cambridge University Press, 
Cambridge, pp. 141-166. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

63

5.3 Artigo 3 

 

Transporte instantâneo do microzooplâncton da barra Orange (Canal de Santa Cruz) 

Itamaracá, PE 

 

 

 

RESUMO 

 

Estudos sobre o transporte instantâneo e o fluxo do microzooplâncton entre o Canal de Santa 
Cruz – a partir da barra Orange e a Plataforma Costeira Adjacente foram feitos com o objetivo de 
conhecer a estrutura da comunidade microzooplanctônica e definir os mecanismos de transporte das 
espécies mais representativas em pequena escala espaço-temporal, e sua relação com a 
produtividade costeira.  As coletas foram realizadas com o auxílio de uma bomba de sucção, onde a 
água foi filtrada com rede de plâncton com 64 micrometros de abertura de malha durante 3 minutos 
na maré de quadratura (09 e 10/08/01), em intervalos de 3 horas, em três estações (Estação 
Continente, Meio e Ilha) e em três profundidades (superfície, meio e fundo) totalizando 56 
amostras. Os padrões dinâmicos do microzooplâncton na barra Orange, foram bastante 
influenciados pelos processos físicos relacionados à maré. Tanto a densidade quanto à biomassa do 
microzooplâncton apresentaram maiores picos durante as marés enchente e vazante. Em relação ao 
transporte instantâneo do microzooplâncton foi observado que a barra Orange possui um maior 
fluxo de importação de microzooplâncton, isto foi registrado tanto no transporte instantâneo da 
densidade quanto da biomassa. 

 

 

INTRODUÇÃO 

 

 O ambiente estuarino é caracterizado por altas taxas de produção primária e secundária e 

pela alta complexidade ecológica, reflexo da grande diversidade de funções de forças atuantes (Day 

Jr e Yañez-Aranciba, 1982; Ketchum, 1983; Odum, 1985). Trata-se de um ambiente onde há grande 

variabilidade espacial e temporal, sendo os processos de maré um dos principais responsáveis por 

esta variabilidade (Medeiros e Kjerfve, 2005).  

A necessidade de compreender o ecossistema marinho e suas respostas a dinâmica ambiental 

torna-se cada vez mais necessários e o zooplâncton composto por espécies indicadoras, que ocupam 

vários níveis tróficos e com curto ciclo de vida, se mostra como excelente “grupo chave”, na 

compreensão dos processos físicos que atuam em uma área, moldando a estrutura da comunidade 

através dos diversos mecanismos de interações entre as espécies e entre essas e o ambiente 

(Ormond et al., 1997; Salas-de-Leon et al, 1996).  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

64

Segundo Pingree et al. (1974) o zooplâncton tem se mostrado altamente concentrado em relação à 

maré e na quebra da plataforma.  Zeldis e Jillett (1982); Hough e Naylor (1992); Forward e 

Tankersley (2001); Cohen e Forward (2005);  afirmam que os processos físicos são dominantes no 

controle da variabilidade do zooplâncton na superfície, se estendendo entre centenas de metros a 

alguns quilômetros.  

A exportação do plâncton, seston e nutrientes de estuários tropicais para a área costeira 

adjacente afeta as teias alimentares pelágicas marinhas. Muitos organismos do zooplâncton, como 

por exemplo as larvas de decápodos são exportadas de estuários com manguezais no Brasil e em 

outros países (Dittel e Epifanio, 1990; Dittel et al., 1991; Schwamborn e Bonecker, 1996, 

Schwamborn et al. 1999). 

As interações e conexões existentes entre os membros da teia trófica e o ambiente é tal, que 

a ação de qualquer espécie ou ação do ambiente nesta espécie, terá uma influência nas demais 

(Hunter e Price, 1992) 

O conhecimento da exportação/importação em áreas tropicais é importante, uma vez que se 

verificará o quanto é exportado/importado e se realmente essas áreas enriquecem as áreas costeiras 

e se afetam na composição das teias tróficas pelágicas. 

 O objetivo deste trabalho foi conhecer a estrutura da comunidade microzooplanctônica na 

desembocadura sul ou barra Orange e definir os mecanismos de transporte das espécies mais 

representativas em pequena escala espaço-temporal, e sua relação com a produtividade costeira.   

 

MATERIAL E MÉTODOS 

 

Área estudada 

 

A ilha de Itamaracá está localizada no estado de Pernambuco, cerca de 50 km ao norte da cidade do 

Recife.  Situa-se entre as latitudes 7º 34’00” S e 7º 55’16” S e entre as longitudes 34º 48’48” W e 

34º 52’24” W. 

 Segundo Kempf (1970), a Ilha de Itamaracá não é afastada da costa, mas simplesmente 

isolada por um braço de mar penetrando no continente. Este braço de mar, denominado de Canal de 

Santa Cruz, possui uma extensão de 22 Km, e largura variável de 0,6 a 1,5 Km. Toda a área é rasa, 

com profundidade média dentro do Canal em torno dos 4-5 m, na maré baixa, e em alguns pontos 

muitas vezes a profundidade pode ser  inferior a 2m.  

 O canal se comunica com o mar ao norte, pela barra Catuama, e ao sul, pela barra Orange, e 

recebe a influência continental através de vários rios, destacando-se, na parte norte, os rios 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

65

Catuama, Carrapicho, Botafogo e Congo, e na parte sul, os rios Igarassu e Paripe. Ao todo, a bacia 

hidrográfica abrange cerca de 750 km2 (Macêdo, 1974). 

 A plataforma continental adjacente à ilha de Itamaracá é estreita, não ultrapassando 20 

milhas de largura. Sua parte interna está caracterizada pela presença de recifes, encontrados a uma 

profundidade de 2 metros, aproximadamente. Estes recifes têm uma estrutura coralínea (corais e 

algas calcárias incrustantes), estabelecida sobre um embasamento arenítico totalmente recoberto, 

apresentando uma densa cobertura algal com predominância de Chlorophyceae e Phaeophyceae. 

Próximo à costa, o substrato é constituído pela fácies de areia fluvial quartzosa e está densamente 

povoado por prados da fanerógama marinha Halodule wrightii (Magalhães et al., 1997).   

 O ecossistema manguezal que margeia o Canal de Santa Cruz, em quase toda a extensão 

possui uma cobertura vegetal onde evidenciam-se os mangues: Rhizophora mangle L. com maior 

densidade, representando 74,3% de cobertura, seguida por Laguncularia racemosa Gaertn (19,9%), 

Avicennia schaueriana Staf e Leechman com 5,8% e, por fim, uma pequena participação de  

Conocarpus erecta L. (Schuler et al, 2000). 

 

Figura 1 -  Mapa do Sistema Estuarino de Itamaracá, Pernambuco, indicando os locais de coleta em relação 
às zonas de convergência. 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

66

Metodologia 

 

As coletas foram realizadas na barra Orange ao Sul da Ilha de Itamaracá, em agosto de 2001, 

na maré de quadratura nos dias 9 e 10/08/01, de 3 em 3 horas, correspondendo a um ciclo 

nictemeral.   Imediatamente antes de cada amostragem, foi realizado um perfil de corrente por meio 

de ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler), tendo-se plotado as estações levando-se em 

consideração a localização da zona de convergência no momento da coleta. A partir do 

posicionamento da Estação Meio ou Convergência, foram demarcadas uma estação eqüidistante 

entre a convergência e a terra firme (Estação Continente) e outra eqüidistante entre a convergência e 

a Ilha de Itamaracá (Estação Ilha). Quanto ao ponto de amostragem foram realizadas coletas em três 

níveis de profundidade para a estação Meio ou Convergência (Superfície, Meio e Fundo) e em dois 

níveis de profundidade para as outras duas estações (superfície e fundo). 

As amostras de plâncton, num total de 56 foram obtidas com o auxílio de uma bomba de 

sucção, acoplada a uma embarcação movida a motor. A água foi filtrada com rede de plâncton com 

64 micrometros de abertura de malha. Dependendo da concentração de material em suspensão, o 

período de bombeamento da água variou de três a cinco minutos. Logo após a filtragem, o material 

biológico foi transferido para recipientes plásticos devidamente etiquetados e fixado com formol a 

4% neutralizado com Tetraborato de sódio (5g/L), de acordo com técnicas descritas por Newell e 

Newell (1963). 

Para a análise qualitativa e quantitativa dos organismos microzooplanctônicos, cada amostra 

foi colocada em um béquer ao qual adicionou-se água filtrada para efetuar a diluição, que variou de 

25 ml a 100 ml de acordo com o volume da amostra. Em seguida, retirou-se uma subamostra de 1 

ml com auxílio de uma pipeta “Stempel” e vertida em lâmina “Sedgwick-Rafter”, tendo sido 

analisada em microscópio composto (marca Zeiss).  

Para a identificação dos organismos zooplanctônicos e obtenção de informações ecológicas 

foram utilizadas, a seguinte bibliografia: Rose (1933), Tregouboff e Rose (1957), Björnberg (1963; 

1981), Bougis (1974),  Boltovskoy (1981; 1999) e Omori e Ikeda (1984), dentre outras. 

O transporte instantâneo da densidade e biomassa do microzooplâncton foi calculado 

baseado na velocidade da corrente. O vetor da corrente obtido do ADCP foi usado para calcular a 

componente vetorial que é relevante para os processos de transporte entre as águas estuarinas e 

costeiras. Para este propósito primeiro foi calculada a média do ângulo da direção na estação Meio 

até o máximo da vazante, que foi 140° N (derivação padrão: 11°) isto foi assumido como o fluxo de 

saída do estuário. A velocidade da corrente ao longo do fluxo de saída do componente vetorial foi 

calculado para cada nível de maré, profundidade e estação, baseado geralmente na média de 10 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

67

medições do ADCP por estação. As taxas de transporte instantâneo (Ind.m-3.s-1) foram calculadas 

multiplicando-se a velocidade da corrente ao longo do vetor da componente do fluxo de saída (m.s-

1, valor positivo para entrada no estuário) pela  densidade do micro e macrozooplâncton e biomassa 

do micro e macrozooplâncton. Isto foi feito para cada amostra coletada. 

Para compreender a importância dos diferentes extratos de profundidade na 

importação/exportação do microzooplâncton foi calculado o fluxo total dos organismos (ind.s-1) por 

extrato. Para tanto foi calculada a área correspondente a cada extrato de coleta (m2) (superfície, 

meio e fundo) e multiplicado pela taxa de transporte (ind.m-2.s-1) isto foi feito para cada amostra 

(Figura 2).  

Figura 2 – Esquema de amostragem da barra Orange, Itamaracá – PE. Os círculos representam as 
posições dos pontos de amostragens. As linhas pontilhadas representam as respectivas áreas 
calculadas para uso do calculo do fluxo total dos organismos por extrato de profundidade.  

 

Foram realizadas análises através do teste não paramétrico de Mann Whitney para verificar 

as possíveis influências dos parâmetros ambientais sobre o transporte instantâneo do 

microzooplâncton, e sobre o comportamento dos organismos que ocorreram com mais de 70% de 

freqüência de ocorrência. Foram considerados estatisticamente diferentes os blocos com p&lt;0,05. 

Foram testados os seguintes fatores: níveis de maré (preamar, vazante, baixa-mar e enchente), 

fotoperíodo (dia e noite), estações (Continente, Meio e Ilha) e nível de coleta (superfície, meio e 

fundo). 

Para o Transporte instantâneo do microzooplâncton, foi aplicado o coeficiente de correlação 

de Spearman (rs) não paramétrico, para verificar o grau de associação entre este parâmetro e os 

principais organismos do microzooplâncton. Foram utilizados os organismos que ocorreram com 

mais de 70% de freqüência de ocorrência. Todas esses testes foram aplicados utilizando-se o 

programa BioEstat 3.0. 

 

=900 m2

=466 m2

=883 m2

Superfície

Meio

Fundo

P
ro

fu
nd

id
ad

e 
(m

)

Distância da Costa (m)

=900 m2

=466 m2

=883 m2

=900 m2

=466 m2

=883 m2

Superfície

Meio

Fundo

P
ro

fu
nd

id
ad

e 
(m

)

Distância da Costa (m)



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

68

RESULTADOS 

 

 

Foraminifera, Tintinnina, Nematoda, Rotifera, Mollusca, Polychaeta e Larvacea, são alguns 

dos taxa observados na comunidade microzooplanctônica da barra Orange durante os dias 9 e 

10/08/01 perfazendo um total de 36 taxa (Tabela 1).  

  Os organismos que dominaram o microzooplâncton, e que ocorreram com mais de 70% de 

freqüência de ocorrência foram: Copepoda (nauplius), Favella ehrenbergii, Oithona hebes, 

Euterpina acutifrons, Classe Gastropoda (velígeres), Classe Bivalvia (velígeres), Classe Polychaeta 

(larva), Oikopleura dioica e Parvocalanus crassirostris. 

O transporte instantâneo da densidade do microzooplâncton assim como dos organismos 

mais freqüentes não apresentaram diferenças significativas entre as estações, fotoperíodo e 

profundidade de coleta, porém foi observada uma variação temporal bastante definida com 

diferenças significativas (p&lt;0,05) entre todos os níveis de maré (Tabela 2). 

 

Variações nictemerais do transporte instantâneo da densidade e da biomassa do 

microzooplâncton. 

 

 Na barra Orange, durante a maré de quadratura, foi possível observar que durante a vazante 

os valores de velocidade da corrente são maiores com valores compreendidos entre –0,13 a –0,65 

m.s-1. Durante a enchente a velocidade apresentou valores que variaram de 0,07 a 0,43 m.s-1. 

 O maior valor do transporte instantâneo da densidade foi (–215.874, 47 ind.m-2.s-1) e ocorreu 

na vazante noturna indicando que a densidade do microzooplâncton neste momento foi exportada 

do estuário para a plataforma costeira adjacente (Figura 3). Em relação à biomassa os maiores 

valores também ocorreram na maré vazante da estação meio sendo observado um valor máximo de 

-284 mg.m-2.s-1 na superfície diurna (Figura 4). 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

69

Tabela 1 – Total exportado e importado(Ind.m-2.s-1), balanço líquido e freqüência de ocorrência do 
microzooplâncton coletado durante a maré de quadratura na barra Orange, Canal de Santa Cruz, 
Pernambuco, no mês de agosto de 2001. 

 

Total Exportado 

(Ind.m-2.s-1) 

Total Importado 

(Ind.m-2.s-1) 

Balanço Líquido 

Ind.m-2.s-1 

Freqüência Ocorrência 

(%) 

Foraminifera (outros) -4.663,23 6.690,46 2.027,23 66,07

Tetronphalus buloides -1.284,61 1.221,00 -63,62 14,29

Textularia sp  -137,31 539,37 402,06 8,93

Globorotalia sp -33,69 809,84 776,15 8,93

Remaneica sp. -118,83 936,66 817,83 12,50

Amphistegina sp 0,00 58,02 58,02 1,79

Leprotintinnus nordqvisti  -585,94 1.542,77 956,83 23,21

Tintinnopsis sp -27,94 543,17 515,23 10,71

Favella ehrenbergii -70.014,06 163.410,09 93.396,03 98,21

Nematoda -551,02 560,71 9,69 7,14

Rotaria sp. -74,04 0,00 -74,04 1,79

Brachionus plicatilis  -5,62 1,47 -4,14 3,57

Brachionus caudatus -118,83 0,00 -118,83 1,79

Brachionus angularis -368,19 0,00 -368,19 1,79

Macrochaetus collensi 0,00 131,94 131,94 1,79

TARDIGRADA 0,00 204,80 204,80 1,79

Gastropoda (véliger) -25.877,10 23.280,71 -2.596,39 94,64

Bivalvia (véliger) -30.713,48 367.460,95 336.747,46 94,64

Polychaeta (larva) -16.410,43 12.457,26 -3.953,17 91,07

Parvocalanus crassirostris -5.563,64 9.467,79 3.904,15 82,14

Acartia lillijeborgi -300,80 261,69 -39,11 7,14

Clausocalanus furcatus 0,00 322,68 322,68 1,79

Oithona nana -138,94 131,94 -6,99 5,36

Oithona hebes -13.360,21 15.764,16 2.403,95 94,64

Oithona oswaldocruzi -2.960,88 2.889,18 -71,70 39,29

Harpacticoida (outros) -32,82 488,53 455,71 7,14

Euterpina acutifrons -33.139,80 24.606,16 -8.533,64 92,86

Copepoda (nauplius) -802.083,18 906.164,25 104.081,08 100,00

Balanus sp. (Nauplius) 0,00 114,87 114,87 1,79

Balanus sp. (cipris) -22,32 50,72 28,39 3,57

Isopoda (outros) -172,87 0,00 -172,87 3,57

Epicaridae ( larva manca) -2.512,88 3.137,22 624,35 50,00

Oikopleura dioica -12.052,44 10.597,92 -1.454,52 75,00

Oikopleura longicauda -125,73 1,47 -124,26 3,57

Oikopleura sp. -118,83 0,00 -118,83 1,79

Classe Osteichthyes (ovo) -121,33 58,02 -63,31 3,57

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

70

Tabela 2 – Resultado do teste de Mann-Whitney do transporte instantâneo da barra de Orange, 
Canal de Santa Cruz, Pernambuco, baseado nos taxa que ocorreram com mais de 70% de freqüência 
de Ocorrência no mês de agosto de 2001. Diferenças na distribuição entre as estações (C = 
Continente, M = Meio, I = Ilha); profundidade (S = superfície, F = fundo); fotoperíodo (D = dia, N 
= noite); maré (PM = preamar, BM = baixa-mar, VZ = vazante, EN = enchente). Nível de 
significância: (**) 0.001 &amp;lt;p &amp;lt;0.01; (***) p &amp;lt;0.001. 
 

  C x M C x I M x I D x N S x F PM x VZ PM x EN PM x BM VZ x EN VZ x BM EN x BM 

Densidade (ind.-2.s-1) n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***EN ***VZ *** EN 

Biomassa (mg.m-2.s-1) n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***VZ ***VZ *** EN 

F.ehrenbergii n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***EN ***VZ **EN 

Copepoda (nauplius) n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***VZ ***VZ ***EN 

O. hebes n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***VZ ***VZ **EN 

E.acutifrons  n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***EN ***VZ **EN 

Gastropoda n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***VZ ***VZ ***EN 

Bivalvia n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***EN ***VZ **EN 

Polychaeta n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***VZ ***VZ ***EN 

O. dioica n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***VZ ***VZ **EN 

P. Crassirostris n/s n/s n/s n/s n/s ***VZ ***EN n/s ***EN ***VZ ***EN 

 

 

Figura 3 – Variação nictemeral do transporte instantâneo da densidade (Ind.m-2.s-1) durante os dia 9 
e 10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), na barra Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, 
nas três estações de coleta (Continente, Meio e Ilha) e nos três níveis de profundidade (Sup = 
superfície, meio e fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = vazante noturna, BMD = baixa-mar 
diurna, BMN = baixa-mar noturna, END = enchente diurna, ENN = enchente noturna, PMD = 
preamar diurna, PMN = preamar noturna. 

Estação Ilha

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

141.473
109.273Estação Meio

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

SUP

MEIO

FUN

111.323154.638

-215.874

-112.299

Estação Continente

-100

-90

-80

-70

-60

-50

-40

-30

-20

-10

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

100

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

T
ra

n
s
p

o
rt

e
 i
n

s
ta

n
tâ

n
e
o

 d
o

 m
ic

ro
z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

In
d

.m
-2
.s

-1
).

1
0

3

172.031

-116.641



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

71

 

 

 Figura 4 – Variação nictemeral do transporte instantâneo da biomassa (mg.m-2.s-1) durante os dia 9 
e 10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), na barra Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, 
nas três estações de coleta (Continente, Meio e Ilha) e nos três níveis de profundidade (Sup = 
superfície, meio e fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = vazante noturna, BMD = baixa-mar 
diurna, BMN = baixa-mar noturna, END = enchente diurna, ENN = enchente noturna, PMD = 
preamar diurna, PMN = preamar noturna. 
 

 

Variações nictemerais do transporte instantâneo dos principais organismos. 

 

Em relação aos transportes instantâneos dos organismos que apresentaram maior freqüência 

de ocorrência, estes de um modo geral foram mais altos na camada superficial, embora não se tenha 

observado diferenças significativas entre as profundidades de coleta. Também não foi possível 

observar diferenças significativas entre as estações de coleta, porém de uma forma geral os maiores 

valores de transporte instantâneo ocorreram na estação Meio. 

Dentre os taxa aqui destacados, os náuplius de Copepoda obtiveram os maiores valores de 

transporte instantâneo, sendo o maior balanço líquido negativo (-179.300 ind.m-2.s-1) registrado na 

vazante noturna da estação Meio. Seguido dos náuplios de Copepoda os velígeres de Bivalvia 

apresentaram os maiores valores de transporte instantâneo durante a enchente, sendo o maior 

balanço líquido positivo (74.752 ind.m-2.s-1) registrado na estação Meio, indicando que os velígeres 

Estação Ilha

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

Estação Meio

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

SUP

MEIO

FUN

Estação Continente

-0,3

-0,27

-0,24

-0,21

-0,18

-0,15

-0,12

-0,09

-0,06

-0,03

0

0,03

0,06

0,09

0,12

0,15

0,18

0,21

0,24

0,27

0,3

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

T
ra

n
s

p
o

rt
e
 i

n
s
ta

n
tâ

n
e
o

 d
a

 B
io

m
a
s

s
a
 m

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

m
g

.m
-2

.s
-1

).
1
0

3



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

72

de Bivalvia são favorecidos com a entrada de água marinha. O Tintininna, Favela ehrenbergii 

também apresentou os maiores valores durante a enchente, sendo o maior balanço líquido positivo 

(25.069 ind.m-2.s-1) (Figura 5).    

 No tocante aos demais organismos foi observado que todos apresentaram os maiores valores 

negativos, e estes valores foram registrados sempre na vazante noturna da estação Meio, a exceção 

de Euterpina acutifrons com -7.666 ind.m-2.s-1 que foi registrado na estação Ilha. Os Gastropoda 

apresentaram um valor máximo de: -7.136 ind.m-2.s-1, Polychaeta: -4.460 ind.m-2.s-1, Oikopleura 

dioica: -2.676 ind.m-2.s-1, Oithona hebes: -2.577,35 ind.m-2.s-1, Parvocalanus crassirostris: -1.784 

ind.m-2.s-1 (Figura 6 e 7).  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

73

Figura 5 – Variação nictemeral do transporte instantâneo de nauplius de Copepoda, veligeres de 
Bivalvia e F. ehrenbergii (Ind.m-2.s-1) durante os dia 9 e 10 de agosto de 2001 (Maré de 
quadratura), na barra Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, nas três estações de coleta 
(Continente, Meio e Ilha) e nos três níveis de profundidade (Sup = superfície, meio e fun = fundo) 
VZD = vazante diurna, VZN = vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, BMN = baixa-mar 
noturna, END = enchente diurna, ENN = enchente noturna, PMD = preamar diurna, PMN = 
preamar noturna. 

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

-100
-90
-80
-70
-60
-50
-40
-30
-20
-10

0
10
20
30
40
50
60
70
80
90

100

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

F
. 
e
h

re
n

b
e
rg

ii
 (

In
d

.m
-2
.s

-1
).

1
0

3

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

Es tação  M e io

-179.300

Es tação  C o n tin e n te

-100

-90

-80

-70

-60

-50

-40

-30

-20

-10

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

100

N
a
u

p
li
u

 d
e

 C
o

p
e
p

o
d

a
 (

In
d

.m
-2
.s

-1
).

1
0

3

Es tação  Ilh a

-100

-90

-80

-70
-60

-50

-40

-30

-20

-10
0

10

20

30

40

50

60
70

80

90

100

B
iv

a
lv

ia
 (

In
d

.m
-2
.s

-1
).

1
0

3



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

74

Figura 6 – Variação nictemeral do transporte instantâneo de veligeres de Gastropoda, larva de 
Polychaeta e O. dioca (Ind.m-2.s-1) durante os dia 9 e 10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), na 
barra Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, nas três estações de coleta (Continente, Meio e 
Ilha) e nos três níveis de profundidade (Sup = superfície, meio e fun = fundo) VZD = vazante 
diurna, VZN = vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, BMN = baixa-mar noturna, END = 
enchente diurna, ENN = enchente noturna, PMD = preamar diurna, PMN = preamar noturna. 

-10
-9
-8
-7
-6
-5
-4
-3
-2
-1
0
1
2
3
4
5
6
7
8
9

10

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

O
. 
d

io
ic

a
 

(I
n

d
.m

-2
.s

-1
).

1
0

3

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

SUP MEIO FUN

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

Es tação  M e ioEs tação  C o n tin e n te

-10

-9

-8

-7

-6

-5

-4

-3

-2

-1
0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

G
a
s
tr

o
p

o
d

a
 (

In
d

.m
-2
.s

-1
).

1
0

-3

Es tação  Ilh a

-10

-9

-8

-7

-6

-5

-4

-3

-2

-1

0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

P
o

ly
c
h

a
e
ta

 (
In

d
.m

-2
.s

-1
. )
.1

0
3



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

75

Figura 7 – Variação nictemeral do transporte instantâneo de P. crassirostris, E. acutifrons e O. 
hebes (Ind.m-2.s-1) durante os dia 9 e 10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), na barra Orange, 
Canal de Santa Cruz, Pernambuco, nas três estações de coleta (Continente, Meio e Ilha) e nos três 
níveis de profundidade (Sup = superfície, meio e fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = 
vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, BMN = baixa-mar noturna, END = enchente diurna, 
ENN = enchente noturna, PMD = preamar diurna, PMN = preamar noturna. 
 

Es tação  Co ntine nte

-10

-9

-8

-7

-6

-5

-4

-3

-2

-1

0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

P
. 
c
ra

s
s
ir

o
s
tr

is
 

(I
n

d
.m

-2
.s

-1
).

1
0

3

Es tação M e io
Es tação  Ilh a

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

SUP MEIO FUN

-10
-9
-8
-7
-6
-5
-4
-3
-2
-1
0
1
2
3
4
5
6
7
8
9

10

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

O
. 
h

e
b

e
s

 (
In

d
.m

-2
.s

-1
).

1
0

3

V
Z

D

V
Z

N

B
M

D

B
M

N

E
N

D

E
N

N

P
M

D

P
M

N

-10

-9

-8

-7
-6

-5

-4

-3

-2

-1
0

1

2

3

4

5

6
7

8

9

10

E
. 
a
c
u

ti
fr

o
n

s
 (

In
d

.m
-2
.s

-1
).

1
0

3



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

76

Variações nictemerais do fluxo instantâneo da densidade e biomassa do microzooplâncton. 

 

 Embora não se tenha observado diferenças significativa entre as profundidades de coleta, de 

um modo geral o fluxo da densidade apresentou maiores valores na camada superficial durante a 

enchente, chegando a atingir um valor máximo de 3,9x108 ind.s-1. Em relação ao fluxo de 

importação/exportação da comunidade microzooplanctônica, foi possível observar que 60% do 

microzooplâncton encontrado na área estudada é importado da plataforma costeira adjacente para o 

Canal de Santa Cruz (Figura 8). Já a biomassa apresentou seus maiores valores na vazante, sendo 

registrado um fluxo máximo de 496 g.s-1 na camada do fundo da vazante diurna. Em relação ao 

percentual de importação/exportação também foi observado para a biomassa maior taxa de 

importação (Figura 9). 

 

 

Figura 8 – Variação nictemeral do fluxo do microzooplâncton (Ind.s-1), na barra Orange, Canal de 
Santa Cruz, Pernambuco, durante os dia 9 e 10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), nos três 
níveis de profundidade (Sup = superfície, meio e fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = 
vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, BMN = baixa-mar noturna, END = enchente diurna, 
ENN = enchente noturna, PMD = preamar diurna, PMN = preamar noturna. O gráfico de setores 
representa a percentagem de fluxo importado (Somatório dos valores positivos implicando, entrada 
no Canal de Santa Cruz) e exportado (Somatório dos valores negativos, implicando saída do Canal 
de Santa Cruz.). 
 

-700.000

-600.000

-500.000

-400.000

-300.000

-200.000

-100.000

0

100.000

200.000

300.000

400.000

500.000

600.000

700.000

VZD VZN BMD BMN END ENN PMD PMN

Maré/Fotoperíodo

F
lu

x
o

 d
a
 D

e
n

s
id

a
d

e
 M

ic
ro

z
o

o
p

lâ
n

c
to

n
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3

 FUN

MEIO

SUP

Exp.

40%

Imp.

60%



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

77

 

 

Figura 9 – Variação nictemeral do fluxo da biomassa do plâncton (mg.s-1), na barra Orange, Canal 
de Santa Cruz, Pernambuco, durante os dia 9 e 10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), nos três 
níveis de profundidade (Sup = superfície, meio e fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = 
vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, BMN = baixa-mar noturna, END = enchente diurna, 
ENN = enchente noturna, PMD = preamar diurna, PMN = preamar noturna. O gráfico de setores 
representa a percentagem de fluxo importado (Somatório dos valores positivos implicando, entrada 
no Canal de Santa Cruz) e exportado (Somatório dos valores negativos, implicando saída do Canal 
de Santa Cruz.). 
 
 

Variações nictemerais do fluxo instantâneo por extrato dos principais organismos. 

 

 

As figuras 10,11 e 12 mostram as variações nictemerais dos fluxos dos organismos que 

ocorreram com maior freqüência, dentre estes organismos, nauplios de Copepoda apresentou o 

maior fluxo –223x106 ind.s-1 registrado na vazante noturna, porém, embora seu maior pico de fluxo 

tenha ocorrido na vazante a dinâmica de importação foi maior do que a de exportação. Os velígeres 

de Bivalvia e Favella ehrenbergii apresentaram seus maiores fluxos na enchente noturna (153x106 e 

50x106 ind.s-1 respectivamente) e assim como nauplios de Copepoda também apresentaram uma 

maior importação do que exportação.  Euterpina acutifrons e velígeres de Gastropoda apresentaram 

os maiores valores de fluxo durante a vazante noturna (-17.545.695 e –7.817.883 ind.s-1 

respectivamente) e ao contrário dos nauplius de Copepoda e de F. ehrenbergii, suas dinâmicas de 

exportação são maiores do que de importação. Larvas de Polychaeta e Oikopleura dioica  

-1.000

-900
-800

-700

-600
-500

-400

-300
-200

-100

0
100

200
300

400

500
600

700

800
900

1.000

VZD VZN BMD BMN END ENN PMD PMN

Maré/Fotoperíodo

F
lu

x
o

 d
a
 B

io
m

a
s
s
a

 d
o

M
ic

ro
z

o
o

p
lâ

n
c
to

n
 (

m
g

.s
-1
).

1
0

-3  FUN

MEIO

SUP

Exp.

45%Imp.

55%



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

78

apresentaram os maiores valores de fluxo durante a maré vazante (-4x106 e 3x106 ind.s-1 

respectivamente) tendo também ambos apresentado uma dinâmica de exportação maior do que de 

importação. Já  Oithona hebes, embora tenha apresentado seu maior fluxo na vazante (-5x106 ind.s-

1) sua taxa de importação foi maior do que a de exportação. Por fim P. crassirostris também 

apresentou uma maior taxa de importação em relação a exportação, porém  seu maior valor de fluxo 

ocorreu na enchente noturna (1,8x106 ind.s-1).  

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

79

 Figura 10 – Variação nictemeral do fluxo de Oithona hebes, Parvocalanus crassirostris e 
Euterpina acutifrons (Ind.s-1), na barra Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, durante os dia 9 
e 10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), nos três níveis de profundidade (Sup = superfície, 
meio e fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, 
BMN = baixa-mar noturna, END = enchente diurna, ENN = enchente noturna, PMD = preamar 
diurna, PMN = preamar noturna. O gráfico de setores representa a percentagem de fluxo importado 
(Somatório dos valores positivos implicando, entrada no Canal de Santa Cruz) e exportado 
(Somatório dos valores negativos, implicando saída do Canal de Santa Cruz.). 

Ex p.

37%

Imp.

63%

Ex p.

46%

Imp.

54%

Ex p.

57%

Imp.

43%

- 30.000
- 27.000
- 24.000
- 21.000
- 18.000
- 15.000
- 12.000

-9.000
-6.000
-3.000

0
3.000
6.000
9.000

12.000

15.000
18.000
21.000
24.000
27.000
30.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 E

. 
a
c
u

ti
fr

o
n

s
(I

n
d

.s
-1
).

1
0

-3

 FUN

MEIO

SUP

-5.000

-4.000

-3.000

-2.000

-1.000

0

1.000

2.000

3.000

4.000

5.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 P

. 
c
ra

s
s
ir

o
s
tr

is
(I

n
d

.s
-1
).

1
0

-3

 FUN

MEIO

SUP

- 10.000
-9.000
-8.000
-7.000
-6.000
-5.000
-4.000
-3.000
-2.000

-1.000
0

1.000
2.000
3.000
4.000
5.000
6.000
7.000
8.000
9.000

10.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 O

. 
h

e
b

e
s

(I
n

d
.s

-1
).

1
0

-3
 FUN

MEIO

SUP

Ex p.

37%

Imp.

63%

Ex p.

46%

Imp.

54%

Ex p.

57%

Imp.

43%

- 30.000
- 27.000
- 24.000
- 21.000
- 18.000
- 15.000
- 12.000

-9.000
-6.000
-3.000

0
3.000
6.000
9.000

12.000

15.000
18.000
21.000
24.000
27.000
30.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 E

. 
a
c
u

ti
fr

o
n

s
(I

n
d

.s
-1
).

1
0

-3

 FUN

MEIO

SUP

-5.000

-4.000

-3.000

-2.000

-1.000

0

1.000

2.000

3.000

4.000

5.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 P

. 
c
ra

s
s
ir

o
s
tr

is
(I

n
d

.s
-1
).

1
0

-3

 FUN

MEIO

SUP

- 10.000
-9.000
-8.000
-7.000
-6.000
-5.000
-4.000
-3.000
-2.000

-1.000
0

1.000
2.000
3.000
4.000
5.000
6.000
7.000
8.000
9.000

10.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 O

. 
h

e
b

e
s

(I
n

d
.s

-1
).

1
0

-3
 FUN

MEIO

SUP



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

80

 
Figura 11 – Variação nictemeral do fluxo de Favella ehrenbergii, naupliu de Copepoda, e veligeres 
de Gastropoda (Ind.s-1), na barra Orange, Canal de santa Cruz, Pernambuco, durante os dia 9 e 10 
de agosto de 2001 (Maré de quadratura), nos três níveis de profundidade (Sup = superfície, meio e 
fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, BMN = 
baixa-mar noturna, END = enchente diurna, ENN = enchente noturna, PMD = preamar diurna, 
PMN = preamar noturna. O gráfico de setores representa a percentagem de fluxo importado 
(Somatório dos valores positivos implicando, entrada no Canal de Santa Cruz) e exportado 
(Somatório dos valores negativos, implicando saída do Canal de Santa Cruz.). 

- 70.000

- 60.000

- 50.000

- 40.000

- 30.000

- 20.000

- 10.000

0

10.000

20.000

30.000

40.000

50.000

60.000

70.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 F

. 
e
h

re
n

b
e
rg

ii
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3
 FUN

MEIO

SUP

- 50 0.000

- 40 0.000

- 30 0.000

- 20 0.000

- 10 0.000

0

10 0.000

20 0.000

30 0.000

40 0.000

50 0.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 N

a
u

p
li
u

s
 d

e
 C

o
p

e
p

o
d

a
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3  FUN

MEIO

SUP

- 15.000

- 13.000

- 11.000

- 9.000

- 7.000

- 5.000

- 3.000

- 1.000

1.000

3.000

5.000

7.000

9.000

11.000

13.000

15.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 G

a
s
tr

o
p

o
d

a
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3

 F U N

M E IO

S U P

Imp.

70%

Ex p .

30%

Imp .

53%

Ex p .

4 7%

Ex p.

53%

Imp.

47 %

- 70.000

- 60.000

- 50.000

- 40.000

- 30.000

- 20.000

- 10.000

0

10.000

20.000

30.000

40.000

50.000

60.000

70.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 F

. 
e
h

re
n

b
e
rg

ii
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3
 FUN

MEIO

SUP

- 50 0.000

- 40 0.000

- 30 0.000

- 20 0.000

- 10 0.000

0

10 0.000

20 0.000

30 0.000

40 0.000

50 0.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 N

a
u

p
li
u

s
 d

e
 C

o
p

e
p

o
d

a
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3  FUN

MEIO

SUP

- 15.000

- 13.000

- 11.000

- 9.000

- 7.000

- 5.000

- 3.000

- 1.000

1.000

3.000

5.000

7.000

9.000

11.000

13.000

15.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 G

a
s
tr

o
p

o
d

a
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3

 F U N

M E IO

S U P

Imp.

70%

Ex p .

30%

Imp .

53%

Ex p .

4 7%

Ex p.

53%

Imp.

47 %



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

81

 
 Figura 12 – Variação nictemeral do fluxo de velígeres de Bivalvia, larva de Polychaeta e 
Oikopleura dioica (Ind.s-1), na barra Orange, Canal de Santa Cruz, Pernambuco, durante os dia 9 e 
10 de agosto de 2001 (Maré de quadratura), nos três níveis de profundidade (Sup = superfície, meio 
e fun = fundo) VZD = vazante diurna, VZN = vazante noturna, BMD = baixa-mar diurna, BMN = 
baixa-mar noturna, END = enchente diurna, ENN = enchente noturna, PMD = preamar diurna, 
PMN = preamar noturna. O gráfico de setores representa a percentagem de fluxo importado 
(Somatório dos valores positivos implicando, entrada no Canal de Santa Cruz) e exportado 
(Somatório dos valores negativos, implicando saída do Canal de Santa Cruz.). 
 

-50.000

-40.000

-30.000

-20.000

-10.000

0

10.000

20.000

30.000

40.000

50.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 B

iv
a
lv

ia
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3

 FUN

M E IO

S UP

-8.000

-7.000

-6.000

-5.000

-4.000

-3.000

-2.000

-1.000

0

1.000

2.000

3.000

4.000

5.000

6.000

7.000

8.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 O

. 
d

io
ic

a
 

(I
n

d
.s

-1
).

1
0

-3

 FUN

MEIO

SUP

- 8.000

- 7.000

- 6.000

- 5.000

- 4.000

- 3.000

- 2.000

- 1.000

0

1.000

2.000

3.000

4.000

5.000

6.000

7.000

8.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 P

o
ly

c
h

a
e
ta

 (
In

d
.s

-1
).

1
0

-3

 F UN

M E IO

S UP

Ex p.

8%

Imp.

92%

Ex p.

57%

Imp.

43%

Imp.

47%

Ex p.

53%

-50.000

-40.000

-30.000

-20.000

-10.000

0

10.000

20.000

30.000

40.000

50.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 B

iv
a
lv

ia
 (

In
d

.s
-1
).

1
0

-3

 FUN

M E IO

S UP

-8.000

-7.000

-6.000

-5.000

-4.000

-3.000

-2.000

-1.000

0

1.000

2.000

3.000

4.000

5.000

6.000

7.000

8.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
e
 O

. 
d

io
ic

a
 

(I
n

d
.s

-1
).

1
0

-3

 FUN

MEIO

SUP

- 8.000

- 7.000

- 6.000

- 5.000

- 4.000

- 3.000

- 2.000

- 1.000

0

1.000

2.000

3.000

4.000

5.000

6.000

7.000

8.000

V Z D V Z N BMD BMN END ENN PMD PMN

F
lu

x
o

 d
o

s
 P

o
ly

c
h

a
e
ta

 (
In

d
.s

-1
).

1
0

-3

 F UN

M E IO

S UP

Ex p.

8%

Imp.

92%

Ex p.

57%

Imp.

43%

Imp.

47%

Ex p.

53%



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

82

 

DISCUSSÃO 

 

 Os padrões dinâmicos do microzooplâncton na barra Orange foram bastante influenciados 

pelos processos físicos relacionados à maré, uma vez que não foram observadas diferenças 

significativas entre a profundidade de coleta e o fotoperíodo. Apenas os níveis de maré (baixa-mar, 

enchente, preamar e vazante) mostraram ser responsáveis pela dinâmica da comunidade 

microzooplanctônica uma vez que foram o fator principal por significativas variações na estrutura 

do microzooplâncton, incluindo densidade e biomassa.  

 Altas densidades do microzooplâncton foram registradas em praticamente todas as estações 

no presente estudo, sendo observado um total de 11,3x106 ind.m-3. Os maiores picos de densidade e 

biomassa do microzooplâncton estiveram sempre associados as marés de enchente e vazante.  

Altas concentrações de zooplâncton podem ser resultantes de uma série de fatores, tais 

como: retenção de organismos no estuário, alta produtividade (Johnson e Costello, 2002) alta 

heterogeneidade ambiental (Ballard e Myers, 2000; Bell e Barnes, 2000) e possivelmente uma 

grande taxa de importação (Rawlinson et al., 2005). 

Variações na dinâmica do zooplâncton têm sido associadas a diversos fatores, incluindo 

níveis de maré (Robertson et al., 1988; Wang et al., 1995; Rawlinson et al., 2005; Melo Júnior, 

2005) e fases de maré (Silva, 2002; Melo Júnior, 2005; Schwamborn et al., 2006).  

 Em relação ao transporte instantâneo do microzooplâncton foi observado que a barra Orange 

possui um maior fluxo de importação de microzooplâncton, isto foi registrado tanto no transporte 

instantâneo da densidade quanto da biomassa. Melo Júnior (2005) estudando o transporte 

instantâneo dos Decapoda na barra de Catuama, e Silva et al., (2007 no prelo) estudando o 

transporte do microzooplâncton na barra de Catuama, também encontraram este mesmo padrão.   

Com altas densidades e biomassas de microzooplâncton entrando no Canal de Santa Cruz 

pela barra Orange, quais serão as conseqüências para a comunidade pelágica? 

Segundo Ross et al. (1993), altas densidades podem conduzir a importantes efeitos na 

trofodinâmica, uma vez que as interações entre os níveis tróficos são mais complexas na teia 

alimentar.  Ballard e Myers (1997 e 2000) afirmam que altas abundâncias na cadeia alimentar de 

estuários dão suporte aos animais filtradores como o zooplâncton gelatinoso, esta população de 

gelatinosos dentro do estuário tem sido responsáveis por esvaziar significativamente a população de 

Copepoda, quando as condições são favoráveis, ativando a seletividade de organismos do 

meroplâncton como véligers de bivalvia e larvas de peixes.  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

83

No tocante aos organismos do microzooplâncton a barra Orange caracterizou-se por 

apresentar elevadas taxas de transporte instantâneo de Favella ehrenbergii, velígeres de Bivalvia 

principalmente durante o fotoperíodo noturno na maré enchente, indicando que o Canal de Santa 

Cruz funciona como importador destes organismos.  

 O fluxo ou transporte de organismos e biomassa entre o ecossistema estuarino e a 

região costeira adjacente, afeta as teias alimentares pelágicas marinhas, e muitos dos organismos do 

zooplâncton estuarino exercem papel importante na dinâmica energética costeira (Morgan, 1990; 

1992; Schwamborn, 1997; Schwamborn et al., 1990; Neumann-Leitão e Schwamborn, 2000; 

Schwamborn et al., 2001; Neumann-Leitão et al., 2004) os principais mecanismos responsáveis por 

este transporte são as correntes de maré (Dame e Allen, 1996) e durante um ciclo de maré 

geralmente observa-se uma forte relação entre a velocidade das correntes e o transporte de material 

particulado e dissolvido na coluna d’água (Jorge e Beusekon, 1995).  

 Vários grupos do zooplâncton assumem movimentos migratórios verticais e/ou 

horizontais em sincronia com essas correntes (Gibson, 2003). Estes comportamentos dependem da 

dinâmica de importação e exportação a partir dos sistemas estuarinos. Em estuários com forte fluxo 

de maré, a possibilidade que o zooplâncton apresenta de redistribuir-se lateralmente pode ter um 

papel importante na manutenção de uma dada população endêmica (Freire, 1998). Muitos dos 

representantes da fauna planctônica estuarina exibem estratégias próprias de retenção no interior do 

ecossistema, com comportamentos migratórios distintos, em decorrência da entrada e da saída de 

água nos estuários. Por outro lado, outras espécies utilizam os fluxos limnético e/ou marinho para 

serem transportadas para outros locais, principalmente para a plataforma costeira adjacente, onde o 

desenvolvimento acontece (Christy e Stancyk, 1982; Epifanio, 1988). 

Favella ehrenbergii tem sido comumente encontrada em ambientes costeiros e estuarinos, 

com altas densidades em alguns períodos (Neumann-Leitão et al., 1992; Lopes, 1994; Sant’Anna e 

Tundisi, 1996). Segundo Villate (1991), os tintinídios apresentam respostas comportamentais às 

variações ambientais, formando blooms temporais. Isto se deve ao fato de que os ciclos de vida 

destes organismos são rápidos, facilitando a ocorrência de altas taxas de abundância, com 

flutuações quantitativas desta população ao longo de um período anual. Estes “blooms” de 

tintinídios podem ocorrer como conseqüência do desenvolvimento acentuado da comunidade 

fitoplanctônica (Sant’Anna, 1993).  

No tocante aos véligers de Bivalvia este grande número de larvas sendo transportadas da 

plataforma para áreas estuarinas possivelmente trata-se de espécies que segundo Perkins (1974) 

suas larvas conseguem melhor desenvolvimento em salinidades mais reduzidas. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

84

 Nauplius de Copepoda também apresentaram maior valor de transporte instantâneo  

em direção ao Canal de Santa Cruz. De acordo com Margalef, (1967) áreas de instabilidade 

ambiental (distúrbios fortes), com fertilização periódica das águas superficiais são em geral 

habitadas por estágios iniciais da sucessão. A ocupação humana nas margens de estuários gera 

águas residuais que causam problemas de degradação ambiental. Figueiredo (2005) estudando  a 

influência hidrológica  na barra Orange neste mesmo período observou uma pequena degradação 

ambiental nesta barra.  

 Dentre os Copepoda as espécies Parvocalanus crassirostris e Oithona hebes 

apresentaram maiores valores de transporte instantâneo e fluxo positivos, indicando uma dinâmica 

de importação da Plataforma Costeira Adjacente e o Canal de Santa Cruz. Já Euterpina acutifrons 

evidenciou uma dinâmica de exportação. 

Parvocalanus crassirostris, é uma espécie de grande tolerância à salinidade e temperatura, 

encontrada em diversas partes do mundo, porém limitada às águas costeiras de regiões tropicais e 

subtropicais (Matsumura-Tundisi, 1972). Esta espécie é a mais comumente citada em águas 

costeiras e estuarinas do Brasil. Já o Copepoda O. hebes é muito comum em águas estuarinas, sendo 

indicadoras de águas com manguezais, ocorrendo freqüentemente associada a O. oswaldocruzi 

(Bjornberg, 1981). 

Quanto a E. acutifrons, trata-se de uma espécie habitando desde a região costeira até o 

interior do estuário, de ampla distribuição geográfica, apresentando abundância elevada (Bjornberg, 

1963; Montú e Gloeden, 1986); ocorre durante todo o ano, porém com predomínio em determinadas 

épocas (Matsumura-Tundisi, 1972), tendo sido citada em quase todos os estuários brasileiros.   

Velígeres de Gastropoda apresentaram um padrão de transporte negativo indicando que são 

exportados do Canal de Santa Cruz para a plataforma Costeira Adjacente. De acordo com Mello 

(1993) possivelmente estas larvas pertencem as espécies Tricolia affins, Bittium varium e 

Smaragdia virides. Adultos destas espécies foram assinaladas por Alves (1991) para o fital 

Halodule wrightii, que cobre grande parte da área costeira da Ilha de Itamaracá.  A presença destas 

larvas em grande quantidade no período chuvoso foi também citado por Neumann-Leitão (1994) e 

Sant’Anna (1993).  

As larvas de Polychaeta também apresentaram um padrão de transporte negativo indicando 

que são exportados do Canal de Santa Cruz para a plataforma Costeira Adjacente. Os Polychaeta 

são animais oceânicos com uma ou mais espécies, mas também sendo encontrados em ambientes 

neríticos. Estes organismos vivem desde a superfície até grandes profundidades (Fernandez-Alamo 

e Thuesen, 1999). Sua distribuição horizontal é semelhante na grande maioria do zooplanctonte 

marinhos, condicionada pelas características hidrológicas das águas que habitam.  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

85

Oikopleura dioica foi também exportada para fora do Canal de Santa Cruz. Pode se tornar 

abundante em agues costeiras superficiais sendo um dos Larvacea mais comum no mundo 

(Boltvoskoy, 1981).  

Por tudo que foi estudado observa-se, que a plataforma costeira adjacente contribui 

significativamente para a formação da comunidade microzooplanctônica. Embora se tenha 

conhecimento da importância do fluxo ou transporte de organismos e biomassa entre um sistema 

estuarino e sua região costeira, uma vez que este transporte afeta as teias alimentares pelágicas 

marinhas, (Morgan, 1992; Schwamborn, 1997; Schwamborn et al., 1999; Neumann-Leitão e 

Schwamborn, 2000; Neumann-Leitão et al., 2004), escassas são as pesquisas sobre a 

importação/exportação líquida do microzooplâncton, pelas marés, para a região costeira adjacente 

(Castel e Veiga, 1990; Kouassi et al., 2001; Rawlinson et al., 2005). As pesquisas sobre o fluxo e 

transporte de larvas de Decapoda e peixes têm adicionado novas informações sobre a dinâmica 

destes organismos, adicionando conceitos preestabelecidos (Epifanio et al., 1984; Epifanio, 1988; 

Epifanio, 1995; Epifanio e Garvine, 2001; Rowe e Epifanio, 1994a,b). Logo o conhecimento sobre 

o fluxo e transporte do microzooplâncton é um pré-requisito indispensável para uma exploração 

eficaz dos recursos aquáticos.     

 

REFERÊNCIAS 

 

ALVES, M. S. 1991. Macrofauna do fital Halodule wrightii Aschers, (Angiospermas - 
Potomogetomacea) da Praia de Jaguaribe, Ilha de Itamaracá-PE, Brasil, Dissertação  
(Mestrado em Oceanografia Biológica) Universidade Federal de Pernambuco, Recife,  316p. 
BALLARD, L., MYERS, A., 1997. Vertical distribution, morphology and diet of P. stellata 
(Cnidaria: Limnomedusae) in Lough Hyne Marine Nature Reserve, Co. Cork, Ireland. Journal of 
the Marine Biological Association of the U.K., U.K. 77, 999–1009. 
BALLARD, L., MYERS, A., 2000. Observations on the seasonal occurrence and abundance of 
gelatinous zooplankton in Lough Hyne, Co. Cork, South-West Ireland. Biology and Environment: 
Proceedings of the Royal Irish Academy 100B (2), 75–83. 
BELL, J.J.; BARNES, D.K.A., 2000. A sponge diversity centre within a marine island. 
Hydrobiologia, Belgica. 440:56-64. 
BJÖRNBERG, T. K. S. 1963.On the free-living copepods off Brazil. Boletim do Instituto 
Oceanográfico da Universidade de São Paulo, São Paulo. 13(1): 1-142. 
BJÖRNBERG, T. K. S. 1981. Copepoda, In: D. BOLTOVSKOY, Atlas del Zooplancton del 
Atlântico Sudoccidental y Métodos de Trabajo con el Zooplancton Marino. INIDEP, Mar del 
Plata, 587-616. 
BOLTOVSKOY, D. 1981. (ed.). Atlas del zooplancton del Atlantico Sudoccidental y métodos 
de trabajos com el zooplancton marino. Mar del Plata: INIDEP, 936p.  
BOLTOVSKOY, D. 1999.  (Ed). South Atlantic Zooplankton. Leiden: Backhuys Publishers. 2v. 
1706p. 
BOUGIS, P.   1974. Ecologie du plancton marin. II. Le zooplancton. Paris: Masson et  Cie.,  (2): 
200p. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

86

CASTEL J; VEIGA. J. 1990. Distribution and retention of the copepod Eurytemora affinis 
hirundoides in a turbid estuary. Marine Biology, Germany. 107: 119-128. 
CHRISTY, J; STANCYK, S. E. T. 1982. Timing of larval production and flux of invertebrate 
larvae in a well-mixed estuary. In: Estuarine Comparisons. New York: Kennedy, 489-501 p. 
COHEN, J. H. e FORWARD, R. B. 2005. Diel vertical migration of the marine copepod Calanopia 
americana. Marine Biology, Germany. 147: (2) 399-410 p. 
DAME, R. F.; ALLEN, D. M. 1996. between estuaries and the sea. Journal Experimental Marine 
Biology and Ecology, Australia. 200:169-185.  
DAY JÚNIOR, J.W., YÁÑEZ ARANCIBIA, A. 1982. Coastal lagoons and estuaries, ecosystem 
approach. Ciencia Interamericana, Washington, 22 (1/2):11-26. 
DITTEL A. I.; EPIFANIO C. E. 1990. Seasonal and tidal abundance of crab larvae in a tropical 
mangrove system, Gulf of Nicoya, Costa Rica. Marine Ecology Progress Series, Germany. 65:25-
34.  
DITTEL, A. I.; EPIFANIO, C. E.; LIZANO, O. 1991. Flux of crab larvae in a mangrove creek in 
the Gulf of Nicoya, Costa Rica. Estuarine Coastal Shelf  Science, London. 32:129-140. 
EPIFANIO, C. E. 1988. Transport of crab larvae between estuaries and the continental shelf. 
Lecture Notes on Coastal and Estuarine Studies,  22:291-305.  
EPIFANIO, C.E., 1995. Transport of blue crab (Callinectes sapidus) larvae in  the waters off Mid-
Atlantic States. Bulletin of Marine Science 57:713-725. 
EPIFANIO, C.E., GARVINE, R.W., 2001. Larval transport on the Atlantic Continental  Shelf of 
North America: a review. Estuarine Coastal and Shelf Science, London. 52:51-77. 
EPIFANIO, C.E., VALENTI, C.C., PEMBROKE, A.E., 1984. Dispersal and recruitment  of blue 
crab larvae in Delaware Bay, USA. Estuarine, Coastal and Shelf Science 18:1-12. 
FIGUEIREDO, J.A. 2005. Influência Hidrológica e Biomassa Fitoplanctônica nas Barras 
Orange e Catuama (Canal de Santa Cruz) - Itamaracá –PE: Variação Nictemeral.. 141 f. 
Dissertação (Mestrado) Universidade Federal de Pernambuco. 
FORWARD, R.B. JR, TANKERSLEY, R.A. (2001) Selective tidal stream transport of marine 
animals. Oceanography and Marine Biology: an annual review, Aberdeen University Press: 
Aberdeen, U.K, 39:305–353 
FREIRE, A. S. 1998. Dispersão larval do caranguejo do mangue Ucides cordatus (L. 1763) em 
manguezais da baía de Paranaguá, Paraná. Tese (Doutorado em Oceanografia Biológica), 
Instituto Oceanográfico, Universidade de São Paulo. São Paulo. 67 f. 
GIBSON, R. N. 2003. Go with the flow: tidal migration in marine animals. Hydrobiologia, 
Belgica. 503:153-161. 
HOUGH AR; NAYLOR E (1992) Endogenous rhythms of circatidal swimming activity in the 
estuarine copepod Eurytemora afnis (Poppe). Journal Experimental Marine Biology and 
Ecology, Australia. 161:27–32. 
HUNTER, M. D. e PRICE, P. W. 1992. Playing chutes and ladders: heterogeinity and the relative 
roles of bottom-up forces in natural communites. Ecology, Durham.73 (3):724-732. 
JOHNSON, M.P., COSTELLO, M., 2002. Local and external components of the summertime 
plankton community in Lough Hyne, Ireland a stratified marine inlet. Journal of Plankton 
Research, Oxford. 24 (12):1305-1315. 
JORGE, V.N.; VAN BEUSEKON, J.E.E. 1995. Wind-and-tide-induced resuspension of sediment 
and microphytobenthos from tidal flats in the EMS estuary. Limnology and Oceanography, New 
York. 40(4): 766-778. 
KEMPF, M. 1970. Nota preliminar sobre fundos costeiros da região de Itamaracá (Norte do Estado 
de Pernambuco, Brasil). Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco, 
Recife.  9-11:95-111. 
KETCHUM, B. H. .,1983. Estuarine characteristics. In: B. H. Ketchum (ed). Estuaries and 
enclosed seas. New York, Elsevier Sci. Publ. Comp, 1-14.  



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

87

KOUASSI E..; PAGANO, M; SAINT-JEAN, L.; ARFI, R.; BOUVY. M. 2001. Vertical migrations 
and feeding rhythms of Acartia clausi and Pseudodiaptomus hessei (Copepoda: Calanoida) in a 
tropical lagoon (Ebrié, Côte dvoire). Estuarine Coastal and Shelf Science, London. 52: 715-728. 
LOPES, R. M., 1994, Zooplankton distribution in the Guaraú river estuary (South-eastern Brazil). 
Estuarine Coastal and Shelf Science, London. 39: 287-302. 
MACÊDO, S. J. Fisioecologia de alguns estuários do Canal de Santa Cruz (Itamaracá-PE). 
1974 121 f. Dissertação (Mestrado em Fisiologia Geral) - Departamento de Fisiologia Geral do 
Instituto de Biociências, Universidade de São Paulo. São Paulo. 
MAGALHÃES, K. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; JUNIOR MOURA, A. M. 1997, Morfologia e 
biomassa da fanerógama marinha Halodule wrightii Ascherson no litoral norte de Pernambuco. 
Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco. Recife. 25:83-92. 
MARGALEF, R. 1967. Ritmos, fluctuaciones y sucesión. In: Castellve, J. (Eds.) Ecologia 
marinha. Caracas: Fundación La Salle de Ciencias Naturales, 1967. P. 454-492. 
MATSUMURA-TUNDISI, T. 1972, Aspectos ecológicos do zooplâncton da região lagunar de 
Cananéia com especial referência aos Copepoda (Crustacea). São Paulo, 191p. Tese de 
Doutorado. Instituto de Biociências, Universidade de São Paulo.  
MEDEIROS, C. e KJERFVE, B; 2005. Longitudinal salt and sediment fluxes in tropical estuary: 
Itamaracá, Brazil. Journal of Coastal Research. USA. 21:751-758. 
MELO JÚNIOR, M. 2005. Padrões dinâmicos de transporte e migração do zooplâncton, com 
ênfase nos Decapoda planctônicos, da Barra de Catuama, Pernambuco –Brasil. Dissertação 
(Mestrado em Oceanografia Biológica), Universidade Federal de Pernambuco. 123f. 
MELO, R. L. S. 1993. Gastropodes da margem continental norte e sul não citados para o Brasil. 
Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco. Recife. 22:305-323. 
MONTÚ, M.; GOEDEN, I.M. 1986. Atlas de Cladocera e Copepoda (Crustacea) do estuário da 
Lagoa dos Patos (Rio Grande, Brasil). Nerítica, Pontal do Sul, 1 (2): 1-134. 
MORGAN, S. G. 1990. Impact of planktivorous fishes on dispersal, hatching, and morphology of 
estuarine crab larvae. Ecology, Durham 71:1639-1652.  
MORGAN, S. G. 1992. Predation by planktonic and benthic invertebrates on larvae of estuarine 
crabs. Journal Experimental Marine Biology and Ecology, Australia.163:91-110. 
NEUMANN-LEITÃO, S., GUSMÃO, L. M. O. &amp;amp; NASCIMENTO-VIEIRA, D. A. 1992, 
Zooplâncton dos estuários dos rios Massangana e Tatuoca, Suape (PE - Brasil). Brazilian Archives 
of Biology and Technology,  Curitiba. 35: 341-360. 
NEUMANN-LEITÃO, S.1994. Impactos antrópicos na comunidade zooplanctônica estuarina. 
Porto de Suape-PE-Brasil. São Paulo, 255f. Tese (Doutorado em Ciências da Engenharia 
Ambiental)- Departamento de Hidráulica, Universidade de São Paulo.  
NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R. 2000. Interações tróficas no Canal de Santa Cruz. 
In: BARROS, H. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; MACEDO, S. J.; LIMA, T. Gerenciamento 
Participativo de Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE, 2000. cap. 13, p. 
163-180.  
NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.; VASCONCELOS-FILHO, A. de L. Teia trófica 
pelágica. In: ESKINAZI-LEÇA, E.; NEUMANN-LEITÃO, S.; COSTA, M. F (Orgs.). 2004. 
Oceanografia: um cenário tropical. Recife: Bagaço e UFPE, p. 459-476. 
NEWELL, G.H.; NEWELL, R.C. 1963. Marine plankton a pratical guide. London; Hutchinson 
Educat., 221p. 
ODUM, E. P. 1985. Ecologia. Rio de Janeiro, Interamericana,. 434p. 
OMORI, M.; IKEDA, T. 1984. Methods in marine zooplankton ecology. New York: Wiley. 
331p.  
ORMOND, R. F. G.; GAGE, J. D.; ANGEL, M. V. 1997. (Eds). Marine Biodiversity, paterns 
and processes. Cambridge University press, 449p. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

88

PERKINS, E.J. 1974. The biology of estuaries and coastal waters. Academic Press, London. 
678p. 
PINGREE, R. D.; FORSTER, G. R. E MORRISON, G. K. 1974. Turbulent convergent tidal fronts. 
Journal of the Marine Biological Association of the U.K., U.K. 54: 469-479.  
RAWLINSON, K.A.; DAVENPORT, J.; BARNES, D.K.A. 2005. Tidal exchange of zooplankton 
between Lough Hyne and the adjacent coast. Costa Rica, Estuarine Coastal Shelf  Science. 
London, 62:205-215. 
ROBERTSON A.I; DIXON, P.; DANIEL P.A. 1988. Zooplankton dynamics in mangrove and other 
nearshore habitats in tropical Australia. Marine Ecology Progress Series, Germany. 43: 139-150. 
ROSE, M. 1933. Faune de France. Copépodes Pélagiques. Paris: Office Central de Faunistique, 
v. 26, 373p. 
ROSS, A.H., GURNEY, W.S.C., HEATH, M.R., HAY, S.J., HENDERSON, E.W., 1993. A 
strategic simulation model of fjord ecosystem. Limnology and Oceanography, New York. 31, 
361–370. 
ROWE, P.M., EPIFANIO, C.E., 1994a. Tidal stream transport of weakfish larvae in Delaware Bay, 
USA. Marine Ecology Progress  Series, Germany. 110:105-114. 
ROWE, P.M., EPIFANIO, C.E., 1994b. Flux and transport of larval weakfish in Delaware Bay, 
USA. Marine Ecology Progress Series, Germany. 110:115-120. 
SANT’ANNA, E. M. E.; TUNDISI, J. G. 1996. Zooplâncton do estuário do Pina (Recife-
Pernambuco-Brasil): composição e distribuição temporal.  Revista Brasileira de Oceanografia, 
São Paulo, 44 (1): 23-33. 
SANT’ANNA, E.M.E.1993. Estrutura e biomassa da comunidade zooplanctônica da Bacia do 
Pina (Pernambuco – Brasil), relacionadas com fatores ambientais. Tese (Escola de Engenharia 
de São Carlos), Universidade de São Paulo, 195 f. 
SCHULER, C. A. B., ANDRADE, V. C., SANTOS, D. S. O manguezal: composição e estrutura In: 
Barros, H.M.; Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; Lima, T. Gerenciamento Participativo de 
Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE. 8:89-102. 2000. 
SCHWAMBORN, R. 1997. Influence of mangroves on community structure and nutrition of 
macrozooplankton in Northeast Brazil. 77f. Tese (Doutorado) - University of Bremen. 
Alemanha. 
SCHWAMBORN, R.; BONECKER, A. C. T. 1996.   Seasonal changes in the transport and 
distribution of meroplankton into a brazilian estuary with emphasis on the importance of floating 
mangrove leaves. Brazilian Archives of Biology and Technology,  Curitiba 39 (2): 451-462. 
SCHWAMBORN, R.; EKAU, W.; PINTO, A. S.; SILVA, T. A.; SAINT-PAUL, U. 1999. The 
contribution of estuarine decapod larvae to marine macrozooplankton communities in northeast 
Brazil. Archive of Fishery and Marine Ressearch, Jena, 47: 167–182.  
SCHWAMBORN, R.; NEUMANN-LEITÃO, S.; SILVA, T. de A.; SILVA, A. P.; EKAU, W.; 
SAINT-PAUL, U. 2001. Distribution and dispersal of decapod crustacean larvae and other 
zooplankton in the Itamaracá Estuarine System, Brazil. Tropical Oceanography, Recife. 29:1-18.  
SILVA, A. P. 2002. Dinâmica temporal das larvas de Brachyura no Canal de Santa Cruz, 
Pernambuco (Brasil), ao longo de um ciclo lunar. Dissertação (Mestrado em Oceanografia 
Biológica), Universidade Federal de Pernambuco, 97p. 
THUESEN, E. e FERNANDEZ-ALAMO, M. 1999. Polychaeta. In: Boltovskoy, D. (Ed). South 
Atlantic Zooplankton. Leiden: Backhuys Publishers. 2v. 1706p. 
TREGOUBOFF, G.; ROSE, M. 1957. Manuel de planctonologie mediterranéenne. Centre 
Nacional de la Recherche Scientifique, Paris. 2v.  
VILLATE, F. 1991. Annual cycle of zooplankton community in the Alera Harbour (Bay of Biscay): 
abundance, composition and size spectra. Journal of Plankton Research, Oxford. 13 (4):691-706.  
WANG, Z.; THIEBAUT, E.; DAUVIN, J.C. 1995. Short-term variations of zooplankton in a 
megatidal estuary (Seine, eastern English Channel). Proc. of the 20th Symp. Union des 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

89

Ocenographes de France, Paris, 24-25 Nov. 1994; Spatial and temporal scales of the ocean. 
Methods and problems. Paris: Union des Oceanographes de France 1995. Journal de Recherche 
Oceanographique, Paris. 20: 152. 
ZELDIS, J. R.; JILLET, J. B. 1982. Aggregation of pelagic Munida gregaria (Fabricius). Journal 
Plankton Research, Oxford. 4:839-857. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

90

 6. CONCLUSÕES 

 

• Foram identificados 51 taxa, na barra de Catuama e 44 taxa na barra Orange. O 

holoplâncton predominou nas duas desembocaduras apresentando 70% de abundância 

relativa.  

• O taxa mais abundante nas duas desembocaduras foi Copepoda na fase naupliar, variando de 

50 a 80% de dominância. Dentre os Copepoda destacaram-se Euterpina acutifrons, Oithona 

hebes e Parvocalanus crassirostris, grupo característico de áreas estuarinas. 

• Nas estações onde os náuplios de Copepoda apresentavam menor dominância foi observado 

aumento de Protozoa, sendo responsável por esta dominância Favella ehrenbergii.  

• Embora haja diferença entre as marés de sizígia e quadratura no que se refere ao regime 

salino, a composição geral do microzooplâncton nas barras Orange e Catuama foi 

semelhante nas duas etapas de coleta.  

• As marés exerceram forte influência na distribuição horizontal do zooplâncton, sendo as 

principais responsáveis pelas variações quantitativas diurnas. 

• A diversidade e eqüitabilidade foram baixas indicando áreas em desequilíbrio, fato 

decorrente dos muitos impactos que a área vem recebendo nos últimos anos.  

• Os padrões dinâmicos do microzooplâncton foram bastante influenciados pelos processos 

físicos relacionados à maré, tais como fases (sizígia/quadratura) e níveis (baixa-mar, 

enchente, preamar e vazante). Estes fatores foram responsáveis por significativas variações 

na estrutura do microzooplâncton, incluindo densidade e biomassa. 

• O presente trabalho demonstra que o ambiente marinho durante o período chuvoso 

enriquece o Canal de Santa Cruz pelas barras Orange e Catuama, uma vez que foi observado 

maior fluxo de importação de microzooplâncton, registrado tanto no transporte instantâneo 

da densidade quanto da biomassa. 

 

  

 

 

 

 

 

 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

91

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

AYRES, M., AYRES JR., M., AYRES, D.L., SANTOS, A. S. 2003. BioEstat 3.0: Aplicações 
Estatísticas nas Áreas das Ciências Biológicas e Médicas. Belém: Sociedade Civil Mamirauá; 
Brasília: CNPq,  290p. 
BARBOSA, C. M. B. M. 1989. Sedimentos carbonáticos da Plataforma Continental da Paraíba. 
Trabalhos Oceanograficos da  Universidade Federal de Pernambuco, Recife. 20:125-144. 
BEERS, J.R. 1981. Determinación de la biomasa del zooplancton. In: Boltovskoy, d. (ed.). Atlas 
del zooplancton del Atlantico Sudoccidental y métodos de trabajo com el zooplancton marino. 
Mar del Plata:INIDEP, p. 133-141.  
BJÖRNBERG, T. K. S. 1981. Copepoda. In: Boltovskoy, D. (ed.): Atlas del zooplancton del 
Atlantico Sudoccidental y métodos de trabajos com el zooplancton marino. Mar del Plata: INIDEP, 
p. 587-679. 
BJÖRNBERG, T. K. S. 1963. On the marine free-living copepods off Brazil. Boletin do Instituto 
Oceanografico. São Paulo. 13 (1): 3-142. 
BOLTOVSKOY, D. 1999. (Ed). South Atlantic Zooplankton. Leiden: Backhuys Publishers. 2v. 
1706p. 
BOLTOVSKOY, D. 1981. (ed.). Atlas del zooplancton del Atlantico Sudoccidental y métodos de 
trabajos com el zooplancton marino. Mar del Plata: INIDEP, 936p.  
BOUGIS, P.   1974. Ecologie du plancton marin. II. Le zooplancton. Paris: Masson et  Cie.,  n. 2, 
200 p. 
DITTEL A. I. ; EPIFANIO C. E. 1990. Seasonal and tidal abundance of crab larvae in a tropical 
mangrove system, Gulf of Nicoya, Costa Rica. Marine Ecology Progress Series. Germany. 65: 25-
34. 
DITTEL, A. I.; EPIFANIO, C. E.; LIZANO, O. 1991. Flux of crab larvae in a mangrove creek in 
the Gulf of Nicoya, Costa Rica. Estuarine Coastal Shelf Science. London, 32:129-140. 
GRASSHOFF, K. ; EHRHARDT, M. ; KREMLING, K. 1983. Methods Off Sea Water Analysis. 
2. ed. Florida: Verlage Chemie, 417p. 
HUNTER, M. D. e PRICE, P. W. 1992. Playing chutes and ladders: heterogeinity and the relative 
roles of bottom-up forces in natural communites. Ecology, Durham. 73 (3): 724-732.  
KEMPF, M. 1970. Nota preliminar sobre fundos costeiros da região de Itamaracá (Norte do Estado 
de Pernambuco, Brasil). Trabalhos Oceanográficos da Universidade Federal de Pernambuco, 
Recife. 9-11:95-111. 
KEMPF, M..; MABESOONE, J. M.; TINOCO, I. M. 1970. Estudo da plataforma continental na 
área do Recife (Brasil). I. Generalidades sobre o fundo. Trabalhos Oceanograficos da  
Universidade Federal de Pernambuco, Recife. 9/11: 125-148. 
MACÊDO, S. J. 1974. Fisioecologia de alguns estuários do Canal de Santa Cruz (Itamaracá-
PE). 121 f. Dissertação (Mestrado em Fisiologia Geral) - Departamento de Fisiologia Geral do 
Instituto de Biociências, Universidade de São Paulo. São Paulo. 
MAGALHÃES, K. M.; ESKINAZI-LEÇA, E.; JUNIOR MOURA, A. M. 1997. Morfologia e 
biomassa da fanerógama  marinha Halodule wrightii Ascherson no litoral norte de Pernambuco. 
Trabalhos Oceanograficos da Universidade Federal de Pernambuco, Recife. 25: 83-92. 
NASCIMENTO, D. A. e PARANAGUÁ, M. N. 1981. Composição e distribuição do zooplâncton 
no estuário do rio Botafogo, Itamaracá – Pernambuco. Encontro de Zoologia do Nordeste, 3, 
Recife – PE. Resumo. p. 2. 
NASCIMENTO, D. A. 1980. Composição e distribuição do zooplâncton no estuário do rio 
Botafogo, Itamaracá –PE. 180 f. Dissertação (Mestrado) Universidade Federal do Paraná. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

92

NASCIMENTO, D. A. 1981. Estudo ecológico da região de Itamaracá, Pernambuco – Brasil. XV. 
Copepoda do estuário do rio Botafogo. Trabalhos Oceanograficos da  Universidade Federal de 
Pernambuco, Recife. 16: 65-88. 
NASCIMENTO, D. A. 1977. Ocorrência de Euterpina acutifrons Dana, 1852 (Copepoda – 
Crustacea) no Canal de Santa Cruz, Itamaracá – PE. Resumo. Ciências e cultura. São Paulo. 29 
(7): 542. 
NEUMANN-LEITÃO, S.; SCHWAMBORN, R.;  MACÊDO, S.J.; MEDEIROS, M.L.; KOENING, 
M.L.; MONTES, M.J.F.; FEITOSA, F.A.N.; GUSMÃO, L.M.O. 2001. Plankton dynamics at 
Itamaracá mangrove estuarine system, Pernambuco, Brazil. In: Villacampa, Y.; Brebbia, C.A., Usó, 
J.L. (Eds.). Ecosystems and sustainable development III, Southampton, Boston: WITPress, 
1:409-418.    
NEUMANN-LEITÃO, S.; PARANAGUÁ, M. N.; GUSMÃO, L. M. O.; NASCIMENTO, D. 
A.1984. Zooplâncton de viveiros estuarinos, Itamaracá – PE. Encontro Brasileiro de Plâncton. 1, 
Arraial do Cabo-RJ, Resumo. p. 14. 
NEWELL, G.H.; NEWELL, R.C. 1963. Marine plankton a pratical guide. London; Hutchinson 
Educat., 221p.  
NUNES, R. A.; SIMPSON, J. H. 1985. Axial convergence in a well-mixed estuary. Estuarine 
Coastal Shelf Science. London. 20: 637-649. 
OMORI, M.; IKEDA, T. 1984. Methods in marine zooplankton ecology. New York: Wiley. 
331p.  
ORMOND, R. F. G.; GAGE, J. D.; ANGEL, M. V. (Eds.) 1997. Marine biodiversity, patterns 
and processes. Cambridge: Cambridge University Press, 449p. 
OVINGTON, J. D. 1975. Strategies for the management of natural and manmade ecosystems. In: 
Unifyting concepts in ecology. W. H. Dobben e R. H. Lowe-McConnell (Eds.), The Hague. p. 239-
246. 
PARANAGUÁ, M. N.; NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L. M. O. 2000. In: Barros, H.M.; 
Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; Lima, T. Gerenciamento Participativo de Estuários e 
Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE. 8:89-102.  
PARANAGUÁ, M. N.; KOENING, M. L. 1997. Estudo do zooplâncton dos viveiros de cultivo de 
peixes da região de Itamaracá – PE. Resumo. Ciências e Cultura. São Paulo. 29 (7): 538. 
PARANAGUÁ, M. N. e NASCIMENTO, D. A. 1973. Estudo do zooplâncton da região estuarina 
de Itamaracá.  Resumo. Ciências e Cultura. São Paulo. 25 (7): 198.  
PARANAGUÁ, M. N. 1982. Ecossistemas costeiros de Itamaracá (Pernambuco-Brasil). III 
Zooplâncton. Simpósio internacional sobre utilização de ecossistemas costeiros: planejamento, 
poluição e produtividade. Resumo. Atlantica. Rio Grande. 5 (2): 90. 
PARANAGUÁ, M. N.e ESKINAZI-LEÇA, E. 1985. Ecology of a northern tropical estyary in 
Brazil and technological perspectives in fishculture. In: Yañes-Arancibia, A. (Ed.). Fish 
community ecology in estuaries and coastal lagoons towards na ecosystem integration.  
Mexico. 28: 595-614. 
PARANAGUÁ, M. N.e KOENING, M. L. 1978. Composição e “standing-stock” do zooplâncton 
dos viveiros de criação de peixes da região de Itamaracá (PE). Simpósio Brasileiro de 
aquicultura, Recife, 1: 99-107. 
PARANAGUÁ, M. N.e NEUMANN-LEITÃO, S. 1981. Estudo ecológico da região de Itamaracá, 
Pernambuco – Brasil. XIII. Rotíferos planctônicos dos viveiros de cultivo de peixes. Congresso 
Brasileiro de Engenharia de Pesca. Recife, 2: 233-242.  
PARANAGUÁ, M. N.e NEUMANN-LEITÃO, S. 1980. Estudo ecológico da região de Itamaracá, 
Pernambuco. Zooplâncton dos viveiros de cultivo de peixes de Itamaracá, PE. Revista Nordestina 
de Biologia. João Pessoa. 3: 187-206. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

93

PARANAGUÁ, M. N.; NASCIMENTO, D. A. 1984. Estudo ecológico da região de Itamaracá, 
Pernambuco, Brasil. XXV. zooplâncton rio Botafogo. Trabalhos Oceanograficos da  
Universidade Federal de Pernambuco, Recife. 8: 193-206. 
PARANAGUÁ, M. N.; NASCIMENTO, D. A.; MACEDO, S. J.1979.  Estudo ecológico da rgião 
de Itamaracá, Pernambuco, Brasil. II. Distribuição do zooplâncton no estuário do rio Igarassu. 
Trabalhos Oceanograficos da  Universidade Federal de Pernambuco. Recife. 14: 65-92. 
PARANAGUÁ, M. N.; NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L. M. O.; NASCIMENTO, D. A. 
1981. Estudos preliminares sobre a metodologia de coleta de plâncton em viveiros estuarinos, 
Itamaracá – PE. Congresso Brasileiro de Engenharia de Pesca. Recife. 2: 243-358.  
PARANAGUÁ, M. N.; NEUMANN-LEITÃO, S.; NASCIMENTO, D. A.;  KOENING, M. L.; 
GUSMÃO, L. M. O. 1986. Ecological study of Itamaracá region (Pernambuco-Brazil). XXVIII. 
Zooplankton of estuarine ponds. Arquivos de Biologia e Tecnologia. Curitiba. 29: 359-370. 
PARANAGUÁ, M. N.; NEUMANN-LEITÃO, S.; NASCIMENTO, D. A.; GUSMÃO, L. M. O. 
1982. Estudo ecológico da região de Itamaracá, Pernambuco – Brasil. XXVII. Zooplâncton de 
viveiros estuarinos. Simpósio internacional sobre utilização de ecossistemas costeiros: 
planejamento, poluição e produtividade. Resumo. Atlantica. Rio Grande. 5 (2): 91. 
POR, F. D. e ALMEIDA PRADO-POR, M. S. 1982. The polyhaline mangal of Itamaracá 
(Pernambuco), characterized by a stundent worshop in september, 1981. Simpósio internacional 
sobre utilização de ecossistemas costeiros: planejamento, poluição e produtividade. Resumo. 
Atlantica. Rio Grande. 5 (2): 99. 
PORTO NETO, F. F.; NEUMANN-LEITÃO, S. NASCIMENTO-VIEIRA, D. A.; GUSMÃO, L. 
M. O. SILVA, A. P.; SILVA, A. T. 1999. Variação sazonal e nictemeral do zooplâncton no Canal 
de Santa Cruz, Itamaracá, PE, Brasil. Trabalhos Oceanograficos da  Universidade Federal de 
Pernambuco. Recife. 27 (2): 43-58. 
RICKLEFS, R. 1996. A economia da natureza. 4 ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 469 p. 
ROSE, M.1933. Faune de France. Copépodes Pélagiques. Paris: Office Central de Faunistique, 
26, 373p. 
SANTANA, M. S. R. 1978b. Contribuição ao conhecimento do zooplâncton em viveiros de criação 
de tainhas Mugil curema Valenciennes, 1836. Caderno Ômega da Universidade Federal Rural 
de Pernambuco. Recife. 2 (1): 117-124. 
SANTANA, M. S. R. 1978. Variação do plâncton em viveiro de tainha na Ilha de Itamaracá – 
Pernambuco.  106 f. Dissertação (Mestrado) Universidade Federal do Paraná. Curitiba. 
SCHWAMBORN, R. 1997. Influence of mangroves on community structure and nutrition of 
macrozooplankton in Northeast Brazil. 77 f. Tese (Doutorado) - University of Bremen. 
Alemanha. 
SCHULER, C. A. B., ANDRADE, V. C., SANTOS, D. S. O. 2000. Manguezal: composição e 
estrutura In: Barros, H.M.; Eskinazi-Leça, E.; Macedo, S.J.; Lima, T. Gerenciamento 
Participativo de Estuários e Manguezais. Recife: Ed. Universitária da UFPE. 8:89-102.  
SCHWAMBORN, R., BONECKER, A. C. T. 1996. Seasonal changes in the transport and 
distribution of meroplankton into a Brazilian estuary with emphasis on the importance of floating 
mangrove leaves. Arquivo de Biologia e Tecnologia. Curitiba. 39: 451-462. 
SCHWAMBORN, R.; SILVA, T. A. 1996. Comparação da resistência de duas comunidades 
zooplanctônicas (Canal de Santa Cruz e Praia do Pilar, Itamaracá, Pernambuco, Brasil) ao choque 
hipoosmótico. Um estudo eco-fisiológico preliminar. Trabalhos Oceanograficos da  
Universidade Federal de Pernambuco. Recife. 24: 135-143. 
SCHWAMBORN, R.; EKAU, W.; PINTO, A. S.; SILVA, T. A.; SAINT-PAUL, U. 1999. The 
contribution of estuarine decapod larvae to marine macrozooplankton communities in northeast 
Brazil. Archive of Fishery and Marine  Ressearch, Jena. 47: 167–182. 



SILVA, A.P. Dinâmica do microzooplâncton ... 

 

 

94

SILVA, T. A.; SCHWAMBORN, R.; NEUMANN-LEITÃO, S.; GUSMÃO, L. M. O.; SILVA, A. 
P. 2000. Diel and seasonal changes in the macrozooplankton community of the Santa Cruz channel 
estuarine system, Pernambuco, Brazil. Plankton Symposium. p. 134.    
STRICKLAND, J. D. H. &amp;amp; T. R. PARSONS, 1972. A pratical Handbook of Seawater Analysis. 2 
ed. Ottawa: Fisheries Research Board of Canada Bulletim, Canada. 167: 207-211. 
TREGOUBOFF, G.; ROSE, M. 1957. Manuel de planctonologie mediterranéenne. Centre 
Nacional de la Recherche Scientifique, Paris. 2v.  
UNESCO. 1966. Determination of photosynthetic pigments in sea water, report of 
SCOR/UNESCO, Working group 17 with meat from to 6 june 1964. Paris, 69p. (Monographys 
on Oceanography Methodology, 1). 
UNESCO. 1973. International Oceanographic Table. Britain Wormly, 2:141. 
VARELA, R.; MASSA, I. 1981. Concentracion de clorofila a, feopigmentos y matéria en 
suspension en laguna de Raya, Isla de Margarita, Venezuela. Fundacion La Salle de Ciências 
Naturales, Estacion de Investigaciones Marinas de Margarita. Venezuela. 5:39-64. 
 
 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>