<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14079</field>
		<field name="filename">20333_ISSN2176-9761-2015-01-05-valeriano.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Percepção da qualidade de vida no período pós natal. VALERIANO, 
Dárida Pereira; CARMO, Edna Maria do; ROCHA, Sarah Bernardo; GABIONETA, Rodrigo; CHRISTOVAM, Mariane Costa; 
ARANTES, Mayane Santos – ISSN 2176-9761 
 
 

Percepção da qualidade de vida no período pós natal 
 

Dárida Pereira Valeriano, Universidade Estadual “Julio de Mesquita Filho”, Campus de Presidente Prudente 

– Graduanda do curso de Fisioterapia, bolsista PROEX. E-mail: pv.darii@gmail.com 

Sarah Bernardo da Rocha, Universidade Estadual “Julio de Mesquita Filho”, Campus de Presidente 

Prudente – Residente de Fisioterapia na Saúde da Mulher. 

Rodrigo Gabioneta, Universidade Estadual “Julio de Mesquita Filho”, Campus de Presidente Prudente – 

Graduanda do curso de Fisioterapia, bolsista PROEX. 

Mariane Costa Christovam, Universidade Estadual “Julio de Mesquita filho”, Campus de Presidente 

Prudente – Especializanda de Fisioterapia na Saúde da Mulher. 

Mayane Santos Arantes, Universidade Estadual “Julio de Mesquita filho”, Campus de Presidente Prudente – 

Especializanda de Fisioterapia na Saúde da Mulher.  

Edna Maria do Carmo, Universidade Estadual “Julio de Mesquita Filho”, Campus de Presidente Prudente, 

Professora Doutora do curso de Fisioterapia.   

Eixo 2 - "Os Valores para Teorias e Práticas Vitais" 

 

Resumo 

Qualidade de vida (QV) se trata de uma percepção 
intrínseca e própria do sujeito e tem relação direta 
com a saúde, termo que mudou de “ausência de 
doença” para “situação de perfeito bem-estar 
físico, mental e social”. A partir disto, sente-se a 
necessidade de estudos sobre a QV no período 
pós-parto que ocorre logo após o nascimento do 
bebê, e se estende até 6 ou mais semanas e se 
divide em: puerpério imediato (1º ao 10º dia após o 
parto), tardio (do 11º ao 45º dia) e remoto (além de 
45 dias) e é caracterizado por importantes 
transformações físicas e emocionais. O presente 
estudo tem como objetivo avaliar a qualidade de 
vida de puérperas inseridas no Projeto de 
Extensão “Programa de Fisioterapia e Atenção 
Materno Infantil” no puerpério imediato, fazendo 
uma comparação com diferentes tempos de 
puerpério, sendo eles, mediato e tardio. Com base 
em dados sociais e obstétricos colhidos a partir de 
anamnese bem como avaliação por meio do 
questionário SF-36 (Medical Outcomes Study 36-
Item Short Form Health Survey), a percepção de 
QV foi dividida em 3 fases, avaliando as mesmas 
puérperas ao decorrer do tempo, sendo eles; 
puerpério imediato, após 30 dias e após 60 dias 
depois do parto. Houve um aumento geral da 
qualidade de vida ao decorrer do tempo, 
mostrando que a fase de adaptação que a 
puérpera passa, fica amenizada após os 60 dias. 
Concluí-se que a QV perante o puerpério é uma 
variável que tende a melhorar, pois a mulher está 
numa fase de adaptação, entretanto encontra 

dificuldade na percepção de sua condição, o que 
afeta os aspectos sociais da puérpera. Salienta-se 
a participação da saúde pública nesse período, 
pois a mulher precisa de apoio e por sua vez, a 
fisioterapia tem como auxiliá-la no âmbito físico 
prevenindo e tratando dores, transtornos 
psicológicos e emocionais, assim, melhorando sua 
qualidade de vida.  

 

Palavras Chave: Qualidade de vida, Período Pós-parto, 

Fisioterapia. 

 

Abstract: 
Quality of life (QOL) it is an intrinsic and 

own perception of the subject and is directly related 
to health, a term that has changed from "absence 
of disease" to "perfect situation physical, mental 
and social well-being." From this, one feels the 
need for studies on QOL in the postpartum period 
that occurs after the baby's birth, and extends to 6 
or more weeks and is divided into: immediate 
postpartum period (1st to 10th day after delivery), 
late (from the 11th to the 45th day) and remote 
(beyond 45 days) and is characterized by 
significant physical and emotional changes. This 
study aims to evaluate the quality of life of mothers 
entered the Extension Project "Physical Therapy 
Program and Care Mother and Child" in the 
immediate postpartum period, making a 
comparison with postpartum different times, 
namely, mediate and late. Based on social and 
obstetric data collected from history and evaluation 
through the SF-36 (Medical Outcomes Study 36-
Item Short Form Health Survey), the perception of 



 
 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Percepção da qualidade de vida no período pós natal. VALERIANO, 
Dárida Pereira; CARMO, Edna Maria do; ROCHA, Sarah Bernardo; GABIONETA, Rodrigo; CHRISTOVAM, Mariane Costa; 
ARANTES, Mayane Santos – ISSN 2176-9761 
 
 

QoL was divided into three phases, evaluating the 
same mothers to Over time, namely; postpartum, 
after 30 days and after 60 days after delivery. 
There was a general increase in the course of time 
quality of life, showing that the adaptation phase 
the puerperal woman passes, is softened after 60 
days. It was concluded that QOL before the 
postpartum period is a variable that tends to 
improve as the woman is in a phase of adaptation, 
however finds difficulty in the perception of their 
condition, which affects the social aspects of 
postpartum women. It should be noted the 

participation of public health in this period because 
the woman needs support and in turn, physical 
therapy is to assist it in the physical realm 
preventing and treating pain, psychological and 
emotional disorders, thereby improving their quality 
of life. 

 

Keywords: Quality of Life, Postpartum Period, Physical 

Therapy. 

 

Introdução 

Qualidade de vida (QV) tem sido um tema 
muito comentado e relativamente atual, se trata de 
uma percepção intrínseca e própria do sujeito. De 
acordo com a Organização Mundial da Saúde 
(OMS), qualidade de vida é definida como “a 
percepção do indivíduo de sua posição na vida, no 
contexto da cultura e sistemas de valores nos quais 
ele vive e em relação aos seus objetivos, 
expectativas, padrões e preocupações”. Uma vez 
que estimada a utilidade da Qualidade de Vida e 
sua relação direta com a saúde, vê-se a 
necessidade de elaboração de indicadores e 
políticas para esse nicho, apesar de ter como 
característica a subjetividade.  

Visto que o conceito de saúde mudou de 
“ausência de doença” para “situação de perfeito 
bem-estar físico, mental e social" do indivíduo, 
avaliar a qualidade de vida é primordial pra uma 
abordagem mais humanista no tratamento de um 
paciente, inclusive, além da Qualidade de Vida 
Geral, outro termo muito utilizado é a Qualidade de 
Vida Relacionada à Saúde (QVRS) e tem estado 
cada vez mais presente nos estudos da área, tal 
termo se refere a um conceito amplo e diretamente 
relacionado à enfermidades, intervenções, ao 
impacto dos sinais e sintomas, incapacidades e 
limitações da percepção do bem-estar do indivíduo, 
pois se mantém em ligação direta com cada uma 
das doenças que por ventura esse sujeito possui. 
Assim a cada ano a qualidade de vida passa a ser 
mais valorizada como indicador de saúde de um 
sujeito e o número de estudos envolvendo a 
qualidade de vida vem crescendo, afinal são as 
esperanças, expectativas e experiências de um 
indivíduo que definem sua qualidade de vida. 
Portanto, definir qualidade de vida depende de: 
levar em conta aspectos de vida e considerar 
objetivos e metas individuais que podem ser 

modificados por doenças e tratamentos e o período 
pós-parto é um momento que a mulher passa por 
mudanças e reconsidera objetivos e isso é refletido 
nas várias áreas de sua vida. 

O período pós-parto ocorre logo após a maior 

parte do conteúdo do útero gravídico, e se estende 

para até 6 ou mais semanas e se divide em: 

puerpério imediato (1º ao 10º dia após o parto), 

tardio (do 11º ao 45º dia) e remoto (além de 45 

dias). O puerpério imediato é um momento 

caracterizado por importantes transformações 

físicas e emocionais e, apesar de ainda estar na 

maternidade, esse é o período em que a paciente 

recebe menor atenção da equipe de saúde que a 

assiste, pois a atenção fica voltada para o recém-

nascido. As puérperas podem apresentar dores e 

desconfortos principalmente na região abdominal, 

perineal, muscular, articular, mamária, nos membros 

superiores e na região dorsal.Já no aspecto 

emocional, a ocorrência mais frequente é a 

depressão pós-parto, descrita como um problema 

de saúde pública que pode afetar a saúde materna 

e o desenvolvimento do recém-nascido.  

Já estão bem estabelecidos os cuidados na 

atenção básica e de alto risco durante o pré-natal. 

Entretanto, os cuidados de atenção básica na saúde 

da puérpera não estão ainda bem estabelecidos, 

visto que os cuidados eram dirigidos às gestantes e 

aos bebês até um ano de idade. Agora, com a 

criação do programa Rede Cegonha a puérpera 

passa a receber atenção básica e o bebê passa a 

ser acompanhado até dois anos de idade. Portanto 

programas de saúde voltados para as puérperas 

devem ser estimulados e fortalecidos. 

 

 

Objetivos 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Percepção da qualidade de vida no período pós natal. VALERIANO, 
Dárida Pereira; CARMO, Edna Maria do; ROCHA, Sarah Bernardo; GABIONETA, Rodrigo; CHRISTOVAM, Mariane Costa; 
ARANTES, Mayane Santos – ISSN 2176-9761 
 

 O presente estudo tem como objetivo 
avaliar a qualidade de vida de puérperas inseridas 
no Projeto de Extensão “Atendimento humanizado 
em puérperas na fisioterapia da FCT/UNESP". 

Material e Métodos 

Este estudo foi aprovado pelo Comitê de 
Ética em Pesquisa em Seres Humanos da 
FCT/UNESP, protocolo no 25/2011, de acordo com 
a Resolução 466/2012, do Conselho Nacional de 
Saúde. As participantes foram informadas sobre os 
objetivos do estudo e após entenderem e 
concordarem, assinaram o Termo de 
Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE). 

Trata-se de um estudo de abordagem 
qualitativa, realizado no período de 2011 a 2013, no 
Centro de Estudos e de Atendimentos em 
Fisioterapia e Reabilitação (CEAFIR) na 
Universidade Estadual “Julio de Mesquita Filho” 
(UNESP), no Campus de Presidente Prudente - 
Faculdade de Ciências e Tecnologia (FCT). 
Participaram do estudo puérperas em qualquer 
idade, independente do tipo parto, sem 
complicações obstétricas. Inicialmente foi realizada 
anamnese contendo dados pessoais, sociais e 
obstétricos, tais como precedentes ginecológicos, 
incidência de aborto, número de filhos e 
amamentação. 

Foram avaliadas pelo questionário SF-36 
(Medical Outcomes Study 36-Item Short Form 
Health Survey), um instrumento genérico e 
multidimensional de avaliação da qualidade de vida 
relacionada à saúde, traduzido e validado para a 
Língua Portuguesa por Ciconelli em 1999. É 
composto por 36 itens que englobam oito domínios: 
capacidade funcional (CF), limitação por aspectos 
físicos (LF), dor (DOR), estado geral de saúde 
(EGS), vitalidade (VIT), aspectos sociais (AS), 
limitação por aspectos emocionais (AE) e saúde 
mental (SM). Cada domínio é ponderado com 
escores que variam de 0 a 100, sendo zero uma 
pior qualidade de vida relacionada aquele domínio e 
100 corresponde ao melhor estado de qualidade de 
vida relacionado aquele determinado domínio. Foi 
usado o cálculo de média para apresentação dos 
domínios e porcentagem para apresentação dos 
resultados da anamnese. As puérperas foram 
avaliadas no quesito qualidade de vida, no período 
imediato, classificado como (QVi). A segunda 
avaliação das mesmas puérperas foi realizado no 
período mediato, após de 30 dias, e a última 
avaliação foi realizada com 60 dias (QV60). 

 
 
 

Resultados e Discussão 

No período imadiato foram avaliadas 122 
puérperas, com relação a anamnese e a QVi.  
Apresentaram idade média de 24,9 anos, 54,9% 
eram casadas, 25,1%, solteiras e 19,6%, 
amasiadas. Na escolaridade 8,1% tinham formação 
no ensino superior, 27,8% no ensino fundamental e, 
63,9% ensino médio completo. 59,8% estavam 
desempregadas, e 40,1% empregadas. Com 
relação à renda familiar, 24,5% não informaram, 
33,6% recebiam um salário mínimo (SM), 20,4% 
dois SM, 11,4%  três SM, 6,5% quatro SM, e  3,2% 
recebiam cinco SM ou mais.  

Os dados obstétricos mostraram que 
82,7%, realizaram o parto entre as 37ª e 41ª 
semana gestacional, 9,8% entre as 32ª e 36ª 
semanas, 6,5% na42ª semana e 0,81% na 28ª a 31ª 
semanas. Com relação ao parto 31,2% parto vaginal 
e 68,8%, cesáreana. .Em contraponto 40,9% 
passaram pelo seu primeiro parto e 39,4% segundo 
parto, 11,4% estavam no terceiro parto, 8,1% 
passaram por quatro partos ou mais (destas, 4% 
tiveram 4 partos, 0,81% tiveram 5 partos, 1,6% 
tiveram 6 e 7 partos). Quanto ao número de filhos, 
50,8% eram primíparas, 31,1% estavam no segundo 
filho enquanto, 9,8% tinham três filhos e 4% tinham 
quatro e cinco filhos  

Quanto aos resultados dos escores de 
qualidade de vida, observam-se os seguintes 
resultados (tabela 1): 
 

 CF LAF Dor EGS VIT AS LAE SM 

QVi 
(n=122) 

65,1 30,9 46,5 78,0 54,5 65,2 48,2 66,3 

QV30 
(n=23) 

81,5 25 51,0 81,0 50 72,2 49,2 63,5 

QV60  
(n=5) 

91 49 58,8 77 62,8 61,5 53,3 68 

Tabela 1. Média dos escores dos domínios do 
Questionário SF-36 com relação ao período do pós-
parto.  

Temos no grupo QVi 122 pacientes, QV30, 
23 puérperas, e 5 no QV60, , tal perda ao decorrer 
da coleta  aconteceu devido a dificuldade de 
prosseguir com avaliação periódicas das puérperas. 

Com base nos escores apresentados pelo 
Questionário de Qualidade de Vida SF-36 fica clara 
o aumento da QV durante o puerpério nos aspectos 
de capacidade funcional, limitação por aspectos 
físicos, dor, vitalidade, limitação por aspectos 
emocionais e saúde mental. Em contraponto, as 
percepções de estado geral de saúde e dos 
aspectos sociais decaíram, porém de forma mínima. 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Percepção da qualidade de vida no período pós natal. VALERIANO, 
Dárida Pereira; CARMO, Edna Maria do; ROCHA, Sarah Bernardo; GABIONETA, Rodrigo; CHRISTOVAM, Mariane Costa; 
ARANTES, Mayane Santos – ISSN 2176-9761 
 

Em relação a reavaliação das puérperas 
que foram reavaliadas até os 60 dias, temos os 
resultados na tabela abaixo: 

 

 CF LAF Dor EGS VIT AS LAE SM 

QVi 
(n=5) 51 10 39,6 60,52 47 47,5 60 74,4 
QV60  
(n=5) 

91 49 58,8 77 62,8 61,5 53,3 68 

Tabela 2. Média dos escores dos domínios do 
Questionário SF-36 com relação ao período do pós-
parto QVi e QV60 das mesmas puérperas. 

 
Com base nos resultados obtidos ao 

decorrer do tempo, podemos dizer que a QV em 
geral tende a melhorar. O aumento no escore 
supracitado tem relação com a fase de adaptação 
que a mulher está passando. Esta adaptação vai de 
encontro a muitos fatores, tais como adaptar-se a 
uma nova vida que é dependente da sua, ou seja, o 
bebê; adaptar-se a sua autoimagem que esta 
passando por constante transformação desde que 
engravidou; a suas novas condições de saúde e 
também condições de saúde do bebê; nova rotina 
de cuidados com o bebê e também consigo mesma; 
seu sono possivelmente alterado; despesas que 
aumentam periodicamente; aquelas que 
trabalhavam devem se adaptar a ficar mais tempo 
em casa; as primíparas se adaptam a uma situação 
que nunca encararam, o primeiro filho; a novos 
níveis de ansiedade, que podem ser mais altos ou 
mais baixos e adaptar-se a vida social que mudou 
com a vinda do bebê.  

MERIGHI et al,  relata que a puérpera se 
encontra vulnerável psicológica e fisicamente ao 
reintegrar-se às funções de casa, pois se vê 
necessitada de auxílio de familiares e profissionais 
da saúde, nota-se assim a necessidade do cuidado 
não terminar no parto em si. Porém a conduta 
adotada é diferente, inclusive este estudo foi 
composto apenas por puérperas que possuíam 
convênio médico, partindo do pressuposto que 
estas teriam acesso facilitado a assistência a saúde, 
e destacaram-se cinco categorias características do 
puerpério:   

A puérpera se encontra num momento de 
satisfação, descoberta e adaptação do seu dia-a-dia 
de modo a contribuir tanto para o bebê quanto para 
si mesma, explicando assim a melhora incorporada 
nos domínios que houveram melhora. 

CAMACHO, et al relata que os principais 
fatores de risco psicossociais para transtornos 
psicológicos na gestação e também no puerpério 
são idade inferior a 16 anos, história de transtorno 
psiquiátrico prévio, eventos estressantes 
experimentados nos últimos 12 meses, conflitos 

conjugais, ser solteira ou divorciada, estar 
desempregada (a paciente ou o seu cônjuge) e 
apresentar pouco suporte social. Ou seja, a saúde 
pública possui uma lacuna na assistência para com 
essas mulheres em um momento de adaptação e 
fragilidade (como vemos a baixa QV no período 
imediato), onde a saúde física e emocional e as 
condições sociais deveriam ser fortalecidas, visando 
prevenir complicações futuras, pois nem todos os 
aspectos voltam a índices satisfatórios de um 
indivíduo com uma boa QV.  

Conhecer e poder contribuir na qualidade de 
vida dessas mulheres é primordial para podermos 
ter uma terapêutica guiada e sobre a dimensão de 
cada necessidade da paciente. 

Conclusões 

A qualidade de vida perante o puerpério é 
uma variável que tende a melhorar pois a mulher, 
recente mãe, esta numa constante adaptação de si 
mesma para o espaço exterior que agora encara, 
opondo-se a isso se observa a dificuldade que ela 
encontra na percepção de si mesma, assim como a 
clara dificuldade que sente em continuar sua vida 
como era antes, o que afeta os aspectos sociais da 
puérpera. O pós-parto se trata de um período 
representado por diversas mudanças físicas, 
sentimentais e conflitantes, onde podem alterar 
significantemente o nível de qualidade de vida da 
mulher que se vê num momento de busca de forças 
para passar por novos desafios, onde observamos 
que o tempo de 60 dias após, a adaptação a esse 
novo mundo, já é melhor, pois ao decorrer do 
tempo, a QV aumenta. 

É importante salientar a participação da 
saúde pública no puerpério, pois a mulher precisa 
de apoio e por sua vez, a fisioterapia tem como 
auxiliá-la no âmbito físico prevenindo e tratando 
dores, transtornos psicológicos e emocionais, 
assim, melhorando sua qualidade de vida.  

Conhecer e poder contribuir na qualidade de 
vida dessas mulheres é primordial para podermos 
ter uma terapêutica guiada e sobre a dimensão de 
cada necessidade da paciente. 

 

Agradecimentos 

Agradecemos a Pró-reitoria de Extensão, por 

permitir a realização deste projeto de extensão, bem 

como a todos colaboradores como bolsistas, 

especializandas, residentes e a coordenadora 

docente pela realização e desenvolvimento do 

projeto. Agradeço também as puérperas que 

aceitaram participar do projeto. 

 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Percepção da qualidade de vida no período pós natal. VALERIANO, 
Dárida Pereira; CARMO, Edna Maria do; ROCHA, Sarah Bernardo; GABIONETA, Rodrigo; CHRISTOVAM, Mariane Costa; 
ARANTES, Mayane Santos – ISSN 2176-9761 
 

____________________ 
 

CAMACHO, Renata Sciorilli; CANTINELLI, Fábio Scaramboni; 
RIBEIRO, Carmen Sylvia; CANTILINO, Amaury; GONSALES, 
Bárbara Karina; BRAGUITTONI, Érika; RENNÓ, Joel Jr. 
Transtornos psiquiátricos na gestação e no puerpério: 
classificação, diagnóstico e tratamento. Rev. Psiq. Clín. São 
Bernardo do Campo, v. 33, n. 2, p.  92-102, 2006. Disponível em 
&amp;lt;http://www.scielo.br/pdf/rpc/v33n2/a09v33n2.pdf&gt;. Acesso em 
06/08/2015. 

CAMPOLINA, Alessandro Gonçalves; BORTOLUZZO, Adriana 
Bruscato; FERRAZ, Marcos Bosi; CICONELLI, Rozana Mesquita. 
Tradução para a língua portuguesa e validação do questionário 
genérico de avaliação de qualidade de vida SF36 (Brasil SF36). 
Revista Brasileira de Reumatologia. Brasil, v. 39, n. 3, p. 143-
150, 1999. Disponível: &amp;lt;
http://www.scielo.br/pdf/csc/v16n7/10.pdf&gt;. Acesso 10/08/2015. 

LARA, A. C. de L. Qualidade de vida no puerpério mediato. 2008. 
97 f. Dissertação (Mestrado em Enfermagem) – Centro de Pós-
Graduação, Pesquisa e Extensão, Universidade Guarulhos, 
Guarulhos. 2008. Disponível em &amp;lt;
http://tede.ung.br/bitstream/123456789/214/1/Ana+Claudia+de+Li
ma+Lara.pdf&gt;. Acesso em 07/08/2015. 

LEROY, Lígia da Silva; LOPES, Maria Helena Baena de Moraes. 
A incontinência urinária no puerpério e o impacto na qualidade de 
vida relacionada à saúde. Rev. Latino-Am. Enfermagem,  
Ribeirão Preto,  v. 20, n. 2, p. 346-353, Apr. 2012. Disponível em 
&lt;http://www.scielo.br/pdf/rlae/v20n2/pt_18.pdf&gt;. Acesso em 
06/08/2015. 

MERIGHI, Míriam Aparecida Barbosa; GONCALVES, Roselane; 
RODRIGUES, Isabela Granghelli. Vivenciando o período 
puerperal: uma abordagem compreensiva da Fenomenologia 
Social. Rev. bras. enferm.,  Brasília ,  v. 59, n. 6, p. 775-
779, Dec. 2006. Disponível em &amp;lt;
http://www.redalyc.org/pdf/2670/267019617010.pdf&gt;. Acesso em 
06/08/2015. 

Ministério da Saúde (BR). Gravidez, parto e nascimento com 
saúde, qualidade de vida e bem-estar. Secretaria de Políticas de 
Saúde, Área Técnica de Saúde da Criança e Aleitamento 
Materno. Brasília (DF): Ministério da Saúde; 2013. Disponível em: 
&amp;lt;
http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/gravidez_parto_nasci
mento_saude_qualidade.pdf&gt;. Acesso em 10/08/2015.  

MORAES, Inácia Gomes da Silva; PINHEIRO, Ricardo Tavares; 
SILVA, Ricardo Azevedo da; HORTA, Bernardo Lessa,; SOUSA, 
Paulo Luis Rosa;  FARIA, Augusto Duarte. Prevalência da 
depressão pós-parto e fatores associados. Rev. Saúde Pública, 
Pelotas, v. 40, n. 1, p. 67-70, 2006. Disponível em &amp;lt;
http://www.scielo.br/pdf/rsp/v40n1/27117.pdf&gt;. Acesso em 
06/08/2015. 

SANTOS, Andrezza Layane Alves; MOURA, José Fernando do 
Prado; SANTOS, Candice Amorim de Araújo Lima; FIGUEIROA , 
José Natal; SOUZA, Ariani Impieri. Avaliação da Qualidade de 
Vida Relacionada à Saúde em Pacientes com Câncer do Colo do 
Útero em Tratamento Radioterápico. Revista Brasileira de 
Cancerologia, Recife, v. 58, n. 3, p. 507-515, 2012. Disponível 
em &amp;lt;
http://www1.inca.gov.br/rbc/n_58/v03/pdf/21_artigo_avaliacao_qu
alidade_vida_relacionada_saude_pacientes_cancer_colo_utero_t
ratamento_radioterapico.pdf&gt;. Acesso em 08/08/2015. 

SEGRE, Marco; FERRAZ, Flávio Carvalho. O conceito de 
saúde. Rev. Saúde Pública,  São Paulo ,  v. 31, n. 5, p. 538-
542, Oct. 1997. Disponível em &amp;lt;
http://www.scielo.br/pdf/rsp/v31n5/2334.pdf&gt;. Acesso em 
06/08/2015. 

WARE John E. Jr.;SHERBOURNE, Cathy Donald. The MOS 36 
Item Short-Form Health Survey (SF-36). Medical Care, v. 30, n. 
36, p. 473-483, 1992. Disponível em &amp;lt;
http://www.jstor.org/stable/3765819?seq=1#page_scan_tab_cont
ents&gt;. Acesso em 10/08/2015. 

 

 

http://www.scielo.br/pdf/rpc/v33n2/a09v33n2.pdf
http://www.scielo.br/pdf/csc/v16n7/10.pdf
http://tede.ung.br/bitstream/123456789/214/1/Ana+Claudia+de+Lima+Lara.pdf
http://tede.ung.br/bitstream/123456789/214/1/Ana+Claudia+de+Lima+Lara.pdf
http://www.scielo.br/pdf/rlae/v20n2/pt_18.pdf
http://www.redalyc.org/pdf/2670/267019617010.pdf
http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/gravidez_parto_nascimento_saude_qualidade.pdf
http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/gravidez_parto_nascimento_saude_qualidade.pdf
http://www.scielo.br/pdf/rsp/v40n1/27117.pdf
http://www1.inca.gov.br/rbc/n_58/v03/pdf/21_artigo_avaliacao_qualidade_vida_relacionada_saude_pacientes_cancer_colo_utero_tratamento_radioterapico.pdf
http://www1.inca.gov.br/rbc/n_58/v03/pdf/21_artigo_avaliacao_qualidade_vida_relacionada_saude_pacientes_cancer_colo_utero_tratamento_radioterapico.pdf
http://www1.inca.gov.br/rbc/n_58/v03/pdf/21_artigo_avaliacao_qualidade_vida_relacionada_saude_pacientes_cancer_colo_utero_tratamento_radioterapico.pdf
http://www.scielo.br/pdf/rsp/v31n5/2334.pdf
http://www.jstor.org/stable/3765819?seq=1#page_scan_tab_contents
http://www.jstor.org/stable/3765819?seq=1#page_scan_tab_contents

</field>
	</doc>
</add>