<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16279</field>
		<field name="filename">22869_RosanaZanon.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

CENTRO UNIVERSITÁRIO UNIVATES 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO STRICTO SENSU 

MESTRADO PROFISSIONAL EM ENSINO DE CIÊNCIAS EXATAS 

 

 

 

 

 

 

 

EDUCAÇÃO MATEMÁTICA, FORMAS DE VIDA E ALUNOS 

INVESTIGADORES: UM ESTUDO NA PERSPECTIVA DA 

ETNOMATEMÁTICA 

 

 

 

 

 

 

Rosana Zanon 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Lajeado, março de 2013 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

Rosana Zanon 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

EDUCAÇÃO MATEMÁTICA, FORMAS DE VIDA E ALUNOS 

INVESTIGADORES: UM ESTUDO NA PERSPECTIVA DA 

ETNOMATEMÁTICA 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de 

Pós-Graduação, Mestrado Profissional em 

Ensino de Ciências Exatas, do Centro 

Universitário Univates, como parte da 

exigência para a obtenção do grau de 

Mestre em Ensino de Ciências Exatas, na 

linha de pesquisa Tecnologias, 

Metodologias e Recursos Didáticos para o 

Ensino de Ciências e Matemática.  

Orientadora: Dra. Ieda Maria Giongo 

Coorientadora: Dra. Angélica Vier 

Munhoz  

 

 

 

 

 

Lajeado, março de 2013 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

Rosana Zanon 
 

 

 

EDUCAÇÃO MATEMÁTICA, FORMAS DE VIDA E ALUNOS 

INVESTIGADORES: UM ESTUDO NA PERSPECTIVA DA 

ETNOMATEMÁTICA 

 

 

A banca examinadora aprova a Dissertação apresentada ao Programa de Pós-

Graduação Mestrado Profissional em Ensino de Ciências Exatas, do Centro 

Universitário UNIVATES, como parte da exigência para obtenção do grau de Mestre 

em Ensino de Ciências Exatas, na linha de pesquisa Tecnologias, Metodologias e 

Recursos Didáticos para o Ensino de Ciências e Matemática.   

 

BANCA EXAMINADORA 

 

__________________________________________________________ 

Professora Dra. Ieda Maria Giongo – Orientadora - Centro Universitário 

UNIVATES 

 

____________________________________________________________ 

Professora Dra. Angélica Vier Munhoz – Coorientadora - Centro Universitário 

UNIVATES  

__________________________________________________________ 

Professora Dra. Marli Teresinha Quartieri – Centro Universitário UNIVATES 

 

__________________________________________________________ 

Professora Dra. Miriam Inês Marchi – Centro Universitário UNIVATES 

 

__________________________________________________________ 

Professora Dra. Fernanda Wanderer-UFRGS 

 

Lajeado, março de 2013 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

[...] Assim, cabe indagar: haveria como construir outros modos 
de escolarização, uma “outra” escola, que incluísse outros 
conteúdos e não somente aqueles que usualmente circulam no 
currículo escolar? Fomos de tal modo formatados, 
normalizados pela norma do que é usualmente chamado 
“conhecimentos acumulados pela humanidade”, que sequer 
ousamos imaginar que isso que nomeamos por 
“conhecimentos acumulados pela humanidade” é somente uma 
pequena parcela, uma parte muito particular do conjunto muito 
mais amplo e diverso do que vem sendo produzido ao longo da 
história pela humanidade (KNIJNIK, 2006a) [KNIJNIK et. al., 
2012, p. 14, grifos das autoras]. 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

AGRADECIMENTOS 

Ao encerrar esta etapa de minha vida acadêmica, demarcada por momentos 

de estudo, leituras e horas dedicadas à conformação de minha pesquisa, gostaria de 

agradecer a todos que, de alguma forma, contribuíram para que esta trajetória fosse 

possível, configurando minha Dissertação de Mestrado. 

Expresso minha gratidão: 

À professora Ieda Maria Giongo, pela orientação segura, leitura cuidadosa e, 

principalmente, por ser singular em sua maneira extrovertida e dinâmica de acreditar 

no potencial de seus orientandos, indicando os melhores caminhos a serem 

seguidos. Agradeço, de forma especial, a amizade e dedicação despendidas durante 

todo o percurso. 

À querida e prestativa professora Angélica Vier Munhoz, Coorientadora, pelas 

valiosas intervenções e sugestões dadas. 

Aos membros da banca examinadora – professoras Marli Teresinha Quartieri, 

Miriam Inês Marchi e Fernanda Wanderer - pela criteriosa leitura e pertinentes 

comentários que, certamente, qualificarão a versão final.  

À Escola Estadual de Ensino Médio Doutor Ricardo, em especial à direção, 

por permitir a realização do trabalho de pesquisa com os alunos. 

Aos alunos da primeira turma de 1º ano do Ensino Médio Politécnico – Turma 

2012 – pela valiosa colaboração e compreensão, atuando como investigadores em 

todas as etapas da pesquisa. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

Às famílias participantes da pesquisa e às minhas entrevistadas pela 

disposição com que sempre nos receberam em suas casas, determinadas em 

auxiliar os resultados da pesquisa por meio de suas contribuições. 

À Empresa de Laticínios Quinta do Vale, em especial, à Gerente Industrial, 

Patricia Sartori, pela recepção e atenção despendidas ao contribuir com nossa 

pesquisa, apresentando-nos os processos industriais e proporcionando-nos 

informações essenciais à realização deste trabalho. 

Aos secretários do Programa, Aline Diesel e Diorges Marmitt, pela atenção 

dispensada durante a realização do curso. 

De forma especial, sou grata... 

Aos meus pais, Adelino e Noedilma; à minha irmã, Rosemeri; meu cunhado, 

Elemir; meus sobrinhos, Guilherme e Vinícius e meu namorado, Ismael pelo 

companheirismo, apoio, carinho, compreensão e escuta e por acreditarem em mim e 

tornarem minha caminhada mais alegre.  

E assim como a canção “Contador de Estrelas”, do cantor Fábio Jr
1
, que 

cantei por inúmeras vezes em minhas apresentações artísticas, acredito que 

devemos ir em busca de uma vida melhor, de conquistarmos novas metas, novos 

conhecimentos que nos tornem pessoas melhores e cada vez menos incompletas.  

Sempre que eu pego 
Contando estrelas no céu 
Fica uma pergunta na minha mente 
O que eu faço neste mundo? 
Qual é meu papel? 
Pra onde é que vai a vida da gente? 
Não é por acaso que a gente vive aqui neste mundo 
Existe uma razão maior 
E eu quero saber antes do fim 
Saber quem sou, pra onde vou, de onde vim 
A vida é tão maravilhosa, é tão bonita 
Pena que a gente não sabe viver 
Mas, um dia a gente aprende, a gente conquista 
E o sonho de ser feliz um dia vai acontecer 

                                                           
1
 Letra extraída da página http://letras.mus.br/fabio-jr/720466/. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

RESUMO 

A presente investigação, resultado de uma prática pedagógica investigativa de 
cunho qualitativo desenvolvida com uma turma de alunos do primeiro ano do Ensino 
Médio Politécnico de uma Escola Estadual do Município de Doutor Ricardo, RS, tem 
como aporte teórico o campo da educação matemática denominado de 
Etnomatemática. Com o objetivo de problematizar os jogos de linguagem 
matemáticos presentes na forma de vida de trabalhadores do campo do referido 
município e suas semelhanças de família com aqueles gestados na matemática 
escolar, o material empírico da pesquisa foi gerado por meio de anotações no diário 
de campo da professora pesquisadora, aplicação de questionários, entrevistas 
realizadas com trabalhadores do campo e de uma empresa de laticínios e material 
escrito e produzido pelos alunos.  A análise efetivada sobre o material de pesquisa 
permitiu a elaboração de três unidades de análise: a) por um lado, os alunos aludem 
que necessitam buscar oportunidades de trabalho e sobrevivência em ambientes 
externos às atividades agrícolas; por outro, os agricultores entrevistados apontam 
que há inúmeras exigências para que os produtores possam fazer parte do mercado 
e vender seus produtos agrícolas; b) os jogos de linguagem matemáticos presentes 
na forma de vida camponesa da comunidade examinada apresentam regras como 
aproximação e arredondamento, mas fazem uso de cálculos usualmente presentes 
nas escolas c) as fronteiras que delimitam as formas de vida urbana e rural se 
apresentaram muito tênues na comunidade em questão. 

Palavras-chave: Educação matemática.  Etnomatemática. Formas de vida. Ensino 
Médio. 
 

 
 

 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

ABSTRACT 

The present investigation, result of a pedagogical practice of qualitative investigative 
developed with a group of students from the first grade of a Polytechnic High School 
of a State School in Doutor Ricardo/RS, has as  theoretical the field of mathematical 
education called Ethnomathematics. Aiming to discuss the games of mathematical 
language present in the form of life of rural workers of that city and their family 
resemblances with those gestated in school mathematics, the empirical material was 
generated through field notes in the diary of teacher researcher, questionnaires, 
interviews with field workers and a dairy company and material written and produced 
by students. The analysis carried out on the research material  allowed the creation 
of three units of analysis: a) on one hand the students allude to seek job 
opportunities and survival in outside agricultural activities, on the other hand, farmers 
interviewed indicated that there are numerous requirements for producers to  join the 
market and sell their agricultural products; b) the mathematical language games 
present in the form of peasant life of the examined community presented rules of 
approximation and rounding, but do use calculations usually present in schools; c) 
the boundaries that define the form of urban and rural life present themselves too thin 
in that community. 

Keywords: Mathematical educations. Thenomathematics. Forms of life. High School.  

 

 

 

 

 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)

SUMÁRIO 

1 SOBRE A TEMÁTICA, AS TRAJETÓRIAS PERCORRIDAS E O PROBLEMA 
DE PESQUISA........................................................................................................ 
 

 
    9 

2 SOBRE O REFERENCIAL TEÓRICO: DO CAMPO DA ETNOMATEMÁTICA. 
 

  25 

3 A PRÁTICA PEDAGÓGICA E OS CAMINHOS DA PESQUISA....................... 
 

  38 

4 JOGOS DE LINGUAGEM MATEMÁTICOS E FORMA DE VIDA 
CAMPONESA: OPERANDO ALGUNS DESLOCAMENTOS................................ 
 

 
  59 

5 ACERCA DE ALGUMAS CONSIDERAÇÕES SOBRE A PESQUISA............... 
 

  93 

REFERÊNCIAS....................................................................................................... 
 

104 

ANEXOS ................................................................................................................ 109 
ANEXO A – Termo de Consentimento Livre e 
Esclarecido............................................................................................................ 

 
110 

ANEXO B – Termo de Consentimento Livre e 
Esclarecido............................................................................................................ 
ANEXO C – Síntese dos resultados do questionário 
inicial...................................................................................................................... 

 
111 
 
112 

ANEXO D – Das atividades envolvendo práticas 
pedagógicas.......................................................................................................... 

 
116 

 

 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 9 

1 SOBRE A TEMÁTICA, AS TRAJETÓRIAS PERCORRIDAS E O 

PROBLEMA DE PESQUISA 

O mundo continua mudando. Não cristalize seu pensamento. Ponha suas 
ideias em discussão, dialogue, critique, exponha-se. Embora possamos ter 
preferências e filiações e nos movimentemos melhor em algumas ordens de 
concepções teóricas do que em outras, isso não significa que elas devam 
funcionar como viseiras que não nos deixem enxergar o que se passa à 
nossa volta. Há muitas e variadas formas de compreender, explicar e 
conceber as coisas do mundo e da vida (COSTA, 2007, p.149). 

Ao iniciar esta escrita e inspirada nas palavras de Costa, penso ser produtivo 

trazer alguns fatos que marcaram minha trajetória de aluna, professora e agora, 

pesquisadora iniciante. Como bem aponta a autora, é chegada a hora de me expor, 

dialogar, discutir, criticar. Tais críticas e diálogos não têm a pretensão de emitir juízo 

de valor, descrever “fórmulas” que possam ser seguidas por todos os professores de 

Matemática em qualquer situação tampouco relatar minuciosamente meus caminhos 

pessoais e profissionais. Os registros que fiz dizem respeito a fatos, locais e tempos 

que foram decisivos à minha entrada no Mestrado Profissional em Ensino de 

Ciências Exatas do Centro Universitário UNIVATES e a consequente escrita desta 

dissertação. Espero que o que eu produzir nas próximas páginas contemple o 

surgimento de outros modos de pesquisar e pensar sobre educação, em especial, 

no âmbito da educação matemática.  

 Até iniciar o Curso de Mestrado e estudar algumas teorizações presentes 

neste trabalho, pensava em minha infância, recordava-me dos momentos divertidos, 

amizades, invenções, sonhos e crenças que uma pequena comunidade me permitiu 

usufruir: refiro-me à Linha Bonita Baixa, município de  Doutor Ricardo, situado na 

Região Alta do Vale do Taquari, com uma população de, aproximadamente, dois mil 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 10 

e trinta habitantes
2
. Questões como formas de vida, jogos de linguagens 

matemáticos e sobrevivência no campo só passaram a fazer sentido nos últimos 

dois anos. Foi, portanto, naquela pequena localidade que nasci e cresci.  

Entendo que não é possível tampouco desejável relatar detalhadamente a 

história de Doutor Ricardo ou da Linha em que nasci. Entretanto, uma breve 

descrição pode auxiliar o entendimento de questões vinculadas ao referencial teórico 

escolhido para sustentar esta investigação. Criado em 28 de dezembro de 1995 e 

instalado em 1
o
 de janeiro de 1997, Doutor Ricardo foi emancipado dos municípios 

de Encantado e Anta Gorda, possuindo uma extensão territorial de 108 km
2
. A 

maioria da população vive na zona rural, possuindo como fonte de subsistência a 

agricultura e a agroindústria, sendo a produção do leite uma das maiores fontes de 

economia. 

 O município ainda possui, segundo seus moradores, os “traços da cultura 

italiana” trazida, inicialmente, no ano de 1910, por cinco famílias de imigrantes que 

partiram da Itália em busca de melhores condições de vida e vieram a ocupar essas 

terras. Como bem aponta Vaccaro (1989, p. 6), “A população da paróquia é de 

origem italiana, com uns poucos lusos de intermeio, já de todo italianizados por 

parentesco ou assimilação de cultura”. Ao utilizar-se do termo “italianizados”, o autor 

evidencia a pluralidade étnica presente no município e sua integração aos costumes 

e tradições da cultura local, que perdura até os dias atuais, pois um dos princípios 

mantidos, segundo seus próprios moradores, são o resgate e a valorização da 

cultura dos primeiros imigrantes. 

O nome da cidade se deve a um médico alemão, Doutor Ernesto Ricardo 

Heiselmann, que atuava na cidade do Rio de Janeiro por volta de 1855, chefe da 

equipe médica que combatia uma doença que se alastrou na época conhecida por 

“Cólera Morbus”. Devido ao sucesso de sua missão, foi presenteado pelo Governo 

Imperial com uma área de terras no sul do país que nem ele tampouco seus 

familiares mais próximos chegaram a conhecer. Mais tarde, um bisneto seu, médico 

residente na cidade de Porto Alegre, visitou o local com o intuito de conhecê-la e dar 

                                                           
2
 Fonte: http://www.ibge.gov.br.  

http://www.ibge.gov.br/


B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 11 

mais informações sobre o personagem que deu origem ao nome de nosso 

município
3
.  

Com o passar dos anos, fui acompanhando o desenvolvimento econômico e 

cultural de meu município, o qual cresceu e se destacou em alguns de seus setores, 

conforme divulgou a pesquisa desenvolvida pelo sistema Firjam (Federação das 

Indústrias do Estado do Rio de Janeiro), publicada no jornal Eco Regional do dia 18 

de novembro de 2011: 

Ao completar 15 anos de emancipação político-administrativa, Doutor 
Ricardo é um dos municípios do Vale do Taquari que se destaca em termos 
de qualidade de vida [...] De acordo com a pesquisa, Doutor Ricardo ficou 
entre os 100 melhores no estado, onde na área da saúde ficou na posição 
37, sendo que além de prevenir atende as necessidades da população 
ricardense. 

Desde sua concepção até os dias atuais, “o município prima pela valorização 

das tradições típicas da cultura italiana, o que influencia diretamente na educação”
4
. 

Vaccaro (1989, p. 27) argumenta que, embora houvesse imigrantes lusos, “como os 

italianos eram maioria houve uma italianização dos lusos”. E completa: 

Mas agora todos falam português e todos falam italiano, todos praticam a 
mesma religião, todos assumem os mesmos compromissos e todos tem os 
mesmos gostos. Pequenas particularidades existem, mas não impedem 
a total integração e assimilação. Os casamentos, agora, assimilaram 
totalmente as raças. O nome às vezes é luso, mas o sangue é quase todo 
italiano ou vice-versa. Nesses apontamentos falou-se mais dos italianos 
porque realmente são dominantes e característicos (VACCARO, 1989, 
p. 27-28) [grifos meus]. 

Nesse sentido, muitas vezes fui levada a pensar sobre a produtividade de 

pesquisar a influência da cultura italiana nos processos de ensino e aprendizagem 

da Matemática, “comparando” os resultados com outras investigações. Entretanto, 

as leituras que efetivei ao longo do Mestrado me mostraram que, pelo referencial 

teórico que escolhi, não “faria sentido” optar por essa linha de investigação.  

Atualmente, meu município possui três instituições de Ensino: uma Escola 

Municipal de Educação Infantil, uma Escola Municipal de Ensino Fundamental e uma 

Escola Estadual de Ensino Médio que atende alunos do 1º ano do Ensino 

                                                           
3
 Fonte: Documentos Prefeitura Municipal e Livro Padre Giocondo Vaccaro. 

4
 Fonte: http://www.doutorricardo.rs.gov.br.  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 12 

Fundamental ao 3º ano do Ensino Médio
5
. Todas elas funcionam interligadas, com 

programações afins, mesmos profissionais, semelhanças no atendimento e, na 

maioria dos casos, englobam as mesmas famílias, devido à forma com que o ensino 

está distribuído no município. Utilizo o termo semelhanças no atendimento, pois 

acredito que todas elas estão “em consonância com o discurso pedagógico que 

considera(va) desejável que todas crianças fossem felizes e perfeitamente 

‘adaptadas’ no ambiente escolar e que tal felicidade teria como pressuposto básico a 

socialização de todas elas” (GIONGO, 2008, p.12). Como bem aponta Kant:  

La sociabilidad ha de ser un tercer rasgo del carácter del niño. Ha de tener 
amistad con los demás y no ser siempre sólo para él. Muchos maestros se 
oponen a ello en la escuela, pero muy sin razón. Los niños se deben 
preparar à la más dulce satisfacción de la vida. Los maestros no han de 
preferir a ninguno por su talento, si no solamente por su carácter, pues, de 
lo contrario, nace la envidia, contraria a la amistad. Los niños tienen también 
que ser francos, y sus miradas, tan serenas como el sol. Un corazón 
contento es el único capaz de encontrar placer en el bien. La religión que 
hace al hombre sombrío es falsa, pues él tiene que servir a Dios con el 
corazón contento y no por la coacción. No es necesario conservar siempre 
el buen humor en la coacción de la escuela, pues en este caso se la 
derribaría pronto; se rehace cuando hay alegría. Para esto sirven ciertos 
juegos en los que hay animación, en que el niño se esfuerza por hacer algo 
antes que los demás. Entonces el alma vuelve a serenarse (KANT, 2003, 
p.76) [grifo do autor]. 

Além desse terceiro traço, Kant, em sua obra, destaca também outros dois 

traços importantes para o caráter de uma criança: em primeiro lugar, a obediência 

absoluta e, em segundo, a veracidade. Para o autor, pela obediência deve-se 

preparar a criança para o cumprimento das leis, em sua vida social e, 

principalmente, escolar para que, posteriormente, possa exercê-las como um 

cidadão. Quanto à veracidade, esta é um traço essencial do caráter de uma pessoa, 

pois, nas palavras do autor, “el hombre que miente, apenas tiene carácter alguno; y 

si lo posee algo bueno, únicamente lo debe a su temperamento” (IBIDEM, p. 75). 

Neste cenário, assim como descrito por Giongo (2008), meus pais se 

preocuparam com meu desenvolvimento e crescimento intelectual, moral e social, 

pois sempre exigiram de mim responsabilidade, obediência e outras atitudes que 

hoje percebo, foram determinantes na constituição da aluna e profissional que me 

                                                           
5
 No período em estudei no município (1993-2001) ainda não havia todas estas instituições, motivo 

pelo qual iniciei minha vida estudantil no pré-escolar e realizei todo meu Ensino Fundamental na 
única escola municipal da época, onde minha mãe era docente da 3ª série. 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 13 

tornei.  E, dessa forma, fui crescendo, sempre sendo por eles incentivada a buscar 

um futuro promissor baseado nos estudos
6
. Ao acompanhá-los em seus afazeres, 

vivia num cenário de aprendizagem e encantamento. Minha mãe, professora de 

Séries Iniciais, era tida pela comunidade local como muito dedicada à docência, 

pois, através de atividades e recursos variados, buscava orientar, como sempre 

pontuou, para formar seres solidários, críticos e capazes. Meu pai, um pedreiro que 

utilizava estratégias de cálculo oral e noções de geometria tidas como invejáveis, 

tornou-se alvo de minhas observações. Acredito ter sido essa sua destreza que me 

levou a preferir a área das Ciências Exatas, em cujas disciplinas eu apresentava 

maiores habilidades e apreciava desenvolver extensos cálculos. 

Assim, na vida estudantil, sempre procurei ser uma “boa aluna”, dedicada e 

organizada em minhas tarefas, obtendo notas exemplares e um ótimo desempenho 

escolar, pois, como no modelo de escola relatado por Giongo, na minha também, “o 

sucesso do aluno passava, inegavelmente, pela sua participação em sala de aula: 

todos deveriam igualmente participar de todas as atividades” (GIONGO, 2008, p.12). 

Reforçava, dessa forma, a ideia de que “bons” alunos, dispostos a buscar e 

aprender, teriam a oportunidade de crescimento profissional e de um “futuro 

promissor”. Remeto-me novamente às ideias de Vaccaro. 

Outro grande valor que o colono trouxe junto foi o amor ao trabalho. Não 
vinha para cá porque as coisas já estavam prontas. Não! Ele vinha para cá 
para produzir, construir, fazer progresso. Sabia que só com sacrifício 
conseguiria benefícios. E não teve preguiça. Não se contentou só em colher 
os frutos da natureza (VACCARO, 1989, p. 23).  

 Embora me dedicasse a todas as disciplinas, minha habilidade pela Área de 

Exatas, desde o início, tornou-se perceptível: as melhores notas eram sempre em 

Matemática, mas minha facilidade em memorizar me ajudava bastante nas demais. 

Além disso, desenvolvi o gosto pelas artes, envolvendo-me nas apresentações e 

eventos promovidos pela área da educação. Participava do Coral da escola, aulas 

de violão, flauta, teatro, mas meu grande talento era a música. Aprazia-me cantar e 

                                                           
6
 Um dos princípios e crenças de minha família é que o estudo possibilita maiores conquistas tanto 

pessoais quanto profissionais. Segundo meu pai, “o conhecimento é a melhor herança que uma 
pessoa pode ter”, por isso eles sempre me influenciaram a estudar e até hoje me apoiam. Percebo 
que, assim como nos exemplos vivenciados por Giongo (2008, p.14-15), que alunos “mais 
inteligentes” e que obtinham bons resultados escolares eram os que teriam “a capacidade de seguir 
com êxito um futuro promissor, longe da colônia” e com “um bom emprego na cidade”, da mesma 
forma meus pais sempre me incentivaram e me levaram a acreditar que o conhecimento  é a garantia 
de uma boa profissão, de um bom futuro. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 14 

me apresentar, fazer os solos, aberturas de eventos e outros que eram promovidos 

em meu município. Cabe destacar que isso sempre me proporcionou grandes 

oportunidades de conhecimento, viagens e prêmios. 

Ao término do Ensino Fundamental, decidi cursar o Curso Normal na cidade 

de Encantado, haja vista a admiração pela profissão de minha mãe. Ainda não 

tínhamos Ensino Médio no município e todos os estudantes que concluíam o 

Fundamental precisavam se deslocar a uma cidade vizinha. Com a conclusão do 

curso, optei por desenvolver meu estágio final na Escola em que estudei no Ensino 

Fundamental e foi então que iniciei minha carreira profissional com alunos de 4º a 9º 

ano como professora de Estudos Municipais e Contextualizações (EMC) e Clubinho 

de Língua Italiana para os menores. Foi nesse momento que comecei a perceber a 

importância e a influência das questões culturais na vida dos estudantes, pois, como 

ministrava essas disciplinas, podia ter um maior conhecimento sobre a “evolução e o 

processo histórico” de nosso município, os traços da cultura predominante e 

identificar o quanto isso influenciava a percepção e o diálogo entre os alunos.  

Devido à minha habilidade e preferência pela Matemática - conforme já 

exposto anteriormente -, iniciei o curso de Licenciatura em Ciências Exatas no 

Centro Universitário UNIVATES de Lajeado, Rio Grande do Sul, o que me 

oportunizou ministrar aulas na referida área, transmitindo-me confiança e deixando-

me plenamente satisfeita da escolha feita. Ao iniciar meu trabalho docente, a maior 

preocupação que tinha era em dar sentido aos conteúdos; logo, procurava fazer com 

que os estudantes os visualizassem por meio de diferentes recursos, buscando 

sempre relacioná-los com exemplos e situações vivenciadas por eles em seu 

cotidiano, pois percebia assim que a “dificuldade”, tão alegada pela maioria nessas 

disciplinas, era amenizada. Nessa época, antes de iniciar meus estudos sobre a 

Etnomatemática, considerava de grande eficácia esse tipo de atividades aliadas aos 

conteúdos curriculares, pois entendia que eram os únicos métodos para se valorizar 

os conceitos e noções relacionadas ao meio onde os alunos viviam.  

Silva (2008, p. 17), já ressaltava a “importância em considerar e a valorizar, 

em sala de aula, os diferentes saberes produzidos culturalmente pelos alunos, em 

suas atividades cotidianas”. E problematizava que a “dificuldade” tão agregada à 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 15 

disciplina de Matemática seria derivada do formalismo e da forma rigorosa como os 

conceitos se apresentam: 

Os termos utilizados pelos alunos ao se referirem à matemática escolar 
estão ligados as “fórmulas”, as “regras”, aos “sinais”, as “letras”. Esses 
termos nos remetem à constituição da matemática escolar como um 
conjunto de jogos de linguagem marcado pelo formalismo, instituindo 
determinados critérios de racionalidade, que constituem a matemática 
escolar com as marcas da escrita, da abstração, do rigor, da “pureza” e do 
cumprimento de regras, que seguem uma seqüência determinada que “no 
início é fácil e depois vai complicando e ficando mais difícil” (SILVA, 2008 
p.87) [grifos da autora]. 

A insegurança e o medo em relação a essa disciplina acontecem no momento 

em que os alunos começam a frequentar a escola e têm origem nos  comentários  e 

informações passadas pelos  amigos, irmãos, colegas  e até mesmo professores de 

outras áreas sobre o rigor, a precisão e a necessidade  de ser “inteligente” para ser 

“bom” na Matemática. Várias vezes, ao introduzir um conceito ou conteúdo novo, 

tenho ouvido comentários de alunos, tais como: “era só isso”, “pensei que fosse pior, 

mais difícil”, “meu irmão disse que na sétima série  (hoje, oitavo ano) a Matemática é 

bem mais complicada”, ou  quando alguns colegas e professores se referem às 

disciplinas de Matemática e Português como as mais importantes do currículo 

escolar em algumas colocações que fazem. Tudo isso vai se tornando “verdade” na 

concepção dos jovens estudantes e criando barreiras para o âmbito da Educação 

Matemática. 

Sirvo-me do exemplo citado por Silva (2008, p. 14), em sua dissertação de 

Mestrado, quando relata o dilema dos professores de Matemática ao se depararem 

com comentários sobre a dificuldade de interpretação e compreensão que os alunos 

têm nessa disciplina, os índices de reprovação e mesmo as reclamações dos  

estudantes nas trocas de períodos que a antecedem. A autora também relata sua 

experiência quando aluna ao ser comparada com o irmão, considerado “inteligente”, 

capaz em relação à Matemática Escolar: 

[...] percebi o quanto eu e meu irmão éramos posicionados por minha mãe 
de forma diferente em relação à matemática. Eu era posicionada como 
aquela que tinha facilidade em matemática porque era esforçada, me 
comportava bem e seguia as regras. Já o meu irmão, era posicionado como 
um menino inteligente, que não precisava estudar e nem cumprir as regras 
da mesma forma (IBIDEM, p. 11).  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 16 

Essas inquietações resultaram em minha inscrição e ingresso no curso de 

Mestrado Profissional em Ensino de Ciências Exatas do Centro Universitário 

UNIVATES de Lajeado assim que concluí minha graduação. Meu propósito era 

buscar aprimoramento na área e a possibilidade de pesquisar sobre a “veracidade” 

de minhas inquietações como professora da área de Exatas. Isso me oportunizou 

uma maior aproximação e conhecimento sobre o programa Etnomatemática por 

meio das exposições e leituras propostas nas disciplinas cursadas que, de uma 

forma ímpar, discorriam sobre essa tendência que visa ao sociocultural, à 

valorização pelos saberes populares e uma conexão da Educação Matemática com 

o mundo social no qual está inserida. 

D’Ambrosio (1998, p. 7) explicita a Etnomatemática como: 

Um programa que visa explicar os processos de geração, organização e 
transmissão de conhecimento em diversos sistemas culturais e as forças 
interativas que agem nos e entre os três processos. Portanto, o enfoque é 
fundamentalmente holístico. 

Concomitantes ao meu ingresso no Curso de Mestrado, surgiram as primeiras 

concepções sobre a proposta de Implantação do Ensino Médio Politécnico na Rede 

Estadual de Ensino que, segundo artigo divulgado pela Secretaria da Educação do 

Estado (2011, p. 4), visa ofertar: 

[...] uma mudança estrutural que coloque o Ensino Médio para além da 
mera continuidade do Ensino Fundamental, instituindo-o efetivamente como 
etapa final da educação básica. Um Ensino Médio que contemple a 
qualificação, a articulação com o mundo do trabalho e práticas produtivas, 
com responsabilidade e sustentabilidade e com qualidade cidadã.   

O mesmo artigo sugere que o Ensino Médio Politécnico tenha em sua 

concepção: 

[...] a base na dimensão politécnica, constituindo-se no aprofundamento da 
articulação das áreas de conhecimentos e suas tecnologias, com os eixos 
Cultura, Ciência, Tecnologia e Trabalho, na perspectiva de que a 
apropriação e a construção de conhecimento embasam e promovem a 
inserção social da cidadania (IBIDEM, p. 10). 

A nova proposta para o Ensino Médio visa também promover a pesquisa 

escolar como um método que propicia o desenvolvimento da “atitude científica”, pois 

oferece ao estudante, ao longo de sua vida, condições de “interpretar, analisar, 

criticar, refletir, rejeitar ideias fechadas, aprender, buscar soluções e propor 

alternativas” e tudo isso influenciado pelos dados empíricos resultantes da atividade 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 17 

de investigação oferecida por meio da disciplina de Seminário Integrado e pela 

responsabilidade ética assumida diante das questões políticas, sociais, culturais e 

econômicas” da forma de vida onde está inserido” (SECRETARIA DA EDUCAÇÃO, 

2011, p. 21). 

Considerando a ideia dessa proposta para o Ensino Médio e o fato de morar 

em um local onde a cultura influenciava muito o trabalho desenvolvido pelas 

pessoas e percebendo que era o momento de tentar pôr em prática o que me 

instigava, resolvi aproveitar a oportunidade e iniciei minha investigação, levando em 

conta que a realidade dos jovens estudantes de meu município estava fortemente 

interligada à área agrícola e industrial, principalmente à leiteira, como produtores da 

matéria-prima ou funcionários da Indústria de Laticínios da cidade.  

No momento em que me decidi por esse tema, fui indicada pela direção e 

professores como coordenadora do Ensino Médio Politécnico da Escola e 

responsável pelo Seminário Integrado, uma disciplina que visa promover o 

conhecimento e aprendizagem por meio de pesquisas e investigações que articulem 

as “áreas de conhecimento e suas tecnologias com os eixos: cultura, ciência, 

tecnologia e trabalho enquanto principio educativo” (IBIDEM, p. 4). 

Não foi meu intuito, durante a realização deste trabalho, emitir juízo de valor 

sobre o Ensino Médio Politécnico, pois este não era o mote de minha pesquisa, 

tampouco tive a intenção de dizer o que é ou não “verdade” na forma de vida 

investigada. Mesmo porque, como bem aponta Foucault:  

A verdade é deste mundo; ela é produzida nele graças a múltiplas coerções 
e nele produz efeitos regulamentados de poder. Cada sociedade tem seu 
regime de verdade, sua “política geral” de verdade: isto é, os tipos de 
discurso que ela acolhe e faz funcionar como verdadeiros; os mecanismos e 
as instâncias que permitem distinguir os enunciados verdadeiros dos falsos, 
a maneira como se sanciona uns e outros; as técnicas e os procedimentos 
que são valorizados para a obtenção da verdade; o estatuto daqueles que 
têm o encargo de dizer o que funciona como verdadeiro (FOUCAULT, 2002, 
p.12). 

Ainda, segundo Foucault, existem cinco características historicamente 

importantes sobre a “economia política da verdade”: 

[...] a “verdade” é centrada na forma de discurso científico e nas instituições 
que o produzem; está submetida a uma constante incitação econômica e 
política (necessidade de verdade tanto para a produção econômica, quanto 
para o poder político); é objeto, de várias formas, de uma imensa difusão e 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 18 

de um imenso consumo (circula nos aparelhos de educação ou de 
informação, cuja extensão no corpo social é relativamente grande, não 
obstante algumas limitações rigorosas); é produzida e transmitida sob o 
controle, não exclusivo, mas dominante, de alguns grandes aparelhos 
políticos ou econômicos (universidade, exército, escritura, meios de 
comunicação); enfim, é objeto de debate político e de confronto social (as 
lutas “ideológicas”) (FOUCAULT, 2002, p.13). 

Desse modo, detive-me apenas em mostrar o meu olhar através dos aportes 

teóricos da Educação Matemática denominada Etnomatemática sobre os resultados, 

informações e dados emergentes durante a pesquisa com foco maior nos 

conhecimentos e jogos de linguagem matemáticos.  

Assim, as leituras que efetivei nas disciplinas do Mestrado, aliadas às 

formações sobre o Ensino Médio Politécnico das quais participei; pela produção 

leiteira representar uma das principais fontes de renda do município, contribuindo 

com um percentual de 6,5% do retorno de ICMS recebido,
7
 e  por fazer parte da vida 

da maioria da população, tanto para quem fornece a matéria-prima quanto para 

quem a transforma; levaram-me a configurar o tema “Educação Matemática, 

formas de vida e alunos Investigadores: Um Estudo na Perspectiva da 

Etnomatemática” e o objetivo geral da prática pedagógica investigativa: investigar 

os jogos de linguagem matemáticos presentes na forma de vida de 

trabalhadores do campo do município de Doutor Ricardo e suas semelhanças 

de família com aqueles gestados na matemática escolar.  

Mais especificamente, tive a pretensão de: 

- Proporcionar a uma turma de alunos do Ensino Médio atividades que 

demandem pesquisa; 

- Examinar os jogos de linguagem relativos à produção e 

industrialização do leite que emergem na forma de vida camponesa e suas 

semelhanças de família com aqueles usualmente presentes na matemática 

escolar; 

- Problematizar os saberes provenientes da cultura camponesa no 

município de Doutor Ricardo, RS.  

                                                           
7
 Dados obtidos na Secretaria da Fazenda da Prefeitura Municipal de Doutor Ricardo referentes ao 

último censo, 2010. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 19 

Nesse momento, apropriei-me do termo “problematizar” incitado por Knijnik 

(2006, apud, WANDERER e KNIJNIK 2008, p. 557), ao referir-se às ideias de 

Wittgenstein “para questionar a noção de uma linguagem universal, possibilitando, 

com isso, que sejam consideradas várias matemáticas” assim como sustenta a 

filosofia da Etnomatemática. Também recorri aos escritos de Díaz (1993) quando, 

em sua obra “Michel Foucault: Los modos de subjetivación”, acentua como Foucault 

caracteriza sua noção de “problematização”: 

Esto es, a partir del objeto de estudio elegido (locura, delincuencia, castigo, 
actividad sexual, etc.), trata de determinar cómo y por qué, en un momento 
dado, estos objetos han sido problematizados a través de una determinada 
práctica institucional y por medio de aparatos conceptuales. 
Problematización no quiere decir representación de un objeto pré-existente, 
ni tampoco creación por medio del discurso de un objeto que no existe. Es 
el conjunto de las prácticas discursivas y no discursivas lo que hace entrar a 
algo en el juego de lo verdadero y de lo falso y lo constituye como objeto de 
pensamiento (ya sea bajo la forma de reflexión moral, del conocimiento 
científico, del análisis político, etc.) [DIAZ, 1993, p. 20]. 

Nesse sentido, minha hipótese de pesquisa era que uma prática pedagógica 

de Ciências Exatas centrada na cultura dos alunos podia ser produtiva à emergência 

de outras temáticas e não apenas àquelas vinculadas ao campo desse 

conhecimento, dentre elas, questões ligadas à diferença.   

 Com o objetivo de mapear e situar melhor o lócus de minha pesquisa e os 

resultados já publicados acerca desse problema, fiz um levantamento da produção 

de temáticas acerca da cultura rural e da Etnomatemática, utilizando como 

referencial o portal de teses e de dissertações da Coordenação de Aperfeiçoamento 

de Pessoal de Nível Superior (Capes). Para esse levantamento, estabeleci algumas 

palavras-chave: Ensino Médio Politécnico e Etnomatemática e Cultura Rural. Em 

relação à primeira expressão, não encontrei nenhum trabalho constante no sistema, 

que possuía um acervo de teses e dissertações defendidas no Brasil a partir de 

1987. Ao utilizar a segunda - Etnomatemática e Cultura Rural – localizei  duas teses 

e quatro dissertações, datadas no período de 1995 a 2011. Percebi, com esse 

levantamento e a leitura do material, que a tendência Etnomatemática ainda era algo 

recente para a Educação Matemática. 

 A tese de Gelsa Knijnik (1995), intitulada Cultura, Luta, Educação, na luta pela 

terra, fazia parte do referido Portal e, pela forma como foram filtrados os temas, 

como sendo o primeiro trabalho a utilizar como aporte teórico o programa da 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 20 

Etnomatemática para a análise acerca da cultura rural e sua problemática. Vinculada 

ao campo da Sociologia na Educação, aborda a questão das inter-relações entre o 

saber acadêmico e o popular no âmbito da Educação Matemática no contexto da 

luta pela terra. O material empírico da pesquisa emergiu de práticas sociais de 

mulheres e homens do campo do Rio Grande do Sul, integrantes do Movimento dos 

Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST) e fundamentado na tendência 

Etnomatemática. Investiga concepções referentes às tradições, práticas e conceitos 

matemáticos desenvolvidos por essa cultura, vista de certa forma como subordinada 

se considerada a partir de seu capital. A autora propõe a análise e a comparação 

entre o conhecimento praticado pelos personagens investigados e o acadêmico e as 

relações de poder envolvidas no uso desses dois saberes. 

 Dez anos depois, Maria José de Lima (2005), em sua dissertação de 

Mestrado “Modos de representar e pensar o espaço: Um estudo com agentes de 

saúde do Assentamento Rural Santa Maria – MT”, apresenta como eixo norteador o 

conhecimento matemático desenvolvido por um grupo de parceleiras que atuavam 

como agentes de saúde em Água Boa (MT). Nela, demonstra o quanto esse 

conhecimento era fundamentado em aspectos históricos, curriculares e culturais. O 

trabalho desenvolvido pela autora objetivava promover uma discussão curricular de 

cursos voltados à Educação de Jovens e Adultos e defendia a ideia de que o 

currículo de Matemática do EJA considerasse aspectos sócio-culturais ao debater 

conceitos geométricos. Por meio do material emergente, observou, durante a 

investigação que “as propostas curriculares de Educação de Jovens e Adultos 

discutem as questões relativas ao espaço no campo da geometria enfatizando uma 

perspectiva fortemente Euclidiana e excluindo os elementos sócio-culturais que 

subsidiam o fazer e o pensar sobre o espaço” (IBIDEM).  

 Magali Rocha de Sousa (2010) escreveu sua dissertação “A cultura ribeirinha 

entre o saber local e o saber global numa visão etnomatemática” enfocada no ensino 

de Ciências e Matemática, em especial, nos possíveis diálogos entre saberes 

tradicionais e conhecimentos científicos, concebendo a modelagem matemática 

como um instrumento gerador de aprendizagem e a investigação de problemas 

encontrados na linguagem matemática de um grupo de ribeirinhos, moradores da 

ilha João Pilatos (Ananindeu – PA). A autora relaciona os conhecimentos 

ministrados no curso de formação para empreendedores rurais com os dos 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 21 

matemáticos gestados pela tradição ribeirinha, analisando o histórico das 

comunidades existentes na ilha no que tange aos afazeres do cotidiano, práticas de 

pesca, plantio, coleta na floresta, preparo do carvão e a comercialização desses 

produtos.  

Em seu estudo, a mencionada autora se utiliza dos aportes provenientes da 

área da sociologia e da Etnomatemática e conclui que ter domínio sobre os cálculos 

e fórmulas referentes à Matemática não era uma condição suficiente para alcançar o 

objetivo do curso de formação para empreendedores rurais. Para estes, assim como 

para os ribeirinhos, a Matemática era uma forma de ver e explicar o mundo que tinha 

significados específicos em cada contexto. E finaliza, pontuando, que um maior 

número de relações entre os saberes da tradição cultural e os da científica têm mais 

chances de ocorrer em ambientes não escolares, como era o de seu estudo. 

Portanto, contra a concepção atualmente existente no ambiente escolar que separa 

os valores culturais como se a produção de conhecimentos fosse mérito apenas de 

ambientes acadêmico-científicos (SOUSA, 2010). 

Paulo Policarpo Campos (2011), na dissertação intitulada “A matemática do 

meio rural numa abordagem etnomatemática: uma experiência educacional dos 

núcleos – escolas da comunidade camponesa do movimento Sem Terra do 

município de Serra Talhada”, evidencia processos de construção de significados em 

Ciências e Matemática e também propõe inovações no campo da didática dessas 

áreas, fundamentadas na análise critica de algumas bases teóricas que assim as 

apresentam. Para tanto, o autor referencia através do campo da Etnomatemática a 

Matemática dos conceitos, ideias e experiências e práticas cotidianas dos 

produtores rurais do Movimento Sem Terra (MST) e sua relação com o universo do 

saber sistematizado e desenvolvido no espaço escolar.  

Com uma investigação de cunho qualitativo e inspiração etnográfica, o citado 

autor busca identificar “a linguagem da matemática popular” descrito na 

problemática investigada e nas concepções veiculadas a essa linguagem. Também 

aponta que algumas concepções apregoadas pela escola como únicas e 

verdadeiras não o são e que é necessário receptividade para aceitar, compreender e 

respeitar concepções diferentes, pois visualiza conceitos ligados à Aritmética e à 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 22 

Geometria plana nas duas matemáticas investigadas, que diferem apenas na 

linguagem própria de cada uma. 

O autor conclui afirmando que “para que a prática pedagógica dos 

professores de matemática dos diferentes “Núcleos-Escolas” da Comunidade 

Camponesa possa alcançar objetivos de uma aprendizagem significativa e para 

atender a política de educação do campo, a metodologia de ensino deve conduzir 

eficazmente ao domínio da matemática acadêmica a partir da abordagem em 

etnomatemática”. Para isso, é necessário que “os professores compreendam que 

ensinar a matemática não é só uma tarefa técnica, mas também política” (CAMPOS, 

2011). 

Já, a dissertação de Eder Pereira Neves (2011), intitulada “Etnomatemática 

dos remanescentes da comunidade quilombola urbana Tia Eva”, orientada por 

Ubiratan D’Ambrosio, conhecido como o “pai da Etnomatemática”, produz uma 

análise de tendências internacionais da História e Filosofia da Matemática e seus 

reflexos na Educação Matemática, linha que examina a evolução histórica das ideias 

matemáticas, sua filosofia e seus fatores sócio-culturais e ambientais. O estudo foi 

realizado em uma comunidade quilombola urbana Eva Maria de Jesus / Tia Eva, 

situada na cidade de Campo Grande (MS). Nele, são perceptíveis os fatos históricos 

daquela comunidade, costumes e a sua ligação com as diversas matemáticas 

encontradas no período de transição de área rural para a urbanizada. A pesquisa, de 

cunho qualitativo, envolve recursos metodológicos como pesquisa de campo, 

bibliográfica e documental. 

O autor evidencia que “as concepções matemáticas encontradas na 

comunidade ao longo de sua história se relacionavam diretamente com questões de 

subsistência, desde a forma rudimentar da produção da farinha de mandioca e do 

óleo da mamona, passando pela fabricação do doce de leite, até chegar ao grupo de 

costureiras”. Pelos relatos, é possível confirmar “a existência de uma matemática 

elementar voltada para a Economia Solidária, mantida pela tradição e união familiar 

desde o período de área rural” (IBIDEM). 

A tese intitulada “A formação de professores (as) na escola normal rural de 

Juazeiro do Norte/CE sob uma perspectiva Etnomatemática”, de Paulo Sérgio 

Pereira da Silva (2011), também orientado por Ubiratan D’Ambrósio, segue a mesma 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 23 

linha da dissertação anterior: mostra a evolução histórica das ideias matemáticas e 

da sua filosofia, bem como seus fatores sócio-culturais e ambientais. Em uma 

pesquisa teórica e de cunho histórico-etnográfico desenvolvida com professores da 

Escola Normal Rural de Juazeiro do Norte, busca evidenciar a formação de ambos.  

O material de pesquisa foi composto pela análise de artigos do jornal escolar, 

cadernos de ex-alunos, depoimentos de pessoas ligadas à Instituição em estudo, Lei 

de Diretrizes e Bases da Educação Nacional da época, histórico da educação 

escolar na cidade de Juazeiro, processo de implantação da ENRJN, análise dos 

conteúdos da Matemática ensinados e as relações dos conhecimentos matemáticos 

aplicados às práticas dos (as) futuros (as) professores (as), além do “Programa da 

Etnomatemática, que busca a geração, transmissão e socialização do conhecimento 

matemático, discutindo a matemática em diferentes contextos culturais” (SILVA, 

2011). Ao final, o autor conclui que “a pesquisa aponta convergências com o 

referencial teórico, reforçando colocações encontradas na teoria de Paulo Freire, em 

leituras sobre a Educação Matemática e Etnomatemática”, pois ambos enfocam “o 

oprimido”, o marginalizado e sugerem novos caminhos a serem explorados 

(IBIDEM). 

Após a leitura dos textos filtrados a partir das palavras-chave 

“Etnomatemática e Cultura Rural”, atrevo-me a afirmar que, embora todos possuam 

o mesmo intuito de ressaltar a necessidade de valorizarmos o conhecimento 

desenvolvido através do saber popular gestado em cada forma de vida, por 

acreditarmos na existência de inúmeras matemáticas gestadas em cada uma delas, 

“matemáticas” que possuem traços de racionalidade e linguagem condizentes com 

suas características etnográficas, não foram encontradas evidências de estudos 

relacionados à cultura rural e leiteira pela perspectiva da Etnomatemática.  

Como espero ter demonstrado neste capítulo introdutório, a temática desta 

investigação está fortemente entrelaçada com a forma de vida camponesa do 

município de Doutor Ricardo e com minha trajetória pessoal
8
. A seguir, evidencio o 

referencial teórico que sustentou a referida investigação, ou seja, o campo da 

Educação Matemática denominado Etnomatemática.  No terceiro capítulo, intitulado 

                                                           
8
 As noções de “forma de vida”, assim como as demais associadas às teorizações de Ludwig Wittegenstein, 

serão aprofundadas no capítulo 2. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 24 

“A prática pedagógica e os caminhos da pesquisa”, descrevo a prática pedagógica e 

os procedimentos metodológicos que foram centrais na composição da investigação. 

No quarto, mostro como os resultados da investigação operaram deslocamentos em 

minha prática pedagógica e em muitas de minhas concepções. Por fim, no último 

capítulo, aponto algumas considerações que emergiram, destacando as 

possibilidades de novas investigações e as limitações de minha pesquisa e prática 

pedagógica. 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 25 

2 SOBRE O REFERENCIAL TEÓRICO: O CAMPO DA 

ETNOMATEMÁTICA 

Se quisermos realmente conhecer o conhecimento, saber o que ele é, 
apreendê-lo em sua raiz, em sua fabricação, devemos nos aproximar, não 
dos filósofos mas dos políticos, devemos compreender quais são as 
relações de luta e de poder. E é somente nessas relações de luta e de 
poder – na maneira como as coisas entre si, os homens entre si se odeiam, 
lutam, procuram dominar uns aos outros, querem exercer, uns sobre os 
outros, relações de poder – que compreendemos em que consiste o 
conhecimento (FOUCAULT, 2005, p. 23).  

É minha intenção, neste capítulo, evidenciar o referencial teórico que 

sustentou a investigação. Cabe aqui destacar que não fiz uso das teorizações 

acerca do Ensino Médio Politécnico para meu referencial teórico, embora este 

também seja um tema muito significativo e de possível investigação e debate. Como 

em toda pesquisa, é necessário fazer opções e, seguindo Foucault, procurei mostrar 

como determinadas relações de poder foram centrais para que as regras da 

Matemática Escolar fossem consideradas as corretas e não passíveis de 

contestações. Por isso, o campo da Educação Matemática denominada  

Etnomatemática pode ser produtivo às discussões que desejo empreender.  

Nesse sentido, inicialmente abordo o campo da Etnomatemática conforme 

Ubiratan D`Ambrósio, considerado o “pai da Etnomatemática”. Como bem apontam 

Wanderer e Knijnik (2008, p. 556), “o campo etnomatemático emerge como uma 

perspectiva da educação matemática em meados da década de 1970, com os 

estudos de Ubiratan D`Ambrósio”. As autoras (IBIDEM) ainda afirmam que os 

estudos desse campo destacam “a relevância do exame das matemáticas 

produzidas pelos mais diversos grupos sociais” destacando, em especial “suas 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 26 

formas de organizar, gerar e disseminar os conhecimentos (matemáticos) presentes 

em suas culturas” (WANDERER; KNIJNIK, 2008 p. 556).  

De fato, o referido autor comenta que a Matemática é vista, desde a época 

dos gregos, como uma ciência incontestada, universal, deslocando todos os demais 

modos de quantificar, medir, ordenar, passando até a identificar a própria espécie. 

Do Homo Sapiens à sua transição para o Homo rationalis e pela sua capacidade de 

utilizar a Matemática, uma mesma Matemática para toda a humanidade 

(D’AMBROSIO, 1998, p.10). Devido a essa universalidade, ela vem, desde então, 

sendo objeto de estudo em congressos, seminários e conferências. 

A partir do século XX, ainda segundo o citado pesquisador, com o surgimento 

da antropologia, muito se começou a entender as formas de pensar de outras 

culturas, fato que originou um reconhecimento, embora tardio, “sobre a natureza do 

pensamento matemático, do ponto de vista cognitivo, histórico, social, pedagógico” 

(D’AMBROSIO, 2002, p. 16-17). E é nesse sentido que o programa da 

Etnomatemática vem fundamentando suas concepções, buscando entender o saber 

e o fazer matemático ao longo da história da humanidade em diferentes povos e 

culturas. 

Nesse referencial teórico, D`Ambrósio ainda infere que vivemos inseridos em 

um mundo multicultural, onde cada qual, em seu contexto, possui costumes, 

crenças, formas de ver e resolver diferentes situações, história de vida estruturada 

na maneira  que seus antepassados  a construíram, teorias e práticas que resolvem 

a questão existencial da sua espécie (D’AMBROSIO, 2002, p. 27). Baseado nessas 

diferentes culturas, o citado pesquisador, por volta da década de 70, iniciou seus 

estudos sobre a Etnomatemática, um campo que busca resgatar os conceitos e 

saberes matemáticos de culturas mais marginalizadas, analisando sua evolução e 

influências recebidas através da história dessa cultura (KNIJNIK, 2010).  

Assim, D’Ambrosio (1998, p. 5) caracteriza a Etnomatemática como “a arte ou 

técnica de explicar, de conhecer, de entender nos diversos contextos culturais”. Ao 

examinar o percurso e evolução da Etnomatemática, o autor descreve ainda os 

avanços alcançados pelas Conferências Internacionais de Educação Matemática 

(CIAEM) e cita que, no caso latino - americano, as reuniões de Bogotá (1966), Lima 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 27 

(1968) e Bahía Blanca (1973) ainda se caracterizam por uma grande ênfase no 

conteúdo programático das diferentes inovações curriculares e metodologias 

relacionadas. Já, em Caracas (1975), percebem-se uma mudança bastante 

qualitativa e a preocupação com discussões de natureza social e mesmo política. 

Em 1976, em Karlsruhe, na Alemanha, e a partir daí nos países do terceiro mundo, 

verificam-se o avanço significativo de questões socioculturais e a inquietação sobre 

a posição da Matemática nos sistemas educacionais, temas voltados aos objetivos e 

metas da Educação Matemática e o porquê de estudá-la. 

No âmbito nacional, o autor menciona a Quinta Conferência Interamericana 

de Educação Matemática, realizada em Campinas, no ano de 1979, como um marco 

inicial e definitivo de uma tendência da Educação Matemática voltada para o 

sociocultural (D’AMBROSIO, 1998, p. 11-12). Assim, a Etnomatemática analisa e 

procura destacar o modo como cada cultura desenvolve suas noções matemáticas, 

ressaltando suas formas de medir, calcular, estimar, inferir, raciocinar, comparar, 

classificar e quantificar, buscando identificar sua maneira de lidar matematicamente 

com o mundo (KNIJNIK, 2010, p. 22).  

Silva (2008) afirma que as teorizações no campo da Etnomatemática põem 

em dúvida a exatidão, a ordem e o rigor característicos da Matemática Escolar, 

propiciando certa desordem e desestabilizando a rigorosidade com que certos 

educadores veem a Matemática. Giongo (2001), em sua Dissertação de Mestrado 

realizada no meio calçadista, sugere a valorização de conhecimentos desenvolvidos 

pelos estudantes trabalhadores da área, buscando identificar quais e como são 

desenvolvidos conceitos ocultos que são passados de geração para geração 

baseados numa cultura construída e que deve ser enaltecida. Porém, tal fato não é 

visualizado, pois se percebe uma grande desvalorização oriunda da Matemática 

Acadêmica em relação à cultura dos grupos sociais em que a escola está inserida. 

Knijnik (2010) argumenta sobre essa desvalorização do conhecimento gerado 

a partir da forma de se compreender o mundo, de se dar significado às experiências 

da vida cotidiana de outros povos, apenas por não serem obra dos considerados 

“capazes” de produzir ciência. Porém, se detalhados, tais conhecimentos são 

capazes de revelar inúmeros conceitos matemáticos sendo desenvolvidos 

simultaneamente: noções de lógica, estimativa, arredondamento, proporção, 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 28 

porcentagem, regra de três e outros, o que, na maioria das vezes, não se consegue 

alcançar com uma aula rigorosa e regrada. A autora também enfatiza o exame das 

culturas populares: 

[...] o entendimento de que cada cultura deve parte de suas propriedades às 
suas relações com os outros grupos, mas também deve parte de suas 
propriedades às suas condições de existência, às suas relações com a 
natureza, às suas condições sociais e materiais de vida (KNIJNIK, 2010, p. 
23). 

Knijnik et. al. (2012, p.13) explicitam que, passados quase quarenta anos 

desde sua emergência, o campo da Etnomatemática continua interessado em 

“discutir a política do conhecimento dominante praticada na escola”. As autoras 

também inferem que essa política ocorre em duas dimensões. Na primeira delas, 

“funciona compartimentalizando, engavetando, em compartimentos incomunicáveis, 

o conhecimento do mundo” (IBIDEM, p.13), fazendo com que a organização escolar 

em tempos e espaços seja vista como algo natural e instituída. Nessa ótica, 

podemos questionar: “seria esse o único modo possível de organização da 

Instituição Escolar”? (IBIDEM, p.13). Na segunda dimensão, as autoras mostram 

como “a política do conhecimento dominante refere - se à manobra, bastante sutil, 

que esconde e marginaliza determinados conteúdos, determinados saberes, 

interditando-os no currículo escolar” (IBIDEM, p.13).  

As ideias das autoras acima mencionadas podem ser produtivas para que 

pensemos em questões como sucesso e insucesso escolar, conhecimentos 

excluídos das práticas escolares em Matemática, dentre tantos outros. Como bem 

aponta Halmenschlager (2010), em um estudo que realizou com seus alunos de 

Ensino Médio, o mau desempenho escolar apresentado por alguns estudantes 

pertencentes a classes oprimidas possui uma dimensão social e cultural. A autora 

procurou problematizar e investigar a influência de vários aspectos sociais na 

aprendizagem e, consequentemente, no fracasso originado por essa condição. 

Foram priorizadas a aprendizagem de conceitos matemáticos e a forma com que 

estes são tratados no contexto escolar, propiciando, assim, aos discentes 

envolvidos, o questionamento das atuais concepções aceitas na Educação 

Matemática, a construção do conhecimento respeitando as diferentes concepções e 

uma reflexão sobre a forma como são construídas as organizações sociais e o 

porquê do posicionamento diferencial de grupos humanos. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 29 

           Knijnik (2006, apud KNIJNIK, WANDERER e GIONGO 2010, p.51), 

sustentada pelas ideias de Michel Foucault e pela obra da maturidade de Ludwig 

Wittgenstein, considera a Etnomatemática  uma caixa de ferramentas que possibilita: 

estudar os discursos eurocêntricos que instituem as matemáticas acadêmica e 

escolar, analisando seus efeitos de verdade; discutir questões da diferença cultural 

na Educação Matemática, considerando as relações de poder que a estabelecem e 

examinar os jogos de linguagem que constituem as diferentes matemáticas e suas 

semelhanças de família. 

A definição de Etnomatemática acima descrita evidencia que a autora 

(Knijnik) está alinhada ao pensamento da maturidade de Wittgenstein em seus 

entrecruzamentos com as ideias de Michel Foucault.  Ao apontar que examinará os 

jogos de linguagem que constituem as diferentes matemáticas e suas semelhanças 

de família, Knijnik evidencia a existência de múltiplas matemáticas e nega a 

possibilidade da existência de uma linguagem matemática universal que pudesse 

descrever o mundo e suas relações. Neste sentido, fez-se necessário, na presente 

pesquisa, mesmo que de modo sintético, aprofundar o entendimento dado aos 

termos “forma de vida”, “uso”, “jogos de linguagem” e “semelhanças de família”. Para 

isso, usei as ideias de Condé (2004), Giongo (2008), Gottschalk (s/d e 2007), 

Wanderer (2007), Knijnik e Giongo (2009), quando se utilizam dos argumentos de 

Wittgenstein.  

Wittgenstein construiu uma filosofia voltada totalmente à pragmática da 

linguagem, pois acreditava que, através dela, perpassam questões filosóficas. Essa 

pragmática da linguagem possui seu conceito e significação determinados pelo uso 

que fazemos das palavras. Para Condé (2004, p. 45-47): 

A significação de uma palavra é dada a partir do uso que dela fazemos em 
diferentes situações e contextos. Significações linguísticas constituem um 
fenômeno social, e esse ponto é crucial para que a concepção semântica 
seja substituída pela concepção predominantemente pragmática. 

Ainda, segundo esse autor, dependendo da situação e emprego de uma 

mesma expressão linguística, diferente poderá ser sua significação, pois seu uso 

possui uma relação com a situação. Assim, a significação de uma palavra ou 

expressão surge do uso, mediadas por regras, definidas a partir de nossas práticas 

sociais, hábitos e formas de vida. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 30 

Como sugere Wanderer (2007, p. 162):  

Wittgenstein, nessa segunda fase, repudia a noção de um fundamento 
ontológico para a linguagem, a qual assume um caráter contingente e 
particular, adquirindo sentido mediante seus diversos usos. [...] Dessa 
forma, sendo a significação de uma palavra gerada pelo seu uso, a 
possibilidade de essências ou garantias fixas para a linguagem é posta sob 
suspeição, nos levando a questionar também a existência de uma 
linguagem matemática única e com significados fixos [grifos da autora]. 

Segundo a autora acima, o uso das expressões nas diferentes formas de vida 

levaram Wittgenstein a formular a noção de “jogos de linguagem” que envolvem as 

expressões e as atividades com as quais elas estão interligadas. 

Conforme as referências teóricas produzidas por Wiittgenstein e alguns de 

seus intérpretes, todos esses jogos de linguagens e as regras que os instituem estão 

fortemente ligados ao seu uso e fazem parte de uma determinada forma de vida. 

Dessa forma, podemos entender os jogos de linguagem como integrantes de uma 

forma de vida e “amalgamados” pelas práticas e atividades nela desenvolvidas. 

GLOCK (2006, p. 174 apud GIONGO, 2008, p. 152). O pesquisador também 

argumenta que “uma forma de vida é uma formação cultural ou social, a totalidade 

das atividades comunitárias em que estão imersos nossos jogos de linguagem” 

(IBIDEM, p.152). 

Nesse registro teórico, é válido destacar os estudos de Gottschalk (s/d, p.3). 

Para a autora, os estudos de Wittgenstein, em sua segunda fase, “chama a atenção 

para o papel que nossas formas de vida têm na utilização de nossas palavras”. 

Ainda, para ela:  

Todo jogo de linguagem envolve uma gramática dos usos, os quais estão 
ancorados em uma práxis, em uma forma de vida. As palavras só adquirem 
significado quando se opera com elas, portanto, dentro de um jogo de 
linguagem. Elas não são utilizadas apenas para descrever; há muitos outros 
tipos de jogos, além das descrições, como contar piadas, orar, fazer 
saudações, perguntar, dar ordens e etc. É dentro desses jogos que se 
constituem as relações de significação básica; e portanto, são eles que 
estabelecem os elos entre linguagem e realidade. Assim, o que nos permite 
compreender as ações e palavras dos outros, podendo inclusive julgá-las, é 
um mesmo “chão” que compartilhamos. É a partir desse background comum 
que herdamos que somos capazes de distinguir entre o verdadeiro e o falso 
(Cf.Wittgenstein, DC, §94), e não através de experimentações com objetos 
empíricos ou de intuições transcendentais (IBIDEM, p. 3). 

Em outro texto, a mesma autora cita que uma das grandes contribuições de 

Wittgenstein para essa perspectiva linguística “foi a de ter sugerido que não 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 31 

pensemos, mas olhemos como de fato utilizamos a nossa linguagem” 

(GOTTSCHALK, 2007, p. 464). A autora ainda evidencia que: 

Para ele, o significado de uma palavra está no uso que fazemos dela em um 
determinado contexto ou jogo de linguagem. Wittgenstein utiliza essa 
expressão para enfatizar que não há significados fixos e imutáveis que 
seriam apenas etiquetados por meio das palavras. Estas estão imersas em 
diferentes atividades e é apenas quando as aplicamos em um determinado 
contexto que adquirem significado (GOTTSCHALK, 2007, p. 464). 

Embora sejam regidos por regras definidas pelo cotidiano, Wittgenstein não 

define rigorosamente o que são jogos de linguagem, uma vez que estes possuem 

traços característicos que aparecem e desaparecem nos diferentes jogos. 

Neste caráter múltiplo e variado dos jogos de linguagem, as únicas 
conexões que esses possuem, segundo Wittgenstein, são como as 
semelhanças existentes entre os membros de uma família. Os jogos de 
linguagem estão aparentados uns com os outros de diversas formas, e é 
devido a esse parentesco ou a essas semelhanças de família que são 
denominados jogos de linguagem (CONDÉ, 2004, p. 53). 

Sua noção de semelhança não significa que existem propriedades invariáveis 

entre um jogo de linguagem e outro, apenas uma identidade entre alguns aspectos 

de ambos.  Esse jogo de semelhanças e diferenças nos permite estabelecer nossa 

racionalidade. Sobre esta, Knijnik et. al. (2012, p. 31) inferem que: 

Os jogos de linguagem estão imersos em uma rede de semelhanças que se 
sobrepõem e se entrecruzam, podendo variar dentro de determinados jogos 
ou de um jogo para outro. A noção de semelhanças de família pode ser 
compreendida não como um fio único que perpassa todos os jogos de 
linguagem, mas como fios que se entrecruzam, como em uma corda, 
constituindo tais jogos (GLOCK, 1998). Seguindo os argumentos de 
Wittgenstein (2004), pode-se afirmar que é na relação entre os jogos de 
linguagem e as semelhanças de família que se engendram os critérios de 
racionalidade. 

E é esse jogo de analogias que nos permite construir “as teias da razão”, uma 

rede de significações que surgem através das relações, das interações entre as 

semelhanças e as diferenças. Possibilitando, nesse sentido, “uma mudança radical 

no eixo da racionalidade moderna” sugerindo “um modo crítico de lidar com a ideia 

de essência presente na filosofia tradicional” (CONDÉ, 2004, p.58).  Racionalidade é 

vista por Wittgenstein como produto das interações entre os jogos de linguagem, 

uma “construção” que possibilita a articulação da linguagem dentro de uma forma de 

vida, originando assim a possibilidade de se definir o que é correto ou não de acordo 

com os jogos de linguagem e sua gramática. Ou, nas palavras de Giongo (2008, 

p.153), “A forma de vida define a gramática com a qual interagimos com o mundo”. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 32 

Ao partir de tais informações, pode-se colocar em dúvida a exatidão, o rigor e 

a ideia de uma linguagem matemática universal. Knijnik e Giongo (2009), no relato 

de uma pesquisa realizada numa escola técnica, descrevem a presença de uma 

Matemática Escolar que mesclava jogos de linguagem de várias matemáticas. 

Simultaneamente, percebe-se a forte semelhança de família nos jogos de linguagem 

da matemática da disciplina de Matemática e da Matemática Acadêmica, assim 

como entre os jogos da matemática das Disciplinas Técnicas com aqueles da cultura 

camponesa. 

A análise do material de pesquisa mostrou a existência, na escola estudada, 
de tensionamentos entre os processos de disciplinamento e os movimentos 
de resistência que operavam sobre os saberes escolares e os corpos dos 
estudantes, constituindo-os como sujeitos de modo específico. No que diz 
respeito à educação matemática, o exercício analítico posto em ação 
apontou para a existência de duas matemáticas praticadas naquela 
instituição escolar: a matemática da disciplina Matemática e a matemática 
das disciplinas técnicas, ambas vinculadas à forma de vida escolar e 
engendrando jogos de linguagem que eram constituídos por regras que 
conformavam gramáticas específicas. Se na matemática associada à 
disciplina Matemática, as regras primavam pelo formalismo, assepsia e 
abstração, na matemática das disciplinas técnicas as regras aludiam às 
estimativas, às aproximações e aos arredondamentos (GIONGO, 2008, 
p.8). 

Nesse sentido, é possível considerar as “matemáticas” gestadas nas 

diferentes formas de vida como conjuntos de jogos de linguagens gerados a partir da 

história de uma cultura advinda das crenças e noções criadas com o passar das 

gerações. Nenhuma dessas “matemáticas” é igual, todas possuem entre si analogias 

ou fundamentos em comum, as “semelhanças de família”.  

Neste sentido,  Knijnik et. al. (2012) complementam que: 

A Matemática Acadêmica, a Matemática Escolar, as Matemáticas 
Camponesas, as Matemáticas Indígenas, em suma, as Matemáticas 
geradas por grupos culturais específicos podem ser entendidas como 
conjuntos de jogos de linguagem engendrados em diferentes formas de 
vida, agregando critérios de racionalidade específicos. Porém, esses 
diferentes jogos não possuem uma essência invariável que os mantenha 
completamente incomunicáveis uns dos outros, nem uma propriedade 
comum a todos eles, mas algumas analogias ou parentescos – o que 
Wittgenstein (2004) denomina semelhanças de família (KNIJNIK et. al., 
2012, p. 31, grifos das autoras). 

Giongo (2008, p.170-173) ainda descreve em sua tese o trabalho 

desenvolvido pelos alunos da Escola Técnica durante uma aula da disciplina de 

Criações II. Ao receberem a tarefa de calcular a quantidade de ração necessária 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 33 

para alimentar adequadamente os suínos durante um período de cinco dias, eles 

desenvolveram o cálculo ordenadamente e com o auxílio da calculadora, mas, 

quando questionados sobre como conseguiriam pesá-la, já que a balança da qual 

dispunham não parecia servir para valores fracionários, foram unânimes em afirmar 

que, para essa atividade, utilizavam a técnica do arredondamento “para mais”, 

considerando que um pouco da ração sempre era perdida devido ao seu acúmulo na 

máquina ou durante o transporte da sala para os aviários e chiqueiros.  

Ainda, segundo esses alunos, os arredondamentos auxiliam bastante, pois, 

dependendo do clima e da idade e sexo do animal, varia também a quantidade de 

ração por ele consumida. Os cálculos desenvolvidos pelos discentes, juntamente 

com a linguagem utilizada durante o processo, mostram a existência de 

determinados jogos de linguagem que constituem a matemática das Disciplinas 

Técnicas. E que esses “jogos de linguagem estão sustentados por regras que 

preconizam critérios como estimativas, arredondamento de valores – olhômetro- por 

eles nomeados” (GIONGO, 2008, p.178). 

Giongo evidencia também que todos esses arredondamentos e estimativas 

realizados pelos alunos eram regidos por determinadas regras que deviam ser 

respeitadas dentro daquela forma de vida. E aponta a semelhança de família entre 

os jogos de linguagem associados à matemática das Disciplinas Técnicas e aqueles 

vinculados à forma de vida camponesa. Para ela, o exercício analítico produzido 

sobre o material de pesquisa permitiu a emergência da existência de duas 

matemáticas, que classificou como a disciplina Matemática e a matemática das 

assim chamadas disciplinas técnicas, ambas vinculadas à forma de vida escolar e 

“engendrando jogos de linguagem que eram constituídos por regras que conformavam 

gramáticas específicas” (GIONGO, 2008, p. 8). Quanto às regras presentes, explicita 

que:  

Se na matemática associada à disciplina Matemática, as regras primavam 
pelo formalismo, assepsia e abstração, na matemática das disciplinas 
técnicas as regras aludiam às estimativas, às aproximações e aos 
arredondamentos. A análise do material de pesquisa também fez emergir a 
idéia de que há forte semelhança de família a) entre os jogos de linguagem 
que constituem a disciplina Matemática e aqueles que conformam a 
Matemática Acadêmica; b) entre os jogos de linguagem da matemática das 
disciplinas técnicas e aqueles que instituem a matemática camponesa 
(IBIDEM, p.8).  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 34 

Já Wanderer (2007) descreve a Matemática Escolar presente na comunidade 

de Costão, no município de Estrela (RS), na época da campanha da nacionalização 

(1939-1945), onde enfatiza as regras presentes na gramática da Matemática 

Camponesa durante a resolução de determinados problemas feitos por Seu Ivo e 

Dona Ella, sujeitos de sua pesquisa e alunos da comunidade na época investigada. 

Através deles, a pesquisadora coletou informações sobre como calculavam durante 

suas tarefas diárias: seu Ivo, quando vendia carnes, mostrava destreza nos cálculos 

com números decimais e os fazia valendo-se da decomposição. Dona Ella conta que 

“(...) por exemplo, 40 quilos de carne a R$4,00. Quatro vezes quatro dá 16, então eu 

faço assim: 4 vezes 4 dá 16, daí, eu acrescento o zero, dá R$160,00. Como eu te 

disse, eu faço ele pequeno, né, pequenos números” (WANDERER, 2007, p. 176). A 

autora destaca que ambos não aprenderam as formas de calcular na escola, mas na 

vida prática, pois, durante suas falas, enfatizam que, naquela, apenas assimilaram a 

tabuada. E aponta que a Matemática produzida na escola do Costão “foi sendo 

constituída como um jogo de linguagem marcado pela escrita, pelo formalismo, pela 

pureza, apoiado em fundamentos como a tabuada” (IBIDEM, p. 177). 

Em sua dissertação Picoli (2010), ao examinar como alunos surdos operavam 

com questões vinculadas á Matemática, afirma que a investigação que fez sobre a 

cultura surda lhe permitiu compreender como foram difundidos os movimentos de 

inclusão/exclusão e que os estudos que efetivou no campo da Etnomatemática lhe 

oportunizaram pôr sob suspeição a ideia da existência de uma linguagem 

matemática única que pudesse “descrever o mundo”. Isso a fez pensar que, além de 

incluirmos os alunos surdos em classes regulares, “cabe perguntar como lidamos 

com os saberes e práticas que estão diretamente vinculados ao modo de vida 

destes sujeitos” (PICOLI, 2010, p. 67). 

A autora, apoiada nas ideias de D’Ambrósio, afirma que essa perspectiva 

teórica “ocupa-se do estudo de processos de construção e organização de 

diferentes formas de conhecimento nos mais diversos grupos sociais” (PICOLI, 

2010, p. 57). Nessa ótica, ainda para ela, a “etnomatemática está comprometida 

com a ética e a luta contra a exclusão de determinados conhecimentos considerados 

‘não oficiais’” (IBIDEM, p.57).  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 35 

Grasseli (2012), em sua pesquisa desenvolvida no meio vitivinicola, descreve 

o trabalho desenvolvido por um senhor que produzia “pipas” artesanalmente para 

armazenar o vinho e evidencia os métodos de cálculos e noções matemáticas 

envolvidas durante o processo. Ao explicitar como um tanoeiro (trabalhador que 

constrói pipas para armazenar vinho) constrói uma delas comenta que:  

É importante frisar que as medidas do Senhor Eugênio foram realizadas 
sempre descontando a madeira, ou seja, ele procedia as medidas “por 
dentro da pipa”, pois segundo ele “tem que ser a medida livre”, referindo-se 
aos descontos efetuados. As explicações do Senhor Eugênio e o modo 
como ele operava com a Matemática – utilizando, por exemplo, 
arredondamento, “passar três números para trás” e tendo o cuidado de 
“descontar a madeira”, envolveram a turma (GRASSELI, 2012, p. 32).  

 Ao problematizar os modos do tanoeiro operar com a Matemática, o autor 

passou a compreender a existência de outras matemáticas “existentes no cotidiano 

das pessoas e que não possuem, muitas vezes, as mesmas regras daquela gestada 

na escola, a assim chamada matemática escolar” (IBIDEM, p. 32). Entretanto, ainda 

segundo ele, “tais ‘matemáticas’ solucionam problemas de forma eficaz para as 

pessoas que as usam e as praticam em suas lidas diárias” (GRASSELI, 2012, p. 32). 

       Em pesquisa desenvolvida em escola de Ensino Fundamental multisseriada do 

campo, Junges (2012) descreve a concepção de algumas mães que acompanhavam 

seus filhos nas tarefas de casa. Duas delas, cujas filhas as ajudavam no ambiente 

de trabalho (uma na feira e outra em um clube local que organizava festas nos finais 

de semana) admitiam que estas fizessem cálculos que envolvessem uma 

estratégica mais rápida e uma gramática marcada pela oralidade, cálculos “de 

cabeça”, como diziam, apenas fora do contexto escolar. Mas, quando realizavam 

seus deveres de casa, impostos pela escola, tais regras eram rejeitadas e sua 

aplicação era considerada “errada” por não ser a Matemática ensinada e praticada 

pela professora na forma de vida escolar (JUNGES, 2012, p. 112).  

As falas de Ana e Maria reforçam a análise realizada a partir das entrevistas 
com as outras mães, ou seja, a ideia de que as mães participantes da 
pesquisa percebiam os jogos de linguagem matemáticos praticados na 
forma de vida escolar (marcados pela escrita e pelo formalismo do uso de 
algoritmos) como os corretos e, que, por assim serem compreendidos, 
procuravam elas reproduzir em casa os mesmos jogos de linguagem 
praticados pela professora ao ajudarem seus filhos com os deveres de casa 
de Matemática. 
[...] Os jogos de linguagem matemáticos usados pelas filhas no ambiente de 
trabalho tinham semelhanças de família com os que as mães também 
utilizavam em relação a uma Matemática realizada mentalmente, ou, como 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 36 

dito pelas entrevistadas, “de cabeça”, que se distancia da Matemática 
escrita, por terem gramáticas diferentes (JUNGES, 2012, p. 111). 

Nesse sentido, Gelsa Knijnik, em uma palestra no Centro Universitário 

UNIVATES, 2011, evidencia que o Programa Etnomatemática possui a perspectiva 

de estudar os discursos eurocêntricos que instituem as matemáticas acadêmicas e 

escolares e seus efeitos de verdade e de examinar os jogos de linguagem que 

constituem as diferentes matemáticas e suas semelhanças de família. A autora 

afirma que a Etnomatemática está atenta às conexões da Educação Matemática 

com o mundo social mais amplo no qual ela se insere. 

A mesma autora, em obra publicada recentemente juntamente com as 

pesquisadoras Wanderer, Giongo e Duarte, propõe uma reflexão sobre o 

pensamento etnomatemático. Para elas, compreender os processos envolvidos em 

práticas no âmbito da Educação Matemática, tendo como aporte teórico o campo da 

Etnomatemática, ”implica, necessariamente, atendê-los como atravessados por 

relações de poder, como constituindo um terreno instável marcado pela disputa “sem 

fim” por imposições de significados” (KNIJNIK et. al., 2012, p. 82).  Portanto, “se os 

significados não estão fixos de uma vez por todas, o jogo jamais estará 

definitivamente ganho ou perdido” (IBIDEM, p. 82). Assim, reside ali a produtividade 

de pensarmos o que tem sido nomeado de “Matemática”. Faz sentido, neste registro 

teórico,  

[...]  “virar ao avesso” o que fazemos, pôr em questão as verdades que 
fazem de nós o que somos, para lembrar Foucault, examinar nossas 
práticas escolares, nossas pesquisas, para abrir possibilidades de “pensar o 
impensável” e, com isto, abrir possibilidades para outros modos de significar 
nossas vidas e a sociedade na qual vivemos(IBIDEM, 2012, p. 82). 

Na mesma obra, as pesquisadoras inferem que, ao ampliar o repertório dos 

jogos de linguagem ensinados na escola, estaremos oferecendo aos alunos novas 

formas de pensar matematicamente, outras racionalidades. Diferente da forma 

hierárquica com que se apresenta a matemática que ensinamos na escola, capaz de 

classificar, privilegiar os “que sabem” e como bem apontam as autoras, um sistema 

“desenraizado das injunções do mundo”, um território onde “a exatidão, o resultado 

único e a abstração reinam soberanas”. Ainda, segundo as autoras, a emergência 

dessas práticas “mal comportadas” talvez consiga promover “algumas fissuras no 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 37 

tecido curricular hoje dominante”, alimentando assim a possibilidade de novos 

caminhos para a Educação Matemática (KNIJNIK et. al., 2012, p. 85). 

Penso que tais ideias estão em consonância com as de Foucault quando o 

filósofo expressa que “O conhecimento foi, portanto, inventado. Dizer que ele foi 

inventado é dizer que ele não tem origem” (FOUCAULT, 2005, p. 16). O autor 

também evidencia que, neste registro teórico: 

[...] o conhecimento não está em absoluto inscrito na natureza humana. O 
conhecimento não constitui o mais antigo instinto do homem, ou, 
inversamente, não há no comportamento humano, no apetite humano, no 
instinto humano, algo como um germe do conhecimento (...) o 
conhecimento é simplesmente o resultado do jogo, do afrontamento, da 
junção, da luta e do compromisso entre os instintos (IBIDEM, p. 16).  

No capítulo que aqui se encerra, procurei sinalizar aspectos pertinentes ao 

campo da Educação Matemática denominado Etnomatemática. Termino esta parte 

com os ditos de Condé. Escolhi tais escritos, pois eles exprimem, talvez, de modo 

um tanto sintético, o que tentei até aqui produzir. Diz o autor:  

Aprendemos com Wittgenstein, assim, que não existem fundamentos 
últimos, nem na positividade dos fatos, nem na essência da forma lógica. É 
a partir de nossos usos, de nossos jogos de linguagem, enfim, de nossa 
forma de vida, que estabelecemos nossas significações, etc., com as quais 
damos sentido ao que nos cerca. Entretanto, uma outra questão mais 
importante emerge nesse ponto. Ainda que não possamos conceber um 
fundamento último, não podemos abrir mão de critérios de racionalidade. O 
desafio maior que uma concepção de racionalidade pragmática deve 
enfrentar não é apenas “desconstruir” a idéia de um fundamento último, a 
partir à representação, mas apontar quais são os critérios de racionalidade 
de que dispomos, uma vez abolida a pretensão de uma fundamentação 
última do conhecimento (CONDÉ, 2004, p. 81).  

Assim, inspirada nos referenciais teóricos que construí até aqui, no próximo 

capítulo, descrevo os aspectos metodológicos da pesquisa e da prática pedagógica 

investigativa que foram centrais para a composição do presente estudo. 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 38 

3 A PRÁTICA PEDAGÓGICA E OS CAMINHOS DA PESQUISA 

Pesquisa é uma atividade que exige reflexão, rigor, método e ousadia. 
Lembre sempre que nem toda a atividade intelectual é científica. O trabalho 
científico é um entre tantos outros e tem peculiaridades. Há muitas 
atividades intelectuais que requerem habilidades complexas e sofisticadas, 
mas não se encaixam em parâmetros de cientificidade. Embora estes 
parâmetros sejam cada vez mais amplos e flexíveis, eles existem e são 
distintivos desta atividade (COSTA, 2007, p.150). 

Partindo de seu problema inicial, que era evidenciar quais as possibilidades 

de efetivação de uma prática pedagógica investigativa centrada nas culturas 

camponesas, procurei também desenvolver o espírito investigativo numa turma de 

primeiro ano do Ensino Médio Politécnico do Município de Doutor Ricardo e 

identificar os jogos de linguagem presentes na realidade desses estudantes. 

Diversos autores têm problematizado questões relativas à pesquisa 

qualitativa. Bauer e Gaskell (2003, p. 23) argumentam que ela “lida com 

interpretações das realidades sociais”, tornando-me capaz de ver “através dos olhos 

daqueles que estão sendo pesquisados” (BRYMAN, 1988, apud, BAUER e 

GASKELL, p.32).  

Garnica (1997, p. 111) afirma que, com o surgimento das pesquisas de 

natureza qualitativa, o termo “pesquisa” ganhou um novo significado: 

[...] passando a ser concebido como uma trajetória circular em torno do que 
se deseja compreender, não se preocupando única e/ou aprioristicamente 
com princípios, leis e generalizações, mas voltando o olhar à qualidade, aos 
elementos que sejam significativos para o observador-investigador. Essa 
"compreensão", por sua vez, não está ligada estritamente ao racional, mas 
é tida como uma capacidade própria do homem, imerso num contexto que 
constrói e do qual é parte ativa. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 39 

Ainda, a respeito das abordagens qualitativas, o autor destaca que o papel do 

pesquisador é o de identificar a si mesmo e a realidade que o cerca “em termos de 

possibilidades, nunca só de objetividades e concretudes” (MARTINS e BICUDO, 

1989, apud, GARNICA, 1997, p.112). Garnica também infere que a “realidade” 

emerge da intencionalidade da consciência voltada para o fenômeno e que este 

significa algo que se mostra, que se manifesta visível em si mesmo. Acrescenta que 

os gregos identificavam fenômenos (fainomena) simplesmente como entidades, 

pois, para eles, uma entidade “pode mostrar-se a si mesma de várias formas, 

dependendo, em cada caso, do acesso que se tem a ela” (IBIDEM, p.112). 

Ao iniciar a pesquisa, procurei compreender como pesquisadores ligados ao 

campo da Etnomatemática operam com a pesquisa qualitativa. Giongo (2010) 

explicita que, em seu trabalho de campo junto aos trabalhadores da indústria 

coureiro – calçadista, caracterizou uma pesquisa qualitativa e de inspirações 

etnográficas, tais como observação direta e participante, diário de campo e 

entrevistas. Ademais, a mesma autora (GIONGO, 2010, p. 203) relata como tal 

pesquisa. 

[...] constituiu-se em um momento muito especial de minha trajetória de 
professora, pois possibilitou-me  rever antigas concepções com as quais 
desenvolvia, há quase uma década, meu trabalho docente junto aos alunos-
trabalhadores e alunas-trabalhadoras da indústria calçadista. Tudo o que eu 
“aprendera” na graduação, nos cursos de aperfeiçoamento que fizera ao 
longo de minha trajetória foi sendo posto em discussão no decorrer da 
pesquisa.  

Assim como a autora, já no início da pesquisa e da prática pedagógica, 

muitas de minhas “certezas” foram se desconstruindo. Como poderia eu efetivar uma 

prática pedagógica que conciliasse minhas funções de professora e pesquisadora? 

E mais importante: Como selecionaria as leituras que dariam suporte a minha 

investigação? Passei a identificar-me com os escritos de Knijnik (2005) quando ela 

menciona que:  

Nestes tempos de tão rápidas transformações produzidas pelas novas 
tecnologias, a quantidade de conhecimento disponível é exorbitante. De 
nossas casas, entramos em bibliotecas de qualquer parte do mundo (na 
maior parte delas, desde que possamos pagar a inscrição). Os tradutores 
disponíveis na Internet fazem milagres (às vezes, milagres problemáticos), 
transformando textos para o nosso idioma. E estão aí os e-books... tão 
práticos, “baixados” da Internet... Mas, tudo isto é só uma mera parafernália, 
à espera de ser apropriada, digerida, para que possamos articulá-la com 
nosso objeto de estudo. Mais difícil nos dias de hoje, é ter tempo para 
compreender o que está aí disponível...(KNIJNIK, 2005, p. 3). 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 40 

 

Ademais, os estudos nesse período me mostraram a necessidade de pensar 

em questões como ética e dar “voz” aos sujeitos de minha pesquisa. Passei, então, 

a inspirar-me nas ideias de Knijnik et. al., (2012). Ao analisarem dissertações e teses 

vinculadas ao Grupo Interinstitucional de Pesquisas em Educação Matemática e 

Sociedade (GIPEMS), as autoras se valeram do pensamento de Knijnik para 

explicitar que esta “argumenta sobre a necessidade de estarmos atentos às práticas 

de trabalho investigativo” (KNIJNIK et. al., 2012, p. 36). Nessa ótica, para elas, cabe-

nos problematizar o modo como usualmente descrevemos os “outros” em nossas 

pesquisas apenas para apresentarmos os resultados em congressos e na escrita de 

artigos que, obviamente, seriam produtivos para nossos currículos. Mas: 

[...] fugindo de um pensamento determinístico, entendemos que esse 
esforço de fixar identidades e atribuirmos sentidos ao que nossos 
entrevistados dizem, posicionando-os em determinados lugares fixos “por 
sorte nunca [pode ser] completamente satisfeito” (IBIDEM, p. 36).  

Por fim, as autoras aludem que não podemos esquecer “da necessária 

humildade intelectual na produção do conhecimento e do compromisso social que 

está envolvido o ato de pesquisar” (IBIDEM, p. 36).  

Outro ponto que penso ser necessário aqui apontar diz respeito às minhas 

funções de professora e pesquisadora. Estou ciente de que, no decorrer deste 

trabalho, elas se entrelaçaram, pois, no referencial teórico que sustenta esta 

investigação, não foi possível estipular uma linha divisória entre ambas. Assim como 

Picolli (2010) e Grasseli (2012), muitas vezes me questionei se eu era uma ou outra. 

De modo semelhante, Giongo (2008, p. 89) expressa que: 

Por diversas vezes, enquanto freqüentei a sala dos professores, minha idéia 
inicial de verificar a disponibilidade de alguns deles em conceder-me 
entrevistas ou de simplesmente conversarmos sobre detalhes do curso e da 
Escola, foi substituída por longos debates, alguns deles incluindo 
referências a pensadores tais como Piaget e Vigotski. Pude, então, 
perceber o interesse dos professores em discutir questões metodológicas 
sobre o ensino e a aprendizagem. Assim, via-me constantemente 
“negociando” com esses professores: nos intervalos e durante as “horas-
atividades” de alguns deles, em muitas ocasiões, nossas conversas 
contemplavam as discussões por eles dirigidas, enquanto noutras eu 
conduzia a conversa para os interesses da pesquisa. Mesmo que em 
nenhum momento tal “negociação” fosse verbalizada, ficou evidenciado 
para mim e, penso que para eles, sua existência.  

Vale também destacar que os dados empíricos (em especial os provenientes 

das entrevistas e análise de questionários) foram analisados de acordo com o que 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 41 

nos ensina Foucault. Para o filósofo, cada sociedade possui suas regras para definir 

o que conta como “verdade” ou não e são produzidas graças à existência de 

múltiplas coerções. Segundo ele, a ideia de verdade não pode ser pensada 

desconectada da ideia de poder (FOUCAULT, 1979, apud, GIONGO, 2008, p. 73). O 

filósofo também define esse conjunto de regras como “política geral” de verdade, 

que pode ser concebida como: 

[...] os tipos de discurso que ela acolhe e faz funcionar como verdadeiros; os 
mecanismos e as instâncias que permitem distinguir os enunciados 
verdadeiros dos falsos, a maneira como se sanciona uns e outros; as 
técnicas e os procedimentos que são valorizados para a obtenção da 
verdade; o estatuto daqueles que têm o encargo de dizer o que funciona 
como verdadeiro (IBIDEM, p. 73). 

Diante disso, ao identificar e problematizar os jogos de linguagem presentes 

nas formas de vida que investiguei, estive atenta aos ensinamentos de Foucault 

quando  este afirma que “certamente os discursos são feitos de signos; mas o que 

fazem é mais que utilizar esses signos para designar coisas. É esse mais que os 

torna irredutíveis à língua e ao ato da fala. É esse ‘mais’ que é preciso fazer 

aparecer e que é preciso descrever” (FOUCAULT, 2002, apud, WANDERER, 2007, 

p. 19). 

Penso ser importante partir dessas formulações de Foucault, levando em 

conta que Knijnik, ao definir o campo da Etnomatemática, evidencia ser importante 

“estudar os discursos eurocêntricos e seus efeitos de verdade” (KNIJNIK 2006, 

apud, WANDERER e KNIJNIK, 2008, p. 556). Neste sentido, pode-se afirmar que os 

discursos são estudados, observando-se as relações de poder-saber que os 

produzem e estas são, ao mesmo tempo, por eles produzidas. Nas palavras do 

filósofo, “o que faz com que o poder se mantenha e que seja aceito é simplesmente 

que ele não pesa só como uma força que diz não, mas que ele de fato permeia, 

produz coisas, induz ao prazer, forma saber, produz discursos” (IBIDEM, p. 556). 

Dessa forma, minha proposta de pesquisa realizada na primeira turma de 

Ensino Médio Politécnico da Escola durante a disciplina de Seminário Integrado 

onde atuava como coordenadora, buscou valorizar o trabalho desenvolvido pelos 

trabalhadores da área rural e leiteira do município no qual estávamos inseridos. 

Considerando que esse tema é parte integrante da forma de vida de todos os alunos 

do projeto como produtores e vendedores de leite ou queijo caseiro, funcionários ou 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 42 

filhos de funcionários da Indústria de Laticínios da cidade ou mesmo consumidores 

dos produtos industrializados pela Empresa e levando em conta a grande 

importância desse setor na economia do município, busquei, com auxílio dos 

discentes, identificar e destacar quais eram os jogos de linguagem presentes nessa 

realidade, ressaltando os raciocínios envolvidos durante os processos e a influência 

culturalmente recebida. 

Acredito ser importante, neste momento da escrita, caracterizar, mesmo que 

de modo sucinto, a Escola e a turma onde foi realizado o projeto. A turma era 

composta por vinte e sete alunos, sendo dezesseis meninas e onze meninos, todos 

com faixa etária entre quatorze a dezoito anos de idade. A maioria residia na zona 

rural e possuía características bastante semelhantes. Apenas dois deles (meninos) 

trabalhavam em empresas madeireiras do município, mas, por estarem em idade 

escolar, o fato não impedia que desenvolvessem suas atividades.  

A Escola oferecia Ensino Médio apenas no turno da noite; portanto, a maioria 

dos alunos permanecia em casa durante o dia. Alguns deles auxiliavam seus 

familiares nas tarefas domiciliares ou mesmo na produção agrícola e criação de 

animais e outros apenas se ocupavam com os estudos e/ou a utilização de sites de 

redes sociais que é o que mais apreciavam. 

No turno da manhã, a Escola oferecia o Ensino Fundamental para as séries 

iniciais e, à tarde, às finais, totalizando, nos três turnos de trabalho, 

aproximadamente, duzentos e trinta e cinco alunos. Estes podiam usufruir salas de 

informática com acesso à internet, biblioteca com acervo diversificado, laboratório de 

Ciências Naturais e Exatas, aulas de canto e instrumentos, atendimento psicológico, 

odontológico e outros, como projetos e cursos oferecidos em turno inverso, em 

parceria com a assistência social do município. O educandário possuía boas 

condições materiais e uma capacitada equipe que procurava, por meio do trabalho 

coletivo, promover a valorização e o aperfeiçoamento de vários setores. Dispunha 

também de diversos recursos e ferramentas pedagógicas que estavam sempre 

disponíveis aos professores para que estes proporcionassem aos estudantes 

atividades diversificadas e capazes de promover aprendizagens. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 43 

Penso ser importante esclarecer que utilizo, no decorrer do texto, alguns 

verbos no plural, simbolizando a realização de atividades coletivas, efetivadas por 

meus alunos e eu durante a proposta investigativa. 

Iniciamos nossas atividades de pesquisa na primeira semana do ano letivo 

junto à disciplina de Seminário Integrado, apresentando aos alunos, com apoio da 

direção e coordenação da escola, a nova proposta a ser implantada nas redes 

estaduais de ensino: o Ensino Médio Politécnico, bem como suas finalidades e 

preocupações com a pesquisa. Inicialmente, apliquei aos alunos um questionário de 

ideias cuja proposta foi de que expusessem quais os temas de real interesse para 

eles, suas projeções para o futuro e como esperavam alcançá-las. Dentre as 

profissões citadas, surgiram médicos, psicólogos, administradores, arquitetos, 

engenheiros, químicos, fisioterapeutas, agrônomos, jornalistas, jogadores de futebol, 

advogados, professores e artistas. 

Em seguida, assistiram a uma mensagem audiovisual que lhes possibilitou 

uma meditação sobre o quanto as profissões que almejamos na adolescência 

influenciam nossas decisões futuras, embora nem sempre se realizem da forma que 

desejamos, salientando que é fundamental gostar do que se faz e saber valorizar 

qualquer uma por mais modesta que esta seja
9
. Ao exporem suas ideias e 

comentários, os alunos provocaram um grande debate. Partindo disso, começamos 

a analisar as profissões existentes em nosso município, desde o médico, advogado, 

funcionário público, funcionário de empresa, secretário ao agricultor e criador de 

animais, buscando evidenciar os métodos adotados por cada um em suas tarefas 

diárias e onde adquiriram o conhecimento necessário para desempenhá-las. 

Por meio de leituras, pesquisas bibliográficas, debates, vídeos e slides, os 

alunos foram construindo conhecimentos sobre o que é pesquisa, quais são seus 

objetivos, quando e por que devemos realizá-las, suas classificações, hipóteses e 

metodologias mais utilizadas. Estabelecemos também nosso interesse em 

desenvolver uma pesquisa de natureza qualitativa. 

                                                           
9
 A mensagem audiovisual encontra-se disponível no endereço: www.youtube.com/watch?v=HZyDwBdPH4U. 

Cabe destacar que não era meu objetivo neste momento da prática pedagógica investigativa problematizar 
algumas expressões que apareceram com frequência no vídeo, tais como: trabalho e famílias perfeitas, 
profissões do futuro, satisfação pessoal, profissional e destino. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 44 

Para esta construção, seguimos também os aportes teóricos de Costa (2007) 

quando, em “Caminhos Investigativos II: outros modos de pensar e fazer pesquisa 

em educação”, estabelece uma “agenda para jovens pesquisadores” e sugere 

algumas contestações, questionamentos e algumas certezas acerca das virtudes da 

ciência e o “regime de verdade” inventado pela modernidade. 

A autora, em sua obra, indica doze pontos essenciais para serem analisados 

por jovens pesquisadores ao se dedicarem à pesquisa. Enfatiza também que só se 

leve em consideração as informações que, após rigoroso exame, julgamos 

“procedentes e consistentes”. A seguir apresento os doze pontos indicados pela 

autora. 

PRIMEIRO PONTO 

Pesquisar é uma aventura; seja um bom detetive e esteja atento as suas 
intuições! Pistas, intuições, suspeitas, dúvidas merecem ser objeto de 
atenção, e não deveriam ser descartadas sem antes perscrutar 
cuidadosamente várias possibilidades de conectá-las com aquilo que se 
deseja investigar. Ao que tudo indica, parece que não existe “modelo” de 
pesquisa minimamente confiável que justifique o descarte do inesperado 
sem dar-lhe uma chance de “falar”. Bons estudos freqüentemente estão 
associados a inesperadas “sensações”! 

SEGUNDO PONTO 

Achados e resultados de pesquisa são parciais e provisórios. Não tenha a 
pretensão de contar a verdade total e definitiva. A cartografia total de uma 
ideia ou problema vem se mostrando impossível. Parece que não existe a 
possibilidade de mapear todas as alternativas de configuração de um 
campo. As constantes reformulações de teorias consagradas estão a indicar 
que isto se verifica mesmo nas áreas de pesquisa em que o controle 
experimental é mais rígido e meticuloso. Assim, como a contingência parece 
ser nosso limite, abdicar à pretensão de totalidade também significa admitir 
e aceitar a provisoriedade do conhecimento. 

TERCEIRO PONTO 

Pesquisar é um processo de criação e não de mera constatação. A 
originalidade da pesquisa está na originalidade do olhar. Os objetos não se 
encontram no mundo à espera de alguém que venha estudá-los. Para um 
objeto ser pesquisado é preciso que uma mente inquiridora munida de um 
aparato teórico fecundo, problematize algo de forma a constituí-lo em objeto 
de investigação. O olhar inventa o objeto e possibilita as interrogações 
sobre ele. Assim, parece que não existem velhos objetos, mas sim olhares 
exauridos. 

QUARTO PONTO 

O mundo não é de um único jeito. Desconfie de todos os discursos que se 
pretendem representativos da “realidade objetiva”. A realidade assume 
muitas formas, tantas quantas nossos discursos sobre ela forem capazes de 
compor. Quando alguém ou algo é descrito, explicado em uma narrativa ou 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 45 

discurso, temos a linguagem produzindo uma “realidade”. Embora tenhamos 
preferências, não existe parâmetro que nos permita julgar o valor de 
verdade de um discurso. Segundo nos ensinou Michel Foucault, a verdade 
é deste mundo e é regida por relações de poder que estabelecem os 
critérios de validade e legitimidade segundo os quais algo pode ser tomado 
como verdadeiro ou falso. O que podemos ter são hipóteses provisórias e 
parciais que nos dão segurança temporária. 

QUINTO PONTO 

O novo não é necessariamente melhor do que o velho. Não deixe o mito do 
progresso perturbar sua pesquisa. O fato de uma investigação ter sido 
realizada recentemente não significa que ela seja melhor e represente um 
avanço face ao que já existe. As coisas não se desenvolvem em uma única 
direção, e parece não haver nada que justifique considerar o futuro melhor 
do que o passado. O último livro nem sempre expressa o ápice do 
pensamento de um autor. A noção de que a História é a história do 
progresso ou da evolução humana, uma trajetória em direção ao melhor, o 
percurso do aperfeiçoamento, é uma das tantas narrativas inventadas pela 
Modernidade e investidas do estatuto de verdade universal. 

SEXTO PONTO 

O mundo continua mudando. Não cristalize seu pensamento. Ponha suas 
ideias em discussão, dialogue, critique, exponha-se. Embora possamos ter 
preferências e filiações e nos movimentemos melhor em algumas ordens de 
concepções teóricas do que em outras, isso não significa que elas devam 
funcionar como viseiras que não nos deixem enxergar o que se passa à 
nossa volta. Há muitas e variadas formas de compreender, explicar e 
conceber as coisas do mundo e da vida. Encerrar-se em um universo 
seguro de questões resolvidas é um convite para o anacronismo. Além 
disso, sempre é bom lembrar que o dogmatismo científico ou filosófico está 
muito próximo dos fundamentalismos. 

SÉTIMO PONTO 

A neutralidade da pesquisa é uma quimera. Pergunte-se permanentemente 
a quem interessa o que você está pesquisando. A pesquisa científica está 
sempre a serviço de algo ou de alguém. Os saberes são produzidos 
obedecendo a regimes de verdade que seguem regras específicas de 
acordo com a racionalidade de uma época. Estas racionalidades são 
radicalmente históricas e correspondem a interesses situados e datados. 
Não existe produção de saber fora dos jogos do poder. 

OITAVO PONTO 

Ciência e ética são indissociáveis. Lembre sempre que não se pode fazer 
qualquer coisa em nome da ciência. O conhecimento é uma das mais belas 
façanhas do espírito humano, mesmo assim, e por isso mesmo, sua 
produção deve obedecer a preceitos éticos em que, entre outras coisas, a 
vida digna, a justiça e a paz devem ser preservadas. Como um dos campos 
da realização humana, a ciência é território da ética; descuidar-se disso é 
pôr em risco o planeta e os seres que o habitam. 

NONO PONTO 

Pesquisa é uma atividade que exige reflexão, rigor, método e ousadia. 
Lembre sempre que nem toda a atividade intelectual é científica. O trabalho 
científico é um entre tantos outros e tem peculiaridades. Há muitas 
atividades intelectuais que requerem habilidades complexas e sofisticadas, 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 46 

mas não se encaixam nos parâmetros de cientificidade. Embora estes 
parâmetros sejam cada vez mais amplos e flexíveis, eles existem e são 
distintivos desta atividade. O fato de não existir “o método” distintivo da 
ciência não significa que se possa fazer pesquisa sem método. O trabalho 
de investigação não pode prescindir de rigor e método, mas você pode 
inventar seu próprio caminho. Muita dedicação a leituras, muita persistência 
e domínio de habilidades para expressar-se, acuidade e curiosidade estão 
entre os requisitos de quem se dedica à pesquisa. 

DÉCIMO PONTO 

Pesquisar é uma tarefa social. Divulgue sua pesquisa e procure conhecer 
as dos outros. Embora uma das imagens mais difundidas da pesquisa seja 
a do cientista isolado e concentrado em seu laboratório, ela nos diz pouco 
sobre esta atividade. A investigação científica é, sobretudo, um trabalho 
coletivo. Para que um pesquisador ou pesquisadora trabalhe sozinho em 
seu gabinete ou laboratório, uma imensa rede de saberes, e artefatos, 
aparatos, instituições e pessoas está em operação para tornar isto possível. 

DÉCIMO PRIMEIRO PONTO 

A verdade ou as verdades são deste mundo. Lembre sempre que a 
humildade é uma virtude e não transforme seu saber em autoridade. Suas 
descobertas, embora importantes, são parte de uma rede em que muitas 
pessoas estão trabalhando, pensando, contribuindo. Foucault nos ensinou 
que aquilo que produzimos com a pesquisa não é mais do que fulgurações 
de verdades sempre incompletas. Se concordamos com o fato de que o 
conhecimento é parcial e provisório, fazer a nossa parte é cumprir com o 
que nos cabe em projetos que se reconfiguram permanentemente. Neles há 
lugar para todas as estrelas, incluindo aquelas que ainda estão por nascer. 
Toda a satisfação que a atividade investigativa proporciona poderia advir da 
própria atividade, dos desafios e das invenções que ela lhe possibilita. 

DÉCIMO SEGUNDO PONTO 

Os resultados de sua pesquisa são importantes. Seja um pesquisador 
engajado. Por mais parciais e provisórios que sejam os resultados de sua 
pesquisa, certamente, em alguma dimensão, e de alguma maneira, eles 
podem contribuir para tornar melhor o mundo e nossa vida dentro dele. Seja 
humilde, mas não seja omisso. Em vez de sonhar com a grande revolução, 
faça sua parte nas “pequenas lutas diárias”. Você não mudará o mundo, 
mas muitas coisas poderão ser diferentes se você não deixar sua pesquisa 
guardada só para você ou para um grupo seleto de “iniciados” (COSTA, 
2007, p. 147-152). 

A partir da leitura e debate dos doze pontos sugeridos por Costa, definimos, 

em grande grupo, algumas metas que serviriam para nortear nossa prática 

pedagógica investigativa: dedicação, humildade, ousadia, ética, criatividade, 

personalidade, aventura, coletivo, objetivos, rigor, conhecimento, coragem, 

engajamento e método. Estas foram afixadas em um painel juntamente com o título 

de nossa pesquisa. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 47 

Fomos definindo, ainda em grande grupo, as metas que gostaríamos de 

alcançar com nosso projeto, as quais, assim como os recursos, foram por nós 

escolhidas durante a investigação.  Como bem aponta Costa (2002, p. 124): 

Uma prática de pesquisa é um modo de pensar, sentir, desejar, amar, odiar; 
uma forma de interrogar, de suscitar acontecimentos, de exercitar a 
capacidade de resistência e de submissão ao controle […] Portanto uma 
prática de pesquisa é implicada em nossa própria vida. A “escolha” de uma 
prática de pesquisa, entre outras, diz respeito ao modo como fomos e 
estamos subjetivadas/os, como entramos no jogo de saberes e como nos 
relacionamos com o poder.  

A primeira atividade realizada envolvendo o projeto foi a criação, de forma 

coletiva, de um questionário, o qual deveria ser aplicado às pessoas mais idosas das 

diferentes localidades do município, buscando, por meio dele, descobrir como foram 

conseguidos os primeiros rebanhos bovinos leiteiros das famílias, como eram as 

pastagens, as formas de armazenagem, a conservação, tanto dos derivados leiteiros 

quanto dos agrícolas, a produção do queijo (ingredientes), a relação entre a 

alimentação do gado e a quantidade de leite produzida, vacinas e outras 

informações pertinentes ao tema. 

QUESTIONÁRIO – SEMINÁRIO INTEGRADO 

1- Como foram conseguidos os primeiros rebanhos bovinos? De que raças?  

2- Quais os tipos de pastagem que existiam? 

3-  Existiam piquetes? Onde conseguiam as sementes? 

4-  Qual a relação entre os piquetes e a quantidade de leite produzida? 

5- Como o leite e seus derivados eram armazenados e conservados?  Havia 

algum produto específico para isto? 

6- Quanto leite em média era produzido por família? 

7- Qual era o destino do leite produzido?  

8- Naquela época, como era o preço do leite? 

9- Qual a quantidade aproximada de gado leiteiro que cada família possuía?  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 48 

10-  Como abrigavam e protegiam seus rebanhos? 

11-  Que tipos de medicações eram usadas para combater as doenças dos 

animais? Como calculavam a dose dessas medicações? Existiam vacinas? 

12-  Como era o preparo do queijo? Que ingredientes eram utilizados durante 

este processo? Existia o coalho? 

13-  Como faziam para calcular ou estimar o peso das peças de queijo? E como 

as avaliavam? 

14-  De que formas demarcavam suas terras? Como faziam as medições? Eram 

grandes ou pequenas extensões de terra?  

15-  Em suas produções rurais, o que cultivavam? Quais produtos geravam mais 

lucro? 

16-   Como conservavam esses produtos cultivados? 

17- Onde conseguiam os instrumentos necessários para o cultivo da lavoura? 

18- Eram usados inseticidas na lavoura? O que utilizavam para adubar a terra? 

19- Em que época surgiu a energia elétrica? O que modificou no modo de vida? 

20- Quando surgiram suas primeiras máquinas agrícolas? 

21- A que distância se localizava o comércio mais próximo? 

22- Que empresas existiam na região? 

23- Quais foram as primeiras indústrias que surgiram?  

24- Como as famílias se deslocavam? Que transporte era utilizado? 

25- As crianças frequentavam escolas? Se não, como eram alfabetizadas? 

26- A que distância ficava a escola mais próxima? E como iam até ela? 

27- A escola oferecia merenda, ou os alunos traziam? Que tipo? 

28-  Quando vieram da Itália, falavam apenas italiano? Como aprenderam a 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 49 

língua local? 

29- Qual era a religião que predominava? Existiam outras? Quais? 

30- Como foram construídas as primeiras capelas e comunidades? De onde 

surgiram seus nomes? 

31- Quais eram as formas de lazer da época? Havia festas? Como eram 

organizadas? 

32- Existia vestuário específico para a lavoura? Onde conseguiam os tecidos e 

como fabricavam suas roupas?  

33- Quais as atividades desempenhadas pelas famílias? Todos os membros 

dela ajudavam? 

34- A partir de que idade os filhos começavam a ajudar na lavoura? Antes disso 

o que faziam? 

35- Quais alimentos faziam parte das refeições? E qual era o mais tradicional? 

36- Como sabiam se a água que utilizavam era própria para o consumo? 

37- Como se comunicavam com os familiares e amigos que moravam distante? 

     38- Em caso de doença, qual era o tratamento? 

 

É importante aqui destacar duas questões: a primeira diz respeito a 

mencionar questões relativas à ética em pesquisa. Ao iniciar meu projeto de 

pesquisa do Mestrado, enviei aos pais dos alunos participantes um Termo de 

Consentimento Livre e Esclarecido que explicava detalhadamente os objetivos e os 

procedimentos da pesquisa, conforme anexo A. Todos assinaram e concordaram 

que seus filhos participassem. 

A segunda questão evidencia que, mesmo que o tema escolhido estivesse em 

estreita relação com a forma de vida dos alunos, alguns deles inicialmente não se 

mostraram entusiasmados com a proposta. Menciono esta questão para demarcar 

minha distância das teorizações educacionais que apregoam que “práticas 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 50 

pedagógicas diferenciadas ou inovadoras” garantem que todos os alunos participem 

ativamente das atividades, sem contestá-las.  

Nosso intuito era resgatar informações desde a época da colonização de 

nossas terras, em 1910, até o momento atual. Todas as questões foram sugeridas 

pelos alunos, que buscavam abranger igualmente as disciplinas de seu currículo 

escolar para que estas pudessem ser aproveitadas por cada professor de área. 

Após a finalização do questionário em sala de aula, disponibilizamos-no para cada 

docente para que este pudesse dar sua contribuição, sugestão ou crítica. 

Aprovados, eles foram sendo aplicados, em duplas ou trios, durante as horas de 

folga dos estudantes, finais de semana ou visitas a familiares, em um período de dez 

dias. Terminado o prazo, todos compareceram à aula com as informações e dados 

coletados, momento em que iniciamos a compilação de todos esses registros. 

No Laboratório de Informática da Escola, cada grupo digitou as informações 

obtidas com o questionário e as enviaram a mim por e-mail. A partir disso, em sala 

de aula, foram sintetizadas as respostas. No primeiro momento, em quatro grupos, 

seguidos de dois maiores para, posteriormente, dar origem à nossa síntese final, 

que continha todos os dados alcançados
10

. Esta foi apresentada e entregue a cada 

professor de área curricular durante suas respectivas disciplinas, o que levou as 

equipes a se organizarem com slides, cartazes e vídeos com o objetivo de expor as 

informações obtidas por meio do referido questionário.  

Ao tomar conhecimento dessas informações, os professores procuraram, em 

suas disciplinas, por meio dos conceitos utilizados por cada produtor agrícola e 

leiteiro, destacar e valorizar o raciocínio por eles utilizado na resolução de situações 

cotidianas. Nesse mesmo período, nas aulas de Seminário Integrado, foi realizada 

uma pesquisa, onde, em equipes, os alunos procuraram por inovações, notícias, 

descobertas e novas tecnologias acerca das Produções Rurais ou Leiteiras. Com 

auxílio dos computadores da Escola e da internet, distribuídos igualmente entre 

“Cultura Rural” e “Cultura Leiteira”, iniciaram uma investigação à procura de 

publicações e artigos de cunho científico ou acadêmico que os levassem a produzir 

                                                           
10

 A síntese dos resultados emergentes do questionário inicial encontra-se descrita sucintamente no Anexo C 
desta dissertação. Não é escopo dessa dissertação fazer uma análise detalhada dos resultados deste 
questionário. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 51 

um texto informativo baseado no referencial teórico sobre a cultura que 

pesquisaram.  

Posteriormente à correção dessa produção textual, os grupos, 

separadamente, disponibilizaram-na, via correio eletrônico, a cada integrante da 

turma e a apresentaram ao grande grupo, inclusive aos professores de suas 

disciplinas curriculares. Dessa forma, ocorreram trocas de informações e a 

construção de novas concepções sobre as culturas estudadas. Não quero aqui emitir 

uma opinião definitiva sobre essa atividade, mas posso afirmar que se tratou de um 

momento bastante produtivo, diria até “singular”, pois, foi através das apresentações 

e debates gerados através dos textos selecionados que várias informações 

coletadas e observações feitas puderam fazer sentido em nossa pesquisa.  

Os textos escolhidos nos oportunizaram avaliar a real situação em que se 

encontrava o meio no qual estávamos inseridos, a necessidade de superação 

produtiva, inserção tecnológica. Essa situação fazia parte da forma de vida na qual a 

maioria de meus alunos estava inserida, auxiliando, assim, a visualização e 

compreensão, dando sentido e gerando interlocução de conhecimentos.  

A partir dessa apresentação, foram analisadas todas as informações 

coletadas tanto pelo questionário quanto pela pesquisa e procuramos, com o auxílio 

dos professores das disciplinas, fazer um comparativo entre os conceitos utilizados, 

buscando evidenciar semelhanças, mudanças de concepções, evoluções ou não 

entre as ideias e o raciocínio utilizado na resolução de atividades cotidianas perante 

a cultura da qual fazemos parte.  

A proposta era que o professor procurasse destacar os conteúdos referentes 

à sua disciplina ou área e fizesse esse comparativo com o propósito de enfatizar e 

valorizar os conceitos envolvidos para que, no Seminário Integrado, acontecesse um 

estudo e mediação sobre as informações emergentes.   

No segundo semestre, retomamos as informações já coletadas e, na 

sequência, pensamos no caminho percorrido pela nossa matéria-prima - o leite - até 

o produto final produzido na Empresa de nosso município. Para isso, utilizamos 

recursos, tais como, entrevistas com profissionais da área, técnicos, funcionários, 

visitas aos setores de produção da Empresa e outros. Nesse período, também era 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 52 

nosso intuito, apoiados no campo da Etnomatemática, evidenciar os jogos de 

linguagem matemáticos envolvidos na cultura a qual pertencíamos, em especial, 

aqueles vinculados à utilização dos métodos de cada profissional, bem como sua 

relação com conceitos matemáticos que aprendemos em sala de aula e o raciocínio 

durante esse processo. Entretanto, como bem aponta Knijnik (2006, p. 150): 

Não se trata, portanto, de glorificar a Matemática popular, celebrando-a em 
conferências internacionais, como uma preciosidade a ser preservada a 
qualquer custo. Este tipo de operação não empresta nenhuma ajuda aos 
grupos subordinados. Enquanto intelectuais, precisamos estar atentos para 
não pô-la em execução, exclusivamente na busca de ganhos simbólicos no 
campo científico ao qual pertencemos. No entanto, também não se trata de 
negar à Matemática popular sua dimensão de autonomia, tão cara às 
teorias relativistas. 

Cabe aqui destacar que este projeto motivou a Escola toda. Tamanha foi a 

repercussão do espírito investigativo, que as professoras das Séries Iniciais se 

propuseram a desenvolver um projeto complementar, com o intuito de promover a 

investigação e a pesquisa no meio rural e leiteiro. O assunto com o qual as crianças 

se envolveram foi a saúde física e mental dos produtores e munícipes ricardenses.   

Dando sequência, preocupamos-nos em investigar o método de produção 

adotado pelas produtoras de queijo colonial que vendiam suas “peças” diretamente 

aos consumidores ou mesmo aos mercados que as revendiam. Para isso, 

organizamos uma entrevista, estruturada em algumas questões que eram de nosso 

interesse. Nesse momento, os alunos foram instruídos a solicitar que as 

entrevistadas lessem e assinassem o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, 

conforme Anexo B. 

ENTREVISTA – PRODUTORES DE LEITE E QUEIJO COLONIAL 

 

1- Você é produtor de leite? Quantos litros de leite são produzidos diariamente?  

2- Você tira o leite manualmente ou através de maquinários? 

3- O que você faz com o leite que produz? 

4- Comente o processo de fabricação dos produtos citados. 

5- Você faz queijo? Para consumo próprio ou para vender? E os outros 

produtos, você os vende? 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 53 

6- O que é preciso para a fabricação do queijo? 

7- Qual é a quantidade de leite necessária para a fabricação de cada kg de 

queijo? 

8- Qual é a quantidade de coalho usada por quantidade de leite? 

9- Quanto tempo é necessário para a preparação de uma forma de queijo? 

10-  Perde-se alguma parte da matéria-prima durante a produção do queijo? 

Qual? O que você faz com ela? 

11- Quando a vaca dá cria, quanto tempo deve-se esperar para usar o leite para 

fazer queijo? 

12- Quanto tempo em média você deixa a vaca amamentar o terneiro? 

13- Quantos kg de queijo são produzidos semanalmente? E quantas vacas são 

necessárias para produzir esta quantidade? 

14- A raça do animal influencia na qualidade do leite? Qual é a raça do seu gado 

leiteiro? 

15- Qual raça de gado produz maior quantidade de leite? 

16- Qual é o alimento do seu gado leiteiro? Ele influencia na quantidade e na 

qualidade do leite? 

17- Como você conserva o queijo produzido? 

18- Como o leite vendido é conservado e quais as exigências para a qualidade 

dele? 

19- Como você garante a qualidade de seu queijo? 

20- Qual o preço do queijo por kg? 

21- A renda do queijo é suficiente para sustentar uma família? 

22- Como é calculado e o que influencia o preço do queijo? 

23- A venda do queijo dá lucro? Como ele é calculado? 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 54 

24- Quanto por mês aproximadamente pode-se lucrar com a venda do leite e do 

queijo? 

 25- A qualidade do queijo produzido atualmente é melhor ou pior do que o                                        

produzido antigamente? 

 

Com as questões decididas, os alunos foram ao campo aplicá-las às vizinhas, 

avós, conhecidas ou mulheres que produziam queijo para venda. 

Acredito que, para mim, esse foi o principal momento da pesquisa, pois 

percebi que o fato de viverem e dependerem do meio rural para sua sobrevivência, 

não significava que aquelas produtoras teriam que apresentar métodos ingênuos ou 

simplesmente “diferentes” do que a academia científica defende. Assim que os 

alunos retornaram, iniciaram, sob minha orientação, as transcrições e debates sobre 

os resultados emergentes da entrevista. Nesse momento, constatamos que nossas 

produtoras de queijo colonial, embora inseridas no meio agrícola e distante dos 

centros urbanos, usufruíam de tecnologia para realizar suas atividades de produção 

e venda. No capítulo a seguir, detalho melhor estas observações. 

O fato fez com que eu mudasse a maneira de pensar minha pesquisa, 

ampliando a minha visão sobre a forma de vida investigada, deixando-me ainda 

mais instigada. Dessa forma, o próximo passo foi agendar uma visita à Empresa de 

Laticínios da cidade com o objetivo de observar se os métodos lá desenvolvidos 

possuíam ou não semelhança de família com os apresentados pelas produtoras de 

queijo caseiro. 

Ao chegarmos à Empresa de Laticínios, fomos recepcionados pela Gerente 

Industrial que, muito gentilmente, levou -nos e mostrou cada setor de produção, bem 

como seus maquinários e funcionamento. Esteve também sempre disponível a 

questionamentos, pois, a cada nova máquina apresentada, os alunos demonstravam 

seu entusiasmo e interesse e queriam saber tudo: a produção diária, como 

registravam, quantos funcionários eram necessários, entre outras questões que iam 

surgindo no decorrer da visitação. Ela também se dispôs a responder a uma 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 55 

entrevista, pré-estruturada em sala de aula, que continha assuntos e dados que 

eram de nosso interesse. 

ENTREVISTA – EMPRESA DE LATICÍNIOS 

1- De onde vem a matéria-prima? 

2- Quais as exigências para ser fornecedor de leite? 

3- Que produtos são industrializados na empresa? 

4- Qual o mais vendido? 

5- E o que gera mais lucro? 

6- Quais os cuidados com a higiene na empresa e que produtos utilizam para 

isto? 

7- Qual a diferença entre o queijo colonial e o industrializado? Porque a 

aparência é tão diferente (cor, furinhos,...)? 

8- Como detectam a presença de outros produtos na composição do leite? 

9- Usa-se coalho? Que tipo? Qual a dosagem? 

10- Qual o uniforme exigido aos funcionários? 

11- Quanto leite recebem diariamente? 

12- Existe um parâmetro utilizado para se saber quantos litros de leite são 

necessários por kg de queijo? 

13- Qual a temperatura de aquecimento do leite para o preparo do queijo? 

14- Qual o ambiente ou temperatura ideal para se conservar o queijo pronto? 

15- Para quem vendem seus produtos? 

16- Há um cálculo para se saber o lucro esperado por quantidade de leite 

utilizada? 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 56 

17- Qual o preço do leite pago aos produtores? E o do kg do queijo 

industrializado? 

      18- Perde-se alguma parte da matéria-prima durante o processo? O que é feito    

dela? 

 

A partir desse momento, iniciamos a montagem e organização de um 

seminário aberto à comunidade escolar que foi apresentado com o intuito de relatar 

todo o trabalho desenvolvido durante esse ano letivo na disciplina de Seminário 

Integrado, bem como seus objetivos, metodologia e resultados encontrados. Para 

isso, foi necessário um trabalho de análise dos dados e informações emergentes 

presentes em nosso trabalho, em que houve o resgate e a relação do primeiro 

questionário até a última visita realizada.  Concomitante a essa análise, o período foi 

marcado por construções de maquetes representando o meio rural antigo e o atual, 

propriedades rurais e leiteiras, cartazes e painéis contendo os principais momentos 

de nossa prática investigativa, material este que foi exposto durante a apresentação 

do seminário. Convidamos também para fazer parte da exposição duas produtoras 

rurais e leiteiras, uma que respondeu ao primeiro questionário e outra, produtora de 

queijo colonial, que foi entrevistada no terceiro momento de nossa pesquisa, para 

enriquecer nossa apresentação com seu depoimento. 

Cabe aqui destacar que as entrevistas e questionários, inicialmente, foram 

aplicados pelos alunos em suas tarefas de pesquisa de campo. Porém, a partir das 

informações que foram emergindo e com meu interesse em novos e mais 

aprofundados conhecimentos sobre o assunto em questão, fez-se necessário que eu 

retornasse à casa de algumas produtoras rurais e as entrevistasse  novamente. O 

mesmo ocorreu com a Gerente Industrial da Empresa de Laticínios, que se dispôs a 

me atender em outro momento. 

Todas as produtoras que procurei ou contatei com a intenção de conseguir 

um novo encontro e obter mais informações para a pesquisa, prontamente se 

dispuseram a me atender. Assim, combinamos um momento em que não estivessem 

envolvidas com suas tarefas diárias para que pudéssemos conversar melhor. Cabe 

destacar que elas me receberam muito bem e expressavam a preocupação em 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 57 

explicar e detalhar criteriosamente todos os métodos utilizados. Inclusive, quando o 

turno diurno permitiu, algumas me apresentaram sua propriedade, os maquinários e 

recursos utilizados durante o processo de fabricação do queijo, alimentação do gado 

leiteiro e coleta da matéria – prima.  

 É importante salientar que todas elas se sentiram felizes por serem 

indagadas sobre sua atividade econômica, pois respondiam aos questionamentos 

com interesse e afirmaram que, até aquele momento, nunca tinham sido procuradas 

por alguém em busca de conhecimento e que se sentiam “valorizadas” por isso ter 

ocorrido. Inicialmente, com certa timidez, declararam que, talvez, não estivessem 

aptas a responder a tudo o que lhes seria perguntado pela falta de instrução e 

estudo. Entretanto, isso não aconteceu, pois, conforme a conversa ia prosseguindo, 

tudo era esclarecido. Outro fato relevante, além da satisfação que demonstravam 

por estarem participando da pesquisa, era o “discurso delas” a favor do 

conhecimento intelectual, a importância do estudo na vida das pessoas e o quanto 

desejavam que seus filhos o obtivessem, já que elas relataram não terem tido tal 

oportunidade. 

O único fato que as deixava um pouco nervosas era por estarem sendo 

gravadas. Nesses momentos, pareciam dar respostas mais rápidas e específicas do 

que quando conversávamos sem gravação e explicavam minuciosamente cada 

detalhe em questão. A impressão era de que queriam livrar-se logo da gravação, 

mas nada que se tornasse um empecilho à nossa pesquisa.  

Para uma melhor compreensão e visualização de como ocorreram os 

encontros e as atividades desenvolvidas, bem como as datas de suas realizações, 

detalho-as no anexo D dessa dissertação. 

Os encontros ocorreram duas vezes por semana: um período às segundas-

feiras em turno normal e dois consecutivos às quintas – feiras no turno da manhã. 

Dessa forma, tínhamos um encontro de 50 minutos no turno da noite e um de 1hora 

e 40 minutos no turno da manhã, que é onde realmente conseguíamos aplicar 

métodos de investigação. 

Todo material produzido - textos, relatórios e outras produções - contou com a 

colaboração, apoio e correção dos professores das disciplinas curriculares do 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 58 

primeiro ano do Ensino Médio Politécnico, e todo material emergente durante as 

pesquisas também foram por eles utilizados, promovendo, assim, um melhor 

aproveitamento e integração entre os conteúdos envolvidos. 

Para a análise e escrita de minha dissertação, usei todas as informações que 

emergiram durante a realização da pesquisa, porém me ocupei em evidenciar os 

jogos de linguagem presentes nos métodos desenvolvidos por trabalhadores da área 

rural e leiteira de meu município na realização de suas atividades diárias que 

envolviam conceitos matemáticos em sua execução, identificando as semelhanças 

de família utilizadas nessas formas de vida e confrontando passado (questionários 

iniciais desde a colonização), presente (produtores atuais) e futuro (técnicos e 

responsáveis pela Empresa de laticínios). 

Em síntese, o material de pesquisa para a escrita da dissertação foi composto 

por: 

a) Diário de campo da professora pesquisadora; 

b) Síntese obtida a partir dos questionários, buscando identificar os métodos 

utilizados por nossos antepassados; 

c) Entrevista com produtores rurais e leiteiros do município; 

d) Entrevista com técnicos e responsáveis pela produção da Empresa de 

Laticínios do município 

e) Material escrito produzido pelos alunos participantes da pesquisa; 

f) Seminário com os alunos e aberto à comunidade.  

Após explicitar os caminhos metodológicos adotados nesta prática 

pedagógica investigativa, no próximo capítulo, evidencio mais especificamente 

alguns resultados provenientes da análise do material empírico.  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 59 

4 JOGOS DE LINGUAGEM MATEMÁTICOS E FORMA DE VIDA 

CAMPONESA: OPERANDO ALGUNS DESLOCAMENTOS 

Trata-se sempre de saberes específicos, que produzem efeitos de verdade 
e que são estratégicos, na medida em que podem ser usados em cada 
relação concreta. Assim, tal racionalidade, ainda que intrínseca a qualquer 
relação de poder, não esgota “internamente” na relação, mas se extravasa 
de tal modo que nos abre a interessante possibilidade de compreender 
melhor qualquer relação de poder, analisando as estratégias envolvidas nos 
afrontamentos (FOUCAULT, 1995, apud VEIGA NETO, 2008, p. 21).  

Ao iniciar a escrita deste capítulo que poderia ser denominado “Capítulo dos 

resultados”, tenho ciência de que a análise que efetivarei sobre o material de 

pesquisa emergente da prática pedagógica investigativa foi produto de meu “olhar” 

sobre ele a partir do referencial teórico que escolhi para sustentar a pesquisa. 

Outros pesquisadores e referenciais teóricos certamente produziriam distintos 

resultados. 

Tal investigação permitiu a elaboração de três unidades de análise, a saber: 

a) por um lado, os alunos aludiam que necessitavam buscar oportunidades de 

trabalho e sobrevivência em ambientes externos às atividades agrícolas; por outro, 

os agricultores entrevistados apontavam que havia inúmeras exigências para que os 

produtores pudessem fazer parte do mercado e vender seus produtos agrícolas; b) 

os jogos de linguagem matemáticos presentes na forma de vida camponesa da 

comunidade examinada apresentavam regras como aproximação e 

arredondamento, mas faziam uso de cálculos usualmente presentes nas escolas; c) 

as fronteiras que delimitavam as formas de vida urbana e rural se apresentaram 

muito tênues na comunidade em questão.  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 60 

É importante destacar que, mesmo que se faça uma delimitação para fins 

metodológicos, as evidências que permitiram a emergência das três unidades não 

foram exclusivas de uma delas; houve momentos em que elas se entrecruzaram, 

razão pela qual sua separação tornou-se problemática.  

Cabe repetir que muitas de minhas ideias sobre o que encontraria no campo 

empírico foram sendo “derrubadas” conforme a pesquisa avançava. Durante o 

desenvolvimento deste trabalho, no início centrado unicamente em investigar os 

jogos de linguagem presentes na forma de vida rural do município de Doutor 

Ricardo, estive sempre convicta da importância da valorização dos conhecimentos e 

conceitos matemáticos praticados pelos produtores rurais em suas tarefas diárias, 

da importância de identificarmos seus métodos para assim podermos observar as 

semelhanças de família que possuíam em relação aos ditos “conhecimentos 

científicos”.  

Acredito que essa crença se deve ao fato de que escutava pessoas afirmarem 

que grande parte dos conhecimentos desenvolvidos no meio rural apenas fazia 

sentido e era tida como “verdadeira” nesse meio. Assim, sempre ouvia meus pais e 

demais moradores de minha comunidade aludirem que a vida no meio “urbano” era 

bastante diversa da nossa, permitindo o acesso a inúmeras facilidades que para nós 

eram quase “impossíveis”. E foi este o motivo de minha surpresa ao iniciar o 

processo de observação dos dados emergentes.  

Outro fator que me levava a acreditar que havia uma forte demarcação entre 

o rural e o urbano na localidade examinada foi os escritos de Vaccaro (1989). Passei 

a ler sua obra – muito valorizada por ser um dos poucos documentos históricos do 

município – quando ministrava a disciplina de EMC, conforme citado anteriormente. 

Ademais, por exercer atividades culturais no município, muitas vezes, divulgava, em 

minhas apresentações, as belezas, atrativos e a vontade de prosperar do povo 

ricardense. Numa das passagens de sua obra, Vaccaro expressa, sob o item “o 

trabalho”, o que segue
11

: 

Outro grande valor que o colono trouxe junto foi o amor ao trabalho. Não 
vinha para cá porque as coisas já estavam prontas. Não! Ele vinha para cá 
para produzir, construir, fazer progresso. Sabia que só com sacrifício 
conseguiria benefícios. E não teve preguiça. Não se contentou só em colher 

                                                           
11

 A grafia do excerto foi mantida da forma com que se apresenta na obra. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 61 

os frutos da natureza. Quis fazê-la sua aliada. Quis colaborar com a 
natureza. E ela colaborou com o imigrante. Tornaram-se parceiros: ele, a 
terra, a planta, a água, a pedra. A terra foi generosa. Como produziu para 
ele!  O homem domesticou a natureza. Às vezes surgiram alguns 
desentendimentos, em especial quando o homem só queria explorar a 
natureza, sem retribuir. Então a natureza se vingava com erosões, 
incêndios, secas, enchentes, ventos. Mas quando havia fidelidade à aliança, 
era uma beleza. O homem tem a inteligência e a natureza a força e a 
riqueza; o homem tem a sabedoria e o julgamento e a natureza a 
abundância. Quando os dois se unem produzem maravilhas. E o colono poz 
em ação sua inteligência e criatividade e produziu verdadeiras maravilhas. 
Abriu fecundas lavouras, cultivou o solo generoso, construiu casas 
confortáveis, fez moinhos úteis... Para cultivar a terra o homem fez e usou a 
enxada, o arado, a picareta, o picão, a pá, a cavadeira, o ancinho, o xaxo... 
Para roçar se serviu da foice, machado e serrote (segon), facão. Para 
dominar a madeira tinha o machadinho, o enxó, a serra mão, a bicanga, o 
formão, a saponela, a sguba... Sua inteligência e criatividade logo davam 
solução aos problemas que iam surgindo. Faltavam tábuas? Com a serra à 
mão ia desfolhando imensas toras, instaladas em estaleiros apropriados e lá 
estavam as tábuas. Construiu moinhos de mós de pedras, movidos 
engenhosamente à água, para ter o pão e a polenta. Construiu manjolos, 
moinhos à mão, suas casas, paióis, estrebarias, chiqueiros, e uma 
infinidade de utilidades caseiras, em dias de chuva ou de pouco serviço na 
roça: pipas, tinas, baldes de madeira, cangas, gamelas, cabos. Empregava 
ao máximo o tempo disponível e se tornava um independente e auto-
suficiente. E mesmo a gurizada se criava com o espírito de trabalho, 
produção e criatividade. Ninguém fazia cera. Era a consciência do dever 
que o impelia. E era a intuição que o alertava que se não trabalhasse com 
afinco e inteligência seria derrotado, pela pobreza, fome e miséria 
(VACCARO, 1989, p. 23-24). 

Como é possível observar no excerto acima, é dada grande importância ao 

“espírito batalhador” do colono que lá chegou. Ademais, são usadas expressões que 

permitem inferir que o trabalhador rural estabelecido em Doutor Ricardo usou – e 

sempre pensei que ainda usasse - instrumentos de trabalho como enxada, arado, 

ancinho. Em nenhum momento se comentou a hipótese de haver o uso de tratores e 

outros implementos agrícolas usualmente presentes, na atualidade, nas 

propriedades rurais. Embora os excertos apontem para um espírito empreendedor 

dos trabalhadores, este se resume ao uso de ferramentas e recursos artesanais. 

Penso que se pode afirmar que tais ideias sustentaram e ainda sustentam um 

pensamento “romântico” em relação ao agricultor.  

Destaco, contudo, que não tenho a intenção de discordar do espírito 

empreendedor desses trabalhadores tampouco emitir juízo de valor sobre sua 

existência. Optei por evidenciar o excerto acima para explicitar como fui sendo 

conduzida, ao longo dos anos, a “romantizar” a existência e aos afazeres desses 

trabalhadores de Doutor Ricardo. Certamente, tais ideias foram centrais para que, 

como já evidenciei anteriormente, no início da pesquisa, eu tivesse certeza de que 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 62 

encontraria muitos “métodos” antigos de produção no âmbito leiteiro e nas “contas 

matemáticas”.  

Conforme menciono acima, a economia de Doutor Ricardo é alicerçada na 

cultura agrícola e, durante o tempo em que estive afastada, comprometida com 

meus estudos, na busca de uma “boa profissão”, não havia percebido o quanto a 

globalização influenciara o “meio rural” e a execução de suas atividades, se é que 

ainda  é possível  segmentar em “meio rural” e “meio urbano”. 

Lembro-me da época em que tinha nove ou dez anos de idade e ia à casa de 

meus tios comprar queijo e das instruções recebidas de meu pai sobre como eu 

deveria proceder para calcular o preço do referido produto  e pagá-lo corretamente. 

Quero esclarecer que quem realizava o cálculo era meu tio e, na ausência dele, ela 

apenas o pesava em uma balança de vara e anotava o peso. Para mim, era motivo 

de orgulho quando ambos conferiam e confirmavam o valor.  

 O método utilizado por meu pai era explicado da seguinte forma: se o queijo 

custasse, R$9,00 ao kg, eu deveria saber que cada 100 gramas equivaliam a 

R$0,90, portanto, um queijo que pesasse 2,400kg, eu precisaria fazer (9.2) + (9.4). A 

primeira parte do cálculo resultaria 18 e a segunda, 36. Entretanto, em se tratando 

de gramas devia-se compreender como 3,60, perfazendo um total de R$21,60. 

Fatos como estes me faziam acreditar que ainda havia bastantes métodos de 

“cálculos lógico-matemáticos para se desvendar e valorizar no meio rural de Doutor 

Ricardo”. 

Nesse sentido, Wanderer (2007) descreve, em sua tese de doutorado, uma 

pesquisa realizada com um grupo de colonos, descendentes de alemães e 

evangélico-luteranos que frequentavam uma escola rural de um município da Região 

Central do Estado do Rio Grande do Sul.  O material empírico abordou narrativas 

produzidas por aquele grupo, relembrando o período em que estudaram e os jogos 

de linguagem apresentados por eles. Entre eles, o depoimento de Seu Ivo que, na 

época, tinha um matadouro e vendia carnes. Para explicar seu método de calcular o 

valor a ser pago por cada cliente, utilizou-se de um exemplo em que o quilo da carne 

custasse 4,20 e o comprador quisesse dois quilos e 200 gramas. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 63 

Dois quilos dá R$ 8,40. Eu faço primeiro a redonda, né, os R$ 4,00. Faço 2 
vezes 4, porque é R$ 4,20. Faço primeiro o 4, 2 vezes 4 são 8. São R$ 
8,00. Daí, mais 2 vezes 2 são 4, né. Isso tudo a gente tinha que fazer de 
cabeça. [...] E 200 gramas, então, é 2 vezes 42, né. A tabuada, isso era 
uma coisa que eu aprendi até dez, até dez, isso era o principal, né. Cem 
gramas então dá R$ 0,42, 100 gramas, né, porque 10 vezes R$ 0,40 dá R$ 
$ 4,00 e os 2, então, dá 4, 40 centavos, então, tem que fazer 2 vezes 42 
(seu Ivo). 
E completou sua explicação dizendo: 
Nos 100 gramas, tem que contar, né. Porque 100 gramas custam tanto, né. 
Se um quilo custa R$ 4,00, então, 100 gramas custam R$ 0,40, porque 10 
vezes 4 são 40. Assim eu sempre penso pra fazer a conta. Primeiro fazer a 
conta cheia, deixar os centavos fora. Vamos supor, R$ 4,20, faz primeiro de 
R$ 4,00, ou de R$ 5,00, ou de R$ 8,00. Dez quilos custam tanto, dez quilos 
a R$ 8,00 custam R$ 80,00. Isso aí, depois, faz os 100 gramas (seu Ivo) 
(WANDERER, 2007, p. 175). 

Do mesmo modo, eu acreditava que, em minha pesquisa, emergiriam fontes 

de métodos similares, com racionalidades adquiridas em sua forma de vida, através 

das gerações ou com semelhanças de família aos métodos desenvolvidos na 

disciplina de Matemática Escolar. 

Porém, desde o início de nossos encontros, em sala de aula, meus alunos 

empregavam “termos” ou evidenciavam, em suas falas e escritas, “concepções” que 

me impressionavam pela sua “perspicácia” ao comentarem as exigências 

estabelecidas aos produtores rurais e declararem que “só permaneciam os colonos 

fortes”, os que tivessem economias suficientes para investir e se adequar às  

tecnologias exigidas. E o motivo que os levava a conversar sobre tal assunto era por 

estarem envolvidos diretamente com essas situações. Segundo eles, seria muito 

difícil alguém que não dispusesse de capital suficiente continuar na área, pois os 

financiamentos oferecidos aos produtores rurais os levariam à falência em 

decorrência das taxas de juros altíssimas. 

 Durante seus comentários, evidenciavam com nitidez a dificuldade de 

continuar na área rural, da falta de incentivos destinados a esse meio e que a 

possibilidade de eles crescerem profissionalmente estaria em deixarem sua 

localidade. A seguir, apresento alguns fragmentos de registros feitos pelos alunos 

envolvidos na pesquisa
12

: 

 

                                                           
12

 Para fins de compreensão, optei por dividir os excertos em duas categorias. Assim, aqueles que se 
referirem às ideias de autores estarão expressos de acordo com as normas da ABNT. Os que forem 
oriundos de entrevistas estarão destacados num quadro. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 64 

 

 

 

Aluno 1: Neste ano nós alunos do 1º ano E.M., ..., efetuamos uma pesquisa, que 

tinha como objetivo, obter informações sobre a cultura do leite antigamente e nos 

dias de hoje. Para saber o passado, entrevistamos pessoas que viveram as formas 

de produção do passado, e na entrevista dos dias de hoje, pesquisamos estudos e 

estatísticas, forma de serviço, tradição, rebanho, problemas, recursos, produção e 

soluções. Como vimos de acordo com o passado, existiam muitas dificuldades, 

como não existiam pastagens, sais concentrados que ajudassem na produção do 

leite, a produção era muito menor, e com isso, não geravam lucros suficientes para 

comprar inovações que ajudassem na produção e na extração do leite. Com a 

tecnologia de hoje, os produtores contam com um rebanho autossuficiente na 

produção, contam também com medicamentos que curam muitas doenças que no 

passado iam deteriorando o rebanho, diminuindo a produção e até matando os 

animais. De acordo com os estudos, a produção do leite, vai aumentar conforme os 

anos, vão ser criadas novas estalações que facilitam a produção e extração do 

recurso. Mas de acordo com as estatísticas que vem sendo apresentadas a 

produção aumenta, mas os produtores não estão recebendo um crédito 

considerável para comprar inovações que facilitam a extração e ter uma 

economia estável, o que leva muitos pequenos produtores a vender as terras 

e o rebanho e ir viver no meio urbano [grifos meus]. 

Aluno 2: [...] As inovações tecnológicas ajudaram no plantio, na colheita e no 

meio leiteiro, mas por outro lado os preços dos produtos abaixaram, fazendo 

com que o agricultor abandonasse o meio rural e leiteiro, pelas cidades onde 

recebe seu salário por mês, sem depender da época do ano  do clima. E com 

esse processo pode acabar os alimentos naturais, por falta de pessoas na 

agricultura, e haveria somente produtos industrializados para o consumo [grifos 

meus]. 

Aluno 3: [...] Hoje, tanto nas indústrias quanto no meio rural, tudo é feito com 

máquinas, o trabalho ficou mais fácil e prático. Mas toda essa facilidade, 

também trouxe coisas ruins. Os agrotóxicos poluem o meio ambiente, o adubo vai 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 65 

para a água tornando-a imprópria para o consumo e isso prejudica a todos, pois nas 

indústrias são usadas as comidas que vem do meio rural e isso faz com que todos, 

no interior e na cidade, corram o risco de adquirir doenças. Além dos problemas de 

saúde que isso pode causar, as pessoas que vivem no meio rural percebem que 

não vale a pena investir tanto em tecnologia para a produção, pois o investimento é 

muito alto e não gera tanto lucro quanto esperado. A maioria das pessoas muda-

se para a área urbana para investir em coisas que geram mais lucro. Apesar 

de toda a facilidade e melhoria que a tecnologia trouxe para o trabalho rural, 

por causa do baixo lucro, não haverá mais pessoas trabalhando no meio rural 

no futuro [grifos meus]. 

Aluno 4: Tendo como referência nosso primeiro questionário que continha dados 

de em média 70 anos atrás... comparando com nosso artigo de dados mais atuais, 

podemos perceber que a qualidade de vida das pessoas era melhor do que a 

qualidade de vida das pessoas de hoje. Agora para uma maior produção são 

usados venenos, novas tecnologias, tecnologias essas que custam caro por 

isso fazem com que a maioria dos menores agricultores caiam fora do 

mercado de trabalho. Os venenos contaminam o solo e todos alimentos, fazendo 

com que tenhamos menos qualidade de vida [...] [grifos meus]. 

 

Mesmo que meus alunos, por inúmeras vezes, demonstrassem estar 

inseguros quanto à sua permanência no campo, eu ainda acreditava ser necessário 

apenas um trabalho de incentivo e valorização das atividades desenvolvidas para 

que se convencessem da viabilidade dessa forma de vida, pois não concebia que, 

em meio a toda tecnologia e acessibilidade disponível sendo implantada no setor 

agrícola, tornar-se-ia ainda mais distante e seleta a possibilidade de qualquer 

produtor rural desenvolver-se economicamente.  

Todavia, as leituras publicadas e disponíveis sobre o setor agrícola e leiteiro 

vêm de encontro ao que expressavam meus alunos. Segundo Bonadio et. al.
13

 

(2005): 

                                                           
13

 Texto encontrado pelos alunos durante uma pesquisa bibliográfica desenvolvida em sala de aula. 
Aporte teórico que fundamentou grande parte dos dados observados em nossas pesquisas de 
campo. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 66 

A inovação pode ser entendida como a ocorrência de um processo 
socialmente construído pelos atores envolvidos ou interessados na geração 
da inovação, ou seja, resultante de um contexto institucional, em que se 
destacam as forças de mercado e os resultados do desenvolvimento 
científico tecnológico (HASEGAWA, 2001) [BONADIO et al., 2005, p.13]. 

Estamos vivendo uma fase de transformação, onde a estrutura econômica 

está sendo incessantemente inovada de dentro para fora, recriando-se, contribuindo 

fortemente para o caráter evolutivo do capitalismo (IBIDEM, p. 13). Ainda, segundo 

os mesmos autores e confirmando as concepções dos alunos envolvidos na 

pesquisa: 

A modernização da agricultura brasileira impôs modificações indiscutíveis 
no perfil técnico e econômico dos produtores, porém, ela excluiu do 
processo produtivo uma parcela importante dos pequenos produtores, que 
continuou dependente da grande propriedade ou migrou para os centros 
urbanos (Pronapa, 1994) [IBIDEM, p. 12}). 

Giongo (2008) também mostra como um professor e o vice-diretor da escola 

técnica por ela examinada ressaltavam a importância de qualificar a mão de obra 

agrícola:  

[...] no momento em que ele [o aluno] sai da escola ele vai se defrontar com 

a realidade lá fora, aí ele vai começar a pesquisar se aprofundar e se 

qualificar para melhorar o seu conhecimento, para poder transmitir, mesmo 

sendo na sua propriedade, na propriedade de seus familiares, aí ele vai se 

interessar muito mais, então o embasamento, o principal ele leva daqui, que 

é o importante, uma abertura de horizontes, só que estes horizontes, ainda 

falta muita coisa para ele chegar, melhorar e se qualificar, melhorar também 

a sua propriedade [grifos meus] (Entrevista com vice-diretor – maio de 

2005). 

Mas agora como nós entramos [no conteúdo], eu posso conversar com eles, 

por exemplo, sobre frangos. O frango que nós criamos aqui não é uma raça, 

é um animal híbrido (...) Porque uma raça pura não tem esse potencial de 

ganho de peso, tem um melhoramento genético através de cruzamentos, 

que se chegou a esse animal híbrido que consegue ganhar peso dessa 

maneira, pra se chegar a dois quilos e meio aos quarenta e dois dias, uma 

vez que [antes do melhoramento genético] se levava mais de cem dias para 

um frango chegar a esse peso e uma das razões era o material genético; ou 

seja, melhoramento genético, tanto é que esse esses animais que nós 

temos aqui não podemos chamar de raça, nós chamamos de linhagem (...) 

(Entrevista com o professor de Criações I – julho de 2006 [grifos meus] 

(GIONGO, 2008, p.41 – 42). 

Ao examinar esses excertos, a autora destaca a necessidade de os técnicos 

agrícolas formados e os produtores rurais terem competência e espírito 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 67 

empreendedor “para incorporar as tecnologias que estão em voga no âmbito da 

agricultura” (GIONGO, 2008, p. 43). 

Além da implementação de tecnologias na agricultura, chamaram-me atenção 

os requisitos básicos de higiene, principalmente no setor de produção leiteira, pois, 

além de todas as exigências tecnológicas necessárias, havia uma preocupação 

muito grande com a limpeza e asseio do local. E os que não conseguissem se 

adaptar a essas normas, automaticamente seriam excluídos do mercado 

consumidor. Lembro que, em uma das aulas, ter ouvido um aluno descrever o local 

de ordenha do gado leiteiro de seu vizinho e declarar que “é mais limpo que minha 

casa”, não pelo fato desta estar desorganizada, mas sim pela rigorosidade exigida 

pelas empresas que compram o leite. Durante as entrevistas realizadas com os 

produtores rurais que fabricavam queijo colonial para vender, esse fato ficou 

bastante evidente.  

Penso ser importante destacar que entrevistei apenas trabalhadoras rurais 

tendo em vista que, em minha ótica de pesquisadora, estas poderiam me fornecer 

mais “métodos matemáticos diferenciados” por fabricarem queijos e vendê-los.  Era 

recorrente naquela comunidade que cabia às mulheres calcularem os preços e 

operarem os cálculos envolvidos em sua fabricação.  Os homens, geralmente, não 

participavam dessas atividades, restringindo-se à parte da alimentação e ordenha. 

Acredito também que o fato de ser mulher me levou a entrevistá-las. Wanderer 

(2007) explicita uma situação semelhante, quando, após seu pronunciamento num 

programa de rádio de Estrela, RS, solicitando materiais escolares, apenas elas a 

procuraram. Diz ela:  

Agora, quando da escrita desta parte da tese, lendo meu diário de campo e 
relembrando todas essas situações, fico pensando nas razões que levaram 
essas três mulheres a me procurar para oferecer livros usados por seus 
familiares. Penso que foi decisivo o fato de eu ser mulher. Além disso, 
outras posições que ocupamos (tanto eu quanto elas) podem ter 
influenciado suas decisões. Acredito que Liane, a primeira mulher que me 
ligou, se identificou com minha posição de professora de matemática, já que 
ambas lecionáramos na mesma escola de Estrela. Quanto à Elaine, imagino 
que ela tenha sido interpelada, fortemente, por minhas posições de jovem e 
estudante, o que a levou a identificar-me com suas filhas que, segundo ela, 
também poderiam “precisar de ajuda” para a realização de trabalhos 
acadêmicos (IBIDEM, p. 35).  

Utilizo excertos da entrevista com as produtoras de queijo colonial ao 

responderem à pergunta de como garantiam a qualidade de seu produto: 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 68 

 

 

 

Produtora 1:  Ah, limpeza, estar sempre dentro das normas que precisa, que nem 

eu, que tiro na máquina, que tem mais limpeza. Na hora de prepara ele, também 

tem que te higiene né. 

Produtora 2: Feito da melhor forma possível com muita higiene, as formas com 

falha fica pro meu consumo próprio e o melhor pra venda e a qualidade final quem 

dá é o sal na quantidade certa. 

Produtora 3: fazendo bem, cuidando dele... 

 

E, quando questionadas sobre a conservação do leite ordenhado e as 

exigências quanto à qualidade do mesmo, responderam: 

 

  Nos dois exemplos descritos, ficou evidente a preocupação das produtoras 

com os aspectos ligados à limpeza e a qualidade do leite através de cuidados de 

higiene aliados aos recursos tecnológicos que assegurassem esses cuidados. É o 

“empresariamento” do meio rural. E, como bem aponta Costa (2009): 

De todo modo, os indivíduos e as coletividades são cada vez mais 
investidos por novas tecnologias e mecanismos de governo que fazem de 
sua formação e de sua educação, num sentido amplo, uma espécie de 

 

Produtora 1: conservado num resfriador, em tarros limpos e já saindo limpo 

desde a ordenha. 

Produtora 2: Higiene, guarda no congelador. 

Produtora 3: ah, que nem no resfriador. Só o leite não tem outros produtos, pra 

não azeda o leite. 

Produtora 4: ah, eu acho que sei lá.... todos têm um jeito...mais eu não gosto de 

deixar muito de... deixar passar muito do horário de fazer, porque daí se passa do 

horário parece que ele não rende muito como ele deveria render [grifos meus]. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 69 

competição desenfreada, cujo progresso se mede pelo acúmulo de pontos, 
como num esquema de milhagem, traduzidos como índices de 
produtividade. E são avaliados de acordo com os investimentos que são 
permanentemente induzidos a fazer para valorizarem-se como micro-
empresas num mercado cada vez mais competitivo. O novo empreendedor 
já não pode mais ser caracterizado com um passivo na contabilidade das 
grandes empresas e corporações; na verdade, há quem diga ele já não é 
mais nem mesmo um ativo, senão um investidor, uma espécie de sócio que 
investe na empresa em que trabalha o seu capital humano (COSTA, 2009, 
p. 180-181). 

Foram entrevistadas oito produtoras que faziam e vendiam suas “peças” de 

queijo, dentre as quais, quatro coletavam o leite através de maquinários 

(ordenhadeiras) e as demais ainda o faziam manualmente. Mas, quando 

questionadas sobre a quantidade de leite para se produzir um quilograma de queijo, 

foram unânimes em dizer que eram necessários de oito a dez litros, sendo que essa 

variação se devia à qualidade do leite, que deriva também da alimentação oferecida 

ao animal e o clima. 

Outro fator em comum nas entrevistas foi a quantidade de coalho que era 

utilizada pelas produtoras. Quase todas relataram dosá-la em uma colher de chá e, 

dependendo da quantidade de leite produzido por cada uma, as unidades de 

medidas eram: 

Produtora 1: é... uma colherinha né. (15 litros diários de leite) 

Produtora 2: Uma colherzinha de sobremesa. (30 litros diários de leite) 

Produtora 3: Uma colher por cada 8 litros. 

Produtora 4: Uma colherinha rasa de chá por trinta e oito litros de leite... se o 
coalho for bom. 

Produtora 5: Uma colherinha pequena por cada 10 litros. 

Produtora 6: ah, eu tenho uma medida. Uma meia colherinha a cada... nem... Eu 
faço uma forma com 10 litros de leite. Eu boto meia colherinha de coalho. 

Produtora 7: Mais ou menos uns cinco ml de coalho.... Coalho líquido, tipo... 

mais ou menos... se for aquele lá em pó.... daí a gente coloca uma meia colherinha 

[grifos meus]. 

 

Como já apontado por Grasseli (2012), em sua Dissertação de Mestrado 

realizada com uma turma de alunos do terceiro ano do Ensino Médio de uma escola 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 70 

estadual do município de Monte Belo do Sul (RS), onde foram analisadas questões 

vinculadas à cultura da viticultura e suas regras matemáticas para assim compará-

las com as usualmente presentes na Matemática Escolar, “os trabalhadores 

utilizavam na determinação de volumes a prática”, da  mesma forma, as produtoras 

rurais, personagens de minha pesquisa, usavam tais métodos para calcular, por 

exemplo, a quantidade de coalho através da colher de chá; a de leite, pelos baldes 

ou panelas por elas utilizados durante a extração e produção do queijo colonial. 

Faço minhas as palavras de Grasseli quando examina que: 

[...] os entrevistados não se preocupavam com a exatidão das medidas, ou 
seja, consideravam plenamente aceitável o arredondamento, a aproximação 
dos volumes em questão. Cabe também destacar que, ao medirem o 
volume da pipa em garrafões, não consideravam que estes, na verdade, 
não atingiam a capacidade de cinco litros, mas valores próximos a 4,6 litros, 
ao mesmo tempo em que não demonstravam preocupação em relação a 
essa questão, [...] (GRASSELI, 2012, p. 82). 

Na sequência de nossas atividades investigativas no setor rural e leiteiro de 

Doutor Ricardo, ao visitarmos a Empresa de Laticínios do município, tivemos a 

oportunidade de comparar os métodos ou processos utilizados pelas produtoras de 

queijo colonial com os da Empresa. Muito bem recepcionados, fomos separados em 

duas turmas, com aproximadamente o mesmo número de componentes em cada 

uma, para que pudéssemos melhor ouvir e observar o que nos seria mostrado.  

A turma que aguardava foi servida de picadinhos de produtos industrializados 

pela Empresa e de chimarrão, com erva-mate também por ela produzida em um 

prédio anexo, deixando os alunos bem à vontade para questionamentos durante a 

degustação. A visitação foi realizada sob a orientação da Gerente Industrial, a qual 

nos proporcionou momentos de descoberta e de aprendizagem ao nos apresentar 

os setores de produção, bem como seu funcionamento, além de satisfazer 

curiosidades que emergiam durante a observação. Cabe aqui destacar que, dos 

setores visitados, o que mais causou inquietação, entusiasmo e curiosidade por 

parte de todos nós, foi a presença de uma máquina alemã, que fatiava o queijo, 

separava as fatias com filme plástico, empilhava e pesava de acordo com o peso 

estipulado para a venda e ainda apartava as que o apresentavam irregularmente 

para que as funcionárias pudessem verificá-las e corrigi-las, tudo isso sem a 

necessidade de monitoramento humano. Além disso, ela possuía um monitor onde 

era possível acompanhar todos os processos realizados, inclusive graficamente, 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 71 

apresentando as quantidades por processos, quantos com peso irregular e outras 

aplicações que não nos detivemos em questionar. 

Além da visitação, a Gerente Industrial nos concedeu uma entrevista 

elaborada pelos alunos em sala de aula e uma das questões elencadas por eles era 

“em que o queijo industrial difere do queijo colonial”, ao que ela, prontamente, 

respondeu: 

 

E quanto à diferença na coloração e aspecto do queijo industrial? 

 

Além dessas e outras questões, a Gerente Industrial destacou a preocupação 

da Empresa com a higienização em todos os setores, esterilização dos maquinários 

e obrigação dos funcionários em relação ao uniforme e limpeza, fato este 

comprovado durante nossa visita. Ela também nos explicou quais as exigências 

cobradas pela Empresa para ser fornecedor de matéria-prima:  

 

Gerente Industrial da Empresa: Exatamente por causa desta cultura láctea e do 

processo de pasteurização, eles deixam a coloração e o sabor diferenciado. 

Gerente Industrial da Empresa: Bem, para ser fornecedor de leite, o produtor 

precisa passar por uma seleção, através do técnico agrícola que dá 

assistência pra nós lá no campo, e ele avalia o volume de leite produzido, a 

distância do produtor até a Empresa, pra saber se é viável recolher este leite ou 

não [grifos meus]. 

Gerente Industrial da Empresa: O queijo colonial, eu acredito que ele não sofre 

tratamento térmico, e aqui a gente faz a pasteurização e também não tem a 

adição de cultura láctea, no caso, o fermento. O coalho deles também deve ser 

bem diferente do que a gente utiliza aqui. Além do procedimento de prensagem e 

salga. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 72 

Essa declaração me incitou a procurá-la novamente para saber mais sobre a 

seleção realizada pela Empresa através do técnico agrícola. 

Pesquisadora: Você teria como me explicar melhor sobre estes parâmetros 

avaliados pelo técnico agrícola da empresa? 

Gerente Industrial da Empresa: Ele avalia o volume de leite do produtor, se 

esse produtor fica dentro das rotas já existente ou não. Daí assim, se o 

volume de leite é pouco e ele fica fora da rota, a gente não pega, agora se for 

um volume pouco, mas está dentro da rota, daí a gente avalia os outros 

parâmetros pra ficar com ele. E há o contrário também [grifos meus]. 

Pesquisadora: E o que seria pouco volume? 

Gerente Industrial da Empresa: Ah... no mínimo se for fora da rota, pelo menos 

uns dois mil litros/mês e se for dentro de rota, no mínimo mil litros/mês. 

Pesquisadora: E essa rota? É quantos quilômetros? 

Gerente Industrial da Empresa: Na verdade, a gente já  tem algumas rotas 

definidas... O caminhão passa em tal linha, tal linha, tal linha..... E daí dentro dessa 

linha. Se for fora disso, claro que se for mais de cinco quilômetros a seis, só 

se for um produtor acima de cinco mil. Daí, corresponde mais ou menos os 

quilômetros de distância pro volume de leite. Só que exato, exato, a gente também 

não tem tão definido. Porque é um cálculo que a gente faz conforme as situações 

[grifos meus]. 

Tem também assim, se o produtor tem um acesso e uma higiene do local bem 

boa, sabe? Se for um produtor que tem um volume baixo, tá dentro da rota, só que 

tá dentro do volume aceitável, mas tem um resfriador problemático, um acesso ao 

resfriador, problemático ou a higiene dele não é tão boa, daí também não se pega. 

 

 

 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 73 

 

Pesquisadora: E isso é o técnico que vai avaliar? 

Gerente Industrial da Empresa: Isso é o técnico que avalia. Ele traz as 

informações, ele vai lá. [grifos meus] 

A gente sabe que tem tal produtor que tem interesse em vender pra nós, ou eles 

entram em contato, ou a vizinhança que é nossos clientes, entram em contato 

conosco. Daí a gente solicita pro técnico ir fazer esta visita e avaliar todos 

estes parâmetros. Ele tráz as informações e daí um grupo aqui dentro da Empresa 

decide [grifos meus]. 

Pesquisadora: Esses parâmetros quais são? 

Gerente Industrial da Empresa: O volume de leite, se fica dentro da 

quilometragem, dentro da rota, a higiene... Se tem o seu resfriador limpo, se 

sua ordenha  for automatizada, ela é limpa......porque tu percebe quando tu 

chega lá se tá limpa ou não. Se a sala de ordenha é limpa, se tem sala ou se não 

tem, se é uma sala mais manual. Daí se for manual, também avalia se há higiene 

do equipamento dele manual ou da sala de ordenha manual, se for limpa ou não 

[grifos meus]. 

Pesquisadora: Mas, ele não exige que tenha um produto específico pra essa 

limpeza? 

Gerente Industrial da Empresa: Não, não, não. Só avalia como ele faz a 

limpeza. Se ele faz limpeza ou se não faz. Se tá tudo limpinho, os produtos 

que ele quer usar..., sem problema. [grifos meus] 

E se não tiver limpinho, ele até sugere, tem tais produtos, mas não exige nada. Só 

que esteja limpo. 

Isso seriam os parâmetros que ele avalia pra entrar um produtor ou não. 

 

A Gerente, ao relatar os critérios e exigências praticadas pela Empresa, 

comprovou e fundamentou a origem dos padrões seguidos pelas produtoras de 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 74 

queijo colonial, pois eram essas as leis que regiam sua produção caseira, que elas, 

unanimemente, fizeram questão de destacar. Ademais, a higiene, o uso de 

maquinários e recursos tecnológicos eram a garantia de uma maior produção, 

limpeza e acessibilidade. 

Sobre esse fato, Oliveira (2003), em sua obra “Fora da Higiene não há 

Salvação: a disciplinarização do corpo pelo discurso médico no Brasil Republicano”, 

descreve o desenvolvimento e a instauração de algumas verdades sobre o corpo 

familiar e a preocupação com a higiene, do ambiente onde as pessoas vivem, 

trabalham e circulam, organizando e criando algumas normas gerais para a 

população. 

Desde o final do século XIX, o saber proveniente da medicina era investido 

em função de técnicas de sujeição e vigilância hierárquica sob o corpo familiar. Esse 

fato se intensificou após a instauração do Regime Republicano, pois, além de tornar 

o saber médico mais exigente e classificatório, definiu-o como detentor de um 

biopoder sobre o sujeito, instaurando “práticas sanitaristas em nome da higiene 

urbana, social e pessoal, prescrevendo lugares ‘certos’ e ‘errados’ para os membros 

da família” (OLIVEIRA, 2003, p. 17, grifos do autor). 

Nesse tempo moderno amparado pela emergência do processo técnico-
industrial, o ser humano se transforma num sujeito e num objeto de 
conhecimento. A ciência, atrelada à técnica, opera uma certa racionalidade 
ao desenvolver a medicina privada – interessada num mercado burguês 
emergente – e uma medicina social voltada para o corpo, seja ele individual 
ou social, estrutura-se, a partir do século XIX por outros saberes 
emergentes, como a microbiologia, a anátomo-patologia e a prática de 
exercícios físicos. Além disso, a atividade médica vai ser fundamental neste 
processo de subjetivação que ocorre na Modernidade, como um incentivo 
especial à identificação do indivíduo com sua dimensão corporal. A 
tendência à assepsia torna-se uma característica no interior da família 
burguesa e opera-se uma nova relação do indivíduo para com o seu corpo, 
o qual passa a ser dotado de uma força própria, é uma nova energética que 
vai abrir caminho para a representação corporal, não mais como matéria 
inerte, como estrutura a partir do exemplo da máquina a vapor. A perda com 
a vinculação à alma é compensada pela dinamicidade proveniente da força 
mecânica que é atribuída ao próprio corpo (IBIDEM, p. 17, grifos do autor). 

Michel Foucault, acerca dessa autoridade do saber médico sobre o ambiente 

familiar e o cenário urbano, aponta três modelos de medicina social. O primeiro é 

denominado medicina do Estado, “que investe sobre o indivíduo visando fortalecer a 

ação do Estado, traduzida em ação político-econômica”. O segundo, classificado 

como medicina urbana, onde os “médicos, químicos e engenheiros opinavam sobre 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 75 

os melhores métodos de arejamento das cidades e das residências e a salubridade 

tornou-se a base material e social capaz de assegurar a melhor saúde possível dos 

indivíduos”. E é nesse momento que surge a noção de “higiene pública”, de técnicas 

de controle e modificação dos elementos materiais do meio, propiciando e 

favorecendo a saúde.  Finalmente, o terceiro, que surge por volta do século XIX com 

o desenvolvimento industrial inglês, quando a medicina voltada à força do trabalho é 

apontada por Foucault como um modelo restrito aos pobres e que objetivava um 

aumento na força de trabalho e do rendimento fabril (IBIDEM, p. 18).  

Costa (2002) infere que “o saber médico não elabora uma teoria sobre a vida 

urbana, mas fornece elementos para que se possa pensar o modo de organização 

ideal das cidades”. Esse saber contribuiu para o surgimento de “grandes reflexões 

sobre a cidade doentia e favoreceu a elaboração de projetos de reforma urbana e de 

leis que disciplinaram a expansão urbana”. Disciplinaram a vida da população e 

contribuíram para urbanização da sociedade, uma nova concepção de cidade 

salubre
14

 e higiênica surge após a aplicação de códigos de postura e códigos 

sanitários (COSTA, 2002, p. 68).  

Soares (2008), amparada nas concepções de Foucault, argumenta que esses 

códigos de postura atuam “como táticas sempre atualizadas e resignificadas de 

investimento no corpo, na intimidade de sua fisiologia, na gestão de seus desejos”, 

as quais Foucault denomina pedagogias higiênicas, normas que “submetem”, 

“esquadrinham”, “educam” o corpo a uma “racionalização da vigilância sobre o outro 

e sobre si mesmo, sobre o próprio corpo” (SOARES, 2008, p. 75, grifos da autora). A 

autora infere que: 

As formas sempre atualizadas das pedagogias higiênicas e sua tarefa de 
intervir nos corpos revelam-se como táticas de governo de si e de gestão 
das populações. Ancoram-se na racionalidade técnica e na elaboração 
constante de imperativos de performance, saúde e beleza, construindo uma 
ideologia da vida e da felicidade medida por percentis. Frases anódinas, 
imperativos do agite-se, do mexa-se, [...] palavras simples vão produzindo 
sentidos muito precisos de saúde, longevidade, bem-estar, qualidade de 
vida, beleza, não apenas em indivíduos, mas em populações! (IBIDEM, p. 

83, grifos da autora). 

                                                           
14

 Foucault (2002) define salubridade não como sinônimo de saúde e sim “como o estado das coisas, 
do meio e seus elementos constitutivos, que permitem a melhor saúde possível”. Como a base 
material que possibilita e assegura a melhor saúde possível aos indivíduos (FOUCAULT, 2002, p. 
93). 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 76 

Nesse sentido, cabe destacar que as técnicas de higienização, qualidade de 

vida e beleza expressas por Soares foram identificadas nos processos de produção 

do queijo efetivados tanto pelas produtoras rurais como pela Empresa visitada, 

conforme já expresso anteriormente, pois possuíam muitas semelhanças nos 

critérios e cuidados, principais ingredientes utilizados, mas diferiam em outros, como 

maquinários, produtos que intensificavam a produção, durabilidade, estética, entre 

outros. Como aponta a autora, tais pedagogias higiênicas “vão produzindo sentidos 

mais precisos [...] não apenas em indivíduos, mas em populações”.  

Foucault (2002), ao problematizar a saúde do século XVIII, expressa a 

importância dada à figura do médico no que tange a assuntos relativos a doenças, 

mendicâncias e até mesmo à saúde. Segundo ele, “os médicos deverão ensinar aos 

indivíduos as regras fundamentais da higiene que estes devem respeitar em 

benefício de sua própria saúde e da saúde dos outros: higiene da alimentação 

e do habitat, incitação a se fazer tratar em caso de doença” (FOUCAULT, 2002, p. 

202). [grifos meus] Assim, ouso afirmar que as enunciações que apregoam a 

necessidade de higienização da alimentação e do ambiente, presentes nas falas das 

agricultoras e da Gerente Industrial estão em consonância com as ideias 

foucaultianas acima expressas.  

Enunciações recorrentes acerca da importância da escola como agente 

importante na constituição de um futuro melhor se deu durante a organização do 

desfile cívico em homenagem à Pátria. A Escola apresentou a música “Cuida de 

mim”, da cantora Angélica que, em sua letra, descreve a importância de educar para 

o futuro. Penso que, assim como os processos de higienização presentes nas lidas 

diárias das produtoras de queijo e na Empresa pesquisada acabaram por se instituir 

como “verdade”, a ideia de que a escola é responsável pela formação de um bom 

cidadão e profissional – que certamente seguirá, entre outras, as normas de higiene, 

reproduzindo-as – está marcadamente alicerçada nos educandários. Uma “verdade” 

que apregoa que a criança seria o reflexo dos cuidados a ela destinados durante os 

primeiros anos de escolarização. A seguir, apresento-a em sua íntegra
15

: 

 

                                                           
15

 Letra extraída no endereço http://letras.mus.br/angelica/140762/ 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 77 

Cuida de Mim - Angélica 
 
Estou aqui, a sua espera 
Pra você me ensinar a ser feliz.... 
Cuida de mim.... pois no futuro eu serei aquilo que você me diz! 
Te querendo exatamente da maneira que me quis 
Não se esqueça que eu sou seu aprendiz... 
 
Pensa com a cabeça, usa a inteligência e o coração 
Olha do seu lado: tanta gente teve tudo e acabou na solidão... 
Cuida da semente, você vai colher aquilo que plantou... 
Trata bem da gente, pois você vai ser tratado da maneira que ensinou.... 
 
Não se esqueça que o tempo passa... não se esqueça que já foi criança... 
Que depende de você a beleza que esse mundo pode ter... 
Não se esqueça que o tempo passa, não se esqueça que já foi criança.... 
Se você cuidar de mim, se você me der amor... amor vai receber! 
 
Não se esqueça que entre nós um menino já nasceu... 
Dois mil anos e ninguém o seu nome esqueceu 
E o que ele ensinou já é tempo de aprender: 
Se você me der amor... só amor vai receber! 
 
Estou aqui, a sua espera 
Pra você me ensinar a ser feliz.... 
Cuida de mim.... pois no futuro eu serei aquilo que você me diz! 
Te querendo exatamente da maneira que me quis 
Não se esqueça que eu sou seu aprendiz... 
 
Não se esqueça que o tempo passa... não se esqueça que já foi criança... 
Que depende de você a beleza que esse mundo pode ter... 
Não se esqueça que o tempo passa, não se esqueça que já foi criança.... 
Se você cuidar de mim, se você me der amor... amor vai receber! 

Acredito que a letra da canção entoada por todos os alunos está em 

consonância com as ideias que Narodowski (2006) articula em sua obra “Comenius 

&amp;amp; a Educação. Nessa ótica, os cuidados com as crianças em idade escolar 

resultariam em adultos felizes e amorosos, pois: 

[...] O homem será educado também em torno dessa ordem e dessa 
harmonia natural. Concebe-se que a formação está impregnada pela lógica 
da seqüênciação e da graduação, motivo pelo qual educar o homem 
significa passar do simples ao complexo. A fase da vida onde se concentra 
a simplicidade são os primeiros anos do homem e, nesse sentido, eles são 
determinantes na série de aprendizagens a serem atingidas, já que nesses 
anos não existe ainda aprendizagem. A maturidade a que atingem os 
educandos é possível porque eles partem de um ponto inicial no qual ainda 
nada havia sido aprendido, ou no qual é mais exequível que se corrija o que 
foi mal aprendido (NARODOWSKI, 2006, p. 44). 

Segundo o autor, a infância é vista como uma “base” capaz de projetar, com o 

passar do tempo, “metas superiores” na vida de um ser humano. Como um ponto de 

partida, respeitando-se a ordem dos processos se chega à “idade madura” (IBIDEM, 

p. 45). 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 78 

Comenius abstrai da infância todas as suas características sociais, raciais, 
de gênero, para denotá-la de iguais possibilidades de educabilidade: o 
homem, seja qual for sua condição, é educável. Nesse sentido, a infância é 
um elemento constante, e é suficiente dizer, como faz Comenius, que ela 
condensa toda a potencialidade para aprender e que os critérios de 
graduação, ordem e racionalidade presidirão o processo de seu 
amadurecimento (NARODOWSKI, 2006, p.47). 

O discurso comeniano propõe que a educação das massas abranja um 

processo iniciado desde o lar paterno até as escolas, um compromisso entre pais e 

professores. 

[...] A educação, portanto, a partir do pensamento comeniano, implica uma 
articulação entre a educação familiar e a educação escolar, e entre as duas 
instituições se dá uma aliança que as une e as envolve, com atribuições 
diferenciadas, no que concerne à entrega do corpo infantil e ao tratamento 
que será dispensado a ele (IBIDEM, p. 50). 

E houve essa articulação até mesmo na organização do referido desfile 

cívico, pois, aliados ao trabalho desenvolvido pelos alunos e professores, separando 

e elaborando os pelotões que simbolizavam as etapas do desenvolvimento humano, 

estavam os pais preocupados com a indumentária, figurino de seus filhos, tornando 

possível uma belíssima apresentação na opinião dos presentes. Dessa forma, todas 

as turmas foram envolvidas: as Séries Iniciais representavam as crianças em 

formação, a magia, a criatividade, a alegria; as Séries Finais, os esportes, o lazer e o 

Ensino Médio, o futuro dessas crianças, as profissões, onde a turma do 1º ano do 

Ensino Médio Politécnico ficou responsável por representar as que cada um deles 

almejava seguir. Agora, quando problematizo tal atividade – que, sob certo sentido, 

foi-me imposta pela Escola –, dou-me conta de que fui “capturada” pelo discurso 

comeniano.  

Surgiram modelos, jogadores de futebol, estilista, fotógrafa, mecânico 

automotivo, arquiteta, empresária, estudante, químicas, professora, músico, soldado 

e, para minha surpresa, um agricultor, equipado com sua plantadeira manual, botas 

e chapéu de palha. Utilizo a expressão “surpresa”, pois sabia serem quase que 

exclusivos os que almejavam permanecer na área agrícola, fato esse que me incitou 

a uma nova forma de observá-lo. Não apenas como um campo de emergência de 

jogos de linguagem e métodos de cálculo similares ou com semelhança de família 

aos desenvolvidos nos conteúdos acadêmicos, mas também para evidenciar que 

não existiam mais fronteiras entre o campo e a cidade. Que o acesso à tecnologia, 

às profissões mais almejadas, a facilidade de contatos e a comunicação estavam tão 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 79 

presentes na vida de meus alunos, moradores do meio rural, quanto de alunos de 

escolas situadas em grandes centros urbanos. Não havia mais distinção na forma de 

viver de pessoas do campo ou da cidade, como era tão visível em minha infância. 

Ouso também afirmar que meus alunos foram “capturados” pelas enunciações que 

afirmam que as profissões tidas como “da cidade” são as melhores e mais lucrativas.  

Neste sentido, faço uso de um excerto de “Vidas Desperdiçadas” de Bauman, 

em que ele faz uma análise do ponto de vista social e político sobre o ambiente em 

que vivemos e a situação atual de nosso planeta: 

Com o benefício da distância, podemos ver que houve um verdadeiro 
divisor de águas na história moderna, na década entre “os 30 anos 
gloriosos” do pós-guerra – marcados pela reconstrução, o pacto social e o 
otimismo desenvolvimentista que acompanhou o desmantelamento do 
sistema colonial e o florescer de “novas nações” – e o admirável mundo 
novo caracterizado por fronteiras eliminadas ou rompidas, pela avalanche 
de informações, a globalização galopante, uma orgia consumista no Norte 
abastado e um “penetrante sentimento de desespero e exclusão em grande 
parte do resto do planeta”, proveniente do “espetáculo da riqueza, de um 
lado, e da destituição, de outro”. Durante aquela década, o ambiente em 
que homens e mulheres se defrontam com os desafios da existência foi 
súbita, mas radicalmente transformado, invalidando o conhecimento 
existente sobre a vida e exigindo uma profunda revisão e retificação das 
estratégias existenciais (BAUMAN, 2005, p.85-86, grifos do autor). 

Assim como aponta Bauman, penso que nos defrontamos com o “desafio da 

existência” quando tentamos nos adaptar às exigências e normas da sociedade da 

qual fazemos parte, o que foi possível perceber nas falas das produtoras de queijo 

colonial. Ao enfatizarem a importância e a necessidade de higiene e cuidados para 

com a fabricação de queijo, demonstraram seguir as normas estabelecidas, o que 

justificava a venda e o consumo do seu produto. Outro momento em que esse fato 

se comprovou foi quando uma produtora respondeu: “...ah, depende de como as 

mulherada vende aqui ao redor, eu vendo também, e nos mercado.” Ou seja, não 

existia um cálculo, senão o estabelecido pelas normas locais, pois  de nada 

adiantaria  ela fazer o seu preço pensando em seus gastos, em seu lucro; mas 

acompanhar o preço do mercado; caso contrário, seria dele excluída.  

Complementando com a justificativa de outra produtora “... não dá muito lucro, 

porque se tem bastante no mercado, tu ganha pouco na venda”, torna-se evidente 

que não havia mais normas ou conhecimentos válidos apenas para o meio rural ou 

urbano e sim a todos que tivessem acesso à mesma forma. É só  uma questão de 

adaptar-se às normas e exigências do mercado. Como bem apontam Hardt e Negri: 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 80 

As grandes potências industriais e financeiras produzem, desse modo, não 
apenas mercadorias, mas também subjetividades. Produzem subjetividades 
agenciais dentro do contexto biopolítico: produzem necessidades, relações 
sociais, corpos e mentes – ou seja, produzem produtores. Na esfera 
biopolítica, a vida é levada a trabalhar para a produção e a produção é 
levada a trabalhar para a vida. É uma grande colmeia na qual a abelha 
rainha supervisiona continuamente produção e reprodução. Quanto mais 
profunda a análise, mais ela descobre, em níveis crescentes de intensidade, 
a construção interligada de relações interativas (HARDT e NEGRI, 2004, 
p.51). 

  Camargo (2011), apoiado em algumas obras de Guattari quando este infere 

sobre o capitalismo, relata que foi apenas com o surgimento deste, das três últimas 

décadas do século XX, que a produção da subjetividade capitalista conquistou 

habilidade universal. Fazendo com que todos os setores não produtivos da 

sociedade adquirissem proximidade com o setor produtivo e de certo modo 

pudessem também produzir. “Essa subjetividade, produzida pelos equipamentos 

coletivos, tem a função de tornar homogêneos os valores do capitalismo, preparando 

os indivíduos para a produção econômica e subjetiva”.  

Segundo Guattari, os indivíduos são estimulados pelo capitalismo mundial a 

uma produção almejada, e o são através das relações sociais para depois prendê-

las a partir de seus próprios valores de mercado. Após manipular o desejo, o 

capitalismo procura desligar a produção ambicionada da social. Portanto, aquilo que 

definimos como um desejo nosso, não é senão algo produzido nos encontros no 

campo social, exteriores ao homem e que, só depois de formalizado pelo sistema 

capitalista, pode ser sentido por cada um de nós (CAMARGO, 2011, p. 70-72). 

 Guattari aponta que o capitalismo expandiu uma capacidade inovadora de 

harmonizar “espaços nacionais, culturas, religiões, sistemas políticos, 

temporalidades desiguais em função das necessidades do mercado mundial 

integrado”, investindo na produção de subjetividade e tornando-se um sistema 

produtor de mercadorias e subjetividades (IBIDEM, p. 73). Ainda, nas palavras do 

autor: 

Ao analisar a subjetividade pela ótica da produção, o pensador francês 
procurou ampliar a definição de subjetividade para ultrapassar a oposição 
clássica entre o indivíduo e sociedade. Ao invés de sujeito, deveríamos 
dizer componentes de subjetivação, isso ocorria porque apesar da 
subjetividade estar no inconsciente do indivíduo, ela é construída na 
exterioridade. Logo, teríamos que renunciar a ideia de que os fenômenos de 
expressão social são resultados de um aglomerado, de uma somatória de 
subjetividades individuais, mas sim, pelo contrario, que a subjetividade 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 81 

individual resulta de um emaranhado de agenciamentos coletivos extraídos 
do social (CAMARGO, 2011, p. 73). 

              

Quem organiza o grande movimento de globalização são as indústrias de 

comunicação. “Organizam o movimento multiplicando e estruturando interconexões 

por intermédio das redes” (HARDT E NEGRI, p. 51). Assim como a produtora 

enfatizou em sua fala acima, que segue o preço estabelecido pela “mulherada” e 

pelo mercado, a máquina da comunicação é que canaliza e guia o setor produtivo e 

lucrativo dela. Em outras palavras, essas máquinas de comunicação:  

[...] não apenas organizam a produção numa nova escala e impõem uma 
nova estrutura adequada ao espaço global, mas também tornam imanente 
sua justificação. O poder, enquanto produz, organiza; enquanto organiza, 
fala e se expressa como autoridade (IBIDEM, p. 52). 

Completando, acredito ser importante destacar a fala de uma das produtoras 

de queijo colonial quando explicava como estabelecia seus critérios de produção e o 

preço do kg do queijo: 

 

Ao falar, a produtora demonstrou sua preocupação com a satisfação de seu 

cliente, pois, mesmo não sendo uma empresa onde há fiscalização e orientação, ela 

Produtora de queijo colonial: [...] a higiene é em primeiro lugar, porque, eu 

acho que tem, que o queijo é uma coisa que pra, pra fazer, tu tem que ter 

bastante higiene, porque é uma coisa que estraga fácil também né. E, a, mais 

higiene tu tem melhor é, e depois que alguém compra, sempre vem de volta 

compra se vê que é bem limpinho, se chega aqui em casa e vê que tá limpo, 

colocadinho, os paninho branquinho pra fazer o queijo, eles voltam de novo, né 

[grifos meus]. 

[...] O preço daí, varia, né. Se os outros vendem a oito, nove reais, eu olho no 

mercado né. Daí, só que eu vendo sempre um pouquinho menos porque eu não 

faço hora fazer né. Sempre mais molezinho eles [os consumidores] vem buscar, 

daí eu sempre faço um pouco menos [ grifos meus]. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 82 

sabe que, se não seguir alguns critérios ou exigências, perderá seus consumidores 

para outras produtoras que os seguem. E deixou transparecer que a satisfação do 

cliente se equivale ao bom cumprimento dessas “exigências” estabelecidas pelo 

setor produtivo. 

Acredito que tais “exigências” têm moldado o sistema econômico da 

localidade e, assim como Foucault (2002) descreve em Microfísica do Poder,  é  o 

resultado de um “poder disciplinar”, “uma técnica, um dispositivo, um mecanismo, 

um instrumento de poder
16

” capaz de controlar minuciosamente as operações do 

corpo, tornando-o dócil e útil à sociedade (FOUCAULT, 2002, p. XVII). 

Bauman (2005) alude a necessidade de modernizar-se e estar em constante 

movimento na sociedade moderna. Nesse sentido, ainda para ele, a natureza é 

governada por estas leis. Essas não foram feitas pelos seres humanos, nem por elas 

desfeitas. 

Hardt e Negri (2004) apontam que a agricultura foi transformada, “se tornou 

sujeita a pressões financeiras da indústria, e, sobretudo, a produção agrícola foi 

industrializada” (HARDT e NEGRI, 2004, p.302).  “Os processos de industrialização 

transformaram a agricultura e a tornaram mais produtiva” (IBIDEM, p. 307) 

Quando a agricultura foi modernizada, passando a indústria, a fazenda 
tornou-se, gradualmente, uma fábrica, com todas as disciplinas, tecnologias, 
e relações salariais de fábrica. A agricultura modernizada tornou-se 
indústria. Mais genericamente, a própria sociedade tornou-se aos poucos, 
industrializada, a ponto de transformar as relações humanas e a natureza 
humana (IBIDEM, p. 306). 

Essas informações e resultados fizeram parte de um grande Seminário 

apresentado à comunidade escolar ao final das atividades letivas, onde era nosso 

objetivo explanar todas as atividades de pesquisa desenvolvidas durante o ano 

letivo, bem como os resultados emergentes durante o processo. Fizeram-se 

presentes pais, professores ativos e inativos da escola, algumas autoridades locais e 

também produtores participantes da pesquisa.  

A organização do Seminário foi incumbência dos alunos, sob minha 

orientação, professora pesquisadora. No final da apresentação, duas produtoras 

                                                           
16

 Foucault (2002) compreende que “o poder não é um objeto natural, uma coisa; é uma prática social 
e, como tal, constituída historicamente”, “como uma realidade que possua uma natureza, uma 
essência que ele procuraria definir por suas características universais” (FOUCAULT, 2002, p. X). 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 83 

rurais expuseram suas opiniões sobre a pesquisa e relataram as atividades que 

desenvolviam diariamente. Uma delas, a de maior idade, demonstrou, com emoção, 

sua satisfação por ter participado da investigação e, pela primeira vez, seu neto tê-la 

questionado sobre suas atividades rurais e leiteiras. No decorrer da fala, descreveu 

por meio de exemplos e situações vivenciadas a evolução que presenciou desde 

sua infância até aquele momento no meio rural, conquistando a atenção dos 

presentes.  Cabe destacar o encantamento visível nos semblantes dos alunos ao 

ouvi-la. Também declarou que estava se sentindo valorizada, pois, para ela, 

atualmente, a grande maioria dos jovens acredita que as pessoas com mais idade 

não têm conhecimento a oferecer. 

Seu depoimento foi complementado pela participação da produtora de queijo 

colonial que, mesmo deixando transparecer o nervosismo por estar diante de tantas 

pessoas e falar pela primeira vez ao microfone, conseguiu expor sua opinião sobre o 

trabalho e relatar como e por que foi entrevistada, pontuando os principais 

momentos. 

Em seus testemunhos, as produtoras evidenciaram sua atenção às condições 

impostas pelo mundo globalizado, entre elas, o uso de maquinários e  recursos 

tecnológicos, condições de higiene e cuidados necessários para uma boa produção 

e preço de acordo com o do mercado. 

Segundo Bergamaschi
17

 (2011, s.p.): 

A produção leiteira no Brasil é uma atividade predominantemente 
extrativista. Ela está baseada na exploração dos fatores de produção, como 
terra, animais, forragens e mão de obra. Apesar das muitas alternativas 
tecnológicas validadas e disponíveis, poucas são incorporadas ao processo 
produtivo pela falta de conhecimento, de orientação ou por impossibilidade 
financeira. Para que haja a especialização da atividade, é necessária a 
incorporação de técnicas que possibilitem o aumento da produção e da 
produtividade, seja por meio de área, animal ou homem. O efeito esperado 
é o aumento na renda, apesar do maior custo operacional (BERGAMASCHI, 
2011, s.p.). 

O mesmo autor enfatiza que os investimentos nessa área devem ser feitos 

basicamente em fertilidade do solo, melhoramento das pastagens, genética animal e 

alimentação. Também aponta que, além de dispor de “tecnologia viável e acessível”, 

                                                           
17

 Texto encontrado pelos alunos durante uma pesquisa bibliográfica desenvolvida em sala de aula. 
Aporte teórico que fundamentou grande parte dos dados observados em nossas pesquisas de 
campo. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 84 

é fundamental que o produtor seja orientado para que possa desenvolver um 

planejamento adequado à sua situação. E considera essenciais a pesquisa e a 

extensão rural. Em suas palavras, “produzir com a máxima eficiência e menor custo 

é o objetivo dos que se dedicam à pecuária leiteira” (BERGAMASCHI, 2011, s.p.). 

Inicialmente, era meu intuito identificar os jogos de linguagem presentes na 

matemática usual dos produtores rurais e leiteiros do município de Doutor Ricardo e 

suas semelhanças de família com os da Matemática Acadêmica, acreditando que 

seriam desvendados métodos de cálculos variados. Tamanha foi a minha surpresa 

ao perceber que, mesmo em um município tão pequeno, a inserção tecnológica 

estava presente na vida da grande maioria dos produtores. 

Um dos fatos que mereceram destaque e acredito ter sido, para mim, o mais 

surpreendente foi o de que nenhuma das produtoras de queijo colonial entrevistadas 

apresentou um método lógico-matemático peculiar para calcular seus lucros e 

vendas. Todas elas usavam a calculadora ou métodos similares aos desenvolvidos 

pela disciplina de Matemática na escola, instruídas, em sua maioria, pelos filhos ou 

netos inseridos no meio escolar. Inclusive, uma delas mantinha sua calculadora 

sobre a geladeira onde conservava os queijos produzidos por ser o local em que 

diariamente era utilizada.  

Conforme evidencio no início deste capítulo, meu propósito era valorizar e 

identificar os métodos de cálculo utilizados pelos produtores rurais e leiteiros de 

Doutor Ricardo, mas, ao deparar-me com essa situação, percebo a confirmação da 

inexistência de barreiras entre o meio rural e urbano, haja vista as produtoras 

entrevistadas usarem diariamente a tecnologia.  

 Junges (2012), em sua Dissertação de Mestrado, mostra a relação família-

escola no que diz respeito à Educação Matemática da EMEF Tiradentes, escola 

multisseriada do campo localizada no município de Novo Hamburgo, de colonização 

alemã, Região do Vale do Rio dos Sinos (RS). Em sua pesquisa, ela descreve essa 

relação através da prática do dever de casa da área da Matemática do currículo 

escolar, identificando os jogos de linguagem praticados pelas famílias envolvidas e 

os desenvolvidos na forma de vida escolar. Transcrevo um fragmento de seu texto 

em que ela expressa a preocupação das famílias em ajudar as crianças no dever de 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 85 

casa e também o quanto aquelas mães valorizavam os jogos de linguagem 

matemáticos praticados na escola. 

“As continha de Matemática eu tento mostrar como a professora faz na 
escola” (Júlia); “o certo é mostrar para ela como se faz no papel, que é o 
certo como a professora ensinou” (Denise); “é bom eu estar em cima 
para ver se ele faz direitinho do mesmo jeito que na escola” (Vitória); 
“quando ela pede eu sempre mostro como tem que fazer usando o que ela 
tem no caderno, da forma que a professora fez” (Bruna); “se ela 
escreveu certo que nem a professora mostrou na escola” (Letícia). Em 
todos esses destaques, é possível identificar que as mães procuravam 
ajudar seus filhos nos deveres de casa de Matemática assim como a 
professora havia ensinado na escola, ou seja, as mães procuravam 
reproduzir em casa os mesmos jogos de linguagem praticados pela 
professora ao ensinar Matemática na sala de aula. Dito de outra maneira 
percebo que existiam semelhanças de família que aproximavam os jogos de 
linguagem matemáticos praticados pela forma de vida escolar e os jogos de 
linguagem praticados pelas famílias quando estas ajudavam seus filhos com 
os deveres de casa de Matemática (JUNGES, 2012, p. 106, grifos da 
autora). 

 Acredito que a preocupação - descrita pela autora acima - daquelas mães em 

ajudar seus filhos nos deveres de casa era a mesma das famílias com as quais 

desenvolvi minha pesquisa, pois estas procuravam assimilar os métodos  

desenvolvidos por seus netos e filhos na Matemática do currículo escolar, convictas  

de que fosse o mais adequado, ou por insegurança em relação aos usados 

anteriormente.  

Quando questionadas sobre como podiam comprovar que a venda de seus 

queijos gerava lucro, as produtoras entrevistadas explicaram que: 

Produtora de queijo colonial 1: O meu lucro, assim, não é bem calculado por 

causa que eu, eu tenho muitas coisas de casa, né. Que nem o milho que eu colho 

em casa daí a única coisa que eu compro é o sal mineral, tenho bastante 

pastagens. Então não dá pra calcular bem certo, ma a minha ideia é que mais 

do que a metade lucra [grifos meus]. 

Filha da Produtora 2: é que na verdade a conta que ele queria... faz 1kg de queijo 

por dia... faz vezes 30 dias e vezes R$8,00, só que tu nunca fez quanto custa a 

ração, o coalho, nunca foi feito essa conta, porque mais é pra consumo né, 

então, se vende é lucro se não vende tem pra consumo. Pelo menos não 

precisa gastar dinheiro pra compra, daí essa conta aqui nunca foi feita. É que 

tem gente que vende só pro comércio ou vende o leite e daí sim eles conta quanta 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 86 

ração compraram de quanto, por exemplo, lá no meu padrinho eles vendem, ele 

ganham mais ou menos R$3.000 de leite por mês mas só que R$1.500 é pra 

compra milho e ração dai o custo é de 50% né [grifos meus]. 

Produtora 3: Como eu falei não faço cálculos. Só me influencia que no fim de 

semana eu tenho o meu dinheiro pra ir no mercado.[...] Ah, em torno de uns ... o 

queijo por exemplo se eu tiro mil e duzentos por mês eu acho que seiscentos seria 

limpo né [grifos meus]. 

Produtora 4: ...sim por que daí que nem fosse dizê, faz em média duas (peças de 

queijo) por dia quando chega final de semana tem... daí dá 21 kg, que nós tinha 

falado então dá bastante eu acho, né, que rende. [..] nóis tinha feito a conta 

que dá  750 mais ou menos por mês [grifos meus]. 

 

 A produtora garante seu lucro, explicando que consegue fazer todo o “rancho” 

(compras referentes à alimentação e higiene) da família, composta por quatro 

membros e ainda afirmou utilizar uma parte dessa renda para outros gastos. 

Portanto, ao serem questionadas sobre o método de cálculo aplicado para 

verificar os lucros, as produtoras declararam não realizá-lo, pois a produção do 

queijo envolvia uma série de atividades e investimentos que abrangia a plantação 

das sementes para o pasto que serviria de alimento ao gado leiteiro, silagem, ração, 

vacinas e outros. Entretanto, acreditavam que o lucro correspondia a um pouco mais 

da metade  do que ganhavam ao vender  o produto. A relevância do fato fez com 

que eu fosse à casa das produtoras já entrevistadas a fim de investigar o método 

que desenvolviam para fornecer o preço a ser pago por cada “peça” de queijo que 

vendiam e perguntar-lhes por que enfatizavam a questão da higiene e do preço 

como sendo influência da vizinhança. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 87 

Pesquisadora: Na última entrevista, a senhora respondeu se preocupar bastante 

com a higiene do queijo que a senhora faz... Porque a senhora acha que é 

importante cuidar da higiene, da limpeza na hora de fabricar o queijo? 

Produtora de queijo colonial: Eu acho que é importante no lado da limpeza 

porque a primeira coisa que tu vai ver é se os utensílios estão limpinhos, os 

paninhos tão branquinhos e assim, né, daí fica uma coisa de mais higiene, 

mais,..... pra tu pode  continuar e a pessoa ver que realmente tem higiene, né [grifos 

meus]. 

Pesquisadora: A senhora quando compra, também cuida desse...., quando vai 

comprar alguma coisa também...? 

Produtora de queijo colonial: Sim, isso bem, a gente repara as vezes né,  se tá 

bem limpinho, bem.... [grifos meus]. 

Pesquisadora: Mas ninguém nunca pediu sobre os critérios de higiene, o que  a 

senhora faz? Ninguém nunca questionou? 

Produtora de queijo colonial: Não, nessa parte não, por isso. É que quando tu.... 

a pessoa  vê eu acho, né. Ela,....eu acho que nessa parte ela já vê se a pessoa tem 

higiene ou não. 

Pesquisadora: E o preço do queijo....como é que a senhora faz pra calcular, pra 

estipular um valor, pra dar um valor pro queijo ao quilo? 

Produtora de queijo colonial: Assim, eu passo na balança, no caso se o queijo 

dá uns dois quilos e trezentos, daí eu pego a calculadora e faço né... dois 

ponto   três,   vezes  nove....  é   igual....  vinte    com   setenta,  no   caso      né.  

Que ele que.... [grifos meus]. 

Pesquisadora: E esse método de cálculo, a senhora, como é que a senhora 

aprendeu a fazer essa conta, sempre foi assim que senhora fez, como é que foi? 

Produtora de queijo colonial: Assim... se no caso o queijo desse dois quilos... 

eu faço na minha mente, que daí é nove, daria dezoito. As gramas já pra mim é 

mais difícil, porque assim, é centavos, então pra mim fica mais difícil, então eu 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 88 

pego a calculadora....que eu vou lá e já calculo certo [grifos meus]. 

Pesquisadora: E o preço do queijo, tipo é nove reais ao quilo, a senhora pra definir 

esses nove reais, a senhora olha o quê? Pra dizer que é nove...ou nove e 

cinquenta? 

Produtora de queijo colonial: Eu vou pelo preço do mercado...o que eu ganho 

no mercado, eu vendo também...né. pra fazer sempre um preço igual, né. No 

caso tem vezes que é mais, mas agora no caso seria esse preço, né, o preço 

do mercado [grifos meus]. 

Pesquisadora: A senhora acha, que se a senhora botasse um preço acima, 

venderia também?  

Produtora de queijo colonial: Olha, só que assim, a maioria vende pelo preço 

do mercado né. Então, fica difícil eu querer vender mais caro [grifos meus]. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 89 

 O testemunho da produtora de queijo colonial acima em destaque foi 

amparado pelo depoimento da produtora a seguir, aparentado em vários aspectos e 

jogos de linguagens. 

Pesquisadora: Na última entrevista a senhora me falou que define o preço por 

quilo de seu queijo de acordo com o que a vizinhança vende. A senhora acha que 

poderia fazer um preço seu, ou sempre vai ter que se basear pelo que os outros 

fazem? Acha que venderia? 

Produtora de queijo colonial: Que nem no mercado, que eu levo no mercado é 

oito pila né, fosse no mercado. Só que as mulheres, ao redor, aqui, elas 

vendem nove a dez reais amarelo, né. Daí eu sempre faço oito reais porque 

eu não consigo fazer amarelo, eles vêm me comprar antes que ele fique 

amarelo, branquinho, né.  Pra mim eu tenho vantagem [grifos meus]. 

Pesquisadora: E se a senhora fosse pensar num preço pelo teu gasto, tipo, não 

dá pra fazer? Tem que ser sempre em cima do que os outros estão vendendo? 

Produtora de queijo colonial: É, se fosse fazer pelo gasto, tu iria ganhar um 

pouquinho mais, daí não dá. Porque eles vão buscar num lugar que tem 

mais barato, né. Tem gente que, às vezes, não tem higiene e vende mais barato, 

de repente o pessoal olha isso, porque é mais barato [grifos meus]. 

Pesquisadora: Verdade. E outra coisa....Como é que a senhora faz a conta pra 

dizer pra pessoa quanto vai dar o queijo? Por exemplo, se o queijo deu um quilo e 

setecentos? 

Produtora de queijo colonial: Um quilo e setecentos? 

Pesquisadora: É.... faz como a conta? 

Produtora de queijo colonial: Eu sempre com o celular, com a calculadora 

do celular. Sim, daí eu boto um quilo e setecentos, vezes oito e depois eu 

sempre dou o desconto às vezes. Por exemplo, dá quinze com vinte, eu 

cobro quinze real redondo. Sempre na calculadora porque eu não consigo. 

Uma que eu estudei pouco, eu estudei até a quarta série naquela época lá, 

imagina! [grifos meus]. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 90 

As duas produtoras reforçaram a questão, já antes descrita, de o preço do 

quilograma de queijo estar fundamentado no que o mercado define como parâmetro, 

com o que a vizinhança compactua, tendo consciência de que, caso não se 

adequarem a ele, serão excluídas, não por regras vigentes, fiscais ou empresas, 

mas pelos próprios consumidores. 

É incontestável que, nos dois depoimentos, havia a preocupação e/ou 

insegurança das produtoras em relação ao cálculo do preço do queijo, como se 

somente a utilização da calculadora fosse um método eficaz. O fato de ter estudado 

apenas até as Séries Iniciais se tornara um empecilho à capacidade de desenvolver 

cálculos mentais. Entretanto, para realizar essa operação, necessitaram assimilar e 

aprimorar inúmeras outras habilidades como, por exemplo, conhecer o 

funcionamento e uso do recurso tecnológico a seu favor, métodos de cálculo com 

forte semelhança de família aos desenvolvidos pela Matemática Escolar, entre 

outros. Possuíam, portanto, a capacidade de aprendizagem e inserção tecnológica, 

mesmo que não percebessem e ainda se considerassem pessoas inábeis, 

principalmente no que se referia aos saberes matemáticos. 

Uma das possíveis razões para se justificar a credibilidade das produtoras em 

relação ao uso da calculadora acredito ser apontada por Hardt e Negri, em sua obra 

“Império”, quando alegam que, hoje, toda a atividade econômica tende a cair sob o 

domínio da “informatização da produção” (HARDT e NEGRI, 2004, p. 309). 

“Pensamos cada vez mais como computadores” e essa necessidade de interação 

nossa com as tecnologias “se tornam mais e mais indispensáveis às atividades 

laborais” (IBIDEM, p. 312). E essa interação cada vez maior é efeito da 

“homogeneização real dos processos laborais”, fato verificado em nossa pesquisa 

ao observarmos e compararmos os processos e critérios adotados pela Empresa e 

pelas produtoras de queijo caseiro e verificarmos suas fortes semelhanças de 

família.  

A descentralização e dispersão global dos processos e lugares de 
produção, características da pós-modernização e da informatização da 
economia, provocam uma centralização correspondente do controle sobre a 
produção. O movimento centrífugo de produção é equilibrado pela 
tendência centrípeta do comando. Da perspectiva local, as redes e 
computadores e tecnologias de comunicação próprias dos sistemas de 
produção permitem um monitoramento mais amplo de operários a partir de 
um ponto central e remoto. O controle da atividade operária pode ser 
potencialmente individualizado e contínuo, no panopticon virtual da 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 91 

produção em rede. A centralização do controle, entretanto, é ainda mais 
clara de uma perspectiva global. A dispersão geográfica da atividade fabril 
criou uma demanda por administração e planejamento cada vez mais 
centralizados, e também por uma nova centralização de serviços de 
produção especializados, particularmente serviços financeiros (IBIDEM, p. 
318). 

Ao observar esses e outros dados emergentes durante a pesquisa através 

dos olhos da Etnomatemática e dizer que os jogos de linguagem praticados pelas 

produtoras de queijo colonial possuíam semelhança de família com os praticados 

pela Empresa de Laticínios, não estou querendo afirmar uma identidade entre 

ambos, apenas estou evidenciando o que Condé (2004) postula como “identidade 

apenas em alguns aspectos”, analogias, “uma série de relações de semelhanças e 

dessemelhanças” que configuram racionalidades semelhantes. 

Quanto aos jogos de linguagem “matemáticos” gestados pelas produtoras de 

queijo colonial, embora de forma mais tênue, apresentaram traços de semelhanças 

de família aos praticados pela Matemática Escolar em função de serem auxiliadas 

por seus filhos nas tarefas diárias, os quais estavam inseridos na forma de vida 

escolar e acabavam transmitindo esse conhecimento às suas mães que tanto 

valorizavam e acreditavam nos jogos de linguagem praticados pela Matemática 

Escolar. Neste sentido, Junges (2012) pontua, em sua pesquisa, que “As mães 

consideravam como corretos os jogos de linguagem matemáticos praticados na 

escola, por isso, procuravam utilizar os mesmos jogos de linguagem em casa”. 

Como se os métodos e estratégias praticados em sala de aula ou alcançados 

através de recursos tecnológicos fossem os únicos válidos perante a Matemática.  

É possível que esses jogos de linguagem praticados pelas produtoras de 

queijo colonial apresentem semelhanças de família com os de abstração e gramática 

oral presentes nos arredondamentos, proporção e medidas que herdaram de seus 

familiares e antepassados na forma de vida em que estavam inseridas, pois 

nenhuma delas apresentou um cálculo para o lucro derivado da venda do queijo, 

mas todas sabiam informar que, aproximadamente, “um pouco mais do que a 

metade” se lucra.  Portanto, na forma de vida investigada, tornaram-se claras as 

semelhanças de família com as matemáticas praticadas no meio escolar como na 

matemática gestada em suas lidas diárias. Além disso, era perceptível a influência 

recebida do avanço tecnológico, incutido na sujeição daquelas produtoras ao uso da 

calculadora como garantia de exatidão no preço do queijo.  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 92 

Ao ler as entrevistas, fui remetida às ideias de Foucault quando este expressa 

que: 

Meu objetivo será mostrar-lhes como as práticas sociais podem chegar a 
engendrar domínios de saber que não somente fazem aparecer novos 
objetos, novos conceitos, novas técnicas, mas também fazem nascer 
formas totalmente novas de sujeitos e de sujeitos de conhecimento, O 
próprio sujeito de conhecimento tem uma história, a relação do sujeito com 
o objeto, ou, mais claramente, a própria verdade tem uma história 
(FOUCAULT, 2005, p. 8).  

Encerro o capítulo apoiada em um excerto da obra “Etnomatemática em 

movimento”, recentemente publicada pelas pesquisadoras Knijnik et. al. (2012) e 

que se identifica bastante com minha pesquisa. Na contramão de algumas 

teorizações, as leituras que fiz durante o Mestrado me mostraram que o campo da 

Etnomatemática não está apenas interessado em mostrar distintos métodos de 

calcular e inferir, presentes nas culturas tidas como marginalizadas. Alguns 

pesquisadores da área estão 

[...] cientes da necessidade de democratizar o acesso ao conjunto de jogos 
de linguagem que tem sido nomeado por Matemática. São esses jogos 
legitimados socialmente como conhecimentos científicos que têm dado 
suporte e por sua vez têm sido alimentados pelas novas tecnologias que 
marcam nosso tempo. Tais tecnologias têm contribuído para uma potencial 
melhora na qualidade de vida das pessoas, propiciando, por exemplo, o 
aumento da expectativa de vida, o diagnóstico precoce de doenças, a 
descoberta de medicamentos mais eficientes que possam minorar o 
sofrimento humano. Mas são essas mesmas tecnologias que também têm 
intensificado a distância entre os que têm acesso a esses progressos 
científicos e os que deles estão cada vez mais afastados. 
É nesse sentido que consideramos a importância de que as novas gerações 
tenham possibilidades de dominar, na sua complexidade e abrangência, a 
gramática que institui o saber matemático acadêmico. Que também tenham 
“acesso à informática”, [que deve] ser vista como um direito e, portanto, nas 
escolas públicas e particulares, o estudante deve poder usufruir de uma 
educação que no momento atual inclua, no mínimo, uma “alfabetização 
tecnológica” (BORBA; PENTEADO, 2010, p. 17). Essas são tarefas com as 
quais nós, em nossas atividades de docência e pesquisa, estamos 
diretamente implicados (KNIJNIK et. al. , 2012, p.82-83, grifos das autoras). 

No último capítulo, explicito algumas considerações que, mesmo sem ter a 

pretensão de serem tomadas como a “verdade”, são fruto de minhas leituras, 

estudos e do que produzi  no campo empírico ao longo dos últimos dois anos.   



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 93 

5 ACERCA DE ALGUMAS CONSIDERAÇÕES SOBRE A 

INVESTIGAÇÃO 

Assim sendo, o pano de fundo para a análise do funcionamento da 
linguagem, no Tractatus, era o mundo: seu ponto de referência, depositário 
de todos os conteúdos que podem dar forma às expressões linguísticas em 
geral. Não temos mais, agora, depois do Tractatus, esse ancoradouro firme 
e sólido; não mais poderemos apoiar-nos na estrutura fixa dos fatos para 
estabelecer o elo com a forma lógica fixa da linguagem, ou a forma geral da 
proposição. No Tractatus, ainda segundo o paradigma da explicação 
unificadora, tratava-se como que de adivinhar como funcionava a 
linguagem; agora, trata-se de “ver seu emprego e aprender com isso” (I.F. § 
340) [MORENO, 2000, p. 59, grifos do autor]. 

 Ao finalizar a escrita desta dissertação, cujo objetivo era investigar os jogos 

de linguagem matemáticos presentes na forma de vida de trabalhadores do campo 

do município de Doutor Ricardo e suas semelhanças de família com aqueles 

gestados na Matemática Escolar por meio de atividades investigativas e de cunho 

qualitativo, busquei analisar e compreender aspectos etnográficos da cultura rural e 

leiteira da localidade. Por isso, foi desenvolvida uma prática pedagógica investigativa 

com alunos do primeiro ano do Ensino Médio Politécnico da única escola Estadual 

do município durante a disciplina de Seminário Integrado no ano letivo de 2012. 

Considero importante destacar que não era/é meu interesse emitir juízo de valor 

sobre a eficácia ou não do Ensino Médio Politécnico. Certamente, outras 

investigações abordarão as possibilidades e limitações desta modalidade de ensino, 

tendo em vista sua recente implantação na rede pública do Estado do Rio Grande do 

Sul.  Remeto-me apenas a evidenciar alguns resultados emergentes advindos do 

material empírico e analisado com as lentes teóricas que escolhi.  



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 94 

 A temática deste estudo, conforme relatado no primeiro capítulo, foi escolhida 

por ser a produção leiteira uma referência na forma de vida investigada e, portanto, 

a base da economia do município, onde toda atividade econômica provém da 

atividade rural, extrativista e leiteira. E, por estar ministrando uma disciplina que 

objetivava “aguçar” o espírito investigador dos alunos e considerando que, de 

alguma forma, todos eles estavam ligados à atividade rural e leiteira, desenvolvi uma 

pratica investigativa com foco nos objetivos: a) Proporcionar a uma turma de alunos 

do Ensino Médio atividades que demandem pesquisa; b) Examinar os jogos de 

linguagem relativos à produção e industrialização do leite que emergem na forma de 

vida camponesa e suas semelhanças de família com aqueles usualmente presentes 

na Matemática Escolar; c) Problematizar os saberes provenientes da cultura 

camponesa no município de Doutor Ricardo, RS.  

 Dessa forma, fui apresentada por minha orientadora a inúmeras leituras que 

“me guiaram” durante o processo de investigação e análise das informações 

pertinentes à cultura pesquisada. Tais leituras compuseram o acervo de aportes 

teóricos que fundamentaram minha pesquisa e que estão apresentados no segundo 

capítulo. Partindo dessa revisão bibliográfica e dos objetivos já definidos, iniciei a 

organização e descrição, no terceiro capítulo, dos aspectos metodológicos 

desenvolvidos na parte empírica da pesquisa, a qual alicerçou a análise dos 

materiais e resultados emergentes, descritos no quarto capítulo.  

Por fim, neste capítulo, apresento algumas considerações que, embora não 

tenham a pretensão de serem definitivas, julgo serem produtivas para pôr em 

questionamento algumas concepções sobre os saberes provindos de distintas 

formas de vida. Nesse período, como espero ter enfatizado ao longo da escrita, 

minhas concepções sobre matemática, escola, saberes gestados em formas de vida 

camponesa foram se (des) construindo.  

Passo agora a retomar meus objetivos específicos e sistematizar os principais 

argumentos formulados a partir da análise do material de pesquisa. 

a) Proporcionar a uma turma de alunos do Ensino Médio atividades que 

demandem pesquisa. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 95 

Considerando que o desenvolvimento da prática pedagógica investigativa 

aconteceu durante a disciplina de Seminário Integrado e que o material de pesquisa 

a que os alunos tiveram acesso - entrevistas e questionários -, bem como as 

produções textuais também por eles efetivadas, embora orientadas e 

pormenorizadas em alguns aspectos – acredito poder afirmar que alcançamos de 

forma satisfatória este objetivo, principalmente no que diz respeito  à apresentação 

da pesquisa à comunidade local pela professora pesquisadora e alunos 

investigadores. Segundo comentários e, principalmente, agradecimentos de pais, 

participantes da pesquisa, alunos ouvintes e demais presentes, a “cultura” da 

investigação em sala de aula foi “germinada”, pois, na história do município, foi o 

primeiro seminário apresentado apenas por alunos.  

Conforme meus alunos avançavam nas investigações e tomavam 

conhecimento de “técnicas e métodos corretos de pesquisar”, minha inquietude ia 

aumentando. Como poderia dar conta do meu ofício de professora e de 

pesquisadora? Sempre que me questionavam ou mostravam o que haviam 

“coletado” no campo empírico, meu olhar de pesquisadora procurava verificar as 

possibilidades de inserir tais informações em minha Dissertação. Entretanto, nesses 

momentos, tinha ciência de que minha função de professora deveria se sobressair, 

pois estava iniciando a turma nas nuances da pesquisa.  

Outra preocupação dizia respeito ao modo como os resultados seriam 

expostos ao público. Tinha receio de que apenas meu “olhar” de pesquisadora 

estaria visível nos resultados, suplantando, muitas vezes, as ideais de meus alunos. 

Ademais, durante a prática pedagógica, fui refreando esse olhar e, conforme seu 

andamento, permitia que os alunos expusessem de modo mais sistemático os “seus 

resultados”. Nesse sentido, a professora e a pesquisadora poderiam – e deveriam – 

conviver. Minha compreensão também esteve alicerçada nas palavras de Costa 

(2007): 

[...] uma atividade que corresponde a um desejo de produzir saber, 
conhecimentos, e quem conhece, governa. Conhecer não é descobrir algo 
que existe de uma determinada forma em um determinado lugar do real. 
Conhecer é descrever, nomear, relatar, desde uma posição que é temporal, 
espacial e hierárquica (COSTA, 2007, p. 104). 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 96 

b) Examinar os jogos de linguagem relativos à produção e industrialização do 

leite que emergem na forma de vida camponesa e suas semelhanças de família com 

aqueles usualmente presentes na matemática escolar.  

Por conta da pesquisa dos alunos e da análise do material de pesquisa, dividi 

a análise em duas partes, mesmo entendendo que estes se “entrecruzam”. A 

primeira diz respeito aos jogos de linguagem observados durante os processos de 

produção e venda do queijo nas formas de vida investigadas. 

Durante as visitas, questionários e entrevistas realizadas, foi possível 

observar que entre os métodos desenvolvidos pelos produtores rurais e leiteiros e os 

pela Empresa de Laticínios local, havia o que Giongo (2008) classifica como forte 

semelhança de família. Ambos apresentavam uma preocupação muito grande com o 

cumprimento de normas pré-estabelecidas pelo mercado, principalmente no que se 

refere à higiene e cuidados com o asseio, acesso e limpeza do local. As sutis 

diferenças eram apenas em relação a uma maior produtividade e durabilidade de 

produtos.  Quanto ao preço, cabe destacar o cuidado das produtoras de queijo 

colonial em estipulá-lo de acordo com o que a vizinhança e o mercado estavam 

cobrando. Quanto a esta semelhança nos jogos de linguagem, assim como 

destaquei no capítulo anterior, fez-me recordar de um apontamento de Condé 

quando este afirma que “as Investigações [referindo-se à obra de Wittgentein] 

interditam a possibilidade de uma linguagem universal, enfatizando, ao contrário, a 

dimensão particular dos jogos de linguagem” (CONDÉ, 2004, p. 55). [grifos do 

autor].  

Reporto-me a Picoli (2010, p. 63) quando, apoiada em Condé (2004), 

evidencia os jogos de linguagem matemáticos presentes em seu estudo realizado 

com alunos surdos inclusos em classes do ensino regular, mas que, em turno 

inverso, frequentavam a “sala de recursos” e relata que “os jogos de linguagem 

gestados nas diferentes formas de vida podem possuir semelhanças uns com os 

outros. Como membros de uma família, eles se parecem em alguns aspectos e se 

diferenciam em outros”; o mesmo ocorre entre os métodos aplicados pelas 

produtoras de queijo colonial e os desenvolvidos pela Empresa de Laticínios 

visitada, haja vista que ambas possuíam muitas semelhanças nos critérios e 

cuidados, processos desenvolvidos, principais ingredientes utilizados, mas diferiam 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 97 

em maquinários, produtos que intensificavam a produção, durabilidade, estética, 

entre outros. Ainda, como bem menciona Picoli (2010, p.65): “o fato das estratégias 

por eles utilizadas serem semelhantes me faz também compreender que os usuários 

que delas se utilizam chegaram a um acordo comum sobre o seu significado”, pois, 

assim como pontuo em meu capítulo do referencial teórico, “a significação de uma 

palavra está atrelada ao seu uso na linguagem” (CONDÉ, 2004).  

Wittgenstein alude que o significado de uma palavra é definido pelo seu uso e 

Moreno (2000) ainda infere que o próprio Wittgenstein, ao questionar-se sobre o 

significado de uma palavra, aponta que: 

Essa pergunta, diria ele, é mal formulada, uma vez que sugere uma única e 
definitiva resposta; na verdade há várias respostas a ela, sendo que cada 
uma tomará como apoio uma situação determinada de emprego das 
palavras, isto é, aquilo que Wittgenstein denomina um “jogo de linguagem”. 
Essa expressão procura salientar, com a palavra “jogo”, a importância da 
práxis da linguagem, isto é, procura colocar em evidência, a título de 
elemento constitutivo, a multiplicidade de atividades nas quais se insere a 
linguagem; concomitantemente, essa expressão salienta o elemento 
essencialmente dinâmico da linguagem – por oposição, como vemos, à 
fixidez da forma lógica (MORENO, 2000, p.55, grifos do autor). 

O segundo aspecto analisado, no mesmo objetivo, diz respeito aos jogos de 

linguagem matemáticos presentes nas formas de vida investigadas e suas 

semelhanças de família com os da Matemática Escolar. 

Quanto aos jogos de linguagem matemáticos apresentados pelos produtores 

rurais e leiteiros, estes apresentaram traços de conceitos matemáticos recebidos 

culturalmente, como a presença de arredondamentos, abstração, proporção e 

medidas definidas unanimemente e comprovados pelas falas das produtoras ao 

evidenciarem a quantidade de coalho utilizada, a quantidade de leite por quilograma 

de queijo, o fato de que não possuíam uma fórmula para definir seus lucros, mas 

que tinham a noção de que lucravam, aproximadamente, mais do que a metade do  

que recebiam  no momento da venda do queijo.  

Esse uso de arredondamentos e estimativa se faz presente em estudos como 

os de Giongo (2008) e mostram que se trata de algo recorrente na cultura 

camponesa: 

Em uma das muitas conversas com os professores durante os intervalos, 
um deles – que ministrava Criações II – destacou que “o que o agricultor 
quer mesmo é ver resultado, o resto é resto”, mesmo que “eles [os alunos] 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 98 

têm que mostrar: é assim que se faz [referindo-se ao cálculo da regra de 
três para a mistura de milho e concentrado]. Aí depois nós arredondamos; 
mas eles têm que mostrar”. E completou: “Uma coisa é a conta, a outra é a 
prática, isso é líquido e certo”. Nesse sentido, a conta teria a função de, em 
suas palavras, “um guia”, ou seja, serviria meramente de um parâmetro uma 
vez que, depois de encontrado o resultado da quantidade de componentes 
da ração, este deveria ser submetido às demais variáveis envolvidas 
porque, ainda segundo ele, “estamos lidando com um ser vivo que tem 
reações e que muda” (GIONGO, 2008, p. 178). 

 Também foi possível perceber nos jogos de linguagem matemáticos 

gestados pelas produtoras rurais semelhanças de família com aqueles usualmente 

presentes na Matemática Escolar. A evidência da semelhança pôde ser verificada, 

por exemplo, quando, ao questioná-las sobre o cálculo desenvolvido para verificar o 

lucro obtido na produção e venda do queijo, comentaram que, inicialmente, 

somavam o total arrecadado com a venda do produto para depois subtrair os gastos. 

Também destaco que, neste processo, elas usavam a calculadora.  

Ao verificar como aquelas trabalhadoras rurais utilizavam esse artefato 

cultural, fui remetida às minhas aulas de Práticas de Ensino de Matemática do Curso 

de Ciências Exatas com habilitação em Matemática, Química e Física – Licenciatura. 

Nessas disciplinas, discutíamos a inserção de calculadoras e computadores em 

nossas práticas pedagógicas. Lembro que, como eu, muitos de meus colegas que já 

atuavam em sala de aula mostravam-se, no início, reticentes quanto ao uso dessas 

ferramentas, opinião com a qual também compartilhava. Pensava em meu pequeno 

município e nos alunos de suas escolas; para mim, era pouco provável que alguns 

deles tivessem contato com calculadoras e computadores. Tampouco imaginava que 

os jogos de linguagem gestados na Matemática Escolar possuíssem semelhança de 

família com os praticados pelos produtores rurais.  

Junges (2012) aponta algo semelhante em seu estudo quando relata que os 

jogos de linguagem praticados na Matemática Escolar são posicionados pelas 

famílias dos estudantes como “um conhecimento de valor superior se comparados a 

outros jogos de linguagem praticados em um contexto diferente do escolar, mesmo 

que os resultados alcançados sejam os mesmos” (JUNGES, 2012, p. 113). Acerca 

desse cenário, as personagens de meu estudo declararam que realizavam os 

cálculos através da calculadora por medo de errar, por não terem muito “estudo”, ou 

seja, a ferramenta lhes proporcionava segurança. Por isso, solicitavam auxílio de 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 99 

filhos ou netos que faziam parte do meio escolar. Completando com palavras de 

Junges, 

[...] a ideia de que as mães participantes da pesquisa percebiam os jogos de 
linguagem matemáticos praticados na forma de vida escolar (marcados pela 
escrita e pelo formalismo do uso de algoritmos) como os corretos e, que, 
por assim serem compreendidos, procuravam elas reproduzir em casa os 
mesmos jogos de linguagem praticados pela professora ao ajudarem seus 
filhos com os deveres de casa de Matemática (IBIDEM, p. 111). 

c) Problematizar os saberes provenientes da cultura camponesa no município 

de Doutor Ricardo, RS. 

Através da observação do trabalho desenvolvido pelas produtoras de queijo 

colonial em suas lidas diárias, as quais utilizavam recursos tecnológicos em grande 

parte de suas atividades cotidianas, como a ordenhadeira e o resfriador na coleta e 

armazenamento do leite, a calculadora para determinar o preço a ser pago por cada 

“peça de queijo”, o cuidado com a higiene e limpeza nos processos de produção do 

queijo, o preço coerente com a vizinhança e o mercado, percebe-se, conforme 

declarei anteriormente, a impossibilidade de afirmar que existe uma divisão entre o 

meio rural e o urbano. Parece-me que os acessos são “permitidos” a todos que 

almejam manter-se atualizados e operantes no mercado. E aquelas produtoras  

seguiam criteriosamente tais mudanças e princípios, pois estavam cientes de que se 

não os aderissem, seriam automaticamente excluídas do mercado por quem os 

cumprisse. Comprovavam isso ao falarem sobre a importância de “ter os paninhos 

limpos”, “ter higiene”, porque as pessoas que desejavam comprar o queijo as 

observavam. Se o preço do quilograma do produto fosse maior do que o da 

vizinhança, perderiam o cliente para quem oferecesse o menor. Esses pequenos 

fatos por elas relatados eram realmente levados a sério durante o processo de 

produção leiteira. 

Em relação à preocupação com a higiene e limpeza demonstrada pelas 

produtoras, Foucault (2002) fala sobre uma política médica que irrompeu no século 

XVIII em todos os países da Europa, articulando uma ética “privada” da boa saúde 

através do controle da higiene e de uma técnica científica de cura, esta assegurada 

por um corpo profissional de médicos qualificados. Essa política vinculava os 

“direitos e deveres dos indivíduos concernindo à sua saúde e à dos outros, o 

mercado onde coincidem as demandas e as ofertas de cuidados médicos, as 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 100 

intervenções autoritárias do poder na ordem da higiene e das doenças,...” 

(FOUCAULT, 2002, p. 201).  A higiene como regime de saúde das populações, 

regra de vida e forma de medicina preventiva.  

Acerca da sociedade, de sua saúde e suas doenças, de sua condição de 
vida, de sua habitação e de seus hábitos, começa a se formar um saber 
médico-administrativo que serviu de núcleo originário à “economia social” e 
à sociologia do século XIX. E constitui-se, igualmente, uma ascendência 
político-médica sobre uma população que se enquadra com uma série de 
prescrições que dizem respeito não só à doença mas às formas gerais da 
existência e do comportamento [...] (FOUCAULT, 2002, p. 202). 

Assim como esse regime de saúde foi sendo subjetivado nas práticas sociais 

e até mesmo rurais, Hardt e Negri falam sobre a informatização da produção, outra 

particularidade que foi se efetivando no sistema produtivo. Comentam sobre tal 

processo de informatização quando afirmam que a  agricultura foi transformada e 

industrializada. “Assim como pelos processos de modernização toda produção 

tendeu a industrializar-se, pelos processos de pós-modernização toda a produção 

tende a produzir serviços, a tornar-se informacionalizada” (HARDT e NEGRI, 2004, 

p. 307). Ainda, nas palavras dos autores: 

A transição para uma economia informacional envolve, necessariamente, 
uma mudança na qualidade e natureza do trabalho. Esta é a implicação 
sociológica e antropológica mais imediata da transição de paradigmas 
econômicos. Hoje a informação e a comunicação desempenham um papel 
fundamental nos processos de produção (IBIDEM, p. 310). 

Outra “verdade” que foi estabelecida no meio rural e leiteiro do município 

investigado é o fato de nem todos os colonos conseguirem integrar-se a essa 

evolução de investimentos, recursos tecnológicos e informação do mundo 

capitalista, que exige uma produção e lucros maiores. Pela falta de recursos 

financeiros, muitos têm abandonado suas lidas no campo e optado por viver nas 

cidades, visando a um emprego sustentável. Embora sejam oferecidos 

investimentos ao pequeno agricultor, as altas taxas de juros acabam levando-o à 

falência.  Sobre essa perspectiva, Bonadio et. al (2005) enfatizam que: 

 

Os pequenos produtores de leite não dispõem de conhecimentos e de 
tecnologias que permitam o seu desenvolvimento. Como consequência, 
essas pequenas propriedades apresentam baixa produtividade e renda 
reduzida, que leva à desestruturação das famílias e ao estado de abandono 
das propriedades (BONADIO et al., 2005, p. 11). 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 101 

          O fato de apenas um de meus alunos ter declarado que pretendia estudar para 

poder manter-se no meio agrícola causou-me surpresa. Na época da implantação do 

município, 82%
18

 da população residiam e se mantinham a partir das atividades 

primárias
19

. Hoje não há dados que assim o comprovem, mas é perceptível que as 

comunidades rurais, antes tão habitadas, estão se tornando silenciosas e desertas. 

Ao responder minhas três questões de pesquisa, sou levada a mostrar as 

possibilidades e limitações deste trabalho. Primeiramente, detenho-me a destacar o 

que considerei aspectos positivos em relação aos alunos investigadores envolvidos 

na pesquisa de campo da Educação Matemática denominada Etnomatemática e a 

mim, professora-pesquisadora.  

Desde o início da prática pedagógica, os alunos envolvidos estiveram sempre 

disponíveis, participando de todos os processos por meio dos quais, segundo eles, 

“fomos crescendo juntos”, tanto no sentido de cumprirmos as metas estabelecidas 

pela disciplina de Seminário Integrado quanto em atingir nossos objetivos de 

pesquisa, tornando-nos investigadores.  

Através da utilização de recursos tecnológicos que permitiram leituras, 

pesquisas, contatos e facilitavam a explanação e apresentação dos materiais 

emergentes, pesquisas de campo e debates em sala de aula, ouso afirmar que 

meus alunos tornaram-se questionadores. 

A descoberta de fatos que até então passavam despercebidos, métodos, 

ideias e racionalidades dos quais não fazíamos ideia foram sendo, pouco a pouco, 

problematizados e compreendidos como sendo carregados de significados. Ouso 

dizer que, assim como para mim, este estudo se tornou uma experiência marcante 

nas vidas de meus alunos, pois era nos nossos debates coletivos em sala de aula 

que eles demonstravam o quanto estavam comprometidos e determinados a 

“tornarem-se pesquisadores”. Muito mais do que simplesmente adotar uma 

modalidade de ensino implantada pela Secretaria Estadual de Educação, direção, 

                                                           
18

 Segundo dados constantes em um folhetim publicado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e 
Estatística (IBGE) no ano de 2007, baseado em informações constantes nos censos demográficos de 
2000 e 2007, a população residente na zona rural do município que, em sua instalação, era de 82%; 
no ano de 2000, passou a aproximadamente 75%; em 2007, foi reduzida a 66%. 

19
 Dados extraídos da página http://www.sitesdovale.com.br/doutorricardo/ e documentos da 

prefeitura municipal. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 102 

professores, alunos e funcionários da escola aderiram a um projeto que, espero, 

tenha continuidade.  

Penso que a problematização de algumas “verdades” que circulam na forma 

de vida escolar e acadêmica possa contribuir para o campo da Etnomatemática. Ao 

falarmos em vida no campo, é comum ainda se ter a concepção de que ela seja 

singela, limitada no que se refere a alguns acessos; genuína e extasiante no que diz 

respeito à dinamicidade. Mas, a partir das entrevistas e informações que foram 

emergindo durante a investigação, essa forma de vida revelou-se cada vez mais 

integrada aos preceitos da economia pós-moderna. Visando a uma maior 

produtividade e lucros ou apenas para continuarem integrados ao mercado de 

trabalho, os produtores rurais precisaram adaptar-se aos novos padrões de vida e 

produção ou deles seriam automaticamente excluídos. Nas palavras de Hardt e 

Negri, “a produção agrícola foi industrializada”, sujeitou-se às pressões financeiras 

das indústrias (HARDT e NEGRI, 2004, p. 302). Nessa perspectiva, percebi a 

impossibilidade de demarcar, com estacas precisas e delimitadas, as diferenças 

entre as formas de vida urbana e rural.  

Quanto à minha dupla posição de professora-pesquisadora, ora via-me como 

a responsável pela disciplina de Seminário Integrado, com a incumbência de toda a 

instrução, percurso e bom aproveitamento da disciplina, ora como a que voltava às 

casas dos produtores rurais em busca de mais e específicas respostas e 

informações e orientava meus alunos na busca de nossos objetivos, que partilhava e 

fazia descobertas a cada nova atividade investigativa e se entusiasmava com os 

resultados.  

Dessa forma, chego ao fim de meu estudo sem poder me definir, já que a 

todo momento os meus dois eu’s (professora-pesquisadora) mesclavam-se com a 

finalidade de que o processo investigativo fosse algo válido e significativo para mim,  

aos meus alunos,  à comunidade investigada e para a Educação Matemática. Algo 

que me deixava comovida, era a preocupação de meus alunos em saber como eu 

estava indo em meus estudos, se minha professora-orientadora estava gostando do 

trabalho, quando terminaria, como seria avaliada e, assim como infere Silva (2008), 

dei-me conta durante este estudo que: 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 103 

Eu também era posicionada pelos alunos como estudante que, assim como 
eles, deveria me preocupar em realizar “um bom trabalho” e tirar uma “boa 
nota”. Isso ficou evidenciado no que os alunos diziam quando me 
encontravam após o término da pesquisa de campo e faziam 
questionamentos sobre o trabalho realizado com eles: “Tu já entregou o teu 
trabalho sora?”[...] “Que nota tu tirou no teu trabalho?”[...] “Tu foi bem no teu 
trabalho sora?” [...] ou “A tua professora gostou do teu trabalho?” [...]. 
Repensando a experiência vivenciada, percebo o quanto ao longo da 
pesquisa de campo, em diferentes momentos, fui ocupando essas 
diferentes posições – de pesquisadora, de professora e de estudante – e o 
quanto elas foram me subjetivando e direcionando a pesquisa (SILVA, 
2008, p. 44). 

No que se refere às limitações deste estudo, admito que mais resultados 

poderiam ser evidenciados num período de tempo maior, mas, por ele ter se 

configurado em dois anos, é chegado o momento de apresentar os resultados que 

apontei ao longo deste trabalho.  

Estou ciente de que preciso me aprofundar nas teorizações que escolhi e 

seguir pesquisando e estudando. Ao continuar como pesquisadora voluntária no 

grupo de pesquisa liderado por minha orientadora, poderei me adensar teoricamente 

no campo da Etnomatemática, em especial, em suas intersecções com as 

teorizações pós-estruturalistas e o pensamento da maturidade de Wittgenstein.  

Termino com a citação que iniciei. Penso que ela exprime, de modo sucinto, o 

que tentei – e espero ter conseguido – problematizar ao longo da escrita. Aprendi 

com Foucault que nessa perspectiva teórica, “trata-se de ativar saberes locais, 

descontínuos, desqualificados, não legitimados, contra a instância teórica que 

pretenderia depurá-los, hierarquizá-los, ordená-los em nome do conhecimento 

verdadeiro “ (FOUCAULT, 2002, 171). Procurei “fazer aparecer”, como bem apontam 

as autoras, “uma parte muito particular do conjunto mais amplo e diverso do que 

vem sendo produzido ao longo da história da humanidade”.  

 [...] Assim, cabe indagar: haveria como construir outros modos de 
escolarização, uma “outra” escola, que incluísse outros conteúdos e não 
somente aqueles que usualmente circulam no currículo escolar? Fomos de 
tal modo formatados, normalizados pela norma do que é usualmente 
chamado “conhecimentos acumulados pela humanidade”, que sequer 
ousamos imaginar que isso que nomeamos por “conhecimentos 
acumulados pela humanidade” é somente uma pequena parcela, uma parte 
muito particular do conjunto muito mais amplo e diverso do que vem sendo 
produzido ao longo da história pela humanidade (KNIJNIK, 2006a) [KNIJNIK 
et. al., 2012, p. 14, grifos das autoras]. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 104 

REFERÊNCIAS  

BAUER, Martin W; GASKELL, George. Pesquisa Qualitativa com Texto, Imagem e 
Som: um manual prático. 2. ed. Petrópolis: Vozes, 2003. 

BAUMAN, Zigmunt. Vidas Desperdiçadas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 
2005. 

BERGAMASCHI, Marco Aurélio. Produção de leite no Brasil carece de 
planejamento e inovação tecnológica. 2011. Disponível em: 
http://www.coasul.com.br/producao-de-leite-no-brasil-carece-de-planejamento-e-
inovacao-tecnologica/?pfstyle=wp. Acesso em: 23 out. 2012. 

BONADIO, Lia Fernanda; TUPY, Oscar; RODRIGUES, Geraldo Stachetti; 
RODRIGUES, Izilda Aparecida; CAMARGO, Artur Chinelato de. Impacto Social de 
Inovações Tecnológicas na Agricultura Familiar: Tecnologias para Produção de 
Leite, 2005. Disponível em: 
http://www.infoteca.cnptia.embrapa.br/bitstream/doc/47254/4/PROCIDoc44OT2005.0
0185.pdf. Acesso em: 19 out. 2012. 
 
CAMARGO, André Campos de. Félix Guattari: o capitalismo mundial integrado. 
Anais do VII Seminário de Pós-Graduação em Filosofia da UFScar, p. 69-76, 2011. 
Disponível em: http://www.ufscar.br/~semppgfil/wp-
content/uploads/2012/05/andrecamargo.pdf. Acesso em: 08 jan. 2012. 

CAMPOS, Paulo Policarpo. A matemática do meio rural numa abordagem 
etnomatemática: uma experiência educacional dos núcleos - escolas da 
comunidade camponesa do movimento Sem Terra do município de Serra 
Talhada. 142p. Dissertação de Mestrado. Programa de Pós-Graduação em Ensino 
das Ciências. Universidade Federal Rural de Pernambuco, UFRPE, 2011. 

CENSO DEMOGRÁFICO 2010. Dados das cidades. Disponível em: 
http://www.ibge.gov.br. Acesso em: 16 maio. 2012. 

CONDÉ, Mauro Lúcio Leitão. As Teias da Razão: Wittgenstein e a crise da 
racionalidade moderna. Belo Horizonte: Argvmentvm, 2004. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 105 

COSTA, Maria Clélia Lustosa. A cidade e o Pensamento Médico: Uma leitura do 
Espaço Urbano. Ceará: Mercator – Revista de Geografia da UFC, ano 1, n. 2, p. 61-
69, 2002. Disponível em: 
http://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/viewFile/181/147. Acesso em: 
08 jan. 2012 

COSTA, Marisa Vorraber. Caminhos Investigativos: novos olhares na Pesquisa em 
Educação. 2. ed. Rio de Janeiro: DP&amp;amp;A, 2002. 

______. Caminhos Investigativos II: outros modos de pensar e fazer Pesquisa em 
Educação. 2. ed. Rio de Janeiro: Lamparina, 2007. 

COSTA, Sylvio de Souza Gadelha. Governamentalidade neoliberal, Teoria do 
Capital Humano e Empreendedorismo. In: Educação &amp;amp; Realidade: 
Governamentabilidade e Educação. Porto Alegre: FACED/UFRGS, v.34, n.2, 
mai./ago.2009. p. 171-186. 

D’AMBROSIO, Ubiratan. Etnomatemática: arte ou técnica de explicar e conhecer. 5. 
ed. São Paulo: Ática, 1998. 

______. Etnomatemática: elo entre as tradições e a modernidade. 2. ed. Belo 
Horizonte: Autêntica, 2002.  

DÍAZ, Esther. Michel Foucault: Los modos de subjetivación. Buenos Aires: 
Editorial Almagesto, 1993. 

Doutor Ricardo é destaque. Jornal Eco Regional, Edição de 18/11/2011. Disponível 
em: 
http://www.ecoregional.com.br/noticias/600/Desenvolvimento/Doutor_Ricardo_e_des
taque. 

FOUCAULT, Michel. A Arqueologia do Saber. 4 ed. Rio de Janeiro: Forense 
Universitária, 1995. 

______. Microfísica do Poder. 17 ed. Rio de Janeiro: Edições Graal, 2002. 

______. A verdade e as formas jurídicas. Rio de Janeiro: NAU Editora, 2005.  

GARNICA, Antonio Vicente Marafioti. Algumas Notas sobre Pesquisa Qualitativa 
e Fenomenologia. Interface, Comunic, Saúde, Educ, agosto, 1997. 

GIONGO, Ieda Maria. Educação e Produção do Calçado em Tempos de 
Globalização: um estudo etnomatemático. Dissertação de Mestrado. Programa de 
Pós-Graduação em Educação, UNISINOS, São Leopoldo, 2001. 

______. Disciplinamento e Resistência dos Corpos e dos Saberes: um Estudo 
sobre a Educação Matemática da Escola Estadual Técnica Agrícola Guaporé. Tese 
de Doutorado. Programa de Pós-Graduação em Educação, UNISINOS, São 
Leopoldo, 2008. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 106 

______. Etnomatemática e Práticas da Produção de Calçados. In: 
Etnomatemática: currículo e Formação de Professores. 1. ed. Santa Cruz do Sul: 
Edunisc, 2010, p. 203-218. 

GOTTSCHALK, Cristiane Maria Cornelia. Reflexões sobre Contexto e Significado 
na Educação Matemática. Disponível em: 
http://scholar.google.com.br/scholar?q=GOTTSCHALK++%2C+Cornelia+Maria+Crist
iane&amp;amp;btnG=&amp;amp;hl=pt-BR&amp;amp;as_sdt=0%2C5. Acesso em: 05 jun. 2012. 

______. Uma Concepção Pragmática de Ensino e Aprendizagem. Educação e 
Pesquisa, São Paulo, v. 33, n. 3, p. 459-470, set/dez. 2007. Disponível em: 
http://www.scielo.br/pdf/ep/v33n3/a05v33n3.pdf. Acesso em: 05 jun. 2012. 

GRASSELI, Fernandes. Educação Matemática, Etnomatemática e Vitivinicultura: 
analisando uma prática pedagógica. Dissertação de Mestrado. Programa de Pós-
Graduação em Ensino de Ciências Exatas do Centro Universitário UNIVATES, 
Lajeado, 2012. 

HALMENSCHLAGER, Vera Lucia da Silva. ETNOMATEMÁTICA: uma experiência 
no Ensino Médio. In: Etnomatemática: Currículo e Formação de Professores. 1. ed. 
Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2010, p. 272-285. 

HARDT, Michael; NEGRI, Antônio. Império. 6. ed. Rio de Janeiro: Record, 2004. 

JUNGES, Débora de Lima Velho. Família, Escola e Educação Matemática: um 
estudo em localidade de colonização alemã do Vale do Rio dos Sinos - RS. 
Dissertação de Mestrado. Programa de Pós-Graduação em Educação, UNISINOS, 
São Leopoldo, 2012. 

KANT, Immanuel. Pedagogía. 3. ed. Tres Cantos – Madrid: Ediciones Akal, 2003. 

KNIJNIK, Gelsa. Cultura, Luta, Educação, na luta pela Terra. 255p. Tese de 
Doutorado. Programa de Pós-Graduação em Educação. Universidade Federal do 
Rio Grande do Sul, UFRGS, 1995. 

______. Do Ofício da Pesquisa no Campo da Educação Matemática: A Inversão 
do Espelho como Estratégia Analítica.Texto publicado no Anais do IX Encontro 
Brasileiro de Estudantes de Pós-Graduação em Educação Matemática, realizado na 
Faculdade de Educação da Universidade de São Paulo, em São Paulo, 2005. 

______. Educação Matemática, Culturas e Conhecimento na Luta pela Terra. 
Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2006. 

______.  Itinerários da Etnomatemática: questões e desafios sobre o cultural, o 
social e o político na Educação Matemática. In: Etnomatemática: currículo e 
Formação de Professores. 1. ed. Santa Cruz do Sul: Edunisc, 2010, p.19-38. 

KNIJNIK, Gelsa; WANDERER, Fernanda; GIONGO, Ieda Maria. Educação 
Matemática e Interculturalidade: um estudo sobre a oralidade de formas de vidas 
rurais do sul do Brasil. Quadrante, v. XIX, n. 1 p. 49-69, 2010. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 107 

KNIJNIK, Gelsa et.al. Etnomatemática em Movimento. Belo Horizonte: Autêntica 
Editora, 2012. 

KNIJNIK, Gelsa; GIONGO, Ieda Maria. Educação Matemática e Currículo Escolar: 
um estudo das matemáticas da escola estadual técnica agrícola Guaporé. Zetitiké, 
v.17, n.32. jul/dez -2009. 

LIMA, Maria José de. Modos de representar e pensar o espaço: Um estudo com 
as agentes de saúde do assentamento rural Santa Maria – MT. 121p. 
Dissertação de Mestrado. Programa de Pós-Graduação em Educação. Universidade 
São Francisco, USF, 2005. 

MORENO, Arley R. Wittgenstein: os labirintos da linguagem. 1. ed., 2 
reimpressão. São Paulo: Moderna, 2000. 

Município de Doutor Ricardo. Disponível em: http://www.doutorricardo.rs.gov.br. 
Acesso em: 16 maio. 2012. 

NARADOWSKI, Mariano. Comenius &amp;amp; a Educação. 2. ed., 1 reimpressão. Belo 
Horizonte: Autêntica, 2006. 

NEVES, Eder Pereira. Etnomatemática dos remanescentes da comunidade 
quilombola urbana Tia Eva. 121p. Dissertação de mestrado. Programa de Pós-
Graduação em Educação Matemática. Universidade Bandeirante de São Paulo, 
UNIBAN, 2011. 

OLIVEIRA, Iranilson Buriti de. “Fora da Higiene não há salvação”: a 
disciplinarização do corpo pelo discurso médico no Brasil Republicano. 
Mneme Revista de Humanidades. Publicação do Departamento de História e 
Geografia da Universidade Federal do Rio Grande do Norte. v. 4., n. 7., p. 14-29, 
fev./mar. de 2003. Disponível em: 
http://periodicos.ufrn.br/index.php/mneme/article/view/161 
Acesso em: 08 jan. 2013. 

PICOLI, Fabiana Diniz de Camargo. Aluno/as surdos/as e processos educativos 
no âmbito da Educação Matemática: problematizando relações de 
exclusão/inclusão. Dissertação de Mestrado. Programa de Pós-Graduação em 
Ensino de Ciências Exatas do Centro Universitário UNIVATES, Lajeado, 2010. 

SECRETARIA DE EDUCAÇÃO, Governo do Estado do Rio Grande do Sul. 
Proposta Pedagógica para o Ensino Médio Politécnico e Educação Profissional 
Integrada ao Ensino Médio – 2011-2014. Out/Nov de 2011. 

SILVA, Fabiana Boff de Souza da. “A (Prender) Matemática é Difícil”: 
Problematizando Verdades Do Currículo Escolar. Dissertação de Mestrado. 
Programa de Pós-Graduação em Educação, UNISINOS, São Leopoldo, 2008. 

SILVA, Paulo Sérgio Pereira da. A matemática do meio rural numa abordagem 
etnomatemática: uma experiência educacional dos núcleos - escolas da 
comunidade camponesa do movimento Sem Terra do município de Serra 
Talhada. 223p. Tese de Doutorado. Programa de Pós-Graduação em Educação 
Matemática. Univerdade Bandeirante de São Paulo, UNIBAN, 2011. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 108 

SOARES, Carmen Lúcia. Pedagogias do Corpo: Higiene, ginásticas, esporte. In: 
Figuras de Foucault. 2. ed. Belo Horizonte: Autêntica, p. 13-38, 2008. 

SOUSA, Magali Rocha de. A cultura ribeirinha entre o saber local e o saber 
global numa visão etnomatemática. 102 p. Dissertação de Mestrado. Programa de 
Pós-Graduação em Educação de Ciências e Matemáticas. Universidade Federal do 
Pará, UFPA, 2010. 

VACCARO, Giocondo. Jubileu de Ouro da Paróquia São Caetano de Dr. Ricardo. 
1989. 

VEIGA-NETO, Alfredo. Dominação, violência, poder e educação escolar em tempos 
de Império. In: Figuras de Foucault. 2. ed. Belo Horizonte: Autêntica, p. 75-85, 
2008 

WANDERER, Fernanda. Escola e Matemática Escolar: Mecanismos de Regulação 
sobre sujeitos escolares de uma localidade rural de colonização alemã do Rio 
Grande do Sul. Tese de Doutorado. Programa de Pós-Graduação em Educação, 
Unisinos, São Leopoldo, 2007. 

WANDERER, Fernanda; KNIJNIK, Gelsa. Discursos Produzidos por Colonos do Sul 
do País Sobre a Matemática e a Escola de seu Tempo. Revista Brasileira de 
Educação, v. 13, n. 39, set/dez. 2008.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 109 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 110 

ANEXO A - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido 

 Pelo presente Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, declaro ter sido  

informado/a, de forma clara e detalhada, livre de qualquer constrangimento e coerção, dos 

objetivos, da justificativa e dos procedimentos da pesquisa denominada Culturas Rurais, 

Produção do Leite e Alunos Investigadores: Um Estudo na Perspectiva da Etnomatemática, 

efetivada na Escola Estadual de Ensino Médio Doutor Ricardo. 

Fui especialmente informado: 

a) Da garantia de receber, a qualquer momento, resposta a toda pergunta ou 
esclarecimento de qualquer dúvida acerca da pesquisa e de seus 
procedimentos; 

b) Da liberdade de retirar meu consentimento a qualquer momento, sem que 
isso me traga qualquer prejuízo. 

c) Da garantia de que não serei identificado/a quando da divulgação dos 
resultados e que as informações obtidas serão utilizadas apenas para fins 
científicos vinculados à pesquisa; 

d) Do compromisso da pesquisadora de proporcionar-me informações 
atualizadas obtidas durante o estudo, ainda que isto possa afetar minha 
participação na pesquisa; 

e) De que esta investigação está sendo desenvolvida como requisito para a 
obtenção do título de Mestre em Ensino de Ciências Exatas, estando a 
pesquisadora inserida no Mestrado Profissional em Ensino de Ciências 
Exatas da Univates, RS.  

f) Da inexistência de custos.  
 

A pesquisadora responsável pela pesquisa é a professora Rosana Zanon, orientada 

pela professora Ieda Maria Giongo, do Centro Universitário Univates de Lajeado, RS, que 

poderá ser contatada pelo e-mail igiongo@univates.br ou pelo telefone (51)3714-7000 ramal 

5517.  

 

  ______________________________________________ 

 Local e data 

_____________________________________________________ 

Nome e assinatura do/a responsável 

_____________________________________________________ 

Nome e assinatura da pesquisadora responsável 

 

 

 

 

mailto:igiongo@univates.br


B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 111 

ANEXO B - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido 

 Pelo presente Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, declaro que autorizo a 

participação de meu/minha filho/a na pesquisa denominada Culturas Rurais, Produção do 

Leite e Alunos Investigadores: Um Estudo na Perspectiva da Etnomatemática, efetivada na 

Escola Estadual de Ensino Média Doutor Ricardo, pois fui informado/a, de forma clara e 

detalhada, estar livre de qualquer constrangimento e coerção, dos objetivos, da justificativa 

e dos procedimentos da mesma. 

Fui especialmente informado: 

g) Da garantia de receber, a qualquer momento, resposta a toda pergunta ou 
esclarecimento de qualquer dúvida acerca da pesquisa e de seus 
procedimentos; 

h) Da liberdade de retirar meu consentimento a qualquer momento, sem que 
isso traga qualquer prejuízo ao meu/minha filho/filha; 

i) Da garantia de que meu/minha filho/a não será identificado/a quando da 
divulgação dos resultados e que as informações obtidas serão utilizadas 
apenas para fins científicos vinculados à pesquisa; 

j) Do compromisso da pesquisadora de proporcionar-me informações 
atualizadas obtidas durante o estudo, ainda que isto possa afetar a 
participação de meu/minha filho/a; 

k) De que esta investigação está sendo desenvolvida como requisito para a 
obtenção do título de Mestre em Ensino de Ciências Exatas, estando a 
pesquisadora inserida no Mestrado Profissional em Ensino de Ciências 
Exatas da Univates, RS.  

l) Da inexistência de custos.  
 

A pesquisadora responsável pela pesquisa é a professora Rosana Zanon, orientada 

pela professora Ieda Maria Giongo, do Centro Universitário Univates de Lajeado, RS, que 

poderá ser contatada pelo e-mail igiongo@univates.br ou pelo telefone (51)3714-7000 ramal 

5517.  

  ____________________________________________________ 

 Local e data 

_____________________________________________________ 

Nome e assinatura do/a responsável 

_____________________________________________________ 

Nome e assinatura da pesquisadora responsável 

 

 

 

 

mailto:igiongo@univates.br


B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 112 

ANEXO C - Síntese dos resultados do questionário inicial 

1- Como foram conseguidos os primeiros rebanhos bovinos? De que raças? 

Os colonos imigrantes conseguiam em outras cidades ou herdavam de suas famílias como 

recompensa por algum favor ou trabalho. Também compravam de vizinhos ou tropeiros.  

2- Quais os tipos de pastagens que existiam? 

Extrafolho, vica, azevém, milho verde, cana, grama, alfafa, pendão de milho,aveia, caninha, 

capim elefante e vena. 

3-Existiam piquetes? Onde conseguiam as sementes? 

Não existiam piquetes. Conseguiam as sementes em armazéns, colhiam as próprias 

sementes ou eram encomendadas e alguém trazia a cavalo. 

4- ANULADA, pois a questão não foi compreendida pelos entrevistados, razão pela qual não 

obtiveram respostas consistentes. 

5-Como o leite e seus derivados eram armazenados e conservados? Havia algum produto 

específico para isto? 

Eram armazenados em um local fresco ou em bacias para que no outro dia os agricultores 

pudessem fazer o queijo. Este era armazenado em tábuas altas em porões ou no vinagre. 

Não havia nenhum produto específico. 

6- Quanto leite, em média, era produzido por família? 

Em média, de cinco a vinte litros, dependendo da quantidade de vacas que cada família 

possuía. 

7- Qual era o destino do leite produzido? 

Era para o consumo próprio, ou para produzir derivados, tais como queijo e manteiga. 

8- Naquela época, como era o preço do leite? 

O leite não era vendido. Algumas vezes trocavam com os vizinhos. 

9- Qual a quantidade aproximada de gado leiteiro que cada família possuía? 

Em média, de 2 a 10 vacas por família.  

10- Como abrigavam e protegiam seus rebanhos? 

Em estábulos, de pau-a-pique, cobertas com capim e nos primeiros meses em que 

chegaram aqui, abrigavam seus rebanhos em baixo de árvores. 

11- Que tipo de medicações eram usadas para combater as doenças dos animais? Como 

calculavam a dose dessas medicações? Existiam vacinas? 

Mel, benzimentos, remédios caseiros, banha, salmoura, chá de casca de umbú, marcela, 

benzocreol, alho, sal amargo. Calculavam pelo peso do animal. Não existiam vacinas. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 113 

12- Como era o preparo do queijo? Que ingredientes eram utilizados durante este processo? 

Existia coalho? 

O coalho era feito em casa, com batata ralada, soro e moela de galinha. 

13- Como faziam para calcular ou estimar o peso das peças de queijo e como as 

avaliavam? 

Com balanças. 

14- De que forma demarcavam suas terras? Como faziam as medições? Eram grandes ou 

pequenas extensões de terra? 

Com cordas e marcos. Algumas vezes pessoas especializadas demarcavam o território. 

Eram grandes extensões de terra. 

15- Em suas produções rurais, o que cultivavam? Quais produtos geravam mais lucros? 

Feijão, milho, soja, arroz, batata, amendoim, aipim, trigo, sevada, abóbora. O que mais dava 

lucro era o feijão, milho e soja. 

16- Como conservavam esses produtos cultivados? 

Guardavam em caixões de madeira, em sacos e paióis. 

17- Onde conseguiam os instrumentos necessários para o cultivo da lavoura? 

Em casas de comércio, ferrarias, algumas peças fabricavam em casa ou a família possuía. 

18- Eram usados inseticidas na lavoura? O que utilizavam para adubar a terra? 

Não eram usados inseticidas. Não precisavam adubar a terra. 

19- Em que época surgiu a energia elétrica? O que modificou no modo de vida? 

Por volta de 1960. Modificou totalmente a vida das pessoas. 

20- Quando surgiram as primeiras máquinas agrícolas? 

Em torno de 1960. 

21- A que distância se localizava o comércio mais próximo? 

De 15 a 30 quilômetros. 

22- Que empresas existiam na região? 

Ervateiras e moinhos. 

23- Quais foram as primeiras indústrias que surgiram? 

Ervateiras, frigoríficos, fábricas de calçados e serrarias. 

24- Como as famílias se deslocavam? Que transporte era utilizado? 

Deslocavam-se a cavalo, mula, carroça, caminhão de carga ou a pé. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 114 

25- As crianças frequentavam escolas? Se não, como eram alfabetizadas? 

A maioria das crianças frequentava a escola normalmente a partir dos sete anos de idade. 

26- A que distância ficava a escola mais próxima? E como iam até ela? 

 A, mais ou menos, 6 quilômetros. Iam a pé e muitas vezes descalços. 

27- A escola oferecia merenda ou os alunos levavam? Que tipo? 

Não havia merenda, eles levavam de casa: pão, batata assada, salame, pipoca, pão com 

mel, frutas da época, pão de milho, pinhão, etc. 

28- Quando vieram da Itália, falavam apenas italiano? Como aprenderam a língua local? 

Falavam apenas italiano. Ao longo dos anos, quando as crianças iam para a escola, elas 

aprendiam a língua local com os colegas e ensinavam os familiares. 

29- Qual era a religião que predominava? Existiam outras? Quais? 

Apenas religião Católica. 

30- Como foram construídas as primeiras capelas e comunidades? De onde surgiram seus 

nomes? 

Construíam de madeira, o nome era dado por devoção de um santo. Caetano Giacobbo foi 

quem escolheu o nome da capela daqui, que predomina até hoje. 

31- Quais eram as formas de lazer da época? Havia festas? Como eram organizadas? 

As crianças brincavam juntas com brinquedos feitos em casa. Havia festas, faziam-nas em 

suas casas com os familiares e vizinhos. 

32- Existia vestuário específico para a lavoura? Onde conseguiam os tecidos e como 

fabricavam suas roupas? 

Compravam os tecidos em metros, nas cidades próximas. Mandavam para costureiros e 

alfaiates ou as mulheres costuravam em casa. 

33- Quais as atividades desempenhadas pelas famílias? Todos os seus membros 

ajudavam? 

Trabalhavam na lavoura, as crianças mais novas faziam o trabalho de casa. Todos 

ajudavam. 

34- A partir de que idade os filhos começavam a ajudar na lavoura? Antes disso, o que 

faziam? 

A partir dos sete anos ajudavam na lavoura, antes disso ficavam em casa ajudando nas 

tarefas, ou iam com os pais para a lavoura e ficavam dormindo embaixo de árvores. 

35-Quais alimentos faziam parte das refeições? Qual era o mais tradicional? 

Feijão, arroz, polenta, queijo, ovo frito, batata, mandioca, lentilha, galinha, massa, pimentão, 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 115 

cuca salame, cebola, porco, pão. O mais tradicional era polenta. 

36- Como sabiam se a água que utilizavam era própria para o consumo? 

Não sabiam, havia somente uma fonte e eles tomavam o que tinha. Naquela época a água 

era limpa e pura, ninguém se preocupava com poluição. 

37- Como se comunicavam com seus familiares e amigos que moravam distantes? 

Iam a cavalo, a pé, ou mandavam cartas que demoravam, aproximadamente, dois meses 

para chegar a seu destino. 

38- Em caso de doenças, qual era o tratamento? 

Chás caseiros, bálsamo, benzimentos. Em último caso, levavam ao médico, mas se era, 

muito grave muitos morriam. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 116 

ANEXO D – Das atividades envolvendo práticas pedagógicas 

Encontros Data Atividades 

1 28/02/12 - Dinâmica de socialização; 

- Mensagem de abertura  

2 06/03/12 - Apresentação da Proposta do Ensino Médio Politécnico; 

- Questionário de ideias prévias (expectativa sobre a disciplina, 

aspirações profissionais, temas de interesse, conhecimento sobre 

pesquisa). 

3 13/03/12 - Debate coletivo sobre as ideias do questionário; 

- Identificação das profissões almejadas. 

4 20/03/12 - O que é pesquisa e quais seus objetivos. (Leitura, interpretação e 

debate coletivo com formação de conceito). 

5 27/03/12 - Classificações das pesquisas. (leitura, interpretação e debate 

coletivo). 

 

6 

 

29/03/12 

 

- Através das leituras e debates realizados, em pequenos grupos, 

estruturar um possível projeto de pesquisa, escolhendo um tema, 

problema, objetivos e uma metodologia a ser adotada. 

7 03/04/12 - Apresentações dos projetos de pesquisas para toda a turma. 

8 05/04/12 - Leitura e discussão de um fragmento do texto: “Uma agenda para 

Jovens Pesquisadores” - (doze pontos de uma atividade de pesquisa) 

de COSTA (2007, p. 139-153) 

9 10/04/12 - Discussão das ideias do texto e seleção de palavras-chave que 

utilizaremos em nosso trabalho investigativo. 

10 12/04/12 - Apresentação da proposta para o Projeto do Ensino Médio 

Politécnico da Escola; 

- Análise e formulação dos objetivos, tema e problema do projeto.  

11 17/04/12 - Construção de questionário para aplicação nas comunidades do 

município. 

12 19/04/12 - Conclusão do questionário, digitação e impressão para análise a ser 

realizada pelos professores das áreas. 

13 24/04/12 - Organização de grupos para aplicação dos questionários e divisão 

das localidades.  

- Distribuição do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido para 

assinatura dos pais
20

. 

14 26/04/12 - Confecção de cartazes contendo as ideias centrais de nosso Projeto 

de Pesquisa, tema da Escola, Objetivos do Ensino Médio Politécnico e 

                                                           
20

 Cada aluno participante da pesquisa recebeu um termo de consentimento para ser assinado pelos 
seus pais ou responsáveis. Esse termo é parte integrante dos anexos desta dissertação. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 117 

outras informações relevantes para expor nos murais e corredores da 

escola. 

15 03/05/12 - Digitação dos questionários respondidos, no Laboratório de 

Informática da Escola, para posterior entrega via e-mail à professora 

da disciplina. 

- Recolhimento dos Termos de Consentimento assinados pelos pais 

dos alunos participantes da pesquisa. 

16 08/05/12 - Compilação das informações e dados coletados através das 

entrevistas. 

17 10/05/12 - Continuação do debate coletivo sobre as informações coletadas. 

18 15/05/12 - Análise e síntese dos questionários em quatro grandes grupos.  

19 17/05/12 - Análise e síntese em dois grandes grupos. Envio por e-mail. 

20 22/05/12 - Entrega aos alunos e debate sobre a síntese final obtida. 

21 24/05/12 - Organização para apresentação da síntese aos professores de área. 

Cada grupo organiza a forma e os recursos a serem utilizados. 

22 28/05/12 - Apresentação para os colegas e professora da disciplina, utilizando 

todos os recursos planejados. Cada grupo apresenta para os 

professores de área durante suas respectivas disciplinas. 

23 31/05/12 - Pesquisa Bibliográfica sobre publicações científicas ou acadêmicas 

referentes à cultura rural e leiteira pelos mesmos trios da 

apresentação anterior. Sorteio da cultura a ser pesquisada por grupo. 

24 04/06/12 - Continuação da pesquisa no Laboratório de Informática da Escola. 

25 – 27 11/06/12 

14/06/12 

18/06/12 

- Produção textual baseada nas ideias encontradas no referencial 

teórico pesquisado. Material pesquisado enviado por e-mail para todos 

participantes da pesquisa. 

28 21/06/12 - Apresentação das informações coletadas através da pesquisa. 

Aberta aos professores das áreas. 

29 – 30 25/06/12 

28/06/12 

- Debate coletivo sobre as ideias que emergiram através da pesquisa 

e seu comparativo com nossas informações iniciais (questionário). 

31 – 35 02/07/12 

05/07/12 

09/07/12 

12/07/12 

14/07/12 

- Organização de material representando as informações coletadas a 

partir do questionário inicial e da pesquisa bibliográfica. Maquetes, 

painéis e cartazes que serão expostos em nosso Seminário ao final do 

ano letivo. 

  - Recesso Escolar 

36 – 38 30/07/12 

02/08/12 

06/08/12 

- Retomada do semestre passado, revisitando nossos objetivos de 

pesquisa e métodos. Apresentação do roteiro a ser desenvolvido no 

novo semestre. 

39- 41 09/08/12 

13/08/12 

- Construção de roteiro para entrevistas com produtores rurais e 

leiteiros do município, buscando identificar os métodos atuais na 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 118 

16/08/12 produção rural e leiteira. Entrega do Termo de Consentimento Livre e 

Esclarecido
21

 a ser assinado por cada participante da entrevista para 

fins de ética na pesquisa. 

42 – 45 20/08/12 

23/08/12 

27/08/12 

30/08/12 

 

- Organização para desfile cívico na Semana da Pátria. Escolha das 

profissões a serem representadas e confecção de materiais e 

adereços necessários. 

46 – 47 03/09/12 

06/09/12 

- Debate sobre as profissões escolhidas para o desfile.  

48 – 53 10/09/12 

13/09/12 

17/09/12 

24/09/12 

27/09/12 

01/10/12 

- Aplicação e transcrição das entrevistas. Conforme estas iam sendo 

aplicadas, iniciavam-se as transcrições no Laboratório de Informática 

da Escola. 

- Aplicação e transcrição das entrevistas. Conforme estas iam sendo 

aplicadas, iniciavam-se as transcrições no Laboratório de Informática 

da Escola. 

54 – 55 04/10/12 

08/10/12 

- Compilação das informações coletadas com as entrevistas e 

comparação com as que já obtivemos. 

56 – 57 11/10/12 

18/10/12 

- Construção de roteiro para entrevista com técnicos e responsáveis 

pela produção na indústria de laticínios do município. 

58  22/10/12 - Visitação a setores da Empresa de Laticínios. Realização da 

entrevista estruturada com técnico ou responsável pela produção da 

Empresa 

59 – 60 25/10/12 

29/10/12 

- Debate coletivo sobre as observações feitas durante a visita. 

61 – 62 01/11/12 

05/11/12 

- Produção de Relatório sobre a visitação, evidenciando os métodos 

utilizados na Empresa para o cálculo da produção, lucros e gastos, 

quantidade dos ingredientes necessários.  

63 – 65 08/11/12 

12/11/12 

19/11/12 

- Análise e comparação dos conceitos Matemáticos presentes nas 

informações que coletamos através de nossa Pesquisa desde os 

questionários iniciais até a visitação à Empresa. 

66 – 67 22/11/12 

26/11/12 

- Produção textual nos grupos que desenvolveram a pesquisa, 

procurando expor o resultado de nossa análise sobre os conceitos e 

métodos utilizados pelos trabalhadores das áreas rurais e leiteiras de 

nosso município. 

68 – 70 29/11/12 

03/12/12 

06/12/12 

- Preparação de material para organização de Seminário a ser 

apresentado à comunidade escolar e local, utilizando o material 

confeccionado ainda no primeiro semestre e complementado com as 

                                                           
21

 Termo de Consentimento detalhado nos anexos desta dissertação. 



B
D

U
 –

 B
ib

lio
te

ca
 D

ig
it

al
 d

a 
U

N
IV

A
T

E
S 

(h
tt

p:
//w

w
w

.u
ni

va
te

s.
br

/b
du

)
 119 

 novas informações coletadas e produções elaboradas. 

71 10/12/12 - Seminário apresentado pelos alunos e professora pesquisadora com 

a participação e o depoimento de uma produtora rural que respondeu 

ao questionário inicial e uma  que vendia queijo colonial. Durante o 

Seminário, foram apresentadas todas as atividades desenvolvidas 

durante o ano letivo, na disciplina de Seminário Integrado, bem como 

nosso projeto de pesquisa, seus objetivos e resultados encontrados. 

72 13/12/12 - Avaliação da pesquisa desenvolvida. 

 


</field>
	</doc>
</add>