<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14164</field>
		<field name="filename">20431_2016TanaraSchmidt.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 

 

 

CENTRO UNIVERSITÁRIO UNIVATES 

CURSO DE ENGENHARIA AMBIENTAL 

 

 

 

 

 

 

 

 

SELEÇÃO DE ÁREA E DIMENSIONAMENTO DE ATERRO 

SANITÁRIO PARA O CONSÓRCIO PÚBLICO INTERMUNICIPAL 

PARA ASSUNTOS ESTRATÉGICOS DO G8 – CIPAE G8 

 

 

 

 

Tanara Schmidt 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Lajeado, novembro de 2016 



 
 

Tanara Schmidt 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

SELEÇÃO DE ÁREA E DIMENSIONAMENTO DE ATERRO 

SANITÁRIO PARA O CONSÓRCIO PÚBLICO INTERMUNICIPAL 

PARA ASSUNTOS ESTRATÉGICOS DO G8 – CIPAE G8 

 

 

 

Monografia apresentada na disciplina de 
Trabalho de Conclusão de Curso - Etapa 
II, do curso de Engenharia Ambiental, do 
Centro Universitário Univates, como parte 
da exigência para obtenção do título de 
Bacharel em Engenharia Ambiental. 
 
Orientador: Prof. Dr. Guilherme Garcia de 

Oliveira 

Coorientador: Prof. Dr. Odorico Konrad 

 

 

 

 

 

Lajeado, novembro de 2016 



 
 

Tanara Schmidt 

 

 

 

 

 

 

 

SELEÇÃO DE ÁREA E DIMENSIONAMENTO DE ATERRO 

SANITÁRIO PARA O CONSÓRCIO PÚBLICO INTERMUNICIPAL 

PARA ASSUNTOS ESTRATÉGICOS DO G8 – CIPAE G8 

 

 

 

A banca examinadora abaixo aprova a monografia apresentada na disciplina de 

Trabalho de Conclusão de Curso II, do curso de Engenharia Ambiental, do Centro 

Universitário UNIVATES, como parte da exigência para obtenção do título de 

Bacharel em Engenharia Ambiental:  

 

Prof. Dr. Guilherme Garcia de Oliveira – Orientador 

Centro Universitário UNIVATES 

 

Prof. Dr. Rafael Rodrigo Eckhardt 

Centro Universitário UNIVATES 

 

Prof. Ms. Marcelo Luís Kronbauer  

Centro Universitário UNIVATES 

 

 

 

 

Lajeado, novembro de 2016 



 
 

 

AGRADECIMENTOS 

 Agradeço a minha família, em especial aos meus pais Claudio Schmidt e 

Lucilene Maria Massaia, meu padrasto Irineu Segatto e aos meus avós, pelo apoio, 

incentivo e compreensão, durante estes seis anos de caminhada, que mesmo eu 

estando tão longe de casa, sempre estiveram torcendo e vibrando por cada 

conquista minha. 

 Ao meu amigo, companheiro e namorado Daniel Martins dos Santos, pelo 

incentivo, paciência e auxílio na redação deste trabalho.  

 Aos meus “orientadores profissionais”, Marco Daniel Hinterholz e Simone 

Beatris Schneider, pela dedicação, conhecimento e confiança depositados em mim, 

eu só tenho motivos para agradecer! 

Aos colaborados e responsáveis pelo Consórcio Público Intermunicipal para 

Assuntos Estratégicos do G8 – CIPAE G8, que consentiram a realização deste 

estudo, pela disponibilidade e fornecimento de dados dos municípios integrantes, 

que foram essenciais para elaboração do presente trabalho.  

Aos meus orientadores, Marcelo Luís Kronbauer e Guilherme Garcia de 

Oliveira e ao coorientador Odorico Konrad, pela dedicação em auxiliar a elaboração 

deste trabalho e pela amizade construída ao longo desses anos de convivência. 

 Aos meus muito mais que colegas de trabalho, pela amizade, 

companheirismo, ajudas e compreensão durante esta minha fase. 



 
 

Aos meus amigos que fiz durante a graduação, que fizeram as minhas noites 

mais divertidas, pela amizade e por todos os momentos que passamos juntos. 

Por fim, a todos que de alguma forma contribuíram para a realização desta 

conquista!  

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

RESUMO 

A gestão dos resíduos sólidos urbanos apresenta-se como um dos desafios a serem 
enfrentados pelas administrações municipais. Dessa forma, este estudo tem como 
objetivo realizar a seleção de áreas aptas para o dimensionamento e a implantação 
de aterro sanitário consorciado na área territorial do CIPAE G8. A determinação das 
áreas aptas à implantação do aterro sanitário implica-se numa decisão baseada em 
critérios de restrição e aptidão. Para a realização do trabalho foram utilizadas 
geotecnologias, aplicando-se a ferramenta da lógica fuzzy e análise multicritério, 
com a utilização do método AHP (Analytic Hierarchy Process). Foram organizadas 
nove bases georreferenciadas das características operacionais e físicas da área de 
estudo, sendo elas, a distância mínima dos sistemas viários, dos núcleos urbanos, 
da central de triagem, da área central, dos recursos hídricos, bem como, declividade, 
geologia, solos e uso e cobertura da terra. Aplicou-se os pesos para as classes de 
cada uma das bases, em uma escala entre 0 e 1. Em seguida, definiu-se qual o 
percentual de importância das variáveis por meio do método AHP. Foi realizada a 
projeção populacional, considerando dados censitários, por meio da modelagem dos 
componentes relacionadas à dinâmica populacional e dimensionou-se o aterro 
sanitário com um horizonte de 20 anos. A base que apresentou maior percentual de 
importância para a implantação do aterro sanitário foi a de declividade (22%). 
Obteve-se um mapa, com 68 áreas com a aptidão superior a 0,80 e área maior que 
1 hectare. Foram visitadas duas áreas (em Boqueirão do Leão e Progresso) para 
verificação in loco, e ambas demonstraram-se em conformidade com os critérios 
estabelecidos. Estima-se que em 20 anos o CIPAE G8 contará com uma população 
de 42.333 habitantes, gerando um volume total de 87.284,58 m³ de rejeito para 
disposição final, necessitando de uma célula com dimensões totais de 145 metros 
de comprimento, por 60 metros de largura. Para implantar e operar o aterro sanitário 
consorciado ao longo dos 20 anos, os custos são de aproximadamente R$ 
8.422.532,00. A metodologia adotada se mostrou eficiente, apresentando resultados 
consistentes e coerentes com os objetivos propostos no trabalho. Espera-se que 
com a elaboração desse estudo o consórcio utilize-o como base para um futuro 
projeto de implantação de aterro sanitário consorciado.  

Palavras-chave: Resíduos sólidos urbanos. Geotecnologias. Aptidão de áreas. 
Análise multicritério. Aterro sanitário consorciado. 



 
 

 

LISTA DE FIGURAS 

Figura 1: Comparação da geração per capita do CIPAE G8 com o panorama 

regional, estadual e nacional ..................................................................................... 23 

Figura 2: Mapa de localização da futura central de triagem, no município de 

Progresso, RS ........................................................................................................... 28 

Figura 3: Layout da futura central de triagem do CIPAE G8 ..................................... 29 

Figura 4: Destino final dos RSU coletados no Brasil ................................................. 32 

Figura 5: Número de unidades de disposição final de RSU em operação nas 

mesorregiões do Estado do Rio Grande do Sul ........................................................ 33 

Figura 6: Mapa demonstrando a localização das centrais de triagem e transbordo, 

bem como os aterros sanitários ................................................................................ 36 

Figura 7: Obtenção de imagem por sensoriamento remoto ...................................... 46 

Figura 8: Níveis de informação em SIG .................................................................... 47 

Figura 9: Estrutura geral de SIG ................................................................................ 49 

Figura 10: Representação dos formatos digitais ....................................................... 49 

Figura 11: Etapas para realizar uma escolha adequada ........................................... 51 

Figura 12: Mapa de localização do CIPAE G8 .......................................................... 59 

Figura 13: Mapa das formações geológicas do CIPAE G8 ....................................... 61 

Figura 14: Mapa da hidrografia do CIPAE G8 ........................................................... 62 

Figura 15: Mapa dos solos do CIPAE G8 .................................................................. 63 

Figura 16: Fluxograma das etapas do trabalho ......................................................... 66 

Figura 17: Índice Randômico Médio do AHP............................................................. 78 

Figura 18: Composição Gravimétrica dos RSU no CIPAE G8 .................................. 79 



 
 

Figura 19: Perfil da parte inferior do aterro sanitário ................................................. 83 

Figura 20: Croqui da planta da célula ........................................................................ 84 

Figura 21: Perfil da parte superior do aterro sanitário ............................................... 84 

Figura 22: Impermeabilização da célula, juntamente com a drenagem do percolado e 

dos gases .................................................................................................................. 86 

Figura 23: Divisão da célula em figuras geométricas ................................................ 86 

Figura 24: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 

distância dos recursos hídricos do CIPAE G8 ........................................................... 89 

Figura 25: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 

distância dos sistemas viários do CIPAE G8............................................................. 91 

Figura 26: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 

distância dos núcleos urbanos do CIPAE G8 ............................................................ 93 

Figura 27: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 

distância da central de triagem do CIPAE G8 ........................................................... 94 

Figura 28: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 

distância da área central do CIPAE G8 ..................................................................... 96 

Figura 29: Mapa de declividade do CIPAE G8 .......................................................... 97 

Figura 30: Mapa da geologia do CIPAE G8 .............................................................. 98 

Figura 31: Mapa dos solos do CIPAE G8 ................................................................ 100 

Figura 32: Mapa do uso e cobertura da terra do CIPAE G8 .................................... 101 

Figura 33: Mapa de aptidão final para instalação de aterro sanitário na área territorial 

do CIPAE G8 ........................................................................................................... 104 

Figura 34: Mapa final das áreas com aptidão ? 0,80 e ? a 1 hectare para instalação 

do aterro sanitário no CIPAE G8 ............................................................................. 105 

Figura 35: Mapa final com a aproximação das áreas com aptidão ? 0,80 e ? a 1 

hectare para instalação do aterro sanitário no CIPAE G8 ....................................... 106 

Figura 36: Áreas visitadas nos municípios de Boqueirão do Leão e Progresso ...... 107 

Figura 37: Entrada da área 01 visitada ................................................................... 108 

Figura 38: Vista sudoeste da área com cultivo de fumo .......................................... 108 

Figura 39: Vista ao nordeste da área, com cultivo de fumo .................................... 108 

Figura 40: Vista parcial da área ............................................................................... 108 

Figura 41: Vista ao noroeste da área ...................................................................... 108 

Figura 42: Residência abandonada ......................................................................... 108 



 
 

Figura 43: Vista panorâmica da área ...................................................................... 108 

Figura 44: Entrada da área 02 visitada ................................................................... 109 

Figura 45: Vista da estrada de acesso .................................................................... 109 

Figura 46: Estrada com asfalto ................................................................................ 109 

Figura 47: Vista geral da área 02 ............................................................................ 109 

Figura 48: Vista ao norte da área, com cultivo de milho .......................................... 110 

Figura 49: Vista ao noroeste da área ...................................................................... 110 

Figura 50: Vista panorâmica da área ...................................................................... 110 

Figura 51: Estimativa do saldo migratório e do número de nascimento e óbitos 

(2004-2010) no CIPAE G8, RS ............................................................................... 114 

Figura 52: Tendência da taxa de natalidade (2004-2036) no CIPAE G8 ................ 115 

Figura 53: Tendência da taxa de mortalidade (2004-2036) no CIPAE G8 .............. 116 

Figura 54: Tendência da taxa do saldo migratório (2004-2036) no CIPAE G8 ....... 116 

Figura 55: Geração de RSU Kg/ano ........................................................................ 118 

Figura 56: Geração de material reciclável, orgânico e rejeito na área urbana ........ 119 

Figura 57: Geração de material reciclável, orgânico e rejeito na área rural ............ 119 

Figura 58: Geração de material reciclável, orgânico e rejeito no CIPAE G8 ........... 119 

Figura 59: Projeção da geração e dos custos com transporte e disposição final de 

rejeito em aterro sanitário terceirizado .................................................................... 126 

Figura 60: Projeção do custo fixo anual para o horizonte de 20 anos ..................... 130 

 

 



 
 

 

LISTA DE QUADROS 

Quadro 1: Composição de RSU para os municípios do Rio Grande do Sul .............. 23 

Quadro 2: Informações referentes quanto à coleta, triagem, transbordo, transporte e 

destino final dos RSU, bem como as distâncias até a central de triagem com estação 

de transbordo e o aterro sanitário ............................................................................. 35 

Quadro 3: Condições para selecionar áreas para implantação de um aterro sanitário

 .................................................................................................................................. 42 

Quadro 4: Critérios técnicos, ambientais, operacionais e sociais para implantar um 

aterro sanitário .......................................................................................................... 43 

Quadro 5: Comparações do método AHP ................................................................. 75 

Quadro 6: Matriz comparativa (supondo que base 1 domina a base 2) .................... 76 

Quadro 7: Matriz de comparação pareada do método AHP, com as nove variáveis 

utilizadas. .................................................................................................................. 77 

Quadro 8: Matriz AHP preenchida pelos especialistas ............................................ 102 

Quadro 9: Matriz AHP preenchida pela autora do presente estudo ........................ 102 

Quadro 10: Matriz AHP final .................................................................................... 103 

Quadro 11: Custos despendidos mensalmente com a prestação de serviços voltados 

aos RSU .................................................................................................................. 124 

 

 

 

 

 



 
 

 

LISTA DE TABELAS 

Tabela 1: Valores de aptidão do fator da distância dos recursos hídricos do CIPAE 

G8 ............................................................................................................................. 68 

Tabela 2: Valores de aptidão do fator de distância dos sistemas viários do CIPAE G8

 .................................................................................................................................. 69 

Tabela 3: Valores de aptidão do fator de distância dos núcleos urbanos do CIPAE 

G8 ............................................................................................................................. 70 

Tabela 4: Valores de aptidão do fator de distância da central de triagem do CIPAE 

G8 ............................................................................................................................. 71 

Tabela 5: Valores de aptidão da área central do CIPAE G8 ..................................... 71 

Tabela 6: Valores de aptidão do fator de declividade do CIPAE G8 ......................... 72 

Tabela 7: Valores de aptidão do fator de geologia do CIPAE G8 .............................. 73 

Tabela 8: Valores de aptidão do fator de solo do CIPAE G8..................................... 74 

Tabela 9: Valores de aptidão do fator uso e cobertura da terra do CIPAE G8 .......... 75 

Tabela 10: Classes de aptidão do fator de distâncias dos recursos hídricos com suas 

respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 ............................... 89 

Tabela 11: Classes de aptidão do fator de distância dos sistemas viários com suas 

respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 ............................... 90 

Tabela 12: Classes de aptidão do fator de distância dos núcleos urbanos com suas 

respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 ............................... 92 

Tabela 13: Classes de aptidão do fator de distância da central de triagem com suas 

respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 ............................... 94 



 
 

Tabela 14: Classes de aptidão do fator de distância da área central com suas 

respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 ............................... 95 

Tabela 15: Classes de aptidão do fator de declividade com suas respectivas 

quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 .................................................. 96 

Tabela 16: Classes de aptidão do fator de geologia com suas respectivas 

quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 .................................................. 98 

Tabela 17: Classes de aptidão do fator de solos com suas respectivas quantidades 

de área e porcentagem no CIPAE G8 ....................................................................... 99 

Tabela 18: Classes de aptidão do fator de uso e cobertura da terra com suas 

respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 ............................. 101 

Tabela 19: Percentual de importância de cada base resultante da matriz AHP ...... 103 

Tabela 20: Estimativa da população de cada município do CIPAE G8 ................... 112 

Tabela 21: Estimativa da população urbana de cada município do CIPAE G8 ....... 113 

Tabela 22: Estimativa da população rural de cada município do CIPAE G8 ........... 113 

Tabela 23: Projeção populacional para o horizonte de 20 anos .............................. 117 

Tabela 24: Dimensões do aterro sanitário consorciado .......................................... 120 

Tabela 25: Total de geomembrana a ser utilizada na célula do aterro sanitário ..... 121 

Tabela 26: Custos com a implantação do aterro sanitário do CIPAE G8 ................ 126 

Tabela 27: Custos referentes a eletrodomésticos e móveis para disposição na 

estrutura administrativa ........................................................................................... 127 

Tabela 28: Custos referentes à operação do aterro sanitário ................................. 127 

Tabela 29: Equipamentos de proteção individual (EPIs) para o encarregado ......... 128 

Tabela 30: Custos com mão de obra ...................................................................... 129 

Tabela 31: Custos fixos com serviços gerais .......................................................... 129 

Tabela 32: Investimentos totais para a implantação e operação do aterro sanitário

 ................................................................................................................................ 131 

Tabela 33: Comparativos dos custos em relação a terceirização e a implantação de 

um aterro sanitário .................................................................................................. 131 

 

 



 
 

 

SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO ....................................................................................................... 15 

2 OBJETIVOS ........................................................................................................... 18 

2.1 Objetivo geral ...................................................................................................... 18 

2.2 Objetivos específicos .......................................................................................... 18 

3 REFERENCIAL TEÓRICO ..................................................................................... 19 

3.1 Resíduos sólidos urbanos ................................................................................... 19 

3.2 Geração de resíduos sólidos urbanos ................................................................. 22 

3.3 Consórcios públicos intermunicipais ................................................................... 23 

3.3.1 Consórcio público intermunicipal para assuntos estratégicos do G8 (CIPAE 

G8) ...................................................................................................................... 26 

3.4 Custos com os serviços de manejo de RSU ....................................................... 30 

3.5 Disposição final dos resíduos sólidos urbanos .................................................... 31 

3.6 Aterros Sanitários ................................................................................................ 37 

3.6.1 Seleção de áreas para implantação de aterros sanitários ......................... 41 

3.7 Geotecnologias ................................................................................................... 44 

3.7.1 Sensoriamento remoto ............................................................................... 45 

3.7.2 Geoprocessamento .................................................................................... 47 

3.7.3 Ferramenta a apoio à decisão ................................................................... 50 

3.7.3.1 Análise por múltiplos critérios ................................................................. 53 

3.7.4 Estudos realizados com aplicação de geotecnologias para implantação de 

aterros sanitários ................................................................................................ 55 

4 METODOLOGIA .................................................................................................... 58 

4.1 Caracterização da área de estudo ...................................................................... 58 

4.1.2 Características físicas ................................................................................ 60 



 
 

4.1.2.1 Geologia ................................................................................................. 60 

4.1.2.2 Hidrografia .............................................................................................. 61 

4.1.2.3 Solos ....................................................................................................... 62 

4.1.2.4 Clima ....................................................................................................... 63 

4.2 Materiais .............................................................................................................. 64 

4.3 Métodos ............................................................................................................... 65 

4.3.1 Seleção de áreas para implantação do aterro sanitário consorciado ........ 67 

4.3.1.1 Estabelecimentos dos critérios de restrição e aptidão ............................ 67 

4.3.1.2 Comparação ponderada dos fatores ....................................................... 75 

4.3.1.3 Agregação dos fatores e restrições ........................................................ 78 

4.3.2 Dimensionamento do aterro sanitário consorciado .................................... 79 

4.3.2.1 Projeção populacional ............................................................................. 80 

4.3.2.2 Determinação da massa e do volume dos resíduos sólidos ................... 82 

4.3.2.3 Dimensionamento da célula .................................................................... 83 

4.3.2.4 Impermeabilização da célula .................................................................. 85 

4.3.2.5 Viabilidade financeira do aterro sanitário consorciado ............................ 87 

5 RESULTADOS E DISCUSSÕES ........................................................................... 88 

5.2 Dimensionamento do aterro sanitário consorciado ........................................... 111 

5.2.1 Projeção populacional .............................................................................. 111 

5.2.2 Determinação da massa e do volume dos resíduos sólidos .................... 117 

5.2.3 Dimensionamento da célula ..................................................................... 120 

5.3 Análise da viabilidade financeira do aterro sanitário consorciado ..................... 124 

5.3.1 Custos mantendo a disposição final dos rejeitos em aterros sanitários de 

terceiros e implantação da central de triagem e compostagem no CIPAE G8. 125 

5.3.2 Investimos para a implantação de um aterro sanitário no CIPAE G8 ...... 126 

5.3.3 Custos Fixos ............................................................................................ 128 

5.3.4 Comparativos ........................................................................................... 130 

6 CONSIDERAÇÕES FINAIS ................................................................................. 132 

REFERÊNCIAS ....................................................................................................... 134 

ANEXO ................................................................................................................... 144 

APÊNDICE .............................................................................................................. 145 

  



 

15 
 

1 INTRODUÇÃO 

A expansão da urbanização acompanhada dos avanços tecnológicos e o 

consumismo trazem consigo um aumento na quantidade e diversidade de resíduos 

sólidos urbanos (RSU), que demandam uma disposição final adequada para se 

evitar danos ao meio ambiente e a saúde pública (SANTOS; SILVA, 2011).  

Os RSU abrangem os resíduos domiciliares, originários de atividades 

domésticas em residências e os oriundos da varrição, limpeza de logradouros e vias 

públicas e outros serviços, denominados resíduos de limpeza urbana (BRASIL, 

2010). Além destes, pode-se mencionar que os resíduos comerciais e industriais 

também podem ser considerados urbanos, desde que as características e o volume 

sejam compatíveis com os resíduos de origem domiciliar (PERS, 2014).  

A gestão e a disposição inadequada dos resíduos sólidos causam impactos 

ambientais e sociais. Os resíduos quando lançados ao meio ambiente de forma 

inadequada geram impactos negativos, tais como a contaminação do solo e dos 

recursos hídricos, contribuição para a poluição do ar, geração de odores e atração e 

proliferação de vetores, afetando diretamente o meio ambiente e a saúde pública. 

Essa situação se intensifica à medida que a urbanização cresce de forma acelerada 

e desordenada, trazendo consigo o aumento na geração de resíduos, bem como a 

redução de áreas adequadas para disposição final. Tais condições justificam-se na 

necessidade das administrações públicas buscarem alternativas eficazes para o seu 

equacionamento (FAGUNDES, 2009; PEREIRA, 2009). 



 

16 
 

 Em 2010, o Brasil passou a ter um marco regulatório na área de resíduos 

sólidos, com perspectivas de mudanças no cenário atual dos municípios, através da 

criação da Política Nacional de Resíduos Sólidos (PNRS), constituída pela Lei 

Federal nº 12.305 de agosto de 2010. A partir desta Lei, ficou proibida a disposição 

final de resíduos em aterros controlados e lixões, o que obriga os municípios a 

adotarem soluções técnicas adequadas para o tratamento e disposição final dos 

resíduos. Atualmente os aterros sanitários, constituem-se na melhor alternativa 

técnica para a disposição final dos resíduos, os quais deveriam receber somente os 

rejeitos gerados pelas atividades humanas, garantindo maior vida útil, minimizando 

os impactos ambientais, bem como os riscos à saúde pública (BRASIL, 2010). 

Entretanto, os municípios de pequeno e médio porte, encontram dificuldades 

em se adequarem aos padrões ambientais estabelecidos, principalmente devido aos 

recursos financeiros insuficientes e a escassez de áreas para a implantação de 

aterros sanitários (CALDERAN, 2013). 

Dessa forma, uma alternativa viável é a união dos municípios, através de 

consórcios públicos, configurando-se como parcerias entre dois ou mais municípios, 

com o objetivo de realizar ações, gerenciar de forma integrada os resíduos sólidos, 

através do uso em conjunto de aterros sanitários, de maneira que todos os 

municípios integrantes participem financeiramente com a implantação e operação, 

tornando-se uma possibilidade viável do ponto de vista econômico e ambiental, bem 

como assegurando a qualidade dos serviços públicos prestados à população 

(CALDERAN, 2013). 

Realizar a seleção da área para implantação de um aterro sanitário é 

indispensável, pois evita custos desnecessários e principalmente minimiza os riscos 

ambientais e sociais. Para a escolha da área de implementação, alguns fatores 

técnico-ambientais devem ser considerados como elementos primários de avaliação, 

tais como a geologia, hidrogeologia, uso e cobertura da terra, solo, topografia, 

recursos hídricos superficiais, acesso a área e a distância do meio urbano 

(MARQUES, 2011; apud PFEIFFER, 2001). 

Nesse contexto, as geotecnologias tornam-se grandes aliadas na 

identificação de as áreas aptas para a implantação de aterros sanitários, pois é um 



 

17 
 

instrumento capaz de realizar análise físico-territorial, auxiliando os municípios no 

planejamento urbano (LOURENÇO et al. (2015) apud BATISTELLA; MORAN, 2008). 

As geotecnologias constituem-se em um conjunto de tecnologias para coletar, 

processar, analisar e oferecer informações com referências geográficas para fins de 

estudos do espaço geográfico e dos aspectos ambientais nele inseridos, que 

subsidiam diversas demandas do planejamento e gestão territorial. Dentre as 

geotecnologias pode-se destacar o sensoriamento remoto, geoprocessamento, 

topografia, Sistema de Posicionamento Global (GPS), Sistemas de Informações 

Geográficas (SIG), entre outros (ROSA, 2005; MORAES, FERREIRA, OLIVEIRA, 

2010). 

Neste contexto, a aplicação de SIG, é considerado um fator decisivo para 

realização de análises e subsídios na tomada de decisões complexas viabilizadas 

em um curto período de tempo. Esse método apresenta resultados eficientes e 

eficazes na gestão territorial e no planejamento de uma determinada área, através 

de aplicações da gestão urbana destacando-se o gerenciamento dos RSU, 

analisando o potencial de uma área para receber a disposição dos mesmos 

(MORAES, FERREIRA, OLIVEIRA, 2010). 

Neste trabalho, a área de estudo abrangerá os municípios de Boqueirão do 

Leão, Canudos do Vale, Cruzeiro do Sul, Forquetinha, Marques de Souza, 

Progresso, Santa Clara do Sul e Sério, integrantes do Consórcio Público 

Intermunicipal para Assuntos Estratégicos do G8 (CIPAE G8), localizados na região 

do Vale do Taquari, apresentam uma população total de 42.488 habitantes, 

subdivididos em 16.830 habitantes urbanos e 25.658 habitantes rurais, possuindo 

uma área total de 1.162,697 km², perfazendo uma densidade demográfica de 301,90 

hab./km² (IBGE, 2010).  

Foram estas considerações, que levaram ao desenvolvimento deste trabalho, 

que buscou analisar a aptidão de uma área para a implantação e dimensionamento 

de um aterro sanitário consorciado, para atender às demandas regionais, pois um 

dos problemas atuais relacionados ao meio ambiente diz respeito à inadequada 

disposição dos RSU.   



 

18 
 

 

2 OBJETIVOS 

2.1 Objetivo geral 

O presente estudo tem como objetivo analisar a aptidão da área territorial dos 

municípios integrantes do CIPAE G8 para a instalação de aterro sanitário 

intermunicipal, bem como realizar o seu dimensionamento e analisar sua viabilidade 

econômico-financeira, no sentido de beneficiar os municípios do CIPAE G8. 

2.2 Objetivos específicos 

? Estabelecer os critérios para identificar a aptidão das áreas analisadas; 

? Determinar a aptidão da área de estudo com vistas à instalação do aterro 

sanitário consorciado; 

? Dimensionar o aterro sanitário; 

? Realizar o estudo de viabilidade financeira do aterro sanitário; 

? Traçar um comparativo econômico-financeiro entre a situação atual e a 

projeção de um aterro sanitário intermunicipal do G8. 



 

19 
 

 

3 REFERENCIAL TEÓRICO 

3.1 Resíduos sólidos urbanos 

O avanço da urbanização ocorreu após a Segunda Guerra Mundial, a partir 

da década de 1950. Neste período, a expansão industrial atingiu patamares 

importantes, estimulando o êxodo rural, a migração do campo para a cidade. A partir 

de então, surgiu à explosão e a consolidação do consumo em massa, logo, deu-se 

início ao processo de estabelecimento de uma cultura baseada no consumismo 

(MELLO; HOGAN, 2006; CASALECCHI, 2016).  

O crescimento populacional e a intensidade da industrialização são fatores 

que contribuem para o aumento da produção de RSU. A sociedade adotou hábitos e 

costumes diferentes, tornando-se mais consumista, aceitando a imposição de 

padrões de consumo e com isso veio a crescente utilização de produtos com ciclos 

de vida menores e de embalagens descartáveis, gerando uma grande quantidade de 

RSU (GONÇALVES, TANAKA, AMEDOMAR, 2013). 

A Lei Federal n° 12.305 de agosto de 2010, apresenta uma visão sistemática 

perante os resíduos sólidos, no que se refere à implantação da gestão integrada e o 

gerenciamento ambientalmente adequado, prevendo um conjunto de metas/ações 

voltadas para a busca de soluções, sendo o mais importante marco histórico 

referente aos resíduos, definindo-os como: 



 

20 
 

Material, substância, objeto ou bem descartado resultante de atividades 
humanas em sociedade, a cuja destinação final se procede, se propõe 
proceder ou se está obrigado a proceder, nos estados sólido ou 
semissólido, bem como gases contidos em recipientes e líquidos cujas 
particularidades tornem inviável o seu lançamento na rede pública de 
esgotos ou em corpos d’água, ou exijam para isso soluções técnica ou 
economicamente inviáveis em face da melhor tecnologia disponível 
(BRASIL, 2010). 

Enquanto a NBR 10.004 (ABNT, 2004), classificação de resíduos sólidos, 

define da seguinte forma: 

Resíduos nos estados sólido e semissólido, que resultam de atividades de 
origem industrial, doméstica, hospitalar, comercial, agrícola, de serviços e 
de varrição. Ficam incluídos nesta definição os lodos provenientes de 
sistemas de tratamento de água, aqueles gerados em equipamentos e 
instalações de controle de poluição, bem como determinados líquidos cujas 
particularidades tornem inviável o seu lançamento na rede pública de 
esgotos ou corpos de água, ou exijam para isso soluções técnicas e 
economicamente inviáveis em face à melhor tecnologia disponível (NBR 
10004, 2004, p.1) 

Segundo a Lei Federal nº 12.305/2010 em seu Art.13, os resíduos sólidos 

possuem a seguinte origem e periculosidade: 

I - quanto à origem:  
a) resíduos domiciliares: os originários de atividades domésticas em 
residências urbanas;  
b) resíduos de limpeza urbana: os originários da varrição, limpeza de 
logradouros e vias públicas e outros serviços de limpeza urbana;  
c) resíduos sólidos urbanos: os englobados nas alíneas “a” e “b”;  
d) resíduos de estabelecimentos comerciais e prestadores de serviços: os 
gerados nessas atividades, excetuados os referidos nas alíneas “b”, “e”, “g”, 
“h” e “j”;  
e) resíduos dos serviços públicos de saneamento básico: os gerados 
nessas atividades, excetuados os referidos na alínea “c”;  
f) resíduos industriais: os gerados nos processos produtivos e instalações 
industriais;  
g) resíduos de serviços de saúde: os gerados nos serviços de saúde, 
conforme definido em regulamento ou em normas estabelecidas pelos 
órgãos do Sisnama e do SNVS;  
h) resíduos da construção civil: os gerados nas construções, reformas, 
reparos e demolições de obras de construção civil, incluídos os resultantes 
da preparação e escavação de terrenos para obras civis;  
i) resíduos agrossilvopastoris: os gerados nas atividades agropecuárias e 
silviculturais, incluídos os relacionados a insumos utilizados nessas 
atividades;  
j) resíduos de serviços de transportes: os originários de portos, aeroportos, 
terminais alfandegários, rodoviários e ferroviários e passagens de fronteira;  
k) resíduos de mineração: os gerados na atividade de pesquisa, extração ou 
beneficiamento de minérios;  
II - quanto à periculosidade:  
a) resíduos perigosos: aqueles que, em razão de suas características de 
inflamabilidade, corrosividade, reatividade, toxicidade, patogenicidade, 
carcinogenicidade, teratogenicidade e mutagenicidade, apresentam 
significativo risco à saúde pública ou à qualidade ambiental, de acordo com 
lei, regulamento ou norma técnica;  



 

21 
 

b) resíduos não perigosos: aqueles não enquadrados na alínea “a” 
(BRASIL, 2010). 

Na NBR 10.004/04 da ABNT, a classificação dos resíduos é de acordo com 

os riscos potenciais ao meio ambiente e a saúde pública, sendo aqueles: 

Resíduos Perigosos (Classe I): são aqueles que exibem características que 
podem colocar em risco as pessoas que os manipulam ou que com eles 
tenham contato. Esses resíduos apresentam características de 
inflamabilidade, corrosividade, toxicidade, reatividade e/ou patogenicidade.  
Resíduos não Perigosos não Inertes (Classe II A): são aqueles que não 
apresentam inflamabilidade, corrosividade, toxidade, patogenicidade, e nem 
possuem tendência a sofrer uma reação química brusca. Porém isso não 
significa dizer que não oferecem perigos ao ser humano ou ao meio 
ambiente. Os materiais desta classe podem oferecer outras propriedades, 
sendo biodegradáveis, comburentes ou solúveis em água, por exemplo.  
Resíduos não Perigosos Inertes (Classe II B): são os materiais que compõe 
este grupo também não prestam quaisquer daquelas características de 
periculosidade que são vistas nos resíduos de Classe I. Porém, eles se 
mostram indiferentes ao contato com água destilada ou desionizada, 
quando expostos à temperatura média dos espaços exteriores dos locais 
onde foram produzidos (NBR 10004, 2004, p.5). 

Diante das definições e classificações expostas, pode-se verificar que os 

resíduos sólidos possuem uma diversidade e complexidade, abrangendo várias 

origens e tipologias, resultantes das diversas atividades humanas na sociedade 

(CASTILHOS JUNIOR, 2003). No que se refere aos RSU, a NBR 8.419/1992 da 

ABNT os define como “resíduos sólidos gerados num aglomerado urbano, 

excetuados os resíduos industriais perigosos, hospitalares sépticos e de aeroportos 

e portos” (NBR 8419/1992 p. 2). 

De modo geral, os RSU são aqueles oriundos de atividades domésticas em 

residências urbanas (resíduos domiciliares) e os originários dos serviços de varrição, 

limpeza de logradouros e vias públicas (resíduos de limpeza urbana), coletados 

através da coleta convencional e seletiva em uma determinada área, tendo como 

responsabilidade o município. Também são considerados RSU aqueles resíduos 

gerados pelo comércio e pela indústria, desde que apresentem características e 

volume similares aos resíduos domiciliares. Para os demais resíduos não 

considerados urbanos, cabe ao gerador a responsabilidade em atender as 

legislações vigentes (PERS, 2014). 

Ainda, a atribuição ou não da responsabilidade pelo manejo dos resíduos 

similares aos RSU oriundos das atividades comerciais, industriais e de serviços ao 



 

22 
 

gerador fica a cargo dos municípios (PERS, 2014). De acordo com Monteiro et al., 

2001, p. 27), “o regulamento de limpeza urbana do município poderá definir 

precisamente dos subgrupos de pequenos e grandes geradores”, sugere-se que 

adotem parâmetros para resíduos comerciais, considerando o pequeno gerador 

aquele que gera um volume de resíduos de até 120 litros/dia, já o grande gerador, 

gera um volume de resíduos superior a 120 litros/dia.  

As características econômicas e sociais de um município influenciam na 

geração dos RSU. Podem-se levar como parâmetros de geração o porte e a taxa de 

urbanização, municípios de maior porte e taxa de urbanização elevada, geralmente 

apresentam uma maior geração per capita de RSU, em relação aos municípios de 

pequeno porte (PERS, 2014). 

3.2 Geração de resíduos sólidos urbanos 

  Conforme a ABRELPE e o PNRS (2014), a geração de RSU no Brasil, foi de 

78.583.405 toneladas/ano, quando no estado do Rio Grande do Sul, foi de 3.150.291 

toneladas/ano, representando 4% do total de RSU gerados no Brasil. No Vale do 

Taquari, a geração média total é de 4.742,50 toneladas/mês, totalizando cerca de 

56.910,00 toneladas/ano de RSU, correspondendo a 2% do total de RSU gerados no 

estado do Rio Grande do Sul, aproximadamente uma geração per capita média de 

0,620 kg/hab./dia (SILVA, 2013).  

 Tratando-se do CIPAE G8, a geração de RSU é de 5.965,32 toneladas/ano, 

para uma população de 42.488 habitantes (IBGE, 2010). Realizando um 

comparativo, podemos verificar que o CIPAE G8, encontra-se abaixo das 

estimativas da região do Vale do Taquari, Rio Grande do Sul e Brasil, conforme 

demonstrado na Figura 1. 

 
 
 
 
 
 
 



 

23 
 

Figura 1: Comparação da geração per capita do CIPAE G8 com o panorama 
regional, estadual e nacional 

 
Fonte: Autora (2016). 

 Conforme o PERS, referente à composição dos RSU no Rio Grande do Sul, 

adotou-se as composições médias por faixas populacionais dos municípios, 

considerando-se o aumento da fração orgânica sobre a fração de materiais 

recicláveis em municípios de menor porte, de acordo com o padrão de consumo. No 

Quadro 1 é apresentada a composição média de RSU para os municípios do Rio 

Grande do Sul. 

Quadro 1: Composição de RSU para os municípios do Rio Grande do Sul 

Faixa populacional 
(hab.) 

Número de 
municípios 

Composição de RSU 

Matéria orgânica Material reciclável Rejeito 

Até 50.000 455 65% 20% 15% 

De 50.001 a 300.00 38 60% 25% 15% 

Mais de 300.000 4 55% 30% 15% 

Fonte: Adaptado de PERS, 2014. 

3.3 Consórcios públicos intermunicipais 

A grande maioria dos municípios brasileiros não possuem capacidades 

financeiras, bem como não dispõem de recursos técnicos suficientes, incluindo 

estrutura administrativa e corpo técnico especializado, para garantir a gestão plena, 

1,08

0,80

0,62

0,39

0,00

0,20

0,40

0,60

0,80

1,00

1,20

Brasil Rio Grande do Sul Vale do Taquari CIPAE G8

G
e
ra

ç
ã
o

 d
e

 R
S

U
 p

e
r 

c
a
p

it
a
 

(K
g

.h
a
b

-1
.d

ia
-1

)



 

24 
 

direta e individualizada de alguns dos serviços públicos de sua competência 

constitucional, entre eles destacam-se os serviços de saneamento básico, aonde se 

inclui o gerenciamento dos RSU (PEIXOTO, 2008). 

Segundo o Decreto nº 6.017, de 17 de janeiro de 2007, que regulamenta a Lei 

Federal nº 11.107, de 6 de abril de 2005, que dispõe sobre normas gerais de 

contratação de consórcios públicos, define os consórcios públicos como: 

Art. 2o Para os fins deste Decreto, consideram-se: 
I - consórcio público: pessoa jurídica formada exclusivamente por entes da 
Federação, na forma da Lei no 11.107, de 2005, para estabelecer relações 
de cooperação federativa, inclusive a realização de objetivos de interesse 
comum, constituída como associação pública, com personalidade jurídica 
de direito público e natureza autárquica, ou como pessoa jurídica de direito 
privado sem fins econômicos (BRASIL, 2007). 

Segundo Lima (2003), os consórcios públicos intermunicipais são os 

resultados da união de vários municípios, que formaram associação pública, sem 

fins lucrativos, cujos objetivos estão fixados em seu Estatuto Social. Desse modo, os 

municípios se unem na forma de consórcios, atuando de forma conjunta ou 

integrada, a fim de resolver problemas e efetuar ações de interesse comum. Diante 

disso, a realização do consórcio auxilia os municípios em vários aspectos dentre 

eles: 

O planejamento local e regional, auxiliando na organização de planos, 
avaliação e controles; na superação de problemas locais; possibilitando 
ganhos de escala de produção; na racionalização no uso de recursos 
financeiros, humanos e tecnológicos; na modernização administrativa por 
meio da padronização de suprimentos e procedimentos administrativos da 
capacidade de cooperação técnica e na implementação e regulação de 
políticas regionalizadas (LIMA, 2003 p. 45). 

Os consórcios públicos estão ordenados sob a Lei Federal no 11.107, de cinco 

de janeiro de 2005, um dos benefícios diretos é o de agrupar pequenos municípios, 

agregando um número suficiente de habitantes, para que estes possam ser 

contemplados por diversos programas dos governos estadual e federal, nas mais 

diversas áreas (meio ambiente, saúde, segurança pública, e outros serviços), 

destinados a municípios com número maior de habitantes. 

A Lei Federal nº 11.445/2007, estabelece as diretrizes nacionais para o 

saneamento básico e para a política federal de saneamento básico, as quais se 

aplicam a todos os entes da federação e a todos os órgãos e entidades a eles 



 

25 
 

vinculados, inclusive aos consórcios públicos que tenham por objetivo a gestão 

associada dos serviços públicos de saneamento básico.  

A Lei Federal nº 12.305/2010, cita em seu Art. 8, que através dos consórcios 

públicos podem-se reduzir os custos para implantação de programas voltados a 

população, bem como em seu Art. 45 menciona que os consórcios possuem 

prioridades na obtenção de recursos: 

Art. 8o São instrumentos da Política Nacional de Resíduos Sólidos, entre 
outros:  
XIX - o incentivo à adoção de consórcios ou de outras formas de 
cooperação entre os entes federados, com vistas à elevação das escalas de 
aproveitamento e à redução dos custos envolvidos.  
Art. 45.  Os consórcios públicos constituídos, nos termos da Lei no 11.107, 
de 2005, com o objetivo de viabilizar a descentralização e a prestação de 
serviços públicos que envolvam resíduos sólidos, têm prioridade na 
obtenção dos incentivos instituídos pelo Governo Federal. (BRASIL, 2010). 

Neste sentido, os consórcios públicos surgem como uma alternativa para a 

gestão pública, servindo de ferramenta para auxiliar no planejamento regional e na 

solução de problemas comuns vivenciados no cotidiano entre os entes federados. A 

partir disso, conseguem garantir a eficiência na execução dos serviços públicos, tais 

como a implantação da coleta seletiva, a central de triagem e compostagem, e a 

criação de aterros sanitários, o que seria impossível um único órgão administrativo 

realizar, devido aos elevados custos de implantação e operação, fazendo com que 

os mesmos encaminhem seus RSU para disposição final em aterros sanitários 

localizados em outros municípios (CALDERAN, 2013). 

Segundo Gomes (2010), uma alternativa viável é a criação de aterros 

sanitários intermunicipais, sendo administrados através da gestão dos municípios 

consorciados e operados pela iniciativa privada, garantindo um gerenciamento 

adequado dos RSU. 



 

26 
 

3.3.1 Consórcio público intermunicipal para assuntos estratégicos do G8 

(CIPAE G8) 

Em 2005, oito municípios pertencentes ao Vale do Taquari, decidiram se unir 

para resolver desafios da administração pública em conjunto. O grupo passou a ser 

nomeado como G8, sob a denominação oficial de Consórcio Público Intermunicipal 

para Assuntos Estratégicos do G8 (CIPAE G8), tendo como integrantes os 

municípios de Boqueirão do Leão, Canudos do Vale, Cruzeiro do Sul, Forquetinha, 

Marques de Souza, Progresso, Santa Clara do Sul e Sério (PMSB, 2015).  

De acordo com o Estatuto Social (2010), o CIPAE G8, constitui-se sob a 

forma de associação pública, de direito público, sem fins lucrativos, tendo como 

objetivo coordenar e ordenar a utilização dos recursos humanos, materiais e 

financeiros disponíveis nas esferas de governo municipal, estadual, federal e 

também junto a fundações e instituições internacionais para reforçar o papel dos 

municípios consorciados na elaboração e gestão das políticas públicas e captação 

de recursos nas seguintes áreas:  

Assistência social; cultura; turismo; educação; desenvolvimento econômico; 
desenvolvimento social; infraestrutura urbana e rural; meio ambiente; 
esporte e lazer; políticas para as mulheres, jovens, crianças, adolescentes, 
portadores de necessidades especiais e idosos; de geração de emprego e 
renda; desenvolvimento agrário; habitação; regularização fundiária; 
segurança pública; patrimônio histórico; saúde; saneamento; 
gerenciamento de resíduos sólidos urbanos; gestão pública; 
comunicação (rádio, televisão e internet); ciência e tecnologia; integração 
regional; defesa civil; de combate às drogas e da igualdade racial para 
todos os municípios integrantes do Consórcio, devendo reger-se pelas 
normas e diretrizes estabelecidas pelos municípios consorciados, através 
de suas estruturas administrativas, pela Lei Federal n.º 11.107, de 06 de 
abril de 2005, pelas Legislações Municipais e as demais atinentes à 
matéria, pelo presente estatuto, protocolo de intenções e ata de fundação e 
também pela regulamentação que vier a ser adotada pelos seus órgãos 
competentes (ESTATUTO SOCIAL, 2010 p.1). 

Cabe citar, que o fato dos municípios já estarem consorciados não impede 

que municípios de outras regiões participem, os quais podem se filiar para o 

atendimento em todas as finalidades descritas no Estatuto Social em seu Art. 1º ou 

somente para finalidades ou áreas específicas, sendo que está adesão deverá ser 

somente após a aprovação do Conselho de Prefeitos e por Lei Municipal específica 

dos municípios que desejarem fazer parte (ESTATUTO SOCIAL, 2010). 



 

27 
 

O consórcio é um importante instrumento de apoio aos gestores municipais, 

a fim de garantir ampla participação dos diferentes setores da administração, 

buscando a troca de experiências, debates setoriais e formas de ações conjuntas. É 

importante destacar que, a área de atuação do CIPAE G8 é formada somente pelos 

territórios dos municípios que o integram, constituindo-se em uma unidade territorial 

sem limites intermunicipais e regionais para as finalidades a que se propõe 

(ESTATUTO SOCIAL, 2010). 

O CIPAE G8 poderá propor, desenvolver, apresentar, acompanhar iniciativas 

e projetos que visam à captação de recursos orçamentários e financeiros junto aos 

diversos órgãos, autarquias e outras instituições públicas na esfera governamental 

municipal, estadual e federal, e também junto a fundações e instituições públicas, 

privadas nacionais e também internacionais (ESTATUTO SOCIAL, 2010).  

Neste sentido, o CIPAE G8, já vem realizando ações voltadas para a 

prestação dos serviços públicos, onde os municípios consorciados mobilizaram-se 

para buscar recursos junto ao Governo Federal para a elaboração do seu plano 

intermunicipal de gestão integrada de resíduos sólidos (PIGIRS), consistindo na 

elaboração de Diagnóstico, Prognóstico, Regulação, Elaboração de Proposições, 

Consolidação e Aprovação, conforme preconiza a Lei Federal n°12.305/2010, que 

institui a Política Nacional de Resíduos Sólidos.  

O PIGIRS foi finalizado no ano de 2013, desde então, os municípios vêm 

executando as ações que foram propostas no mesmo. Uma dessas ações é a 

implantação da central de triagem, composta por um pavilhão com área total de 

1.049,37 m² e uma sede administrativa (CIPAE G8, 2016). A central de triagem e a 

sede estão localizadas junto à localidade de Campo Branco, no município de 

Progresso/RS (Figura 2), situada nas coordenadas geográficas latitude -29,2428º e 

longitude -52,3810º. Na Figura 3 é demonstrado o layout da central de triagem, com 

sua sede administrativa. 



 

28 
 

Figura 2: Mapa de localização da futura central de triagem, no município de 
Progresso, RS 

 
Fonte: Adaptado de IBGE (2013) e Google Earth PRO. 



 

29 
 

Figura 3: Layout da futura central de triagem do CIPAE G8 

 
Fonte: CIPAE G8 (2016). 

Vale ressaltar que no PIGIRS (por se tratar de um plano e não de um projeto) 

não foram identificadas e/ou mencionadas possíveis áreas para disposição final dos 

RSU, tampouco estudo de viabilidade técnica para implantação de um aterro 

sanitário consorciado na região do CIPAE G8.  

Para tal afirmação, menciona-se no PIGIRS, “...a destinação final atual se 

manterá em Minas do Leão, tendo em vista que o aterro sanitário em questão tem 

horizonte de vida útil superior à deste Plano” (PIGIRS, 2013 p. 293). Contudo, 

estabeleceu-se uma diretriz de gestão, onde se cita: “apresentar proposta do grupo 

de trabalho para novas áreas de disposição final, ambientalmente adequada nos 

municípios” (PIGIRS, 2013 p. 389).  

Ainda, foram desenvolvidos alguns estudos no âmbito do CIPAE G8, porém 

nenhum realizou a seleção e o dimensionamento de um aterro sanitário consorciado. 

Silva (2013) realizou um estudo voltado para a criação de consórcio intermunicipal 

de gestão integrada de RSU no Vale do Taquari, com o objetivo de caracterizar o 

gerenciamento dos RSU, quantifica-los e propor um possível consórcio 

intermunicipal, baseado na distância do município ao local de disposição final. 

Gonzatti (2012) elaborou um diagnóstico dos RSU do município de Sério/RS (este 

integrante do CIPAE G8), com vistas à integração consorciada com outros 



 

30 
 

municípios, mas especificamente propor um possível gerenciamento consorciado 

dos RSU com os municípios participantes do CIPAE G8.  

3.4 Custos com os serviços de manejo de RSU 

Segundo o PERS (2014) os custos com os serviços de manejo de RSU, 

variam de acordo com os tipos e à qualidade de serviços prestados, bem como ao 

percentual de cobertura dos habitantes, às tecnologias adotadas e à forma de 

prestação de serviços, ou seja, de forma direta ou por contração de terceiro. Ainda o 

PERS (2014), afirma que: 

Atualmente, devido à ausência de aterros sanitários próprios ou próximos, 
diversos municípios vêm dispondo seus resíduos em unidades distantes, 
encarecendo o custo global de manejo do município com o transporte e a 
disposição final de rejeitos. 
Os custos de implantação e de operação de unidades de triagem, 
tratamento e disposição final de rejeitos é variável de acordo com a 
capacidade da unidade, tecnologia adotada e quantidade de resíduos 
processados ou rejeitos recebidos para disposição final (PERS, 2014 p. 
308). 

 

Conforme a ABRELPE (2014), em 2014 os valores médios correspondentes 

aos recursos aplicados na coleta de RSU e nos demais serviços de limpeza urbana 

por habitante/ano no Brasil era respectivamente de R$ 73,32 e R$ 46,44, totalizando 

R$ 119,76 por habitante/ano. 

Já na região sul do Brasil, em 2014 os valores médios correspondentes aos 

recursos aplicados na coleta de RSU e nos demais serviços de limpeza urbana por 

habitante/ano foi de respectivamente de R$ 42,48 e R$ 51,24, totalizando R$ 93,72 

por habitante/ano (ABRELPE, 2014). Ainda, segundo o PERS (2014), cerca de 44% 

dos municípios do estado do Rio Grande do Sul realizavam cobrança regular pelo 

serviço de manejo dos RSU, onde: 

? 42% com vínculo ao Imposto Predial e Territorial Urbano (IPTU); 

? 2% sem vínculo ao IPTU;  

? 18% dos municípios não realizam a cobrança e; 

? 38% não se tem informação. 



 

31 
 

Cabe mencionar, que todos os municípios integrantes do CIPAE G8, realizam 

a cobrança regular pelo serviço de manejo dos RSU, através do IPTU, porém os 

valores arrecadados não cobrem os custos que são despendidos mensalmente 

(PIGIRS, 2013). 

3.5 Disposição final dos resíduos sólidos urbanos 

O gerenciamento dos resíduos sólidos consiste em um conjunto de ações 

exercidas, nas etapas de coleta, transporte, transbordo, tratamento e destinação 

final ambientalmente adequada, bem como, a disposição final correta dos rejeitos, 

para que seus impactos no meio ambiente sejam minimizados (BRASIL, 2010). 

Nesse contexto, inicialmente devem-se estabelecer algumas distinções das 

formas existentes de disposição final dos RSU que ocorrem no Brasil, sendo estas 

denominadas como: os lixões, aterro controlado e aterro sanitário, cujas 

caracterizações são: 

? Lixão: área de disposição final dos RSU, onde são dispostos diretamente 

sobre o solo, podendo causar contaminação do solo, das águas subterrâneas 

e superficiais, através do líquido percolado e do contato com os próprios 

resíduos. Ressalta-se que, não há critérios técnicos para a seleção e 

operação dessas áreas, ocasionando danos ao meio ambiente e riscos à 

saúde pública. 

? Aterro controlado: espaço de disposição final dos RSU, através de técnicas 

de recobrimento dos RSU com uma camada de material inerte. Apesar de 

receber essa cobertura, os aterros controlados são similares aos lixões, 

proporcionando qualidade bastante inferior aos aterros sanitários, pois não 

apresentam barreiras que impedem a contaminação do solo e das águas 

superficiais e subterrâneas.  

? Aterro sanitário: local de disposição final dos RSU, apresentando mínimos 

impactos ambientais e riscos à saúde pública, bem como a segurança 

pública. São locais com critérios técnicos para a seleção e operação, 



 

32 
 

dispondo de instalações para captar e tratar os gases e líquidos resultantes 

do processo de decomposição, protegendo o solo, os lençóis freáticos e o ar 

(BARTHOLOMEU; BRANCO; CAIXETA-FILHO, 2011). 

 Conforme o MMA (2014), os aterros sanitários devem receber somente 

aqueles resíduos sólidos que não podem mais ser reaproveitados, reciclados ou 

tratados, denominados rejeitos, contudo, os municípios devem possuir um bom 

sistema de gerenciamento de resíduos sólidos, incluindo coleta seletiva e tratamento 

de resíduos orgânicos, por exemplo, de forma a enviar o mínimo possível para o 

aterro sanitário. Os materiais passíveis de reaproveitamento, reciclagem ou 

tratamento por tecnologias economicamente viáveis (como resíduos recicláveis ou 

orgânicos) não podem mais serem encaminhados para a disposição final em aterros 

sanitários. 

 Conforme a ABRELPE no ano de 2014, o Brasil teve uma geração total de 

RSU de aproximadamente 78,6 milhões de toneladas, deste total, cerca de 58,4% 

foram destinados para aterro sanitários, porém a quantidade de RSU destinada a 

locais inadequados totaliza 29.659.170 toneladas no ano, representando cerca de 

41,6%, que seguiram para lixões ou aterros controlados. Na Figura 4 é demonstrada 

a quantidade de resíduos destinada de forma inadequada e adequada no Brasil em 

2013 e 2014. 

Figura 4: Destino final dos RSU coletados no Brasil 

 
Fonte: ABRELPE (2014). 

 No estado do Rio Grande do Sul aproximadamente 80% dos municípios 

realizam a disposição final dos RSU em aterros sanitários, correspondendo a 83,6% 



 

33 
 

dos resíduos gerados pela população rio-grandense. Referente à disposição final 

realizada em aterros controlados ou lixões a Mesorregião Sudoeste Rio-grandense é 

a que apresenta pior situação, pois aproximadamente 56% da população têm seus 

RSU dispostos de forma inadequada (PERS-RS, 2014). Na Figura 5 é demonstrado 

o número de unidades de disposição final de RSU em operação nas mesorregiões 

do RS. 

Figura 5: Número de unidades de disposição final de RSU em operação nas 
mesorregiões do Estado do Rio Grande do Sul 

 
Fonte: PERS (2014). 

A quantidade de RSU disposta em aterros controlados e lixões no Rio Grande 

do Sul correspondem a 865.440 toneladas por ano, em que 975 toneladas são 

dispostas em lixões e 1.429 toneladas são dispostas em aterros controlados 

diariamente (ABRELPE, 2014). No ano de 2014, havia 60 unidades de disposição 

final em operação no estado, destas 41 estão operando de forma inadequada, onde 

38 são aterros controlados e três lixões (PERS-RS, 2014). 

Nesse contexto, nota-se que alguns municípios do RS, ainda realizam a 

disposição dos RSU de maneira inadequada, onde se faz necessária à busca de 

alternativas de disposição final apropriadas, levando em consideração os fatores 

ambientais, socioculturais, políticos, socioeconômicos e operacionais. Desta 

maneira, o aterro sanitário é uma alternativa técnica aceita atualmente como forma 

de disposição final (RIBEIRO, 2011).   

Conforme Silva (2013), em relação aos municípios do Vale do Taquari, os 

RSU são coletados por empresas terceirizadas, as quais destinam estes de maneira 



 

34 
 

adequada para a disposição final em aterros sanitários. A grande maioria dos 

municípios não possui aterro sanitário em seu território, ou seja, os resíduos 

coletados são destinados para aterros sanitários localizados em outros municípios.   

Basicamente, os resíduos coletados no Vale do Taquari são encaminhados 

para três municípios, sendo eles Minas do Leão e São Leopoldo, ambos 

administrados pela Companhia Riograndense de Valorização de Resíduos (CRVR) e 

Serafina Corrêa, conduzido pela empresa Planeta, Reciclagem e Aterro Sanitário. O 

aterro sanitário localizado em Minas do Leão atende aproximadamente 80% dos 

municípios, já Serafina Corrêa e São Leopoldo aproximadamente 3% cada, os 

outros 14%, representam cinco municípios Encantado, Estrela, Lajeado, Taquari e 

Teutônia que possuem aterros próprios (SILVA, 2013). 

No CIPAE G8, todos os municípios destinam de maneira adequada seus 

RSU, através de contratos de prestação de serviços com empresas terceirizadas, 

que realizam a coleta, transporte, triagem, transbordo e destinação final. Os RSU 

são encaminhados para centrais de triagem, onde são separados os materiais 

recicláveis, matéria orgânica e o rejeito (PMSB, 2015).  

Sendo que o material reciclável é comercializado e o orgânico e o rejeito são 

encaminhados para disposição final em aterros sanitários, localizados nos 

municípios de Candiota e Minas do Leão (PMSB, 2015). No Quadro 2 são 

apresentados os municípios integrantes do CIPAE G8, bem como informações 

quanto a coleta, triagem, transbordo, transporte e destino final. Na Figura 6 é 

demonstrada a localização dos municípios pertencentes ao CIPAE G8, as centrais 

de triagem com transbordo e os aterros sanitários. 

A quilometragem média percorrida pelos municípios do consórcio é de 365,78 

km, sendo que a maior distância percorrida é realizada pelo município de Canudos 

do Vale, em torno de 494 km, o qual encaminha seus resíduos para o aterro 

sanitário localizado em Candiota/RS. Essa diferença de quilometragem percorrida 

torna-se uns dos principais agregadores de custos de disposição final dos RSU. 

Dessa forma, para diminuir a distância percorrida pelos municípios a implantação de 

um aterro consorciado é uma alternativa aceitável (SILVA, 2013).   



 

35 
 

Quadro 2: Informações referentes quanto à coleta, triagem, transbordo, transporte e destino final dos RSU, bem como as 
distâncias até a central de triagem com estação de transbordo e o aterro sanitário 

Município 

Empresa contratada 
pela coleta, triagem, 

transbordo, 
transporte e destino 

final 

Localização da 
central de 

triagem de RSU 
com estação de 

transbordo 

Distância até a 
Central de Triagem de 
RSU com Transbordo 

(Km) 

Empresa 
administradora do 

aterro sanitário 

Localização do 
aterro sanitário 

Distância até o 
aterro sanitário 

(Km) 

Boqueirão do 
Leão 

Transportes Dartora &amp;amp; 
Dartora Ltda 

Barros Cassal/RS 34,70 
Meioeste Ambiental 

Ltda - EPP 
Candiota/RS 467,70 

Canudos do 
Vale 

Transportes Dartora &amp;amp; 
Dartora Ltda 

Barros Cassal/RS 61,00 
Meioeste Ambiental 

Ltda - EPP 
Candiota/RS 494,00 

Cruzeiro do 
Sul 

Cone Sul Soluções 
Ambientais Ltda 

Arroio do Meio/RS 28,20 

Companhia 
Riograndense de 
Valorização de 

Resíduos (CRVR) 

Minas do Leão/RS 197,20 

Forquetinha 
Ecotrat Transporte de 

Resíduos Ltda 
Triunfo/RS 102,00 

Companhia 
Riograndense de 
Valorização de 

Resíduos (CRVR) 

Minas do Leão/RS 212,00 

Marques de 
Souza 

Transportes Dartora &amp;amp; 
Dartora Ltda 

Barros Cassal/RS 79,90 

Companhia 
Riograndense de 
Valorização de 

Resíduos (CRVR) 

Minas do Leão/RS 257,90 

Progresso 
Transportes Dartora &amp;amp; 

Dartora Ltda 
Barros Cassal/RS 46,00 

Meioeste Ambiental 
Ltda - EPP 

Candiota/RS 479,00 

Santa Clara 
do Sul 

Transportes Dartora &amp;amp; 
Dartora Ltda 

Barros Cassal/RS 148,00 

Companhia 
Riograndense de 
Valorização de 

Resíduos (CRVR) 

Minas do Leão/RS 326,00 

Sério 
Transportes Dartora &amp;amp; 

Dartora Ltda 
Barros Cassal/RS 59,40 

Meioeste Ambiental 
Ltda - EPP 

Candiota/RS 492,40 

Fonte: Adaptado de PMSB (2015). 



 

36 
 

Figura 6: Mapa demonstrando a localização das centrais de triagem e transbordo, 
bem como os aterros sanitários 

 
Fonte: Adaptado IBGE (2013), Google Earth PRO e Autora (2016). 
 



 

37 
 

Conforme o PERS, 2014, atualmente, dos 497 municípios gaúchos, 367 

(aproximadamente 74% dos municípios e da população do estado) compartilham 

unidades de disposição final de RSU, representando 11 aterros sanitários 

compartilhados no estado, desses dez são privados e um é público, pertencente ao 

Consórcio CIGRES, em Seberi/RS. 

Bartholomeu (2011) menciona que se os RSU não forem manejados de forma 

adequada, apresentando uma infraestrutura correta de gerenciamento e disposição, 

podem ocorrer alguns problemas, relacionados com os aspectos ambientais, sociais 

e econômicos, sendo eles: 

Aspectos ambientais: Contaminação da água e do solo pelo percolado, 
poluição do ar pelas emissões de gases e desabamentos e enchentes 
provocadas pela obstrução de rios e córregos. 
Aspectos sociais: Disseminação de doenças e atração de pessoas de 
baixa renda para os lixões. 
Aspectos econômicos: custos com implantação e operação de aterros, 
custos com a recuperação de áreas degradadas, gastos com a saúde no 
tratamento de doenças provocadas pela disposição inadequada 
(BARTHOLOMEU, p. 105, 2011). 

Nesse sentido, os consórcios públicos intermunicipais, tornam-se uma 

ferramenta na busca de novas soluções e tecnologias para a coleta, tratamento e 

disposição dos RSU. É uma forma viável para alcançar esta finalidade, através da 

união de esforços na prestação dos serviços com qualidade, preservação do meio 

ambiente, melhorando a vida da população, bem como diminuição dos custos 

despendidos com o gerenciamento dos RSU (CALDERAN, 2013). 

3.6 Aterros Sanitários 

As atividades gerenciais ligadas aos RSU são a coleta, tratamento e a 

disposição final, depois de esgotadas todas as alternativas de tratamento, o rejeito 

resultante deve ser conduzido à disposição final ambientalmente adequada, isto é, 

em aterros sanitários (LOURENÇO et al., 2015).  

Os aterros sanitários são atualmente uma das melhores técnicas para 

disposição final dos RSU. A NBR nº 8.419 de 1984, define como aterro sanitário, 



 

38 
 

uma alternativa ambientalmente adequada para disposição de RSU no solo, técnica 

que utiliza princípios de engenharia para confinar os resíduos sólidos à menor área 

possível e reduzi-los ao menor volume permissível. Isso reduz significativamente os 

danos à saúde pública e à sua segurança, minimizando os impactos ambientais. 

O aterro sanitário é a forma de disposição de RSU no solo, porém apenas os 

resíduos que apresentarem características que impeçam o seu reaproveitamento. 

Utilizando-se de técnicas de engenharia, tais como sistema de impermeabilização e 

drenagem de gases e lixiviados, que devem ser tratados em estação de tratamento 

de efluente, apresentando-se como solução técnica viável economicamente e 

ambientalmente aceita perante a legislação, dessa forma, minimizando os impactos 

ambientais e os danos à saúde pública (NETO et al., 2010). 

Para Nogueira e Rocha (2001), aterro sanitário é definido como um 

equipamento urbano de infraestrutura, integrante de um sistema de engenharia 

sanitária e ambiental, destinado à disposição final e tratamento dos resíduos sólidos, 

de forma a permitir que os mesmos sejam confinados sob o solo, e que os líquidos e 

gases gerados das reações químicas que resultem dos processos de decomposição 

sejam devolvidos ao meio ambiente com o mínimo de impacto. 

Afirmando as citações acima, a Lei Federal nº 12.305/2012, considera os 

aterros sanitários a técnica ambientalmente mais adequada para disposição final, 

atendendo às normas operacionais específicas de modo a evitar danos ou riscos à 

saúde pública e à segurança e a minimizar os impactos ambientais adversos.  

Contudo, para a implantação de um aterro sanitário, é necessário levar em 

consideração vários aspectos, tais como, a seleção de áreas, o licenciamento 

ambiental, o projeto executivo, implantação e operação, bem como a viabilidade 

técnica-financeira (RIBEIRO, 2011). 

A Resolução CONAMA nº 404/2008, estabelece critérios e diretrizes para o 

licenciamento ambiental de aterro sanitário de pequeno porte de resíduos sólidos 

urbanos (disposição diária de até 20 toneladas). Conforme o PIGIRS do CIPAE G8, 

os municípios geram em torno de 16,57 toneladas por dia, logo a Resolução 

CONAMA nº 404/2008 cita em seu Art. 1º: 



 

39 
 

Art. 1º Estabelecer que os procedimentos de licenciamento ambiental de 
aterros sanitários de pequeno porte sejam realizados de forma simplificada 
de acordo com os critérios e diretrizes definidos nesta Resolução. 
 § 1º Para efeito desta Resolução são considerados aterros sanitários de 
pequeno porte aqueles com disposição diária de até 20 t (vinte toneladas) 
de resíduos sólidos urbanos.  
§ 2º Nas localidades onde exista um incremento significativo na geração de 
resíduos pela população flutuante ou sazonal, esta situação deve ser 
prevista no projeto, o qual deverá contemplar as medidas de controle 
adicionais para a operação do aterro.  
§ 3º O disposto no caput limita-se a uma única unidade por sede municipal 
ou distrital (CONAMA nº 404/2008). 

Os critérios básicos que devem ser priorizados para a operacionalização de 

um aterro sanitário é a caracterização do município, através da elaboração de um 

diagnóstico de gerenciamento de resíduos sólidos no local, identificando a geração 

per capita de resíduos, relacionado com a quantidade de RSU gerada diariamente e 

o número de habitantes, bem como a realização de um estudo que visa levantar 

informações sobre a caracterização dos resíduos sólidos gerados, onde se pode 

destacar a realização da composição gravimétrica (MMA, 2009). 

A composição gravimétrica é um estudo de suma importância no contexto 

municipal e regional, pois através do mesmo, é possível avaliar as políticas públicas 

de gestão de resíduos sólidos domésticos, subsidiando as melhorias no 

gerenciamento desses resíduos (KONRAD, CASARIL E SCHMITZ, 2010). Os 

componentes mais comuns da composição gravimétrica são: matéria orgânica, 

materiais recicláveis e o rejeito. 

Para a implantação de um aterro sanitário é necessário realizar uma projeção 

populacional, sendo este um dos principais parâmetros para o dimensionamento do 

aterro sanitário. Realizar uma projeção adequada da população, assegura a 

otimização dos recursos a serem empregados. Outro ponto importante é quanto ao 

horizonte de projeto para o aterro sanitário, normalmente é considera-se a previsão 

de vida útil de 20 anos (MMA, 2009).  

Cabe ressaltar, que os aterros sanitários deveriam receber o mínimo de 

resíduos possível, garantindo maior tempo de vida útil e minimizando os impactos 

ambientais. Para tanto, é necessário que os municípios implantem a coleta seletiva e 

a colaboração plena por parte dos munícipes, separando a matéria orgânica, 

materiais recicláveis e o rejeito (KONRAD; CASARIL; SCHMITZ, 2010).  



 

40 
 

Os aterros sanitários são considerados atividades que impactam de alguma 

forma o meio ambiente. Para a implantação e operacionalização de um aterro 

sanitário é necessária a realização do licenciamento ambiental, o qual é um 

procedimento administrativo onde o órgão competente licencia a localização, 

instalação, ampliação e a operação do empreendimento (MMA, 2009). 

De acordo com a Fundação Estadual de Proteção Ambiental Henrique Luiz 

Roessler – RS (FEPAM), órgão vinculado à Secretaria Estadual do Meio Ambiente, 

aterro sanitário é considerado de alto potencial poluidor, sendo assim, deve-se 

realizar licenciamento ambiental junto a esta Fundação, através do preenchimento 

do formulário para licenciamento de atividades de resíduos sólidos da FEPAM, bem 

como, apresentar toda a documentação necessária e seguir todas as condicionantes 

que são estabelecidas. 

Para a apresentação dos projetos de aterros sanitários, devem-se seguir as 

normativas, NBR 13.896/1997 aterros de resíduos não perigosos - critérios para 

projeto, implantação e operação – procedimento e a NBR 8.419/1992, a qual 

estabelece a apresentação de projetos de aterros sanitários de RSU, que institui as 

condições mínimas exigíveis para a apresentação de projetos. 

Ainda, o estado do Rio Grande do Sul, através da FEPAM dispõe da Norma 

Técnica nº. 003/95 de 12 de novembro de 1995, que estabelece a classificação dos 

empreendimentos de processamento e disposição final no solo de RSU, quanto à 

exigibilidade de estudo de impacto ambiental e relatório de impacto ambiental 

(EIA/RIMA) no licenciamento ambiental. 

De acordo com a FEPAM, Norma Técnica nº 003/95 consideram-se como 

áreas com restrições ambientais aquelas que apresentarem:  

? Unidades de Conservação sob proteção especial; 

? Unidades de Conservação (UC) em seu entorno; 

? Abrangência da Mata Atlântica; 

? Região costeira abrangida pelo Programa Estadual de Gerenciamento 

Costeiro (GERCO); 

?  Áreas de Preservação Permanente (APP) de acordo com Código Florestal; 



 

41 
 

? Florestas nativas; 

? Previsão de implantação de planos ou zoneamentos municipais, estaduais e 

federais ou onde serão implantadas outras atividades importantes para o 

desenvolvimento regional ou municipal; 

? Localização no perímetro urbano dos municípios; 

? Caracterizações geológicas, geomorfológicas e geotécnicas representam 

dificuldades para as soluções técnicas conhecidas de controle de poluição; 

? Constituição de zonas de recarga de aquíferos; 

? Região Metropolitana de Porto Alegre e aglomerações urbanas definidas em 

lei e; 

? Restrição de usos, ou de importância do ponto de vista ambiental, 

atendendo às legislações federal, estadual e municipal, e normalização de 

órgãos federais, estaduais e municipais.    

Entretanto, para a implantação de aterros sanitários são necessários estudos 

aprofundados que demandam técnicas e investimentos para sua instalação, outro 

ponto a se ressaltar é quanto a sua operacionalização que exigem despesas 

mensais, tais como corpo de funcionários e constante manutenção das instalações 

(KAJINO, 2005). 

Além disso, destaca-se a importância da projeção populacional, a quantidade 

de RSU gerados, bem como o tempo mínimo de vida útil do aterro sanitário (BORN, 

2013), para a verificação dos investimentos e os custos de operação. Com isso, a 

elaboração de um cronograma físico financeiro é necessária para permitir a análise 

de viabilidade econômica do empreendimento.  

3.6.1 Seleção de áreas para implantação de aterros sanitários 

A primeira etapa para a implantação de um aterro sanitário é a seleção da 

área, porém, Monteiro et al. (2001), afirmam que não é uma tarefa simples, 

mencionado: 



 

42 
 

O alto grau de urbanização das cidades, associado a uma ocupação 
intensiva do solo, restringe a disponibilidade de áreas próximas aos locais 
de geração de lixo e com as dimensões requeridas para se implantar um 
aterro sanitário que atenda às necessidades dos municípios (MONTEIRO et 
al., 2001, p. 151).  

 A seleção de áreas para implantação de aterros sanitários é uma das 

principais dificuldades enfrentadas pelos municípios, pois uma área adequada deve 

reunir um grande conjunto de condições técnicas, econômicas e ambientais, que 

demandam o conhecimento de um grande volume de dados e informações, 

normalmente indisponíveis para as administrações municipais (CHERNICHARO et 

al., 2008). 

Porém é necessário realizar a seleção da área para implantação de um aterro 

sanitário, pois evita custos desnecessários e principalmente minimiza os riscos 

ambientais e sociais. A área selecionada para a implantação do aterro sanitário deve 

ser aquela que melhor possibilite as seguintes condições, conforme demonstrado no 

Quadro 3. 

Quadro 3: Condições para selecionar áreas para implantação de um aterro sanitário 

Menor potencial para 
geração de impactos 

ambientais: 

? Localização fora de áreas de restrição ambiental; 

? Aquíferos menos permeáveis; 

? Solos mais espessos e menos sujeitos aos processos de erosão e 
escorregamentos; declividade apropriada; 

? Distância de habitações, cursos d’água, rede de alta tensão; 

Maior vida útil para o 
empreendimento: 

? Máxima capacidade de recebimento de resíduos; 

Baixos custos de 
instalação e operação 

do aterro: 

? Menores gastos com infraestrutura; 

? Menor distância da zona urbana geradora dos resíduos; 

? Disponibilidade de material de cobertura; 

Aceitabilidade social: ? Menor oposição da comunidade vizinha. 

Fonte: Adaptado de Chernicharo et al. (2008). 

Quanto à avaliação de adequabilidade da área para a construção do aterro 

sanitário, a mesma deve ser tal que: 

? O impacto ambiental a ser causado pela instalação do aterro seja 

minimizado; 

? A aceitação da instalação pela população seja maximizada;  

? Esteja de acordo com o zoneamento da região;  

? Possa ser utilizado por um longo espaço de tempo, necessitando apenas de 

um mínimo de obras para início da operação (NBR 13.896/1997). 



 

43 
 

Para a seleção da área para disposição dos RSU de forma ambientalmente 

adequada, devem ser seguidos os critérios técnicos, ambientais, operacionais e 

sociais, apresentados na NBR 13.896 e citados pelos autores Calijuri (2002) e Born 

(2013), os quais são apresentados no Quadro 4. 

Quadro 4: Critérios técnicos, ambientais, operacionais e sociais para implantar um 
aterro sanitário 

 Critérios Definições/Observações 

Restrição 

Cursos hídricos e 
distâncias dos 
cursos hídricos 

Deve ser avaliada a possível influência do aterro na qualidade e 
no uso das águas superficiais e subterrâneas próximas. O aterro 

sanitário deve ser localizado a uma distância mínima de 200 
metros de qualquer coleção hídrica ou curso de água; 

Sistema viário (vias 
de acessos e 

distância mínima 
das estradas) 

Fator de evidente importância em um projeto de aterro, uma vez 
que são utilizados durante toda a sua operação; 

Distâncias acima 700 metros do sistema viário, elevam os custos 
operacionais. 

Áreas urbanas e 
distância mínima a 

núcleos 
populacionais 

Deve ser avaliada a distância do limite da área útil do aterro a 
núcleos populacionais, recomendando-se que esta distância seja 

superior a 500 m. 

Aptidão 

Declividade 

Esta característica é fator determinante na escolha do método 
construtivo e nas obras de terraplenagem para a construção da 
instalação. Para tanto, quanto menor for à declividade, melhor 

será a área para implantação do aterro sanitário. Recomendam-
se locais com declividade superior a 1% e inferior a 30%; 

Geologia e tipos de 
solos existentes 

Tais indicações são importantes na determinação da capacidade 
de depuração do solo e da velocidade de infiltração. Considera-

se desejável a existência, no local, de um depósito natural 
extenso e homogêneo de materiais com coeficiente de 

permeabilidade inferior a 10-6 cm/s e uma zona não saturada 
com espessura superior a 3,0 metros; 

Classe de solos argilosos apresenta baixa permeabilidade; 

Vegetação 

O estudo macroscópico da vegetação é importante, uma vez que 
ela pode atuar favoravelmente na escolha de uma área quanto 
aos aspectos de redução do fenômeno de erosão, da formação 

de poeira e transporte de odores; 

Uso da terra 

Os aterros só podem ser construídos em áreas de uso conforme 
legislação local de uso da terra. Observando os usos tais como: 

solo exposto, agricultura, campos, florestas, área urbana, 
hidrografia e banhados. 

Distâncias das 
estradas 

Quanto maior a proximidade das estradas, maior a aptidão das 
áreas para implantação do aterro sanitário, devido aos custos de 

operação; 

Distâncias dos rios 

O aterro não deve ser executado em áreas sujeitas a 
inundações, em períodos de recorrência de 100 anos; 

Para a preservação dos cursos de água, considera-se a menor 
aptidão para áreas situadas a 200 metros, à medida que a 

distância aumenta, a aptidão aumenta linearmente, até o limite 
de 1000 metros; 

Distância da área 
urbana 

Quanto maior a proximidade das áreas urbanas, maior a aptidão 
das áreas para implantação do aterro sanitário, respeitando a 

restrição mínima de 500 metros; 

Fonte: Adaptado de NBR 13.896 (1997); Calijuri (2002) e Born (2013). 



 

44 
 

Outros critérios que devem ser levados em consideração são os aspectos 

legais, quanto às legislações existentes, tais como Lei de Uso e Ocupação da terra, 

Código de Posturas, Código de Obras, Plano Diretor e situação fundiária da área, 

incluindo a análise dos custos de eventuais desapropriações. 

3.7 Geotecnologias  

As geotecnologias constituem-se em um conjunto de tecnologias destinadas 

para coletar, processar, analisar e oferecer informações com referências geográficas 

para fins de estudos do espaço geográfico e dos aspectos ambientais nele inseridos, 

que subsidiam diversas demandas do planejamento e gestão territorial. Dentre as 

geotecnologias pode-se destacar o sensoriamento remoto, geoprocessamento, 

topografia, Sistema de Posicionamento Global (GPS), Sistemas de Informações 

Geográficas (SIG), entre outros (ROSA, 2005; MORAES, FERREIRA, OLIVEIRA, 

2010). 

De acordo com Moraes, Ferreira e Oliveira (2010, p. 01) “as geotecnologias, 

constituíram-se, ao longo dos anos, em uma ferramenta poderosíssima nas 

avaliações, planejamento e implantação de soluções com relação à destinação final 

dos resíduos sólidos urbanos”.  

Neste sentido, os usos das técnicas de geoprocessamento, organizando os 

dados em estruturas de SIG, apresentam um grande desempenho na análise e no 

gerenciamento de dados espaciais. É de fundamental importância a utilização 

destas técnicas, tanto na coleta de dados espaciais, na organização e 

gerenciamento, como na obtenção e disponibilização das informações finais (PRINA, 

2015). 

Atualmente, o SIG tem sido considerado como um sistema de mapeamento 

automatizado, capaz de introduzir, administrar e representar dados em mapas.  

Trentin e Bazzan (2013) mencionam sobre o uso do SIG na análise ambiental, 

destacando que:  



 

45 
 

As geotecnologias utilizadas pelo geoprocessamento permitem o tratamento 
dos dados, desde a sua entrada (dados levantados em fontes primárias e 
secundárias e trabalhos de campo), passando pela edição (normalização 
dos dados levantados a fim de adequação à área de estudo), 
armazenamento (disposição dos dados de forma organizada em um banco 
de dados a fim de posterior recuperação e consultas de forma rápida e 
segura) e, finalmente, as análises ambientais, com a extração das 
informações registradas nos mapas (processamentos e correlações dos 
dados armazenados) (TRENTIN; BAZZAM, 2013, p.133). 

 

Por fim, as geotecnologias tornam-se grandes aliadas na identificação das 

áreas aptas para a implantação de aterros sanitários, pois é um instrumento capaz 

de realizar análise físico-territorial, auxiliando os municípios no planejamento urbano 

e na tomada de decisões sob uma visão perceptiva da realidade (LOURENÇO et al. 

apud BATISTELLA; MORAN, 2008). 

3.7.1 Sensoriamento remoto  

Pode-se definir como sensoriamento remoto um processo através do qual é 

coletada informação a respeito de um objeto, área ou fenômeno, sem contato físico 

com eles. Dessa forma, o sensoriamento remoto é a utilização conjunta de sensores, 

equipamentos para processamento de dados, equipamentos de transmissão de 

dados, que são acoplados em aeronaves, satélites, ou outras plataformas, tendo 

como finalidade estudar os eventos, acontecimentos e procedimentos que incidem 

na terra, “a partir do registro e da análise das interações entre a radiação 

eletromagnética e as substâncias que o compõem em suas mais diversas 

manifestações” (NOVO, 2010, p. 28).  

Segundo Jensen (2009), para a aquisição de uma imagem da superfície 

terrestre, utilizando técnicas de sensoriamento remoto, a energia é radiada pelas 

partículas atômicas no Sol, que interagem com a atmosfera e a superfície da terra. 

Em seguida, retornam para a atmosfera atingindo o sensor, assim a energia interage 

com vários componentes, tais como, ópticos, filtros, emulsões de filmes, ou 

detectores. Dessa forma, apresenta-se o princípio básico de funcionamento do 

sensoriamento remoto, que através dessas interações obtém-se a imagem da 

superfície terrestre, conforme demonstrado na Figura 7.  



 

46 
 

Figura 7: Obtenção de imagem por sensoriamento remoto 

 
Fonte: Bernardes e Suertegaray (2009). 
 

De acordo com Figueiredo (2005), a radiação solar que incide na superfície 

do globo terrestre interage de maneira diferente com cada tipo de alvo, devido ao 

comportamento espectral de cada alvo terrestre. Isso ocorre, devido as diferentes 

composições físico-químicas dos objetos ou feições terrestres. Desse modo, os 

diferentes alvos terrestres possuem sua própria assinatura espectral, absorvendo ou 

refletindo de maneira distinta cada uma das faixas do espectro da luz incidente.  

Atualmente há diversos satélites operando, que fornecem imagens em 

diferentes resoluções espaciais e bandas espectrais, de todo o planeta, dentre estes 

pode-se citar o Landsat. Os satélites da série Landsat, são muito utilizados em 

trabalhos científicos, pois apresentam média resolução, e a aquisição de suas 

imagens são de forma gratuita. Atualmente, o satélite em operação dessa série é o 

Landsat 8, transmitindo imagens a partir do ano de 2013 (SANTOS et al., 2014). 

Nesse contexto, o sensoriamento remoto apresenta-se como uma ferramenta 

que proporciona a obtenção de informações da superfície terrestre, como por 

exemplos da área do presente estudo, em seus aspectos físicos. Sendo estes 

aspectos de significativa importância para a avaliação da aptidão de área para 

disposição final de RSU, apresentando um resultado final de maneira rápida e 

eficiente. 



 

47 
 

3.7.2 Geoprocessamento 

O geoprocessamento é definido como um conjunto de tecnologias de coleta, 

tratamento, manipulação e apresentação de informações espaciais, que opera sobre 

bases de dados georreferenciados, para transformá-los em informação relevantes, 

ou seja, uma ferramenta que propícia na geração de análises para o apoio a tomada 

de decisão (SILVA, 2009). 

Conforme Piroli (2010), uma das principais características do 

geoprocessamento é a capacidade de integrar uma gama de conhecimentos 

específicos, que quando unidos permitem ao profissional desenvolver atividades em 

diversas áreas do conhecimento, possibilitando realizar análises complexas, através 

do processamento de informações georreferenciadas, utilizando o SIG e 

equipamentos (computadores).  

De acordo com Câmara e Davis (2001), as ferramentas computacionais para 

geoprocessamento, denominadas de SIG, são capazes de realizarem análises 

complexas, integrando informações (dados) de diversas fontes e desenvolver 

bancos de dados georreferenciados, para a realização de uma análise conjunta, 

originando produtos cartográficos, relacionados principalmente à localização de 

informações sobre a superfície terrestre. Na Figura 8 são demonstrados os níveis de 

informação em SIG. 

Figura 8: Níveis de informação em SIG 

 
Fonte: Martins (2013). 



 

48 
 

Para a realização da gestão e planejamento urbano, o SIG vem sendo, ao 

longo dos anos, um instrumento importante, tornando-se um recurso viável 

financeiramente e temporalmente na elaboração e no controle das políticas públicas 

voltadas aos municípios (MOURA, 2014).  

Câmara e Queiroz (2001) e Piroli (2010) afirmam que o SIG é um sistema de 

informação que permite realizar a manipulação de dados geograficamente 

referenciados, seus respectivos atributos e a integração desses dados em diversas 

operações de análise geográfica, ou seja, para cada objeto geográfico, o SIG 

armazena seus atributos, bem como várias representações gráficas associadas, 

apresentando uma série de aplicações, tais como na agricultura, floresta, cartografia, 

cadastro urbano e redes de concessionárias (água, energia e telefonia). Cabe 

mencionar que há três maneiras de utilizar um SIG na área geográfica, sendo elas:  

? Utilizados como ferramenta para produção de mapas, bem como para a 

geração e visualização de dados espaciais;  

? Empregados como suporte para análise espacial de fenômenos e para a 

combinação de informações espaciais, e;  

? Usados como bancos de dados geográficos, que tem funções de 

armazenamento e recuperação de informações espaciais. 

Câmara e Queiroz (2001) mencionam que dentre as características do SIG, 

pode-se citar: 

? Permite inserir e integrar, numa única base de dados, informações espaciais 

provenientes de dados cartográficos, dados censitários e cadastro urbano e 

rural, imagens de satélite, redes e modelos numéricos de terreno;  

? Oferece mecanismos para combinar as várias informações, através de 

algoritmos de manipulação e análise, bem como para consultar, recuperar, 

visualizar e plotar o conteúdo da base de dados georreferenciados. 

O SIG apresenta uma estrutura composta por elementos, tais como interface 

com usuário; entrada e integração de dados; funções de consulta e análise espacial; 

visualização e plotagem e armazenamento e recuperação de dados (organizados 



 

49 
 

sob a forma de um banco de dados geográficos), conforme é demonstrado na Figura 

9 (CÂMARA; QUEIROZ, 2001).  

Figura 9: Estrutura geral de SIG 

 
Fonte: Câmara e Queiroz (2001). 

 De acordo com Martins (2013), para realizar as estruturas de representação 

de dados espaciais, a aquisição dos dados em formato digital é a mais usual, pois 

apresenta baixo custo. A representação digital do mundo real pode ser representada 

em formato raster (matricial) ou vector (vetorial). Na estrutura matricial, o espaço é 

dividido em retângulos formando células, podendo ser denominadas de pixels. Já a 

estrutura vetorial, é baseada nos elementos geométricos básicos, sendo eles, 

pontos, linhas e áreas. Esses conjuntos de informações formam os dois tipos de 

atributos do mapa, que são os arquivos gráficos e não gráficos, conforme 

demonstrado na Figura 10. 

Figura 10: Representação dos formatos digitais 

 
Fonte: Santos (2015).   



 

50 
 

A ferramenta de geoprocessamento é um importante recurso para a análise e 

seleção de áreas aptas para a implantação de um aterro sanitário (BORTOLATTO; 

AHLERT, 2012). Torna-se uma ferramenta rápida e de baixo custo, sendo que 

através dos resultados gerados pode-se realizar uma análise preliminar das áreas 

aptas para construir um aterro sanitário, levando-se em consideração critérios 

ambientais e logísticos, como as legislações ambientais, distância da zona urbana, 

proximidade de vias, distância de cursos d’água, uso e cobertura da terra, entre 

outros (SANTOS; GIRARDI, 2007). 

Portanto, o geoprocessamento é um instrumento que auxilia os municípios na 

gestão de RSU, pois permite a seleção de áreas adequadas para a disposição final 

de resíduos, de acordo com as exigências legais e normativas, minimizando os 

impactos econômicos, sociais e ambientais, de maneira rápida e eficiente. 

3.7.3 Ferramenta a apoio à decisão 

A tomada de decisão faz parte da vida cotidiana, considera-se uma atividade 

complexa, levando ao indivíduo escolher não somente alternativas, como também 

abordagens, valores e pesos diferentes para as mesmas, dentro de um universo 

com fatores múltiplos, direta ou indiretamente relacionados (NUNES JUNIOR, 2006). 

O conceito básico dos vários modelos de tomada de decisão é o de 

racionalidade, onde os indivíduos e organizações seguem um comportamento de 

escolha entre alternativas, baseado em critérios objetivos de julgamento, cujo 

fundamento será satisfazer um nível pré-estabelecido de aspirações (MOREIRA; 

CÂMARA; RAIMUNDO, 2011).  

A decisão pode ser definida como a escolha entre alternativas e estas podem 

ser representadas por diferentes localizações, planos, classificações ou hipóteses 

sobre um fenômeno. A decisão leva em consideração critérios (sociais, ambientais, 

operacionais e socioeconômicos) que servem como normas para encontrar as 

melhores alternativas e representam condições possíveis de quantificar ou avaliar 

contribuindo para a tomada de decisão (CALIJURI; MELO; LORENTZ, 2002). 



 

51 
 

Para Chiavenato (2003), a decisão é o procedimento de análise perante as 

alternativas disponíveis e que todo processo de decisão envolve, necessariamente, 

seis elementos:  

1. Tomador de decisão: é o indivíduo que realiza uma escolha entre as 

alternativas futuras de ação; 

2. Objetivos: é o intuito que o tomador de decisão deseja alcançar com suas 

ações; 

3. Preferências: são os critérios que o tomador de decisão utilizará para 

realizar sua escolha; 

4. Estratégia: é o sentido da ação que o tomador de decisão opta para atingir 

seus objetivos; 

5. Situação: são os aspectos do ambiente que envolve o tomador de decisão, 

alguns deles fora do seu controle, conhecimento ou compreensão e que 

afetam sua escolha; 

6. Resultado: é a consequência ou resultante de uma dada estratégia. 

Este modelo racional de tomada de decisão depende das características do 

tomador de decisões, da situação em que está envolvida, bem como a maneira que 

se percebe tal situação. O processo decisório preconiza que se deve ter ciência de 

sete etapas para uma escolha adequada, conforme demonstrado na Figura 11. 

Figura 11: Etapas para realizar uma escolha adequada 

 
Fonte: Adaptado de Moreira, Câmara e Raimundo (2011) e Chiavenato (2003).  



 

52 
 

Portanto, o modelo de apoio à tomada de decisão é um processo que leva em 

consideração os sistemas de valores dos decisores na avaliação de suas ações, ou 

seja, consideram mais de um aspecto e, logo avaliam as ações segundo um 

conjunto de critérios. Com isso, cada critério é uma função matemática que mensura 

o desempenho das ações potencias com relação a um determinado aspecto 

(ENSSLIN et al., 2001; BORN, 2013). 

Os critérios utilizados para o procedimento de tomada de decisão são 

considerados:  

Como critérios restritivos e critérios fatores. Respectivamente, as restrições 
diferenciam áreas que podem ser consideradas aptas para a instalação do 
parque, daquelas que não são aptas sob condição alguma, constituindo 
normalmente mapas booleanos com classes do tipo apto/não apto. Fatores, 
por outro lado, são critérios que definem algum grau de aptidão para área 
considerada. Eles definem áreas ou alternativas em termos de uma medida 
contínua de aptidão, realçando ou diminuindo a importância de uma 
alternativa em consideração naqueles locais fora das restrições absolutas 
(Hasenack,1998, p. 3). 

 

Segundo Biju (2015), a ferramenta de tomada de decisão implica em um 

conjunto que atribui valores para as alternativas que estão sendo avaliadas para um 

objeto específico, onde os dados espaciais são combinados, processados e 

transformados em uma decisão, sendo que esta ferramenta fornece diferentes 

técnicas onde as tomadas de decisões podem ser estruturadas, projetadas e 

avaliadas.  

Considerando que as variáveis que interferem na escolha de áreas para 

implantação de um aterro sanitário contribuem com pesos diferenciados no processo 

final de decisão (priorização dos multicritérios), logo se estabelece uma ponderação 

de acordo com a importância de cada uma para a aptidão da área. Dessa forma, a 

metodologia mais utilizada para estimar o peso final de cada variável é através do 

método AHP (Analytical Hierarchy Process), aplicado à matriz de comparação par a 

par (CALIJURI; MELO; LORENTZ, 2002). 

Os processos de decisão pretendem satisfazer a um ou múltiplos objetivos, e 

são desenvolvidos com base na avaliação de um ou vários critérios (EASTMAN, 

1997). No caso deste estudo, levando-se em consideração todo o processo 

decisório, a análise da aptidão de uma área dentro do perímetro territorial do CIPAE 



 

53 
 

G8, visando à instalação de um aterro sanitário consorciado, sendo este um 

processo de decisão de natureza que envolve múltiplos critérios, no qual são 

considerados diversos atributos que implicam na avaliação e seleção de áreas 

aptas, entre várias alternativas possíveis, com base em alguns critérios (CALIJURI; 

MELO; LORENTZ, 2002). 

3.7.3.1 Análise por múltiplos critérios 

O conceito de múltiplos critérios é um procedimento que utiliza mais de um 

critério. Estes critérios são empregados como parâmetros de avaliação para 

selecionar uma alternativa perante a um conjunto de opções, permitindo realizar 

comparações entre as mesmas, além disso, podem abranger diferentes aspectos, 

tais como físicos, biológicos, socioculturais e econômicos (CAMPOS; CAZARINI, 

2010). 

Segundo Zambon et al. (2005), a integração do SIG e da metodologia 

Multicriteria Decision Analysis (MCDA), vêm proporcionando inúmeros benefícios 

para a análise de problemas e tomada de decisão e planejamento, utilizando-se 

vários critérios de avaliação. 

A análise e tomada de decisão por multicritério é uma ferramenta utilizada 

para tomada de decisões, especialmente quando são usados diferentes critérios e 

tem-se a necessidade de convergência entre eles. Com isso, esta ferramenta realiza 

a análise de diferentes cenários ao mesmo tempo, assim fornecendo base e 

auxiliando os envolvidos no momento de tomar uma decisão (BIJU, 2015). 

A MCDA consiste em modelos matemáticos que integram valores e decisões 

do avaliador, com o objetivo de considerar diferentes fatores relevantes (sociais, 

ambientais e econômicos) de maneira a possibilitar uma análise mais especifica dos 

pontos positivos e negativos das alternativas de ação para um dado sistema 

(LUCENA, 1996). 



 

54 
 

Dentre as aplicações dos diferentes métodos de MCDA, utilizam como 

ferramenta a matriz de decisão e são seguidos três passos para o auxílio à decisão, 

a determinação dos critérios e alternativas, bem como a atribuição de pesos e 

síntese dos resultados (GOMES; GOMES; ALMEIDA, 2002). 

De acordo com Calijuri (2000), os critérios podem ser de dois tipos, de 

restrições e fatores. As restrições estão amparadas em critérios booleanos, ou seja, 

verdadeiros ou falso, 0 ou 1, que limitam a análise a regiões geográficas específicas, 

diferenciando-as em aptas e não aptas. Já os fatores, são considerados critérios que 

determinam algum grau de aptidão para todas as regiões geográficas, aptidão esta 

normalmente medida numa escala contínua e abrangendo todo o espaço de solução 

previsto inicialmente. 

O critério booleano (aplicações em SIG vetoriais) aplica uma condição binária 

nos dados de entrada, tendo como resultado condicional booleana, sendo a 

condição “falsa” representada pelo valor de zero, e a condição verdadeira pelo valor 

um, ou seja, zero ou um (ESRI, 2014). É um método prático, porém, normalmente 

não é o mais adequado, pois o ideal é que as variáveis com importâncias relativas 

diferentes recebam pesos diferentes e não sejam tratadas igualmente (0 ou 1) como 

acontece (CÂMARA et al., 2001).  

Referindo-se aos fatores, adota-se o método fuzzy (aplicações em SIG 

raster), a combinação de critérios contínuos se dá através da normalização para 

uma escala contínua dentro de um intervalo estabelecido, como por exemplo, 0 a 1, 

esta técnica consiste em atribuir a cada fator o peso da sua importância no processo 

de agregação de dados, designado de combinação linear ponderada (MOREIRA; 

CÂMARA NETO; ALMEIDA FILHO, 2004).  

Calijuri (2002), com a teoria fuzzy, obteve-se uma estrutura conceitual 

apropriada de tomada de decisão, pois a mesma auxilia a diminuir a subjetividade na 

escolha e aumentar o raciocínio no processo de decisão. 

Para obter o resultado final, ou seja, no caso deste trabalho, encontrar as 

áreas mais aptas para a implantação de um aterro sanitário consorciado, devem-se 

determinar os pesos para cada uma das bases a serem utilizadas, uma maneira de 



 

55 
 

diminuir a subjetividade, é através do método AHP, o qual foi elaborado por Tomas 

L. Saaty no final da década de 1970.  

Este método tem a finalidade de auxiliar a tomada de decisões complexas, 

baseando em critérios qualitativos e quantitativos. Ele define qual a decisão correta 

a ser tomada, bem como auxilia o decisor a escolher e justificar suas escolhas. Tem 

como base a representação de um problema complexo através de uma estrutura 

hierárquica de decisão, com o objetivo de priorizar os fatores na análise das diversas 

alternativas (MORAIS; RIBEIRO; LARENTIS, 2012).  

Nesse contexto, o uso das diversas técnicas de geoprocessamento 

incorporado ao ambiente informatizado dos SIG, através do método multicritério, é 

uma das ferramentas mais difundidas no apoio à tomada de decisão e apresenta um 

enorme potencial para a análise da aptidão de áreas adequadas para implantação 

de aterro sanitário (LOURENÇO et al., 2015).  

Portanto, a aplicação das metodologias de apoio à tomada de decisão, 

constituem importantes subsídios para alcançar os objetivos propostos do presente 

trabalho. De maneira que a seleção da área para implantação do aterro sanitário 

consorciado, possa garantir as melhores condições de preservação da qualidade 

ambiental, evitando os danos ou riscos à saúde e a segurança pública. 

3.7.4 Estudos realizados com aplicação de geotecnologias para implantação de 

aterros sanitários 

Marques (2011) selecionou o município de Guapó/GO, que apresenta uma 

população inferior a 50.000 habitantes e realizou a seleção de uma área para 

implantação de um aterro sanitário simplificado neste município. O autor realizou a 

estimativa populacional, bem como a estimativa da massa de resíduos gerada no 

município, considerando um horizonte temporal de 20 anos. 

Para a análise e avaliação dos critérios para a seleção de áreas, elaboraram-

se duas matrizes: matriz de exclusão e matriz de ponderação, os parâmetros das 



 

56 
 

matrizes foram aplicados à área de estudo com o auxílio do SIG. Segundo o autor, 

as ferramentas do SIG mostraram-se eficientes no processo de seleção de áreas por 

permitir a análise dos dados existentes de rápida. A aplicação da matriz de 

ponderação para hierarquização das áreas demonstrou-se que dificilmente uma área 

atenderá todas as expectativas legais, sociais, econômicas e ambientais.  

Born (2013) realizou a avaliação da aptidão de áreas para a instalação de 

aterro sanitário com o uso de ferramentas de apoio à decisão por múltiplos critérios. 

No estudo utilizou-se a lógica fuzzy e análise multicritério, análises booleanas, 

softwares ArcGIS e Idrisi. Inicialmente, realizou-se o levantamento das informações 

existentes, a seleção e definição dos fatores, restrições e ponderação dos fatores. 

Após realizou-se a matriz de comparação pareada, rotina de agregação, 

reclassificação em classes temáticas e pôr fim a separação nas áreas da classe de 

maior aptidão.  

A autora concluiu que a análise através de múltiplos critérios, baseada no 

processo AHP, permite avaliar se o raciocínio utilizado é coerente, além de subsidiar 

a geração de melhores cenários ao tomador de decisão. A lógica fuzzy possibilita a 

modelagem de cenários ambientais mais precisos. Portanto, o SIG demonstrou-se 

uma ferramenta eficiente e confiável para a seleção de áreas aptas à implantação de 

aterro sanitário. 

Biju (2015) desenvolveu um estudo com a utilização do sistema de 

informação geográfica (SIG) na indicação de possíveis áreas aptas à disposição de 

resíduos de construção e de demolição, a metodologia adotada foi à utilização do 

SIG em conjunto com a ferramenta de MCDA, os critérios estabelecidos para esta 

indicação, foram definidos a partir de normas técnicas, sendo o uso e ocupação da 

terra, tipos de solo, distância de recursos hídricos, topografia, áreas protegidas por 

lei, distância dos centros urbanos, distância das principais estradas e rodovias. A 

normalização dos critérios foi definida de um a cinco, sendo um as áreas com menos 

aptidão e cinco as áreas com a mais alta aptidão.  

O autor realizou a definição dos valores de restrição para os mapas, bem 

como elaborou-se o questionário Delphi. Em seguida, realizou-se a avaliação por 

multicritérios (aplicação da MCDA), através de hierarquização dos critérios, álgebra 



 

57 
 

de mapas e áreas potenciais. Por fim, fez-se a análise das áreas aptas e verificou-se 

in loco para validação dos dados e indicação das áreas. O autor conclui que o SIG é 

uma ferramenta essencial e de grande valia em todas as etapas do gerenciamento 

dos resíduos, reduzindo tempo, custos e auxiliando na tomada de decisões.  

Pode-se ainda destacar os trabalhos realizados por Calijuri et al. (2002) e 

Weber e Hasenak (2000). Calijuri et al. (2002) realizaram a identificação de áreas 

para implantação de aterros sanitários com o uso de análise estratégica de decisão, 

no município de Cachoeiro do Itapemirim/ES. Os autores utilizaram a metodologia 

fuzzy e análise multicritério levando em consideração parâmetros operacionais, 

legais, ambientais e socioeconômicos.  

Weber e Hasenak (2000) realizaram a avaliação de áreas para instalação de 

aterro sanitário através de análises em SIG com classificação contínua dos dados no 

município de Osório/RS. Os autores utilizaram técnicas de geoprocessamento do 

software IDRISI, integrando variáveis diversas, através da classificação contínua dos 

dados com base na lógica fuzzy.  

Realizaram-se a padronização das variáveis para geração dos mapas de 

aptidão individuais, basicamente converteram-se os valores dos dados originais em 

escores de aptidão (0 a 255), visando transformar as unidades das variáveis numa 

única base, possibilitando a agregação dos mesmos em um mapa final de aptidão à 

implantação de um aterro sanitário. Ainda, foram atribuídos pesos diferenciados a 

cada variável, de acordo com a importância de cada uma na decisão sobre a aptidão 

da área para instalação do aterro. Os autores concluem que o SIG é uma ferramenta 

eficiente na integração de informações espaciais para gestão do uso da terra. 

 

  



 

58 
 

 

4 METODOLOGIA 

4.1 Caracterização da área de estudo 

O CIPAE G8, abrange os municípios de Boqueirão do Leão, Canudos do 

Vale, Cruzeiro do Sul, Forquetinha, Marques de Souza, Progresso, Santa Clara do 

Sul e Sério, todos os municípios eram distritos de Lajeado. O CIPAE G8 está 

localizado no centro-leste do estado do Rio Grande do Sul, na zona alta da região 

geopolítica do Vale do Taquari, distante em média 139 km de Porto Alegre (IBGE, 

2010).  

O consórcio apresenta uma área territorial total de 1.162,69 km² e uma 

população total de 42.488 habitantes, sendo 16.830 habitantes urbanos e 25.658 

habitantes rurais, perfazendo uma densidade demográfica de 301,90 hab./km² 

(IBGE, 2010). A economia é baseada em pequenas e médias propriedades, voltadas 

principalmente à produção primária, destacando-se os setores avícolas, suinícolas e 

a pecuária leiteira, além da produção de grãos (IBGE, 2010).  

Seus limites territoriais ao sul são com o município de Bom Retiro do Sul, a 

oeste com os municípios de Gramado Xavier, Sinimbu, Venâncio Aires e Mato 

Leitão, ao norte com Barros Cassal e Fontoura Xavier e a leste com os municípios 

de Estrela, Lajeado, Arroio do Meio, Travesseiro e Pouso Novo, conforme 

demonstrado na Figura 12 (IBGE, 2010). 



 

59 
 

Figura 12: Mapa de localização do CIPAE G8 

 
Fonte: Adaptado de IBGE (2014). 



 

60 
 

4.1.2 Características físicas 

4.1.2.1 Geologia  

Conforme dados da Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM), 

o CIPAE G8 encontra-se na porção sudeste da Bacia do Paraná, a qual é uma 

extensa bacia intracratônica composta por espessos pacotes sedimentares, tendo 

em seu topo o Grupo São Bento. Dentro do Grupo São Bento, Boqueirão do Leão, 

Canudos do Vale, Forquetinha, Marques de Souza, Progresso, Santa Clara do Sul e 

Sério encontram-se sobre as rochas vulcânicas da Formação Serra Geral, mais 

especificamente Fácies Gramado e Caxias (CPRM, 2008). De acordo com Hoff et al. 

(2007, p. 235) as Fácies Gramado e Caxias são:  

Fácies Gramado: derrames basálticos, datados de 132 milhões de anos, do 
tipo granulares finos a médios, melanocráticos, contendo níveis de 
vesículas bem desenvolvidos no topo e incipientes na base dos derrames, 
normalmente preenchidas por zeolitas.  
Fácies Caxias: de idade 131 milhões de anos é caracterizado por derrames 
de composição intermediária a ácida (riodacítica), mesocráticos, granulares 
finos a microfaneríticos, tendo horizontes superiores com disjunção tabular 
54 bem desenvolvida, raras vesículas preenchidas por sílica. As partes 
centrais dos derrames se apresentam maciços, podendo apresentar 
estruturas de fluxo laminar e dobras. 
 

Já o Município de Cruzeiro do Sul encontra-se sobre as rochas vulcânicas 

da Formação Serra Geral, Fácies Gramado e também depósitos aluvionares (areia e 

cascalho) (CPRM, 2008), conforme demonstrado na Figura 13. Os depósitos 

aluvionares são caracterizados por apresentarem cascalhos, areias grossas e finas, 

sedimentos síltico-argiloso, em calhas de rio e planícies de inundação, localizam-se 

próximos aos principais cursos hídricos do município (CPRM, 2008). 



 

61 
 

Figura 13: Mapa das formações geológicas do CIPAE G8 

 
Fonte: Adaptado de CPRM (2006). 

4.1.2.2 Hidrografia 

O CIPAE G8 pertence à bacia hidrográfica do rio Taquari-Antas, tendo como 

sub-bacia hidrográfica a do rio Forqueta, porém parte do município de Boqueirão do 

Leão está inserida na bacia hidrográfica do rio Jacuí, pertencente à sub-bacia 

hidrográfica do rio Pardo.  

Caracterizando a hidrografia pode-se destacar que os principais recursos 

hídricos existentes no CIPAE G8 é o rio Taquari, Forqueta, Fão e Pardinho, tendo 

como, principais arroios o Bonito, Sampaio, Forquetinha e o Saraquá, conforme 

verificado na Figura 14.  

 



 

62 
 

Figura 14: Mapa da hidrografia do CIPAE G8 

 
Fonte: Adaptado de Hasenack e Weber (2010). 

4.1.2.3 Solos 

Conforme dados da CPRM que utiliza a classificação da EMPRAPA, o 

CIPAE-G8 possui quatro tipos de solos, Argissolos, Luvissolos, Planossolos e 

Nitossolos, mais especificamente, Argissolos Vermelho Alumínicos Típicos, 

Argissolos Amarelos Alíticos Típicos, Argissolos Bruno Acinzentados Alíticos, 

Luvissolos Crômicos Pálicos Saprolíticos, Planossolos Háplicos Eutróficos Arênicos 

e Nitossolos Vermelho Eutroférrico Típico, como demonstrado na Figura 15. 

Os solos da classe argissolos são heterogêneos, com maior teor de argilas 

em suas profundidades, apresentando baixa permeabilidade. Estes solos são bem 

estruturados e apresentam uma profundidade variável e cores predominantemente 

avermelhadas ou amarelas (EMBRAPA, 2006). 



 

63 
 

Quanto à classe Luvissolos, são solos constituídos por material mineral, com 

argila de atividade alta e alta saturação por bases, este solo apresenta uma 

profundidade mediana, com cores desde avermelhadas a acinzentadas. Tratando-se 

dos Planossolos, compreendem solos minerais, que apresentam uma péssima 

drenagem e ocorrem em áreas inundáveis, com horizonte superficial ou 

subsuperficial eluvial, de textura mais leve, geralmente de acentuada concentração 

de argila. Já os Nitossolos são solos constituídos por material mineral, permeável, 

apresentando textura argilosa, estrutura em blocos angulares, com cerosidade 

expressiva nas superfícies dos agregados (EMBRAPA, 2006). 

Figura 15: Mapa dos solos do CIPAE G8 

 
Fonte: Adaptado de CPRM (2008), classificação EMBRAPA. 

4.1.2.4 Clima 

 O RS localiza-se nas zonas de latitude médias, onde os tipos climáticos são 

controlados por sistemas tropicais e polares, apresentando um clima subtropical 

úmido (ROSSATO, 2011).  



 

64 
 

De acordo com Rossato (2011) no RS, o clima subtropical esta subdividido 

em quatro tipos climáticos, sendo os seguintes: 

Subtropical I – Pouco Úmido: Subtropical Ia – Pouco úmido com inverno 
Frio e Verão Fresco, e Subtropical ib – Pouco Úmido com inverno Frio e 
Verão Quente; 
Subtropical II: Medianamente úmido com Variação Longitudinal das 
Temperaturas Médias; 
Subtropical III: Úmido com Variação Longitudional das Temperaturas 
Médias; 
Subtropical IV – Muito Úmido: Subtropical IVa – Muito Úmido com Inverno 
Fresco e Verão Quente, e Subtropical IVb – Muito Úmido com Inverno Frio e 
Verão Fresco (ROSSATO, 2011 pg.192). 

 

O CIPAE G8 está inserido em uma região sob influência do clima Subtropical 

III, ou seja, é um clima úmido com variação longitudinal das temperaturas médias, 

este encontrado na faixa localizada na escarpa do Planalto Basáltico até o Litoral 

Norte. Os sistemas frontais são responsáveis pela maior parte das precipitações e 

atingem a região em 20-23% dos dias anuais. As precipitações ocorrem entre 1700-

1800 mm ao ano em 100-120 dias. A temperatura média anual varia entre 17-20°C, 

a temperatura média do mês mais frio oscila entre 11-14°e a temperatura média do 

mês mais quente varia entre 23-26°C (ROSSATTO, 2011). 

4.2 Materiais 

 Para a elaboração do presente estudo foram utilizados os seguintes dados, 

softwares e equipamentos, relacionados abaixo:  

Dados:  

? Base vetorial dos limites municipais (IBGE, 2014); 

? Malha municipal de setores censitários do IBGE (2010); 

? Base vetorial da geologia do Rio Grande do Sul (CPRM, 2006); 

? Base vetorial dos solos do Rio Grande do Sul (CPRM, 2008), classificação 

EMBRAPA; 



 

65 
 

? Bases planialtimétricas contínuas, adquiridas da base cartográfica vetorial 

contínua do Rio Grande do Sul na escala 1:50.000, realizada pelo Laboratório 

de Geoprocessamento da UFRGS (HASENACK; WEBER, 2010); 

? Dados do SRTM (Shuttle Radar Topography Mission), disponibilizados no 

Banco de Dados Geomorfométricos do Brasil (TOPODATA) e interpolados 

para uma resolução espacial de 30 metros (VALERIANO, 2005; 2008); 

? Imagens Landsat 8 para geração de mapas do uso e cobertura da terra 

(INPE). 

Softwares: 

? Google Earth Pro;  

? ArcGis 10.3;  

? AutoCAD 2016;  

? ENVI 5.0; 

? Microsoft Office (Excel 2013). 

Equipamentos: 

? Global system position (GPS); 

? Câmera digital.  

4.3 Métodos 

Para atingir os objetivos propostos no presente estudo, inicialmente realizou-

se a avaliação das áreas aptas para a implantação do aterro sanitário consorciado, 

através de geotecnologias. Dentre as diversas ferramentas que auxiliam na seleção 

de áreas aptas, utilizou-se a lógica fuzzy, análise multicritério e sistemas de 

informações geográficas por meio dos softwares ArcGIS 10.3 e ENVI 5.0. 

 Após a seleção da área, realizou-se a projeção populacional para o CIPAE 

G8, com um horizonte de 20 anos. Dessa forma, possibilitando estimar o volume dos 

resíduos gerados, para então dimensionar a área necessária para a implantação do 



 

66 
 

aterro sanitário. Posteriormente, efetuou-se a viabilidade financeira da implantação 

do mesmo. A Figura 16 apresenta as etapas desenvolvidas para atingir os objetivos 

propostos no estudo. 

Figura 16: Fluxograma das etapas do trabalho 

 
Fonte: Autora (2016). 



 

67 
 

4.3.1 Seleção de áreas para implantação do aterro sanitário consorciado 

 A seleção das áreas aptas para a implantação do aterro sanitário implica-se 

numa decisão entre várias alternativas possíveis, baseadas em critérios de restrição 

e aptidão. A escolha dos critérios utilizados para o desenvolvimento deste estudo 

baseou-se em pesquisa bibliográfica aprofundada e legislações, a fim de que fossem 

selecionados os critérios ambientais e socioeconômicos que representassem com a 

maior fidelidade possível a realidade da área e subsidiassem a análise desejada, 

através dos dados disponíveis para este fim.  

Primeiramente foram organizadas nove bases de dados georreferenciados 

das características físicas e operacionais da área de estudo. Assim, resultando nas 

bases de declividade, geologia, solos, uso e cobertura da terra, distância dos 

recursos hídricos, sistemas viários, central de triagem e núcleos urbanos, bem como 

realizou-se uma base de distância a partir do centro do CIPAE G8, para facilitar na 

logística de transporte dos rejeitos.  

4.3.1.1 Estabelecimentos dos critérios de restrição e aptidão 

Para a elaboração dos critérios de restrição e aptidão utilizou-se a lógica 

fuzzy, onde os valores de uma determinada variável são expressos em uma escala 

contínua dentro de um intervalo estabelecido de 0 a 1. Através deste método, 

realiza-se a padronização das bases, as quais são elencadas a seguir: 

? Distância dos recursos hídricos 

Considerou-se uma distância mínima de 200 metros dos recursos hídricos, 

conforme estabelecido na NBR 13.896/1997, Portaria nº 124/80 e Lei Estadual nº 

9.921/93, a fim de evitar possíveis contaminações dos mesmos. Para a realização 

desta base utilizou-se a malha hidrográfica da base cartográfica vetorial contínua do 

Rio Grande do Sul na escala 1:50.000, onde extraiu-se apenas a hidrografia da área 

de estudo, com o uso do software ArcGIS 10.3. Após, com a utilização da 



 

68 
 

ferramenta euclidean distance, gerou-se uma imagem raster onde cada pixel 

corresponde ao valor de distância do recurso hídrico mais próximo. 

Em seguida, realizou-se a reclassificação da base, onde se determinou que 

as distâncias de 0 a 200 metros receberam o valor de 0, ou seja, restritivo, e os 

valores acima de 200 metros a aptidão aumentava linearmente, ou seja, quanto 

maior a distância dos recursos hídricos, maior é a sua aptidão, conforme 

demonstrado na Tabela 1. 

Tabela 1: Valores de aptidão do fator da distância dos recursos hídricos do CIPAE 
G8 

Classificação das distâncias dos recursos hídricos (m) Valor de aptidão (0 a 1) 

0 - 200 0,00 

200 - 300 0,30 

300 - 400 0,40 

400 - 500 0,50 

500 - 600 0,60 

600 - 700 0,70 

700 - 800 0,80 

800 - 900 0,90 

900 – 1097,72 1,00 

Fonte: Autora (2016). 

? Distância dos sistemas viários 

Para a elaboração da base da distância dos sistemas viários, considerou-se a 

distância mínima de 200 metros e a máxima de 700 metros, conforme trabalhos 

realizados por Born (2013), Ornelas (2011) e Calijuri et al. (2002). Para isto, utilizou-

se a malha viária da base cartográfica vetorial contínua do Rio Grande do Sul na 

escala 1:50.000, bem como a malha municipal de setores censitários do IBGE 

(2010). 

No software ArcGis 10.3 extraiu-se a malha viária da área de estudo das duas 

bases citadas anteriormente. Após, realizou-se a união das mesmas, pois assim, 

têm-se dados mais atualizados referentes à área estudada. Em seguida, aplicou-se 

a ferramenta euclidean distance, para gerar uma imagem raster onde cada pixel 

corresponde ao valor de distância do sistema viário. 



 

69 
 

Posteriormente, realizou-se a reclassificação da base, onde se determinou 

que as distâncias de 0 a 200 metros e maiores que 700 metros recebessem o valor 

de 0, ou seja, restritivo. Os valores entre 200 e 700 metros diminuem linearmente 

sua aptidão conforme se distanciam dos 200 metros, assim, os valores mais 

próximos de 700 metros receberam menor aptidão (Tabela 2). 

Tabela 2: Valores de aptidão do fator de distância dos sistemas viários do CIPAE G8 

Classificação da distância dos sistemas viários (m) Valor de aptidão (0 a 1) 

0 - 200 e &gt;700 0,00 

200 - 300 1,00 

300 - 400 0,80 

400 - 500 0,60 

500 - 600 0,40 

600 - 700 0,20 

Fonte: Autora (2016). 

? Distância dos núcleos urbanos 

Considerou-se a distância mínima de 500 metros dos núcleos urbanos, 

conforme preconiza a NBR 13.896/97, para evitar problemas, tais como a 

disseminação de doenças, mau cheiro, proliferação de insetos e roedores, e 

poluições sonoras causadas pelo tráfego intenso dos veículos coletores. Para tanto, 

utilizou-se as malhas municipais dos setores censitários do IBGE (2010), através 

software ArcGis 10.3 realizou-se polígonos das áreas consideradas núcleos 

urbanos. Em seguida, aplicou-se a ferramenta euclidean distance, para gerar uma 

imagem raster onde cada pixel corresponde ao valor de distância dos núcleos 

urbanos.  

Por fim, realizou-se a reclassificação da base, onde se determinou que os 

núcleos urbanos e a distância de até 500 metros deles receberam o valor de 0, ou 

seja, restritivo. A partir dos 500 metros a aptidão recebeu valor máximo, após 

conforme a distância dos núcleos urbanos aumentava, a aptidão diminuía 

linearmente (Tabela 3), recebendo o menor valor a distância de 10,4 Km. Pois, o 

local da implantação do aterro sanitário não deve ter uma grande distância dos 

núcleos urbanos, devido ao sistema logístico do transporte dos resíduos e a 

sustentabilidade ambiental. No caso do CIPAE G8, as distâncias máximas dos 

núcleos urbanos não ultrapassam 10,4 Km.  



 

70 
 

Tabela 3: Valores de aptidão do fator de distância dos núcleos urbanos do CIPAE 
G8 

Classificação da distância dos núcleos urbanos (m) Valor de aptidão (0 a 1) 

0 - 500 0,00 

500 - 1000 1,00 

1000 - 2000 0,90 

2000 - 3000 0.80 

3000 - 4000 0,70 

4000 - 5000 0,60 

5000 - 6000 0,50 

6000 - 7000 0,40 

7000 - 8000 0,30 

8000 - 9000 0,20 

9000 - 10402,97 0,10 

Fonte: Autora (2016). 

? Distância da central de triagem 

Foi elaborada uma base a qual levou em consideração a localização da futura 

central de triagem situada no município de Progresso, em relação ao local de 

implantação do aterro sanitário, ou seja, foi estabelecida uma maior aptidão para 

áreas mais próximas à central de triagem, observando-se o princípio de 

economicidade para o transporte.  

Para a elaboração da base de distâncias da central de triagem foi utilizado 

uma coordenada geográfica do local de implantação do empreendimento. Após, com 

o software ArcGis 10.3, utilizou-se a ferramenta euclidean distance, a qual gera uma 

imagem raster, neste caso delimitada a área do CIPAE G8, onde cada pixel terá um 

valor referente a distância da central de triagem. Para a padronização dos valores, 

aplicou-se a lógica fuzzy, onde o pixel de maior distância da central de triagem 

recebe menor aptidão e o mais próximo maior aptidão, em uma escala linear (Tabela 

4).  

Foram elaboradas seis classes de 0 a 60.000 metros, sendo que na classe de 

0 a 10.000 metros foi atribuído o valor de aptidão máxima (peso 1). Para as demais 

classes de aptidão, foram atribuídos valores menores, diminuindo linearmente o 

valor de aptidão à medida que se afasta da central de triagem, não dispondo de 

restrições.  



 

71 
 

Tabela 4: Valores de aptidão do fator de distância da central de triagem do CIPAE 
G8 
Classificação da distância da central de triagem (metros) Valor de aptidão (0 a 1) 

0 - 10000 1,00 

10000 - 20000 0,85 

20000 - 30000 0,70 

30000 - 40000 0,55 

40000 - 50000 0,40 

50000 - 60000 0,25 

Fonte: Autora (2016). 

? Distância da área central do CIPAE G8  

Foi elaborada uma base a qual levou em consideração à distância a partir da 

área central do CIPAE G8, para facilitar na logística de transporte dos resíduos, bem 

como, garantir a sustentabilidade ambiental. No software ArcGis 10.3, com a 

utilização da ferramenta feature to point, gerou-se um ponto central na área do 

consórcio, após com a ferramenta euclidean distance, gerou-se uma imagem raster 

onde cada pixel corresponde ao valor de distância do ponto central. Para a 

padronização dos valores, aplicou-se a lógica fuzzy, onde o pixel de menor distância 

do ponto central recebe maior aptidão e o mais distante menor aptidão, em uma 

escala linear. 

Foi elaborada nove classes de distâncias da área central do território do 

consórcio, de 0 a 42.698,70 metros. Na classe de 0 a 5.000 metros foi atribuído o 

valor de aptidão máxima (peso 1) por estar mais próxima do centro. Para as demais 

classes, foram atribuídos valores menores, diminuindo linearmente o valor de 

aptidão à medida que se afasta da área central (Tabela 5), porém sem restrições. 

Tabela 5: Valores de aptidão da área central do CIPAE G8 

Classificação da distância da área central do CIPAE G8 (metros) Valor de aptidão (0 a 1) 

0 - 5000 1,00 

5000 - 10000 0,90 

10000 - 15000 0,80 

15000 - 20000 0,70 

20000 - 25000 0,60 

25000 - 30000 0,50 

30000 - 35000 0,40 

35000 - 40000 0,30 

40000 - 42698,70 0,20 

Fonte: Autora (2016). 



 

72 
 

? Declividade 

 

Para a elaboração da base de declividade utilizou-se a base do Banco de 

Dados Geomorfométricos do Brasil (TOPODATA), dessa forma as classes foram 

determinadas de acordo com a classificação de Ramalho Filho e Beek (1995).  

 No site TOPODATA, adquiriu-se os dados de declividade da região onde está 

localizada a área do consórcio. No software ArcGis 10.3 realizou-se a extração da 

declividade específica da área de estudo. Após, reclassificou-se a declividade 

conforme Ramalho Filho e Beek (1995), para a padronização dos valores, aplicou-se 

a lógica fuzzy, determinando os pesos entre 0 a 1 para cada uma das classes, 

aplicando maior peso para as classes mais planas e o menor peso para as áreas 

mais declivosas, conforme demonstrado na Tabela 6.  

Tabela 6: Valores de aptidão do fator de declividade do CIPAE G8 

Classificação da declividade 
Valor de aptidão 

(0 a 1) 

0-3% - Plano 1,00 

3-8% - Suave Ondulado 0,85 

8-13% - Moderadamente Ondulado 0,75 

13-20% - Ondulado 0,40 

20-45% - Forte Ondulado 0,00 

45-100% - Montanhoso 0,00 

100% ou mais - Escarpado 0,00 

Fonte: Autora (2016). 

Conforme demonstrado na Tabela 6, considerou-se as áreas planas, com 

faixa de variação entre 0 e 3% de declividade, a mais adequada ao objetivo 

proposto, pois nestas áreas há pouco ou quase nenhum risco de erosão, recebendo 

aptidão máxima (peso 1). Seguido pelas áreas com declividade entre 3 e 8% as 

quais se atribui valor de aptidão 0,85, 8 a 13%, valor de 0,75 e de 13 a 20% valor de 

0,40, apresentando algum valor de aptidão, consideradas em conformidade com as 

normas técnicas. A partir destes intervalos, às faixas com declividade superior a 20% 

foram consideradas restritivas para a implantação do aterro sanitário. 

? Geologia 

A geologia foi avaliada a partir da base do CPRM, foram consideradas com 

maior valor de aptidão, as áreas formadas por basalto, devido à sua estabilidade, 



 

73 
 

conforme estudo realizado por Born (2013). Os depósitos aluvionares são locais 

inapropriados para instalação do aterro sanitário, caracterizados pela presença de 

areia e cascalho, visto que a existência destes elementos caracteriza-se por locais 

próximos de recursos hídricos.  

Quanto ao riodacitos (Fácies Caxias) e basaltos (Fácies Gramado), ambos 

são provenientes de derrames de lava, sendo considerados adequados para a 

instalação de aterros sanitários, pois apresentam baixa porosidade e 

consequentemente impermeabilidade. No software ArcGis 10.3 extraiu-se do CPRM 

a geologia referente à área de estudo.  

Em seguida, padronizou-se os valores através da lógica fuzzy, determinando 

os pesos numa escala de valores entre 0 e 1, onde a Fáceis Gramado recebeu a 

maior aptidão, seguida das Fácies Caxias e Depósitos Aluvionares. Na Tabela 7 é 

demonstrado as classes, com seu respectivo valor de aptidão. 

Tabela 7: Valores de aptidão do fator de geologia do CIPAE G8 

Classificação da Geologia 
Valor de aptidão 

(0 a 1) 

Fáceis Gramado 1,00 

Fáceis Caxias 0,70 

Depósitos Aluvionares 0,20 

Fonte: Autora (2016). 

? Solos 

Os solos foram avaliados através da base vetorial do CPRM, determinando as 

classes a partir de estudos realizados pela EMPRAPA (2006). Segundo Lanza e 

Carvalho (2006), solos argilosos possuem uma maior aptidão para a implantação de 

aterro sanitário, devido a sua composição, ou seja, apresentando uma maior 

flexibilidade na construção do aterro e também uma baixa permeabilidade, 

funcionando como um filtro, retendo as sustâncias à medida que o percolado se 

movimenta através dele. Portanto, quanto maior o teor de argila, menor é a 

permeabilidade e maior a resistência à erosão, assim, maior será a aptidão deste 

solo para a instalação do aterro sanitário. Considerando estes aspectos, através do 

software ArcGis 10.3 extraiu-se do CPRM os solos referentes à área de estudo.  



 

74 
 

Para a padronização dos valores, aplicou-se a lógica fuzzy, determinando os 

pesos entre 0 e 1 para cada uma das classes (Tabela 8). Consideraram-se os solos 

argissolos, os mais adequados ao objetivo proposto, recebendo aptidão máxima 

(peso 1), devido a sua maior adequabilidade a disposição final do rejeito. Seguido 

pelos solos neossolos o qual atribui aptidão de valor 0,20, luvissolos valor de 0,10, 

nitossolos vermelho e planossolos valor de 0,05 (BORN, 2013). 

Tabela 8: Valores de aptidão do fator de solo do CIPAE G8 

Classificação do Solo 
Valor de aptidão 

(0 a 1) 

Argissolo Bruno-Acinzentado 1,00 

Argissolo Vermelho 1,00 

Neossolo 0,20 

Luvissolo 0,10 

Nitossolo Vermelho 0,05 

Planossolo 0,05 

Fonte: Autora (2016). 

? Uso e cobertura da terra 

O uso e cobertura da terra foi classificado a partir das imagens fornecidas 

pelo Landsat 8, adquirida no INPE, com resolução espacial de 30 metros, órbita-

ponto 220-80, do dia 13/08/2016. Foram determinadas as classes de campos, 

agricultura/solo exposto, silvicultura, vegetação nativa, núcleos urbanos e 

hidrografia. A imagem adquirida do Landsat 8, não necessitou ser georreferenciada, 

devido que a mesma já estava com seu posicionamento espacial correto. No 

software ArcGis 10.3, realizou-se a composição das bandas de 1 a 8. 

Posteriormente, extraiu-se da imagem de satélite somente a área de estudo. No 

software ENVI 5.0, realizou-se a classificação da imagem, através da classificação 

supervisionada pelo método da máxima verossimilhança, utilizando o algoritmo 

Maximum Likelihood. 

Em seguida, inseriu-se a classificação no software ArcGis 10.3 e determinou-

se os pesos para cada uma das classes. Para a padronização dos valores, aplicou-

se a lógica fuzzy, determinando os pesos entre 0 e 1 para cada uma das classes.  

Para as áreas em que a terra se encontra exposta, recoberta com campos e 

agricultura/solo exposto atribui-se a aptidão máxima (peso 1), seguida pela 



 

75 
 

silvicultura, com valor de aptidão 0,60, vegetação nativa com valor de 0,10, 

enquanto os núcleos urbanos, hidrografia e sombras receberam o valor 0 

(restritivas), conforme demonstrado na Tabela 9. 

Tabela 9: Valores de aptidão do fator uso e cobertura da terra do CIPAE G8 

Classificação do uso e cobertura da terra 
Valor de aptidão 

(0 a 1) 

Campos 1,00 

Agricultura/Solo Exposto 1,00 

Silvicultura 0,60 

Vegetação Nativa 0,10 

Núcleos Urbanos 0,00 

Hidrografia 0,00 

Sombras 0,00 

Fonte: Autora (2016). 

4.3.1.2 Comparação ponderada dos fatores 

Com os pesos determinados para as classes de cada uma das bases, foi 

definida a contribuição que cada uma das nove bases utilizadas possui para a 

geração do mapa de aptidão para a implantação do aterro sanitário, buscando 

diminuir a subjetividade, foi utilizado o processo analítico hierárquico – Anaytical 

Hierarchy Process (AHP). 

Realizou-se a comparação pareada, onde se gerou uma matriz e efetuou-se o 

julgamento comparativo sempre entre duas bases, determinando qual tem maior 

importância em uma escala de 1/9 a 9, sendo esta necessária para obter-se como 

resultado o percentual de importância que cada uma das bases tem em relação à 

implantação do aterro sanitário (MORAIS; RIBEIRO; LARENTIS, 2012). No Quadro 5 

é demonstrado as comparações através do método AHP, segundo Saaty (1991).  

Quadro 5: Comparações do método AHP 
Intensidade de importância Definição Explicação 

1 Mesma importância 
As duas atividades contribuem igualmente 

para o objetivo. 

3 
Importância pequena de 

uma sobre a outra 
A experiência e o julgamento favorecem 

levemente uma atividade em relação à outra. 

 
5 
 

Importância grande ou 
essencial 

A experiência e o julgamento favorecem 
fortemente uma atividade em relação à outra. 



 

76 
 

Intensidade de importância Definição Explicação 

7 
Importância muito 

grande ou demonstrada 

Uma atividade é muito fortemente favorecida 
em relação à outra; sua dominação de 
importância é demonstrada na prática. 

9 Importância absoluta 
A evidência favorece uma atividade em 
relação à outra com o mais alto grau de 

certeza. 

2, 4, 6, 8 
Valores intermediários 

entre os valores 
adjacentes 

Quando se procura uma condição de 
compromisso entre duas definições. 

Recíprocos dos valores 
acima de zero 

Se a atividade i recebe 
uma das designações 
diferentes acima de 

zero, quando 
comparada com a 

atividade j, então j tem 
o valor recíproco 

quando comparada com 
i. 

Uma designação razoável. 

Racionais 
Razões resultantes da 

escala 

Se a consistência tiver de ser forçada para 
obter valores numéricos n, somente para 

completar a matriz. 

Fonte: Saaty (1991). 

No Quadro 6, pode-se verificar uma exemplificação do preenchimento da 

matriz do método AHP. 

Quadro 6: Matriz comparativa (supondo que base 1 domina a base 2) 
 Base 1 Base 2 

Base 1 1 Avaliação numérica da escala 

Base 2 
1/avaliação numérica da escala 

(Recíproco) 
1 

Fonte: Adaptado de Vargas (2010). 

O preenchimento da matriz AHP foi realizado pela autora do presente estudo 

e também por especialistas da área, bem como um representante do CIPAE G8. Os 

especialistas escolhidos foram os seguintes: Biólogo, Engenheiro Químico, 

Engenheiro Civil e Engenheiro Ambiental. Para tanto, considerou-se o 

preenchimento realizado pela autora correspondendo a 50% e dos especialistas 

50%, optou-se em dar maior percentual de importância do preenchimento da matriz 

da autora, pois a mesma está mais envolvida no planejamento do estudo. No 

Quadro 7 é demonstrado o modelo de matriz AHP que foi disposta para o 

preenchimento dos especialistas e represente do consórcio, foram considerados 

nove fatores. 

 



 

77 
 

Quadro 7: Matriz de comparação pareada do método AHP, com as nove variáveis 
utilizadas.   

Legenda: Declividade (D), geologia (G), solos (S), hidrografia (H), uso e cobertura da terra (UCT), 
sistema viário (SV), núcleos urbanos (NU), central de triagem (CT) e área central (AC).  
Fonte: Adaptado de Saaty (1991). 

Após o preenchimento da matriz AHP por cada um dos especialistas, 

representante do consórcio e pela autora, realizou-se uma média do valor 

preenchido em cada uma das comparações pareadas realizadas (Quadro 7).  

Posteriormente, foi verificada a consistência da Matriz de Prioridades dos 

Critérios, multiplicando-se o valor presente em cada célula pelo valor do peso da 

mesma, obtendo assim a Matriz de Consistência. Em seguida, foram somados os 

valores de cada linha e dividindo-os pelo peso de cada base referente a cada linha. 

Após, foi realizada a média desses resultados, para então encontrar o autovalor 

máximo da matriz (?máx) (SILVA, 2007). 

Com isso, foi calculado o IC (Índice de Consistência), apresentado pela 

Equação 1. Conforme Silva (2007), para que a matriz tenha consistência, o valor 

encontrado deve ser menor que 0,1, caso o valor fica maior, deve-se realizar 

novamente os julgamentos, até que a consistência aumente. 

?? =
??á???

??1
                                                                          (1)          

Em que: IC é o Índice de Consistência; ?máx é o autovalor máximo da matriz; n é o número de linhas e 

colunas. 

 Segundo Silva (2007), o uso da Razão de Consistência se dá através da 

Equação 2. Para este cálculo, deve-se considerar o IC e o Índice Randômico (IR), 

que varia com o tamanho n da amostra.  Saaty (1991) sugere uma tabela com os 

 
D G S H UCT S NU CT AC 

D 1         

G  1        

S   1       

H    1      

UCT     1     

SV      1    

NU       1   

CT        1 
 

AC        
 

1 



 

78 
 

índices randômicos (IR) de matrizes de ordem 1 a 15 calculados em laboratório, 

conforme exibido na Figura 17. 

???ã? ?? ???????ê???? =
??

Í????? ????ô???? (??)???? ?
                                   (2) 

Em que: IC é o Índice de Consistência; IR é o Índice Randômico; n é o número de linhas e colunas. 

 

Figura 17: Índice Randômico Médio do AHP. 

 
Fonte: Saaty (1991). 

4.3.1.3 Agregação dos fatores e restrições 

Com os percentuais de importância já definidos para cada uma das nove 

bases, foi realizado uma álgebra de mapas, por meio da ferramenta raster calculator 

do ArcGIS 10.3, aplicando a Equação 3. A equação final é o somatório dos produtos 

entre os pesos e valores padronizados de cada uma das nove variáveis. O resultado 

é um mapa da aptidão relativa (0 – 1) para a implantação do aterro sanitário. Os 

valores próximos a 1 representam a maior aptidão, os valores próximos a 0 

apresentam a menor aptidão e o valor 0 indica ausência absoluta de aptidão, ou 

seja, são locais que apresentam restrições para a implantação do empreendimento. 

??? = ? ?? ??                                                                    (3) 

                                       

Em que: ??? é a aptidão de uma área para a implantação de um aterro sanitário, ??  é o peso da 
variável i para a implantação do aterro sanitário, ??  é o valor da variável i na área analisada, sendo ao 
todo nove variáveis: declividade, geologia, solos, hidrografia, uso e cobertura da terra, sistema viário, 
núcleos urbanos, central de triagem e área central. 

Ainda, ressalta-se que após utilizar a ferramenta de álgebra de mapas 

aplicou-se uma máscara de restrição, fazendo ficar igual a 0 todas as áreas que 

apresentam algum tipo de restrição. 



 

79 
 

4.3.2 Dimensionamento do aterro sanitário consorciado 

Inicialmente algumas considerações são necessárias para realizar o 

dimensionamento do aterro sanitário consorciado, sendo elas: 

? Os rejeitos depositados no aterro serão provenientes da área urbana e rural 

do CIPAE G8; 

? Estima-se que 100% da população será beneficiada com a coleta 

convencional e seletiva; 

? Será realizado o estudo partindo com o pressuposto de que a operação da 

central de triagem esteja funcionando, com a segregação dos materiais 

recicláveis, bem como a compostagem dos resíduos orgânicos, somente 

sendo encaminhado o rejeito para o aterro sanitário consorciado; 

? O aterro sanitário somente irá receber rejeitos, Classe II, não será permitido 

o recebimento de resíduos industriais, de serviços de saúde, mineração, 

construção civil, limpeza urbana e resíduos sujeitos a logística reversa. 

A geração de resíduos sólidos no CIPAE G8 na área urbana é de 0,540 

Kg/hab./dia e na área rural é de 0,300 Kg/hab./dia (PIGIRS, 2013). A origem dos 

rejeitos que serão depositados no aterro sanitário provém basicamente de 

domicílios, estabelecimentos comerciais (característica e volume compatíveis com 

os resíduos de origem domiciliar) e de áreas públicas (tais como de lixeiras 

localizadas em praças). Na Figura 18 é demonstrada a composição gravimétrica dos 

RSU no CIPAE G8. 

Figura 18: Composição Gravimétrica dos RSU no CIPAE G8 

 
Fonte: PIGIRS (2013). 

37%

26%

36%

Reciclável Rejeito Orgânico



 

80 
 

 Foi definido que dos 100% de resíduos sólidos urbanos gerados 37% são 

recicláveis e 36% pode ser enviado para compostagem e 26% são rejeitos, os quais 

serão depositados no aterro, conforme dados do PIGIRS (2013). 

4.3.2.1 Projeção populacional 

Primeiramente para realização do dimensionamento do aterro sanitário 

consorciado foi calculada a projeção populacional do CIPAE G8, através de um 

método que considera a população registrada nos Censos anteriores do IBGE, bem 

como as componentes relacionadas à dinâmica populacional: a fecundidade,  

mortalidade e as migrações. A projeção populacional em escala municipal, constitui-

se em um procediemnto de alta complexidade, no qual idealmente não se deve 

considerar somente a tendência  de crescimento populacional observada no 

passado, mas também as tendências das variáveis que compreendem a dinâmica 

populacional, para que não ocorra a superestimação da população (OLIVEIRA, 

2014). 

? Estimativa da população total  

Para estimar a população residente no CIPAE G8, foram utilizados os dados 

referentes à contagem  da população relativos aos Censo Demográficos de 2000 e 

2010 de todos os municípios. Para tanto, estes dados foram interpolados por uma 

função linear, esta realizada no Microsoft Office 2013 Excel, devido a necessidade 

de obter um dado intermediário, para complementar os demais anos que não 

possuiam Censo, realizou-se esta interpolação através de uma função linear para a 

população urbana e rural.  

? Estimativa do número de nascimentos,  óbitos e migrações 

Para estimar o número de nascimentos e óbitos no CIPAE G8, utilizou-se a 

proporção da população municipal residente no consórcio e nos dados municipais de 

registro civil (nascimentos e óbitos) no período entre 2004 e 2010. Este período 

escolhido em função da disponibilidade de informações no banco de dados SIDRA 



 

81 
 

do IBGE, por meio da consulta nas tabelas de Nascidos Vivos (2004-2010) e de 

Óbitos (2004-2010). Após, realizou-se a divisão do número de nascimentos pela 

proporção dada pela população total de cada município, resultando na taxa de 

nascimentos, o mesmo foi realizado para determinar a taxa de óbitos.  

Em seguida, para obter a taxa total de nascimentos e óbitos do CIPAE G8, 

realizou-se uma média da taxa de natalidade e mortalidade encontradas nos oito 

municipios integrantes do consórcio. Posteriormente, efetuou-se a multiplicação 

desta taxa pelo número total de habitantes, encontrando assim o número de óbitos e 

nascimentos para cada ano. Após, realizou-se uma multiplicação pelo percentual da 

população urbana e rural, obtendo-se o número de óbitos e nascimentos em cada 

área. 

Já para calcular o saldo migratório no consórcio, realizou-se a diferença 

populacional entre os tempos t e t-1 menos o número de nascimentos no tempo t, 

mais o número de óbitos no tempo t, conforme demonstrado na Equação 4. 

                       ??? (?) =  ?????? ? ?? (?) + ?? (?)                                                           (4)                                     

Em que: SMc (t) é o saldo migratório no consórcio no tempo t; ??????  é a diferença populacional no 
consórcio entre os tempos t e t-1; ?(?) é o número de nascimentos no consórcio no tempo t; ?? (?) é o 
número de óbitos no consórcio no tempo t. 

 

? Tendência da taxa de natalidade, mortalidade e migrações 

O cenário modelado das taxas de natalidade e de mortalidade serão 

composto pelo componente tendencial, com limite inferior de 0,8% para a taxa de 

natalidade (patamar de países desenvolvidos com baíxos índices de fecundidade). 

Para o componente tendencial de taxa de mortalidade estabeleceu-se um limite 

superior a 11,5% (patamar de países europeus com altas taxas de mortalidade) 

(OLIVEIRA, 2014). 

Quanto à taxa migratória, foi observada, nas décadas anteriores, uma 

tendência de redução nas emigrações, embora o valor ainda supere o de 

imigrações, o que indica um saldo migratório negativo em todos os anos do período 

entre 2004 e 2010, assim, o modelo utilizado foi o tendencial. Porém, como as 

projeções do IBGE não indicam que o saldo migratório venha a ser positivo na maior 

parte do RS, nas próximas décadas, foi estabelecido um limiar superior de 0% para 



 

82 
 

o componente tendencial da taxa migratória, ou seja, ocorrendo na melhor das 

hipóteses um equilíbrio entre emigrações e imigrações. 

O componente tendencial, para os três casos (natalidade, mortalidade e 

migrações), foi modelado da seguinte forma: para cada uma das taxas ajustou-se 

uma curva em função do tempo, observados os limites pré-estabelecidos 

anteriormente. Para a taxa de natalidade, a função exponencial apresentou o melhor 

ajuste para a modelagem do componente tendencial. Quanto a mortalidade e 

migrações, a função linear obteve melhor resultado. 

4.3.2.2 Determinação da massa e do volume dos resíduos sólidos 

Após obter a projeção populacional da área urbana e rural, foi calculada a 

massa de resíduos gerados para o período estimado, através da multiplicação da 

projeção populacional pela média per capita de resíduos gerados, conforme 

estabelecida no PIGIRS (2013) do CIPAE G8. Também foi calculada uma taxa de 

aumento na geração per capita de resíduos sólidos de 3% a cada cinco anos. Em 

seguida, foi multiplicada a massa diária de resíduos por 365 dias, obtendo-se a 

massa anual de resíduos. Por fim, foi somada a massa anual dos resíduos gerados 

em 20 anos. 

Porém, salienta-se que apenas o rejeito será disposto no aterro sanitário, 

dessa forma o valor total de resíduos calculado para os 20 anos, foi multiplicado por 

0,26, pois conforme PIGIRS (2013) o rejeito representa 26% da geração total de 

resíduos. Para a realização do dimensionamento do aterro sanitário é necessesário 

obter-se o quanto essa massa encontrada representa em volume. Após consultas 

bibliográficas, considerou-se uma densidade média de 0,5 t/m³ de rejeito (SILVA e 

FERREIRA, 2005; MONTEIRO et al., 2006; CHERNICHARO et al., 2008;). Quanto 

ao volume de terra para a cobertura do rejeito foi considerado uma taxa de 20% de 

cobertura (MONTEIRO et al. 2001; CHERNICHARO et al., 2008). 



 

83 
 

4.3.2.3 Dimensionamento da célula 

 O dimensionamento da célula teve como base a projeção de geração de 

resíduos do CIPAE G8 para um horizonte de 20 anos. Salientando-se que o tempo 

de vida útil depende da quantidade de resíduos gerados. No entanto, se a projeção 

da população oscilar para mais ou para menos, o tempo de vida útil da célula 

também irá aumentar ou diminuir. Cabe ressaltar que a célula do aterro sanitário 

receberá uma cobertura móvel com telhado em estrutura metálica de aço-

galvanizado, para impedir que água pluvial entre em contato com os rejeitos, 

evitando assim uma geração maior de percolado. Porém, salienta-se que a estrutura 

não cobrirá a área total da célula do aterro sanitário, dessa forma sendo deslocada à 

medida que o rejeito será disposto.  

 Inicialmente para a realização do dimensionamento da célula é necessário 

determinar a quantidade de rejeitos que serão dispostos na parte de baixo da célula 

e a quantidade que irá para o capote. Dessa forma para o presente estudo foi 

adotado que 70% irá para a parte de baixo do aterro sanitário e 30% irá para parte 

superior do aterro, ou seja, o capote.  

 Para calcular a parte de baixo do aterro sanitário determinou-se qual seria a 

largura, altura e o talude do aterro, com isso foi possível calcular a área total do perfil 

(Figura 19), através da Equação 5. Após dividiu-se o volume disposto na parte de 

baixo pela área total encontrada, com isso obteve-se o comprimento do aterro 

sanitário.  

Figura 19: Perfil da parte inferior do aterro sanitário 

 
Fonte: Autora (2016). 

                                                                    ?? =
(? + ?) . ?

2
                                                                (5) 

Em que: AT é a área total; B é a base maior; B é a base menor e a h é a altura. 



 

84 
 

Posteriormente, aplicou-se os valores de largura, comprimento e altura na 

Equação 6, para encontrar o volume total da célula. Ressalta-se que os valores de 

largura, comprimento e altura podem ser ajustados até a obtenção do volume 

necessário para a disposição dos rejeitos. 

                                ???????é???? (?
3) =  

?

6
? [(2 ? ? + ?) ? ? + (2 ? ? + ?) ? ?]                  (6) 

Em que: h é a altura; A é o comprimento da base maior; a é o comprimento da base menor; B é a 
largura da base maior e b é a largura da base menor. 

Na Figura 20 é demonstrado o croqui da planta da célula, indicando as 

variáveis da equação mencionada acima. 

Figura 20: Croqui da planta da célula 

 
Fonte: Autora (2016). 

Para o dimensionamento do volume do capote (Figura 21) foi considerado um 

volume de 30% do rejeito, utilizando os mesmos métodos para o cálculo da parte 

inferior do aterro sanitário (Equação (7)), após foi realizada a Equação (8), assim 

encontrando a altura real do capote. 

Figura 21: Perfil da parte superior do aterro sanitário 

  
Fonte: Autora (2016). 



 

85 
 

                                                                    ?? =
(? + ?) . ?

2
                                                             (7) 

Em que: AT é a área total; B é a base maior; B é a base menor e a h é a altura. 

                               ???????é???? (?
3) =  

?

6
? [(2 ? ? + ?) ? ? + (2 ? ? + ?) ? ?]             (8) 

Em que: h é a altura em metros; A é o comprimento da base maior; a é o comprimento da base 
menor; B é a largura da base maior e b é a largura da base menor. 

4.3.2.4 Impermeabilização da célula 

  A impermeabilização da base da célula (Figura 22) do aterro será composta 

pelas seguintes camadas: 

? Camada 1: solo compactado (argila); 

? Camada 2: areia com espessura de 15 (quinze) centímetros - dreno 

testemunho; 

? Camada 3: argila compactada de espessura de no mínimo 40 (quarenta) 

centímetros; 

? Camada 4: geomembrana de PEAD de 2 (dois) mm de espessura; 

? Camada 5: argila compactada de espessura de no mínimo de 40 (quarenta) 

cm; 

? Camada 6: colchão drenante composto por brita número 4, de espessura de 

no mínimo 40 (quarenta) cm. 



 

86 
 

Figura 22: Impermeabilização da célula, juntamente com a drenagem do percolado e 
dos gases 

 
Fonte: Autora (2016). 

 Para calcular a quantidade necessária de geomembrana para 

impermeabilização da célula do aterro sanitário, foi adotado um método que divide a 

célula em figuras geométricas, conforme apresentando na Figura 23. Dessa forma, 

foi calculada a área para cada figura, tanto para parte inferior do aterro como para o 

capote, dessa forma obtendo-se a área total de geomembrana necessária. 

Figura 23: Divisão da célula em figuras geométricas 

 
Fonte: Autora (2016). 



 

87 
 

4.3.2.5 Viabilidade financeira do aterro sanitário consorciado 

A análise da viabilidade econômica foi dada através da comparação entre os 

custos com a terceirização da disposição final de RSU gerados atualmente pelo 

CIPAE G8 e os investimentos e custos fixos com a implantação e operação de um 

aterro sanitário consorciado próprio.  Dessa forma, todos os investimentos iniciais 

para a implantação do aterro sanitário consorciado foram analisados, assim como, 

todos os custos fixos de operação do mesmo ao longo de 20 anos, vida útil 

estimada. Para isso, foram realizados orçamentos com empresas da área civil para 

obter os custos estimados, bem como, foram pesquisados valores de mercado dos 

equipamentos, profissionais e demais despesas fixas do aterro sanitário. 

 

 

 

 



 

88 
 

 

5 RESULTADOS E DISCUSSÕES 

Neste capítulo, são apresentados os resultados e as discussões referentes à 

seleção das áreas aptas, o dimensionamento e a viabilidade financeira do aterro 

sanitário consorciado, o qual foi desenvolvido com uma vida útil para 20 anos.  

5.1 Seleção de áreas para implantação do aterro sanitário consorciado 

Para a seleção das áreas para implantação do aterro sanitário, conforme a 

metodologia descrita, foram organizadas nove bases georreferenciadas das 

características físicas e operacionais para a seleção das áreas aptas, sendo elas, a 

declividade, geologia, solos, hidrografia, uso e cobertura da terra, sistema viário, 

núcleos urbanos, central de triagem e área central do CIPAE G8. Os seguintes 

resultados foram gerados:  

? Distância dos recursos hídricos 

 Na Tabela 10 é demonstrada a classificação da distância dos recursos 

hídricos. A área total do CIPAE G8 corresponde a 1.170,76 Km², destas, 600,12 Km² 

equivalendo a 51,26%, são restritas para a implantação do aterro sanitário, pois 

estabeleceu-se a distância mínima de 200 metros dos recursos hídricos. A aptidão 

máxima foi atribuída à classe de 900 a 1097,72 metros, pois quanto mais distantes 

dos recursos hídricos, menor a probabilidade de contaminação, abrangendo uma 



 

89 
 

área territorial de 0,49 Km², condizendo a 0,04% da área total. As demais classes 

que apresentam algum grau de aptidão possuem áreas de 1,58 a 233,76 Km², 

representando um percentual de 0,13% a 19,97%. Na Figura 24 é demonstrado o 

mapa de aptidão em função da distância dos recursos hídricos. 

Tabela 10: Classes de aptidão do fator de distâncias dos recursos hídricos com suas 
respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 
Classificação das distâncias dos recursos hídricos (m) Km² % 

0 - 200 600,12 51,26 

200 - 300 233,76 19,97 

300 - 400 166,96 14,26 

400 - 500 97,34 8,31 

500 - 600 45,92 3,92 

600 - 700 18,53 1,58 

700 - 800 6,07 0,52 

800 - 900 1,58 0,13 

900 – 1097,72 0,49 0,04 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 

Figura 24: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 
distância dos recursos hídricos do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 
 
 
 



 

90 
 

? Distância dos sistemas viários 

 

A classificação em função da distância dos sistemas viários foi realizada de 0 

a 700 metros. A distância mínima das estradas foi estabelecida em 200 metros, 

objetivando preservar as áreas de circulação do impacto visual do aterro, bem como 

visando não onerar custos operacionais de transporte, coleta e destinação final. 

Todavia, estabeleceu-se uma distância máxima de 700 metros, devido à logística de 

transporte, bem como a elevação de custos operacionais. 

A área territorial total do CIPAE G8 corresponde a 1.170,76 Km², destas, 

592,73 Km² equivalendo a 50,63% são restritas, pois possuem distâncias ? a 200 

metros e ? 700 metros (Tabela 11). A aptidão máxima foi atribuída à classe de 200 a 

300 metros, abrangendo uma área de 173,52 Km², representando um percentual de 

14,82% da área total. As demais classes de aptidão variam de 62,50 a 142,82 Km², 

representando um percentual de 5,34% a 12,20%.  

Tabela 11: Classes de aptidão do fator de distância dos sistemas viários com suas 
respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 

Classificação da distância dos sistemas viários (m) Km² % 

0 - 200 e &gt;700 592,73 50,63 

200 - 300 173,52 14,82 

300 - 400 142,82 12,20 

400 - 500 112,95 9,65 

500 - 600 86,23 7,37 

600 - 700 62,50 5,34 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 

 

Na Figura 25 é demonstrado o mapa de aptidão em função da distância dos 

sistemas viários. 

 



 

91 
 

Figura 25: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 
distância dos sistemas viários do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 
 
 

? Distância dos núcleos urbanos 

Conforme Chernicharo et al. (2008) recomenda-se que a localização do aterro 

sanitário não deve ultrapassar a uma distância máxima de um raio de 15.000 

metros, em razão de logística de transporte e a sustentabilidade ambiental. Pois 

quanto mais longe dos núcleos urbanos, mais caro é o serviço de transporte. 

Contudo, a distância máxima entre os núcleos urbanos da área de estudo é 

de 10.402,97 metros, aproximadamente 2/3 da recomendada. Diante disso, 

determinou-se que nos núcleos urbanos e na distância de até 500 metros deles 

atribuiu-se o peso 0, indicando ausência absoluta de aptidão, ou seja, são locais que 

apresentam restrições para a implantação do empreendimento. A partir dos 500 

metros a aptidão recebeu valor máximo, após conforme a distância dos núcleos 

urbanos aumentava, a aptidão diminuía linearmente (Tabela 12).  

Dessa maneira, respeitou-se a legislação da distância mínima (500 metros) 

dos núcleos urbanos, e optou-se em dar maior aptidão para as distâncias próximas a 



 

92 
 

este mínimo, para ficar a uma distância aceitável dos núcleos urbanos, facilitando a 

logística de coleta e transporte dos RSU. 

Tabela 12: Classes de aptidão do fator de distância dos núcleos urbanos com suas 
respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 

Classificação da distância dos núcleos urbanos (m) Km² % 

0 - 500 107,12 9,15 

500 - 1000 68,95 5,89 

1000 - 2000 162,17 13,85 

2000 - 3000 178,92 15,28 

3000 - 4000 167,27 14,29 

4000 - 5000 148,34 12,67 

5000 - 6000 117,92 10,07 

6000 - 7000 96,69 8,26 

7000 - 8000 70,38 6,01 

8000 - 9000 38,98 3,33 

9000 - 10402,97 14,03 1,20 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 

A área territorial total do CIPAE G8 corresponde a 1.170,76 Km², destas, 

107,12 Km² correspondendo a um percentual de 9,15% são restritivas, pois possui 

distâncias ? a 500 metros. A aptidão máxima foi aplicada para a classe de 500 a 

1000 metros, contando com uma área de 68,95 Km², conforme demonstrado na 

Tabela 12 acima. As demais classes de aptidão variam de 14,03 a 178,92 Km², 

representando um percentual de 1,20% a 15,28%. Na Figura 26 é demonstrado o 

mapa de aptidão em função da distância dos núcleos urbanos. 



 

93 
 

Figura 26: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 
distância dos núcleos urbanos do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 
 
 

? Distância da central de triagem 

Levou-se em consideração a base de distância da central de triagem, devido 

à questão de logística de coleta, transporte e destinação final, pois na central irá 

ocorrer a separação dos materiais recicláveis, resíduos orgânicos e rejeito, sendo 

que somente o rejeito irá para o aterro sanitário. Nesse contexto, pressupõe que a 

central de triagem esteja em operação quando ocorrer à instalação do aterro 

sanitário.   

A área territorial total do CIPAE G8 apresenta 1.170,76 Km², destas, 289,06 

Km² correspondendo a um percentual de 24,69%, demonstram características de 

alta aptidão e as áreas com baixa aptidão cerca de 44,46 Km² representando um 

percentual de 3,80%, conforme demonstrado na Tabela 13. 

 



 

94 
 

Tabela 13: Classes de aptidão do fator de distância da central de triagem com suas 
respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 
Classificação da distância da central de triagem (metros) Km² % 

0 - 10000 289,06 24,69 

10000 - 20000 368,59 31,48 

20000 - 30000 227,95 19,47 

30000 - 40000 137,36 11,73 

40000 - 50000 103,34 8,83 

50000 - 60000 44,46 3,80 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 

Na Figura 27 é demonstrado o mapa de aptidão em função da distância da 

central de triagem, quanto mais próximo da cor verde forte, maior a aptidão, e 

quanto mais próximo da cor vermelha menos apto a implantação do aterro sanitário. 

Figura 27: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 
distância da central de triagem do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 

 

 

 



 

95 
 

? Distância da área central do CIPAE G8  

 
A base de distância da área central do CIPAE G8 foi realizada com o objetivo 

de facilitar a logística de transporte, bem como para garantir a sustentabilidade 

ambiental. A área territorial total do CIPAE G8 corresponde a 1.170,76 Km², destas, 

78,53 Km² com um percentual de 6,71% demonstram características de alta aptidão 

e as áreas com baixa aptidão correspondem a 7,12 Km² representando um 

percentual de 0,61%. As demais classes de aptidão variam de 18,81 a 285,12 Km², 

correspondendo a percentual de 1,61% a 24,35%, conforme demonstrado na Tabela 

14. 

Tabela 14: Classes de aptidão do fator de distância da área central com suas 
respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 

Classificação da distância da área central do CIPAE G8 (metros) Km² % 

0 - 5000 78,53 6,71 

5000 - 10000 229,35 19,59 

10000 - 15000 285,12 24,35 

15000 - 20000 215,29 18,39 

20000 - 25000 185,85 15,87 

25000 - 30000 101,98 8,71 

30000 - 35000 48,70 4,16 

35000 - 40000 18,81 1,61 

40000 - 42698,70 7,12 0,61 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 

 

Na Figura 28 é apresentado o mapa de aptidão em função da distância da 

área central do CIPAE G8, onde os tons verdes apresentam maior aptidão.  



 

96 
 

Figura 28: Mapa de aptidão para instalação do aterro sanitário em função da 
distância da área central do CIPAE G8 

Fonte: Autora (2016). 
 

? Declividade 

As áreas que apresentam uma declividade de 0 a 3% (plano) abrangem 46,33 

Km², representando um percentual de 3,96% da área total.  As áreas restritivas 

apresentam cerca de 692,64 Km², correspondendo a um percentual de 59,16%, 

devido a características do terreno, conforme demonstrado na Tabela 15. 

Tabela 15: Classes de aptidão do fator de declividade com suas respectivas 
quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 

Classificação da declividade Km² % 

0-3% - Plano 46,33 3,96 

3-8% - Suave Ondulado 140,05 11,96 

8-13% - Moderadamente Ondulado 133,34 11,39 

13-20% - Ondulado 158,40 13,53 

20-45% - Forte Ondulado 

692,64 59,16 45-100% - Montanhoso 

100% ou mais - Escarpado 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 



 

97 
 

Na Figura 29 é demonstrado o mapa de aptidão da declividade, as áreas em 

tom vermelho são restritivas (peso 0) indica ausência absoluta de aptidão, ou seja, 

são locais que apresentam restrições para a implantação do empreendimento, já as 

áreas em tons verdes, laranja e amarelo, apresentam aptidão para a implantação do 

aterro sanitário.  

Figura 29: Mapa de declividade do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 

De acordo com o MMA (2016) as áreas favoráveis para disposição final dos 

rejeitos devem possuir uma declividade do terreno superior a 1% e inferior a 30%, 

bem como, o estudo elaborado por Born (2013), menciona que as áreas mais 

planas, são consideradas com maior aptidão para a implantação do aterro sanitário.  

 

? Geologia 

 

A base de geologia foi classificada em Fáceis Caxias e Gramado, bem como 

em Depósitos Aluvionares, com maior representatividade a Fáceis Gramado que 

corresponde a cerca de 65,72% da área territorial do CIPAE G8. Consideraram-se 

as áreas de Fáceis Gramado as mais aptas e respectivamente a Fáceis Caxias, as 



 

98 
 

mais adequadas para a instalação de aterros sanitários, pois ambas são 

provenientes de derrames de lava, apresentando baixa porosidade e 

consequentemente impermeabilidade (BORN, 2013). A área total do CIPAE G8 

corresponde a 1.170,76 Km², sendo que as áreas que apresentam Fáceis Gramado 

abrangem 769,37 Km², Fáceis Caxias 354,46 Km² e Depósitos Aluvionares 46,92 

Km², conforme demonstrado na Tabela 16. 

Tabela 16: Classes de aptidão do fator de geologia com suas respectivas 
quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 

Classificação da Geologia Km² % 

Fáceis Gramado 769,37 65,72 

Fáceis Caxias 354,46 30,28 

Depósitos Aluvionares 46,92 4,01 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 

Na Figura 30 é demonstrado o mapa de aptidão da geologia, a área na cor 

vermelho é restritiva, já na cor verde e amarelo apresentam aptidão para a 

instalação do aterro sanitário. 

Figura 30: Mapa da geologia do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 



 

99 
 

? Solos 

Os solos impermeáveis são os mais adequados à implantação do aterro 

sanitário, considerando que o teor de argila encontrado nos solos é o fator primordial 

para esta análise. Nesse sentido, quanto maior o teor de argila, menor é a 

permeabilidade e maior a resistência à erosão (LANZA e CARVALHO, 2006).  

Nesse sentido, as áreas que apresentam solos argissolos no CIPAE G8 

correspondem a 367,92 Km², representando um percentual de 31,43% da área total. 

As classes neossolo, luvissolo, nitossolo vermelho e planossolo, com menor aptidão, 

apresentam 58,89 a 568,32 Km², equivalendo a um percentual de 5,03% a 48,54%, 

conforme demonstrado na Tabela 17. Na Figura 31 é demonstrado o mapa de 

aptidão do solo, a área em tom vermelho é restrita e as áreas em tons verdes e tom 

amarelo, apresentam aptidão para a implantação do aterro sanitário. 

Tabela 17: Classes de aptidão do fator de solos com suas respectivas quantidades 
de área e porcentagem no CIPAE G8 

Classificação do Solo Km² % 

Argissolo Bruno-Acinzentado 
367,92 31,43 

Argissolo Vermelho 

Neossolo 568,32 48,54 

Luvissolo 58,89 5,03 

Nitossolo Vermelho 
175,63 15,00 

Planossolo 

Total 1.170,76 100,00 

Fonte: Autora (2016). 
 
 



 

100 
 

Figura 31: Mapa dos solos do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 

? Uso e cobertura da terra 

 

Para a base de uso e cobertura da terra considerou-se o recobrimento do solo 

da área de estudo, de acordo com as suas características agrícolas e ambientais. As 

áreas de campos e agricultura/solo exposto que apresentam maior aptidão 

abrangem uma área territorial de 457,06 Km², representando 39,03%, seguida pela 

silvicultura que abrange 141,23 Km² correspondendo a 12,06% e a vegetação nativa 

que apresenta 492,48 Km², com um percentual de 42,06%. Já as áreas restritivas 

apresentam 80,19 Km², correspondendo a um percentual de 6,85% da área territorial 

(Tabela 18). 

 

 

 

 



 

101 
 

Tabela 18: Classes de aptidão do fator de uso e cobertura da terra com suas 
respectivas quantidades de área e porcentagem no CIPAE G8 

Classificação do uso e cobertura da terra Km² % 

Campos 
457,06 39,03 

Agricultura/Solo Exposto 

Silvicultura 141,23 12,06 

Vegetação Nativa 492,48 42,06 

Núcleos Urbanos 

80,19 6,85 Hidrografia 

Sombras 

Total 1.170,96 100,00 

Fonte: Autora (2016). 

Na Figura 32 é demonstrado o mapa de aptidão do uso e cobertura da terra, 

sendo que as áreas na cor vermelha são restritivas e as áreas nas cores verdes e 

amarela possuem aptidão para a implantação do aterro sanitário. 

Figura 32: Mapa do uso e cobertura da terra do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 



 

102 
 

5.1.1 Comparação ponderada dos fatores 

 Conforme mencionado na metodologia gerou-se a matriz AHP, o 

preenchimento desta matriz foi realizado pela autora do presente estudo e também 

por especialistas da área, bem como, representante do CIPAE G8. No Quadro 8 é 

demonstrado o resultado da matriz preenchida pelos especialistas e representante 

do CIPAE G8, onde realizou-se uma média entre os valores obtidos. Já no Quadro 9 

é demonstrado o resultado gerado através do preenchimento da autora do presente 

estudo. Por fim, gerou-se a matriz AHP final de comparação pareada dos nove 

fatores padronizados, conforme demonstrado no Quadro 10. 

Quadro 8: Matriz AHP preenchida pelos especialistas 

 
D G S H UCT S NU CT AC 

D 1,00 2,00 2,40 1,80 2,60 3,80 2,60 1,40 3,00 

G 0,50 1,00 2,80 1,80 2,60 3,40 3,40 1,00 3,20 

S 0,42 0,36 1,00 2,20 3,40 3,00 3,80 1,40 3,20 

H 0,56 0,56 0,45 1,00 3,00 3,00 3,80 1,80 2,80 

UCT 0,38 0,38 0,29 0,33 1,00 1,80 2,60 1,80 2,00 

SV 0,26 0,29 0,33 0,33 0,56 1,00 2,40 1,80 3,20 

NU 0,38 0,29 0,26 0,26 0,38 0,42 1,00 2,20 1,80 

CT 0,71 1,00 0,71 0,56 0,56 0,56 0,45 1,00 1,80 

AC 0,33 0,31 0,31 0,36 0,50 0,31 0,56 0,56 1,00 

Legenda: Declividade (D), geologia (G), solos (S), hidrografia (H), uso e cobertura da terra (UCT), 
sistema viário (SV), núcleos urbanos (NU), central de triagem (CT) e área central (AC). Fonte: 
Adaptado de especialistas e representante do CIPAE G8 (2016). 

Quadro 9: Matriz AHP preenchida pela autora do presente estudo 

 
D G S H UCT S NU CT AC 

D 1,00 2,00 2,00 3,00 3,00 3,00 3,00 4,00 4,00 

G 0,50 1,00 2,00 2,00 3,00 3,00 3,00 2,00 3,00 

S 0,50 0,50 1,00 3,00 3,00 3,00 3,00 2,00 3,00 

H 0,33 0,50 0,33 1,00 3,00 3,00 3,00 3,00 3,00 

UCT 0,33 0,33 0,33 0,33 1,00 2,00 3,00 2,00 2,00 

SV 0,33 0,33 0,33 0,33 0,50 1,00 2,00 2,00 2,00 

NU 0,33 0,33 0,33 0,33 0,33 0,50 1,00 1,00 1,00 

CT 0,25 0,50 0,50 0,33 0,50 0,50 1,00 1,00 1,00 

AC 0,25 0,33 0,33 0,33 0,50 0,50 1,00 1,00 1,00 

Legenda: Declividade (D), geologia (G), solos (S), hidrografia (H), uso e cobertura da terra (UCT), 
sistema viário (SV), núcleos urbanos (NU), central de triagem (CT) e área central (AC). Fonte: Autora 
(2016). 

 



 

103 
 

Quadro 10: Matriz AHP final 

 
D G S H UCT S NU CT AC 

D 1,00 2,00 2,20 2,40 2,80 3,40 2,80 2,70 3,50 

G 0,50 1,00 2,40 1,90 2,80 3,20 3,20 1,50 3,10 

S 0,45 0,42 1,00 2,60 3,20 3,00 3,40 1,70 3,10 

H 0,42 0,53 0,38 1,00 3,00 3,00 3,40 2,40 2,90 

UCT 0,36 0,36 0,31 0,33 1,00 1,90 2,80 1,90 2,00 

SV 0,29 0,31 0,33 0,33 0,53 1,00 2,20 1,90 2,60 

NU 0,36 0,31 0,29 0,29 0,36 0,45 1,00 1,60 1,40 

CT 0,37 0,67 0,59 0,42 0,53 0,53 0,63 1,00 1,40 

AC 0,29 0,32 0,32 0,34 0,50 0,38 0,71 0,71 1,00 

Legenda: Declividade (D), geologia (G), solos (S), hidrografia (H), uso e cobertura da terra (UCT), 
sistema viário (SV), núcleos urbanos (NU), central de triagem (CT) e área central (AC). Fonte: Autora 
(2016). 

Com a matriz de comparação pareada concluída, encontrou-se o percentual 

de importância de cada fator resultante da comparação pareada (Tabela 19), sendo 

que o percentual representa a contribuição do fator para a definição das áreas mais 

aptas para a implantação do aterro sanitário, bem como, efetuou-se a avaliação de 

consistência da mesma. A razão de consistência indica a confiabilidade do 

julgamento adotado, para que a matriz tenha consistência, o valor encontrado deve 

ser menor que 0,1, assim, obteve-se 0,06, isso indica que o processo de 

comparação pareada foi adequado. 

Tabela 19: Percentual de importância de cada base resultante da matriz AHP  

Bases Percentual de importância 

Declividade 22% 

Geologia 18% 

Solos 16% 

Hidrografia 13% 

Uso e cobertura da terra 8% 

Sistema viário 7% 

Central de triagem 6% 

Núcleos urbanos 5% 

Distância da área central do CIPAE G8 4% 

TOTAL 100% 

Razão da consistência da matriz de comparação pareada =&gt; 0,06 (aceitável) conforme Saaty (2005). 
Fonte: Autora (2016). 

O percentual que se destacou para o objetivo principal do estudo foi a 

declividade que apresentou 22% de importância, seguida por geologia com 18%,  

solos com 16%, hidrografia com 13% e uso e cobertura da terra com 8%. Os fatores 



 

104 
 

que receberam menor peso foram sistema viário que apresentou 7%, central de 

triagem com 6%, núcleos urbanos 5% e distância da área central com 4%.  

Com o percentual de importância definido para cada base, realizou-se a 

álgebra de mapas através do software ArcGIS 10.3, com a utilização da ferramenta 

raster calculator. Este procedimento consiste na multiplicação do percentual de 

importância encontrada na matriz AHP com sua respectiva base, realizando este 

mesmo processo para todas as bases e sempre efetuando a soma entre elas, 

resultando assim, em um mapa de aptidão final (0 a 1) para a implantação do aterro 

sanitário consorciado, conforme demonstrado na Figura 33. 

Figura 33: Mapa de aptidão final para instalação de aterro sanitário na área territorial 
do CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 

Após, selecionaram-se áreas ? a 1 hectare e com aptidão ? 0,80, isso deve-se 

pois optou-se em áreas com maior grau de aptidão, assim, reduzindo o número de 

áreas para a visita in loco. Nas Figuras 33 e 34 seguem demonstradas as áreas 

geradas, totalizando 68 áreas com a aptidão ? 0,80 e ? a 1 hectare, não 

apresentaram-se áreas acima de 13,71 hectares. 



 

105 
 

Figura 34: Mapa final das áreas com aptidão ? 0,80 e ? a 1 hectare para instalação do aterro sanitário no CIPAE G8  

 
Fonte: Autora (2016). 



 

106 
 

Figura 35: Mapa final com a aproximação das áreas com aptidão ? 0,80 e ? a 1 hectare para instalação do aterro sanitário no 
CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 



 

107 
 

 Posteriormente, através do Google Earth realizou-se a análise aleatória das 

áreas com aptidão ? 0,80. Dessa forma, optou-se em realizar a visita in loco em 

duas áreas que através da análise visual apresentaram maiores conformidades em 

relação aos critérios determinados. As áreas encontram-se nos municípios de 

Boqueirão do Leão (área 01) e Progresso (área 02), conforme demonstrando na 

Figura 36. 

Figura 36: Áreas visitadas nos municípios de Boqueirão do Leão e Progresso 

 
Fonte: Autora (2016). 

As visitas foram realizadas no dia 06 de novembro do corrente ano, utilizando 

como materiais o Global System Position (GPS) de navegação Garmin e câmera 

digital. A análise de campo permitiu realizar uma caracterização mais detalhada das 

áreas geradas. 

A área 01 visitada está localizada no município de Boqueirão do Leão, 

distante 15 Km da central de triagem. Observou-se que a mesma encontra-se em 

local com acesso adequado (Figura 37), em terreno plano, com cultivos agrícolas 

(Figura 38), não foram observados recursos hídricos, tampouco vegetação dentro do 

perímetro da área (Figuras 39, 40 e 41).  

Quanto aos núcleos populacionais localizam-se mais distantes, concentrados 

às margens da RS 422, encontrando-se nas distâncias mínimas estabelecidas, 

sendo que uma residência que situa-se próxima à área, está abandonada (Figura 

42). O solo em sua superfície apresenta características de solo mais arenoso, porém 

não pode ser afirmada a tipologia, pois tem-se a intervenção antrópica referente ao 

cultivo agrícola presente no local (Figura 43), assim, somente realizando um laudo 

geológico para obter um resultado mais preciso.   



 

108 
 

Figura 43: Vista panorâmica da área 

 
Fonte: Autora (2016). 

A área visitada possui uma estrada em boas condições em sua adjacência e 

distante 2 km da RS 422, apresentando uma área de aproximadamente 22 hectares, 

Figura 37: Entrada da área 01 visitada 

 
Fonte: Autora (2016). 

 

Figura 38: Vista sudoeste da área com 
cultivo de fumo 

 
Fonte: Autora (2016). 

Figura 39: Vista ao nordeste da área, 
com cultivo de fumo 

 
Fonte: Autora (2016). 

 

Figura 40: Vista parcial da área 

 
Fonte: Autora (2016). 

 

Figura 41: Vista ao noroeste da área 

 
Fonte: Autora (2016). 

 

Figura 42: Residência abandonada 

 
Fonte: Autora (2016). 

 



 

109 
 

podendo assim, ampliar e/ou receber novas estruturas para a disposição final dos 

rejeitos, pois outros municípios da região podem integrar-se ao consórcio. Por estes 

motivos, considera-se a área um local adequado para a implantação do aterro 

sanitário consorciado.  

A área 02 visitada está localizada no município de Progresso, na localidade 

de Campo Branco. Verificou-se que a mesma encontra-se em local com acesso 

adequado (Figuras 44 e 45), bem como as vias de acesso são asfaltadas (Figura 

46). O terreno é plano, apresentando cultivos agrícolas, atualmente, plantio de milho 

(Figuras 47, 48 e 49), não se observou vegetação dentro do perímetro da área, 

porém, visualizou-se um banhado nas proximidades. Quanto aos núcleos 

populacionais encontram-se mais distantes, verificaram-se algumas residências, 

porém as mesmas encontram-se nas distâncias mínimas estabelecidas.  

Figura 44: Entrada da área 02 visitada 

 
Fonte: Autora (2016). 

Figura 45: Vista da estrada de acesso  

 
Fonte: Autora (2016). 

Figura 46: Estrada com asfalto 

 
Fonte: Autora (2016). 

 
 
 
 

 
Figura 47: Vista geral da área 02 

 
Fonte: Autora (2016). 

 
 
 
 
 



 

110 
 

 
Figura 50: Vista panorâmica da área 

 
Fonte: Autora (2016). 

O solo em sua superfície apresenta características de solo mais arenoso, 

porém não pode ser afirmada a tipologia, pois tem-se a intervenção antrópica 

referente ao cultivo agrícola presente no local (Figura 48), assim, somente 

realizando um laudo geológico para obter um resultado mais preciso.   

A área 02 apresenta seis hectares, estando distante aproximadamente 1,2 

Km da central de triagem. Porém, seu acesso possui alguns exemplares de 

vegetação nativa que precisariam ser suprimidos para melhorar o acesso. 

As características de ambos os locais visitados corroboram com a 

metodologia elaborada neste trabalho, visando à análise da aptidão de áreas para a 

implantação de aterro sanitário, o que demonstra que é fundamental a realização de 

atividades in loco para a avaliação das condições reais da área, bem como, para 

validação dos dados. 

Cabe salientar, que a partir das áreas que foram visitadas, permitiu-se 

confirmar que a metodologia utilizada estava coerente. Contudo, necessariamente 

não precisam ser estas áreas, pois somente com estudos mais aprofundados pode-

se afirmar o local mais adequado.  

Figura 48: Vista ao norte da área, com 
cultivo de milho 

 
Fonte: Autora (2016). 

Figura 49: Vista ao noroeste da área 

 
Fonte: Autora (2016). 



 

111 
 

Contudo, diante das duas áreas visitadas, considera-se que a área de 

Boqueirão do Leão (área 01) se revelou a mais propícia para a implantação do 

aterro sanitário consorciado. Tal escolha deve-se pelos seguintes motivos: possui 

um bom acesso, com vias largas em boas condições, distante 2 km da RS 422, 

conta aproximadamente com 22 hectares, podendo assim, ampliar e/ou receber 

novas estruturas para a disposição final dos rejeitos, bem como, outros municípios 

da região podem integrar-se ao consórcio intermunicipal, ficando distante de 11,6 

Km da área urbana do município de Boqueirão do Leão e 15 Km da central de 

triagem. O município com maior distância da área do aterro sanitário é Cruzeiro do 

Sul distante 72,6 Km.  

5.2 Dimensionamento do aterro sanitário consorciado 

 Para determinar o tamanho da área necessária para a implantação do aterro 

sanitário, realizou-se o dimensionamento do mesmo. Nesse contexto, efetuou-se 

inicialmente a projeção populacional, determinação da massa e do volume dos 

rejeitos e dimensionou-se o tamanho da célula necessária para a disposição final.  

5.2.1 Projeção populacional 

? Estimativa da população total  

Conforme a metodologia apresentada neste estudo, para realizar a projeção 

populacional entre 2017 e 2036 (com horizonte de 20 anos), foi necessário estimar a 

população de cada município nos anos censitários de 2000 e 2010, totalizando a 

população total do CIPAE G8 nos últimos censos, conforme apresentado na Tabela 

20. 

De acordo com os resultados obtidos, o município mais populoso no 

consórcio é Cruzeiro do Sul, com 12.320 habitantes, o qual apresentou um 

crescimento populacional de 656 pessoas no período entre 2000 e 2010. O 



 

112 
 

município de Santa Clara do Sul também apresentou crescimento populacional no 

período analisado, um aumento de 891 habitantes. Já os demais municípios, 

Boqueirão do Leão, Canudos do Vale, Forquetinha, Marques de Souza, Progresso e 

Sério apresentaram uma redução populacional neste período. 

De modo geral, a população do CIPAE G8 apresentou um baixo crescimento 

populacional na última década, passando de 42.332 para 42.488 habitantes, de 

2000 a 2010, representando um aumento de apenas 0,37% em 10 anos, ocorrendo 

uma estabilização. Esta tendência de baixo crescimento populacional tem sido 

observada em todo o estado do Rio Grande do Sul, conforme resultados divulgados 

pelo IBGE (2010). 

Tabela 20: Estimativa da população de cada município do CIPAE G8 
Município População total estimada por município 

 2000 2010 

Boqueirão do Leão 7.825 7.673 

Canudos do Vale 1.975 1.807 

Cruzeiro do Sul 11.664 12.320 

Forquetinha 2.618 2.479 

Marques de Souza 4.241 4.068 

Progresso 6.497 6.163 

Santa Clara do Sul 4.806 5.697 

Sério 2.706 2.281 

População total do CIPAE G8 42.332 42.488 

Fonte: IBGE (2000 e 2010). 

Após, foi realizada a estimativa da população urbana de cada município do 

consórcio, verificou-se que houve um crescimento populacional na maioria dos 

municípios na área urbana,  destacando novamente o município de Cruzeiro do Sul, 

com um aumento de 1.304 habitantes, seguido por Santa Clara do Sul, 1.131 

habitantes e Progresso que apresentou um crescimento de 297 habitantes na área 

urbana. Apenas o município de Sério reduziu o número de habitantes na área 

urbana, passando de 568 para 530 habitantes, diminuindo 38 habitantes, conforme 

demonstrado na Tabela 21. 

Nesse contexto, no ano de 2000 a população do consórcio na área urbana 

correspondia a 32,74% e em 2010, representava 39,61%, correspondendo a um 

aumento populacional de 6,87% em 10 anos, tal situação ocorre devido ao êxodo 

rural, os habitantes da área rural migram-se para a área urbana.  



 

113 
 

Tabela 21: Estimativa da população urbana de cada município do CIPAE G8 
Município População urbana estimada por município 

 2000 2010 

Boqueirão do Leão 1.523 1.672 

Canudos do Vale 381 411 

Cruzeiro do Sul 6.172 7.476 

Forquetinha 452 468 

Marques de Souza 1.464 1.545 

Progresso 1.576 1.873 

Santa Clara do Sul 1.724 2.855 

Sério 568 530 

População total do CIPAE G8 13.860 16.830 

Fonte: IBGE (2000 e 2010). 

 

Em relação a área rural do CIPAE G8, todos os municípios apresentaram uma 

redução populacional (2000-2010), conforme apresentado na Tabela 22. O 

consórcio em 2000 apresentava uma população na área rural de 28.472 habitantes, 

representando cerca de 67,26% e em 2010 reduziu para 25.658 habitantes, 

equivalendo a 60,39%, com diminuição de 2.814 habitantes. Essa tendência de 

diminuição populacional ocorre devido que os habitantes estão migrando para a área 

urbana dos municípios e/ou estão mudando-se para outros municípios, na busca de 

qualidade de vida e crescimento profissional.  

Tabela 22: Estimativa da população rural de cada município do CIPAE G8 
Município População rural estimada por município 

 2000 2010 

Boqueirão do Leão 6.302 6.001 

Canudos do Vale 1.594 1.396 

Cruzeiro do Sul 5.492 4.844 

Forquetinha 2.166 2.011 

Marques de Souza 2.777 2.523 

Progresso 4.921 4.290 

Santa Clara do Sul 3.082 2.842 

Sério 2.138 1.751 

População total do CIPAE G8 28.472 25.658 

Fonte: IBGE (2000 e 2010). 

 

Posteriormente, foram estimados os três componentes do modelo de projeção 

populacional (nascimentos, óbitos e migrações) conforme a metodologia 

apresentada. Os resultados obtidos podem ser observados na Figura 51, que 

apresenta a estimativa do saldo migratório e do número de nascimentos e óbitos, no 

período entre 2004 e 2010 no consórcio. 

 



 

114 
 

Figura 51: Estimativa do saldo migratório e do número de nascimento e óbitos 
(2004-2010) no CIPAE G8, RS 

 

 

 
Fonte: Autora (2016). 

 Quanto às migrações, foi observado uma redução no ano de 2008. Ainda, 

pode-se observar na Figura 51 que o saldo migratório apresentou valores de -195 

(em 2004) para -65 (em 2010). 

 O número de nascimentos teve uma pequena redução na última década, 

passando de 465 (em 2004) para 413 (em 2010), equivalente a uma diminuição de 

11,18% nos nascimentos, condizendo com o observado em termos regionais, de 

acordo com as estimativas do IBGE (2010). Tal tendência está associada, à 

20,00

80,00

140,00

200,00

260,00

320,00

380,00

440,00

500,00

2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010

N
a

ta
li

d
a

d
e

 

Ano

20,00

80,00

140,00

200,00

260,00

320,00

380,00

2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010

Ó
b

it
o

s 

Ano

-200,00

-160,00

-120,00

-80,00

-40,00

0,00

2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010

S
a

ld
o

 M
ig

ra
tó

ri
o

Ano



 

115 
 

crescente inserção da mulher no mercado de trabalho e à ampla divulgação e 

acesso a métodos contraceptivos (OLIVEIRA, 2014). 

Referente ao número de óbitos, os resultados obtidos, demonstram uma 

suave redução no período analisado. No ano de 2004, o número de óbitos foi de 

321, já em 2010 foi de 315 óbitos, praticamente estabilizando o número de óbitos na 

área do consórcio. Esta tendência está relacionada, principalmente, a qualidade de 

vida da população, devido aos municípios possuírem características rurais, bem 

como, ao envelhecimento da população resultante do aumento da expectativa de 

vida do brasileiro (OLIVEIRA, 2014) . De acordo com o comportamento apresentado 

na última década (2000-2010) fica evidente a estabilização da taxa de nascimentos 

e óbitos para as próximas décadas, pois os valores apresentaram uma suave 

redução. 

Nesse contexto, os modelos das taxas de natalidade, de mortalidade e de 

saldo migratório foram compostos pelo componente tendencial, com limite inferior de 

0,8% para o componente tendencial de taxa de natalidade, já para à taxa migratória, 

foi estabelecido um limiar superior de 0% para o componente dendencial da taxa 

migratória, ou seja, projetando um equilíbrio entre emigrações e imigrações. Para o 

componente tendencial de taxa de mortalidade estabeleceu-se um limite superior de 

11,5%, conforme apresentando na metologia. 

Nas Figuras 52 a 54 são ilustradas as curvas ajustadas e extrapoladas para o 

período entre 2017 e 2036, referentes ao componente tendencial para as taxas de 

natalidade, mortalidade e saldo migratório, respectivamente. 

Figura 52: Tendência da taxa de natalidade (2004-2036) no CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 

2,00

4,00

6,00

8,00

10,00

12,00

14,00

2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040T
a

x
a

 d
e

 N
a

ta
li

d
a

d
e

 p
o

r 
m

il
 

h
a

b
it

a
n

te
s

Ano
Taxa de Natalidade Estimada Tendência da Taxa de Natalidade



 

116 
 

Figura 53: Tendência da taxa de mortalidade (2004-2036) no CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 

 
Figura 54: Tendência da taxa do saldo migratório (2004-2036) no CIPAE G8 

 
Fonte: Autora (2016). 

 

Conforme Oliveira (2014), tendo em vista o comportamento apresentado nas 

útlimas décadas, é possível verificar que há uma tendência de redução na taxa de 

natalidade e de aumento na taxa de mortalidade em todo Estado do RS para as 

próximas décadas. 

Na Figura 52 à taxa de natalidade sofre um decréscimo desde do ano 2004 

até o ano 2010, após estabeliza-se em um índice de 8 nascimentos por 1.000 

habitantes. Quanto a taxa de mortalidade (Figura 53) não atingiu o limite 

estabelecido de 11,5 óbitos por 1.000 habitantes, tendo um comportamento 

crescente durante o período analisado, de 2011 a 2036. A tendência observada 

indica uma taxa de mortalidade de 8,67 mortes a cada 1.000 habitantes em 2036. 

Refente à taxa migratória, a estabilização entre as imigrações e emigrações 

2,00

4,00

6,00

8,00

10,00

12,00

14,00

2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040T
a

x
a

 d
e

 M
o

rt
a

li
d

a
d

e
 p

o
r 

m
il

 
h

a
b

it
a

n
te

s

Ano
Taxa de Mortalidade Estimada Tendência da Taxa de Mortalidade

-6,00

-5,00

-4,00

-3,00

-2,00

-1,00

0,00

1,00

2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040

T
a

x
a

 M
ig

ra
tó

ri
a

 p
o

r 
m

il
 

h
a

b
it

a
n

te
s

Ano
Taxa Migratória Estimada Tendência da Taxa Migratória



 

117 
 

seguindo a tendência estabelecida, já ocorreu no ano de 2012, isto é, já encontra-se 

estabilizada (Figura 54). 

Por fim, após a análise das informações e considerando os resultados obtidos 

a partir das taxas de nascimentos, óbitos e migrações, gerou-se a Tabela 23 com a 

projeção populacional para o horizonte de 20 anos. De modo geral, observa-se a 

redução populacional no CIPAE G8, estima-se que no ano de 2036 o consórcio terá 

42.333 habitantes, sendo que destes, 16.768 na área urbana e 25.564 na área rural. 

Tabela 23: Projeção populacional para o horizonte de 20 anos 

Ano População urbana População rural População total 

2017 16.864 25.711 42.575 

2018 16.866 25.713 42.578 

2019 16.866 25.713 42.580 

2020 16.866 25.713 42.579 

2021 16.865 25.712 42.577 

2022 16.864 25.709 42.573 

2023 16.862 25.706 42.568 

2024 16.859 25.702 42.560 

2025 16.855 25.696 42.551 

2026 16.851 25.689 42.540 

2027 16.845 25.682 42.527 

2028 16.840 25.673 42.513 

2029 16.833 25.663 42.496 

2030 16.826 25.652 42.478 

2031 16.818 25.640 42.458 

2032 16.810 25.627 42.437 

2033 16.800 25.613 42.413 

2034 16.790 25.598 42.388 

2035 16.780 25.581 42.361 

2036 16.768 25.564 42.333 

Fonte: Autora (2016). 

5.2.2 Determinação da massa e do volume dos resíduos sólidos 

Conforme descrito na metodologia, a determinação da massa dos resíduos 

sólidos foi realizada através da multiplicação da projeção populacional pela média 

per capita de resíduos gerados. Para tanto, também foi calculada uma taxa de 



 

118 
 

aumento na geração per capita de resíduos sólidos de 3% a cada cinco anos. Em 

seguida, foi multiplicada a massa diária de resíduos por 365 dias, obtendo-se a 

massa anual de resíduos. Por fim, foi somada a massa anual dos resíduos gerados 

em 20 anos. 

É importante destacar que apenas o rejeito será disposto no aterro sanitário, 

dessa forma o valor total de resíduos calculado para os 20 anos, foi multiplicado por 

0,26, pois conforme PIGIRS (2013) o rejeito representa 26% da geração total de 

resíduos no CIPAE G8. Para a realização do dimensionamento do aterro sanitário foi 

necessesário obter-se o quanto essa massa encontrada representa em volume. 

Dessa forma, após consultas bibliográficas, considerou-se uma densidade 

média de 0,5 t/m³ de rejeito (SILVA e FERREIRA, 2005; MONTEIRO et al., 2006; 

CHERNICHARO et al., 2008;). Quanto ao volume de terra para a cobertura do rejeito 

foi considerado uma taxa de 20% de cobertura (MONTEIRO et al. 2001; 

CHERNICHARO et al., 2008). 

Considerando estes dados, gerou-se a Figura 55, a qual apresenta a geração 

total de resíduos Kg/ano na área de estudo, dividida em área rural e urbana. 

Figura 55: Geração de RSU Kg/ano 

 
Fonte: Autora (2016). 

Nas Figuras 56 e 57 é apresentada a quantidade gerada por tipo de resíduos 

(reciclável, orgânico e rejeito) na área urbana e rural do presente estudo. 

 

 

2.000.000,00

3.000.000,00

4.000.000,00

5.000.000,00

6.000.000,00

7.000.000,00

2
0

1
7

2
0

1
8

2
0

1
9

2
0

2
0

2
0

2
1

2
0

2
2

2
0

2
3

2
0

2
4

2
0

2
5

2
0

2
6

2
0

2
7

2
0

2
8

2
0

2
9

2
0

3
0

2
0

3
1

2
0

3
2

2
0

3
3

2
0

3
4

2
0

3
5

2
0

3
6

Q
u

il
o

g
ra

m
a

s 
(K

g
)

Anos

Urbana

Rural

Total



 

119 
 

Figura 56: Geração de material reciclável, orgânico e rejeito na área urbana 

 

Fonte: Autora (2016). 

Figura 57: Geração de material reciclável, orgânico e rejeito na área rural 

 
Fonte: Autora (2016). 

Por fim, elaborou-se a Figura 58, demonstrando a quantidade total de material 

reciclável e orgâncio a ser destinados a central de triagem e compostagem e o 

rejeito a ser depositado na célula do aterro sanitário ao longo dos 20 anos. 

Figura 58: Geração de material reciclável, orgânico e rejeito no CIPAE G8

 
Fonte: Autora (2016). 

 

800.000,00

900.000,00

1.000.000,00

1.100.000,00

1.200.000,00

1.300.000,00

1.400.000,00

1.500.000,00

2
0

1
7

2
0

1
8

2
0

1
9

2
0

2
0

2
0

2
1

2
0

2
2

2
0

2
3

2
0

2
4

2
0

2
5

2
0

2
6

2
0

2
7

2
0

2
8

2
0

2
9

2
0

3
0

2
0

3
1

2
0

3
2

2
0

3
3

2
0

3
4

2
0

3
5

2
0

3
6

Q
u

il
o

g
ra

m
a

s 
(K

g
)

Anos

Reciclável

Orgânico

Rejeito

400.000,00

600.000,00

800.000,00

1.000.000,00

1.200.000,00

1.400.000,00

1.600.000,00

1.800.000,00

2
0

1
7

2
0

1
8

2
0

1
9

2
0

2
0

2
0

2
1

2
0

2
2

2
0

2
3

2
0

2
4

2
0

2
5

2
0

2
6

2
0

2
7

2
0

2
8

2
0

2
9

2
0

3
0

2
0

3
1

2
0

3
2

2
0

3
3

2
0

3
4

2
0

3
5

2
0

3
6

Q
u

il
o

g
ra

m
a

s 
(K

g
)

Anos

Reciclável

Orgânico

Rejeito

1.500.000,00

2.000.000,00

2.500.000,00

3.000.000,00

2
0

1
7

2
0

1
8

2
0

1
9

2
0

2
0

2
0

2
1

2
0

2
2

2
0

2
3

2
0

2
4

2
0

2
5

2
0

2
6

2
0

2
7

2
0

2
8

2
0

2
9

2
0

3
0

2
0

3
1

2
0

3
2

2
0

3
3

2
0

3
4

2
0

3
5

2
0

3
6

Q
u

il
o

g
ra

m
a

s 
(K

g
)

Anos

Reciclável

Orgânico

Rejeito



 

120 
 

Estima-se que até o ano 2036 a célula receberá 35.580.432,88 Kg, com uma 

densidade média aplicada de 0,5 t/m³, gerou-se um volume total de rejeito de 

71.160,7 m³. Aplicando-se a taxa de cobertura de solo de 20%, assim, gerou-se um 

volume total de rejeito de 85.393,04 m³. 

5.2.3 Dimensionamento da célula  

Conforme apresentado na metodologia o dimensionamento da célula teve 

como base a projeção de geração de resíduos do CIPAE G8 para um horizonte de 

20 anos. Dessa forma para o presente estudo foi adotado que 70% dos rejeitos 

serão dispostos na parte de baixo do aterro sanitário e 30% serão para parte 

superior do aterro, ou seja, o capote. Estima-se que para o CIPAE G8 será 

necessária uma célula de 145 metros de comprimento por 60 metros de largura para 

atender a demanda de geração de rejeitos do consórcio.  

Após a aplicação das equações citadas na metodologia, obtiveram-se os 

resultados apresentados na Tabela 24. Observa-se que na parte de baixo da célula 

o volume disposto de rejeito (70%) será de 61.666,67m³, contando com uma 

profundidade de 8 metros e uma área de 8.700m².  Com a aplicação dos 30% de 

rejeito que será disposto no capote, abrangera-se um volume de 25.617,91m³, 

dispondo de uma altura de 4,13 metros, acima da superfície da área da célula. 

Diante disso, o aterro sanitário poderá receber a um volume total de 87.284,58m³. 

Tabela 24: Dimensões do aterro sanitário consorciado 

 
Parte de baixo Capote 

Largura (m) 60 50 

Comprimento (m) 145 135 

Altura (m) 8 4,13 

Volume aterro sanitário (m³) 61.666,67 25.617,91 

Fonte: Autora (2016). 

Com os resultados encontrados da dimensão da célula do aterro sanitário, 

realizaram-se os cálculos da geomembrana necessária para a impermeabilização da 

parte de baixo e do capote do aterro sanitário, obtendo-se um total de 21.214,38m² 

de geomembrana, conforme Tabela 25. 



 

121 
 

Tabela 25: Total de geomembrana a ser utilizada na célula do aterro sanitário 

 Área da geomembrana parte de baixo (m²) Área da geomembrana capote (m²) 

 
11.095,49 10.118,89 

Fonte: Autora (2016). 

Neste contexto, ocorrerá a implantação de uma célula de recebimento de 

rejeito, com vida útil estimada de 20 anos, com as dimensões totais de 145 metros 

de comprimento, por 60 metros de largura, contendo cobertura de telhado metálico e 

serão dispostos três tanques de acúmulo de percolado (caixas de contenção) de 

fibra com a capacidade de 20m³ por unidade. 

Conforme referências da FEPAM, a impermeabilização da base da célula do 

aterro será composta pelas seguintes camadas: Camada 1: solo compactado 

(argila); Camada 2: areia com espessura de 15 (quinze) centímetros - dreno 

testemunho; Camada 3: argila compactada de espessura de no mínimo 40 

(quarenta) centímetros; Camada 4: geomembrana de PEAD de 2 (dois) mm de 

espessura; Camada 5: argila compactada de espessura de no mínimo de 40 

(quarenta) cm e Camada 6: colchão drenante composto por brita número 4, de 

espessura de no mínimo 40 (quarenta) cm. 

A célula do aterro sanitário apresentará uma cobertura móvel para a redução 

do percolado. Este telhado terá uma dimensão de 1/4 do tamanho da célula, visando 

à minimização das despesas da implantação do empreendimento.  

Dessa forma, será preenchido o primeiro 1/4 da célula, o qual será lacrado 

com uma camada de argila compactada, geomembrana, argila compactada 

novamente e solo fértil misturado como solo original do local, impossibilitando o 

contato com as intempéries da natureza, após esta cobertura será descolada à 

medida que o rejeito será disposto na célula. 

A célula será dividida em três projeções (1/4), com um ponto de divisão de 

águas, para cada projeção, onde será instalado caixas de passagens nos cantos da 

célula para cada projeção. 

Quanto à coleta do percolado serão implantados drenos com canos de 

concreto vazados com 40 cm de diâmetro, na parte central da célula, com base 



 

122 
 

recoberta com 40 cm de brita número 4 disposta na camada de argila compactada 

com inclinação de 1% para o centro. 

Nos drenos serão conectados canos que direcionarão por gravidade o 

percolado até os tanques de fibra de 20m³.  Esta tubulação será de PVC, não 

vazada, com espessura de 200 mm, onde será conectada ao primeiro tanque, este 

será conectado a outro tanque de mesma capacidade. Este segundo tanque será 

conectado a um terceiro tanque testemunho com capacidade para 20 m3.  

O percolado entrará no primeiro tanque quando for atingida a sua capacidade 

o mesmo será direcionado por canalização para o segundo tanque. No segundo 

tanque de acondicionamento do percolado, será instalada uma bomba que permitirá 

o recalque do percolado de volta para a célula, resultando em um ciclo fechado 

(recirculado), a fim de promover uma degradação mais rápida. Caso ocorra alguma 

falha mecânica na bomba, terá o terceiro tanque que receberá o excesso de 

percolado que os demais tanques não comportaram, ou seja, este reservatório 

funcionará como segurança. 

Portanto, o sistema de tratamento será composto por 03 (três) unidades de 

tanques (caixas) de fibra com capacidade de retenção de 20m³ cada, ligados entre si 

e acoplados a uma bomba de retorno do percolado para a célula. Os tanques serão 

instalados sobre piso impermeabilizado de concreto, com as dimensões de 3,5 

metros de largura por 12 metros de comprimento, circundando por uma mureta com 

30 (trinta) centímetros de altura caso ocorra vazamento de percolado das caixas. 

Esta instalação promoverá economia de investimentos, uma vez que em 

função do telhado e do sistema de drenagem será evitado que as águas pluviais 

penetrem no interior da célula em operação, bem como serão dispostos somente 

rejeitos. Depois de realizado o encerramento da célula, o efluente armazenado nos 

tanques será remetido para empresa terceirizada a qual realizará o tratamento e 

disposição final adequada. 

Os gases gerados no interior da massa de resíduos deverão ser captados por 

rede de drenagem. Para tanto, os drenos de gás deverão ser implantados de forma 

que se mantenha uma malha de drenos, constituída por 10 drenos, a um raio de 15 

metros de distância entre os mesmos. Os drenos serão compostos de tubos de 



 

123 
 

concreto, com 30 cm de diâmetro, vazados e protegidos com brita número 2 e uma 

grade de arame galvanizado em seu entorno. Na extremidade, após a colocação da 

cobertura, deverá ser colocado em cada dreno um queimador tipo “flare”, 

galvanizados de 100 mm de diâmetro, para não haver emissão de material 

particulado visível para a atmosfera. 

Com este sistema ocorrerá à exaustão completa ou parcial dos gases 

formados no interior da célula evitando a formação de “bolsas” de gases, as quais 

podem provocar acidentes na célula como explosões, por exemplo. O biogás 

liberado através do sistema de drenagem será queimado, por meio de queimadores 

de gases instalados.  

Um sistema de monitoramento por piezômetros será implantado próximo a 

célula, colocados estrategicamente à montante (um piezômetro) e jusante (três 

piezômetros), para que se consiga diagnosticar facilmente, a direção de uma pluma 

de contaminação no caso de um possível vazamento (NBR 13895/97).  

 Um plano de monitoramento permanente na área deverá ser aplicado, 

mediante a coleta da água nos piezômetros de monitoramento da água subterrânea, 

bem como, o monitoramento do biogás gerado, a fim de se ter certeza que este 

esteja sendo liberado para o exterior da célula de forma adequada. O sistema de 

drenagem das águas superficiais também deverá ser inspecionado periodicamente. 

O aterro sanitário apresentará uma infraestrutura necessária para a rotina 

operacional do mesmo, dispondo de uma estrutura básica de suporte a atividades, 

sendo elas, de guarita, estrutura administrativa e sanitários. Para tanto, toda a área 

do aterro sanitário será cercada para impedir o acesso de animais e pessoas não 

autorizadas à área de operação. 

Ainda, na entrada da área, haverá uma balança para a pesagem e registro da 

quantidade de rejeito a ser disposto no aterro sanitário. É através destes dados que 

o CIPAE G8 terá informações sobre a eficiência de execução da gestão de RSU, 

permitindo uma melhor avaliação das rotas, cumprimento de horário, operação da 

central de triagem e compostagem. Além do sistema de balança é necessário uma 

retroescavadeira que fará a distribuição e compactação no processo de disposição 

do rejeito. 



 

124 
 

Para a adequada operacionalização do aterro, o mesmo contará com um 

funcionário que realizará o recebimento dos caminhões, pesagem e o manejo do 

rejeito na célula e também um responsável técnico por todo o funcionamento do 

aterro.  

No APÊNDICE A é demonstrado a Planta baixa do aterro sanitário 

consorciado. 

5.3 Análise da viabilidade financeira do aterro sanitário consorciado 

A viabilidade financeira da implantação do aterro sanitário consorciado é um 

comparativo entre a situação atual de disposição dos resíduos, ou seja, quanto é 

gasto atualmente para que os resíduos provenientes do CIPAE G8 sejam dispostos 

de maneira adequada, e os investimentos necessários para a implantação do aterro 

sanitário próprio, além dos custos fixos na operação do mesmo. 

Conforme informações municipais, o CIPAE G8 possui um custo fixo anual de 

R$ 1.601.902,92, representando R$ 133.491,91 por mês, este valor representa as 

despesas com a coleta, transporte, transbordo, triagem e disposição final dos RSU, 

destes, aproximadamente R$ 25.632,46 são custos de transporte e disposição final 

em aterro sanitário terceirizado. Atualmente, estes serviços são realizados de forma 

individual por município, cada um possui seu contrato de prestação de serviços com 

empresas terceirizadas da região. No Quadro 11 são demonstrados os custos 

despendidos mensalmente pelos serviços voltados aos RSU, dos municípios 

integrantes do CIPAE G8. 

Quadro 11: Custos despendidos mensalmente com a prestação de serviços voltados 
aos RSU 

Município Serviços 
Custos despendidos 

mensalmente (R$) 
valores de 2016 

Boqueirão do 
Leão 

Coleta convencional, triagem, transbordo, transporte e 
destino final 

15.086,28 

Canudos do 
Vale 

Coleta convencional, triagem, transbordo, transporte e 
destino final 

7.455,00 

Cruzeiro do 
Sul 

Coleta convencional e seletiva, triagem, transbordo, 
transporte e destino final 

37.496,13 

Forquetinha Coleta convencional, triagem, transporte e destino final 11.190,57 



 

125 
 

Município Serviços 
Custos despendidos 

mensalmente (R$) 
valores de 2016 

Marques de 
Souza 

Coleta convencional, triagem, transbordo, transporte e 
destino final 

16.428,00 

Progresso 
Coleta convencional e seletiva, triagem, transbordo, 

transporte e destino final 
23.112,44 

Santa Clara do 
Sul 

Coleta convencional, triagem, transbordo, transporte e 
destino final 

16.640,26 

Sério Transporte, transbordo, triagem e destino final 6.083,23 

CIPAE G8 133.491,91 

Fonte: Contratos municipais de prestação de serviços (2016). 

Portanto, tem-se como projeção de gastos do CIPAE G8 com destinação final 

de RSU para os próximos 20 anos (Equação 9), nos moldes atuais:  

????? =   (???? + ????) ? 12 ? 20 

                             ????? = (?$ 107.859,45 +  ?$ 25.632,46) ? 12 ? 20)                  (9)  

????? = ?$ ??. ???. ???, ??  

Legenda: Gastos em destinação de RSU (GDRSU); Gastos com a coleta, transporte e triagem 
(GCTT); Gastos com transporte e disposição final (GTDF). 

5.3.1 Custos mantendo a disposição final dos rejeitos em aterros sanitários de 

terceiros e implantação da central de triagem e compostagem no CIPAE G8   

Considerando a implantação da central de triagem e compostagem, estima-se 

que somente o rejeito será encaminhado para aterro sanitário. Para tanto, será 

considerado somete os custos provenientes do transporte e disposição final em 

aterro sanitário de terceiros, na Figura 59 é demonstrada a projeção da geração de 

rejeito e dos custos (considerando uma taxa de inflação de 6,5% ao ano) para um 

horizonte de 20 anos, sendo encaminhado o rejeito para aterros sanitários de 

terceiros, totalizando um valor de R$ 11.942.257,80. 



 

126 
 

Figura 59: Projeção da geração e dos custos com transporte e disposição final de 
rejeito em aterro sanitário terceirizado 

 
Fonte: Autora (2016). 
(*) Taxa da projeção da inflação (6,50% ao ano) 

5.3.2 Investimos para a implantação de um aterro sanitário no CIPAE G8 

Para a implantação de um aterro sanitário próprio são necessários 

investimentos iniciais. Dessa forma, foram realizados orçamentos com empresas do 

ramo localizadas na região do Vale do Taquari. Nas Tabelas 26 a 29 são 

apresentados os gastos em investimentos para a implantação e operação do aterro 

sanitário consorciado na área territorial do CIPAE G8, contando com a implantação e 

operação. 

Tabela 26: Custos com a implantação do aterro sanitário do CIPAE G8 

Bem Quantidade Unidade Custo Unitário 
Custo de 
Aquisição 

Aquisição da área 22 hectare R$ 15.000,00 R$ 330.000,00 

Projeto técnico (civil e 
arquitetônico das infraestruturas) 

1 und R$ 50.000,00 R$ 50.000,00 

 
Taxa de licenciamento (LP, LI e 

LO) - Porte mínimo e alto 
potencial poluidor 

 

1 und R$ 833,55 R$ 833,55 

1.700,00

1.720,00

1.740,00

1.760,00

1.780,00

1.800,00

1.820,00

1.840,00

1.860,00

1.880,00

1.900,00

300.000,00

400.000,00

500.000,00

600.000,00

700.000,00

800.000,00

900.000,00

1.000.000,00

1.100.000,00

2
0

1
7

2
0

1
8

2
0

1
9

2
0

2
0

2
0

2
1

2
0

2
2

2
0

2
3

2
0

2
4

2
0

2
5

2
0

2
6

2
0

2
7

2
0

2
8

2
0

2
9

2
0

3
0

2
0

3
1

2
0

3
2

2
0

3
3

2
0

3
4

2
0

3
5

2
0

3
6

T
o

n
e

la
d

a
 (

t)

R
e

a
is

 (
R

$
)

AnosCusto de transporte + Disposição Aterro Sanitário*

Geração de rejeito (tonelada)



 

127 
 

Bem Quantidade Unidade Custo Unitário 
Custo de 
Aquisição 

Terraplanagem/Aterro da área 
para a implantação da célula 

61.667 m³ R$ 7,15 R$ 220.458,35 

Impermeabilização da célula com 
geomembrana (2 mm) 

21.214,38 m² R$ 32,00 R$ 678.860,32 

Brita nº 4 para a 
impermeabilização 

2700 m³ R$ 45,00 R$ 121.500,00 

Areia para impermeabilização 1012,5 m³ R$ 75,00 R$ 75.937,50 

Cobertura parcial da célula 1 und R$ 293.000,00 R$ 293.000,00 

Reservatório para contenção de 
percolado 20 m³ com tampa 

3 und R$ 4.411,00 R$ 13.233,00 

Bomba (2 hp) para retorno do 
percolado a célula 

1 und R$ 2.000,00 R$ 2.000,00 

Dreno de gás, com cano 
galvanizado e queimador tipo 
Flare (100mm) mais grade de 
arame galvanizado e brita nº2 

10 und R$ 11.280,00 R$ 112.800,00 

Tubulação PVC 200mm 250 m R$ 55,00 R$ 13.750,00 

Piezômetro 4 und R$ 2.250,00 R$ 9.000,00 

Total - - R$ 378.988,70 R$ 1.921.372,71 

Fonte: Autora (2016). 

 

Tabela 27: Custos referentes a eletrodomésticos e móveis para disposição na 
estrutura administrativa 

Bem Quantidade Unidade Custo Unitário Custo de Aquisição 

Geladeira 1 und R$ 1.225,00 R$ 1.225,00 

Fogão 1 und R$ 400,00 R$ 400,00 

Mesa escritório 1 und R$ 450,00 R$ 450,00 

Cadeiras 4 und R$ 365,00 R$ 1.460,00 

Computador 1 und R$ 1.000,00 R$ 1.000,00 

Impressora 1 und R$ 400,00 R$ 400,00 

Armário 1 und R$ 500,00 R$ 500,00 

Total 10 und R$ 4.340,00 R$ 5.435,00 

Fonte: Autora (2016). 

 

Tabela 28: Custos referentes à operação do aterro sanitário 

Bem Quantidade Unidade Custo Unitário 
Custo de 
Aquisição 

Estrutura administrativa (7x5m) 35 m² R$ 1.000,00 R$ 35.000,00 

Sanitários (2x2m) 4 m² R$ 1.400,00 R$ 5.600,00 

Guarita de monitoramento 
(2x2m) 

4 m² R$ 1.000,00 R$ 4.000,00 

Cercamento da área 400 m R$ 120,00 R$ 48.000,00 

Cortinamento vegetal 1 und R$ 2.500,00 R$ 2.500,00 

Portão 1 und R$ 3.500,00 R$ 3.500,00 

Balança rodoviária para 
pesagem dos caminhões 

1 und R$ 115.000,00 R$ 115.000,00 

Máquina retroescavadeira 1 und R$ 300.000,00 R$ 300.000,00 



 

128 
 

Bem Quantidade Unidade Custo Unitário 
Custo de 
Aquisição 

Deslocamento telhado 3 - R$ 100.000,00 R$ 300.000,00 

Análises físico-químicas 
(Trimestral) 

80 und R$ 711,00 R$ 56.880,00 

Total - - R$ 525.257,00 R$ 870.480,00 

Fonte: Autora (2016). 

Tabela 29: Equipamentos de proteção individual (EPIs) para o encarregado 
Cargo/Função: Encarregado pelo aterro sanitário 

Discriminação Medida Quantidade Anual Custo Unitário Custo de Aquisição 

Camisetas und 3 R$ 18,00 R$ 54,00 

Calças und 3 R$ 30,00 R$ 90,00 

Tênis/Botina und 2 R$ 48,00 R$ 96,00 

Colete reflexivo und 1 R$ 20,00 R$ 20,00 

Luvas de Proteção und 6 R$ 3,00 R$ 18,00 

Capas de Chuva und 2 R$ 40,00 R$ 80,00 

Total - - - R$ 358,00 

Total – 20 anos - - - R$ 7.160,00 

Fonte: Autora (2016). 

Portanto, o investimento necessário para a implantação e operação, 

abrangendo os custos com equipamentos, móveis e estrutura para a operação do 

aterro sanitário será de aproximadamente R$ 2.804.447,71, considerando os 

investimentos mais relevantes para implantação do mesmo. 

5.3.3 Custos Fixos 

Na operação do aterro sanitário do CIPAE G8 serão gerados custos fixos, 

dentre eles, pode-se citar os funcionários, energia elétrica, combustível e 

manutenção de maquinário.  

A Tabela 30 apresenta os custos fixos com a mão de obra, abrangendo o 

encarregado que irá realizar os serviços pesagem dos caminhões, operação da 

retroescavadeira e demais serviços gerais, bem como, o aterro sanitário possuirá um 

responsável técnico por toda a operação do mesmo. Quanto aos valores de salários, 

tanto do encarregado e do responsável técnico são compatíveis com os valores do 

mercado atual, totalizando um custo anual de R$ 113.141,60.  



 

129 
 

Tabela 30: Custos com mão de obra 

Cargo/Função: Encarregado Quantidade: 1 Sal. Base: R$       2.500,00 

Discriminação Unidade Quantidade 
Custo 

Unitário 
Custo 

Mensal 
Custo Anual 

Salário Base Hora 220 R$ 11,36 R$ 2.500,00 R$ 30.000,00 

Férias 1/3 73,33 R$ 11,36 R$ 69,44 R$ 833,33 

13º Salário Hora 220 R$ 11,36 R$ 208,33 R$ 2.500,00 

Horas Extras 
(50%) 

Hora 0 R$ 17,05 R$ - R$ - 

Horas Extras 
(100%) 

Hora 0 R$ 22,73 R$ - R$ - 

Adic. 
Insalubridade 

% 20 R$ - R$ 500,00 R$ 6.000,00 

Fgts % 8 R$ - R$ 262,22 R$ 3.146,67 

Inss % 20 R$ - R$ 555,56 R$ 6.666,67 

Terceiros % 5,8 R$ - R$ 190,11 R$ 2.281,33 

   
Total R$ 4.285,67 R$ 51.428,00 

Cargo/Função: 
Responsável 

Técnico 
Quantidade: 1 Sal. Base: R$ 3.000,00 

Discriminação Unidade Quantidade 
Custo 

Unitário 
Custo 

Mensal 
Custo Anual 

Salário Base Hora 220 R$ 13,64 R$ 3.000,00 R$ 36.000,00 

Férias 1/3 73,33 R$ 13,64 R$ 83,33 R$ 1.000,00 

13º Salário Hora 220 R$ 13,64 R$ 250,00 R$ 3.000,00 

Horas Extras 
(50%) 

Hora 0 R$ 20,45 R$ - R$ - 

Horas Extras 
(100%) 

Hora 0 R$ 27,27 R$ - R$ - 

Adic. 
Insalubridade 

% 20 R$ - R$ 600,00 R$ 7.200,00 

Fgts % 8 R$ - R$ 314,67 R$ 3.776,00 

Inss % 20 R$ - R$ 666,67 R$ 8.000,00 

Terceiros % 5,8 R$ - R$ 228,13 R$ 2.737,60 

   
Total R$ 5.142,80 R$ 61.713,60 

Fonte: Autora (2016). 

Os valores utilizados para a estimativa de custo de energia elétrica, 

abastecimento de água e serviços de telefonia são compatíveis com um escritório 

comum, conforme demonstrado na Tabela 31. 

Tabela 31: Custos fixos com serviços gerais 

Serviços Custo mensal Custo anual 

Telefone R$ 120,00 R$ 1.440,00 

Abastecimento de água 50,00 R$ 600,00 

Energia elétrica 100,00 R$ 1.200,00 

Manutenção da retroescavadeira 500,00 R$ 6.000,00 

Combustível da retroescavadeira 1.860,00 R$ 22.320,00 

Total R$ 2.630,00          R$ 31.560,00   

Fonte: Autora (2016). 



 

130 
 

A projeção de custos fixos na operação (mão de obra e demais serviços 

gerais) do aterro sanitário para a disposição dos rejeitos provenientes do CIPAE G8, 

para os próximos 20 anos, totalizará um valor de R$ 5.618.084,28, sendo que neste 

valor está incluso a taxa da projeção da inflação de 6,50% ao ano (Figura 60). 

Figura 60: Projeção do custo fixo anual para o horizonte de 20 anos 

 
Fonte: Autora (2016). 
(*) Taxa da projeção da inflação (6,50% ao ano) 

Portanto, estima-se que para a operação do aterro sanitário no horizonte de 

20 anos seriam gastos um valor total de R$ 5.618.084,28. 

5.3.4 Comparativos 

O comparativo realizado compreende o valor gasto para o transporte e 

disposição final do rejeito para aterro sanitário terceirizado e o valor de implantação 

de um aterro sanitário próprio com vida útil de 20 anos. 

Conforme os contratos de prestação de serviços disponibilizados pelos 

municípios, o valor de envio destes rejeitos para aterros sanitários terceirizados é de 

R$ 25.632,46 por mês atualmente. Se multiplicarmos este valor pelos 20 anos de 

vida útil que o aterro sanitário do consórcio atingirá e com percentual anual de 

inflação obtém-se um valor de R$ 11.942.257,80. 

100.000,00

150.000,00

200.000,00

250.000,00

300.000,00

350.000,00

400.000,00

450.000,00

500.000,00

R
e

a
is

 (
R

$
)

Anos
Custo fixo anual*



 

131 
 

Com a implantação de um aterro sanitário próprio calcula-se que seriam 

gastos na fase de implantação cerca de R$ 1.926.807,71 (implantação e todos os 

equipamentos da estrutura administrativa) e na fase de operação, aproximadamente 

R$ 877.640,00 (operação e EPIs) e um custo fixo de R$ 5.618.084,28, 

compreendendo toda a vida útil de 20 anos. Na Tabela 32 é demonstrada os custos 

totais para a implantação e operação do aterro sanitário. 

Tabela 32: Investimentos totais para a implantação e operação do aterro sanitário 
Investimentos Valor (R$) 

Implantação do aterro sanitário R$ 1.926.807,71 

Operação do aterro sanitário R$ 877.640,00 

Mão de obra (fixos) R$ 5.618.084,28 

Total R$ 8.422.532,00 

Fonte: Autora (2016). 

Portanto, a relação entre continuar o processo de terceirização da disposição 

final dos rejeitos provenientes do CIPAE G8 e a implantação e operação de um 

aterro sanitário próprio (Tabela 33) se daria da seguinte forma: 

Tabela 33: Comparativos dos custos em relação a terceirização e a implantação de 
um aterro sanitário 

Síntese dos custos 

Alternativas Valores 

Terceirização por 20 anos R$ 11.942.257,80 

Implantação de aterro sanitário próprio com uma vida útil de 20 anos R$ 8.422.532,00 

Fonte: Autora (2016). 

Neste contexto, o CIPAE G8 teria uma economia de aproximadamente R$ 

3.519.725,80 em 20 anos.  

Ainda, se realizada uma cobrança de uma tarifa adequada para os munícipes, 

pelos serviços de coleta, transporte e disposição final dos resíduos, a administração 

financeira do aterro sanitário pode tornar-se autossustentável. Dessa forma, 

baseado nas considerações, nos dados levantados e no que foi estimado relevante 

no presente estudo, a implantação de um aterro sanitário próprio na área territorial 

do CIPAE G8 terá viabilidade financeira.  

 

 



 

132 
 

 

6 CONSIDERAÇÕES FINAIS 

Neste capítulo são apresentadas as considerações finais do presente 

trabalho, bem como sugestões de utilização dos materiais dessa pesquisa pelo 

poder público na tomada de decisões e no planejamento de um futuro projeto de 

implantação de aterro sanitário consorciado na área territorial do CIPAE G8. 

Atingir o equilíbrio entre aspectos ambientais, socioeconômicos, de uso e 

cobertura da terra e operacionais é o ideal na seleção da área de um aterro 

sanitário. De tal modo, que uma área adequada significa menos custos com preparo, 

operação e encerramento do aterro sanitário, mas essencialmente geram-se menos 

riscos ao meio ambiente e à saúde pública. Desta forma, a utilização de 

geotecnologias para a avaliação de áreas aptas para a implantação do aterro 

sanitário constitui-se numa importante ferramenta de planejamento ambiental.  

A estruturação do referido estudo integrou-se em três partes, inicialmente 

realizou-se a seleção da área, após o dimensionamento do aterro sanitário e pôr fim 

a análise da viabilidade financeira para implantação e operação do mesmo. No 

presente estudo realizou-se análise de diversas variáveis para encontrar as 

melhores áreas para implantação de aterro sanitário no CIPAE G8, no entanto, esse 

é um estudo inicial e levantamentos de campo são imprescindíveis para a 

implantação de aterros sanitários. 

A análise multicriterial, baseada no processo analítico hierárquico, possibilitou 

a escolha e a determinação dos pesos. O preenchimento da matriz AHP considerou 

a opinião da autora, bem como, a de especialistas da área e representante do 



 

133 
 

CIPAE G8, uma vez combinando diversas análises de diferentes entendedores no 

assunto, resultando na determinação dos pesos de maneira mais precisa e de forma 

imparcial. 

O desenvolvimento deste trabalho, conforme a metodologia proposta 

possibilitou o alcance dos objetivos estabelecidos, com uma expectativa otimista, 

pois foram identificadas 68 áreas, de 1 a 13,71 hectares, com aptidão ? 0,80 para a 

instalação de aterro sanitário no CIPAE G8. Destas 68 áreas foram visitadas duas 

áreas para constatação, sendo que uma localizada no município de Boqueirão do 

Leão e outra em Progresso, as quais demonstraram-se em conformidade com os 

critérios estabelecidos.  

De acordo com a metodologia o CIPAE G8 contará com uma população de 

42.333 habitantes no ano de 2036. Estima-se que a célula receberá um volume total 

de rejeito de 85.393,04 m³ em um horizonte de vida útil de 20 anos. Dessa forma, 

necessitando de uma área de aproximadamente 1 hectare para implantação de uma 

célula com dimensões totais de 145 metros de comprimento, por 60 metros de 

largura, para disposição final somente do rejeito.  

Mantendo a disposição final em aterro sanitário terceirizado estima-se que o 

CIPAE G8 pagará um valor total de R$ 11.942.257,80 para o horizonte de 20 anos. 

Caso, o consórcio venha implantar o aterro sanitário em sua área territorial, estima-

se que os investimentos serão de aproximadamente R$ 8.422.532,00, dispondo de 

toda a infraestrutura básica necessária para a operação do mesmo, gerando uma 

redução dos custos que os municípios possuem atualmente com a disposição final. 

Dessa forma, espera-se que com a elaboração desse trabalho o CIPAE G8 utilize-o 

como base para um futuro projeto de implantação de aterro sanitário consorciado. 

Sugere-se que futuramente seja realizado um novo estudo de caracterização 

gravimétrica no CIPAE G8, para atualização de dados, assim como, um estudo 

voltado para traçar a roteirização dos caminhões coletores. Ainda, recomenda-se 

que sejam elaborados estudos voltados para que outros municípios da região se 

integrarem ao CIPAE G8 e/ou utilizem este modelo para estudos semelhantes para 

outros consórcios. 

 



 

134 
 

 

REFERÊNCIAS 

ABRELPE, ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE EMPRESAS DE LIMPEZA PÚBLICA E 
RESÍDUOS ESPECIAIS. Panorama dos Resíduos Sólidos no Brasil – 2014. São 
Paulo: ABRELPE, 2014. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 10004: Resíduos 
sólidos – Classificação. Rio de Janeiro: ABNT, 2004. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 13.896: Aterro de 
Resíduos Não-Perigosos: Critérios para Projeto, Implantação e Operação. Rio 
de Janeiro: ABNT, 1997. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 8.419: Apresentação 
de projetos de aterros sanitários de resíduos sólidos urbanos. Rio de Janeiro: 
ABNT, 1992. 
 
BARTHOLOMEU, Daniela Bacchi; BRANCO, José Eduardo Holler; CAIXETA, José 
Vicente Filho. A logística de transporte dos resíduos sólidos domiciliares (RSD) 
In: BARTHOLOMEU, Daniela Bacchi; BRANCO, José Eduardo Holler; CAIXETA, 
José Vicente Filho. A logística de transporte dos resíduos sólidos domiciliares 
(RSD) In: BARTHOLOMEU, Daniela Bacchi. Desenvolvimento Sustentável e a 
Questão dos Resíduos Sólidos. São Paulo: Atlas, 2011.p.87-106. 
 
BERNARDES, F. F.; SUERTEGARAY, D. M. A. O Uso de Geotecnologias para o 
Estudo do Conceito de (Meio) Ambiente no Ensino Médio. Geografia: Ensino &amp;amp; 
Pesquisa. Santa Maria, v. 13, n. 2, julho de 2009. 
 
BIJU, Bárbara Pavani. Utilização do sistema de informação geográfica (SIG) na 
indicação de possíveis áreas aptas à disposição de resíduos de construção e 
de demolição, 2015. Dissertação apresentada como requisito para obtenção do 
grau de Mestre em Engenharia Civil, do Programa de PósGraduação em Engenharia 
Civil da Universidade Tecnológica Federal do Paraná, campus Curitiba. Disponível 
em: http://repositorio.utfpr.edu.br/jspui/bitstream/1/1328/1/CT_PPGEC_M_Biju,%20 
B%C3%A1rbara%20Pavani_2015.pdf. Acesso em: 22/04/2016. 



 

135 
 

 
BORN, Viviane. Avaliação da Aptidão de áreas para a Instalação de Aterro 
Sanitário com o Uso de Ferramentas de Apoio à Decisão por Múltiplos 
Critérios. 2013. Monografia apresentada na disciplina de Trabalho de Conclusão de 
Curso II, do curso de Engenharia Ambiental, do Centro Universitário Univates, como 
parte da exigência para a obtenção do título de Bacharel em Engenharia Ambiental. 
 
BORTOLATTO, Glauco Rodrigo; AHLERT, Siclério.  Geotecnologias para a 
escolha de um local para possível construção de um aterro sanitário em Bento 
Gonçalves, RS. 23º Congresso Internacional de Tecnologias para o Meio Ambiente 
Bento Gonçalves – RS, Brasil, 25 a 27 de Abril de 2012. Disponível em: http://www.p 
roamb.com.br/downloads/32ctja.pdf. Acesso em: 17/04/2016. 
 
BRASIL. Constituição Federal (1988). Constituição da República Federativa do 
Brasil. 41 ed. São Paulo: Saraiva, 2012. 
 
BRASIL. Decreto Federal nº 6.017, de 17 de janeiro de 2007. Regulamenta a Lei nº 
11,107, de 6 de abril de 2005, que dispõe sobre normas gerais de contratação 
de consórcios públicos. Disponível em: http://www.planalto.gov.br/ccivil _03/_at 
o200 4-2006/2005/lei/l11107.htm. Acesso em: 04/01/2016. 
 
BRASIL. Lei Federal nº 11.445, de 05 de janeiro de 2007. Estabelece diretrizes 
nacionais para o saneamento básico; altera as Leis nos 6.766, de 19 de 
dezembro de 1979, 8.036, de 11 de maio de 1990, 8.666, de 21 de junho de 1993, 
8.987, de 13 de fevereiro de 1995; revoga a Lei no 6.528, de 11 de maio de 1978; e 
dá outras providências. Disponível em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_a 
to2007-2010/2007/lei/l11445.htm. Acesso em: 04/01/2016.  
 
BRASIL. Lei Federal nº 12.305, de 02 de agosto de 2010. Institui a Política 
Nacional de Resíduos Sólidos; altera a Lei nº 9.605, de 12 de fevereiro de 1998; e 
dá outras providências. Disponível em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato 
2007-2010/2010/lei/l12305.htm. Acesso em: 04/01/2016. 
 
BRASIL. Ministério do Meio Ambiente. Plano Nacional de Resíduos Sólidos, 
Brasília, set. 2011. Disponível em: http://www.mma.gov.br/port/conama/reunia 
o/dir1529/PNRS_consultaspublicas.pdf. Acesso em: 04/01/2016. 
 
CALDERAN, Thanabi Bellenzier. Consórcio Público Intermunicipal de 
Gerenciamento de Resíduos Sólidos Domésticos. Um Estudo de Caso. Projeto 
de Mestrando em Meio ambiente e Desenvolvimento, Centro Universitário 
UNIVATES, 2013. 
 
CALIJURI, M. L. Treinamento em Sistemas de informações Geográficas. Viçosa: 
Núcleo SiGEO, Universidade Federal de viçosa, 2000. 
 
CALIJURI, MARIA LÚCIA; MELO, ANDRÉ LUIS DE OLIVEIRA; LORENTZ, JULIANA 
FERREIRA. Identificação de Áreas para Implantação de Aterros Sanitários com 
Uso de Análise Estratégica de Decisão (2002). Disponível em: http://www.ip.pbh 
.gov.br/ANO4_N2_PDF/IP4n2.pdf#page=71. Acesso em:  18/04/2016. 
 



 

136 
 

CÂMARA, Gilberto; DAVIS, Clodoveu; Monteiro, Antônio Miguel Vieira. Introdução à 
Ciência da Geoinformação, 2001. Disponível em: http://mtc-m12.sid.inpe.br/col/sid. 
inpe.br/sergio/2004/04.22.07.43/doc/publicacao.pdf. Acesso em 18/04/2016. 
 
CÂMARA, Gilberto; QUEIROZ, Gilberto Ribeiro de. Arquitetura de Sistemas de 
Informação Geográfica (2001). Disponível em: http://www.dpi.inpe.br/gilberto 
/livro/introd/cap3-arquitetura.pdf. Acesso em: 17/04/2016. 
 
CAMPOS, Vanessa Ribeiro; CAZARINI, Edson Walmir.  Estudo dos critérios de 
decisão para localização de aterros sanitários para auxiliar na avaliação de 
impactos ambientais, 2010.  3º Simpósio Ibero-americano de Engenheira de 
Resíduos.  2º Seminário da Região Nordeste sobre Resíduos Sólidos. Disponível 
em: http://www.redisa.uji.es/artSim2010/Impacto%20e%20Risco%20Ambiental/Estu 
do%20dos%20crit%C3%A9rios%20de%20decis%C3%A3o%20para%20localiza%C3
%A7%C3%A3o%20de%20aterros%20sanit%C3%A1rios.pdf. Acessado em: 
22/04/2016. 
 
CASSALECCHI, José Ênio. O Brasil de 1945 ao Golpe Militar. 2 ed. São Paulo: 
Contexto, 2016. 
 
CASTILHOS JUNIOR, Armando Borges de. Resíduos sólidos urbanos: aterro 
sustentável para municípios de pequeno porte. Rio de Janeiro: ABES, RiMa, 
2003 294 p. : il. Projeto PROSAB. 
 
CHERNICHARO, Carlos Augusto de Lemos; RUTKOWSKI, Emília Wanda; 
JUNIOR, Isaac Volschan; CASSINI, Sérvio Túlio Alves. Resíduos sólidos: projeto, 
operação e monitoramento de aterros sanitários: Guia do profissional em 
treinamento: nível 2 / Ministério das Cidades. Secretaria Nacional de Saneamento 
Ambiental. Belo Horizonte: ReCESA, 2008. 120 p. 
 
CHIAVENATO, Idalberto. Introdução à teoria geral da administração: uma visão 
abrangente da moderna administração das organizações. 7. ed. rev. e atual. - 
Rio de Janeiro: Elsevier, 2003. 
 
CIPAE G8, Consórcio Público Intermunicipal para Assuntos Estratégicos do G8. 
Projetos Regionais. Disponível em: http://cipaeg8.rs.gov.br/site/informacoes/proje 
tos. Acesso em: 19/02/2016. 
 
CIPAE G8, Consórcio Público Intermunicipal para Assuntos Estratégicos do G8. 
Estatuto Social, 2010. Disponível em: http://cipaeg8.rs.gov.br/files/legislacao/Es 
tatutoCIPAEG8Consolidado.pdf. Acesso em: 19/02/2016. 
 
CIPAE G8, Consórcio Público Intermunicipal para Assuntos Estratégicos do G8. 
Plano Municipal de Saneamento Básico, 2015. Disponível em: http://cipaeg8. 
rs.gov.br/saneamento-basico. Acesso em: 19/02/2016. 
 
CIPAE G8, Consórcio Público Intermunicipal para Assuntos Estratégicos do G8. 
Plano Intermunicipal de Gestão Integrada de Resíduos Sólidos, 2013. 
Disponível em: http://cipaeg8.rs.gov.br/files/projetos_regionais/pigirs-planos_munic 
ipais15.pdf. Acesso em: 19/02/2016. 



 

137 
 

 
CONAMA, CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE nº 404/2008. Estabelece 
critérios e diretrizes para o licenciamento ambiental de aterro sanitário de pequeno 
porte de resíduos sólidos urbanos. 
 
CPRM, Companhia de Pesquisa em Recursos Minerais – Serviço Geológico do 
Brasil. Mapeamento Geológico do Estado do Rio Grande do Sul, escala 
1:750.000. Disponível em: http://www.cprm.gov.br/publique/media/mapa_rio_grande 
_sul.pdf Acesso em: Acesso em: 08/05/2016. 
 
EASTMAN, J. R. Idrisi for Windows: Introdução e Exercícios Tutoriais –Versão 2. 
Tradução: Heinrich Hasenack e Eliseu Weber. Porto Alegre: UFRGS - Centro de 
Recursos Idrisi, 1998. 
 
EMBRAPA, Empresas Brasileiras de Agropecuária. Sistema de Classificação de 
Solos, 2006. 
 
ENSSLIN, L.; Montibeller Neto, G; NORONHA, S.M. Apoio à decisão: metodologia 
para estruturação de problemas e avaliação multicritério de alternativas. 
Florianópolis: insular, 2001. 
 
ENVIRONMENTAL SYSTEMS RESEARCH INSTITUTE, INC (Esri). ArcGIS Help 
10.1. Eris resource, 2014. Disponível em: http://www.esri.com/. Acesso em 
22/04/2016. 
 
FAGUNDES, Diana da Cruz. Gerenciamento de resíduos sólidos urbanos em 
Tarumã e Teodoro Sampaio. Sociedade e Natureza, v. 21, n. 2, p. 159-179, ago. 
2009. Disponível em: www.scielo.org. Acesso em 22/04/2016. 
 
FEPAM. Fundação Estadual de Proteção Ambiental Henrique Luiz Roessler – RS. 
Portaria nº. 12/95 – SSMA. Aprovada a Norma Técnica nº. 03/95 - FEPAM, que 
dispõe sobre a classificação dos empreendimentos de processamento e disposição 
final no solo, de resíduos sólidos urbanos, quanto à exigibilidade de estudo de 
impacto ambiental e relatório de impacto ambiental (eia/rima) no licenciamento 
ambiental no estado do rio grande do sul.  
 
FIGUEIREDO, Divino. Conceitos Básicos de Sensoriamento Remoto. Conab, 
2005. Disponível em: http://www.conab.gov.br/conabweb/. Acesso em: 16/04/2016. 
 
GOMES, Daiene da Silva. Resíduos Sólidos Urbanos Gerados no Rio Grande do 
Sul. Revista Pollution Engineering, v.7, n. 02, 2010. Disponível em: http://www.re 
vistape.com.br/artigo-tecnico/residuos-solidos-urbanos-gerados-no-rio-grande-do-
sul/3213. Acesso em: 28/01/2016. 
 
GOMES, L.F.A.M.; GOMES, C. F. S.; ALMEIDA, A. T. Tomada de decisão 
gerencial: enfoque multicritério. São Paulo: Atlas, 2002. 
 
GONÇALVES, Marilson Alves; TANAKA, Ana Karolina; AMEDOMAR, André de 
Azevedo. A Destinação Final dos Resíduos Sólidos Urbanos: Alternativas para 
a cidade de São Paulo através de casos de sucesso. Future Studies Research 



 

138 
 

Journal ISSN 2175-5825 São Paulo, v.5, n.1, pp. 96-129, Jan./Jun. 2013. Disponível 
em: http://www.spell.org.br /documentos/ver/10663/a-destinacao-final-dos-residuos-
solidos-urbanos. Acesso em: 05/01/2016. 
 
GONZATTI, Roberto. Diagnóstico dos Resíduos Sólidos Domésticos do 
Município de Sério/RS com vista à integração consorciada com outros 
municípios, 2012. Disponível em: https://www.univates.br/bdu/bitstream/10737 
/312/1/RobertoGonzatti.pdf. Acesso em: 23/04/2016. 
 
HASENACK, Heinrich; WEBER, Eliseu. (org.). Base cartográfica vetorial contínua 
do Rio Grande do Sul - escala 1:50.000. Porto Alegre: UFRGS Centro de Ecologia. 
2010. 1 DVD-ROM. (Série Geoprocessamento n.3). ISBN 978-85-63483-00-5 
(livreto) e ISBN 978-85-63843-01-2 (DVD). 
 
HOFF, Rosemary; DUCATI, Jorge Ricardo; COUTINHO, André Luis Silva; 
TONIETTO, Jorge. Uso de imagens orbitais no estudo das características 
espectrais das rochas para o estabelecimento de critérios para uma indicação 
de procedência vinícola na região de Pinto Bandeira, Bento Gonçalves, RS, 
Brasil. Anais do XIII Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Florianópolis, 
Brasil, 21-26 abril 2007, INPE, p. 233-240. 
 
IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Censo 2010. Disponível em: 
http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php. Acesso em: 16/01/2016. 
 
JENSEN, J. R., 1949, Sensoriamento Remoto do Ambiente: uma Perspectiva em 
Recursos Terrestres. São José dos Campos, SP: Parêntese, 2009. 
 
KAJINO, Leica Kotsuko. Estudo De Viabilidade De Implantação, Operação E 
Monitoramento De Aterros Sanitários: Uma Abordagem Econômica. Dissertação 
apresentada à Faculdade de Engenharia da UNESP – Campus de Bauru, 2005. 
Disponível em: http://repositorio.unesp.br/bitstream/handle/11449/90800/kajino_lk_ 
me_bauru.pdf?sequence=1. Acesso em: 06/05/2016. 
 
KONRAD, Odorico; CASARIL, Camila Elis; SCHMITZ, Michele. Estudo Dos 
Resíduos Sólidos Domésticos De Lajeado/Rs Pela Caracterização 
Gravimétrica. Revista Destaques Acadêmicos, Ano 2, N. 4, 2010 - Cetec/Univates. 
Disponível em: 
http://www.univates.br/revistas/index.php/destaques/article/viewFile/110/68. Acesso 
em: 06/05/2016. 
 
LANZA, Vera Christina Vaz; CARVALHO, André Luciano de. FEMA, Fundação 
Estadual do Meio Ambiente. Orientações básicas para a operação de aterro 
sanitário. Belo Horizonte: FEAM, 2006. 36p.: il. Disponível em: 
http://www.feam.br/images /stories/arquivos/C artilha%20Aterro2.pdf. Acesso em: 
08/05/2016. 
 
LIMA, José Dantas de. Consórcio de desenvolvimento intermunicipal: 
instrumento de integração regional. Rio de Janeiro: ABES, 2003. Disponível em: 
http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:peNnFCBi9tsJ:www.rbgdr.



 

139 
 

net/revista/index.php/rbgdr/article/download/790/308+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-
BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br. Acesso em: 17/01/2016. 
 
LOURENÇO, Roberto Wagner; SILVA,  Darllan Collins da Cunha; SALES, Jomil 
Costa Abreu; MEDEIROS, Gerson Araujo; OTERO, Rafael Arosa Prol. Metodologia 
para Seleção de Áreas Aptas à Instalação de Aterros Sanitários Consorciados 
Utilizando SIG. Ciência e Natura, Santa Maria, v. 37 n. 4 set-dez. 2015, p. 122-140. 
Revista do Centro de Ciências Naturais e Exatas – UFSM apud BATISTELLA, M.; 
MORAN, E, F. Geoinformação e monitoramento ambiental na América Latina. São 
Paulo: SENAC São Paulo. 2008. Disponível em: http://webcache.googluser 
content.com/search?q=cache:zzFY4JibkegJ: cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-
2.2.2/index.php/cienciaenatura/arti cle/downlo ad/15 973/ pdf+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-
BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br. Acesso em: 11/01/2016. 
 
LUCENA; Luciana de Figueirêdo Lopes. A Análise Multicriterial na Avaliação de 
Impactos Ambientais, 1996. Disponível em: http://www.ecoeco.org. br/conteu 
do/publicacoes/encontros/i_en/mesa3/7.pdf. Acesso em: 12/01/2016. 
 
MARQUES, Marilia Daher. Seleção de área para Implantação de Aterro Sanitário 
Simplificado – Estudo de Caso para Município de Guapó – GO, 2011. Programa 
de Pós-Graduação apud PFEIFFER, S. C., Subsídios para ponderação de fatores 
ambientais na localização de aterros sanitários de resíduos sólidos, utilizando o 
Sistema de Informações Geográficas. Tese de Doutorado apresentada à Escola de 
Engenharia de São Carlos da Universidade de São Paulo, 2001. Disponível em: 
https://repositorio.bc.ufg.br/tede/handle/tde/621?locale=pt_BR. Acesso em: 
14/01/2016. 
 
MARTINS, Patrícia de A. Mapeamento das áreas suscetíveis a deslizamentos no 
perímetro urbano de Igrejinha – RS. Dissertação (Mestrado de Pós-Graduação em 
Engenharia Civil) Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2013. 
Disponível em: http://hdl.handle.net/10183/86449. Acesso em: 17/04/2016. 
 
MELLO, Leonardo Freire de; HOGAN, Daniel Joseph. Dinâmica populacional e 
mudança ambiental: cenários para o desenvolvimento brasileiro. Campinas: 
Núcleo de Estudos de População-Nepo/Unicamp, 2007. 240p.  
 
MMA, Ministério do Meio Ambiente. Política de Resíduos Sólidos apresenta 
resultados em 4 anos, 2014. Disponível em: http://www.ambito-juridico.com.br/ 
site/index.php?nlink=revistaartigos_leit ura&amp;amp;artigo_id=9750. Acesso em 18/04/2016. 
 
MMA, Ministério do Meio Ambiente. Programa Nacional de capacitação de 
gestores ambientais: Módulo específico licenciamento ambiental de 
estações de tratamento de esgoto e aterros sanitários / Ministério do Meio 
Ambiente. – Brasília: MMA, 2009. 67p. ; il. color. ; 29cm. 
 
MONTEIRO, José Henrique Penido; FIGUEIREDO, Carlos Eugênio Moutinho; 
MAGALHÃES, Antônio Fernando; MELO, Marco Antônio França de;  BRITO,  João 
Carlos Xavier de; ALMEIDA, Tarquínio Prisco Fernandes de;  MANSUR, Gilson 
Leite.  Manual de Gerenciamento Integrado de resíduos sólidos (página 27). 
Instituto Brasileiro de Administração Municipal – IBAM, 2001, Rio de Janeiro. 



 

140 
 

Disponível em: http://www.resol.com.br/cartilha4/manual.pdf. Acesso em: 
18/04/2016. 
 
MORAES, I. S.; FERREIRA, H. S.; OLIVEIRA, S. F. C. A. Utilização do SIG como 
ferramenta para indicação de áreas possíveis a implantação de aterro sanitário 
na região metropolitana de Belém-PA. In: III Simpósio Brasileiro de Ciências 
Geodésicas e Tecnologias da Geoinformação, 2010.Recife: 2000. Artigos, p. 001-
004 Disponível em: https://www.ufpe.br/cgtg/SIMGEOIII/IIISIMGEO_CD/artigos 
/Cartografiae SIG/SIG/R_215.pdf. Acesso em: 26/03/2016. 
 
MORAES, Indiara Bruna Costa Moura; RIBEIRO, Gilberto Pessanha; LARENTIS, 
Dante Gama.  Sistema De Informação Geográfica (SIG) aplicado ao 
mapeamento de áreas suscetíveis a escorregamento no município de Angra 
Dos Reis-RJ. IV Simpósio Brasileiro de Ciências Geodésicas e Tecnologias da 
Geoinformação Recife - PE, 06- 09 de maio de 2012. p. 001 – 006. 
 
MORAN, E, F. Geoinformação e monitoramento ambiental na América Latina. 
São Paulo: SENAC São Paulo. 2008. Disponível em: http://webcache.googluser 
content.com/search?q=cache:zzFY4JibkegJ: cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-
2.2.2/index.php/cienciaenatura/arti cle/downlo ad/15 973/ pdf+&amp;amp;cd=1&amp;amp;hl=pt-
BR&amp;amp;ct=clnk&amp;amp;gl=br. Acesso em: 11/01/2016. 
 
MOREIRA, Fábio Roque; CÂMARA, Gilberto; FILHO, Raimundo Almeida.  Técnicas 
de Suporte a Decisão para Modelagem Geográfica por Álgebra de Mapas. 
Inferência Geográfica e Suporte à Decisão. Disponível em: http://www.dpi. 
inpe.br/gilberto/livro/introd/cap9-inferencia.pdf. Acesso em: 18/04/2016. 
 
MOURA, Ana Clara Mourão. Geoprocessamento na gestão e planejamento 
urbano, 2014.  3ª ed. – Rio de Janeiro: Interciência, 2014, 312 p. 
 
NETO, A.S; IWAI.C.K; Wolmer F.A; POTENZA.J.L; Assumpção. M.H.P.L.A. Manual 
de Operação de Aterro Sanitário em Valas. São Paulo: CETESB, 2010. 
Disponível em: http://www.ambiente.sp.gov.br/wp-content/uploads/cea/Aterr 
o_valas.pdf. Acesso em: 14/01/2016. 
 
NOGUEIRA, Raimundo Costa; ROCHA, Marcio Soares. Auditorias Operacionais 
em Aterros Sanitários. VI Simpósio Nacional de Auditoria de Obras Públicas (VI 
SINAOP) Auditorias Operacionais em Aterros Sanitários. Florianópolis, 
novembro, 2001.  Disponível em: http://ibraeng.org/public /uploads/publicacoes/HM 
3KcBa..kZ.2sanitarios.PDF. Acesso em: 14/01/2016. 
 
NOVO, Evlyn M. L. de Moraes. Sensoriamento remoto: princípios e aplicações. 
4. ed. São Paulo: Edgard Blucher, 2010. 
 
NUNES JUNIOR, Luiz Fernando. Tomada de Decisão com Múltiplos Critérios: 
Pesquisa-Ação sobre o Método AHP em Pequenas Empresas, 2006. 
Dissertação. Curso de Mestrado em Gestão e Desenvolvimento Regional do 
Departamento de Economia, Contabilidade e Administração da Universidade de 
Taubaté. Disponível em: http://ppga.com.br/mestrado/2006/nunesjr-
luis_fernando.pdf. Acesso em: 18/04/2016. 



 

141 
 

 
ORNELAS, A. R. Aplicação de métodos de análise Espacial na gestão dos 
resíduos sólidos Urbanos. 2011. 101 f. Dissertação (Análise e Modelagem de 
Sistemas Ambientais) - Instituto de Geociências, Universidade Federal de Minas 
Gerais, Belo Horizonte, 2011. Disponível em: http://www.bibliotecadigital.ufmg. 
br/dspace/bitstream/handle/1843/MPBB-8LVPN8/dissertacao_ad_lio_r_ornelas 
.pdf?sequence=1. Acesso em: 21/04/2016. 
 
PEIXOTO, João Batista. Manual de Implantação de Consórcios Públicos de 
Saneamento. Brasília, 2008. Disponível em: http://www.funasa.gov.br/site/wp-
content/files_mf/eng_manualCapacitacao.pdf. Acesso em: 12/01/2016. 
 
PEREIRA, Suellen Silva. Panorama da Gestão dos Resíduos Sólidos de Serviço 
de Saúde na Cidade de Campina Grande/PB: um enfoque da percepção 
ambiental apresentada por profissionais da saúde. 2009. Dissertação 
apresentada ao Programa Regional de Pós-Graduação em Desenvolvimento e Meio 
Ambiente – PRODEMA, Universidade Federal da Paraíba/Universidade Estadual da 
Paraíba, em cumprimento às exigências para obtenção de grau de Mestre em 
Desenvolvimento e Meio Ambiente. Disponível em: http://www.prpg.ufpb.br/prodem 
a/novosite/smartgc/uploads/arquivos/suellen_silva.pdf. Acesso em: 14/04/2016. 
 
PIROLI, EDSON LUÍS. Introdução ao Geoprocessamento. Ourinhos: 
UNESP/Campus Experimental de Ourinhos, São Paulo, 2010. Disponível em: 
http://andersonmedeiros.com/ebooks/livro_introducao_ao_geoprocessamento.
pdf. Acesso em: 17/04/2016. 
 
PRINA; Bruno Zucuni. Geotecnologias Aplicadas no Mapeamento das Áreas de 
Inundação do Perímetro Urbano de Jaguari/RS, 2015. Disponível em: 
http://w3.ufsm.br/ppggeo/images/dissertacoes/dissertacoes_2015/Bruno%20Zucuni
%20Prina%20-%20Dissertao.pdf. Acesso em: 14/04/2016. 
 
RAMALHO FILHO, A.; BEEK, K.J. Sistema de avaliação da aptidão agrícola das 
terras. 3.ed. ver. Rio de Janeiro: EMBRAPA-CNPS, 1995. 65 p.  
 
RIBEIRO, Renan Lucas Pacheco. Análise da viabilidade ambiental e econômica 
para implantação de aterro sanitário em Sarandi – RS. Trabalho de conclusão de 
curso apresentado ao curso de Engenharia Ambiental, da Faculdade de Engenharia 
e Arquitetura da Universidade de Passo Fundo, 2011. Disponível em: http://usuarios 
.upf.br/~engeamb/TCCs/2011-2/Renan%20Lucas%20Pacheco%20Ribeiro.pdf. 
Acesso em: 27/01/2016. 
 
RIO GRANDE DO SUL. Plano Estadual de Resíduos Sólidos do Rio Grande do 
Sul (2015-2034), Rio Grande do Sul, dezembro de 2014. Disponível em: 
http://www.pers.rs.gov.br/noticias/arq/ENGB-SEMA-PERS-RS-40-Final-rev01.pdf. 
Acesso em 10/01/2016. 
 
ROSA, Roberto. Geotecnologias na Geografia Aplicada. Revista do 
Departamento de Geografia. Uberlândia, out. 2005, p. 81-90. Disponível em: 
http://www.geografia.fflch.usp.br/publicacoes/RDG/RDG_16/Roberto_Rosa.pdf. 
Acesso em: 26/03/2016. 



 

142 
 

 
ROSSATO, Maira Suertegaray. Os climas do Rio Grande do Sul: Variabilidade, 
Tendências e Tipologia. 2011. Tese (Doutorado) – Universidade do Rio Grande do 
Sul. Instituo de Geociências. Programa de Pós- Graduação em Geografia, Porto 
Alegre, RS – BR, 2011.  
 
SAATY T.L. Risk—Its Priority and Probability: The Analytic Hierarchy Process. 
Risk Analysis Journal. n 7, p. 159-172, jun. 1987. 
 
SANTOS, Alexandre Rosa; EUGENIO, Fernando Coelho; SOARES, Vicente Paulo; 
MOREIRA, Mauricio Alves; RIBEIRO, Carlos Antonio Alvares Soares; BARROS, 
Kelly de Oliveira. Sensoriamento Remoto no ArcGIS. Processamento de 
Imagens Orbitais. Volume I. 2014. Disponível em: http://www.mundogeomatica 
.com.br /Livros/Sensoriamento _Remoto_ArcGIS10 22_Processamento_Imagens_O 
rbitais/LivroArcGISProcessamentoImagensOrbitais.pdf. Acesso em: 16/04/2016. 
 
SANTOS, Daniel Martins dos. Zoneamento das Áreas Suscetíveis a Movimentos 
de Massas, Enxurradas e Inundações no Município de Marques de Souza-RS. 
2015. Monografia apresentada na disciplina de Trabalho de Conclusão de Curso II, 
do curso de Engenharia Ambiental, do Centro Universitário Univates, como parte da 
exigência para a obtenção do título de Bacharel em Engenharia Ambiental. 
 
SANTOS, Gemmelle Oliveira; SILVA, Luiz Fernando Ferreira. Os significados do 
lixo para garis e catadores de Fortaleza (CE, Brasil). Ciência e Saúde Coletiva, v. 
16, n. 8, p. 3413-3419, ago. 2011. Disponível em: http://www.sciel o.br/scielo.php?s 
cript=sci_arttext&amp;amp;pid=S 1413812320110009000 08&amp;amp;l ng=pt&amp;amp;nrm=iso. Acesso em: 
16/04/2016. 
 
SANTOS, Juliana Silveira dos; GIRARDI, Alessandro Gonçalves.  Utilização de 
geoprocessamento para localização de áreas para aterro sanitário no 
município de Alegrete-RS, 2007. Disponível em: http://marte.sid.inpe.br/col/dpi.in 
pe.br/sbsr@80/2006/11.15.19.52/doc/5491-5498.pdf. Acesso em 18/04/2016. 
 
SILVA, Diva Martins Rosas e. Aplicação do Método AHP para Avaliação de 
Projetos Industriais. Dissertação de mestrado apresentada como requisito para 
obtenção de título de mestre pelo Programa de Pós-Graduação em Enenharia 
Industrial da PUC-Rio. Rio de Janeiro, RJ, Brasil, 2007.  
 
SILVA, Guilherme Rodrigues. Consórcio Público Intermunicipal de Gestão 
Integrada de Resíduos Sólidos Urbanos. Trabalho de Conclusão do Curso de 
Engenharia Ambiental, Centro Universitário UNIVATES, 2013. Disponível em: 
https://www.univates.br/bdu/bitstream/10737/371/1/GuilhermeSilva.pdf. Acesso em: 
10/01/2016. 
 
SILVA, J. X. O que é Geoprocessamento?. Rio de Janeiro – RJ: Revista do 
CREARJ, 2009. 
 
SILVA, Renato Pires da; FERREIRA, Osmar Mendes. Aterro Sanitário de 
Aparecida de Goiânia, medição da Vazão de Chorume. Disponível: 
http://www.ucg.br/ucg/prope/ cpgss/ArquivosUpload/36/file/Continua/ATE 



 

143 
 

RRO%20SANIT%C3%81RIO%20DE%20ªPARECIDA%20DE%20GO 
I%C3%82NIA,.pdf. Acesso em: 20/05/2016. 
 
TRENTIN, Romario; BAZZAN, Thiago. O uso de geotecnologias para análise de 
áreas de risco e desastres naturais. In: ROBAINA, Luís Eduardo de Souza; 
TRENTIN, Romario. Desastres Naturais no Rio Grande do Sul. Editora UFSM, 
Santa Maria, 2013. 496 p.      
 
VALERIANO, M. M. Modelo digital de variáveis morfométricas com dados SRTM 

para o território nacional: o projeto TOPODATA. In: XII Simpósio Brasileiro de 

Sensoriamento Remoto, 2005, Goiânia, GO. Anais do XII Simpósio Brasileiro de 

Sensoriamento Remoto, 2005. p. 1-8.  

VARGAS, Ricardo. Utilizando a Programação Multicritério (Analytic Hierarchy 
Process – AHP) para Selecionar e Priorizar Projetos na Gestão de Portfólio, 
2010. Disponível em: http://www.ricardo-vargas.com/pt/articles/analytic-hierarchy-
process/. Acesso em: 22/04/2016. 
 
WEBER, Eliseu; HASENACK, Heinrich. Avaliação de áreas para instalação de 
aterro sanitário através de análises em SIG com classificação contínua dos 
dados. In: Anais do GIS Brasil, 2004. Disponível em: http://www2.sorocaba.une 
sp.br/professor/robertow/Arquivos%202011/SIG_2011/SIG_aterros_sanitarios2.pdf. 
Acesso em: 23/04/2016. 
 
ZAMBON, Kátia Lívia; CARNEIRO, Adriano Alber de França M.; SILVA, Antônio 
Nélson Rodrigues da; NEGRI, Jean Cesari. Análise de decisão multicritério na 
localização de usinas termoelétricas utilizando SIG. Pesquisa Operacional. 
vol.25 nº.2 Rio de Janeiro Maio/Agosto. 2005. Disponível em: 
http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0101-74382005000200002. 
Acesso em: 26/03/2016.  



 

144 
 

ANEXO 

ANEXO A – Autorização de uso de dados 

UNIVATES 
CURSO DE ENGENHARIA AMBIENTAL 
ACADÊMICA: TANARA SCHMIDT 
MONOGRAFIA: SELEÇÃO DE ÁREA E DIMENSIONAMENTO DE ATERRO 
SANITÁRIO CONSORCIADO: ESTUDO DE CASO PARA O CONSÓRCIO 
PÚBLICO INTERMUNICIPAL PARA ASSUNTOS ESTRATÉGICOS DO G8 – 
CIPAE G8 
 

 



 

145 
 

APÊNDICE 

APÊNDICE A - Planta baixa do aterro sanitário 
 
UNIVATES 
CURSO DE ENGENHARIA AMBIENTAL 
ACADÊMICA: TANARA SCHMIDT 
MONOGRAFIA: SELEÇÃO DE ÁREA E DIMENSIONAMENTO DE ATERRO 
SANITÁRIO CONSORCIADO: ESTUDO DE CASO PARA O CONSÓRCIO 
PÚBLICO INTERMUNICIPAL PARA ASSUNTOS ESTRATÉGICOS DO G8 – 
CIPAE G8 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

146 
 

 
Fonte: Autora (2016). 


</field>
	</doc>
</add>