<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15332</field>
		<field name="filename">21756_S0100-06832013000100003.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
CARACTERIZAÇÃO E CLASSIFICAÇÃO DE SOLOS EM UMA TOPOSSEQUÊNCIA SOBRE...             25

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

CARACTERIZAÇÃO E CLASSIFICAÇÃO DE SOLOS EM UMA

TOPOSSEQUÊNCIA SOBRE CALCÁRIO NA SERRA DA

BODOQUENA, MS(1)

Marcos Gervasio Pereira(2), Jolimar Antonio Schiavo(3), Ademir Fontana(4), Antonino Hypólito

Dias Neto(5) &amp;amp; Luiz Paulo Montenegro de Miranda(6)

RESUMO

A serra da Bodoquena, localizada no Estado do Mato Grosso do Sul, apresenta
particularidades nos seus solos, que diferem de outras regiões do bioma cerrado-
pantanal. Este trabalho teve como objetivo ampliar o conhecimento dos solos
formados sobre calcário, por meio da caracterização dos seus atributos físicos,
químicos, mineralógicos e da matéria orgânica. Foi selecionada uma
topossequência sobre calcário, onde foram abertas trincheiras no topo (P1), terço
inferior (P2), sopé (P3) e baixada (P4 e P5). Os perfis foram descritos
morfologicamente e analisados os atributos físicos, químicos e mineralógicos dos
horizontes. De acordo com o Sistema Brasileiro de Classificação de Solos, os solos
estudados foram classificados como: (P1) Organossolo Fólico Sáprico lítico - OOs;
(P2) Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo; (P3) Chernossolo Argilúvico Órtico
típico - MTo; (P4) Gleissolo Melânico Carbonático chernossólico - GMk1; e (P5)
Gleissolo Melânico Carbonático organossólico - GMk2. Todos os perfis estudados
apresentaram cores escuras nos horizontes superficiais e mais avermelhadas ou
acinzentadas em profundidade, em razão da drenagem, sempre associados com
elevados valores de saturação por bases e tendo o cálcio como cátion predominante
no complexo sortivo. Das frações húmicas, a humina representou a maior fração
do carbono orgânico em todos os solos. A análise mineralógica constatou a presença
de calcita na fração areia nos perfis GMk1 e GMk2 e caulinita, illita e montmorilonita,

(1) Recebido para publicação em 31 de outubro de 2011 e aprovado em 09 de novembro de 2012.
(2) Professor Associado IV, Departamento de Solos, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. BR 465 km 7. CEP 23890-000

Seropédica (RJ). Bolsista do CNPq e da FAPERJ. E-mail: gervasio@ufrrj.br
(3) Professor, Universidade Estadual do Mato Grosso do Sul - UEMS, Rodovia Aquidauana km 12 UEMS/CERA, Zona Rural,

Caixa Postal 25. CEP 79200-000 Aquidauana (MS). E-mail: schiavo@uems.br
(4) Pesquisador, Embrapa Solos. Rua Jardim Botânico, 1024. CEP 22460-000 Rio de Janeiro (RJ). E-mail: ademir.fontana@embrapa.br
(5) Mestre pelo Programa de Pós-Graduação em Agronomia, UEMS. E-mail: tonybioagro@hotmail.com
(6) Mestre em Agronomia, Universidade Estadual Paulista "Júlio de Mesquita Filho". Av. Brasil,56, Centro. CEP 15385-000 Ilha

Solteira (SP). E-mail: luizpauloagro@yahoo.com.br



26

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

Marcos Gervasio Pereira et al.

na fração argila de todos os solos. A ocorrência do Organossolo Fólico em ambiente
não altimontano, diferente do relatado pelo Sistema Brasileiro de Classificação de
Solos, sugere maior amplitude das condições ambientais para a ocorrência dessa
subordem.

Termos de indexação: material de origem, pedogênese, SiBCS.

SUMMARY: CHARACTERIZATION AND CLASSIFICATION OF SOILS IN A
TOPOSEQUENCE ON LIMESTONE IN THE SERRA DA
BODOQUENA, MATO GROSSO DO SUL, BRAZIL

The soils in the Serra da Bodoquena, a mountain chain in the state of Mato Grosso do Sul,
Brazil, have peculiar features that differ from other regions of the Cerrado-Pantanal biome.
This study aims to characterize soils formed on limestone, based on the physical, chemical and
mineralogical properties and organic matter. A toposequence on limestone was selected and
profile pits were opened on the summit (P1), backslope (P2), footslope (P3) and toeslope (P4
and P5). The profiles were morphologically described and physical, chemical and mineralogical
analyses were carried out in all horizons. According to the Brazilian System of Soil
Classification (SiBCS), the studied soils were classified as: (P1) Organossolo Fólico Sáprico
lítico - OOs (Litic Ustifolist); (P2) Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo (Typic Haplustoll);
(P3) Chernossolo Argilúvico Órtico típico - MTo (Typic Haplustoll); (P4) Gleissolo Melânico
Carbonático chernossólico - GMk1 (Typic Epiaquoll); and (P5) Gleissolo Melânico Carbonático
organossólico - GMk2 (Terric Haplosaprist). The color of all studied profiles was dark in the
surface horizons, and reddish or grayish in deeper layers, according to the drainage conditions.
Base saturation was high in all layers, with calcium as dominant cation in the exchangeable
complex. Humin was the dominant organic carbon fraction of the studied soils. A mineralogical
analysis showed the presence of calcite in the sand fraction in the soil profiles GMK1 and
GMk2 and kaolinite, illite and montmorillonite in the clay fraction of all soils. The occurrence
of Ustifolist in non-mountainous environments, different from the characterization by the
SiBCS, suggests a greater range of possible environmental conditions for the occurrence of this
suborder.

Index terms: parent material, pedogenesis, SiBCS (Brazilian System of Soil Classification).

INTRODUÇÃO

Os solos desenvolvidos sob calcários cobrem uma
significativa parcela das áreas agrícolas existentes no
planeta (Chen &amp;amp; Barak, 1982), especialmente nas
regiões semiáridas. Tais solos vêm sendo utilizados e
ocupados desde a idade Pré-Paleolítica, em razão da
sua elevada fertilidade natural e riqueza em
mananciais hídricos. Atualmente, nas áreas de
ocorrência desses solos, que somam aproximadamente
entre 7 e 10 % do território mundial, estão assentados
25 % da população global, em especial os agricultores
(Shinzato, 1998).

O Brasil possui uma extensa cobertura de rochas
carbonáticas e, segundo estimativas de Karmann
(1994), a área coberta está entre 425.000 e 600.000 km2.
A sistematização dessas coberturas cársticas teve
grande avanço com os estudos de espeleologia, por causa
das suas peculiaridades biológicas, paleoambientais,
paleontológicas, arqueológicas, além do apelo turístico
(Carvalho Júnior et al., 2008), havendo, no entanto,
carência de pesquisas sob a ótica de outras ciências,
entre essas a pedologia (Shinzato, 1998).

No Brasil existe grande número de classes de solos
que ocorrem sobre embasamento calcário, mas
somente algumas são realmente influenciadas por esse
material de origem. Em levantamentos de solos
realizados no País, foram identificadas muitas classes
de solos sobre embasamento calcário, sendo as de maior
ocorrência: Chernossolos, Vertissolos, Cambissolos
vérticos e, ou, carbonáticos e alguns Argissolos
(Shinzato, 1998).

Sobre o embasamento calcário da região Centro-
Oeste, a maior expressão desses solos ocorre na serra
da Bodoquena, onde são verificadas variações do relevo
desde forte ondulado no interior do planalto a plano
ou suave ondulado nas orlas leste e oeste, dependendo
da natureza das camadas que o constituem. Nessa
paisagem, são observadas feições de relevo cárstico,
como hidrografia subterrânea e dolinas, embora estas
não sejam típicas (Embrapa, 1971).

De maneira geral, os solos desenvolvidos sob a
influência do calcário apresentam em comum
características, como pequena profundidade do solum;
raras vezes, apresentando-se muito profundos;
saturação por bases superior a 50 %; argilas de



CARACTERIZAÇÃO E CLASSIFICAÇÃO DE SOLOS EM UMA TOPOSSEQUÊNCIA SOBRE...             27

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

atividade alta; e valores elevados de ki, geralmente
superiores a 2,5 (Shinzato, 1998).

A partir do exposto, verifica-se que a serra da
Bodoquena apresenta particularidades em relação aos
seus solos, que diferem de outras regiões do bioma
cerrado-pantanal. Dessa forma, este trabalho teve
como objetivo ampliar o conhecimento dos solos
formados sobre calcário, por meio da caracterização
dos seus atributos físicos, químicos, mineralógicos e
da matéria orgânica.

MATERIAL E MÉTODOS

Meio físico

A área de estudo localiza-se na serra da Bodoquena,
Estado do Mato Grosso do Sul (Figura 1). Foi
selecionada uma topossequência sobre materiais de
natureza calcária (rochas e sedimentos) e abertas
trincheiras nas posições de topo (P1), terço inferior
(P2), sopé (P3) e baixada (P4 e P5). Os perfis foram
descritos segundo Santos et al. (2005), sendo coletadas
amostras deformadas e indeformadas, com auxílio do
anel de Kopeck. Informações gerais de cada perfil são
apresentadas no quadro 1.

O clima da região é tropical, com temperatura
média variando de 25 a 30 oC no verão e de 15 a 20 oC
no inverno. A média pluviométrica varia de 1.200 a
1.500 mm anuais e o período seco dura de três a quatro
meses, coincidindo com os meses de maio a agosto. A
vegetação é constituída pela transição floresta
estacional semidecidual/cerrado (Almeida, 1965).

A geologia da área compreende de rochas referidas
ao Cambriano-Ordoviciano (Almeida, 1965); o grupo
Corumbá recobre quase totalidade do planalto da
Bodoquena. Constituem esse grupo, na área estudada,
as formações Tamengo, Bocaina e Cerradinho, que

são compostas por calcários e dolomitos, entre outros
materiais.

O material de origem dos perfis estudados é
constituído por rochas de natureza calcária nos perfis
P1, P2 e P3, com P2 e P3 influenciados por sedimentos
coluviais do calcário das partes mais altas. P1
apresenta ainda material de constituição orgânica em
drenagem livre e P4 e P5 possuem como material de
origem sedimentos coluviais de natureza calcária,
associados a camadas de constituição orgânica
formadas sob condições de drenagem impedida.

Análises laboratoriais

Realizaram-se as análises químicas e físicas na
terra fina seca ao ar (TFSA). A análise granulométrica
foi feita pelo método da pipeta, usando NaOH 0,1 mol
L-1, e a densidade do solo (Ds), pelo método do anel de
Kopeck. Os cátions Ca2+, Mg2+ e Al3+ foram extraídos
com solução de KCl 1mol L-1. A extração de H+Al foi
efetuada com solução de acetato de cálcio 0,5 mol L-1,
a pH 7,0. Os teores de P, Na+ e K+ foram extraídos
com solução de H2SO4 0,0125 mol L-1 + HCl 0,05 mol
L-1. Os teores de Ca2+ e Mg2+ foram determinados por
titulometria com solução de EDTA 0,0125 mol L-1;
Na e K, por fotometria de chama; P, por colorimetria;
e Al3+ e H+Al, por titulometria com NaOH 0,025 mol
L-1. Determinou-se o pH em água (peso 1:2,5)  por
meio de potenciômetro e quantificaram-se os teores
de CaCO3, por ataque com HCl 0,5 mol L-1, e de SiO2,
Al2O3, Fe2O3 e TiO2, pelo ataque sulfúrico. Todos os
procedimentos acima foram feitos de acordo com
Embrapa (1997).

Para o horizonte superficial dos perfis P1 e P5, em
razão dos elevados teores de carbono orgânico, foram
realizadas as determinações do teor de matéria
orgânica pela mufla (descontados os teores de CaCO3),
da solubilidade em pirofosfato de sódio, do teor de fibras
esfregadas e do grau de decomposição pela escala de
von Post (Embrapa, 2006). Em todos os solos, realizou-

Bodoquena

Figura 1. Localização do município de Bodoquena, MS.



28

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

Marcos Gervasio Pereira et al.

se o fracionamento químico da matéria orgânica
(frações húmicas), utilizando o método proposto por
Benites et al. (2003).

Os minerais da fração argila foram identificados
por difração de raios-X (DRX), em lâminas orientadas,
montadas com suspensão de argila total (&amp;lt;2,0 µm),
sem eliminação de óxidos de Fe (Embrapa, 1997). As
análises foram realizadas em difratômetro Bruker
AXS, modelo D8 Advance, empregando-se radiação de
K? de ? 0,015405 nm, produzida por tubo de cobre, 40
kv e 40 mA, com amplitude de varredura de 3 a 70°2?
e velocidade de 1o2? por min (0,04o/s). Para as amostras
com indicação de presença de minerais 2:1, foram feitos
os pré-tratamentos: aquecimento a 550 oC, saturação
com etilenoglicol e dimetilsulfóxido, com posterior
irradiação pelos raios-X. As amostras da fração areia
foram previamente moídas em moinho de bolas para
obtenção do pó cristalino. Posteriormente, realizou-se
a difração de raios-X (DRX) em pó não orientado, sendo
utilizado o mesmo equipamento empregado para a
identificação dos minerais da fração argila.

A partir dos atributos morfológicos, físicos,
químicos e mineralógicos, os solos foram classificados
de acordo com o Sistema Brasileiro de Classificação
de Solos - SiBCS (Santos et al., 2006).

RESULTADOS E DISCUSSÃO

Gênese e classificação

A variação dos perfis ao longo da topossequência
esta intimamente relacionada com o relevo que

condiciona a drenagem e o escoamento superficial. O
material de origem, de natureza calcária, é o mesmo
em toda a topossequência, com contribuições de
materiais coluviais, em razão da posição no relevo.

Entre os processos de formação mais atuantes na
formação dos solos, podem ser citados: deposição e
acumulação de serapilheira, na formação do
horizonte O hístico do perfil P1; melanização, no
desenvolvimento de A chernozêmico dos perfis P2,
P3 e P4; paludização, na formação do H hístico do
perfil P5; gleização, na formação dos horizontes C
glei nos perfis P4 e P5; e carbonatação, com a
formação de carbonatos secundários em todos os
perfis.

A elevada estabilidade da matéria orgânica, nesse
caso, é favorecida pelos elevados teores de Ca2+,
formando pontes entre a fração mineral e os grupos
funcionais reativos e ionizados na matéria orgânica,
o que propicia proteção e consequentemente redução
da decomposição/mineralização da matéria orgânica
depositada, com acúmulo na superfície do solo.

Quanto à classificação dos solos segundo o SiBCS,
o perfil P1 (OOs), com a sequência de horizontes O-R
e o teor de carbono orgânico de 140,4 g kg-1, tem
constituição orgânica associada à condição de
drenagem livre, sendo identificado como O hístico. Essa
associação de atributos fez com que o perfil de solo
fosse identificado como Organossolo Fólico. Por meio
da análise da cor determinada pelo método do
pirofosfato de sódio, verificou-se a cor bruno-
acinzentada muito escura (10 YR 3/3), que define
material fortemente decomposto pelo grau de
decomposição de von Post. Em relação ao teor de fibras

Perfil Coord. Situação Relevo Material de Vegetação Alt. (m) Drenagem Pedregosidade

(UTM)  paisagem local origem atual e rochosidade

21K Produto da Extremamente
P1 0530668/ Topo de Forte intemperização Cerrado em 350 Bem drenado pedregosa e

7723991 elevação ondulado de calcários regeneração muito rochosa
e orgânicos

21K Produto da Rochosa a partir
P2 0530610/ Terço inferior Suave intemperização Pastagem 324 Bem drenado  do horizonte Bi2

7724121 ondulado de calcários

21K Produto da
P3 0530552/ Sopé da Plano intemperização Pastagem 323 Bem drenado Ausente

7724154 encosta de calcários

21K Sedimentos Mal drenado
P4 0530344/ Baixada Plano aluviais e Pastagem 309 (lençol freático Ausente

7724206  coluviais a 50 cm)

21K Sedimentos Muito mal drenado
P5 0530347/ Baixada Plano aluviais Floresta 310  (lençol freático Ausente

7724154 e orgânicos a 50 cm)

Quadro 1. Informações gerais dos solos da topossequência

Coord.: coordenada; Alt.: altitude.



CARACTERIZAÇÃO E CLASSIFICAÇÃO DE SOLOS EM UMA TOPOSSEQUÊNCIA SOBRE...             29

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

esfregadas (15 %), o material orgânico do horizonte O
foi classificado como Sáprico no terceiro nível
categórico. Já em nível de subgrupo, o perfil foi
identificado como lítico, por apresentar contato lítico
dentro de 50 cm da superfície.

Os perfis P2 (MXo), com uma sequência de
horizontes A-Bi, e P3 (MTo), com horizontes A-Bt,
apresentaram horizonte diagnóstico superficial A
chernozêmico, associado a horizontes subsuperficiais
com argila de atividade alta (Ta) e alta saturação
por bases, o que os identifica no nível categórico de
ordem como Chernossolos. Quanto à subordem, o
perfil P2 foi classificado como Háplico e o P3, que
possui um horizonte B textural Ta, foi identificado
como Argilúvico. Ambos os perfis foram classificados
nos níveis de grande grupo e subgrupo como Órticos
típicos.

Os perfis P4 e P5 (GMk), com horizontes A-Ckg,
localizados na baixada com drenagem impedida, foram
enquadrados na ordem dos Gleissolos. Ambos os perfis
foram classificados no nível de subordem como
Melânicos por apresentarem um horizonte diagnóstico
superficial A chernozêmico e H hístico,
respectivamente. Para esses perfis, foram observados
valores de carbonato de cálcio superiores a 150 g kg-1,
o que indica a ocorrência do caráter Carbonático,
atributo utilizado para a categorização no nível de
grande grupo. Já no nível de subgrupo, os perfis foram
identificados como chernossólicos e organossólicos,
respectivamente, por apresentarem horizontes
superficiais chernozêmico e hístico.

Atributos morfológicos

Em todos os perfis, os horizontes superficiais
apresentaram cores escuras, com predomínio de cores
neutras (N 2/), acromáticas (Quadro 2), sendo esse
padrão decorrente da associação do carbono orgânico
com o íon cálcio, levando à formação de humatos de
cálcio (Duchaufour, 1982), o que confere maior
estabilidade à matéria orgânica. Nos perfis localizados
nos pontos mais baixos da topossequência (GMk1 e
GMk2), além dos fatores apresentados anteriormente,
as condições de drenagem impedida desfavorecem a
decomposição da matéria orgânica, contribuindo para
o escurecimento dos horizontes superficiais.

Estudando a influência do lençol freático na
morfologia de Mollisols no Irã, Abtahi &amp;amp; Khormali
(2001) verificaram padrão similar para os horizontes
superficiais, onde as condições de anaerobiose impostas
pelo lençol retardaram a decomposição da matéria
orgânica, promovendo maior escurecimento desses
horizontes.

Para os horizontes subsuperficiais, nos perfis MXo
e MTo, foram observadas cores bruno-avermelhadas,
com predomínio do matiz 5YR, em MXo, e 2,5YR, MTo,
que são decorrentes da boa condição de drenagem
(Quadro 2). Para os perfis GMk1 e GMk2, as cores
acinzentadas, N3/ e N2/, respectivamente, são reflexo
do ambiente reductomórfico, que favorece a redução e

remoção do Fe do solo. Esse padrão também foi
verificado por Santos et al. (2010) em perfil localizado
em área plana de várzea em Pinheiral (RJ), onde esses
autores atribuíram as cores acinzentadas ao
predomínio das condições de hidromorfismo
observadas na área.

Quanto à estrutura, o formato granular evidenciou-
se nos horizontes superficiais, com tamanho variável
de muito pequena a grande e grau de desenvolvimento
variando de fraco a forte. Nos horizontes
subsuperficiais, foram observadas estruturas
geralmente em blocos ou prismáticas composta por
blocos angulares, verificadas nos perfis MXo e MTo
(Quadro 2). Nos perfis GMk1 e GMk2, em razão da
condição de drenagem impedida, foi observada a
estrutura maciça.

Estudando perfis de solos formados a partir de
material de natureza calcária, Souza et al. (1993)
observaram estrutura fortemente desenvolvida, do tipo
prismático e em blocos, como ocorre normalmente nos
solos com maior influência de calcário. Shinzato (1998),
em estudos com solos formados a partir de materiais
de origem da mesma natureza, notou que os perfis
apresentaram, em sua maioria, estrutura no horizonte
B em blocos subangulares, angulares e granulares,
com moderado grau de desenvolvimento e tamanho
pequeno a médio, evidenciando-se a grande
variabilidade estrutural que esses solos podem
apresentar.

No perfil MTo, foi observada a ocorrência de
cerosidade nos horizontes Bt1, Bt2 e BC (Quadro 2),
o que demonstra a ocorrência de iluviação de argila
e determina o caráter argilúvico para esses
horizontes.

Quanto ao grau de decomposição da matéria
orgânica avaliada, para o horizonte O (OOS) foi
observada a cor 10YR 3/3 e para o Hk (GMk2), 10YR
3/4, determinadas pelo pirofostato de sódio, sendo os
horizontes classificados com o grau de decomposição
sáprico. Para o grau de decomposição de von Post, o
horizonte O (OOs) foi classificado como muito
fortemente decomposto e o H k (GMk2), como
fortemente decomposto, não sendo identificável a
estrutura vegetal original. Quanto ao teor de fibras
esfregadas, esse foi inferior a 17 %, em ambos os
horizontes; 15 %, em (OOs); e 10 %, em Hk.

Atributos físicos

A análise granulométrica dos solos evidencia teores
de argila variando entre 240 a 700 g kg-1 (Quadro 3).
De maneira geral, os valores da argila tendem a
aumentar nos horizontes B, diminuindo à medida que
se aproxima do material de origem ou a partir do A,
nos casos de sequência A-C. Para os perfis que
apresentam sequência de horizontes A-B, não foi
constatada a presença de gradiente textural, apesar
de o perfil MTo apresentar caráter argilúvico
(gradiente textural de 1,47 e cerosidade) (Embrapa,
2006).



30

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

Marcos Gervasio Pereira et al.

Verifica-se o predomínio da fração areia grossa em
relação à areia fina, em todos os perfis estudados. Os
valores de silte foram elevados, variando entre 180 a
560 g kg-1. Quanto à relação silte/argila, essa
apresentou variação irregular, sendo os menores
valores observados no perfil MTo, indicando que esse
perfil apresenta o maior grau de transformação quando
comparado aos demais. Segundo Santos et al. (2006),
valores inferiores a 0,6, em horizontes que apresentam
textura argilosa, indicam elevado grau de intemperismo;
entretanto, essa relação não é aplicável a solos cujos
materiais de origem tenham natureza sedimentar como
o próprio calcário, o arenito ou o siltito (Shinzato, 1998).

De modo geral, todos os horizontes minerais
apresentaram elevados valores de argila dispersa,
sendo exceção os A1, A2 e Bi2 do perfil MXo,
concomitante com o baixo grau de floculação (GF)
(Quadro 3). Um possível fator para a elevada dispersão
desses solos são os elevados valores de Ca2+ e de pH.
No perfil MTo, o baixo GF nos horizontes superficiais

favorece a translocação das argilas e, consequentemente,
a formação da cerosidade em subsuperfície.

Os valores de Ds variaram de 0,50 a 1,40 Mg m-3,
sendo os menores valores observados nos horizontes
superficiais, em razão dos maiores teores de matéria
orgânica. Em todos os perfis, onde foram coletadas
amostras para a quantificação da Ds, foi observado
aumento desse atributo em profundidade. Os maiores
valores de Ds foram verificados nos horizontes
subsuperficiais dos perfis MXo (Bi1) e MTo (Bt2 e Bt3)
e podem ser decorrentes dos maiores teores de argila
nesses horizontes, associados à pressão exercida pelos
horizontes superiores.

Atributos químicos

Para todos os perfis, observaram-se elevados valores
de pH, entre 7,2 e 8,6, decorrentes da influência do
material de origem, não sendo verificada grande
variação de pH entre horizontes (Quadro 4). Quanto à
reação do solo, todos os perfis foram classificados como

Perfil Horizonte Profundidade Cor Estrutura(1) Cerosidade(2)

(cm) seca úmida

Organossolo Fólico Sáprico lítico - OOs

P1 Od 0-23 5Y 2,5/1 N 2/ fr. pq. gr -

P1 R - - - rocha calcária -

Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo

P2 A1 0-10 2,5Y 2,5/1 N 2/ mo., gra. e gr -

P2 A2 10-23 2,5Y 2,5/1 N 2/ mo., gra. e gr

P2 AB 23-32 2,5Y 2,5/1 N 2/ mo., gra. e gr

P2 BA 32-41 5YR 3/1 5YR 3/1 mo., pe. e me, gr., bsa.

P2 Bi1 41-60 5YR 3/1 5YR 3/2 fo., pe., ba.

P2 Bi2 60-78+ 5YR 3/2 5YR 3/2 mo., pq. pr. e fo., pe., ba. -

Chernossolo Argilúvico Órtico típico - MTo

P3 A1 0-14 2,5 Y 3/2 N 2/ mo., gr. e gra. -

P3 A2 14-24 5 Y 3/2 5YR 3/1 mo., gr. e gra e fo., me e bsa -

P3 AB 24-32 2,5 Y 4/3 5YR 2,5/2 fo., pe e ba po. e mo.

P3 BA 32-42 10 YR 3/4 2,5YR 2/4 fo., pe e ba fo. e co.

P3 Bt1 42-67 2,5 YR 3/3 2,5YR 3/4 fo., me. e pr e fo., me. e ba. fo. e ab.

P3 Bt2 67-94 5 YR 4/4 2,5YR 3/4 fo., me. e pr e fo., me. e ba. fo. e ab.

P3 BC 94-118+ 2,5 YR 4/4 2,5YR 3/4 fo., pe. e me., ba. fo. e ab.

Gleissolo Melânico Carbonático chernossólico - GMk1

P4 A 0-33 5 Y3/1 N 2/ fo., pq., gr. -

P4 Cg 33-48 5 Y 4/3 N 3/ maciça -

P4 Ckg1 48-68 5 Y 5/4 N 3/ maciça -

P4 Ckg2 68-88+ 5 Y 5/4 N 3/ maçica -

Gleissolo Melânico Carbonático organossólico - GMk2

P5 Hk 0-30 5 Y 2,5/2 N 2/ fo., mpq., gr. -

P5 Ckg 30-60+ 5 Y 6/2 N 2/ maciça -

Quadro 2. Distribuição dos horizontes e atributos morfológicos dos solos em topossequência

(1)fr = fraca; (1)mo = moderada; (1)fo = forte; (1)mpq = muito pequena; (1)pq = pequena; (1)me = média; (1)gr = grande (1)ba = blocos
angulares; (1)bsa = blocos subangulares; (1)gr = granular; (2)po = pouco; (2)co = comum; e (2)ab = abundante.



CARACTERIZAÇÃO E CLASSIFICAÇÃO DE SOLOS EM UMA TOPOSSEQUÊNCIA SOBRE...             31

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

de reação moderada a fortemente alcalina (Embrapa,
2006). Ao longo da topossequência, verificou-se que os
maiores valores de pH ocorrem nos perfis GMk1 e
GMk2, localizados na baixada, indicando a lixiviação
e acumulação de cálcio nas partes mais baixas da
topossequência, fato comprovado por esses perfis
apresentarem os maiores valores de Ca e CaCO3.

Os valores de pH obtidos são concordantes com
aqueles observados por Ramos &amp;amp; Manzatto (1991),
Souza et al. (1993) e Owliaie et al. (2005), em estudos
com solos de natureza calcária, que verificaram
valores de pH sempre superiores a 7,0, sendo comum
valores variando entre 8,0 e 8,5.

Nas bases trocáveis, o Ca2+, juntamente com o
Mg2+, foram os cátions predominantes no complexo
sortivo, seus valores variaram entre 14,3 e 42,7 cmolc
kg-1 e 0,7 e 9,9 cmolc kg-1, para o Ca2+ e Mg2+
respectivamente (Quadro 4). Com relação ao K+,
evidenciaram-se valores médios a altos, variando entre
0,18 e 2,09 cmolc kg-1. Todos os íons constituintes do
complexo sortivo decrescem com a profundidade.

Os valores da soma de bases (SB) variaram entre
17,4 e 47,6 cmolc kg-1 (Quadro 4) e os de saturação por
bases (V) foram elevados acima de 90 %, o que
contribuiu para os altos valores de pH em água.
Quanto aos teores de carbonatos de cálcio de OOs,
MXo e MTo, esses variaram entre 50 e 150 g kg-1,
sendo atribuído a esses perfis o caráter com carbonato
(Embrapa, 2006). Os menores valores de carbonato
observados podem ser decorrentes da melhor
drenagem dos perfis, o que favorece a sua
solubililização e lixiviação na forma de bicarbonato de
cálcio. Já os perfis GMk1 e GMk2, localizados na
baixada, posição essa que favorece a adição dos íons
das partes mais altas e diminuição das perdas por
lixiviação, em razão da condição de drenagem
impedida, apresentaram caráter carbonático e valores
de CaCO3 acima de 150 g kg-1.

Com exceção do perfil OOs, que apresentou um
único horizonte de constituição orgânica, todos os
demais solos apresentaram valores de CTC da fração
argila acima de 27,0 cmolc kg-1 (Quadro 4), o que indica

Perfil Hor. AG(1) AF(2) Silte Argila AN(3) Classetextural GF(4) Sil/Arg(5) Ds(6)

g kg-1 % Mg m-3

Organossolo Fólico Sáprico lítico - OOs

P1 Od - - - - - - - - 0,50

Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo

P2 A1 130 70 390 410 51 argila 88 0,95 0,78

P2 A2 100 60 390 450 55 argila 88 0,80 0,95

P2 AB 100 60 290 550 446 argila 19 0,50 0,97

P2 BA 90 70 290 490 437 argila 11 0,59 1,03

P2 Bi1 120 60 350 480 445 argila 7 0,73 1,35

P2 Bi2 130 50 340 470 94 argila 80 0,72 1,23

Chernossolo Argilúvico Órtico típico - MTo

P3 A1 150 80 400 370 259 franco-argilosa 30 1,08 1,02

P3 A2 130 90 340 440 303 argila 31 077 1,25

P3 AB 110 60 320 510 415 argila 19 0,63 1,13

P3 BA 90 60 270 580 457 argila 27 0,35 1,20

P3 Bt1 110 40 220 630 413 muito argilosa 34 0,35 1,20

P3 Bt2 90 30 190 690 488 muito argilosa 29 0,27 1,30

P3 BC 70 50 180 700 380 muito argilosa 46 0,26 1,40

Gleissolo Melânico Carbonático chernossólico - GMk1

P4 A 130 120 410 340 290 franco-argilosa 15 1,20 0,98

P4 Cg 90 80 560 270 250 franco-siltosa 11 1,46 -

P4 Ckg1 270 90 380 260 230 franca 12 1,50 -

P4 Ckg2 300 100 360 240 210 franca 12 1,50 -

Gleissolo Melânico Carbonático organossólico - GMk2

P5 Hk - - - - - - - - -

P5 Ckg 140 160 360 340 270 franco-argilosa 26 1,06 -

Quadro 3. Atributos físicos dos solos da topossequência

Hor. = horizonte; (1)AG = areia grossa; (2)AF = areia fina; (3)AN = argila natural; (4)GF = grau de floculação; (5)Sil/Arg = relação
silte/argila; (6)Ds = densidade do solo.



32

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

Marcos Gervasio Pereira et al.

o predomínio de argilas do tipo 2:1, decorrentes da
natureza do material de origem. Estudando solos de
origem calcária na região do Baixo de Irecê, na Bahia,
Vertissolos e Cambissolos vérticos carbonáticos, Souza
et al. (1993) também encontraram elevados valores de
CTC da fração argila, da ordem de 60,0 a 70,0 cmolc
kg-1, que foram atribuídos à natureza calcária dos solos.

Os valores dos elementos pelo ataque sulfúrico
indicam que os valores da relação ki estiveram entre
0,40 e 2,27 e os da relação kr entre 0,27 e 1,79, ambas
para os perfis GMk2 e (OOs) (Quadro 5). Apesar de os
baixos valores de ki e kr sugerirem elevado grau de
pedogênese, esse atributo parece não estar em
consonância com os demais examinados no perfil do
solo (CTC da argila, estrutura, mineralogia da fração
argila, entre outros). Os baixos valores de ki parecem
ser decorrentes da natureza do material de origem
sedimentar.

Carbono orgânico e frações húmicas

Para todos os perfis, verificou-se o decréscimo
dos valores de carbono orgânico (CO) em profundidade.

Os horizontes superficiais dos perfis OOs e GMk2
apresentaram valores de CO superiores a 80,0 g kg-1
(Quadro 6), valores que indicam que esses horizontes
são de constituição orgânica (Embrapa, 2006). Por
causa da diferença de drenagem e do ponto da
topossequência onde os perfis estão localizados, os
horizontes foram classificados como O hístico no perfil
OOs e H hístico, no GMk2. Todos os demais horizontes
apresentaram valores de C inferiores a 80,0 g kg-1,
sendo de constituição mineral.

A distribuição das frações húmicas apresentou o
mesmo padrão observado para o CO, com decréscimo
em profundidade (Quadro 6). Para o perfil OOs,
aproximadamente 64 % do CO encontra-se na forma
de frações húmicas, indicando baixa solubilidade da
matéria orgânica. Os ácidos húmicos representaram
os menores teores entre as frações húmicas, apenas
2 %; a humina, os maiores teores, sendo superior a
93 %. Na soma das frações alcalino-solúveis (C-FAF+C-
FAH) encontra-se apenas 7 % do CO.

De maneira semelhante, MXo e MTo também
apresentaram decréscimo no CO e nas frações húmicas

Perfil Hor.(1) pH (H2O) Ca
2+ Mg2+ K+ Na+ SB(2) Al3+ H+ T(3) V(4) CaCO3 P

(5)

cmolc kg
-1 % g kg-1 mg kg-1

Organossolo Fólico Sáprico lítico - OOs

P1 Od 7,5 42,7 4,3 0,39 0,24 47,6 0,0 1,6 49,2 97 113,8 77

Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo

P2 A1 7,4 26,8 5,7 2,09 1,98 36,6 0,0 3,3 39,9 92 64,5 9

P2 A2 7,2 27,6 4,9 0,31 0,24 33,1 0,0 4,1 37,2 89 57,5 5

P2 AB 7,4 26,8 2,0 0,27 0,24 29,3 0,0 2,8 32,1 91 54,3 4

P2 BA 7,3 25,8 2,2 0,26 0,21 28,5 0,0 2,5 31,0 92 82,5 4

P2 Bi1 7,3 23,7 2,8 0,27 0,20 27,0 0,0 1,8 28,8 94 94,5 3

P2 Bi2 7,3 21,5 1,9 0,26 0,20 23,9 0,0 1,8 25,7 93 89,3 3

Chernossolo Argilúvico Órtico típico - MTo

P3 A1 7,3 19,8 3,7 1,80 1,90 27,2 0,0 2,8 30,0 91 45,8 16

P3 A2 7,3 18,7 1,8 0,25 0,20 21,0 0,0 1,6 22,6 93 30,0 4

P3 AB 7,3 16,8 3,0 0,24 0,20 20,2 0,0 1,3 21,5 94 19,7 2

P3 BA 7,4 17,8 2,2 0,23 0,20 20,4 0,0 1,3 21,7 94 19,3 2

P3 Bt1 7,5 15,5 2,5 0,22 0,19 18,4 0,0 1,3 19,7 93 14,3 2

P3 Bt2 7,4 15,0 2,0 0,21 0,19 17,4 0,0 1,6 19,0 92 9,9 2

P3 BC 7,4 14,4 1,6 0,22 0,18 16,4 0,0 1,6 18,0 91 7,8 2

Gleissolo Melânico Carbonático chernossólico - GMk1

P4 A 8,3 26,7 2,0 0,23 0,38 29,3 0,0 0,0 29,3 100 94,3 8

P4 Cg 8,1 25,0 2,9 0,27 0,25 28,4 0,0 0,0 28,4 100 80,0 15

P4 Ckg1 8,6 15,1 1,4 0,18 0,31 17,0 0,0 0,0 17,0 100 245,0 1

P4 Ckg2 8,6 14,3 0,7 0,19 0,30 15,5 0,0 0,0 15,5 100 247,0 1

Gleissolo Melânico Carbonático organossólico - GMk2

P5 H k 8,3 24,3 9,9 1,70 2,20 38,1 0,0 0,0 38,1 100 247,5 5

P5 Ckg 8,6 16,5 3,0 0,19 0,36 20,1 0,0 0,0 20,1 100 249,5 3

Quadro 4. Atributos químicos dos solos da topossequência

(1) Hor. = horizonte; (2) SB = soma de bases; (3) T = CTC a pH 7,0; (4) V = saturação por bases; (5) P = fósforo assimilável.



CARACTERIZAÇÃO E CLASSIFICAÇÃO DE SOLOS EM UMA TOPOSSEQUÊNCIA SOBRE...             33

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

em profundidade. No perfil MXo, observou-se que a
frações húmicas representam de 65 a 75 % do CO. Já
no GMk1, essa percentagem foi maior, variando de
71 a 91 %. No entanto, em ambos os solos, a humina
foi a fração predominante. Nos perfis MXo e MTo, os
teores dos ácidos húmicos no horizonte superficial
foram maiores, o que contribuiu para aumento da
relação C-FAH/C-FAF.

No perfil GMk1, localizado do terço inferior da
topossequência, as frações húmicas representaram de
72 a 97 % do CO; entretanto, no perfil GMk2, essa
percentagem foi menor, entre 49 e 70 %. De forma
semelhante aos outros solos da topossequência, a
humina predominou nos perfis GMk1 e GMk2.

O predomínio da humina em solos com elevados
conteúdos de carbonato foi relatado por Volkoff &amp;amp; Cerri

Perfil Horizonte CO(1) C-AF(2) C-AH(3) C-HUM(4) C-AH/C-AF C-EA/C-HUM(5)

 g kg-1

Organossolo Fólico Sáprico lítico - OOs

P1 Od 140,4 2,8 1,4 62,8 0,5 0,07

Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo

P2 A1 66,0 2,0 3,3 37,8 1,7 0,14

P2 A2 52,6 1,8 1,7 31,2 0,9 0,11

P2 AB 38,7 1,4 1,0 25,4 0,7 0,09

P2 BA 32,7 1,4 0,6 21,6 0,4 0,09

P2 Bi1 26,7 1,2 0,3 18,4 0,3 0,08

P2 Bi2 22,2 0,6 0,1 13,8 0,2 0,05

Chernossolo Argilúvico Órtico típico - MTo

P3 A1 45,8 2,2 3,8 37,8 1,7 0,16

P3 A2 30,0 1,6 1,0 23,4 0,6 0,11

P3 AB 19,7 1,5 0,7 15,8 0,5 0,14

P3 BA 19,3 1,7 0,5 11,5 0,3 0,19

P3 Bt1 14,3 1,3 0,1 8,5 0,1 0,16

P3 Bt2 9,9 1,1 0,2 6,8 0,2 0,19

P3 BC 7,8 0,4 0,5 5,7 1,3 0,16

Gleissolo Melânico Carbonático chernossólico - GMk1

P4 A 51,0 2,2 1,2 37,8 0,6 0,09

P4 Cg 24,8 1,0 0,2 16,6 0,2 0,07

P4 Ckg1 6,5 0,1 0,1 6,1 1,0 0,03

P4 Ckg2 5,5 0,7 0,4 4,1 0,6 0,27

Gleissolo Melânico Carbonático organossólico - GMk2

P5 Hk 111,7 4,0 3,0 85,8 0,8 0,08

P5 Ckg 45,9 0,9 0,7 20,6 0,8 0,08

Quadro 6. Carbono orgânico e frações húmicas dos solos da topossequência

(1) CO: carbono orgânico; (2) C-AF: carbono na fração ácidos fúlvicos; (3) C-AH: carbono na fração ácidos húmicos; (4) C-HUM:
carbono na fração humina; (5) C-EA: C-AF + C-AH.

Perfil Hor.(1) SiO2 Al2O3 Fe2O3 TiO2 ki
(2) kr(3)

Organossolo Fólico Sáprico lítico - OOs Od 144 108 45 3,8 2,27 1,79

Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo Bt2 213 210 63 6,9 1,72 1,45

Chernossolo Argilúvico Órtico típico - MTo Bt2 209 199 78 4,2 1,78 1,44

Gleissolo Melânico Carbonático chernossólico - GMk1 Cg 126,0 135 42 2,8 1,59 1,32

Gleissolo Melânico Carbonático organossólico - GMk2 C1g 4,0 17 13 1,0 0,40 0,27

Quadro 5. Elementos determinados pelo ataque sulfúrico de horizontes selecionados

(1) Hor.= horizonte; (2) ki=(SiO2/Al2O3) x 1,7; 
(3) kr=(SiO2 x 1,7)/(Al2O3 + (0,64 x Fe2O3)).



34

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

Marcos Gervasio Pereira et al.

(1980), Cunha &amp;amp; Ribeiro (1998), Miranda &amp;amp; Ferreira
(1999), Corrêa et al. (2003) e Fontana et al. (2010), o
que é indicativo da elevada estabilidade da matéria
orgânica nesses. Baixos valores da relação C-EA/C-
HUM nos horizontes superficiais definem o solo como
de matéria orgânica estável (Fontana et al., 2010).

A elevada estabilidade da matéria orgânica nesses
solos é atribuída à formação de pontes pelo cálcio e
magnésio entre a matéria orgânica e os minerais de
argila do tipo 2:1 (Duchaufour, 1977; Corrêa et al.,
2003). Outros autores destacaram que o carbonato de
cálcio presente no material de origem dos solos atua
como floculante da matéria orgânica (Oades, 1988),
onde as frações mais decompostas da matéria orgânica
são precipitadas com o Ca2+, o que diminui a sua
solubilidade (Muneer &amp;amp; Oades, 1989).

Observou-se que os solos que apresentaram
horizontes de constituição orgânica, Od (OOs) e H1
(GMk2), tiveram as menores percentagens das frações
solúveis (C-FAF e C-FAH), quando comparados aos
demais perfis. Uma possível explicação para o padrão
observado pode ser atribuída aos elevados conteúdos
de carbonato de cálcio que favorecem a maior
estabilização da matéria orgânica, direcionado à maior
formação de humina.

Mineralogia das frações areia e argila

Observou-se que a fração areia é essencialmente
constituída por quartzo (Quadro 7), identificado pelos
reflexos de 0,21; 0,24; 0,33; e 042 nm. Em razão da
intensidade dos reflexos, esse mineral deve ser o
predominante. No perfil MTo, foi identificada a presença
de piroxênio por meio de um reflexo de 0,23 nm. Já a
presença de calcita, nos GMk1 e GMk2, foi identificada
por um reflexo de 0,30 nm. A ocorrência desse mineral
é corroborada pelos elevados teores de carbonato de cálcio
que esses perfis apresentaram (Quadro 4).

Segundo Kämpf &amp;amp; Curi (2012), os processos de
precipitação da calcita são diferentes em solos bem
drenados, em comparação aos mal drenados. Em solos
mal drenados domina o fluxo ascendente da água,
decorrente da evapotranspiração. O conteúdo
relativamente elevado de água no subsolo limita a
difusão gasosa, pelo qual a PCO2 é alta, decrescendo
próximo à superfície do solo pela difusão do CO2 à
atmosfera. Dessa forma, ocorre um fluxo ascendente
de água, carreando consigo os íons Ca2+ e HCO3-, que
precipitam na superfície do solo onde a PCO2 é baixa e

a solução do solo é concentrada por evaporação. A
formação de calcita pedogênica nos perfis GMk1 e
GMk2 pode ser decorrente da presença do íon oriundo
da lixiviação das partes mais altas da topossequência
e do bicarbonato.

Quanto à mineralogia da fração argila, no perfil
MXo, horizonte Bi2, os principais minerais observados
foram a montomorilonita, identificada por um pico de
1,31 nm, que desaparece quando a amostra é
submetida a aquecimento; illita (1,05 e 0,33 nm);
caulinita (0,73 e 0,36 nm); gibbsita (0,49 nm); e
goethita (0,40 nm) (Figura 2). Nesse perfil, verificou-
se menor definição dos picos da caulinita, o que sugere
menor grau de cristalinidade desse mineral. Para o
horizonte Bt2 do perfil MTo, notou-se a mesma
composição mineralógica do horizonte Bi2 do perfil
MXo, sendo exceção a presença da mica e da
montomorilonita, o que sugere maior grau de
intemperização do perfil.

Os perfis GMk1 e GMk2 apresentaram em comum,
como principais minerais, a illita, identificada por
reflexos de 1,08 e 0,33 nm; caulinita, 0,72 e 0,36 nm;
gibbsita, 0,50nm; goethita, 0,43, 0,27 e 0,25 nm; e
clorita, 0,20 nm. No perfil GMk2, foi verificada a
ocorrência de montmorilonita, identificada por um pico
de 1,31 nm, que desaparece quando a amostra é
submetida a aquecimento.

A caulinita formada nos perfis estudados pode ser
produto tanto da alteração direta de outros minerais
como pela recombinação do Si (em solução), liberado
das lâminas tetraédricas dos argilominerais 2:1 com
os hidróxidos de Al precipitados, permitindo a formação
da caulinita no solo (Hus, 1989).

Verifica-se que, com exceção do perfil GMk1, todos
os outros apresentaram minerais de argila 2:1. Para
os perfis situados nas condições de melhor drenagem,
a formação das argilas 2:1 é decorrente da
transformação direta dos minerais primários presentes
na fração areia. Para GMk2, que localiza-se na pior
condição de drenagem, os minerais de argila 2:1 são
formados por processos de lixiviação dos íons das partes
mais altas da topossequência para as mais baixas,
onde a restrição da drenagem favorece a precipitação
desses, levando a neoformação de minerais de argila
(Hus, 1989). Adicionalmente para o GMk2, a elevada
saturação por cátions básicos, o pH próximo à
neutralidade e a drenagem restrita favorecem a
formação de argilas 2:1 (Borchardt, 1989).

Perfil Horizonte Mineral observado

Chernossolo Háplico Órtico típico - MXo Bi2 Quartzo &gt;&gt; muscovita

Chernossolo Argilúvico Órtico típico - MTo Bt2 Quarto &gt;&gt; piroxênio e muscovita

Gleissolo Melânico Carbonático chernossólico - GMk1 Cg Quartzo &gt;&gt; calcita e muscovita

Gleissolo Melânico Carbonático organossólico - GMk2 Ckg Quartzo &gt;&gt; calcita e muscovita

Quadro 7. Mineralogia da fração areia dos horizontes selecionados



CARACTERIZAÇÃO E CLASSIFICAÇÃO DE SOLOS EM UMA TOPOSSEQUÊNCIA SOBRE...             35

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

CONCLUSÕES

1. A variação dos solos na topossequência é
determinada pelo relevo que condiciona a drenagem e
o escoamento superficial.

2. Os elevados teores de carbono orgânico são
condicionados pela interação entre a matéria orgânica

depositada na superfície do solo e os íons cálcio,
provendo a estabilização da matéria orgânica, o que
pode ser constatado pelo predomínio absoluto da
fração humina.

3. A ocorrência de Organossolo Fólico foi constatada
em ambiente diferente de altimontamo, citado no SiBCS,
sugerindo uma dispersão mais ampla desses solos.

P2

P3

P4

Ca

Gb

Ca

Go Go Go
Hm

Gb

Il Ca

Go

Ca

Il

Go Go
Cl

Il

Ca

Gb
Go

Ca Il

Go Go
Cl

Mo

Ca

206

172

137

103

69

34

0

243

203

162

122

81

41

0

Gb

Go

Ca

Il Go
Go

Il

Cl

b

c

a

d

b

c

a

d

b

c

a

d

b

c

a

d

205

171

137

103

68

34

0

205

204

163

122

82

41

0

P5
10 20 30 40 50

Mo

Figura 2. Difratograma de raios-X da fração argila dos perfis P2 (Bi2), P3 (Bt2), P4 (Cg) e P5 (Ckg). Amostra
seca ao ar (a); aquecimento a 550 oC (b); tratamento com dimetilsulfóxido (c); e tratamento com
etilenoglicol (d). Mo=Montmorilonita; Mi=Mica; Il=Illita; Ca=Caulinita; Gb=Gibbsita; Go=Goethita;
Hm=Hematita; e Cl=Clorita.



36

R. Bras. Ci. Solo, 37:25-36

Marcos Gervasio Pereira et al.

LITERATURA CITADA

ABTAHI, A. &amp;amp; KHORMALI, F.  Genesis and morphological
characteristics of Mollisols formed in a catena under water
table influence in southern Iran. Commun. Soil Plant
Anal., 32:1643-1658, 2001.

ALMEIDA, F.F.M.  Geologia da Serra da Bodoquena (MT). B.
DNPM, 215/219:1-96, 1965.

BENITES, V.M.; MADARI, B. &amp;amp; MACHADO, P.L.O.A.  Extração
e fracionamento quantitativo de substâncias húmicas do
solo: Um procedimento simplificado de baixo custo. Rio
de Janeiro, Embrapa Solos, 2003. 7p. (Embrapa Solos.
Comunicado Técnico, 16)

BORCHARDT, G.  Smectites. In: DIXON, J.B. &amp;amp; WEED, S.B.,
eds. Minerals in soil environments. 2.ed. Madison, Soil
Science Society of America, 1989. p.675-728.

CARVALHO JÚNIOR, O.A.C.; BERBET-BORN, M.; MARTINS,
E.S.; GUIMARÃES, R.F. &amp;amp; GOMES, R.A.T.  Ambientes
cársticos. In: FLORENZANO, T.G., ed. Geomorfologia
conceitos e tecnologias atuais. São Paulo, Oficina de
Textos, 2008. p.185-218.

CHEN, Y. &amp;amp; BARAK, P.  Iron nutrition of plants in calcareous
soils. Adv. Agron., 35:217-240, 1982.

CORRÊA, M.M.; KER, J.C.; MENDONÇA, E.S.; RUIZ, H.A. &amp;amp;
BASTOS, R.S.  Atributos físicos, químicos e mineralógicos
de solos da região de várzeas de Souza (PB). R. Bras. Ci.
Solo, 27:311-324, 2003.

CUNHA, T.J.F. &amp;amp; RIBEIRO, L.P.  Qualidade e relações
pedogenéticas da matéria orgânica de alguns solos da
região do Irecê (BA). R. Bras. Ci. Solo, 22:693-704, 1998.

DUCHAUFOUR, P.  Pedology. London, George Allen &amp;amp; Unwin
Publication, 1977. 448p.

DUCHAUFOUR, P.  Pedology: Pedogenesis and classification.
London, George Allen &amp;amp; Unwin, 1982. 187p.

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA -
EMBRAPA.  Centro Nacional de Pesquisa do Solo.
Levantamento de reconhecimento dos solos do sul do
Mato Grosso. Rio de Janeiro, 1971. 839p.

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA -
EMBRAPA.  Centro Nacional de Pesquisa do Solo Manual
de métodos de análise de solos. Rio de Janeiro, 1997.
212p.

FONTANA, A.; PEREIRA, M.G.; ANJOS, L.H.C. &amp;amp; BENITES,
V.M.  Quantificação e utilização das frações húmicas como
característica diferencial em horizontes diagnósticos de
solos brasileiros. R. Bras. Ci. Solo, 34:1241-1257, 2010

HUS, P.H.  Aluminium oxides and oxyhydroxides. In: DIXON,
J.B. &amp;amp; WEED, S.B., eds.  Minerals in soil environments.
2.ed. Madison, Soil Science Society of America, 1989.
p.331-378.

KÄMPF, N. &amp;amp; CURI, N.  Formação e evolução do solo
(Pedogênese). In: KER, J.C.; CURI, N.; SCHAEFER,
C.E.G.R. &amp;amp; VIDAL-TORRADO, P., eds. Pedologia;
Fundamentos. Viçosa, MG, Sociedade Brasileira de
Ciência do Solo, 2012. p.208-248.

KARMANN, I.  Evolução dinâmica atual do Sistema Cárstico
do Alto Vale do Ribeira de Iguape, Sudeste do Estado de
São Paulo. São Paulo, Universidade de São Paulo, 1994.
228p (Tese de Doutorado)

MIRANDA, C.S.S. &amp;amp; FERREIRA, M.G.V.X.  Caracterização de
solos com A chernozêmico na zona da mata norte do
estado de Pernambuco. R. Bras. Ci. Solo, 23:107-120, 1999.

MUNEER, M. &amp;amp; OADES, J.M.  The role of Ca-organic
interactions in soil aggregate stability. III. mechanisms
and models. Austr. J. Soil Sci., 27:411-423, 1989.

OADES, J.M.  The retention of organic matter in soils.
Biogeochemistry, 5:35-70, 1988.

OWLIAIE H.R.; ABTAHI A. &amp;amp; HECK R.H.  Pedogenesis and
clay mineralogical investigation of soils formed on
gypsiferous and calcareous materials, on a transect,
southwestern Iran. Geoderma, 134:62-81, 2006.

RAMOS, D.P. &amp;amp; MANZATTO, C.V.  Levantamento semi-
detalhado de solos, aptidão agrícola das terras para
culturas de sequeiro e classes de terras para irrigação do
projeto especial de colonização da Serra do Ramalho -
Bom Jesus da Lapa - BA. Bom Jesus da Lapa, 1991. 543p.
(Relatório Técnico, 1)

SANTOS, A.C.; PEREIRA, M.G.; ANJOS, L.H.; BERNINI, T.A.;
COOPER, M.; NUMMER, A. &amp;amp; FRANCELINO, M.R.
Gênese e classificação de solos numa topossequência no
ambiente de mar de morros do médio vale do Paraíba do
Sul, RJ. R. Bras. Ci. Solo, 34:1297-1314, 2010.

SANTOS, H. G.; JACOMINE, P. K. T.; ANJOS, L. H.C.;
OLIVEIRA, V. A.; OLIVEIRA, J. B.; COELHO, M. R.;
LUMBRERAS, J. F. &amp;amp; CUNHA, T. J.F., eds. Sistema
brasileiro de classificação de solos.2 ed. Rio de Janeiro:
Embrapa Solos, 2006. 306p.

SANTOS, R.D.; LEMOS, R.C.; SANTOS, H.G.; KER, J.C. &amp;amp;
ANJOS, L.H.C.  Manual de descrição e coleta de solo no
campo. 5.ed. Viçosa, MG, Sociedade Brasileira de Ciência
do Solo/Embrapa Solos, 2005.

SHINZATO, E.  O carste da área de proteção ambiental de
Lagoa Santa (MG) e sua influência na formação de solos.
Campos dos Goytacazes, Universidade Estadual do Norte
Fluminense, 1998. 99p. (Dissertação de Mestrado)

SOUZA, E.A.; RIBEIRO, M.R. &amp;amp; FERREIRA, V.X.
Caracterização e gênese de solos do Baixio de Irecê (BA).
R. Bras. Ci. Solo, 17:89-97, 1993.

VOLKOFF, B. &amp;amp; CERRI, C.C.  Húmus em solos da floresta
Amazônica na região do rio Madeira. R. Bras. Ci. Solo,
5:15-21, 1981.


</field>
	</doc>
</add>