<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.07015</field>
		<field name="filename">11647_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

JARDÊNIA RODRIGUES FEITOSA 
 

 

 

 

 

 

 

INFLUÊNCIA DA PRESSÃO INTERNA DOS PNEUS E DA VELOCIDADE 
NOS PARÂMETROS OPERACIONAIS DE UM TRATOR AGRÍCOLA E NAS 

PROPRIEDADES FÍSICAS DO SOLO 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 

Dissertação apresentada à 
Universidade Federal de Viçosa, 
como parte das exigências do 
Programa de Pós-Graduação em 
Engenharia Agrícola, para 
obtenção do título de Magister 
Scientiae.  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VIÇOSA  
 MINAS GERAIS - BRASIL 

2014 
 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

JARDÊNIA RODRIGUES FEITOSA 

 

 

 
 
 
 
 
 

INFLUÊNCIA DA PRESSÃO INTERNA DOS PNEUS E DA VELOCIDADE 
NOS PARÂMETROS OPERACIONAIS DE UM TRATOR AGRÍCOLA E NAS 

PROPRIEDADES FÍSICAS DO SOLO 
 
 

 
 
Dissertação apresentada à 
Universidade Federal de Viçosa, 
como parte das exigências do 
Programa de Pós-Graduação em 
Engenharia Agrícola, para 
obtenção do título de Magister 
Scientiae.  

 

 

 

 

 

APROVADA: 17 de fevereiro de 2014. 

 



 

ii 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Há tantos que passam toda a existência em 
lamúrias, trancafiados nos pequenos problemas do 
cotidiano. Vida desperdiçada. Vida sem utopias, 
sem sonhos, sem ilusões. Vida sem vida! [...] É 
preciso que os incomodados vençam os 
acomodados. E que os inquietos vençam os 
magoados. E que uma força nova surja a cada dia 
nascida da coragem de quem não tem medo dos 
acontecimentos nem espera que eles aconteçam.” 

Gabriel Chalita  
 



 

iii 
 

AGRADECIMENTOS 

Aos meus pais Marly e Joaquim pelo incentivo, força e compreensão.  

À minha irmã Isabel Cristina pelo companheirismo e pela alegria 

compartilhada. 

À Deus por todas as oportunidades a mim concedidas. 

À Universidade Federal de Viçosa e ao Departamento de Engenharia 

Agrícola pela oportunidade de realização do curso de Pós-Graduação. 

À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior 

(CAPES) pela concessão da bolsa de estudos.   

Ao professor Haroldo Carlos Fernandes pela oportunidade, orientação, 

paciência e conselhos. 

Aos professores coorientadores Paulo Roberto Cecon e Mauri Martins 

Teixeira pela ajuda e sugestões dadas. 

Aos amigos e colegas da Mecanização pelo companheirismo diário, em 

especial, Daniel, Anderson Costa, Anderson Candido, Marconi, Mateus, Paulo, 

Juliana, Larissa, Remo, Danilo e Raquel pelas contribuições dadas à realização 

deste trabalho. 

Aos amigos Juliana Granja, Tárcio e Mayara, pela amizade, ajuda e 

incentivo. 

Aos funcionários da “Horta Nova”, em especial, Gabriel e Adriano pelo 

apoio durante a realização do experimento. 

À Danilo, Marcelo, Geraldo e demais funcionários do Laboratório de 

Mecanização Agrícola.  

À todos que de alguma forma contribuíram para a realização deste 

trabalho. 

 

  



 

iv 
 

BIOGRAFIA 

JARDÊNIA RODRIGUES FEITOSA, filha de Joaquim Rodrigues 

Nogueira de Alencar e Antonia Marly Alves Feitosa, nasceu em Juazeiro do 

Norte, Ceará, em 17 de agosto de 1990. 

De 2004 a 2006, formou-se no ensino médio na Escola de Ensino 

Fundamental e Médio Dona Carlota Távora, em Araripe, Ceará. 

De 2007 a 2012 graduou-se em Engenharia Agrícola e Ambiental pela 

Universidade Federal do Vale do São Francisco, Petrolina, Pernambuco. 

Em 2012, iniciou o Programa de Pós-Graduação em Engenharia 

Agrícola, em nível de Mestrado, área de concentração em Mecanização 

Agrícola, pelo Departamento de Engenharia Agrícola da Universidade Federal 

de Viçosa. 

Em fevereiro de 2014, submeteu-se aos exames de defesa da 

dissertação, para a obtenção do título de Magister Scientiae. 

  



 

v 
 

SUMÁRIO 
 
LISTA DE TABELAS ......................................................................................... vii 

LISTA DE QUADROS ...................................................................................... viii 

LISTA DE FIGURAS .......................................................................................... ix 

RESUMO ........................................................................................................... xi 

ABSTRACT ...................................................................................................... xiii 

1. Introdução ..................................................................................................... 15 

2. Revisão Bibliográfica .................................................................................... 18 

2.1. Tratores agrícolas ................................................................................. 18 

2.2. Interação máquina-solo ........................................................................ 19 

2.2.1. Área de contato pneu-solo ................................................................. 21 

2.2.2. Pressão de contato aplicada ao solo ................................................. 22 

2.2.3. Deslizamento dos rodados ................................................................ 23 

2.3. Pressão interna dos pneus ................................................................... 24 

2.4. Velocidade dos tratores agrícolas ......................................................... 26 

2.5. Propriedades físicas do solo afetadas pelo tráfego de máquinas 

agrícolas ...................................................................................................... 27 

2.5.1. Densidade do solo ............................................................................. 28 

2.5.2. Porosidade total do solo .................................................................... 29 

2.5.3. Resistência do solo à penetração ...................................................... 30 

2.6. Relação mecânica e avanço cinemático ............................................... 31 

3. Material e Métodos ....................................................................................... 33 

3.1. Trator .................................................................................................... 34 

3.1.2. Pneus utilizados ................................................................................. 35 

3.1.3. Pressão interna dos pneus ................................................................ 36 

3.1.4. Velocidade operacional ...................................................................... 37 

3.2. Instrumentação e avaliação de parâmetros referentes ao trator ........... 37 

3.2.1. Velocidade operacional do trator (Vop) ............................................... 38 

3.2.2. Rotação dos eixos motrizes ............................................................... 38 

3.2.3. Raio de rolamento .............................................................................. 39 

3.2.4. Deslizamento dos rodados ................................................................ 40 

3.2.5. Relação mecânica entre os eixos ...................................................... 40 

3.2.6. Relação entre os raios de rolamento dianteiro e traseiro ................... 40 

3.2.7. Avanço cinemático ............................................................................. 41 



 

vi 
 

3.2.8 Peso do trator ..................................................................................... 41 

3.2.9 Área de contato pneu-solo .................................................................. 41 

3.2.10. Pressão de contato aplicada ao solo ............................................... 44 

3.3. Propriedades físicas do solo ................................................................. 44 

3.3.1. Teor de água do solo ......................................................................... 44 

3.3.2. Densidade do solo ............................................................................. 45 

3.3.3. Densidade de partículas .................................................................... 45 

3.3.4. Porosidade total ................................................................................. 46 

3.3.5. Resistência do solo à penetração ...................................................... 46 

3.4. Análise estatística ................................................................................. 47 

4. Resultados e discussão ................................................................................ 48 

4.1. Avaliação dos parâmetros relacionados ao trator e sua interação com o 

solo .............................................................................................................. 48 

4.1.1. Raio de rolamento .............................................................................. 48 

4.1.2. Relação entre os raios de rolamento dianteiro e traseiro ................... 48 

4.1.3. Relação mecânica entre eixos ........................................................... 49 

4.1.4. Avanço cinemático ............................................................................. 49 

4.1.5. Deslizamento dos rodados ................................................................ 50 

4.1.6. Peso estático do trator ....................................................................... 52 

4.1.7. Área de contato pneu-solo em condições estáticas ........................... 52 

4.1.8. Pressão de contato ............................................................................ 54 

4.2. Avaliação dos parâmetros relacionados ao solo ................................... 57 

4.2.1. Teor de água do solo ......................................................................... 58 

4.2.2. Densidade do solo (DS) ...................................................................... 58 

4.2.3. Porosidade total do solo (PT) ............................................................. 62 

4.2.4. Índice de cone e perfil penetrométrico ............................................... 66 

5. Conclusões ................................................................................................... 75 

6. Referências bibliográficas ............................................................................. 76 

 

 
 
 
 
 
 
 
 



 

vii 
 

LISTA DE TABELAS  

 
Tabela 1. Composição granulométrica do solo nas diferentes profundidades 

após preparo ..................................................................................................... 33 

Tabela 2. Especificações do trator John Deere® 5705 ...................................... 35 

Tabela 3. Especificações nominais dos pneus utilizados ................................. 36 

Tabela 4. Combinações de pressões internas aplicadas aos pneus do trator 

nos eixos dianteiro e traseiro ............................................................................ 36 

  



 

viii 
 

LISTA DE QUADROS  

 
 
Quadro 1. Valores médios para o raio de rolamento dos pneus dianteiros e 

traseiros utilizados, na condição de TDA acionada e nas diferentes pressões 

internas ............................................................................................................. 48 

Quadro 2. Relação entre os raios de rolamento para cada combinação de 

pressões utilizada no experimento .................................................................... 49 

Quadro 3. Avanço cinemático para cada combinação de pressões utilizada .. 49 

Quadro 4. Valores médios do deslizamento dos rodados do trator para as 

diferentes combinações entre pressões internas e velocidades de 

deslocamento e as respectivas equações ajustadas. ....................................... 51 

Quadro 5. Coeficientes de correlação entre as variáveis: deslizamento dos 

rodados (DR), densidade do solo (DS), porosidade total (PT) e índice de cone 

(IC). ................................................................................................................... 52 

Quadro 6. Peso estático do trator e sua respectiva distribuição entre os eixos e 

rodados ............................................................................................................. 52 

Quadro 7. Valores estimados da pressão média de contato total aplicada ao 

solo ................................................................................................................... 57 

Quadro 8. Valores médios de densidade do solo (DS) nas diferentes 

profundidades amostradas e momentos de coleta ........................................... 62 

Quadro 9. Decréscimos na porosidade total do solo (PT) em função das 

pressões internas dos pneus e velocidades e as respectivas equações 

ajustadas. ......................................................................................................... 64 

Quadro 10. Porosidade total do solo (PT) nas diferentes profundidades 

amostradas e momentos de coleta ................................................................... 65 

Quadro 11. Acréscimos no índice de cone (IC) em função das combinações de 

pressões e velocidades de deslocamento e as respectivas equações ajustadas

 .......................................................................................................................... 67 

Quadro 12. Índice de cone (IC) nas diferentes profundidades amostradas e 

momentos de coleta .......................................................................................... 68 

  



 

ix 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1. Velocidades e forças básicas em uma roda e força resultante da 

reação do solo. (Fonte: ASAE, 2003) ............................................................... 20 

Figura 2. Área experimental após preparo do solo e demarcação das parcelas.

 .......................................................................................................................... 34 

Figura 3. Trator John Deere® utilizado no experimento. .................................. 35 

Figura 4. Calibração da pressão interna dos pneus do trator. ......................... 36 

Figura 5. Sistema cinemático e transdutor de pressão utilizados no 

experimento. ..................................................................................................... 37 

Figura 6. Unidade de radar para medida da velocidade instantânea do trator. 38 

Figura 7. Transdutor indutivo usado na determinação da velocidade de rotação 

dos rodados do trator. ....................................................................................... 39 

Figura 8. Caixa de solo construída para determinação da área de contato 

pneu-solo. ......................................................................................................... 42 

Figura 9. Procedimento adotado para determinação da área de contato entre 

os pneus usados no experimento e o solo. ....................................................... 43 

Figura 10. Determinação da área de contato pneu-solo no AutoCAD 2011. ... 44 

Figura 11. Coleta de amostras para determinação da densidade do solo. ...... 45 

Figura 12. Amostragem para avaliação da resistência do solo à penetração e 

penetrômetro utilizado. ..................................................................................... 46 

Figura 13. Área de contato entre os pneus traseiros e solo em função da 

pressão interna dos pneus. *: Significativo ao nível de 5% de probabilidade pelo 

teste t. ............................................................................................................... 53 

Figura 14. Área de contato entre os pneus dianteiros e o solo em função da 

pressão interna dos pneus. ............................................................................... 53 

Figura 15. Pressão média de contato (Pc) aplicada à superfície do solo pelos 

pneus traseiros do trator nas diferentes pressões internas. *: Significativo ao 

nível de 5% de probabilidade pelo teste t. ........................................................ 55 

Figura 16. Pressão média de contato (Pc) aplicada à superfície do solo pelos 

pneus dianteiros do trator nas diferentes pressões internas. ............................ 55 



 

x 
 

Figura 17. Pressão média de contato (Pc) aplicada à superfície do solo pelos 

pneus traseiros do trator em função das áreas de contato obtidas. *: 

Significativo ao nível de 5% de probabilidade pelo teste t. ............................... 56 

Figura 18. Densidade do solo antes e após o tráfego do trator na área. Médias 

seguidas de mesma letra não diferem entre si pelo teste “t” ao nível de 5% de 

probabilidade. ................................................................................................... 59 

Figura 19. Incremento na DS em função das combinações de pressões 

aplicadas aos pneus. Médias seguidas de mesma letra não diferem entre si 

pelo teste de Tukey ao nível de 5% de probabilidade. P1: (82,74; 96,53 kPa); 

P2: (96,53; 110,32 kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). .......................................... 60 

Figura 20. Incremento na DS em função das velocidades de deslocamento do 

trator. ................................................................................................................ 61 

Figura 21. Porosidade total do solo (PT) antes e após o tráfego do trator na 

área. Médias seguidas de mesma letra não diferem entre si pelo teste “t” ao 

nível de 5% de probabilidade ............................................................................ 63 

Figura 22. Perfis penetrométricos obtidos antes e após a passagem do trator 

para a velocidade V1: 4,27 km h-1. P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 110,32 

kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). C P A: Comprimento do perfil amostrado. ...... 70 

Figura 23. Perfis penetrométricos obtidos antes e após a passagem do trator 

para a velocidade V2: 5,43 km h-1. P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 110,32 

kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). C P A: Comprimento do perfil amostrado. ...... 71 

Figura 24. Perfis penetrométricos obtidos antes e após a passagem do trator 

para a velocidade V1: 7,31 km h-1. P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 110,32 

kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). C P A: Comprimento do perfil amostrado. ...... 72 

 

  



 

xi 
 

RESUMO 

FEITOSA, Jardênia Rodrigues M. Sc., Universidade Federal de Viçosa, 
fevereiro de 2014. Influência da pressão interna dos pneus e da velocidade 
nos parâmetros operacionais de um trator agrícola e nas propriedades 
físicas do solo. Orientador: Haroldo Carlos Fernandes. Coorientadores: Mauri 
Martins Teixeira e Paulo Roberto Cecon. 
 
A maior facilidade para a aquisição de tratores tem contribuído para expandir o 

uso destas máquinas nas propriedades rurais brasileiras trazendo diversos 

benefícios ao setor agrícola. Embora seu uso garanta maior eficiência e 

rentabilidade às atividades agrícolas, o tráfego intenso dos tratores causa 

alterações na qualidade física do solo, podendo desencadear processos de 

compactação e erosão. Alterações na densidade do solo, porosidade total e 

resistência do solo à penetração são indicativas do processo de compactação 

do solo ocasionado pela aplicação de pressões ao mesmo durante o tráfego de 

máquinas. Fatores como a distribuição do peso do trator, pressão interna dos 

pneus, área de contato entre o pneu e o solo, velocidade e intensidade de 

tráfego influenciam no processo de compactação do solo, além de afetar o 

desempenho operacional do trator. Diante disto, objetivou-se com o presente 

trabalho avaliar a influência da alteração da pressão interna dos pneus e da 

velocidade de deslocamento de um trator agrícola 4 x 2 com tração dianteira 

auxiliar (TDA) nas propriedades físicas do solo e nos parâmetros avanço 

cinemático, deslizamento dos rodados, área de contato pneu-solo e pressão 

aplicada à superfície do solo pelo trator. O experimento e as demais 

determinações foram realizadas no campus da Universidade Federal de 

Viçosa, MG, utilizando-se um trator agrícola 4 x 2 TDA equipado com pneus 

diagonais. As áreas de contato entre os pneus e o solo e as pressões aplicadas 

ao solo pelo trator foram determinadas em condições estáticas, quando os 

pneus foram calibrados com as pressões 82,74, 96,53, 110,32 e 124,11 kPa. 

Para a avaliação da modificação das propriedades físicas do solo ocasionadas 

pelo tráfego, foi instalado um experimento em campo, no qual foram avaliadas 

três combinações de pressões internas aplicadas aos pneus dianteiros e 

traseiros, (P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 110,32 kPa); P3: (110,32; 124,11 

kPa)) e três velocidades (V1: 4,27 km h-1; V2: 5,43 km h-1; V3: 7,31 km h-1), 

determinando-se a densidade do solo, a porosidade total e a resistência do 

solo à penetração, que foram utilizadas como parâmetros para avaliação da 



 

xii 
 

compactação. Foram determinados ainda o avanço cinemático e o 

deslizamento dos rodados do trator. Os resultados obtidos demostraram que a 

combinação de pressão P3 levou à obtenção de um valor considerado ideal 

para o avanço cinemático do trator, e que as diferentes combinações de 

pressões e velocidades não alteraram significativamente o deslizamento dos 

rodados. A redução da pressão interna dos pneus de 124,11 para 82,74 kPa 

aumentou em 25% a área de contato pneu-solo dos pneus traseiros, e reduziu 

em 24% a pressão média de contato aplicada ao solo pelos mesmos. A 

densidade do solo e a porosidade total foram afetadas pelo tráfego do trator 

estudado, sendo as maiores alterações na porosidade ocasionadas pela 

aplicação da combinação de pressão P3 (110,32; 124,11 kPa) e velocidade V2 

(5,43 km h-1), e observadas com maior intensidade na faixa de 0,0 a 0,10 m de 

profundidade.  

 

  



 

xiii 
 

ABSTRACT 

FEITOSA, Jardênia Rodrigues, M. Sc., Universidade Federal de Viçosa, 
February, 2014. Influence of tire internal pressure and speed in operational 
parameters of a farm tractor and the physical properties of soil. Adviser: 
Haroldo Carlos Fernandes. Co-advisers: Mauri Martins Teixeira and Paulo 
Roberto Cecon. 
 

Easier to acquire tractors has contributed to expand the use of these machines 

in Brazilian farms bringing many benefits to the agricultural sector. Although its 

use ensures greater efficiency and profitability of agricultural activities, the traffic 

of tractors cause changes in soil physical quality and can trigger processes of 

compaction and erosion. Changes in density, porosity and soil penetration 

resistance are indicative of soil compaction caused by the application of 

pressures at the same during machinery traffic. Factors such as the weight 

distribution of the tractor, internal tire pressure, the contact area between the 

tire and the ground, speed and traffic intensity influence the compaction process 

and affect the operating performance of the tractor. Given this, the aim with this 

study was to evaluate the influence of the change of the internal pressure of the 

tires and the travel speed of a MFWD farm tractor in the physical properties of 

soil and the parameters kinematics advance, slip of wheelsets, area of tire-soil 

contact and pressure applied to the soil surface by the tractor. The experiment 

and other determinations were performed at the Federal University of Viçosa, 

MG, using a MFWD farm tractor equipped with diagonal tires construction. The 

areas of contact between the tires and the ground and the pressures applied to 

the soil by tractor were determined under static conditions, when the tires were 

inflated to the pressures 82.74, 96.53 and 110.32 kPa. For the evaluation of 

change in physical properties of the soil caused by traffic, a field experiment 

was installed in which three combinations of internal pressure applied to the 

front and rear tires were evaluated (P1: (82.74, 96.53 kPa), P2: (96.53, 110.32 

kPa), P3: (110.32, 124.11 kPa)) and three speeds (V1: 4, 27 km h-1, V2: 5.43 

km h-1, V3 7.31 km h-1), determining the bulk density, porosity and resistance 

soil penetration, which were used as parameters for evaluation of compaction. 

Still the kinematics advance and the slip of wheelsets of the tractor were 

determined. The results demonstrated that the combination of pressure P3 led 

to obtain a value considered ideal for the kinematics advance of the tractor, and 

that different combinations of pressures and speeds did not significantly alter 



 

xiv 
 

the slip of wheelsets. The reduction of the internal pressure of the tires 124.11 

to 82.74 kPa increased by 25% the area of tire-soil contact of the rear tires, and 

reduced by 24% the average contact pressure applied to the soil for the same. 

Soil bulk density and total porosity were affected by tractor traffic studied with 

the greatest changes in porosity caused by the application of the combination of 

pressure P3 (110.32; 124.11 kPa) and V2 speed (5.43 km-1), and observed with 

greater intensity in the range from 0.0 to 0.10 m depth. 



  

15 
 

1. Introdução 

Os tratores agrícolas são a fonte de potência mais utilizada nas 

operações agrícolas, transformando a energia contida no combustível em 

potência disponível para tracionar e acionar as máquinas e implementos. Sua 

crescente utilização tem contribuído ao longo do tempo para o aprimoramento 

da agricultura tornando-a não apenas uma prática de subsistência, mas sim, 

uma atividade empresarial, capaz de garantir o abastecimento de produtos 

agrícolas em larga escala e de gerar emprego e renda para a população. 

Na última década a aquisição e uso das máquinas agrícolas (tratores e 

colhedoras) nas propriedades rurais brasileiras, sejam elas de pequeno, médio 

ou grande porte, tem-se intensificado visivelmente. Essa expansão deve-se a 

fatores como o crescimento da demanda por produtos agrícolas e a criação do 

Programa de Modernização da Frota de Tratores Agrícolas e Implementos 

Associados e Colheitadeiras (Moderfrota), em 2000, que permitiu a muitos 

agricultores renovarem a sua frota ou adquirirem suas primeiras máquinas.  

A disponibilização de outras linhas de crédito a serem utilizadas pelos 

agricultores para a aquisição de máquinas e implementos, bem como a 

organização dos pequenos produtores em cooperativas ou associações, 

permitiu que a mecanização das atividades agrícolas se difundisse, elevando a 

venda interna de tratores e demais máquinas e melhorando a capacidade de 

produção dos agricultores brasileiros.  

De acordo com a ANFAVEA (2013) foram comercializados no Brasil em 

2013, 61.128 tratores agrícolas entre nacionais e importados, podendo-se 

observar o crescimento dessas vendas no mercado interno ao comparar esse 

volume de vendas com o obtido há dez anos (1993), que foi de 21.396 tratores 

de pneus.  

A crescente utilização dos tratores nas propriedades trouxe inúmeros 

benefícios ao setor agrícola. Porém, alguns aspectos associados ao seu uso 

precisam ser avaliados, uma vez que obter uma boa produtividade não 

depende unicamente da tecnologia empregada, seja ela em máquinas, 

sementes ou fertilizantes, mas também de aspectos edafoclimáticos entre os 

quais se encontra a qualidade do solo cultivado. 

O intenso tráfego de máquinas leva à modificação de propriedades do 

solo tais como densidade, volume de poros, capacidade de infiltração de água, 



  

16 
 

aeração e resistência do solo à penetração, que influenciam significativamente 

o desenvolvimento das culturas. Para Valicheski et al. (2012), a mecanização 

tem contribuído para o processo de degradação dos solos por meio da 

modificação de suas propriedades físicas, desencadeando processos de 

compactação e erosão. 

O processo de compactação consiste no decréscimo do volume de solos 

não saturados em que a porosidade e a permeabilidade são reduzidas e a 

resistência aumentada quando uma determinada pressão externa é aplicada ao 

solo (CUNHA et al., 2009). Reichert et al. (2007), aponta a compactação como 

uma consequência indesejada da mecanização, que ocasiona a redução da 

produtividade biológica do solo, podendo torná-lo inadequado ao crescimento 

das plantas.  

A distribuição do peso do trator; dimensões, tipo de estrutura e pressão 

interna dos pneus; área de contato e pressão de contato entre o pneu e o solo; 

velocidade; intensidade de tráfego e operações realizadas pelos tratores, são 

fatores que influenciam o processo de compactação. 

De acordo com Goering et al. (2003), durante o tráfego de um trator 

agrícola, a pressão aplicada ao solo próximo a sua superfície é pouco superior 

a pressão interna dos pneus e, portanto, a compactação na camada superficial 

do solo é definida pelo valor da pressão interna, enquanto nas camadas 

subsuperficiais é definida pela carga aplicada ao rodado. Menores pressões 

internas ocasionam um aumento na área de contato pneu-solo, o que para uma 

mesma carga aplicada, reduz a pressão de contato média aplicada ao solo, 

diminuindo o risco de compactação.  

O deslizamento dos pneus e a velocidade desenvolvida durante as 

operações com tratores, também contribuem para o processo de compactação, 

uma vez que influenciam na deformação sofrida pelo solo por ocasião da 

passagem do rodado. (STAFFORD; MATTOS, 1981). 

Por outro lado, a pressão interna dos pneus e a velocidade selecionadas 

para determinada operação, alteram aspectos operacionais do trator 

relacionados ao seu desempenho, tais como o deslizamento dos pneus e o 

avanço cinemático, parâmetros importantes na avaliação do rendimento de um 

trator agrícola.  

Dessa forma, o presente trabalho teve como objetivo avaliar a influência 

da pressão interna dos pneus e da velocidade de um trator agrícola 4 x 2 com 



  

17 
 

tração dianteira auxiliar (TDA) em propriedades físicas de um solo usadas 

como parâmetros para avaliação da compactação; e nos parâmetros avanço 

cinemático, deslizamento dos rodados, área de contato pneu-solo e pressão 

aplicada à superfície do solo pelo trator.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



  

18 
 

2. Revisão Bibliográfica 

2.1. Tratores agrícolas 

Mialhe (1980) conceituou o trator agrícola como sendo uma máquina 

autopropelida provida de meios capazes de lhe conferir apoio estável sobre 

uma superfície e de capacitá-lo a tracionar, transportar e fornecer potência para 

movimentar os órgãos ativos de máquinas e implementos agrícolas.  

De acordo com Frantz (2011), pode-se definir tração como uma força 

proveniente da interação existente entre um dispositivo de autopropulsão e o 

meio no qual este age. Dessa forma, a tração desenvolvida pelos tratores 

corresponde a força gerada a partir da interação entre os rodados e o solo, e 

deve ser suficiente para vencer a resistência ao deslocamento do trator e ainda 

tracionar cargas impostas à barra de tração.  

Ao longo da evolução dos tratores agrícolas diversas modificações foram 

realizadas com o objetivo de melhorar o desempenho em tração. Uma delas foi 

a introdução nos tratores convencionais da tração dianteira auxiliar (TDA). Os 

tratores 4 x 2 tradicionais desenvolviam tração apenas no eixo traseiro, 

enquanto o dianteiro era usado basicamente para sustentação e 

direcionamento. Com a introdução da TDA, o eixo dianteiro passou a ser 

equipado com pneus motrizes tornando-se possível escolher de acordo com o 

trabalho a ser executado, se o mesmo desenvolveria ou não tração.   

Os tratores equipados com TDA constituem uma alternativa 

intermediária as configurações 4 x 2 convencional e 4 x 4, sendo mais viáveis 

economicamente que estes últimos e apresentando desempenho satisfatório 

nas operações agrícolas rotineiras. Maior capacidade de tração, redução da 

patinagem, aumento da capacidade operacional, melhor flutuação e menor 

resistência ao rolamento, são algumas das vantagens apresentadas pelos 

tratores com tração dianteira auxiliar quando comparados aos 4 x 2 

convencionais (YANAI et al., 1999; CORRÊA, 2001).  

Independentemente da configuração do trator, seu desempenho em 

tração depende fundamentalmente da interação estabelecida entre os rodados 

e o solo, e das características destes (BARROS, 2012), tornando-se necessário 

o estudo mais aprofundado destes aspectos. 

 

 



  

19 
 

2.2. Interação máquina-solo 

Segundo Biris et al. (2011), a interação entre o pneu e a superfície de 

rolamento (solo) é um objeto de pesquisa complexo e tem sido considerado um 

problema crítico no projeto de tratores agrícolas.   

De acordo com Couto (2012), a distribuição e magnitude das pressões e 

tensões cisalhantes sobre uma área de contato estabelecem a capacidade de 

um rodado para desenvolver máxima força de tração com mínima compactação 

do solo.  

O termo dinâmica do solo é usado para definir a relação entre as forças 

aplicadas ao solo e sua reação. Entre os aspectos relativos à dinâmica do solo 

importantes para o entendimento da interação máquina-solo, encontram-se as 

relações de tensão-deformação e escoamento do solo (falhas por cisalhamento 

e compressão), além de parâmetros compostos como a resistência do solo à 

penetração e a sua capacidade de suporte (BALASTREIRE, 2004). 

Berisso et al. (2013) afirmam que a compressão e a distorção (ou 

deformação de cisalhamento) são devidas as tensões impostas pelos pneus de 

máquinas agrícolas e podem afetar diversas funções ecológicas do solo 

dependendo das condições do sistema poroso do mesmo após a deformação. 

Ressaltam ainda que estes fenômenos ocorrem simultaneamente no solo 

durante as operações agrícolas, mas que muitos estudos atribuem os efeitos 

observados apenas à compressão.  

Diversos autores salientam a dificuldade em modelar matematicamente 

o comportamento do solo quando submetido a pressões externas, afirmando 

que seu comportamento é mais complexo que o de outros materiais estudados 

pela engenharia, não obedecendo linearmente as leis já consagradas para o 

estudo dos materiais. Ressaltam ainda que o solo não apresenta 

homogeneidade horizontal ou vertical, possui alta variabilidade textural, e que a 

depender dessa característica, algumas de suas propriedades são 

significativamente influenciadas pelo teor de água (GOERING et al., 2003; 

BALASTREIRE, 2004; MOHSENIMANESH et al., 2009; COUTO, 2012; 

MONTEIRO, 2011).  

A Figura 1 é uma representação esquemática das forças atuantes sobre 

uma roda ao desenvolver tração e da reação correspondente do solo (reação 

da superfície). A força de tração bruta (GT) produzida é o somatório da força de 



  

20 
 

tração líquida (NT), que é a força paralela a direção de deslocamento 

desenvolvida pelo dispositivo de tração e transferida para o trator; com a força 

de resistência ao rolamento (MR), que resiste ao movimento do dispositivo de 

tração e é responsável pelas perdas de energia não atribuídas ao deslizamento 

do rodado (ASAE, 2003). Observa-se, portanto, que a força de tração bruta 

corresponde a força de tração que deve ser produzida pelo trator para 

possibilitar seu deslocamento e torná-lo capaz de tracionar as cargas ao 

mesmo impostas, como dito anteriormente. 

 

 

Figura 1. Velocidades e forças básicas em uma roda e força resultante da 

reação do solo. (Fonte: ASAE, 2003) 

 

A força de reação do solo pode ser expressa em termos da sua 

resistência ao cisalhamento. Se o solo for submetido a uma solicitação maior 

que a sua resistência ao cisalhamento, o mesmo se romperá e os pneus 

deslizarão. Solos mais compactados tendem a ter maior resistência ao 

cisalhamento devido a menor distância entre as partículas (PIRES, 2012).  

Quando o pneu de um trator submetido a determinada carga, se desloca 

sobre o solo, tanto o pneu quanto o solo sofrem deformações. Para uma 

mesma carga aplicada, a deformação do solo será tanto maior quanto menor 

for a sua resistência ao cisalhamento. Já a deformação do pneu é dependente 



  

21 
 

principalmente da sua pressão interna e da rigidez da carcaça (GOERING et 

al., 2003). 

A deflexão do pneu é aumentada quando para uma determinada carga 

vertical aplicada, reduz-se a pressão interna do pneu; ou quando se mantendo 

a pressão interna constante, aumenta-se a carga aplicada. Em ambos os casos 

o incremento na deflexão tem como objetivo manter aproximadamente 

constante a área de contato entre o pneu e o solo e consequentemente, a 

pressão média aplicada.  

 

2.2.1. Área de contato pneu-solo 

A ASAE (2003) define área de contato como a área de envolvimento das 

superfícies de tração e transporte, projetada num plano horizontal na superfície 

do solo. Por sua vez, Alakukku et al. (2003) definiram área de contato como a 

área de uma superfície rígida que realmente suporta a carga e que é 

diretamente proporcional a carga e inversamente proporcional a pressão 

interna dos pneus.  

Wulfsohn (2009) destacou que a área de contato é um fator significativo 

no controle do desenvolvimento das tensões na interface pneu-solo. De acordo 

com o autor a área de contato pode ser classificada em estática ou dinâmica. A 

primeira se refere a área obtida em superfícies rígidas ou deformáveis quando 

o pneu é estaticamente carregado e não desenvolve nenhum movimento à 

frente; a segunda, é obtida com o pneu em movimento e sob influência da 

patinagem. 

A área de contato entre o pneu e o solo varia em função da pressão 

interna do pneu, da carga vertical incidente sobre ele, do seu tipo de 

construção, do deslizamento entre os rodados e da deformação sofrida pelo 

solo. 

Com relação ao tipo de construção dos pneus, tem-se que os pneus 

radiais fornecem melhor desempenho e menor compactação do solo em 

relação aos diagonais, uma vez que a disposição das suas lonas diminui a 

deflexão das garras e aumenta a deflexão lateral do pneu produzindo uma 

maior área de contato com o solo quando inflados a uma pressão correta 

(SANTOS, 2003). Já os pneus diagonais possuem a parte lateral do pneu 

rígida e, essa rigidez impede que o pneu se molde no solo de acordo com o 



  

22 
 

terreno, ocorrendo uma redução da área de contato e um aumento da pressão 

na superfície do solo (SILVA et al., 2000). 

A pressão interna influencia significativamente a extensão da área de 

contato. Mantendo-se as demais variáveis constantes, uma redução da 

pressão interna do pneu resulta em uma maior deflexão do mesmo e, 

consequentemente, em maior superfície de contato. Inversamente, quando a 

pressão é elevada a porção do pneu que entra em contato com o solo é menor 

e a força vertical distribuída em uma menor área. 

Taghavifar e Mardani (2013 b) destacam que a estimativa da área de 

contato contribui para a determinação das pressões de contato, da relação 

tensão-deformação e do risco potencial de compactação, além de exercer 

influência significativa nos parâmetros de tração. Segundo os autores, o 

aumento da área de contato resulta num aumento da aderência entre os pneus 

e o solo, melhorando o desempenho em tração. Outro parâmetro que é função 

da área de contato é a resistência ao rolamento, da qual também depende o 

consumo de combustível dos tratores.  

Frantz (2011) afirma que aumentando a superfície de contato entre o 

pneu e o solo é possível reduzir os índices de deslizamento, aumentar a 

disponibilidade de força de tração e diminuir o consumo de combustível por 

área trabalhada. 

 

2.2.2. Pressão de contato aplicada ao solo 

A aplicação de cargas dinâmicas no solo pelos rodados produz pressões 

na interface pneu/solo que resultam na compressão e consequente deformação 

do mesmo.  

De acordo com Mialhe (1980) a pressão média aplicada ao solo pelo 

rodado é determinada pela razão entre a carga suportada pelo rodado e a área 

da superfície de contato. Assim, a pressão de contato média multiplicada pela 

área de contato deve ser igual a força vertical aplicada (GOERING et al., 2003).  

Estes mesmos autores afirmam que as pressões imediatamente abaixo 

dos pneus são um pouco mais elevadas que a pressão de inflação e que este 

efeito serve de base para a regra empírica que dita que a compactação 

superficial do solo está relacionada com a pressão interna dos pneus, enquanto 



  

23 
 

a compactação subsuperficial está relacionada com a carga vertical total 

aplicada sobre o eixo. 

A pressão de contato não é uniformemente distribuída pela área de 

contato. Na verdade, sua distribuição ocorre de forma complexa por causa dos 

padrões do talão do pneu e de seu tipo de construção, das características da 

carga e das condições do solo (ALAKUKKU et al., 2003; SCHJONNING et al., 

2008). De maneira geral, os maiores valores de pressão ocorrem no centro da 

banda de rodagem, reduzindo-se a medida que se aproxima dos flancos do 

pneu. Para os pneus de tração, a pressão se eleva nas áreas entre as garras e 

em seus bordos de ataque (MIALHE, 1980). 

De acordo com Couto (2012), as pressões normais à superfície de 

compressão tendem a se concentrarem ao redor do eixo vertical abaixo do 

centro da carga aplicada. 

Diminuir as pressões aplicadas ao solo é uma das alternativas propostas 

para se reduzir a compactação do mesmo devido ao tráfego de máquinas. Isso 

pode ser feito reduzindo-se a carga sobre os pneus por meio da remoção de 

lastro e, alternativamente, aumentado a área de contato entre os pneus e o 

solo, através da redução da pressão interna ou pelo uso de pneus de maiores 

dimensões (COUTO, 2012).  

 

2.2.3. Deslizamento dos rodados  

O deslizamento dos rodados, ou patinagem de um trator agrícola, pode 

ser definido como a diferença entre as velocidades de deslocamento teórica e 

real, normalizada pela velocidade teórica (GOERING et al., 2003; BRIXIUS, 

1987).  

Tal fenômeno ocorre quando a velocidade de deslocamento teórica 

(velocidade rotacional das rodas motrizes) não é inteiramente convertida em 

deslocamento e torna-se superior a velocidade translacional ou real, o que 

acontece devido às perdas no solo, na interface pneu-solo e dentro do próprio 

dispositivo de tração (perdas por histerese) (ZOZ e GRISSO, 2003). 

Tratando da relação entre o deslizamento dos rodados e o 

desenvolvimento de tração, Zoz e Grisso (2003) destacam em seu trabalho que 

existe uma divergência entre os autores sobre qual das duas variáveis deve ser 

considerada independente. Isto é, enquanto diversos trabalhos afirmam que o 



  

24 
 

desenvolvimento de tração depende do deslizamento dos rodados, outros 

contrariam esta suposição e concluem que o deslizamento acontece em função 

da força de tração desenvolvida pelo trator. 

De acordo com Barros (2012), conhecer, avaliar e dimensionar a razão 

de redução de percurso ou deslizamento dos rodados é essencial para 

conseguir um melhor rendimento em tração. Furtado Júnior (2013) enfatiza que 

elevadas taxas de deslizamento nas operações agrícolas acarretam redução 

da eficiência tratória e consequente consumo desnecessário de combustível. 

Maziero (1997) relata que o deslizamento dos rodados é um dos fatores 

que agravam o processo de compactação do solo. Procurando determinar a 

influência do deslizamento da roda motriz de um trator na compactação de um 

solo, o autor constatou um aumento progressivo do efeito do deslizamento na 

compactação, de 19,2; 22,0 e 31,9 % quando o deslizamento passou de 0 para 

10, 20 e 30 %, respectivamente. Constatou ainda que o efeito compactante do 

deslizamento foi significativamente maior até a profundidade de 5 cm.  

Davies et al. (1973) estimando a compactação ocasionada por tratores 

trabalhando com diferentes cargas e níveis de deslizamento, concluíram que o 

deslizamento dos rodados se mostrou mais importante como causa da 

compactação que a carga adicional imposta ao rodado. 

De acordo com Šmerda e ?upera (2010), as principais formas de se 

reduzir o deslizamento dos rodados consistem em aumentar a carga sobre os 

mesmos por meio da adição de lastros; e aumentar a área de contato entre os 

pneus e o solo. Uma das maneiras de se aumentar a área de contato é reduzir 

a pressão interna dos pneus dentro dos limites aceitáveis.  

 

2.3. Pressão interna dos pneus 

A pressão interna dos pneus, também denominada pressão de inflação, 

tem sido um dos parâmetros operacionais dos tratores mais estudados 

visando-se aumentar a eficiência em tração e reduzir a degradação de 

características físicas do solo.  

As pressões recomendadas variam de acordo com o tamanho, o número 

de lonas e a carga de trabalho dos pneus e são normalmente apresentadas 

nos manuais dos fabricantes de pneus e de tratores agrícolas.  



  

25 
 

Spagnolo et al. (2012) afirmam que utilizando-se pressão interna e 

lastragem adequadas, é possível obter um maior rendimento e prolongar a vida 

útil do pneu, além de minimizar problemas de perda de tração, aumento da 

patinagem e aumento do consumo de combustível.   

De acordo com Knob (2010) pode-se variar a pressão dos pneus dentro 

de limites fixados por uma pressão mínima, que é estabelecida para que o 

pneu não gire em relação ao aro e/ou não ocorra deformação excessiva; e por 

uma pressão máxima, determinada pela pressão máxima que a carcaça do 

pneu pode suportar e/ou pela pressão máxima que pode ser aplicada ao solo 

sem que se ultrapasse sua pressão de pré-consolidação, de modo a evitar 

compactação. 

Biris et al. (2011) afirmam que a pressão interna dos pneus tem grande 

importância na distribuição de tensões e influencia o tamanho da superfície de 

contato com a pista de rolamento. Baixas pressões levam a uma deflexão 

exagerada da carcaça do pneu aumentando a resistência ao rolamento. 

Pressões altas demais ocasionam uma diminuição da aderência dos pneus ao 

solo, além de desgaste irregular e mais rápido.  

O uso de menores pressões nos pneus tem sido uma alternativa 

adotada para melhorar as características de tração. Entretanto, Šmerda e 

?upera (2010) ressaltam que tais melhorias não são obtidas em todos os 

casos. A partir de resultados de seus trabalhos os autores concluíram que a 

redução da pressão interna do pneu tem maior influência sobre o desempenho 

em tração quando se tem um implemento acoplado ao trator e trabalha-se a 

menores velocidades, ou seja, os reais benefícios são mostrados em casos em 

que se demanda alta força de tração. Afirmação semelhante é feita por Zoz e 

Grisso (2003).  

Segundo Biris et al. (2011) a pressão interna dos pneus altera 

significativamente a forma da superfície de contato entre o pneu e o solo e 

assim, a distribuição das tensões no solo.  Keller e Arvidsson (2004) afirmam 

que a distribuição de tensões na área de contato afeta não somente a 

superfície do solo, mas também o subsolo, e que isto é de grande importância 

para a modelagem da compactação.  

Em seus experimentos os autores demostraram que a tensão no solo é 

função da pressão na superfície e da área de contato, que por sua vez, são 

funções da carga sobre os rodados, do arranjo destes, da pressão de inflação 



  

26 
 

dos pneus e das condições do solo. Concluíram ainda que a redução da 

pressão de inflação reduz o risco de compactação do subsolo (KELLER; 

ARVIDSSON, 2004).   

 

2.4. Velocidade dos tratores agrícolas  

A velocidade comum de deslocamento de um trator em operações 

agrícolas varia de 3 a 15 km h-1 (ŠMERDA; ?UPERA, 2010). Os autores 

ressaltam que esse intervalo de velocidades corresponde ao intervalo em que o 

deslizamento dos rodados apresenta seus valores máximos.  

O aumento da velocidade do trator é associado por diversos autores a 

uma menor compactação do solo, quando comparado às menores velocidades 

comumente utilizadas. 

Stafford e Mattos (1981) avaliando a compactação do solo em função de 

duas velocidades extremas (0,2 e 5,0 m s-1) observaram um incremento na 

compactação com a redução da velocidade, sendo esse efeito mais evidente 

em solos com menor densidade (solos soltos). Os autores atribuíram a adição 

de compactação à deformação por cisalhamento sofrida pelo solo devido ao 

deslizamento da roda, que é menor a maiores velocidades. 

Avaliando a influência da carga dinâmica e da velocidade de um trator 

4 x 2 operando sem desenvolver tração na barra, na compactação do solo, 

Çarman (1994) observou que o solo sob o pneu sofreu maior compactação 

quando utilizou-se a menor velocidade de deslocamento (0,78 m s-1). 

Elevando-se a velocidade para 1,67 m s-1 houve uma redução acentuada na 

densidade e na formação de sulcos no solo.  

Horn et al. (1989) obtiveram uma redução na profundidade de sulcos e 

na densidade do solo a 20 cm, quando elevaram a velocidade de deslocamento 

de 0,5 para 10 km h-1 em um solo com teor de água próximo ao limite plástico 

inferior. 

Já Taghavifar e Mardani (2013 a) avaliando o efeito de diferentes 

velocidades na compactação do solo concluíram que baixas velocidades de 

deslocamento aumentam a duração do contato entre o rodado e o solo, 

proporcionando maior tempo de aplicação de forças verticais e maiores 

chances de ocorrer compactação.  

 



  

27 
 

2.5. Propriedades físicas do solo afetadas pelo tráfego de máquinas 
agrícolas 

As alterações na qualidade física do solo decorrentes do seu uso e 

manejo têm sido quantificadas utilizando-se diferentes propriedades físicas 

relacionadas com a forma e a estabilidade estrutural do solo (ARAÚJO et al., 

2004) entre as quais destacam-se a densidade, o volume de poros e a 

resistência do solo à penetração.  

A alteração dessas propriedades está intimamente relacionada com a 

ocorrência de processos de compactação, que consistem basicamente no 

decréscimo do volume de solos não saturados em que a porosidade e a 

permeabilidade são reduzidas e a resistência aumentada quando uma 

determinada pressão externa é aplicada ao solo (CUNHA et al., 2009). 

O tráfego de máquinas agrícolas é considerado a principal causa da 

compactação, intensificando-se pelo incremento no peso das máquinas e 

implementos e pela intensidade do uso do solo decorrentes do processo de 

modernização da agricultura (BERISSO et al., 2013; FOUNTAS et al., 2013; 

VOGELMANN et al., 2012; OLIVEIRA, 2010; RICHART et al., 2005; HORN; 

FLEIGE, 2003). 

De acordo com Nasiri et al. (2013) a compactação é um indicativo da 

destruição da estrutura física do solo e expressa-se por um aumento na 

densidade do solo ou redução na sua porosidade. Segundo os autores, do 

ponto de vista da mecanização agrícola, a compactação ocasiona um aumento 

na resistência mecânica do solo, o que eleva a força necessária para prepará-

lo, o consumo de combustível, o tempo para realização das operações e o 

desgaste dos implementos. 

Reichert et al. (2007) apontam a compactação como uma consequência 

indesejada da mecanização que ocasiona a redução da produtividade biológica 

do solo, podendo torná-lo inadequado ao crescimento das plantas. Nesse 

sentido, Hamza e Anderson (2005) afirmam que com a compactação ocorre um 

aumento da resistência do solo à penetração de raízes e uma diminuição da 

fertilidade física do solo por meio da redução do armazenamento e 

fornecimento de água e nutrientes às plantas. 

Richart et al. (2005) apontam que entre as modificações que podem 

ocorrer nas propriedades físicas do solo em decorrência da compactação estão 

a menor condutividade e acúmulo de água, comprometendo a infiltração de 



  

28 
 

água e a penetração das  raízes no perfil do solo, o que o torna mais suscetível 

a erosão. 

Estimar a compactação do solo consiste em prever o estado físico final 

do solo, após a passagem de uma máquina, a partir de informações iniciais do 

solo e da máquina (OLIVEIRA, 2010). Dessa forma, propriedades físicas do 

solo têm sido usadas como parâmetros para caracterizar esse processo, 

destacando-se entre elas a densidade do solo, a porosidade total, 

macroporosidade, microporosidade e a resistência do solo à penetração 

(MORAES et al., 2013; OLIVEIRA et al., 2012). 

 

2.5.1. Densidade do solo 

A densidade do solo, definida pela relação entre a massa do solo seco 

por unidade de volume, é uma das principais propriedades físicas utilizadas 

para caracterizar o estado de compactação do solo, uma vez que seu 

comportamento é altamente influenciado pelo manejo adotado (COUTO et al., 

2013; SILVA, 2011). 

De acordo com Pedrotti e Mello Júnior (2009), a densidade do solo 

representa a relação entre a massa de sólidos e o volume total que essa 

massa ocupa, refletindo o arranjamento das partículas. Assim, fatores que 

exercem influência sobre a disposição das partículas do solo refletem 

diretamente nos valores desse parâmetro. Raper (2005) afirma que quando o 

solo é submetido à compactação, a densidade do mesmo aumenta, uma vez 

que a massa do solo permanece constante, enquanto o volume é reduzido. 

Menores valores de densidade favorecem a retenção de água, o 

crescimento das raízes, as trocas gasosas e a atividade microbiana do solo 

(PEDROTTI; MELLO JÚNIOR, 2009). 

Silva (2011) destaca que a densidade varia significativamente em função 

da textura do solo, o que dificulta a comparação entre solos com texturas 

contrastantes, já que um valor de densidade que indique a existência de 

compactação em determinado solo, pode ser normal para outro de textura 

diferenciada.  

Solos arenosos apresentam maiores valores de densidade que solos 

argilosos, condição que é atribuída ao maior peso das partículas de quartzo 

que compõem a fração areia e ao menor conteúdo de matéria orgânica 



  

29 
 

(AGUIAR, 2008). Para solos arenosos a densidade pode variar de 1,3 a 1,8 g 

cm-3, enquanto para solos argilosos esta variação pode ir de 0,9 a 1,6 g cm-3 

(Carvalho et al., 2011). 

A baixa dependência do teor de água do solo é apontada por Raper 

(2005) como uma das vantagens de se utilizar a densidade como parâmetro 

para inferir sobre o processo de compactação. 

 

2.5.2. Porosidade total do solo 

As cargas mecânicas aplicadas ao solo pelas máquinas agrícolas 

ocasionam alterações no seu arranjo estrutural, modificando a densidade e a 

distribuição dos poros (CAVALIERI et al., 2009).  

A porosidade total do solo é definida como a proporção do volume do 

solo que não é ocupada por partículas sólidas, e sim por ar e água (ARAÚJO et 

al., 2007), e reflete diretamente a textura e a estrutura do solo, sendo os poros 

determinados pelo arranjo e geometria das partículas e, diferindo quanto a sua 

forma, tamanho e tortuosidade (AGUIAR, 2008).  

A distribuição dos poros de acordo com seu tamanho condiciona o 

comportamento físico-hídrico do solo, influenciando a sua potencialidade 

agrícola (RIBEIRO et al., 2007). Os poros do solo podem ser classificados 

segundo o seu diâmetro em macroporos e microporos, sendo os primeiros 

associados à drenagem e a aeração e os últimos à retenção de água (AGUIAR, 

2008). 

De acordo com Reichert et al. (2007), a redução da porosidade ocorre 

geralmente com os macroporos, que são os primeiros a serem destruídos no 

processo de compactação, podendo-se observar assim uma redução na 

porosidade total, contrapondo-se a um aumento na microporosidade do solo. 

Berisso et al. (2013) relatam em seu trabalho que a intensidade e a 

direção das tensões aplicadas ao solo durante o tráfego de máquinas 

agrícolas, determinam a deformação do solo e, portanto, alteram a distribuição 

do tamanho dos poros, a tortuosidade e a conectividade do sistema poroso, o 

que por sua vez afeta negativamente a permeabilidade do solo ao ar. 

Segundo Lima et al. (2007) tem-se uma situação ideal quando um solo 

apresenta uma porosidade de 0,500 m3 m-3 do seu volume. Neste caso a 



  

30 
 

microporosidade deveria variar entre 0,250 e 0,330 m3 m-3, e a 

macroporosidade entre 0,170 e 0,250 m3 m-3. 

 
2.5.3. Resistência do solo à penetração 

A utilização de penetrômetros para determinar a resistência mecânica do 

solo à penetração tem sido uma das formas mais adotadas de se caracterizar o 

estado de compactação de um solo (MOLINA JR et al., 2013; FOUNTAS et al., 

2013; GAO et al., 2012; SILVEIRA et al., 2010; MACHADO et al., 2005).  

Os dados obtidos com essa determinação são apresentados em termos 

do índice de cone, definido como a resistência do solo à penetração de uma 

ponta cônica e, expresso como a força por unidade de área da base de um 

cone (FOUNTAS et al., 2013; MOLIN et al., 2012; CUNHA et al., 2002). 

Segundo Molina Jr et al. (2013), o índice de cone tem sido 

correlacionado com a resistência mecânica oferecida pelo solo ao 

desenvolvimento de raízes, com o grau de compactação do solo e com 

alterações de parâmetros físicos do solo decorrentes do tráfego de máquinas; 

além de ser utilizado na previsão da capacidade de tração dos solos.   

Molin et al. (2012) relatam que existem, disponíveis no mercado, vários 

modelos de penetrômetros, desde os mais simples, como os impacto, aos 

penetrômetros eletrônicos manuais e de acionamento hidráulico e, que tal 

variedade pode trazer diferenças nos dados obtidos. Os penetrômetros 

eletrônicos, mais usados atualmente, são capazes de monitorar a resistência à 

penetração através de células de carga e a profundidade de penetração por 

meio do uso de díodos de luz ou de sensores ultrassônicos, sendo as medidas 

registradas em coletores de dados portáteis (FOUNTAS et al., 2013).  

De acordo com Machado et al. (2005), o uso deste aparelho permite 

identificar as zonas de maior resistência à penetração e consequentemente a 

localização de regiões ou camadas compactadas em determinado solo.  

Já Vaz et al. (2011) afirmam que a resistência à penetração é alterada 

por parâmetros do solo relativamente constantes ao longo do tempo mas que 

apresentam significativa heterogeneidade espacial, tais como a distribuição de 

tamanho das partículas, mineralogia do solo e matéria orgânica. Varia ainda 

em função das propriedades do solo que são altamente dinâmicas temporal e 

espacialmente, como o teor de água, a densidade, a porosidade total e o 

potencial matricial.  



  

31 
 

A facilidade de se manusear o equipamento e a rapidez na obtenção dos 

dados são apontadas como as principais vantagens do uso da resistência à 

penetração como parâmetro para avaliar o estado de compactação de um solo 

(RAPER, 2005; MACHADO et al., 2005). 

A principal desvantagem é a alta dependência apresentada por esse 

parâmetro para com a umidade do solo (FOUNTAS et al., 2013; MOLINA Jr et 

al., 2013; RAPER, 2005; LOPES, 2003). De acordo com Vaz et al. (2011) a 

resistência à penetração está diretamente relacionada com a densidade e 

inversamente com o teor de água no solo. Reichert et al. (2007) afirmam que 

um solo mais seco ou mais denso apresenta maior resistência se comparado a 

um mais úmido e menos denso, enquanto que para uma mesma umidade os 

solos arenosos apresentam menor resistência que os argilosos. 

Outras desvantagens apresentadas consistem na existência de raízes e 

pedras no solo que podem afetar ou impedir as leituras (FOUNTAS et al., 2013; 

LOPES, 2003); na incapacidade deste parâmetro para identificar e integrar o 

efeito de rachaduras e poros biológicos existentes no solo (REICHERT et al., 

2007); e na grande variabilidade encontrada entre as leituras quando do 

monitoramento da compactação em campo (MOLIN et al., 2012). 

 

2.6. Relação mecânica e avanço cinemático 

Os tratores agrícolas equipados com tração dianteira auxiliar (TDA) 

oferecem ao operador a possibilidade de escolher em função da operação a 

ser desenvolvida se o eixo dianteiro do trator desenvolverá ou não tração. 

De acordo com Ferreira et al. (2000) quando a TDA é acionada o trator 

passa a apresentar uma ligação rígida entre os eixos dianteiro e traseiro. 

Nesse caso há obrigatoriamente uma relação constante entre as velocidades 

angulares dos eixos, sendo tal ligação denominada relação mecânica entre os 

eixos ou adiantamento cinemático.  

Esta relação é fixada para cada trator pelos parâmetros de projeto do 

fabricante, e é estabelecida por meio das relações de transmissão entre os 

diferenciais presentes nos eixos dianteiro e traseiro. Normalmente assume 

valores maiores que 1, a favor do eixo dianteiro, que gira mais rápido que o 

traseiro (MASIERO, 2010; SCHLOSSER et al., 2001).  



  

32 
 

A diferença entre as velocidades angulares dos eixos do trator é 

necessária para compensar a diferença existente entre os diâmetros dos pneus 

colocados em cada eixo. Como os pneus dianteiros são menores que os 

traseiros, para que a velocidade tangencial periférica dos mesmos seja igual ou 

pouco superior a dos traseiros a rotação do eixo dianteiro precisa ser superior.  

Uma vez que com a TDA acionada o eixo dianteiro gira com uma 

rotação superior ao traseiro, a relação entre a velocidade tangencial dos pneus 

dos eixos dianteiro e traseiro é expressa pelo parâmetro denominado avanço 

cinemático.  

O avanço cinemático é dado em função de dois fatores: a relação 

mecânica entre os eixos e relação entre os raios de rolamento dos pneus. Este 

segundo fator faz com que o avanço cinemático do trator possa ser alterado 

pelo usuário, uma vez que os raios de rolamento dependem da pressão interna 

dos pneus, da transferência de peso entre os eixos e do desgaste diferenciado 

dos pneus. Quanto menor o peso do trator e maior a pressão interna dos 

pneus, maiores são os raios estáticos (MASIERO, 2010; SCHLOSSER et al., 

2004; SCHLOSSER et al., 2001).  

Linares et al. (2006) afirmam que o avanço cinemático é utilizado para 

expressar o adiantamento ou atraso da roda dianteira em relação a traseira, e 

que os valores normais de avanço variam entre 1,01 e 1,05.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



  

33 
 

3. Material e Métodos 

O experimento foi conduzido na área experimental Horta Nova, 

pertencente ao Departamento de Fitotecnia da Universidade Federal de Viçosa, 

Viçosa – Minas Gerais, (20º 45’ 38” S; 42º 49’ 30” W; altitude de 693 m). A 

região é caracterizada por apresentar relevo montanhoso e seu clima é 

classificado como mesotérmico úmido conforme a classificação de 

Köppen (1948). 

Para a realização do experimento utilizou-se um trator agrícola 4 x 2 

TDA equipado com pneus diagonais, sendo analisada a influência da pressão 

interna dos pneus e de velocidades do trator na modificação de atributos físicos 

do solo utilizados como parâmetros para avaliação da ocorrência de 

compactação. O experimento foi estabelecido em esquema de parcelas 

subdivididas, distribuindo-se nas parcelas os tratamentos constituídos da 

combinação de três conjuntos de pressões dos pneus e três velocidades; e nas 

subparcelas as profundidades de amostragem. Adotou-se o delineamento em 

blocos casualizados com três repetições, totalizando 27 parcelas 

experimentais, cada uma com área de 30 m² (3 x 10 m). 

O solo da área experimental foi classificado como Argissolo Vermelho 

Amarelo distrófico (EMBRAPA, 1999), de textura argilosa (Tabela 1), e 

cultivado no sistema de plantio direto, há aproximadamente seis anos.  

 

Tabela 1. Composição granulométrica do solo nas diferentes profundidades 
após preparo 

Profundidade Areia Argila Silte 
(m) (kg kg-1) 

0,0 – 0,10 0,196 0,533 0,270 
0,10 – 0,20 0,192 0,556 0,251 
0,20 – 0,30 0,172 0,556 0,272 
0,30 – 0,40 0,151 0,591 0,258 

 

Objetivando-se obter uma maior uniformidade da área, antes da 

implantação do experimento o solo foi submetido a operações de preparo, 

realizando-se uma operação de aração, quatro gradagens e uma passada com 

enxada rotativa, trabalhando o solo a uma profundidade média de 0,20 m de 

modo a revolvê-lo, destorroá-lo e nivelá-lo (Figura 2). 

 



  

34 
 

 

Figura 2. Área experimental após preparo do solo e demarcação das parcelas. 

 
3.1. Trator 

O trabalho foi realizado utilizando-se um trator John Deere® (Figura 3), 

modelo 5705 4 x 2 com tração dianteira auxiliar (TDA) e potência de 62,56 kW 

(85 cv) no motor a 2400 rpm, cujas especificações estão descritas na Tabela 2.  

Durante a realização do experimento o trator operou lastrado com água 

nos pneus a um nível de 75% do seu volume, com a tração dianteira auxiliar 

acionada e sem carga e, percorreu cada parcela apenas uma vez. 



  

35 
 

 

Figura 3. Trator John Deere® utilizado no experimento. 

 

Tabela 2. Especificações do trator John Deere® 5705 
Especificações 

Potência do motor na rotação nominal 63 kW 
Potência da TDP na rotação nominal do motor 53 kW 
Rotação de potência máxima 2400 rpm 
Faixa de rotação com potência constante 2000 – 2400 rpm 
Torque máximo 330 Nm 
Rotação de torque máximo 1600 rpm 
Número de cilindros do motor 4 
Cilindrada 4500 cm³ 
Aspiração Turboalimentado 
Relação peso/potência 498,29 kW N-1 

FONTE: John Deere
®
. 

 
3.1.2. Pneus utilizados 

Foram utilizados pneus diagonais modelos Pirelli® TM 95 18.4-30 no eixo 

traseiro e Goodyear® Dyna Torque II 12.4-24 no eixo dianteiro do trator, cujas 

especificações são descritas na Tabela 3.  

 

 

 

 

 



  

36 
 

Tabela 3. Especificações nominais dos pneus utilizados 

Pneu 
Banda 

de 
rodagem 

Largura 
da seção 

(m) 

Diâmetro 
externo 
(mm) 

Diâmetro 
do aro 
(mm) 

Carga 
máxima 

(Kg) 

Nº de 
lonas 

Pressão 
recomendada 

(psi) 

18.4 – 30 R1 0,4674 1551,9 760,0 2815 10 26 

12.4 – 24 R1 0,3150 1163,3 609,6 1200 6 24 

 

3.1.3. Pressão interna dos pneus 

Foram utilizadas três combinações de pressões internas distribuídas nos 

pneus dos eixos dianteiro e traseiro conforme Tabela 4. Tais combinações 

foram estabelecidas levando em conta as pressões comumente utilizadas em 

operações agrícolas com máquinas similares à usada no presente trabalho. 

 
Tabela 4. Combinações de pressões internas aplicadas aos pneus do trator 
nos eixos dianteiro e traseiro 

Combinação 
Pneus dianteiros Pneus traseiros 

kPa (psi) 
P1 82,74 (12) 96,53 (14) 
P2 96,53 (14) 110,32 (16) 
P3 110,32 (16) 124,11 (18) 

 

Para calibrar as pressões estabelecidas foram utilizados um compressor 

de ar Wayne®, modelo WTA 8.1/25, e um gerador de energia Branco®, modelo 

BD-6500CF3E (Figura 4). 

 

 

Figura 4. Calibração da pressão interna dos pneus do trator.  



  

37 
 

Durante a execução do experimento a pressão interna dos pneus foi 

monitorada por meio de transdutores de pressão adaptados em cada pneu por 

meio de um rotor cinemático. Foram utilizados transdutores de pressão, marca 

Sensata Technologies®, modelo 100CP7-1, para aplicações hidropneumáticas 

com intervalo de leitura de 0 a 690 kPa, sensibilidade de 1,26 mV V-1 kPa-1 e 

precisão de 2%. (Figura 5). 

 

 

Figura 5. Sistema cinemático e transdutor de pressão utilizados no 

experimento. 

 

3.1.4. Velocidade operacional 

De acordo com o tratamento a ser aplicado, foram utilizadas as marchas 

A3, B1 e B2, as quais conferiram ao trator velocidades operacionais médias de 

4,27, 5,43 e 7,31 km h-1 respectivamente, com o motor na rotação de 2400 

rpm. 

 

3.2. Instrumentação e avaliação de parâmetros referentes ao trator 

Para facilitar a determinação de alguns parâmetros de interesse do 

presente trabalho, o trator foi instrumentado com um conjunto de transdutores. 



  

38 
 

Estes foram conectados a um sistema de aquisição de dados, marca Hottinger 

Baldwin Messtechinik (HBM), modelo Spider 8®, gerenciado pelo software HBM 

Catman® 2.2 instalado em um computador portátil transportado no trator, no 

qual os dados obtidos foram armazenados para posterior análise.  

 

3.2.1. Velocidade operacional do trator (Vop) 

A velocidade desenvolvida pelo trator durante a operação, que 

corresponde à velocidade translacional dos pneus, foi monitorada com o uso de 

uma unidade de radar de efeito Doppler, marca Dickey John®, modelo Radar II 

(Figura 6), o qual é capaz de medir velocidades entre 0,53 e 96,6 km h-1, 

apresentando uma precisão de ± 3% para a faixa de velocidades que engloba 

as utilizadas no experimento. 

 

 

Figura 6. Unidade de radar para medida da velocidade instantânea do trator. 

 

3.2.2. Rotação dos eixos motrizes  

A rotação das rodas motrizes do trator foi monitorada utilizando 

transdutores indutivos tubulares, marca Autonics, modelo PRCM 18, com 

distância de detecção de 5 mm e 18 mm de diâmetro, os quais foram 



  

39 
 

instalados em cada uma das rodas por meio de suportes (Figura 7), sendo o 

sistema calibrado para leituras de 45 Hz rps-1.  

 

 

Figura 7. Transdutor indutivo usado na determinação da velocidade de rotação 

dos rodados do trator. 

 

3.2.3. Raio de rolamento 

O raio de rolamento (rr) dos pneus foi obtido para cada uma das 

pressões utilizadas, com a tração dianteira auxiliar ligada. A determinação foi 

realizada em pista de concreto, em uma velocidade operacional média de 

1,29 m s-1, com a velocidade angular de cada eixo sendo monitorada e 

registrada pelo computador. Posteriormente, o raio de rolamento foi calculado 

por meio da Equação 1. 

 

rr  
 op
2   n

                                                                                                                   
em que, 

rr = Raio de rolamento (m); 

Vop = Velocidade operacional (m s
-1); e, 

n = Rotação do eixo motriz (rps). 

 

 



  

40 
 

3.2.4. Deslizamento dos rodados 

O deslizamento dos rodados foi determinado através da relação entre as 

velocidades translacional e rotacional para os rodados dianteiro e traseiro do 

trator, por meio da Equação 2: 

 

s      
                                                                                                                                 2  

em que, 

s = Deslizamento do trator (%); 

n = Rotação do eixo motriz (rps); 

rr = Raio de rolamento do pneu (m); 

Vop = Velocidade operacional do trator (m s
-1). 

 

3.2.5. Relação mecânica entre os eixos 

A relação mecânica entre eixos é definida como o resultado da divisão 

entre a velocidade angular do eixo dianteiro pela velocidade angular do eixo 

traseiro, sendo obtida, portanto, por meio da Equação 3. 

 

RM 
nd
nt

                                                                                                                                      3  
em que, 

RM = Relação mecânica entre eixos (adm); 

nd = Rotação do eixo dianteiro (rps); e,  

nt = Rotação do eixo traseiro (rps). 

 

3.2.6. Relação entre os raios de rolamento dianteiro e traseiro 

A relação entre os raios de rolamento dos pneus dianteiros e traseiros foi 

obtida conforme Equação 4. 

 

RR  
rrd
rrt
                                                                                                             4  

em que, 

RR = Relação entre os raios (adm); 

rrd = Raio de rolamento dos pneus dianteiros (m); e, 



  

41 
 

rrt = Raio de rolamento dos pneus traseiros (m). 

 

3.2.7. Avanço cinemático 

Corresponde a relação entre a velocidade tangencial periférica dos 

pneus dianteiros e traseiros e foi calculado pela Equação 5. 

 

A    RM RR      00                                                                                            5  
em que, 

Ac = Avanço cinemático (%); 

RM = Relação mecânica entre eixos (adm); e,  

RR = Relação entre raios (adm). 

  

3.2.8 Peso do trator 

O peso total do trator e o peso sobre cada eixo motriz foram 

determinados por meio de pesagem em balança rodoviária. Durante a 

pesagem o trator se encontrava com tanque de combustível cheio e com lastro 

líquido nos pneus (75%). 

Para se obter o peso sobre cada rodado, considerou-se que o peso total 

sobre cada eixo se distribuiu igualmente sobre os rodados direito e esquerdo. 

 

3.2.9 Área de contato pneu-solo 

A alteração da pressão interna dos pneus submetidos a uma carga 

constante tende a modificar a área de contato entre o rodado e o solo, 

esperando-se que menores pressões acarretem maiores áreas de contato. 

Para determinar a área de contato dos pneus do trator usados no 

experimento, quando inflados com as diferentes pressões, foi construída uma 

caixa de solo (Figura 8) com as seguintes dimensões: 1,30 x 1,05 x 0,035 m; 

totalizando uma área interna de 1,365 m². A caixa foi preenchida com solo 

previamente peneirado cuja densidade era de 1,28 g cm-3, e teor de água de 

0,251 kg kg-1 no momento em que foram feitas as determinações.  

 



  

42 
 

 

Figura 8. Caixa de solo construída para determinação da área de contato 

pneu-solo. 

 
Para obter as impressões dos pneus no solo, um macaco hidráulico foi 

utilizado para erguer o pneu cuja área seria determinada. Uma vez suspenso, a 

caixa de solo era colocada sob o pneu e o macaco hidráulico retirado, de modo 

a imprimir no solo a área de contato entre as duas superfícies (Figura 9). Após 

cada determinação o solo da caixa era revolvido e nivelado, sendo o 

procedimento realizado para os quatro pneus do trator inflados com as 

pressões de 12, 14, 16 e 18 psi, respectivamente 82,74, 96,53, 110,32 e 

124,11 kPa. 

 



  

43 
 

 

Figura 9. Procedimento adotado para determinação da área de contato entre 

os pneus usados no experimento e o solo.  

 
As impressões deixadas no solo (Figura 9) foram registradas por meio 

de fotografia digital utilizando uma câmera SONY Cyber-Shot DSC-HX1, 9.1 

megapixels. As imagens obtidas foram analisadas utilizando o software 

AutoCAD 2011, no qual foi feita a correção da escala e determinadas as áreas 

de contato (Figura 10).  

 



  

44 
 

 

Figura 10. Determinação da área de contato pneu-solo no AutoCAD 2011. 

 
3.2.10. Pressão de contato aplicada ao solo 

A pressão média de contato aplicada pelos rodados ao solo foi 

determinada por meio da Equação 6. 

                                                                                                                                               
em que, 

Pm = Pressão média aplicada ao solo pelo rodado (kPa); 

W = Carga suportada pelo rodado (kN); e,  

A = Área de contato pneu-solo (m²). 

 

3.3. Propriedades físicas do solo  

3.3.1. Teor de água do solo 

O teor de água do solo foi determinado para as amostras de solo nas 

diferentes profundidades (0,0-0,10; 0,10-0,20; 0,20-0,30 m), antes e após a 

passagem do trator, de forma a verificar a homogeneidade das condições 

experimentais, uma vez que a umidade do solo exerce influência significativa 

na determinação de parâmetros como a resistência do solo à penetração. Para 

tanto, se utilizou o método gravimétrico padrão (EMBRAPA, 1997), que se 

baseia na secagem das amostras em estufa a 105 ºC por um período de 24 

horas. 



  

45 
 

 

3.3.2. Densidade do solo 

Para avaliar as possíveis modificações na densidade do solo, foram 

realizadas amostragens nas parcelas experimentais antes e após a aplicação 

dos tratamentos, sendo a densidade determinada pelo método do anel 

volumétrico de acordo com Embrapa (1997).  

Em cada parcela foram feitas duas amostragens, uma na área 

correspondente ao rastro direito e outra na correspondente ao rastro esquerdo 

deixado pelos pneus do trator. Um gabarito, confeccionado com base nas 

medidas da distância entre os rodados traseiros e na largura total da máquina, 

foi utilizado para demarcar os pontos de realização da coleta. 

Os pontos iniciais de coleta foram demarcados e as amostragens após a 

aplicação dos tratamentos foram feitas em locais próximos a estes e, sobre o 

rastro deixado pelos rodados (Figura 11), sendo as amostras coletadas em três 

profundidades: 0,0-0,10 m; 0,10-0,20 m; 0,20-0,30 m. 

 

 

Figura 11. Coleta de amostras para determinação da densidade do solo. 

 
3.3.3. Densidade de partículas  

As amostras coletadas para determinação da densidade do solo foram 

utilizadas na determinação da densidade das partículas do solo, obtida pelo 

método do balão volumétrico conforme metodologia descrita por Embrapa 

(1997), cujo princípio é determinar o volume necessário de álcool para 



  

46 
 

completar a capacidade de um balão volumétrico contendo terra fina seca em 

estufa.  

 

3.3.4. Porosidade total 

Obtidos os valores de densidade do solo e densidade de partículas para 

as amostras coletadas, calculou-se a porosidade total do solo, que determina o 

volume de poros totais do solo ocupado por água e/ou ar, de acordo com 

Embrapa (1997). 

 

3.3.5. Resistência do solo à penetração  

A resistência do solo à penetração foi obtida utilizando-se um 

penetrômetro, modelo PLG1020, equipado com o cone tipo 2 (12,83 mm) 

(Figura 12). Em cada parcela foram feitas amostragens em 28 pontos 

espaçados entre si em 0,10 m, em um perfil transversal ao deslocamento do 

trator, de modo a abranger a área submetida ao tráfego (Figura 12). A 

amostragem foi realizada antes e após a passagem do trator sendo os dados 

obtidos para a camada de 0,0 a 0,40 m. 

 

 

Figura 12. Amostragem para avaliação da resistência do solo à penetração e 

penetrômetro utilizado. 

 

Os valores de índice de cone foram calculados a partir das médias de 

cada camada, ou seja, a cada 0,10 m de profundidade. Para avaliar a 



  

47 
 

modificação dos valores de resistência na área trafegada, os pontos centrais de 

coleta situados na mesma (três pontos para o rastro do rodado direito e três 

para o rodado esquerdo) foram especificados com base no gabarito utilizado 

para conduzir a amostragem e, os valores obtidos em cada camada para cada 

ponto, utilizados para compor o índice de cone de cada uma das parcelas 

experimentais. 

Posteriormente, os dados obtidos para cada ponto amostrado foram 

utilizados para traçar o perfil penetrométrico do solo por meio da construção de 

um gráfico de isolinhas de resistência à penetração, utilizando-se o software 

Surfer 11. 

 

3.4. Análise estatística 

Os dados obtidos para os parâmetros referentes ao solo foram 

submetidos à análise de variância no esquema de parcelas subdivididas, em 

que nas parcelas foram dispostos os tratamentos constituídos das 

combinações de pressões e velocidades de deslocamento e, nas subparcelas, 

as profundidades de amostragem.  

Para os parâmetros deslizamento dos rodados e avanço cinemático, os 

dados foram submetidos à análise de variância em esquema fatorial 3 x 3, 

sendo os fatores as três combinações de pressões e as três velocidades. Em 

ambos os casos utilizou-se o delineamento em blocos casualizados com três 

repetições. 

Para os fatores qualitativos as médias foram comparadas utilizando-se o 

teste de Tukey ou o teste t ao nível de 5% de probabilidade.  

Para os fatores quantitativos aplicou-se a análise de regressão sendo os 

modelos selecionados com base no comportamento do fenômeno, no 

coeficiente de determinação e na significância dos coeficientes de regressão 

utilizando-se o teste t ao nível de 5% de probabilidade. 

A análise dos dados referentes aos parâmetros do solo foi efetuada 

considerando-se a diferença entre os valores obtidos antes e após a aplicação 

dos tratamentos (Y = Final – Inicial ou Y = Inicial – Final). 

Para a realização das análises estatísticas foram utilizados os 

programas estatísticos SAEG (UFV, 2007) e SISVAR (FERREIRA, 2011). 

 



  

48 
 

4. Resultados e discussão 

Inicialmente são apresentados os resultados referentes a determinação 

de parâmetros relacionados ao trator agrícola utilizado e ao seu desempenho, 

uma vez que estes são importantes para a compreensão dos demais 

parâmetros, os quais se referem a avaliação da compactação do solo. 

 
4.1. Avaliação dos parâmetros relacionados ao trator e sua interação com 
o solo 

4.1.1. Raio de rolamento 

Os resultados obtidos na determinação do raio de rolamento para os 

pneus utilizados no experimento são apresentados no Quadro 1.  

 

Quadro 1. Valores médios para o raio de rolamento dos pneus dianteiros e 
traseiros utilizados, na condição de TDA acionada e nas diferentes pressões 
internas 

Pressão (kPa) 
Raio de rolamento (m) 

Traseiro  Dianteiro 
82,74 0,713 0,535 
96,53 0,719 0,540 

110,32 0,726 0,547 
124,11 0,724 0,549 

 

Observa-se que quanto maior a pressão interna aplicada aos pneus, 

maiores foram os raios estáticos obtidos, embora essa variação seja pequena. 

Tal comportamento é explicado pelo fato de que, para uma mesma carga 

aplicada, a deflexão sofrida pelos pneus é reduzida à medida que se eleva a 

sua pressão interna, obtendo-se, portanto, maiores raios. 

 

4.1.2. Relação entre os raios de rolamento dianteiro e traseiro 

As relações entre raios obtidas nas diferentes combinações de pressões 

utilizadas no experimento e, correspondentes à divisão do raio de rolamento do 

pneu dianteiro pelo do pneu traseiro, são apresentadas no Quadro 2. Tais 

valores foram utilizados no cálculo do avanço cinemático. 

 

 

 



  

49 
 

Quadro 2. Relação entre os raios de rolamento para cada combinação de 
pressões utilizada no experimento 

Combinação de pressões (dianteiro; traseiro) – (kPa) Relação entre raios 

82,74; 96,53 (P1) 0,744 

96,53; 110,32 (P2) 0,744 

110,32; 124,11 (P3) 0,755 
 

4.1.3. Relação mecânica entre eixos 

A relação mecânica entre os eixos, dependente apenas do sistema de 

transmissão entre eixos do trator, e fixada pelos parâmetros de projeto do 

fabricante, foi determinada obtendo-se o valor de 1,3406. Este valor indica que 

o eixo dianteiro gira mais rápido que o traseiro, situação comum a tratores em 

que os pneus dianteiros apresentam menor diâmetro.  

 

4.1.4. Avanço cinemático 

Os valores médios do avanço cinemático obtidos quando os pneus do 

trator foram calibrados com cada uma das combinações de pressões usadas 

no experimento são apresentados no Quadro 3. 

 

Quadro 3. Avanço cinemático para cada combinação de pressões utilizada 

Combinação de pressões (kPa) Avanço cinemático (%) 
P1: 82,74; 96,53 -0,2849 b 

P2: 96,53; 110,32 -0,2524 b 
P3: 110,32; 124,11 1,2667 a 

Médias seguidas de mesma letra não diferem entre si pelo teste de Tukey ao nível de 5% de 
probabilidade.  

 

O avanço cinemático variou significativamente em função das pressões 

empregadas, não apresentando variação, conforme esperado, em função da 

velocidade de deslocamento do trator, nem da interação entre os fatores. A 

combinação cujas pressões aplicadas aos pneus foram as mais altas (P3) 

apresentou o maior valor médio de avanço cinemático, o que é explicado pelo 

aumento no raio de rolamento dos pneus quando estes são inflados com 

pressões maiores.  

Observa-se no Quadro 6 que a relação entre raios apresentou valores 

iguais para as combinações de pressões P1 e P2. Tal fato pode ter sido o 



  

50 
 

principal responsável pela obtenção de valores de avanço cinemático 

estatisticamente iguais quando empregadas essas duas combinações. 

Os valores negativos de avanço cinemático indicam que a velocidade 

tangencial dos pneus do eixo dianteiro é inferior a dos pneus traseiros, ou seja, 

tem-se uma relação de atraso. Furtado Júnior (2013) trabalhando com o 

mesmo trator utilizado no presente trabalho, obteve para as pressões internas 

de 82,74; 96,53 e 110,32 kPa, avanços cinemáticos de -0,1387%, -0,2461% e -

0,0717%, respectivamente.  

De acordo com Linares et al (2006) o desempenho do trator é otimizado 

quando o avanço cinemático está entre 1 e 5%, desde que o deslizamento dos 

rodados não ultrapasse 20%. Observa-se no Quadro 7, que apenas com o uso 

da combinação de pressão P3, foi obtido um avanço cinemático dentro do 

intervalo citado, devendo-se levar em conta que o trator não exercia esforço na 

barra de tração no momento das determinações, situação diferente da 

estudada por Furtado Júnior (2013). 

Schlosser et al. (2001) trabalhando com um trator John-Deere, modelo 

6400, equipado com pneus de diferentes marcas em cada eixo e inflados com 

diferentes combinações de pressões (100 e 220 kPa; 160 e 160 kPa; 220 e 160 

kPa, respectivamente nos eixos dianteiro e traseiro) encontraram valores de 

avanço cinemático variando entre -2,5 e 8,8%, atribuindo tal variação aos 

diferentes raios estáticos obtidos com a variação da pressão interna dos pneus.  

 

4.1.5. Deslizamento dos rodados 

Comparando-se os valores de deslizamento observados para os pneus 

dos eixos dianteiro e traseiro não foram obtidas diferenças significativas entre 

os mesmos. A análise do deslizamento em função dos fatores estudados no 

presente trabalho foi então realizada utilizando-se a taxa média de 

deslizamento entre os dois eixos.  

Nenhum dos fatores estudados, nem a interação entre eles, 

apresentaram efeito significativo sobre a taxa de deslizamento dos rodados do 

trator. Objetivando-se apenas a visualização dos resultados obtidos, a 

interação entre os fatores pressões e velocidades foi desdobrada, sendo as 

médias encontradas para os diferentes tratamentos apresentadas no Quadro 4. 

 



  

51 
 

Quadro 4. Valores médios do deslizamento dos rodados do trator para as 
diferentes combinações entre pressões internas e velocidades de 
deslocamento e as respectivas equações ajustadas. 

Deslizamento dos rodados (%) 
Combinação de pressões V1 V2 V3 Equações 

P1 -0,52 a -1,25 a -0,79 a ? = -0,85 
P2 1,42 a 1,03 a -0,58 a ? = 0,63 
P3 0,50 a 1,69 a -0,32 a ? = 0,82 

Médias seguidas de mesma letra na coluna não diferem entre si pelo teste de Tukey ao nível de 5% de 
probabilidade. V1: 4,27 km h-1; V2: 5,43 km h-1; V3: 7,31 km h-1. P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 
110,32 kPa); P3: (110,32; 124,11 kPa). 
 

Os reduzidos valores obtidos para este parâmetro estão associados ao 

fato de que durante o tráfego na área experimental o trator não foi submetido a 

esforços na barra de tração. De acordo com Goering et al. (2003), quando se 

tem baixas taxas de deslizamento, a maior parte da força de tração é utilizada 

para superar a resistência ao movimento do trator. Nas condições em que o 

experimento foi desenvolvido, as forças que se opunham ao movimento do 

trator se restringiram a componente do peso e a resistência ao rolamento, o 

que contribuiu para o baixo deslizamento. 

Ferreira et al. (2000) avaliando a influência da carga aplicada à barra de 

tração e da pressão interna dos pneus no deslizamento dos rodados para a 

condição de solo solto, observaram que menores pressões internas 

proporcionaram menores índices de deslizamento para todas as cargas 

testadas, diferindo dos resultados obtidos para este trabalho. 

Já Furtado Júnior (2013), observou em seu trabalho que a redução da 

pressão interna dos pneus de 110,32 para 82,74 kPa levou à redução das 

taxas de deslizamento, a qual foi mais significativa quando a força de tração 

desenvolvida pelo trator foi superior a 10 kN, diferindo também dos resultados 

obtidos para este trabalho. 

Gabriel Filho et al. (2010)  trabalhando com um trator Jonh Deere 6600 

com a TDA acionada e exercendo esforço na barra de tração, observaram que 

ao se elevar gradualmente a velocidade do trator de 3,5 km h-1 para cerca de 

6,0 km h-1 não foram obtidas variações significativas no deslizamento dos 

rodados, corroborando com os resultados aqui apresentados. 

Não foram obtidas correlações significativas entre os valores de 

deslizamento (DR) medidos e os resultados obtidos para os parâmetros 

referentes ao solo (densidade (DS), porosidade (PT) e índice de cone (IC)), 

exceto para o índice de cone entre 0,30 e 040 m (Quadro 5). 



  

52 
 

 

Quadro 5. Coeficientes de correlação entre as variáveis: deslizamento dos 
rodados (D), densidade do solo (DS), porosidade total (PT) e índice de 
cone (IC). 

Coeficientes de correlação entre as variáveis analisadas 

 DS PT IC 

D 
P1 P2 P3 P1 P2 P3 P1 P2 P3 P4 

0,35
ns

 0,00
ns

 -0,02
ns

 0,31
ns

 -0,16
ns

 -0,09
ns

 0,06
ns

 0,13
ns

 0,21
ns

 0,39* 
P1: (0,0-0,10 m); P2: (0,10-0,20 m); P3: (0,20-0,30 m); P4: (0,30-0,40 m). 

ns
: não significativo ao nível de 

5% de probabilidade. *: significativo ao nível de 5% de probabilidade 

 

4.1.6. Peso estático do trator 

O peso total, o peso sobre cada eixo, bem como o peso estimado sobre 

cada rodado do trator, com 75 % de água nos pneus e com o tanque de 

combustível completo, obtidos por meio de pesagem em balança rodoviária, 

são apresentados no Quadro 6. 

 

Quadro 6. Peso estático do trator e sua respectiva distribuição entre os eixos e 
rodados 

Eixo 
Peso no eixo 

(kN) 
Distribuição  

(%) 
Peso por rodado 

(kN) 
Peso/Potência 

(kN/kW) 
Dianteiro 15,92 41,59 7,96 - 

Traseiro 22,36 58,41 11,18 - 

Total 38,28 100  0,6119 
 

4.1.7. Área de contato pneu-solo em condições estáticas 

A forma como se desenvolve a interação entre máquinas e solo depende 

fundamentalmente da superfície de contato estabelecida entre os mesmos. O 

comportamento da área de contato para os rodados de cada eixo em função 

das pressões internas aplicadas aos pneus, submetidos à carga constante, é 

apresentado nas Figuras 13 e 14.  

As estimativas das áreas de contato foram realizadas em condições 

estáticas, ou seja, com os pneus estaticamente carregados e sem desenvolver 

nenhum movimento. Os dados apresentados correspondem à média entre os 

valores obtidos para os pneus direito e esquerdo de cada eixo. 

A pressão interna dos pneus apresentou efeito linear nos valores da 

área de contato dos pneus traseiros (Figura 13), observando-se que o 

incremento de uma unidade de pressão resulta na redução da área de contato 

em 0,001 m². 



  

53 
 

 

 
Figura 13. Área de contato entre os pneus traseiros e solo em função da 

pressão interna dos pneus. *: Significativo ao nível de 5% de probabilidade pelo 

teste t. 

 

Para os pneus dianteiros não se verificou o efeito da pressão sobre a 

área de contato, sendo o seu comportamento descrito pela média dos valores 

obtidos quando aplicadas cada uma das pressões internas (Figura 14).  

  

 
Figura 14. Área de contato entre os pneus dianteiros e o solo em função da 

pressão interna dos pneus.  

 



  

54 
 

As áreas de contato médias entre os pneus traseiros e o solo nas 

pressões de 82,74 (12 psi), 96,53 (14 psi), 110,32 (16 psi) e 124,11 (18 psi) 

kPa foram 0,223, 0,219, 0,212 e 0,178 m², respectivamente. Já para os pneus 

dianteiros nas mesmas pressões, foram 0,136, 0,126, 0,124 e 0,118 m², 

respectivamente. 

Taghavifar e Mardani (2012) determinaram em caixa de solo a área de 

contato de um pneu radial submetido a diferentes cargas e inflado com 

diferentes pressões (100, 150 e 290 kPa), obtendo para uma mesma carga, 

maior área de contato na pressão de 100 kPa. Os autores atribuíram esse 

efeito ao aumento da deflexão do pneu quando a pressão interna foi reduzida.  

Por sua vez, Frantz (2011) verificou uma tendência linear de redução da 

área de contato de um rodado simples com o aumento da pressão interna dos 

pneus, obtendo um aumento de 11% no valor da área de contato quando a 

pressão foi reduzida de 152 para 124 kPa. Para o presente trabalho a área de 

contato aumentou cerca de 25% para os pneus traseiros quando reduziu-se a 

pressão interna dos pneus de 124,11 para 82,74 kPa.  

Taghavifar e Mardani (2013 c) comparando a determinação da área de 

contato por meio do processamento de imagens com a obtenção por meio de 

equações, concluíram que o uso de imagens proporciona uma medição precisa 

desse parâmetro. Os autores concluíram ainda que a área de contato diminuiu 

de forma consistente com o aumento da pressão interna, ratificando os 

resultados obtidos neste trabalho.  

 
4.1.8. Pressão de contato 

De posse dos valores das áreas de contato e da carga atuante sobre os 

pneus, calculou-se a pressão média de contato aplicada a superfície do solo 

pelo trator, em condições estáticas.  

A variação da pressão média de contato em função da pressão interna 

dos pneus foi avaliada por meio da análise de regressão linear, a qual se 

mostrou significativa apenas para os resultados referentes aos pneus traseiros 

(Figura 15), observando-se que o incremento de uma unidade na pressão 

interna resulta no aumento da pressão média de contato em 0,279 kPa. Para 

os pneus dianteiros (Figura 16), tal relação não foi significativa.  

 



  

55 
 

 

Figura 15. Pressão média de contato (Pc) aplicada à superfície do solo pelos 

pneus traseiros do trator nas diferentes pressões internas. *: Significativo ao 

nível de 5% de probabilidade pelo teste t. 

 

 

Figura 16. Pressão média de contato (Pc) aplicada à superfície do solo pelos 

pneus dianteiros do trator nas diferentes pressões internas. 

 
Em média, a pressão de contato aplicada ao solo por cada pneu traseiro 

atingiu valores de 50,677, 51,060, 52,875 e 62,880 kPa, quando a pressão 

interna dos pneus foi calibrada para 82,74 (12 psi), 96,53 (14 psi), 110,32 (16 

psi) e 124,11 (18 psi) kPa, respectivamente. Os valores médios obtidos para 



  

56 
 

cada pneu dianteiro nas mesmas condições de pressão foram de, 

respectivamente, 58,926, 63,575, 64,399 e 68,101 kPa. 

Machado et al. (2005) avaliando a pressão aplicada ao solo pelos pneus 

de um trator quando inflados com diferentes pressões, concluíram que a área 

de contato entre o pneu e o solo diminuiu com o aumento da pressão interna 

do pneu, enquanto a pressão de contato aumentou. Mantendo-se a carga 

sobre o rodado constante os autores encontraram para as pressões internas de 

55, 125 e 165 kPa, pressões de contato de 316,76, 353,04 e 438,36 kPa.  

Biris et al. (2011) também concluíram que a pressão aplicada pelos 

pneus ao solo é dependente da pressão interna dos pneus, verificando tal 

relação tanto para os pneus dianteiros, quanto para os traseiros de um trator.  

Uma vez que as áreas de contato determinadas para os pneus traseiros 

variaram em função das pressões estudadas, na Figura 17 é apresentado o 

comportamento da pressão de contato média em função das áreas obtidas 

para estes pneus. Houve efeito da área de contato na variável pressão de 

contato, obtendo-se para o acréscimo de 1 m² na área de contato uma redução 

de 281,9 kPa na pressão de contato, comprovando-se que para uma mesma 

carga aplicada, um aumento da área de contato leva a uma redução na 

pressão aplicada ao solo, diminuindo o risco de compactação superficial. 

 

 
Figura 17. Pressão média de contato (Pc) aplicada à superfície do solo pelos 

pneus traseiros do trator em função das áreas de contato obtidas. *: 

Significativo ao nível de 5% de probabilidade pelo teste t. 

  



  

57 
 

Taghavifar e Mardani (2013 c) atribuíram a variação obtida em seu 

trabalho para a pressão de contato aos diferentes valores de área de contato 

decorrentes da alteração da pressão interna dos pneus. Os autores 

observaram que a pressão de contato apresentou uma relação linear inversa 

com a área de contato e direta com a pressão interna dos pneus, assim como 

no presente trabalho. 

Utilizando-se os valores médios das pressões de contato estimou-se a 

pressão aplicada ao solo pelo conjunto formado por um pneu dianteiro e um 

traseiro, nas três combinações de pressão utilizadas no experimento em 

campo. Os valores obtidos são apresentados no Quadro 7. 

 
Quadro 7. Valores estimados da pressão média de contato total aplicada ao 
solo 

Combinação de pressões  
(dianteiro/traseiro) (kPa)  

Pressão média de contato (kPa) 
Dianteiro Traseiro Total 

P1: (82,74; 96,53) 58,926 51,060 109,986 
P2: (96,53; 110,32) 63,575 52,875 116,450 
P3: (110,32;124,11) 64,399 62,880 127,279 
 
Uma vez que estes dados não foram obtidos em condições dinâmicas e 

que a distribuição das pressões no solo não ocorre de maneira uniforme, não é 

possível afirmar que o solo em estudo tenha sido submetido exatamente a tais 

valores de pressão de contato. No entanto, tem-se uma noção de como varia a 

pressão de contato em virtude do uso destas combinações de pressão. 

Estudos mais elaborados sobre a distribuição das tensões decorrentes 

do tráfego de tratores no solo, tais como os desenvolvidos por Schjonning et al. 

(2008), Roth e Darr (2012), Mohsenimanesh e Ward (2010) e Berisso et al. 

(2013) permitem avaliar melhor os efeitos da aplicação de pressões ao solo e 

as modificações nas propriedades físicas do mesmo, decorrentes desse 

processo. 

 

4.2. Avaliação dos parâmetros relacionados ao solo  

A modificação das propriedades físicas do solo foi avaliada por meio dos 

parâmetros densidade do solo, porosidade total e índice de cone. Uma vez que 

os dados referentes a estes parâmetros foram coletados antes e após a 

aplicação dos tratamentos, a análise estatística das variáveis foi feita com base 

nos valores da diferença entre os dados obtidos nos dois momentos. Dessa 



  

58 
 

forma, tornou-se possível observar os efeitos dos tratamentos sem a 

interferência da heterogeneidade do solo. 

 

4.2.1. Teor de água do solo 

A homogeneidade do teor de água do solo ao longo da área 

experimental quando da aplicação dos tratamentos e nos dois momentos de 

coleta de dados, é de extrema importância para a avaliação da modificação das 

propriedades físicas do solo.  

Comparando-se os dados do teor de água obtidos nas duas coletas 

(antes e depois da passagem do trator na área) não foram encontradas 

diferenças significativas entre as mesmas, comprovando-se que o teor de água 

do solo não sofreu grandes alterações durante o experimento. Em média o teor 

de água do solo foi de 0,381 kg kg-1.  

 

4.2.2. Densidade do solo (DS) 

A densidade do solo foi determinada antes e após a passagem do trator 

em dois pontos por unidade experimental, correspondentes aos rastros direito e 

esquerdo deixados pelo trator, sendo as coletas feitas em três profundidades 

(0,0-0,10; 0,10-0,20; 0,20-0,30 m). Para análise dos dados foram consideradas 

as médias dentro de cada parcela. 

Uma análise inicial dos resultados obtidos mostrou que ocorreram 

diferenças significativas entre os valores de densidade coletados antes da 

passagem do trator e os coletados após, podendo-se supor que o tráfego 

alterou esta propriedade. As médias gerais para os dois momentos de coleta 

são apresentadas na Figura 18. 

A densidade final do solo foi cerca de 5% superior ao valor médio obtido 

antes da passagem do trator, o que está de acordo com Hamza et al. (2011) 

que verificaram um aumento de 11% na densidade do solo, decorrente do 

tráfego de um trator pequeno (Massey Ferguson MF 240 - 25,87 kN) 

percorrendo apenas uma vez a área estudada a uma velocidade de 5 km h-1. 

 



  

59 
 

 

Figura 18. Densidade do solo antes e após o tráfego do trator na área. Médias 

seguidas de mesma letra não diferem entre si pelo teste “t” ao nível de 5% de 

probabilidade. 

 

Magalhães et al. (2009) procurando determinar valores de densidade 

crítica ao desenvolvimento de plantas com base no intervalo hídrico ótimo 

(IOH), para um Argissolo Vermelho-Amarelo de textura muito argilosa da região 

de Lavras-MG, determinaram a densidade de 1,28 g cm-3 como crítica, na qual 

o crescimento das plantas é afetado por restrições físicas do solo (IHO = 0 para 

qualquer conteúdo de água). 

Considerando o valor de densidade crítica obtido pelos autores acima 

citados, pode-se afirmar que o solo da área experimental após o tráfego do 

trator, não apresentava restrições de crescimento às plantas, uma vez que a 

sua densidade média final foi de 1,17 g cm-3. Este valor também está abaixo 

dos considerados como críticos por Kiehl (1979) que afirma que solos com 

densidades entre 1,7 e 1,8 g cm-3 já ocasionam dificuldade de penetração das 

raízes. No entanto, deve-se atentar ao fato de que o trator percorreu a área 

apenas uma vez, e que maiores intensidades de tráfego podem vir a elevar 

mais a densidade do solo tornando-a restritiva. 

Para avaliar o efeito dos tratamentos compostos pela combinação de 

pressões internas dos pneus e diferentes velocidades de deslocamento na 

modificação da densidade do solo e, inferir sobre a ocorrência de compactação 

devido ao tráfego, a análise estatística dos dados de densidade foi feita com 



  

60 
 

base na diferença (Y = Final – Inicial) entre os valores determinados nas 

coletas inicial (antes do tráfego) e final (após o tráfego). 

A análise de variância permitiu concluir que não houve efeito significativo 

da interação entre os fatores combinações de pressões e velocidades, bem 

como da interação destes com as profundidades de coleta, sobre a densidade 

do solo.  

Analisando-se individualmente os fatores estudados, observou-se que o 

incremento nos valores de densidade foi significativamente afetado apenas 

pelas velocidades de deslocamento e pelas profundidades de amostragem. As 

diferentes combinações de pressões não contribuíram para a alteração da 

densidade do solo, sendo as médias obtidas para cada uma delas 

apresentadas na Figura 19. 

 

 

Figura 19. Incremento na DS em função das combinações de pressões 

aplicadas aos pneus. Médias seguidas de mesma letra não diferem entre si 

pelo teste de Tukey ao nível de 5% de probabilidade. P1: (82,74; 96,53 kPa); 

P2: (96,53; 110,32 kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). 

 

Couto et al. (2013) avaliando a compactação de um Latossolo Vermelho 

de textura argilosa em função da aplicação de diferentes pressões internas aos 

pneus (96,5 e 137,9 kPa) e cinco intensidades de tráfego concluíram que as 

pressões, bem como a interação entre estas e os níveis de tráfego não 

ocasionaram mudanças significativas na compactação do solo avaliada por 



  

61 
 

meio da densidade, sendo a intensidade de tráfego o único fator que afetou tal 

propriedade, corroborando com os resultados obtidos para o presente trabalho. 

O efeito das diferentes velocidades na modificação da densidade do solo 

foi estatisticamente significativo. Submetendo-se os dados à análise de 

regressão, ajustou-se a estes, a equação ?   0,0 88, a qual demostra que a 

variação na DS em função das velocidades usadas foi igual à média dos 

valores obtidos, uma vez que não ficou claro como a velocidade interferiu na 

alteração dessa propriedade (Figura 20).   

 

 

Figura 20. Incremento médio na DS em função das velocidades do trator.  

 

Os incrementos médios na densidade do solo obtidos para as 

velocidades de 4,27, 5,43 e 7,31 km h-1, foram de respectivamente 0,07, 0,09 e 

0,05 g cm-3. Çarman (1994) avaliando os efeitos da variação da carga dinâmica 

sobre os pneus traseiros e da velocidade de um trator na compactação do solo, 

observou que a densidade do solo sob os pneus, na profundidade de 0,0 a 

0,10 m, aumentou com o aumento da carga sobre o pneu e diminuiu com o 

aumento da velocidade. Elevando a velocidade de 2,81 para 9 km h-1, o autor 

obteve uma redução de 7,6% na densidade do solo.  

A profundidade de amostragem afetou significativamente a alteração da 

densidade do solo, sendo os maiores incrementos encontrados entre 0,0 e 

0,10 m (Quadro 8). 

 



  

62 
 

Quadro 8. Valores médios de densidade do solo (DS) nas diferentes 
profundidades amostradas e momentos de coleta 

DS (g cm
-3) 

Profundidade (m) Inicial Final Incremento 
0,0-0,10 1,04 c 1,12 b 0,084 a 

0,10-0,20 1,12 b 1,19 a   0,074 ab 
0,20-0,30 1,17 a 1,20 a 0,049 b 

Médias seguidas de mesma letra na coluna não diferem entre si pelo teste de Tukey ao nível de 5% de 
probabilidade. 

 

Observa-se que os menores valores de densidade inicial foram obtidos 

para a camada mais superficial do solo, o que pode ser atribuído ao efeito das 

operações de preparo realizadas antes da instalação do experimento. Pode-se 

então inferir, que uma vez que o solo desta camada encontrava-se mais 

desagregado, as pressões aplicadas ao mesmo durante o tráfego do trator 

foram suficientes para elevar a densidade em maior nível, quando comparada 

as demais profundidades. 

O fato de que quanto maior a profundidade menor foi a alteração nesta 

propriedade pode estar relacionado ainda, à diminuição da influência da 

pressão interna dos pneus com o aumento da profundidade, uma vez que a 

compactação do subsolo é geralmente associada a carga atuante sobre o 

rodado.  

Leite (2011) encontrou para o solo de uma área próxima a usada neste 

experimento, submetido a preparo convencional e cultivado com feijão, valores 

de densidade de 1,06, 1,23 e 1,33 g cm-3 para as profundidades de 0,0-0,10, 

0,10-0,20 e 0,20-0,30 m, respectivamente, os quais não foram muito diferentes 

dos encontrados neste trabalho. 

 

4.2.3. Porosidade total do solo (PT) 

A porosidade do solo é uma das propriedades físicas que sofre grandes 

alterações com a compactação em decorrência do tráfego de máquinas. Assim 

como a densidade do solo, no presente trabalho a porosidade total foi 

determinada antes e após o tráfego do trator na área experimental, sendo os 

valores analisados a média de duas amostragens por parcela e, a análise 

estatística feita com base na diferença (Y = Inicial – Final) entre os valores 

determinados nas coletas inicial (antes do tráfego) e final (após o tráfego). 

Uma análise inicial dos dados mostrou que a porosidade total do solo da 

área trabalhada teve seus valores reduzidos em decorrência do tráfego 



  

63 
 

(Figura 21), sendo a porosidade média final de 0,54 m3 m-3, valor superior ao 

apresentado como ideal por Lima et al. (2007) que foi de 0,50 m3 m-3. 

 

 

Figura 21. Porosidade total do solo (PT) antes e após o tráfego do trator na 

área. Médias seguidas de mesma letra não diferem entre si pelo teste “t” ao 

nível de 5% de probabilidade 

 

Tal decréscimo era esperado, uma vez que a aplicação de pressões ao 

solo leva a um rearranjo das partículas, fazendo com que as partículas 

menores ocupem o espaço antes ocupado por ar e/ou água. A porosidade total 

apresentou, portanto, comportamento inverso ao da densidade, tendo em vista 

que quanto maiores foram os valores de densidade encontrados (Figura 18), 

menores foram os valores de porosidade. 

Silva et al. (2003) avaliando a influência do rodado traseiro de um trator 

na compressibilidade de um Latossolo Vermelho distrófico típico verificaram a 

ocorrência de uma redução significativa da macroporosidade do solo entre 0,0 

e 0,05 m de profundidade após apenas uma passada do rodado.  

Kamimura et al. (2012), avaliando a capacidade de suporte de carga de 

um Latossolo Vermelho-Amarelo de textura muito argilosa sobre o qual foi 

implantada uma lavoura cafeeira, observaram por sua vez, que na linha de 

tráfego do trator a porosidade total do solo foi alterada até a camada de 0,10-

0,13 m e que a sua redução condicionou maiores valores de densidade no 

local, sendo tais resultados justificados pela grande intensidade de tráfego na 

área.  



  

64 
 

A análise de variância dos valores referentes ao decréscimo na 

porosidade do solo permitiu concluir que está variável foi influenciada 

significativamente pela interação entre os fatores combinações de pressões e 

velocidades do trator, os quais constituíam os tratamentos aplicados; e pelas 

profundidades de amostragem. As demais fontes de variação não 

apresentaram efeito sobre esta propriedade.  

Os valores médios dos decréscimos na porosidade do solo para cada 

tratamento aplicado e as equações obtidas para o desdobramento das 

velocidades dentro de cada combinação de pressões são apresentadas no 

Quadro 9.  

 

Quadro 9. Decréscimos na porosidade total do solo (PT) em função das 
pressões internas dos pneus e velocidades e as respectivas equações 
ajustadas. 

Decréscimo na PT (%) 
Combinação de pressões  

(kPa) 
Velocidades (km h-1) 

Equações 
4,27 5,43 7,31 

P1: (82,74;96,53) 2,29 a 1,62 b 1,91 a ? = 1,94  
P2: (96,53;110,32) 3,25 a 2,11 b 2,08 a ? = 2,47  

P3: (110,32;124,11) 1,82 a 4,53 a  1,74 a ? = 2,70  
Médias seguidas de mesma letra minúscula na coluna não diferem entre si pelo teste de Tukey ao nível 
de 5% de probabilidade.  

 

Analisando-se o efeito das pressões no decréscimo da porosidade para 

cada uma das velocidades, foram observadas diferenças significativas apenas 

quando utilizada a velocidade de 5,43 km h-1. Observa-se que neste caso, a 

maior redução na PT do solo ocorreu quando os pneus do trator foram 

calibrados com as pressões da combinação P3, sendo a média final para esse 

tratamento de 0,548 m3 m-3, a qual não é considerada restritiva.  

Os valores obtidos nesta velocidade para as combinações P1 e P2 não 

diferiram entre si, mas foram significativamente inferiores ao obtido para P3, a 

qual apresentou também menor área de contato com o solo e, 

consequentemente, maior pressão de contato, o que pode ter contribuído para 

a maior alteração na porosidade. 



  

65 
 

O maior incremento na densidade do solo e consequentemente maior 

redução da porosidade total, obtidos quando os pneus foram calibrados com as 

maiores pressões estudadas, provavelmente estão relacionados à influência 

exercida pela pressão interna dos pneus na tensão vertical no solo sob os 

mesmos.  

Keller e Arvidsson (2004) concluíram em seu trabalho que a pressão 

interna afetou significativamente a tensão vertical no solo tanto na superfície, 

quanto no subsolo, a qual foi significativamente inferior para a menor pressão 

interna a 0,1 e 0,3 m de profundidade, não encontrando diferenças 

significativas a 0,5 e 0,7 m. Dessa forma, menores pressões internas levariam 

a menores tensões no solo e consequentemente a menores modificações em 

sua estrutura. 

Quando as velocidades operacionais utilizadas foram de 4,27 e 7,31 

km h-1 o decréscimo na PT não variou entre as pressões estudadas. As 

equações de regressão encontradas para o desdobramento da velocidade 

dentro de cada conjunto de pressões não explicaram significativamente a 

variação do decréscimo na porosidade total do solo, ajustando-se equações em 

que o ? é igual à média dos valores obtidos (Quadro 9). 

Assim como a densidade do solo, a porosidade total variou em função 

da profundidade de coleta, sendo que as maiores reduções ocorreram entre 

0,00 e 0,10 m (Quadro 10), o que pode ser explicado pela maior intensidade 

com a qual se desenvolvem tensões nessa camada do solo em decorrência do 

tráfego. 

 

Quadro 10. Porosidade total do solo (PT) nas diferentes profundidades 
amostradas e momentos de coleta 

Profundidade (m) 
PT (m

3 m-3) 
Decréscimo (%) 

Inicial Final 
0,0-0,10 0,589 a 0,557 a 3,21 a 

0,10-0,20 0,560 b 0,537 b   2,32 ab 
0,20-0,30 0,547 b 0,532 b 1,58 b 

Médias seguidas de mesma letra na coluna não diferem entre si pelo teste de Tukey ao nível de 5% de 
probabilidade. 

 

Conforme esperado o menor decréscimo na porosidade do solo ocorreu 

para a profundidade em que a alteração na densidade foi menor, ou seja, entre 

0,20 e 0,30 m. Observa-se, portanto, que o tráfego do trator afetou de forma 



  

66 
 

semelhante tais propriedades e que a influência das pressões aplicadas à 

superfície do solo diminuiu à medida que a profundidade de coleta aumentou. 

Berisso et al. (2013) procuraram investigar em seu trabalho o impacto da 

passagem de um pneu agrícola na porosidade total e macroporosidade de um 

solo de textura franco-argilosa, avaliando essas características em um perfil 

transversal ao deslocamento do pneu. Os autores verificaram que a porosidade 

total do solo foi reduzida em maior grau no solo localizado sob o eixo central 

paralelo ao deslocamento da roda. Na medida em que se distanciou deste, os 

valores de porosidade obtidos foram maiores. Os autores destacam que tal 

desuniformidade na alteração dessa propriedade foi verificada em todas as 

profundidades analisadas e que a redução na porosidade total é devida a 

tensão normal gerada no solo durante o tráfego, a qual diminuiu com a 

profundidade e, a uma determinada profundidade, diminuiu com o aumento da 

distância lateral do eixo central da roda. 

Levando-se em conta que no presente trabalho o trator percorreu a área 

experimental apenas uma vez, sendo observadas tais alterações na densidade 

e porosidade, pode-se inferir que maiores intensidades de tráfego levem a 

alterações mais expressivas, elevando o risco de compactação da área.  

 
4.2.4. Índice de cone e perfil penetrométrico  

O índice de cone é um dos parâmetros mais utilizados para se avaliar a 

ocorrência de compactação em áreas agrícolas. Consiste basicamente no valor 

médio da resistência que um solo oferece à penetração de uma ponta cônica e 

pode ser correlacionado com a resistência enfrentada pelas raízes das culturas 

ao se desenvolver no solo. 

No presente trabalho a resistência a penetração foi determinada na área 

trafegada antes e após o tráfego do trator em um perfil transversal ao seu 

deslocamento, sendo os valores de índice de cone para cada unidade 

experimental calculados fazendo-se a média dos resultados obtidos para 6 dos 

28 pontos de amostragem. A análise estatística dos dados foi feita com base 

na diferença (Y = Final – Inicial) entre os valores obtidos antes do tráfego 

(Inicial) e os obtidos após (Final).  

A análise de variância para o acréscimo no índice de cone apresentou 

resultados significativos apenas para a fonte de variação profundidade de 

amostragem ao nível de 10% de probabilidade. Os fatores que constituíram os 



  

67 
 

tratamentos aplicados (combinações de pressões internas dos pneus e 

velocidades de deslocamento do trator), a interação entre estes e destes com a 

profundidade, não exerceram efeito estatisticamente significativo ao nível de 5 

ou 10 % de probabilidade sobre a alteração no índice de cone (IC).  

Para efeito de visualização dos dados, a interação entre as combinações 

de pressões e velocidades foi desdobrada, sendo as médias dos acréscimos 

no IC obtidas em função desses fatores apresentadas no Quadro 11.  

 

Quadro 11. Acréscimos no índice de cone (IC) em função das combinações de 
pressões e velocidades de deslocamento e as respectivas equações ajustadas 

Acréscimo no IC (MPa) 

Combinação de pressões 
(kPa) 

Velocidade de deslocamento 
(km h-1) 

Equações 

4,27 5,43 7,31 
P1: (82,74; 96,53) 0,859 a 0,685 a 0,636 a ? = 0,727 
P2: (96,53; 110,32) 0,621 a 0,674 a 0,422 a ? = 0,572 
P3: (110,32;124,11) 0,945 a 0,965 a 0,602 a ? = 0,837 

Médias seguidas de mesma letra na coluna não diferem entre si pelo teste de Tukey ao nível de 5% de 
probabilidade. 

 

Çarman (1994) avaliando os efeitos da variação da carga dinâmica 

sobre os pneus traseiros e da velocidade de deslocamento de um trator na 

compactação do solo, observou que o índice de cone aumentou com o 

aumento da carga dinâmica e diminuiu com o aumento da velocidade de 

deslocamento do trator, contrastando com os resultados obtidos neste trabalho. 

O autor constatou que a maior alteração ocorreu para a menor velocidade 

(2,81 km h-1) e carga de 13,5 kN (maior aplicada), sendo o índice de cone 

encontrado no centro da linha de tráfego, entre 0,0 e 0,105 m, 3,02 vezes maior 

que o encontrado na mesma profundidade em área não trafegada.  

O índice de cone diferiu entre as profundidades amostradas, sendo seus 

valores médios em cada profundidade apresentados no Quadro 12. 

Nota-se que as maiores alterações foram obtidas entre 0,10 e 0,20 m, e 

as menores entre 0,30 e 0,40 m. É possível observar ainda que entre 0,0 e 

0,10 m o índice de cone médio obtido após a aplicação dos tratamentos na 

área trafegada foi quase dez vezes superior ao valor determinado inicialmente. 

 

 

 



  

68 
 

Quadro 12. Índice de cone (IC) nas diferentes profundidades amostradas e 
momentos de coleta 

IC (MPa) 
Profundidade (m) Inicial Final Incremento 

0,0-0,10 0,073 d 0,711 d   0,637 ab 
0,10-0,20 0,601 c 1,582 c 0,983 a 
0,20-0,30 1,478 b 2,216 b  0,738 ab 
0,30-0,40 2,504 a 2,996 a 0,491 b 

Médias seguidas de mesma letra na coluna não diferem entre si pelo teste de Tukey ao nível de 10% de 

probabilidade. 

 

Hamza et al. (2011) estudando a influência de combinações de cargas 

externas (peso de tratores de diferentes tamanhos) e teores de água em um 

solo de textura argilosa, observaram um aumento do índice de cone com a 

profundidade, obtendo para as profundidades de 0,0-0,10, 0,10-0,20 e 0,20-

0,30 m resistências médias do solo à penetração de 1,14, 1,70 e 2,38 MPa, 

sendo o aumento da resistência devido ao aumento da carga aplicada, superior 

em maiores teores de água do solo 

A não obtenção de diferenças estatisticamente significativas para a 

alteração no índice de cone em decorrência dos tratamentos aplicados durante 

o tráfego do trator neste trabalho, pode estar relacionada a alta variabilidade 

dos dados obtidos, fruto da heterogeneidade do solo.  

Tolon-Becerra et al. (2011) avaliando o efeito do tráfego de um trator 

leve e um pesado na compactação do solo, observaram que entre 0,0 e 0,20 m 

de profundidade o índice de cone e a densidade do solo responderam à 

pressão aplicada ao solo tanto para uma passada dos tratores, quanto para 3 e 

5, sendo os maiores valores absolutos obtidos para o trator leve, o que foi 

justificado pelos autores pela menor área de contato pneu-solo apresentada 

por este. Entre 0,2 e 0,4 m o trator pesado causou maiores valores de índice de 

cone e densidade, a partir do que os autores inferiram que para profundidades 

superiores a 0,20 m, a carga do trator foi a responsável pela compactação. 

De acordo com Reichert et al. (2007), a determinação de valores críticos 

de resistência do solo à penetração, capazes de restringir o crescimento das 

plantas, não é simples, uma vez que diferentes plantas respondem de maneira 

diferenciada a uma determinada resistência, além do fato desse parâmetro não 

ser sensível a bioporosidade. Por outro lado, tem-se que cada solo, para cada 

teor de umidade, possui um comportamento quanto a resistência à penetração.  



  

69 
 

Reichert et al. (2007) citam como valor restritivo de resistência do solo à 

penetração 3,0 MPa. Considerando esse valor e os dados apresentados na 

Tabela 16, apenas para a profundidade de 0,30 a 0,40 m são encontrados 

valores críticos ao desenvolvimento de plantas após o tráfego do trator.  

Uma vez que a resistência do solo foi medida em 28 pontos em um perfil 

transversal ao deslocamento do trator, entre 0,0 e 0,4 m de profundidade, para 

representar os dados obtidos foram elaborados gráficos de isolinhas por meio 

do software Surfer 11 para cada tratamento aplicado durante o experimento, os 

quais constituíram assim, seus respectivos perfis penetrométricos. Estes são 

apresentados nas Figuras 22, 23 e 24, tanto para a amostragem inicial (anterior 

ao tráfego), quanto para a final (posterior ao tráfego do trator).  

De maneira geral, os rodados esquerdo e direito do trator trafegaram na 

área compreendida entre 0,4 e 0,85 m e, entre 1,95 e 2,4 m, respectivamente, 

medidos no comprimento do perfil amostrado (CPA), indicado nas figuras.  

Embora a análise dos perfis obtidos tenha permitido notar alterações no 

comportamento da resistência à penetração entre as amostragens realizadas, 

não ficou totalmente claro o efeito do tráfego do trator, uma vez que de maneira 

geral, foram notadas modificações ao longo de todo o comprimento do perfil 

(CPA).   

A desuniformidade nas alterações encontradas nas camadas superficiais 

pode estar relacionada ao fato de que a tensão abaixo dos pneus do trator 

medida a 0,1 m de profundidade, distribui-se desigualmente tanto no sentido do 

deslocamento quanto perpendicularmente a este, conforme afirma Keller e 

Arvidsson (2004). 

Roth e Darr (2012) avaliando um sistema de teste de campo 

desenvolvido pelos mesmos, capaz de medir a tensão normal na interface 

pneu-solo, concluíram que as tensões normais obtidas para condições típicas 

de solo e velocidades normais de trabalho do trator agrícola foram muito 

variáveis, impedindo inclusive o uso de medidas diretas dessa tensão como 

uma entrada para um sistema de controle de tração em tempo real, objetivo 

inicial dos autores.  

Em geral, observa-se que para todos os tratamentos ocorreu um 

deslocamento das isolinhas de resistência à penetração para mais próximo da 

superfície do solo, o que indica a ocorrência de um acréscimo nos valores 

medidos para essa região.  



  

70 
 

Figura 22. Perfis penetrométricos obtidos antes e após a passagem do trator 

para a velocidade V1: 4,27 km h-1. P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 110,32 

kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). C P A: Comprimento do perfil amostrado. 



  

71 
 

 

Figura 23. Perfis penetrométricos obtidos antes e após a passagem do trator 

para a velocidade V2: 5,43 km h-1. P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 110,32 

kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). C P A: Comprimento do perfil amostrado. 



  

72 
 

 

Figura 24. Perfis penetrométricos obtidos antes e após a passagem do trator 

para a velocidade V1: 7,31 km h-1. P1: (82,74; 96,53 kPa); P2: (96,53; 110,32 

kPa); P3: (110,32;124,11 kPa). C P A: Comprimento do perfil amostrado. 

  

Tal comportamento é facilmente observado comparando-se a 

profundidade na qual se encontra a isolinha de valor 1,2 MPa nas figuras 



  

73 
 

referentes as amostragens iniciais e finais. Observa-se que antes do tráfego 

esta é encontrada na maioria dos casos entre 0,10 e 0,20 m ou em 

profundidades superiores a 0,20 m, enquanto após a passagem do trator, 

passou a ser encontrada entre 0,0 e 0,10 m e, 0,10 e 0,20 m. Portanto, a 

espessura das camadas próximas a superfície com mesma resistência à 

penetração tornou-se menor. Observa-se ainda que os perfis referentes aos 

dados iniciais de resistência à penetração apresentam comportamento 

semelhante para todos os tratamentos. 

Tomando como exemplo as figuras referentes ao tratamento P2V1 

(Figura 22) nota-se que inicialmente a resistência do solo à penetração entre 

0,0 e 0,20 m de profundidade variou de 0,0 a 0,9 MPa. Após o tráfego são 

encontrados para a mesma profundidade valores de até 2,1 MPa (entre 0,195 e 

2,4 m no CPA). 

Thagavifar e Mardani (2013 c) procuraram determinar a compactação do 

solo em três níveis de carga sobre a roda, três velocidades de deslocamento 

(1,8, 2,7 e 3,6 km h-1) e três intensidades de tráfego (1, 2 e 3 passadas) em 

solo franco-argiloso disposto em um tanque de solo, com condições 

controladas. Os autores observaram que a resistência à penetração elevou-se 

já com a primeira passada da roda sobre o solo. Além disso, a redução da 

velocidade de 3,6 para 2,7 km h-1 e de 2,7 para 1,8 km h-1 ocasionou um 

aumento de 11,1% e 13,2% respectivamente para essa propriedade. 

De forma semelhante ao presente trabalho, Machado et al. (2005) 

procuraram avaliar a influência da pressão interna dos pneus na compactação 

de um solo arenoso submetido ao tráfego de um trator agrícola, sendo 

executada uma passada sem condição de carregamento. A amostragem 

também foi realizada transversalmente ao deslocamento do rodado, 

abrangendo, no entanto, apenas seis pontos. Os autores concluíram que a 

diferença obtida na resistência do solo à penetração para as diferentes 

pressões usadas não foi muito pronunciada, verificando-se apesar disso, que o 

solo foi mais afetado pelo processo de compactação entre 0,10 e 0,30 cm. 

Neste caso, a identificação das regiões afetadas unicamente pelo tráfego por 

meio de figuras representativas dos dados, também não foi totalmente clara. 

Apesar da avaliação da resistência do solo à penetração no perfil 

transversal ao deslocamento do trator não ter sido totalmente conclusiva, 

determinações com esse esquema de amostragem são válidas, como afirmam 



  

74 
 

Berisso et al. (2013). Os autores concluíram que a amostragem em um perfil 

transversal ao deslocamento proporcionou melhores informações sobre as 

alterações induzidas pelo tráfego nas propriedades físicas do solo do que 

amostragens em locais aleatórios. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



  

75 
 

5. Conclusões 

Nas condições em que o trabalho foi realizado pode-se concluir que: 

 

- O avanço cinemático do trator estudado é afetado pelas combinações de 

pressões internas dos pneus, alcançando-se um valor ideal quando aplicadas 

as pressões da combinação P3 (110,32; 124,114 kPa). 

 

- O uso de diferentes pressões internas e velocidades não alteram o 

deslizamento dos rodados do trator. 

 

- As modificações decorrentes do tráfego do trator nas propriedades 

físicas do solo, densidade do solo e porosidade total, são afetadas pela 

velocidade de deslocamento do trator. 

 

- A combinação da pressão P3 (110,32; 124,11 kPa) e velocidade de 

deslocamento V2 (5,43 km h-1) proporciona a maior redução na porosidade 

total do solo.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



  

76 
 

6. Referências bibliográficas 

 

AGÊNCIA NACIONAL DOS FABRICANTES DE VEÍCULOS AUTOMOTORES. 

Anuário da Indústria Automobilística Brasileira. São Paulo, 2013.  

 

AGUIAR, M. I. Qualidade física do solo em sistemas agroflorestais. 2008. 

91p. Dissertação (Mestrado em Solos e Nutrição de Plantas). Universidade 

Federal de Viçosa, Viçosa, MG, 2008. 

 

ALAKUKKU, L.; WEISSKOPF, P.; CHAMEN, W.C.T.; TIJINK, F.G.J.; van der 

LINDEN, J. P.; PIRES, S.; SOMMER, C.; SPOOR, G. Prevention strategies for 

field traffic-induced subsoil compaction: a review: Part 1. Machine/soil 

interactions. Soil and Tillage Research, v. 73, p. 145-160, 2003. ISSN 0167-

1987. 

 

AMERICAN SOCIETY OF AGRICULTURAL ENGINEERS. General 

Terminology for Traction of Agricultural Traction and Transport Devices 

and Vehicles: ASAE S296.5. ASAE Standard. St. Joseph, Michigan, 2003. 

 

ARAUJO, M. A.; TORMENA, C. A.; SILVA, A. P. Propriedades físicas de um 

Latossolo Vermelho distrófico cultivado e sob mata nativa. Revista Brasileira 

de Ciência do Solo, v. 28, n. 2, p. 337-345, 2004. ISSN 0100-0683.  

 

ARAÚJO, R.; GOEDERT, W. J.; LACERDA, M. P. C. Qualidade de um solo sob 

diferentes usos e sob cerrado nativo. Revista Brasileira de Ciência do solo, 

Viçosa, v. 31, p.1099-1108, 2007. 

 

BALASTREIRE, L. A. Máquinas agrícolas. Piracicaba, 2004. 302 p. 

 

BARROS, P. R. P. Simulação da capacidade de tração de um trator 4 x 2 

com tração dianteira auxiliar em diferentes condições de superfície. 2012. 

78f. Tese (Doutorado em Engenharia Agrícola). Universidade Federal de 

Viçosa, Viçosa, MG, 2012. 

 



  

77 
 

BERISSO, F. E.; SCHOJONNING, P.; LAMANDÉ, M.; WEISSKOPF, P.; 

STETTLER, M.; KELLER, T. Effects of the stress field induced by a running tyre 

on the soil pore system. Soil and Tillage Research, v. 131, p. 36-46, 2013. 

ISSN 0167-1987. 

 

BIRIS, S.S.; UNGUREANU, N.; MAICAN, E.; MURAD, E.; VLADUT, V. FEM 

model to study the influence of tire pressure on agricultural tractor wheel 

deformations. Engineering for rural development, v. 10, p. 223-228, 2011.  

 

BRIXIUS, W. W. Traction prediction equations for wheeled vehicles. 

Moline: Technical Center Deere &amp;amp; Company, 1975. 23p. 

 

ÇARMAN, K. Tractor forward velocity and tire load effects on soil compaction. 

Journal of Terramechanics, v. 31, n. 1, p. 11-20, 1994. ISSN 0022-4898. 

 

CARVALHO, L. A.; MEURER, I.; SILVA JUNIOR, C. A.; CAVALIERI, K. M. V.; 

SANTOS, C. F. B. Dependência espacial dos atributos físicos de três classes 

de solos cultivados com cana-de-açúcar sob colheita mecanizada. Revista 

Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, v. 15, n. 9, p. 940-949, 2011. 

ISSN 1807-1929. 

 

CAVALIERI, K. M. V.; SILVA, A. P.;ARVIDSSON, J.; TORMENA, C. A. 

Influência da carga mecânica de máquina sobre propriedades físicas de um 

Cambissolo Háplico. Revista Brasileira de Ciência do Solo, v. 33, n. 3, p. 

477-485, 2009. ISSN 0100-0683. 

 

CORRÊA, I. M. Tração ideal. Revista Cultivar Máquinas, v. 1(2), n. 4, p. 31-

34, 2001. 

 

COUTO, R. F. Compactação e recalque superficial de um Latossolo 

Vermelho em condição de campo e laboratório. 2012. 89f. Dissertação 

(Mestrado em Engenharia Agrícola). Universidade Estadual de Goiás, Anápolis, 

GO, 2012. 

 



  

78 
 

COUTO, R. F.; REIS, E. F.; VIANA, P. M. F.; HOLTZ, V.; OLIVEIRA, L. A.; 

ALVES, S. M. F. Compactação e recalque superficial de um Latossolo 

Vermelho em condição de campo e laboratório.  Revista Brasileira de 

Engenharia Agrícola e Ambiental, v. 17, n. 11, p. 1239-1245, 2013. ISSN 

1807-1929. 

 

CUNHA, J. P. A. R.; CASCÃO, V. N.; REIS, E. F. Compactação causada pelo 

tráfego de trator em diferentes manejos de solo. Acta Scientiarum Agronomy, 

v. 31, n. 3, p. 371-375, 2009. ISSN 1807-8621. 

 

CUNHA, J. P. A. R.; VIEIRA, L. B.; MAGALHÃES, A. C. Resistência mecânica 

à penetração sob diferentes densidades e teores de água. Engenharia na 

Agricultura, v. 10, n. 1-4, p. 1-7, 2002. 

 

DAVIES, D. B.; FINNEY, J. B.; RICHARDSON, S. J. Relative effects of tractor 

weight and wheel-slip in causing soil compaction. Journal of Soil Science, v. 

24, n. 3, p. 399-409, 1973. doi: 10.1111/j.1365-2389.1973.tb00775.x. 

 

EMBRAPA - EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. 

Manual de métodos de análise do solo. Rio de Janeiro: Centro Nacional de 

Pesquisas de Solos 1997. 212 p. 

 

EMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classificação de Solos. Brasília: Embrapa 

Solos. 1999. 412p.  

 

FERREIRA, D. F. Sisvar: a computer statistical analysis sytem. Ciência e 

Agrotecnologia, v. 35, n. 6, p. 1039-1042, 2011.  

 

FERREIRA, M. F.; SCHLOSSER, J. F.; NEUJAHR, E. B.; SCHNEIDER, V. 

Relação cinemática em um trator 4 x 2 com tração dianteira auxiliar equipado 

com pneus radiais na eficiência de tração. Ciência Rural, v. 30, n. 6, p. 983-

986, 2000. ISSN 0103-8478. 

 

FOUNTAS, S.; PARAFOROS, D.; CAVALARIS, C.; KARAMOUTIS, C.; 

GEMTOS, T. A.; ABU-KHALAF, N.; TAGARAKIS, A. A five-point penetrometer 



  

79 
 

with GPS for measuring soil compaction variability. Computers and 

Electronics in Agriculture, v. 96, p. 109-116, 2013. ISSN 0168-1699.  

 

FRANTZ, U. G. Análise de desempenho em tração de rodado simples e 

duplo em um trator agrícola. 2011. 120f. Dissertação (Mestrado em 

Engenharia Agrícola – Mecanização Agrícola). Universidade Federal de Santa 

Maria, Santa Maria, RS, 2011.  

 

FURTADO JÚNIOR, M. R. Análise operacional de um trator agrícola em 

função da pressão interna dos pneus e inclinação da linha de tração. 

2013. 126f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Agrícola – Mecanização 

Agrícola). Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, MG, 2013.  

 

GABRIEL FILHO, A.; LANÇAS, K. P.; LEITE, F.; ACOSTA, J. J. B.; JESUINO, 

P. R. Desempenho de trator agrícola em três superfícies de solo e quatro 

velocidades de deslocamento. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e 

Ambiental, v. 14, n. 3, p. 333-339, 2010. ISSN 1415-4366. 

 

GAO, W.; WATTS, C. W.; REN, T; WHALLEY, W. R. The effects of compaction 

and soil drying on penetrometer resistance. Soil and Tillage Research, v. 125, 

p. 14-22, 2012, ISNN 0167-1987.  

 

GOERING, C. E.; STONE, M. L.; SMITH, D. W.; TURNQUIST, P. K. Tractions 

and transport devices. In: Off-Road Vehicle Engineering Principles. St. 

Joseph, Mich.; ASAE. Copyright American Society of Agricultural Engineers, 

2003 (rev. Printing 2006). Cap. 13, p. 351-382.  

 

HAMZA, M. A.; AL-ADAWI, S. S.; AL-HINAI, K. A. Effect of combined soil water 

and external load on soil compaction. Soil Research, v. 49, n. 2, p. 135-142, 

2011. ISSN 1838-6768.  

 

HAMZA, M. A.; ANDERSON, W. K. Soil compaction in cropping systems: A 

review of the nature, causes and possible solutions. Soil and Tillage 

Research, v. 82, n. 2, p. 121-145, 2005. ISSN 0167-1987. 

 



  

80 
 

HORN, R.; BLACKWELL, P. S.; WHITE, R. The effect of speed of wheeling on 

soil stresses, rut depth and soil physical properties in na ameliorated transitional 

red-brown Earth. Soil and Tillage Research, v. 13, n. 4, p. 353-364, 1989. 

ISSN 0167-1987.  

 

HORN, R.; FLEIGE, H. A method for assessing the impact of load on 

mechanical stability and on physical properties of soils. Soil and Tillage 

Research, v. 73, n. 1-2, p. 89-99, 2003. ISSN 0167-1987. 

 

KAMIMURA, K. M.; DIAS JÚNIOR, M. S.; GUIMARÃES, P. T. G.; SANTOS, G. 

R.; OLIVEIRA, M. S. Capacidade de suporte de carga de um Latossolo 

Vermelho-Amarelo em uma lavoura cafeeira. Revista Brasileira de Ciência do 

Solo. V. 36, n. 5, p. 1457-1465, 2012. ISSN 0100-0683.  

 

KELLER, T.; ARVIDSSON, J. Technical solutions to reduce the risk of subsoil 

compaction: effects of dual whells, tandem wheels and tyre inflation pressure on 

stress propagation in soil. Soil and Tillage Research, v. 79, n. 2, p. 191-205, 

2004. ISSN 0167-1987. 

 

KIEHL, E. J. Manual de edafologia: relações solo-planta. São Paulo: 

Agronômica Ceres, 1979. 262 p. 

 

KNOB, M. J. Estudo de trafegabilidade aplicado a veículos de roda em 

transporte e tração. 2010. 153p. Tese (Doutorado em Engenharia Agrícola – 

Mecanização agrícola). Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, RS, 

2010. 

 

KÖPPEN, W. Climatologia com un studio de los climas de la tierra. México: 

Fondo de Cultura Econômica, 1948. 478 p. 

 

LEITE, D. M. Avaliação da compactação do solo por meio de imagens 

digitais em diferentes sistemas de preparo do solo na cultura do feijão. 

2011. 71 p. Dissertação (Mestrado em Engenharia Agrícola – Mecanização 

Agrícola). Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, MG, 2011. 

 



  

81 
 

LIMA, C. G. R.; CARVALHO, M. P.; MELLO, L. M. M.; LIMA, R. C. Correlação 

linear e espacial entre a produtividade de forragem, a porosidade total e a 

densidade do solo de Pereira Barreto (SP). Revista Brasileira de Ciência do 

Solo, v. 31, n. 6, p. 1233-1244, 2007. ISSN 0100-0683. 

 

LINARES, P.; CATALÁN, H.; MÉNDEZ, V. Teoria de la tracción de tractores 

agrícolas. Universidad Politécnica de Madrid. Escuela Técnica Superior de 

Ingenieros Agrónomos. 215p. Madrid, 2006. 

 

LOPES, S. E. Compactação de um Latossolo submetido ao tráfego de 

máquinas de arraste de madeira. 2003. 62p. Tese (Doutorado em Engenharia 

Agrícola). Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, MG, 2003. 

 

MACHADO. A. L. T.; REIS, A. V.; FERREIRA, M. F. P.; MACHADO, R. L. T.; 

MACHADO, A. L. C.; BAUER, G. B. Influência da pressão de inflação do pneu 

do trator na resistência do solo à penetração. Revista Brasileira de 

Agrociência, v. 11, n. 4, p. 481-486, 2005. 

 

MAGALHÃES, E. N.; OLIVEIRA, G. C.; SEVERIANO, E. C.; COSTA, K. A. P.; 

CASTRO, M. B. Recuperação estrutural e produção de capim-Tifton 85 em um 

Argissolo Vermelho-Amarelo compactado. Ciência Animal Brasileira, v. 10, n. 

1, p. 68-76, 2009. ISSN 1809-6891. 

 

MASIERO, F. C. Determinação do rendimento na barra de tração de 

tratores agrícolas com tração dianteira auxiliar (4 x 2 TDA). 2010. 79f. 

Dissertação (Mestrado em Agronomia – Energia na Agricultura). Faculdade de 

Ciências Agronômicas – Universidade Estadual “Júlio de Mesquita Filho”, 

Botucatu, SP, 2010. 

 

MAZIERO, J. V. G.; MIALHE, L. G.; CORRÊA, I. M.; YANAI, K.; MENEZES, J. 

F. Efeito da patinagem da roda motriz de um trator agrícola na compactação do 

solo. Bragantia, v. 56, n. 1, p. 191-197, 1997. ISSN 1678-4499.  

 

MIALHE, L. G. Máquinas motoras na agricultura. São Paulo: EPU: Ed. Da 

Universidade de São Paulo, v.1-2, 1980.  



  

82 
 

 

MOHSENIMANESH, A.; WARD, S. M. Estimation of a three-dimensional tyre 

footprint using dynamics soil-tyre contact pressures. Journal of 

Terramechanics, v. 47, n. 6, p. 415-421, 2010. ISSN 0022-4898. 

 

MOHSENIMANESH, A.; WARD, S. M.; OWENDE, P. O. M.; JAVADI, A. 

Modelling of pneumatic tractor tyre interaction with multi-layered soil. 

Biosystems Engineering, v. 104, n. 2, p. 191-198, 2009. ISSN 1537-5110. 

 

MOLIN, J. P; DIAS, C. T. S.; CARBONERA, L. Estudos com penetrometria: 

Novos equipamentos e amostragem correta. Revista Brasileira de 

Engenharia Agrícola e Ambiental, v. 16, n. 5, p. 584-590, 2012. ISSN 1415-

4366. 

 

MOLINA JR, W. F.; PIEDADE, S. M. S.; AMARAL, J. R. Penetration resistance 

in a latosol under diferente moisture and penetration speeds. Revista Ceres, v. 

60, n. 5, p. 715-721, 2013. ISSN 0034-737X. 

 

MONTEIRO, L. A. Desempenho operacional e energético, segundo a 

norma OECD-CODE 2 de dois tratores agrícolas 4 x 2 TDA com motores 

de 132 kW em pista de concreto e solo agrícola. 2011. 85f. Tese (Doutorado 

em Agronomia – Energia na Agricultura). Universidade Estadual Paulista, 

Botucatu, SP, 2011.  

 

MORAES, M. T.; DEBIASE, H.; FRANCHINI, J. C.; SILVA, V. R. Soil 

penetration resistance in a rhodic eutrudox affected by machinery traffic and soil 

watre contente. Engenharia Agrícola, v. 33, n. 4. p. 748-757, 2013. ISSN 

0100-6916. 

 

NASIRI, M.; SOLTANI, M.; MOTLAGH, A. M. Determination of agricultural soil 

compaction affected by tractor passing using 3D finite elemento. Agriculture 

Engineering International: CIGR Journal, v. 15, n. 3, p. 11-16, 2013. ISSN 

1682-1130. 

 



  

83 
 

OLIVEIRA, A. S. Desenvolvimento de um sensor para avaliar a pressão 

exercida ao solo decorrente do tráfego de máquinas agrícolas. 2010. 87 p. 

Dissertação (Mestrado em Ciências – Máquinas Agrícolas) – Escola Superior 

de Agricultura Luiz de Queiroz, Piracicaba, SP, 2010. 

 

OLIVEIRA, P. R.; CENTURION, J. F.; CENTURION, M. A. P. C.; FRANCO, H. 

B. J.; PEREIRA, F. S.; BÁRBARO JÚNIOR, L. S.; ROSSETI, K. V. Qualidade 

física de um Latossolo Vermelho cultivado com soja submetido a níveis de 

compactação e de irrigação. Revista Brasileira de Ciência do Solo, v.36, n.2, 

p. 587-597, 2012. ISSN 0100-0683. 

 

PEDROTTI, A.; MÉLLO JÚNIOR, A. V. Avanços em Ciência do Solo: A Física 

do solo na Produção Agrícola e Qualidade Ambiental. São Cristovão: Editora 

UFS, Acaraju: Fapitec, 2009. 212p. 

 

PIRES, B. S. Capacidade de suporte de carga e resistência ao 

cisalhamento de um Latossolo sob pastagens ao longo do tempo. 2012. 

113p. Tese (Doutorado em Ciência do Solo – Recursos Ambientais e Uso da 

Terra). Universidade Federal de Lavras, Lavras, MG, 2012. 

 

RAPER, R. L. Agricultural traffic impacts on soil. Journal of Terramechanics, 

v. 42, n. 3-4, p. 259-280, 2005. ISSN 0022-4898. 

 

REICHERT, J. M.; SUZUKI, L. E. A. S.; REINERT, D. J. Compactação do solo 

em sistemas agropecuários e florestais: identificação, efeitos, limites críticos e 

mitigação. Tópicos em ciência do solo, v. 5, p. 49-134, 2007.  

 

RIBEIRO, K. D.; MENEZES, S. M.; MESQUITA, M. G. B. F.; SAMPAIO, F. M. 

T. Propriedades físicas do solo, influenciadas pela distribuição de poros, de 

seis classes de solos da região de Lavras-MG. Ciência e Agrotecnologia, v. 

31, n. 4, p. 1167-1175, 2007. ISSN 1413-7054. 

 

RICHART, A.; TAVARES FILHO, J.; BRITO, O. R.; LANILLO, R. F.; 

FERREIRA, R. Compactação do solo: causas e efeitos. Semina: Ciências 

Agrárias. v. 26, n.3, p.321-344, 2005. ISSN 1679-0359. 



  

84 
 

 

ROTH, J.; DARR, M. J. Measurement of normal stresses at the soil-tire 

interface. Transactions of the ASABE, v. 55, n. 2, p. 325-331, 2012.  

 

SANTOS, P. I. B. Método dos elementos finitos para determinação da área 

de contato, entre rodado e superfície deformável. 2003. 332p. Tese 

(Doutorado em Agronomia- Energia na Agricultura). Faculdade de Ciências 

Agronômicas – Universidade Estadual Paulista, Botucatu, SP, 2003.  

 

SCHJONNING, P.; LAMANDÉ, M.; TOGERSEN, F. A; ARVIDSSON, J.; 

KELLER. T. Modelling effects of tyre inflation pressure on the stress distribution 

near the soil-tyre interface. Biosystems Engineering, v. 99, n. 1, p. 119-133, 

2008. ISSN 1537-5110. 

 

SCHLOSSER, J. F.; LINARES, P. MÁRQUEZ, L. Influência do avanço 

cinemático das rodas dianteiras sobre a eficiência em tração de tratores com 

quatro rodas motrizes não isodiamétricas. Ciência Rural, v. 34, n. 6, p. 1801-

1805, 2004. ISSN 0103-8478. 

 

SCHLOSSER, J. F.; MÁRQUEZ, L.; LINARES, P. Desenvolvimento de 

metodologia para previsão do fenômeno de vibrações decorrentes da 

interferência entre eixos de um trator com tração dianteira auxiliar (TDA). 

Ciência Rural, v. 31, n. 6, p. 985-989, 2001. ISSN 0103-8478.  

 

SILVA, R. B.; DIAS JÚNIOR, M. S.; SILVA, F. A. M.; FOLE, S. M. O tráfego de 

máquinas agrícolas e as propriedades físicas, hídricas e mecânicas de um 

Latossolo dos Cerrados. Revista Brasileira de Ciência do Solo, v. 27, p. 973-

983, 2003. ISSN 0100-0683.  

 

SILVA, S. G. C. Variação temporal da densidade do solo e do grau de 

compactação de um Latossolo Vermelho sob plantio direto escarificado. 

2011. 65p. Dissertação (Mestrado em Ciências – Solo e Nutrição de Plantas). 

Universidade de São Paulo – Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, 

Piracicaba, SP, 2011. 

 



  

85 
 

SILVA, V. R.; REINERT, D. J.; REICHERT, J. M. Resistência mecânica do solo 

à penetração influenciada pelo tráfego de uma colhedora em dois sistemas de 

manejo do solo. Ciência Rural, v. 30, n. 5, p. 795-801, 2000. ISSN 0103-8478. 

 

SILVEIRA, D. C.; MELO FILHO, J. F.; SACRAMENTO, J. A. A. S.; SILVEIRA, 

E. C. P. Relação umidade versus resistência à penetração para um Argissolo 

Amarelo distrocoeso no Recôncavo da Bahia. Revista Brasileira de Ciência 

do Solo, v. 34, p. 659-667, 2010. 

 

ŠMERDA, T.; ?UPERA, J. Tire inflation and its influence on drawbar 

characteristics and performance – Energetic indicators of a tractor set. Journal 

of Terramechanics, v. 47, n. 6, p. 395-400, 2010. ISSN 0022-4898.  

 

SPAGNOLO, R. T.; VOLPATO, C. E. S.; BARBOSA, J. A.; PALMA, M. A. Z.; 

BARROS, M. M. Fuel consumption of a tractor in fuction of wear, of ballasting 

and tire inflation pressure. Engenharia Agrícola, v. 32, n. 1, p. 131-139, 2012. 

ISSN 0100-6916. 

 

STAFFORD, J. V.; MATTOS, P. C. The effect of forward speed on wheel-

induced soil compaction: Laboratory simulation and field experiments. Journal 

of Agricultural Engineering Research, v. 26, n. 4, p. 333-347, 1981. ISSN 

0021-8634.  

 

TAGHAVIFAR, H.; MARDANI, A. Contact área determination of agricultural 

tractor wheel with soil. Cercetari Agronomice in Moldova, v. 45, n. 2, p. 15-

20, 2012. ISSN 2067-1865. 

 

TAGHAVIFAR, H.; MARDANI, A. Effect of velocity, wheel load and multipass on 

soil compaction. Journal of the Saudi Society of Agricultural Sciences, 

2013. ISSN 1658-077X.  

 

TAGHAVIFAR, H.; MARDANI, A. Investigating the effect of velocity, inflation 

pressure, and vertical load on rolling resistance of a radial ply tire. Journal of 

Terramechanics, v. 50, n. 2, p. 99-106, 2013. ISSN 022-4898. 

 



  

86 
 

TAGHAVIFAR, H.; MARDANI, A. Potential of functional image processing 

technique for the measurements of contact area and contact pressure of a 

radial ply tire in a soil bin testing facility. Measurement, v. 46, n. 10, p. 4038-

4044, 2013. ISSN 0263-2241.  

 

TOLON-BECERRA, A.; LASTRA-BRAVO, X. B.; BOTTA, G. F.; TOURN, M.; 

LINARES, P.; RESSIA, M.; BALBUENA, R. Traffic effect on soil compaction and 

yields of wheat in Spain. Spanish Journal of Agricultural Research, v. 9, n. 2, 

p. 395-403, 2011. ISSN 2171-9292. 

 

UFV – UNIVERSIDADE FEDERAL DE VIÇOSA. SAEG – Sistema para 
Análises Estatísticas. Versão 9.1: Fundação Arthur Bernardes – UFV, Viçosa, 

2007. 

 

VALICHESKI, R. R.; GROSSKLAUS, F.; STÜRMER, S. L. K.; TRAMONTIN, A. 

L.; BAADE, E. S. A. S. Desenvolvimento de plantas de cobertura e 

produtividade da soja conforme atributos físicos em solo compactado. Revista 

Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, v. 16, n. 9, p. 969-977, 2012. 

ISSN 1415-4366. 

 

VAZ, C. M. P.; MANIERI, J. M.; MARIA, I. C.; TULLER, M. Modelling and 

correction of soil penetration resistance for varying soil water contente. 

Geoderma, v.166, n. 1, p. 92-101, 2011. ISSN 0016-7061. 

 

VOGELMANN, E. S.; MENTGES, M. I.; REICHERT, J. M.; ROSA, D. P.; 

BARROS, C. A. P.; REINERT, D. J. Compressibilidade de um Argissolo 

Vermelho-Amarelo trafegado e escarificado. Ciência Rural, v. 42, n. 2, p. 291-

297, 2012. ISSN 0103-8478. 

 

WULFSOHN, D. Part II: Soil-Tire Contact Area, of Chapter 2: Traction 

Mechanics. In: UPADHYAYA, S. K.; CHANCELLOR, W. J.; PERUMPRAI, J. V.; 

WULFSOHN, D. WAY, T. R. Advances in Soils Dynamics. St. Joseph, 

Michigan: ASABE, 2009. v. 3, cap. 2, p. 59-84. 

 



  

87 
 

YANAI, K.; SILVEIRA, G. M.; LANÇAS, K. P.; CORRÊA, I. M.; MAZIERO, J. V. 

G. Desempenho operacional de trator com e sem o acionamento da tração 

dianteira auxiliar. Pesquisa Agropecuária Brasileira, v. 34, n. 8, p. 1427-

1434, 1999. ISSN 0100-204X. 

 

ZOZ, F. M.; GRISSO, R. D. Traction and Tractor Performance. ASAE 

Distinguished Lecture Series – Tractor Design No. 27, Agricultural Equipment 

Technology Conference , 9-11 February 2003, Louisville, Kentucky, USA, ASAE 

Publication Number 913C0403.  


</field>
	</doc>
</add>