<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24302</field>
		<field name="filename">8657_Viegas_CORRIGIDO.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

 
 
 
 
 

MECANISMOS DE DEFORMAÇÃO E CRONOLOGIA DE 
EVENTOS NA ZONA DE CISALHAMENTO PATOS 

(PROVÍNCIA BORBOREMA, NORDESTE DO BRASIL) 
 

 
 

 
Luís Gustavo Ferreira Viegas 

 
 
 
 

Orientador: Prof. Dr. Carlos José Archanjo 
 
 
 
 
 

TESE DE DOUTORAMENTO 
Programa de Pós-graduação em Geoquímica e Geotectônica 

 
 
 
 
 

 
 
 
 

São Paulo 
2013 



 
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

 

 
 

 
Luís Gustavo Ferreira Viegas 

 
 
 

Orientador: Prof. Dr. Carlos José Archanjo 
 
 
 

TESE DE DOUTORAMENTO 
 
 
 

COMISSÃO EXAMINADORA 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

São Paulo 
2013 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos (Província Borborema, 
Nordeste do Brasil) – Sumário 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 1 

 

SUMÁRIO 

 
AGRADECIMENTOS 4 

RESUMO 7 

ABSTRACT 9 
 

CAPÍTULO 1  

INTRODUÇÃO 11 
1. Apresentação 11 
2. Contextualização 13 

2.1. O conceito de Orógenos Quentes 13 
2.2. Influência da fusão parcial 14 
2.3. Segregação magmática em mesoscala: migmatitos 15 

3. Zonas de cisalhamento e fusão parcial na Província Borborema 16 
3.1. O sistema de cisalhamento Patos-Seridó 18 
3.2. Geometria e cinemática 18 
3.3. Geocronologia 21 

4. Organização da tese 21 
 

CAPÍTULO 2  

FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA E MÉTODOS DE ESTUDO 24 
1. Introdução 24 
2. Anisotropia de Suscetibilidade Magnética (ASM) 24 

2.1. Elementos de mineralogia magnética 25 
2.2. Aplicações da ASM em petrologia estrutural 29 
2.2.1. Rochas parcialmente fundidas (migmatitos) 29 
2.2.2. Granitoides 30 

3. Difração de elétrons retroespalhados (EBSD) 30 
3.1. Características do equipamento e procedimentos analíticos 32 
3.2. Indexação das figuras de difração 33 

4. Geocronologia U-Pb em zircão (SHRIMP) 35 
5. Termometria de Ti em Quartzo – método TitaniQ 36 

 

 

 



Mecanismos de deformação e fusão parcial na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

2 

 

CAPÍTULO 3  

ALOJAMENTO DE MAGMAS NA CROSTA INTERMEDIÁRIA PARCIALMENTE 
FUNDIDA E SUAS CONEXÕES COM O PLUTONISMO GRANÍTICO EM NÍVEIS 
CRUSTAIS SUPERIORES 38 

1. Introdução                                                                                                                       38 
 

Timing of HT/LP transpression in the Neoproterozoic Seridó Belt (Borborema Province, 
Brazil): constraints from U-Pb (SHRIMP) geochronology and implications for the 
connections between NE Brazil and West Africa                                                                 39 

 

CAPÍTULO 4  

TRAMAS DE ROCHAS PARCIALMENTE FUNDIDAS E ALOJAMENTO DE 
MAGMAS EM REGIMES TRANSCORRENTES 53 

1. Introdução 53 
 

Fabrics of migmatites and the relationships between partial melting and deformation in high-
grade transpressional shear zones: the Espinho Branco anatexite (Borborema Province, NE 
Brazil)                                                                                                                                      54 

 

CAPÍTULO 5  

CRONOLOGIA DE EVENTOS E LOCALIZAÇÃO DA DEFORMAÇÃO EM ZONAS 
DE CISALHAMENTO DÚCTEIS HETEROGÊNEAS 66 

1. Introdução 66 
 

Microfabrics and zircon U-Pb (SHRIMP) chronology of high- and low-temperature 
mylonites from the Patos shear zone (Borborema Province, NE Brazil)                                67 

 

CAPÍTULO 6  

CONCLUSÕES E CONSIDERAÇÕES FINAIS 97 
1. Síntese 97 
2. Metamorfismo de alto grau e fusão parcial na Faixa Seridó 97 
3. Tramas migmatíticas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes 98 
4.  Localização da deformação e reativação na zona de cisalhamento Patos 99 
5. Considerações finais 100 

 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos (Província Borborema, 
Nordeste do Brasil) – Sumário 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 3 

 

CAPÍTULO 7  

REFERÊNCIAS 103 
 

 

 

 



Agradecimentos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

4 

 

AGRADECIMENTOS 

 

 Esta tese é fruto de um trabalho que, sem a devida colaboração e participação de 

diversas pessoas e instituições, jamais teria chegado ao fim. Dessa forma, aqui expresso 

minha mais sincera gratidão a todos que estiveram envolvidos, direta ou indiretamente, na 

elaboração desta pesquisa. 

 

 Em primeiro lugar, agradeço ao Instituto de Geociências da Universidade de São 

Paulo (IGc-USP) pela oportunidade de realizar o doutorado em um ambiente estimulante, 

agradável e com possibilidade de intensas trocas científicas e interpessoais. Devo agradecer 

também às instituições que financiaram esta pesquisa: FAPESP (processos 2009/17537-1 e 

2010/50060-1) e CNPq (processo 200496/2011-5). 

 

 Minha família merece um agradecimento especial, por representar o suporte sólido 

que me deu a liberdade e oportunidade de optar pela trajetória acadêmica. Agradeço ao meu 

pai por ser um grande conselheiro e mentor em diversas questões práticas de trabalho e de 

vida, e à minha querida mãe e irmão pelo constante apoio e estímulo ao longo desses anos. 

Muito obrigado. 

 

 Voltando à esfera acadêmica, várias foram as pessoas que participaram ao longo do 

desenvolvimento desse trabalho. Agradeço aos técnicos do Laboratório de Paleomagnetismo 

do IAG-USP, Daniele Brandt e Giovanni Moreira, pela enorme ajuda nas medidas de 

anisotropia magnética. Obrigado também aos técnicos Vasco Loios e Maurício Dias pelo 

apoio na preparação de amostras para geocronologia. Um agradecimento especial aos 

funcionários do IGc, Leonardo, Magali, Tadeu, Solange e Erickson, por estarem sempre 

disponíveis e aptos a ajudar com questões técnicas, burocráticas e financeiras. 

 

 Aos professores do IGc com os quais tive a oportunidade de trocar conhecimentos e 

aprender coisas novas: H. Ulbrich, Renato de Moraes, Marcos Egydio, Ginaldo Campanha, 

Caetano Juliani e Ricardo Trindade. Ao Prof. Ricardo agradeço pelas discussões sobre dados 

de ASM, bem como ao Marcos pela análise de dados de microestruturas e mecanismos de 

deformação. 

 



Agradecimentos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 5 

 Agradeço ao Professor Leonardo Lagoeiro por disponibilizar a infraestrutura de seu 

laboratório de microanálises, me receber durante a visita a Ouro Preto e auxiliar no início da 

aquisição dos dados de EBSD. Agradeço também aos graduandos e pós-graduandos do 

MicroLAB: Paola, Gilberto, Fábio e Mônica, pela valiosa ajuda e momentos de descontração 

na hora do café. Ainda em Ouro Preto, não posso deixar de agradecer à galera da República 

Kome Keto (www.komeketo.com), que me recebeu em Ouro Preto, e ao Tosado e Broz, que 

me ajudaram na procura de estada, nos contatos iniciais, etc. Muito obrigado a todos. 

 

 À Professora Maria Helena Hollanda, agradeço por participar ativamente na aquisição 

dos dados geocronológicos contidos nesta tese, esclarecer diversas dúvidas sobre geologia 

isotópica e, especialmente nos meses finais, pelas valiosas conversas e conselhos 

profissionais. Muito obrigado. 

  

 Aos colegas da Geo, Alejandro, Marta, Alba, Johanna, Donald, Angela Faleiros, 

Felipe Meira, Eduardo, Cláudia, Soraya, Alexandra, Andréa, Nívea, Maurício, Bruna, 

Marcelo, PH, Rafael, Fábio, Natali, Laura, Vicente, Angela, Eline, e tantos outros que 

passaram pelo instituto enquanto estive por aqui. Muito obrigado pelos momentos partilhados 

de descontração, conversas e risadas no dia-a-dia.  

 

 Um agradecimento especial aos dois bons amigos que fiz, John Rico e Camilo 

Bustamante, pela amizade, companheirismo, parceria nos trabalhos de campo e pelas diversas 

conversas geológicas. Muito obrigado. 

 

 Uma parte importante desta tese foi realizada no exterior e, dessa forma, tive contato 

com um mundo novo onde as trocas que fiz foram extremamente enriquecedoras, tanto no 

plano profissional quanto pessoal. 

 

 Alors, pour commencer, je veux remercier a Alain Vauchez et Andrea Tommasi, mes 

directeurs de thèse au l’étranger, pour toute l’aide avec le déménage, les premiers jours à 

Montpellier, les diners d’arrivé et départ, la langue, etc. Merci aussi pour être toujours 

disponible avec les questions concernent la vie en France. 

  

 Je tiens aussi que remercier tous les gents au sein du laboratoire Géosciences 

Montpellier, qu’ont m’aidée avec tout les choses, depuis la thèse, les trucs administratifs, et 



Agradecimentos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

6 

même les astuces pour se balader en ville, etc. Je veux dire un grand merci à Bernadette, 

Françoise, Dave Mainprice, Christel, Benoit, Diane, Olivier, Alain Chauvet, Anne 

Delplanque, Sylvie, Fabrice Grosbeau, Josianne Tack, Dominique Arnau, Jose Atienza, 

Christophe Nevado, Doriane et Fabrice Barou. Merci par tout. 

 

 Sur le plan personnel, mon expérience n'aurait pas pu être plus riche. J’ai croisé avec 

des gents super sympas, que seront toujours dans mon cœur, et que j’oublierais jamais. Mes 

cher(e)s Virginie, Ana Ruiz, Kate, Steve, Roberto, Mikael, Erwin, Antoine, Yannick, Fatna, 

Stéphanie, Julie, Carole, Greg Fanjat, Ousmane, Greg Ballas, Théo, Marcus, Dino, Sergio, 

Camile, Damien, Jeremy et Shantanu, je vous remercie vivement pour l’hospitalité, bon 

humeur et amitié pendant mon année en France. C’était super ! 

 

 De volta ao Brasil, agradeço aos amigos antigos, sempre presentes, sem os quais as 

coisas teriam sido certamente menos interessantes. Obrigado à amiga Geane Carolina 

Cavalcante, por partilhar de um tema de tese similar, pelas trocas científicas, pela ajuda em 

diversos momentos e pela descontração no ambiente de trabalho. E ao amigo Mauro Barreto, 

incansável parceiro de cervejas nos finais de semana. Muito obrigado. 

 

 Por fim, o último agradecimento vai para o Professor, Orientador e, ao cabo desses 

três anos e meio de colaboração, bom amigo Carlos Archanjo. Agradeço por ter aceitado a 

supervisão deste trabalho, ter me oferecido a oportunidade de trabalhar com um assunto 

interessante em uma área de trabalho mais interessante ainda (Província Borborema), pela 

constante disponibilidade, desde os contatos iniciais até os momentos finais, pela enorme 

paciência durante a progressão de minha (nada rápida) curva de aprendizado nos métodos 

magnéticos, pelos conselhos acadêmicos, pelas discussões geológicas, e por todo o apoio 

prestado durante o desenvolvimento deste trabalho. Porém, este espaço final é reservado para 

que eu possa expressar minha honesta e sincera gratidão pela liberdade com a qual pude 

desenvolver esta tese, pelo constante estímulo que recebi para expressar (e formar) minha 

filosofia de pensamento geológico, individualizar minha linha de pesquisa e estabelecer meu 

método de trabalho, e pelo exemplo que tive de como se fazer ciência pela ciência em si. Por 

tudo isso, Archanjo, muito obrigado. 

 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos - Resumo 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 7 

 

VIEGAS, L.G.F. Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de 

cisalhamento Patos (Província Borborema, NE Brasil). Tese (doutorado) – Instituto de 

Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2013. 

 

 A zona de cisalhamento Patos consiste em uma mega-estrutura transcorrente E-W que 

deformou rochas pré-cambrianas durante a orogênese brasiliana. As relações entre fusão 

parcial e deformação, os mecanismos de deformação envolvidos na nucleação da estrutura e a 

evolução termocronológica da milonitização foram investigados por meio de trabalhos de 

campo e técnicas multidisciplinares tais como a anisotropia de suscetibilidade magnética 

(ASM), geocronologia (U-Pb SHRIMP) e orientações preferenciais cristalográficas medidas 

através de difração de elétrons retroespalhados (EBSD). O domo de Santa Luzia, situado na 

conexão da zona de cisalhamento com a Faixa Seridó, caracteriza-se pela trama magnética 

levemente oblíqua à elongação NE do corpo. Idades U-Pb obtidas na borda recristalizada de 

zircões do migmatito forneceram idades de 575 ± 3.4 Ma. Trama magnética e idade 

semelhantes foram encontradas no granito Acari, sugerindo a contemporaneidade entre o 

alojamento dos magmas e a deformação cisalhante. No anatexito Espinho Branco, geometrias 

complexas observadas em campo não são reproduzidas na trama de ASM, a qual concorda 

com a cinemática da zona de cisalhamento Patos. Entretanto, sítios com suscetibilidades 

baixas (&amp;lt;0.5 mSI) exibem dispersões na trama magnética, as quais contrastam com 

orientações cristalográficas de biotita e dados de campo. Contudo, a anisotropia de 

remanência anisterética mantém-se coerente com o campo de deformação a que foi 

submetido o anatexito, sugerindo que a dispersão das direções principais de ASM relaciona-

se à fases hidrotermais tardias que desorganizam a trama magnética. Ortognaisses miloníticos 

situados na borda norte da zona de cisalhamento são marcados por migração de bordas dos 

grãos, fraturamento intracristalino e mirmequitização periférica. As tramas de eixos [0001] de 

quartzo exibem máximos em Y nos milonitos de alto-grau, sugerindo ativação do sistema de 

deslizamento prismático-a. As microestruturas gradam para o estado magmático no contato 

com o anatexito, sendo comuns tramas randômicas de eixo-c de quartzo. Zircões extraídos de 

leucossomas fornecem uma idade de 566 ± 5 Ma, atribuídos à cristalização do magma. A 

margem sul da estrutura exibe uma progressiva redução do tamanho dos grãos e geração de 

milonitos finos a ultramilonitos sem a presença de fusão parcial. Zircões extraídos de um 

augen granítico forneceram uma idade de intercepto inferior de 545 ± 14 Ma, atribuída ao 

metamorfismo. Os milonitos da borda sul registram tramas de eixo-c de quartzo com 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos - Resumo 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

8 

máximos entre Z e Y, sugerindo ativação dos sistemas romboédrico- e basal-a. Nos 

feldspatos, os principais sistemas de deslizamento são (010)[001] e (010)[100] em todos os 

litotipos, com exceção do sistema (100)[010], observado na transição entre migmatitos e os 

milonitos de baixo grau. Estimativas de temperatura por meio do método TitaniQ registram 

temperaturas médias de ~ 490ºC nos milonitos da borda sul. O conjunto de resultados permite 

concluir que: i) a ASM reflete os incrementos finais da deformação regional que afetou os 

migmatitos, ii) a fusão parcial associada ao cisalhamento dextral do Patos ocorreu em c. 565 

Ma, enquanto a milonitização de médio a baixo grau, datada em 545 Ma, caracteriza o 

retrabalhamento metamórfico ocasionado pela localização da deformação em regime dúctil-

rúptil; iii) este retrabalhamento é correlacionável a outras zonas de cisalhamento da Província 

Borborema, constituindo um evento de caráter regional possivelmente relacionado às colisões 

tardias na margem oeste do Gondwana e, iv) a zona de cisalhamento Patos foi formada após a 

colisão dos crátons Oeste Africano e Congo-São Francisco ao escudo da Borborema, 

acomodando deslocamentos transcorrentes a partir de descontinuidades crustais formadas em 

estágio pré-colisional.  

 

Palavras-chave: Tectonofísica, migmatito, magmatismo, geologia estrutural, geocronologia, 

reologia. 

 

 

 

 

 

 

 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos - Abstract 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 9 

 

VIEGAS, L.G.F. Deformation mechanisms and chronology of events in the Patos shear 

zone (Borborema Province, NE Brazil). Tese (doutorado) – Instituto de Geociências, 

Universidade de São Paulo, São Paulo, 2013. 

 

 The Patos shear zone is an E-W transcurrent structure that deformed Precambrian 

rocks from the Borborema Province during the Neoproterozoic. The relationships between 

partial melting and deformation, the nucleation of the shear zone and the 

thermochronological evolution of mylonites were investigated by means of detailed field 

work coupled with Anisotropy of Magnetic Susceptibility (AMS), U-Pb SHRIMP 

geochronology and crystallographic fabrics measured through electron backscatter diffraction 

(EBSD). In the Santa Luzia dome, located within the Seridó Belt, the magnetic lineations are 

slightly oblique to the dome NE elongation. Zircon recrystallized rims yield U-Pb ages of  

575 ± 3.4 Ma. These data are consistent with ages and magnetic fabrics found in the Acari 

granite, suggesting that magma emplacement and shearing were coeval in the Seridó belt. In 

the Espinho Branco anatexite, emplaced within the mylonites of the Patos shear zone, 

complex field leucosome geometries are not reproduced in the magnetic fabric, which is 

consistent with the kinematics of the shear zone. However, low susceptibilities (&amp;lt;0.5 mSI) 

display a scattering of magnetic orientations and do not correlate with biotite lattice fabrics 

and field foliations. Nevertheless, anisotropy of anhystheretic remanence fabrics remain 

parallel to the external strain field, suggesting that AMS dispersions may be related to late 

percolation of hydrothermal fluids. Mylonitic orthogneisses from the northern border of the 

Patos shear zone are marked by grain boundary migration, intracrystalline fracturing and 

myrmekitization at the periphery of grains. Quartz [0001] lattice fabrics form maxima mainly 

on Y, suggesting activation of prism-a slip systems. Towards the contact with migmatites, the 

microstructures progressively change from solid-state to magmatic, characterized by 

widespread interstitial quartz and random orientations of quartz c-axis fabrics. Zircons from 

the leucosomes yield an age of 566 ± 5 Ma, which is attributed to magma crystallization. The 

southern border of the Patos shear zone is marked by progressive grain size reduction and 

formation of fine-grained mylonites to ultramylonites without traces of partial melting. An 

age of 545 ± 14 Ma, obtained in zircons from an ultramylonitic augen granite, constrains the 

timing of the low-grade metamorphism. These Southern mylonites show quartz [0001] 

fabrics with maxima spreading between Z and Y, suggesting activation of prism and basal 

slip systems. In feldspars, the main activated slip systems are (010)[001] and (010)[100] in 



Abstract 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

10 

all rock types, except for the (100)[010] slip system, observed in the transition from 

migmatites to low-grade mylonites. TitaniQ temperature estimates record mean temperatures 

of ~ 490ºC for the southern mylonites. These data allows us to conclude that: i) AMS reflects 

the final strain increments recorded in migmatites during regional deformation, ii) partial 

melting and dextral shearing in the Patos shear zone occurred at ~ 565 Ma, while low-grade 

mylonitisation dated at 545 Ma defines a late reworking at ductile-brittle conditions, iii) this 

reworking event is observed in other areas of the Borborema Province, defining a regional 

event possibly associated with late collisions in the western margin of Gondwana, iv) the 

Patos shear zone was nucleated after the collision between the Congo-São Francisco and 

West-African Cratons, through accommodation of strike-slip displacements localized in 

crustal discontinuities previously formed in an early pre-collisional stage. 

 

Keywords: Tectonophysics, migmatite, magmatism, structural geology, geochronology, 

rheology. 

 

 

 

 

 

 

 



Capítulo 1 – Introdução 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 11 

 

CAPÍTULO 1 

 

INTRODUÇÃO 

 

1. Apresentação 

 

 As relações entre magmatismo e deformação em zonas de cisalhamento litosféricas 

têm sido alvo de diversos estudos há mais de três décadas (Ramsay &amp;amp; Graham 1970; Nicolas 

et al. 1972, 1977; Atherton 1993; Pitcher 1993). Estudos experimentais demonstram que, em 

condições de deformação próximas da fácies anfibolito alto, quantidades de líquido 

magmático (melt) em torno de 7% em volume são suficientes para causar uma mudança 

drástica nas propriedades reológicas dos materiais rochosos, promovendo localização da 

deformação nos domínios magmáticos (Arzi 1978; Van der Molen &amp;amp; Paterson 1979; 

Rosenberg &amp;amp; Handy 2005). Por esta razão, diversos autores consideram geologicamente 

viável uma relação de retroalimentação entre fusão parcial e deformação; o calor advindo da 

fusão facilita a deformação de alta temperatura, enquanto que estruturas regionais podem 

servir de conduto para migração e transporte de magmas ao longo da crosta intermediária em 

direção a níveis crustais superiores (Rutter &amp;amp; Neumann 1995; Brown &amp;amp; Rushmer 1997; 

Brown 2001). 

 As características reológicas do magma são influenciadas pela profundidade de 

alojamento e, consequentemente, as interações entre magmas e falhas regionais são afetadas 

(ou não) pela presença de zonas de cisalhamento em determinadas profundidades (Schofield 

&amp;amp; D´Lemos 1998). Magmas que interagem com zonas de cisalhamento em níveis crustais 

intermediários, por exemplo, tendem a desenvolver tramas influenciadas pelo campo 

deformacional externo em decorrência do longo tempo de cristalização na presença de 

gradientes geotérmicos elevados (Paterson et al. 1998; Brown &amp;amp; Solar 1998). 

Alternativamente, magmas que cristalizam em níveis crustais superiores exibem maior 

probabilidade de preservar as tramas magmáticas relacionadas à forças de corpo 

(ascensionais, convectivas, etc.; Weinberg et al. 2004). 

 Terrenos migmatíticos são caracterizados pela associação frequente entre anatexitos-

granitos-zonas de cisalhamento em contextos geológicos diversos e diferentes intervalos de 

tempo (Whitney et al. 2004). Veios e/ou mobilizados de material granítico constituem o 

produto da fusão parcial e são caracterizados como leucossomas (Sawyer 2008). A geometria 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

12 

dos leucossomas e sua relação com as rochas encaixantes fornece informações importantes 

sobre os mecanismos de migração e transporte do material magmático na crosta 

intermediária, fazendo dos terrenos migmatíticos um registro de parte do caminho de 

migração do magma desde a área-fonte até o local de alojamento (Brown &amp;amp; Rushmer 1997). 

Entretanto, fatores como deformação, taxa de fusão e diferenças reológicas entre anatexitos e 

encaixantes podem resultar em distribuições heterogêneas do material parcialmente fundido 

ao longo destes terrenos, caracterizando geometrias complexas em escala de afloramento. 

Nestes casos, estudos baseados em análise estrutural clássica podem levar a interpretações 

ambíguas e/ou não-conclusivas. 

No nordeste do Brasil, zonas de cisalhamento são a principal expressão da orogênese 

brasiliana/Pan-africana na Província Borborema (Fig. 1). Estas zonas estão geralmente 

associadas a uma intensa atividade magmática expressa na forma de plútons graníticos, os 

quais têm sido alvo de diversos estudos cartográficos-estruturais e geocronológicos com o 

objetivo de elucidar seus mecanismos de alojamento e a relação com a tectônica regional 

(Brito Neves et al. 2003). O sistema de cisalhamento Patos-Seridó (Fig. 1), uma das 

principais estruturas presentes na referida província, caracteriza-se como uma zona 

mecanicamente conectada onde deslocamentos transcorrentes são transferidos para uma faixa 

metassedimentar deformada em regime compressivo. As condições metamórficas nos 

metapelitos da faixa dobrada são de alta temperatura-baixa pressão, com generalizada fusão 

parcial em gnaisses do embasamento (Corsini et al. 1991). 

Milonitos de alta temperatura associados com leucossomas graníticos podem ser 

observados na borda norte do setor central da zona de cisalhamento Patos, gradando 

progressivamente para migmatitos na porção interna da estrutura. Os migmatitos exibem 

percentagens variadas de fusão parcial, podendo ser seguidos desde a zona de cisalhamento 

até o interior da faixa metassedimentar do Seridó. Embora concordantes com respeito à 

orientação da trama tectônica regional, as relações entre migmatitos, milonitos e a 

deformação do sistema Patos-Seridó são ainda pouco conhecidas. 

As interações entre anatexitos e a deformação regional em níveis crustais mais 

profundos podem, por vezes, exercer um controle importante sobre as intrusões mais rasas, 

particularmente por meio de mecanismos de migração e segregação do magma ao longo de 

sua trajetória de ascensão, a qual pode ser facilitada pela presença de zonas de cisalhamento. 

Dessa forma, o estudo de rochas parcialmente fundidas constitui um aspecto relevante para o 

entendimento das características reológicas da crosta durante eventos orogênicos, além de 

fornecer informações sobre os processos de transferência de magmas e a formação de 



Capítulo 1 – Introdução 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 13 

instabilidades crustais marcadas pela acumulação da deformação em zonas de cisalhamento 

dúcteis. 

 Esta tese está incluída dentro desta temática e aborda, sob o ponto de vista da 

geologia estrutural, as relações entre a deformação dúctil e os produtos da fusão parcial, i.e., 

migmatitos, no interior de zonas de cisalhamento. Por meio de uma abordagem integrada 

envolvendo técnicas multidisciplinares, pretende-se contribuir para o entendimento dos 

processos responsáveis pelo fluxo de material crustal em níveis intermediários da crosta 

durante diferentes estágios evolutivos de um ciclo orogênico (Whitney et al. 2004). Estes 

estudos auxiliarão na caracterização dos mecanismos de alojamento de rochas parcialmente 

fundidas, na correlação entre magmatismo e deformação em diferentes níveis crustais, na 

evolução estrutural de uma zona de cisalhamento gerada na presença de magma, e no 

estabelecimento de uma cronologia absoluta de eventos magmáticos e deformacionais no 

contexto da orogênese brasiliana. 

	
  

 
Fig. 1: Principais zonas de cisalhamento e granitos neoproterozóicos da porção central da Província 
Borborema. 
 

2. Contextualização 

 

2.1. O conceito de Orógenos Quentes 

 

 Temperaturas altas associadas à presença de grandes volumes de magma em 

segmentos crustais foram primeiramente descritas em terrenos arqueanos (Bouhallier et al. 

1995). As anomalias termais e estilos particulares de deformação observados nestes terrenos 

foram atribuídos ao elevado fluxo de calor registrado no Arqueano. Entretanto, estudos 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

14 

recentes revelaram que a crosta intermediária abaixo dos Himalaias e da Cordilheira Central 

dos Andes registra temperaturas elevadas e encontra-se parcialmente fundida (Fig. 2; Nelson 

et al. 1996). Com base em dados geofísicos, foram detectadas “camadas” de crosta fundida 

com geotermas que ultrapassam 30ºC/km em profundidades relativamente rasas (20-40 km; 

Unsworth et al. 2005). Estas evidências levaram a um renovado interesse no estudo da crosta 

intermediária presente nestes orógenos quentes. 

 Embora recentemente caracterizados como tal, orógenos quentes têm sido 

identificados em diversas partes do mundo ao longo do tempo geológico, englobando o Pré-

Cambriano (Fritz et al. 2009), Neoproterozóico (Vauchez et al. 2007) e Fanerozóico 

(Chardon et al. 2009). Em todos os casos, as principais características são a presença de um 

gradiente geotérmico elevado e grandes volumes de material magmático alojado na forma de 

batólitos graníticos e/ou corpos de anatexitos. 

 

 
Fig. 2: Seção interpretativa da zona de colisão himalaiana evidenciando a natureza parcialmente fundida da 
crosta intermediária. MFT: Main Frontal Thrust; MCT: Main Central Thrust; STD: South Tibetan Detachment. 
Adaptado de Nelson et al. 1996. 
 

 O padrão deformacional é marcado por uma complexa repartição de strain em 

domínios de localização da deformação, como zonas de cisalhamento, e domínios onde a 

deformação é distribuída de forma heterogênea, envolvendo componentes gravitacionais e 

convergentes. A diferenciação entre esses dois padrões se dá a partir da taxa de fusão parcial 

envolvida na deformação. 

 

2.2. Influência da fusão parcial  

 

 Evidências experimentais indicam que a presença de magma reduz de forma drástica 

a resistência reológica da crosta durante eventos orogênicos. Pequenas quantidades de líquido 

magmático (~ 7% em volume) são suficientes para causar uma mudança brusca na resistência 



Capítulo 1 – Introdução 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 15 

das rochas e favorecer a localização da deformação em zonas de cisalhamento onde 

mecanismos de alta temperatura predominam (Fig. 3; Rosenberg &amp;amp; Handy 2005; Rosenberg 

&amp;amp; Handy 2000). A fusão parcial tem início nos contatos entre grãos, com a geração de filmes 

de magma que podem ou não conectar-se entre si, em função da distribuição de ângulos 

diedrais entre os cristais (Sawyer 2001): ângulos diedrais menores do que 30º favorecem um 

escape do líquido em decorrência da pressão intragranular na região entre os grãos 

(Rosenberg 2001). A progressão da fusão leva a uma atividade continuada de escape do 

líquido e subsequente coleta do mesmo em uma rede interconectada de filmes de magma que 

atuam como condutos de transporte e posterior migração do material parcialmente fundido. 

Por outro lado, grandes quantidades de fusão promovem uma localização ineficiente da 

deformação e resultam em padrões heterogêneos  de migração do material magmático, o qual 

geralmente flui a partir de fluxo lateral (Whitney et al. 2004). Nesses contextos, a distribuição 

da deformação e o comportamento reológico da crosta são complexos (Vanderhaege 2009). 

 

      

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Fig. 3: Diminuição da resistência da rocha e localização da deformação na presença de fusão parcial 
(modificado de Rosenberg et al. 2006; Rosenberg &amp;amp; Handy 2000). 
 

2.3. Segregação magmática em mesoscala: migmatitos 

  

 Os terrenos migmatíticos são fragmentos preservados da crosta intermediária 

parcialmente fundida presentes em orógenos antigos e jovens (Mehnert 1968; Sawyer 2008). 

Assinaturas geoquímicas similares em anatexitos e granitos da Província Superior, no 

Canadá, sugerem que rochas parcialmente fundidas representam estágios transicionais da 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

16 

migração e transporte do magma ao longo da crosta intermediária até o alojamento em níveis 

crustais superiores (Sawyer 1998). 

 Leucossomas orientados paralelamente à foliação da rocha, sem exibir ruptura da 

trama planar e com estruturas pré-fusão preservadas definem metatexitos. Com o aumento da 

fusão, a  morfologia torna-se difusa, a foliação prévia é gradativamente desagregada e a rocha 

evolui para se tornar mais homogênea e isotrópica, caracterizando diatexitos (Sawyer 2008). 

O produto final da fusão parcial são leucogranitos, frequentemente observados em associação 

com diatexitos em zonas de cisalhamento de alto grau (Sawyer 2001). 

 A geometria do leucossoma auxilia na caracterização dos caminhos de migração do 

magma e, com base em estudos estruturais detalhados, pode-se deduzir os mecanismos de 

segregação e transporte em zonas deformadas (Blumenfeld &amp;amp; Bouchez 1992; Marchildon &amp;amp; 

Brown 2003). Porém, a natureza heterogênea da fusão parcial em escala de afloramento pode 

resultar em morfologias complexas, levando muitas vezes à interpretações ambíguas e/ou 

não-conclusivas acerca do padrão estrutural em anatexitos. 

 Nesse sentido, o uso de técnicas de cartografia estrutural de detalhe, como a 

Anisotropia de Susceptibilidade Magnética (ASM), constitui uma ferramenta útil na 

caracterização da trama de alojamento de rochas parcialmente fundidas em zonas de 

cisalhamento. A importância da ASM na análise estrutural de granitos é hoje amplamente 

reconhecida (Bouchez 1997) e, aplicações mais recentes da técnica em migmatitos 

forneceram resultados satisfatórios no estudo dos mecanismos de fluxo destas rochas (Ferré 

et al. 2003). 

 Esta tese tem como um dos objetivos a caracterização estrutural da trama interna de 

migmatitos alojados no interior de estruturas dúcteis de alto grau no nordeste do Brasil. Um 

breve esboço petroestrutural das principais zonas de cisalhamento observadas na região é 

apresentado a seguir. 

 

3. Zonas de cisalhamento e fusão parcial na Província Borborema 

 

 A feição marcante da orogênese Brasiliana/Pan-Africana (~ 600 Ma) na Província 

Borborema consiste em uma rede de zonas de cisalhamento dúcteis associadas a um 

expressivo plutonismo granítico (Fig. 4; Vauchez et al. 1995). As zonas de cisalhamento 

Pernambuco e Patos, de direção E-W, representam duas descontinuidades importantes no 

interior da Província, deformando em cinemática dextral rochas do embasamento, cobertura 

metassedimentar e plutons graníticos sin- a pós-cinemáticos (Van Schmus et al. 2008). 



Capítulo 1 – Introdução 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 17 

 Rochas parcialmente fundidas estão presentes em ambas as zonas de cisalhamento, 

em contato com milonitos de alto e baixo grau metamórfico. Os leucossomas podem 

apresentar morfologias distintas em decorrência de diferentes percentagens de fusão parcial. 

A continuidade estrutural de leucossomas paralelos à foliação é frequentemente rompida por 

acumulações métricas de mobilizados quartzo-feldspáticos, caracterizando diatexitos, ou 

intrusão de stocks graníticos por vezes truncando a foliação milonítica. 

 

                             
Fig. 4: Província Borborema, NE Brasil, destacando as principais zonas de cisalhamento (em vermelho). 

ZCPO: zona de cisalhamento Pernambuco Oeste; ZCPE: zona de cisalhamento Pernambuco Este. 

 

 A zona de cisalhamento Patos, área-alvo deste estudo, estende-se por cerca de 600 km 

na direção E-W até se conectar com a Faixa Seridó em sua porção central, e tem sido 

interpretada como uma ramificação de falhas de direção NE observadas na porção ocidental 

da Província (Corsini et al. 1991; 1996). A região de conexão entre a zona de cisalhamento 

Patos e a Faixa Seridó exibe uma rotação gradual das tramas tectônicas, em concordância 

com o eixo de elongação principal da faixa metassedimentar (NE). Esta geometria arqueada é 

interpretada como um sistema transpressivo conjugado onde deslocamentos transcorrentes 

são transferidos para uma faixa compressional através de rotação progressiva do eixo de 

estiramento principal da zona (Corsini et al. 1991). 

 Acumulações de material parcialmente fundido são observadas em duas localidades 

principais: i) na área de conexão com a Faixa Seridó, onde ocorre o diatexito de Santa Luzia 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

18 

(Capítulo 3); e ii) no interior da zona de cisalhamento Patos, na forma do corpo sigmoide 

denominado migmatito Espinho Branco (Capítulo 4). Os leucossomas exibem morfologias 

diversas e estruturas de natureza magmática; estruturas decorrentes de deformação no estado-

sólido ocorrem de forma localizada. Estas duas ocorrências estão restritas à borda norte da 

zona de cisalhamento, em contato com milonitos de alta temperatura (Fig. 5).  

 A margem sul da estrutura é caracterizada por uma faixa de milonitos finos a 

ultramilonitos, onde evidências de fusão parcial são ausentes (Fig. 6). Estes milonitos 

desenvolveram-se principalmente a partir de ortognaisses do embasamento e granitos 

sintectônicos, e suas tramas diferem daquelas observadas nos milonitos de alto grau. Um 

estudo estrutural detalhado nestes milonitos está apresentado no Capítulo 5. 

 

3.1. O sistema de cisalhamento Patos-Seridó  

 

 O Sistema de cisalhamento Patos-Seridó localiza-se no domínio centro-leste da 

Província Borborema (Fig. 1), onde a zona de cisalhamento transcorrente de Patos representa 

um limite crustal dividindo duas unidades geotectônicas: o domínio Jaguaribe-Seridó, a norte, 

e o domínio conhecido como Zona Transversal, a sul (Van Schmus et al. 2008). 

 A terminação oeste da estrutura conecta-se com zonas de cisalhamento NE-SW 

formando um duplex no qual lentes de rochas do embasamento alternam-se com 

metassedimentos e plutons granitoides (Corsini et al. 1996). Em sua terminação leste, a zona 

de cisalhamento encurva-se para NE até desaparecer sob os sedimentos da costa atlântica. 

Milonitos de médio a baixo-grau metamórfico são as principais rochas observadas na 

terminação leste (Archanjo &amp;amp; Fetter 2004; Rodrigues 2008). 

 

3.2. Geometria e cinemática 

 

 Os padrões geométricos e cinemáticos ao longo do sistema Patos-Seridó são 

heterogêneos: de oeste para leste, a zona de cisalhamento passa gradualmente de uma 

estrutura em duplex para uma zona de curvatura e conexão com a Faixa Seridó. Na sua 

porção central, as tramas planares são subverticais e estão associadas a uma lineação de 

estiramento sub-horizontal, sugerindo deslocamentos transcorrentes ao longo da estrutura.  

 



Capítulo 1 – Introdução 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 19 

 

 

                 

 

 

 

 

 

 

 

                                  
Fig. 5: Desagregação da estrutura planar em decorrência do aumento gradual da quantidade de fusão; 
diatexito de Santa Luzia (foto superior) e anatexito Espinho Branco (foto inferior). 
 

 
Fig. 6: Milonitos de alta temperatura (esquerda) associados à fusão parcial e milonitos de média- a baixa 
temperatura (direita) na zona de cisalhamento Patos. 
 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

20 

 Uma forte componente de estiramento E-W é observada em seixos conglomeráticos 

estirados, agregados quartzo-feldspáticos, plútons graníticos alongados e foliações 

boudinadas em migmatitos e milonitos (Corsini et al. 1991). As microestruturas e os 

indicadores cinemáticos mostram, de forma sistemática, predominância do sentido de 

cisalhamento dextral em toda a zona.  

 As principais unidades litológicas observadas no interior da estrutura são (Vauchez et 

al. 1995; Corsini et al. 1998; Costa 2002): i) um embasamento gnáissico-migmatítico 

composto por ortognaisses migmatíticos bandados, migmatitos e leucogranitos; ii) 

metassedimentos de médio- a baixo-grau, compreendendo micaxistos, quartzitos, 

paragnaisses, anfibolitos, conglomerados e, localmente, mármores; iii) plútons graníticos 

porfiríticos de composição monzogranítica a sienogranítica. Estas rochas estão milonitizadas 

em intensidades variáveis e a deformação é comumente associada a processos de fusão 

parcial (Corsini et al. 1991). 

 As porções central e leste da zona de cisalhamento Patos são compostas por faixas 

miloníticas de alta temperatura exibindo uma foliação milonítica subvertical e uma lineação 

de estiramento sub-horizontal. As microestruturas observadas são principalmente de estado-

sólido, com evidências de deformação em fácies anfibolito (Corsini et al. 1991; Vauchez et 

al. 1995). No setor de conexão entre a zona de cisalhamento Patos e a Faixa Seridó, 

migmatitos estromáticos ocorrem intercalados com ortognaisses miloníticos. Nas 

proximidades da cidade de Patos, os diatexitos e leucogranitos formam um corpo alongado de 

cerca  de 25 km de comprimento por 5-8 km de largura, ligeiramente paralelo ao eixo maior 

da zona de cisalhamento. Este corpo é denominado anatexito Espinho Branco (Capítulo 4; 

Viegas et al. 2013). Na junção com a Faixa Seridó, os migmatitos se localizam no domo 

anatético de Santa Luzia (Capítulo 3; Archanjo et al. 2013), o qual exibe uma geometria 

elíptica e alongada na direção NE-SW, concordante com o eixo de alongamento principal da 

faixa metassedimentar.  

 A borda sul da zona de cisalhamento Patos é marcada por um corredor estreito (~ 5 

km de largura) de milonitos finos a ultramilonitos deformados em fácies xisto-verde, e sem 

evidências de fusão parcial (Fig. 6). Estas rochas exibem porfiroclastos de quartzo e 

feldspatos imersos em uma matriz félsica fina, além de assembleias minerais de baixo grau 

(clorita, muscovita, epidoto). 

 

 

 



Capítulo 1 – Introdução 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 21 

 

3.3. Geocronologia 

 

 Os principais dados geocronológicos disponíveis na zona de cisalhamento Patos 

consistem em termocronologia 40Ar/39Ar, idades de cristalização U/Pb e idades modelo 

(TDM) Sm/Nd. Corsini et al. (1998) conduziram um estudo termocronológico em cristais de 

biotita, muscovita e anfibólio de amostras localizadas principalmente na porção central da 

zona de cisalhamento, além de algumas amostras na zona de conexão com o Seridó. Esses 

autores obtiveram, para a zona de cisalhamento Patos, temperaturas da ordem de 750 – 800ºC 

e pressões de ~ 0,4 – 0,5 MPa, enquanto que a Faixa Seridó registra temperaturas entre 550 – 

600°C. Este metamorfismo de alta temperatura é atribuído ao alojamento de magmas máficos 

derivados do manto e intrusão de plútons graníticos (Corsini et al. 1998). As taxas de 

exumação calculadas são baixas (0,1 – 0,15 mm/Ma), assumindo o pico metamórfico em 580 

Ma com a colocação de granitos e soerguimento em 500 Ma. Idades similares de resfriamento 

em grãos de muscovita e biotita, em torno de 500 Ma, sugerem rápidas taxas de soerguimento 

e subsequente resfriamento (Corsini et al. 1998). 

 Costa (2002) realizou um estudo detalhado de idades de cristalização a partir do 

método U/Pb (TIMS), além do cálculo de idades modelo Sm/Nd, em gnaisses e leucossomas 

localizados nas porções central e leste da zona de cisalhamento Patos. As principais idades 

modelo (TDM) obtidas variam entre 3.4-2.6 Ga em rocha total, enquanto que os zircões 

forneceram idades U/Pb no intervalo 2.2-2.0 Ga. Estas idades são consideradas por Costa 

(2002) como sendo idades de um protólito arqueano-paleoproterozóico, posteriormente 

retrabalhado durante os eventos da orogênese brasiliana. Ainda de acordo com Costa (2002), 

a zona de cisalhamento Patos teria atuado como uma zona transpressiva de escape tectônico 

lateral e vertical nos estágios finais da orogênese brasiliana, sendo portanto responsável pelo 

deslocamento de dois domínios diferentes; o domínio Jaguaribe-Seridó, a norte, e o domínio 

da Zona Transversal ao sul. 

 

4. Organização da tese 

 

 A abordagem da temática acima exposta é apresentada sob a forma de artigos 

científicos, os quais foram publicados e submetidos a periódicos internacionais. Dessa forma, 

cada capítulo pode ser lido de forma relativamente independente dos demais e, ao final da 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

22 

tese, as principais informações estão reunidas em um capítulo integrador, o qual discute as 

conclusões finais alcançadas com a realização do presente trabalho. 

 O Capítulo 2 contém uma descrição sucinta dos principais métodos utilizados na 

investigação das relações entre magmatismo e deformação em zonas de cisalhamento dúcteis. 

Sínteses teóricas sobre anisotropia magnética (ASM), medidas de orientações preferenciais 

cristalográficas (OPCs) e geocronologia U-Pb em zircão (SHRIMP) estão contidas neste 

capítulo. 

 O Capítulo 3 apresenta o artigo científico intitulado “Timing of HT/LP transpression 

in the Neoproterozoic Seridó Belt (Borborema Province, Brazil): constraints from U-Pb 

(SHRIMP) geochronology and implications for the connections between NE Brazil and West 

Africa”, publicado no periódico Gondwana Research (Archanjo et al. 2013). Com base em 

estudos de campo, cartografia estrutural da trama magnética (ASM), e determinações 

isotópicas U-Pb (SHRIMP) em migmatitos e granitos alojados na faixa metassedimentar do 

Seridó, esta contribuição investiga os mecanismos de alojamento do material parcialmente 

fundido na crosta intermediária e suas relações com granitos alojados em níveis crustais mais 

rasos. As informações obtidas permitem tecer correlações entre as contrapartes continentais 

Americana e Africana dentro do contexto do Gondwana Ocidental. 

 Os migmatitos alojados no interior da zona de cisalhamento Patos foram alvo de um 

estudo detalhado de petrologia estrutural, o qual consiste no artigo científico apresentado no 

Capitulo 4, intitulado “Fabrics of migmatites and the relationships between partial melting 

and deformation in high-grade transpressional shear zones: the Espinho Branco anatexite 

(Borborema Province, NE Brazil)”. Este manuscrito, publicado no Journal of Structural 

Geology (Viegas et al. 2013), compreende uma análise da influência da deformação 

cisalhante no desenvolvimento da trama magmática no migmatito Espinho Branco. 

 A combinação de dados de campo, anisotropia de suscetibilidade e remanência (ASM 

– ARA) e medidas de orientações preferenciais cristalográficas por meio da técnica de 

difração de elétrons retroespalhados (EBSD) permite concluir que a geometria complexa de 

rochas parcialmente fundidas, frequentemente observada na escala de campo, não se reproduz 

nos dados da trama magnética. Entretanto, a heterogeneidade da fusão parcial pode resultar 

em dados de ASM por vezes discordantes do padrão global da rocha. Dessa forma, a 

aplicação de técnicas complementares, como a remanência magnética e análises de OPCs, se 

faz necessária a fim de se obter dados consistentes sobre os mecanismos de fluxo crustal na 

crosta intermediária parcialmente fundida.  



Capítulo 1 – Introdução 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 23 

 A informação obtida com a cartografia estrutural dos anatexitos indica que os 

processos de migração e alojamento de magmas são controlados pela deformação cisalhante. 

Tendo em vista estas características, um estudo termo-tectônico e isotópico foi realizado na 

zona de cisalhamento Patos, com o objetivo de investigar seus mecanismos de deformação e 

sua influência no transporte de magmas, bem como a cronologia do processo magmático-

deformacional. Estes dados estão reunidos no Capítulo 5, o qual compreende o artigo 

científico intitulado “Microfabrics and zircon U-Pb (SHRIMP) chronology of high- and low-

temperature mylonites from the Patos shear zone (Borborema Province, NE Brazil)”, 

submetido ao periódico Precambrian Research (Viegas et al., submetido). 

 O Capítulo 6 consiste em uma síntese dos resultados e considerações finais. 

  

   

  

 

 

 

  

 

 

  

 

  

  

	
  



Capítulo 2 – Fundamentação teórica e métodos de estudo  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

24 

	
  

CAPÍTULO 2 

 

FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA E MÉTODOS DE ESTUDO 

 

1. Introdução 

 

	
   O desenvolvimento da presente tese compreendeu uma abordagem integrada da 

geologia estrutural de rochas parcialmente fundidas e a deformação em zonas de 

cisalhamento, a partir do uso de diversas técnicas, tais como a anisotropia magnética (ASM-

ARA), difração de elétrons retroespalhados (EBSD) e datações isotópicas (U-Pb SHRIMP). 

Os princípios teóricos dos métodos de trabalho aqui utilizados estão descritos de forma 

sucinta neste capítulo. 

 

2. Anisotropia de Suscetibilidade Magnética (ASM) 

 

	
  Um dado material, ao sofrer influência de um campo magnético indutor (H), adquire 

uma magnetização (M) que pode ser descrita a partir da seguinte relação: 

 

M = kH 

 

onde k representa a suscetibilidade magnética. Como as unidades de M e H são definidas em 

A/m (SI), k é adimensional. Em materiais isotrópicos, M é constante e paralelo à orientação 

do campo indutor (H). Entretanto, os minerais são naturalmente anisotrópicos, de forma que 

M e H não são coaxiais. Assim, para uma determinada direção de indução, as componentes 

de k podem ser representadas a partir da seguinte equação: 

 

Mi = kijHj (i,j = 1,2,3) 

 

onde Mi é a magnetização na direção i e Hj é o campo indutor na direção j. kij é uma matriz 

simétrica de segunda ordem, chamada tensor de suscetibilidade (Nye 1957). A 

diagonalização da matriz permite encontrar as magnitudes e direções principais do tensor (k1 

&gt; k2 &gt; k3). A representação espacial do tensor suscetibilidade pode ser descrita por um 

elipsoide, de onde podem ser extraídas informações sobre o grau de anisotropia (parâmetro P 



Anisotropia magnética, orientações preferenciais cristalográficas, geocronologia, termometria 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 25 

= k1/k3), e forma ou simetria do elipsoide que varia de oblato (k1 = k2 &gt; k3), prolato (k1 &gt; k2 = 

k3) a triaxial ou neutro (k1 &gt; k2 &gt; k3). Nesse trabalho a simetria do elipsoide foi determinada 

pelo parâmetro T: 

 

T = !(!"#!!!"#!)
!"#!!!"#!

? 1 

 

onde a variação de T entre 0 e 1 define elipsoides neutros a oblatos e de 0 a -1 os neutros ou 

prolatos. 

Uma propriedade magnética particular observada nos minerais ferromagnéticos é a 

magnetização remanente (Fuller 1963; Daly 1967; Jackson 1991), a qual pode ser intrínseca 

ao material analisado (magnetização remanente natural, MRN), ou induzida a partir de 

experimentos laboratoriais, como a magnetização remanente isotermal (MRI) e a 

magnetização remanente anisterética (MRA). Assim como na ASM, o tensor da anisotropia 

de remanência magnética (ARM) é calculado de forma semelhante, onde: 

 

Mri = krijHj 

 

onde krij é a suscetibilidade remanente. Da mesma forma que na ASM, a ARM é também 

representada espacialmente por um elipsóide. Entretanto, uma diferença importante entre os 

tensores de anisotropia de suscetibilidade e de remanência é que enquanto a ASM fornece as 

contribuições magnéticas de todos os minerais presentes na rocha, a ARM identifica somente 

a contribuição dos minerais portadores de remanência (Jackson 1991; Trindade et al. 1999; 

Trindade et al. 2001). 

 

2.1. Elementos de mineralogia magnética 

	
  

Os minerais constituintes das rochas possuem propriedades magnéticas particulares 

que, somadas, compõem a suscetibilidade total da amostra. De acordo com essas 

propriedades, são verificados três tipos principais de comportamento magnético (Tarling &amp;amp; 

Hrouda 1993): diamagnetismo, paramagnetismo e ferromagnetismo. 

O diamagnetismo é um tipo de magnetismo presente em todas as substâncias naturais, 

tendo sua origem relacionada ao movimento orbital dos elétrons sob a ação de um campo 

indutor. A suscetibilidade diamagnética é de intensidade muito baixa, negativa (direção 



Capítulo 2 – Fundamentação teórica e métodos de estudo  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

26 

oposta ao campo indutor) e desaparece com a remoção do campo indutor (Fig. 1). A 

suscetibilidade diamagnética não depende das variações de temperatura e é característica dos 

minerais como quartzo, feldspato e calcita. Os valores de suscetibilidade diamagnética são 

em geral muito baixos (entre -13 e -17 x 10-6 SI), sendo, portanto, facilmente obliterados por 

suscetibilidades de intensidades mais altas. 

 

 
Fig. 1: Propriedades dia- e paramagnéticas sob ação de um campo indutor (H). a) suscetibilidade 
diamagnética negativa (kd) em contraste com suscetibilidade paramagnética (kp) positiva; b) suscetibilidade 
paramagnética varia com a temperatura, enquanto que a suscetibilidade diamagnética é constante. M = 
magnetização; T = temperatura (extraído de Archanjo 2003). 
 

A presença de íons de ferro nos silicatos dá origem a um tipo de comportamento 

magnético conhecido como paramagnetismo. A suscetibilidade paramagnética é positiva, 

independe do campo indutor e decresce com o aumento da temperatura. A variação da 

suscetibilidade paramagnética com a temperatura obedece à lei de Curie: 

 

k = (T – ?)-1 

 

onde T é a temperatura e ? é a temperatura de Curie. A anisotropia dos minerais 

paramagnéticos é controlada pela simetria cristalina (Fig. 2). Em minerais do sistema cúbico, 

como na granada, a anisotropia é nula, enquanto que em sistemas ortorrômbicos (e.g. 

ortopiroxênio) os eixos cristalográficos a, b e c coincidem com as direções principais de 

anisotropia de suscetibilidade (k1, k2 e k3). Por outro lado, no sistema monoclínico (anfibólio 

e biotita), somente o eixo b é paralelo a uma direção de suscetibilidade (Borradaile &amp;amp; Jackson 

2004). 

 



Anisotropia magnética, orientações preferenciais cristalográficas, geocronologia, termometria 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 27 

 
Fig. 2: Direções de suscetibilidade e simetria cristalina em diferentes sistemas cristalinos (modificado de 
Borradaile &amp;amp; Jackson 2004). 

 

 
Fig. 3: Relações entre trama cristalina e trama magnética em um granito. A) foliação mesoscópica definida 
pela orientação de forma da biotita e lineação definida pelo alinhamento de cristais alongados ou “eixo” no 
qual cristais de biotita rotacionam; b) Polo do plano da foliação da biotita (centro do diagrama; clivagem da 
biotita; 001), e polo do plano que contém os polos de 001 (triangulo na borda sul do diagrama), definindo a 
lineação ou “eixo”; c) eixos de ASM correspondentes (k1: lineação; k3: polo da foliação), correlacionados aos 
eixos da trama cristalina (extraído de Bouchez 2000). 

 

Silicatos ferromagnesianos, como micas e anfibólios, são os principais responsáveis 

pela suscetibilidade paramagnética em granitoides (Bouchez 1997). Em casos onde o 

paramagnetismo domina a suscetibilidade, a anisotropia desses minerais é fundamental para a 

caracterização da trama magnética, a exemplo do alinhamento preferencial de cristais 

monoclínicos de biotita paralelos à lineação magnética (Fig. 3). 

O ferromagnetismo senso lato é caracterizado por uma magnetização natural 

espontânea gerada pela interação de íons de Fe, além de Mn, Cr e Co (Archanjo 2003). 

Minerais ferromagnéticos senso stricto são caracterizados por momentos magnéticos 



Capítulo 2 – Fundamentação teórica e métodos de estudo  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

28 

paralelos, apontando uniformemente para a mesma direção. Nos minerais ferrimagnéticos, os 

momentos são antiparalelos, resultando em uma magnetização residual, e os minerais 

antiferromagnéticos são marcados por momentos antiparalelos de mesma intensidade, 

definindo uma magnetização resultante nula (Fig. 4). Acima de uma determinada 

temperatura, os momentos magnéticos perdem sua organização e tornam-se aleatórios. Nos 

ferromagnéticos s.s., esta temperatura é conhecida como Temperatura de Curie (Tc), 

enquanto que nos antiferrimagnéticos a mesma é dita Temperatura de Néel (Tn). Acima dessa 

temperatura de referência os minerais ferromagnéticos passam a se comportar como 

paramagnéticos com a suscetibilidade diminuindo com o aumento da temperatura (de acordo 

com a lei de Curie-Weiss). 

 

 
Fig. 4: Momentos magnéticos com características paralelas e antiparalelas. Desvios suaves dos momentos 
magnéticos nos minerais antiferromagnéticos resultam nos clino-antiferromagnéticos (clino-afm) (extraído de 
Archanjo 2003).  
 

As propriedades ferromagnéticas importantes podem ser definidas no ciclo de 

histerese. A suscetibilidade ferromagnética é obtida na primeira curva de magnetização sob 

campo indutor muito baixo (&amp;lt;100 mT) quando há uma relação linear entre M e H. Com o  

aumento da intensidade do campo indutor a magnetização alcança a saturação (Ms). A partir 

do ponto de saturação, a magnetização é constante e máxima; removendo-se o campo indutor 

o mineral adquire uma magnetização remanente (Mr). 

Os principais minerais ferromagnéticos encontrados nas rochas são as Ti-magnetitas e 

Ti-hematitas. A anisotropia magnetocristalina da Ti-magnetita, definida pela organização do 

retículo cristalino, é obliterada por uma anisotropia magnetoestática (ou de forma), cuja 

magnitude é dependente da morfologia e tamanho do grão, sendo maior nos grãos prolatos 

quando comparada aos cristais oblatos (Banerjee 1991; Borradaile &amp;amp; Henry 1997). Além 



Anisotropia magnética, orientações preferenciais cristalográficas, geocronologia, termometria 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 29 

disso, o tamanho do cristal está relacionado com a presença de domínios magnéticos no 

interior do grão, os quais existem para minimizar a energia magnetoestática do cristal 

(Tarling &amp;amp; Hrouda 1993). 

 A presença de domínios magnéticos permite dividir os minerais ferromagnéticos em 

multidomínio (MD) ou monodomínio (SD). Grãos MD possuem magnetização estável e 

paralela ao eixo longo dos grãos, enquanto que nos grãos SD a direção da magnetização é 

perpendicular ao alongamento do grão. Dessa forma, os grãos SD exibem uma 

suscetibilidade máxima perpendicular à direção do eixo longo do grão, o que define uma 

trama “inversa” (Borradaile 1987; Rochette et al. 1992). 

Estudos mostram que mesmo quando grãos de magnetita estão presentes em 

quantidades muito pequenas, a presença destes óxidos é suficiente para obliterar a 

suscetibilidade paramagnética e imprimir um caráter ferromagnético à rocha (Dunlop &amp;amp; 

Ozdemir 1997). Teores da ordem de 0,1% de magnetita, por exemplo, já seriam  suficientes 

para que as propriedades magnéticas da rocha sejam dominadas pelo mineral. Quando esse 

teor aumenta, a magnetita pode desenvolver uma anisotropia textural ou de distribuição que 

ocorre quando os grãos estão próximos o suficiente para interagir magneticamente (Fig. 5). 

Nestes casos, a organização espacial do conjunto de grãos pode aumentar ou diminuir a 

anisotropia de suscetibilidade, dependendo do arranjo dos grãos (Fuller 1963, Hargraves et al. 

1991; Gregóire et al. 1995; Bouchez 2000). 

 
Fig. 5: Interações magnéticas entre grãos de magnetita: a) grão de magnetita individual e elipse de 
suscetibilidade; b) grãos alinhados paralelamente à direção de maior alongamento do grão promovem aumento 
na anisotropia; c) alinhamento “lado-a-lado” pode ocasionar diminuição da anisotropia (Gregóire et al. 1995; 
Bouchez 2000). 
 

2.2. Aplicações da ASM em petrologia estrutural 

 

2.2.1. Rochas parcialmente fundidas (migmatitos) 

 

A primeira aplicação bem sucedida da metodologia de ASM em migmatitos foi 

realizada por Ferré et al. (2003), sendo posteriormente utilizada por diversos autores (Ferré et 



Capítulo 2 – Fundamentação teórica e métodos de estudo  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

30 

al. 2004; Egydio-Silva et al. 2005; Denèle et al. 2007; Charles et al. 2009; Denèle et al. 2009; 

Schulmann et al. 2009; Kruckenberg et al. 2010). A análise sistemática das características 

magnéticas de migmatitos mostra que as relações estruturais complexas observadas em 

campo podem ser facilmente modeladas e interpretadas com base na trama magnética, a qual, 

em geral, obedece a um regime simples de fluxo magmático (Kruckenberg et al. 2010). A 

presença de migmatitos em terrenos granítico-gnáissicos, e o seu consequente estudo por 

meio da ASM, permite inferir sobre a dinâmica de fluxo da crosta intermediária parcialmente 

fundida, além de fornecer dados sobre migração e alojamento do material magmático em 

diferentes níveis crustais (Chardon et al. 2009, Vanderhaege 2009). A integração destes 

dados com informações sobre alojamento de corpos plutônicos permite reconstruir a trajetória 

de migração e ascensão do material magmático, constituindo, assim, uma importante 

contribuição para o entendimento da evolução crustal de orógenos antigos (Whitney et al. 

2004). 

 

2.2.2. Granitoides 

	
  

A aplicação da ASM em granitos é, atualmente, uma técnica amplamente difundida e 

frequentemente utilizada no estudo estrutural de plútons (Bouchez 2000; Benn 2009). 

Trabalhos pioneiros detalhando conceitos, métodos e aplicações da ASM em granitos foram 

feitos por Bouchez et al. (1990), Benn (1994), Gregóire et al. (1995), Borradaile &amp;amp; Henry 

(1997), entre outros. Na Província Borborema, Archanjo (1993) realizou um amplo estudo 

das tramas magnéticas de granitos brasilianos alojados na Faixa Seridó, seguido por vários 

estudos semelhantes em diversas áreas da província (Olivier &amp;amp; Archanjo 1995; Neves 1996; 

Trindade 1999; Archanjo et al. 2002; Rodrigues 2008, etc.). A notável homogeneidade 

estrutural de granitos, observada desde a escala de batólitos até a escala de afloramento 

(Olivier et al. 1997), faz da ASM uma ferramenta essencial no estudo do fluxo magmático em 

contextos tectônicos variados, além de fornecer informações sobre a reologia de magma 

quando combinada com investigações microestruturais (Bouchez 2000). 

 

3. Difração de elétrons retroespalhados (EBSD)  

 

As técnicas mais comuns para medida das orientações preferenciais cristalográficas 

(OPCs) em rochas deformadas eram, até recentemente, a platina universal e o goniômetro de 



Anisotropia magnética, orientações preferenciais cristalográficas, geocronologia, termometria 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 31 

textura. Embora ainda úteis em casos particulares, estas técnicas possuem limitações, como a 

identificação de apenas um eixo cristalográfico específico (platina universal) e análise em 

volumes de amostra, sem relações diretas com a microestrutura (goniômetro de textura). Tais 

restrições foram superadas com o método de difração de elétrons retroespalhados em um 

microscópio eletrônico de varredura (MEV-EBSD). Este método fornece uma imagem 

completa dos padrões de orientação cristalográfica de grãos individuais ou agregados 

poliminerálicos, de tamanhos variados, e sua correlação com a microestrutura observada em 

rochas deformadas. O sistema MEV-EBSD constitui atualmente uma ferramenta fundamental 

para estudos estruturais em zonas de cisalhamento (Adams et al. 1993; Prior et al. 1999; 

Lloyd 2004). 

O princípio da técnica MEV-EBSD está fundamentado na interação entre feixes de 

elétrons e superfícies cristalográficas sólidas (amostras analisadas). Quando o feixe de 

elétrons atinge a amostra, os elétrons sofrem espalhamentos em direções diversas e a difração 

dos mesmos através dos planos do retículo produz dois cones, conhecidos como cones de 

Kossel (Fig. 6). A interação dos elétrons retroespalhados para formar os dois cones é regida 

pela lei de Bragg: 

 

n? = 2dhkl sin? 

 

onde n é a ordem de reflexão, dhkl a distância reticular (hkl), ? o ângulo de Bragg e ? o 

comprimento da onda ligada à tensão de aceleração dos elétrons. 

 Quando os elétrons retroespalhados são projetados em uma tela de fósforo eles 

desenvolvem faixas ou linhas denominadas bandas de Kikuchi (Fig. 6). Estas linhas possuem 

padrão paralelo e são caracterizadas como bandas brilhantes com uma largura distal de cerca 

de 2?. Dessa forma, diferentes bandas constituem diferentes padrões de difração de elétrons 

retroespalhados em uma família de planos reticulares. Os ângulos entre as linhas de Kikuchi 

são correlacionados aos ângulos entre os planos reticulares, e a intersecção entre bandas 

caracteriza uma direção cristalográfica. Este padrão, portanto, constitui a essência do método 

EBSD (Lloyd et al. 1987; Prior et al. 1999; Higgins 2006). 

 



Capítulo 2 – Fundamentação teórica e métodos de estudo  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

32 

 
Fig. 6: Formação dos cones de Kossel e linhas de Kikuchi a partir de difração dos elétrons sobre os planos do 
retículo cristalino (modificado de Randle &amp;amp; Enger 2000; in Morales 2007). 
 

3.1. Características do equipamento e procedimentos analíticos 
 

O sistema MEV-EBSD está ilustrado na Fig. 7. Um feixe de elétrons emitido pelo 

MEV atinge a amostra posicionada em uma superfície que faz um ângulo de ~ 20º com o 

feixe. Esta inclinação é adotada de forma a restringir a penetração do feixe de elétrons na 

amostra, otimizando, assim, o espalhamento dos elétrons na superfície da mesma (Fig. 7).  

A tela de fósforo localizada no interior da câmara recebe os elétrons retroespalhados e 

a interação entre os mesmos gera uma figura de difração. Uma câmera de vídeo captura a 

imagem e a converte em uma imagem de maior resolução, minimizando ruídos.  

Finalmente, o padrão de difração obtido é indexado e comparado com a base de dados 

minerais dos softwares de tratamento das imagens de difração, com o objetivo de obter as 

informações cristalográficas da amostra analisada (Schimdt &amp;amp; Olesen 1989; Prior et al. 1999; 

Randle &amp;amp; Enger 2000). 

A indexação dos padrões de difração ocorre a partir da identificação, por parte do 

software, das intersecções entre as linhas de Kikuchi, que por sua vez vão caracterizar 

orientações cristalográficas. Para que esse processo seja feito de forma adequada, o feixe de 

elétrons incidente é carregado com uma aceleração em torno de 15-20 keV. 



Anisotropia magnética, orientações preferenciais cristalográficas, geocronologia, termometria 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 33 

  Feixes com carga energética superior a este valor padrão podem gerar imagens com 

menor contraste, uma vez que os elétrons podem penetrar a amostra e aumentar o ruído 

através de interações inelásticas indesejadas (Prior et al. 1999; Bascou 2002). 

 

 
Fig. 7: Visão geral do sistema MEV-EBSD (fonte: www.dstu.univ-montp2.fr/TECTONOPHY/EBSD/EBSD-
measurements.html). 
 

3.2. Indexação das figuras de difração 

	
  

A determinação das orientações cristalográficas extraída das linhas de Kikuchi é feita 

de forma automática a partir da transformada de Hough (1962). Este procedimento consiste 

em transformar os padrões simples de intersecção de linhas em pontos claros, os quais são 

facilmente reconhecíveis pelo computador a partir do algoritmo de detecção de bandas (Fig. 

8). O algoritmo determina as orientações cristalográficas comparando a figura de difração 

com um modelo de esfera de difração (Fig. 9). Esta esfera é construída a partir de parâmetros 

dos planos dos retículos e das posições dos átomos equivalentes a partir de simulação 



Capítulo 2 – Fundamentação teórica e métodos de estudo  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

34 

numérica (Schimdt &amp;amp; Olesen 1989). Os diferentes passos para indexação e identificação das 

orientações cristalográficas estão resumidos na Fig. 10. 

 

     
Fig. 8: Transformada de Hough. Os pontos claros definem bandas de Kikuchi (manual channel 4.2, HKL 
technology; fonte: Lagoeiro 2010; http://www.igc.usp.br/fileadmin/disciplinasweb/d78/EBSD_USP.pdf). 
 

 

 

 
Fig. 9: Esfera de difração construída a partir de simulação numérica de padrões de difração EBSD 
(modificado de Schimdt &amp;amp; Olesen 1989; in Morales 2007). 



Anisotropia magnética, orientações preferenciais cristalográficas, geocronologia, termometria 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 35 

 
Fig. 10: Etapas do ciclo de indexação de uma imagem EBSD (fonte: Lagoeiro 2010; 
http://www.igc.usp.br/fileadmin/disciplinasweb/d78/EBSD_USP.pdf). 

 

Os procedimentos específicos e condições de trabalho nas quais foram feitas as 

análises nos milonitos da zona de cisalhamento Patos podem ser encontrados no Capítulo 5. 

4. Geocronologia U-Pb em zircão (SHRIMP) 
 

 O método U-Pb em zircão baseia-se essencialmente no decaimento radioativo de 

isótopos de 235U e 238U para isótopos de 207Pb e 206Pb, respectivamente. Em condições 

naturais, o U decai para Pb ao longo do tempo geológico e, dessa forma, a partir dos valores 

de meia-vida e da constante de decaimento, pode-se inferir o tempo necessário para que um 

isótopo de U sofra desintegração para um isótopo de Pb.  

 A determinação de idades geocronológicas a partir do decaimento radioativo no 

sistema U-Pb se dá por meio das razões isotópicas 238U/206Pb e 235U/207Pb. O zircão é o 

mineral mais comumente usado neste tipo de análise por possuir uma estrutura cristalina 

bastante resistente a perturbações externas, além de exibir teores muito baixos de Pb, o que 

faz com que praticamente toda quantidade de Pb acumulada no zircão seja proveniente do 

decaimento radioativo do U (Dickin 1995). 

 A técnica de microssonda iônica de alta resolução (Sensitive High Resolution Ion 

MicroProbe – SHRIMP) tem sido utilizada para datação pontual de grãos de zircão, 

fornecendo informações precisas sobre idades de cristalização, bem como possíveis eventos 

metamórficos registrados no grão (Compston et al. 1984).  



Capítulo 2 – Fundamentação teórica e métodos de estudo  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

36 

 Em rochas ígneas e metamórficas, a datação U-Pb por meio do SHRIMP tem se 

mostrado eficiente na obtenção de idades de cristalização magmática e recristalização 

metamórfica. Como o zircão é um mineral que mantém sua estrutura cristalina estável mesmo 

em altas temperaturas (~600º), a datação dos núcleos dos grãos geralmente fornece 

informações acerca da idade de cristalização da rocha hospedeira. Por outro lado, bordas 

recristalizadas podem se desenvolver em eventos posteriores à cristalização do grão, 

permitindo a determinação da idade de eventos metamórficos, notadamente aqueles de alta 

temperatura (Dickin 1995). 

 As datações de zircão por meio do SHRIMP envolvem um estudo microestrutural 

preliminar dos grãos selecionados através da Catodo Luminescência (CL). A técnica permite 

visualizar a morfologia e a estrutura interna do zircão, além de auxiliar na escolha da região 

do cristal a ser atingida pelo feixe iônico (Dickin 1995). As características genéticas dos 

grãos de zircão também são analisadas por meio de CL e são de fundamental importância 

para a análise geocronológica. Zircões que apresentam zoneamentos oscilatórios 

normalmente cristalizam a partir de processos magmáticos, enquanto que zoneamentos 

setoriais ou localizados podem indicar eventos secundários de recristalização (Dickin 1995). 

 Dessa forma, um dado cristal de zircão que apresente núcleos com zoneamentos 

oscilatórios circundados por bordas sobrecrescidas pode fornecer idades contrastantes quando 

analisado nessas áreas distintas. A CL, portanto, é de fundamental importância na escolha da 

região de análise do grão, de acordo com o objeto de interesse (processos magmáticos, 

metamórficos, etc.).  

 

5. Termometria de Ti em Quartzo – método TitaniQ 
 

 O conteúdo de Ti em cristais de quartzo fornece informações sobre temperaturas de 

(re)cristalização durante eventos magmáticos e metamórficos, fazendo do referido método 

um geotermômetro eficiente em estudos tectonotermais (Wark &amp;amp; Watson 2006). O princípio 

teórico se baseia na atividade de óxidos de Ti (aTiO2), a qual é função da quantidade de Ti 

presente em cristais de quartzo. Experimentos em quartzo sintético na presença de rutilo, 

fluidos aquosos e silicáticos (e.g. magma), em temperaturas entre 600ºC e 1000ºC e pressão 

de 1.0 GPa, atestam para uma relação de substituição entre átomos de Ti e átomos de Si na 

estrutura do quartzo, a qual aumenta exponencialmente com o aumento de temperatura (Wark 

&amp;amp; Watson 2006). Rochas ígneas e metamórficas frequentemente possuem fases minerais 



Anisotropia magnética, orientações preferenciais cristalográficas, geocronologia, termometria 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 37 

portadoras de Ti, como rutilo, ilmenita, biotita, etc. Estas fases são fonte de titânio para as 

trocas catiônicas com silício em cristais de quartzo. 

 Em milonitos, o método TitaniQ tem sido aplicado na identificação de temperaturas 

deformacionais a partir da análise de grãos de quartzo recristalizados em diferentes intervalos 

termais (fácies xisto verde – anfibolito). Kohn &amp;amp; Northrup (2009) demonstraram que, durante 

milonitização, o conteúdo de Ti pode reequilibrar-se entre porfiroclastos e neoblastos de 

quartzo; os grãos reliquiares preservariam um maior conteúdo de Ti e, consequentemente, 

forneceriam temperaturas mais altas, enquanto que os grãos recristalizados mais finos 

possuiriam conteúdos de Ti menores e registrariam temperaturas mais baixas. 

 A análise do conteúdo de Ti em quartzo é feita por meio de microssonda eletrônica, 

quando as temperaturas de cristalização de cristais de quartzo são superiores a 600ºC, ou 

microssonda iônica para detecção de conteúdos de Ti em intervalos de temperatura a partir de 

400ºC (Wark &amp;amp; Watson 2006). Os cristais são previamente selecionados a partir de padrões 

de luminescência obtidos em imagens de CL. Fortes intensidades de emissão são 

características de quantidades altas de Ti, enquanto que emissões luminescentes de baixa 

intensidade são comuns em grãos recristalizados (Khon &amp;amp; Northrup 2009). Estas 

características fazem da CL uma ferramenta útil na investigação de condições de 

(re)equilíbrio dos conteúdos de Ti durante perturbações termais no sistema (i.e. deformação). 

 No presente estudo, o método TitaniQ foi aplicado especialmente em milonitos de 

média- a baixa-temperatura (fácies xisto verde alto a anfibolito), com o objetivo de investigar 

as variações térmicas no interior da zona de cisalhamento Patos. Maiores detalhes sobre os 

resultados obtidos podem ser encontrados no Capítulo 5. 

 

  

 

 

 

	
  



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

38 

	
  

CAPÍTULO 3 

 

ALOJAMENTO DE MAGMAS NA CROSTA INTERMEDIÁRIA PARCIALMENTE 

FUNDIDA E SUAS CONEXÕES COM O PLUTONISMO GRANÍTICO EM NÍVEIS 

CRUSTAIS SUPERIORES 

 

1. Introdução 

	
  

 Este capítulo consiste em um estudo detalhado das relações entre o alojamento de 

anatexitos e suas relações com intrusões graníticas mais rasas. 

 A área de estudo localiza-se na Faixa Seridó, compreendendo o diatexito de Santa 

Luzia e os granitos Acarí e Totoró. O migmatito Santa Luzia é caracterizado como um domo 

elíptico alongado na direção NE-SW, flanqueado por metassedimentos da Faixa Seridó a 

oeste e augen gnaisses do embasamento paleoproterozóico a ESE. É formado principalmente 

por schlieren-diatexitos e leucogranitos, onde são observados diversos xenólitos das rochas 

encaixantes na forma de blocos assimilados pelo magma granítico. Os migmatitos podem ser 

seguidos por uma faixa contínua de leucossomas e leucogranitos de direção NE, a qual exibe 

conexões com o granito Acari. 

 Estudos prévios sugerem que a tectônica compressiva da faixa Seridó controla a 

cinemática de alojamento dos plútons adjacentes (Archanjo et al. 2002). Com efeito, as 

lineações magnéticas observadas no granito Acari exibem um padrão concordante com a 

elongação da Faixa Seridó. Entretanto, o plúton Totoró, localizado a norte de Acari, exibe 

uma forma sub-circular e discordante do padrão tectônico regional, sugerindo tratar-se de 

uma intrusão pré-cinemática. 

 O artigo científico aqui apresentado reúne dados de ASM no diatexito de Santa Luzia 

e determinações isotópicas U-Pb em zircão (SHRIMP) nos migmatitos e granitos, afim de 

estabelecer a relação cronológica entre os corpos e investigar os mecanismos de migração do 

material parcialmente fundido e alojamento dos granitos na Faixa Seridó. 

 Os resultados obtidos sugerem que extensas áreas da Província Borborema foram 

metamorfisadas em alta temperatura/baixa pressão durante o Neoproterozóico (~ 575 Ma), e 

que os eventos de fusão parcial e alojamento de plútons graníticos são contemporâneos à 

deformação transpressiva observada no sistema de cisalhamento Patos-Seridó. 



Alojamento de magmas em diferentes níveis crustais: o diatexito de Santa Luzia 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 39 

 
 

 

 

 



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

40 

 
 

 

 

 



Alojamento de magmas em diferentes níveis crustais: o diatexito de Santa Luzia 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 41 

 
 

 

 

 



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

42 

 



Alojamento de magmas em diferentes níveis crustais: o diatexito de Santa Luzia 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 43 

 



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

44 

 
 

 

 

 



Alojamento de magmas em diferentes níveis crustais: o diatexito de Santa Luzia 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 45 

 
 

 

 

 



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

46 

 
 

 

 

 



Alojamento de magmas em diferentes níveis crustais: o diatexito de Santa Luzia 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 47 

 
 

 

 



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

48 

	
  
	
  

	
  

	
  



Alojamento de magmas em diferentes níveis crustais: o diatexito de Santa Luzia 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 49 

	
  

	
  

	
  

	
  



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

50 

	
  

	
  

	
  

	
  



Alojamento de magmas em diferentes níveis crustais: o diatexito de Santa Luzia 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 51 

	
  

	
  

	
  

	
  



Capítulo 3 – Alojamento de magmas na crosta intermediária parcialmente fundida e suas conexões com o 
plutonismo granítico em níveis crustais superiores 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

52 

	
  

	
  



Capítulo 4 – Tramas de rochas parcialmente fundidas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 53 

	
  

CAPÍTULO 4 

 

TRAMAS DE ROCHAS PARCIALMENTE FUNDIDAS E ALOJAMENTO DE 

MAGMAS EM REGIMES TRANSCORRENTES 

 

1. Introdução 

 

  O anatexito Espinho Branco, detalhado no artigo científico contido neste 

capítulo, consiste no segundo corpo migmatítico aflorante na região de estudo e ilustra as 

relações entre magmatismo e deformação no interior de zonas de cisalhamento dúcteis. O 

migmatito exibe percentagens variáveis de fusão parcial, englobando metatexitos 

estromáticos, schlieren-diatexitos e leucogranitos. Uma foliação magmática pode ser 

observada nos metatexitos e localmente nos leucogranitos; nos diatexitos, as altas 

percentagens de fusão promovem desagregação da estrutura prévia e resultam em rochas 

quartzo-feldspáticas homogêneas contendo blocos das rochas encaixantes assimilados. 

 As diferentes percentagens de fusão parcial resultam em leucossomas com geometrias 

complexas, dificultando a coleta de dados estruturais confiáveis na escala de campo. Dessa 

forma, um estudo de ASM foi realizado com o objetivo de investigar a cinemática do 

material parcialmente fundido e a influência da deformação cisalhante no alojamento do 

migmatito. A trama magnética é relativamente simples, em contraste com a geometria 

complexa dos leucossomas observada em mesoescala. Contudo, diferentes valores de 

suscetibilidade magnética (k) podem resultar em padrões distintos de orientações magnéticas, 

os quais não são diretamente visíveis na trama geral de ASM. Estudos complementares de 

remanência anisterética (ARA) e trama cristalográfica (EBSD) foram realizados a fim de 

refinar os dados de ASM. 

 Os resultados obtidos sugerem que, apesar da complexidade mesoscópica, a trama 

magnética de migmatitos registra os incrementos deformacionais finais aos quais os 

leucossomas foram submetidos. Entretanto, em locais onde há variações consideráveis na 

suscetibilidade, a informação da ASM pode ser inconclusiva; estudos complementares de 

remanência e orientações preferenciais cristalográficas são necessários para obter uma 

imagem real da trama interna e avaliar o significado da ASM em anatexitos alojados no 

interior de zonas de cisalhamento dúcteis. 



Petrologia estrutural de migmatitos cisalhados: o anatexito Espinho Branco 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

54 

 
 

 

 

 



Capítulo 4 – Tramas de rochas parcialmente fundidas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 55 

 
 

 

 

 



Petrologia estrutural de migmatitos cisalhados: o anatexito Espinho Branco 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

56 

 
 



Capítulo 4 – Tramas de rochas parcialmente fundidas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 57 

 
 

 

 

 



Petrologia estrutural de migmatitos cisalhados: o anatexito Espinho Branco 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

58 

 
 

 

 

 



Capítulo 4 – Tramas de rochas parcialmente fundidas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 59 

 
 

 

 

 



Petrologia estrutural de migmatitos cisalhados: o anatexito Espinho Branco 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

60 

 
 

 

 



Capítulo 4 – Tramas de rochas parcialmente fundidas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 61 

	
  
	
  

	
  

	
  



Petrologia estrutural de migmatitos cisalhados: o anatexito Espinho Branco 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

62 

	
  

	
  

	
  

	
  



Capítulo 4 – Tramas de rochas parcialmente fundidas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 63 

	
  

	
  

	
  

	
  



Petrologia estrutural de migmatitos cisalhados: o anatexito Espinho Branco 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

64 

	
  

	
  

	
  

	
  



Capítulo 4 – Tramas de rochas parcialmente fundidas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 65 

	
  

	
  



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

66 

	
  

CAPÍTULO 5 

 

CRONOLOGIA DE EVENTOS E LOCALIZAÇÃO DA DEFORMAÇÃO EM ZONAS 

DE CISALHAMENTO DÚCTEIS HETEROGÊNEAS 

 

1. Introdução 

 

 A zona de cisalhamento Patos é caracterizada como uma estrutura transcorrente 

composta por milonitos grossos de alta-temperatura (fácies anfibolito) cortados por veios de 

leucossoma granítico, migmatitos cisalhados (anatexito Espinho Branco) e milonitos finos de 

média- a baixa-temperatura restritos à borda sul da falha. As relações de contato entre 

milonitos de alto grau e migmatitos são graduais, com a percentagem de fusão parcial 

aumentando em direção ao contato entre as duas unidades; os milonitos de baixo grau são 

observados como uma faixa localizada em contato abrupto com as demais litologias. 

 Estudos petroestruturais no anatexito Espinho Branco indicam que o alojamento do 

material parcialmente fundido é controlado pela cinemática da zona de cisalhamento Patos. 

Com efeito, leucossomas presentes nos milonitos de alta temperatura exibem microestruturas 

indicativas de deformação em estado sólido. Por outro lado, o anatexito Espinho Branco, 

alojado no interior da zona de cisalhamento, é dominantemente deformado no estado 

magmático, com feições de recristalização localizadas (Capítulo 4). Os milonitos da borda sul 

não exibem evidências de fusão parcial e possuem microestruturas de médio- a baixo-grau 

metamórfico, associadas a assembleias minerais hidratadas contendo clorita, epidoto, etc. 

 Este capítulo contém um artigo científico submetido ao periódico Precambrian 

Research, onde são investigadas as microestruturas e tramas cristalográficas dos milonitos de 

alta- e baixa-temperatura por meio da técnica de difração de elétrons retroespalhados 

(EBSD).  A cronologia dos eventos de alta temperatura é estabelecida a partir de idades U-Pb 

em zircão (SHRIMP) nos migmatitos e milonitos de alta temperatura, complementada por 

análises das temperaturas deformacionais na faixa de médio- a baixo-grau obtidas a partir do 

método TitaniQ. 

 Os resultados obtidos sugerem que a localização da deformação exerceu um papel 

importante nos processos de milonitização de alto-grau, fusão parcial e retrabalhamento em 

baixo-grau observados na zona de cisalhamento Patos. 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 67 

Microfabrics and zircon U-Pb (SHRIMP) chronology of high- and low-temperature 
mylonites from the Patos shear zone (Borborema Province, NE Brazil) 

 

Luís Gustavo F. Viegas1, 2,*, Carlos J. Archanjo1, Maria Helena B. M. Hollanda1, Alain 

Vauchez2  

 

1. Instituto de Geociências, USP, Rua do Lago 562, 05508-080 São Paulo, SP, Brazil 

2. Géosciences Montpellier, Place E. Bataillon 34095, Montpellier Cedex 5, France 

 

* Corresponding author. Email address: lgviegas@usp.br; present address: Instituto de 

Geociências, USP, Rua do Lago 562, 05508-080 São Paulo, SP, Brazil. 

Phone: +55 11 30 91 42 16 (L. G. Viegas). 

 

Keywords: Mylonite, microstructure, EBSD, Borborema Province, geochronology, NE Brazil 

 

Abstract 

 

 Microstructures and U-Pb SHRIMP zircon ages were used to constrain the fabric evolution 
and timing of mylonitisation in the Patos shear zone (NE Brazil). Melt-bearing HT-mylonites display 
solid-state fabrics with coarse quartz ribbons and sutured grain boundaries. K-feldspar is often 
fractured and shows peripheral myrmekite. The textures typically become magmatic at the contacts 
with anatexites. Zircons from two samples of the neosome show Palaeoproterozoic (~ 2.2 Ga) 
inherited cores that are enveloped by homogeneously recrystallised Neoproterozoic rims. These 
zircons define a discordia with lower intercept ages of 558 and 562 Ma but with large analytical 
errors. A leucogranite with transitional contacts with the host diatexites provides a well-constrained 
zircon mean age of 566 ± 5 Ma, which is considered to be the best estimate for the peak metamorphic 
conditions. The transition from the HT-mylonites to the fine-grained mylonites and ultramylonites is 
marked by progressive grain size reduction that is assisted by recrystallisation. Quartz CPOs display 
[0001] concentrations between Z and Y. The K-feldspar and plagioclase fabrics record the activity of 
the (010)[001] and (010)[100] slip systems and, in the lower-temperature tectonites, the (100)[010] 
slip system. Zircons from an ultramylonitic granite are very discordant but yield a well-defined lower 
intercept age of 545 ± 14 Ma. These results suggest a diachronic evolution in which an initial HT 
northern domain deformed by intracrystalline slip and melt-assisted granular flow and was followed 
by medium- to low temperature solid-state creep at the southern shear zone domain. This later event 
corresponds with the localisation of deformation along shear corridors, probably during exhumation 
of the structure. 
 

1. Introduction 

 

 The Neoproterozoic Brasiliano/Pan-African orogeny produced an anastomosing, wide 

network of conjugate shear zones across an area of 200000 km2 in Hoggar, 

Nigeria/Cameroon (Africa) and in the Borborema Province (NE Brazil). This type of 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

68 

transcontinental fault system is believed to be typical of mid- to upper continental crustal 

deformation during large strike-slip movements. In the Borborema Province, ductile shear 

zones are associated with widespread granitic plutonism and synkinematic anatexis (Fig. 1; 

Vauchez et al. 1995). The interplay between magmatism and deformation resulted in the 

formation of &gt; 20 km wide high-grade zones in which solid-state fabrics are observed in 

high-temperature mylonitic orthogneisses, migmatites and granites. Detailed field, structural 

and geochronological studies (Neves et al. 1996; Neves et al. 2000) have shown that 

magmatic activity played a major role in the nucleation and localisation of strain in these 

large shear zones and acted as a weak rheological layer that accommodated strain during 

strike-slip shearing. 

 Nevertheless, low-temperature mylonitic belts have been documented in several shear 

zones in the Borborema Province (Vauchez and Egydio-Silva 1992; Davison et al. 1995; 

Hollanda et al. 2010). These zones are composed of distinct fine-grained mylonites to 

ultramylonites that often form narrow zones or, in some cases, such as in the Patos shear 

zone, define abrupt contacts with high-temperature coarse mylonite belts (Corsini et al. 

1991). Structural and geochronological investigations in some shear zones have shown that 

these low-temperature corridors record late-stage strain localisation. 

 The Patos shear zone consists primarily of high-temperature mylonites that can be 

divided into three structural domains. The Central Domain, which includes the study area, is 

composed of E-trending mylonitic orthogneisses that, further west towards the Western 

Domain, envelope a duplex structure consisting of NE-trending lenses of orthogneisses, 

metapelites and granitoids (Corsini et al. 1996). In the Eastern Domain, near the Atlantic 

coast, the mylonites gradually rotate from E-W to NE-SW. The foliations are mainly 

subvertical, and stretching lineations are subhorizontal along the entire zone, which is 

consistent with a dominant transcurrent dextral motion (Corsini et al. 1991). Geophysical 

studies have shown that the Patos shear zone connects with the NE-trending Senador Pompeu 

shear zone beneath the Parnaíba basin and forms a branched shear zone system that was 

active in the Neoproterozoic (Oliveira 2008). 

 Recent anisotropy of magnetic susceptibility (AMS) studies in the migmatites (Viegas 

et al. 2013) showed that the partially molten material flows laterally along the strike of the 

structure, which agrees with the dextral shear sense of the zone. However, despite being the 

subject of extensive work for more than fifteen years (Archanjo et al. 2008 and references 

therein), little is known about the strain patterns involved in the shearing, particularly with 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 69 

respect to the mechanisms of strain localisation and the chronology of the high- and low-

grade mylonite belts. This contribution focuses on the microstructures, crystallographic 

preferred orientations (CPOs) and zircon U-Pb (SHRIMP) analyses to investigate the fabric 

development and age of mylonitisation in the Patos shear zone. We present the first direct age 

determinations of synkinematic migmatisation and late fault reactivation using punctual 

methods. The roles of partial melting and strain localisation are addressed with respect to the 

evolution of a continental-scale strike-slip shear zone in which relatively short-lived (~30 

Ma) tectonic events occurred in a single kinematic framework. 

 

                          
Fig. 1: The Neoproterozoic Borborema shear zone system in NE Brazil. The small box shows the study area, 
which is located within the Patos shear zone.  
 

2. Geological setting 

 

The Patos shear zone consists of a ~ 600 km long strike-slip shear zone that deforms 

the Precambrian rocks of the Borborema Province (Fig. 1). In the Central Domain, located at 

the junction between the Patos shear zone and the Seridó Belt, anatexites occur within a ~ 30 

km wide connection zone. They are composed of stromatic metatexites, nebulitic diatexites 

and partially molten leucogranites (Viegas et al. 2013). Unpublished U-Pb and Sm-Nd data 

indicate that these anatexites derive from melting of the Palaeoproterozoic basement (Costa 

2002). A narrow medium- to low-temperature mylonite belt forms the southern margin of the 

shear zone (Fig. 2) and reworked the coarse mylonites and migmatites of the northern border 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

70 

at low temperatures. Recent structural and geochronological studies south of the Patos shear 

zone have shown that some E-trending transcurrent structures record late-stage strain 

localisation (Hollanda et al. 2010). This is demonstrated in the Coxixola shear zone, in which 

A-type granite plutons and dikes were emplaced in a strain field that combined dextral shear 

and extension. U-Pb (SHRIMP) zircon ages in these sheared granites suggest that the 

Coxixola fault developed between 550 and 530 Ma (Hollanda et al. 2010). 

In the Patos mylonites, zircons dated by U/Pb (TIMs) (Costa 2002; Monié et al. 1997) 

showed strong disturbance but provided unconstrained upper intercept ages between 2.2 to 

2.0 Ga. 40Ar/39Ar plateau ages in amphibole, muscovite and biotite range from 540 Ma to 490 

Ma and were attributed to cooling of the shear zone (Corsini et al. 1998). Similar 40Ar/39Ar 

plateau ages were documented in muscovite from the Coxixola mylonites; the ~ 510 Ma age 

was attributed to the final uplift and exhumation of the shear zone (Hollanda et al. 2010). 

 

              
Fig. 2: Main geological units of the Patos shear zone at the intersection with the Seridó belt. Red arrows in the 
anatexites and contoured stereograms represent magnetic lineation measurements and main orientations, 
respectively. Kamb density contours, lower hemisphere.  
 

3. Rock types and shear zone structures 

 

 The Patos mylonites share a common orthogneiss/granite protolith and can be divided 

into four main rock types based on grain size, mesoscale structure and melt content: i) high-

temperature melt-bearing mylonites that are located in the northern (upper) part of the shear 

zone; ii) sheared anatexites in the central sector; iii) “transitional” mylonites, which are 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 71 

located immediately south of the migmatites, and; iv) fine-grained mylonites to 

ultramylonites at the southernmost border (Figs. 2, 3). 

 The coarse-grained melt-bearing mylonites often contain irregular pods of 

monzogranitic leucosome (Fig. 3a) and feldspar clasts surrounded by elongated biotite flakes, 

which usually define a layered/banded structure (Fig. 3a). Centimetric quartz ribbons define 

an E-W subhorizontal stretching lineation. The interlayered leucosomes show evidence of 

solid-state deformation. Rotated K-feldspar porphyroclasts and fine-grained recrystallised 

quartz in pressure shadows at feldspar edges indicate dextral motion. The melt content 

progressively increases towards the contact with the anatexites, and the microstructure 

gradually changes from solid-state to magmatic. 

 The anatexites were mostly deformed in the magmatic state and have local solid-state 

overprints (Viegas et al. 2013). The nebulites and leucogranites are mainly isotropic with 

little or no mesoscale deformational features. The metatexites show an E-W preferred 

orientation of elongated K-feldspar and biotite grains (Fig. 3b). Varying degrees of partial 

melting result in complex field foliation geometries that are not always compatible with the 

shear zone’s strain field. However, the magnetic and crystallographic fabrics indicate that all 

of these structures resulted from dextral shear deformation in the Patos shear zone (Viegas et 

al. 2013). 

 South of the migmatites, the melt fractions gradually decrease, and the deformed 

rocks show a “transitional” character between migmatites and mylonites (Fig. 3c). Mafic 

phases become more common, while the leucosomes become increasingly sheared and less 

common. Medium-grained biotite-gneisses develop and usually display a preferred 

orientation of flattened phyllosilicates. Quartz is observed as dextrally-rotated sigmoids and 

as elongated rods that define a subhorizontal E-W lineation. 

 The southernmost part of the shear zone is composed of fine-grained (~ 20 µm) 

mylonites to ultramylonites that are mostly derived from high-temperature mylonites and 

local granite intrusions (Fig. 2). Mesoscale evidence of partial melting is lacking, and these 

rocks are mainly composed of fractured K-feldspar porphyroclasts that are immersed in a fine 

(5-15 µm) felsic matrix (Fig. 3d). Millimetre-scale quartz ribbons define the lineations, and 

rotated feldspar clasts show a dextral shear sense. 

 

 

 

 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

72 

         
Fig. 3: Field structures of the Patos mylonites: a) melt-bearing orthogneisses with sheared leucosomes and 
coarse layering; b) stromatic metatexites with sheared leucosomes parallel to the host rock fabric; c) 
transitional mylonite with increasingly-sheared leucosome bands in the foliation; d) fine-grained mylonite with 
centimetric quartz ribbons in a felsic matrix. 
 

4. Results 

 

4.1. Microstructural data 

 

 The microstructures were investigated by conventional optical microscopy and SEM 

imagery. The mineralogical composition of the different rock types is constant throughout the 

zone and is formed of nearly equal proportions of K-feldspar + quartz + plagioclase with 

biotite as the main Fe-silicate. Accessory ilmenite, magnetite and zircon are common, and 

minor chlorite, epidote, muscovite and sericite can be observed towards the southern border.  

 

4.1.1. High-temperature melt-bearing mylonites 

 

 Quartz ribbons occur as rectangular grains with straight boundaries, subgrains and 

undulatory extinction (Figs. 4a, b). The subgrain boundaries are often oriented oblique to 

normal to the foliation. Polycrystalline aggregates of coarse equant grains (&gt; 350 µm) display 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 73 

sutured/serrated boundaries and migrating borders towards the adjacent phases (Fig. 4a). The 

quartz grains outside the ribbons are smaller (~ 100-200 µm) and have embayed/lobate 

boundaries with small bulges at quartz-quartz contacts (Fig. 4c, d). Internal subgrain 

boundaries remain oblique to normal to the foliation, and bulging structures are common 

(Figs. 4c, d). Late microcracks crosscut the coarse grains (Fig. 4d). 

 K-feldspar forms coarse (150-300 µm), rectangular to subelliptical porphyroclasts 

with straight boundaries (Figs. 4c, d). Fine-grained myrmekites mantle coarse anhedral clasts 

and may be associated with fine recrystallised quartz (&amp;lt;15 µm) that has been collected in the 

shear zones at grain boundaries (Figs. 4e, f). Undulatory extinction is common (Figs. 4e, f). 

Sets of late microcracks may be slightly oblique to the grain elongation (Fig. 4d). 

 The plagioclase (An35-38) is recrystallised as medium-sized anhedral crystals with 

straight boundaries in a local polygonal texture. Some of the boundaries are interfingered 

with fine quartz grains (~ 20-25 µm) and show lobate borders towards the quartz and K-

feldspar grains (Figs. 4c, d). Mechanical twins are locally bent, and late microcracks occur 

locally. 

  

4.1.2. Migmatites 

 

 Quartz often occurs as coarse anhedral grains up to 2 mm in size and as smaller 

crystallised grains ~ 70-200 µm in size. The coarse grains have straight boundaries and show 

undulatory extinction and subgrains. Medium- to fine-grained quartz grains occur widely as 

an interstitial phase that crystallised at quartz-Kfs-plagioclase boundaries (Figs. 5a, b, c). 

Fractures in the feldspar are preferential sites for the nucleation of newly crystallised quartz 

as “films” with bulging and pinning microstructures (Fig. 5b). 

 The K-feldspar forms coarse inequant porphyroclasts with pervasive crosshatch 

twinning and undulose to straight boundaries (Fig. 5a, c, d). Fine patches (~ 10-30 µm) of 

albite lamellae crosscut the porphyroclasts (Fig. 5d) oblique to normal to the mylonitic 

foliation. Dilatant fractures cut the porphyroclasts normal to the foliation and either cut 

across the entire grain or terminate within the grain. The cracks occur preferentially at 

cleavage planes or twin boundaries and may be filled by newly-crystallised quartz or fine 

albite grains. The boundaries between adjacent K-feldspar grains are preferential sites for 

myrmekite nucleation as small (&lt;15 µm) films (Fig. 5a) or within fine rounded grains (Figs. 

5c). 

 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

74 

         
Fig. 4: Microstructures in the melt-bearing mylonites: a) coarse-grained quartz ribbons in the foliation with 
small bulges at grain boundaries (arrows); b) stretched quartz and feldspar clasts that define an augen 
microstructure; c) and d) interstitial quartz at grain boundaries with local bulges at like-like contacts (arrows); 
e) and f) phase mixing between fine-grained quartz and myrmekite at K-feldspar edges. All photos are with 
crossed polarizers. The shear sense is dextral. Abbreviations: Qtz - quartz; Kfs - K-feldspar; plag - plagioclase; 
Bt - biotite. 
 

 The plagioclase is mainly andesitic (An35-38) and ranges from 100 to 300 µm in size 

(Figs. 5a, b). Mechanical twins are oriented normal to the foliation direction, and straight 

boundaries are usually overprinted by quartz bulges (Fig. 5b). Microcracks are common and 

may be locally filled by sericite. 

 

 

 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 75 

          
Fig. 5: Microstructures in the migmatites: a) and b) interstitial quartz forming melt films (arrows in Fig. 5a) 
and as small “drops” (arrows in Fig. 5b) at grain boundaries; c) myrmekite exsolutions at K-feldspar contacts. 
The arrow points to interstitial quartz at triple junctions; d) microcracks in K-feldspar filled with albite 
exsolution laths (arrows). 
  

4.1.3. Transitional mylonites 

 

 Coarse quartz grains (150-300 µm) have sutured/serrated boundaries, may form 

foliation-parallel ribbons that surround coarse K-feldspar porphyroclasts (Figs. 6a, b) and 

have oblique subgrain boundaries and undulatory extinction. The coarse grains may be 

locally associated with traces of melt that occur as fine crystals (&amp;lt;30 µm) at grain boundaries 

(arrows in Fig. 6a). The quartz may also be recrystallised as fine (50-100 µm) grains 

associated with micas (Fig. 6b) as well as polygonal mosaics of finer (&amp;lt;45 µm) grains with 

straight borders (Fig. 6e); these polycrystalline aggregates define mesoscale ribbons that are 

parallel to the mylonitic foliation. 

 The K-feldspar occurs either as rotated porphyroclasts (Figs. 6a, b) or as elongated 

augen (Figs. 6c, d). Fine grains (&amp;lt;20 µm) fill fractures and newly-formed millimetre-thick 

shear zones that developed both normal and parallel to the foliation (Figs. 6e, f). The fine-

grained K-feldspar appears to be strain free and is sometimes associated with fine 

recrystallised quartz. The microshear zones locally contain small amounts of low-grade 

hydrous minerals, such as chlorite and epidote. 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

76 

         
Fig. 6: Microstructures in the transitional mylonites: a) residual coarse-grained texture with K-feldspar 
porphyroclasts and interstitial quartz (arrows); b) bimodal grain size observed in the transition from a coarse 
to a medium-grained texture; c) and d) augen structures developed under increasing strain rates; e) polygonal 
mosaics of recrystallised quartz grains that define foliation-parallel ribbons; f) intense recrystallisation of 
quartz and the development of microcracks and micro shear zones in K-feldspar. The arrows point to fine K-
feldspar aggregates in the shear zones. 
 

 Plagioclase sometimes occurs as coarse porphyroclasts with traces of melt (Fig. 6a) 

but is completely recrystallised when in association with fine-grained K-feldspar (Figs. 6e, f). 

The plagioclase crystals are partially replaced by sericite and epidote with progressive grain 

size reduction. 

 

 

 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 77 

4.1.4. Low-temperature mylonites 

  

 Quartz forms millimetre-scale (~ 30 µm) elongated ribbons and fine (&amp;lt;15 µm) 

recrystallised grains in the matrix. The ribbons usually have straight boundaries with 

rectangular subgrain walls that are normal to the foliation (Figs. 7a, d, e, f). Fine aggregates 

may be recrystallised as ribbons that are oblique to the foliation (Fig. 7e). The quartz in the 

matrix (~ 5 µm) is completely recrystallised and is associated with recrystallised K-feldspar, 

plagioclase and biotite. Microfaults displace the matrix material alongside the quartz bands 

(Fig. 7a).  

 K-feldspar (~ 100-200 µm) is immersed in the felsic matrix as anhedral grains or 

stretched porphyroclasts (Figs. 7b, c, d, e), which show undulatory extinction and are 

pervasively crosscut by fractures that extend throughout the entire grain. Fractures can occur 

as sets of oriented and equally-spaced cracks that transect the grains in “domino” 

configurations (Fig. 7b) and can also displace the porphyroclast with normal offsets that are 

filled by the matrix material (Fig. 7c). Fine trails of matrix minerals may also surround the 

porphyroclasts (Figs. 7b, c). The elongated porphyroclasts are strongly stretched in the 

foliation direction and show pinch-and-swell/boudinage structures with straight to curved 

boundaries (Fig. 7d). The stretching sometimes results in dilaceration of former 

porphyroclasts into discontinuous fine ribbons (Fig. 7d). 

 Plagioclase rarely occurs as porphyroclasts except for medium-grained (~ 100 µm) 

clasts that are crosscut by sets of equally-spaced fractures that are oriented in a domino 

arrangement (Fig. 7b). Fine-grained plagioclase (~ 5 µm) dominates the matrix. 

 

4.2. Crystallographic preferred orientations 

 

4.2.1. Methods 

 

 Representative samples of the Patos mylonites were chosen for EBSD analysis of 

quartz and feldspars. Each sample was cut in the XZ section of the strain ellipsoid and was 

polished to ensure a flat surface. The orientation measurements were performed in a JEOL 

JSM 5600 scanning electron microscope (SEM) that was equipped with an Oxford 

Instruments/HKL Nordlys EBSD detector at Géosciences Montpellier. The Channel 5 

Program (Oxford Instruments) was used for the data treatment. Samples were inserted into 

the microscope chamber at an angle of 70º relative to the electron beam and with a working 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

78 

distance of 25 mm. A 17 kV accelerated electron beam was applied for a spot size of 75 µm. 

The acquisition step sizes ranged from 25 to 50 µm, and the orientation measurements were 

rotated into the geographical frame. 

 

        
Fig. 7: Microstructures in the fine-grained mylonites and ultramylonites: a) microcracks and microfaults 
displacing quartz-rich foliated bands (arrows); b) sets of microcracks that form a “domino” configuration in K-
feldspar and plagioclase porphyroclasts; c) microfaults in K-feldspar with normal offsets filled by the matrix 
material (arrow); d) highly-stretched K-feldspar clast (arrow) that defines a pinch-and-swell/ribbon 
microstructure alongside fine quartz ribbons; e) and f) oblique quartz ribbons in contact with a K-feldspar 
porphyroclast and subgrain walls normal to oblique to the foliation (arrow in Fig. 7f). 
 

  

 

 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 79 

4.2.2. Lattice fabric results 

 

 The quartz [0001] axis in the melt-bearing mylonites displays well-defined 

concentrations in the centre of the diagram with symmetrical a-axis maxima in the periphery 

around Z and X (Fig. 8a). The increase in melt content towards the centre of the shear zone 

results in weak patterns and random crystallographic fabrics in the anatexites, which are 

marked by small [0001] axis point maxima close to Z and Y and a-axes that form isolated 

weak concentrations near Y (Fig. 8b). The transitional mylonites show a dispersion of [0001] 

axes along the YZ plane with maxima in Y and minor concentrations located between Y and 

Z. This pattern resembles a faint single-girdle in the NS direction (Fig. 8c). The a-axes are 

scattered through the periphery of the diagram with maxima in X, which is consistent with 

the orientation of the stretching lineations observed in the field. The low-temperature 

mylonites display strong [0001] axis concentrations in Z that spread to intermediary positions 

between Z and Y, while the a-axes are mainly concentrated in the periphery and form 

maxima around X (Fig. 8d). 

 

                                       
Fig. 8: Crystallographic preferred orientations of quartz. Lower hemisphere pole figures, equal area 
stereographic projection, contours at 1, 1.5, 2, 2.5, 3% etc. by 1% area. The pole figures were rotated to the 
geographical frame of reference with the peripheries of the stereonet (Z and X) corresponding to the vertical N-
S and horizontal E-W directions, respectively. 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

80 

 The K-feldspar in the melt-bearing mylonites displays maxima of (100) poles that are 

spread near the stretching lineation direction (X), but they also form girdles that split into two 

small maxima in the periphery close to X. The (010) poles are mainly concentrated close to 

Z, and the (001) poles show weak or no crystallographic preferred orientation (Fig. 9a, b). 

The migmatites display concentrations of K-feldspar (010) poles in Z and maxima of (100) 

poles close to X, i.e., in the lineation direction (Fig. 9c), which suggests activity of the 

commonly reported (010)[100] slip system (Schulmann et al. 1996; Martelat et al. 1999; 

Kruse et al. 2001). In the transitional mylonites, the (100) poles define maxima close to the 

stretching lineation, and the (010) poles form an asymmetrical girdle over the YZ plane with 

concentrations around Z (Fig. 10a). Near the contact with the low-temperature mylonites, the 

(100) poles display weak concentrations over Z, and the (010) poles form small (10-15º) 

angles with X, which suggests activity of the (100)[010] slip system (Fig. 10b; Ishii et al. 

2007). The fine-grained mylonites display evidence of activity on the (100)[001] and 

(010)[001] slip systems (Fig. 10c; Tullis 1983; Martelat et al. 1999; Menegon et al. 2008). 

 The plagioclase fabrics have (100) poles that form girdles parallel to the stretching 

lineation and maxima close to Y, which suggests activity of the (010)[100] and (010)[001] 

slip systems in the melt-bearing mylonites (Figs. 9a, b). The (010)[100] slip system is also 

observed in the migmatites as girdles of (100) poles in the lineation direction (Fig. 9c). In the 

transitional mylonites, the activated slip systems include (010)[100] and (100)[010], which is 

indicated by the (100) and (010) poles close to X, respectively (Figs. 10a, b). The fabrics in 

the low-temperature mylonites (Fig. 10c) are marked by (100) poles that are asymmetrically 

concentrated close to X, which suggests the contribution of the tentative (100)[001] slip 

system (Kruse et al. 2001). 

 

4.3. Titanium-in-Quartz Thermometry 

 

 The Ti content in the recrystallised quartz was measured according to the procedures 

described by Wark &amp;amp; Watson (2006). The method is based on the activity of TiO2 (aTiO2), 

which can be used as a strain geothermometer in deformed rocks. For rutile-saturated rocks, 

aTiO2 = 1. The Patos mylonites do not contain rutile, but an aTiO2 of 0.6 - 0.8 for crustal 

granitic mylonites is widely accepted in the literature (Wark &amp;amp; Watson 2006, Wark et al. 

2007). We consider an aTiO2 of 0.7 ± 0.2 for our samples, which is consistent with previous 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 81 

work on mylonites in similar geological settings (Kohn &amp;amp; Northrup 2009; Menegon et al. 

2011). 

 

 
Fig. 9: Crystallographic preferred orientations of feldspars in the melt-bearing mylonites and migmatites. 
Lower hemisphere pole figures, equal area stereographic projection, contours at 1, 1.5, 2, 2.5, 3% etc. by 1% 
area. The pole figures were rotated to the geographical frame of reference with the peripheries of the stereonet 
(Z and X) corresponding to the vertical N-S and horizontal E-W directions, respectively.  
 

 
Fig. 10: Crystallographic preferred orientations of feldspars in the transitional and fine-grained mylonites. 
Lower hemisphere pole figures, equal area stereographic projection, contours at 1, 1.5, 2, 2.5, 3% etc. by 1% 
area. The pole figures were rotated to the geographical frame of reference with the peripheries of the stereonet 
(Z and X) corresponding to vertical N-S and horizontal E-W directions, respectively.  
 

 The measurements were focused on the transitional and low-temperature mylonites 

(sample location in Fig. 2) to determine the temperatures during the low-grade mylonitisation 

along the southern border. For each sample, cross-sections were performed through 

recrystallised grains to measure the Ti contents using a microprobe at Géosciences 

Montpellier. At least five cross-sections were performed in the recrystallised grains in each 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

82 

sample. Anomalously high Ti concentrations at grain boundaries or close to Ti-rich minerals 

were excluded from the data set. The results are summarised in Table 1. 

 The average Ti concentrations in the transitional mylonites (sample GPT02) range 

from 1 to 439 ppm, with a mean value of 8.71 ppm. The temperatures vary from 515ºC to 

555ºC, with a calculated mean value of 534ºC. In the low-grade mylonites (sample PT251), 

the Ti concentrations are lower and range from 1 to 21 ppm, with a mean value of 5.42 ppm. 

Mean temperatures of ~ 495ºC are recorded in the southern sector of the Patos shear zone. 

 

                   
 

4.4. U/Pb (SHRIMP) zircon geochronology 

 

4.4.1. Sampling and methods 

 

 We collected two samples of the felsic leucosomes (PTS, PAUG), one sample of a 

leucogranite (PA4) associated with the migmatites, and a sample of a mylonitic augen-granite 

(URT). Samples PTS, PAUG and PA4 come from the Espinho Branco anatexite (Viegas et 

al. 2013), while sample URT comes from the Urtiga granite, which is located in the southern 

margin of the Patos shear zone (location in Fig. 2). Samples PTS and PAUG comprise 

medium-grained K-feldspar, quartz, plagioclase and biotite in a granular texture with feldspar 

clasts that are surrounded by a faint shape-preferred orientation of biotite flakes. Sample PA4 

is an equigranular biotite-leucogranite with irregular to diffuse contacts with diatexite. The 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 83 

augen mylonite (sample URT) is fine-grained and contains equal proportions of K-feldspar, 

quartz and plagioclase that define a banded structure. 

 The zircon grains from all of the samples were handpicked after standard crushing 

and separation. The clearest euhedral to subhedral grains were selected and mounted in epoxy 

with chips of TEMORA 1 reference zircon (206Pb/238U = 416.78 ± 0.33 Ma; Black et al. 

2004), sectioned approximately in half and polished. Reflected and transmitted light 

photomicrographs and cathodoluminescence (CL) SEM images were obtained for all of the 

grains. The analyses of the U-Th-Pb elements were conducted at the SHRIMP IIe laboratory 

of the Centro de Pesquisas Geocronológicas at the University of São Paulo. The isotopic data 

were collected in sets of five scans throughout the masses, and the TEMORA standard was 

measured after four unknown analyses. The abundances of U, Th and Pb, and the Pb isotopic 

ratios, were normalised using the SL13 zircon standard (U = 238 ppm). Common Pb was 

corrected using the measured 204Pb and assuming the appropriate model of Pb composition 

from Stacey and Kramers (1975). The data reduction was performed using the SQUID 1.06 

Excel macro (Ludwig 2000), and the statistical assessments were calculated using the 

geochronological ISOPLOT software of Ludwig (2003). The data are reported in Table 2 and 

are plotted on a Wetherill U-Pb concordia diagram. The uncertainties in the isotopic ratios 

and the ages are reported at the 1? level, and the weighted mean ages are reported as 95% 

confidence limits. 

 

4.4.2. Zircon microstructures 

 

 The zircons from the leucosomes and the leucogranite are morphologically similar. 

The grain sizes range from 50 to 400 µm in length, but the zircons from sample PTS reach 

300 µm in length. Axial ratios (long/short dimensions) between 2:1 and 4:1 are typical for all 

of the grains. 

 The crystals are euhedral to subhedral and are mostly colourless and inclusion free. 

CL imaging shows typical inner cores that display discrete fine-scale oscillatory zoning, 

which is interpreted to reflect magmatic growth (Fig. 11). Most of the cores are surrounded 

by homogeneous bright luminescent overgrowths (Fig. 11a, b, c). In some of the zircons, 

these overgrowths transgress the darker luminescent inherited cores (Fig. 11a, b). In other 

cases, the overgrowths are epitaxial and nearly continuous, and the cores preserve the 

magmatic prismatic shape (Fig. 11c). We interpret the overgrowths as having been produced 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

84 

during a high temperature metamorphic event. The analysis of cores with oscillatory zoning 

and the respective overgrowths showed that they crystallised at distinct time periods. 

  

 
 

 Most of the zircons from sample URT (Fig. 11d) are broken with abundant internal 

fracturing. However, some preserved crystals display subhedral to euhedral shapes with grain 

sizes ranging from 50 to 300 µm in length and axial ratios from 1.4:1 to 2.7:1. CL imaging 

highlights the intense internal fracturing that sometimes forms a radial pattern (Fig. 11d). 

Bright luminescent inclusions are common and are normally aligned with crystal faces. Some 

zircons preserve oscillatory zoning, which indicates magmatic growth (Fig. 11d). 

Overgrowths were not detected. The ion-microprobe analysis was therefore focused on the 

more homogenous domains as far as possible from the fracture traces. Some of the zircons 

are porous and are characterised by abundant fine inclusions. These altered zones were not 

analysed because they probably represent dissolution and precipitation of new phases due to 

metamorphic fluid percolation (Hay &amp;amp; Dempster 2009). 

 

 

 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 85 

 
 

          
Fig. 11: Cathodoluminescence images of selected zircons from the Patos shear zone with core and rim mean 
isotopic ages. Scale bar is 100 µm in A, B, and D and 50 µm in C. 
 

4.4.3. Results 

 

 Twelve zircons from sample PTS were investigated and led to fifteen analyses of 

cores and their respective zircon overgrowths. The data define a discordia line with an upper 

intercept age at 2195 ± 13 Ma (Fig. 12a). Four concordant analyses (#2.2, #5.2, #6.2 and 

#9.2) fix the lower intercept age at 558 ± 21 Ma. The upper intercept is interpreted to date the 

crystallisation of the protolith, while the lower intercept represents the time of the thermal 

disturbance that formed the zircon overgrowths (Mezger and Krogstad 1997). 

 The analyses of the inner zircon cores of sample PAUG align in a discordia. After 

removing two reverse ages (#5.1, #10.1) and three discordant zircons (#9.2, #6.2b, #13.3), the 

remaining data define an upper intercept age of 2201 ± 12 Ma (Fig. 12b). Conversely, ten 

concordant zircon overgrowths cluster to yield a mean age of 552 ± 11 Ma (1?, MSWD = 

0.25). Furthermore, the combined analyses define a lower intercept age of 562 ± 12 Ma (Fig. 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

86 

12b), which is indistinguishable within the uncertainty limits of the mean age provided by the 

zircon overgrowths. Therefore, these results indicate that melting of Palaeoproterozoic rocks 

in the late Ediacaran formed the felsic leucosomes. 

 

      
Fig. 12: U-Pb concordia diagrams for the Espinho Branco migmatite. Insets in samples PTS and PAUG show 
rim age results. 
 

 Sample PA4 yielded three analyses in the zircon cores that displayed oscillatory 

zoning (#4.1, #5.1, #9.1) and twenty analyses of the respective overgrowths. The ages of the 

cores confirm the Palaeoproterozoic inheritance of the zircons and, together with analyses of 

the overgrowths, yield lower and upper intercept ages of 568 ± 10 Ma and 2147 ± 47 Ma, 

respectively (Fig. 12c). The data reduction of the overgrowths highlighted two zircons with 

high 204Pb contents (#8.2, #13.1), two with high Th/U ratios (#15.1, #16.1), one with a high U 

content (#14.1) and one that is very discordant (#3.1). After discarding these analyses, the 

remaining zircons cluster on the concordia and provide a mean age of 566 ± 5 Ma (Fig. 12d). 

This age is indistinguishable within the uncertainty limits of the lower intercept age and is 

considered to be the best estimate for the crystallisation of sample PA4. 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 87 

 Fourteen zircons were investigated in sample URT. The analyses are very discordant. 

After discarding one zircon with a high 206Pb content (#11.1), the data define upper and lower 

intercept ages at 2197 ± 33 Ma and 545 ± 14 Ma, respectively (Fig. 13). The array of zircons 

that plot in the left half of the discordia, including a nearly concordant zircon (#13.1; Fig. 

13b), indicate that the lower intercept age dates the mylonitisation of the southern margin of 

the Patos shear zone (Mezger &amp;amp; Krogstad 1997). 

 

 
Fig. 13: U-Pb concordia diagram for the Urtiga ultramylonitic granite. 
 

5. Discussion 

 

5.1. High-temperature deformation mechanisms and age of migmatisation  

 

 The sutured/lobate high-energy grain boundaries and subgrain walls that are normal to 

the coarse ribbons in the quartz, the myrmekite that replaces K-feldspar and the 

recrystallisation of plagioclase indicate deformation in the melt-bearing mylonites by high-

temperature dislocation creep (Passchier &amp;amp; Trouw 1996; Rosenberg &amp;amp; Berger 2001). Melt is 

observed mainly at interstitial grain boundaries and phase mixing distributions between 

quartz and feldspars (Fig. 4c, d, e). These structures are evidence of synkinematic melting 

and enhanced diffusional processes such as grain boundary migration (GBM), as exemplified 

by serrated quartz boundaries with small bulges at like-like (same phase) contacts (Nicolas &amp;amp; 

Poirier 1976; Vernon 2000; Rosenberg 2001; Sawyer 2010). Further evidence for high 

temperature conditions is provided by the activity of the prism&amp;lt;a&gt; slip system in quartz (&gt; 

500ºC; Schmid &amp;amp; Casey 1986) and the activation of the (010)[001] and (010)[100] slip 

systems in plagioclase (Ji &amp;amp; Mainprice 1988; Egydio-Silva et al. 2002). 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

88 

 The microstructure in the migmatites is mainly magmatic with interstitial melt films 

at grain boundaries and microcracks in K-feldspar (Fig. 5). In addition, the presence of fine-

grained strain-free quartz and the occurrence of myrmekite suggest deformation mainly by 

granular flow with a limited contribution of plastic strain (Vernon 2000; Rosenberg 2001; 

Sawyer 2001). The quartz CPOs display no visible preferred orientation (Fig. 8b), but the 

feldspars show activity of the (010)[100] slip system (Fig. 9c). Taken together, these data 

indicate that melt-enhanced diffusion played an important part in the deformation of the 

migmatites and prevented the development of a crystallographic preferred orientation in the 

quartz due to crystallisation from the melt. On the other hand, the formation of a CPO in the 

feldspars might be attributed to oriented crystal growth during synmagmatic shearing 

(Tommasi et al. 1994; Garlick &amp;amp; Gromet 2004; Hasalová et al. 2008). 

 High temperature conditions are also recorded in zircon crystals from the migmatites, 

which usually have cores with fine magmatic oscillatory zoning enveloped by late 

homogeneously recrystallised zircon rims. Anatectic zircon can be formed by several 

different processes, such as dissolution-precipitation of pre-existing grains, breakdown of Zr-

bearing phases (e.g., biotite and monazite) and crystallisation from externally-derived Zr-

bearing fluids and melts (Rubatto et al. 2001; Andersson et al. 2002; Flowerdew et al. 2006). 

Nevertheless, irrespective of (re)crystallisation processes, zircon formation temperatures 

usually range from 850°C to 600°C and vary with the water content (Harley et al. 2007). The 
207Pb/238U ages of the zircon cores define an upper intercept at ~ 2.200 Ma, which indicates 

that the migmatite derived from partial melting of an older Palaeoproterozoic basement. In 

contrast, the homogeneous regions surrounding the inherited cores are Neoproterozoic and 

correspond to the melting event. The recrystallised zircons yielded lower intercept ages that 

are marked by nearly concordant analysis in the range of 558 - 562 Ma but have a relatively 

high analytical error. However, a leucogranite with diffuse to lobate contacts with the host 

migmatite provided a well-constrained lower intercept at 568 ± 10 Ma (MSWD = 2.2) and a 

mean age of 566 ± 5 Ma (MSWD = 1.3, 2? level). Hence, we consider the 565 - 568 Ma age 

range to be the best estimate for the crystallisation of the leucogranite. Field evidence 

suggests that the leucogranite was emplaced while the host rock was still molten, thus 

providing the age of the synkinematic melting at the Patos shear zone. 

 

 

 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 89 

5.2. Transition from high-temperature to low-temperature mylonites 

 

 The progressive grain size reduction at medium- to low-temperatures that is observed 

in the transitional mylonites indicates that these rocks may mark a transient stage between 

high- and low-grade microstructures. Polygonal flattened or stretched quartz aggregates in 

the foliation result from subgrain rotation recrystallisation (Fig. 6e; Passchier &amp;amp; Trouw 

1996). In the K-feldspar, elongated clasts, microcracks that crosscut porphyroclasts, often in 

“domino” arrangements (Fig. 6f), and the widespread occurrence of recrystallised grains as 

fine trails that fill fractures indicate the contribution of pressure solution and/or grain 

boundary sliding mechanisms (Tullis 1983; Hasalová et al. 2008; Menegon et al. 2008). 

 The quartz fabrics suggest the activity of prism&amp;lt;a&gt; and rhomb&amp;lt;a+c&gt; slip systems, 

which are typical of high-temperature deformation at increasing strain rates (Stipp et al. 

2002). The feldspar CPOs record the activity of both the (010)[100] and (100)[010] slip 

systems (Figs. 10a, b). The activity of the (100)[010] slip system has been reported in granitic 

ultramylonites that deformed mainly via microfracturing and solution-precipitation creep in 

the Ryoke metamorphic belt (Ishii et al. 2007). Based on the lack of homogeneous phase 

mixing, these authors assumed that grain boundary sliding was not the dominant deformation 

mechanism responsible for the formation of feldspar CPO. In the transitional mylonites from 

the Patos shear zone, the fine-grained (&amp;lt;10 µm) recrystallised feldspars that fill fractures 

may have resulted from dissolution-precipitation processes (Wintsch &amp;amp; Yi 2002; Berger &amp;amp; 

Stunitz 1996). In addition, phase mixing is observed between quartz and feldspar in these 

dilatational sites, which suggests the involvement of grain boundary sliding (GBS) at upper 

greenschist/lower-amphibolite facies conditions (~ 500ºC), which was corroborated by the 

Ti-in-quartz measurements (section 4.3). The fact that low-grade mineral assemblages are 

locally observed indicates that hydrothermal fluids may have had a limited influence on the 

dissolution-precipitation processes at the southern border of the Patos shear zone. 

 

5.3. Low-temperature mylonitisation 

 

 The fine-grained mylonites to ultramylonites have a homogeneously-mixed felsic 

matrix that contains highly-deformed K-feldspar porphyroclasts and quartz-rich bands (Fig. 

7). The peak temperatures of ~ 490ºC that were calculated from the Ti contents of quartz 

indicate that this fine-grained mylonitic zone was deformed at upper greenschist facies 

conditions. The fine-grained recrystallised quartz grains (&amp;lt;15 µm) contain straight 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

90 

boundaries and display undulatory extinction, which suggests deformation mainly by 

dislocation creep (Passchier &amp;amp; Trouw 1996). The K-feldspar porphyroclasts are crosscut by 

fractures and are sometimes stretched in the foliation direction (Fig. 7d), which may indicate 

crystal plastic deformation processes such as dislocation creep (FitzGerald &amp;amp; Stunitz 1993); 

the mixture of K-feldspar with other minerals in the matrix suggests a contribution of grain 

boundary sliding through homogeneous phase-mixing during high-strain deformation (Tullis 

1983). 

 The quartz CPOs that have concentrations between Z and Y indicate a progressive 

change from prism to rhomb planes activity at increasing strain conditions (Stipp et al. 2002). 

The development of feldspar CPOs suggests that recrystallisation was mainly attained by 

grain boundary sliding that was accommodated by dislocation creep; GBS is especially 

important in fine grains and can develop CPOs in feldspar grains (Tullis 1983). Moreover, 

the phase mixing that is widely observed in the matrix material also indicates that high-strain 

rates were achieved by a combination of crystal plastic processes at low-temperature 

conditions, probably in the presence of residual hydrothermal fluids (FitzGerald &amp;amp; Stunitz 

1993; Ishii et al. 2007; Menegon et al. 2008). 

  

5.3. Strain localisation and regional implications  

  

 The high-temperature mylonites of the Patos shear zone and the Seridó 

metasedimentary belt form a branched system that is characterised by a continuous foliation 

trend from E-W to NE-SW and by zones of partially molten rocks (Corsini et al. 1991). U-Pb 

(SHRIMP) zircon ages of ~ 575 Ma in the Acari granite and the Santa Luzia diatexite 

precisely constrain the syntectonic magmatism and the main high-temperature/low-pressure 

metamorphism in the Seridó belt (Archanjo et al. 2013). The high-temperature event in the 

Patos shear zone appears to be younger (565-568 Ma) than that in the Seridó belt. 

Alternatively, the lower intercept age of ~ 545 Ma recorded in the zircons from sample URT 

records upper greenschist facies reactivation at the southern border. These data suggest that 

the high- and low-temperature mylonitic processes are diachronic and occurred at distinct 

time intervals within the shear zone. 

 The main HT/LP metamorphism observed in the Seridó belt is coeval with 

widespread amphibolite facies mylonitisation and the emplacement of partially molten rocks 

within the Patos-Seridó shear system, which is suggested by their magnetic fabrics that are 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 91 

consistent with the regional strain field (Santa Luzia and Espinho Branco anatexites, Fig. 2; 

Archanjo et al. 2013; Viegas et al. 2013). Partial melting induced weakening of the quartz 

fabrics, while the feldspars show well-defined CPOs due to grain growth during magmatic 

flow. These patterns indicate the partitioning of deformation into solid-state flow in the HT 

mylonites and granular flow in the migmatites. The presence of migmatites at the intersection 

between the Patos shear zone and the Seridó belt suggests that the curvature of the mylonitic 

fabric from E-W to NE-SW might have been facilitated by the distribution of the melting 

zones, which would act as weak layers of strain localisation at high temperatures (Rosenberg 

&amp;amp; Handy 2005). 

 In contrast, the melt-absent shear localisation along the southern border of the fault 

occurred at lower temperatures (~ 490ºC). This event partially reworked the structures of the 

Espinho Branco anatexite and is consistent with the younger age calculated from zircons of a 

sheared granite (now an augen-gneiss) that is hosted in fine-grained mylonites and 

phyllonites. The quartz CPOs that spread between Z and Y indicate the activity of dislocation 

creep at high strain rates. On the other hand, the feldspars deformed mainly by solution-

precipitation creep and grain boundary sliding, as indicated by recrystallisation, phase 

mixing, CPOs and the localised presence of low-temperature mineral assemblages that are 

probably associated with hydrothermal fluid percolation. 

 These observations suggest that the mylonitisation at the southern margin of the shear 

zone represents a second-stage reactivation process that is marked by further localisation of 

deformation within narrow zones. Because the greenschist-facies mylonites form the northern 

limit of the metasedimentary rocks and variably deformed granites of the Cachoeirinha belt 

(Archanjo et al. 2008), this corridor acted as a preferential layer that accommodated 

deformation due to the rheological heterogeneities between the two geological domains. 

  The tectonic reactivations observed in the Patos shear zone have also been 

documented in other shear domains of the Borborema Province (e.g., Davison et al. 1995; 

Neves et al. 2000; Vauchez &amp;amp; Egydio-Silva 1992; Hollanda et al. 2010). For instance, fine 

mylonites and ultramylonites from the dextral transcurrent Coxixola shear zone (Fig. 1) 

overprinted older basement structures for hundreds of kilometres in the E-W direction 

(Hollanda et al. 2010). Related granite plutons and dikes constrain the movement of the 

Coxixola mylonites between 548 and 533 Ma. Furthermore, late shear reactivation in the 

Seridó belt appeared to control the emplacement of Li-Be bearing pegmatites and Au 

mineralisations that are hosted in quartz veins (Baumgartner et al. 2006; Araújo et al. 2005). 

Available 40Ar/39Ar biotite and muscovite ages in the Patos, Coxixola and Seridó domains 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

92 

provide cooling ages between 545 and 500 Ma, which are mainly attributed to differential 

regional uplift and final exhumation in the Late Cambrian (Corsini et al. 1998; Araújo et al. 

2005; Hollanda et al. 2010).  

 

6. Conclusions 

 

 Microstructures, CPOs and U/Pb (SHRIMP) zircon ages indicate a diachronic, short-

lived (~ 20 Ma) evolution composed of two distinct events in a midcrustal transcurrent shear 

zone. The northern high-temperature border is coupled with synkinematic anatexis and is 

associated with the main HT/LP metamorphism that is recorded in the Seridó belt. Such high-

temperature conditions enhanced the strain distribution and localised partial melting at the 

Patos-Seridó boundary. Alternatively, reactivation in the southern sector indicates that melt-

absent solid-state creep was active at least until the early Cambrian. 

 These results suggest that the heterogeneous evolution of the Patos shear zone 

occurred in a single kinematic strain field where distinct rheological conditions were present 

at different time intervals and ultimately led to different patterns of deformation within the 

strike-slip structure. The fact that the second-stage reactivation observed at the southern 

border correlates with the Coxixola fault suggests that the Cambrian tectono-magmatic 

activity is of regional extent and occurred in other shear zones across the Borborema 

Province. These late-stage low-temperature faults developed mainly along previously formed 

discontinuities at contrasting lithological boundaries, which are usually characterised by 

deformation at the semi-brittle to ductile transition. 

 

Acknowledgments 

 

 L. G. Viegas and C. Archanjo thank Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de 

São Paulo (FAPESP, grants 2010/50060-1 and 2009/17537-1) and the Brazilian Research 

Council (CNPq, grant 200496/2011-5) for financial support. This paper is part of the first 

author’s PhD thesis. We thank John Rico and Camilo Bustamante for assistance during the 

field trips. Prof. Leonardo Lagoeiro and the students at MICROLAB (DEGEO-UFOP) are 

thanked for invaluable assistance during the initial EBSD work. Fabrice Barou, Claude 

Merlet and Bernard Boyer are thanked for their help during EBSD and Ti-in-quartz 

measurements at Géosciences Montpellier. 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 93 

References 

 
Andersson, T., Moller, C., Johansson, L., 2002. Zircon geochronology of migmatite gneisses along the Mylonite 

Zone (S Sweden): a major Sveconorwegian terrane boundary in the Baltic Shield. Precambrian Research 
114, 121-147. 

 
Araújo, M.N.C., Vasconcelos, P.M., Alves da Silva, F.C.A., Jardim de Sá, E.F., Sá, J.M., 2005. 40Ar/39Ar 

geochronology of the gold mineralization in Brasiliano strike–slip shear zones in the Borborema province, 
NE Brazil. Journal of South American Earth Sciences 19, 445-460, 
http://dx.doi.org/10.1016/j.sames.2005.06.009. 

 
Archanjo, C.J., Hollanda, M.H.B.M., Rodrigues, S.W.O., Brito Neves, B.B., Armstrong, R., 2008. Fabrics of 

pre- and syntectonic granite plutons and chronology of shear zones in the Eastern Borborema, NE Brazil. 
Journal of Structural Geology 30, 310-326. 

 
Archanjo, C.J., Viegas, L.G., Hollanda, M.H.B.M., Souza, L.C., Liu, D., 2013. Timing of the HT/LP 

transpression in the Neoproterozoic Seridó Belt (Borborema Province, Brazil): Constraints from U-Pb 
(SHRIMP) geochronology and implications for the connections between NE Brazil and West Africa. 
Gondwana Research 23, 701-714, http://dx. doi.org/10.1016/j.gr.2012.05.005. 

 
Arthaud, M.H., Caby, R., Fuck, R.A., Dantas, E.L., Parente, C.V., 2008. Geology of the Northern Borborema 

Province NE Brazil and its Correlation with Nigeria, NW Africa. Geological Society of London, Special 
Publication 294, 49-67. 

 
Baumgartner, R., Romer, R.L., Moritz, R., Sallet, R., Chiaradia, M., 2006. Columbite-tantalite bearing granitic 

pegmatites from the Seridó belt, northeastern Brazil: genetic constraints from U-Pb dating and Pb isotopes. 
Canadian Mineralogist 44, 69–86, doi:10.2113/ gscanmin.44.1.69. 

 
Berger, A.; Stunitz, H., 1996. Deformation mechanisms and reactions of hornblende: examples from the Bergell 

tonalite (Central Alps). Tectonophysics 257, 149-174. 
 
Black, L.P., Kamo, S.L., Allen, M.C., Davis, D.W., Aleinikoff, J.N., Valley, J.W., Mundif, R., Campbell, I.H., 

Korsch, R.J., Williams, I.S., Foudoulis, C. 2004. Improved 206Pb/238U microprobe geochronology by 
monitoring of a trace element related matrix effect; SHRIMP, ID-TIMS, ELA-ICP-MS and oxygen isotope 
documentation for a series of zircon standards. Chemical Geology 205, 115-140. 

 
Corsini, M., Vauchez, A., Archanjo, C.J., Jardim de Sá, E.F., 1991. Strain transfer at a continental scale from a 

transcurrent shear zone to a transpressional fold belt: the Patos-Seridó belt system, north-eastern Brazil. 
Geology 19, 586-589. 

 
Corsini, M., Vauchez, A., Caby, R., 1996. Ductile duplexing at a bend of a continental-scale strike-slip shear 

zone: example from NE Brazil. Journal of Structural Geology 18, 385-394. 
 
Corsini, M., Figueiredo, L.L., Caby, R., Féraud, G., Ruffet, G., Vauchez, A., 1998. Thermal history of the Pan-

African/Brasiliano Borborema Province of northeast Brasil deduced from 40Ar/39Ar analysis. 
Tectonophysics 285, 103-117. 

 
Costa, A.C.D., 2002. Geologia e geocronologia Sm-Nd e U-Pb na região do Lineamento Patos, limite entre os 

blocos crustais do domínio Rio Grande do Norte e da Zona Transversal, Província Borborema. PhD thesis, 
State University of São Paulo. 

 
Davison, I., MacCarthy, M., Powell, D., Torres, H., Santos, C.A., 1995. Laminar flow in shear zones: The 

Pernambuco shear zone, NE-Brazil. Journal of Structural Geology 17, 149-161. 
 
De Witt, M., Stankiewicz, J., Reeves, C., 2008. Restoring Pan-African-Brasiliano connections: more Gondwana 

control, less Tran-Atlantic corruption. Geological Society of London, Special Publication 294, 399-412. 
 
Egydio-Silva, M., Vauchez, A., Bascou, J., Hippertt, J., 2002. High-temperature deformation in the 

Neoproterozoic transpressional Ribeira belt, southeast Brazil. Tectonophysics 352, 203-224. 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

94 

 
Fitz Gerald, J.D., Stünitz, H., 1993. Deformation of granitoids at low metamorphic grade. I: reactions and grain 

size reduction. Tectonophysics 221, 269-297. 
 
Flowerdew, M.J., Millar, I.L., Vaughan, A.P.M., Horstwood, M.S.A., Fanning, C.M., 2006. The source of 

granitic gneisses and migmatites in the Antartic Penninsula: a combined U-Pb SHRIMP and laser ablation 
Hf isotope study of complex zircons. Contribution to Mineralogy and Petrology 151, 751-768. 

 
Garlick, S.R., Gromet, L.P., 2004. Diffusion creep and partial melting in high-temperature mylonitic gneisses, 

Hope Valley shear zone, New England, Appalachians, USA. Journal of Metamorphic Geology 22, 45-62. 
 
Hasalová, P., Schulmann, K., Lexa, O., Stipská, P., Hrouda, F., Ulrich, S., Aloda, J., Tycova, P., 2008. Origin of 

migmatites by deformation-enhanced melt infiltration of orthogneiss: a new model based on quantitative 
microstructural analysis. Journal of Metamorphic Geology 26, 29-53. 

 
Hay, D.C., Dempster, T.J., 2009. Zircon behavior during low-temperature metamorphism. Journal of Petrology, 

50, 571-589, doi: 10.1093/petrology/egp011. 
 
Hollanda, M.H.B.M., Archanjo, C.J., Souza, L.C., Armstrong, R., Vasconcelos, P.M., 2010. Cambrian mafic to 

felsic magmatism and its connections with transcurrent shear zones of the Borborema Province (NE 
Brazil): implications for the late assembly of the West Gondwana. Precambrian Research 178, 1–14. 
http://dx.doi.org/ 

        10.1016/j.precamres.2009.12.004. 
 
Ishii, K., Kanagawa, K., Shigematsu, N., Okudaira, T., 2007. High ductility of K-feldspar and development of 

granitic banded ultramylonite in the Ryoke metamorphic belt, SW Japan. Journal of structural Geology 29, 
1083-1098. 

 
Ji, S., Mainprice, D., 1988. Natural deformation fabrics of plagioclase: implications for slip systems and seismic 

anisotropy. Tectonophysics 147, 145-163. 
 
Kohn, M. J., Northrup, C.J., 2009. Taking mylonites’ temperatures. Geology 37, 47–50, 

doi:10.1130/G25081A.1. 
 
Kruse, R., Stunitz, H., Kunze, A., 2001. Dynamic recrystallization processes in plagioclase porphyroclasts. 

Journal of Structural Geology 24, 587–589. 
 
Ludwig, K.R., 2000. SQUID 1.00: A User Manual, vol. 2. Berkeley Geochronology Center, Special Publication, 

Berkeley, CA. 
 
Ludwig, K.R., 2003. Isoplot 3.00: A Geochronological Toolkit for Microsoft Excel® (Revised Version), vol. 4. 

Berkeley Geochronological Center, Special Publication, Berkeley, CA. 
 
Martelat, J.E., Schulmann, K, Lardeaux, J.M., Nicollet, C., 1999. Granulite microfabric and deformation 

mechanisms in southern Madagascar, Journal of Structural Geology 21, 671–687, doi:10.1016/S0191-
8141(99) 00052-8. 

 
Menegon, L., Pennacchioni, G., Spiess, R., 2008. Dissolution-precipitation creep of K-feldspar in mid-crustal 

granite mylonites. Journal of Structural Geology 30, 565-579. 
 
Menegon, L., Nasipuri, P., Stunitz, H., Behrens, H., Ravna, E., 2011. Dry and strong quartz during deformation 

of the lower crust in the presence of melt. Journal of Geophysical Research 116, B10410, 
doi:10.1029/2011JB008371. 

 
Mezger, K., Krogstad, E.J. 1997. Interpretation of discordant U-Pb zircon ages: an evaluation. Journal of 

Metamorphic Geology, 15: 127-140. 
 
Monié, P., Caby, R., Arthaud, M.H., 1997. The Neoproterozoic Brasiliano orogeny in northeast Brazil: 

40Ar/39Ar and petrostructural data from Ceará. Precambrian Research 81, 241-264. 
 



Microestruturas e tramas cristalográficas na zona de cisalhamento patos  

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 95 

Neves, S.P., Vauchez, A., Archanjo, C.J., 1996. Shear-zone controlled magma emplacement or magma-assisted 
nucleation of shear zones? Insights from northeast Brazil. Tectonophysics 262, 349-365. 

 
Neves, S.P., Vauchez, A., Féraud, G., 2000. Tectono-thermal evolution, magma emplacement, and shear zone 

development in the Caruaru area (Borborema Province, NE Brazil). Precambrian Research 99, 1–32. 
 
Nicolas, A., Poirier, J.P., 1976. Crystalline plasticity and solid state flow in metamorphic rocks. Wyley &amp;amp; Sons, 

Ltd. London. 
 
Oliveira, R.G., 2008. Arcabouço geofísico, isostasia e causas do magmatismo cenozóico da Província 

Borborema e de sua margem continental (Nordeste do Brasil). PhD thesis, Federal University of Rio 
Grande do Norte. 

 
Passchier, C.W., Trouw, R.A.J., 1996. Microtectonics. Springer-Verlag, Heidelberg. 
 
Rosenberg, C., 2001. Deformation of partially molten granite: a review and comparison of experimental and 

natural case studies. International Journal of Earth Sciences 90, 60-76, doi: 10.1007/s005310000164. 
 
Rosenberg, C., Berger, A., 2001. Syntectonic melt pathways in granitic gneisses, and melt?induced transitions in 

deformation mechanisms. Physics and Chemistry of the Earth 26, 287–293, doi:10.1016/S1464-
1895(01)00058-8. 

 
Rosenberg, C., Handy, M., 2005. Experimental deformation of partially melted granite revisited: implications 

for the continental crust. Journal of Metamorphic Geology 23, 19-28.  
 
Rubatto, D., Williams, I.S., Buick, I.S., 2001. Zircon and monazite response to prograde metamorphism in the 

Reynolds Range, central Australia. Contributions to Mineralogy and Petrology 140, 458-468. 
 
Sawyer, E.W., 2001. Grain-scale and outcrop-scale distribution and movement of melt in crystallizing granite. 

Transactions of the Royal Society of Edinburgh: Earth Sciences 91, 73–85. 
 
Sawyer, E.W., 2010. Migmatites formed by water-fluxed partial melting of a leucogranodiorite protolith: 

Microstructures in the residual rocks and source of the fluid. Lithos 116, 273-286. 
 
Schmid, S.M., Casey, M., 1986. Complete fabric analysis of some commonly observed quartz [c]-axis patterns. 

In: Hobbs, B.E., Heard, H.C. (Eds.), Mineral and Rock Deformation: Laboratory Studies. American 
Geophysical Union, Geophysical Monograph 36, 263–286. 

 
Schulmann, K., Mlcoch, B., Radek, M., 1996. High-temperature microstructures and rheology of deformed 

granite, Erzgebirge, Bohemian Massif. Journal of Structural Geology 18, 719-733. 
 
Stacey, J.S., Kramers, J.D., 1975. Approximation of terrestrial lead isotope evolution by a two-stage model. 

Earth and Planetary Science Letters 26, 207-221. 
 
Stipp, M., Stunitz, H., Heilbronner, R., Schmid, S.M., 2002. The eastern Tonale fault zone: a ‘natural 

laboratory’ for crystal plastic deformation of quartz over a temperature range from 250 to 700ºC. Journal 
of Structural Geology 24, 1861-1884. 

 
Tommasi, A., Vauchez, A., Fernandes, L.A.D., Porcher, C.C., 1994. Magma-assisted strain localization in a 

orogen-paralell transcurrent shear zone of southern Brazil. Tectonics 13, 421-437. 
 
Tullis, J., 1983. Deformation of feldspars. In: Ribbe, P.H. (Ed.), Feldspar mineralogy. American Reviews in 

Mineralogy 2, 297-323. 
 
Vauchez, A., Egydio-Silva, M., 1992. Termination of a continental-scale strike-slip fault in partially melted 

crust: The West-Pernambuco shear zone, northeast Brazil. Geology 20, 1007-1010. 
 
Vauchez, A., Neves, S.P., Caby, R., Corsini, M.E., Egydio Silva, M., Arthaud, M., Amaro, V.E., 1995. The 

Borborema shear zone system, NE Brazil. Journal of South American Earth Sciences 8, 247-266. 
 



Capítulo 5 – Cronologia de eventos e localização da deformação em zonas de cisalhamento dúcteis 
heterogêneas 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

96 

Vernon, R., 2000. Review of microstructural evidence of magmatic and solid-state flow. Electronic Geosciences 
5, 2, 1436-2511. 

 
Viegas, L.G.F., Archanjo, C., Vauchez, A., 2013. Fabrics of migmatites and the relationships between partial 

melting and deformation in high-grade transpressional shear zones: the Espinho Branco anatexite 
(Borborema Province, NE Brazil). Journal of Structural Geology 48, 45-56, 
http://dx.doi.org/10.1016/j.jsg.2012.12.008. 

 
Wark, D.A., Hildreth, W., Spear, F.S., Cherniak, D.J., Watson, E.B., 2007. Pre-eruption recharge of the Bishop 

magma system. Geology 35, 235-238, doi: 10.1130/G23316A.1. 
 
Wark, D.A., Watson, E.B., 2006. TitaniQ: A titanium?in?quartz geothermometer. Contributions to Mineralogy 

and Petrology 152, 743–754, doi:10.1007/ s00410-006-0132-1. 
 
Wintsch, R.P., Yi, K., 2002. Dissolution and replacement creep: a significant deformation mechanism in mid-

crustal rocks. Journal of Structural Geology 24, 1179-1193. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

	
  



Capítulo 6 – Conclusões e considerações finais 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 97 

	
  

CAPÍTULO 6 

 

CONCLUSÕES E CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

1. Síntese 

	
  
 Esta tese compreende o estudo das relações estruturais entre magmatismo e zonas de 

cisalhamento em níveis crustais intermediários. Com base na integração entre trabalhos de 

campo e o uso de técnicas multidisciplinares, tais como ASM, ARA, EBSD, U-Pb (SHRIMP) 

e TitaniQ, foi possível avaliar: i) os mecanismos de alojamento de migmatitos em contextos 

tectônicos distintos, ii) as relações estruturais entre o fluxo de material parcialmente fundido 

e o alojamento de granitos, iii) a correlação entre estruturas mesoscópicas e a trama interna 

em corpos migmatíticos, iv) o desenvolvimento de tramas magmáticas em anatexitos 

deformados em regimes transcorrentes, v) os processos de nucleação e localização da 

deformação em zonas de cisalhamento dúcteis, e vi) a cronologia de eventos magmáticos e 

deformacionais em um contexto de anatexia sincinemática. 

 As principais conclusões obtidas a partir do presente estudo são apresentadas a seguir. 

 

2. Metamorfismo de alto grau e fusão parcial na Faixa Seridó 

 

 O diatexito de Santa Luzia exibe uma trama magnética bem organizada e consistente 

com a orientação regional da Faixa Seridó. A diferença entre as foliações de campo, que 

configuram uma geometria dômica, e a trama magnética marcada por lineações concordantes 

ao eixo de elongação do domo, refletem a sensibilidade da ASM aos incrementos finais da 

deformação que afetou o migmatito, possivelmente após o alojamento. Estes dados sugerem 

que o domo de Santa Luzia foi alojado e deformado em um regime de fluxo viscoplástico, 

onde a trama interna reflete o padrão tectônico regional. 

A idade de 575 Ma obtida nos sobrecrescimentos metamórficos de zircões extraídos do 

leucossoma posiciona de forma precisa a fusão parcial no sistema de cisalhamento Patos-

Seridó, a qual correlaciona-se com a idade de alojamento do pluton de Acari (~ 577 Ma), 

localizado mais a norte. Adicionalmente, a trama magnética é concordante no domo de Santa 

Luzia e no granito Acari, sugerindo que a fusão parcial do embasamento e a colocação de 

granitos porfiríticos estão mecanicamente associados na Faixa Seridó. Por outro lado, as 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

98 

tramas circulares observadas no granito Totoró indicam que o mesmo é pré-cinemático em 

relação à deformação transcorrente do Seridó, o que é corroborado pela idade de ~ 595 Ma 

obtida em dioritos e granitos deste corpo plutônico.   

Dessa forma, os dados geocronológicos e estruturais permitem concluir que a atividade 

magmática observada na região de Santa Luzia teve início antes da deformação registrada na 

Faixa Seridó, sendo subsequentemente associada a metamorfismo das rochas do 

embasamento e fusão parcial na crosta intermediária, esta última conectada ao plutonismo 

granítico observado em níveis crustais mais rasos. 

 

3. Tramas migmatíticas e alojamento de magmas em regimes transcorrentes 

 

 A complexidade geométrica observada no anatexito Espinho Branco não é observada 

na orientação da trama magnética, a qual se mostra concordante ao campo deformacional da 

zona de cisalhamento Patos. Entretanto, as relações entre trama de campo e trama magnética 

não são diretas, especialmente em sítios onde as foliações de campo não são confiáveis e os 

valores de suscetibilidade são muito baixos. Nestes casos, o mapeamento da trama interna 

através da ASM pode levar a resultados não-conclusivos. 

 Nas amostras com suscetibilidades moderadas a altas (&gt; 1.0 mSI), a magnetita é o 

mineral portador do sinal magnético e domina a anisotropia de suscetibilidade. A trama 

magnética exibe boa compatibilidade com foliações de campo e os eixos [001] de cristais de 

biotita alinham-se em concordância com as direções de k3 da ASM. Alternativamente, 

suscetibilidades baixas (&amp;lt;0.5 mSI) registram uma dispersão das direções de k1 e k3, 

evidenciando a presença de sub-tramas que influenciam a trama magnética. Com efeito, as 

tramas magnética e cristalográfica podem exibir direções contrastantes, e comumente não se 

correlacionam com geometrias de campo. Contudo, as direções de ARA permanecem 

consistentes com o padrão regional e registram a orientação geral da trama magnética no 

migmatito. 

 Este banco de dados sugere que a geometria complexa de anatexitos alojados em 

zonas de cisalhamento transcorrentes não é compatível com sua respectiva trama interna, a 

qual registra os incrementos finais da deformação cisalhante. A trama de ARA confirma o 

caráter ferromagnético do migmatito, dominado por magnetita, enquanto que  as tramas de 

biotita são concordantes com as direções de k3. Entretanto, suscetibilidades muito baixas (&amp;lt;

0.5 mSI) podem indicar a presença de sub-tramas definidas por silicatos ferromagnesianos e 

fases hidrotermais tardias, e.g. hematita, as quais seriam responsáveis pela diminuição dos 



Capítulo 6 – Conclusões e considerações finais 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 99 

valores de suscetibilidade, dispersão da trama magnética e o desenvolvimento de orientações 

preferenciais secundárias (Trindade et al. 2001; Just et al. 2004; Archanjo et al. 2009). 

 Dessa forma, pode-se concluir que a ASM é uma ferramenta útil para recuperar a 

trama interna de migmatitos alojados no interior de zonas de cisalhamento dúcteis, 

particularmente em rochas com suscetibilidades altas (&gt; 1.0 mSI). Entretanto, baixos valores 

de suscetibilidade (&amp;lt;0.5 mSI) podem refletir a presença de sub-tramas caracterizadas pela 

interação de fases hidrotermais tardias com os minerais magnéticos, as quais promovem 

dispersão das orientações da ASM. Nesses casos, investigações complementares englobando 

ARA e OPCs devem ser empregadas com o objetivo de detectar sub-tramas e avaliar o 

significado dos dados de ASM. 

 

4.  Localização da deformação e reativação na zona de cisalhamento Patos 

 

 A história deformacional da zona de cisalhamento Patos evoluiu de forma diacrônica, 

com a borda norte registrando idades mais antigas que o setor sul. A idade de ~ 566 Ma 

obtida nos leucossomas do migmatito Espinho Branco é ligeiramente mais jovem que a idade 

do metamorfismo e fusão parcial registrados na Faixa Seridó (~ 575 Ma). Adicionalmente, os 

milonitos finos a ultramilonitos da borda sul registram idades em torno de 545 Ma. Estes 

dados sugerem que i) a zona de cisalhamento Patos registrou temperaturas altas por mais 

tempo durante a evolução do sistema, caracterizadas por uma prolongada atividade da fusão 

parcial, ou ii) o resfriamento se deu de forma mais rápida na faixa metassedimentar, 

possivelmente devido ao contraste litológico observado no contato entre augen-gnaisses do 

embasamento, o migmatito Santa Luzia e os metassedimentos da Faixa Seridó. 

 Dados termocronológicos obtidos pelo método 40Ar/39Ar em anfibólio e biotita 

indicam uma taxa de resfriamento lenta, em torno de 3-4ºC por ano, entre 540 e 500 Ma na 

zona de cisalhamento Patos (Corsini et al. 1998; Monié et al. 1997). Tais características 

sugerem que a nucleação da estrutura se deu em condições de alta temperatura, envolvendo 

fusão parcial, e possivelmente associada ao metamorfismo em fácies anfibolito registrado na 

Faixa Seridó. A presença de anatexitos favoreceu a localização da deformação na porção 

norte da estrutura, configurando uma zona de instabilidade reológica marcada pela curvatura 

geométrica e conexão entre a zona de cisalhamento e a faixa metassedimentar. Por outro 

lado, a borda sul evoluiu na ausência de magma e em condições de médio- a baixo-grau, 

como demonstrado pelas estimativas de temperatura calculadas pelo método TitaniQ 

(Capítulo 5). Estas condições metamórficas envolveram geração de milonitos finos a 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

100 

ultramilonitos a partir de recristalização extensiva e progressiva diminuição do tamanho dos  

grãos. 

 A localização da deformação em corredores de cisalhamento ao longo da margem sul 

da zona de cisalhamento Patos exibe semelhança com outras áreas da Província Borborema, 

como as zonas de cisalhamento Coxixola e Pernambuco (Hollanda et al. 2010; Neves &amp;amp; 

Mariano 1999). Nestas, transformações metamórficas de médio- a baixo-grau retrabalham 

rochas de alta-temperatura gerando faixas miloníticas intensamente deformadas. Estas zonas 

de cisalhamento possuem idades entre 548 e 533 Ma (Hollanda et al. 2010), concordantes 

com a idade de 545 Ma obtida nos ultramilonitos da zona de cisalhamento Patos. 

 Dessa forma, a reativação registrada na zona de cisalhamento Patos constitui um 

evento regional, ativo em outras áreas da Província Borborema durante a transição 

Neoproterozóico-Cambriano, e caracterizado pela atuação de mecanismos de deformação que 

incluem fluência de deslocações e fraturamento intracristalino. Estes mecanismos são 

observados nos corredores miloníticos relativamente retilíneos e pouco espessos, restritos à 

borda sul da estrutura, onde o contraste litológico inerente às condições de limite da zona 

favorece a acumulação da deformação e resulta em microestruturas geradas principalmente 

na faixa de transição reológica dúctil-rúptil. 

 

5. Considerações finais  

 

i) A ASM constitui uma ferramenta útil no mapeamento da trama interna de migmatitos 

alojados em sistemas de cisalhamento transpressivos. A trama interna do domo de Santa 

Luzia revela um alojamento controlado pelo cisalhamento dextral da Faixa Seridó, em 

concordância com o fluxo magmático em níveis crustais mais rasos, representado pelo 

granito Acari. Na zona de cisalhamento Patos, a geometria complexa dos leucossomas do 

migmatito Espinho Branco não é reproduzida em sua trama magnética, a qual se mostra bem 

organizada e consistente com a cinemática da zona de cisalhamento. 

 

ii) Investigações estruturais por meio de técnicas complementares, como a ARA e tramas 

cristalográficas, são particularmente úteis quando a trama de ASM exibe variações nos 

valores de suscetibilidade e direção magnética. Nestes casos, as OPCs fornecem informações 

importantes sobre as orientações preferenciais de eventuais sub-tramas formadas por fases 

minerais distintas (silicatos, óxidos), enquanto que a ARA revela o padrão direcional das 

fases ferromagnéticas. Dada a complexidade da geometria de campo e a heterogeneidade da 



Capítulo 6 – Conclusões e considerações finais 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 101 

percentagem de fusão parcial observada em rochas parcialmente fundidas, a aplicação 

integrada das referidas técnicas, em conjunto com trabalhos de campo detalhados, se faz 

fundamental no estudo dos mecanismos de migração e transporte de magmas ao longo da 

crosta intermediária. 

 

iii) A investigação cronológica do magmatismo na região do Seridó sugere que a fusão 

parcial é sincrônica ao plutonismo granítico observado em níveis crustais mais rasos. Com 

efeito, as tramas magnéticas concordantes em migmatitos e granitos corroboram essa 

hipótese. Análises geoquímicas complementares constituem o próximo passo na investigação 

geológica destas rochas; tais dados serão importantes na caracterização tipológica do 

magmatismo e identificação de suas fontes, bem como no refinamento da correlação entre 

rochas parcialmente fundidas e granitoides na crosta continental intermediária-superior. 

 

iv) A presença de microestruturas e mecanismos de deformação contrastantes nas bordas 

norte e sul da zona de cisalhamento Patos, em associação com as idades obtidas em zircões 

de leucossomas na borda norte, milonitos na borda sul e as estimativas de temperatura obtidas 

por meio do método TitaniQ, sugerem que a nucleação da estrutura se deu em condições de 

alta temperatura, na presença de fusão parcial, por volta de 565 Ma. Após esse primeiro 

evento, uma reativação subsequente em 545 Ma retrabalhou os milonitos grossos e 

migmatitos gerando milonitos finos a ultramilonitos em temperaturas intermediárias a baixas, 

definindo faixas miloníticas concentradas na borda sul. 

 

v) A localização da deformação de médio- a baixo-grau na porção sul da estrutura se deve ao 

contraste litológico entre a zona de cisalhamento Patos e a Zona Transversal, a qual é 

formada por metapelitos e granitos fracamente deformados. Estas diferenças litológicas, não-

observáveis na borda norte da estrutura, provavelmente contribuíram para o caráter dúctil-

rúptil da reativação observada na borda sul da zona de cisalhamento Patos. 

 

vi) A idade dos eventos de magmatismo, metamorfismo e fusão parcial registrados a norte da 

zona de cisalhamento Patos (~ 575 Ma), quando comparados com idades dos plutons mais 

antigos alojados no domínio a sul da estrutura, conhecido como Zona Transversal (~ 630-610 

Ma), corroboram a hipótese de a zona de cisalhamento Patos representar um limite crustal 

dividindo terrenos com evoluções geológicas distintas (Vauchez et al. 1995). Com efeito, o 

batólito Teixeira, localizado no contato sul da estrutura, exibe tramas obliquas a normais à 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

102 

orientação do cinturão de cisalhamento, e possui uma idade de cristalização em torno de 590 

Ma, associada a um estágio inicial de alojamento de magmas anterior ao desenvolvimento de 

estruturas transcorrentes (Archanjo et al. 2008; Neves et al. 2006). Os dados obtidos no 

presente trabalho indicam que a nucleação e desenvolvimento da zona de cisalhamento Patos 

se deu a partir de 565 Ma. Dessa forma, esta zona de cisalhamento representa uma estrutura 

pós-colisional, nucleada no intervalo 570-560 Ma, e gerada após a colagem de blocos crustais 

ao final do Neoproterozóico, possivelmente como resultado da transferência progressiva de 

esforços colisionais em deslocamentos transcorrentes. 

 

vii) A reativação tardia observada na zona de cisalhamento Patos, datada em 545 Ma, exibe 

características similares com a deformação observada em outras zonas de cisalhamento da 

Província Borborema (e.g. Coxixola, Pernambuco), as quais estão associadas à intrusão de 

granitoides máficos e félsicos na transição Neoproterozóico-Cambriano. Portanto, pode-se 

concluir que a deformação de baixo-grau observada na zona de cisalhamento Patos constitui 

um evento de caráter regional, observado em outras áreas da Província Borborema, e 

possivelmente associado à colisões tardias na margem oeste do Gondwana (Hollanda et al. 

2010). 

 



Capítulo 7 – Referências 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 103 

	
  

CAPÍTULO 7 

 

REFERÊNCIAS 

 
Adams, B.I., Wright, S.I., Kunze, K., 1993. Orientation imaging: the emergence of new microscopy. 

Metallurgical Transactions 24, 819-831. 

Archanjo, C.J., 1993. Fabriques des plutons granitiques et deformation crustale du Nord-Est du Brésil: une 
etude par anisotropie de susceptibilité magnétique de granites ferromagnétiques. These de Doctorat. 
Université Toulouse III (Paul Sabatier). 

Archanjo, C.J., 2003. Anisotropia de suscetibilidade magnética aplicada às rochas ígneas máficas intrusivas. 
Tese de livre docência. IGc – Universidade de São Paulo. São Paulo. 

Archanjo, C.J., Fetter, A.H. 2004. Emplacement setting of the granite sheeted pluton of Esperança (Brasiliano 
orogen, Northeastern Brazil). Precambrian Research 135, 193-215. 

Archanjo, C.J., Launeau, P., Hollanda, M.H.B.M., Macedo, J.W.P., Liu, D., 2009. Scattering of magnetic 
fabrics in the epizonal Cambrian alkaline granite of Meruoca (Ceará State, northeast Brazil). International 
Journal of Earth Sciences 98, 1793–1807, doi:10.1007/s00531-008-0342-z. 

Archanjo, C.J., Trindade, R.I.F., Bouchez, J.L., Ernesto, M., 2002. Granite fabrics and regional-scale strain 
partitioning in the Seridó belt (Borborema Province, NE Brazil). Tectonics 21, 1-14, doi: 
10.1029/2000TC001269. 

Archanjo, C.J., Viegas, L.G., Hollanda, M.H.B.M., Souza, L.C., Liu, D., 2013. Timing of the HT/LP 
transpression in the Neoproterozoic Seridó Belt (Borborema Province, Brazil): Constraints from U-Pb 
(SHRIMP) geochronology and implications for the connections between NE Brazil and West Africa. 
Gondwana Research 23, 701-714, doi: http://dx.doi.org/10.1016/j.gr.2012.05.005. 

Arzi, A., 1978. Critical phenomena in the rheology of partially melted rocks. Tectonophysics 44, 173-184. 

Ashworth, J.R., 1985. Migmatites. Blackie, Glasgow. 

Atherton, M.P., 1993. Granite magmatism. Journal of the Geological Society 150, 1009-1023. 

Banerjee, S.K., 1991. Magnetic properties of Ti-Fe oxides. In: Lindsley, D.H. (Ed.), Oxide minerals: petrologic 
and magnetic significance. Reviews in Mineralogy. Mineralogical Society of America 25, 107-128. 

Bascou, J.F.L., 2002. Relações entre microestruturas, mecanismos de deformação e propriedades físicas 
anistrópicas em rochas de alto grau de metamorfismo: estudo de alguns eclogitos e granulitos. Tese de 
doutorado, IGc – Universidade de São Paulo. São Paulo. 

Benn, K., 1994. Overprinting of magnetic fabrics in granites by small strains: numerical modeling. 
Tectonophysics 233, 153-162. 

Benn, K., 2009. Anisotropy of magnetic susceptibility fabrics in syntectonic plutons as tectonic strain markers: 
the example of the Canso pluton, Meguma Terrane, Nova Scotia. Transactions of the Royal Society of 
Edinburgh 100, 147–158.  

Bouchez, J.L., 2000. Anisotropie de susceptibilité magnétique et fabrique des granites. Comptes Rendus de 
l’académie des Sciences de Paris 330, 1-14. 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

104 

Bouchez, J.L., Gleizes, G., Djouadi, T., Rochette, P., 1990. Microstructure and magnetic susceptibility applied 
to emplacement kinematics of granites: the example of the Foix pluton (French Pyrenees). Tectonophysics 
184, 157-171. 

Bouhallier, H., Choukroune, P., Ballévre, M., 1993. Diapirism, Bulk Homogeneous Shortening and 
Transcurrent Shearing in the Archaean Dharwar Craton: the Holenarsipur area, southern India. 
Precambrian Research 63, 43-58. 

Borradaile, G.J., 1987. Magnetic susceptibility, petrofabrics and strain. Tectonophysics 156, 1-20. 

Borradaile, G.J., Henry, B., 1997. Tectonic applications of magnetic susceptibility and its anisotropy. Earth 
Science Reviews 42, 49-93. 

Borradaile, G.J., Jackson, M., 2004. Anisotropy of magnetic susceptibility (AMS): magnetic petrofabrics of 
deformed rocks. In: Martin-Hernandez, F., Lunenburg, C. M., Aubourg, C., Jackson, M. (Eds.), 2004. 
Magnetic fabric: methods and applications. Geological Society of London Special Publications 238, 299-
360. 

Blumenfeld, P., Bouchez, J.L., 1988. Shear criteria in granite and migmatite deformed in the magmatic and 
solid states. Journal of Structual Geology 10, 361–372. 

 
Brito Neves, B.B., Passareli, C.R., Basei, M.A.S., Santos, E.J., 2003. Idades U-Pb em zircão de alguns granitos 

clássicos da Província Borborema. Geologia USP Série Científica 3, 25-38. 

Brown, M., 2001. Orogeny, migmatites and leucogranites: a review. Proceedings of the Indian Academy of 
Sciences (Earth and Planetary Science) 110, 313-336. 

Brown, M., 2007. Crustal melting and melt extraction, ascent and emplacement in orogens: mechanisms and 
consequences. Journal of the Geological Society 164, 709-730. 

Brown, M., Rushmer, T., 1997. The role of deformation in the movement of granite melt: views from the 
laboratory and the field. In: Holness, M. B. (Ed.), Deformation-enhanced fluid transport in the Earth’s 
Crust and Mantle. The Mineralogical Society Series 8, Chapman &amp;amp; Hall, London. 111-144. 

Brown, M., Solar, G.S., 1998. Granite ascent and emplacement during contractional deformation in convergent 
orogens. Journal of Structural Geology 20, 1365-1393. 

Compston, W., Williams, I.S., Meyer, C., 1984. U-Pb geochronology of zircon from lunar breccia 73217 using a 
sensitive high mass-resolution ion microprobe. Journal of Geophysical Research 89, B525-B534. 

Corsini, M., Vauchez, A., Archanjo, C.J., Jardim de Sá, E.F., 1991. Strain transfer at a continental scale from a 
transcurrent shear zone to a transpressional fold belt: the Patos-Seridó belt system, north-eastern Brazil. 
Geology 19, 586-589. 

Corsini, M., Vauchez, A., Caby, R. 1996. Ductile duplexing at a bend of a continental scale strike-slip shear 
zone: example from NE Brazil. Journal of Structural Geology 18, 385-394. 

Corsini, M., Figueiredo, L.L., Caby, R., Féraud, G., Ruffet, G., Vauchez, A., 1998. Thermal history of the Pan-
African/Brasiliano Borborema Province of northeast Brasil deduced from 40Ar/39Ar analysis. Tectonophysics 
285, 103-117. 

Costa, A.C.D., 2002. Geologia e geocronologia Sm-Nd e U-Pb na região do Lineamento Patos, limite entre os 
blocos crustais do domínio Rio Grande do Norte e da Zona Transversal, Província Borborema. PhD thesis, 
State University of São Paulo. 



Capítulo 7 – Referências 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 105 

Chardon, D., Gapais, D., Cagnard, F., 2009. Flow of ultra-hot orogens: a view from the Precambrian, clues for 
the Phanerozoic. In: Chardon, D., Rey, P., (Eds.), Hot Orogens. Special Issue, Tectonophysics 477, 105-118. 

Charles, N., Faure, M., Chen, Y., 2009. The Montagne Noire migmatitic dome emplacement (French Massif 
Central): new insights from petrofabric and AMS studies. Journal of Structural Geology 31, 1423-1440. 

Daly, L., 1967. Possibilité d´existence dans les roches des plusieurs anisotropies magnétiques superpostes: leur 
separation. Comptes Rendus de l’académie des Sciences de Paris 264, 1377-1380. 

Denèle, Y., Olivier, P., Gleizes, G., Barbey, P., 2007. The Hospitalet gneiss dome (Pyrenees) revisited: lateral 
flow during Variscan transpression in the middle crust. Terra Nova 19, 445-453. 

Denèle, Y., Olivier, P., Gleizes, G., Barbey, P., 2009. Decoupling between the middle and upper crust during 
transpression-related lateral flow: Variscan evolution of the Aston gneiss dome (Pyrenees, France). In: 
Chardon, D., Rey, P. (Eds.), Hot Orogens Special Issue, Tectonophysics 477, 105-118. 

Dickin, A.P., 1995. Radiogenic Isotope Geology. Cambridge University Press. 

Dunlop, J.D., Ozdemir, O., 1997. Rock magnetism fundamentals and frontiers. Cambridge University Press. 

Egydio-Silva, M., Vauchez, A., Raposo, M.I.B., Bascou, J., Uhlein, A., 2005. Deformation regime variations in 
an arcuate transpressional orogen (Ribeira belt, SE Brazil) imaged by anisotropy of magnetic susceptibility 
in granulites. Journal of Structural Geology 27, 1750-1764. 

Ferré, E., Teyssier, C., Jackson, M., Thill, J.W., Rainey, E.S.G., 2003. Magnetic susceptibility anisotropy: a new 
petrofabric tool in migmatites. Journal of Geophysical Research 108, 2086, doi:10.1029/2002JB001790. 

Ferré, E.C., Martin-Hernandez, F., Teyssier, C., Jackson, M., 2004. Paramagnetic and ferromagnetic anisotropy 
of magnetic susceptibility in migmatites: measurements in high and low fields and kinematic implications. 
Geophysical Journal International 157, 1119–1129 doi: 10.1111/j.1365-246X.2004.02294.x. 

Fuller, M.D., 1963. Magnetic anisotropy and paleomagnetism. Journal of Geophysical Research 68, 293-309. 

Fritz, H., Tenczer, V., Hauzenberger, C., Wallbrecher, E., Muhongo, S., 2009. Hot granulite nappes – Tectonic 
styles and thermal evolution of the Proterozoic granulite belts in East Africa. In: Chardon, D., Rey, P., (eds) 
2009, Hot Orogens, Special Issue, Tectonophysics 477, 160-173. 

Grégoire V., Saint Blanquat M., Nédélec A., Bouchez J.L., 1995. Shape anisotropy versus magnetic interactions 
of magnetite grains: experiments and application to AMS in granitic rocks. Geophysical Research Letters 22, 
2765-2768. 

Hargraves R.B., Johnson D., Chan C.Y., 1991. Distribution anisotropy: the cause of AMS in igneous rocks? 
Geophysical Research Letters 18, 2193-2196. 

Higgins, M.D., 2006. Quantitative textural measurements in igneous and metamorphic petrology. Université du 
Québec à Chicoutimi, Québec, Canada.  

Hough, P.V.C., 1962. A method and means for recognizing complex patterns. U. S. Patent 3 069 654. 

Ishihara, S., 1977. The magnetite-series and ilmenite-series granitic rocks. Mining geology 27, 293-305. 

Jackson, M., 1991. Anisotropy of magnetic remanence: a brief review of mineralogical sources, physical origins 
and geological applications. Pure and Applied Geophysics 136, 1-28. 

Just, J., Kontny, A., Wall, H., Hirt, A.M., Martín-Hernádez, F., 2004. Complex fabrics: Superposition and 
alteration development of magnetic fabrics during hydrothermal alteration in the Soultz-sous-Forêts granite 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

106 

from the EPS-1 borehole, Upper Rhine Graben. Geological Society of London, Special Publication 238, 
509- 526, doi: 10.1144/GSL.SP.2004.238.01.26. 

Kohn, M.J., Northrup, C.J., 2009. Taking mylonites’ temperatures. Geology 37, 47–50, 
doi:10.1130/G25081A.1. 

 
Kruckenberg, S.C., Ferré, E., Teyssier, C., Vanderhaeghe, O., Whitney, D., Seaton, N., Skord, J., 2010. 

Viscoplastic flow in migmatites deduced from fabric anisotropy: an example from the Naxos dome, Greece. 
Journal of Geophysical Research 115, B09401, doi:10.1029/2009JB007012. 

Lagroix, F., Borradaile, G.J., 2000. Magnetic fabric interpretation complicated by inclusions in mafic silicates. 
Tectonophysics 325, 207-225. 

Lloyd, G.E., 2004. Microstructural evolution in a mylonitic quartz simple shear zone: the significant roles of 
dauphine twinning and misorientation. In: Alsop, G.I., Holdsworth, R.E., McCaffrey, K.J.W., Hand M. 
(eds.), Flow Processes in Faults and Shear zones. Geological Society of London Special Publication 224, 39-
61. 

Lloyd, G.E., Law, R.D., Schmid, S.M. 1987. A spherical electron channeling pattern map for use in quartz 
petrofabric analysis: correction and verification. Journal of Structural Geology 9, 251-253. 

Marchildon, N., Brown, M., 2003. Spatial distribution of melt-bearing structures in anatectic rocks from 
Southern Brittany, France: Implications for melt transfer from grain- to orogen-scale. Tectonophysics 364, 
215-235. 

Mehnert, K.R., 1968. Migmatites and the origin of granitic rocks. Elsevier, Amsterdam, London. 

van der Molen, I., Paterson, S.R., 1979. Experimental deformation of partially-melted granite. Contributions to 
Mineralogy and Petrology 70, 299-318. 

Morales, L. F. G., 2007. Estudo da orientação cristalográfica em dobras, limites de grãos e anisotropia sísmica 
em muscovita-quartzo milonitos. Tese de Doutorado. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

Nelson, K.D., Zhao, W., Brown, L.D., Kuo, J., Che, J., Liu, X., Klemperer, S.L., Makovsky, Y., Meissner, R., 
Mechie, J., Kind, R., Wenzel, F., Ni, J., Nabelek, J., Chen, L., Tan, H., Wei, W., Jones, A.G., Booker, J., 
Unsworth, M., Kidd, W.S.F., Hauck, M., Alsdorf, D., Ross, A., Cogan, M., Wu, C., Sandvol, E.A., Edwards, 
M., 1996. Partially molten middle crust beneath southern Tibet: synthesis of Project INDEPTH results. 
Science 274 (5293), 1684-1688. 

Neves, S.P., Vauchez, A., Archanjo, C.J., 1996. Shear zone controlled magma emplacement or magma-assisted 
nucleation of shear zones? Insights from northeast Brazil. Tectonophysics 262, 349-364. 

Neves, S.P., Mariano, G., Correria, P.B., Silva, J.M.R., 2006. 70 m.y. of synorogenic plutonism in eastern 
Borborema Province (NE Brazil): temporal and kinematic constraints on the Brasiliano Orogeny. 
Geodinamica Acta 19, 213-236. 

Nicolas, A., Bouchez, J.L., Boudier, F., 1972. Interprétation cinématique des déformations plastiques dans le 
massif de lherzolites de Lanzo (Alpes piémontaises). Tectonophysics 25, 233-260. 

Nicolas, A., Bouchez, J.L., Blaise, J., Poirier, J.P., 1977. Geological aspects of deformation in continental shear 
zones. Tectonophysics 42, 55-73. 

Nye, F.J., 1957. Physical properties of crystals. Oxford University Press, New York. 



Capítulo 7 – Referências 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 107 

Olivier, P., Archanjo, C.J., 1995. Magnetic and magmatic structures of the Emas granodioritic pluton 
(Cachoeirinha belt, NE Brazil): Relationships with Pan-African strike-slip fault systems. Tectonophysics 
229, 239-250. 

Olivier, P., Saint-Blanquat, M., Gleizes, G., Leblanc, D., 1997. Homogeneity of granite fabrics at the metre and 
decametre scales. In: Bouchez, J.L. et al. (Eds.), Granite: from segregation of melt to emplacement fabrics. 
Kluwer Academic Publishers, Dordrecht, 113-128. 

Pitcher, W.S., 1993. The Nature and Origin of Granite. Chapman &amp;amp; Hall, London. 

Prior, D.J., Boyle, A.P., Brenker, F., Cheadle, M.C., Day, A., Lopez, G., Potts, G.J., Reddy, S., Spiess, R., 
Timms, N., Trimby, P., Wheeler, J., Zetterstrom, L., 1999. The application of electron backscatter 
diffraction and orientation contrast imaging in the SEM to textural problems in rocks. American 
Mineralogist 84, 1741-1759. 

Ramsay, J.G. &amp;amp; Graham, R.H., 1970. Strain variation in shear belts. Canadian Journal of Earth Sciences 7, 786-
813. 

Randle, V.,  Engler, O., 2000. Introduction to texture analysis. Gordon and Breach Science. 

Rochette, P., Jackson, M., Aubourg, C., 1992. Rock magnetism and the interpretation of magnetic susceptibility. 
Review Geophysics 30, 209-226. 

Rodrigues, S.W.O., 2008. Evolução estrutural brasiliana da Província Borborema na região de Campina Grande 
(PB). Tese de doutorado. Universidade de São Paulo. 

Rosenberg, C., 2001. Deformation of partially molten granite: a review and comparison of experimental and 
natural case studies. International Journal of Earth Sciences 90, 60-76, doi: 10.1007/s005310000164. 

Rosenberg, C.L., &amp;amp; Handy, M.R. 2000. Syntectonic melt pathways during simple shearing of a partially molten 
rock analogue (Norcamphor-Benzamide). Journal of Geophysical Research 105(B2), 3135–3149. 

Rosenberg, C., Handy, M., 2005. Experimental deformation of partially melted granite revisited: implications 
for the continental crust. Journal of Metamorphic Geology 23, 19-28, doi: 10.1111/j.1525-
1314.2005.00555.x. 

Rosenberg, C., Medvedev, S., Handy, M., 2006. Effects of melting on faulting and continental deformation. In: 
Handy, M., Hirth, G., Hovius, N. (Eds.), Tectonic faults: Agents of change on a dynamic Earth. Dahlem 
Workshop Reports, MIT Press, Cambridge. 

Rudnick, R.L., 1995. Making continental crust. Nature 378, 571-578. 

Rutter, E., Neumann, D.H.K., 1995. Experimental deformation of partially molten Westerly granite under fluid-
absent conditions, with implications for the extraction of granitic magmas. Journal of Geophysical Research 
100, 697-715. 

Sawyer, E.W., 1998. Formation and evolution of granite magmas during crustal reworking: the significance of 
diatexites. Journal of Petrology 39, 1147-1167. 

Sawyer, E.W., 2001. Grain-scale and outcrop-scale distribution and movement of melt in crystallizing granite. 
Transactions of the Royal Society of Edinburgh: Earth Sciences 91, 73–85. 

Sawyer, E.W., 2008. Atlas of migmatites. The Canadian Mineralogist, Special Publication 9, NRC Research 
Press, Ottawa, Ontario. 

Schimdt, N.H., Olesen, N.O., 1989. Computer-aided determination of crystal-lattice orientation from electron 
channeling patterns in the SEM. Canadian Mineralogist 27, 15-22. 



Mecanismos de deformação e cronologia de eventos na zona de cisalhamento Patos 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 
	
  

108 

Schofield, D.L., D´Lemos, R.S., 1998. Relationships between syntectonic granite fabrics and regional PTtd 
paths: an example from Gander-Avalon boundary of NE Newfoundland. Journal of Structural Geology 20, 
459-471. 

Schullmann, K., Edel, J., Hasalova, P., Cosgrove, J., Zek, J., Lexa, O., 2009. Influence of melt induced 
mechanical anisotropy on the magnetic fabrics and rheology of deforming migmatites, Central Vosges, 
France. Journal of Structural Geology 31, 1223–1237. 

Tarling, D.H., Hrouda, F., 1993. The magnetic anisotropy of rocks. Chapman &amp;amp; Hall, London. 

Trindade, R.I.F., 1999. Magnetismo de corpos graníticos e a evolução tectônica brasiliana da porção ocidental 
da Faixa Seridó (NE do Brasil). Tese de doutorado. Universidade de São Paulo. 

Trindade, R., Bouchez, J.L., Bolle, O., Nédélec, A., Peschler, A., Poitrasson, F., 2001. Secondary fabrics 
revealed by remanence anisotropy: methodological study and examples from plutonic rocks. Geophysical 
Journal International 147, 310–318. 

Trindade, R., Raposo, M., Ernesto, M., Siqueira, R., 1999. Magnetic susceptibility and partial anhysteretic 
remanence anisotropies in the magnetite-bearing granite pluton of Tourão, NE Brazil. Tectonophysics 314, 
443-468. 

Unsworth, M.J., Jones, A.G., Wei, W., Marquis, G., Gokarn, S.G., Spratt, J.E. (INDEPTH-MT TEAM) 2005. 
Crustal rheology of the Himalaya and Southern Tibet inferred from magnetotelluric data. Nature 438, 78–81. 

Vanderhaeghe, O., 2009. Migmatites, granites and orogeny: Flow modes of partially molten rocks and magmas 
associated with melt/solid segregation in orogenic belts. In: Chardon, D., Rey, P., (eds), Hot Orogens, 
Special Issue, Tectonophysics 477, 119-134. 

Van Schmus, W.R., Oliveira, E.P., Silva Filho, A.F., Toteu, S.F., Penaye, J., Guimarães, I.P., 2008. Proterozoic 
links between the Borborema Province, NE Brazil, and the Central African Fold Belt. In: Pankhurst, R.J., 
Trouw, R.A.J., Brito Neves, B.B., De Wit, M.J. (Eds.), West Gondwana: Pre-Cenozoic Correlations Across 
the South Atlantic Region: Geological Society of London, Special Publication 294, 69–99. 

Vauchez, A., Neves, S.P., Caby, R., Corsini, M.E., Egydio Silva, M., Arthaud, M., Amaro, V.E., 1995. The 
Borborema shear zone system, NE Brazil. Journal of South American Earth Sciences 8, 247-266. 

Vauchez, A. Egydio-Silva, M., Babinski, M., Tommasi, A., Uhlein, A., Li, D., 2007. Deformation of a 
pervasively molten middle-crust: Insights from the neoproterozoic Ribeira-Araçuaí orogen (SE Brazil). 
Terra Nova 19, 278-286, doi: 10.1111/j.1365-3121-2007.00747. 

Viegas, L.G.F., Archanjo, C., Vauchez, A., 2013. Fabrics of migmatites and the relationships between partial 
melting and deformation in high-grade transpressional shear zones: the Espinho Branco anatexite 
(Borborema Province, NE Brazil). Journal of Structural Geology 48, 45-56, doi: 
http://dx.doi.org/10.1016/j.jsg.2012.12.008. 

Wark, D.A., Watson, E.B., 2006. TitaniQ: A titanium?in?quartz geothermometer. Contributions to Mineralogy 
and Petrology 152, 743–754, doi:10.1007/ s00410-006-0132-1. 

Weinberg, R., Sial, A.N., Mariano, G., 2004. Close spatial relationship between plutons and shear zones. 
Geology 32, 377-380. 

 
Whitney, D., Teyssier, C., Vanderhaeghe, O., 2004. Gneiss domes and crustal flow. Geological Society of 

America Special Papers 380, 15-33, doi: 10.1130/0-8137-2380-9.15. 

 



Capítulo 7 – Referências 

	
  

Tese de doutorado                                                                                                                              L. G. F. Viegas 109 

 

 

 

 

 

	
  


	Capa_Tese_Viegas_7
	FOLHA DE ROSTO_TESE_VIEGAS_7
	Sumario_Tese_Viegas_CORRIGIDO
	Agradecimentos_Tese_Viegas_CORRIGIDO
	Resumo_Tese_Viegas_FINAL_CORRIGIDO
	Abstract_Tese_Viegas_FINAL_CORRIGIDO
	CHAPTER 1 INTRO_FINAL_CORRIGIDO
	CHAPTER 2 METHODS_CORRIGIDO
	CHAPTER_3_SANTA LUZIA_7
	CHAPTER_4_ESPINHO BRANCO_7
	CHAPTER_5_PATOS SHEAR ZONE_7
	CHAPTER 6 CONCLUSIONS_7
	CHAPTER 7 REFERENCES_7

</field>
	</doc>
</add>