<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14137</field>
		<field name="filename">20406_2013_JulianaFrossardRibeiroMendes.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1 

 

Universidade de Brasília 

Faculdade de Ciências da Saúde 

Programa de Pós-graduação em Nutrição Humana 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A deficiência de vitamina A induz a deficiência sistêmica de 

ferro e reduz os níveis de transcrito hepático de Hamp, apesar 

de aumentar os níveis de transcritos de Hfe2 e Bmp6 

 

 

 

 

JULIANA FROSSARD RIBEIRO MENDES 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Brasília 

2013 



2 

 

Universidade de Brasília 

Faculdade de Ciências da Saúde 

Programa de Pós-graduação em Nutrição Humana 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A deficiência de vitamina A induz a deficiência sistêmica de 

ferro e reduz os níveis de transcrito hepático de Hamp, apesar 

de aumentar os níveis de transcritos de Hfe2 e Bmp6 

 

 

JULIANA FROSSARD RIBEIRO MENDES 

 

 

 

Tese apresentada ao Programa de Pós-graduação 

em Nutrição Humana da Universidade de Brasília 

como requisito parcial à obtenção do título de 

doutor em nutrição humana.  

 

Orientadora: Profa. Dra. Sandra Fernandes Arruda 

 

 

 

 

Brasília 

2013 



3 

 

 

Universidade de Brasília 

Faculdade de Ciências da Saúde 

Programa de Pós-graduação em Nutrição Humana 

 

 

Comunicamos a aprovação da tese de doutorado da aluna Juliana Frossard Ribeiro 

Mendes, intitulada “A deficiência de vitamina A induz a deficiência sistêmica de 

ferro e reduz os níveis de transcrito hepático de Hamp, apesar de aumentar os 

níveis de transcritos de Hfe2 e Bmp6”, submetida ao Programa de Pós-graduação em 

Nutrição Humana da Universidade de Brasília. 

 

 

  Profa. Dra. Sandra Fernandes Arruda  

 Orientadora - Departamento de Nutrição - Universidade de Brasília (UnB) 

 

 

 

Prof. Dr. João Felipe Mota 

  Membro - Faculdade de Nutrição - Universidade Federal de Goiás (UFG) 

 

 

 

  Profa. Dra. Angélica Amorim Amato 

  Membro - Departamento de Ciências Farmacêuticas – Universidade de Brasília (UnB) 

 

 

 

Profa. Dra. Nathália Marcolini Pelúcio Pizato Valério 

  Membro - Departamento de Nutrição - Universidade de Brasília (UnB) 

 

 

 

Profa. Dra. Egle Machado de Almeida Siqueira  

Suplente - Instituto de Ciências Biológicas - Universidade de Brasília (UnB) 

 

 



4 

 

AGRADECIMENTOS 

 

A Deus pela vida e oportunidades de crescimento moral e intelectual. 

 

Aos meus pais Julio e Margareth, as minhas irmãs Marina e Laura e ao meu cunhado 

Ricardo pelo amor, compreensão e apoio. 

 

A minha orientadora profa Dra Sandra F. Arruda pela oportunidade, orientação 

presente, incentivo e compreensão.   

 

A profa Dra Egle M. A. Siqueira pela oportunidade, incentivo, compreensão e 

contribuições para o trabalho.   

 

Aos amigos, colegas e servidores do Laboratório de Biofísica da UnB pela amizade, 

colaboração e convívio. Obrigada Adriana, Alinne, Azadeh, Chiquinho, Douglas, 

Fabiani, Fernanda, João Gabriel, Leandro, Lívia, Lorena, Luciano, Marcela, Natália, 

Santinha. 

 

A Marcela e ao João Gabriel pela contribuição nas análises das amostras. 

 

Aos professores, colegas e servidores do Laboratório de Farmacologia Molecular da 

UnB, especialmente a profa Dra Marie Togashi por me receber e pelos ensinamentos. 

 

Aos servidores da secretaria do Programa de Pós-Graduação em Nutrição Humana pela 

ajuda. 

 

Aos profs Dr João Felipe Mota, Dra Angélica Amorim Amato, Dra Nathália Marcolini 

Pelúcio Pizato Valério, Dra Egle Machado de Almeida Siqueira e Dra Marina Kiyomi 

Ito por terem aceitado participar da banca de defesa e pela análise crítica do trabalho. 

 

A Coordenação de Aperfeiçoamento de Nível Superior (Capes) pelo apoio financeiro. 

 
 
 



5 

 

LISTA DE FIGURAS 

 
FIGURA LEGENDA PÁGINA 

Figura 1 

 

Absorção intestinal, transporte e captação celular da vitamina 
A. Fonte: Conaway, Henning e Lerner, 2013. SRB1: scavenger receptor 
class B type 1; RBP: proteína ligadora de retinol; CRBP: proteína celular 
ligadora de retinol. 

 

21 

Figura 2 

Captação celular de retinoides e sinalização intracelular. Fonte: 
Conaway, Henning e Lerner, 2013. ATRA: ácido retinóico todo-trans; 9-cis 
RA: ácido retinóico 9-cis; RBP: proteína ligadora de retinol; CRBP: 
proteína celular ligadora de retinol; CRABP: proteína celular ligadora de 
ácido retinóico; RAR, receptor de ácido retinóico; RARE: elemento 
responsivo ao ácido retinóico; ADH: álcool desidrogenase; RALDH: 
retinal dehidrogenase. 
 

22 

Figura 3 

Estágios de diferenciação dos eritrócitos. Fonte: Elliott and 
Sinclair, 2012. Epo: eritropoetina; BFU-E: unidade formadora de 
“explosão” de eritróide; CFU-E: unidade formadora de colônia de 
eritróide. 
 

23 

Figura 4 

Interação entre os receptores nucleares do ácido retinóico com 
a região promotora do gene alvo através do elemento 
responsivo ao ácido retinóico. Fonte: adaptado de Collins et al, 2002. 
RAR: receptor de ácido retinóico; RXR: receptor de retinoides X; LBD: 
domínio de ligação de ligante; DBD: domínio de ligação ao DNA; bp: pare 
de bases; RARE: elemento responsivo ao ácido retinóico. 
 

27 

Figura 5 

Absorção de ferro, utilização e exportação de ferro pelo 
enterócito. Fonte: Adaptado de Evstatiev and Gasche, 2012. DcytB: 
citocromo B duodenal; DMT-1: transportador de metal divalente 1; HCP-
1: proteína carreadora de heme; HO-1: heme oxigenase-1; Apo-Tf: apo-
transferrina; Tf: transferrina. 

 

32 

Figura 6 

Regulação intracelular da homeostase de ferro pelo sistema 
IRE/IRP. Fonte: Adaptado de Evstatiev and Gasche, 2012. IRE: 
elemento responsivo ao ferro; IRP: proteína reguladora de ferro; UTR: 
sequências de nucleotídeos não traduzidos; FBXL5: F-box and leucine-
rich repeated protein 5; ISC: centro ferro-enxofre; Ub: ubiquitinação. 

 

38 

 
Figura 7 

Vias de regulação da expressão de hepcidina. Fonte: adaptado de 
Anderson et al, 2009. HFE: proteína da hemocromatose; TfR1: receptor 1 
de transferrina; TfR2: receptor 2 de transferrina; sHJV: hemojuvelina 
solúvel; HJV: hemojuvelina; BMP: proteína morfogenética do osso; 
BMPR-1: receptor 1 de BMP; GDF-15: fator de crescimento e 
diferenciação 15; TWSG1: twisted gastrulation protein; SMAD1/5/8: 
small mother against decapentaplegic 1/5/8; SMAD4: small mother 
against decapentaplegic 4; SMAD7: small mother against 
decapentaplegic 7; IL-6: interleucina-6; JAK1/2: proteína Janus kinase 
1/2; STAT3: signal transducer and activator of transcription 3. 
 

47 

 
 



6 

 

 
LISTA DE FIGURAS 

 
FIGURA LEGENDA PÁGINA 

Figura 8 

 

Concentração de ferro no fígado (A), intestino (B) e baço (C) 
de ratos tratados com dietas contendo diferentes formas e 
quantidades de vitamina A e ferro, por 59 dias. CT: dieta AIN-
93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida de 12 mg de ácido retinóico todo-
trans / kg dieta como única fonte de vitamina A; VAD: dieta AIN-93G 
isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-93G isenta de ferro; VAFeD: dieta 
AIN-93G isenta de vitamina A e ferro. Média ± desvio-padrão;* p &amp;lt;0,05 
comparado ao grupo CT; † p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo VAD; § p &amp;lt;0,05 
comparado ao grupo FeD. 
 

75 

Figura 9 

Níveis relativos de transcritos (mRNA) da hepcidina, Hamp 
(A), Hemojuvelina, Hfe2 (B), proteína morfogenética do osso 
6, Bmp6 (C) e SMAD 7, Smad7 (D) no fígado normalizados 
com os valores de ?-actina, Actb de ratos tratados com dietas 
contendo diferentes formas e quantidades de vitamina A e 
ferro, por 59 dias. CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida 
de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como única fonte de 
vitamina A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-
93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A e ferro. 
Média ± desvio-padrão;* p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo CT; † p &amp;lt;0,05 
comparado ao grupo VAD; § p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo FeD.  
 

77 

Figura 10 

Níveis relativos de transcritos (mRNA) do receptor de ácido 
retinóico alfa, Rar? (E) e receptor de retinoides X beta, Rxr? 
(F)  no fígado normalizados com os valores de ?-actina, Actb 
de ratos tratados com dietas contendo diferentes formas e 
quantidades de vitamina A e ferro, por 59 dias. CT: dieta AIN-
93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida de 12 mg de ácido retinóico todo-
trans / kg dieta como única fonte de vitamina A; VAD: dieta AIN-93G 
isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-93G isenta de ferro; VAFeD: dieta 
AIN-93G isenta de vitamina A e ferro. Média ± desvio-padrão;* p &amp;lt;0,05 
comparado ao grupo CT; † p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo VAD; § p &amp;lt;0,05 
comparado ao grupo FeD.  
 

78 

Figura 11 

Níveis relativos de transcritos (mRNA) do transportador de 
metal divalente 1, Dmt1 (A), ferroportina 1, Fpn1 (B) e 
proteína morfogenética do osso 6, Bmp6 (C) no intestino 
normalizados com os valores de ?-actina, Actb de ratos 
tratados com dietas contendo diferentes formas e quantidades 
de vitamina A e ferro, por 59 dias. CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta 
AIN-93G acrescida de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como 
única fonte de vitamina A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; 
FeD: dieta AIN-93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de 
vitamina A e ferro. Média ± desvio-padrão;* p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo 
CT; † p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo VAD; § p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo 
FeD. 
 

80 

 
 



7 

 

LISTA DE TABELAS 

 

TABELA LEGENDA PÁGINA 

Tabela 1 

 
Composição da dieta AIN-93G formulada para roedores em 
crescimento, gestação e lactação. Fonte: Reeves et al, 1993. 
 

60 

Tabela 2 

Composição da mistura mineral da dieta AIN-93G formulada 
para roedores em crescimento, gestação e lactação. Fonte: 
Reeves et al, 1993. 
 

60 

Tabela 3 

Composição da mistura vitamínica da dieta AIN-93G 
formulada para roedores em crescimento, gestação e 
lactação. Fonte: Reeves et al, 1993. 
 

61 

Tabela 4 

Composição das misturas mineral e vitamínica das diferentes 
dietas de tratamento.CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta AIN-93G 
acrescida de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como única 
fonte de vitamina A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; FeD: 
dieta AIN-93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de vitamina 
A e ferro; AIN-93G (Reeves et al, 1993). 
 

61 

Tabela 5 
Genes, número de acesso no GenBank e sequência dos 
primers (5’ – 3’) utilizados. 
 

69 

Tabela 6 

Ganho de massa corporal, ingestão dietética, concentração de 
ferro na dieta e retinol hepático de ratos tratados com dietas 
contendo diferentes formas e quantidades de vitamina A e 
ferro, por 59 dias. CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida 
de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como única fonte de 
vitamina A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-
93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A e ferro. 
LD: limite de detecção. Média ± desvio-padrão; * p &amp;lt;0,05 comparado ao 
grupo CT; † p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo VAD; § p &amp;lt;0,05 comparado ao 
grupo FeD 
 

73 

Tabela 7 

Parâmetros hematológicos de ratos tratados com dietas 
contendo diferentes formas e quantidades de vitamina A e 
ferro, por 59 dias. CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida 
de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como única fonte de 
vitamina A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-
93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A e ferro. 
Média ± desvio-padrão; * p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo CT; † p &amp;lt;0,05 
comparado ao grupo VAD; § p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo FeD  
 
 

74 

 

 



8 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

ACD: anemia da doença crônica (anemia of chronic disease) 

ACO: aconistase 

Actb:  ?-actina ( ?-actin) 

ADH: álcool desidrogenase (alcohol dehydrogenases) 

atRA:  ácido retinóico todo-trans (all-trans retinoic acid) 

BFU-E: unidade formadora de “explosão” de eritróide (burst forming unit-erythroid)  

BMP 6 / Bmp6: proteína morfogenética do osso 6 (bone morphogenic protein 6) 

BMPR-1: receptor 1 de BMP 

BHT: butil-hidroxitolueno 

CFU-E: unidade formadora de colônia de eritróide (colony forming unit-erythroid) 

CRABP: proteína celular ligadora de ácido retinóico (cellular retinoic acid binding proteins) 

CRBPII: proteína celular ligadora de retinol II (cellular retinol binding protein II) 

Cp: ceruloplasmina 

CT: controle (control) 

Cu: cobre 

DBD: domínio de ligação ao DNA (DNA-binding domain) 

Dcytb: ferroredutase duodenal citocromo b (citocromo b duodenal ferriredutase) 

DMT1 / Dmt1: transportador de metal divalente 1 (divalent metal transporter 1) 

DNA: ácido desoxirribonucleico (desoxirribonucleic acid) 

Epo: eritropoietina (erythropoietin) 

ERK: extracellular signal-regulated kinase 

EROS: espécies reativas de oxigênio  

FBXL5: F-box and leucine-rich repeated protein 5 

Fe: ferro (iron) 

FeD: deficiente em ferro (iron deficient) 



9 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

FLVCR1: feline leukemia virus subgroup receptor 1 

Fn: ferritina (ferritin) 

FPN1 / Fpn1: ferroportina 1 (ferroportin 1) 

GDF-15: fator de crescimento e diferenciação 15 (growth differentiation factor 15) 

HAMP / Hamp: hepcidina (hepcidin) 

HCl: ácido clorídrico 

HCP-1: proteína carreadora de heme – 1 

HFE: proteína da hemocromatose 

Hfe2: hemochromatosis type 2 (juvenile) homolog 

HJV: hemojuvelina 

HNO3: ácido nítrico 

HOX-1: hemoxigenase-1  

HPLC: cromatografia líquida de alta eficiência 

H2SO4: ácido sulfúrico  

ICP/AES: espectrometria de emissão atômica por plasma acoplado 

IL: interleucina 

IRE: elementos responsivos ao ferro (iron responsive element) 

IRP: proteínas reguladoras de ferro (iron regulatory protein) 

ISC: centro ferro-enxofre 

JAK: proteína janus kinase (just another kinase) 

KOH: hidróxido de potássio 

LBD: domínio de ligação ao ligante (ligand binding domain) 

LD: limite de detecção. 

LEAP1: liver-expressed antimicrobial peptide 1 

MAPK: mitogen-activated protein kinase 



10 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

Mn: manganês 

mRNA: RNA mensageiro 

NaCl: cloreto de sódio 

NRAMP1: proteína dos macrófagos de resistência associada 1 (natural resistance-associated 

macrophages protein-1) 

RNA: ácido ribonucleico mensageiro (ribonucleic acid) 

PFL: pool de ferro lábil 

PPAR: receptor ativado por proliferador de peroxissomo (peroxisome proliferator-activated 

receptors) 

qRT-PCR: reação em cadeia da polimerase de transcrição reversa quantitativa em tempo real 

RA: ácido retinóico (retinoic acid) 

RALDH: retinal dehidrogenase (retinal dehydrogenases) 

RAR / Rar: receptor de ácido retinóico (retinoic acid receptor) 

RARE: elementos responsivo ao ácido retinoico (retinoic acid response element) 

RBP: proteína ligadora de retinol (retinol binding protein) 

-RE: elemento responsivo (responsive element) 

RXR / Rxr: receptor de retinoides x (retinoid x receptor) 

S: enxofre 

Scl11a1: solute carrier family 11 member 1 

Scl11a2:  solute carrier family 11 member 2 

Slc40a1: solute carrier family 40, member 1 

sHJV: hemojuvelina solúvel (soluble hemojuvelin) 

SMAD / Smad: small mothers against decapentaplegic 

SOCS3: supressor de sinalização de citocina 3 (suppressor of cytokine signaling 3) 

ST: saturação da transferrina (tranferrin saturation) 



11 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

STAT3: signal transducer and activator of transcription 3 

STEAP: six-transmembrane epitelial antigen of the prostate 

Tf: transferrina 

TfR: receptor de transferrina 

TGF-?: fator de crescimento transformador ? (transforming growth factor ?) 

TIBC: capacidade total de ligação ao ferro (total iron binding capacity) 

TMPRSS6: type II transmembrane serine protease 

TWSG1: twisted gastrulation protein 1 

Ub: ubiquitinação 

UIBC: capacidade latente de ligação ao ferro da transferrina (unsaturated iron binding capacity) 

UTR: regiões não traduzidas (untranslated region) 

VAD: deficiente em vitamina A (vitamin A deficient) 

VAFeD: deficiente em vitamina A e ferro (vitamin Aand iron deficient) 

TTNPB: 4-[(E)-2-(5,6,7,8-Tetrahydro-5,5,8,8-tetramethyl-2-naphthalenyl)-1-propenyl]benzoic 

Zn: zinco 

 

 

 

 

 

 

 

 



12 

 

SUMÁRIO 
 

ITEM DESCRIÇÃO PÁGINA 
   
 RESUMO 14 
 ABSTRACT 15 
   
1 INTRODUÇÃO 16 
   
2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 18 
2.1 VITAMINA A 18 
2.1.1 Vitamina A: deficiência, conceito, fontes dietéticas e metabolismo 18 
2.1.2 Vitamina A e eritropoiese 22 
2.1.3 A ação genômica dos retinoides e os receptores nucleares 24 
2.2 METABOLISMO DO FERRO 29 

2.2.1 
Ferro: funções, formas dietéticas, absorção intestinal e transporte na 
corrente sanguínea 

29 

2.2.2 Mecanismos de regulação intracelular da homeostase do ferro 36 
2.2.3 Mecanismos de regulação sistêmica da homeostase do ferro 38 
2.2.4 Anemia da doença crônica 49 
2.3 INTERAÇÃO ENTRE A VITAMINA A E O METABOLISMO DO FERRO 52 
   
3 OBJETIVOS 56 
3.1 OBJETIVO GERAL 56 
3.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 56 
   
4 MATERIAIS E MÉTODOS 57 
4.1 ANIMAIS 57 
4.2 PREPARO E COMPOSIÇÃO NUTRICIONAL DAS DIETAS 59 
4.3 CONCENTRAÇÃO DE RETINOL HEPÁTICO 61 
4.4 CONCENTRAÇÃO DE FERRO TECIDUAL E NA DIETA 62 

4.5 
PARÂMETROS HEMATOLÓGICOS RELACIONADOS AO STATUS DE 
FERRO 

63 

4.5.1 Ferro sérico 63 

4.5.2 
Capacidade latente e total de ligação ao ferro e saturação da 
transferrina 

64 

4.6 DETERMINAÇÃO DOS NÍVEIS DE TRANSCRITO (mRNA) 65 
4.6.1 Extração do RNA total e síntese do cDNA 65 

4.6.2 
Quantificação dos níveis de transcritos (mRNA) por meio da reação 
em cadeia da polimerase de transcrição reversa quantitativa em 
tempo real (qRT-PCR) 

68 

4.7 ANÁLISE ESTATÍSTICA 71 
   
5 RESULTADOS 72 

5.1 
EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO 
ÁCIDO RETINÓICO TODO-TRANS NO GANHO DE PESO, NÍVEIS 
HEPÁTICOS DE RETINOL E STATUS DE FERRO 

72 

 
 
 

  



13 

 

 
SUMÁRIO 
   

ITEM DESCRIÇÃO PÁGINA 
   

5.2 

EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO 
ÁCIDO RETINÓICO TODO-TRANS NOS NÍVEIS HEPÁTICOS DE mRNA 
DE GENES ENVOLVIDAS NA HOMEOSTASE SISTÊMICA DO FERRO:  
NÍVEIS DE TRANSCRITO DA Hamp, Hfe2, Bmp6e Smad7 
 

75 

5.3 

EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO 
ÁCIDO RETINÓICO TODO-TRANS NOS NÍVEIS HEPÁTICOS DE mRNA 
DE GENES DOS RECEPTORES NUCLEARES:  NÍVEIS DE TRANSCRITO DO 
Rar? e Rxr? 
 

77 

5.4 

EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO 
ÁCIDO RETINÓICO TODO-TRANS NOS NÍVEIS INTESTINAIS DE mRNA 
DE GENES ENVOLVIDAS NA HOMEOSTASE SISTÊMICA DO FERRO:  
NÍVEIS DE TRANSCRITO DO Dmt1, Fpn1 e Bmp6 

79 

   
6 DISCUSSÃO 81 
   
7 CONCLUSÃO 90 
   
 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 92 
   
 ANEXOS 112 

 
ANEXO I – Certificado de aprovação do projeto de pesquisa pelo 
Comitê de Ética de Uso de Animais do Instituto de Ciências 
Biológicas da Universidade de Brasília 
 

113 

 
ANEXO II – Artigo a ser submetido a periódico indexado para 
publicação 

115 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



14 

 

RESUMO 

 
Introdução: As deficiências de vitamina A e ferro são as carências nutricionais mais 
prevalentes no mundo. Estudos recentes sugerem que existe uma inter-relação entre a 
vitamina A e o metabolismo do ferro, porém os mecanismos envolvidos ainda não estão 
esclarecidos. Os retinoides modulam a expressão de diversos genes por meio da ligação aos 
receptores nucleares, como os receptores de ácido retinoico e receptores de retinoides X. 
Considerando que a hepcidina é responsável pela regulação sistêmica da homeostase do 
ferro e tem a sua expressão regulada em parte através da via de sinalização da 
hemojuvelina-proteína morfogenética do osso 6 - proteínas SMAD, o presente estudo 
avaliou o efeito da deficiência de vitamina A nos biomarcadores do status de ferro, nos 
níveis de transcritos de genes envolvidos na via de sinalização HJV-BMP-SMAD, e o 
possível envolvimento dos receptores nucleares RAR e RXR na manutenção da homeostase 
de ferro pela vitamina A. Métodos Trinta ratos Wistar machos foram tratados por 59 dias 
com uma das seguintes dietas: dieta controle; dieta deficiente em vitamina A (VAD); dieta 
deficiente em ferro (FeD); dieta deficiente em vitamina A e ferro (VAFeD) e dieta com 
ácido retinoico todo-trans (atRA). Os parâmetros hematológicos foram determinados 
utilizando kits comerciais. O fígado, intestino e baço foram removidos para determinação 
da concentração de ferro por espectroscopia de emissão atômica. Os níveis hepáticos de 
retinol foram quantificados por cromatografia líquida de alta eficiência. No fígado foram 
determinados os níveis de mRNA da hepcidina (Hamp), hemojuvelina (Hfe2), proteína 
morfogenética do osso 6 (Bmp6), SMAD 7 (Smad7), receptor de ácido retinóico alfa 
(Rar?), receptor de retinoides X beta (Rxr?), e no intestino os níveis de mRNA do 
transportador de metal divalente 1 (Dmt1) e ferroportina 1 (Fpn1), por sistema de reação da 
polimerase em cadeia em tempo-real (qRT-PCR). As comparações entre os grupos de 
tratamento foram realizadas utilizando teste t-student para amostras independentes e o valor 
de p &amp;lt;0,05 foi considerado estatisticamente diferente. Resultados A deficiência de 
vitamina A (VAD) promoveu a redução dos níveis séricos de ferro e da saturação de 
transferrina, acúmulo de ferro no baço, aumento dos níveis de mRNA da Bmp6 e Hfe2 e 
diminuição de Hamp, Smad7 e Rar? no fígado, além da redução dos níveis de mRNA da 
Fpn1 no intestino. Os ratos tratados com dieta deficiente em ferro (FeD) apresentaram 
redução dos níveis séricos de ferro, da saturação de transferrina, da concentração de ferro 
no fígado, intestino e baço e diminuição dos níveis de mRNA de Bmp6, Hfe2, Hamp e 
Smad7 no fígado. A associação das deficiências de vitamina A e ferro (VAFeD) promoveu 
a redução dos níveis séricos de ferro, da saturação de transferrina, da concentração de ferro 
no fígado, intestino e baço e dos níveis hepáticos de mRNA da Hamp e Smad7. A 
substituição do estér de retinil pelo atRA na dieta promoveu uma redução dos níveis séricos 
de ferro, aumento da concentração de ferro no fígado e redução no intestino e baço, também 
apresentaram diminuição dos níveis de mRNA hepáticos de Hamp e aumento de Rar?, 
além de reduzir os níveis de mRNA de Dmt1, Fpn1e aumentar o Bmp6 no intestino. 
Conclusão Os resultados do presente estudo sugerem que a deficiência dietética de 
vitamina A promove uma redução da disponibilidade sistêmica de ferro com concomitante 
acúmulo desse micronutriente no baço. A deficiência sistêmica de ferro promovida pela 
deficiência de vitamina A, diminui a disponibilidade de ferro para a eritropoiese, sugerindo 
que o sinal eritróide prevaleça na regulação da expressão de Hamp. Os resultados sugerem 
ainda que a deficiência de vitamina A modula a transcrição da hepcidina no fígado de 
maneira indireta, não envolvendo o receptor Rar?. 
Palavras-chave deficiência de vitamina A, status de ferro, hemojuvelina, proteína 
morfogenética do osso 6, receptor nuclear de ácido retinóico, transcrição. 
 
 



15 

 

ABSTRACT 
 
Introduction Vitamin A and iron deficiencies of are the most prevalent nutritional 
deficiencie in the world. Although recent studies suggest that there is an interrelationship 
between vitamin A and iron metabolism, the mechanisms involved remain unclear. 
Retinoids modulate the expression of various genes by binding to nuclear receptors such as 
the retinoic acid receptors and retinoid X receptors. Whereas hepcidin is responsible for 
regulating systemic iron homeostasis and its expression is regulated in part through the 
signaling pathway of hemojuvelin-bone morphogenetic protein 6 - SMAD proteins, the 
present study evaluated the effect of vitamin A deficiency in iron status biomarkers, the 
transcript levels of genes involved in signaling pathway HJV-BMP-SMAD, and the 
possible involvement of nuclear receptors, RAR and RXR in the maintenance of iron 
homeostasis by vitamin A. Methods Thirty male Wistar rats were treated for 59 days with 
one of the following diets: control diet; vitamin A deficient diet (VAD); iron deficient diet 
(FeD); vitamin A and iron deficient diet (VAFeD) and the all-trans retinoic acid diet 
(atRA). Hematological parameters were obtained using commercial kits. Liver, intestine 
and spleen were removed for determination of iron concentration by atomic emission 
spectroscopy. The retinol hepatic levels were obtained by high performance liquid 
chromatography. Were determined in liver and intestine, the mRNA levels of hepcidin 
(Hamp), hemojuvelin (Hfe2), bone morphogenetic protein 6 (Bmp6), SMAD 7 (Smad7), 
retinoic acid receptor alpha (Rar?) receiver retinoid X beta (Rxr?), divalent metal 
transporter 1 (Dmt1) and ferroportin 1 (Fpn1), system by polymerase chain reaction in real-
time (qRT-PCR). Comparisons among the test groups were done using independent sample 
test t-test and in all tests, a value of p &amp;lt;0.05 was considered statistically significant. Results 
Vitamin A deficiency (VAD) caused a decrease in serum iron and transferrin saturation, 
spleen iron accumulation, increased of Bmp6 and Hfe2 mRNA levels and decreased Hamp, 
Smad7 and Rar? in liver, and the reduction mRNA levels of Fpn1 in the intestine. The rats 
treated with iron deficient diet (FeD) decreased serum iron levels, transferrin saturation, 
iron concentrations in the liver, intestine, and spleen and decreased of Bmp6, Hfe2, Hamp 
and Smad7 mRNA levels in liver. The association of vitamin A and iron deficiency 
(VAFeD) also caused a decrease in serum iron, transferrin saturation, iron concentrations in 
the liver, intestine and spleen, and Hamp and Smad7 mRNA hepatic levels. The 
replacement of retinyl ester by atRA in diet (atRA) caused a decrease in serum iron levels, 
increased iron concentrations in the liver and spleen, decreased iron concentrations in the 
intestine, lower Hamp and increased Rar? hepatic mRNA levels and, reduced Dmt1 and 
Fpn1 mRNA levels with increased Bmp6 in intestine. Conclusion The results of this study 
suggest that dietary vitamin A deficiency promotes a reduction in iron systemic availability 
with concomitant spleen accumulation. Systemic iron deficiency promoted by vitamin A 
deficiency, reduces the iron availability for erythropoiesis, suggesting that the erythroid 
signal prevail in the regulation of Hamp transcription. The results suggest that vitamin A 
deficiency modulates hepcidin expression in the liver in an indirect way, not involving the 
Rar?. 
Keywords vitamin A deficiency, iron status, hemojuvelin, bone morphogenetic protein 6, 
retinoic acid receptor, transcription. 
 
 

 

 



16 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

A deficiência de vitamina A atinge cerca de 250 milhões de pessoas (Strube et 

al, 2002) e por isso, é considerada juntamente com a deficiência de ferro, a carência 

nutricional mais prevalente no mundo (Martínez-Navarrete et al, 2002; Brasil, 2007; 

Assumption et al, 2007). Estudos recentes sugerem que existe uma interação entre a 

vitamina A e o metabolismo de ferro (Citelli et al, 2012; Jiang et al, 2011; Tsuchiya et 

al, 2009). Sendo que, em animais com deficiência de vitamina A, tem sido observada 

uma redução significativa da disponibilidade sistêmica de ferro com concomitante 

acúmulo desse mineral nos tecidos, principalmente no baço (Arruda et al, 2009; 

Tsuchiya et al, 2009). 

Embora dados preliminares demonstrem que a vitamina A interfere no 

metabolismo do ferro (Arruda et al, 2009), o mecanismo de ação dos retinoides na 

expressão de genes e proteínas envolvidos na manutenção da homeostase de ferro não 

está esclarecido. Diversos processos fisiológicos, como a proliferação, diferenciação, a 

morfogênese e a apoptose celular, o ciclo visual e a resposta do sistema imune são 

modulados pelos retinoides, derivados da vitamina A. Sendo que, o ácido retinóico 

todo-trans (atRA), forma mais ativa dos retinoides, modula a expressão de vários genes 

em nível transcricional por meio da ligação aos receptores nucleares, receptor de ácido 

retinóico (RAR) e receptor de retinoides X (RXR), que atuam como fatores de 

transcrição (Ziouzenkova and Plutzky, 2008; Theosídeo et al, 2010).  

A hepcidina, um peptídio com ação hormonal secretado principalmente pelo 

fígado, é essencial para a regulação sistêmica da homeostase do ferro. Sua principal 

função é controlar a entrada de ferro na circulação sanguínea através da interação com a 

ferroportina, uma proteína exportadora de ferro presente na membrana basolateral dos 



17 

 

enterócitos, macrófagos e hepatócitos, promovendo sua internalização e degradação. 

Assim, a hepcidina inibe a liberação de ferro dos tecidos e a absorção intestinal do ferro 

proveniente da dieta quando as reservas corporais estão repletas (Anderson et al, 2009; 

Hentze et al, 2010). 

A expressão da hepcidina é regulada pelas reservas de ferro, eritropoiese e 

hipóxia (Evstatiev and Gasche, 2012). A via que modula a expressão da hepcidina em 

resposta ao status de ferro parece ser dependente da proteína morfogenética do osso 6 

(BMP 6) e da hemojuvelina (HJV). Essa regulação seria iniciada pela ligação da BMP 6 

ao seu receptor de membrana que, em seguida, interage com a HJV de membrana, 

induzindo a fosforilação das proteínas SMAD 1, 5 e 8 que então, se complexa com a 

proteína SMAD 4, no citoplasma. Esse complexo é translocado para o núcleo, 

induzindo a expressão do gene da hepcidina (Hentze et al, 2010; Lee et al, 2010; Zhang 

et al, 2010). A via de sinalização HJV-BMP-SMAD também induz reguladores 

negativos, como SMAD 7, que através de um mecanismo de feedback negativo impede 

a superexpressão da hepcidina (Evstatiev and Gasche, 2012). 

Com o objetivo de explorar como a deficiência de vitamina A altera o 

metabolismo de ferro, o presente estudo avaliou biomarcadores do status de ferro, os 

níveis de transcritos de genes envolvidos na via de sinalização HJV-BMP-SMAD assim 

como, o possível envolvimento dos receptores nucleares RAR e RXR na manutenção da 

homeostase de ferro pela vitamina A.  

 

 

 

 

 



18 

 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

2.1. VITAMINA A 

 

2.1.1. VITAMINA A: DEFICIÊNCIA, CONCEITO, FONTES DIETÉTICAS E METABOLISMO 

 

A deficiência de vitamina A é um importante problema de saúde pública 

mundial, que contribui significativamente para a carga global de doenças. Distúrbios 

associados à deficiência de vitamina A incluem a xeroftalmia, principal causa de 

cegueira evitável, e o aumento do risco de doenças infecciosas. Os grupos mais 

atingidos pela deficiência de vitamina A são crianças, mulheres em idade fértil e 

gestantes. A Organização Mundial de Saúde em 2009 estimou que 5,2 milhões de 

crianças em idade pré-escolar haviam sido afetadas pela cegueira noturna e 190 milhões 

apresentavam baixos níveis séricos de retinol. Enquanto, 9,75 milhões de gestantes de 

áreas de risco tinham cegueira noturna e 19,1 milhões apresentavam baixas 

concentrações séricas de retinol (WHO, 2009; Sherwin et al, 2012). 

A avaliação do status de vitamina A em indivíduos é difícil, uma vez que a 

vitamina A está ligada a uma proteína ligadora de retinol quando estocada no fígado e 

quando liberada na corrente sanguínea, tornando os métodos de detecção pouco 

sensíveis. Os níveis séricos de retinol aumentam com a idade e em adultos saudáveis 

estão entre 1 e 3 µmol/L. Concentrações séricas de retinol abaixo de 1,05 µmol/L 

indicam risco potencial de um inadequado status de vitamina A e abaixo de 0,70 

µmol/L indicam deficiência de vitamina A (Conaway et al, 2013), sendo considerada 

um quadro de hipovitaminose A severa quando esses níveis se encontram abaixo de 

0,35 µmol/L. A avaliação da deficiência de vitamina A também pode ser realizada pelos 



19 

 

níveis de retinol no fígado, sendo indicativo de deficiência concentrações menores que 

0,07 µmol/g de fígado (WHO, 2009; Sherwin et al, 2012). Níveis de retinol no fígado 

acima de 1 µmol/g de fígado são considerados sub-tóxicos e a partir de 10 µmol/g de 

fígado, tóxicos (Tanumihardjo, 2011).  

A vitamina A é uma vitamina lipossolúvel essencial para o desenvolvimento 

embrionário, a reprodução, a visão, a diferenciação, crescimento e apoptose celular, 

além de modular o sistema imune (Theodosiou et al, 2010). O termo vitamina A é 

utilizado para qualquer composto que possua atividade biológica de retinol, como os 

ésteres de retinil, retinol, retinal e ácido retinóico (retinoic acid – RA). Em relação à 

estrutura química, os retinoides se caracterizam por possuirem 4 unidades isoprenóides 

unidas (Conaway et al, 2013). Sendo que, o grupo funcional caracteriza o retinoide: 

hidroxil (retinol), aldeído (retinal), ácido carboxílico (ácido retinóico), ou uma molécula 

de retinol associada a um ácido graxo por uma ligação tipo éster (éster de retinil ou 

palmitato de retinil). 

Os mamíferos obtêm a vitamina A através da ingestão de alimentos de origem 

animal, na forma de ésteres de retinil e de alimentos de origem vegetal que contenham 

compostos com atividade pró-vitamina A, como os carotenoides. São fontes dietéticas 

de vitamina A, de origem animal: o fígado, a manteiga, os queijos, os ovos, o salmão, a 

cavala e o arenque. E são fontes dietéticas de moléculas precursoras de vitamina A, de 

origem vegetal: as frutas e hortaliças coloridas, como cenoura, batata doce, vegetais 

verdes, tomates, laranjas e melão. A vitamina A é armazenada no fígado na forma 

esterificada e transcricionalmente inativa, e no tecido adiposo (Ziouzenkova and 

Plutzky, 2008; Amann et al, 2011; Conaway et al, 2013; Cribb et al, 2013).  

No lúmen intestinal, os ésteres de retinil dietéticos são hidrolisados a retinol por 

enzimas intestinais e pancreáticas, emulsificados pela bile junto com os ácidos graxos 



20 

 

da dieta e então, absorvidos por difusão passiva pelos enterócitos localizados na porção 

proximal do intestino delgado. Por ser insolúvel em água, o retinol é ligado a proteína 

celular ligadora de retinol II (cellular retinol binding protein II – CRBPII) e então, 

reesterificada a ésteres de retinil. Esses ésteres retinil em conjunto com outros lipídios, 

como triacilgliceróis e colesterol, são incorporados a quilomícrons e transportados pelos 

vasos linfáticos (D'Ambrosi et al, 2012; Conaway et al, 2013). Os quilomícrons 

remanescentes, formados após a hidrólise dos quilomícrons pela lipoproteína lipase, 

chegam à circulação portal e são captados pelos hepatócitos por endocitose mediada por 

receptor. No hepatócito, os ésteres de retinil são hidrolisados. Se não existir demanda 

corporal pelo retinol, estes são reesterificados a ésteres de retinil e retidos nas células 

estreladas do fígado. O fígado é o maior órgão de armazenamento, retendo cerca de 

70% da vitamina A presente no organismo na forma de ésteres de retinil. Quando existe 

demanda fisiológica, os ésteres de retinil estocados nas células estreladas são 

hidrolisados a retinol e complexados a proteína ligadora de retinol (retinol binding 

protein – RBP), possibilitando seu transporte pela circulação sanguínea, onde se ligam a 

proteína transtiretina (transthyretin) que é sintetizada no fígado e previne que o 

complexo retinol - RBP seja reciclado nos rins. Os retinoides podem ser captados pelos 

tecidos extra-hepáticos nas formas: complexo retinol - RBP - transtiretina, retinol todo-

trans associado a RBP, diretamente dos quilomícrons remanescentes ou ácido retinóico 

todo-trans associado a albumina (Figura 1; D'Ambrosi et al, 2012; Conaway et al, 

2013).  



21 

 

 
FIGURA 1 Absorção intestinal, transporte e captação celular da vitamina A. Fonte: Conaway, Henning e 
Lerner, 2013. SRB1: scavenger receptor class B type 1; RBP: proteína ligadora de retinol; CRBP: proteína 
celular ligadora de retinol. 

 

O metabolismo dos retinoides, nas células alvo, envolve variadas e diferentes 

vias de sinalização, proteínas de ligação e receptores. Após captação celular e conforme 

a demanda fisiológica, o retinol é oxidado a retinal todo-trans pela enzima citossólica 

álcool desidrogenase (alcohol dehydrogenases – ADH), reação reversível, e ligada a 

CRBP. Então, o retinal todo-trans é oxidado a ácido retinóico todo-trans, a forma mais 

ativa biologicamente dos retinoides, pela enzima retinal dehidrogenase (retinal 

dehydrogenases – RALDH), sendo essa reação irreversível. No citosol, o ácido 

retinoico se liga à proteína celular ligadora de ácido retinóico (cellular retinoic acid 

binding proteins – CRABP) que o direciona para o núcleo da célula, onde exercem seus 

efeitos por meio da ligação aos receptores nucleares (Figura2; D'Ambrosi et al, 2012; 

Tanumihardjo, 2011; Conaway et al, 2013).    



22 

 

 
FIGURA 2 Captação celular de retinoides e sinalização intracelular. Fonte: Conaway, Henning e Lerner, 
2013. ATRA: ácido retinóico todo-trans; 9-cis RA: ácido retinóico 9-cis; RBP: proteína ligadora de 
retinol; CRBP: proteína celular ligadora de retinol; CRABP: proteína celular ligadora de ácido retinóico; 
RAR, receptor de ácido retinóico; RARE: elemento responsivo ao ácido retinóico; ADH: álcool 
desidrogenase; RALDH: retinal dehidrogenase. 
 

2.1.2. VITAMINA A E ERITROPOIESE 

 

 A maturação das células vermelhas do sangue ocorre na medula óssea. 

Proveniente de células tronco pluripotentes, o primeiro precursor das células eritróides 

é a unidade formadora de “explosão” de eritróide (burst forming unit-erythroid – BFU-

E), seguida pela unidade formadora de colônia de eritróide (colony forming unit-

erythroid – CFU-E). Esses precursores não possuem características morfológicas de 

uma célula hematopoiética primitiva, no entanto, expressam receptores para a 

eritropoietina (erythropoietin – EPO), marcadores na superfície celular, 

intermediadores de sinalização e fatores de transcrição. As primeiras células 

precursoras com características morfológicas de células eritróides são os pro-



23 

 

eritoblastos que se diferenciam sequencialmente em eritroblastos, reticulócitos e 

eritrócitos, quando são liberados na corrente sanguínea. Os estágios de maturação 

morfológica incluem a redução gradual do tamanho da célula, condensação do núcleo, 

acidificação do citoplasma e aumento na concentração de hemoglobina. Após 

determinado tempo na circulação, os eritrócitos começam a expressar a fosfatidilserina 

que é reconhecida pelos macrófagos que então degradam os eritrócitos senescentes e 

reciclam a maioria dos componestes destas células (Figura 3; Ingley et al, 2004; 

Kalantar-Zadeh et al, 2009; Elliott and Sinclair, 2012). 

 

 

FIGURA 3 Estágios de diferenciação dos eritrócitos. Fonte: Elliott and Sinclair, 2012. Epo: eritropoetina; 
BFU-E: unidade formadora de “explosão” de eritróide; CFU-E: unidade formadora de colônia de 
eritróide. 
 

A EPO é o principal regulador da maturação das células eritróides, sendo 

produzida pelo fígado no feto e pelo rim no adulto em resposta a tensão de oxigênio. A 

EPO é um hormônio que atua por meio da ligação ao receptor de eritropoietina 

presente na superfície das células eritróides progenitoras. A EPO induz a sobrevivência 

das células eritróides progenitoras, sua proliferação e diferenciação (Ingley et al, 2004; 

Elliott and Sinclair, 2012). 

Estudos têm demonstrado que ácido retinóico parece interferir na eritropoiese. 

Yu et al (2010) observaram que o atRA aumenta a geração de células hematopoiéticas 



24 

 

progenitoras a partir de células tronco embrionárias. E ainda, em conjunto com a 

EPO?, o ácido retinóico todo-trans (all-trans retinoic acid – atRA) tem sido utilizado 

no tratamento de anemias de síndromes mielodisplásicas como agente estimulador da 

eritropoiese (Itzykson et al, 2009). 

A literatura demonstra a associação do ácido retinóico à expressão do gene da 

EPO (Epo), sugerindo que esse retinoide interfira na eritropoiese modulando a 

expressão da Epo. Okano et al (1994) observaram que o ácido retinoico foi capaz de 

aumentar os níveis de mRNA e da proteína EPO em células de hepatoma. Além disso, 

os autores observaram que a administração de atRA em ratos deficientes em vitamina A 

elevou os níveis séricos de EPO. Makita et al (2001) identificaram um elementos 

responsivo ao ácido retinoico (do inglês, retinoic acid response element – RARE) na 

região promotora da Epo e observaram que em ratos knockout no receptor nuclear Rxr? 

apresentaram redução significativa dos níveis de mRNA da Epo. Esses resultados 

sugerem que o ácido retinóico atua diretamente sobre a modulação da expressão da Epo 

por meio da ligação ao receptor RXR, interferindo assim na eritropoiese. 

Assim, a vitamina A parece atuar sobre a eritropoiese por meio da modulação 

da expressão da eritropoietina que atua na diferenciação, proliferação e sobrevivência 

das células da série vermelhas do sangue. 

 

2.1.3. A AÇÃO GENÔMICA DOS RETINOIDES E OS RECEPTORES NUCLEARES  

  

Os retinoides compreendem um amplo grupo de compostos derivados da 

vitamina A com ocorrência natural, de estrutura e/ou atividade biológica análogas ao 

retinol. Entre os retinoides estão o retinil palmitato, retinol todo-trans, ácido retinoico 

todo-trans, ácido retinoico 9-cis e ácido retinoico 13-cis. Sendo que, o atRA e o 9-cis 



25 

 

são as formas mais ativas dos retinoides, apresentando atividade regulatória em 

processos celulares como a diferenciação e crescimento, controle do ciclo, resposta ao 

dano e apoptose. (Boehm et al, 1995; Ziouzenkova and Plutzky, 2008; Theodosiou et al, 

2010).  

A atividade biológica dos retinoides pode ser mediada por efeitos genômicos e 

não genômicos. Os efeitos genômicos ocorrem através da regulação transcricional de 

genes alvo por meio da ligação a receptores nucleares (Ziouzenkova and Plutzky, 2008; 

Theosídeo et al, 2010; Brun et al, 2013). Mais de 500 genes foram identificados como 

alvos de regulação pelo ácido retinóico (Balmer and Blomhoff, 2002). Já os efeitos não 

genômicos ocorrem independentemente da regulação transcricional de genes, e podem 

envolver ou não a ligação a receptores nucleares. São exemplos de efeitos não 

genômicos dos retinoides: a inibição da tradução de mRNAs através da ligação dos 

receptores nucleares não associados aos seus ligantes; a alteração dos níveis de cálcio 

intracelulares mediada pela sinalização fosfolipase C (PLC) e fosfatidil inositol 3 

fosfato (IP3) ativada pela ligação de RA ao receptor nuclear; e a repressão de fatores de 

transcrição e ligação direta em sítios de proteínas (Ziouzenkova and Plutzky, 2008; 

Theosídeo et al, 2010; Brun et al, 2013).  

Os receptores de ácido retinoico pertencem a superfamília de receptores 

nucleares de hormônios esteroides que incluem duas famílias: o receptor de ácido 

retinoico (retinoic acid receptor – RAR) e o receptor de retinoides X (retinoid X 

receptor – RXR; Collins, 2002; Boehm et al, 1995; Amann et al, 2011). As duas 

famílias de receptores possuem três isoformas cada: RAR?, ? e ?; RXR?, ? e ?. Essa 

classificação baseia-se em diferenças de aminoácidos na estrutura, resposta a ligantes 

naturais e sintéticos e na habilidade de modulação da expressão de genes alvos (Brtko et 

al, 2007; Boehm et al, 1995).  



26 

 

 Os receptores de ácido retinoico possuem um domínio de ligação ao DNA 

(DNA-binding domain – DBD) que é responsável por reconhecer a sequência do DNA e 

um domínio responsável pelo reconhecimento e ligação ao ligante (ligand binding 

domain – LBD; Amann et al, 2011). O domínio DBD liga-se a sequências específicas 

do DNA chamadas de RAREs localizados na região promotora de genes alvo (Figura 

4). Os RARES consistem em uma sequência repetida de bases (5’ AGGTCA 3’) 

separada por 1 (DR1), 2 (DR2) ou 5 (DR5) pares de base. Na ausência do ligante, os 

receptores de ácido retinoico encontram-se ligados ao RARE localizado no promotor do 

gene alvo que está associado ao complexo histona deacetilase. Esse complexo recruta 

correpressores que inibem a transcrição. A associação do ligante aos receptores 

promove mudanças conformacionais e consequente dissociação dos correpressores e o 

recrutamento de coativadores que formam um complexo de ativação que inclui a histona 

acetiltransferase, a metiltransferase e as quinases. Então, a cromatina é descondensada, 

permitindo que os receptores recrutem a maquinaria para a transcrição, que incluem a 

RNA polimerase II e fatores de transcrição que contribuem para a remodelação da 

cromatina na região promotora do gene. A degradação proteassomal dos receptores, a 

fosforilação dos correpressores (que inibe a interação dos mesmos com os receptores) e 

a transrepressão (habilidade do ácido retinóico em inibir a ação de fatores de 

transcrição) são mecanismos no controle da expressão gênica (Rusten et al, 1996; 

Collins, 2002; Ziouzenkova and Plutzky, 2008; Rochette-Egly et al, 2009; Lefebvre et 

al, 2010; Amann et al, 2011).  

 

 



27 

 

 

FIGURA 4 Interação entre os receptores nucleares do ácido retinóico com a região promotora do gene alvo 
através do elemento responsivo ao ácido retinóico. Fonte: adaptado de Collins et al, 2002. RAR: receptor 
de ácido retinóico; RXR: receptor de retinoides X; LBD: domínio de ligação de ligante; DBD: domínio de 
ligação ao DNA; bp: pare de bases; RARE: elemento responsivo ao ácido retinóico. 
 

Já foram identificados 3 isoformas do RAR codificados por diferentes genes: 

? (Rar? ou Nr1b1), ? (Rar? ou Nr1b2) and ? (Rar? ou Nr1b3), sendo que existem 2 

subtipos, no mínimo, para cada isoforma. Geralmente, esses receptores precisam formar 

um heterodímero com RXR para reconhecer um RARE. Apesar de menos abundantes, 

homodímeros com RAR já foram demonstrados. Entre os ligantes dos RARs estão: 

retinol, atRA (pan-agonista), 9-cis RA, 13-cis RA, TTNPB (4-[(E)-2-(5,6,7,8-

Tetrahydro-5,5,8,8-tetramethyl-2-naphthalenyl)-1-propenyl]benzoic; acid pan-agonista), 

Am580 (agonista seletivo RAR?), BMS209641 (agonista seletivo parcial RAR?), 

AGN193109 (pan-antagonista RAR), entre outros. No caso do RAR, todos os isômeros 

do RA são capazes de ligar-se e ativar o RAR in vitro. No entanto, o isômero todo-trans 

é o que apresenta maior afinidade, seguido pelo 9-cis e por último o 13-cis. In vivo, a 

ativação de todas as isoformas desse receptor é mediada pelo atRA (Ziouzenkova and 

Plutzky, 2008; Kirchmeyer et al, 2008; Rochette-Egly et al, 2009; Alvarez et al, 2011).  

O RXR é codificado por 3 genes distintos localizados nos cromossomos humano 

9 (Rxr? ou Nr2b1), 6 (Rxr? ou Nr2b2) e 1 (Rxr? ou Nr2b3) e nos cromossomos do 

camundongo 2, 17 e 1, respectivamente, sendo que existe uma grande homologia em 

suas sequências codificantes. Em camundongos, o Rxr? é predominantemente expresso 



28 

 

no fígado, o Rxr? no sistema nervoso central e o Rxr? em partes restritas do sistema 

nervoso central (glândula pituitária e bulbo olfativo) e músculo esquelético, 

respectivamente. O 9-cis RA foi identificado como agonista de alta afinidade do RXR 

in vitro. Os RXRs possuem ainda uma grande variedade de ligantes naturais e sintéticos 

(chamados retinoides x) entre esses: ácido graxos ?-3 insaturados, anti-inflamatórios 

não esteroides, HX600, HX630, LG268, LG101506 (Lefebvre et al, 2010). O RXR 

forma heterodímeros com o RAR, o receptor ativado por proliferador de peroxissomo 

(peroxisome proliferator-activated receptors – PPAR), o receptor da vitamina D 

(vitamin D receptor – VDR), receptor do fígado X (the liver X receptor – LXR), 

receptor do hormônio tireoidiano (thyroid hormone receptor – TR), e outros 

(Ziouzenkova and Plutzky, 2008). Os receptores nucleares que fazem heterodímeros 

com RXR podem ou não ser ativados pelos retinoides x (Lefebvre et al, 2010). 

Alternativamente, o RXR pode regular a transcrição de genes formando um complexo 

homodimérico. Na ausência de ligantes, o RXR pode formar homotetrâmeros sendo 

especulado que dessa forma regularia outros elementos responsivos. Na presença do 9-

cis RA, o tetrâmero de RXR se dissocia em homodímeros passando a ter um único 

efeito transcricional (Ziouzenkova and Plutzky, 2008; Lefebvre et al, 2010).    

Recentemente, os resultados de um estudo indicam que o atRA é capaz de 

modular a expressão de alguns genes envolvidos na regulação do metabolismo de ferro, 

com possível envolvimento dos receptores de RA, sugerindo a existência de um RARE 

em alguns desses genes (Tsuchiya et al, 2009).      

 

 

 

 

 



29 

 

2.2. METABOLISMO DO FERRO 

 

2.2.1. FERRO: FUNÇÕES, FORMAS DIETÉTICAS, ABSORÇÃO INTESTINAL E TRANSPORTE NA 

CORRENTE SANGUÍNEA 

 

O íon ferro (Fe) é essencial para diversas funções metabólicas na maioria dos 

seres vivos, pois constitui a estrutura molecular de diversas proteínas e enzimas que 

participam do transporte de oxigênio, de reações redox da cadeia de transporte de 

elétrons, do metabolismo intermediário, da sinalização celular, da síntese e reparação do 

DNA e da produção de espécies reativas de oxigênio (Oats, 2007; Hentze et al, 2010; 

Evstatiev and Gasche, 2012).  

A homeostase do Fe corporal é essencialmente mantida por meio do controle da 

sua absorção intestinal e liberação das reservas corporais, que são reguladas conforme 

as necessidades de ferro do organismo, ou seja, conforme o estado corporal de Fe. No 

rim, uma vez filtrado pelos glomérulos, o ferro é quase completamente reabsorvido nos 

túbulos proximal e distal, onde é armazenado na ferritina (Fn) e utilizado pelas células 

do epitélio tubular renal ou exportado através da membrana basolateral das células 

epiteliais tubulares para o interstício ou circulação (Martines et al, 2013). Por ser 

reabsorvido no rim para a corrente sanguínea, a absorção intestinal do ferro torna-se um 

ponto-chave na manutenção de sua homeostase no organismo (Oats, 2007; Martines et 

al, 2013).  

O ferro de origem dietética pode se apresentar na forma de ferro não hêmico, 

com absorção intestinal entre 2 e 20%, presente em alimentos como leite e seus 

derivados, ovos e hortaliças, ou na forma de ferro hêmico, com absorção entre 13 e 

35%, encontrado na carne vermelha, aves e peixes (Gorczyca et al, 2013). O ferro 



30 

 

presente nos alimentos é a principal fonte desse micronutriente para o organismo 

humano, sendo o duodeno e a porção superior do jejuno os principais sítios de absorção. 

Em torno de 1 a 2 mg do Fe dietético são absorvidos diariamente pelos enterócitos para 

repor o Fe perdido. Entretanto, há uma demanda diária de 20 a 25 mg de Fe para a 

eritropoiese e demais funções, a qual é suprida endogenamente, por meio da reciclagem 

do Fe pelos macrófagos, principalmente oriundo das hemoglobinas senis. A síntese de 

hemoglobina consome cerca de 80% de todo o Fe necessário ao organismo humano. Os 

hepatócitos possuem uma reserva fisiológica e estratégica de Fe (~ 0,5 a 1 g) mobilizada 

quando há um desequilíbrio na homeostase desse micronutriente (Oats, 2007; Anderson 

et al, 2007; Chaston et al, 2008, Hentze et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012).  

O Fe dietético apresenta-se em duas formas hêmico e não-hêmico ou inorgânico. 

Embora o Fe hêmico seja a forma mais biodisponível, a forma inorgânica (Fe+3) está 

presente em maior concentração na dieta (Van der A et al, 2005; Martínez-Navarrete et 

al, 2002; Fuqua et al, 2012). No lúmen intestinal, o Fe dietético encontra-se, 

predominantemente, na forma férrica (Fe3+), sendo reduzido à forma ferrosa (Fe2+) pela 

ferroredutase duodenal citocromo b (citocromo b duodenal ferriredutase – Dcytb), 

presente na membrana apical em borda-escova dos enterócitos. Após a redução do Fe 

dietético à forma ferrosa (Fe2+), o transportador de metal divalente 1 (divalent metal 

transporter 1 – DMT1, codificado pelo gene Dmt1 ou solute carrier family 11 member 

2 – Scl11a2), um transportador de membrana dependente de energia que também 

transporta prótons, facilita o transporte do Fe2+ e de outros metais divalentes (Mn2+, 

Cu2+, Zn2+) através da membrana apical do enterócito, promovendo sua absorção. O 

DMT1 também está envolvido na reabsorção do Fe2+ nos rins e no transporte de Fe no 

cérebro (Dunn et al 2006; Canonne-Hergaux et al, 2006; Anderson et al, 2009; Evstatiev 

and Gasche, 2012). O Fe2+ absorvido pelos enterócitos pode sofrer a ação da hefaestina, 



31 

 

uma proteína cobre-dependente localizada no citoplasma e na membrana basolateral do 

enterócito, responsável pela oxidação do Fe2+ a Fe3+. Ao ser reoxidado, o Fe3+ é 

incorporado à molécula de ferritina no citoplasma, forma na qual é armazenado, ou 

segue na forma de Fe2+ para a membrana basolateral externa do enterócito onde é 

exportado para a circulação sanguínea através da proteína ferroportina 1 (ferroportin 1 – 

FPN1, codificada pelo gene Fpn1 ou solute carrier family 40, member 1 – Slc40a1; 

Anderson et al, 2009; Hentze et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012). A FPN1 está 

presente nos enterócitos, hepatócitos, macrófagos, células reticuloendoteliais e 

placentárias (Rodriguez et al, 2007; Fulqua et al, 2012; Ward and Kaplan, 2012). 

Ao entrar na corrente sanguínea, o Fe+2 é oxidado a Fe3+ por ação da hefaestina 

ou da ceruloplasmina e é então captado pela glicoproteína transportadora de ferro no 

plasma, a transferrina (Tf), que possui 2 sítios de ligação de alta afinidade para o Fe3+. 

A Tf mantém o ferro solúvel e limita a formação de espécies reativas de oxigênio 

(EROS) no plasma. Por meio de um receptor de transferrina (TfR), todos os demais 

tecidos corporais captam o Fe da circulação ligado à Tf (Dunn, Rahmanto and 

Richardson, 2006; Canonne-Hergaux et al, 2006; Hentze et al, 2010; Szoke et al, 2012). 

Nas demais células com exceção dos enterócitos, a ceruloplasmina (Cp), proteína 

dependente de cobre, converte o Fe2+ exportado do citoplasma em Fe3+ para ser 

transportado pela Tf (Petrac et al, 2005; Anderson et al, 2009; Hentze et al, 2010) 

(Figura 5).   

 



32 

 

 

FIGURA 5 Absorção de ferro, utilização e exportação de ferro pelo enterócito. Fonte: Adaptado de 
Evstatiev and Gasche, 2012. DcytB: citocromo B duodenal; DMT-1: transportador de metal divalente 1; 
HCP-1: proteína carreadora de heme; HOX-1: heme oxigenase-1; Apo-Tf: apo-transferrina; Tf: 
transferrina. 
 

O grupo heme resultante da degradação da mioglobina ou da hemoglobina de 

origem dietética parece ser internalizado por endocitose pelo receptor denominado 

proteína carreadora do grupo heme-1 (HCP1), expresso na membrana apical dos 

enterócitos (Anderson et al, 2009; Hentze et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012). O 

endossomo formado migra até o retículo endoplasmático, onde o Fe2+ é liberado do 

grupo heme por ação da enzima heme oxigenase-1 (HOX-1) presente na superfície do 

retículo endoplasmático. Estudos sugerem que a proteína HCP1 seja regulada pós-

transcricionalmente pelos estoques de ferro. Na deficiência de ferro, o receptor é 

expresso na superfície do enterócito e no excesso, se mantém no meio intracelular no 



33 

 

interior do endossomo (Dunn, Rahmanto and Richardson, 2006; Evstatiev and Gasche, 

2012) (Figura 5).    

Os macrófagos podem adquirir ferro de 3 formas distintas: 1) pela fagocitose de 

eritrócitos senescentes; 2) pela captação do Fe transportado pela Tf por meio do TfR1, 

3) pela captação do heme e da hemoglobina provenientes da hemólise de eritrócitos 

mortos. A hemoglobina complexada a haptoglobina é captada pelo receptor CD163 e 

entregue as células reticuloendoteliais por endocitose. O heme livre liga-se a 

hemopexina, e o complexo sofre endocitose. O heme é catabolizado pela hemoxigenase-

1 (HOX-1) liberando o ferro que então é exportado da vesícula de fagocitose pela 

proteína 1 associada a resistência natural do macrófago (natural resistance-associated 

macrophages protein-1 – NRAMP1 ou solute carrier family 11 member 1 – Scl11a1), 

um transportador de membrana de metal divalente, homólogo ao DMT-1 ou pelo 

próprio DMT-1. A proteína FPN1 é responsável pela exportação do ferro dos 

macrófagos para a corrente sanguínea. O receptor FLVCR1 (feline leukemia virus 

subgroup receptor 1) também tem sido apontado como o exportador celular do heme. O 

ferro exportado é captado pela medula óssea para ser utilizado na eritropoiese (Weiss, 

2009; Hentze et al, 2010; Soe-Lin et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012). 

No plasma humano, em condições de normalidade, a Tf encontra-se na 

concentração de 25 a 50 µmol/L e 30 a 40% saturada com ferro. Saturações abaixo de 

16% e acima de 45% indicam deficiência de ferro e sobrecarga, respectivamente, sendo 

que em saturação acima 60% há acúmulo de ferro livre com consequente danos as 

células parenquimais (Graham et al, 2007; Hentez et al, 2010; Szoke et al, 2012). A Tf 

pode apresentar três formas distintas de saturação: diférrica (Tf-Fe2), monoférrica (Tf-

Fe) e apoférrica (apo-Tf). A proporção entre essas formas no soro dependerá da 

saturação da transferrina, sendo que quanto menor a saturação, maior a proporção da 



34 

 

forma monoférrica. A proporção entre as formas diférrica e monoférrica é de 1:2 e de 

1:5, em saturações de Tf de 30% e 15%, respectivamente. As três formas de Tf podem 

se ligar ao receptor de transferrina 1 (TfR1) na membrana celular, sendo internalizadas 

por endocitose. No entanto, a Tf diférrica possui afinidade 30 vezes maior pelo TfR1 

quando comparada a Tf monoférrica e 500 vezes maior quando comparada a Tf 

apoférrica. Assim, a Tf-Fe2 é mais eficiente na entrega do Fe aos tecidos que a Tf-Fe 

(Dunn, Rahmanto and Richardson, 2006; Gkouvatsos et al, 2012). A captação de Fe 

pelas células de mamíferos tem como principal fonte a Tf-Fe2 que pela alta afinidade 

liga-se ao TfR1 formando um complexo que é internalizado por endocitose dependente 

de clatrina. A subsequente redução do pH endossomal, por ação da bomba de prótons, 

leva a alteração conformacional da Tf-Fe2 e do TfR1, proporcionando a liberação do Fe 

desse complexo. Então, o Fe3+ é reduzido a Fe2+ por membros da família das 

metaloredutases STEAP 3 (six-transmembrane epitelial antigen of the prostate 3) e 

transportado do endossomo para o citossol pelo DMT1. O TfR1 e a Tf retornam para a 

superfície celular (Hentze et al, 2010; Gkouvatsos et al, 2012).  

A saturação da transferrina pode ser determinada com base na estimativa da 

capacidade total de ligação ao ferro (total iron binding capacity – TIBC) ou pela 

determinação da concentração da proteína Tf. Apesar de não ser a única proteína de 

ligação de ferro no sangue, a Tf é a mais importante e a TIBC pode ser utilizada 

indiretamente para determinar as concentrações séricas de Tf. Na prática, a capacidade 

latente de ligação ao ferro da transferrina (unsaturated iron binding capacity – UIBC) é 

determinada pela adição de ferro suficiente para saturar de ferro os sítios de ligação das 

proteínas séricas na amostra, sendo posteriormente o ferro livre quantificado. A 

diferença entre o total de ferro adicionado e o ferro livre quantificado compreende a 



35 

 

UIBC. A TIBC é a soma das variáveis UIBC e concentração de ferro sérico (Szoke et al, 

2012). 

Em um adulto saudável, 80% do ferro corporal depositado estão na ferritina 

presente nos hepatócitos e macrófagos. A ferritina é uma apoproteína com 24 

subunidades de cadeias leves e pesadas ao redor de um centro, capaz de ligar até 4.500 

átomos de ferro. Ao entrar na célula, o ferro excedente é estocado na forma de ferritina. 

A ferritina sequestra o Fe do meio intracelular, fixando-o na forma oxidada (Fe3+), 

quimicamente menos reativa, tanto para armazenamento quanto para desintoxicação. A 

proporção entre as subunidades leve e pesadas na molécula de ferritina é tecido 

específica, depende do estado fisiológico e da presença ou não de inflamação ou 

infecção. A subunidade pesada da ferritina possui capacidade catalítica sendo capaz de 

converter o Fe2+ internalizado a Fe3+ para ser armazenado no seu centro. Já a 

subunidade leve parece auxiliar na liberação do Fe do centro ferroxidase da subunidade 

leve. Quando a célula necessita de Fe, a ferritina é degradada por meio dos sistemas 

lisossomo e proteassoma liberando esse mineral (Cozzi et al, 2006; Graham et al, 2007; 

Bou-Abdallah, 2010). Além da ferritina citossólica, a ferritina mitocondrial é 

encontrada em tecidos como coração, pâncreas, rins e testículo e sua função parece ser a 

de proteger essa organela dos possíveis danos oxidativos catalisados por Fe. A ferritina 

mitocondrial parece não ter sua expressão diretamente controlada pelas proteínas 

reguladoras de Fe. A sobrecarga e depleção de Fe corporal podem ser diagnosticados 

através dos níveis séricos ou teciduais de ferritina altos ou baixos, respectivamente. A 

inflamação, infecções e doenças crônicas podem levar ao aumento desses níveis (Hentez 

et al, 2010). 

 

 



36 

 

2.2.2. MECANISMOS DE REGULAÇÃO INTRACELULAR DA HOMEOSTASE DO FERRO 

 

A homeostase de ferro no organismo é mantida por meio de dois mecanismos 

regulatórios. Um mecanismo responsável pela manutenção da homeostase sistêmica, 

modulado pelo peptídeo hepcidina, e outro mecanismo de controle intracelular que 

envolve o sistema de elementos responsivos ao ferro (iron responsive elemento – IRE) / 

proteínas reguladoras de ferro (iron regulatory protein – IRP). Cerca de 3 a 5% do ferro 

total da célula constituem o denominado “pool de ferro lábil” (PFL), constituído pelas 

duas formas iônicas do ferro (Fe+2 e Fe+3), associadas à ligantes de baixa afinidade. Em 

condições fisiológicas normais, o PFL é mantido em concentrações suficientemente 

baixas pela ação coordenada das IRPs, cuja síntese depende da disponibilidade de Fe. O 

PFL regula a expressão de proteínas envolvidas no seu próprio metabolismo como a 

ferritina, o receptor de transferrina, o DMT-1 e a ferroportina por meio de um eficiente 

mecanismo de regulação da tradução dos mRNAs dessas proteínas (Hentez et al, 2010; 

Evstatiev and Gasche, 2012, Galy et al, 2013).  

As extremidades 5’ e 3’ não traduzidas (untranslated region – UTR) destes 

mRNAs apresentam sequências de nucleotídeos denominadas IRE, as quais formam 

uma estrutura secundária em forma de grampo. Quando localizadas na extremidade 5’, 

estas reprimem a tradução dos respectivos mRNAs e, quando presentes na porção 3’, a 

regulação ocorre em nível da estabilidade das moléculas de mRNA (Crichton, 2002; 

Evstatiev and Gasche, 2012). Esse modelo de regulação pós-transcricional responde ao 

nível de ferro intracelular e é responsável pelo controle da síntese de proteínas 

envolvidas na captação (TfR1, DMT-1), estoque (ferritina), utilização (succinil 

desidrogenase, aconitase mitocondrial) e exportação (ferroportina) do ferro. Em várias 

células de mamíferos foram identificadas duas proteínas citossólicas que se ligam a 



37 

 

estes IREs, a IRP1 (ou ACO1) e a IRP2 (ou IREB2). Quando o status de ferro celular 

está adequado, a IRP1 apresenta um núcleo Fe-S com 4 átomos de ferro e 4 átomos de 

enxofre (4Fe-4S), transformando-se na enzima aconitase citoplasmática, porém, na 

deficiência de ferro, este núcleo é destituído de um átomo de ferro (3Fe-4S) e perde a 

atividade catalítica, assumindo papel na regulação pós-transcricional como IRP1. Na 

deficiência de ferro, as IRPs se ligam ao IRE presente na porção 5’ do mRNA da 

ferritina e da ferroportina, inibindo a tradução deste mRNA nas respectivas proteínas; e 

se ligam ao IRE localizado na porção 3’ do mRNA do TfR e do DMT-1, estabilizando 

seus mRNA que se tornam mais resistentes à degradação por nucleases, favorecendo a 

síntese das mesmas. Como resultado, na deficiência de ferro, há um aumento da 

absorção intestinal e captação intracelular do ferro e uma redução da exportação 

intracelular e o estoque de ferro. O oposto ocorre quando a disponibilidade de ferro 

aumenta e a tradução dos mRNAs da ferritina e da ferroportina não está inibida, 

enquanto o DMT-1 e o TfR tornam-se mais suscetíveis à degradação (Hentze, 

Muckenthaler and Andrews, 2004; Hentze et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012). O 

mecanismo de regulação da IRP2 é diferente do IRP1. A IRP2 possui uma seqüência 

denominada domínio de degradação dependente de ferro, quando os níveis de ferro na 

célula estão altos a IRP2 interage com o FBXL5 (F-box and leucine-rich repeated 

protein 5), proteína adaptadora que recruta o complexo de ligase SCF (SKP1-CUL1-F-

box) E3, promovendo a ubiquitinação e subsequente degradação nos proteassomas. 

Enquanto nas células deficientes em ferro, os níveis de FBXL5 diminuem e a IRP2 

intacta estabiliza o mRNA do receptor de transferrina e impede a tradução do mRNA da 

ferritina (Hentze, Muckenthaler and Andrews, 2004; Papanikolaou at al, 2005; Hentze 

et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012; Figura 6). A proteína IRP1 parece ter papel 

importante apenas na regulação da homeostase do ferro no rim e gordura marrom, 



38 

 

enquanto a IRP2 tem papel importante em todos os tecidos, dominando a regulação pós-

transcricional do metabolismo do ferro em mamíferos (Jiang et al, 2011). 

 

 

FIGURA 6 Regulação intracelular da homeostase de ferro pelo sistema IRE/IRP. Fonte: Adaptado de 
Evstatiev and Gasche, 2012. IRE: elemento responsivo ao ferro; IRP: proteína reguladora de ferro; UTR: 
sequências de nucleotídeos não traduzidos; FBXL5: F-box and leucine-rich repeated protein 5; ISC: 
centro ferro-enxofre; Ub: ubiquitinação. 
 

2.2.3. MECANISMOS DE REGULAÇÃO SISTÊMICA DA HOMEOSTASE DO FERRO 

 

A sinalização sistêmica mediada pela hepcidina tem sido apontada como o 

mecanismo pelo qual as células intestinais e esplênicas respondem às necessidades de 

ferro do organismo. A hepcidina (antimicrobial peptide – HAMP ou liver-expressed 

antimicrobial peptide 1 – LEAP1, codificada pelo gene Hamp) é um peptídio hormonal, 

membro da família das denfensinas, cuja estrutura secundária é caracterizada por folhas 



39 

 

?-distorcidas com 6 ligações dissulfeto provenientes dos resíduos de cisteína que 

mantêm a ligação entre as folhas. A forma madura da hepcidina é expressa 

principalmente no fígado (Chaston et al, 2008, Hentze et al, 2010; Evstatiev and 

Gasche, 2012; Lane et al, 2013), sendo também produzida em menor quantidade nas 

regiões distal e proximal do néfron (Martines et al, 2013) e coração (Lane et al, 2013). 

A hepcidina circula no plasma ligada a ?2-macroglobulina, proteína de fase aguda. 

Além de controlar o fluxo de ferro nos tecidos e na corrente sanguínea, a hepcidina 

possui atividade antimicrobiana, podendo se ligar a ferro livre, tornando-o indisponível 

para a proliferação bacteriana e em concentrações elevadas pode causar a lise celular 

bacteriana (Martines et al, 2013). Sua expressão é regulada por múltiplos fatores, 

compreendendo o estado corporal de ferro, a eritropoiese, a hipóxia e os estados de 

inflamação e infecção (Weiss, 2009; Hentze et al, 2010; Hentze et al, 2010; Evstatiev 

and Gasche, 2012). Assim, quando os estoques corporais de ferro estão repletos 

observa-se um aumento na expressão de hepcidina, enquanto na deficiência ferro ocorre 

uma diminuição.  

O mecanismo pelo qual a hepcidina promove a inibição da absorção de ferro 

pelos enterócitos e liberação desse íon dos tecidos de reserva ou responsáveis pela sua 

reciclagem envolve sua interação com a proteína FPN1. Após a formação do complexo 

hepcidina-ferroportina, o resíduo de tirosina de um dos domínios citoplasmáticos da 

FPN1 é fosforilado pela JAK2 (Janus kinase 2; just another kinase 2). 

Subsequentemente, a FPN1 é internalizada, defosforilada, ubiquitinizada e degradada 

nos lisossomos, inibindo a exportação do ferro dos enterócitos (Anderson et al, 2009; 

Lane et al, 2013). Com o acúmulo de ferro no meio intracelular do enterócito, o DMT1 

é inibido pelo sistema IRE/IRP, promovendo a redução da absorção de ferro do lúmem 

intestinal (Hentze, Muckenthaler and Andrews, 2004; Dunn, Rahmanto and Richardson, 



40 

 

2006; Oats, 2007; Chaston et al, 2008; Hentze et al, 2010). Masaratana et al (2013) 

observaram em camundongos Hamp-/- submetidos a uma dieta deficiente em Fe por 2 

semanas maiores níveis de transcrito de Fpn1, Dmt1 e Dcytb no duodeno em relação aos 

animais controle sob o mesmo tratamento. 

As principais células alvo da hepcidina são: os enterócitos duodenais 

(responsáveis pela absorção intestinal do ferro dietético), os fagócitos mononucleares 

(macrófagos esplênicos e células de Kupffer hepáticas, responsáveis pela reciclagem do 

ferro proveniente de eritrócitos senescentes e danificados) e estudos têm sugerido que 

possivelmente os hepatócitos (responsáveis pelo estoque e liberação do ferro corporal; 

Lane et al, 2013; Pandur et al, 2013). A ativação da expressão da hepcidina leva a 

redução dos níveis séricos de ferro em aproximadamente 6 horas (Oates, 2007). Chung 

et al (2009) e Chaston et al (2008) encontraram uma resposta mais rápida a hepcidina 

nos macrófagos comparado as células intestinais, tanto in vitro quanto in vivo, 

sugerindo uma resposta mais aguda das células envolvidas na reciclagem do ferro 

hêmico em comparação as células envolvidas na absorção do ferro dietético. O 

clearance da hepcidina ocorre via rins ou por codegradação com a FPN1 (Hentz et al, 

2010). A hemólise e o estímulo para a reticulocitose inibem a produção de hepcidina, 

levando a um aumento na assimilação do ferro proveniente da dieta. O aumento na 

expressão da hepcidina é também observado na inflamação e consequentemente em 

algumas doenças crônicas (Chaston et al, 2008).  

A regulação da expressão da hepcidina envolve uma via de sinalização mediada 

por outras três proteínas de membrana, a hemojuvelina (hemojuvelin – HJV, codificada 

pelo gene hemochromatosis type 2 (juvenile) homolog – Hfe2), o receptor de 

transferrina 2 (TfR2) e a proteína da hemocromatose (HFE) (Dunn, Rahmanto and 

Richardson, 2006; Hentze et al, 2010) (Figura 4).  



41 

 

O HFE é uma proteína de membrana que forma um complexo heterodimérico 

com a ?2-microglobulina. Mutações nessa molécula e na ?2-microglobulina, que 

interage com o HFE na superfície da célula, leva ao fenótipo da hemocromatose, na qual 

a expressão da hepcidina está diminuída ou não responsiva ao excesso de ferro dietético 

(Dunn, Rahmanto and Richardson, 2006; Rodriguez et al, 2009; Hentz et al, 2010; Gao 

et al, 2010). O principal mecanismo de controle da produção de hepcidina parece 

acontecer através da competição das proteínas transferrina diférrica (Tf-Fe2) e HFE pela 

ligação ao receptor de transferrina 1 (TfR1) no fígado. Com o aumento da absorção ou 

da disponibilidade de Fe sérico, a transferrina diférrica liga-se preferencialmente ao 

TfR1, impedindo a ligação HFE/TfR1. Assim, o HFE livre ou ligado ao TfR2, presente 

na superfície das células, ativaria a transcrição da hepcidina via ERK (extracellular 

signal-regulated kinase)/MAPK (mitogen-activated protein kinase). Quando o HFE está 

ligado ao TfR1, a transmissão desse sinal ao núcleo é interrompida, inibindo a 

expressão da hepcidina (Frazer and Anderson, 2003; Anderson et al, 2009; Hentez et al, 

2010; Gao et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012) (Figura 7).  

Nos indivíduos saudáveis, aproximadamente 30% dos sítios de ligação de ferro 

na Tf estão ocupados e nesse nível de saturação, a maioria dos TfR1 estarão ligados a Tf 

diférrica, deixando o HFE livre na superfície dos hepatócitos ou disponível para se ligar 

ao TfR2 e estimular a produção de hepcidina. Com a redução das reservas corporais de 

ferro, e consequente declínio da saturação da transferrina, há um favorecimento da 

ligação do HFE ao TfR1, e aumento da expressão do TfR1 na superfície do hepatócito. 

Assim, aumentam as ligações HFE-TfR1 e o sinal para a síntese de hepcidina diminui, 

levando a uma redução dos níveis de hepcidina sanguíneos e aumento da absorção 

intestinal de ferro (Frazer and Anderson, 2003; Anderson et al, 2009; Hentez et al, 

2010; Gao et al, 2010; Figura 3). Os receptores TfR1 e TfR2 são homólogos em 45%. A 



42 

 

expressão do TfR1 é ubíqua, enquanto a expressão do TfR2 está restrita aos hepatócitos 

e em menor extensão nos eritrócitos, na cripta das células intestinais, baço, pulmões e 

músculo (Hentze, Muckenthaler and Andrews, 2004; Gao et al, 2010; Evstatiev and 

Gasche, 2012). A Tf diférrica possui 25 a 30 vezes maior afinidade ao TfR1 comparado 

ao TfR2. (Frazer and Anderson, 2003; Hentze, Muckenthaler and Andrews, 2004; 

Papanikolaou at al, 2005). Gao et al (2010) verificaram que a inserção do gene Hfe em 

hepatócitos de camundongos Hfe-/- levou a uma redução dos níveis de Fe hepático e 

saturação da Tf sérica, além do aumento dos níveis de mRNA da Hamp e Hfe. Resposta 

similar foi observada nos hepatócitos de camundongos Tfr2-/- com a inserção do gene 

Tfr2. No entanto, não foram observados esses efeitos nos camundongos Tfr2-/- com a 

expressão do Hfe, assim como nos camundongos Hfe-/- com a expressão do Tfr2, 

sugerindo que a interação entre o TfR2 e o HFE é essencial para a viabilização da 

resposta dessa via ao status de ferro. A superexpressão do Hfe em camundongos 

controle foi capaz de aumentar significativamente os níveis de mRNA da Hamp, sendo 

que o mesmo não foi verificado com a superexpressão do Tfr2. Esses resultados 

sugerem que o complexo HFE/TfR2 está envolvido na regulação da expressão da 

hepcidina e que talvez o HFE seja limitante na formação desse complexo. 

Uma segunda via de sinalização associada à regulação transcricional da 

hepcidina de maneira dependente da concentração intracelular de ferro é mediada pela 

proteínas morfogenética do osso 6 (bone morphogenic protein 6 – BMP6, codificada 

pelo gene Bmp6) e proteínas SMAD (small mothers against decapentaplegic). Tem sido 

sugerido que o HFE e possivelmente o TFR2 podem regular a expressão da hepcidina 

através de uma interação com a via de sinalização BMP6/SMAD. Uma terceira via de 

sinalização hepática denominada MAPK - ERK1/2 quinases parece também estar 



43 

 

envolvida na regulação transcricional da hepcidina mediada pelo TFR2 e/ou HFE 

(Corradini et al, 2011). 

Outra proteína envolvida na modulação da expressão da hepcidina é a 

hemojuvelina. A HJV é uma proteína ligada à membrana celular por um resíduo de 

glicosilfosfatidilinositol, sendo expressa principalmente no fígado, músculo esquelético 

e cardíaco. Membro da família de proteínas de moléculas de orientação repulsiva 

(repulsive guidance molecule – RGM), a HJV parece ser um correceptor para a BMP. 

Ao se ligar a BMP, a HJV inicia a sinalização via BMP6/SMAD responsável pela 

estimulação da expressão da Hamp (Rodriguez et al, 2007; Anderson et al, 2009; Hentz 

et al, 2010; Maxson et al, 2010). A HJV e os receptores BMP (tipo I: Alk1 e Alk2 e tipo 

II: ACTRIIA) parecem ser capazes de ligar-se aos ligantes BMP 2, 4, 5, 6 e 9 (Lee at al, 

2010; Zhang et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012).  Estudos indicam que a BMP6 é 

positivamente regulado pelo Fe tecidual (Corradini et al, 2011; Ens et al, 2013). O 

BMP6 é produzido pelas células hepáticas e parece atuar de maneira autócrina para 

induzir a sinalização de estimulação da transcrição da Hamp via HJV/BMP/SMAD. A 

sinalização via BMP é iniciada quando os níveis de ferro intracelular aumentam 

induzindo a síntese de BMP6. A BMP6 uma vez secretada pelos hepatócitos se liga ao 

receptor BMP que interagem com a HJV, que atua como um co-receptor, situados na 

membrana do hepatócito, induzindo a fosforilação dos SMAD 1, 5 e 8 e consequente 

complexação com a SMAD4 no citoplasma. Esse complexo é translocados para o 

núcleo, induzindo a expressão do gene da hepcidina (Hentze et al, 2010; Zhang et al, 

2010; Evstatiev and Gasche, 2012; Figura 7).  

A região promotora do gene da hepcidina possui duas sequências, uma proximal 

denominada BMP-RE1 e outra distal BMP-RE2, envolvidas na modulação da 

transcrição via HJV-BMP6-SMAD (Hentze et al, 2010; Evstatiev and Gasche, 2012). 



44 

 

Wu et al (2012) demonstraram que a HJV de membrana tem como ligante preferencial o 

BMP6. Zhang et al (2010) observaram em camundongos Hjv-/- sobrecarga de ferro 

severa, supressão da expressão da hepcidina e níveis de transcrito de BMP6 no fígado 

quatro vezes maior que nos camundongos controles, sendo que quando submetidos a 

deficiência de Fe, os níveis de mRNA do BMP6 reduziram. A inserção do gene da Hjv 

em hepatócitos de camundongos Hjv-/- promoveu um aumento dos níveis de mRNA de 

hepcidina em 65 vezes e de Smad 1/5/8 em 2,5 vezes. Esses resultados indicam que a 

regulação da expressão do Bmp6 independe da Hjv e que está tem um importante papel 

na regulação da expressão da Hamp potencializando a sinalização mediada pelo BMP. 

Arndt et al (2010) observaram em camundongos Bmp6-/- submetidos a dieta 

suplementada com Fe por 3 semanas, menores níveis de mRNA da hepcidina hepática 

em relação aos camundongos Bmp6+/+ submetidos a mesma dieta. Além disso, o 

tratamento de hepatócitos dos camundongos Bmp6-/- com os BMPs 2, 4, 6 e 9 

demonstrou que o BMP6 é o mais potente indutor da expressão do gene da hepcidina. 

Embora a resposta mediada pela hemojuvelina de membrana resulte na indução 

da expressão de hepcidina sua clivagem resulta em uma forma não ancorada a 

membrana e denominada HJV solúvel (soluble hemojuvelin – sHJV) que inibe a 

expressão da hepcidina (Hentz et al, 2010). A clivagem da HJV de membrana gerando a 

sHJV, é catalisada pela protease denominada Furina, pertencente a família das proteínas 

convertase. Dois possíveis mecanismos de interação entre essas duas formas da HJV são 

descritos na literatura, no primeiro, a sHJV competiria com a HJV ligada à membrana 

celular pelos ligantes do receptor BMP, inibindo a via de sinalização BMP/SMAD 

responsável pela indução da expressão da hepcidina. Enquanto no segundo mecanismo, 

a HJV de membrana quando clivada perderia a capacidade de agir como co-receptor 

para o BMP. Os altos níveis de expressão de HJV no músculo esquelético sugerem que 



45 

 

a sHJV pode ser liberada por esse tecido sinalizando um quadro de deficiência de ferro 

(Hentz et al, 2010; Lakhal et al, 2010; Maxson et al, 2010). Uma segunda enzima 

associada a clivagem da HJV de membrana tem sido estudada, uma protease associada à 

membrana denominada matriptase-2 (codificada pelo gene Type II transmembrane 

serine protease – Tmprss6) e expressa principalmente no fígado. A matriptase-2 parece 

interagir fisicamente com a HJV ligada à membrana clivando-a, e consequentemente 

inibindo a expressão da hepcidina (Anderson et al, 2009; Hentz et al, 2010; Lakhal et al, 

2010; Maxson et al, 2010; Luciani et al, 2011; Nai et al, 2011) (Figura 7). Silvestri et al 

(2008) demonstraram que a matriptase-2, cotransfectada com a HJV em células 

hepáticas foi capaz de inibir a ativação da hepcidina em um ensaio com luciferase. 

Lenoir et al (2010) observaram que os camundongos Bmp6-/- apresentaram redução dos 

níveis de mRNA da hepcidina, aumento do teor de ferro hepático e dos níveis de ferro 

sérico; enquanto os ratos Tmprss6-/- exibiram um aumento dos níveis de mRNA da 

hepcidina, redução do teor de ferro hepático e anemia. Já os camundongos Tmprss6+/+ e 

Bmp6
-/- e os Tmprss6-/- e Bmp6-/- apresentaram redução dos níveis de transcrito de 

hepcidina e aumento dos níveis de ferro hepático e sérico em relação aos camundongos 

Tmprss6
+/+ e Bmp6+/+. Assim, a presença do Bmp6 é necessária para o estímulo, 

enquanto a Tmprss inibe a expressão da hepcidina. O estudo de Maxson et al (2010) 

sugere que a HJV possui diferentes sítios de clivagem para as proteinases matriptase-2 e 

furina , gerando produtos de tamanhos e capacidade de inibir a expressão da hepcidina 

distintos.  

Alguns reguladores negativos da transcrição da hepcidina hepática foram 

identificados, entre esses a matriptase-2, a qual cliva em fragmentos a hemojuvelina 

membrana (Silvestri et al., 2008), SMAD7 (small mothers against decapentaplegic 7, 

codificada pelo gene Smad7) que medeia uma resposta de feedback negativo através da 



46 

 

via de BMP (Mleczko-Sanecka et al, 2010.), e o supressor de sinalização de citocina 3 

(suppressor of cytokine signaling 3 – SOCS3), que inibe a transdução de sinal mediada por 

receptores de citocinas (de Domenico et al., 2010). A SMAD7 é uma proteína SMAD 

inibidora que antagoniza a sinalização BMP/TGF-? (fator de crescimento transformador 

?; transforming growth factor ?) e é induzida por essa mesma via, atuando como um 

supressor por um mecanismo de feedback negativo. A via de sinalização BMP6-SMAD 

pode ser inibida pela SMAD7, sendo esse um mecanismo de prevenção de respostas 

exacerbadas da hepcidina que poderiam levar a deficiência de ferro (Evstatiev e Gasche, 

2012). A Smad7 é induzida na presença do BMP7, o fator de crescimento epidérmico, 

interferon ?, fator de necrose tumoral ? e pelos níveis dietéticos de ferro. A supressão 

do TGF-? pela SMAD7 é exercida em vários níveis: (1) a SMAD7 aciona a 

desfosforilação e/ou degradação do TGF-? e de receptores de BMP, (2) bloqueia a 

fosforilação de receptores SMAD envolvidos na via de sinalização TGF-?, (3) medeia a 

degradação da SMAD4, e (4) compete com complexos SMAD pela ligação direta nas 

mesmas sequências do promotor de genes alvo. A região promotora da Smad7 contém 4 

elementos responsivos ao BMP (BMP-REs), com sequências idênticas às anteriormente 

identificados no promotor Hamp, sugerindo que a ativação de Smad7 por BMPs ocorre 

através destes elementos, e que os mecanismos de controle da transcrição que regulam a 

expressão da Hamp e Smad7 são semelhantes, em parte (Mleczko-Sanecka et al, 2010; 

Corradini et al, 2011). Mleczko-Sanecka et al (2010) observou em hepatócitos que a 

expressão da Hamp reduziu em 10 vezes com a superexpressão da Smad7 e ainda que 

eliminou completamente a ativação da expressão da Hamp pelo BMP6, demonstrando 

que a Smad7 é um potente inibidor da expressão da Hamp pela via de sinalização BMP-

SMAD.  Corradini et al (2011) em estudo com camundongos demonstraram que tanto o 



47 

 

aumento da concentração de ferro no fígado quanto da saturação de transferrina levaram 

ao aumento dos níveis de mRNA da Smad7. 

 

 
FIGURA 7 Vias de regulação da expressão de hepcidina. Fonte: adaptado de Anderson et al, 2009. HFE: 
proteína da hemocromatose; TfR1: receptor 1 de transferrina; TfR2: receptor 2 de transferrina; sHJV: 
hemojuvelina solúvel; HJV: hemojuvelina; BMP: proteína morfogenética do osso; BMPR-1: receptor 1 
de BMP; GDF-15: fator de crescimento e diferenciação 15; TWSG1: twisted gastrulation protein; 
SMAD1/5/8: small mother against decapentaplegic 1/5/8; SMAD4: small mother against 
decapentaplegic 4; SMAD7: small mother against decapentaplegic 7; IL-6: interleucina-6; JAK1/2: 
proteína Janus kinase 1/2; STAT3: signal transducer and activator of transcription 3. 
 

Embora a modulação da expressão de hepcidina pelo estado corporal de ferro 

pareça ser a via predominante na regulação da homeostase do ferro, o processo 

inflamatório também é capaz de induzir a produção de hepcidina e, portanto, modificar 

o status de ferro. As citocinas inflamatórias interleucina 1? (IL-1?) e 6 (IL-6) podem 

ativar a transcrição da hepcidina, promovendo a retenção de ferro nos tecidos e inibição 



48 

 

da absorção. (Hentze, Muckenthaler and Andrews, 2004; Dunn, Rahmanto and 

Richardson, 2006; Hentz et al, 2010).  A redução da disponibilidade de ferro no sistema 

circulatório desfavorece o crescimento de microrganismos, entretanto, essa estratégia 

fisiológica pode provocar a anemia observada nos estados inflamatórios, incluindo 

aqueles associados às doenças crônicas tais como: câncer, doenças auto-imunes, 

doenças inflamatórias intestinais, doença renal crônica, etc (Weiss, 2009; Hentz et al, 

2010).  O mecanismo de ação da IL-1? sobre a transcrição da Hamp ainda não está 

elucidado, no entanto a IL-6 ativa a via de sinalização JAK / STAT 3 (signal transducer 

and activator of transcription 3), promovendo a fosforilação e consequente translocação 

da STAT3 para o núcleo, a qual liga-se ao promotor da hepcidina promovendo sua 

transcrição (Hentz et al, 2010; Fatih et al, 2010; Figura 7). De acordo com os resultados 

de Casanovas et al (2009), a via de sinalização BMP6/SMAD também parece ser 

necessária para uma adequada expressão da hepcidina em resposta a IL-6, sugerindo 

que possa haver uma comunicação entre as vias BMP e IL-6, uma vez que 

camundongos com hepatócitos deficientes em smad não apresentaram aumento da 

expressão da Hamp em resposta a IL-6. 

A eritropoiese também participa da regulação da expressão da Hamp. Em 

condições de aumento da eritropoiese, como a administração de EPO, ocorre a redução 

da fosforilação da SMAD1/5/8 hepática e dos níveis de mRNA da Hamp, sem alteração 

dos níveis de transcrito de Bmp6 (Frazer et al, 2012; D’Angelo, 2013). Estudos sugerem 

que as células precursoras de eritróides produzem os fatores solúveis como o fator de 

diferenciação do crescimento 15 (growth differentiation factor 15 – GDF-15) e TWSG1 

(twisted gastrulation protein 1), que parecem inibir a expressão da Hamp. Tem sido 

proposto que TWSG1 inibe a expressão da Hamp interferindo na via de sinalização do 

BMP indiretamente alterando os níveis circulantes de BMP ou diretamente agindo nos 



49 

 

receptores BMP. Também se especula que o GDF-15 e o TWSG1 tenham efeito 

inibitório sobre o Tmprss6 (Evstatiev and Gasche, 2012; Figura 7). 

 

2.2.4. ANEMIA DA DOENÇA CRÔNICA 

 

 A anemia da doença crônica (anemia of chronic disease – ACD) ou anemia da 

inflamação é frequentemente observada em pacientes com doenças crônicas que 

incluem quadros infecciosos, inflamatórios, metabólicos e malignos como infecções 

agudas e crônicas, doença renal crônica, doenças autoimunes, doenças reumáticas, 

obesidade e cânceres (Weiss, 2009; Poggiali et al, 2013; D’Angelo et al, 2013). A 

prevalência da ACD nessas doenças varia entre 8 e 95%, sendo a segunda forma de 

anemia mais prevalente após a anemia por deficiência de ferro. Ocorre principalmente 

em pacientes hospitalizados e idosos, podendo agravar a severidade dos sintomas da 

doença e contribuir para o aumento da morbidade e mortalidade (Sun et al, 2012; 

Poggiali et al, 2013).  

 A ACD é uma anemia moderada (níveis de hemoglobina entre 8 e 9,5 g/dL), 

normocrômica e normocítica, com níveis séricos de ferro baixos, níveis de transferrina e 

saturação de transferrina normais ou baixos, ferritina normal ou alta e contagem de 

reticulócitos baixa, associada a distúrbios inflamatórios crônicos (Sun et al, 2012; 

Poggiali et al, 2013). 

A fisiopatologia da ACD é complexa e multifatorial, incluindo 3 mecanismos 

principais: a redução da sobrevivência/vida média dos eritrócitos, o comprometimento 

da proliferação das células eritróides progenitoras e o aumento da captação e retenção 

do ferro pelas células do sistema reticuloendotelial. Estes mecanismos têm como causa 

principal a inflamação, envolvendo citocinas e proteínas de fase aguda, porém a perda 



50 

 

de sangue crônica, a hemólise e a deficiência de vitaminas podem agravar essa anemia 

(Weiss, 2009; Poggiali et al, 2013).  

O mecanismo envolvido na redução da sobrevivência dos eritrócitos na ACD 

ainda não está elucidado. Suspeita-se que a maior produção de citocinas inflamatórias 

pode aumentar a capacidade dos macrófagos de fagocitar e destroir as células vermelhas 

do sangue (Poggiali et al, 2013). Sato et al (2012) constataram em pacientes com doença 

renal crônica em hemodiálise que apresentam ACD uma correlação significativa e 

negativa entre a sobrevida das células vermelhas e o requerimento de agentes 

estimuladores da eritropoiese. 

Em relação ao comprometimento da proliferação e diferenciação dos precursores 

eritróides observado na ACD, a redução da produção da eritropoietina e o efeito 

inibitório das citocinas inflamatórias sobre a medula óssea são apontados como as 

principais causas. A produção insuficiente de EPO se deve em parte a geração de 

espécies reativas de oxigênio (EROS) pelas citocinas inflamatórias. As EROS 

prejudicam a afinidade de ligação dos fatores de transcrição que induzem a expressão da 

Epo e danificam as células produtoras desse hormônio. Sendo que, a diminuição da 

atividade da EPO pode promover a retenção de ferro pelas células do sistema 

reticuloendotelial, além de comprometer a eritropoiese que por sua vez interfere na 

regulação da hepcidina. Ainda, as citocinas inflamatórias (IL-1, IL-6, fator de necrose 

tumoral alfa e interferon gama) podem inibir o crescimento das unidades formadora de 

eritróide, BFU-E e CFU-E, e adicionalmente danificá-las por ação direta das EROS 

(Weiss, 2009; Poggiali et al, 2013). Prince et al (2012) induziram um processo 

inflamatório crônico em camundongos e observaram, por meio da citometria de fluxo, 

uma maturação ineficiente e um aumento do estresse oxidativo dos precursores 

eritróides.  



51 

 

 Na ACD é observado um quadro de redução da disponibilidade sistêmica de 

ferro, ou seja, um quadro de hipoferrinemia acompanhada de reservas de ferro celulares 

normais ou aumentadas. O aumento da captação e retenção do ferro pelas células do 

sistema reticuloendotelial limita a disponibilidade de ferro para a eritropoiese. Essas 

anormalidades no metabolismo do ferro podem ser explicadas pelos efeitos do aumento 

da regulação da expressão da hepcidina pelas citocinas inflamatórias IL-1 e IL-6 e são 

responsáveis pelos dois principais aspectos dessa anemia: o sequestro de ferro celular e 

a restrição de ferro para a eritropoiese (Weiss, 2009; Poggiali et al, 2013). Os 

mecanismos pelos quais a inflamação e a eritropoiese modulam a expressão do gene da 

hepcidina foram abordados no tópico anterior dessa revisão bibliográfica. Theurl et al 

(2011) observaram aumentos dos níveis da proteína SMAD 1/5/8 fosforilada e dos 

níveis de mRNA da Hamp em ratos com ACD. No entanto, os níveis desses mesmos 

marcadores encontravam-se reduzidos em ratos com ACD associada a anemia por 

deficiência de ferro. Os autores concluiram que a ACD estimula a transcrição do gene 

da hepcidina por meio da proteína SMAD 1/5/8 fosforilada, no entanto, o estímulo 

dessa via pela inflamação é sobrepujado pelo estímulo da deficiência dietética de ferro. 

A ACD é a anemia de mais complexa de ser tratada, sendo geralmente resolvida 

com o tratamento da doença de base. Agentes estimuladores da eritropoiese, a 

suplementação de ferro e transfusões sanguíneas podem amenizar a anemia, no entanto, 

um número considerável de pacientes não responde a esses tratamentos. Novas 

estratégias de tratamento que envolvam a modulação da hepcidina têm sido propostas, 

uma vez que está desempenha papel central na fisiopatologia da ACD (Sun et al, 2012; 

Poggiali et al, 2013). 

 

 



52 

 

2.3. INTERAÇÃO ENTRE A VITAMINA A E O METABOLISMO DO FERRO 

 

 A interação entre os estados nutricionais de vitamina A e Fe tem sido 

demonstrada, porém o mecanismo de interação entre os metabolismos desses dois 

nutrientes ainda é pouco conhecido. A deficiência de ferro tem sido associada com 

baixos níveis plasmáticos de retinol e altas concentrações de ésteres de retinil hepáticos 

(Strube et al, 2002). Assim como, a deficiência de vitamina A tem sido associada à 

anemia e ao acúmulo de ferro nos órgãos (Mehdad et al, 2010; Arruda et al, 2009).  

Mwanri et al (2000) observaram que crianças anêmicas suplementadas com 

vitamina A e ferro atingiram melhores valores da concentração de hemoglobina e 

crescimento quando comparadas a crianças que receberam somente suplementação com 

ferro. Zimmerman et al (2006) constataram que crianças anêmicas e com deficiência de 

vitamina A suplementadas com vitamina A evoluíram com aumento da média dos 

valores plasmáticos de hemoglobina, volume corpuscular médio e eritropoetina e 

redução dos níveis de ferritina, receptor de transferrina sérica e da prevalência de 

anemia.  O aumento na concentração de hemácias e hemoglobina e acúmulo de ferro no 

baço de ratos deficientes em vitamina A foi verificado por Mehdad et al (2010).  

Alguns estudos avaliaram o efeito dos retinoides no mecanismo de regulação 

intracelular da homeostase de ferro. Schroeder et al (2007) observaram que a 

suplementação de atRA em ratos tratados com uma dieta deficiente em Fe promoveu a 

restauração dos níveis de ferritina hepática e redução da atividade de ligação da IRP ao 

RNA . O aumento da ferritina tecidual estaria em parte associado a redução da atividade 

de ligação da IRP ao RNA da ferritina. Os animais suplementados com atRA tiveram 

uma redução de 40% nos níveis de TfR hepático. Jiang et al (2011) realizaram um 

estudo com ratos com o objetivo de investigar o efeito da deficiência de vitamina A na 



53 

 

expressão gênica da IRP2. Os autores observaram redução dos níveis de retinol e ferro 

séricos e aumento dos níveis esplênicos de ferro nos ratos tratados com dieta deficiente 

em vitamina A. Nos animais deficientes em vitamina A foi observado ainda um 

aumento dos níveis de mRNA da Irp2 e Tfr e redução dos níveis de mRNA de Fn, 

sugerindo que a deficiência de vitamina A leva à diminuição da mobilização de ferro 

hepático. Os níveis de mRNA da Fn, Tfr, and Irp2 mRNA regulados pelo atRA 

reverteram com o uso do bloqueador de receptores do ácido retinóico Ro41-5253, 

similar ao observado in vivo nos animais tratados com dieta deficiente em vitamina A. 

Esses resultados indicaram que o atRA, atuando em nível de transcrição, através de 

receptores de ácido retinóico, inibiu a expressão de Irp2 e, em seguida, induziu a 

ativação de genes relacionados, afetando a homeostase do ferro. Os resultados destes 

estudos sugerem que a vitamina A pode ter a regulação intracelular da homeostase do 

ferro como um dos pontos de interação com o metabolismo de ferro.  

Um estudo investigou o efeito da deficiência de vitamina A e dos retinoides na 

expressão de genes de proteínas envolvidas na regulação sistêmica da homeostase de 

ferro. Tsuchiya et al (2009) observaram um acúmulo de ferro e um aumento nos níveis 

de mRNA do Hfe2 no fígado de ratos que apresentavam uma mutação no receptor Rar? 

que impedia a ligação dos retinoides, sugerindo que a vitamina A altera a expressão da 

Hfe2 por meio dos receptores de ácido retinóico. Os autores ainda identificaram dois 

meios sítios invertidos de RAREs espaçados por sequências de 100 bp na região 5’ não 

traduzida na sequência do gene da hemojuvelina, sugerindo uma possível regulação 

direta desse gene por retinoides. Ainda nesse estudo, com a realização do ensaio de 

imunopreciptação da cromatina (ChIP) foi observado que o atRA induz o recrutamento 

do RAR? e RXR?2, e a dissociação do RXR?. Diante desses resultados, os autores 

sugerem que os retinoides estão envolvidos no metabolismo hepático do ferro através da 



54 

 

regulação transcricional da hemojuvelina, sendo que a repressão da expressão da 

hepcidina parece ser mediada pela repressão da expressão do gene da hemojuvelina e 

não do receptor de transferrina 2. 

Um estudo analizou o efeito dos retinoides e da deficiência de vitamina A na 

transcrição de genes de proteínas envolvidas na absorção e exportação do ferro dietético 

nos enterócitos. No estudo de Citelli et al (2012), os níveis de transcrito da Fpn1 em 

células Caco-2 foi induzida quando tratadas com atRA por 48h, mas nenhum efeito foi 

observado para o Dmt1. Porém, quando avaliada in vivo, não houve diferença 

significativa nos níveis de transcrito destes genes no duodeno entre os grupos de ratos 

controle e deficiente em vitamina A. 

Com base no exposto acima, a literatura mostra evidências de que a vitamina A 

interfere no metabolismo de ferro, alterando a expressão de genes envolvidos na 

regulação intracelular e sistêmica da homeostase corporal de ferro. No entanto, muitas 

lacunas ainda existem para a elucidação dos mecanismos que possibilitam a interação 

entre esses dois nutrientes. A compreensão dos mecanismos de interação entre a 

vitamina A e o metabolismo de ferro pode contribuir no esclarecimento da etiologia, na 

escolha de parâmetros para diagnóstico, na determinação de condutas terapêuticas e no 

desenvolvimento de medicamentos para o tratamento dos diferentes tipos de anemia. 

Ainda, esse conhecimento faz se importante para a adoção e reavaliação de políticas 

públicas, como a fortificação de alimentos com ferro, que visam combater a anemia 

por deficiência de ferro, porém não previnem outros tipos de anemia e podem vir a 

aumentar o risco de doenças crônicas não transmissíveis na população não deficiente 

em ferro. 

O presente estudo teve como hipóteses: 1) a deficiência de vitamina A modula 

os níveis hepáticos de transcrito da hepcidina por meio da via de sinalização HJV-



55 

 

BMP-SMAD; 2) a deficiência de vitamina A modula os níveis hepáticos de transcrito 

da hepcidina por meio dos receptores nucleares de ácido retinóico e de retinoides X. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



56 

 

3. OBJETIVOS 

 

3.1. OBJETIVO GERAL 

 

Avaliar o efeito da deficiência de vitamina A nos biomarcadores do status de ferro, 

nos níveis de transcritos de genes envolvidos na via de sinalização HJV-BMP-SMAD, e o 

possível envolvimento dos receptores nucleares RAR e RXR na manutenção da homeostase 

de ferro. 

 

3.2. OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

 

- Quantificar os níveis de retinol hepático em ratos submetidos a dietas com diferentes 

quantidades e fontes de vitamina A e ferro; 

 

- Quantificar a concentração de ferro tecidual no fígado, intestino e baço de ratos 

submetidos a dietas com diferentes quantidades e fontes de vitamina A e ferro; 

 

- Determinar os níveis de parâmetros hematológicos relacionados ao status de ferro – 

ferro sérico, capacidade latente de ligação ao ferro (UIBC), capacidade total de ligação 

ao ferro (TIBC) e saturação da transferrina (TS%) – em ratos submetidos a dietas com 

diferentes quantidades e fontes de vitamina A e ferro; 

 

- Determinar os níveis hepáticos de mRNA de genes envolvidos em uma das vias de 

sinalização da regulação sistêmica da homeostase de ferro – hepcidina (Hamp), 



57 

 

hemojuvelina (Hfe2), proteína morfogenética do osso 6 (Bmp6), SMAD 7 (Smad7)  – 

em ratos submetidos a dietas com diferentes quantidades e fontes de vitamina A e ferro; 

 

- Determinar os níveis hepáticos de mRNA dos genes de receptores nucleares – receptor 

de ácido retinóico alfa (Rar?) e receptor de retinoides X beta (Rxr?) – em ratos 

submetidos a dietas com diferentes quantidades e fontes de vitamina A e ferro; 

 

- Determinar os níveis intestinais de mRNA dos genes envolvidos em uma das vias de 

sinalização da regulação sistêmica da homeostase de ferro – transportador de metal 

divalente 1 (Dmt1 ou Scl11a2), ferroportina 1 (Fpn1 ou Slc40a1) e proteína 

morfogenética do osso 6 (Bmp6) – em ratos submetidos a dietas com diferentes 

quantidades e fontes de vitamina A e ferro. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



58 

 

4. MATERIAIS E MÉTODOS 

 

4.1. ANIMAIS 

 

Trinta ratos Wistar, machos, com 21 dias de idade, com peso médio de 65,7 ± 

5,5 gramas, provenientes da Granja GR (São Paulo, Brasil), foram alojados em gaiolas 

individuais, em biotério, com ciclos de luz / escuridão de 12 / 12 h e temperatura de 22 

± 2°C. Os animais tiveram livre acesso à água, enquanto o acesso à ração ocorreu 

somente durante o ciclo de escuridão.  

Após sete dias de aclimatação com a dieta AIN-93G (Reeves, 1993) – formulada 

para roedores nas fases de crescimento, gestação e lactação – os animais foram 

divididos aleatoriamente em 5 grupos (6 animais/grupo) e tratados durante 59 dias com 

dietas com diferentes quantidades e fontes de vitamina A e ferro. O grupo controle (CT) 

foi alimentado com a dieta AIN-93G, o grupo deficiente em vitamina A (VAD) recebeu 

a dieta AIN-93G com mistura vitamínica isenta de vitamina A, o grupo deficiente em 

vitamina A e ferro (VAFeD) foi alimentado com a dieta AIN-93G com mistura 

vitamínica isenta de vitamina A e mistura mineral isenta de ferro, o grupo deficiente em 

ferro (FeD) recebeu a dieta AIN-93G com mistura mineral isenta de ferro e o grupo 

ácido retinóico todo-trans (atRA) foi alimentado com a dieta AIN-93G com mistura 

vitamínica isenta de vitamina A e adicionada de 12 mg de atRA (Enzo Life Sciences, 

Farmingdale, New York, EUA) / kg dieta, única fonte de vitamina A (Tabela 4). A 

escolha da dose de atRA a ser acrescentada a dieta foi baseada em estudos com ratos 

que avaliaram o efeito do atRA no metabolismo da vitamina A ou que utilizaram essa 

mesma dose em tratamentos dietéticos e observaram efeitos semelhantes ao fisiológico 

e ausência de sintomas de toxicidade (Cifelli et al, 2005; Martini et al, 1995; White et 



59 

 

al, 1998; See et al, 2008). 

Os animais tiveram o peso corporal aferido semanalmente em balança analítica 

(Marte, ASF11, São Paulo, SP, Brasil), antes de receberem a ração. A avaliação do 

consumo dietético foi realizada diariamente pela diferença entre o peso da dieta ofertada 

e da sobra, sendo esses pesos aferidos em balança analítica (Marte, ASF11, São Paulo, 

SP, Brasil).  

 Após os 59 dias de tratamento com as dietas experimentais, os animais ficaram 

sem acesso a ração por 14 horas antes do sacrifício.  Os ratos foram anestesiados com 

isoflurano 3% e então, foi realizada punção cardíaca para coleta de sangue em tubos 

contendo ácido etileno-diaminotetraacético 7% (21 µL / mL sangue).  Fígado, baço e 

intestino delgado (extensão de 1 cm de comprimento do intestino delgado distal ao 

piloro e 1 cm proximal à válvula ileocecal) foram removidos para as análises, lavados 

com solução salina (NaCl 0,9%) a 4ºC, seguindo imediatamente para congelamento em 

nitrogênio líquido e armazenamento a - 70º C. Todos os materiais utilizados para 

manipular e armazenar os órgãos foram previamente tratados com dimetil pirocarbonato 

0,1% (DEPC). 

Este estudo foi aprovado pelo Comitê de Ética de Uso de Animais do Instituto 

de Ciências Biológicas da Universidade de Brasília (UnBDoc 52606/2011). 

 

4.2. PREPARO E COMPOSIÇÃO NUTRICIONAL DAS DIETAS 

 

As dietas foram preparadas para consumo em até 30 dias com ingredientes 

obtidos da empresa Rhoster indústria e comércio Ltda (Araçoiaba da Serra, SP, Brasil) 

com composição em acordo com Reeves et al (1993) (Tabela 1,2 e 3). Após o preparo, 

as rações eram acondicionadas em embalagens escuras e armazenadas a - 80 o C. A 



60 

 

mistura vitamínica contém o palmitato de retinil todo-trans como fonte de vitamina A e 

a mistura mineral possui o citrato férrico como fonte de ferro (Tabelas 2, 3 e 4).  

 

 

TABELA 1 Composição da dieta AIN-93G formulada para roedores em crescimento, 
gestação e lactação. Fonte: Reeves et al, 1993. 

Ingrediente g/Kg de dieta 
Amido de milho 397,5 

Caseína (proteína &gt; 85%) 200,0 
Amido dextrinizado (tetrassacarídeo 90-94%) 132,0 

Sacarose 100,0 
Óleo de soja (sem aditivos) 70,0 

Fibra 50,0 
Mix mineral 35,0 

Mix vitamínico 10,0 
L-cistina 3,0 

Bitartarato de colina (colina 41,1%) 2,5 
Terc-butil hidroquinona 0,014 

 

 

 

TABELA 2 Composição da mistura mineral da dieta AIN-93G formulada para roedores 
em crescimento, gestação e lactação. Fonte: Reeves et al, 1993. 

Elementos minerais mg/Kg de dieta 
Cálcio 5000,0 
Fósforo 1561,0 
Potássio 3600,0 
Enxofre 300,0 
Sódio 1019,0 
Cloreto 1571,0 

Magnésio 507,0 
Ferro 35,0 
Zinco 30,0 

Manganês 10,0 
Cobre 6,0 
Iodo 0,2 

Modibilênio 0,15 
Selênio 0,15 

 

 

 



61 

 

TABELA 3 Composição da mistura vitamínica da dieta AIN-93G formulada para 
roedores em crescimento, gestação e lactação. Fonte: Reeves et al, 1993. 

Vitamina U/Kg de dieta 
Niacina (B3), mg 30 

Ácido pantotênico (B5), mg 15 
Piridoxina (B6), mg 6 
Tiamina (B1), mg 5 

Riboflavina (B2), mg 6 
Ácido Fólico, mg 2 
Vitamina K, µg 750 

Biotina, µg 200 
Vitamina B12, µg 25 
Vitamina A, UI 4000 
Vitamina D3, UI 1000 
Vitamina E, UI 75 

 

TABELA 4 Composição das misturas mineral e vitamínica das diferentes dietas de 
tratamento. 

 CT atRA VAD FeD VAFeD 

Mistura 
mineral 

AIN-93G AIN-93G AIN-93G 
AIN-93G 
isenta de 

citrato de ferro 

AIN-93G 
isenta de 

citrato de ferro 

Mistura 
Vitamínica 

AIN-93G 

AIN-93G 
isenta de 

palmitato de 
retinil todo-
trans + 12 mg 
de atRA/kg 

dieta 

AIN-93G 
isenta de 

palmitato de 
retinil todo-

trans 

AIN-93G 

AIN-93G 
isenta de 

palmitato de 
retinil todo-

trans 

CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como única fonte de vitamina 
A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A e 
ferro; AIN-93G (Reeves et al, 1993). 

 

4.3. CONCENTRAÇÃO DE RETINOL HEPÁTICO 

 

A concentração de retinol no fígado foi avaliada pelo método de cromatografia 

líquida de alta eficiência (HPLC, coluna 25 cm Shim-park C18 CLC-ODS, Shimadzu, 

Kyoto, Japão), utilizando o método descrito por Tanumihardjo and Penniston (2002) e 

modificado por Mehdad et al (2010). Aproximadamente 0,1 g de fígado foi 

homogeneizado a 4o C em solução de etanol + butil-hidroxitolueno 1% (BHT; 5 x 

volume inicial); hidróxido de potássio 50% (KOH; 0,8 x volume inicial) foi adicionado 

à suspensão e a mesma foi agitada em vortex por 15 s e incubada em banho-maria a 48 



62 

 

°C por 60 minutos. Durante o período de incubação, a amostra foi agitada em vortex, 3 

vezes, por 15 s, em intervalos de 15 minutos. Após a saponificação, foi adicionado 

hexano pureza HPLC (2x volume; Merck, Darmstadt, Alemanha) à suspensão, e a 

mesma foi agitada por 30 segundos e centrifugada por 1 min para separação de fases; 

esse procedimento foi realizado 3 vezes. A fase menos densa foi transferida para outro 

tubo, seguido de evaporação do hexano com nitrogênio gasoso. O extrato foi estocado a 

- 70o C, protegido de luz para prevenir a oxidação para posterior leitura. O extrato seco 

foi ressuspendido em 1 mL de etanol (J. T. Baker, Xalostoc, Edo de Méx, México), 

filtrado com membrana de nylon (Whatman, Maidstone, Inglaterra) e 50 µL foram 

injetados em sistema HPLC. Uma mistura de metanol / água (95 : 5) foi utilizada como 

fase móvel, em fluxo de 1,0 mL/min e o retinol foi detectado a 325 nm. As amostras de 

cada fígado foram analisadas em duplicata. 

Para quantificação foi construída uma curva padrão, utilizando retinol (Fluka 

Biochemika, Suíça; 99% retinol – HPLC), diluído em etanol, com a faixa de 

concentração entre 0,0016 e 0,0097 µg / µL. Tendo como base a concentração de retinol 

e a área do pico obtida no cromatograma para cada diluição, obteve-se então a equação 

da reta, y = 3,23352 . 10-9 - 0,0003; r2 = 0,999.    

 

4.4. CONCENTRAÇÃO DE FERRO TECIDUAL E NA DIETA 

 

A concentração de ferro no fígado, intestino, baço e nas dietas foi determinada 

por espectrometria de emissão atômica por plasma acoplado (ICP/AES, Spectro, Kleve, 

Alemanha), segundo método descrito por Baranowska, Czernicki e Aleksandrowicz 

(1995), com modificações. Amostras de fígado (0,3 g), de baço (0,1 g), de intestino (0,4 

g) e de ração (0,5 g) foram digeridas com 5 mL de HNO3 PA (Sigma Aldrich Co., St 



63 

 

Louis, MO, EUA) e 2,5 mL de H2SO4 PA (Sigma Aldrich Co., St Louis, MO, EUA) em 

sistema biodigestor micro-ondas (DGT 100 Plus; Provecto Analítica, Jundiaí, São 

Paulo, Brasil), utilizando-se o seguinte programa: 5 min – 330 W; 6 min – 700 W ; 1 

min – 800 W; 20 min – 0 W (resfriamento). Após a digestão, as amostras foram 

ressuspendidas em HNO3 0,1 mol/L para um volume final de 25 mL.  A concentração 

de ferro nas amostras foi determinada por espectrometria de emissão atômica (ICP-

AES; Spectro, Kleve, Alemanha), linha 238 nm, utilizando curva de calibração com Fe 

(Titrisol-Merck) no intervalo de 0 a 10 ppm. Os resultados foram expressos em µg de 

ferro por g de tecido. A exatidão do método para quantificação de ferro foi determinada 

utilizando uma amostra de referência (Rice Flour, SRM 1658a, United States 

Department of Commerce, National Institute of Standards and Technology, 

Gaithersburg, MD, EUA), analisada em triplicata. Todas as vidrarias utilizadas nas 

análises foram lavadas com HCl 10%  e posteriormente lavadas com água deionizada 

(sistema Milli-Q, Millipore Corporation, Billerica, MA, EUA). 

 

4.5. PARÂMETROS HEMATOLÓGICOS RELACIONADOS AO STATUS DE FERRO 

 

4.5.1. FERRO SÉRICO 

 

A concentração de ferro sérico foi determinada por método colorimétrico 

utilizando kit comercial (Ref.: 38, Labtest, Lagoa Santa, Minas Gerais, Brasil). As 

análises foram realizadas em duplicata. A 225 µL de soro foram adicionados 900 µL de 

tampão (250 mmol/L, pH 4, hidroxilamina 144 mmol/L) e realizada a leitura da 

absorbância a 560 nm em espectrofotômetro de luz ultravioleta visível (modelo UV-

1800, Shimadzu Corporation, Kyoto, Japão). Em seguida, foram adicionados 25 µL de 



64 

 

ferrozina (28 mmol/L) às amostras e estas foram incubadas em banho-maria a 37o C por 

10 min. Realizou-se novamente a leitura da absorbância a 560 nm. A diferença entre as 

leituras das absorbâncias após e antes a adição de ferrozina foi o valor aplicado à 

equação da reta da curva-padrão para o cálculo da concentração de ferro sérico. A 

curva-padrão foi realizada a partir de diluições de padrão de ferro (500 µg/dL) obtendo-

se 6 pontos com faixa de variação de concentração entre 50 e 500 µg de ferro/dL, sendo 

obtida a seguinte equação da reta: y = 0,0009 x + 0,0013; r² = 0,9998.  

 

4.5.2. CAPACIDADE LATENTE E TOTAL DE LIGAÇÃO AO FERRO E SATURAÇÃO DA 

TRANSFERRINA 

 

A capacidade latente de ligação de ferro (UIBC) foi realizada utilizando-se um 

kit comercial (Ref.: 92, Labtest, Lagoa Santa, Minas Gerais, Brasil) de acordo com o 

protocolo do fabricante. As análises foram realizadas em triplicata. A 100 µL de soro 

foram adicionados 750 µL de tampão (Tris 300 mmol/L; cloreto férrico ? 35 µmol/L; 

hidrogenocarbonato de sódio ? 150 µmol/L, azida sódica 7,7 mmol/L e surfactante), 

seguido de incubação em banho-maria a 37o C por 5 min. O mesmo foi realizado com a 

amostra do branco, que continha todos os reagentes descritos acima exceto o soro. Após 

a incubação, a absorbância (A1) foi determinada a 560 nm. Posteriormente, à cada 

amostra foram adicionados 200 µL de Ferrozina® (Ferrozina ? 10 mmol/L e ácido 

ascórbico ? 32,6 mmol/L), seguido de incubação em banho-maria a 37o C por 5 min e 

determinação da absorbância (A2) a 560 nm. Uma amostra com valor de UIBC 

conhecido foi utilizada como calibrador (cal). A absorbância das amostras foi 

determinada à partir da diferença dos valores de A2 e A1 (eq. I), enquanto o valor de 



65 

 

UIBC das amostras foi calculado à partir da razão entre a absorbância da amostra e do 

calibrador, multiplicado pelo valor de UIBC do calibrador (eq. II). 

 

Absorbância da amostra = A2 - A1      (I) 

UIBC (µg/dL) =    Absorbância da amostra   x UIBC calibrador   (II). 

Absorbância do calibrador 

 

A capacidade total de ligação de ferro (TIBC) foi obtida a partir da soma dos 

valores de ferro sérico e UIBC (eq. III), enquanto a saturação de transferrina (%ST) foi 

determinada a partir da razão dos valores de ferro sérico pelos valores de TIBC e 

multiplicados por 100 (eq. IV). A concentração de transferrina foi feita à partir da 

multiplicação do valor de TIBC por 0,70 (eq. V). 

 

TIBC (µg/dL)  = Ferro sérico + UIBC     (III) 

%ST =      Ferro sérico   .  x 100             (IV) 

TIBC 

Transferrina (mg/dL) = TIBC x 0,70      (V). 

 

4.6. DETERMINAÇÃO DOS NÍVEIS DE TRANSCRITOS (mRNA)  

 

4.6.1. EXTRAÇÃO DO RNA TOTAL E SÍNTESE DO CDNA 

 

A extração de RNA total do fígado e intestino dos ratos foi realizada utilizando o 

reagente TRIzol® (Invitrogen Inc., Canada). Brevemente, cerca de 100 mg de tecido 

foram homogeneizados em TRIzol® (1 mL para cada 0,1 g de tecido), utilizando 



66 

 

homogeneizador elétrico TissueRuptor (QIAGEN, Austin, Texas, EUA) com as 

amostras imersas em gelo, seguida de centrifugação a 10000 x g a 4oC por 10 min. O 

sobrenadante foi transferido para um outro tubo e 200 µL de clorofórmio (Merck, 

Darmstadt, Alemanha) foram adicionados seguido de incubação por 3 min à 

temperatura ambiente e posterior centrifugação a 10000 x g a 4oC por 10 min, para 

separação da fase orgânica e fase aquosa.  A fase aquosa foi transferida para um novo 

tubo e 500 µL de álcool isopropílico (J. T. Baker, Xalostoc, Edo de Méx, México) 

foram adicionados para a precipitação do RNA, seguida de centrifugação a 10000 x g a 

4oC por 10 min. O pellet de RNA foi lavado com 1 mL etanol 75% (J. T. Baker, 

Xalostoc, Edo de Méx, México), para remoção de impurezas, seco a temperatura 

ambiente e ressuspendido em água deionizada e estocados a -70o C. 

As amostras de RNA foram precipitadas com acetato de sódio anidro 3 mol/L e 

pH 5,2 (0,1 x volume da amostra) e etanol (2,5 x volume da amostra), incubadas a 4o C 

por 30 min e centrifugadas a 10000 x g por 30 min a 4o C. Após descarte do 

sobrenadante, foi adicionado ao precipitado 1 mL de etanol 75% a 4o C com posterior 

centrifugação a 10000 x g por 5 min a 4o C e o sobrenadante foi descartado. O material 

foi seco a temperatura ambiente e posteriormente ressuspendido em 30 µL e 50 µL de 

água deionizada para o intestino e fígado, respectivamente. 

A concentração do RNA total foi determinada por leitura a 260 nm em 

espectrofotômetro (UV-1800 UV-VIS Spectrophotometer, Shimadzu, Kyoto, Japão), e 

dad pela fórmula: Concentração de RNA (µg/ml) = A260  x 40 x fator de diluição; onde, 

A260 é valor de leitura da amostra a 260 nm, 40 é o coeficiente médio de extinção do 

RNA (Azevedo et al, 2010).  

O grau de pureza das amostras de RNA também foi determinado por 

espectrofotometria calculando a razão das absorbâncias a A260/A280 nm para verificação 



67 

 

de contaminação com proteínas e A260/A230 nm para verificação de contaminação com 

compostos fenólicos. Foram considerados como adequados valores das razões maiores 

ou iguais que 1,8 (Azevedo et al, 2010). 

A integridade do RNA foi avaliada por eletroforese em gel de agarose. Uma 

alíquota de 300 ng foi submetida a eletroforese em gel de agarose 1% (BioAgency, São 

Paulo, SP, Brasil) e tampão de corrida TAE 1x, composto por tris (Vetec, Rio de 

Janeiro, RJ, Brasil), ácido bórico (Vetec, Rio de Janeiro, RJ, Brasil), ácido 

etilenodiaminotetracético (Sigma, Saint Louis, MO, EUA) e corado com 5 µL 

GelGreenTM (Biotium Inc., Hayward, CA, EUA). O gel foi analisado utilizando o 

software do sistema de fotodocumentação L – Pix HE Image (Loccus Biotecnologia, 

SP, Brasil) para confirmar ausência de material genético degradado.  

O DNA complementar (cDNA) foi sintetizado (20 µL a partir de 1 µg de RNA 

total) utilizando o kit ImProm-II Reverse Transcription System (Promega Corporation, 

Madison, EUA). Primers de oligo(dT) foram adicionados ao RNA total e a reação foi 

incubada a 70o C por 5 min. A enzima ImProm-II Reverse Transcriptase foi adicionada 

e as amostras incubadas a 42o C por 50 min, seguida de inativação a 70o C por 15 min e 

estocados a -20o C. Uma reação de síntese de cDNA sem a enzima transcriptase reversa 

foi realizada para cada amostra como controle negativo. Uma alíquota destas amostras 

foi submetida a reação da polimerase em cadeia em tempo real (qRT-PCR) para 

verificar ausência de contaminação por DNA genômico. 

 

 

 



68 

 

4.6.2. QUANTIFICAÇÃO DOS NÍVEIS DE TRANSCRITOS (mRNA) POR MEIO DA REAÇÃO EM 

CADEIA DA POLIMERASE DE TRANSCRIÇÃO REVERSA QUANTITATIVA EM TEMPO REAL 

(QRT-PCR) 

 

Os genes de interesse – hepcidina (Hamp), hemojuvelina (Hfe2), proteína 

morfogenética do osso 6 (Bmp6), SMAD 7 (Smad7), receptor de ácido retinóico alfa 

(Rar?), receptor de retinoides X beta (Rxr?), transportador de metal divalente 1 (Dmt1 

ou Scl11a2) e ferroportina 1 (Fpn1 ou Slc40a1) – tiveram os níveis de mRNA 

determinados por meio da amplificação utilizando-se o sistema reação em cadeia da 

polimerase de transcrição reversa quantitativa em tempo real (qRT-PCR; 7500 Fast 

Real-Time PCR System, Applied Biosystems, Cingapura). A qRT-PCR foi realizada 

utilizando 2 µL de cDNA  diluído 50 vezes (correspondendo a cerca de 0,02 µg de RNA 

total) em um volume final de 10 µL, 5 µL de Fast SYBR Green Master Mix (Applied 

Biosystems, Foster City, CA, EUA) e 10 µmol/L (concentração final) de cada primer. 

Os genes, número de acesso no GenBank e sequência dos primers (5’ – 3’) 

utilizados estão descritos na Tabela 5. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



69 

 

TABELA 5 Genes, número de acesso no GenBank e sequência dos primers (5’ – 3’) 
utilizados. 

Gene GenBank 
Sequência do primers 

Forward                          Reverse 
Hepcidina 
(Hepcidin) 

Hamp NM_053469 tgatgctgaagcgaagga tgtgttgagaggtcaggac 

Hemojuvelina 
(Hemochromatosis 

type 2 (juvenile) 

homolog) 

Hfe2 NM_001012080.1 gtagcatcgggagccaac tcaaaggctgcaggaagatt 

Proteína 
morfogenética do 

osso 6 
(bone morphogenetic 

protein 6) 

Bmp6 NM_013107.1 gacagcagagtcgcaatcg agctcacgtaaagctcatgc 

SMAD 7 
(SMAD family 

member 7) 
Smad7 NM_030858.1 agaggctgtgttgctgtg catcgggtatctggagtaagg 

Receptor de ácido 
retinóico alfa  
(retinoic acid 

receptor alpha) 

Rar? NM_031528.2 accattgccgaccagattaccc aaggtcattgtgtcttgctcaggt 

Receptor de 
retinoides X beta 

(retinoids x receptor 
beta) 

Rxr? NM_206849.3 cttcccagtcatcagttcttcc ggtggcttcacatcttcagg 

Transportador de 
metal divalente 1 
(divalent metal 
transporter 1) 

Dmt1 NM_013173 ctgatttacagtctggagcag cacttcagcaaggtgcaa 

Ferroportina 1 
(ferroportin 1) 

Fpn1 NM_133315.2 ttccgcacttttcgagatgg tacagtcgaagcccaggactgt 

 ?-actina 
(?-actin) 

Actb NM_031144 gtcgtaccactggcattgtg ctctcagctgtggtggtgaa 

 

A detecção dos genes de interesse foi realizada empregando-se um sistema de 

reação de 40 ciclos (desnaturação: 95o C por 20 s; hibridação: 95o C por 3 s e 60o C por 

30 s; estágio da curva de dissociação: 95o C por 15 s, 60o C por 60 s, 95o C por 15 s e 

60o C por 15 s). A expressão dos genes de interesse foi normalizada com a expressão do 

gene constitutivo  ?-actina e as reações foram feitas em triplicata. A amplificação e a 

especificidade de cada produto foram verificadas a partir da curva de dissociação. A 

eficiência de amplificação da qRT-PCR foi avaliada através da realização de curvas-

padrão para cada fragmento amplificado em nas diluições 1:5, 1:10, 1:25, 1:50, 1:100 e 

1: 200. 

 



70 

 

Para determinação da eficiência das reações, curvas-padrão de cada gene de 

interesse foram construídas a partir do valor do ciclo de amplificação (CT) versus log da 

concentração de cDNA e a eficiência foi determinada à partir do valor do coeficiente 

angular da reta, através da equação: E (%)  = (10 -1/inclinação  - 1) x 100, onde, E 

corresponde à eficiência da reação, e a inclinação corresponde ao valor do coeficiente 

angular da reta, sendo o valor de aproximadamente -3,32 considerado parâmetro para 

avaliar uma reação eficiente. A eficiência da qRT-PCR esteve entre 102 a 109% para 

todos os primers. Outra curva foi construída utilizando-se os valores de ?CT (CT gene de 

interesse - CT gene constitutivo) versus o log das diluições de cDNA em unidades arbitrárias, 

para cada gene de interesse; para validação destas curvas, foi julgado como válido valor 

de coeficiente angular da reta menor ou igual que 0,1. A validação foi realizada segundo 

o tutorial “Guide to Performing Relative Quantitation of Gene Expression Using Real-

Time Quantitative PCR” (Part #: 4371095 Rev B, Applied Byosistems). 

A expressão gênica relativa foi calculada utilizando o método do 2-??CT (Livak e 

Schmittgen, 2001). A expressão dos genes foi calculada utilizando os valores do CT e os 

resultados de expressão gênica foram expressos como o número de vezes expresso em 

relação ao controle endógeno. Todas as amostras foram realizadas em triplicatas e 

normalizadas em relação ao gene constitutivo ?-actina.  

 

 

 

 

 

 

 



71 

 

4.7. ANÁLISE ESTATÍSTICA 

 

As análises estatísticas foram realizadas no software SPSS (versão 19.0, SPSS 

Inc., Chicago, IL, USA). A normalidade da distribuição dos dados foi avaliada pelo 

teste de Kolmogorov-Smirnov. As comparações entre os grupos de tratamento foram 

realizadas pelo test t-student para amostras independentes. O valor de p &amp;lt;0,05 foi 

considerado como estatisticamente significante. 

 

  



72 

 

5. RESULTADOS 

 

5.1. EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO ÁCIDO 

RETINÓICO TODO-TRANS NO GANHO DE MASSA CORPORAL, NÍVEIS HEPÁTICOS DE 

RETINOL E STATUS DE FERRO  

 

Os animais dos grupos deficiente em vitamina A (VAD), deficiente em ferro 

(FeD) e com todo-trans ácido retinóico (atRA) apresentaram menor ganho de massa 

corporal em comparação ao grupo controle (CT), embora o consumo dietético tenha 

sido similar entre esses grupos (p = 0,035; 0,032 e 0,029; respectivamente; Tabela 6). 

Os ratos tratados com dietas deficientes em ferro, FeD e VAFeD, apresentaram menor 

ingestão de ferro que os animais do grupo CT (p = 0,000 e 0,000; respectivamente; 

Tabela 6), resultado esse esperado uma vez que a dieta deficiente em ferro continha teor 

de ferro 4 vezes menor que a dieta controle. Com exceção das dietas FeD e VAFeD, as 

demais dietas continham a recomendação de ferro para roedores de acordo com AIN-

93G. 

Após 59 dias de tratamento, os grupos que receberam dietas deficientes em 

vitamina A, VAD e VAFeD, e o grupo atRA apresentaram depleção total das reservas 

de retinol hepático (Tabela 6). Não foi observada diferença entre os grupos CT e FeD 

em relação a concentração de retinol no fígado, cerca de 60 µg retinol / g de tecido.  

 

 

 

 

 



73 

 

TABELA 6 Ganho de massa corporal, ingestão dietética, concentração de ferro na dieta e 
retinol hepático de ratos tratados com dietas contendo diferentes formas e quantidades 
de vitamina A e ferro, por 59 dias. 
 Ganho de massa 

corporal 
(g/59 dias) 

Ingestão dietética 
 

(g/59 dias) 

Concentração de 
ferro na dieta  

(µg/g) 

Retinol hepático 
 

(µg/g tecido) 
CT 274,90 ± 9,80 1.110,31 ± 51,72 44,83 ± 3,34 60,30 ± 9,50 
atRA 232,80 ± 39,20* 1.070,89 ± 82,20 34,15 ± 3,68* &amp;lt;LD 
VAD 226,90 ± 41,20* 1.053,31 ± 80,79 38,82 ± 3,54* &amp;lt;LD 
FeD 231,80 ± 36,20* 1.033,19 ± 71,48 12,71 ± 1,12* 59,30 ± 16,10 
VAFeD 232,70 ± 59,00 1.045,51 ± 120,41 12,88 ± 1,68*† &amp;lt;LD 
CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como única fonte de vitamina 
A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A e 
ferro; LD: limite de detecção. 
Média ± desvio-padrão. n = 6. 
* p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo CT 
† p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo VAD  
§ p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo FeD  

 

A deficiência de vitamina A (VAD), ferro (FeD) e a associação de ambas 

(VAFeD) promoveram uma redução na concentração de ferro sérico (p = 0,009; 0,003 e 

0,031; respectivamente; Tabela 7) e na saturação de transferrina (TS%) em relação ao 

grupo controle (p = 0,028; 0,001 e 0,003; respectivamente; Tabela 7). No entanto, 

apenas os grupos VAD e FeD apresentaram maior capacidade latente de ligação ao ferro 

(UIBC; p = 0,024 e 0,012; respectivamente; Tabela 7) comparado ao grupo CT sendo 

que, no grupo VAFeD o aumento foi marginal (p = 0,085; Tabela 7). Os animais 

tratados com dieta contendo o atRA apresentaram níveis reduzidos de ferro sérico (p = 

0,014; Tabela 7) e uma redução marginal na saturação de transferrina (p = 0,068; Tabela 

7) em relação ao grupo controle, não foi observada alteração nos índices UIBC e TIBC.    

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



74 

 

TABELA 7 Parâmetros hematológicos de ratos tratados com dietas contendo diferentes 
formas e quantidades de vitamina A e ferro, por 59 dias. 
 
 
CT 

Ferro sérico 
(µg/dL) 

UIBC  
(µg/dL) 

TIBIC  
(µg/dL) 

TS 
 (%) 

161,41 ± 42,01 291,03 ± 43,68 452,45 ± 47,73 35,60 ± 8,05 
AtRA 100,11 ± 28,26 * 307,31 ± 74,16 406,46 ± 68,12 25,39 ± 9,19 
VAD 93,55 ± 10,72 * 373,74 ± 49,56 * 484,84 ± 67,09 22,65 ± 6,46* 
FeD 78,53 ± 22,65 * 409,01 ± 84,36 * 487,54 ± 68,41 16,75 ± 6,77* 
VAFeD 109,53 ± 28,53*§ 380,45 ± 105,77 489,98 ± 88,28 19,85 ± 4,51* 
CT: dieta AIN-93G; atRA: dieta AIN-93G acrescida de 12 mg de ácido retinóico todo-trans / kg dieta como única fonte de vitamina 
A; VAD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A; FeD: dieta AIN-93G isenta de ferro; VAFeD: dieta AIN-93G isenta de vitamina A e 
ferro; UIBC: capacidade latente de ligação ao ferro; TIBC: capacidatotal de ligação ao ferro; TS: saturação de transferrina. 
Média ± desvio-padrão n = 6. 
* p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo CT 
† p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo VAD  
§ p &amp;lt;0,05 comparado ao grupo FeD  

 

Em relação à concentração de ferro nos tecidos, os ratos deficientes em vitamina 

A, grupo VAD, apresentaram maiores concentrações no baço (p = 0,005), enquanto não 

foram observadas diferenças no fígado e intestino quando comparados com os ratos do 

grupo controle. A substituição do éster de retinil pelo atRA na dieta promoveu um 

aumento na concentração de ferro hepático (p = 0,046; Figura 8), seguida de uma 

redução nos níveis de ferro no baço e intestino (p = 0,033 e 0,002; respectivamente; 

Figura 8), em relação ao grupo controle. Os ratos alimentados com dietas deficientes em 

ferro, FeD e VAFeD, apresentaram menores concentrações de ferro no fígado, baço e 

intestino (p = 0,008;&amp;lt;0,0001 e&amp;lt;0.0001 para o grupo FeD e; 0,016; 0,002 e 0,053 para o 

grupo VAFeD; respectivamente; Figura 8) em relação ao grupo controle. O grupo 

VAFeD apresentou uma redução significativa na concentração de ferro e um aumento 

significativo no intestino comparado ao grupo FeD (p = 0,066 e 0,038; respectivamente; 

Figura 8). Os animais submetidos a dietas deficientes em ambos os nutrientes (grupo 

VAFeD) também apresentaram menores concentrações de ferro no fígado, baço e 

intestino quando comparados aos ratos do grupo VAD (p = 0,003; &amp;lt;0,000 e 0,025; 

respectivamente; Figura 8). 

 



75 

 

 

5.2. EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO ÁCIDO 

RETINÓICO TODO-TRANS NOS NÍVEIS HEPÁTICOS DE mRNA DE GENES ENVOLVIDAS NA 

HOMEOSTASE SISTÊMICA DO FERRO:  NÍVEIS DE TRANSCRITO DA Hamp, Hfe2, Bmp6, 

Smad7. 

 

A Figura 9 apresenta os níveis hepáticos de transcritos (mRNA) de hepcidina 

(Hamp), hemojuvelin de membrana (Hfe2), proteína morfogenética do osso 6 (Bmp6) e 

SMAD 7 (Smad7), normalizados com os valores do gene constitutivo de ?-actina 

(Actb), dos ratos tratados.  

As deficiências dietéticas de vitamina A (2,3-vezes; p = 0,000) e ferro (58,7-

vezes; p = 0,000) separadamente e quando combinadas (12,6-vezes; p = 0,000) 

reduziram os níveis de mRNA de Hamp em relação ao grupo CT, e a ingestão do atRA 



76 

 

(2,8-vezes; p = 0,002) como única fonte de vitamina A não reverteu os efeitos da 

deficiência da vitamina A (Figura 9).  

A deficiência dietética de vitamina A, grupo VAD, promoveu o aumento dos 

níveis hepáticos de mRNA de Hfe2 (1,2-vezes; p = 0,026) e Bmp6 (2,0- vezes; p = 

0,0013), entretanto reduziu os níveis de transcritos de Smad7 no fígado (1,6- vezes; p = 

0,027) quando comparado ao grupo controle. O consumo do atRA como única fonte 

dietética de vitamina A foi capaz de manter os níveis de mRNA de Hfe2, Bmp6 e Smad7 

similares aos observados no grupo CT. Os níveis hepáticos de transcritos de Bmp6 e 

Smad7 apresentaram-se reduzidos nos ratos deficientes em ferro, FeD (1,6-vezes e 2.8-

vezes; p = 0,002 e 0,005; respectivamente). O grupo VAFeD apresentou menores níveis 

hepáticos de mRNA de Smad7 (2,4-vezes, p = 0,006) em relação ao grupo CT. Além 

disso, a associação das deficiências de vitamina A e ferro, grupo VAFeD, reduziu 

significativamente os níveis de mRNA de Hamp, Hfe2, Bmp6 e Smad7 no fígado 

quando comparado ao grupo VAD (p = 0,035; 0,0003 e 0,002; respectivamente; Figura 

9). 

 



77 

 

 

5.3. EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO ÁCIDO 

RETINÓICO TODO-TRANS NOS NÍVEIS HEPÁTICOS DE mRNA DE GENES DOS 

RECEPTORES NUCLEARES:  NÍVEIS DE TRANSCRITO DO Rar???? e Rxr????  

 

A Figura 10 apresenta os níveis hepáticos de transcritos (mRNA) do receptor de 

ácido retinóico alfa (Rar?) e receptor de retinoides X beta (Rxr?), normalizados com os 

valores do gene constitutivo de ?-actina (Actb), dos ratos tratados. 



78 

 

A deficiência de vitamina A reduziu os níveis hepáticos de mRNA do Rar? (-

1,2-vezes; p = 0,001), enquanto nos ratos do grupo tratado com atRA esse valores 

apresentaram-se aumentados (1,2-vezes; p = 0,011) em relação ao grupo CT. A 

deficiência de ambos os micronutrientes, grupo VAFeD, promoveu aumento nos níveis 

de transcritos de Rar? em relação ao grupo deficiente em vitamina A (VAD). Não foi 

observada diferença entre os grupos em relação aos níveis hepáticos de mRNA de Rxr? 

(Figura 10). 

 

 

 

 

 

 

 

 



79 

 

5.4. EFEITO DAS DEFICIÊNCIAS DIETÉTICAS DE VITAMINA A E FERRO E DO ÁCIDO 

RETINÓICO TODO-TRANS NOS NÍVEIS INTESTINAIS DE mRNA DE GENES ENVOLVIDAS 

NA HOMEOSTASE SISTÊMICA DO FERRO:  NÍVEIS DE TRANSCRITO DO Dmt1, Fpn1 e 

Bmp6 

 

Os níveis intestinais de mRNA de Dmt1, Fpn1 e Bmp6 são apresentados na 

Figura 11. Não foram observadas diferenças nos níveis de transcritos de Dmt1 nos ratos 

tratados com dietas deficientes em vitamina A ou ferro, grupos VAD e FeD, no entanto, 

a associação das duas deficiências, grupo VAFeD, promoveu um aumento nos níveis de 

mRNA de Dmt1 em relação ao grupo CT (1,8-vezes; p = 0,001), um perfil semelhante 

foi obtido em relação aos grupos VAD (1,8- vezes; p = 0,002) e FeD (1,5- vezes; p = 

0,002). A administração do atRA promoveu uma redução nos níveis de transcrito de 

Dmt1 quando comparado ao grupo controle (1,9-vezes; p = 0,014; Figura 11). 

 A deficiência de vitamina A, grupo VAD, promoveu uma redução nos níveis de 

mRNA de Fpn1 e um aumento da Bmp6 e no intestino comparadas ao grupo controle 

(1,6-vezes; p = 0,043 e 0,020; respectivamente). Essa resposta não foi revertida pelo 

todo-trans ácido retinóico como substituto do éster de retinil na dieta, como observado 

no grupo atRA que apresentou níveis de transcrito aumentados de Bmp6 e reduzidos de 

Fpn1 no intestino, em relação ao grupo CT (p = 0,045 e 0,020; respectivamente). O 

grupo VAFeD apresentou maiores níveis de mRNA de Bmp6 que os grupos CT e FeD 

(p = 0,022 e 0,016; Figura 11).  



80 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



81 

 

6. DISCUSSÃO 

 

Estudos prévios do nosso grupo de pesquisa mostraram que ratos alimentados 

com uma dieta deficiente em vitamina A durante 57 dias apresentaram um menor ganho 

de massa corporal e maior concentração de hemoglobina em relação ao grupo controle, 

sugerindo que a vitamina A contribui para a regulação da homeostase do ferro 

possívelmente modulando a expressão de hepcidina no fígado (Arruda et al, 2009). Com 

o objetivo de avaliar como a vitamina A modula a expressão de hepcidina e, 

consequentemente, o metabolismo do ferro, o presente estudo avaliou os biomarcadores 

do status de ferro, os níveis de transcritos de genes envolvidos na via de sinalização 

hemojuvelina - proteína morfogenética do osso 6 – SMAD e o possível envolvimento 

dos receptores nucleares RAR e RXR. A compreensão dos mecanismos que controlam a 

expressão do gene da hepcidina constitui um importante aspecto no tratamento da 

anemia da doença crônica. 

No presente estudo, a depleção completa das reservas hepáticas de retinol Nos 

animais tratados com as dietas isentas em vitamina A (VAD e VAFeD) indica que a 

deficiência desse nutriente foi estabelecida durante o período de tratamento. Ghenimi et 

al (2009) demonstraram que ratos submetidos a uma dieta deficiente em vitamina A 

durante três semanas apresentaram menores níveis de vitamina A no soro em 

comparação com seus controle e, após cinco a seis semanas de tratamento, os níveis 

séricos de vitamina A foram completamente esgotados. A substituição do éster de retinil 

por ácido retinóico todo-trans (atRA) na dieta não foi capaz de manter as reservas 

hepáticas de retinol, um resultado esperado já que o todo-trans ácido retinóico  não pode 

ser convertido em retinol, uma vez que a reação de oxidação do retinal a ácido retinóico 

é irreversível no meio intracelular (Ross, 2003). 



82 

 

Apesar de os animais tratados com dietas deficientes em vitamina A (VAD) ou 

ferro (FeD) isoladamente terem apresentado consumo alimentar semelhante ao grupo 

controle, o ganho de massa corporal foi menor nestes grupos, sugerindo que esses dois 

nutrientes, por participarem de diversos processos fisiológicos, são essenciais para 

adequada utilização e metabolização de nutrientes, visto que o ferro participa de reações 

envolvidas no metabolismo energético (Anzano et al, 1979;  Shahbazi et al, 2009) e, a 

vitamina A tem importante papel na proliferação, diferenciação e morfogênese celular 

(Ziouzenkova and Plutzky, 2008; Theosídeo et al, 2010). O comprometimento do ganho 

de massa corporal não foi estatisticamente significativo no grupo submetido a dieta 

deficiente em ambos os micronutrientes (VAFeD) em relação ao grupo controle, 

possivelmente devido ao alto desvio-padrão em relação a média do grupo, o que pode 

ter influenciado o resultado estatístico. Embora alguns estudos sugiram que o atRA 

melhore o crescimento em ratos com deficiência de vitamina A (Anzano et al, 1979; 

Moore e Holmes, 1971), no presente estudo, a administração de 12 mg atRA / kg dieta 

não foi capaz de manter a taxa de ganho de peso semelhante ao do grupo controle. Estes 

dados sugerem que as outras formas de retinoides, tais como o ácido retinóico 9-cis e 

13-cis são importantes para manter um ganho ponderal normal (Blaner, 2001 e Kane, 

2012), ou que a administração diária de todo-trans ácido retinóico por um longo período 

(59 dias) pode ter promovido um efeito tóxico, prejudicando o ganho de peso corporal 

dos ratos. 

Considerando que os metabolismos de vitamina A e ferro são interligados, no 

presente estudo observou-se que a deficiência de vitamina A (VAD) promoveu uma 

diminuição da disponibilização de ferro para o organismo, uma vez que o ferro sérico e 

a saturação de transferrina foram significativamente reduzidos, enquanto a concentração 

de ferro no baço aumentou em relação ao grupo controle. Um perfil de ferro sérico 



83 

 

semelhante foi observado nos grupos tratados com dietas deficientes em ferro (FeD e 

VAFeD), no entanto, nestes grupos a deficiência de ferro sistêmica foi associada com 

deficiência de ferro nos tecidos. Estudos anteriores (Jiang et al, 2011; Tsuchiya et al, 

2009; Arruda et al, 2009) demonstraram que, durante a deficiência de ferro, a reserva 

hepática de ferro é mobilizada, refletindo o mecanismo fisiológico de manutenção da 

homeostase de ferro. Estes resultados sugerem que a deficiência de vitamina A intefere 

no ajuste sistêmico de absorção, mobilização ou armazenamento de ferro de acordo com 

as demandas fisiológicas. 

A substituição do éster de retinil pelo todo-trans ácido retinóico (atRA) na dieta 

promoveu uma redução significativa na concentração de ferro no baço e no intestino, 

apesar dos níveis de mRNA Fpn1 se apresentarem reduzidos no intestino e mantidos no 

baço (Cunha et al, 2013). 

Os níveis intracelulares de ferro modulam a expressão de hepcidina em nível 

transcricional através da via de sinalização HJV-BMP6-SMAD. O BMP6 parece estar 

envolvido no mecanismo de detecção dos níveis de ferro teciduais e, subsequente 

regulação da produção de hepcidina (Enns et al, 2013; Andriopoulos-Jr et al, 2009). No 

presente estudo, o grupo deficiente em ferro (FeD) apresentou menor concentração 

hepática de ferro e consequentemente menores níveis de mRNA de Bmp6, o que 

resultou em uma acentuada redução dos níveis de mRNA de Hamp, em comparação ao 

grupo controle. Esses resultados evidenciam que a deficiência de ferro promove a 

diminuição dos níveis hepáticos de mRNA de hepcidina devido à inibição da via de 

sinalização HJV-BMP6-SMAD, como consequência da redução dos níveis de 

transcritos de Bmp6, conforme postulado por outros autores (Pagani et al, 2012). Em 

hepatócitos, a sobrecarga de ferro aumenta a síntese da BMP6, o qual ao interagir com o 

co-receptor de membrana de BMP, hemojuvelina, desencadeia uma cascata de 



84 

 

sinalização que resulta na fosforilação das proteínas SMAD 1,5,8 que se complexam 

com a SMAD 4, estimulando a  transcrição da hepcidina (Evstatiev e Gasche, 2012). 

Corradini et al (2011) ao investigar o mecanismo pelo qual os hepatócitos detectam os 

níveis de ferro e regulam a via BMP6-SMAD e a expressão de hepcidina, sugeriram que 

a concentração hepática de ferro é o único fator associado aos níveis de mRNA de 

Bmp6 e, portanto, seria independe da saturação da transferrina, ferro sérico e 

concentração de hemoglobina. E ainda os dois fatores, saturação de transferrina e 

concentração hepática de ferro, modulam os níveis de mRNA de Hamp no fígado, 

porém de maneira independente. 

No presente estudo, apesar da redução dos níveis hepáticos de mRNA de Bmp6 

no grupo deficiente em Fe (FeD), os níveis de mRNA de Hfe2, proteína que atua como 

co-receptor de BMP na indução da expressão de hepicidina em hepatócitos (Evstatiev e 

Gashe, 2012), foram semelhantes ao do grupo controle, sugerindo que a regulação da 

via de sinalização HJV-BMP6-SMAD pelo ferro, ocorre em nível transcricional para 

BMP6, e parece ser independente dos níveis de mRNA de Hfe. Krijt et al (2012) não 

observaram alteração dos níveis hepáticos da proteína HJV de membrana em ratos 

submetidos a sobrecarga e deficiência de ferro, apesar dos níveis de transcritos de Hamp 

e Bmp6 apresentarem alterações de acordo com os níveis de ferro. Os autores sugerem 

que alterações substanciais no mRNA da Hamp podem ocorrer sem alterações da 

hemojuvelina de membrana, sugerindo que essa proteína não representa passo limitante 

no controle da expressão do gene de Hamp. 

Dentre as diversas proteínas identificadas como inibidores da transcrição de 

hepcidina está a SMAD 7 que medeia uma resposta de feedback negativo através da via 

de sinalização BMP (Mleczko-Sanecka et al, 2010). Um estudo com camundongos que 

apresentavam sobrecarga de ferro demonstrou que os genes Smad7 e Hamp no fígado 



85 

 

são co-regulados, por um mecanismo de feedback negativo iniciado pelo sinal de 

ativação (Kautz et al, 2008). No presente estudo, a redução dos níveis hepático de 

mRNA de Hamp observados no grupo FeD foi acompanhada por uma diminuição dos 

níveis de mRNA de Smad7 no fígado, corroborando com a idéia de que em uma 

condição de deficiência de ferro sistêmica e tecidual há uma redução dos níveis de 

hepcidina e consequente redução da expressão de Smad7, que é um inibidor da via 

BMP-SMAD. Além disso, de acordo com estudos anteriores (Corradini et al, 2011; 

Vuji? Spasi? et al, 2012; Kautz et al, 2008) a expressão hepática dos genes Bmp6 e 

Smad7 é inibida na deficiência de ferro e está diretamente relacionada ao teor de ferro 

no fígado.  

Similarmente ao observado no grupo deficiente em Fe (FeD), o grupo tratado 

com dieta deficiente em vitamina A (VAD) apresentou deficiência sistêmica de ferro 

(baixa concentração sérica de ferro e baixa saturação de transferrina), no entanto, ao 

contrário do observado nos grupos que receberam dietas deficiente em ferro (FeD e 

VAFeD), houve um aumento da concentração de ferro no baço, em comparação ao 

grupo controle. Apesar do acúmulo de ferro no baço e aumento marginal no fígado (p = 

0,06) e aumento dos níveis de mRNA de Bmp6 e Hfe2 no fígado, o grupo VAD 

apresentou níveis de mRNA de Hamp duas vezes menores que o obtido no grupo 

controle. Esta resposta contraditória observada no grupo VAD pode estar relacionada a 

uma eritropoiese ineficaz promovida pela deficiência de vitamina A, decorrente da 

disponibilização insuficiente de ferro para a expansão do tecido eritroide (Evans, 2005). 

Frazer et al (2012) observaram que a estimulação crônica da eritropoiese, através de 

uma hemólise induzida por fenilhidrazina, promoveu um aumento na concentração 

hepática de ferro e dos níveis de mRNA de Bmp6 e redução dos níveis de mRNA de 

Hamp no fígado. Em um modelo de ratos com talassemia intermédia, caracterizada pela 



86 

 

baixa concentração de hemoglobina e alta concentração de reticulócitos e de ferro no 

fígado, foi observado uma redução nos níveis de mRNA de Hamp apesar dos níveis de 

mRNA de Bmp6 estarem aumentados, sugerindo que, quando a eritropoiese está 

estimulada, a sinalização deflagrada pelo regulador eritróide para diminuir a expressão 

de hepcidina prevalece em relação a sinalização mediada pelos estoques de ferro para 

aumentar a expressão de Hamp (Frazer et al, 2012). Um perfil semelhante também foi 

observado em um modelo de anemia hemolítica, que se caracteriza por baixos níveis 

séricos de ferro e a alta concentração de ferro tecidual. Nesses animais foi observada a 

redução na níveis de transcrito de Hamp, apesar de um aumento dos níveis de mRNA de 

Bmp6 (Frazer et al, 2012). A via da BMP6 também induz reguladores negativos da 

hepcidina, como a SMAD7, de modo que uma resposta de feedback negativo para 

controlar a expressão da hepcidina pode ser estabelecida, mecanismo esse que impede 

que ocorra uma superexpressão de Hamp e consequente deficiência de ferro (Evstatiev e 

Gasche, 2012; Daba et al, 2013). Os menores níveis de mRNA da Smad7 no fígado do 

grupo VAD refletem a inibição da expressão de Hamp pela deficiência sistêmica de 

ferro, uma vez que os níveis da Smad7 e Hamp são co-regulados no fígado. A 

associação das duas deficiências dietéticas (VAFeD) reduziu a concentração de ferro no 

fígado, intestino e baço, com consequente  redução dos níveis hepáticos de mRNA da 

Hamp, Hfe2, Bmp6 e Smad7 em comparação com o grupo de VAD. Estes resultados 

sugerem que o ferro é determinante para a modulação da expressão desses genes.  

A forma da proteína hemojuvelina associada à membrana atua como um co-

receptor da BMP estimulando a expressão de hepcidina por meio da via de sinalização 

BMP6-SMAD, no entanto a remoção da âncora de glicosilfosfatidilinositol ligada a 

membrana (âncora GPI) por ação das proteases furina ou matriptase-2 gera uma forma 

solúvel de hemojuvelina que por sua vez inibe a expressão de hepcidina (Anderson et al, 



87 

 

2009, Zhang et al, 2010 a; Zhang et al, 2010 b; Silvestre et al, 2008 a). No presente 

estudo apesar da redução dos níveis hepáticos de mRNA de Hamp no grupo VAD, 

houve um aumento nos níveis de mRNA de Hfe2 em relação ao grupo controle. É 

possível que a deficiência sistêmica de ferro (baixos níveis de ferro sérico e saturação da 

transferrina) induzida pela deficiência de vitamina A, tenha estimulado a clivagem de 

hemojuvelina ligada à membrana, aumentando a concentração de sHJV, que por sua vez 

seria reponsável pela inibição da expressão de hepcidina. No organismo, a concentração 

de hepcidina é dependente da proporção entre as duas formas de hemojuvelina, solúvel 

e ligada à membrana, sendo que a atividade da protease furina pode ser aumentada por 

deficiência de ferro e hipóxia (Silvestri et al, 2008 b). Lin et al (2005) propuseram que 

as duas formas de HJV regulam a expressão de Hamp reciprocamente em resposta a 

alterações na concentração de ferro extracelular. A indução da atividade da matriptase-2 

pela deficiência sistêmica de ferro também pode ter sido responsável pela inibição da 

expressão de hepcidina observada no grupo VAD, uma vez que a supressão da 

expressão de hepcidina durante a privação de ferro aguda é mediada por um aumento 

dos níveis da proteína matriptase-2 (Zhang et al, 2011). 

O contraditório status de ferro observado nos ratos que receberam dietas 

deficientes em vitamina A, caracterizado por deficiência sistêmica de ferro, ferro 

hepático normal e uma alta concentração de ferro no baço, é semelhante ao observado 

em pacientes com anemia de doença crônica. Brasse-Lagnel et al (2010) mostraram que 

a concentração de hemojuvelina solúvel foi significativamente maior em um grupo de 

pacientes com anemia da doença crônica quando comparado ao grupo controle, 

sugerindo que a hemojuvelina sérica pode contribuir para a inibição da expressão de 

hepcidina hepática. Recentemente, foi demonstrado que pacientes portadores de anemia 

diseritropoética congênita, um distúrbio das células vermelhas do sangue caracterizado 



88 

 

por uma eritropoiese ineficaz e uma inapropriada inibição de hepcidina, apresentavam 

níveis elevados de sHJV (Shalev et al, 2012). O músculo esquelético pode ser uma 

importante fonte de sHJV, uma vez que o gene Hfe2 é altamente expresso no músculo;  

o músculo está presente em uma proporção maior em comparação ao fígado; e ainda a 

protease furina é ubiquamente expressa em todos os tecidos (Lin et al, 2005; Zhang et 

al, 2010 a). Estes resultados reforçam a hipótese de que, no presente estudo, a sHJV 

pode estar envolvida na supressão da hepcidina nos ratos deficientes em vitamina A, 

uma vez que os mesmos apresentaram uma diminuição da disponibilidade de ferro, o 

que pode ter resultado na redução da quantidade de ferro disponível para a síntese de 

mioglobina. 

Contrariamente ao esperado, a substituição do éster de retinil pelo todo-trans 

ácido retinoico (atRA) na dieta não tornou os níveis hepáticos de Hamp similares ao do 

grupo de controle. No entanto, a expressão dos genes envolvidos na ativação da 

expressão de hepcidina hepática através da via de sinalização HJV-BMP6-SMAD foi 

semelhante à obtida para o grupo controle. A inibição da expressão de Hamp foi 

relatada por Tsuchiya et al (2009) em células HUH7 tratadas com 0-20 µmol/L de atRA 

durante 24 h, sendo também observado menores níveis de mRNA de Hfe2 e Fpn1. No 

entanto, os autores verificaram que as células HuH7 não apresentavam aumento nos 

níveis de mRNA de Hamp em resposta a variações somente na concentração de ferro, 

sugerindo que essas células não apresentam resposta semelhante àquelas observadas nos 

hepatócitos in vivo no que diz respeito à regulação de hepcidina em relação a variação 

na concentração de ferro. Assim, no presente estudo, postula-se que a deficiência de 

ferro sistêmica observada no grupo atRA seja responsável pelos menores níveis de 

mRNA de Hamp no fígado em relação ao grupo controle, sendo possível que esta 

resposta seja mediada por meio da via HFE/TfR2 (Poli et al, 2010; Hentze et al , 2010). 



89 

 

Considerando que ratos RAR-E Tg, os quais apresentam nos hepatócitos a 

sinalização mediada por retinoides via receptor nuclear de ácido retinóico (RAR) 

prejudicada, possuem um aumento da expressão de Hfe2 e de Hamp (Tsuchiya et al, 

2009), e que a vitamina A modula o metabolismo do ferro, o presente estudo testou a 

hipótese de que o atRA modularia o metabolismo de ferro hepático por meio da 

regulação transcricional direta de hepcidina. No entanto, embora o consumo de atRA 

tenha aumentado e a deficiência de vitamina A tenha reduzido os níveis hepáticos de 

mRNA de Rar?, em ambas as situações, os níveis de mRNA de Hamp foram 

diminuídos. Estes resultados sugerem que a deficiência de vitamina A influencia a 

expressão de hepcidina no fígado de maneira indireta, não envolvendo o receptor Rar?. 

Tendo em vista que a absorção e exportação de ferro no duodeno é alterada 

drasticamente em resposta a mudanças nos níveis de eritropoietina e nos parâmetros 

hematológicos, a redução de níveis intestinais de mRNA de Fpn1 no grupo VAD, 

observada no presente estudo, pode estar associada à diminuição dos níveis de mRNA 

de eritropoetina no rim, observada nestes mesmos animais em um outro conjunto de 

experimentos realizados (Cunha, 2013). A eritropoietina afeta a absorção de ferro, 

estabilizando a ferroportina duodenal e, consequentemente, promovendo o fornecimento 

de ferro para eritropoiese, de maneira independente dos estoques de ferro (D'Anna e 

Roque, 2013). Dessa forma, os baixos níveis de eritropoietina obtidos no grupo VAD 

(Cunha, 2013) poderiam inibir a sinalização eritropoietica e, consequentemente, 

diminuir a absorção intestinal de ferro. Srai et al (2013) demonstraram em um modelo 

de ratos nefrectomizados e portanto com insuficiência renal crônica uma diminuição do 

transporte de ferro através do epitélio duodenal em comparação com os animais controle 

que receberam apenas a simulação do procedimento cirúrgico. Além disso, o tratamento 

dos ratos nefrectomizados com EPO aumentou significativamente a absorção de ferro, o 



90 

 

que sugere que a EPO tenha uma ação direta nos enterócitos intestinais, regulando a 

absorção de ferro dietético. Resultados semelhantes foram observados em células Caco-

2, as quais quando tratadas com EPO apresentaram maiores níveis de proteína e mRNA 

de Dmt1 e Fpn1, com consequente aumento da captação e efluxo de ferro em 

comparação com as células não tratadas. 

Apesar do ácido retinóico todo-trans ser considerado a forma mais ativa de 

retinoides, no presente estudo os ratos tratados com atRA em substituição ao éster de 

retinil na dieta na dose utilizada (12 mg / kg de ração) apresentaram menores níveis de 

ferro no soro, a despeito da alta concentração hepática de ferro, semelhante ao 

observado no grupo VAD. Estes resultados sugerem que a deficiência sistêmica de ferro 

associada a reservas intracelulares de ferro normais devem ter sinalizado aos enterócitos 

a baixa demanda para a eritropoiese nos ratos do grupo atRA, resultando na redução dos 

níveis de mRNA de Dmt1 e Fpn1, independente do status de ferro intracelular. Assim, 

esses resultados sugerem que a sinalização desencadeada pela deficiência sistêmica de 

ferro, sobrepõe-se ao mecanismo de regulação intracelular mediado pelo sistema 

proteínas reguladoras de ferro (IRP1 ou IRP2) / elemento responsivo ao ferro (IRE) 

(IRP / IRE; Jiang et al, 2011; Galy et al, 2013; Sangokoya et al, 2013). 

 

7. CONCLUSÃO  

 

Os dados do presente estudo demonstram que a deficiência dietética de vitamina 

A diminui a disponibilidade sistêmica de ferro, com concomitante acúmulo desse 

micronutriente no baço. A retenção de ferro nos tecidos deflagrada pela deficiência de 

vitamina A, promove um aumento dos níveis hepáticos de mRNA de Bmp6 e Hfe2 

sinalizando a ativação da via de sinalização HJV-BMP6-SMAD. No entanto, a 



91 

 

deficiência sistêmica de ferro promovida pela deficiência de vitamina A, diminui a 

disponibilidade de ferro para a eritropoiese, fazendo com que o sinal eritróide prevaleça 

na regulação da expressão de Hamp, determinando a redução da expressão hepática de 

Hamp.   

A redução dos níveis de mRNA de Hamp apesar do aumento dos níveis 

hepáticos de mRNA da Hfe2, sugere que na deficiência de vitamina A, em função da 

deficiência sistêmica de ferro a forma predominante de hemojuvelina seja a solúvel, 

determinando a inibição da expressão de Hamp. 

Os resultados sugerem ainda que a deficiência de vitamina A modula a 

expressão de hepcidina no fígado de maneira indireta, não envolvendo o receptor Rar?, 

uma vez que tanto na deficiência de vitamina A quanto na presença do atRA na dieta, os 

níveis de mRNA da Hamp se mantiveram reduzidos.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



92 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Alvarez S, Bourguet W, Gronemeyer H, Lera AR. Retinoic acid receptor modulators: a 

perspective on recent advances and promises. Expert Opinion Therapeutic Patents, 

2011; 21(1): 55-63. 

 

Amann PM, Eichmüller SB, Schmidt J, Bazhin AV. Regulation of Gene Expression by 

Retinoids. Current Medicinal Chemistry, 2011; 18(9): 1405-12.  

 

Anderson GJ, Darshan D, Wilkins SJ, Frazer DM. Regulation of systemic iron 

homeostasis: how the body responds to changes in iron demand. Biometals, 2007; 20(3-

4): 665-674. 

 

Anderson GJ, Frazera DM, McLaren GD. Iron absorption and metabolism. Current 

Opinion in Gastroenterology, 2009; 25: 129-135. 

 

Andriopoulos-Jr B, Corradini E, Xia Y, Faasse SA, Chen S, Grgurevic L, Knutson MD, 

Pietrangelo A, Vukicevic S, Lin HY, Babitt JL. BMP6 is a key endogenous regulator of 

hepcidin expression and iron metabolism. Nature Genetics, 2009 April; 41 (4): 482-487.  

 

Anzano MA, Lamb AJ, Olson JA. Growth, appetite, sequence of pathological signs and 

survival following the induction of rapid, synchronous vitamin A deficiency in the rat. J 

Nutr, 1979; 109: 1419-31. 

 



93 

 

Arndt S, Maegdefrau U, Dorn C, Schardt K, Hellerbrand C, Bosserhoff AK. Iron-

induced expression of bone morphogenic protein 6 in intestinal cells is the main 

regulator of hepatic hepcidin expression in vivo. Gastroenterology. 2010 

Jan;138(1):372-82. 

 

Arruda SF, Siqueira EMA, Valencia FF. Vitamin A deficiency increases hepcidin 

expression and oxidative stress in rat. Nutrition, 2009; 25: 472-78. 

 

Assunção MCF, Santos IS, Barros AJD, Gigante DP, Victora CG. Efeito da fortificação 

de farinhas com ferro sobre anemia em pré-escolares, Pelotas, RS. Rev Saúde Pública, 

2007; 41 (4): 539-48. 

 

Azevedo MO, Felipe MSS, Brígido MM, Maranhão AQ, De-Souza MT.Técnicas 

básicas em Biologia Molecular. Editora Universidade de Brasília. Brasília, Brasil, 2010. 

 

Balmer JE, Blomhoff R. Gene expression regulation by retinoic acid. Journal of lipid 

research. 2002;43:1773-808. 

 

Baranowska I, Czernicki K, Aleksandrowicz R The analysis of lead, cadmium, zinc, 

copper, and nickel content in human bones from the Upper Silesian industrial district 

The Science Total Environment, 1995; 159: 155-162. 

 

Blaner WS. Cellular metabolism and actions of 13-cis-retinoic acid. Journal of the 

American Academy of Dermatology, 2001; 45: S129-35. 

 



94 

 

Boehm MF, Zhang L, Zhi L, McClurg MR, Berger E, Wagoner M, Mais DE, Suto CM, 

Davies PJA, Heyman RA, Nadzan AM. Design and synthesis of potent retinoid x 

receptor selective ligands that induce apoptosis in leukemia cells. Journal of Medicinal 

Chemistry, 1995; 38: 3146-55. 

 

Bou-Abdallah F. The iron redox and hydrolysis chemistry of the ferritins. Biochimica 

Biophysica Acta, 2010; 1800: 719-31. 

 

Brasil. Ministério da Saúde e Unicef, Cadernos de atenção básica: Carências de 

micronutrientes, Bethsáida de Abreu Soares Schmitz. Brasília: Ministério da Saúde, 

2007. 

 

Brasse-Lagnel C, Poli M, Lesueur C, Grandchamp B, Lavoinne A, Beaumont C, Bekri 

S. Immunoassay for human serum hemojuvelin. Haematologica, 2010; 95 (12): 2031-

2037. 

 

Brun PJ, Yang KJ, Lee SA, Yuen JJ, Blaner WS. Retinoids: Potent regulators of 

metabolism. BioFactors. 2013; 39: 151-63.  

 

Brtko J, Rock E, Nezbedova P, Krizanova O, Dvorcakova M, Minet-Quinard R, Farges 

MC, Ribalta J, Winklhofer-Roob  BM, Vasson MP, Macejova D. Age-related change in 

the retinoid X receptor beta gene expression in peripheral blood mononuclear cells of 

healthy volunteers: effect of 13-cis retinoic acid supplementation. Mechanisms of 

Ageing and Development, 2007; 128: 594-600. 

 



95 

 

Canonne-Hergaux F, Donavan A, Delaby C, Wang H-J, Gros P. Comparative studies of 

duodenal and macrophage ferroportin proteins. American Journal of Physiology 

Gastrointestinal and Liver Physiology 2006; 290: G156-63.  

 

Casanovas G, Mleczko-Sanecka K, Altamura S, Hentze MW, Muckenthaler UM. Bone 

morphogenetic protein (BMP)-responsive elements located in the proximal and distal 

hepcidin promoter are critical for its response to HJV/BMP/SMAD. Journal of 

Molecular Medicine, 2009; 87: 471-80. 

 

Chaston T, Chung B, Mascarenhas M, Marks J, Patel B, Srai SK, Sharp P. Evidence for 

differential effects of hepcidin in macrophages and intestinal epithelial cells. Gut 2008; 

57: 374-382. 

 

Chung B, Chaston T, Marks J, Srai SK, Sharp PA. Hepcidin decreases iron transporter 

expression in vivo in mouse duodenum and spleen and in vitro in THP-1 macrophages 

and intestinal caco-2 cells. Journal of Nutrition, 2009; 139(8): 1457-62 

 

Cifelli CJ, Green JB, Green MH. Dietary retinoic acid alters vitamin A kinetics in both 

the whole body and in specific organs of rats with low vitamin A status. J Nutr. 2005 

Apr;135(4):746-52. 

 

Citelli M, Bittencourt LL, Silva SV, Pierucci APT, Pedrosa C. Vitamin A modulates the 

expression of genes involved in iron bioavailability. Biol Trace Elem Res, 2012; 149 

(1): 64-70. 

 



96 

 

Collins SJ. The role of retinoids and retinoic acid receptors in normal hematopoiesis. 

Leukemia, 2002; 16: 1896-1905. 

 

Conaway HH, Henning P, Lerner UH. Vitamin a metabolism, action, and role in 

skeletal homeostasis. Endocr Rev. 2013 May 29: 1-35. 

 

Cozzi A, Santambrogio P, Corsi B, Campanella A, Arosio P, Levi S. Characterization of 

the l-ferritin variant 460InsA responsible of a hereditary ferritinopathy disorder. 

Neurobiology of Disease 2006; 23: 644 - 652. 

 

Corradini E, Meynard D, Wu Q, Chen S, Ventura P, Pietrangelo A, Babitt JL. Serum 

and liver iron differently regulate the bone morphogenetic protein 6 (BMP6)-SMAD 

signaling pathway in mice. Hepatology, 2011; 54 (1): 273-84. 

 

Cribb VL, Northstone K, Hopkins D, Emmett PM. Sources of vitamin a in the diets of 

pre-school children in the avon longitudinal study of parents and children (ALSPAC). 

Nutrients, 2013 May 15; 5 (5): 1609-21. 

 

Crichton RR, Wilmet S, Legssyer R Legssyer R, Ward RJ. Molecular and cellular 

mechanisms of iron homeostasis and toxicity in mammalian cells. Journal of Inorganic 

Biochemistry 2002; 91: 9-18. 

 

Cunha MSB. A deficiência de vitamina A modula o metabolismo de ferro via 

eritropoiese ineficaz de forma independente da resposta inflamatória. Dissertação de 

mestrado. 2013. 



97 

 

 

Daba A, Gkouvatsos K, Sebastiani G, Pantopoulos K. Differences in activation of 

mouse hepcidin by dietary iron and parenterally administered iron dextran: 

compartmentalization is critical for iron sensing. J Mol Med (Berl), 2013 Jan; 91(1): 95-

102. 

 

D'Ambrosio DN, Clugston RD, Blaner WS. Vitamin A metabolism: an update. 

Nutrients. 2011 Jan;3(1):63-103. 

 

D'Angelo G. Role of hepcidin in the pathophysiology and diagnosis of anemia. Blood 

Res. 2013 Mar;48(1):10-5. 

 

D’Anna MC, Roque ME. Physiological focus on the erythropoietin–hepcidin–

ferroportin axis. Can J Physiol Pharmacol, 2013; 91: 338–345. 

 

De Domenico I, Zhang TY, Koening CL, Branch RW, London N, Lo E, Daynes RA, 

Kushner JP, Li D, Ward DM, Kaplan J. Hepcidin mediates transcriptional changes that 

modulate acute cytokine-induced inflammatory responses in mice. The Journal of 

Clinical Investigation, 2010; 120 (7): 2395–2405.   

 

Dunn LL, Rahmanto YS, Richardson DR. Iron uptake and metabolism in the new 

millennium. Trends in Cell Biology, 2006; 17(2): 93-100. 

 

Elliott, S.; Sinclair, A.M. The effect of erythropoietin on normal and neoplastic  cells. 

Biologics, 2012; 6: 163-89. 



98 

 

 

Enns CA, Ahmed R, Wang J, Ueno A, Worthen C, Tsukamoto H, Zhang AS. Increased 

iron loading induces bmp6 expression in the non-parenchymal cells of the liver 

independent of the bmp-signaling pathway. Plos one, 2013 April; 8 (4): e60534. 

 

Evans T. Regulation of hematopoiesis by retinoid signaling. Experimental Hematology, 

2005; 33: 1055-1061. 

 

Evstatiev R, Gasche C. Iron sensing and signaling. Gut, 2012 Jun; 61(6): 933-52. 

 

Fatih N, Camberlein E,  Island ML, Corlu A, Abgueguen E, Détivaud L, Leroyer P, 

Brissot P, Loréal O. Natural and synthetic STAT3 inhibitors reduce hepcidina 

expression in differentiated mouse hepatocytes expressing the active phosphorylated 

STAT3 form. Journal of Molecular Medicine, 2010; 88:477-86. 

 

Frazer DM, Wilkins SJ, Darshan D, Badrick AC, McLaren GD, Anderson GJ. 

Stimulated erythropoiesis with secondary iron loading leads to a decrease in hepcidin 

despite an increase in bone morphogenetic protein 6 expression. British Journal of 

Haematology, 2012; 157 (5): 615-26. 

 

Fuqua BK, Vulpe CD, Anderson GJ. Intestinal   iron   absorption. Journal   of   Trace   

Elements  in   Medicine  and   Biology, 2012;  26: 115-119. 

 



99 

 

Galy B, Ferring-Appel D, Becker C, Gretz N, Grone HJ, Schumann K, Hentze MW. 

Iron regulatory proteins control a mucosal block to intestinal iron absorption. Cell 

Reports, 2013; Mar 28; 3(3):844-57. 

 

Gao J, Chen J, De Domenico I, Koeller DM, Harding CO, Fleming RE, Koeberl DD, 

Enns CA. Hepatocyte-targeted HFE and TFR2 control hepcidin expression in mice. 

Blood, 2010; 115(16): 3374-81. 

 

Ghenimi N, Beauvieux MC, Biran M, Pallet V, Higueret P, Gallis JL. Vitamin A 

deficiency in rats induces anatomic and metabolic changes comparable with those of 

neurodegenerative disorders. J Nutr, 2009 Apr; 139 (4): 696-702. 

 

Gkouvatsos K, Papanikolaou G, Pantopoulos K. Regulation of iron transport and the 

role of transferrin. Biochimica et Biophysica Acta, 2012; 1820: 188-202. 

 

Gorczyca D, Prescha A, Szeremeta K, Jankowski A. Iron status and dietary iron intake 

of vegetarian children from Poland. Ann Nutr Metab, 2013; 62 (4): 291-7. 

 

Graham RS, Chua ACG, Herbison CE, Olynyk JK, Trinder D. Liver iron transport. 

World J Gastroenterology, 2007; 13 (35): 4725-36. 

 

Hentze MW, Muckenthaler MU, Galy B, Camaschella C. Two to Tango: Regulation of 

Mammalian iron metabolism. Cell, 2010; 142(9): 24-38. 

 



100 

 

Jiang S, Wang C, Lan L, Zhao D. Vitamin A deficiency aggravates iron deficiency by 

upregulating the expression of iron regulatory protein-2. Nutrition, 2012 Mar; 28(3): 

281-7. 

 

Ingley E, Tilbrook PA, Klinken SP. New insights into the regulation of erythroid cells. , 

2004 Apr; 56 (4): 177-84. 

 

Itzykson R, Ayari S, Vassilief D, Berger E, Slama B, Vey N, Suarez F, Beyne-Rauzy O, 

Guerci A, Cheze S, Thomas X, Stamatoullas A, Gardembas M, Bauduer F, Kolb A, 

Chaury MC, Legros L, Damaj G, Chermat F, Dreyfus F, Fenaux P, Ades L. Is there a 

role for all-trans retinoic acid in combination with recombinant erythropoetin in 

myelodysplastic syndromes? A report on 59 cases. Leukemia. 2009 Apr; 23 (4): 673-8. 

 

Kalantar-Zadeh, K.; Streja, E.; Miller, J.E.; et al. Intravenous iron versus erythropoiesis-

stimulating agents: friends or foes in treating chronic kidney disease anemia? Adv 

Chronic Kidney Dis. 16(2):143-51, 2009. 

 

Kane MA. Analysis, occurrence, and function of 9-cis-retinoic acid. Biochimica et 

biophysica acta, 2012;1821:10-20. 

 

Kautz L, Meynard D, Monnier  A, Darnaud V, Bouvet R, Wang RH, Deng C, Vaulont 

S, Mosser J, Coppin H, Roth MP. Iron regulates phosphorylation of Smad1/5/8 and 

gene expression of Bmp6, Smad7, Id1, and Atoh8 in the mouse liver. Blood, 2008 Aug; 

112 (4): 1503-1509. 



101 

 

 

Kirchmeyer M, Koufany M, Sebillaud S, Netter P, Jouzeau JY , Bianchi A. All-trans 

retinoic acid suppresses interleukin-6 expression in interleukin-1-stimulated synovial 

fibroblasts by inhibition of ERK1/2 pathway independently of RAR activation. Arthritis 

Research &amp;amp; Therapy, 2008; 10 (6): R141.  

 

Krijt J, Frýdlová J, Kuka?ková L, Fujikura Y, P?ikryl P, Vokurka M, Ne?as E. Effect of 

iron overload and iron deficiency on liver hemojuvelin protein. PLoS One, 2012; 7 (5): 

e37391. 

 

Lakhal S, Schoedel J, Townsend ARM, Pugh CW, Ratcliffe PJ, Mole DR. regulation of 

type ii transmembrane serine proteinase TMPRSS6 by hypoxia-inducible factors: new 

link between hypoxia signaling &amp;amp; iron homeostasis. The Journal of Biological 

Chemistry, 2011; 286(6): 4090-7. 

 

Lane DJR, Huang MLH, Richardson DR. Hepcidin, show some self-control! How the 

hormone of iron metabolism regulates its own expression. Biochem J, 2013; 452: e3–e5. 

 

Lee DH, Zhou LJ, Zhou Z, Xie JX, Jung JU, Liu Y, Xi CX, Mei L, Xiong WC. 

Neogenin inhibits HJV secretion and regulates BMP-induced hepcidin expression and 

iron homeostasis. Blood, 2010; 115(15): 3136-45. 

 

Lefebvre P, Benomar Y, Staels B. Retinoid X receptors: common heterodimerization 

partners with distinct functions. Trends in Endocrinology and Metabolism, 2010; 

21(11): 676-83. 



102 

 

 

Lenoir A, Deschemin JC, Kautz L, Ramsay AJ, Roth MP, Lopez-Otin C, Vaulont S, 

Nicolas G. Iron-deficiency anemia from matriptase-2 inactivation is dependent on the 

presence of functional Bmp6. Blood. 2011 Jan 13; 117 (2): 647-50. 

 

Lin L, Goldberg YP, Ganz T. Competitive regulation of hepcidin mRNA by soluble and 

cell-associated hemojuvelin. Blood, 2005; 106: 2884-2889. 

 

Luciani N, Brasse-Lagnel C, Poli M, Anty R, Lesueur C, Cormont M, Laquerriere A, 

Folope V, LeMarchand-Brustel Y, Gugenheim J, Gual P, Tran A, Bekri S. 

Hemojuvelin: a new link between obesity  and iron homeostasis. Obesity, 2011 Aug; 19 

(8): 1545-51. 

 

Makita T, Hernandez-Hoyos G, Chen TH, Wu H, Rothenberg EV, Sucov HM. A 

developmental transition in definitive erythropoiesis: erythropoietin expression is 

sequentially regulated by retinoic acid receptors and HNF4. Genes Dev,  2001 Apr 1; 15 

(7): 889-901. 

 

Martines AMF, Masereeuw R, Tjalsma H, Hoenderop JG, Wetzels JFM, Swinkels 

DW. Iron metabolism in the pathogenesis of iron-induced kidney injury. Nat Rev 

Nephrol, 2013; 9: 385-398. 

 

Martínez-Navarrete N, Camacho MM, Martínez-Lahuerta J, Martínez-Monzó J, Fito P. 

Iron deficiency and iron fortified food – a review. Food Research International 2002; 

35: 225-31. 



103 

 

 

Martini, R.; Butler, A.M.; Jiang, X.M. et al. Pretranslational down regulation of  

cytochrome P450 2C11 in vitamin A-deficient male rat liver: prevention by dietary 

inclusion of retinoic acid. J Pharmacol Exp Ther, 1995; 273 (1): 427-34. 

 

Masaratana P, Patel N, Latunde-Dada GO, Vaulont S, Simpson RJ, McKie AT. 

Regulation of iron metabolism inHamp-/- mice in response to iron-deficient diet. Eur J 

Nutr, 2013; 52: 135-143. 

 

Maxson JE, Chen J, Enns CA, Zhang AS. Matriptase-2- and proprotein convertase-

cleaved forms of hemojuvelin have different roles in the down-regulation of hepcidin 

expression. The Journal of Biological Chemistry, 2010; 285(50): 39021-28. 

 

Mehdad A, Siqueira EMA, Arruda SF. Effect of vitamin a deficiency on iron 

bioavailability. Annals of Nutrition and Metabolism, 2010; 57: 35-39. 

 

Mleczko-Sanecka K, Casanovas G, Ragab A, et al. SMAD7 controls iron metabolism as 

a potent inhibitor of hepcidin expression. Blood, 2010; 115: 2657-65. 

 

Moore T, Holmes PD. The production of experimental vitamin A deficiency in rats and 

mice. Laboratory animals, 1971; 5: 239-50. 

 

Mwanri L, Worsley A, Ryan P, Masika J. Supplemental vitamin A improves anemia and 

growth in anemic school children in Tanzânia. Journal of Nutrition, 2000; 130: 2691-96.  

 



104 

 

Nai A, Pagani A, Silvestri L, Campostrini N, Corbella M, Girelli D, Traglia M, Toniolo 

D, Camaschella C. TMPRSS6 rs855791 modulates hepcidin transcription in vitro and 

serum hepcidin levels in normal individuals. Blood. 2011 Oct 20; 118 (16): 4459-62.  

 

Oats PS. The role of hepcidin and ferroportin in iron absorption. Histology and 

Histopathology 2007; 22: 791- 804. 

 

Okano, M.; Masuda, S.; Narita, H.; et al. Retinoic acid up-regulates erythropoietin 

production in hepatoma cells and in vitamin A-depleted rats. FEBS Lett, 1994;  349 (2): 

229-33. 

 

Pagani A, Nai A, Corna G, Bosurgi L, Rovere-Querini P, Camaschella C, La S. Low 

hepcidin accounts for the proinflammatory status associated with iron deficiency. 

Blood. 2011; 118 (3): 736-746. 

 

Pandur E, Sipos K, Grama L, Nagy J, Poór VS, Sétáló G, Miseta A, Fekete Z. 

Prohepcidin binds to the HAMP promoter and autoregulates its own expression. 

Biochem J, 2013 Apr 15; 451 (2): 301-11. 

 

Papanikolaou G, Pantopoulos K. Iron metabolism and toxicity. Toxicology and Applied 

Pharmacology 2005; 202: 199-211.  

 

Petrak J, Vyoral D. Hephaestin a ferroxidase of cellular iron export. The International 

Journal of Biochemistry &amp;amp; Cell Biology  2005; 37: 1173-78. 

 



105 

 

Poggiali E, Migone De Amicis M, Motta I. Anemia of chronic disease: A unique defect 

of iron recycling for many different chronic diseases. Eur J Intern Med, 2013. 

http://dx.doi.org/10.1016/j.ejim.2013.07.011 

 

Poli M, Luscieti S, Gandini V, Maccarinelli F, Finazzi D, Silvestri L, Roetto A, Arosio 

P. Transferrin  receptor  2  and  HFE  regulate  furin  expression  via  mitogen-activated 

protein kinase/extracellular  signal-regulated  kinase  (MAPK/Erk)  signaling. 

Implications  for  transfer rin-dependent  hepcidin  regulation. Haematologica, 2010; 95 

(11): 1832-1840. 

 

Prince OD, Langdon JM, Layman AJ, Prince IC, Sabogal M, Mak HH, Berger AE, 

Cheadle C, Chrest FJ, Yu Q, Andrews NC, Xue QL, Civin CI, Walston JD, Roy CN. 

Late stage erythroid precursor production is impaired in mice with chronic 

inflammation. Haematologica, 2012 Nov; 97 (11): 1648-56.   

 

Reeves PG, Nielsen FH, Fahey GC. AIN-93 Purified diets for laboratory rodents: final 

report of the american institute of nutrition ad hoc writing committee on the 

reformulation of the ain-76a rodent diet. Journal of Nutrition, 1993; 123: 1939-51. 

 

Rochette-Egly C, Germain P. Dynamic and combinatorial control of gene expression by 

nuclear retinoic acid receptors (RARs). Nuclear Receptor Signaling, 2009; 8(7); e005.  

 

Rodriguez A, Hilvo M, Kytömäki L, Fleming RE, Britton RS, Bacon BR, Parkkila S. 

Effects of iron loading on muscle: genome-wide mRNA expression profiling in the 

mouse. BMC Genomics 2007, 8:379.  



106 

 

 

Rodriguez A, Luukkaala T, Fleming RE, Britton RS, Bacon BR, Parkkila S. Global 

transcriptional response to hfe deficiency and dietary iron overload in mouse liver and 

duodenum. PLoS ONE 2009; 4(9): e7212.  

 

Ross AC. Retinoid production and catabolism: role of diet in regulating retinol 

esterification and retinoic Acid oxidation. J Nutr, 2003; 133: 291S-6S. 

 

Rusten LS, Dybedal I, Blomhoff HK, Blomhoff R, Smeland EB, Jacobsen SE.  The 

RAR-RXR as well  as the RXR-RXR pathway  is involved in signaling growth 

inhibition of human CD34+ erythroid progenitor cells. Blood, 1996; 87(5):1728-36. 

 

Sangokoya C, Doss JF, Chi JT. Iron-responsive miR-485-3p regulates cellular iron 

homeostasis by targeting ferroportin. Plos Genetic 2013 Apr; 9(4): e1003408. 

 

Sato Y, Mizuguchi T, Shigenaga S, Yoshikawa E, Chujo K, Minakuchi J, Kawashima 

S. Shortened red blood cell lifespan is related to the dose of erythropoiesis-stimulating 

agents requirement in patients on hemodialysis. Ther Apher Dial, 2012 Dec; 16 (6): 

522-8.  

 

Schroeder SE, Reddy MB, Schalinske KL. Retinoic acid modulates hepatic iron 

homeostasis in rats by attenuating the rna-binding activity of iron regulatory proteins. 

The Journal of Nutrition, 2007; 137: 2686-90. 

 



107 

 

See, A.W.; Kaiser, M.E.; White, J.C.; Clagett-Dame, M. A nutritional model of late 

embryonic vitamin A deficiency produces defects in organogenesis at a high penetrance 

and reveals new roles for the vitamin in skeletal development. Dev Biol, 2008 15; 

316(2): 171-90. 

 

Shahbazi M, Naghdi N, Tahmasebi S, Sheikh M, Namvar Asl N, Kazemnejad A. The 

effect of iron and zinc dietary restriction of pregnant rats on physical growth of litters. 

Biological trace element research, 2009; 128: 232-8. 

 

Shalev H, Perez-Avraham G, Kapelushnik J, Levi I, Rabinovich A, Swinkels DW, 

Brasse-Lagnel C, Tamary H. High levels of soluble serum hemojuvelin in patients with 

congenital dyserythropoietic anemia type I. European Journal of Haematology, 2012;  

90: 31–36. 

 

Sherwin JC, Reacher MH, Dean WH, Ngondi J. Epidemiology of vitamin A deficiency 

and xerophthalmia in at-risk populations. Trans R Soc Trop Med Hyg, 2012 Apr; 106 

(4): 205-14.  

 

Silvestri L, Pagani A, Nai A, De Domenico I, Kaplan J, Camaschella C. The serine p 

rotease m atriptase-2 (TMPRSS6) inhibits hepcidin activation by cleaving membrane 

hemojuvelin. Cell Metabolism, 2008 December; 8 (3): 502–511. (a) 

 

Silvestri L, Pagani A, Camaschella C. Furin-mediated release of soluble hemojuvelin: a 

new link between hypoxia and iron homeostasis. Blood, 2008; 111: 924–931. (b) 

 



108 

 

Soe-Lin S, Apteb SS, Mikhael MR, Kayembeb LK, Nied G, Ponka P. Both Nramp1 and 

DMT1 are necessary for efficient macrophage iron recycling. Experimental 

Hematology, 2010; 38: 609-17. 

 

Srai SK, Chung B, Marks J, Pourvali K, Solanky N, Rapisarda C, Chaston TB, Hanif R, 

Unwin RJ, Debnam ES, Sharp PA. Erythropoietin regulates intestinal iron absorption in 

a rat model of chronic renal failure. Kidney International, 2010; 78: 660–667. 

 

Strube YNJ, Beard JL, Ross AC. Iron deficiency and marginal vitamin a deficiency 

affect growth, hematological indices and the regulation of iron metabolism genes in 

rats. The Journal of Nutrition, 2002; 132: 3607-15. 

 

Szoke D and Panteghini M. Diagnostic value of transferrin. Clinica Chimica Acta, 

2012; 413: 1184-1189. 

 

Theodosiou M, Laudet V, Schubert M. From carrot to clinic: an overview of the retinoic 

acid signaling pathway. Cellular and Molecular Life Sciences, 2010; 67: 1423-45. 

 

Theurl I, Schroll A, Nairz M, Seifert M, Theurl M, Sonnweber T, Kulaksiz H, Weiss G. 

Pathways for the regulation of hepcidin expression in anemia of chronic disease and 

iron deficiency anemia in vivo. Haematologica, 2011 Dec; 96 (12): 1761-9. 

 

Tsuchiya H, Akechi Y, Ikeda R, Nishio R, Sakabe T, Terabayashi K, Matsumi Y, Ashla 

AA, Hoshikawa Y, Kurimasa A, Suzuki T, Ishibashi N, Yanagida S, Shiota G. 



109 

 

Suppressive effects of retinoids on iron-induced oxidative stress in the liver. 

Gastroenterology, 2009; 136: 341-50. 

 

Tanumihardjo SA, Penniston KL. Simplified methodology to determine breast milk 

retinol concentrations. Journal Lipid Research, 2002; 43(2): 350-5. 

 

Tanumihardjo SA. Vitamin A: biomarkers of nutrition for development. Am J Clin 

Nutr, 2011 Aug; 94 (2): 658S-65S.  

 

Van der A DL, Peeters PHM, Grobbee DE, Marx JJM, Van der Schouw YT. Dietary 

haem iron and coronary heart disease in women. European Heart Journal, 2005; 26: 

257-62. 

 

Vuji? Spasi? M, Sparla R, Mleczko-Sanecka K, Migas MC, Breitkopf-Heinlein K, 

Dooley S, Vaulont S, Fleming RE, Muckenthaler MU. Smad6 and Smad7 are co-

regulated with hepcidin in mouse models of iron overload. Biochim Biophys Acta. 2013 

Jan;1832(1):76-84.  

 

Zimmermann MB, Biebinger R, Rohner F, Dib A, Zeder C, Hurrell RF, Chaouki N. 

Vitamin A supplementation in children with poor vitamin A and iron status increases 

erythropoietin and hemoglobin concentrations without changing total body iron. 

American Journal of Clinical Nutrition, 2006; 84: 580-6. 

 



110 

 

Ziouzenkova O, Plutzky J. Retinoid metabolism and nuclear receptor responses: New 

insightsinto coordinated regulation of the PPAR–RXR complex. Federation of 

European Biochemical Societies Letters, 2008; 582: 32-38. 

 

Zhang DL, Hughes RM, Ollivierre-Wilson H, Ghosh MC, Rouault TA. A ferroportin 

transcript that lacks an iron-responsive element enables duodenal and erythroid 

precursor cells to evade translational repression. Cell Metabolism, 2009 May; 6 (9): 

461-473. 

 

Zhang AS, Gao J, Koeberl DD, Enns CA. The role of hepatocyte hemojuvelin in the 

regulation of bone morphogenic protein-6 and hepcidin expression in vivo. The Journal 

of Biological Chemistry, 2010; 285 (22): 16416-23. (a) 

 

Zhang AS. Control of systemic iron homeostasis by the hemojuvelin-hepcidin axis. 

Advances in Nutrition, 2010 Nov; 1 (1): 38-45. (b) 

 

Zhang AS, Anderson SA, Wang J, Yang F, DeMaster K, Ahmed R, Nizzi CP, 

Eisenstein RS, Tsukamoto H, Enns CA. Suppression of hepatic hepcidin expression in 

response to acute iron deprivation is associated with an increase of matriptase-2 protein. 

Blood February 2011; 117 (5): 1687-1699. 

 

Yu C, Liu Y, Miao Z, Yin M, Lu W, Lv Y, Ding M, Deng H. Retinoic acid enhances 

the generation of hematopoietic progenitors from human embryonic stem cell-derived 

hemato-vascular precursors. Blood, 2010 Dec 2; 116 (23): 4786-94. 

 



111 

 

Ward DM, Kaplan J. Ferroportin-mediated iron transport: Expression and regulation. 

Biochimica et Biophysica Acta, 2012; 1823: 1426-1433. 

 

Weiss G. Iron metabolism in the anemia of chronic disease. Biochim Biophys Acta, 

2009 Jul; 1790 (7): 682-93. 

 

White, J.C.; Shankar, V.N.; Highland, M.; et al. Defects in embryonic hindbrain 

development and fetal resorption resulting from vitamin A deficiency in the rat are 

prevented by feeding pharmacological levels of all-trans-retinoic acid. Proc Natl Acad 

Sci U S A.  10;95(23):13459-64, 1998. 

 

WHO.  Global   prevalence   of   vitamin   A  deficiency  in   populations  at   risk 1995-

2005.  WHO  Global   Database  on  Vitamin   A  Deficiency.  Geneva: World  Health  

Organization;  2009. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



112 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



113 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXO I 

CERTIFICADO DE APROVAÇÃO DO PROJETO DE PESQUISA PELO COMITÊ DE ÉTICA DE USO 

DE ANIMAIS DO INSTITUTO DE CIÊNCIAS BIOLÓGICAS DA UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



114 

 

 

 

 



115 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXO II 

ARTIGO A SER SUBMETIDO A PERIÓDICO INDEXADO PARA PUBLICAÇÃO 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



116 

 

Vitamin A deficiency induces systemic iron deficiency and decreases 
hepatic Hamp transcripts levels, despite increases Hfe2 and Bmp6 
transcripts levels 
 
Abstract 

Introduction Vitamin A and iron deficiencies of are the most prevalent nutritional 
deficiencie in the world. Although recent studies suggest that there is an interrelationship 
between vitamin A and iron metabolism, the mechanisms involved remain unclear. 
Retinoids modulate the expression of various genes by binding to nuclear receptors such as 
the retinoic acid receptors and retinoid X receptors. Whereas hepcidin is responsible for 
regulating systemic iron homeostasis and its expression is regulated in part through the 
signaling pathway of hemojuvelin-bone morphogenetic protein 6 - SMAD proteins, the 
present study evaluated the effect of vitamin A deficiency in iron status biomarkers, the 
transcript levels of genes involved in signaling pathway HJV-BMP-SMAD, and the 
possible involvement of nuclear receptors, RAR and RXR in the maintenance of iron 
homeostasis by vitamin A. Methods Thirty male Wistar rats were treated for 59 days with 
one of the following diets: control diet; vitamin A deficient diet (VAD); iron deficient diet 
(FeD); vitamin A and iron deficient diet (VAFeD) and the all-trans retinoic acid diet 
(atRA). Hematological parameters were obtained using commercial kits. Liver, intestine 
and spleen were removed for determination of iron concentration by atomic emission 
spectroscopy. The retinol hepatic levels were obtained by high performance liquid 
chromatography. Were determined in liver and intestine, the mRNA levels of hepcidin 
(Hamp), hemojuvelin (Hfe2), bone morphogenetic protein 6 (Bmp6), SMAD 7 (Smad7), 
retinoic acid receptor alpha (Rar?) receiver retinoid X beta (Rxr?), divalent metal 
transporter 1 (Dmt1) and ferroportin 1 (Fpn1), system by polymerase chain reaction in real-
time (qRT-PCR). Comparisons among the test groups were done using independent sample 
test t-test and in all tests, a value of p &amp;lt;0.05 was considered statistically significant. Results 
Vitamin A deficiency (VAD) caused a decrease in serum iron and transferrin saturation, 
spleen iron accumulation, increased of Bmp6 and Hfe2 mRNA levels and decreased Hamp, 
Smad7 and Rar? in liver, and the reduction mRNA levels of Fpn1 in the intestine. The rats 
treated with iron deficient diet (FeD) decreased serum iron levels, transferrin saturation, 
iron concentrations in the liver, intestine, and spleen and decreased of Bmp6, Hfe2, Hamp 
and Smad7 mRNA levels in liver. The association of vitamin A and iron deficiency 
(VAFeD) also caused a decrease in serum iron, transferrin saturation, iron concentrations in 
the liver, intestine and spleen, and Hamp and Smad7 mRNA hepatic levels. The 
replacement of retinyl ester by atRA in diet (atRA) caused a decrease in serum iron levels, 
increased iron concentrations in the liver and spleen, decreased iron concentrations in the 
intestine, lower Hamp and increased Rar? hepatic mRNA levels and, reduced Dmt1 and 
Fpn1 mRNA levels with increased Bmp6 in intestine. Conclusion The results of this study 
suggest that dietary vitamin A deficiency promotes a reduction in iron systemic availability 
with concomitant spleen accumulation. Systemic iron deficiency promoted by vitamin A 
deficiency, reduces the iron availability for erythropoiesis, suggesting that the erythroid 
signal prevail in the regulation of Hamp transcription. The results suggest that vitamin A 
deficiency modulates hepcidin expression in the liver in an indirect way, not involving the 
Rar?. 
Keywords vitamin A deficiency, iron status, hemojuvelin, bone morphogenetic protein 6, 
retinoic acid receptor, transcription. 
 

 



117 

 

Introduction 

 

Vitamin A deficiency affects about 250 million people worldwide (Strube et al, 

2002) and is considered together with iron deficiency the most prevalent nutritional 

deficiencies in the world (Martínez-Navarrete et al, 2002; Brazil, 2007; Assumption et 

al, 2007). Recent studies suggest that the metabolism of vitamin A and iron have an 

interrelationship (Citelli et al, 2012; Jiang et al, 2011; Tsuchiya et al, 2009). In vitamin 

A deficient organisms, systemic iron availability seems to be significantly reduced, 

followed by iron accumulation in tissues, mainly in the spleen (Arruda et al, 2009; 

Tsuchiya et al, 2009). 

Although preliminary data clearly show that vitamin A affect iron homeostasis 

(Arruda et al, 2009) the mechanism by which retinoids modulate systemic iron 

homeostasis is still unclear. Several physiological processes, such as cell proliferation 

and differentiation, are modulated by retinoids. The all-trans retinoic acid (atRA), the 

most active form of retinoids, modulates the expression of several genes at the 

transcriptional level by binding to nuclear receptors, the retinoic acid receptor (RAR) 

and the retinoid X receptor (RXR), which are transcription factors (Ziouzenkova and 

Plutzky, 2008; Theosídeo et al, 2010).  

Hepcidin, a peptide hormone secreted by the liver, is essential for regulation of 

systemic iron homeostasis. Its main role is to control the amount of iron released into 

circulation by binding to ferroportin, an iron exporter protein located in the enterocytes 

basolateral membrane and in macrophages. Once bound to hepcidin, ferroportina is 

internalized and degraded. Hepcidin gene expression and secretion are regulated by 

several factors, among than, iron body overload induces hepatic hepcidin. Therefore, 



118 

 

hepcidin inhibits the iron mobilization from tissues and iron absorption from the diet 

when body iron stores are filled (Anderson et al, 2009; Hentze et al, 2010). 

Besides body iron stores, hepcidin expression is also regulated erythropoiesis 

and hypoxia (Evstatiev and Gasche, 2012). The pathway that modulates hepcidin 

expression in response to iron status appears to be dependent of hemojuvelin protein 

(HJV) and bone morphogenetic protein-6 (BMP-6). In response to intracellular iron 

accumulation, BMP-6 binding to hemojuvelin which form a complex with the BMP 

receptor and HJV, inducing the SMAD 1/5/8 phosphorylation, a cytoplasmic protein, 

which form a complex with SMAD-4. This complex is translocated into the nucleus, 

where it induces the hepcidin gene expression and consequent iron tissue retention 

(Corradini et al, 2011; Hentze et al, 2010; Lee et al, 2010; Zhang et al, 2010 a; Zhang et 

al, 2010 b). The BMP6 pathway also induces negative regulators of hepcidin, such as 

SMAD7, so that a negative feedback loop controlling hepcidin expression may be 

established, a mechanism that prevents overshooting hepcidin and iron deficiency 

(Evstatiev and Gasche, 2012). 

In order to explore how vitamin A deficiency alters iron metabolism, the present 

study evaluated the expression of genes involved in the hemojuvelin - bone 

morphogenetic protein - SMAD signaling pathway; as well as the possible involvement 

of retinoic acid and retinoid x nuclear receptors in the maintenance of iron homeostasis 

mediated by vitamin A.  

 

 

 

 

 



119 

 

Materials and Methods 

 

Animals 

Thirty male Wistar rats, 21 days old (65.7 ± 5.5 g), were housed individually in 

stainless-steel cages maintained under a 12 hours light cycle at 22 ± 2°C. The animals 

had free access to water and food access was allowed only during the dark cycle.  

After seven days of acclimatization, rats were randomly assigned to five groups 

(6 rats per group). The Control group (CT) were fed with AIN-93G diet (Reeves, 1993), 

the vitamin A-deficient group (VAD) were fed with AIN-93G diet without any source 

of vitamin A, the vitamin A and iron-deficient group (VAFeD) were fed with AIN-93G 

diet without any source of vitamin A and iron, the iron-deficient group (FeD) were fed 

with AIN-93G diet without any source of iron and the retinoic acid group (atRA) were 

fed with AIN-93G diet with 12 mg de ATRA/kg diet as the only source of vitamin A. 

The atRA dose to be added in the diet was based on studies with rats that assessed the 

atRA effect on biomarkers of vitamin A metabolism or that use the same dose in dietary 

treatment and observed no signs of toxicity (Cifelli et al, 2005; Martini et al, 1995; 

White et al, 1998; See et al, 2008). The animals were weighed weekly, and food intake 

was recorded daily. After 59 days of feeding the experimental diets, the animals were 

denied food for 14 h and were sacrificed after being anesthetized with 3% isoflurane. 

Blood was collected by cardiac puncture into tubes containing 7.0% ethylene-

diaminetetraacetic acid (21 µL/mL of blood).  The liver, spleen and small-intestine (1-

cm length of small intestine distal to the pylorus and 1-cm proximal to the ileocecal 

valve was excised and the lumen was rinsed with saline) were excised washed in cold 

0.9% NaCl, frozen in liquid nitrogen (N2) and the samples were stored at -70°C. 

 



120 

 

Ethics Statement 

The Animal Care and Use Committee from the University of Brasília approved 

the experimental protocol (UnBDoc 52606/2011). 

 

Retinol assay 

The concentration of retinol in the liver was measured with high performance 

liquid chromatography (HPLC) (25 cm Shim-park C18 CLC-ODS column, Shimadzu, 

Kyoto, Japan) using methods described by Tanumihardjo and Penniston and modified 

by Mehdad et al (2010). A 0.1 g sample of liver was homogenized at 4 °C in a solution 

of ethanol and butyl-hydroxytolueno 1% (5 x initial volume).  The suspension was 

added of 50% KOH (0.8 x initial volume) and the sample was vortexed for 15 s and was 

placed in a water bath at 48 °C for 60 min. During the incubation period the sample was 

vortexed every 15 minutes for 15 s.  After the saponification process, the sample was 

extracted three times with hexane (2 x sample volume) by vortexing for 30 s and 

centrifuging for 1 min to separate the phases. This procedure was 

performed three times. The organic layer was removed into a test tube and was 

evaporated under nitrogen. The residue was redissolved in 1 mL of ethanol and 50 µL 

were injected into the HPLC system. The samples were eluted at a flow rate of 1.0 

mL/min using a 95:5 methanol/water (v/v) mobile phase. The wavelength for retinol 

detection was set at 325 nm. An external standardization was performed using standard 

solutions of all-trans-retinol (Fluka Biochemika, retinol 99% - HPLC) in the 

concentration range of 0.0016 - 0.0097 µg/µL (y=3.23352E-09x + 0.0003, r2=0.999). 

 

 

 



121 

 

Iron tissue and diet determination  

The concentration of iron in the liver, small intestine and diet was determined by 

inductively coupled plasma atomic emission spectrometry (Spectro, Kleve, Germany) as 

described by Baranowska et al [14]. A six-point standard curve for iron was generated 

using standard mineral solutions (Titrizol, Merck, Darmstadt, Germany) in a 

concentration range of 0–10 ppm.  

 

Serum iron, total iron binding capacity (TIBC) and transferrin saturation 

The serum iron concentration and the TIBC were determined colorimetrically 

using commercial kits (Labtest, Lagoa Santa, MG, Brazil) according to the 

manufacturer's instructions. The absorbance of samples was read at 560 nm on a 

spectrophotometer (Shimadzu, Kyoto, Japan). The transferrin saturation and TIBC were 

subsequently calculated using the following equations: Transferrin saturation % = 

serum Fe concentration (µg/dL)/TIBC (µg/dL) x 100 and TIBC (µg/dL) = unsaturable 

iron-binding capacity (UIBC) (µg/dL) + serum Fe concentration (µg/dL). 

 

RNA extraction and reverse transcription-polymerase chain reaction analysis (qRT-

PCR). 

The extraction of total RNA from the liver and small intestine was performed 

using TRIzol reagent (Invitrogen Inc., Canada). Briefly, 100 mg of tissue was 

homogenized in 1 mL of TRIzol using an Tissuerupter (Qiagen instruments, 

Switzerland). After a chloroform extraction, RNA from the aqueous phase was 

precipitated using isopropyl alcohol and was dissolved in diethylpyrocarbonate-treated 

water. The RNA samples were precipitated using 3 mol/L pH 5.2 sodium acetate (0.1 x 

sample volume) and ethanol (2.5 x sample volume), incubated at 4°C overnight and 



122 

 

were centrifuged at 10,000 x g for 30 min at 4°C. Ethanol (1 mL) was added to the 

pellet and the pellet was centrifuged at 10,000 x g for 5 min at 4°C, dried at room 

temperature and was diluted to 30 µL for small-intestine samples and 50 µL for liver 

samples using deionized water. The RNA samples were quantified by measuring their 

absorbance at 260 nm and purity was assessed by calculating the absorbance ratio at 

260/280 nm and at 230/260 nm. The integrity of the RNA was assessed by 

eletrophoretic profile on 1% agarose, 1,000 x GelGreen Nucleic Acid Gel Stain 

(Biotium Inc., Hayward, California, USA), and Tris/Boric acid/Ethylenediamine 

tetraacetic acid buffer solution 1x gels (Sigma, St. Louis, MO, USA). Total RNA (1 µg) 

was used for the cDNA synthesis reactions (20 µL final volume) using an ImProm-II 

Reverse Transcription System (Promega Corporation, Madison, USA). Oligo(dT) 

primers were added to the total RNA and denaturation was at 70°C for 5 min. Improm-

II Reverse Transcriptase was added, and the samples were incubated at 42°C for 50 

min, followed by inactivation at 70°C for 15 min. 

Quantitative  real-time PCR was carried out using the Fast SYBR Green Master 

Mix 2x reagent (Applied Biosystems, Foster City, CA, USA) with 2.0 µL of cDNA 

diluted 50 times (corresponding to 0,02 µg of total RNA) in a final volume of 10 µL, 5 

µL Fast SYBR Green Master Mix and 10 µmol/L (final concentration) of each primer. 

The following primers were used: hepcidin, Hamp tgatgctgaagcgaagga (forward) and 

tgtgttgagaggtcaggac (reverse), hemochromatosis type 2 (juvenile) homolog, Hfe2 

gtagcatcgggagccaac (forward) and tcaaaggctgcaggaagatt (reverse); bone morphogenetic 

protein 6, Bmp6 gacagcagagtcgcaatcg (forward) and agctcacgtaaagctcatgc (reverse); 

SMAD family member 7, Smad7 agaggctgtgttgctgtg (forward) and 

catcgggtatctggagtaagg (reverse); retinoic acid receptor alpha, 

Rar? accattgccgaccagattaccc (forward) and aaggtcattgtgtcttgctcaggt (reverse); retinoids 



123 

 

x receptor beta,  Rxr? cttcccagtcatcagttcttcc (forward) and ggtggcttcacatcttcagg 

(reverse); divalent metal transporter 1, Dmt1 or solute carrier family 11 member 2, 

Scl11a2  ctgatttacagtctggagcag (forward) and cacttcagcaaggtgcaa (reverse); ferroportin 

1, Fpn1 or solute carrier family 40 member 1, Slc40a1 ttccgcacttttcgagatgg (forward) 

and tacagtcgaagcccaggactgt (reverse), ?-actin, Actb gtcgtaccactggcattgtg (forward) and 

ctctcagctgtggtggtgaa (reverse). Quantitative PCR was performed using a 7500 Fast 

Real-Time PCR System (Applied Biosystems, Cingapura) for 40 cycles at 95°C for 20 

s, 60°C for 3 s and 60°C for 20 s. The expression of all genes was normalized to the 

expression of the housekeeping gene ?-actin and the reactions were run in triplicate. 

The amplification efficiency was determined from the slope obtained from the standard 

curve relating log [transcribed mRNA] and variation threshold cycle (CT) with the 

equation E = (10-1/slope-1) x 100 and a slope value of the regression line plot of CT 

values vs. log of input nucleic acid of approximately -3.32 was considered an efficient 

reaction. PCR efficiency was between 102 and 109% for all primers. A standard curve 

was plotted for each gene studied that correlated the ?CT (CT target - CT reference) 

versus the log of the cDNA amount and a slope value of the regression line plot of ?CT 

values vs. log of input nucleic acid of less than 0.1 was used as a general criterion to 

accept the validation of the experiment. From the data obtained previously, it had been 

determined to use a 1:50 dilution of cDNA to analyze qRT-PCR where the efficiency 

obtained was higher than 99%. Melting curve analysis was used to examine the 

specificity of the products generated for each primer set. The comparative CT method 

was used to quantitate the abundance of target gene mRNA and is given by 2-??CT. This 

method was performed as described in the tutorial "Guide to Performing Relative 

Quantitation of Gene Expression Using Real-Time Quantitative PCR" (Part #: 4371095 

Rev B, Applied Biosystems). 



124 

 

Statistical Analysis  

Statistical analyses were performed using SPSS software (version 19.0, SPSS 

Inc., Chicago, IL, USA). The normality of data distribution was tested by the 

Kolmogorov-Smirnov test. Differences between treatment groups were tested by 

independent sample t-test. In all tests, a value of p &amp;lt;0.05 was considered statistically 

significant.  

 

Results 

 

Vitamin A deficiency impars rats weight gain and induces systemic iron deficiency  

Food intake was similar among all groups, however, the VAD, FeD and all-trans 

retinoic acid (atRA) groups showed lower body weight gain compared to the Control 

group, although the food intake was similar among these groups (p = 0.035, 0.032 and 

0.029, respectively; Table 1). The VAD and atRA diets showed lower iron 

concentration compared to Control group, however both diets had the iron 

recommendation for rodents according to AIN-93G. This difference must be related to 

the different levels of contamination of diet ingredients.  

After 59 days of treatment, the vitamin A deficient rats, VAD and VAFeD 

groups, and the atRA group showed a complete depletion of hepatic retinol (Table 1). 

No difference was observed in the hepatic retinol concentration between Control and 

FeD groups.  

 

 

 

 



125 

 

Table 1 Weight gain, dietary intake, dietary iron content and hepatic retinol of rats 
treated with diets containing different sources and amounts of vitamin A and iron, for 
59 days 
 Weight gain 

 
(g/59 days) 

Dietary intake 
 

(g/59 days) 

Dietary iron 
content  
(µg/g) 

Hepatic retinol 
(µg/g tissue) 

CT 274.90 ± 9.80 1,110.31 ± 51.72 44.83 ± 3.34 60.30 ± 9.50 
atRA 232.80 ± 39.20* 1,070.89 ± 82.20 34.15 ± 3.68* &amp;lt;DL 
VAD 226.90 ± 41.20* 1,053.31 ± 80.79 38,82 ± 3,54* &amp;lt;DL 
FeD 231.80 ± 36.20* 1,033.19 ± 71.48 12.71 ± 1.12* 59.30 ± 16.10 
VAFeD 232.70 ± 59.0 1,045.51 ± 120.41 12.88 ± 1.68*† &amp;lt;DL 
CT: AIN-93G diet; atRA: AIN-93G diet with 12 mg de ATRA/kg diet as the only source of vitamin A; VAD: AIN-93G diet without 
any source of vitamin A; FeD: AIN-93G diet without any source of iron; VAFeD: AIN-93G diet without any source of vitamin A 
and iron. DL: below detection limit. 
Mean ± standard desviation. n = 6  
* p &amp;lt;0.05 versus CT group  
† p &amp;lt;0.05 versus VAD group  
§ p &amp;lt;0.05 versus FeD  group  

 

The vitamin A deficiency (VAD), the iron deficiency (FeD) as well the 

association of both deficiencies (VAFeD) promoted a decrease in serum iron 

concentration (p = 0.009, 0.003 and 0.031, respectively) and in transferrin saturation 

(TS%) in relation to the Control group (p = 0.028, 0.001 and 0.003, respectively; Table 

2). However, only VAD and FeD groups showed significant higher unsaturated iron 

binding capacity (UIBC; p = 0.024 e 0.012, respectively) compared to Control group, in 

the VAFeD group the increase was marginal (p = 0.085). The atRA group showed low 

serum iron levels (p = 0.014) and a marginal reduction in transferrin saturation (p = 

0.068) in relation to Control group, no difference was observed in the UIBC and TIBC 

indexes between the atRA and the Control group (Table 2).    

 

 

 

 

 

 

 

 

 



126 

 

Table 2 Haematological parameters of rats treated with diets containing different 
sources and amounts of vitamin A and iron, for 59 days 
 
 
CT 

Serum iron  
(µg/dL) 

UIBC  
(µg/dL) 

TIBIC  
(µg/dL) 

TS 
 (%) 

161.41 ± 42.01 291.03 ± 43.68 452.45 ± 47.73 35.60 ± 8.05 
AtRA 100.11 ± 28.26 * 307.31 ± 74.16 406.46 ± 68.12 25.39 ± 9.19 
VAD 93.55 ± 10.72 * 373.74 ± 49.56 * 484.84 ± 67.09 22.65 ± 6.46* 
FeD 78.53 ± 22.65 * 409.01 ± 84.36 * 487.54 ± 68.41 16.75 ± 6.77* 
VAFeD 109.53 ± 28.53*§ 380.45 ± 105.77 489.98 ± 88.28 19.85 ± 4.51* 
UIBC: unsaturable iron-binding capacity; TIBC: total iron binding capacity; TS: transferrin saturation.  
CT: AIN-93G diet; atRA: AIN-93G diet with 12 mg de ATRA/kg diet as the only source of vitamin A; VAD: AIN-93G diet without 
any source of vitamin A; FeD: AIN-93G diet without any source of iron; VAFeD: AIN-93G diet without any source of vitamin A 
and iron. 
Mean ± standard desviation. n = 6. 
* p &amp;lt;0.05 versus CT group 
†  p &amp;lt;0.05 versus VAD group 
§  p &amp;lt;0.05 versus FeD group 

 

In relation to tissues iron concentration, the vitamin A deficient rats showed 

higher iron concentration in spleen (p = 0.005), while no difference was obtained in 

liver and intestine, compared to the Control rats. The replacement of retinyl ester by 

atRA in the rat’s diet promoted an increase of hepatic iron concentration (p = 0.046), 

followed by a iron levels reduction in splenic and intestinal (p = 0.033 and 0.002, 

respectively), relative to the Control group. The rats fed with iron deficient diets, FeD 

and VAFeD, showed lower iron concentration in the liver, spleen and intestine  

compared to the Control rats (p = 0.008,&amp;lt;0.0001,&amp;lt;0.0001 for FeD group and 0.016, 

0.002 and 0.053 for VAFeD group respectively). The VAFeD group showed a marginal 

increase in liver iron levels and a higher intestinal iron concentration than FeD group (p 

= 0.066 and 0.038 respectively; Figure 1). The rats simultaneously deficient in both 

nutrients (VAFeD group) also showed lower iron concentration in the liver, spleen and 

intestine compared to the VAD rats (p = 0.003, &amp;lt;0.000 and 0.025, respectively). 

 



127 

 

 

 

Vitamin A deficiency down-regulated Hamp and Smad7 transcripts levels, despite 

up-regulation of Hfe2 and Bmp6 transcripts levels, and AtRA consumption did not 

supresse Hamp down-regulation induced by vitamin A deficiency  

Figure 2 shows the relative transcripts levels of hepcidin (Hamp), 

hemochromatosis type 2 (juvenile) homolog (Hfe2), bone morphogenetic protein 6 

(Bmp6) and SMAD family member 7 (Smad7) in rat liver normalized to ?-actin (Actb) 

values. Dietary vitamin A (2.3-fold, p = 0.000) or iron deficiency (58.7-fold, p = 0.000) 

or both deficiencies (12.6-fold, p = 0.000) down-regulated Hamp mRNA levels 



128 

 

compared to the Control group, and the atRA consumption (2.8-fold, p = 0.002) failed 

to reverse the effect of vitamin A deficiency.  

The dietary vitamin A deficiency up-regulated hepatic Hfe2 (1.2-fold, p = 0.026) 

and Bmp6 mRNA levels (2.0-fold, p = 0.0013), while down-regulated Smad7 mRNA 

levels in liver (1.6-fold, p = 0.027) compared to the Control group. The replacement of 

vitamin A by atRA as the only source of dietary vitamin A maintained the mRNA levels 

of Hfe2, Bmp6 and Smad7 similar to the levels observed for the Control group. The 

hepatic Bmp6 and Smad7 mRNA levels were down-regulated in rats fed iron-deficient 

diet, FeD (1.6-fold and 2.8-fold; p = 0.002 and 0.005, respectively). The VAFeD group 

showed lower hepatic Smad7 mRNA levels (2.4-fold, p = 0.006) relative to Control 

group. In addition the association of the two deficiencies, VAFeD group, significantly 

reduced hepatic Hamp, Hfe2, Bmp6 and Smad7 mRNA levels compared to the VAD 

group (p = 0.035, 0.0003 and 0.002, respectively; Figure 2). 

 

 

 

 

 



129 

 

 

Vitamin A deficiency down-regulated while atRA up-regulated Rar???? transcripts 

levels 

Figure 3 shows the relative transcripts levels of retinoic acid receptor alpha 

(Rar?) and retinoids X receptor beta (Rxr?) in rat liver normalized to ?-actin (Actb) 

values. Vitamin A deficiency reduced the levels of hepatic Rar? mRNA (-1.2 fold, p = 

0.001), while in atRA rats this value was higher (1.2 fold, p = 0.011) than the Control 

rats. The association of vitamin A and iron deficiency (VAFeD) leads to higher hepatic 

Rar? mRNA levels compared with vitamin A deficiency (VAD). No differences were 

observed in hepatic Rxr? mRNA levels among all groups (Figure 3). 

 



130 

 

 

Vitamin A deficiency down-regulated Fpn1 transcripts levels in intestine 

Intestinal Dmt1, Fpn1 and Bmp6 relative mRNA levels are presented in Figure 

4. No difference was observed in the Dmt1 mRNA levels in vitamin A or iron deficient 

rats, VAD and FeD groups, however, the association of the two deficiencies, VAFeD 

group, up-regulated Dmt1 mRNA levels compared to the Control group (1.8-fold; p = 

0.001), a similar profile was obtained in relation to the VAD (1.8-fold, p = 0.002) and 

FeD groups (1.5-fold, p = 0.002). The administration of all-trans retinoic acid promoted 

a down-regulation of intestinal Dmt1 mRNA levels compared to the Control group (1.9-

fold, p = 0.014).Vitamin A deficiency promoted a decrease in Fpn1 mRNA levels and 

an increase in intestinal Bmp6 mRNA levels compared to the Control group (1.6-fold, p 

= 0.043 and 0.020, respectively). This response was not reversed when retinyl ester was 

replaced by all-trans retinoic acid in diet, as atRA group also showed up-regulation of 

Bmp6 mRNA and down-regulation of Fpn1 mRNA in the intestine, in relation to 

Control group (p = 0.045 and 0.020, respectively). The VAFeD group showed higher 



131 

 

Dmt1 and Bmp6 mRNA levels than the Control and the FeD groups (p = 0.022 and 

0.016).  

 

Discussion 

 

Previous studies from this laboratory showed that rats fed a diet deficient in 

vitamin A for 57 days exhibited a lower body weight gain and a higher hemoglobin 

concentration than the Control group, suggesting that vitamin A contributes to the 

regulation of iron homeostasis possible by modulation of liver Hamp expression 

(Arruda et al, 2009). To explore how vitamin A deficiency alters hepcidin expression 

and consequently iron metabolism the present study evaluated the expression of genes 

involved in the hemojuvelin/bone morphogenetic protein signaling pathway, and the 



132 

 

possible involvement of nuclear receptors RAR and RXR. Understanding the 

mechanisms controlling hepcidin gene expression is an important goal in the treatment 

of anemias.  

In the present study, the complete depletion of liver retinol store observed in 

VAD and VAFeD groups indicates that vitamin A depletion was successfully achieved 

during the treatment period. Ghenimi et al (2009) demonstrated that rats subjected to a 

diet deficient in vitamin A for three weeks exhibited lower levels of vitamin A in their 

serum compared with Control rats, and after five to six weeks, the serum concentrations 

of vitamin A were completely depleted. In the present study, the replacement of retinyl 

ester by atRA did not prevent  retinol store depletion. This result was expected since all-

trans retinoic acid can not be converted into retinol or retinal because the oxidation of 

retinal to retinoic acid is an irreversible reaction in cellular environmental (Ross, 2003).  

Despite the similar food intake compared to the Control group, the animals 

treated with diets deficient in vitamin A (VAD) and iron (FeD) alone showed lower 

body weight gain, wich confirms the essentiality of iron in nutrients metabolism, since 

the its participates in reactions involved in energy metabolism (Anzano et al, 1979; 

Shahbazi et al, 2009) and, vitamin A plays an important role in cell proliferation, 

differentiation and morphogenesis (Ziouzenkova and Plutzky, 2008; Theosídeo et al, 

2010. Impaired weight gain was not statistically significant in the group undergoing diet 

deficient in both micronutrients (VAFeD) compared to the control group, possibly due 

to the high standard deviation presented in relation to weight gain in this group. 

Although some studies suggests that atRA can improve growth in vitamin A deficient 

rats (Anzano et al, 1979; Moore and Holmes, 1971) in our study the administration of 

12 mg atRA/kg diet did not estored the rate of body weight gain similar to the Control 

group. These data suggest that other forms of retinoids such as 9-cis and 13-cis retinoic 



133 

 

acid may be essential to maintain normal body weight gain (Blaner, 2001 and Kane, 

2012). Another possibility could be the toxic effect of daily administration of all-trans 

retinoic acid for a long period of 59 days impairing rats’ growth. 

In the present study, we observed that vitamin A deficiency (VAD) impared iron 

availability to the body, since the serum iron and the transferrin saturation were 

significantly reduced while the iron level of spleen was increased in this group. A 

similar serum iron profile was observed in iron deficient groups (FeD and VAFeD), 

however in these groups systemic iron deficiency was associated with cellular iron 

deficiency. Previous studies (Jiang et al, 2011; Tsuchiya et al, 2009; Arruda et al, 2009) 

demonstrated that during iron deficiency hepatic iron store is mobilized, reflecting the 

physiological mechanism of iron homeostasis maintenance. These results demonstrated 

that vitamin A deficiency disrupts the systemic adjusting of the iron absorption, 

mobilization and storage in accordance with physiological requirements. 

The replacement of retinyl ester by all-trans retinoic acid (atRA) in the diet 

promotes a significant reduction on iron concentration in the spleen and intestine, 

although Fpn1 mRNA levels were decreased in the intestine and manteined in the 

spleen (Cunha et al , 2013).  

In the present study, the iron deficient group (FeD) showed lower hepatic iron 

concentration and consequent lower Bmp6 mRNA levels, which results in strongly 

down-regulation of Hamp mRNA levels compared to Control group, in accordance with 

others (Pagani et al, 2012). Corradini et al (2011) investigating the mechanism by which 

hepatocytes detect iron levels, regulate BMP6-SMAD pathway and the hepcidin 

expression, suggest that the hepatic iron concentration is the only factor associated with 

BMP6 mRNA levels, independent of transferrin saturation, serum iron and hemoglobin 

concentration. And also that both transferrin saturation and hepatic iron concentration 



134 

 

modulate hepatic Hamp mRNA levels, but in an independent manner. Despite the 

reduced hepatic Bmp6 mRNA levels in the iron deficient group (FeD), the Hfe2 mRNA 

levels, which acts as a co-receptor of BMP in the induction of hepatic hepicidin 

expression (Evstatiev and Gashe, 2012), were similar to the control group, suggesting 

that regulation of the SMAD HJV-BMP signaling pathway by iron occurs at the 

transcriptional level for BMP6, and appears to be independent of Hfe mRNA levels. 

Krijt et al (2012) observed no changes of membrane HJV protein levels in rats liver 

subjected to iron overload and deficiency, despite Hamp and Bmp6 transcript levels 

changes according to iron levels. The authors suggest that substantial changes in the 

Hamp mRNA can occur without changes in membrane hemojuvelin, suggesting that 

this protein is not limiting step in the control of Hamp gene expression. 

Different proteins were identified as negative regulators of hepcidin transcription 

such as matriptase-2 that cleaves the membrane hemojuvelin into fragments (Zhang et 

al, 2010 a; Zhang et al, 2010 b); the suppressor of cytokine signaling 3 (SOCS3) (De 

Domenico et al, 2010) and the small mothers against decapentaplegic protein 7 (SMAD 

7) that all mediate a negative feedback response through the BMP pathway (Mleczko-

Sanecka et al, 2010). Smad 7 and Hamp are coregulated in the liver of iron-loaded mice, 

identifying a negative feedback loop that is initiated by activating signals (Kautz et al, 

2008). In agreement with the coregulation proposed in the literature, in the present study 

the lower levels of hepcidin mRNA levels found in FeD group was accompanied by 

down-regulation of hepatic Smad 7 mRNA levels, corroborating that a condition of 

systemic and tissue iron deficiency that leads to low hepcidin concentration and 

consequently decrease Smad7 expression, the inhibitor of BMP pathway. Also, 

consistent with previous observations (Corradini et al, 2011; Vuji? Spasi? et al, 2012; 

Kautz et al, 2008) the hepatic expression of Bmp6 and Smad7 genes is down-regulated 



135 

 

in iron deficiency and is directly related to liver iron content. In our study the 

association of the two deficiencies, VAFeD group, reduced iron concentration in liver, 

intestine and spleen which induced the down-regulation of Hamp, Hfe2, Bmp6 and 

Smad7 hepatic mRNA levels compared to the VAD group. These results suggest that 

iron is determinant in the modulation of these genes expression. 

A similar systemic iron deficiency (lower serum iron concentration and 

transferrin saturation) was observed in the vitamin A deficient group (VAD), however 

contrary to that observed in iron deficient groups (FeD and VAFeD), iron concentration 

was increased in spleen and marginally similar in liver (p = 0.06), compared to Control 

group. Despite the accumulation of iron in spleen and consequently up-regulation of 

hepatic Bmp6 and Hfe2 mRNA levels, the VA group showed a down-regulation of 

hepatic Hamp mRNA levels, half of that obtained to the Control group. This 

contradictory response observed in VAD group can be related to an inadequate 

erythropoiesis promoted by the vitamin A deficiency, in an extent that the body cannot 

supply enough iron to expand erythroid tissue (Evans, 2005; Frazer et al, 2012). Frazer 

et al (2012) observed that a chronic stimulated erythropoiesis led to an increase in liver 

iron and Bmp6 mRNA levels and a consequently decrease in hepatic Hamp mRNA 

levels. A mouse model of thalassemia intermedia, which has lower hemoglobin 

concentration and higher reticulocytes and liver iron concentration, exhibited a down 

regulation of Hamp expression despite the up-regulation of Bmp6 gene expression, 

suggesting that when erythropoiesis is stimulated, the signal from the erythroid 

regulator to decrease hepcidin expression is stronger than the signal from the stores 

regulator to increase hepcidin levels (Frazer et al, 2012). A similar profile was also 

observed in a model of haemolytic anemia, low serum iron status and high tissue iron 

concentration, where a reduction in hepcidin expression occurs despite an increase in 



136 

 

Bmp6 expression (Frazer 2012). The BMP6 pathway also induces negative regulators of 

hepcidin, such as SMAD7, so that a negative feedback loop controlling hepcidin 

expression may be established, a mechanism that prevents overshooting hepcidin and 

iron deficiency (Evstatiev and Gasche, 2012; Daba et al, 2013).The down-regulation of 

hepatic Smad7 mRNA levels in the VAD group reflects the inhibition of hepcidin by 

the systemic iron deficiency, once the levels of Smad7 and Hamp are coregulated in the 

liver. 

The membrane associated form of HJV acts as a BMP co-receptor to stimulates 

hepcidin expression through BMP-SMAD signaling pathway, while the removal of the 

glycosylphosphatidylinositol-linked membrane anchor (GPI-anchor) by the proteases 

furin or matriptase-2 (TMPRSS6) generates a soluble form of hemojuvelin (sHJV) 

which in turn inhibits hepcidin expression (Anderson et al, 2009; Zhang et al, 2010 a; 

Zhang et al, 2010 b; Silvestre et al, 2008 a). The induction of systemic iron deficiency 

(low transferrin saturation and serum iron concentration) by vitamin A deficiency, 

observed in the present study, could induce the cleavage of membrane-bound 

hemojuvelin increasing the amount of soluble form of hemojuvelin (sHJV) which in 

turn inhibits hepcidin expression. Hepcidin concentration is dependent on the ratio of 

soluble hemojuvelin to membrane-bound hemojuvelin, and the protease furin activity 

can be increased by iron deficiency and hypoxia (Silvestri et al, 2008 b). Lin et al 

(2005) proposed that soluble and cell associated hemojuvelin reciprocally regulate 

hepcidin expression in response to changes in extracellular iron concentration. An 

induction of the transmembrane serine protease matriptase-2 activity by systemic iron 

deficiency may also had been responsible by the inhibition of hepcidin expression 

observed in VAD group, since suppression of hepcidin expression during acute iron 

deprivation is mediated by an increase in matriptase-2 protein levels (Zhang et al 2011). 



137 

 

The contradictory iron status observed in the vitamin A deficient rats (systemic 

iron deficiency; normal hepatic iron and high spleen iron concentration) is similar to 

that observed in patients with anemia of chronic disease. Brasse-Lagnel et al (2010) 

showed that soluble hemojuvelin concentration in a group of patients with anemia of 

chronic disease was significantly higher than in the control group, suggesting that serum 

hemojuvelin may contribute to inhibition of hepatic hepcidin expression. Recently, it 

was demonstrated that patients with congenital dyserythropoietic anemia, a red blood 

cell disorders with ineffective erythropoiesis and an inappropriate suppression of 

hepcidin, had high levels of sHJV (Shalev et al, 2012). It is reported that skeletal muscle 

may be a major source of sHJV, once Hfe2 is highly expressed in muscle; this tissue has 

a large mass compared to the liver and that the protease furin is ubiquitously expressed 

in all tissues (Lin et al, 2005; Zhang, 2010 a). These findings reinforces the hypothesis 

that in the present study, the sHJV must be involved in hepcidin suppression in the 

vitamin A deficient rats, as they presented an impaired of iron availability which may 

result in a reduction of iron supply for myoglobin synthesis. 

In the present study, contrary to our expectations, the replacement of retinyl 

ester by atRA in the diet did not restore the level of hepatic Hamp mRNA in atRA 

group to that level obtained for Control group. However the expression of the others 

genes involved in the activation of hepatic hepcidin expression through BMP-SMAD-

HJV pathway was similar to that obtained for Control. Down-regulation of Hamp 

expression was reported by Tsuchiya et al (2009) in HuH7 cells treated with 0–20 

µmol/L of all-trans retinoic acid for 24 h, but they also observed down-regulation of 

Hfe2 and Fpn mRNA levels. However the authors observed that HuH7 cells did not 

increase their Hamp mRNA expression in response to iron alone, suggesting that HuH7 

cells do not respond to iron with respect to hepcidin regulation in the same manner that 



138 

 

hepatocytes in vivo. Thus in the present study we postulate that the low systemic iron 

status of atRA group was responsible by the lower Hamp mRNA levels in the liver, this 

response may be mediated through HFE/TfR2 hepcidin regulatory pathway (Poli et al, 

2010; Hentze et al, 2010).  

Considering that a mouse model in which retinoid signaling through the nuclear 

retinoic acid receptor is impaired specifically in hepatocytes (RAR-E Tg) that show an 

increased expression of hemojuvelin and hepcidin (Tsuchiya et al, 2009), associated to 

the evidences that vitamin A modulates iron metabolism, in the present study we test the 

hypothesis that atRA are involved in hepatic iron metabolism through transcriptional 

regulation of hepcidin. However, in our study, although the comsuption of atRA up-

regulated and the vitamin A deficienty diet down-regulated hepatic retinoic acid 

receptor (Rar?) mRNA levels, in both situations, presence and absense of retinoids 

(atRA and VAD groups), Hamp mRNA levels were decreased. These results suggest 

that vitamin A deficiency influences hepcidin expression in an indirect way, which does 

not involves hepatic Rar? receptor.  

In view that duodenal iron absorption and exportation is altered dramatically in 

response to changes in erythropoietic (Epo) signal and hematological parameters, the 

decrease of intestinal ferroportin mRNA levels in vitamin A deficient group, observed 

in the present study, may be associated to the decreased of kidney Epo mRNA levels 

obtained in another set of experiments accomplished in these same animals (Cunha, 

2013). Erythropoietin affects iron absorption by stabilizing duodenal ferroportin, 

allowing iron supply to erythropoiesis independently of store size (D´Anna and Roque, 

2013). Thus the low erythropoietin of VAD group could lead to reduced erythropoietic 

signal and consequently reduce iron absorption. Srai et al, 2013 showed that a 

nephrectomy rat model of chronic renal failure had decreased iron transport across the 



139 

 

duodenal epithelium compared with sham-operated controls, and that the treatment of 

these rats with Epo, significantly increase iron absorption, suggesting that Epo act 

directly on intestinal enterocytes to regulate dietary absorption. Similar results were 

observed in Caco-2cells, where cells treated with Epo showed higher protein and 

mRNA levels of intestinal DMT-1 and FPN, and consequent increased iron uptake and 

efflux compared to the control one.  

Despite all-trans retinoic acid (atRA) be considered the most active form of 

retinoids, rats treated with atRA in order to replacing retinyl ester on the diet, in the 

dose used in the present study (12 mg/kg diet), also presented low serum iron, in spite 

of their high liver iron store, similar to that observed in VAD group. These results 

suggest that systemic iron deficiency coupled to normal intracellular iron store should 

have signalized to enterocytes the low demand for erythropoiesis in atRA rats, resulting 

in the down-regulating of intestinal Dmt1 and Fpn1 mRNA levels, independent of 

intracellular iron status. Thereby, these results suggest that the signaling triggered by 

systemic iron deficiency, overlaps the intracellular regulatory mechanism mediated by 

iron regulatory proteins (IRP1 or IRP2) / iron responsive element (IRE) system 

(IRP/IRE) (Jiang et al, 2011; Galy et al, 2013; Sangokoya et al, 2013) 

 

Conclusion 

The hypothesis of interaction between vitamin A and iron metabolism is 

supported by the results of this study. It has been shown that vitamin A dietary 

deficiency caused a decrease in systemic availability of iron with a concomitant 

accumulation of this nutrient in the spleen of mice subjected to this treatment. 

Interference of vitamin A deficiency, on a transcriptional level, in the signaling 

pathway BMP6-HJV-SMAD and subsequently in hepcidin expression was also 



140 

 

observed in the present study. The vitamin A dietary deficiency promoted an increase of 

mRNA levels of Bmp6 and Hfe2 and a reduction in mRNA levels of Smad7 and Hamp 

in the liver. Possibly, these effects observed are due to the iron low systemic 

availability, caused by a vitamin A deficiency, for erythropoiesis that through erythroid 

signaling inhibits signaling pathway HJV-BMP6-SMAD, and consequently the 

expression of hepcidin. Another possible explanation for the reduced Hamp transcript 

levels in animals with vitamin A deficiency would be the induction of the activity of 

proteases furin and matriptase-2 by iron deficiency leading to increased systemic levels 

of soluble hemojuvelin that has been suggested as a suppressor of hepcidin. 

Furthermore, our results suggest that vitamin A deficiency affects the expression of 

liver hepcidin indirectly, without involving the Rar?, since both in vitamin A deficiency 

and in presence of atRA on the diet, the level of mRNA Hamp remained low. 

Finally, it was observed that vitamin A deficiency promoted a decrease in the 

Fpn1transcript levels in the intestine. This result may be a consequence of the reduced 

erythropoietin mRNA levels observed in those rats (Cunha, 2013), since erythropoietin 

stabilizes ferroportin protecting from degradation. Also, there was a reduction in Dmt1 

and Fpn1 mRNA levels in rats treated with ATRA, possibly as a consequence of the 

iron low systemic availability and high iron stores in the liver, indicating the enterocytes 

a low demand of iron for erythropoiesis. 

Future studies are needed to investigate the infuence of erythropoiesis in the 

signaling pathways responsible for modulating the expression of hepcidin. 

 

 

 

 



141 

 

References 

 

Anderson GJ, Frazera DM, McLaren GD. Iron absorption and metabolism. Current 

Opinion in Gastroenterology, 2009; 25: 129-135. 

 

Andriopoulos-Jr B, Corradini E, Xia Y, Faasse SA, Chen S, Grgurevic L, Knutson MD, 

Pietrangelo A, Vukicevic S, Lin HY, Babitt JL. BMP6 is a key endogenous regulator of 

hepcidin expression and iron metabolism. Nature Genetics, 2009 April; 41 (4): 482-487.  

 

Anzano MA, Lamb AJ, Olson JA. Growth, appetite, sequence of pathological signs and 

survival following the induction of rapid, synchronous vitamin A deficiency in the rat. J 

Nutr, 1979; 109: 1419-31. 

 

Arruda SF, Siqueira EMA, Valencia FF. Vitamin A deficiency increases hepcidin 

expression and oxidative stress in rat. Nutrition, 2009; 25: 472-78. 

 

Assunção MCF, Santos IS, Barros AJD, Gigante DP, Victora CG. Efeito da fortificação 

de farinhas com ferro sobre anemia em pré-escolares, Pelotas, RS. Rev Saúde Pública, 

2007; 41 (4): 539-48. 

 

Baranowska I, Czernicki K, Aleksandrowicz R The analysis of lead, cadmium, zinc, 

copper, and nickel content in human bones from the Upper Silesian industrial district 

The Science Total Environment, 1995; 159: 155-162. 

 



142 

 

Blaner WS. Cellular metabolism and actions of 13-cis-retinoic acid. Journal of the 

American Academy of Dermatology, 2001; 45: S129-35. 

 

Brasil. Ministério da Saúde e Unicef, Cadernos de atenção básica: Carências de 

micronutrientes, Bethsáida de Abreu Soares Schmitz. Brasília: Ministério da Saúde, 

2007. 

 

Brasse-Lagnel C, Poli M, Lesueur C, Grandchamp B, Lavoinne A, Beaumont C, Bekri 

S. Immunoassay for human serum hemojuvelin. Haematologica, 2010; 95 (12): 2031-

2037. 

 

Cifelli CJ, Green JB, Green MH. Dietary retinoic acid alters vitamin A kinetics in both 

the whole body and in specific organs of rats with low vitamin A status. J Nutr. 2005 

Apr;135(4):746-52. 

 

Citelli M, Bittencourt LL, Silva SV, Pierucci APT, Pedrosa C. Vitamin A modulates the 

expression of genes involved in iron bioavailability. Biol Trace Elem Res, 2012; 149 

(1): 64-70. 

 

Corradini E, Meynard D, Wu Q, Chen S, Ventura P, Pietrangelo A, Babitt JL. Serum 

and liver iron differently regulate the bone morphogenetic protein 6 (BMP6)-SMAD 

signaling pathway in mice. Hepatology, 2011; 54 (1): 273-84. 

 



143 

 

Cunha MSB. A deficiência de vitamina A modula o metabolismo de ferro via 

eritropoiese ineficaz de forma independente da resposta inflamatória. Dissertação de 

mestrado. 2013. 

 

Daba A, Gkouvatsos K, Sebastiani G, Pantopoulos K. Differences in activation of 

mouse hepcidin by dietary iron and parenterally administered iron dextran: 

compartmentalization is critical for iron sensing. J Mol Med (Berl), 2013 Jan; 91(1): 95-

102. 

 

D’Anna MC, Roque ME. Physiological focus on the erythropoietin–hepcidin–

ferroportin axis. Can J Physiol Pharmacol, 2013; 91: 338–345. 

 

De Domenico I, Zhang TY, Koening CL, Branch RW, London N, Lo E, Daynes RA, 

Kushner JP, Li D, Ward DM, Kaplan J. Hepcidin mediates transcriptional changes that 

modulate acute cytokine-induced inflammatory responses in mice. The Journal of 

Clinical Investigation, 2010; 120 (7): 2395–2405.   

 

Enns CA, Ahmed R, Wang J, Ueno A, Worthen C, Tsukamoto H, Zhang AS. Increased 

iron loading induces bmp6 expression in the non-parenchymal cells of the liver 

independent of the bmp-signaling pathway. Plos one, 2013 April; 8 (4): e60534. 

 

Evans T. Regulation of hematopoiesis by retinoid signaling. Experimental Hematology, 

2005; 33: 1055-1061. 

 

Evstatiev R, Gasche C. Iron sensing and signaling. Gut, 2012 Jun; 61(6): 933-52. 



144 

 

 

Frazer DM, Wilkins SJ, Darshan D, Badrick AC, McLaren GD, Anderson GJ. 

Stimulated erythropoiesis with secondary iron loading leads to a decrease in hepcidin 

despite an increase in bone morpho-genetic protein 6 expression. British Journal of 

Haematology, 2012; 157 (5): 615-26. 

 

Galy B, Ferring-Appel D, Becker C, Gretz N, Grone HJ, Schumann K, Hentze MW. 

Iron regulatory proteins control a mucosal block to intestinal iron absorption. Cell 

Reports, 2013; Mar 28; 3(3):844-57. 

 

Ghenimi N, Beauvieux MC, Biran M, Pallet V, Higueret P, Gallis JL. Vitamin A 

deficiency in rats induces anatomic and metabolic changes comparable with those of 

neurodegenerative disorders. J Nutr, 2009 Apr; 139 (4): 696-702. 

 

Hentze MW, Muckenthaler MU, Galy B, Camaschella C. Two to Tango: Regulation of 

Mammalian iron metabolism. Cell, 2010; 142(9): 24-38. 

 

Kane MA. Analysis, occurrence, and function of 9-cis-retinoic acid. Biochimica et 

biophysica acta, 2012;1821:10-20. 

 

Kautz L, Meynard D, Monnier  A, Darnaud V, Bouvet R, Wang RH, Deng C, Vaulont 

S, Mosser J, Coppin H, Roth MP. Iron regulates phosphorylation of Smad1/5/8 and 

gene expression of Bmp6, Smad7, Id1, and Atoh8 in the mouse liver. Blood, 2008 Aug; 

112 (4): 1503-1509. 

 



145 

 

Krijt J, Frýdlová J, Kuka?ková L, Fujikura Y, P?ikryl P, Vokurka M, Ne?as E. Effect of 

iron overload and iron deficiency on liver hemojuvelin protein. PLoS One, 2012; 7 (5): 

e37391. 

 

 

Jiang S, Wang C, Lan L, Zhao D. Vitamin A deficiency aggravates iron deficiency by 

upregulating the expression of iron regulatory protein-2. Nutrition, 2012 Mar; 28(3): 

281-7. 

 

Lane DJR, Huang MLH, Richardson DR. Hepcidin, show some self-control! How the 

hormone of iron metabolism regulates its own expression. Biochem J, 2013; 452: e3–e5. 

 

Lee DH, Zhou LJ, Zhou Z, Xie JX, Jung JU, Liu Y, Xi CX, Mei L, Xiong WC. 

Neogenin inhibits HJV secretion and regulates BMP-induced hepcidin expression and 

iron homeostasis. Blood, 2010; 115(15): 3136-45. 

 

Lin L, Goldberg YP, Ganz T. Competitive regulation of hepcidin mRNA by soluble and 

cell-associated hemojuvelin. Blood, 2005; 106: 2884-2889. 

 

Martínez-Navarrete N, Camacho MM, Martínez-Lahuerta J, Martínez-Monzó J, Fito P. 

Iron deficiency and iron fortified food – a review. Food Research International 2002; 

35: 225-31. 

 



146 

 

Martini, R.; Butler, A.M.; Jiang, X.M. et al. Pretranslational down regulation of  

cytochrome P450 2C11 in vitamin A-deficient male rat liver: prevention by dietary 

inclusion of retinoic acid. J Pharmacol Exp Ther, 1995; 273 (1): 427-34. 

 

McClintick JN, DW Crabb, Tian H, Pinaire J, Smith JR, Jerome RE, Edenberg HJ. 

Global effects of vitamin A deficiency on gene express ion in rat liver: evidence for 

hypoandrogenism. J Nutr Biochem, 2006 May; 17(5): 345-55. 

 

Mehdad A, Siqueira EMA, Arruda SF. Effect of vitamin a deficiency on iron 

bioavailability. Annals of Nutrition and Metabolism, 2010; 57: 35-39. 

 

Mleczko-Sanecka K, Casanovas G, Ragab A, et al. SMAD7 controls iron metabolism as 

a potent inhibitor of hepcidin expression. Blood, 2010; 115: 2657-65. 

 

Moore T, Holmes PD. The production of experimental vitamin A deficiency in rats and 

mice. Laboratory animals, 1971; 5: 239-50. 

 

Pagani A, Nai A, Corna G, Bosurgi L, Rovere-Querini P, Camaschella C, La S. Low 

hepcidin accounts for the proinflammatory status associated with iron deficiency. 

Blood. 2011; 118 (3): 736-746 

 

Poli M, Luscieti S, Gandini V, Maccarinelli F, Finazzi D, Silvestri L, Roetto A, Arosio 

P. Transferrin  receptor  2  and  HFE  regulate  furin  expression  via  mitogen-activated 

protein kinase/extracellular  signal-regulated  kinase  (MAPK/Erk)  signaling. 



147 

 

Implications  for  transfer rin-dependent  hepcidin  regulation. Haematologica, 2010; 95 

(11): 1832-1840. 

 

Reeves PG, Nielsen FH, Fahey GC. AIN-93 Purified diets for laboratory rodents: final 

report of the american institute of nutrition ad hoc writing committee on the 

reformulation of the ain-76a rodent diet. Journal of Nutrition, 1993; 123: 1939-51. 

 

Ross AC. Retinoid production and catabolism: role of diet in regulating retinol 

esterification and retinoic Acid oxidation. J Nutr, 2003; 133: 291S-6S. 

 

Sangokoya C, Doss JF, Chi JT. Iron-responsive miR-485-3p regulates cellular iron 

homeostasis by targeting ferroportin. Plos Genetic 2013 Apr; 9(4): e1003408. 

 

See, A.W.; Kaiser, M.E.; White, J.C.; Clagett-Dame, M. A nutritional model of late 

embryonic vitamin A deficiency produces defects in organogenesis at a high penetrance 

and reveals new roles for the vitamin in skeletal development. Dev Biol, 2008 15; 

316(2): 171-90. 

 

Schroeder SE, Reddy MB, Schalinske KL. Retinoic acid modulates hepatic iron 

homeostasis in rats by attenuating the rna-binding activity of iron regulatory proteins. 

The Journal of Nutrition, 2007; 137: 2686-90. 

 

Shahbazi M, Naghdi N, Tahmasebi S, Sheikh M, Namvar Asl N, Kazemnejad A. The 

effect of iron and zinc dietary restriction of pregnant rats on physical growth of litters. 

Biological trace element research, 2009; 128: 232-8. 



148 

 

 

Shalev H, Perez-Avraham G, Kapelushnik J, Levi I, Rabinovich A, Swinkels DW, 

Brasse-Lagnel C, Tamary H. High levels of soluble serum hemojuvelin in patients with 

congenital dyserythropoietic anemia type I. European Journal of Haematology, 2012;  

90: 31–36. 

 

Silvestri L, Pagani A, Nai A, De Domenico I, Kaplan J, Camaschella C. The serine p 

rotease m atriptase-2 (TMPRSS6) inhibits hepcidin activation by cleaving membrane 

hemojuvelin. Cell Metabolism, 2008 December; 8 (3): 502–511. (a) 

 

Silvestri L, Pagani A, Camaschella C. Furin-mediated release of soluble hemojuvelin: a 

new link between hypoxia and iron homeostasis. Blood, 2008; 111: 924–931. (b) 

 

Srai SK, Chung B, Marks J, Pourvali K, Solanky N, Rapisarda C, Chaston TB, Hanif R, 

Unwin RJ, Debnam ES, Sharp PA. Erythropoietin regulates intestinal iron absorption in 

a rat model of chronic renal failure. Kidney International, 2010; 78: 660–667. 

 

Strube YNJ, Beard JL, Ross AC. Iron deficiency and marginal vitamin a deficiency 

affect growth, hematological indices and the regulation of iron metabolism genes in 

rats. The Journal of Nutrition, 2002; 132: 3607-15. 

 

Theodosiou M, Laudet V, Schubert M. From carrot to clinic: an overview of the retinoic 

acid signaling pathway. Cellular and Molecular Life Sciences, 2010; 67: 1423-45. 

 



149 

 

Tsuchiya H, Akechi Y, Ikeda R, Nishio R, Sakabe T, Terabayashi K, Matsumi Y, Ashla 

AA, Hoshikawa Y, Kurimasa A, Suzuki T, Ishibashi N, Yanagida S, Shiota G. 

Suppressive effects of retinoids on iron-induced oxidative stress in the liver. 

Gastroenterology, 2009; 136: 341-50. 

 

Tanumihardjo SA, Penniston KL. Simplified methodology to determine breast milk 

retinol concentrations. Journal Lipid Research, 2002; 43(2): 350-5. 

 

Ziouzenkova O, Plutzky J. Retinoid metabolism and nuclear receptor responses: New 

insightsinto coordinated regulation of the PPAR–RXR complex. Federation of 

European Biochemical Societies Letters, 2008; 582: 32-38. 

 

Zhang AS, Gao J, Koeberl DD, Enns CA. The role of hepatocyte hemojuvelin in the 

regulation of bone morphogenic protein-6 and hepcidin expression in vivo. The Journal 

of Biological Chemistry, 2010; 285 (22): 16416-23. (a) 

 

Zhang AS. Control of systemic iron homeostasis by the hemojuvelin-hepcidin axis. 

Advances in Nutrition, 2010 Nov; 1 (1): 38-45. (b) 

 

Zhang AS, Anderson SA, Wang J, Yang F, DeMaster K, Ahmed R, Nizzi CP, 

Eisenstein RS, Tsukamoto H, Enns CA. Suppression of hepatic hepcidin expression in 

response to acute iron deprivation is associated with an increase of matriptase-2 protein. 

Blood February 2011; 117 (5): 1687-1699. 

 



150 

 

Weiss G. Iron metabolism in the anemia of chronic disease. Biochimica et Biophysica 

Acta, 2009; 1790: 682-693. 

 

White, J.C.; Shankar, V.N.; Highland, M.; et al. Defects in embryonic hindbrain 

development and fetal resorption resulting from vitamin A deficiency in the rat are 

prevented by feeding pharmacological levels of all-trans-retinoic acid. Proc Natl Acad 

Sci U S A.  10;95(23):13459-64, 1998. 

 


</field>
	</doc>
</add>