<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15965</field>
		<field name="filename">2247_Relat%c3%b3rio%20Est%c3%a1gio_MEBG_Carlos%20Miguel%20Alves%20Moreira.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
UNIVERSIDADE DE COIMBRA 

FACULDADE DE CIÊNCIAS E TECNOLOGIA 

Departamento de Ciências da Terra 

Departamento de Ciências da Vida 

 

 

 

Práticas letivas em Biologia e Geologia com alunos do 

11º ano de escolaridade  

Evolução biológica e Exploração sustentada de recursos 

geológicos 

 

 

 

Carlos Miguel Alves Moreira 

 

 

 

Mestrado em Ensino de Biologia e de Geologia no 3º Ciclo do Ensino 

Básico e no Ensino Secundário 

 

Julho, 2014 

 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 
UNIVERSIDADE DE COIMBRA 

FACULDADE DE CIÊNCIAS E TECNOLOGIA 

Departamento de Ciências da Terra 

Departamento de Ciências da Vida 

 

 

 

 

Práticas letivas em Biologia e Geologia com alunos do 

11º ano de escolaridade  

Evolução biológica e Exploração sustentada de 

recursos geológicos 

 

 

Carlos Miguel Alves Moreira 

Relatório apresentado à Universidade de Coimbra para 
cumprimento dos requisitos necessários à obtenção do 
grau de Mestre em Ensino de Biologia e de Geologia no 
3º Ciclo do Ensino Básico e no Ensino Secundário 
(Decreto Lei 43/2007 de 22 de Fevereiro) 

 

 

Orientadores científicos 

Prof. Doutora Celeste dos Santos Romualdo Gomes, Departamento de Ciências da 

Terra, Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade de Coimbra  

 

Prof. Doutora Isabel Maria de Oliveira Abrantes, Departamento de Ciências da Vida, 

Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade de Coimbra 

 

 

Julho, 2014 



 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Às minhas Orientadoras Científicas, Professora Doutora Isabel Abrantes, pela 

disponibilidade, profissionalismo, ajuda, sugestões e partilha do seu conhecimento e à 

Professora Doutora Celeste Gomes, pela preocupação, apoio e críticas que contribuíram 

para melhorar a minha prestação, mesmo num período complicado da sua vida. 

 

Ao Professor Paulo Magalhães, Orientador Cooperante, pela paciência, 

dedicação, compreensão e pela forma exigente e rigorosa com que orientou todo o 

trabalho ao longo do ano. Agradeço todo o apoio concedido e a partilha de saberes, que 

contribuíram para melhorar a minha prestação. 

 

Ao Professor Doutor Augusto Dinis, pelas sugestões, críticas, correções e pela 

partilha do seu conhecimento. 

 

Ao Professor Doutor António Manuel Santos Carriço Portugal, ao Senhor Raúl, 

ao Senhor Pedro ao Senhor José, por todo o apoio prestado na realização da atividade 

com Drosophila melanogaster. 

 

Aos meus colegas, Alexandra Martins, Paulo Santos e Rute Pires, pela partilha 

de ideias.  

 

 A todos os alunos com os quais tive a oportunidade de trabalhar, especialmente 

aos alunos do 11º A, do ano letivo 2012-2013.  

 

À minha família, por todo o apoio, amor e carinho e pelo constante incentivo, 

mesmo nos períodos mais difíceis. Obrigado pela vossa presença, compreensão e 

paciência ao longo deste tempo. 

 

 

 

 

 

 



 

 

RESUMO 

 

O estudo foi conduzido ao longo de um Estágio Pedagógico numa turma do 11º 

ano de escolaridade na disciplina de Biologia e Geologia, numa Escola Secundária de 

Coimbra. Foram elaborados materiais didáticos com especial ênfase para as atividades 

práticas e instrumentos de avaliação para as unidades didáticas Evolução biológica e 

Exploração sustentada de recursos geológicos, aplicados no sentido de verificar se 

ocorreu aprendizagem significativa dos conceitos lecionados após a realização dos 

mesmos. As atividades práticas são um recurso cada vez mais utilizado pelos 

professores na disciplina de Biologia e Geologia por motivar os alunos e torná-los 

agentes ativos na sua própria aprendizagem. As atividades práticas de papel e lápis, 

resolução de problemas e exercícios revelaram-se muito importantes no ensino e 

aprendizagem das unidades didáticas de Biologia e Geologia e no desenvolvimento de 

competências. Os instrumentos de avaliação utilizados para obtenção de dados e para 

responder às questões de investigação, foram o pré-teste e pós-teste, a lecionação das 

unidades didáticas, os testes de avaliação sumativa, as grelhas de observação e avaliação 

e os questionários relativos a algumas das estratégias implementadas. De uma forma 

geral os resultados obtidos evidenciam que as estratégias utilizadas proporcionaram a 

aprendizagem e consolidação de conhecimentos e uma maior motivação dos alunos na 

realização de atividades práticas laboratoriais. Por outro lado, permitiu uma reflexão 

acerca das potencialidades e limitações das práticas letivas implementadas e dos 

materiais utilizados. 

 

Palavras-chave: Atividades práticas; Avaliação; Estratégias de ensino e aprendizagem; 

Evolução biológica; Exploração sustentada de recursos geológicos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

ABSTRACT 

 

This project consists of a study on the practice activities implemented for 

teaching and learning with students of the 11th grade in the discipline of Biology and 

Geology, carried out in a Secondary School of Coimbra during the teaching practice. 

Instructional materials were built with an emphasis on practical activities and 

assessment tools to the topics Biological Evolution and Sustainable exploration of 

Geological Resources. Practical work is a feature increasingly used by teachers in the 

subject of Biology and Geology because it motivates students, becoming an active agent 

of their learning.  Practical activities of paper and pencil, problem solving and exercises 

have proved to be very important in the teaching and learning on the units of Biology 

and Geology as well as skills development. The assessment instruments used to obtain 

data to answer the research questions proposed were the pre-test and post-test, the 

teaching of the didactic units, the summative assessment, observation grids and 

evaluation grids for the V Gowin and, finally, questionnaires regarding some of the 

strategies. Overall, the results show that the strategies implemented contributed to the 

consolidation of learning and knowledge relating the subjects taught, verifying a greater 

motivation and interest of students in carrying out laboratory work. On the other hand, 

this study allows a reflection over the potential and limitations of the implemented 

teaching practices and instructional materials used. 

 

 

Keywords: Assessment; Biological evolution; Practical activities; Sustainable 

exploration of geological resources; Teaching and learning strategies. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

ÍNDICE  

 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................. 1 

2. ENQUADRAMENTO TEÓRICO ................................................................................ 4 

2.1. Educação em ciências e o ensino das ciências .................................................... 4 

2.2. As atividades práticas no ensino e aprendizagem das ciências ........................... 6 

2.3. Importância e organização do trabalho laboratorial ............................................ 7 

2.4. Importância do Power Point como estratégia de ensino e aprendizagem ........... 9 

2.5. Programa e orientações curriculares ................................................................... 9 

2.6. Avaliação no ensino das ciências ...................................................................... 10 

2.7. Biologia - Evolução biológica ........................................................................... 12 

2.8. Geologia - Exploração sustentada de recursos geológicos................................ 24 

3. METODOLOGIA ........................................................................................................ 30 

3.1.Natureza do estudo. ............................................................................................ 30 

3.2. Caraterização da amostra .................................................................................. 31 

3.3. Recursos didáticos. ............................................................................................ 31 

       3.3.1. PowerPoints ............................................................................................. 32 

       3.3.2. Fichas de trabalho.................................................................................... 32        

3.4. Atividades práticas. ........................................................................................... 32 

       3.4.1. Atividade prática laboratorial de Biologia - Conheces a Drosophila 

melanogaster? . ........................................................................................................ 37 

       3.4.2. Atividade prática laboratorial de Geologia - Determinação da 

Permeabilidade e da Porosidade de diferentes materiais. ........................................ 46 

3.5. Instrumentos de avaliação. ................................................................................ 52 

    3.5.1. Testes de avaliação diagnóstica.................................................................. 52 

    3.5.2. Testes de avaliação formativa. ................................................................... 52 

    3.5.3. Testes de avaliação sumativa. .................................................................... 64 

    3.5.4. Grelha de registo do V de Gowin do trabalho laboratorial. ....................... 64 



 

 

    3.5.5. Grelha de observação do trabalho laboratorial. .......................................... 65 

4. RESULTADOS E CONCLUSÕES.. .......................................................................... 77 

4.1. Biologia – Evolução biológica. ......................................................................... 77 

    4.1.1. Teste de avaliação diagnóstica. .................................................................. 77 

    4.1.2. Teste de avaliação sumativa. ...................................................................... 78 

    4.1.3. Atividade prática laboratorial: Conheces a Drosophila melanogaster?. .... 83 

 

4.2. Componente de Geologia. ................................................................................. 84 

    4.2.1. Teste de avaliação diagnóstica. .................................................................. 84 

    4.2.2. Teste de avaliação sumativa. ...................................................................... 89 

    4.2.3. Atividade prática laboratorial: Determinação da Permeabilidade e da 

Porosidade de diferentes materiais. .......................................................................... 94     

5. CONSIDERAÇÕES FINAIS. ..................................................................................... 97 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS. ..................................................................... 100 

7. ANEXOS. .................................................................................................................. 107 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



1 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

Este relatório, acerca das práticas letivas em Biologia e Geologia, foi realizado 

no âmbito da disciplina de Estágio Pedagógico e Relatório do Mestrado em Ensino de 

Biologia e Geologia no 3º Ciclo do Ensino Básico e no Ensino Secundário. 

Nos últimos anos, tem-se verificado uma crescente preocupação com a literacia 

científica dos cidadãos, admitindo ser através do conhecimento sobre ciência e 

tecnologia que estes poderão compreender o ambiente que os rodeia, avaliar os riscos, 

de forma cuidadosa, contactar com as potencialidades e os limites das evidências 

científicas e participar ativamente em debates e tomada de decisões (Dourado &amp;amp; Leite, 

2008). Neste sentido, Fernandes (2008) considera que a escola tem de estar preparada 

não só para formar os indivíduos que vão prosseguir os estudos mas, também, aqueles 

que vão ingressar no mercado de trabalho, de forma a que lhes sejam dadas as condições 

necessárias para a sua integração e para que assumam a sua responsabilidade civil. 

Deste modo, a escola de hoje necessita de desempenhar papeis que excedem, em muito, 

a mera construção e transmissão de conhecimentos (Fernandes &amp;amp; Silva, 2004). 

Os programas curriculares visam, cada vez mais, a aplicação de estratégias de 

ensino que promovam o desenvolvimento de perspetivas, capacidades e valores nos 

alunos a que se destinam, contribuindo não só para a construção do saber mas também 

da sua personalidade, de modo que se possam tornar seres humanos capazes de atuar e 

responder, pronta e eficazmente, a todos os estímulos da sociedade (DES-ME, 2005). 

O professor deve, por isso, desempenhar o papel de facilitador da aprendizagem, 

com o dever de aplicar e/ou desenvolver estratégias que promovam o Ensino das 

Ciências numa perspetiva integradora do aluno na sociedade (Dourado &amp;amp; Leite, 2008). 

As atividades práticas, em particular o trabalho laboratorial, tem vindo a assumir 

um papel preponderante no desenvolvimento da literacia científica. A generalidade dos 

professores considera que estas atividades conduzem a uma melhor compreensão dos 

conteúdos científicos, estimulam a curiosidade e o interesse dos alunos pelas aulas de 

ciências e incentivam a discussão de problemas específicos relacionados com o mundo 

natural (Duarte, 1999). Igualmente, e de acordo com Leite (2001a), as atividades 

pautadas por um sentido didático-investigativo a par da intencionalidade na 

aprendizagem de conceitos biológicos e geológicos, promovem o desenvolvimento de 

competências no domínio do saber fazer. 

 



2 

 

As atividades práticas são recursos fundamentais no ensino das Ciências, que 

assumem reconhecida importância para os professores na sua prática diária. 

As orientações curriculares atuais recomendam a implementação de atividades 

práticas como estratégia de ensino, surgindo como um instrumento metodológico 

constante dos programas de Biologia e Geologia.  

Este trabalho teve como principal objetivo avaliar o impacto das atividades 

práticas enquanto promotoras e/ou facilitadoras do processo de construção de 

conhecimento e aquisição de competências em temas inseridos nas unidades didáticas 

de Biologia e de Geologia, concretamente Evolução biológica e Exploração sustentada 

de recursos geológicos. 

Os objetivos foram: 

1. Planificar e implementar atividades práticas para o ensino e 

aprendizagem dos temas Evolução biológica e Exploração sustentada de recursos 

geológicos; 

2. Compreender se as estratégias e recursos contribuem para a 

aprendizagem dos conteúdos, facilitando a organização de ideias; 

3. Avaliar a importância das atividades práticas implementadas no 

desenvolvimento de competências. 

O estudo de avaliação foi realizado numa turma do 11º ano de escolaridade, da 

disciplina de Biologia e Geologia e decorreu no âmbito do Estágio Pedagógico e 

Relatório realizados na Escola Secundária de D. Duarte, no ano letivo 2012-2013. Foi 

dado especial ênfase ao trabalho laboratorial, através do planeamento e implementação 

de atividades práticas para as componentes de Biologia e Geologia. A atividade 

laboratorial da componente de Biologia incidiu no subtema Mecanismos de evolução, 

mais especificamente na variabilidade intraespecífica. Relativamente à componente de 

Geologia, a atividade foi desenvolvida no tema Exploração sustentada de recursos 

geológicos, mais precisamente na determinação da porosidade e permeabilidade. 

 O trabalho foi estruturado da seguinte forma: 1) enquadramento teórico no qual 

são abordados alguns temas chave: a natureza do ensino das ciências, a literacia 

científica, a importância das atividades práticas no ensino das ciências, a organização do 

trabalho laboratorial como suporte ao ensino da Biologia e Geologia, o programa e as 

orientações curriculares, os conteúdos das componentes de Biologia e Geologia e a 

avaliação no ensino das ciências; 2) metodologia, onde se inserem os materiais 

didáticos, os instrumentos de recolha de dados e avaliação dos alunos, a implementação 



3 

 

dos materiais didáticos e das estratégias de ensino, a aplicação dos instrumentos de 

avaliação e recolha de dados e a análise interpretação dos mesmos; 3) análise e 

discussão de resultados e conclusão 4) considerações finais onde é feita uma reflexão 

acerca das potencialidades e limitações das práticas letivas implementadas e dos 

materiais utilizados; 5) referências bibliográficas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



4 

 

2. ENQUADRAMENTO TEÓRICO 

 

2.1. EDUCAÇÃO EM CIÊNCIAS E O ENSINO DAS CIÊNCIAS 

 

O ensino das Ciências tem vindo a sofrer alterações metodológicas que tiveram 

por base formulações das teorias de aprendizagem. 

Inicialmente, o ensino baseava-se num paradigma educacional, o empirismo, que 

incluía as ideias behavioristas e racionalistas tradicionais (Canavarro, 1999). O sucesso 

da aprendizagem do aluno resultava do uso da sua atividade mental para acumular, 

guardar e reproduzir as informações transmitidas pelo professor (Bonito, 2001). Este era 

detentor do conhecimento e o aluno era considerado uma tabula rasa, funcionando 

simplesmente como recetáculo da informação. Posteriormente, o ensino e aprendizagem 

das Ciências passaram a uma perspetiva epistemológica de cariz construtivista 

(Cachapuz et al., 2000a). Segundo Carratero (1997), o conhecimento científico deixaria 

de ser algo possuído pelo professor para ser transferido ao aluno. Pelo contrário, este 

deveria construir o seu próprio conhecimento de um modo ativo e com base na 

realidade. Esta perspetiva defende que os alunos devem ter um papel ativo no 

desenvolvimento de competências, no domínio das atitudes, do saber e do saber-fazer. 

Por outro lado, potenciava o desenvolvimento de processos que contribuíam para os 

alunos aprenderem a aprender, tornando-os mais autónomos no seu processo de 

aprendizagem. 

Com vista a melhorar o ensino das Ciências viria a surgir a perspetiva de Ensino 

por Mudança Concetual, segundo a qual se valorizam as conceções erradas dos alunos e 

a substituição ou reorganização dos seus conceitos pelos conceitos científicos. O 

professor deveria promover o diálogo e a discussão de ideias, servir de moderador e 

desenvolver sínteses dessas discussões. Nesta perspetiva o aluno era muito valorizado, 

sendo necessário que este reconhecesse as suas explicações como adequadas, se 

tornasse recetivo à mudança e se esforçasse para reorganizar os seus conhecimentos 

com vista a uma mudança concetual (Cachapuz et al., 2000a). O professor deveria ainda 

reconhecer as conceções erradas dos alunos e organizar estratégias de conflito cognitivo 

para promover a aprendizagem (Cachapuz et al., 2002). Deste modo, os alunos 

construiriam novos conhecimentos e, se as suas conceções prévias se relacionassem 

com a versão científica, ocorreria apreensão concetual. Se, pelo contrário, entrassem em 



5 

 

conflito com a versão científica, ocorreria mudança concetual (Almeida, 1996; 

Cachapuz et al., 2000b). 

Na década de 90, surgiu uma nova perspetiva de ensino das Ciências, 

denominada Ensino por Pesquisa, que se baseava na epistemologia racionalista 

contemporânea, segundo a qual a Ciência desenvolvia teorias para um melhor 

entendimento dos Sistemas Terrestres (Cachapuz et al., 2000a; Fonseca, 2002). Este 

modelo permitia, com a ajuda do professor, uma discussão mais alargada dos problemas 

por parte dos alunos. As questões-problema alvo de discussão deveriam surgir de 

situações-problema atuais do quotidiano que se inserissem no contexto social dos alunos 

ou no contexto da atualidade e que, pela sua pertinência, despertassem interesse nos 

mesmos. Além disso, pressupunha o envolvimento os alunos cognitiva e afetivamente 

de forma a contribuir para o seu desenvolvimento pessoal e social (Cachapuz et al., 

2002).  

Neste modelo de ensino a inter e transdisciplinaridade culturais assumiam 

relevância educacional (Leite, 2001a) e um dos seus objetivos essenciais seria atingir a 

meta CTSA (Ciência-Tecnologia-Sociedade-Ambiente) através da qual se procurava 

garantir que as aprendizagens se tornassem úteis para os alunos de forma a torná-los 

cidadãos científica e tecnologicamente alfabetizados (Canavarro, 1999; Cachapuz et al., 

2000b). 

À luz do que foi acima descrito, o trabalho experimental deve surgir como uma 

das metodologias fundamentais de trabalho, uma vez que permite criar atividades mais 

abertas, que permitem obter soluções para os problemas com que os alunos se deparam. 

Estes devem partilhar responsabilidades com os seus pares no sentido do encontro de 

soluções e tomada de decisões em situações pluridisciplinares (Cachapuz et al., 2000a, 

Bonito, 1996).  

A ideia de que a Educação Científica deve contribuir para a literacia científica, 

deixando o conhecimento científico de ter uma visão essencialmente académica, para ter 

em conta a compreensão de conceitos e a sua aplicação na resolução de problemas do 

dia-a-dia, é partilhada também pelos autores do programa da disciplina de Biologia e 

Geologia (Mendes et al., 2005). Na última reestruturação dos curricula dos ensinos 

Básico e Secundário, o modelo de Ensino por Pesquisa surge largamente valorizado. As 

orientações curriculares e metodológicas referidas no programa apontam para a 

implementação deste modelo de ensino, no qual o aluno tem um papel ativo, sendo 



6 

 

igualmente valorizado o trabalho colaborativo e o trabalho prático (Mendes et al., 

2005). 

 

 

2.2. AS ATIVIDADES PRÁTICAS NO ENSINO E APRENDIZAGEM DAS 

CIÊNCIAS 

 

As atividades práticas têm sido consideradas por diversos autores como 

importantes instrumentos no ensino e aprendizagem das ciências (Bonito, 1996). A 

investigação educacional e a literatura da especialidade dedicam-lhes, por isso, grande 

atenção, analisando as suas potencialidades e as suas implicações no desenvolvimento 

de competências nos alunos. 

As atividades práticas são de natureza diversa, podendo ser realizadas no espaço 

da sala de aula, no laboratório ou em espaço exterior à escola, sempre com o aluno 

como participante ativo no processo de aprendizagem. 

Antes, porém, de se perceber a importância dada às atividades práticas, convém 

distinguir alguns termos que por vezes se confundem quando se faz referência às 

mesmas: trabalho prático, laboratorial, e de campo. Estes refletem uma certa 

ambiguidade e falta de consenso nas suas definições (Leite, 2001a; Fonseca, 2005). 

Segundo Woolnough (1991, citado em Dourado, 2001) o trabalho prático corresponde 

ao trabalho laboratorial. No entanto, Hodson (1988) considerou o trabalho prático mais 

abrangente enquanto recurso didático do professor, englobando todas as atividades em 

que o aluno se encontra ativamente envolvido. Deste modo, o conceito de trabalho 

prático inclui o trabalho laboratorial e o trabalho de campo, entre outros. 

O trabalho prático não se resume apenas à realização de trabalho laboratorial e 

de campo (Dourado, 2006). Diversos autores (e.g. Hodson, 1988; De Pro Bueno, 2000, 

citado em Dourado, 2001; Leite, 2001b) consideram que existem outras estratégias que 

devem ser também ser consideradas atividades práticas, entre as quais, o uso de 

colóquios, meios informáticos, debates, pesquisa de informação na internet e biblioteca 

e exposições. As atividades de resolução de problemas de papel e lápis e as simulações 

informáticas são também considerados como trabalho prático (Hodson, 1988). 

Assim, o trabalho prático surge como um recurso que inclui todas as atividades 

que exigem o envolvimento ativo do aluno, como as atividades laboratoriais, de campo, 

de resolução de problemas, exercícios de papel e lápis. Por sua vez, o trabalho 



7 

 

laboratorial inclui as atividades que necessitam da utilização de materiais de laboratório, 

sendo realizado em ambiente de sala de aula ou laboratório. O trabalho de campo pode 

utilizar materiais de laboratório mas realiza-se fora da sala de aula e/ou no exterior da 

escola. O trabalho experimental inclui as atividades laboratoriais ou de campo que 

envolvam a manipulação e controlo de variáveis (Leite, 2001b; Leite &amp;amp; Figueiroa, 

2004). 

 

 

2.3. IMPORTÂNCIA E ORGANIZAÇÃO DO TRABALHO LABORATORIAL  

 

O trabalho laboratorial é considerado um recurso de grande valor, uma vez que 

decorre num formato ambiental e inter-relacional onde o aluno desempenha um papel 

central nos processos de ensino e aprendizagem (Hodson, 2000; Leite, 2001b). Para 

além disso, reforça a relação entre pares e entre aluno e professor, motiva os alunos na 

aprendizagem do domínio concetual e potencia o desenvolvimento de capacidades 

laboratoriais (Hodson, 1993, 2000). 

Algumas atividades podem ser dirigidas para a aprendizagem no domínio 

procedimental, em que se pretende a construção e desenvolvimento de técnicas 

laboratoriais, assim como de capacidades de observação, medição e manipulação (Leite 

&amp;amp; Figueiroa, 2004). Outras atividades podem ser dirigidas à aprendizagem no domínio 

concetual, como forma de aprofundar os conhecimentos teóricos através de atividades 

que impliquem a utilização de protocolos ou guiões, ou a reorganização do 

conhecimento, através de atividades que implicam Previsão-Observação-Explicação-

Reflexão (Leite, 2002). Outro tipo de atividades práticas, como a resolução de 

problemas, podem também contribuir para a elaboração de um conhecimento 

substantivo, onde o aluno é responsável por encontrar uma estratégia para análise e 

explicação do problema (Leite &amp;amp; Figueiroa, 2004). 

O momento adequado para a implementação de um trabalho laboratorial 

depende do objetivo primordial de ensino e aprendizagem estabelecido pelo professor.  

Para uma utilização adequada e coerente do trabalho laboratorial segundo as 

atuais perspetivas do ensino, é necessária uma permanente inter-relação entre os 

conceitos, uma seleção apropriada de materiais didáticos, uma clara definição dos 

objetivos e a definição de um instrumento de avaliação (De Pro Bueno, 2000, citado em 

Dourado, 2001).  



8 

 

Deste modo, aquando da preparação de um trabalho laboratorial, o professor 

deve ter em conta os seguintes aspetos: os objetivos e as aprendizagens a serem 

alcançadas; o enquadramento do trabalho laboratorial com a teoria que lhe está 

subjacente; a escolha do momento mais oportuno para a sua implementação; o 

conhecimento das conceções erradas dos alunos e a sua influência nos processos de 

ensino e aprendizagem; a capacidade de motivar os alunos com a contextualização da 

atividade no sentido de resolução de problemas e, por fim, desenvolver a integração de 

ensino-aprendizagem-avaliação (Garcia Diaz &amp;amp; Vaca Macedo, 1992; Orange et aI., 

1999, citados em Dourado, 2006). 

O trabalho laboratorial deve ser considerado um recurso de aprendizagem 

juntamente com as outras competências esperadas. Devem ser incluídas questões 

explicita e intencionalmente direcionadas para a reflexão acerca das tarefas realizadas 

de modo a possibilitar ao aluno a tomada de consciência das aprendizagens efetuadas 

(Coelho da Silva, 2009). 

O processo de planificação e implementação de atividades laboratoriais é 

geralmente dividido em três fases: preparação da atividade, concretização do trabalho 

laboratorial e recolha de dados e análise e interpretação dos mesmos (Garcia Diaz &amp;amp; 

Vaca Macedo, 1992; Orange et al., 1999, citados em Dourado, 2006). 

Coelho da Silva (2009) propõe uma tipologia de trabalho laboratorial baseada 

em oito parâmetros: problema, previsão, contextualização teórica, procedimento, dados, 

análise de dados, conclusão e reflexão. No parâmetro problema são incluídos os 

objetivos de aprendizagem e as tarefas a desenvolver durante o trabalho laboratorial, 

determinadas pelos alunos no sentido de promover a sua autonomia e a aprendizagem 

cooperativa. O parâmetro comunicação pode assumir outros formatos que não o de um 

relatório a exemplo de um poster, artigo científico ou apresentação oral. O último 

parâmetro, a reflexão, deverá compreender, por exemplo, os novos problemas que 

advêm dos resultados, as dificuldades suscitadas pelas tarefas realizadas, as 

características do conhecimento científico e a relevância da Ciência para a sociedade 

contemporânea.  

 

 

 

 

 



9 

 

2.4. IMPORTÂNCIA DO POWER POINT COMO ESTRATÉGIA DE ENSINO E 

APRENDIZAGEM 

 

O PowerPoint é um recurso que permite a utilização de informação sob a forma 

de imagens, fotografias, gráficos e diagramas. Deste modo, a construção de materiais 

didáticos como o PowerPoint pode também ser usada como uma estratégia de ensino e 

aprendizagem (Gabriel et al., 2008). 

 

 

2.5. PROGRAMA E ORIENTAÇÕES CURRICULARES 

 

O programa da disciplina de Biologia e Geologia visa o desenvolvimento da 

literacia científica dos alunos, através do desenvolvimento de conhecimentos, 

capacidades e atitudes científicas que lhes permitam atuar como cidadãos responsáveis 

na sociedade onde estão inseridos (Mendes et al., 2005). 

Esta disciplina é bienal (10º e 11º anos) e faz parte da componente de formação 

específica do Curso Científico-Humanístico de Ciências e Tecnologia, sendo 

considerada estruturante para o referido curso. Tem, como principais finalidades 

ampliar os conhecimentos e desenvolver competências relativas às respetivas áreas de 

ensino. 

As finalidades apresentadas para as componentes de Biologia e Geologia 

revelam uma clara influência construtivista onde a aprendizagem das ciências é 

entendida como um processo ativo em que o aluno desempenha o papel principal na 

construção do seu próprio conhecimento, cabendo ao professor a tarefa de organizar e 

dirigir as atividades práticas, partindo de problemas que possam suscitar o seu interesse, 

facilitando a interação com os seus conhecimentos prévios e permitindo a aquisição de 

novos saberes (Mendes et al., 2005). Neste sentido, a Ciência deve ser encarada na 

perspetiva de um conhecimento em construção, com especial ênfase para o modo de 

produção destes saberes, procurando explorar a natureza de uma constante mudança nos 

conceitos científicos e na área da investigação. 

O programa de cada uma das componentes da disciplina encontra-se organizado 

por módulos que visam o desenvolvimento de competências nos domínios: concetual - 

recolha, compreensão e utilização de dados, conceitos, modelos e teorias, isto é, saber 

ciência; procedimental - desenvolvimento de destrezas cognitivas em associação com o 



10 

 

incremento do trabalho prático, ou seja, saber-fazer; atitudinal - adoção de atitudes e 

valores relacionados com a consciencialização pessoal e social e de tomada de decisões 

fundamentadas visando uma educação para a cidadania, ou seja, saber ser (Mendes et 

al., 2005). 

Das sugestões metodológicas propostas pelo programa (DGIDC, 2003; Mendes et al., 

2005), destacam-se: usar as Tecnologias da Informação e Comunicação; potenciar 

atividades de pesquisa e pequenas investigações, incluindo atividades laboratoriais; 

desenvolver atividades de aprendizagem que integrem os diferentes conteúdos 

concetuais, procedimentais e atitudinais; estimular o trabalho cooperativo. 

 

 

2.6. AVALIAÇÃO NO ENSINO DAS CIÊNCIAS 

 

No ensino, as estratégias são um dos fatores de êxito do professor (Valadares, 

2001) e por conseguinte dos alunos. Para aumentar o êxito de ambos os intervenientes, 

são utilizados recursos de ensino-aprendizagem-avaliação diversificados, relevantes e 

coerentes com o que se deseja ensinar e avaliar (Valadares &amp;amp; Graça, 1998). 

A avaliação implica a participação ativa quer do aluno quer do professor com o 

propósito de recolher informação formal ou informal que funcione como um marcador 

de orientação (Abrantes, 2002; Leite &amp;amp; Fernandes, 2003). Nesse sentido, a avaliação das 

aprendizagens deve ser orientada por objetivos gerais e específicos (Leite, 2000), que 

deverão ser claros para o professor e para o aluno (Leite &amp;amp; Fernandes, 2003). 

O Ministério da Educação propõe diferentes modalidades de avaliação: 

diagnóstica, formativa e sumativa.  

De acordo com Wellington, (2000), a avaliação diagnóstica surge numa 

perspetiva construtivista de ensino e aprendizagem que precede a introdução de uma 

unidade didática. Tem como finalidade conhecer as características, necessidades e 

competências dos alunos, nomeadamente, as que podem constituir um obstáculo à 

aprendizagem significativa. Como consequência da implementação deste tipo de 

avaliação, pode haver necessidade de alterar a planificação inicial de forma a adequar os 

processos de ensino e aprendizagem aos alunos (Leite &amp;amp; Fernandes (2003). 

A avaliação formativa é considerada uma etapa integrante dos processos de 

ensino e aprendizagem e assume um importante papel pela função formativa que 

desempenha (Hodson, 2000). Permite o acompanhamento permanente da natureza e 



11 

 

qualidade de aprendizagem de cada aluno, com um carácter contínuo e sistemático que 

informa acerca do progresso no ensino e aprendizagem (Fernandes &amp;amp; Silva, 2004). Por 

outro lado, orienta a intervenção do professor possibilitando o ajuste de processos e 

estratégias adequadas às características dos alunos e às aprendizagens a desenvolver 

(Bell &amp;amp; Cowie, 2001). 

No sentido de certificar as aprendizagens, surge a avaliação sumativa, uma 

medida de avaliação quantitativa e seletiva (Leite, 2000). Deverá suceder as avaliações 

diagnóstica e formativa. Este tipo de avaliação consiste num balanço final do trabalho 

desenvolvido pelo aluno para aquela unidade de ensino (Cortesão, 2002). 

As modalidades de avaliação diagnóstica, formativa e sumativa podem também 

ser aplicadas às atividades práticas de modo a avaliar as competências concetuais (Leite, 

2000).  

Devido à complexidade e diversidade de conhecimentos associados ao trabalho 

prático, em particular ao trabalho laboratorial, e para que a avaliação compreenda os 

domínios concetual, procedimental e atitudinal, o professor deve recolher informação, 

recorrendo a diferentes técnicas que podem incluir um ou mais tipos de instrumentos de 

avaliação (Leite, 200lb). 

No trabalho prático, a avaliação pode ser efetuada considerando a observação 

dos alunos durante a sua realização, a execução do procedimento laboratorial e os 

documentos produzidos pelos alunos, podendo também ser considerada a auto e hetero-

avaliação (Leite, 2000). 

As técnicas de observação e a análise de documentos devem ser adequadas para 

a avaliação das capacidades e inclusão dos aspetos que se pretende avaliar (Leite, 2000). 

Os relatórios são um instrumento normalmente associado ao trabalho prático a que os 

programas das Ciências atribuem particular importância. Em alternativa ao relatório 

tradicional, no qual o aluno relata a atividade realizada, focando os aspetos 

característicos de um trabalho de investigação, inúmeras vezes se recorre ao V de 

Gowin, num diagrama em forma de V que compreende os domínios concetual e 

metodológico. No domínio concetual são indicados os conceitos, os princípios e as 

teorias e no domínio metodológico são incluídos os registos dos dados e as conclusões. 

Estes dois domínios interligam-se através de uma questão inicial orientadora do trabalho 

(Novak &amp;amp; Gowin, 1996). 

 

 



12 

 

2.7. BIOLOGIA – EVOLUÇÃO BIOLÓGICA 

 

Dentro da unidade Evolução Biológica, os conteúdos lecionados foram: 

? Unicelularidade e multicelularidade; 

? Evolucionismo vs. Fixismo; 

? Teorias evolucionistas: Lamacrkismo e Darwinismo; 

? Contributos das diferentes áreas científicas na fundamentação e consolidação do 

conceito de evolução. 

 

A formação do planeta Terra há cerca de 4600 milhões de anos (Ma). A vida terá 

surgido há 3500 Ma, quando as condições da Terra primitiva possibilitavam a 

emergência das primeiras moléculas para a vida (Sadava et al., 2012). 

Segundo Oparin e Haldane, as condições existentes aquando da formação da 

Terra seriam completamente diferentes das atuais. A atmosfera era constituída por uma 

mistura de hidrogénio, metano, amoníaco e vapor de água. Esta mistura, submetida a 

radiações intensas provenientes do Sol, teria dado origem à formação de um grande 

número de moléculas orgânicas. No decorrer de longos períodos de tempo, estes 

compostos ter-se-iam acumulado nos oceanos, constituindo um verdadeiro “caldo 

primitivo” ou “sopa primitiva” que serviria de alimento aos primeiros seres vivos.  

Posteriormante, Miller e Urey simularam a atmosfera “primitiva” que 

supostamente continha hidrogénio, amoníaco, metano e vapor de água. Seguidamente, 

submeteram esta mistura à ação de descargas elétricas, tendo arrefecido a mesma para 

que os gases condensassem e fossem colhidos numa solução aquosa que simulava o 

oceano. Após algum tempo, verificaram que o sistema continha aminoácidos, purinas e 

pirimidinas, a partir dos quais se construíram as proteínas que constituem a matéria viva 

(Reece et al., 2013). 

 Os primeiros organismos protobiontes que se formaram seriam heterotróficos. 

Posteriormente, terão surgido os primeiros seres com capacidade para realizar 

fotossíntese, seres autotróficos, seguido dos organismos heterotróficos aeróbicos 

(Sadava et al., 2012). 

A evidência de existência de vida data de 3500 Ma e provém de estromatólitos 

fossilizados. Os estromatólitos existiam em ambientes com águas amenas e pouco 

profundas (Reece et al., 2013).  



13 

 

As cianobactérias terão sido os procariontes responsáveis pela produção de 

oxigénio há 3500 Ma, originando um ambiente aeróbio (Sadava et al., 2012; Reece et 

al., 2013).  

Os fósseis de organismos eucarióticos mais antigos remontam a 2100 Ma, tendo 

a sua origem sido um acontecimento crucial na história evolutiva dos seres vivos. O 

material genético das células eucarióticas está contido no núcleo. Para além deste 

compartimento, existem mais trinta, rodeados por membranas que propiciam um meio 

ótimo para que as reações metabólicas ocorram (Sadava et al., 2012; Reece et al., 

2013).  

Ao longo do tempo têm sido propostas várias hipóteses para a origem das células 

eucarióticas, das quais se destacam a hipótese autogénica e a hipótese endossimbiótica. 

Segundo a hipótese autogénica, os seres eucariontes resultaram de uma evolução 

gradual dos seres procariontes. As células terão desenvolvido, numa fase inicial, 

sistemas endomembranares resultantes de invaginações da membrana plasmática. 

Algumas dessas invaginações armazenaram DNA, formando um núcleo, enquanto 

outras membranas evoluíram no sentido de produzir organelos semelhantes ao retículo 

endoplasmático. Posteriormente, algumas porções do material genético evoluíram no 

interior de estruturas, formando organitos como as mitocôndrias e os cloroplastos. 

(Sadava et al., 2012; Reece et al., 2013). 

Pelo contrário, a hipótese endossimbiótica, proposta em 1905 pelo biólogo russo 

Konstantin Mereskowsky, sugere que as mitocôndrias e cloroplastos seriam, até há 

cerca de 2100 Ma, organismos autónomos. Porém nessa época não foi possível reunir 

provas que fundamentassem esta hipótese. Posteriormente, graças a Lynn Margulis, a 

Hipótese Endossimbiótica foi retomada e largamente desenvolvida. Esta hipótese 

postula que, na história remota da evolução dos eucariontes, terão acontecido dois 

momentos sequenciais cruciais. No primeiro, uma célula procarionte de grande 

dimensão terá englobado, por endocitose, uma célula procarionte heterotrófica aeróbica. 

A célula hóspede terá conseguido sobreviver no interior da célula hospedeira. O 

procarionte englobado, capaz de realizar respiração celular, terá evoluído para uma 

mitocôndria originando o ancestral eucariótico heterotrófico. Num segundo momento, 

através de um processo similar, esta célula eucarionte ancestral terá englobado uma 

célula procarionte fotossintética que, mais tarde, se veio a desenvolver no cloroplasto, 

originando a primeira célula fotossintética eucariótica (Reece et al., 2013; Matias &amp;amp; 

Martins, 2008). 



14 

 

 Após a formação dos seres eucariontes, a Vida na Terra apresentava uma grande 

diversidade. Os organismos capazes de produzir compostos orgânicos, utilizando a 

energia luminosa, libertavam oxigénio para a atmosfera. Alguns organismos 

desenvolveram a capacidade de utilizar esse oxigénio para a degradação de compostos 

orgânicos e obtenção de energia necessária para as suas funções e outros estabeleceram 

relações simbióticas de tal forma vantajosas, que se viriam a tornar permanentes (Reece 

et al., 2013; Matias &amp;amp; Martins, 2008). 

Na Terra, povoada por uma biomassa imensa de seres unicelulares, os 

fenómenos de predação tornaram-se frequentes, pelo que o aumento de tamanho 

constituiu uma clara vantagem. Uma célula de maiores dimensões poderia mais 

facilmente capturar outras células. Por outro 1ado, um organismo de maiores dimensões 

poderia, em regra, movimentar-se mais rapidamente, o que facilitava a sua alimentação 

a fuga dos predadores. 

Os eucariontes de maiores dimensões reuniam diversas capacidades na mesma 

célula e competiam entre si pelo alimento e pelo espaço. A crescente competição levaria 

ao aparecimento de um novo grupo de seres vivos, os organismos multicelulares (Reece 

et al., 2013). 

 

 

MECANISMOS DE EVOLUÇÃO 

 

Ao longo da história foram propostas duas teorias explicativas da atual 

biodiversidade: o fixismo e o evolucionismo. Segundo o fixismo, as espécies são fixas e 

imutáveis, criadas independentemente umas das outras. Da perspetiva do evolucionismo 

as espécies atuais são o resultado de lentas e sucessivas transformações sofridas pelas 

espécies ao longo do tempo. A teoria fixista manteve-se sem contestação até meados do 

século XVIII, sendo confrontada com a teoria evolucionista a partir do século XIX.  

O fixismo corresponde à primeira tentativa de explicação da biodiversidade dos 

seres vivos. Surgiu numa época em que vigorava a teoria geocêntrica, em que o mapa-

mundo não tinha os contornos de hoje e em que se acreditava no poder dos deuses e dos 

filósofos. As ideias aceites nesta altura refletiam o pensamento da época, e se os seres 

vivos eram criados por um qualquer Deus (Criacionismo), então estes seres eram 

perfeitos e imutáveis (Whitfield, 1993). 

 



15 

 

TEORIAS FIXISTAS 

 

As três correntes fixistas, explicativas da biodiversidade, têm em comum o facto 

de não aceitarem alterações nos seres vivos, encarados como imutáveis, e mantendo-se 

inalterados ao longo dos tempos. As diferenças entre elas residem na explicação de cada 

uma para a origem desses mesmos seres vivos. Verifica-se também que estas teorias não 

se sucedem temporalmente umas às outras, coexistindo por vezes (Whitfield, 1993). 

A hipótese criacionista, apoiada por Aristóteles (384-322 a.C.), atribui a origem 

e a diversidade dos seres vivos a um Criador. Segundo a hipótese espontaneísta, apoiada 

par Van Helmont (1577-1644), as espécies surgem independentemente umas das outras, 

a partir de matéria inerte, mediante determinadas condições e sob a ação de um 

“princípio ativo” presente na matéria e que por si só era capaz de gerar vida. A teoria 

catastrofista, enunciada por Georges Cuvier (1769-1832), admite que na história da 

Terra terá havido uma sucessão de catástrofes geológicas, que terão destruído as 

espécies existentes, surgindo posteriormente novas espécies oriundas de outras regiões. 

Segundo Cuvier, os seres vivos que estavam representados nos fósseis não eram seus 

contemporâneos, uma vez que tinham desaparecido por efeito de catástrofes, sendo 

posteriormente substituídos por outros seres vivos, que se mantinham inalteráveis até 

ocorrer uma nova catástrofe que reiniciaria o processo (Scott, 2009; Moore, 2002). 

Porém, o estudo dos fósseis e a classificação dos seres vivos, levada a cabo pelos 

fixistas, foram o motor do desenvolvimento das ideias evolucionistas. 

Carl Von Linné (1707-1778), vulgarmente conhecido por Lineu, um criacionista 

convicto, é considerado o “pai” da Sistemática, segundo a qual os seres vivos eram 

classificados de uma forma hierarquizada. A Lineu faltou-lhe a visão para perceber as 

semelhanças e as diferenças (Scott, 2009). 

O estudo dos fósseis também permitiu diferentes explicações sobre a 

biodiversidade, tendo a sua análise induzido Cuvier a enunciar a teoria catastrófica. 

Segundo Cuvier, o ser vivo presente num fóssil não existia, pois tinha sido eliminado 

por uma catástrofe; no entanto, o mesmo fóssil seria explicado pelos evolucionistas 

como fruto da evolução do ser vivo presente no fóssil (Scott, 2009). 

Maupertuis (1698-1759) esteve próximo das ideias de Darwin ao afirmar que 

todas as formas vivas derivaram de uma mesma fonte original, tendo havido uma 

adaptação destes seres ao meio em que viviam. A seleção eliminava os indivíduos de 

características aberrantes e selecionava aqueles que se desviavam pouco das 



16 

 

características dos progenitores. O meio científico da sua época ainda não estava ainda 

preparado para estas ideias, tendo, no entanto, Maupertuis aberto o caminho para as 

ideias evolucionistas (Moore, 2002; Scott, 2009). 

O conde de Buffon, de seu nome George-Louis Leclerc (1707-1788), foi o 

precursor do transformismo, pelo recurso a sólidos argumentos que estabeleceram a 

correta interpretação do registo fóssil. A Natureza seria definida como ativa, capaz de 

construir e modificar as estruturas vivas, o que traduziria variações entre seres vivos da 

mesma espécie (conceção transformista) (Scott, 2009; Sadava et al., 2012). 

Pelas imposições da Igreja, o fixismo volta a ganhar força com o retrocesso das 

ideias em evolução. Cuvier enuncia a sua teoria catastrofista baseada no estudo dos 

fósseis. Estes fósseis porém viriam a ser analisados pelo geólogo James Hutton (1726-

1797). A interpretação que este encontraria para a existência dos fósseis e de todas as 

alterações geológicas à superfície da Terra é explicada pelo princípio do gradualismo. 

Observando a Natureza, Hutton verificou a existência de agentes que a modificam 

(água, vento), concluindo que essa atuação não seria apenas momentânea. Significaria 

isto que a Terra se foi alterando gradualmente e acumulando essas diferenças, até se 

obter uma modificação visível. Estava aqui implícita a ideia de evolução da Terra e do 

tempo necessário a essa evolução (Scott, 2009). 

Alguns anos mais tarde, outro geólogo, de seu nome Charles Lyell (1797-1875) 

aperfeiçoou as ideias de Hutton, explicando a existência de lacunas estratigráficas. 

Segundo Lyell, a ausência de um fóssil numa sequência estratigráfica seria devida à 

atuação de agentes erosivos que lentamente removeram o estrato em que este estava 

contido. Essa remoção não seria um processo exclusivamente atual, mas que já ocorreu 

e continua a ocorrer da mesma forma, lenta e gradualmente. Surge assim o princípio do 

uniformitarismo ou das causas atuais (Scott, 2009). 

Hutton e Lyell, embora partilhando ideias evolucionistas, não podem ser 

considerados evolucionistas, pois os seus trabalhos são no âmbito da Geologia e não da 

Biologia (Scott, 2009). 

 

 

 

 

 

 



17 

 

EVOLUCIONISMO 

 

LAMARCKISMO 

A primeira teoria explicativa fundamentada acerca dos mecanismos da evolução 

dos seres vivos surgiu em 1809, através de Jean Baptiste de Monet, Cavaleiro de 

Lamarck (1744-1829), ficando conhecida como Lamarckismo. Apesar de atualmente ser 

desprovida de valor científico, a sua importância histórica é inegável uma vez que foi 

Lamarck o primeiro cientista a apresentar uma explicação para a evolução, a explicar os 

registos fósseis através da evolução, a biodiversidade através da evolução. Foi também 

Lamarck que acreditou numa grande idade para a Terra e que por fim, atribuiu grande 

importância à adaptação dos seres vivos ao ambiente, como fator evolutivo (Berstrom &amp;amp; 

Dugatkin, 2012; Moore, 2002). 

Lamarck, ao enunciar a sua teoria evolucionista, baseou-se nas seguintes leis: a lei 

da gradação, segundo a qual os seres vivos evoluíram dos mais simples para os mais 

complexos; a lei da transformação das espécies, à luz da qual o ambiente afeta a forma e 

a organização dos seres vivos, modificando-os; lei do uso e desuso, que determina que a 

necessidade cria um órgão e a função modifica-o; lei da transmissão dos carateres 

adquiridos, segundo a qual os descendentes herdam as novas características adquiridas 

(Berstrom &amp;amp; Dugatkin, 2012). 

Porém, as ideias evolucionistas da teoria lamarckista não foram muito bem aceites 

na sua época, pois, para além de possuírem pressupostos não comprovados 

cientificamente, Lamarck ousou contrariar as ideias fixistas prevalecentes. Como 

principais críticas ao Lamarckismo, destacam-se: 

?  A teoria possui pontos não testáveis cientificamente. Não se conseguiu provar 

cientificamente a "necessidade de adaptação" e a "procura da perfeição". 

?  As modificações provenientes do uso e desuso dos órgãos são adaptações 

somáticas e individuais, não transmissíveis à descendência. Weissmann, na sua 

experiência com ratos, nunca obteve ratos sem cauda, após ter passado vinte gerações 

de ratos a cortar-lhes a cauda; logo, essa característica não foi transmitida. 

?  A função não determina a estrutura, já que surgem caracteres sem função 

específica nos seres vivos. A função não faz o órgão (Berstrom &amp;amp; Dugatkin, 2012).  

 

 

 



18 

 

DARWINISMO 

Em 1859, Charles Robert Darwin, e após mais de 20 anos de estudo, publicou a 

sua teoria A Origem das Espécies através da Seleção Natural. O seu livro provocou uma 

enorme controvérsia na comunidade científica e religiosa. 

Esta teoria evolucionista é também conhecida por teoria de Darwin-Wallace, 

dado que os cientistas, trabalhando independentemente, chegaram às mesmas 

conclusões, tendo partilhado ideias (Berstrom &amp;amp; Dugatkin, 2012). 

Os dados utilizados por Darwin para enunciar a sua teoria foram: 

Dados geológicos 

A análise de fósseis marinhos nos Andes converteu Darwin ao uniformitarismo 

de Lyell. A vida na Terra sofrue o mesmo percurso que a Terra, possuindo esta uma 

idade superior ao que então se pensava, o que forneceu o tempo necessário para que 

tenha ocorrido a evolução dos seres vivos. 

Dados biogeográficos 

Darwin verificou que nas ilhas Galápagos existia uma grande diversidade de 

tentilhões, semelhantes entre si e semelhantes a outros que existiam no continente 

americano, concluindo que todos divergiram de uma espécie comum e que as condições 

particulares de cada ilha condicionavam a evolução de cada espécie. 

Seleção artificial 

Darwin baseou-se na sua experiência com pombos. O Homem selecionava as 

espécies e as características destas que mais lhe convinham, pelo que passados tempos 

as espécies se tornavam diferentes. Se o Homem efetuava uma seleção artificialmente, 

então a Natureza selecionava através dos fatores ambientais (seleção natural). 

Crescimento de populações 

 Darwin aplicou as ideias de Malthus à população humana e às populações 

animais. Embora as populações tendessem a crescer em progressão geométrica, devido 

à sua capacidade reprodutiva, o número de indivíduos mantinha-se relativamente estável 

de geração em geração, devido a diversos fatores. 

Variabilidade intraespecífica 

Darwin verificou que existia uma grande variedade de seres vivos e que existia 

variabilidade dentro de cada espécie. 

Seleção natural 

Em cada geração era eliminado um grande número de indivíduos através de uma 

luta pela sobrevivência que ocorria entre eles, devido à competição pelo alimento, 



19 

 

habitat, espaço, fuga aos predadores. Nesta luta pela sobrevivência sobreviviam os que 

estivessem mais bem adaptados, isto é, os que possuíssem características mais aptas, 

sendo os restantes eliminados progressivamente. Existia uma seleção natural, processo 

que ocorria na natureza e através do qual só os indivíduos mais bem adaptados a 

determinadas condições ambientais sobrevivem (sobrevivência do mais apto). Os 

indivíduos transmitiam essa característica mais apta à descendência (transmissão da 

característica mais apta). A acumulação de pequenas variações a longo prazo 

determinariam a transformação e o aparecimento de novas espécies (Darwin, 1859; 

Matias &amp;amp; Martins, 2008). 

No entanto, a teoria darwinista revelou-se uma teoria incompleta, que apenas a 

evolução dos conhecimentos científicos permitiu colmatar. Uma das principais falhas 

advinha do facto de esta teoria não esclarecer o mecanismo de hereditabilidade, não 

explicando como as variações adaptativas surgiam nos indivíduos de uma determinada 

espécie, nem como essas variações se transmitiam dos progenitores para a 

descendência. Outro problema devia-se ao facto de esta não esclarecer o porquê da 

variabilidade intra e interespecífica. Se apenas os portadores os portadores de uma dada 

caraterística fossem bem-sucedidos, tal conduziria a uma uniformização. O 

desenvolvimento da genética viria a esclarecer o porquê da variabilidade intraespecífica. 

No início do século XX, cientistas como S. Wright, G. L. Sttebbins, T. 

Dobzhansky, Ernst Mayr e George Simpson formularam uma nova teoria, o 

Neodarwinismo, também chamada Teoria Sintética da Evolução, que fundamentava-se 

na teoria da origem das espécies de Darwin, completando-se com as leis de Mendel e o 

fenómeno das mutações genéticas.  

Segundo a Teoria Sintética da Evolução, numa população (unidade evolutiva) 

existem variações entre os indivíduos, através de mutações e recombinações genéticas. 

A seleção natural atua sobre o fenótipo, selecionando o conjunto genético mais apto 

através da reprodução diferencial. Como consequência, os indivíduos com 

características mais vantajosas sobrevivem, originando mais descendentes e os seus 

caracteres tornam-se mais frequentes dentro da população (Reece et al., 2013; Sadava et 

al., 2012). 

  

 

 

 



20 

 

ARGUMENTOS DO EVOLUCIONISMO 

  

O Darwinismo, ao contrário do Lamarckismo, conseguiu provar, através da 

utilização de vários argumentos, a sua teoria. A Teoria da Evolução baseou-se, 

inicialmente, em dados fornecidos pela Paleontologia, Anatomia Comparada, 

Biogeografia e Embriologia. Posteriormente, os avanços da Ciência levaram ao 

desenvolvimento de novos ramos da Biologia que vieram, igualmente, apoiar as 

conceções evolucionistas, destacando-se os contributos da Citologia, da Genética e da 

Biologia Molecular (Reece et al., 2013). 

 

Dados da anatomia comparada 

Os argumentos anatómicos baseiam-se em estudos de anatomia comparada, a 

qual realça as semelhanças e as diferenças das estruturas anatómicas dos indivíduos. A 

apoiar este argumento encontram-se os órgãos homólogos, os órgãos análogos e os 

órgãos vestigiais. 

Os órgãos homólogos tratam-se de estruturas que apresentam o mesmo plano de 

organização interna e de desenvolvimento embrionário, logo com um ancestral comum, 

porém podem possuir função e forma diferentes. 

Neste caso está, por exemplo, o braço de um Homem e a barbatana de uma baleia. Se os 

dois animais são Vertebrados, o seu membro superior possui o mesmo desenvolvimento 

embrionário, pelo que o seu plano de organização interna (esqueleto) é igual, logo 

existiu um ancestral comum entre estes dois indivíduos. A existência destes órgãos 

homólogos permite-nos concluir que existiu uma evolução divergente entre estes seres 

(Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 

 Os órgãos análogos correspondem a estruturas que não apresentam qualquer 

organização interna semelhante, logo não existiu nenhum ancestral comum; no entanto, 

a sua forma e função são semelhantes, o que resulta de uma adaptação a um mesmo 

nicho ecológico. Como exemplos de órgãos análogos destaca-se a asa de uma borboleta 

e a asa de um pássaro. As duas estruturas possuem uma forma semelhante, adaptada à 

função comum que é o voo. Porém, não existe qualquer plano de organização interna 

nem qualquer ancestral comum. A análise destas duas estruturas permite-nos concluir 

que os dois seres foram submetidos às mesmas condições ambientais, às quais se 

adaptaram da mesma forma, desenvolvendo as asas, ocorrendo por esse motivo uma 

evolução convergente (Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 



21 

 

 Os órgãos vestigiais representam, como o nome indica, vestígios de órgãos que 

já foram mais desenvolvidos no passado. Estes órgãos são igualmente um argumento 

evolucionista, na medida em que a sua redução nos transmite alteração nos seres vivos, 

representando uma evolução regressiva. São exemplos de órgãos vestigiais o apêndice, 

o cóccix e as asas do kiwi (Campbell et al., 2013). 

 

Dados da Paleontologia 

Os argumentos paleontológicos baseiam-se na análise e interpretação dos 

fósseis, que podem ser os fósseis de formas extintas, os fósseis de transição e os fósseis 

vivos.  

Os fósseis de transição ou formas sintéticas correspondem a fósseis de indivíduos que 

apresentavam características de duas ou mais classes atualmente distintas, permitindo-

nos concluir que essas classes tiveram um mesmo ancestral comum e que sofreram um 

processo de evolução divergente. Como exemplos de fósseis de transição destacam-se 

os de Archaeopteryx e Ichthyostega (Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 

 

Dados da embriologia 

A análise de vários embriões de Vertebrados permitiu a constatação de várias 

analogias no seu processo embrionário. A observação destes dados embriológicos levou 

Von Baer (1792-1876) a enunciar a lei biogenética, segundo a qual os embriões, durante 

o seu desenvolvimento embrionário, passam por fases em que se assemelham a 

embriões de animais pouco evoluídos. Mais tarde, Haeckel (1834-1919) enuncia o 

princípio da recapitulação, segundo o qual a ontogenia recapitula a filogenia, o que não 

é correto. A ontogenia corresponde ao desenvolvimento de um indivíduo, enquanto que 

a filogenia corresponde à evolução de uma espécie. Segundo o princípio da 

recapitulação, o embrião, durante o seu desenvolvimento (ontogenia), passa pelos 

diferentes estados adultos dos seus antepassados (filogenia), o que não é correto, uma 

vez que o embrião recapitula as fases embrionárias dos seus antepassados e não as suas 

fases adultas (Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 

Atualmente, a lei da recapitulação tem um interesse meramente histórico. Porém, 

a ontogenia permite estabelecer graus de proximidade e parentesco entre os seres vivos. 

 

 

 



22 

 

Dados da Biogeografia 

Este argumento baseia-se na observação de seres vivos em diferentes áreas 

geográficas. Em muitos casos, a observação dos seres vivos aí presentes permitiu traçar 

linhas evolutivas. A análise de seres vivos presentes em diferentes áreas geográficas 

permitiu constatar a ocorrência de semelhanças nítidas entre seres que habitam locais 

geograficamente distantes, bem como a ocorrência de grande diversidade intraespecífica 

em seres vivos que habitam locais geograficamente próximos (Reece et al., 2013; 

Sadava et al., 2012). 

Como exemplo do primeiro caso destaca-se a fauna e a flora das ilhas Tristão da 

Cunha, da África e da América. Os três locais, geograficamente distantes, possuem 

espécies animais e vegetais muito semelhantes, o que é explicado pelo facto de os três já 

terem estado juntos, tendo posteriormente os seres evoluído, sujeitos às mesmas 

condições ambientais (Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 

No segundo caso podemos referir as tartarugas das ilhas Galápagos e os 

marsupiais australianos. As diferentes espécies de tartarugas existentes nas ilhas 

Galápagos são explicadas pelos diferentes nichos ecológicos que o ancestral destes seres 

encontrou e aos quais se adaptou. Também as várias espécies de tentilhões das ilhas 

Galápagos são explicadas por uma radiação adaptativa, existindo tantas espécies de 

tentilhões quantos os nichos ecológicos. Os marsupiais australianos são explicados pela 

separação da Austrália do continente asiático, tendo posteriormente os marsupiais 

sofrido uma evolução diferente da dos restantes mamíferos placentários, pois os nichos 

ecológicos encontrados eram diferentes, pelo que ocorreu uma diferente adaptação ao 

meio (Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 

 

Dados Bioquímicos 

Os argumentos da Bioquímica são todos aqueles que utilizam processos químicos ou 

biomoléculas como justificação à ocorrência de evolução, destacando-se: 

? Os compostos orgânicos fundamentais são os mesmos para qualquer ser vivo 

(ácidos nucleicos, prótidos, glícidos, lípidos, água e sais minerais); 

? Os processos metabólicos são comuns em todos os organismos (respiração 

aeróbia, fermentação, fotossíntese, síntese proteica); 

? As reações químicas são ativadas por enzimas em qualquer organismo, sendo as 

enzimas de uma reação metabólica as mesmas, independentemente do indivíduo 

em que ocorre; 



23 

 

? O mecanismo de síntese proteica é comum em todos os organismos; 

? O código genético é universal para todos os organismos. 

(Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 

 

Embora todos os organismos apresentem o mesmo mecanismo de síntese proteica, 

as proteínas que são sintetizadas não são todas iguais. Porém, quanto mais semelhantes 

forem duas proteínas, mais semelhantes e filogeneticamente próximos serão os seres 

que as possuem. Para se determinar estas linhas filogenéticas, de origem bioquímica, 

utilizam-se alguns estudos em particular, tais como: 

? Análise de proteínas (insulina, citocromo c, hemoglobina); 

? Hibridação do DNA; 

? Reações imunitárias ou sorológicas; 

? Excreção de produtos azotados. 

(Reece et al., 2013; Sadava et al., 2012). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



24 

 

2.8. GEOLOGIA - EXPLORAÇÃO SUSTENTADA DE RECURSOS 

GEOLÓGICOS 

 

RECURSOS GEOLÓGICOS 

  

 A exploração de recursos geológicos tornou-se vital para manter os padrões de 

vida das sociedades modernas. O conhecimento acerca dos depósitos naturais 

conhecidos tem sido utilizado na procura, cada vez maior, de novas fontes combustíveis 

e minerais. Por outro lado, devido a uma crescente sensibilização em relação à escassez 

dos recursos geológicos, tem-se vindo a repensar o seu uso, com vista a um 

desenvolvimento sustentável. 

 Os recursos geológicos são materiais que podem ser extraídos da Terra e que são 

utilizados em benefício do Ser Humano, podendo ser renováveis ou não renováveis. Os 

recursos renováveis são gerados a uma taxa igual ou superior àquela a que são 

consumidos. Os recursos não renováveis são gerados a um ritmo muito mais lento do 

que aquele a que são consumidos pelo Homem. São, por isso, recursos limitados que 

acabarão por se esgotar (Grotzinger, 2010). Quando um recurso geológico conhecido 

pode ser explorado, quer do ponto de vista legal quer económico, denomina-se reserva.  

Por vezes, não são os materiais que são um recurso, mas, sim antes, as suas 

propriedades. Por exemplo, o calor ou a radioatividade, que certas rochas e minerais 

libertam, são considerados um recurso (Monroe &amp;amp; Wicander, 2005). 

 

 

RECURSOS HIDROGEOLÓGICOS 

 

O conceito de ciclo hidrológico encontra-se associado ao movimento e à troca de água 

nos seus diferentes estados físicos que ocorre na hidrosfera, entre os oceanos, as calotes 

de gelo, as águas superficiais, as águas subterrâneas e a atmosfera. Este movimento 

permanente deve-se ao Sol que fornece a energia para elevar a água da superfície 

terrestre para a atmosfera (evaporação), e à gravidade que faz com que a água 

condensada caia (precipitação) e, uma vez na superfície, circule através de linhas de 

água que se reúnem em rios até atingir os oceanos (escoamento superficial) ou se infiltre 

nos solos e nas rochas, através dos seus poros, fissuras e fraturas (escoamento 

subterrâneo) (Monroe &amp;amp; Wicander, 2005). 



25 

 

 

A água que se infiltra no solo é sujeita a evaporação direta para a atmosfera e é retida 

pela vegetação que, através da transpiração, a devolve à atmosfera. Este processo 

denomina-se evapotranspiração, ocorrendo no topo da zona não saturada, isto é, na zona 

onde os espaços entre as partículas de solo contêm tanto ar como água (Midões &amp;amp; 

Fernandes, 2001). A água que se infiltra atinge a zona saturada das rochas, entra na 

circulação subterrânea e contribui para um aumento da água armazenada (recarga dos 

aquíferos).  

A quantidade de água e a velocidade a que esta circula nas diferentes etapas do 

ciclo hidrológico são influenciadas por diversos fatores, tais como a altitude, a cobertura 

vegetal, a topografia, a temperatura e o tipo de solo (Grotzinger, 2010). 

A água subterrânea é um recurso geológico, de extrema importância, que 

constitui cerca de 0,6% do total de água que existe na Terra. Integra a etapa mais lenta 

do ciclo hidrológico e aquela que não é diretamente observável. A quantidade e a 

qualidade da água subterrânea têm efeitos na sobrevivência e na saúde das populações 

humanas (Grotzinger, 2010; Midões &amp;amp; Fernandes, 2001). 

 

Cerca de 15% da água que precipita sobre a superfície da Terra infiltra-se no 

solo, por ação da gravidade, preenchendo os reservatórios de água subterrânea, também 

designados por aquíferos. Os aquíferos podem ser definidos como formações geológicas 

subterrâneas capazes de armazenar água e de permitir a sua circulação e extração de 

forma economicamente rentável. As rochas que constituem os aquíferos apresentam 

características favoráveis de porosidade e permeabilidade  

 A porosidade resulta da existência de espaços não preenchidos por matéria 

sólida. É habitual chamar a estes espaços nas rochas poros ou vazios, embora na 

realidade eles se encontrem preenchidos por água ou por ar. Deste modo, a porosidade 

pode ser definida como a razão entre o volume desses vazios e o volume total da rocha, 

constituindo uma medida da capacidade da rocha armazenar água (Grotzinger, 2010). 

A permeabilidade pode ser definida como a maior ou menor facilidade com que 

uma formação rochosa se deixa atravessar pela água. Quando os poros de uma rocha 

não estão em contacto uns com os outros, ou as fissuras e as fraturas estão 

semifechadas, a circulação da água é muito mais difícil e, nesta situação, as rochas 

classificam-se de baixa permeabilidade. Se, pelo contrário, os poros de uma rocha 

estabelecem passagens entre eles, ou as fissuras são abertas e contínuas, a circulação da 



26 

 

água é fácil e, nesta situação, as rochas classificam-se de elevada permeabilidade 

(Grotzinger, 2010). Um bom aquífero é, simultaneamente, poroso e permeável, o que 

lhe permite armazenar e libertar a água.   

Os aquíferos podem apresentar caraterísticas e comportamentos distintos, 

existindo essencialmente dois tipos: aquífero livre e aquífero cativo. Um aquífero livre é 

traduzido por uma formação geológica permeável e parcialmente saturada de água, 

estando limitado na base por uma camada impermeável. O nível da água no aquífero 

encontra-se à pressão atmosférica. O lugar geométrico dos pontos onde a pressão da 

água no aquífero é igual à pressão atmosférica denomina-se superfície piezométrica ou 

nível freático (Grotzinger, 2010). 

Por sua vez, um aquífero cativo corresponde a uma unidade geológica permeável 

onde a água se acumula e movimenta, estando limitada na base e no topo por unidades 

geológicas impermeáveis. Neste tipo de aquíferos a pressão da água é superior à pressão 

atmosférica. A recarga efetua-se através de uma zona limitada que fica em contacto com 

a superfície (Grotzinger, 2010). 

A captação das águas subterrâneas pode ser efetuada nos dois tipos de aquíferos 

através de furos, realizados por empresas especializadas em hidrogeologia. Num 

aquífero do tipo cativo, a água subirá acima do teto devido à pressão exercida pelo peso 

das camadas suprajacentes. Como a água neste tipo de aquíferos se encontra a uma 

pressão superior à pressão atmosférica, durante a realização de um furo a água subirá 

até à cota correspondente à superfície piezométrica. Uma captação realizada nestas 

condições denomina-se furo artesiano e caso a água consiga atingir a superfície sob a 

forma de repuxo, então o furo artesiano denomina-se furo repuxante (Grotzinger, 2010). 

 

 

RECURSOS ENERGÉTICOS 

 

Para a Humanidade, a energia é absolutamente fundamental, desde sempre, para 

a concretização das mais diversas atividades. O desenvolvimento das sociedades 

industrializadas e tecnológicas fez crescer, de forma exponencial, o consumo de energia. 

 A maior parte da energia consumida pelas sociedades atuais é proveniente dos 

combustíveis fósseis. A energia nuclear surgiu como uma alternativa que acabou por 

não corresponder às expectativas. A utilização das fontes de energia renováveis tem 

vindo a aumentar, apesar de contribuir ainda pouco para os gastos totais de energia e de 



27 

 

ser necessário um esforço de investigação e desenvolvimento no sentido de aumentar a 

sua eficácia (Monroe &amp;amp; Wicander, 2005). 

 O ser humano recorre a variadas formas de energia para suprir as suas 

necessidades, destacando-se os combustíveis fósseis (petróleo, carvão e gás natural), a 

energia nuclear e a energia geotérmica. 

Quando, na primeira metade do século XX, se realizaram investigações no 

domínio da radioatividade, os primeiros resultados geraram tais expectativas, que, nessa 

altura, se pensou que os problemas energéticos da Humanidade estariam resolvidos.  

No entanto, rapidamente foi associada à potencial arma de destruição maciça 

com capacidade para eliminar a civilização humana. Esta dicotomia entre defensores e 

opositores da energia nuclear como alternativa aos combustíveis fósseis ainda hoje 

levanta acesas polémicas na sociedade. 

A radioatividade resulta da possibilidade de certos elementos químicos, como, 

por exemplo, o urânio, ao desintegrarem-se, emitirem uma radiação com libertação de 

energia. A produção da energia nuclear baseia-se na fissão controlada do elemento 

urânio em reatores nucleares. Por exemplo, a partir da cisão do U235 libertam-se grandes 

quantidades de energia, sob a forma de calor. 

Esta reação liberta grandes quantidades de energia sob a forma de calor que é 

utilizado na vaporização da água que, por sua vez, é usada para a produção de energia 

elétrica. A produção de energia elétrica envolvendo reações nucleares, tem sido muito 

polémica, uma vez que implica elevados custos ambientais, nomeadamente ao nível de 

potenciais acidentes em algumas centrais nucleares, e também devido ao facto de os 

resíduos produzidos durante este processo serem altamente prejudiciais para a vida. Os 

níveis de radioatividade desses resíduos mantêm-se elevados durante centenas ou 

mesmo milhares de anos, o que requer um tratamento especial, nomeadamente ao nível 

da segurança do local onde são armazenados (Grotzinger, 2010). 

Estas reações que o Ser Humano conseguiu realizar em laboratório e, depois, 

transpor para as centrais nucleares, são extremamente energéticas. Como termo de 

comparação, basta referir que determinada quantidade de urânio é capaz de libertar uma 

quantidade de energia três milhões de vezes superior à energia libertada pela mesma 

quantidade de carvão. Apesar desta perspetiva, a euforia que a energia nuclear despertou 

inicialmente tem vindo a esmorecer lentamente e, no séc. XXI, são poucos os países que 

ainda constroem novas centrais nucleares (Grotzinger, 2010). 



28 

 

Outro tipo de energia, usada já desde a Antiguidade, embora apenas 

pontualmente, é a energia geotérmica. 

Esta energia é produzida quando água subterrânea é aquecida à medida que 

passa através de uma zona de rochas quentes sob a superfície (um reservatório de calor) 

podendo estar a centenas ou milhares de metros de profundidade. A água quente ou 

vapor são trazidos até à superfície através de furos perfurados para essa finalidade.  

Pelo menos 46 países já utilizam alguma forma de energia geotérmica. A forma 

de energia geotérmica mais abundante provém da água que é aquecida a temperaturas 

entre 80° e 180 °C (Grotzinger, 2010). 

A profundidade a que é preciso descer para que a temperatura aumente 1 ºC 

designa-se grau geotérmico. Em zonas consideradas normais, esta profundidade é de, 

aproximadamente, 33 metros. Porém, nem todas as regiões do Globo apresentam o 

mesmo grau geotérmico. Em algumas zonas da crusta, o grau geotérmico chega a atingir 

valores 10 vezes superiores ao valor referido (1 °C). Estas zonas correspondem a locais 

menos estáveis da crusta, isto é, a locais onde existe intensa atividade tectónica (Monroe 

&amp;amp; Wicander, 2005). 

Tendo em conta a temperatura que pode ser atingida num aproveitamento 

geotérmico, esses locais podem ser divididos em: Geotermia de alta entalpia 

(temperatura superior a 150 °C) e Geotermia de baixa entalpia (temperatura entre 50 e 

150 °C) (Guerner Dias et al., 2008). 

As energias renováveis, que não se esgotam e são pouco poluentes, constituem a 

principal alternativa à energia dos combustíveis fósseis. Para além da energia 

geotérmica, há a considerar as seguintes fontes de energias renováveis: energia solar, 

energia eólica, energia hidroelétrica, energia das ondas, energia da biomassa e energia 

do biogás (Guerner Dias et al., 2008; Grotzinger, 2010). 

 

 

RECURSOS MINERAIS 

 

Um recurso mineral pode ser definido como sendo a acumulação natural de 

materiais inorgânicos que estão disponíveis ou podem tornar-se disponíveis para futura 

exploração. (Monroe &amp;amp; Wicander, 2005). 



29 

 

Estes recursos incluem numerosos materiais utilizados pelo Ser Humano e que 

foram concentrados, muito lentamente, por uma variedade de processos geológicos. Os 

recursos minerais podem classificar-se em metálicos e não metálicos. 

Os recursos minerais metálicos podem ser abundantes ou escassos dependendo 

da sua ocorrência na crosta terrestre. São abundantes o ferro, o alumínio, o titânio, o 

manganês, sendo outros escassos como o chumbo, o cobre e o zinco. Estes fazem parte 

da constituição de vários materiais em associações diversas com outros elementos 

(Grotzinger, 2010). 

Chama-se clarke à concentração média de um determinado elemento químico na 

crosta terrestre e exprime-se em partes por milhão (ppm) ou gramas por tonelada 

(g/ton). 

Um jazigo mineral é um local no qual um determinado elemento químico existe 

numa concentração muito superior ao seu clarke. 

Num jazigo, o minério corresponde ao material que é aproveitável e que tem 

interesse económico, e ganga ou estéril ao material sem valor económico que está 

associado ao minério (Grotzinger, 2010). 

A ganga é, geralmente, acumulada em escombreiras, que são depósitos 

superficiais junto às explorações mineiras. As escombreiras causam poluição visual, 

aumentam o risco de deslocamentos de terreno e podem conter substâncias tóxicas que 

poluem o solo e a água (Guerner Dias et al., 2008).  

Consideram-se recursos minerais não metálicos materiais geológicos que podem 

ser usados como materiais de construção (rochas, areia), joalharia (pedras preciosas) 

como aditivos químicos, fertilizantes, entre outros. São materiais abundantes, que 

geralmente não atingem preços elevados (com exceção das pedras preciosas e/ou semi-

preciosas) (Guerner Dias et al., 2008; Grotzinger, 2010). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



30 

 

3. METODOLOGIA  

 

3.1.NATUREZA DO ESTUDO  

 

A metodologia usada no presente relatório foi semelhante para as duas unidades 

didáticas lecionadas, tendo decorrido em duas etapas complementares. A primeira 

consistiu na avaliação e aprendizagem dos alunos em relação aos conteúdos de 

Biologia, Unidade 7 – Evolução Biológica e da componente de Geologia, Unidade 3 - 

Exploração sustentada de recursos geológicos. Os instrumentos de recolha utilizados 

foram os testes diagnóstico, os testes sumativos e os relatórios V de Gowin. Na 

segunda, efetuou-se a análise dos dados e a interpretação dos resultados de modo a 

verificar a adequabilidade das estratégias e das atividades práticas implementadas. 

O caráter qualitativo deste estudo possibilitou avaliar os conhecimentos dos 

alunos e conhecer as suas perceções no que respeita às estratégias de ensino e 

aprendizagem implementadas no decorrer das práticas letivas supervisionadas. 

 

Seleção dos temas 

A seleção dos temas foi feita no âmbito do programa curricular do 11º ano do 

Curso Científico-Humanístico. Para a Biologia foram escolhidos os temas 

Unicelularidade e multicelularidade, Evolucionismo vs. Fixismo, Teorias 

evolucionistas: Lamarkismo e Darwinismo e Contributos das diferentes áreas científicas 

na fundamentação e consolidação do conceito de evolução. Relativamente à Geologia, 

foram selecionados os temas Recursos geológicos, Recursos hidrogeológicos, Recursos 

energéticos e Recursos minerais. 

Para a lecionação das aulas de Biologia foram desenvolvidas nove apresentações 

e para as aulas de Geologia cinco apresentações. 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 

 

3.2. CARATERIZAÇÃO DA AMOSTRA 

 

 O estudo onde decorreu durante o Estágio Pedagógico em 2012/2013, na Escola 

Secundária de D. Duarte, uma instituição pública, situada em Coimbra, que engloba o 

Ensino Secundário Regular e Profissional.  

Os critérios para a escolha dos participantes foram o nível escolar das turmas do 

Orientador Cooperante e o número de alunos de cada turma. Foi selecionada uma turma 

do 11º ano de escolaridade por apresentar um maior número de alunos a frequentar a 

disciplina de Biologia e Geologia.  

 

 

3.3. RECURSOS DIDÁTICOS 

  

 Os recursos didáticos produzidos para lecionar as unidades de Biologia e 

Geologia foram construídos tendo por base o programa da disciplina de Biologia e 

Geologia e as respetivas Orientações Curriculares. Após a análise dos objetivos 

propostos pelo programa, das competências gerais e específicas a serem desenvolvidas 

pelos alunos, e das respetivas sugestões metodológicas, procedeu-se à planificação das 

unidades de Biologia e Geologia (Anexos – Tabelas IV e V) e à elaboração dos 

respetivos planos de aula. Este processo de planificação foi precedido por um período 

de pesquisa em diversas fontes de informação, como manuais escolares, livros e artigos 

científicos de referência e documentação online. 

Os materiais didáticos elaborados foram submetidos a uma avaliação prévia 

pelos Orientadores, tendo as suas sugestões e comentários sido tidas em conta para se 

proceder às devidas alterações antes da sua implementação. 

Os recursos foram diversificados com o objetivos de propiciar uma dinâmica de 

ensino e aprendizagem capaz de cativar a atenção dos alunos e motivá-los para a 

construção de conhecimentos.  

Assim, foram produzidos diapositivos em formato PowerPoint, onde se tentou 

privilegiar o uso da imagem em detrimento do texto, para desenvolver a capacidade de 

observação, interpretação, resolução de problemas e formulação de hipóteses. Foram 

ainda elaboradas fichas de trabalho e selecionadas atividades dos manuais escolares 

para desenvolver a reflexão individual e/ou partilhada. Por fim, foram construídas 



32 

 

atividades práticas, com vista ao desenvolvimento de competências concetuais, 

procedimentais e atitudinais dos alunos. 

 

 

3.3.1. PowerPoints  

 

Os diapositivos, enquanto recursos didáticos, foram construídos de acordo com 

os conteúdos dos programas de Biologia e de Geologia e de modo a facilitar o ensino e 

a aprendizagem (Figuras 1-5).  

A apresentação dos dispositivos foi intercalada com esquemas representados, no 

quadro interativo, para complementar a aprendizagem dos conteúdos em ambas as 

componentes.  

 

 

3.4. Atividades práticas  

 

Nas aulas de Biologia e Geologia foram realizadas diversas fichas de trabalho 

(Anexos – Figuras 22 a 28). 

As fichas de trabalho, atividades de resolução de problemas de papel e lápis, foi 

intercalada com a apresentação dos diapositivos em PowerPoint. As respostas às fichas 

foram corrigidas na aula, tendo existido um diálogo orientado entre alunos e Professor 

estagiário. 

Foram desenvolvidas duas atividades laboratoriais: Conheces a Drosophila 

melanogaster? e Determinação da Permeabilidade e da Porosidade de diferentes 

materiais, respetivamente para Biologia e Geologia.  

 

 

 



33 

 

 

 

 

Figura 1. Exemplo de diapositivos elaborados para a componente de Biologia. 



34 

 

 

 Figura 2. Exemplo de diapositivos elaborados para a componente de Biologia. 



35 

 

 

 

 

Figura 3. Exemplo de diapositivos elaborados para a componente de Geologia. 



36 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4. Exemplo de diapositivos elaborados para a componente de Geologia. 



37 

 

 

 

 

 

3.4.1. Atividade prática laboratorial de Biologia - Conheces a Drosophila 

melanogaster? 

 

De acordo com a classificação das atividades laboratoriais proposta por Leite e 

Figueiroa (2004), esta atividade foi do tipo Prevê-Observa-Explica-Reflete (POER), 

tendo-se elaborado um protocolo (Figura 6) e uma apresentação em diapositivos em 

PowerPoint (Figura 7). O protocolo foi composto por um texto introdutório, materiais e 

procedimento.  

No sentido de demonstrar a variabilidade intraespecífica, usou-se Drosophila 

melanogaster como exemplo, pretendendo-se que os alunos ficassem familiarizados 

com os métodos de preparação de culturas de D. melanogaster e com os métodos de 

manipulação de D. melanogaster; observassem exemplares de D. melanogaster; 

Figura 5. Exemplo de diapositivos elaborados para a componente de Geologia. 



38 

 

distinguissem machos de fêmeas; caracterizassem alguns mutantes e distinguissem as 

fases do ciclo de vida. 

Antes da realização da atividade prática laboratorial foi feita uma introdução, 

com uma apresentação em PowerPoint constituída por 21 diapositivos tendo como 

objetivo auxiliar contextualizar a atividade prática, em especial na definição da questão-

problema e na discussão. 

 



39 

 

 Figura 6. Atividade prática laboratorial Conheces a Drosophila melanogaster? 



40 

 

 

 

 

 

 

Figura 6 (continuação). Atividade prática laboratorial Conheces a Drosophila melanogaster? 

 



41 

 

 

 

 

 

 

Figura 6 (continuação). Atividade prática laboratorial Conheces a Drosophila melanogaster? 



42 

 

 Figura 6 (continuação). Atividade prática laboratorial Conheces a Drosophila melanogaster? 

 



43 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7. Introdução teórica para a atividade prática laboratorial Conheces a Drosophila 

melanogaster?.  



44 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7 (continuação). Introdução teórica para a atividade prática laboratorial Conheces a 

Drosophila melanogaster?.  

 



45 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7 (continuação). Introdução teórica para a atividade prática laboratorial Conheces 

a Drosophila melanogaster?.  

 



46 

 

 

 

 

 

3.4.2. Atividade prática laboratorial de Geologia - Determinação da 

Permeabilidade e da Porosidade de diferentes materiais. 

 

Esta atividade prática foi também do tipo POER, tendo-se elaborado um 

protocolo (Figura 8). O protocolo foi composto por materiais, procedimento e um 

conjunto de questões para discussão dos resultados.  

Com o objetivo de demonstrar a porosidade e permeabilidade de diferentes 

materiais geológicos, utilizou-se cascalho, areão, areia fina, areia grosseira e argila 

como exemplos. 

Figura 7 (continuação). Introdução teórica para a atividade prática laboratorial Conheces 

a Drosophila melanogaster?.  

 



47 

 

Antes da realização da atividade prática laboratorial foi feita uma introdução, 

com uma apresentação em PowerPoint tendo como objetivo auxiliar contextualizar a 

atividade prática, em especial na definição da questão-problema e na discussão (Figura 

9). 

 Figura 8. Protocolo da atividade prática laboratorial Determinação da Permeabilidade 

e da Porosidade de diferentes materiais. 



48 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

Figura 8 (continuação). Protocolo da atividade prática laboratorial Determinação da 

Permeabilidade e da Porosidade de diferentes materiais. 

 



49 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 9. Introdução teórica para a atividade prática laboratorial Determinação da 

Permeabilidade e da Porosidade de diferentes materiais. 



50 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 9 (continuação). Introdução teórica para a atividade prática laboratorial 

Determinação da Permeabilidade e da Porosidade de diferentes materiais.  



51 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 9 (continuação). Introdução teórica para a atividade prática laboratorial 

Determinação da Permeabilidade e da Porosidade de diferentes materiais.  

 



52 

 

3.5. INSTRUMENTOS DE AVALIAÇÃO  

 

Os instrumentos de avaliação foram os seguintes: testes de avaliação diagnóstica 

(pré-teste e pós-teste), grelha de observação de trabalho laboratorial, grelha de avaliação 

de V de Gowin referente ao trabalho laboratorial da componente de Geologia e testes de 

avaliação sumativa. 

Ao longo das unidades didáticas foi feito um registo dos factos e acontecimentos 

mais importantes ocorridos durante as aulas, o que permitiu proceder a uma reflexão 

crítica sobre as aulas lecionadas e recolher dados para avaliar as práticas letivas que 

foram analisados numa perspetiva descritiva e interpretativa. 

 

 

3.5.1. Testes de avaliação diagnóstica 

 

Os pré-testes (Figuras 10 e 11) tiveram como objetivo diagnosticar os 

conhecimentos prévios relativos aos conteúdos a lecionar e os pós-testes, constituídos 

pelas mesmas questões do pré-teste, que visam diagnosticar a evolução/mudança 

concetual dos alunos. Na elaboração destes testes foi dada especial atenção à 

formulação das questões que devem ser compreendidas pelos alunos e estes devem ser 

capazes de lhes responder corretamente. 

 

 

3.5.2. Testes de avaliação formativa 

 

Na unidade didática de Biologia foi aplicado um teste formativo (Figura 12) com 

o objetivo de verificar a evolução/mudança concetual dos alunos sobre evolução 

biológica que complementou a avaliação de conhecimentos.  



53 

 

 

 

 

 

Figura 10. Teste de avaliação diagnóstica de Biologia. 



54 

 

 

 

 

 

 
Figura 10 (continuação). Teste de avaliação diagnóstica de Biologia. 



55 

 

 

 

 

Figura 11. Teste de avaliação diagnóstica de Geologia. 



56 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 11 (continuação). Teste de avaliação diagnóstica de Geologia. 



57 

 

 

 

 
Figura 11 (continuação). Teste de avaliação diagnóstica de Geologia. 



58 

 

 

 

 

Figura 11 (continuação). Teste de avaliação diagnóstica de Geologia. 

 



59 

 

 
Figura 11 (continuação). Teste de avaliação diagnóstica de Geologia. 

 



60 

 

 

 Figura 11 (continuação). Teste de avaliação diagnóstica de Geologia. 

 



61 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 12. Teste de avaliação formativa de Biologia. 



62 

 

 

 

 

 

Figura 12 (continuação). Teste de avaliação formativa de Biologia. 



63 

 

 

Figura 12 (continuação). Teste de avaliação formativa de Biologia. 

 



64 

 

3.5.3. Testes de avaliação sumativa 

 

Para cada unidade didática foi realizado um teste de avaliação sumativa (Figuras 

13 e 14). 

 

  

3.5.4. Grelha de observação do trabalho laboratorial 

 

As grelhas de observação são consideradas um instrumento fundamental para 

recolha de informação acerca das competências concetuais, procedimentais e atitudinais 

dos alunos e para a avaliação do desempenho (Leite, 2000). 

A grelha de observação de trabalho laboratorial  compreendeu 5 competências 

gerais.  

Com base nas competências propostas pelo Ministério da Educação e pelo 

programa da disciplina de Biologia e Geologia, a grelha de observação do trabalho 

laboratorial (Tabela I) compreendeu 5 competências gerais que comtemplam diversas 

competências específicas. As grelhas compreenderam 5 níveis: Mau (1); Insuficiente 

(2); Suficiente (3); Bom (4) e Muito bom (5) (Anexos – Tabela III).  

 

 

 

 

 

 



65 

 

Tabela I. Grelha de observação do trabalho laboratorial. 

 

 

3.5.5. Grelha de registo do V de Gowin do trabalho laboratorial 

 

Para a avaliação do relatório V de Gowin foi construída uma grelha de registo 

com os itens que constituem o relatório, conforme consta na tabela II. 

 

Tabela II. Grelha de registo do V de Gowin do trabalho laboratorial. 

 

 

 



66 

 

 

Figura 13. Teste de avaliação sumativa de Biologia. 



67 

 

 

 Figura 13 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Biologia. 



68 

 

 

 Figura 13 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Biologia. 

 



69 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 13 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Biologia. 

 



70 

 

 

Figura 14. Teste de avaliação sumativa de Geologia. 



71 

 

 

 
Figura 14 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Geologia. 



72 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 14 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Geologia. 

 



73 

 

 

 

 

 

Figura 14 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Geologia. 

 



74 

 

 

 

 

Figura 14 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Geologia. 

 



75 

 

 

 

 

Figura 14 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Geologia. 

 



76 

 

 

 

 

 

 

Figura 14 (continuação). Teste de avaliação sumativa de Geologia. 

 



77 

 

4. RESULTADOS E CONCLUSÕES 

 

4.1. BIOLOGIA - EVOLUÇÃO BIOLÓGICA 

 

4.1.1. Avaliação diagnóstica 

 

A comparação dos resultados do pré-teste e pós-teste estão indicados na figura 

15. 

 

Figura 15. Comparação da percentagem de respostas corretas nos pré-teste e pós-teste 

para a componente de Biologia. 

 

 Em todas as respostas, verificou-se que, no pós-teste, houve um aumento de 

respostas corretas, destacando-se a questão 1.6. Na 1.1., relativa à membrana celular, no 

pré-teste 62% dos alunos responderam corretamente, e no pós-teste houve um aumento 

de respostas corretas (89%); na 1.2., sobre funções da mitocôndria, 61% dos alunos 

responderam corretamente no pré-teste e no pós-teste 84%; na 1.3., no pré-teste 44% 

dos alunos consideraram que os sistemas endomembranares que contêm enzimas 

digestivas são os lisossomas e no pós-teste, 77% responderam corretamente; na questão 

1.4., sobre todas as células vivas terem na sua constituição membrana celular, a 

percentagem de respostas corretas foi de  70% no pré-teste e 86% no pós-teste; na 1.5., 

na qual, segundo Oparin, os agregados moleculares mais ou menos organizados que 

resultam da aglomeração espontânea de moléculas orgânicas são os coacervados, a 

percentagem de respostas corretas subiu de 42% para 76%; na 1.6., onde foram 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

100

1.1 1.2 1.3 1.4 1.5. 1.6 1.7 2

R
e
sp

o
st

a
s 

c
o

r
r
e
ta

s 
(%

)

Questão

Pré-teste

Pós-teste



78 

 

apresentados os modelos autogénico e endossimbiótico (novo conceito), a percentagem 

de respostas corretas subiu de 24% para 90%; na 1.7. sobre os componentes de um 

organismo (célula, tecido, órgão, sistema de órgãos, organismo), a percentagem de 

respostas corretas no pré-teste foi de 74% e 89% no pós-teste. Na 2., relativa à 

unicelularidade e multicelularidade, o número de respostas corretas evoluiu de 40% para 

86%. 

 O aumento do número de respostas corretas no pós-teste deve-se, 

provavelmente, ao facto do professor estagiário ter articulado as estratégias de uma 

forma mais dinâmica.   

Estes resultados poderão ser interpretados como consequência das atividades 

práticas implementadas que promoveram uma aprendizagem significativa. A 

diversidade de atividades práticas de papel e lápis terá contribuído para o interesse e 

motivação dos alunos. As atividades práticas não se devem limitar às atividades 

laboratoriais, mas a um conjunto de atividades interessantes e desafiadoras que 

permitam a construção do conhecimento (Ronqui et al., 2011).  

 Por outro lado, verificou-se que alguns alunos responderam corretamente a 

algumas questões no pré-teste e incorretamente no pós-teste, provavelmente por terem 

respondido ao acaso. 

  

 

4.1.2. Teste de avaliação sumativa 

  

O teste de avaliação sumativa compreendeu questões concetuais e 

procedimentais, cujos resultados se encontram expressos nas figuras 16 e 17, 

respetivamente.  

 



79 

 

Figura 16. Percentagem respostas corretas nas questões concetuais do teste de avaliação 

sumativa de Biologia. 

 

 

Figura 17. Percentagem respostas corretas nas questões procedimentais do teste de 

avaliação sumativa de Biologia. 

 

Na questão 1.1., sobre a sequenciação do aparecimento dos grandes grupos de 

seres vivos no decorrer do tempo geológico, a evolução é um processo pelo qual 

populações de organismos se alteram ao longo do tempo, em resposta à alteração das 

condições ambientais, podendo contribuir para a formação de novas espécies. A vida 

surgiu na Terra numa forma muito simples, uma molécula orgânica, tendo evoluído até 

ao complexo ser que somos nós homens. Para explicar o primeiro passo evolutivo 

existem hipóteses explicativas. Nesta, cuja sequenciação é: Seres procariontes 

heterotróficos anaeróbios - Seres procariontes autotróficos - Seres procariontes 

heterotróficos aeróbios - Seres eucariontes unicelulares - Seres eucariontes coloniais - 

Seres eucariontes multicelulares, apenas um aluno respondeu corretamente (4,8%), o 

que revela a dificuldade que os alunos apresentam na ordenação dos conceitos 

relativamente a esta temática. Por outro lado, tal facto poderá relacionar-se com a 

dificuldade que os alunos apresentam em mobilizar e relacionar conceitos ou com a 

0

20

40

60

6.1.R
e
sp

o
st

a
s 

c
o

r
r
e
ta

s 
(%

)

Questão

0

10

20

30

40

50

60

1
.1
.

1
.2
.

2
.1
.

2
.2
.

2
.3
.

3
.1
.

3
.2
.

3
.3
.

4
.

6
.2
.

6
.3
.

1
0
.1
.

1
0
.2
.

1
1
.1
.

1
1
.2
.R

e
sp

o
st

a
s 

c
o

r
r
e
ta

s 
(%

)

Questão



80 

 

falta de atenção na construção da sequência das letras. O vocabulário científico utilizado 

também pode ser considerado um obstáculo às aprendizagens dos alunos (Tidon &amp;amp; 

Lewontin, 2004). 

Quanto à 1.2., acerca de um dos princípios da hipótese endossimbiótica, segundo 

a qual os cloroplastos e as mitocôndrias das células eucarióticas, no início, eram 

endossimbiontes procarióticos, a percentagem de respostas corretas foi de 28%. Isto 

mostra que este assunto tem de ser melhor esclarecido e que tem de se recorrer a outro 

tipo de estratégias aquando a lecionação destes conceitos. 

Na 2.1., acerca da análise do excerto: "Vejo-me, contudo, após os estudos mais 

profundos e uma apreciação desapaixonada e imparcial, forçado a sustentar que a 

opinião defendida até há pouco pela maioria dos naturalistas, opinião que eu próprio 

partilhei, isto é, que cada espécie foi objeto de uma criação independente, é 

absolutamente errónea.". Os alunos deveriam referir qual a teoria sobre a origem das 

espécies defendida outrora "pela maioria dos naturalistas" e partilhada por Darwin, ou 

seja, o Criacionismo. A percentagem de respostas corretas foi de 57%. 

Relativamente à 2.2., acerca do conceito de seleção artificial, proposto por 

Darwin, verificou-se uma percentagem respostas corretas de apenas 28%. É provável 

que neste caso se tenha devido à falta de atenção ou à confusão de conceitos por parte 

dos alunos, uma vez que o conceito estava explícito no excerto: “…pode dizer-se que o 

homem criou, para seu proveito, raças úteis.” 

 Seguidamente, na 2.3., sobre um conceito expresso por Darwin: " Devido a esta 

luta, as variações, por mais fracas que sejam e seja qual for a causa de onde provenham, 

tendem a preservar os indivíduos de uma espécie e transmitem-se comummente à 

descendência logo que sejam úteis a esses indivíduos…", 37% dos alunos responderam 

que se tratava do conceito de seleção natural. 

 A questão 3. abordou a influência da teoria de Malthus sobre o crescimento das 

populações nas ideias de Darwin sobre a evolução. Na 3.1., era pedido que os alunos, 

analisando o gráfico da figura 1, identificassem que o crescimento potencial de uma 

população e dos seus recursos alimentares encontra-se representado no gráfico, 

respetivamente, pelas curvas A e C. A percentagem de respostas corretas foi de 33%. 

Estes dados indicam uma dificuldade na análise e interpretação de gráficos.  

Na 3.2., acerca de qual das curvas representa, segundo Darwin, o crescimento 

real de uma população (B). Tal como na 3.1., os alunos, com base na percentagem de 

respostas corretas de 47%, revelam dificuldade na interpretação de gráficos. 



81 

 

 Na 3.3., acerca da teoria evolucionista de Darwin, era pedido aos alunos que 

refletissem e criticassem a seguinte afirmação: “Nos trópicos, para o Homem poder 

suportar a intensa radiação solar, as células da sua pele adquiriram a capacidade de 

produzir grande quantidade de melanina, resultando daí o permanente tom escuro da sua 

pele.” Os alunos deveriam referir os seguintes tópicos: 

- População humana com variabilidade intraespecífica; 

- Como existe intensa radiação solar, os indivíduos mais aptos são aqueles cujas células 

da pele adquiriram a capacidade de produzir grande quantidade de melanina; 

- A seleção natural seleciona os mais aptos e elimina os menos aptos; 

- Através de reprodução diferencial, os mais aptos transmitem as suas caraterísticas, 

ficando a população a ser maioritariamente constituída por estes indivíduos. A 

percentagem de respostas corretas foi de 49%, mostrando que estes têm dificuldade na 

interpretação de textos e na aplicação dos mecanismos de evolução propostos por 

Darwin a exemplos diferentes daqueles estudados nas aulas. 

 Relativamente à 4., acerca da grande diferença entre lamarckismo e darwinismo 

residir no processo que produz a alteração e não na aceitação da alteração como um 

facto, era pedido aos alunos que comentassem esta afirmação. Estes deveriam referir 

que: - Tanto Lamarck como Darwin consideravam o ambiente como um fator 

preponderante no processo evolutivo. Porém: - Lamarck considerava o ambiente 

responsável por criar necessidades que conduziam a determinados comportamentos, 

que, por sua vez, levavam a modificações nos indivíduos; - Darwin considerava que o 

ambiente era o motor da evolução por criar uma seleção natural dos mais aptos. A 

percentagem de respostas corretas foi de 54%. 

 Na 6., sobre os argumentos da paleontologia, o registo fóssil é a fonte de 

informação mais importante sobre a vida no passado e constitui um contributo para 

apoiar a evolução. Na figura estavam representados o cavalo atual e dois ancestrais da 

sua história evolutiva, referentes a épocas diferentes, assim como algumas 

características estruturais dos mesmos. Na 6.1., era pedido aos alunos que, considerando 

a alteração verificada, ao longo do tempo, no tamanho do corpo dos animais 

esquematizados na figura, indicassem, justificando, qual dos gráficos da figura 

corresponde ao modo como a seleção natural atuou. Os alunos, através da comparação 

da estatura das populações ancestrais com a estatura da população atual de cavalos, 

deviam verificar que, em IV, é maior a frequência de cavalos de maior porte. A 

percentagem de respostas corretas foi de 56%. 



82 

 

 Na 6.2., acerca dos fósseis de forma intermédia ou sintética, os alunos deveriam 

explicar o porquê do fóssil Ichtyostega poder ser considerado um argumento a favor da 

evolução, apresentando os seguintes tópicos:- Fóssil de forma intermédia ou sintética; 

- Apresenta características que existem, na atualidade, em pelo menos dois grupos de 

seres vivos; - Este fóssil revela a existência de asas e penas, caraterística das aves, e, 

simultaneamente, dentes e uma longa cauda com vértebras, características dos répteis; - 

As formas sintéticas, em alguns casos também chamadas de transição porque algumas 

delas terão feito a transição de um grupo para outro grupo de organismos, são um 

importante argumento a favor do evolucionismo. A percentagem de respostas corretas 

foi de 35%. 

 Na 6.3., sobre a discrepância existente entre os fósseis de diferentes estratos e as 

espécies atuais devido à ocorrência de catástrofes geológicas (glaciações, dilúvios) que 

eliminaram os seres vivos e os substituíram por outros diferentes. A percentagem de 

respostas corretas foi de 41%. 

 Relativamente à 10, acerca dos argumentos da anatomia comparada, na figura 

estão representadas porções de duas plantas trepadoras que enrolam em suportes as 

respetivas gavinhas, na 10.1., com base na análise da figura, os alunos deveriam 

identificar as estruturas homólogas (1 e 3; 2 e 5). A percentagem de respostas corretas 

foi de 26%; quanto à 10.2., das estruturas representadas, deveriam indicar duas cuja 

origem pode ser explicada por evolução convergente. As estruturas análogas (1 e 2) 

encaixam-se nesse parâmetro. A percentagem de respostas corretas foi de 29%. 

 Por fim, na 11, acerca da comparação entre a estrutura da cadeia alfa da 

hemoglobina do sangue do homem e a cadeia correspondente de alguns animais, na 

11.1., era pedido aos alunos que estabelecessem as relações de parentesco entre o 

homem e os outros animais mencionados e fundamentassem a sua resposta com base 

nos dados fornecidos:- O Homem tem uma relação de parentesco mais próxima com o 

chimpanzé, seguindo-se o gorila e, por fim, o macaco rhesus; - A cadeia alfa da 

hemoglobina é semelhante no Homem e no chimpanzé, mas apresenta um aminoácido 

(a.a.) diferente em relação ao gorila e três a.a. diferentes em relação ao macaco rhesus. 

A percentagem de respostas corretas foi de 52%. 

 Na 11.2., sobre o tipo de argumento que permitiu estabelecer as relações de 

filogenia propostas na questão anterior, os alunos deveriam referir que se tratava de um 

argumento bioquímico/argumento baseado em comparações moleculares. A 

percentagem de respostas corretas foi de 38%. 



83 

 

4.1.3. Atividade prática laboratorial: Conheces a Drosophila melanogaster? 

 

A análise dos resultados da atividade laboratorial revelou que, para a maioria dos 

parâmetros considerados na grelha de observação da atividade, os alunos obtiveram boa 

classificação. Cerca de 88% dos alunos mostraram interesse na execução do trabalho 

laboratorial e motivação para realizar as tarefas propostas. Para este desempenho poderá 

ter contribuído a abordagem prévia dos objetivos e dos procedimentos do trabalho 

laboratorial que iria ser desenvolvido. Deste modo, foram-lhes fornecidas informações 

quanto ao papel que deveriam desempenhar. A realização de trabalhos laboratoriais em 

Ciências representa uma excelente estratégia para que o aluno estabeleça relação entre a 

teoria e a prática (Coelho da Silva, 2009). 

Apesar de ter sido feita uma introdução, para contextualizar a atividade prática 

na definição da questão-problema e na discussão, os alunos manifestaram alguma 

apreensão inicial.  

O trabalho laboratorial foi realizado em grupo e quase todos os elementos de 

cada grupo colaboraram nas tarefas distribuídas e manipularam corretamente os 

materiais, verificando-se uma autonomia e atitude crítica. 

Fazendo uma análise da participação, interesse e empenho dos alunos nas 

diferentes atividades práticas propostas para a componente de Biologia, aquela que 

apresentou melhores resultados foi o trabalho laboratorial. Resultados semelhantes 

foram encontrados em estudos realizados por Bevilacqua et aI. (2007), nos quais a 

realização de trabalho laboratorial despertou curiosidade e interesse pelas aulas de 

ciências. Igualmente, como referem Gaspar e Monteiro (2005), a possibilidade de 

utilização e manipulação de materiais diferentes leva os alunos a adotarem o papel de 

investigadores. 

Porém, devido a um erro da parte do professor estagiário, depois de concluído o 

trabalho laboratorial, os alunos não elaboraram um relatório em formato V de Gowin.  

De um modo geral, os alunos revelaram-se interessados e recetivos à atividade. 

As estratégias de ensino e aprendizagem utilizadas privilegiaram, nesta atividade, o 

trabalho cooperativo. No entanto, este tipo de trabalho originou, por vezes, momentos 

de distração, o que exigiu a intervenção do professor estagiário e do orientador 

cooperante para que os alunos se concentrassem na realização da atividade.  

 

 



84 

 

4.2. COMPONENTE DE GEOLOGIA 

 

4.2.1. Teste de avaliação diagnóstica 

 

Os resultados obtidos no pré-teste e pós-teste encontram-se na figura 44, que 

mostra a comparação da percentagem de acerto num e noutro teste. 

Figura 18. Comparação da percentagem de respostas corretas nos pré-teste e pós-teste 

para a componente de Geologia. 

 

Em todas as questões verificou-se que, no pós-teste houve um aumento de 

respostas corretas, destacando-se a questão 9.6.. 

A questão 1., acerca do sistema Terra começa por um texto introdutório. A 

Terra, como qualquer porção de espaço constituída por várias partes organizadas (ou 

subsistemas), inter-relacionadas e interdependentes, formando um todo, pode ser 

considerada um sistema. Os sistemas podem ser classificados quanto à sua capacidade 

de trocarem matéria e energia com o meio envolvente (figura 1). No caso da Terra, o 

sistema é fechado, já que as trocas de matéria com o Universo são pouco significativas; 

já os seus quatro grandes subsistemas – geosfera, atmosfera, biosfera e hidrosfera – são 

sistemas abertos. Na natureza, só o Cosmos por inteiro pode ser considerado um sistema 

isolado. Na 1.1., acerca da definição de sistema, ou seja, um conjunto de componentes 

inter-relacionados e interdependentes, constituindo um todo, no pré-teste a percentagem 

de acerto foi de 77%, tendo aumentado para 88% no pós-teste. 

 Quanto à 1.2. era pedido aos alunos que identificassem os sistemas A, B e C 

como sistema isolado, sistema fechado e sistema aberto, respetivamente. A 



85 

 

percentagem de respostas corretas subiu de 92% para 98%, o que demonstra que a 

maioria dos alunos tem conhecimentos adequados quanto aos conceitos de sistemas. 

 Relativamente à 1.3., sobre qual dos três tipos de sistemas corresponde, 

globalmente, a Terra. Estes deveriam referir que se tratava do sistema representado na 

figura B, sendo um sistema fechado que troca unicamente energia com o meio 

envolvente, já que as trocas de matéria são tão insignificantes que são irrelevantes. A 

percentagem de respostas corretas subiu de 65% para 74%. Verificou-se que alguns 

alunos responderam corretamente a algumas questões no pré-teste e incorretamente no 

pós-teste, provavelmente por terem respondido ao acaso.  

Na 1.4., os alunos deveriam referir as implicações do facto de os subsistemas 

terrestres serem abertos, quer para a dinâmica do seu funcionamento, quer para a 

dinâmica do Sistema Terra globalmente. Por serem abertos, os diferentes subsistemas da 

Terra interagem e influenciam-se entre si, principalmente por tocas de materiais e de 

energia. Deste modo, qualquer perturbação num dos subsistemas tem implicações nos 

restantes e, por consequência, no Sistema Terra. As percentagens respostas corretas 

subiu de 57% para 77%. 

 Em 1.5. verificou-se que a maioria dos alunos tem conhecimentos adequados 

quanto aos conceitos de sistema fechado, sistema isolado e sistema aberto, com base nas 

percentagens de respostas corretas de 90% no pré-teste e 98% no pós-teste. 

 Os resultados obtidos em 1.6., na qual deveriam apresentar duas razões para o 

Universo ser considerado um sistema isolado (O Cosmos globalmente pode ser 

considerado um sistema isolado, pois, por definição, não tem limite; assim, toda a 

matéria e energia estão no seu interior, não havendo trocas com o exterior), foram de 

66% no pré-teste e 85% no pós-teste. 

 Na 1.7., acerca do subsistema Terra ser um sistema fechado, a percentagem de 

respostas corretas subiu de 86% para 96%. 

 Quanto à 2., acerca dos sistemas e subsistemas da Terra, a percentagem de 

acerto foi de 80% no pré-teste e 94% no pós-teste. 

 A 3. consistia em três imagens acerca de diferentes interações entre subsistemas 

terrestres. Para que não existissem dúvidas, o professor estagiário apresentou as 

imagens no quadro interativo. Na 3.1. era pedida a identificação dos subsistemas que se 

encontram em interação em A (biosfera, hidrosfera, geosfera e atmosfera), B (biosfera, 

geosfera e atmosfera) e C (biosfera, geosfera e atmosfera). A percentagem de respostas 

corretas foi de 72% no pré-teste e 81% no pós-teste.  



86 

 

Na 3.2., os alunos deveriam explicar em que consistem as interações 

representadas na figura B. Estes demonstraram alguma dificuldade em relacionar que o 

Homem, para as suas atividades, abate florestas, o que contribui para a redução da 

biodiversidade existente e para o empobrecimento dos solos. Por outro lado, provoca a 

acumulação de CO2 na atmosfera, o que promove o aumento do efeito de estufa. 

Verificou-se uma ligeira melhoria no pós-teste. 

 Em 3.3., era pedido que estes referissem as consequências que poderão resultar 

para o sistema biosfera da sobre-exploração dos recursos geológicos evidenciada na 

figura C. A sobre-exploração dos recursos geológicos, com o seu empobrecimento ou 

mesmo esgotamento, terá efeitos negativos nas atividades humanas, já que todas elas 

dependem direta ou indiretamente dos recursos geológicos. A poluição resultante desta 

sobre-exploração terá um efeito negativo, pois reduzirá a biodiversidade. A 

percentagem de respostas corretas subiu de 63% para 78%. 

 A 4., acerca dos subsistemas da Terra que se encontram direta ou indiretamente 

relacionados com cada uma das afirmações, teve uma percentagem de respostas corretas 

reduzida, uma vez que os alunos demonstraram dificuldade em interrelacionar parte dos 

subsistemas.  

 Quanto à 5., onde era pedido que os alunos comentassem a afirmação, tendo em 

conta o tipo de recurso natural referido, no pré-teste os alunos demonstraram 

dificuldade em concluir que os minérios são recursos energéticos não-renováveis e a 

necessidade crescente destes recursos torna premente encontrar novas fontes para 

satisfazer tais necessidades. Porém, provavelmente devido às estratégias utilizadas nas 

aulas, no pós-teste, a maioria dos alunos respondeu corretamente.  

 Relativamente à 6.1., acerca da definição de recursos naturais (todas as matérias-

primas que o Homem pode obter a partir de fontes existentes no meio), no pré-teste 

verificou-se que este conceito deveria ser relembrado, uma vez que alguns alunos não 

souberam responder. No pós-teste, a percentagem de respostas corretas foi de 93%. Na 

6.2., acerca dos recursos naturais renováveis esgotarem-se caso não repostos em poucas 

gerações, à medida que vão sendo consumidos, no pré-teste, alguns dos alunos 

responderam erradamente, considerando que estes recursos eram inesgotáveis. Porém, 

as práticas letivas implementadas (interpretação de figuras e esquemas) provocaram a 

aprendizagem significativa deste conceito. 

 A questão 7., acerca do esgotamento das reservas conhecidas de petróleo e de 

gás natural era pedido aos alunos que apresentassem duas sugestões que, a nível 



87 

 

individual e coletivo, pudessem ser adotadas para minimizar este previsível 

acontecimento. A análise do pré-teste permitiu verificar que os alunos apresentavam 

dificuldades em responder a questões de resposta aberta, uma vez que dois alunos 

optaram por não responder, enquanto que outros cometeram incorreções. No pós-teste, a 

grande maioria dos alunos responderam corretamente, o que revela uma mudança de 

atitude face a este tipo de questões.  

 Quanto à 8., relativa ao ciclo litológico, nas alíneas 8.1. e 8.2., a maioria dos 

alunos demonstrou que tinha conhecimentos em relação a este conceito. 

 A 9. abordou o ciclo hidrogeológico. Na 9.1., os alunos deveriam identificar os 

processos representados na figura (1- Evaporação; 2- Precipitação; 3- 

Evapotranspiração; 4- Infiltração; 5- Escorrência subterrânea). Os resultados 

demonstram que, no pré-teste, alguns alunos demonstraram dificuldade na interpretação 

do esquema. Porém, no pós-teste, a maioria dos alunos respondeu corretamente, 

demonstrando uma mudança de atitude face à interpretação de esquemas. 

 Na 9.2. era pedido que os alunos ordenassem, por ordem crescente, 

relativamente à quantidade de água que cada um possui, os diferentes reservatórios que 

estão ilustrados na figura (biosfera, atmosfera, lagos e rios, reservatórios subterrâneos e 

oceanos). No pré-teste, os alunos demonstraram dificuldade na ordenação dos 

reservatórios apresentados na figura. Porém, verificou-se uma melhoria no pós-teste. 

Relativamente à 9.3., acerca dos reservatórios mais suscetíveis à poluição, a 

percentagem de respostas corretas no pré-teste foi de 60% e no pós-teste 92%. 

Na 9.4., sobre a hidrogeologia, o número de respostas corretas evoluiu de 50% 

para 100%. 

Quanto à 9.5., referente à origem da poluição que mais afeta os reservatórios de 

água subterrânea (poluição de origem agrícola e industrial), a percentagem de respostas 

corretas evoluiu de 62% para 91%. 

Na 9.6. foram apresentados os conceitos de porosidade e dimensão do 

reservatório, principais fatores de que depende a maior ou menor quantidade de água 

subterrânea armazenada. No pré-teste grande parte dos alunos ou não responderam ou 

responderam incorretamente. Porém, as práticas letivas implementadas (interpretação de 

figuras e esquemas) provocaram a aprendizagem significativa destes conceitos. 

Relativamente à 10., acerca de fontes de energia renováveis e não renováveis, a 

percentagem de respostas corretas no pré-teste foi de 70% e no pós-teste de 80%. 



88 

 

Verificou-se que alguns alunos responderam corretamente a algumas questões no pré-

teste e incorretamente no pós-teste, provavelmente por terem respondido ao acaso.  

Na 11.1., era pedido aos alunos que preenchessem os espaços de modo a obter 

uma afirmação correta. Em 11.1.1, acerca dos depósitos minerais não-metálicos e dos 

minérios energéticos, a percentagem de respostas corretas foi de 31% no pré-teste e de 

75% no pós-teste; na 11.1.2., relativa aos minérios não aproveitáveis corresponderem 

aos materiais que não são desejados e que se encontram misturados com o minério, 

sendo explorados simultaneamente, 29% dos alunos reponderam corretamente no pré-

teste e no pós-teste 73%. Verificou-se mais uma vez que alguns alunos responderam 

corretamente a algumas questões no pré-teste e incorretamente no pós-teste. 

Na 11.2. era pedido aos alunos que discutissem em que medida o tipo de 

depósitos explorados e o abandono das minas são responsáveis por parte dos impactes 

ambientais associados à atividade extrativa (depois de cessar a atividade extrativa, as 

escombreiras são deixadas ao abandono e ficam expostas à ação dos agentes erosivos 

em particular da água. Ocorre infiltração na escombreira, as águas lixiviantes 

transportam consigo elementos químicos altamente nocivos que acabam por contaminar 

ecossistemas e, em particular, aquíferos. Este problema é particularmente grave quando 

se trata de explorações de minérios metálicos). No pré-teste a grande maioria dos alunos 

não respondeu ou responderam incorretamente. Isto dever-se-á, possivelmente, à 

enorme dificuldade dos alunos em responderam às questões em que lhes é pedido 

“justifique”, “comente”, “discuta” ou “relacione”. No pós-teste verificou-se uma 

aprendizagem significativa, no entanto as dificuldades e/ou resistência dos alunos em 

responderem a este tipo de questões surgiram novamente. 

Em síntese, a aplicação do pré-teste aos alunos permitiu constatar que alguns 

alunos apresentavam conceções corretas relativamente aos recursos geológicos, mas que 

a maioria apresentava conceções inadequadas, sobretudo em termos de definição dos 

conceitos. A comparação do número de respostas corretas no pré-teste e no pós-teste 

mostra que houve uma melhoria da aprendizagem. Estes factos indicam que, na 

generalidade, as estratégias de ensino e aprendizagem implementadas e as atividades 

práticas utilizadas foram adequadas, contribuindo para desenvolvimento de 

competências concetuais, procedimentais e atitudinais referidas no programa da 

disciplina. 

 

 



89 

 

4.2.2. Teste de avaliação sumativa 

 

O teste de avaliação sumativa compreendeu questões concetuais e 

procedimentais, cujos resultados se encontram expressos nas figuras 19 e 20, 

respetivamente.  

Figura 19. Percentagem respostas corretas nas questões concetuais do teste de avaliação 

sumativa de Geologia.  

 

 

Figura 20. Percentagem respostas corretas nas questões procedimentais do teste de 

avaliação sumativa de Geologia.  

 

 Na 1.1., sobre reservas e recursos, era pedido aos alunos que selecionassem a 

alternativa que os avalia corretamente. Estes deveriam concluir que as afirmações 1 e 3 

eram verdadeiras e a afirmação 2 era falsa. A percentagem de respostas corretas foi de 

71%. 

Na 1.2.1., segundo a qual parte dos depósitos minerais de metais portugueses 

que não têm sido aproveitados constituem atualmente recursos pois não podem ser 

economicamente explorados, a maioria dos alunos manifestou dificuldades 

relativamente ao conceito de recurso. Este resultado é surpreendente, uma vez que, após 

0

10

20

30

40

1.3. 1.5. 4.3. 5.2.R
e

sp
o

st
a

s 
co

rr
e

ta
s 

(%
)

Questão



90 

 

a exploração de imagens e esquemas acerca de recursos, os alunos não manifestaram 

dúvidas na definição do conceito.  

 Em relação a 1.2.2., estes deveriam concluir que os recursos minerais referidos 

no texto são não renováveis, pois a sua taxa de reposição é muito inferior à taxa de 

formação dos depósitos. A percentagem de respostas corretas foi de 52%. 

Na 1.3., era pedido que estes justificassem, por que motivo, algumas fontes de 

energia renováveis, como a hídrica, estão dependentes do ciclo hidrológico. Estes 

deveriam referir os seguintes pontos: a produção de energia hídrica está dependente do 

nível da água dos rios, que está diretamente relacionado com o ciclo hidrológico, ao 

nível da precipitação e evaporação. A percentagem de respostas corretas foi reduzida 

(25%), revelando a enorme dificuldade dos alunos em responderam às questões em que 

lhes é pedido “comente”, “discuta”, “justifique” ou “relacione”.  

Na 1.4., os alunos deveriam obter uma afirmação correta. Neste caso, a maioria 

dos alunos (90%) mostrou conhecimentos corretos, referindo que, nas minas de zinco e 

chumbo, procede-se à extração de minérios, tendo em vista a produção de metais. 

 Relativamente à 1.5., era pedido aos alunos que relacionassem a exploração de 

fontes de energia renováveis com o aproveitamento dos recursos locais e a 

interdependência energética. Os critérios de correção incluíam: - com a contínua e 

crescente dependência de energia, resultante do aumento populacional, desenvolvimento 

tecnológico, industrial e dos transportes, é necessário explorar de forma mais eficiente 

os recursos energéticos, principalmente os locais; - estes recursos locais reduzem a 

dependência externa e funcionam como fontes de rendimento locais, contribuindo para 

o desenvolvimento económico mais equilibrado; - no entanto, também possuem 

impactos negativos, quando os recursos são explorados em excesso. Da análise dos 

resultados (percentagem de respostas corretas de 40%) pode-se inferir que os alunos 

revelaram dificuldades na interpretação da questão.  

Na 2., e após a análise do texto e da figura 1 que representava esquematicamente 

a circulação do CO2 entre diferentes sistemas, era pedido aos alunos, na alínea 2.1., que 

classificassem como verdadeira ou falsa cada uma das afirmações, relativas ao impacto 

ambiental do automóvel. A análise dos resultados (percentagem de respostas corretas de 

90%) permitiu aferir que a maioria dos alunos demonstrou conhecimentos relativamente 

a esta temática. 

Quanto à 2.2., os alunos deveriam obter uma afirmação correta: O CO2 

produzido pelos veículos motorizados é adicionado à atmosfera, onde se acumula, 



91 

 

porque a emissão de CO2 para a atmosfera é superior à sua extração. A percentagem de 

respostas corretas foi de 95%. 

 Na 3., acerca da proporção entre os consumos de energia fóssil e não fóssil em 

determinados países, os alunos deveriam indicar, na 3.1., a letra que corresponde ao país 

em que se verifica um maior consumo de energia renovável (Z) e justificar a escolha 

feita na 3.2. A percentagem de respostas corretas foi de 83%. 

Na 3.3., era pedido aos alunos que mencionassem as três fontes de energia fóssil 

(carvão, petróleo e gás natural). A percentagem de respostas corretas foi de 98%. 

Quanto à 3.4., estes deveriam justificar o facto de a energia nuclear não ser 

considerada energia fóssil (não resulta de matéria orgânica que foi fossilizada). A 

maioria dos alunos respondeu incorretamente, verificando-se uma percentagem de 

respostas corretas de 8%. Este resultado é surpreendente, uma vez que, após a 

exploração de imagens e esquemas acerca deste conceito, os alunos não manifestaram 

dúvidas. Isto mostra que este assunto tem de ser melhor esclarecido e que tem de se 

recorrer a outro tipo de estratégias aquando a lecionação destes conceitos. 

 Na 3.5., era pedido aos alunos que indicassem o país que mais contribui para o 

efeito de estufa (Y) e que justificassem a escolha feita na 3.6. (onde se verifica maior 

consumo de energia fóssil e consequentemente libertação de gases que contribuem para 

o efeito de estufa). A maioria dos alunos indicou corretamente o país (90%) porém, 

aquando da justificação, a percentagem diminuiu para 83%. 

Na 4., a figura representava uma das formas de aproveitamento do calor interno 

da Terra para produzir energia elétrica. Em 4.1., os alunos deveriam classificar como 

verdadeira ou falsa as afirmações respeitantes ao aproveitamento da geotermia. A 

percentagem de respostas corretas foi de 85%.  

Na 4.2., era pedido aos alunos que selecionassem a afirmação correta: O 

aproveitamento energético representado é de alta entalpia, pois os fluidos circulantes 

são aquecidos a temperaturas superiores a 150 °C. A percentagem de respostas corretas 

foi de 90%. 

Na 4.3., acerca do motivo de se verificarem regularmente as propriedades físico-

químicas da água que é libertada como subproduto do processo de aproveitamento do 

calor interno da Terra para produzirem energia elétrica (A água ao circular em 

profundidade fica enriquecida com elementos químicos que, ao atingirem a superfície 

podem contribuir para a degradação do ambiente, sendo por isso fundamental a sua 



92 

 

monitorização para minimizar esses impactos negativos), a percentagem de respostas 

corretas foi de 71%. 

Na 4.4., sobre os empreendimentos geotérmicos de baixa entalpia em Portugal 

Continental, a percentagem de respostas corretas foi de 95%. Os resultados obtidos 

permitiram concluir que a maioria dos alunos compreenderam a temática da geotermia, 

graças à atividade prática realizada acerca do campo geotérmico em S. Pedro do Sul e à 

exploração de imagens e esquemas sobre a geotermia.  

Na 5.1.1., os alunos deveriam concluir que a maior taxa de infiltração ocorrerá 

na coluna B. A percentagem de respostas corretas foi de 38%.  

Na 5.1.2., estes deveriam compreender que a porosidade é superior na coluna B, 

pois quanto maiores e melhor calibrados forem os grãos mais afastados se encontram. A 

percentagem de respostas corretas foi de 71%.  

Quanto à 5.2., os alunos deveriam explicar em que medida a porosidade e a 

permeabilidade são importantes na pesquisa e captação de água subterrânea, referindo 

os seguintes tópicos: - um aquífero é uma formação geológica que permite a 

acumulação e circulação de água de tal forma que possa ser explorada de uma forma 

rentável; - para que estas caraterísticas se verifiquem, essa formação geológica tem que 

ser porosa para facilitar a acumulação da água e permeável para permitir a sua 

circulação; - as argilas não formam bons aquíferos uma vez que apesar de muito porosas 

são pouco permeáveis o que dificulta a extração da água. A percentagem de respostas 

corretas de 36%.  

Relativamente à 5.3., a percentagem de respostas corretas foi de 81%. 

Os resultados obtidos na questão 5, principalmente nas alíneas 5.1.1. e 5.2 

mostraram as dificuldades que os alunos apresentam na interpretação de imagens e 

esquemas, bem como em responder a questões de resposta aberta. 

Na 6.1. a maioria dos alunos (95%) apresentava conceções corretas 

relativamente aos aquíferos, tendo indicado que um aquífero corresponde a uma 

formação rochosa que possui água, em poros e fissuras e que pode ser usada para 

exploração ou captação. 

Na 6.2.1., os alunos deveriam indicar a letra correspondente à captação em que a 

água pode sair livremente à superfície (R), fundamentando a sua resposta na alínea 

6.2.2. (o nível freático, hidrostático ou piezométrico, do aquífero cativo está acima da 

abertura da captação). Apesar de grande parte dos alunos ter identificado corretamente o 

tipo de captação, apenas um aluno respondeu corretamente à alínea 6.2.2., o que 



93 

 

demonstra que a maioria dos alunos continua a manifestar dificuldades na expressão 

escrita, na mobilização de conceitos e em questões, como foi referido anteriormente. 

Na 6.2.3., a maioria dos alunos demonstrou conhecer os conceitos de aquíferos 

livres e cativos (90%).  

Na 6.2.4., sobre a zona de recarga do aquífero cativo (m) e a zona saturada ou 

zona de saturação (n), a percentagem de respostas corretas foi de 65%. 

Quanto à 6.3., sobre a “zona de saturação” (zona de um aquífero onde os poros 

se encontram completamente preenchidos por água), a percentagem de respostas 

corretas foi de 42%. 

Na 6.4., os alunos deveriam obter uma afirmação correta: um aquífero cativo é 

uma formação geológica, limitada por camadas impermeáveis que armazena e permite a 

circulação de água. A percentagem de respostas corretas foi de 38%. 

Na 6.5., os alunos deveriam mencionar três fatores que condicionam o 

esgotamento de um aquífero (sobre-exploração/precipitação nula ou reduzida; 

impermeabilização das zonas de recarga; alteração da topografia). A percentagem de 

respostas corretas foi de 46%. 

Na 6.6., os alunos deveriam obter uma afirmação correta: na exploração 

sustentada de um aquífero costeiro, a velocidade de extração de água tem que ser 

inferior à velocidade de recarga, de forma a permitir o seu reequilíbrio por entrada de 

água doce. Verificou-se que a maioria dos alunos respondeu corretamente (95%).  

 Na 7.1., acerca de dois indicadores da poluição física das águas subterrâneas 

(tais como aumento da radioatividade e aumento da temperatura), a percentagem de 

respostas corretas foi de 33%.  

Na 7.2., sobre três causas que podem provocar a poluição química dos aquíferos, 

como a infiltração de produtos químicos de origem industrial, domésticas, agrícola, de 

águas residuais, de água salgada, escombreiras de minas e aterros sanitários, a 

percentagem de respostas corretas foi de 57%. 

 Quanto à 7.3., era pedido aos alunos que fizessem corresponder a cada uma das 

afirmações o respetivo conceito relacionado com reservas subterrâneas de água, 

indicado na chave (A-VIII; B-VI; C-IV; D-VII). A percentagem de respostas corretas 

foi de 73%, demonstrando que alguns alunos se precipitaram na resposta uma vez que, 

após a exploração de imagens e esquemas acerca destes conceitos, os alunos não 

manifestaram dúvidas na sua definição. 



94 

 

A análise global do teste sumativo revelou que, no que se refere às questões do 

tipo procedimental, os alunos apresentam, no geral, dificuldades em responder a 

questões deste tipo. 

Em síntese, a aplicação do teste sumativo permitiu constatar que alguns alunos 

apresentavam conceções corretas relativamente aos recursos geológicos, mas que a 

maioria apresentava conceções inadequadas, sobretudo em termos de definição dos 

conceitos. Estes factos indicam que, apesar das estratégias de ensino e aprendizagem 

implementadas e as atividades práticas utilizadas terem sido adequadas na generalidade, 

contribuindo para desenvolvimento de competências concetuais, procedimentais e 

atitudinais referidas no programa da disciplina, alguns assuntos têm de ser melhor 

esclarecidos e que tem de se recorrer a outro tipo de estratégias aquando da sua 

lecionação. 

 

 

4.2.3. Atividade prática laboratorial: Determinação da Permeabilidade e da 

Porosidade de diferentes materiais 

 

A análise dos resultados da atividade laboratorial revelou que, para a maioria dos 

parâmetros considerados na grelha de observação da atividade, os alunos obtiveram boa 

classificação. Cerca de 85% dos alunos mostraram interesse na execução do trabalho 

laboratorial e motivação para realizar as tarefas propostas. Para este desempenho poderá 

ter contribuído a abordagem prévia dos objetivos e dos procedimentos do trabalho 

laboratorial que iria ser desenvolvido. Deste modo, foram-lhes fornecidas informações 

quanto ao papel que deveriam desempenhar. A realização de trabalhos laboratoriais em 

Ciências representa uma excelente estratégia para que o aluno estabeleça relação entre a 

teoria e a prática (Coelho da Silva, 2009). 

O trabalho laboratorial foi realizado em grupo e quase todos os elementos de 

cada grupo colaboraram nas tarefas distribuídas e manipularam corretamente os 

materiais, verificando-se uma autonomia e atitude crítica. 

Fazendo uma análise da participação, interesse e empenho dos alunos nas 

diferentes atividades práticas propostas para a componente de Geologia verificou-se 

que, tal como na componente de Biologia, aquela que apresentou melhores resultados 

foi o trabalho laboratorial.  



95 

 

Antes da realização da atividade foi feita uma introdução, através da revisão dos 

conceitos lecionados na aula anterior, para contextualizar a atividade prática na 

definição da questão-problema e na discussão.  

O protocolo foi composto por materiais, procedimento e um conjunto de 

questões para discussão dos resultados.  

Depois de concluído o trabalho laboratorial, cada aluno elaborou um relatório 

em formato V de Gowin (Anexos – Figura 29). Os resultados da avaliação dos relatórios 

estão expressos na figura 21 (Anexos – Tabela IV).  

 

Figura 21. Resultados do V de Gowin da atividade prática laboratorial da componente 

de Geologia.  

 

Na maioria dos parâmetros, os grupos obtiveram boa classificação. Todos 

formularam bem a questão-problema. Apesar da explicação prévia da construção deste 

tipo de relatório, os alunos manifestaram alguma apreensão inicial a qual se dissipou 

posteriormente.  

No global, os resultados obtidos para o relatório em V de Gowin vão de encontro 

aos referidos por outros autores (e.g. Pedrosa, 2001; Ferracioli et al., 2009) acerca da 

importância do V de Gowin na construção do conhecimento através do método 

científico. 

De um modo geral, os alunos revelaram-se interessados e recetivos à atividade. 

As estratégias de ensino e aprendizagem utilizadas privilegiaram, nesta atividade, o 

trabalho cooperativo. No entanto, este tipo de trabalho originou, por vezes, momentos 

0

2

4

6

8

10

12

14

16

18

20

1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16

C
o

ta
çã

o

Alunos



96 

 

de distração, o que exigiu a intervenção do professor estagiário e do professor 

cooperante para que os alunos se centrassem na realização da atividade proposta.  

De acordo com Hodson (1994), as atividades do tipo laboratorial têm a 

potencialidade de, motivar os alunos, promover o desenvolvimento de competências 

concetuais, procedimentais e atitudinais e a aprendizagem de metodologia científica, 

principalmente no que se refere à aprendizagem dos processos de resolução de 

problemas. 

Com a realização desta atividade prática, pretendeu-se que os alunos 

observassem exemplos da porosidade e permeabilidade de diferentes materiais 

geológicos, utilizando-se areão, areia fina, areia grosseira, argila e cascalho como 

exemplos. No geral os alunos conseguiram relacionar os conceitos estudados com os 

resultados obtidos, tirando as devidas conclusões.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



97 

 

5. CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

O presente relatório constitui um estudo de avaliação das práticas letivas 

implementadas no ensino de duas unidades didáticas de Biologia e Geologia, Evolução 

Biológica e Exploração sustentada de recursos geológicos. Apesar do número reduzido 

de participantes e o tipo de estudo, em particular, não permitir conduzir a 

generalizações, as conclusões não deixam de ser importantes.  

No geral, os resultados obtidos demostraram que as estratégias e os materiais 

didáticos assim como as atividades práticas contribuíram para uma aprendizagem 

significativa dos conceitos de Biologia e Geologia avaliados e para o desenvolvimento 

de competências concetuais, procedimentais e atitudinais. 

De uma forma geral, os alunos do 11º ano, presumivelmente terão desenvolvido 

um conjunto de competências importantes para uma participação crítica e interventiva 

na resolução de problemas assim como diversas capacidades, das quais se destacam a 

capacidade de abstração, argumentação e mobilização de conceitos (Mendes et al., 

2005). No entanto, foram evidentes dificuldades durante as aulas e nos testes de 

avaliação sumativa, nomeadamente na mobilização de conceitos e sua aplicação, na 

compreensão e interpretação de textos e figuras e também na expressão escrita, optando 

algumas vezes por não responder a questões de construção.  

Um dos fatores que condicionou o aproveitamento dos alunos e teve implicações 

diretas nos processos de ensino e aprendizagem foi a falta de motivação.  

Quando um aluno se encontra motivado procura novos conhecimentos e 

oportunidades, evidenciando envolvimento no processo de aprendizagem, participando 

nas tarefas com entusiasmo e revelando disposição para novos desafios (Lourenço &amp;amp; 

Paiva, 2010). Neste sentido, e de acordo com Martins et al. (2002), é necessário que o 

professor use estratégias de ensino diversificadas para motivar os alunos de modo a que 

estes tenham uma maior participação na construção e avaliação dos conhecimentos 

permitindo o incentivo da sua autonomia. As próprias Orientações Curriculares referem 

o que os alunos deverão aprender e as atividades a implementar nas aulas de Biologia e 

Geologia.  

Porém, e principalmente na fase inicial, o professor estagiário não usou 

estratégias suficientemente diversificadas, o que originou uma menor participação e 

motivação por parte dos alunos.  



98 

 

A revisão curricular de 2003 dá relevância às atividades práticas no ensino 

secundário, destacando-se a interação entre as aprendizagens teórico-práticas e 

experimentais com a expositiva (DES-ME, 2003). De modo a promover as 

aprendizagens e a motivar os alunos, foram utilizadas diferentes estratégias de ensino e 

aprendizagem, dando especial importância às atividades práticas. As atividades práticas 

desenvolvidas na Biologia e Geologia devem ser consideradas alicerces relevantes na 

Educação para a Cidadania, contribuindo para a formação de indivíduos com uma 

capacidade acrescida de raciocínio lógico e crítico, capazes de estabelecer relações 

causa-efeito, explorar diferentes interpretações, com capacidade de trabalhar em equipa 

e com sentido de responsabilidade (Ribeiro &amp;amp; Veríssimo, 2000).  

As atividades práticas de papel e lápis, resolução de problemas e exercícios 

revelaram-se muito importantes no ensino e aprendizagem das unidades didáticas de 

Biologia e Geologia, como material didático e de estudo. 

Segundo Rosário (2002), as apresentações em PowerPoint, através da exploração 

de textos e imagens, possibilitam a integração de novos conhecimentos através da 

formulação de problemas. Neste tipo de estratégia, o professor desempenha um papel de 

facilitador da aprendizagem que passa por demonstrar ao aluno que o desafio proposto é 

suscetível de ser resolvido mas que, para isso, é necessário empenho e esforço. As 

técnicas de incentivo que procuram as causas para o aluno se tornar motivado garantem 

uma aula mais produtiva (Lourenço, 2010).  

O professor estagiário deveria ter incluído nas apresentações em PowerPoint 

uma maior quantidade de esquemas e imagens, com vista a uma maior participação dos 

alunos e ao desenvolvimento das suas capacidades argumentativas. O quadro interativo 

mostrou-se um recurso importante na construção de esquemas, revelando-se para os 

alunos mais motivador e interessante. 

Uma vez que os alunos recorreram, frequentemente, à memorização dos 

conceitos sem os tentar perceber, a utilização de mapas de conceitos foi fundamental 

para a aprendizagem, tendo-se revelado um bom recurso educativo. 

As atividades práticas laboratoriais propostas Conheces a Drosophila 

melanogaster? e Determinação da Permeabilidade e da Porosidade de diferentes 

materiais constituíram, na generalidade, um bom recurso didático, promovendo o 

desenvolvimento de competências que vão de encontro às propostas do programa de 

Biologia e Geologia. Os alunos perante atividades práticas demonstraram mais interesse 

e motivação pelas aulas, o que se traduz numa maior compreensão dos conteúdos 



99 

 

científicos. O trabalho laboratorial é fundamental na medida em que permite criar, 

observar, experimentar, manipular selecionar e organizar dados, concluir e avaliar, 

proporcionando ao aluno um maior desenvolvimento ativo, sobretudo cognitivo (Leite, 

2001). 

O recurso ao trabalho cooperativo para a realização do trabalho laboratorial e da 

construção do relatório V de Gowin mostrou-se uma boa estratégia, tornando os alunos 

mais autónomos e críticos.  

Os resultados deste estudo permitiram concluir que as atividades práticas 

implementadas reforçaram o raciocínio e desenvolveram atitudes e valores relativos ao 

trabalho científico. O envolvimento dos alunos, quer a nível cognitivo e procedimental, 

quer a nível das relações pessoais, indicou que foram desenvolvidas as competências 

referidas no currículo da disciplina de Biologia e Geologia, para os temas lecionados, a 

nível dos domínios concetual, procedimental e atitudinal. As estratégias de ensino e 

aprendizagem e os materiais didáticos utilizados foram, na sua generalidade, 

facilitadores de aprendizagens significativas e conduziram a que os alunos se tomassem 

mais autónomos e participativos. 

Para além das práticas de ensino supervisionadas, foram realizadas diversas 

atividades, destacando-se a participação na feira dos minerais e as visitas ao Jardim 

Botânico e à Serra da Estrela, as quais se revelaram extremamente importantes. 

Relativamente à direção de turma, a participação em reuniões foi essencial para 

contactar com algumas questões burocráticas e pedagógicas próprias deste cargo. 

 Para finalizar, importa salientar que o estágio foi uma experiência que, apesar de 

difícil, revelou-se muito enriquecedora, permitindo não só desenvolver novas 

competências, como também melhorar aptidões essenciais para exercer a profissão de 

Professor. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



100 

 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Abrantes, P. (2002). Introdução. Finalidades e natureza das novas áreas 

curriculares. In Novas Áreas Curriculares - Reorganização Curricular. Lisboa: 

Ministério da Educação, Departamento da Educação Básica. 

Almeida, A &amp;amp; Falcão, J. (2005). A estrutura histórico-conceitual dos programas 

de pesquisa de Darwin e Lamarck e sua transposição para o ambiente escolar. In 

Ciências &amp;amp; Cognição, 11 (1), 18-32. 

Almeida, L. S. (1996). Cognição e aprendizagem: como a sua aproximação 

concetual pode favorecer o desempenho cognitivo e a realização escolar. Psicologia: 

Teoria, Investigação e Prática, 1 (1), 16-32. 

Bell, B, &amp;amp; Cowie, B. (2001). The characteristics of formative assessment in 

science education. Science Education, 85, 536-553. 

 

Bergstrom, CT &amp;amp; Dugatkin, LA (2012). Evolution. USA: W. W. Norton &amp;amp; 

Company. 

 

Bonito, J. (1996). Na procura da definição do conceito de “atividades práticas”. 

Enseñanza de las Ciencias de la Tierra, Extra, 8-12. 

 

Bonito, J. (2001). As Atividades Práticas no Ensino das Geociências. Um Estudo 

que Procura a Concetualização. Lisboa: Instituto de Inovação Educacional. 

 

Cachapuz, A; Praia, J.; Jorge, M. (2000a). Reflexão em torno de perspetivas do 

ensino das ciências: contributos para uma nova orientação escolar - ensino por pesquisa. 

Revista de Educação, 11 (1), 69-79. 

 

Cachapuz, A; Praia, J. &amp;amp; Jorge, M. (2000b). Perspetivas de ensino. In Formação 

de Professores/Ciências. Porto: Centro de Estudos em Educação em Ciência. 

 

Cachapuz, A.; Sá-Chaves, I. &amp;amp; Paixão, F. (2002). Saberes Básicos de todos os 

Cidadãos no Séc. XXI. Relatório apresentado ao Conselho Nacional de Educação.  



101 

 

Canavarro, J. M. (1999). Ciência e sociedade. Coimbra: Quarteto Editora. 

 

Carretero, M. (1997) Construir e Ensinar as Ciências Sociais e a História. Porto 

Alegre: Artmed. 

 

Carvalho, G. (2009). Literacia científica: Conceitos e dimensões. In  F. Azevedo, 

&amp;amp; M.G. Sardinha (Coords.). Modelos e Práticas em Literacia. Lisboa: Lidel. 

 

Coelho da Silva, JL (2009). Atividades laboratoriais e autonomia na 

aprendizagem das ciências. In F. Vieira, MA Moreira, JL Coelho da Silva &amp;amp; MC Melo 

(Eds) Pedagogia para a Autonomia - Reconstruir a esperança na educação. Actas do 

4° Encontro do GT-PA (Grupo de Trabalho - Pedagogia para a Autonomia). Braga: 

Centro de Investigação em Educação da Universidade do Minho. 

 

Cortesão, L. (2002). Formas de ensinar, formas de avaliar, breve análise de 

práticas correntes de avaliação. In Abrantes &amp;amp; Araújo (Coords.), Avaliação das 

Aprendizagens, Das Conceções às Práticas. Lisboa: Ministério da Educação, 

Departamento de Ensino Secundário. 

 

Darwin, C. (1859). On the Origin of Species by Means of natural Selection, or 

the Preservation of Favoured Races in the Struggle for Life. London: John Murray. 

 

Decreto-Lei n.º 50/2011. (2011). Diário da República, 1.ª série, n.º 70, 8 de Abril 

de 2011. 

 

Decreto-Lei nº 139/2012. (2012). Diário da República, 1.ª série, n.º129, 5 de 

Julho de 2012. 

 

DES-ME - Departamento do Ensino Secundário-Ministério da Educação. 

(2001). Programa de Biologia e Geologia, 10º ou 11º anos, Curso Científico-

Humanístico de Ciências e Tecnologias. Lisboa: Ministério da Educação, Departamento 

de Ensino Secundário. 

 



102 

 

DES-ME - Departamento do Ensino Secundário-Ministério da Educação. 

(2003). Programa de Biologia e Geologia, 10º ou 11º anos, Curso Científico-

Humanístico de Ciências e Tecnologias. Lisboa: Ministério da Educação, Departamento 

de Ensino Secundário. 

 

DES-ME (2005). Departamento do Ensino Secundário-Ministério da Educação. 

Lei de Bases do Sistema Educativo. Lisboa: Ministério da Educação, Departamento de 

Ensino Secundário. 

 

DGE - Direção-Geral da Educação. (2012). Avaliação Interna. Lisboa: 

Ministério da Educação e Ciência. 

 

DGIDC- Direção Geral de Inovação e Desenvolvimento Curricular. (2003). 

Reforma do Ensino Secundário- Documento Orientador da Revisão Curricular do 

Ensino Secundário. Lisboa: Ministério da Educação. 

Dourado, L. (2001). Trabalho prático (TP), Trabalho Laboratorial (TL), 

Trabalho de Campo (TC e Trabalho experimental (TE) no ensino das ciências - 

contributo para uma clarificação de termos. In A. Veríssimo, A. Pedrosa, &amp;amp; R. Ribeiro. 

(Eds), (Re)Pensar o Ensino das  Ciências. Ministério da Educação. Lisboa: Ministério 

da Educação, Departamento do Ensino Secundário. 

Dourado, L. (2006). Conceções e práticas dos professores de Ciências Naturais 

relativas à implementação integrada do trabalho laboratorial e do trabalho de campo. 

Revista Eletrónica de Enseñanza de las Ciencias, 5 (1), 192-212. 

 

Dourado, L. &amp;amp; Leite, L. (2008). Atividades laboratoriais e o ensino de 

fenómenos geológicos. In Atas do XXI Congresso de ENCIGA. Carballifío: IES 

Manuel Chamoso Lamas. 

 

Duarte, MC, (1999). Investigação em ensino das Ciências: influências ao nível 

dos manuais escolares. Revista Portuguesa de Educação, 12 (2), 227-248. 

 



103 

 

Fernandes, P. (2008). Perspetivas curriculares de suporte ao ensino básico no 

sistema educativo português (1989-2005). In Alice Casimiro Lopes &amp;amp; Carlinda Leite 

(Coords.), Políticas educativas e dinâmicas curriculares em Portugal e no Brasil. 

CIIE/Livpsic. 

 

Fernandes, MM; Silva, MHS (2004). O trabalho experimental de investigação: 

das expectativas dos alunos às potencialidades do desenvolvimento de competências. 

Revista Brasileira de Pesquisa em Educação em Ciências, IV (1), 45-58.  

 

Fonseca; J. (2002). A Natureza de uma disciplina de didática: O caso específico 

da Didática das Ciências. Revista de Educação, XI (1), 61-77. 

 

Fonseca, V. (2005). Dificuldades de Aprendizagem - Abordagem 

Neuropsicológica e Psicopedagógica ao Insucesso Escolar. Lisboa: Âncora Editora. 

 

Gaspar, A.; Monteiro, C. (2005). Atividades experimentais de demonstração em 

sala de aula: uma análise segundo o referencial da teoria de Vygotsky. Investigações em 

ensino m ciências, 10 (2). 

 

Gabriel et al., (2008). Against the tyranny of PowerPoint - Technology-in-use 

and technology abuse. Organization Studies, 29 (2), 255-276. 

 

GAVE- Gabinete de Avaliação Educacional (2006). Competências Científicas 

dos Alunos Portugueses. Lisboa: Ministério da Educação.  

 

GAVE- Gabinete de Avaliação Educacional (2012). Tipologia dos Itens. Lisboa: 

Ministério da educação.  

 

Grotzinger, J. &amp;amp; Jordan, T. (2010). Understanding Earth, Sixth Edition. 

California, USA: W.H. Freeman. 

 

Guerner Dias, A.; Guimarães, P.; Rocha, P. (2008). Geologia 11. Biologia e 

Geologia, 11º ano, Ensino Secundário. Lisboa: Areal Editores. 

 



104 

 

 Hodson, D. (1988). Experiments in science and science teaching. Educational 

philosophy and theory, 20 (2), 53-66. 

 

Hodson, D. (1993). Re-thinking old ways. Towards a more critical approach to 

practical work in School Science School. Science Review, 22, 85-142. 

 

Hodson, D. (2000). The place of practical work in science education. In M. 

Sequeira, L. Dourado, MT Vilaça, JL Silva, AS Afonso &amp;amp; JM Baptista (Orgs.), 

Trabalho Prático e Experimental na Educação em Ciências. Braga: Universidade do 

Minho. 

 

Leite, L. (2000). O trabalho laboratorial e a avaliação das aprendizagens dos 

alunos. In Sequeira, L. Dourado, MT Vilaça, JL Silva, AS Afonso &amp;amp; JM Baptista. 

(Orgs). Trabalho Prático e Experimental na Educação em Ciências. Braga: 

Universidade do Minho, 91-108. 

 

Leite, L (1999). Contributos para uma utilização mais fundamentada do trabalho 

laboratorial no ensino das ciências. Cadernos Didácticos de Ciências. Lisboa: DES-ME. 

 

Leite, L. (2001a). Contributos para a utilização mais fundamentada do trabalho 

laboratorial no ensino das ciências. In Caetano, HV &amp;amp; Santos, MG (Orgs).Cadernos 

Didáticos de Ciências. Lisboa: Departamento do Ensino Secundário do Ministério da 

Educação, 1, 77-96. 

 

Leite, C. (2001). Projetos curriculares de Escola e de Turma. Conceber, Gerir, 

Avaliar. Coleção Guias Práticos. Lisboa: ASA Editores,. 

 

Leite, L. (2002). As atividades laboratoriais e o desenvolvimento concetual e 

metodológico dos alunos. Boletín das Ciencias, 51, 83-98. 

 

Leite, C., &amp;amp; Fernandes, P. (2003). A avaliação e as suas práticas nas novas 

conceções curriculares. Correio da Educação, 38, 1-4. 

 



105 

 

Leite. L. &amp;amp; Figueiroa, A. (2004). As atividades laboratoriais e a explicação 

científica em manuais escolares de ciências. Alambique, 39, 20-30. 

 

Lourenço, A.; Paiva, A. (2010). A motivação escolar e o processo de 

aprendizagem. Ciências &amp;amp; Cognição, 15 (2), 132-141.  

 

Lutgens, F. K.; Tarbuck, E. J. (2012). Essentials of Geology, Eleventh Edition.  

Pearson Education, Inc. Upper Saddle River, New Jersey. 

 

Martins, P.; Matias, O. (2008). Biologia 11. Biologia e Geologia, 11º ano, 

Ensino Secundário. Lisboa: Areal Editores. 

 

Mendes, (2005). In A. Rebelo, D. Pinheiro E. Silva, CP Amador, F. Baptista, JF 

Valente, RA (Coords). Programa de Biologia e Geologia. 11º ano. Lisboa: Ministério 

da Educação, Departamento de Ensino Secundário. 

 

Midões &amp;amp; Fernandes (2001). Água Subterrânea: Conhecer para Preservar o 

Futuro. Instituto Geológico e Mineiro. 

 

Monroe, J. S. &amp;amp; Wicander, R. (2005). Essentials of Geology. Pacific Grove, 

California, USA: Brooks/Cole. 

 

Novak, J. &amp;amp; Gowin, B. (1996). Aprender a Aprender. Coleção Plátano 

Universitária, Lisboa: Plátano, Edições Técnicas.  

 

Pedrosa, M.A. (2001). Planificação de Atividades Práticas de Ciências e 

Estruturação Concetual. In A. Veríssimo, A. Pedrosa &amp;amp; R. Ribeiro (Coords.). 

(Re)Pensar o Ensino das Ciências. Lisboa: Ministério da Educação, Departamento do 

Ensino Secundário, Portugal, 3, 31-42. 

 

Reece, J.; Campbell, N.; Urry, L., Cain, M.; Wasserman, S.; Minorsky, P. &amp;amp; 

Jackson, R. (2013). Biology. San Francisco, USA: Pearson International Edition. 

 



106 

 

Ronqui, L.; Souza, M.R.; Correia de Freitas, F.J. (2011). As atividades práticas 

na área da Biologia. Revista Científica FACIMED.  

 

Sadava, D., Heller, C., Berenbaum, M. &amp;amp; Hillis, D. (2012). Life- The Science of 

Biology. Gordonsville: W.H. Freeman and Company. 

 

Sansão, M. O., Castro, M. L., Pereira, M. P. (2002). Mapa de Conceitos e 

Aprendizagem dos Alunos. Instituto de Inovação Educacional, 15 (123). 

Starr, C., Taggart, R. &amp;amp; Evers, C. (2009). Biology: The Unity and Diversity of 

Life. USA: Belmont. 

Valadares, J, &amp;amp; Graça, M. (1998). Avaliando para Melhorar a Aprendizagem. 

Lisboa: Plátano Edições Técnicas, Coleção Plátano Universitária. 

 

Valadares, J. (2001) Estratégias construtivistas e investigativas no ensino das 

ciências. Conferência O ensino das Ciências no âmbito dos novos programas, 

Universidade do Porto. 

 

Wellington, J.J. (2000). Teaching and Learning Secondary Science, London: 

Routledge, 276. 

 

Whitfield, P. (1993). The Natural History of Evolution. London: Doubleday. 

 

Woolnough, B. (1991). Pratical science as a holistic activity. In Woolnough, B. 

(ed.). Pratical science. The role and reality of pratical work in school science. Open 

University Press, 181-188. 

 

 

 

 

 

 

 



107 

 

ANEXOS 

 Figura 22. Ficha de trabalho de Biologia: Como e quando surgiu a vida? 

 



108 

 

 
Figura 23. Ficha de trabalho de Biologia: A interação entre a evolução da vida e a 

evolução da atmosfera. 

 



109 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 24. Ficha de trabalho de Biologia. 

 



110 

 

 

 

 

Figura 25. Ficha de trabalho de Biologia: Conceção transformista de Buffon. 

 



111 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 Figura 26. Ficha de trabalho de Biologia: Lamarckismo.  



112 

 

 

 

Figura 27 (continuação). Ficha de trabalho de Biologia: Darwinismo. 

 



113 

 

 

 Figura 28. Ficha de trabalho de Geologia: Campo Geotérmico de São Pedro do Sul. 

 



114 

 

 

  Figura 28 (continuação). Ficha de trabalho de Geologia: Campo Geotérmico de São 

Pedro do Sul. 

 

 



115 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 28 (continuação). Ficha de trabalho de Geologia: Campo Geotérmico de São 

Pedro do Sul.. 

 



116 

 

 

 
Tabela III. Grelha de observação do trabalho laboratorial. 

 



117 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela IV. Planificação a médio prazo para as aulas de Biologia. 

 



118 

 

  

 

 

 

 

 

  

  

  

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

Tabela V (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Biologia. 

 



119 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela III (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Biologia. 

 



120 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela III (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Biologia. 

 



121 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela IV. Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



122 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela IV (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



123 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela IV (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



124 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela IV (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



125 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

   

 

   

 

 

 

 

  

 

  

 

 

 

 

 

Tabela IV (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



126 

 

 

 

 

  

 

 

 

  

  

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela IV (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



127 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

Tabela IV (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



128 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

Tabela IV (continuação). Planificação a médio prazo para as aulas de Geologia. 

 



129 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 29. V de Gowin da atividade prática laboratorial da componente de Geologia. 



130 

 

 Tabela VI. Resultados do V de Gowin da atividade prática laboratorial da componente de Geologia. 


</field>
	</doc>
</add>