<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11798</field>
		<field name="filename">17219_ulfpie039501_tm.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 

 

 

 

 

 

Universidade de Lisboa 

 

 

Relatório da Prática de Ensino Supervisionada 

 

 

 

Actividades Investigativas no 7º Ano de escolaridade sobre o efeito das 

actividades Sísmicas nas populações 

 

 

 

 

Maria Teresa Correia Moreira 

 

 

 

 

 

Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia 

 

Ano: 2011 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página II 
 

Agradecimentos 

Este espaço é dedicado a todos aqueles que de uma forma ou de outra contribuíram 

para a realização deste trabalho, dos quais destaco:  

Em especial às Professoras Doutora Cecília Galvão, Doutora Carla Kullberg e 

Mestre Paula Serra que foram as minhas orientadoras, pela força, encorajamento, apoios, 

pelas disponibilidades para a realização deste trabalho, por terem-me apoiado nos 

momentos mais difíceis e principalmente por não me terem deixado desistir do curso, um 

obrigado muito especial.  

À professora Doutora Isabel Chagas e professor Doutor Pedro Reis pelo apoio que 

me dedicaram.  

Aos meus pais, principalmente à minha mãe que amo muito, a quem desejo 

melhoras, obrigada pelo esforço feito para a minha educação e a dos meus irmãos. 

Aos meus irmãos, especialmente Juvenal Moreira e José Domingos Moreira pela 

iniciativa de me apoiarem nos estudos secundários, dando-me as ferramentas necessárias 

para continuar a lutar.  

Às minhas irmãs, Ana Mafalda Moreira, Natalina Moreira, Ângela Isabel Moreira e 

Ermelinda Moreira por tudo que fizeram por mim e pela minha filha Márcia. 

Às minhas sobrinhas Elisângela Amado, Elisandra Amado e Elisabethe Amado por 

terem-me ajudado a cuidar da Márcia de uma forma incondicional ao longo desse tempo, 

ficam aqui o meu agradecimento que será eterno.  

Aos meus sobrinhos, sogros, cunhados (as), principalmente Luís Jorge e José 

Emanuel por me apoiarem em todos os momentos.   

 Aos meus caros colegas e amigos Nuno Tavares e Joana Teixeira, pelo apoio, força 

e encorajamento, estando sempre do meu lado para me dizer “tu és capaz”, “não desistas” 

ou pela simples expressão “conta comigo”, muito obrigada. 

Ao meu marido, José Corsino Mendes Semedo, um obrigado muito especial pela 

compreensão, paciência, dedicação e toda ajuda disponibilizada na revisão e formatação 

dos textos.  

À minha filha, Márcia Elisa Correia Semedo, um obrigado muito especial, por 

compreender os motivos pela qual a mãe esteve um pouco ausente, pelo carinho e acima de 

tudo por todo amor que me dedicou.     

Aos alunos da turma 7.ª 2.ª da Escola Secundária Vergílio Ferreira do ano lectivo 

2010/2011, por me terem aceitado na turma, fazendo com que a minha integração fosse 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página III 
 

rápida, pelo respeito ao longo do ano lectivo e por terem colaborado na r ecolha de dados 

para o relatório final. 

À minha amiga Francisca Teixeira e aos meus amigos Jailson Cunha e Austrelino 

por todo apoio que me dedicaram.  

Ao Instituto de Educação da Universidade de Lisboa, por me terem dado a 

oportunidade de frequentar este mestrado e a todo o Corpo Docente pelos esforços, 

tolerância, entusiasmo, paciência e coragem prestada ao longo desses dois anos. 

 

 

 

A todos os meus sinceros agradecimentos! 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página IV 
 

Resumo 

Este trabalho analisa a importância das actividades investigativas nas aprendizagens 

sobre o efeito das actividades sísmicas nas populações, por alunos de uma turma de 7.ºano 

de escolaridade. O presente relatório analisa o conceito de aprendizagem por resolução de 

problemas, a reacção dos alunos a estas aulas na disciplina de Ciências Naturais e a 

aprendizagem dos mesmos mediante a utilização de estratégias de trabalho cooperativo.  

Os dados foram recolhidos a partir de uma observação naturalista das aulas, do 

questionário (onde foram realizadas perguntas sobre a percepção dos alunos em relação ao 

trabalho investigativo), e da análise de documentos escritos.  

 Os resultados demonstraram que os alunos ficaram cativados com actividade 

investigativa realizada, mas nem sempre se sentiram motivados com a proposta deste tipo 

de actividade, e a motivação foi desenvolvida no decorrer da actividade.  

 

 

 

Palavras-chave: “ Aprendizagem por resolução de problemas, questionamento, 

trabalho cooperativo, actividades sísmicas, actividades vulcânicas, observação naturalista”. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página V 
 

Abstract 

This study examines the importance of investigative activities in learning about the 

effect of seismic activity in the populations of students from a 7
th

 grade classroom. This 

report examines the concept of learning by problem solving, students' reactions to these 

lessons in Science class and learning through the use of these strategies for cooperative 

work. 

Data were collected from naturalistic observation of classes, the questionnaire 

(where were the questions about students' perceptions in relation to investigative work), 

and analysis of written documents. 

The results showed that students were captivated with the investigative work 

performed but not always felt motivated by this type of activity, so their motivation was 

developed during the activity. 

 

 

Key-words: Learning by problem solving, questioning, cooperative work, seismic 

activity, volcanic activity, naturalistic observation. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página VI 
 

Índice Geral 

Agradecimentos…….. ............................................................................................................... II 

Resumo……………................................................................................................................. IV 

Abstract…………………. ........................................................................................................ V 

Índice Geral……………….. ................................................................................................... VI 

Índice de Figuras………....................................................................................................... VIII 

Índice de Tabelas……….. ....................................................................................................... IX 

1. Introdução……. ..................................................................................................................... 1 

Enquadramento do tema em estudo .......................................................................................... 2 

2.1. Enquadramento do tema no Currículo de Ciências Físicas e Naturais .................. 2 

2.2. Enquadramento do tema na unidade curricular ....................................................... 3 

2.3.Caracterização Geral da Turma ................................................................................. 5 

3.O problema investigativo........................................................................................................ 5 

Actividades Investigativas no 7º Ano sobre o efeito da actividade sísmicas nas 

populações……..… .................................................................................................................... 5 

A metodologia utilizada ................................................................................................... 6 

Recolha de dados… .......................................................................................................... 7 

Notas do campo…. ........................................................................................................... 7 

Análise de dados…........................................................................................................... 9 

4. O problema didáctico para o ensino de actividade sísmica e vulcânica  ........................... 10 

4.1.1. A Educação em Ciências hoje ............................................................................. 10 

4.1.2. Aprendizagem baseada na resolução de problemas ........................................... 13 

4.2. Fundamentação Científica ................................................................................................ 15 

4.2.1. Actividade sísmica: risco e protecção da população ......................................... 16 

4.2.2. Actividade vulcânica: risco e benefícios para a população ............................... 20 

4.3. Situações na sala de aula ........................................................................................ 21 

4.3.1. Estratégias de ensino utilizadas........................................................................... 21 

O questionamento………………………...………………………………………22 

Trabalho cooperativo de investigação ...................................................................... 23 

4.3.2. Situações de aprendizagem.................................................................................. 24 

4.3.4. Comunicação Oral à turma .................................................................................. 27 

4.3.5. Avaliação de competências ................................................................................. 29 

4.3.6. Descrição das aulas .............................................................................................. 31 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página VII 
 

5. Resultados………… ............................................................................................................ 34 

5.1. Participação individual no trabalho ........................................................................ 35 

5.1.1. Questionário…………………………………………………………….36 

5.1.2. Resultado dos testes sumativo………………………………………….39 

5.1.3. Auto-avaliação do 2º período…………………………………...……….40  

5.2. Avaliação das estratégias utilizadas ....................................................................... 41 

6. Reflexão final…….. ............................................................................................................. 42 

7. Referências Bibliográficas ................................................................................................... 45 

Anexos……………………………………………………………………………………..48 

Anexo 1- Guião do filme sobre a distribuição de sismos e vulcões ao nível      

mundia………….... .................................................................................................................. 49 

Anexo 2 - Textos de apoio para a actividade investigativa ......................................... 50 

Anexo 3 - Grelhas de orientação do trabalho investigativo ......................................... 53 

Anexo 4 - Teste sumativo .............................................................................................. 71 

Anexo 5- Questionário sobre a apreciação geral do trabalho investigativo ............... 76 

Anexo 6 - Ficha de auto-avaliação do semestre ........................................................... 77 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página VIII 
 

Índice de Figuras 

Figura 1 – Organização geral do tema: Actividade sísmica e vulcânica………………….16 

Figura 2 – Secção vertical, perpendicular ao plano de falha, definindo o epicentro, foco e 

distância focal de um terramoto…………………………………………………………...19 

Figura 3 – Comunicação oral à turma…………………………………………………. …27 

Figura 4 – Participação individual no trabalho investigativo…….………………………. 35 

Figura 5 – Apreciação dos alunos sobre a actividade investigativa……………………….36 

Figura 6 – Resultado dos testes sumativo…………………………………………………39 

Figura 7 – Auto-avaliação do 2º período………………………………………………..…40  

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página IX 
 

Índice de Tabelas 

Tabela 1 – Calendarização da recolha de dados…………………………………………….9  

Tabela 2 – Comparação entre a escala de Richter e escala de Mercalli modificada………19 

Tabela 3 – Distribuição dos grupos de trabalho (turno A) ………………………………..25 

Tabela 4 – Distribuição dos grupos de trabalho (turno B) …………………………...…...25 

Tabela 5 – Avaliação da atitude durante a execução da actividade investigativa……...….30 

Tabela 6 – Avaliação da comunicação oral à turma……………………………………….31 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 1 
 

 

1. Introdução 

O presente trabalho enquadra-se na exigência da Universidade de Lisboa para a 

obtenção do grau de Mestre em Ensino de Biologia e Geologia.  

O curso de Mestrado em Ensino de Biologia e Geologia é parte integrante da 

formação inicial de professores, habilitando os mestrandos para o exercício profissional 

da docência no 3.º ciclo do Ensino Básico e no Ensino Secundário no domínio do ensino 

de Biologia e de Geologia, de acordo com as disposições legais em vigor (Decreto-Lei nº 

4372007 de 22 de Fevereiro).  

A estrutura curricular do curso de Mestrado em Ensino decorre de vários 

princípios, que orientam a formação científico-profissional dos professores destes níveis 

de ensino, tais como: 

- Exigência de uma formação sólida quer na área de especialidade, quer a níve l 

educacional geral e didáctico; 

- Relevância da prática profissional, necessariamente articulada com a formação 

da especialidade, da formação educacional geral e didáctica e com a iniciação às 

metodologias de investigação educacional, supervisionada por um docente universitário e 

por um orientador da escola cooperante; 

- Necessidade de desenvolver a capacidade reflexiva e crítica dos mestrandos com 

vista a contribuir para a sua formação de profissionais responsáveis, autónomos e 

eticamente exigentes, capazes de reflectirem eficazmente sobre a sua prática profissional.  

- Domínio das metodologias e técnicas de investigação educacional, demonstrado 

através da elaboração de um relatório de estágio, realizado sob orientação e avaliado por 

um júri, em provas públicas
1
.  

O trabalho apresentado teve como foco de estudo a realização de um relatório de 

cariz investigativo sobre actividades investigativas no 7.º ano de escolaridade sobre efeito 

das actividades sísmicas nas populações. O objectivo foi analisar até que ponto a 

realização deste tipo de actividades pode ou não promover a aprendizagens em Ciências 

Naturais.  

                                                   
1
 (http://candidatociencias.fc.ul.pt/mestrados/ensino_biologia_geologia.php), consultado em 11/06/2011 às 

10:00h. 

 

http://candidatociencias.fc.ul.pt/mestrados/ensino_biologia_geologia.php


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 2 
 

Para tal, realizou-se uma actividade investigativa com alunos de 7º ano de 

escolaridade da turma 7.º2.ª da Escola Secundária Vergílio Ferreira, situada em Carnide. 

A intervenção teve uma duração de cinco semanas, num total de 10 aulas de 45 minutos 

cada.  

A metodologia utilizada foi interpretativa, centrando-se na recolha de dados, na 

observação naturalista das aulas, na aplicação de um questionário aos alunos, na análise 

de documentos escritos seguida de uma reflexão crítica dos resultados obtidos. É de 

salientar que todos os nomes utilizados no relatório são fictícios de modo a preservar a 

privacidade dos intervenientes no estudo. 

O relatório encontra-se estruturado em seis capítulos, sendo o primeiro capítulo de 

carácter introdutório. No segundo capítulo fez-se o enquadramento do tema em estudo, 

em que foi realizado o enquadramento do tema no currículo de Ciências Físicas e 

Naturais do 3.º Ciclo de Ensino Básico e na Unidade Curricular. O terceiro capítulo , a 

apresentação do problema investigativo. No quarto capítulo faz-se a apresentação do 

problema didáctico para o ensino de actividades sísmicas e vulcânicas, incluindo os 

fundamentos pedagógicos e científicos para o ensino do tema em estudo. O quinto 

capítulo basea-se na análise e interpretação dos dados, e, por último, no sexto capítulo é 

feita a reflexão final.   

 

Enquadramento do tema em estudo 

Nesta secção referem-se as indicações programáticas para o tema de ensino 

“actividades sísmica - riscos e protecção da população” e “actividades vulcânicas - riscos 

e benefícios para a população”. Na primeira parte, é feito o enquadramento do tema no 

currículo de Ciências Físicas e Naturais do 7ºano e na segunda parte o enquadramento do 

mesmo na unidade curricular.  

 

2.1 . Enquadramento do tema no Currículo de Ciências Físicas e Naturais  

A problemática definida faz parte de um dos temas do currículo de Ciências 

Físicas e Naturais do 3ºciclo do ensino básico. A problemática encontra -se dividida em 

dois ramos, sendo um deles, uma problemática didáctica desenvolvida com os a lunos, 

numa sequência de 10 aulas sobre actividade sísmica e vulcânica. O outro ramo da 

problemática refere-se a um problema investigativo sobre actividades investigativas no 

7ºano sobre efeito das actividades sísmicas nas populações.   



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 3 
 

Os conteúdos programáticos de Ciências Naturais do 3º ciclo do ensino básico, 

estão agrupados em 4 grandes temas: 

- Terra no espaço; 

- Terra em transformação; 

- Sustentabilidade na terra; 

- Viver melhor na terra. 

Os conteúdos estão organizados de uma forma lógica, partindo dos mais gerais 

para os mais específicos. Em primeiro lugar, são apresentados os conteúdos sobre a terra 

no espaço de forma a que os alunos possam compreender a Terra como um planeta que 

faz parte do universo, os fenómenos relacionados com o seu movimento e sua influência 

na vida do planeta. 

No segundo tema, os conteúdos são mais específicos e são abordados conteúdos 

relacionados com os elementos que constituem a Terra e os fenómenos que ocorrem neste 

planeta. O conteúdo já é mais restrito focalizando um único planeta (Terra).   

No terceiro tema, os conteúdos abordados estão relacionados com o ecossistema e 

a relação que existe entre os seres vivos e o meio ambiente. Por último, temos o tema 

mais específico de todos em que são tratados assuntos relacionado com o ser humano, 

como a saúde individual e comunitária, transmissão da vida e organismo humano em 

equilíbrio. 

De acordo com as propostas de actividades do programa, estes conteúdos estão 

organizados de modo a que os alunos possam adquirir as competências de raciocínio, 

comunicação e atitudes traçadas no currículo, através de trabalhos de pesquisas, da 

elaboração de trabalhos de grupo e da selecção e interpretação de conhecimentos.  

 

2.2 . Enquadramento do tema na unidade curricular 

A problemática definida enquadra-se num dos grandes temas do currículo de 

Ciências Físicas e Naturais do 3ºciclo do ensino básico referidos anteriormente: A Terra 

em Transformação.  

Esta unidade de ensino encontra-se dividida em várias subunidades, tais como: 

- A Terra conta a sua história; 

- Dinâmica interna da terra; 

- Consequências da dinâmica interna da Terra; 

- Dinâmica externa da terra. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 4 
 

É precisamente sobre as consequências da dinâmica interna da terra que o trabalho 

de cariz investigativo foi realizado pelos alunos. Nesta subunidade de ensino, os 

conteúdos programáticos são actividades sísmicas e vulcânicas. Para trabalhar estes 

conteúdos de modo a que os alunos tenham o contacto com o tema, partiu -se da 

visualização de alguns vídeos extraídos do youtube
2
 sobre a distribuição dos sismos e 

vulcões ao nível mundial e também o sismo de Lisboa de 1755. Fez-se o levantamento de 

algumas questões orientadoras propostas pelos alunos. Estes realizaram pesquisas, 

fizeram a comunicação à turma e realizaram um teste sumativo sobre o tema em estu do. 

As competências que se pretendera que os alunos desenvolvessem com estas 

actividades, tendo como referência o currículo do 3ºciclo do ensino básico, foram as 

seguintes:  

Conhecimento substantivo – Evidenciar conhecimento científico e tecnológico 

na área de ciências naturais, mais concretamente sobre as actividades vulcânicas e 

sísmicas; compreender as implicações que as referidas actividades podem ter na 

sociedade.  

Raciocínio – Evidenciar competências cognitivas, designadamente análise de 

informação, adquirir competência para interpretar imagens através de vídeos exibidos na 

turma e capacidade de comparar os acontecimentos de lugares diferentes indicando as 

semelhanças e/ou diferenças entre os acontecimentos e capacidade de organizar as suas 

ideias e explicar por palavras próprias os acontecimentos. 

Comunicação – Evidenciar a capacidade de apresentação e a capacidade de 

defender as suas ideias de forma clara e objectiva. 

Atitudes – manifestar atitudes críticas face às imagens e textos de análise 

apresentados, respeitar a opinião dos colegas, colocar toda a ênfase na sua opinião, 

aceitar os comentários dos colegas e do professor. 

Atendendo às orientações curriculares, as actividades desenvolvidas nesta unidade 

de ensino vão ao encontro das finalidades definidas pelo currículo nacional e princípios 

orientadores de ciências físicas e naturais, tais como:   

- Proporcionar situações diversificadas onde o aluno interprete textos analisando 

informações científicas; 

- Levantar questões que conduzam à investigação; 

                                                   
2
 Ver bibliografia 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 5 
 

- Proporcionar momentos de debates e comunicação de resultado das pesquisas 

realizadas utilizando meios diversos (panfletos, powerpoints, cartazes, etc.). 

 

2.3 . Caracterização Geral da Turma 

A turma 7.ª 2.ª é constituída por 23 alunos, dos quais 13 são do sexo feminino e 

10 do sexo masculino. De entre os 23 alunos da turma dois são repetentes (A Maria e o 

Paulo), e 21 não repetentes.  

Existem duas alunas categorizadas com Necessidades Educativas Especiais 

(N.E.E.), mais concretamente a dislexia. As N.E.E. estão sinalizadas de acordo com os 

artigos 16.º e 18.º do Decreto-Lei 3/2008 de 7 de Janeiro de 2008. No caso da turma em 

estudo, estas alunas têm mais tempo para a realização dos testes e outros trabalhos, 

sempre que necessário. 

A turma é relativamente heterogénea em termos sociais com alunos provenientes 

dos mais variados meios. Pode-se considerar que a grande maioria dos alunos da turma 

são participativos, interessados e esforçados. De um modo geral, apresentam bom 

comportamento, com excepção de alguns casos pontuais, como por exemplo o caso do 

aluno Marco que tem um padrão de comportamento muito instável. A avaliação geral que 

foi feita à turma em termos de aproveitamento foi positiva. A idade dos alunos da turma 

em estudo está compreendida entre os 11 e os 13 anos. 

 As aulas foram ministradas em 2 turnos (turno A e turno B), sendo o turno A 

constituído por 11 alunos e o turno B por 12 alunos. A duração da aula foi de 45 minutos 

por cada turno, duas vezes por semana, às terças e às quintas-feiras. 

 

3. O problema investigativo 

Actividades Investigativas no 7º Ano sobre o efeito da actividade sísmicas nas 

populações  

O problema investigativo teve como objectivo principal saber até que ponto a 

actividade investigativa pode promover, ou não, a aprendizagem sobre a actividade 

sísmica, por alunos de 7º ano de escolaridade.  

Esta actividade foi desenvolvida com alunos de uma de 7º ano de escolaridade, da 

Escola Secundária Vergílio Ferreira no segundo semestre do ano lectivo 2010/2011.  

Este trabalho analisa até que ponto a tarefa implementada teve ou não impacto no 

processo de ensino e aprendizagem dos alunos sobre actividade sísmica, mediante a 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 6 
 

recolha, análise e interpretação dos dados recolhidos ao longo da intervenção que 

decorreu ao longo de 5 semanas. Esta actividade consistiu em apresentar uma situação 

real à turma, actividade sísmica de Lisboa de 1755, solicitando aos alunos que 

propusessem problemas a partir da situação apresentada e fizessem investigações sobre o 

problema específico atribuído a cada grupo de trabalho.  

A actividade pretendera envolver os alunos na recolha, interpretação e selecção de 

informações sobre a actividade sísmica, e na aquisição dos conhecimentos acerca do 

assunto dentro da perspectiva de uma actividade de investigação. 

As actividades de natureza investigativa apresentam-se como uma das mais 

vocacionadas para responder às necessidades educativas actuais, uma vez que têm como 

principal objectivo a mudança de atitudes e de comportamentos dos alunos através da 

resolução de problemas concretos.  

Ao longo do desenvolvimento da actividade pelos alunos, a mestranda teve a 

oportunidade de recolher dados mediante a utilização de algumas ferramentas destinadas 

para tal, como por exemplo, fichas de participação individual no trabalho, ficha de 

comunicação oral à turma e a realização de um teste sumativo. Todos esses dados foram 

analisados no sentido de verificar até que ponto a actividade investigativa implementada 

teve ou não sucesso na aprendizagem desses alunos. 

 

A metodologia utilizada 

A metodologia que foi utilizada na realização deste trabalho foi a seguinte: 

a) Planeamento da actividade, que foi de acordo com as orientações curriculares 

de Ciências Físicas e Naturais do 3º ciclo, mais concretamente do 7.ºAno de Escolaridade 

e a planificação da escola. 

b) Recolha de dados através de: 

Observação directa (naturalista) da reacção dos alunos em relação à aprendizagem 

do tema em estudo, ao longo das aulas. Nesta observação foi utilizada diversas grelhas 

(grelha de avaliação de atitudes e de comunicação oral à turma). Em relação ao aluno, o 

estudo foi centrado no envolvimento do mesmo nas temáticas (actividades sísmicas e 

vulcânicas), no seu conhecimento acerca do assunto, no interesse manifestado ao longo 

das aulas, na forma como trabalha em grupo, na capacidade de analisar e interpretar os 

vídeos e imagens que lhe foram apresentadas, no modo como faz a comunicação das suas 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 7 
 

ideias ou trabalho à turma, no que pensa sobre a forma como as aulas foram ministradas, 

etc. 

c) Análise e interpretação dos dados recolhidos. Esta análise foi realizada 

mediante a utilização de tabelas e gráficos, para facilitar o cruzamento e a leitura de 

dados recolhidos. 

d) Reflexão sobre os resultados. 

e) Análise documental, para fazer todo o enquadramento teórico necessário na 

realização do trabalho. 

f) Elaboração do relatório final. 

Recolha de dados 

Este estudo foi realizado num ambiente natural de sala de aula, numa perspectiva onde os 

alunos constituíram como fonte de recolha de dados. 

Os dados desta investigação foram recolhidos através da observação directa (naturalista) 

e dos documentos escritos (documentos pessoais e documentos oficiais). Como 

documentos oficiais utilizaram-se os registos sobre os alunos, existentes na escola onde o 

estudo foi realizado, para se caracterizar os alunos. 

Notas do campo 

As notas do campo são de extrema importância na realização de uma actividade 

investigativa, pois constituem as descrições que o investigador observa e são datadas 

sendo feitos registos de informações básicas, como por exemplo os locais onde ocorreram 

as observações, os intervenientes no estudo presentes e que actividades se 

desenvolveram, permitindo ao investigador relembrar o que observou no campo (Patton, 

1987). 

Os dados recolhidos a partir das notas de campo permitiram obter infor mações 

sobre as dificuldades que os alunos sentiram na realização da actividade investigativa e 

fazer uma reflexão crítica sobre a eficácia ou não das estratégias implementadas nas 

aulas. 

Documentos escritos  

Neste estudo, os documentos escritos foram o qu estionário, a ficha ou guião (ver 

anexo 1) de exploração do filme sobre a distribuição de sismos e vulcões ao nível 

mundial, a ficha de participação individual na actividade investigativa, a ficha da 

apresentação oral, o teste sumativo e a ficha de auto-avaliação.  



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 8 
 

A ficha ou guião do filme sobre a relação entre as zonas de limites das placas 

litosféricas e a ocorrência dos sismos, foi apresentada aos alunos tendo dois objectivos 

distintos: por um lado, fazer a interligação ou a ponte entre os temas de estudo tendo um 

fio condutor lógico, e, por outro, fazer com que os alunos se familiarizassem com o tipo 

de actividades que iriam ser realizadas de seguida, em que teriam um papel mais activo, 

trabalhando em grupo, podendo favorecer o desenvolvimento de competências, como por 

exemplo a de atitudes.     

A ficha de participação individual foi utilizada após a visualização do filme sobre 

o sismo de Lisboa de 1755 e os alunos tiveram que propor os problemas investigativos, 

investigar com base em diversos manuais na turma, analisar e fazer a selecção de 

informações e discutir a forma de apresentação do trabalho à turma. Desta forma, foi 

possível obter informações sobre o empenho de cada um na realização do trabalho.  

A ficha de comunicação oral à turma foi utilizada nas duas aulas que os alunos 

apresentaram à turma o resultado das investigações que realizaram ao longo das aulas 

anteriores. Na recolha de dados com base nesta ficha foi dada ênfase à correcção 

científica, à organização da apresentação, à clareza e objectividade e à capacidade de 

defender as suas opiniões e de explicar aos colegas o trabalho realizado. 

O teste sumativo foi aplicado com o objectivo de fazer a recolha de informações 

sobre os conhecimentos científicos adquiridos pelos alunos e, de certa forma, de testar se 

as estratégias utilizadas nas aulas surtiram efeitos positivos, ou não, em termos de 

aquisição de conhecimentos científicos, uma vez que foram os próprios alunos a fazer 

investigações sobre as actividades sísmicas.  

A ficha de auto-avaliação permitiu ter informações sobre a percepção dos alunos 

sobre o seu próprio desempenho ao longo das aulas ministradas e actividades 

desenvolvidas. Segundo Ludke ? André, 1986, os documentos escritos vão permitir 

recolher informações para dar respostas às questões de estudo e podem ser consultadas 

várias vezes dando confiança aos resultados obtidos. 

A recolha de dados realizou-se a partir dos meados de Fevereiro e teve uma 

duração de 5 semanas. A tabela nº1 indica a calendarização seguida. 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 9 
 

Tabela nº1 Calendarização da recolha de dados 

 

 

Análise de dados 

A análise de dados efectuou-se, tanto quanto possível, à medida que os dados 

foram sendo recolhidos. Mas foi mais acentuada e metódica quando a recolha de dados 

terminou. Fazer uma análise de dados “significa interpretar e dar sentido a todo o material 

que se dispõe, a partir da recolha de dados” (Bogdan ? Biklen, 1994). 

Neste estudo os alunos constituem a unidade de análise, uma vez que se pretende 

compreender as competências mobilizadas pelos alunos do 7º ano de escolaridade sobre 

actividade sísmica, com base na resolução de problemas através de uma actividade 

investigativa e compreender que mudanças conceptuais ocorreram nos alunos, avaliando 

a estratégia aplicada durante este processo de ensino e aprendizagem. 

 

 

 

Recolha de 

dados 

Instrumentos 15 

Fev 

17 

Fev 

22 

Fev 

24  

Fev 

1 

Mar 

3  

Mar 

10 

Mar 

15 

Mar 

17 

Mar 

22 

Mar 

24 

Mar 

29 

Mar 

Observação 

Naturalista 

Notas de 

campo 

 ? ? ? ? ? ? ? ? ? ?  

Documentos 

escritos 

Questionário ?            

Ficha de 

exploração do 

filme 

? ?           

Ficha 

participação 

individual na 

actividade 

investigativa 

  ? ? ? ?       

Ficha de 

apresentação 

oral 

      ? ?     

Teste 

sumativo 

          ?  

Ficha auto-

avaliação 

           ? 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 10 
 

4. O problema didáctico para o ensino de actividade sís mica e vulcânica 

Neste capítulo apresentam-se os fundamentos pedagógicos e científicos para o 

problema didáctico do tema actividade sísmica e vulcânica e descrevem-se as práticas 

supervisionadas sobre o que foi implementado nas aulas.  

 

4.1. Fundamentação pedagógica 

A proposta didáctica foi desenvolvida em cinco subsecções: as estratégias 

utilizadas, a descrição das situações de aprendizagem, a estruturação do grupo, a 

avaliação de competências e, por último, a descrição das práticas supervisionadas.  

Estas descrições foram feitas com base nos dados recolhidos ao longo da 

intervenção realizada. 

 

4.1.1 A Educação em Ciências hoje 

A Educação em Ciências constitui um tema que tem suscitado inúmeras 

discussões ao longo do tempo, sendo analisado em perspectivas diferentes de acordo com 

as exigências sociais de cada época, bem como a evolução tecnológica. A escola, como 

parte da sociedade, deve transmitir um conjunto de conhecimentos considerados 

socialmente válidos, acompanhando o ritmo do desenvolvimento das Ciências e das 

Tecnologias. No século XIX, a Educação em Ciências começou a fazer parte do percurso 

educativo dos Estados Unidos da América e de alguns países da Europa, por insistência 

de alguns cientistas famosos como Michael Faraday, Thomas Huxley, John Tyndal e 

Charles Elliot (DeBoer, 2000).  

Segundo De Boer ( 2000), a educação em ciências tinha como razão justificativa a 

sua importância para a vida actual e como um contributo para a compreensão do mundo.  

Ao longo do século XX, o ensino de ciências foi-se generalizando, este assentava 

apenas na racionalidade da própria ciência, nos seus métodos e processos.   

Após a 2ª Guerra Mundial, com a exploração espacial levada a cabo pelos Estados 

Unidos da América e URSS (União das Repúblicas Socialistas Soviéticas), começou a  

despontar um sentimento de necessidade de ensinar para o desenvolvimento de atitudes 

positivas e valores face à ciência e aos avanços científicos e tecnológicos. Deste modo, 

pretendia-se que os indivíduos elaborassem juízos de valor em relação à ciência, como 

refere DeBoer (2000:585), “se existiam riscos associados à Ciência, o público necessitava 

ter o conhecimento e as competências para fazer julgamentos inteligentes sobre esses 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 11 
 

riscos”. Esta necessidade de Ciência para todos surgiu na década de setenta, com muitos 

autores a defenderem um ensino de ciência acessível a todos, interligando-o com a vida 

real e os problemas sociais inerentes ao impacto crescente da tecnologia (Yager: 1982). 

Segundo vários estudos citados, Reis (2006), a educação científica para todos pode ser 

justificada por argumentos de natureza económica, utilitária, cultural, democrática e 

moral.  

A Lei de Bases do Sistema Educativo tem subadjacente alguns destes argumentos, 

quando refere que o sistema formação de “cidadãos livres, responsáveis, autónomos e 

solidários e valorizando a dimensão humana do trabalho ?…? capazes de julgarem com 

espírito crítico e criativo o meio social em que se integram e de se empenharem na sua 

transformação progressiva” (pontos 4 e 5, artigo 2º). Assim, a escola não pode continuar 

a ser um local de instrução, mas tem de ser um local onde se educa, personaliza e 

socializa, deixando de formar passivos e sem opinião para formar jovens reflexivos, com 

iniciativa e criatividade, com autonomia, críticos e dinâmicos (Cachapuz, 2000).  

As crianças ao desenvolverem actividades de carácter científico, para além da 

apropriação de conhecimentos necessitam de ser acompanhada pelo desenvolvimento de 

atitudes e capacidades, tal como é descrito por Reis (2008).  

Em Portugal, nos últimos anos, a promoção da literacia científica passou a 

assumir o estatuto de principal finalidade da educação em ciência. Nas Orientações 

Curriculares para o 3º Ciclo do Ensino Básico, relativas à área disciplinar de Ciências 

Físicas e Naturais (Galvão, 2001), a promoção da literacia científica surge como a grande 

finalidade da educação em ciências. 

 De acordo com este documento, a literacia científica é “fundamental para o 

exercício pleno da cidadania” e implica: 

- A compreensão da Ciência “não apenas enquanto corpo de saberes, mas também 

enquanto instituição social”, e “o desenvolvimento de um conjunto de competências que 

se revelam em diferentes domínios, tais como o conhecimento (substantivo, processual ou 

metodológico, epistemológico), o raciocínio, a comunicação e as atitudes”. Para a 

promoção de competências nestes diferentes domínios, sugere-se as seguintes 

experiências educativas, no domínio do conhecimento, através de:  

- Análise e discussão de evidências e de situações problemáticas que permitam a 

aquisição de conhecimento científico, necessário à interpretação e à compreensão de leis 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 12 
 

e modelos científicos, e o reconhecimento das limitações da ciência e da tecnologia na 

resolução de problemas pessoais, sociais e ambientais” (conhecimento substantivo);  

 - A Realização de pesquisas bibliográficas, observações e experiências, avaliação 

dos dados obtidos, planeamento e realização de investigações, elaboração e interpretação 

de representações gráficas de dados estatísticos e matemáticos (conhecimento 

processual);  

- Análise e debate de relatos de descobertas científicas, evidenciando êxitos e 

fracassos, metodologias utilizadas por diferentes cientistas e influências da sociedade 

sobre a ciência, que permitam confrontar as explicações científicas com as do senso 

comum e a arte e a religião (conhecimento epistemológico).  

No domínio do raciocínio:  

- Resolução de problemas (envolvendo interpretação de dados, formulação de 

problemas e de hipóteses, planeamento investigações, previsão e avaliação de resultados, 

estabelecimento de comparações, realização de inferências, generalização e dedução) de 

forma crítica e criativa.  

No domínio da comunicação: 

- Utilização de linguagem científica na interpretação de fontes de informação, na 

representação e apresentação de informação, em debates promotores de capacidades de 

apresentação, análise e argumentação de ideias e na produção de textos.  

No domínio das atitudes: 

- Realização de experiências educativas promotoras de atitudes inerentes ao 

trabalho em ciência como, por exemplo, a curiosidade, a perseverança e a ética no 

trabalho, a reflexão crítica sobre o trabalho efectuado e a flexibilidade para aceitar o erro 

e a incerteza. 

A importância do ensino das ciências hoje parece ser indiscutível, na medida em 

que, o que se pretende é formar cidadãos criativos, capazes de desenvolver pensamentos 

críticos e comportamentos sociais conscientes face aos problemas de várias ordens com 

os quais são confrontadas diariamente.  

“Os alunos fazem hoje parte de uma sociedade onde falar sobre assuntos que 

também interessam aos cientistas é uma prática corrente. Porventura, um dos maiores 

desafios que os professores enfrentam consiste em promover nos alunos uma 

interpretação sustentada desses mesmos assuntos, por vezes tão banalizados (Lopes, 

2003) ”. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 13 
 

 

4.1.2 Aprendizagem baseada na resolução de problemas 

A aprendizagem baseada na resolução de problemas (ABRP), tal como definido 

em Leite &amp;amp; Esteves (2005), é um modelo de ensino que baseia-se na resolução de 

problemas pelos alunos, levando-os à aprendizagem de conhecimentos e, 

simultaneamente, ao desenvolvimento de competências associadas ao trabalho em grupo, 

particularmente as relacionadas com a comunicação, a relação interpessoal, a cooperação 

e o respeito mútuo.  

“Existe um certo grau de confusão e de ingenuidade na suposição de que o 

trabalho prático implica obrigatoriamente trabalho laboratorial”, Hodson (1992).   

Segundo Hodson (1988), um trabalho prático, enquanto recurso didáctico à 

disposição do professor, inclui todas as actividades em que o aluno esteja activamente 

envolvido (no domínio psicomotor, cognitivo e afectivo). Assim, são também 

considerados como TP
3
 a pesquisa de informação em diferentes fontes, o desenho de uma 

estratégia de resolução de problemas, as actividades de resolução de problemas de papel e 

lápis, de pesquisa de informação na biblioteca ou na internet, de utilização de simulações 

informáticas, etc. 

A aprendizagem baseada na resolução de problemas ajuda os alunos a resolver 

problemas reais que fazem parte do seu quotidiano através de informações nos jornais, 

televisão, internet, etc. Os alunos têm que se sentir parte integrante dos acontecimentos e 

procurar resolver e ultrapassar o problema expondo ao suas ideias e tendo um 

pensamento crítico face ao problema. Sendo assim, este modelo de aprendizagem torna 

os alunos capazes de definir um problema com clareza, formular hipóteses, aceder e 

apropriar-se de informações de diversas fontes, e encontrar soluções para o problema com 

base nos recursos utilizados e no próprio argumento a respeito do assunto.  

Os professores, nestas situações de aprendizagem, são “facilitadores” ou 

“mediadores” do processo ensino e aprendizagem, dando aos alunos apenas as linhas 

orientadoras para poderem abordar o problema, dependendo do objectivo da própria 

actividade. 

O conceito de problema é algo muito discutido ao qual são frequentemente 

associados significados diversos, não fazendo por vezes a distinção entre exercício e 

problema.  

                                                   
3
 TP- Trabalho Prático 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 14 
 

No que diz respeito aos denominados „exercícios?, os autores como Reid e Yang 

(2002) e Dumas-Carré e Goffard (1997) identificam-nos como problemas que tendem a 

ser muito estruturados e que são os que mais se aplicam na sala de aula. Estes autores 

acrescentam ainda que os exercícios tendem a ser fechados, retóricos e a focarem-se na 

obtenção de uma só resposta tida como a correcta. 

No contexto da didáctica das ciências, o problema tem um significado preciso que 

o distingue de forma clara e concisa dos exercícios. Por problemas, entende -se um 

enunciado que apresenta um obstáculo aos resolvedores, os quais desconhecem a forma 

de o ultrapassar, podendo haver mais do que uma solução possível ou não ter solução 

(Esteves ? Leite, 2005). 

A resolução de problemas corresponde a uma importante actividade desenvolvida 

no quotidiano de todos. Qualquer um de nós já recorreu, mais do que uma vez, a essa 

competência, para realizar uma tarefa ou tomar uma decisão (Jaén, 2000; West, 1992).   

Considera-se que a resolução de problemas, bem como a capacidade do 

pensamento crítico, raciocínio e produção criativa, que lhe estão associados, (Chang, 

2002: 441), para serem desenvolvidas pelos próprios alunos, não basta, simplesmente, 

fazer-se um maior uso de problemas nas salas de aula de Ciências. Considera-se, 

igualmente, fundamental proceder-se a um reexame da tipologia e da utilidade dos 

problemas no processo de ensino e aprendizagem (Hollingworth &amp;amp; McLoughlin, 2005; 

Garret, 1995).  

Na perspectiva de alguns autores, como ; Ross (1997), Boud &amp;amp; Feletti, (1997), 

Lohman &amp;amp; Finkelstein (2000), Greenwald (2000), Levin et al (2001) e Lambros (2002 e 

2004), na aprendizagem baseada na resolução de problemas, os alunos iniciam o seu 

processo de aprendizagem através de problemas, tipicamente pouco estruturados, 

autênticos, baseados em situações da vida real e relacionados com conteúdos curriculares, 

que lhes são apresentados pelos professores. Nessa perspectiva o conhecimento surge do 

trabalho dos alunos nos problemas (Ross, 1997). Isto pressupõe que será com base nesses 

problemas que os alunos se aventurarão na identificação e selecção do conhecimento 

necessário para os resolver (Ross, 1997), ou seja, na obtenção da informação mais útil 

para expandir o seu leque de escolhas, em vez de se concentrarem na procura da solução 

óptima (Lambros, 2004). 

Por outro lado, com base nas convicções de Dewey, Delisle (2000) indica que 

para que a aprendizagem resulte naturalmente é necessário que o pensamento seja 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 15 
 

estimulado através da abordagem de assuntos que sejam reflexo verdadeiro do que ocorre 

nas suas vidas diárias. 

Segundo Dewey (1925) o problema aparece como um aspecto central para 

delimitar o objectivo do pensamento que é quem conduz a aprendizagem e que a 

resolução de problemas se fundamentará nalguma experiência prévia do sujeito que os 

vai resolver contudo, a reflexão (aprendizagem) consiste em opor-se a estas sugestões, 

invalidando-as ou confirmando-as. Ainda segundo este autor, é sempre possível aprender 

qualquer questão se esta for apresentada e abordada de maneira adequada aos interesses e 

capacidades do sujeito que aprende, defendendo assim que a educação faz-se através da 

resolução de problemas. 

 

4.2. Fundamentação Científica 

Referem-se nesta secção os fundamentos científicos para os temas abordados, 

nomeadamente, os conceitos de sismos e vulcões, a propagação das ondas sísmicas, as 

formas de avaliar um sismo, as consequências da actividade sísmica, o conceito e 

constituição de um vulcão e os riscos e benefícios da actividade vulcânica. 

Os conteúdos abordados neste capítulo estão resumidos na figura abaixo indicada. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 16 
 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1 – Organização geral do tema: Actividades sísmicas e vulcânicas 

 

4.2.1. Actividade sísmica: risco e protecção da população  

Ao longo da intervenção, foram trabalhados os conceitos de sismo e vulcões, que 

foram explorados a partir da visualização de um filme sobre a distribuição de sismos e 

vulcões a nível mundial, pois era importante estabelecer a sua relação com as zonas de 

limite entre as placas litosféricas, conteúdo abordado anteriormente. Esta relação era 

necessária e fazia todo o sentido, pois a teoria da Tectónica de Placas, refere que a 

litosfera se encontra fragmentada em meia dúzia de placas maiores, e outras menores, que 

se movimentam umas em relação às outras, sobre a astenosfera (camada semi-rígida, 

constituída por materiais visco-elásticos).  

“A tectónica de placas é um conceito científico relativamente recente, 

introduzido há  cerca de 50 anos, que revolucionou a nossa 

compreensão do planeta dinâmico ("Vivo")   em cima do qual nós 

vivemos. A teoria globaliza o estudo da terra recorrendo a muitos  dos 

domínios das Ciências da Terra, desde a Paleontologia (o estudo dos 

fósseis) à  Sismologia (o estudo dos terramotos). Forneceu explicações às 

perguntas sobre as quais  os cientistas especularam durante séculos, tais 

Actividades sísmicas e vulcânicas  
Actividades sísmicas 

Vulcânicas  

Actividades vulcânicas  

- O que é um sismo? 

Palavras-chave: Epicentro, Hipocentro, réplicas, 

abalos premonitórios. 

-Como se propagam os sismos? E como são 

detectados? 

Palavras-chave: ondas sísmicas, sismógrafo, 

sismograma. 

- Como se medem os sismos? E como são 

representados nas cartas? 

Palavras-chave: magnitude sísmica, escala de 

Richter, intensidade sísmica, escala de 

Mercalli, isossistas. 

- Quais são as consequências do sismo? O que 

fazer em caso de sismo?  

- Medidas de segurança antes, durante e 

depois do sismo. 

Palavras-chave: destruição de vias de 

comunicação e das construções, incêndios, 

deslizamentos de terras, inundações, tsunamis, 

prevenção. 

 

 

-  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

- O que são vulcões? 

Palavras-chave: magma e câmaras 

magmáticas, chaminés vulcânicas, cratera, 

lava  

-Porque existem diferentes tipos de erupções 

vulcânicas? 

Palavras-chave: Viscosidade, fluidez, 

erupções explosivas, erupções efusivas. 

- O que são piroclastos?  

Palavras-chave: cinzas vulcânicas, lapilli, 

bombas vulcânicas. 

- O que é o vulcanismo residual? 

 Palavras-chave: vulcanismo residual, 

fumarolas, nascentes termais, géiseres.  

- Quais são os riscos e os benefícios da 

actividade vulcânica? 

Palavras-chave: morte, perda de bens 

materiais, terras muito férteis (favoráveis à 

agricultura), aproveitamento de materiais 

de construção, aproveitamento de energia 

geotérmica. 

 

 

 

 

Que 

implicações 

sociais 

podem ter? 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 17 
 

como: porque é que os terramotos e as  erupções vulcânicas ocorrem 

em áreas muito específicas do globo terrestre”.  

Fonte:http://pt.scribd.com/doc/2975789/Geografia-Tectonica-das-Placas, 

consultada em Junho 2011. 

Desde a mais remota antiguidade que os terramotos têm causado inúmeros danos 

e perdas para a Humanidade, constituindo em tempos um terrível e inexplicável 

acontecimento natural. Com o avanço da Ciência e da Tecnologia, e mediante a utilização 

de instrumentos de grande sensibilidade (sismógrafos), actualmente, registam-se as ondas 

sísmicas (sismogramas) com muita regularidade, permitindo a identificação das regiões 

com maior actividade sísmica (e portanto maior perigosidade), o que, consequentemente 

a preparação da população na tentativa de diminuir as implicações sociais dos mesmos. A 

actividade sísmica constitui, assim, uma enorme preocupação para o ser humano desde os 

primórdios da sua existência.  

“O ser humano aprendeu desde muito cedo que os terramotos devem ser 

aceites como acontecimentos naturais e inevitáveis. Apesar de tudo, sempre 

houve preocupação de tomar medidas apropriadas para reduzir o terrível 

tributo aos sacrifícios humanos e danos materiais”, in, Ciência e Técnica IV- A 

Terra e os seus Tesouros, pág. 32.  

 

Origem, intensidade e propagação dos sismos 

Sobre a origem dos sismos desenvolveram-se muitas teorias. Actualmente é 

universalmente aceite a teoria da tectónica das placas litosféricas, como o modelo 

fundamental de sismos que ocorrem na Terra. 

Os sismos são causados pela libertação repentina da energia elástica acumulada 

nas rochas no interior da litosfera. Mas, é de salientar que nem todos os sismos que 

ocorrem na superfície terrestre são sismos tectónicos, embora esta seja a origem de mais 

de 90% dos sismos registados. A ocorrência de sismos pode estar associada a actividade 

vulcânica ou a grandes deslizamentos de blocos rochosos, entre outras situações que 

podem ser provocadas pelo homem, como por exemplo explosões em grutas, em 

pedreiras, etc.  

Actualmente, um sismo é medido através da sua intensidade e/ou da sua 

magnitude. A intensidade sísmica é uma grandeza subjectiva, uma vez que é determinada 

em função dos efeitos provocados pelas ondas sísmicas nas regiões atingidas. Deste 

modo, a interpretação desses danos pode ser relatada de formas diferentes por pessoas 

diferentes, dependendo da interpretação pessoal de quem o faz.  

http://pt.scribd.com/doc/2975789/Geografia-Tectonica-das-Placas


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 18 
 

 A escala mais utilizada para medir a intensidade é a escala modificada de 

Mercalli, de natureza qualitativa, constituída por 12 graus.  

O facto de diferentes regiões atravessadas pelas ondas sísmicas apresentarem 

diferentes graus de intensidade está relacionado com as características litológicas 

regionais e com a densidade populacional.  

As características litológicas (que dizem respeito à origem e a natureza das 

rochas) influenciam a maneira como o terreno reage à passagem das ondas sísmicas. 

Terrenos de rocha firme e coerente têm tendência a quebrar e estabilizar após a passagem 

das ondas, enquanto zonas de materiais não consolidados ou pouco coerentes, como as 

areias, têm tendência para continuar a reproduzir os efeitos das ondas sísmicas, 

funcionando quase como que «amplificadores». A densidade populacional está 

relacionada com o carácter subjectivo da escala de Mercalli, isto é, não poderá ser 

atribuída uma intensidade sísmica a uma região se ninguém recolher dados sobre os 

danos causados na mesma. 

A magnitude é uma grandeza definida em função da amplitude máxima das 

ondas sísmicas verificada nos sismogramas. A magnitude de um sismo é calculada 

matematicamente com a distância epicentral, permitindo quantificar a energia libertada 

no foco de um sismo, independentemente do local onde os registos tenham sido obtidos. 

Por causa do seu carácter objectivo, é possível atribuir um único valor de 

magnitude a um sismo, utilizando para esse efeito a escala de Richter, que consiste numa 

escala aberta, uma vez que a magnitude de um sismo é directamente proporcional à 

quantidade de energia libertada no foco ou hipocentro. Para cada região, atendendo as 

suas características litológicas e densidade populacional, pode-se fazer uma 

correspondência entre as duas escalas de classificação dos sismos, como se pode observar 

na tabela número 2. 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 19 
 

Tabela nº 2 – Comparação entre escala de Richter e escala de Mercalli  

 

Fonte: http://www.eb23-lousada.rcts.pt/sismologia/recursos.htm 

 Tendo por base a Teoria do Ressalto Elástico, a libertação de energia ocorre 

quando é ultrapassado o limite de elasticidade das rochas sujeitas a deformação, 

ocorrendo roturas no interior da massa rochosa. O local do interior da terra onde ocorre 

essa rotura e há libertação de energia recebe o nome de foco ou hipocentro. 

Superfície                                 Epicentro 

 

                        Distância focal 

                            ?Foco ou hipocentro 

                                                                        Plano de falha 

Fig. nº 2- Secção vertical, perpendicular ao plano de falha, definindo epicentro, foco e distância focal de um 

terramoto 

Fonte: http://www.iag.usp.br/~eder/ensinarcompesquisa/Sismologia_f.pdf 

http://www.eb23-lousada.rcts.pt/sismologia/recursos.htm
http://www.iag.usp.br/~eder/ensinarcompesquisa/Sismologia_f.pdf


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 20 
 

Tal como está ilustrado no esquema anterior, o epicentro é o ponto geográfico na 

superfície terrestre directamente acima do foco, e, como tal, o ponto à superfície onde o 

sismo se faz sentir com maior intensidade. A distância entre o hipocentro e o epicentro é 

conhecido como a distância focal. 

A ocorrência de um sismo de grande expressão é muitas vezes precedida de 

pequenos sismos conhecidos por abalos premonitórios. Igualmente frequentes são 

as réplicas - que ocorrem após o abalo principal, as quais, podendo suceder-se em 

número variável, são abalos de menor magnitude que traduzem a existência de 

movimentos de reajustamento elástico junto à falha gerada pelo sismo. 

4.2.2. Actividade vulcânica: risco e benefícios para a população  

Entende-se por Vulcanismo como a subida brusca e rápida e consequentemente a 

saída à superfície de materiais incandescentes, desde o interior da Terra, sob a forma 

líquida, sólida e gasosa.  

Os materiais fundidos expelidos pelos vulcões constituem a lava, enquanto os 

materiais sólidos recebem um nome específico de acordo com a sua dimensão. Os 

materiais de dimensões mais reduzidas (?  2mm de diâmetro) são denominados cinzas 

vulcânicas, enquanto os de maiores dimensões são denominados de piroclastos. Os 

piroclastos de dimensões intermédias (2-65 mm de diâmetro) recebem o nome de lapilli e 

os de maior dimensão (? 65mm de diâmetro) são denominados bombas vulcânicas. Os 

materiais gasosos expelidos pelos vulcões podem ser vapor de água, dióxido de enxofre, 

dióxido de carbono e outros gases tóxicos. 

 

Tipo de actividades vulcânicas, riscos e benefícios para a população 

O tipo de uma actividade vulcânica está relacionado com a composição química 

do magma. O tipo de actividade vulcânica designado de efusiva forma-se a partir de uma 

lava que se move lentamente e que perde rapidamente os seus gases. Na actividade 

efusiva o derrame de lava ocorre normalmente a partir de uma chaminé central, embora, 

muitas vezes, apareçam fendas nos flancos do cone vulcânico principal, formando 

pequenos vulcões adventícios. Por outro lado, é de salientar que os flancos deste tipo de 

vulcões são muito suaves e as suas crateras estão normalmente ocupadas por um lago de 

lava.  

Por outro lado, existe a actividade denominada de explosiva. Neste caso, o 

magma é viscoso e espesso, rico em gases e água, fazendo com que haja grandes 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 21 
 

explosões e projecção de materiais a grande velocidade que podem atingir grande 

distância durante a erupção. Os vulcões que manifestam este tipo de actividade 

normalmente apresentam crateras mais ou menos redondas, semelhantes a um funil no 

topo de cones com declives acentuados. Para além destas duas formas de manifestação 

vulcânica, existe ainda um outro tipo de actividade que se designa de actividade mista. 

Uma actividade mista ocorre quando existe uma alternância entre as duas fases referidas 

anteriormente, ou seja, quando o vulcão apresenta manifestações efu sivas e explosivas 

alternadamente.      

“Desde os tempos remotos, a actividade vulcânica desempenhou um papel 

importante na vida do ser humano, para além de provocar terríveis 

calamidades”, in, Ciência e Técnica IV- A Terra e os seus Tesouros, pag. 25.  

O homem sempre teve a noção do perigo que a proximidade de um vulcão pode 

representar, tanto em termos sociais como para a própria vida. No entanto, essa 

proximidade pode trazer benefícios, principalmente em termos económicos, como por 

exemplo: 

- A construção de centrais geotérmicas;  

- Aproveitamento de solos férteis, devido às substâncias que constituem as cinzas 

vulcânicas que funcionam como fertilizantes; 

- Formação de paisagens exuberantes que podem atrair turistas, fazendo com que 

haja um enorme desenvolvimento económico do local; 

- Aproveitamento de piroclastos para fins artesanais e como materiais de 

construção, etc. 

4.3. Situações na sala de aula 

 Nesta secção referem-se a descrição do que foi desenvolvida nas aulas ao longo da 

intervenção. Esta secção divide-se em 5 subsecções, nomeadamente, as estratégias de 

ensino utilizadas, as situações de aprendizagem, a avaliação de competências e a 

descrição das aulas. 

 

4.3.1. Estratégias de ensino utilizadas 

Ao planificar uma unidade de ensino, é de extrema importância explicitar com 

clareza os resultados da aprendizagem que os alunos devem demonstrar no final de um 

percurso curricular. É igualmente importante para o professor traçar esse percurso, 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 22 
 

monitorizá-lo e verificar os resultados alcançados, ou seja, programar estratégias de 

ensino e de avaliação. Existe muitos conceitos de estratégias, entre os quais o conceito de 

estratégia de ensino, que é definido por Roldão como: 

“A estratégia enquanto concepção global de uma acção, organizada com 

vista à sua eficácia (…): o elemento definidor da estratégia de ensino é o 

seu grau de concepção intencional e orientadora de um conjunto 

organizado de acções para a melhor consecução de uma determinada 

aprendizagem.”Roldão, (2009). 

O ensinar é algo muito mais complexo do que uma simples transmissão de  

conhecimentos o “dar a matéria” ou cumprir um programa. É preciso estar -se atento 

aos alunos e adoptar um conjunto de estratégias que possam favorecer o processo 

ensino e aprendizagem dos mesmos. Uma estratégia apresenta sempre duas 

perspectivas distintas e entrelaçadas: um plano de concepção, que envolve o saber 

como organizar a acção de ensinar e porquê, tendo sempre em vista o para quê e 

para quem. Já a segunda perspectiva, mais instrumental, é saber que materiais, 

actividades e, tarefas utilizar, em que ordem e porquê. A ordem desta organização 

deve ser de forma lógica e sequencial, de modo a existir um fio condutor entre os 

conteúdos. No decorrer desta unidade de ensino foram utilizadas várias estratégias no 

sentido dos alunos serem capazes de compreender quais as implicações sociais das 

actividades sísmicas e vulcânicas.  

As estratégias que foram utilizadas nesta unidade de ensino são as seguintes: 

O questionamento 

O questionamento foi aplicado com incidência no início da unidade curricular. Os 

alunos visualizaram os filmes sobre a distribuição de sismos e vulcões ao nível mundial e 

sismo de Lisboa de 1755. Na visualização do filme sobre o sismo de Lisboa de 1755, 

foram efectuadas questões abertas que exigiram que os alunos defendessem ou 

explicassem a sua posição, estimulando e incentivando-os a raciocinar sobre possíveis 

problemas e subproblemas para a realização do trabalho investigativo. Ao sugerir 

questões abertas aos alunos, a quantidade de ideias e respostas é ilimitada. Sendo assim, 

estas questões visam:  

- Mostrar aos alunos o que é importante e o que é acessório; 

- Estimular inúmeras respostas; 

- Implicar a comunicação entre professor e aluno; 

- Propiciar discussões e debates em sala de aula. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 23 
 

O questionamento envolveu tanto o professor quanto o aluno e o "tempo de 

espera" concedido pelo professor antes de pedir respostas, foi fundamental para o bom 

funcionamento deste tipo de estratégia.  

O tempo de espera é definido como sendo decorrente do tempo entre a pergunta 

feita pelo professor e a próxima resposta verbal dada por um aluno. Com isso, os alunos 

têm a oportunidade de reflectir e raciocinar antes de falar.  

Trabalho cooperativo de investigação 

Esta estratégia foi utilizada mediante a realização de trabalhos de grupo e constitui 

uma parte importante de uma aula produtiva, dependendo da forma como a proposta é 

feita aos alunos e das orientações que são dadas pelo professor. No entanto, aprender em 

grupo vai muito além de apenas fazer os alunos "trabalharem juntos". O trabalho em 

grupo, quando há uma meta clara e objectiva comum e aceite por todos os elementos do 

grupo pode possibilitar aos alunos o envolvimento activo no seu processo de ensino e 

aprendizagem. 

"Numa situação de aprendizado cooperativo, a interacção é caracterizada 

pela interdependência positiva de uma meta com responsabilidade 

individual." (Johnson &amp;amp; Johnson, (1998). 

Na realização de trabalhos de grupos, muitas vezes, alunos mais preparados fazem 

a maior parte do trabalho. Tendo em vista estes possíveis constrangimentos, houve 

atribuição de papéis a todos os elementos e o problema a investigar foi definido de forma 

clara e objectiva, para que todos pudessem fazer as pesquisas necessárias de uma forma 

orientada e direccionada para aquilo que foi pedido, sendo as responsabilidades 

individuais bem delineadas dentro de cada grupo. 

Segundo Shanon e os seus colaboradores (1984), in Aprender a Ensinar, página 

374, a abordagem de um conteúdo com base numa estratégia de investigação em grupo 

engloba seis (6) passos fundamentais:  

Selecção de tópico – Os alunos determinaram os subproblemas a partir de um 

problema inicial e seguidamente organizaram-se em grupos orientados para a tarefa. A 

selecção de tópicos para a realização do trabalho de investigação foi feita com base na 

visualização de filme sobre o sismo de Lisboa de 1755, extraído do youtube, cujo 

hiperligação, http://www.youtube.com/watch?v=BOOguE42VS8&amp;amp;feature=related.  

Planificação cooperativa – Os alunos e o professor planificaram procedimentos de 

aprendizagem específicos dentro de cada tópico seleccionado. Com base na opinião dos 

http://www.youtube.com/watch?v=BOOguE42VS8&amp;amp;feature=related


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 24 
 

alunos sobre os possíveis problemas a trabalhar em cada grupo na turma, fez-se uma 

reorganização dos problemas a trabalhar e organizou-se a estrutura do trabalho numa 

pequena ficha dando orientações aos alunos. A referida ficha contém o problema geral a 

trabalhar, dando espaço para os alunos determinarem os subproblemas, fazer as 

pesquisas, apresentar os resultados da pesquisa, etc.  

Implementação – os alunos puseram em prática o plano formulado no passo 

anterior. A aprendizagem envolveu actividades em que os alunos tiveram que fazer 

recolha de dados em diversas fontes de informação, tanto dentro como fora da escola.   

Análise e síntese – os alunos analisaram e avaliaram a informação obtida no passo 

3 e planearam a forma de compilar as informações e de apresentar à turma. 

Apresentações do trabalho final – os alunos apresentaram o produto final do seu 

trabalho à turma, sendo neste caso o professor mediador pois fez a coordenação da 

apresentação dos trabalhos. 

Avaliação – nesta última etapa fez-se a recolha de dados necessários para a 

avaliação do desempenho de cada elemento do grupo e do grupo em geral na realização 

da actividade. 

 

4.3.2. Situações de aprendizagem 

Propôs-se que os alunos sugerissem um conjunto de problemas investigativos 

orientadores, para serem trabalhadas em grupo, a partir da visualização do filme sobre o 

sismo de Lisboa de 1755. 

Com base nas sugestões dos alunos, houve uma reformulação das ideias, 

elaborando um problema bem definido e estruturado para cada grupo. O problema 

investigativo reformulado a partir das propostas dos alunos para cada grupo de trabalho 

fora os seguintes: 

- Grupo 1 - Se Lisboa fosse afectado por um sismo semelhante ao de 1755 nos 

dias de hoje, que implicações teriam nas redes de comunicação e de transporte?  

- Grupo 2 - Porque será que houve tantos mortos no sismo de Lisboa de 1755? 

- Grupo 3 - Que interpretações terão dado as pessoas a tal acontecimento?  

- Grupo 4 - Porque acontecem os sismos?  

- Grupo 5 - Como podemos agir e diminuir os prejuízos em caso de sismo?  

- Grupo 6 - Como se pode medir um sismo? 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 25 
 

Tendo o conhecimento do problema principal a desenvolver por cada grupo de 

trabalho, os alunos determinaram os subproblemas, o que precisam saber para a resolução 

do problema inicial, onde procurar as informações necessárias, a distribuição das tarefas e 

o modo de apresentação dos resultados das pesquisas e comunicação à turma.  

Os ambientes de aprendizagem foram criados a partir de problemas investigativos 

propostos pelos alunos. Foram fornecidos textos previamente seleccionados (ver o anexo 

2) e os alunos foram incentivados a realizar pesquisas adicionais (dentro e fora da sala de 

aula), orientadas em função dos seus próprios interesses. 

 

4.3.3. Estruturação do trabalho dos grupos 

A constituição dos grupos pode levantar alguns problemas, podendo comprometer 

o bom funcionamento do mesmo. No nosso caso, a formação dos grupos numa primeira 

fase foi muito conturbada, pois todos queriam fazer grupos com os amigos mais 

próximos, o que de imediato causou uma certa desestabilização na turma, sendo notável 

que o funcionamento e o aproveitamento com a realização do trabalho seriam 

comprometidos. Sendo assim, houve uma reestruturação tentando formar grupos capazes 

de desenvolver um trabalho cooperativo, em que todos de uma forma individual 

pudessem participar de forma activa e responsável contribuindo para o bom 

funcionamento do grupo em geral. 

Foram formadas 6 grupos de 4 elementos cada, com excepção de 1 grupo que teve 

3 elementos, como se pode observar nas tabelas abaixo indicadas. 

 

Distribuição dos grupos - Turno A 

Grupo 4 Marta Andrade, Luís Almeida, Marco Semedo e Ana Mafalda 

Grupo 5 Ana Mafalda, José Gomes, Adérito Pina e Paula Gonçalves 

Grupo 6 Maria Centeio, Márcia Tavares, Paulo Mendonça e Pedro Alves 

Tabela nº 3-Distribuição dos grupos de trabalho turno A 

 

Distribuição dos grupos - Turno B 

Grupo 1 Mónica Pina, Joaquim Correia, Ruth Moreira e Rosana Tavares 

Grupo 2 Ana Sousa, Maria Pereira, Constança Neto e Felipe Semedo 

Grupo 3 Rúben Almada, Sorraia Neves, Júlio Afonso e Brema Santos 

Tabela nº4- Distribuição dos grupos de trabalho turno B 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 26 
 

Tendo o conhecimento da forma como os grupos foram reestruturados, alguns 

alunos reclamaram por não estarem no mesmo grupo que se formara na aula anterior. 

Mas, a situação foi contornada quando receberam explicações sobre a razão que esteve na 

base da reestruturação do grupo, o suposto comprometimento do resultado positivo do 

trabalho a ser realizado.  

Os alunos foram organizados em grupos, sentando-se à volta de uma secretária e 

receberam as informações orientadoras do trabalho que se desenvolvera nas três aulas 

seguintes e uma ficha orientadora da actividade (ver o anexo 3) com as indicações de 

como se iria desenrolar toda a actividade. A referida ficha fora elaborada no sentido de 

tornar as pesquisas mais direccionada e dinamizar o trabalho, uma vez que todos 

receberam tarefas específicas para as aulas seguintes. Por isso, foram descritos de forma 

clara os seguintes aspectos que se considerou digno de realce: 

- Quais os aspectos importantes a serem avaliados no trabalho que se 

desenvolvera;  

- O problema investigativo de cada grupo; 

- O que já sabiam sobre o problema investigativo do grupo; 

- Quais os subproblemas (o que tinham que pesquisar); 

- Onde pesquisar; 

- A distribuição dos trabalhos dentro do grupo (o que cada elemento do grupo ia 

pesquisar); 

- Apresentação dos resultados das pesquisas e discussão (no grupo).  

A apresentação dos resultados das pesquisas foi calendarizada, de modo que todos 

tivessem a noção do que iriam pesquisar e quando apresentar o resultado das pesquisas ao 

grupo.  

A maior parte das pesquisas realizou-se na turma, com base nos textos de apoio 

que foram fornecidos pela professora estagiária, em manuais escolares disponíveis na sala 

de aula e no próprio manual adoptado pela escola onde o estudo se realizou , e receberam 

sugestões de links para consulta fora da sala de aula. Os materiais de consulta na turma 

foram levados pelo professor de modo a evitar que os grupos que não tivessem levado os 

materiais ficassem sem trabalhar e dinamizar os grupos de trabalho. 

A apresentação oral do trabalho realizou-se em duas aulas de 45 minutos cada, 

com os alunos dos dois turnos. Uma vez que a turma trabalhou dividida em dois blocos, 

considerou-se necessário que todos tivessem acesso às respostas aos problemas.  



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 27 
 

Todos os trabalhos foram apresentados em powerpoint, com excepção de um 

grupo que apresentou o trabalho em Word. Houve um grupo que se destacou mais na 

organização dos resultados das pesquisas, manifestando uma maior interacção com o 

trabalho desenvolvido, apresentando fotografias que foram tiradas pelos elementos do 

grupo na casa de um deles e que simulavam o modo de agir durante um sismo.  

4.3.4. Comunicação Oral à turma 

A comunicação dos resultados do trabalho investigativo à turma realizou -se em 

duas aulas de 45 minutos cada, estando os alunos dos dois turnos juntos, como foi 

referido anteriormente. 

A apreciação geral das apresentações foi bastante positiva, pois os alunos 

conseguiram transmitir à turma as suas ideias de forma clara e objectiva, como se pode 

verificar no gráfico abaixo indicado. 

 

Fig. nº 3 – Comunicação oral à turma 

Os alunos do Grupo 1 tiveram algumas dificuldades na apresentação oral do 

trabalho. Fugiram um pouco do problema inicial à investigar, a articulação entre os 

elementos do grupo e a capacidade de defender as suas ideias em relação ao tema do 

trabalho ficaram um pouco aquém do que se esperava, pois não conseguiram explicar aos 

colegas alguns conceitos que lhes foram perguntados, como por exemplo a distinção entre 

a escala de Richter e a escala Mercalli. A apresentação foi um pouco confusa com 

algumas incorrecções científicas, como por exemplo o conceito de sismo que 

apresentaram, “ - Um sismo é um fenómeno natural consequente de uma quebra mais ou 

menos violenta no interior da crosta terrestre, que consiste na oscilação das placas 

tectónicas”, dando a entender que os sismos só ocorrem devido ao movimento das placas 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 28 
 

litosféricas, ou seja, que só existem sismos tectónicos. Contudo, a avaliação do trabalho 

que realizaram foi positiva pois os alunos revelaram esforço no seu trabalho. Para além 

disso, no decorrer das aulas manifestaram muito interesse e empenho na realização das 

tarefas, solicitando ajuda, pedindo esclarecimentos e mostrando-se activos na resolução 

do problema que tinham à frente. 

A apresentação realizada pelo Grupo 2 foi a melhor da turma. Os alunos do 

respectivo grupo conseguiram transmitir as suas ideias de forma muito clara e objectiva, 

sem incorrecções científicas, souberam defender as suas ideias e explicar em que 

consistiu o trabalho à turma. A articulação entre os elementos do grupo foi muito boa, 

dando a perceber que o trabalho apresentado foi bem discutido entre todos os elementos. 

O trabalho do Grupo 3 foi apresentado com muita clareza e objectividade e os 

alunos defenderam muito bem o trabalho. Contudo, tiveram algumas dificuldades na 

coordenação dos elementos do grupo ao longo da apresentação e algumas incorrecções 

científicas, como por exemplo não souberam distinguir sismos naturais de sismos 

artificiais. 

A apresentação realizada pelo Grupo 4 foi muito boa. Os alunos do respectivo 

grupo conseguiram apresentar um trabalho bem estruturado, sem erros científicos, 

souberam discutir o trabalho com a turma de uma forma responsável e responderam às 

questões que lhes foram colocadas pelos colegas, como por exemplo, “Todos os sismos 

são iguais?”. Tiveram dificuldades na organização da apresentação, ficando alguns 

elementos sem saberem quando deviam ou não intervir. Desta forma, houve um dos 

elementos do grupo que interveio retomando a palavra para terminar a apresentação.     

Os alunos do Grupo 5 fizeram uma excelente apresentação do tra balho. Eles 

organizaram muito bem a apresentação, com muita clareza e objectividade e a 

organização entre os elementos de grupo foi boa. Fizeram a distribuição de panfletos a 

todos os alunos da turma. Por outro lado, tiveram algumas incorrecções científica s ao 

apresentar, como por exemplo fizeram confusão em relação ao registo das ondas sísmicas 

se eram através dos sismógrafos ou sismogramas.    

A apresentação do grupo 6 foi boa. Os alunos apresentaram o trabalho com muita 

clareza sem erros científicos. Em relação à articulação entre os elementos do grupo, 

alguns alunos do grupo não conseguiram acompanhar, revelando-se um pouco perdidos 

em relação àquilo que estava a ser apresentado.    

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 29 
 

4.3.5. Avaliação de competências 

A avaliação constitui um dos momentos fulcrais no processo ensino e 

aprendizagem que requer uma especial atenção do professor de modo a torná -la clara e 

objectiva. O desenvolvimento de novos e adequados modos de avaliar o trabalho e o 

desempenho dos alunos constitui um dos pontos fundamentais para as mudanças 

curriculares. A ênfase da avaliação passa a estar no desenvolvimento de competências 

nos alunos. 

Segundo Pinto (2003:59), “a avaliação é um processo que também está presente 

no quotidiano da sala de aula… aceitar esta perspectiva vem posicionar a avaliação no 

plano da comunicação interpessoal, em detrimento de uma visão mais tecnicista, onde as 

pessoas, avaliadores e avaliados são mais secundarizados”. 

Para além da descentralização da visão tecnicista de avaliação, o sistema de 

avaliação deve incidir no desenvolvimento de competências nos alunos que os ajude a ser 

activos, criativos e participativos nas diversas situações que se enfrenta na sociedade 

onde se está integrado ao longo da vida. 

Para Roldão (2003:48), o primeiro pressuposto para a questão de avaliar 

competências é, por isso, obviamente, trabalhar e ensinar para que os alunos 

desenvolvam solidamente competências construídas sobre os saberes e os saberes fazer, 

sedimentando capacidade e disponibilidade para compreender e agir. Neste caso, 

admite-se que existe uma estreita relação entre as situações de aprendizagem 

desenvolvida pelo professor na escola e a avaliação. 

“Trata-se, sim, de ensinar como acto de fazer os outros aprender, e não como 

forma  de passar um conteúdo que se domina (…) O acto de ensinar é muito mais 

complexo que essa passagem de matérias, ingenuamente assente na crença de que, 

porque explicamos, a nossa fala produz no outro conhecimento”… (Roldão; 2000:48). 

Estando o sistema de ensino organizado em termos de competência s, pretende-se 

facultar aos alunos uma dimensão global e integradora do conhecimento (Galvão et. al., 

(2002)). 

A realização deste trabalho permitiu fazer a avaliação do conhecimento 

substantivo dos alunos, avaliando os conteúdos científicos desenvolvidos por cada grupo 

de trabalho, as atitudes dos alunos no decorrer da realização do trabalho e a forma de 

comunicação à turma.  

Os critérios de avaliação estão discriminados nas seguintes tabelas: 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 30 
 

 1 2 3 4 Pontos 

Tipo de 

interacção 

com o grupo 

Não interage. Não 

acompanha a evolução 

do trabalho 

Colabora 

pontualmente, 

embora se distraia, 

por vezes, das tarefas 

do grupo 

Colabora sendo 

responsável pelas 

tarefas que lhe são 

destinadas 

Colabora em todas as 

tarefas, contribuído 

decisivamente para o 

sucesso do trabalho 

___/4 

Concretização 

das tarefas 

Não realiza nenhuma 

das tarefas propostas, 

mesmo que incentivado 

Raramente realiza 

espontaneamente as 

tarefas propostas. 

Precisa de apoio 

frequente 

Normalmente 

cumpre o seu 

trabalho, raramente 

precisa de apoio  

Cumpre sempre as 

suas tarefas sem 

precisar que lhe 

recordem os seus 

deveres 

___/4 

Total ___/8 

Tabela nº 5: Avaliação da atitude durante a execução da actividade (adaptado de Galvão, C. et al., 2006). 

 

Com base nos critérios descritos na tabela nº 5, foi possível fazer a avaliação da 

participação individual e a interacção entre os alunos durante a realização da actividade 

proposta. 

 Sendo a actividade desenvolvida em três aulas, estando os alunos distribuídos em 

pequenos grupos e devido ao número relativamente pequeno dos alunos por cada turno, a 

recolha desses dados tornou-se mais fácil, permitindo acompanhar o desenvolvimento do 

trabalho e perceber quais os alunos que mais dedicaram e participaram na realização da 

actividade investigativa.        

Ao longo da realização do trabalho em grupo, é importante avaliar as atitudes dos 

alunos tendo em conta tanto o tipo de interacção que estabelecem entre si como o 

envolvimento na realização das tarefas propostas. Numa sociedade cada vez mais 

heterogénea e globalizada é impossível pensar na escola como algo estável, fechado, e 

restrito a um grupo de pessoas com as mesmas características, pois a mobilidade de 

massas, a instabilidade social, a procura de novos horizontes ou novas oportunidades é 

cada vez maior, fazendo com que haja um grande fluxo de entrada e saída de pessoas de 

um lugar para outro. Sendo assim, para que haja uma boa relação entre os alunos, a 

necessidade de uma boa comunicação entre os mesmos é cada vez maior para que os 

ajude a viver e conviver numa sociedade cada vez mais exigente. Para avaliar a 

comunicação oral à turma utilizou-se os critérios descritos na tabela nº6.    

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 31 
 

Tabela nº 6: Avaliação da comunicação oral à turma 

4.3.6. Descrição das aulas 

As aulas que constituíram a sequência didáctica desenrolaram-se em torno de 

análise e interpretação de textos relacionados com o tema, visualização e discussão de 

filmes e uma actividade prática do tipo investigativo.  

Na primeira aula foi feita a visualização dum filme sobre a distribuição mundial 

dos sismos e vulcões e os alunos receberam um guião de exploração do vídeo e 

trabalharam em díade. No final da aula, os alunos responderam algumas questões sobre 

alguns conceitos básicos relacionados com o tema, com o objectivo de fazer o 

levantamento dos pré-requisitos dos mesmos.  

           1          2              

3 

         4 Pontos 

Correcção científica 

Apresentação 

do trabalho 

com várias 

incorrecções 

(até 10) 

Apresentação 

do trabalho 

com algumas 

incorrecções 

(até 5) 

Apresentação do 

trabalho com poucas 

incorrecções 

(até 2) 

Apresentação 

do trabalho 

sem 

incorrecções 

 

 

___/4 

Organização 

Não existe 

qualquer 

articulação 

entre os 

elementos do 

grupo; trabalho 

desorganizado 

Fraca 

articulação 

entre os 

elementos de 

grupo; 

Trabalho 

pouco 

organizado 

Boa articulação entre 

os elementos de 

grupo; 

Trabalho bem 

organizado 

Excelente 

articulação 

entre os 

elementos de 

grupo; 

Trabalho muito 

bem 

organizado 

 

 

___/4 

Clareza e 

objectividade 

Exposições 

muito pouco 

claras e muito 

pouco 

objectivas 

Exposições 

raramente 

claras e 

raramente 

objectivas 

Exposições das 

frequentemente claras 

mas com alguns 

aspectos 

descontextualizados 

Exposições 

claras e 

objectivas 

 

 

___/4 

Argumentação 

Não mostram 

capacidade de 

argumentação 

Mostram 

pouca 

capacidade de 

argumentação 

Mostram boa 

capacidade de 

argumentação 

Mostram 

excelente 

capacidade de 

argumentação 

 

___/4 

                                                                                                                                               Total 
___/16 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 32 
 

Na segunda aula, revimos o vídeo porque o som era baixo e muitos alunos não 

conseguiram responder às questões em causa por não terem a oportunidade de escutar as 

informações necessárias para tal e fizemos a correcção do guião de exploração do filme.  

Na terceira aula foi feita a visualização do filme sobre o sismo de Lisboa de 1755, 

como forma de introdução ao tema do trabalho investigativo a ser desenvolvido pelos 

alunos. A apresentação deste vídeo teve como objectivo suscitar alguma inquietação por 

parte dos alunos levando-os a levantar questões sobre actividades sísmicas de um modo 

geral e sobre o sismo de Lisboa em particular. As questões levantadas pelos alunos 

serviram de base para o problema sobre o qual se realizou a actividade investigativa nas 3 

aulas seguintes e para a comunicação dos resultados das investigações à turma. Para além 

da visualização do vídeo, os alunos receberam alguns textos sobre a ocorrência de 

actividades sísmicas em diversas regiões do globo, entre os quais o excerto de um jornal 

com relatos sobre as consequências sociais de alguns sismos ocorridos no Japão. Ainda 

nesta aula foi feita a distribuição de grupos de trabalho. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

Reflexão:  

 Esta aula não correu bem, pois houve muito barulho, confusão na turma, tendo 

falhado completamente na gestão da turma. A experiência não foi agradável, mas não foi 

suficiente para me fazer desistir de desenvolver uma actividade diferente daquelas que os 

alunos estão habituados. Considero que a gestão da turma não foi bem conseguida, por 

não ter conseguido gerar comportamentos disciplinados, convergentes, sintonizados com 

o pressuposto da aprendizagem para a aula e não soube lidar com os pequenos conflitos 

entre os alunos e o ruído sistemático na turma. 

Se por um lado falhei na gestão da turma e fiquei triste, por outro lado, fiquei contente, 

por ter conseguido que os alunos a partir da visualização do filme fizessem propostas de 

problemas que serviram de base para a realização da actividade investigativa. 

No que diz respeito à distribuição de grupos de trabalho, esta não correspondeu às 

expectativas porque os alunos formaram grupos de acordo com os seus amigos mais 

próximos, ficando claro um comprometimento do desenvolvimento e resultado do 

trabalho. Para contornar esta situação, houve uma reformulação dos grupos de trabalho, 

que na aula seguinte foi apresentada à turma. 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 33 
 

A quarta aula iniciou-se com a apresentação dos grupos de trabalhos definitivos e 

a distribuição dos problemas investigativos para cada grupo. Cada grupo recebeu um 

guião com a identificação do problema e teve que formular os sub-problemas, fazer a 

distribuição de tarefas, identificar as fontes de pesquisa e apresentar o resultado da 

pesquisa e discussão. 

Na quinta e sexta aulas foram realizadas pesquisas para a execução do trabalho. 

As investigações foram feitas na sala de aula com base nos manuais escolares disponíveis 

e no próprio manual adoptado pela escola em estudo. Fora da sala de aula, foram 

realizadas as pesquisas na internet com base em alguns sites sugeridos pela mestranda, 

entre outros da escolha dos alunos.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Na sétima e oitava aulas, foram feitas as apresentações orais dos trabalhos. Estas 

aulas foram de 45 minutos cada com os dois turnos ao mesmo tempo. Deste modo, todos 

tiveram a oportunidade de assistir às apresentações de outros grupos pertencentes a turnos 

diferentes, uma vez que todos os problemas investigativos eram diferentes. 

 

 

 

 

 

 

 

 

Reflexão:  

Essas aulas correram muito bem, praticamente todos os alunos manifestaram muito 

interesse, empenho e dedicação na realização das tarefas que lhes fora m pedidos. O 

interesse manifestado por alguns alunos em relação ao desenvolvimento do trabalho era 

tanto que houve algumas discussões entre alguns elementos que na tentativa de 

dinamizar o grupo de trabalho, quase que “obrigaram” os outros elementos a se 

esforçarem e fazer as pesquisas necessárias com base nos materiais que lhes foram 

fornecidos.  

  

 

Reflexão:  

A apreciação geral da apresentação oral dos trabalhos foi positiva. As 

apresentações foram boas, com lógica, coerência e a coordenação entre os elementos dos 

grupos mostrou que o trabalho foi realizado em grupo com a colaboração de todos.    

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 34 
 

Na nona aula foi realizada a síntese da actividade sísmica, foram discutidos os 

principais conceitos relacionados com o tema e realizada uma simulação sobre o modo de  

propagação das ondas sísmicas. 

 

 

 

 

 

 

 

Na décima aula realizou-se o estudo da actividade vulcânica e foi feita 

observação, interpretação e comparação de imagens sobre a constituição do vulcão, tipos 

de materiais expelidos pelos vulcões, tipos de actividades vulcânicas, riscos e benefícios 

da actividade vulcânica para as populações. Nesta aula foi apresentada os principais 

conceitos sobre actividades vulcânicas – riscos e benefícios para a população e a aula foi 

dinamizada pela mestranda embora com uma grande participação dos alunos.  

 

 

 

  

 

 

 

 

Na décima primeira aula foi feita a realização do teste sumativo (Ver anexo 4), 

que constitui um dos elementos de avaliação e em que a ênfase foi colocada no 

conhecimento substantivo dos alunos. 

 

5. Resultados 

 Nesta secção apresentam-se o resultado das pesquisas realizadas ao longo das 

aulas, englobando os resultados da participação individual dos alunos no trabalho 

investigativo realizado, o questionário, o resultado dos testes sumativo e a auto-avaliação 

do 2º período.  

Reflexão:  

Os alunos estiveram à vontade e participaram, sendo notável que ao realizarem a 

actividade investigativa conseguiram apropriar-se dos conhecimentos básicos sobre o 

tema, não se limitando apenas a investigar o problema inicial, mas sim partindo dos 

conceitos gerais sobre o tema para os mais específicos, relacionando-os com o problema 

a investigar.  

 

 

 

 

Reflexão:  

Esta aula correu melhor do que eu esperava e os alunos revelaram ter um vasto 

conhecimento sobre o tema, entusiasmaram-se com as imagens levantando inúmeras 

questões e tiveram a oportunidade de fazer a exploração do modelo de um vulcão que 

existe na turma.   

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 35 
 

5.1. Participação individual no trabalho 

A participação individual no trabalho de investigação foi avaliada ao longo da 

realização do mesmo, tendo em conta o tipo de interacção que cada elemento estabeleceu 

com os outros elementos e a concretização das tarefas que lhes foram concedidas. O s 

resultados estão apresentados na figura nº2. 

 

Fig. nº 4- participação individual no trabalho investigativo 

 

A interacção dos alunos nos grupos de trabalho e a concretização das tarefas foi 

positiva. Todos os alunos participaram na recolha e organização de dados e com base em 

pequenas discussões dos diferentes pontos de vista conseguiram concretizar as tarefas 

com êxito. De uma forma responsável, respeitaram as ideias dos outros e sem tumulto na 

turma conseguiram fazer uma boa selecção e organização das informações a que tiveram 

acesso.  

Dentro dos grupos de trabalho houve alguns alunos que se destacaram na 

concretização das tarefas, realizando pesquisas em casa e levando as informações para 

turma, chamando a atenção dos colegas de uma forma sistemática e fazendo um controlo 

rigoroso do trabalho dos outros elementos como forma de dinamizar o grupo o máximo 

possível.  

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 36 
 

5.1.1. Questionário 

Para fazer o levantamento da apreciação geral dos alunos em relação ao trabalho 

investigativo realizado foi aplicado um questionário (ver anexo 5), os resultados estão 

representados nos gráficos seguintes. O questionário foi aplicado a apenas 21 alunos da 

turma uma vez que, um aluno não estava presente na aula e houve outro aluno que 

desistiu das aulas. 

 

Fig. 5- Apreciação dos alunos sobre a actividade investigativa 

 

De um modo geral os alunos gostaram da actividade desenvolvida e a avaliação 

que fizeram foi positiva. Dos 23 alunos que responderam ao questionário 90% gostaram e 

10% não gostaram de realizar a actividade investigativa. E no que diz respeito à 

avaliação, 95% dos alunos fizeram uma avaliação positiva e 5% fizeram uma avaliação 

negativa, apontando razões como falta de interesse dos colegas e falta de interacção entre 

os elementos do grupo de trabalho.  

No que diz respeito às aprendizagens que tiveram com a realização do trabalho 

investigativo, os alunos revelaram ter aproveitado o momento para aquisiçã o de 

conhecimentos sobre o conceito de sismos, aparelhos utilizados para classificar os 

sismos, os comportamentos que se deve ter antes, durante e depois de um sismo e 

consideraram importante ter essas informações para que possam ajudar os outros em caso 

de sismo. Passo a citar algumas opiniões dos mesmos: 

Aluno A - “Aprendi as formas de me proteger e ajudar os outros em caso de 

sismo”; 

Aluno B - “Aprendi a interpretar cartas de isossistas, onde ocorre maior número 

de sismos e porquê e quais os aparelhos utilizados para medir um sismo”; 

Aluno C - “Aprendi que os sismos são muito perigosos que podem acontecer a 

qualquer momento e a razão pela qual houve tantos mortos no sismo de 1755 em 

Lisboa”. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 37 
 

De um modo geral os alunos revelaram que gostaram de realizar a actividade 

investigativa, o que de certa forma gerou em alguns deles, dificuldade em expressar os 

pontos de menor interesse.  

Por um lado, manifestaram através de algumas afirmações os pontos de maior 

interesse: 

Aluno A- “Gostei de fazer tudo, pois os temas sobre os sismos são interessantes. 

Além disso temos que ser alertados para os perigos associados aos sismos. Gostei mais 

de fazer as fotografias que colocamos no powerpoint sobre o que fazer antes, durante e 

depois dos sismos”;  

Aluno B - “O que mais gostei de fazer foi explicar a turma, porque dá-me uma 

sensação de aprendizagem e sabedoria”; 

Aluno C - “O que mais gostei de fazer foi o panfleto, porque o trabalho ficou 

mais comunicativo com as pessoas da turma”; 

Aluno D - “Gostei mais de fazer o powerpoint, porque foi a parte mais 

engraçada”. 

Estas respostas dos alunos comprovam que estiveram envolvidos na realização do 

trabalho e que realmente empenharam-se na organização das informações que recolheram 

e ao mesmo tempo divertiram-se bastante a fazê-lo. O ambiente de trabalho criado na 

turma foi de uma certa “descontracção”, fazendo com que os alunos se sentissem à 

vontade na turma sem se esquecerem no entanto, das tarefas que tinham para cumprir.  

Por outro lado, manifestaram os pontos de menor interesse através de algumas 

afirmações, tais como: 

Aluno A - “Gostei menos de fazer a apresentação porque tenho muita vergonha”; 

Aluno B - “Gostei menos de fazer o resumo das informações porque é 

monótono”; 

Aluno C - “O que gostei menos de fazer foi dizer o que era um sismo, porque 

havia muitas respostas e tinha que combinar todas numa resposta”; 

Aluno D - “O que gostei menos de fazer foi a apresentação porque não tenho 

muito jeito”. 

Considera-se ser de extrema importância desenvolver actividades deste tipo em 

que os alunos são colocados no centro do processo de aprendizagem com mais frequência 

e que possam fazer comunicações orais de modo a perderem aos poucos esse “medo” e 

receio de falar em público. O desenvolvimento da capacidade de fazer uma boa 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 38 
 

comunicação sem receios e de forma clara constitui algo que todos irão precisar ao longo 

da vida (no trabalho, em casa, com os amigos, entre outras actividades do dia-a-dia). 

No que diz respeito às dificuldades que tiveram de ultrapassar na realização do 

trabalho, a maior parte dos alunos apontaram as seguintes dificuldades:  

- O ritmo de trabalho e interesse dos elementos do grupo foram muito diferentes, 

dificultando assim a divisão das tarefas entre os elementos do grupo de trabalho, citando 

as opiniões dos alunos: “o que tive mais dificuldades foi dividir o trabalho pelos 

membros do grupo” e “tive mais dificuldades em trabalhar com um elemento de grupo 

que não trazia nada”.  

- A organização das informações que recolheram, uma vez que as informações 

encontradas foram vastas, como afirmou um aluno: “tive mais dificuldades em recolher e 

organizar as informações”. 

- Trabalhar em grupo, como se pode constatar nas seguintes afirmações: “tive 

mais dificuldades em trabalhar em grupo”; 

 “tive mais dificuldades em trabalhar em conjunto como os meus colegas”.  

Para ultrapassar as referidas dificuldades, alguns alunos afirmaram ter-se 

esforçado mais, outros pediram ajuda aos pais, colocaram dúvidas aos professores na sala 

de aula e perguntaram aos colegas de grupo. Todos afirmaram ter trabalhado no sentido 

de resolver o problema investigativo inicial que lhe fora solicitado no início da 

intervenção.   

Quanto às sugestões para melhorar o desempenho, os alunos foram muito sinceros 

e souberam apontar aquilo que podiam ter feito para que o trabalho estivesse melhor, 

reconhecendo assim a importância de trabalhar em grupo para melhorar o desempenho, 

tanto do grupo em geral, como individualmente demonstrando através das seguintes 

afirmações: 

“Acho que trabalhei bem, mas teria sido melhor se o meu grupo se tivesse 

apoiado mais e trabalhado mais em conjunto”; 

“Ter mais atenção e esquematizar melhor as informações dividindo igualmente as 

tarefas pelos elementos do grupo”; 

“Tenho de ficar mais atenta e ajudar mais os meus colegas de grupo”; 

“Tenho que falar menos e trabalhar mais ajudando o grupo”. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 39 
 

5.1.2. Resultado dos testes sumativo 

O segundo teste sumativo foi realizado no dia 24 de Março de 2011, abarcando a 

unidade sobre actividade sísmica e vulcânica.  

Em relação ao primeiro teste houve uma subida considerável nas notas dos alunos 

no teste sobre a referida unidade, como se pode observar no gráfico abaixo indicado.  

 

Fig.6 – Resultado dos testes sumativo 

Dos 23 alunos que participaram neste estudo, 65% tiveram uma subida 

considerável nas notas do segundo teste em relação ao primeiro, 17% mantiveram a 

mesma nota, 8% tiveram nota inferior aos 50% da cotação total do teste e 8% tiveram um 

ligeira descida de nota no referido teste. 

Pode-se atribuir esta subida de nota dos alunos no segundo teste ao facto de terem 

participado de uma forma activa na construção e organização da sua própria 

aprendizagem, com a orientação do professor.  

No dia das apresentações notou-se que os alunos sentiam-se à vontade para 

discutir o trabalho realizado com o grupo turma, dando a entender que tinham interagido 

muito bem com o tema em estudo, o que pode ter-se traduzido nas excelentes notas do 

teste sumativo, relativo ao tema.  

Segundo Freire (1995:24) “Estudar, estudamos conversando sozinhos com o 

nosso outro, mas construir conhecimento é no grupo que se dá. Aprende-se em grupo 

porque nele se exercita nossa energia vital que nos faz amar, odiar, destruir e construir”.  

Com base na troca de experiência pode-se aprender, pois adquire-se e constrói-se 

conhecimentos substantivos, atitudes, raciocínios e de competências de comunicação, ou 

seja a interacção faz com que cada aluno se complementa com as opiniões dos outros.  



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 40 
 

O saber escutar, dar uma opinião clara e objectiva, o respeitar a opinião dos 

outros, podem promover a compreensão básica de um tema, o desenvolvimento de 

atitudes críticas, que são algumas das competências necessárias ao longo da vida. 

5.1.3. Auto-Avaliação do 2º período 

A auto-avaliação encontra dividida em duas partes, contemplando uma apreciação 

geral do trabalho investigativo pelos alunos e a auto-avaliação do segundo período.  

 

 

Fig.7 – Auto-avaliação do 2º período   

A auto-avaliação foi realizada com base numa grelha (ver anexo 6) específica para 

o efeito, adoptado pela escola onde o estudo se realizou.  

A grelha de auto-avaliação utilizada avalia as condutas e as competências 

específicas desenvolvidas pelos alunos. 

Os alunos tiveram a oportunidade de reflectir sobre os seus desempenhos e 

condutas ao longo da realização da actividade investigativa, e do semestre em geral.  

A auto-avaliação realizada pelos alunos demonstrou que foram sinceros, tendo a 

noção dos pontos que tiveram maiores dificuldades ao longo da realização do trabalho 

investigativo e do semestre em geral. Sendo assim, assumiram de forma muit o 

responsável as suas condutas. Um dos alunos teve a noção das suas dificuldades e 

afirmou que:  

- Raramente cumpre as normas da sala de aula e da escola; 

- Raramente realiza as tarefas proposta na sala de aula, com empenho; 

- Nunca mostra perseverança e desejo de fazer melhor; 

- Nunca apresenta trabalhos solicitados, no prazo determinado; 

- Algumas vezes participa activamente nas aulas; 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 41 
 

- Nunca revela cordialidade e respeito pelo professor/a e colegas. 

Isto mostra que a auto-avaliação foi feita com muita sinceridade, pois a percepção 

dos alunos sobre as suas condutas e desempenhos foram ao encontro daquilo que 

estávamos à espera, com uma margem de diferença insignificante. 

 

5.2. Avaliação das estratégias utilizadas  

Esta secção refere-se às avaliações efectuadas durante a unidade curricular 

leccionada. Esta avaliação foi realizada tendo por base os dados recolhidos através da 

observação naturalista e os dados fornecidos pelos alunos sobre a apreciação e/ou 

avaliação da actividade desenvolvida.  

De um modo geral, na estratégia utilizada ao longo da unidade curricular sobre 

actividades sísmicas verificou-se uma evolução positiva desde o início da intervenção até 

ao fim da mesma.  

No início da intervenção a reacção dos alunos face à realização de uma actividade 

investigativa não foi boa, pois encaravam aquilo de uma certa forma como aulas em que 

iam apenas sentar em grupos, brincar, ou seja, como “momentos de descontracção”. Mas, 

à medida que foram desenvolvendo a actividade começaram a mudar de atitudes e 

começaram a encarar a referida actividade como algo que lhes permitia a aquisição de 

novos conhecimentos sobre actividades sísmicas. Por exemplo, um aluno fez a seguinte 

afirmação: “trabalhar sobre o sismo de Lisboa foi interessante porque passei saber que 

houve um sismo em Lisboa que matou muitas pessoas”, um outro aluno afirmou “aprendi 

novas formas de me proteger e ajudar os outros em caso de sismo. Aprendi mais sobre o 

que são sismos e porque houve tantos mortos no sismo de Lisboa de 1755”. Estas 

afirmações mostraram que a actividade realizada teve um significado para esses alunos e 

de uma certa forma esse interesse e mudança de atitude que tiveram ao realizar a 

actividade reflectiu-se nas notas do teste sumativo. No teste realizado sobre a actividade 

sísmica e vulcânica houve 96% de notas positivas e 4% de notas negativas.  

 O questionamento utilizado no decorrer das aulas resultou muito bem com os 

nossos alunos. Os alunos da turma onde o estudo foi realizado são muito reflexivos, 

aceitando muito bem este tipo de estratégias. Tendo por base questões bem estruturadas 

conseguiu-se criar um ambiente dinâmico, com muita interacção entre todos os elementos 

da turma, pois estes alunos não se contentaram apenas em saber o que é isso ou aquilo, 

mas, o essencial, para eles, foi saber o porquê do que estão a estudar.  



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 42 
 

6. Reflexão final 

O trabalho apresentado não foi ao encontro daquilo que foi planeado, na medida 

em que houve alguns dos pontos traçados no início da intervenção que não foram 

concretizados, como a aplicação de um questionário em três fases diferentes e a entrega 

do relatório escrito pelos alunos. Ao planificar a actividade pensou-se em aplicar um 

questionário aos alunos em três momentos diferentes. Numa primeira fase para fazer a 

recolha de dados sobre o que os alunos já sabiam sobre o tema de estudo, na segunda fase 

para fazer o levantamento de dados sobre as aprendizagens dos alunos em relação ao 

tema e por último, na fase final da intervenção para testar se houve ou não mudanças 

conceptuais após a realização da actividade investigativa.  

No início da intervenção os alunos receberam o questionário mas, infelizmente 

apenas uma parte muito insignificante respondeu e a maioria não entregou. Neste caso, 

houve uma falha da minha parte por não ter conseguido contornar a situação, fazendo 

com que os alunos respondessem ao questionário na turma, pois houve uma enorme 

preocupação em trabalhar os conteúdos programados não conseguindo desligar-me um 

pouco para fazer o levantamento de dados que me pudessem indicar se os alunos tinham, 

ou não, conhecimento relacionado com o tema de estudo. 

No que diz respeito à entrega do relatório escrito, os alunos tinham de entregá-lo 

logo após a apresentação oral à turma. Mas tal não aconteceu, pois foi-lhes solicitado que 

entregassem várias vezes mas sem resultado. Por um lado, acho que o erro foi meu por 

não ter conseguido transmitir aos alunos a importância da entrega do relatório escrito, 

fazendo com que os alunos tivessem uma atitude errada face ao cumprimento de prazos 

de entrega do trabalho. Considero importante desenvolver a capacidade de cumprir os 

prazos de entrega dos trabalhos nos nossos alunos, pois é algo que os vai acompanhar ao 

longo da vida, a necessidade de serem responsáveis em relação aos cumprimentos dos 

mesmos. Considero ainda que não tive muita firmeza ao pedir que entregassem o 

relatório escrito.  

Por outro lado, compreendo o lado dos alunos, pois terminando a apresentação 

oral dos trabalhos, a aula seguinte foi sobre actividades vulcânicas, riscos e protecção da 

população que constitui um dos conteúdos a ser avaliados no teste sumativo. Logo a 

seguir a essa aula realizou-se o teste sumativo, sendo o factor tempo foi muito limitante e 

os alunos já estavam a ficar “aborrecidos” por terem que realizar a actividade 

investigativa, fazer apresentação oral à turma e preparar para o teste sumativo. Fazer o 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 43 
 

relatório escrito seria mais um trabalho “extra” que exigiria um certo tempo para ser 

elaborado. Considerou-se que seria exigir muita coisa ao mesmo tempo aos alunos, ainda 

por cima num momento pouco adequado por ser no final do período em que tinham 

trabalhos e testes de outras disciplinas por realizar.     

No decorrer da actividade, a sensação com que fiquei foi de um enorme “vazio”, 

dando a sensação que a actividade desenvolvida foi uma “perda de tempo”. O tipo de 

actividade desenvolvida atribuiu uma maior responsabilidade aos alunos na procura de 

informação, organização e selecção da mesma, e o professor funcionou como um 

mediador e facilitador de todo o processo. Ao passar toda essa responsabilidade para os 

alunos ficou o receio de que os alunos não adquiririam todo o conhecimento substantivo 

que se pretendia.  

O resultado das apresentações orais à turma e do teste sumativo realizado sobre o 

tema da realização da actividade investigativa, vieram a comprovar o quanto estava 

enganada em relação à eficácia dessa actividade na aquisição de conhecimentos 

substantivos e não só.  

Os alunos conseguiram recolher as informações gerais do tema em estudo, e 

específicas do problema investigativo de cada grupo. Estiveram muito bem e foi notável 

que houve uma grande interacção com o tema e a actividade. 

Este tipo de actividade requer que o professor tenha os objectivos bem traçados 

antes da sua implementação para que possa orientar os alunos no sentido de atingirem os 

objectivos propostos. Estes objectivos têm que estar claros tanto do ponto de vista do 

professor como do ponto de vista dos alunos. Do ponto de vista do professor convém 

definir de forma clara o que se pretende que os alunos façam ou aprendam, e da 

perspectiva dos alunos, estes devem saber como orientar os alunos para que atinjam esses 

mesmos objectivos. Se estes objectivos não estiverem muito bem definidos de ambos os 

pontos de vista, podem ocorrer enormes dificuldades em termos de gestão da turma. A 

minha primeira aula de apresentação do tema para a realização do trabalho investigativo 

foi um fracasso em termos de gestão da turma, pois eu sabia o que queria que os alunos 

fizessem contudo, não tinha bem definido como orientar os alunos para atingirem os 

objectivos traçados previamente. Sendo assim, os alunos começaram a falar ao mesmo 

tempo, não escutavam o que eu estava a falar e fiquei em pânico sem saber exactamente 

como agir para manter a ordem na turma. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 44 
 

A estratégia de aprendizagem por resolução de problemas, mostrou ser um 

método eficaz na aprendizagem de conteúdos científicos (actividade sísmica), bem como 

na mudança de atitudes por parte dos alunos que nem sempre encaram este tipo de 

estratégia como algo que potencie a aprendizagem. Aprendi imenso com a realização 

desta actividade, pois a estratégia de resolução de problemas exige muito mais do 

professor, tanto ao nível da gestão da turma como da estruturação e/ou organização da 

turma, tentando ao máximo ser um facilitador do processo ensino e aprendizagem. A 

experiência foi boa e digna de ser repetida ao longo da minha carreira profissional.  

Apesar destes incidentes menos bons, gostei imenso de ter realizado esta 

actividade, pois existem várias formas de avaliar a aprendizagem e os esforços dos alunos 

sem ser através de aulas centradas no professor e nos testes sumativo. No entanto, 

considero que teria sido melhor se eu tivesse delineado os objectivos de uma forma mais 

clara e os transmitidos aos alunos logo no início da intervenção. Para além disso, seria 

preciso mais atitude perante os alunos e não ser tão passiva quanto fui, ter mais rigor e 

firmeza na determinação da data da entrega do questionário e do relatório final.    

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 45 
 

7. Referências Bibliográficas 

- Arends, I. Richard, (1995). Aprender, a Ensinar. Lisboa: McGrawn-Hill de Portugal, 

L.
da

. 

- Bogdan, R., &amp;amp; Biklen, S. (1994). Investigação Qualitativa em Educação: Uma 

introdução à teoria e aos métodos. Porto: Porto Editora. 

- Caamaño, A. (2003). Los trabajos práticos en Ciencias. In M.P.J. Aleixandre (Ed.) 

Enseñar ciencias (pp. 95-118). Graó: Barcelona, retirado em Abril 30 de 2011, em 

http://meduc.fc.ul.pt/file.php?file=%2F347%2FLos_trabajos_praticos_en_Ciencias,_Caa

mano.pdf.  

- Carneiro - dos Santos Mota, A.F. (2010). Trabalho Prático no Ensino de Conceitos 

Ácido-Base, Um estudo com alunos do 11º ano de Escolaridade. Relatório Prático de 

Ensino Supervisionado de Mestrado em Ensino de Física e de Química. Instituto de 

Educação – Reitoria da Universidade de Lisboa, Lisboa. 

- Carvalho – de Almeida, C.J. O Ensino e a Aprendizagem das Ciências Naturais 

através da Aprendizagem Baseada na Resolução de Problemas: Um estudo com alunos 

de 9º ano, centrado no tema Sistema Digestivo. Dissertação de Mestrado em Educação, 

Área de Especialização em Supervisão Pedagógica em Ensino das Ciências. Instituto de 

Educação e Psicologia, Universidade do Minho (2009). Retirado em Abril 28, 2011, de 

http://repositorium.sdum.uminho.pt /bitstream/1822/9792/1/tese.pdf.  

- Ciência e Técnica IV (1991), A Terra e os seus tesouros. Círculo de eleitores e 

Bertelsmann Lexikothev Verlag GmbH. 

- Domingos, A.M. (presentemente Morais), Barradas, H., Rainha. H., &amp;amp; Neves, I. P. 

(1986). Mudança na base moral da escola. In A teoria de Berstein em sociologia da 

educação (Cap. 5). Lisboa: Fundação Calouste Gulbenkian.  

- Galvão, C., Reis, P., Freire, A., Oliveira, T. (2006). Avaliação de Competências em 

Ciências - sugestões para professores dos ensinos básicos e secundário. Porto: Edições 

Asa. 

- Grotzinger John, Jordan H. Thomas, Press Frank, Siever Raymond 

(2007).Understanding Earth, 6
th
 Edition. W. H. Freeman and Company. 

- Leite, L. &amp;amp; Esteves, E. (2006). Trabalho em grupo e aprendizagem baseada na 

resolução de problemas: Um estudo com futuros professores de Física e Química. In 

http://meduc.fc.ul.pt/file.php?file=%2F347%2FLos_trabajos_praticos_en_Ciencias,_Caamano.pdf
http://meduc.fc.ul.pt/file.php?file=%2F347%2FLos_trabajos_praticos_en_Ciencias,_Caamano.pdf


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 46 
 

Actas do Congresso Internacional PBL2006ABRP (CD-Rom). Lima (Peru): Pontifícia 

Universidade Católica del Perú. 

- Ministério da Educação, Departamento da Educação Básica (2002). Ciências Físicas e 

Naturais, Orientação Curricular, 3.ºCiclo. Lisboa. 

- Ministério da Educação, Departamento da Educação Secundário (2001). (Re) Pensar o 

Ensino das Ciências. Lisboa. Retirado em Abril, 20, 2011, de 

http://meduc.fc.ul.pt/file.php?file=%2F347%2FEnsino_das_Ciencias_numa_perspectiva_

investigativa.pdf. 

- Pinheiro, Costa, M.I. (2010). A Sociedade Moderna e os Quanta no Ensino Secundário, 

Um estudo com alunos do 12.ºano. Relatório Prático de Ensino Supervisionado de 

Mestrado em Ensino de Física e de Química. Instituto de Educação – Reitoria da 

Universidade de Lisboa, Lisboa. 

- Reis, Pedro (2006), Ciência e Educação: Que relação? Artigo, INTERACÇÕES NO. 3, 

PP. 160-187. Retirado em Março 30, 2011, de 

http://nonio.eses.pt/interaccoes/artigos/C11%281%29.pdf.  

- Roldão, Mª Céu, (2003). Gestão do Currículo e Avaliação, Presença, Lx. 

Silva, Débora. Aprendizagem cooperativa na educação infantil: desafios e 

perspectivas.Belém - Pará, Universidade de Amazónia (2010). Retirado de, 

http://www.nead.unama.br/site/bibdigital/monografias/APRENDIZAGEM_COOPERATIVA.pdf 

 

Links 

http://www.prof2000.pt/users/dulces/vulvanologia.htm. Consultado em Fevereiro de 

2011. 

http://domingos.home.sapo.pt/sismos_1.html. Março de 2011 

http://domingos.home.sapo.pt/vulcoes_1.html. consultado em Março de 2011 

http://w3.ualg.pt/~jdias/GEOLAMB/GA5_Sismos/52_Sismologia/5208_Intensidade.html

. Março de 2011. 

http://www.civil.ist.utl.pt/~jaime/ESG2.pdf. Consultado em Março 2011. 

http://www.prof2000.pt/users/esf_cnat/teoriasismos.htm. Consultado em Março de 2011. 

http://biogeo1.wordpress.com/2008/01/16/beneficios-da-actividade-vulcanica/. 

Consultado Março de 2011. 

http://meduc.fc.ul.pt/file.php?file=%2F347%2FEnsino_das_Ciencias_numa_perspectiva_investigativa.pdf
http://meduc.fc.ul.pt/file.php?file=%2F347%2FEnsino_das_Ciencias_numa_perspectiva_investigativa.pdf
http://nonio.eses.pt/interaccoes/artigos/C11%281%29.pdf
http://www.nead.unama.br/site/bibdigital/monografias/APRENDIZAGEM_COOPERATIVA.pdf
http://www.prof2000.pt/users/dulces/vulvanologia.htm
http://domingos.home.sapo.pt/sismos_1.html
http://domingos.home.sapo.pt/vulcoes_1.html
http://w3.ualg.pt/~jdias/GEOLAMB/GA5_Sismos/52_Sismologia/5208_Intensidade.html
http://w3.ualg.pt/~jdias/GEOLAMB/GA5_Sismos/52_Sismologia/5208_Intensidade.html
http://www.civil.ist.utl.pt/~jaime/ESG2.pdf
http://www.prof2000.pt/users/esf_cnat/teoriasismos.htm
http://biogeo1.wordpress.com/2008/01/16/beneficios-da-actividade-vulcanica/


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 47 
 

http://eec.dgidc.min-edu.pt/documentos/publicacoes_boletim_04.pdf. Consultado em 

Abril de 2011. 

http://engeoweb.blogspot.com/2011/01/apontamentos-de-geologia-geral-i-sismos.html. 

Consultado em Abril de 2011. 

http://www.sitio.anq.gov.pt/programas%5Ci005777.pdf. Consultado em Junho de 2011. 

http://www.eb23-lousada.rcts.pt/sismologia/recursos.htm, consultado em Maio de 2011. 

http://candidatociencias.fc.ul.pt/mestrados/ensino_biologia_geologia.php). Consultado 

em Junho de 2011. 

http://www.iag.usp.br/~eder/ensinarcompesquisa/Sismologia_f.pdf. Consultado em Junho 

de 2011. 

http://pt.scribd.com/doc/2975789/Geografia-Tectonica-das-Placas, consultada em Junho 

de 2011. 

 

Vídeos 

http://www.youtube.com/watch?v=fXWtNSR9Jro. Extraído em Fevereiro de 2011. 

http://www.youtube.com/watch?v=aeCsbv9eMIY&amp;amp;NR=1. Extraído em Fevereiro de 

2011. 

http://www.youtube.com/watch?v=BOOguE42VS8&amp;amp;feature=related. Extraído em 

Fevereiro 2011 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://eec.dgidc.min-edu.pt/documentos/publicacoes_boletim_04.pdf
http://engeoweb.blogspot.com/2011/01/apontamentos-de-geologia-geral-i-sismos.html
http://www.sitio.anq.gov.pt/programas%5Ci005777.pdf
http://www.eb23-lousada.rcts.pt/sismologia/recursos.htm
http://candidatociencias.fc.ul.pt/mestrados/ensino_biologia_geologia.php
http://www.iag.usp.br/~eder/ensinarcompesquisa/Sismologia_f.pdf
http://pt.scribd.com/doc/2975789/Geografia-Tectonica-das-Placas
http://www.youtube.com/watch?v=fXWtNSR9Jro
http://www.youtube.com/watch?v=aeCsbv9eMIY&amp;amp;NR=1
http://www.youtube.com/watch?v=BOOguE42VS8&amp;amp;feature=related


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 48 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

Anexos 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 49 
 

Anexo 1 – Guião do filme sobre a distribuição de sismos e vulcões ao nível 

mundial 

 

Ciências Naturais – 7º Ano 

Observa atentamente o excerto dos filmes sobre a distribuição de sismos e vulcões a 

nível mundial, e em grupo (díade) responde às seguintes questões: 

1- Qual a tecnologia utilizada para o mapeamento do fundo do oceano pacífico? 

2- O que ocorre na fossa oceânica do pacífico? 

3- O que torna o círculo de fogo do pacífico tão perigoso? 

4- Como se produz a série de vulcões que se estende em torno do oceano pacífico?  

5- Qual o mecanismo que alimenta todo o processo que ocorre no círculo de fogo do 

pacífico? 

6- Ao fazer o mapeamento do fundo do oceano pacífico os cientistas fizeram uma 

descoberta muito importante. De que descoberta se trata?  

7- “A maior parte dos sismos e vulcões a nível mundial estão localizados nas zonas 

de limites entre as placas litosféricas ”. Comenta a afirmação.  

8- Que testemunhos evidenciam a dinâmica interna da Terra?  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 50 
 

Anexo 2- Textos de apoio para a actividade investigativa 

 

 

Escola Secundária Vergílio Ferreira 

Ciências Naturais do 7º ano 

O Terramoto de 1755 em Lisboa 

Pouco depois das nove e meia, “um rugido surge das entranhas da terra”, como o “som de 

carruagens conduzidas com violência”. Um abalo sacode Lisboa por minuto e meio. 

Pouco depois, a terra volta a tremer com mais força mais de dois minutos. Os edifícios, 

muitos de três e quatro andares, começam a ruir com estrondo. A acalmia dura um 

minuto. Segue-se uma réplica, “que dura uma eternidade”- três minutos. O pico da crise 

sísmica teve três, demorou nove minutos e, sabe-se hoje, terá tido uma magnitude de 8,7 

da escala de Richter. 

Um inglês, residente numa casa de quatro pisos, descreve assim os primeiros momentos 

do abalo: “o movimento era tão violento que eu me mantinha de pé com dificuldade”. 

Toda essa casa rachava à minha volta, as telhas chocalhavam lá no cimo; as paredes 

despedaçavam-se por todos os lados (…) ouvi aterrorizado a queda das casa à volta e os 

gritos e choros de pessoas vindos de todos os lados”. (…). 

Depois da Terra, o mar 

 Noventa minutos depois (…), seriam umas 11h00, dá-se uma forte réplica e o Tejo 

que esta na vazante, retira-se para o largo, ao ponto de se lhe ver o fundo, para logo voltar 

numa vaga enorme com mais de 6 metros de altura, varrendo de lama e restos de 

embarcações e as zonas baixas. 

 “Enquanto a multidão estava reunida próximo da margem do rio, a água subiu a uma 

altura tal que ultrapassou e inundou a zona baixa da cidade… os barqueiros ao serem 

sacudidos dos barcos para a terra pelo súbito avanço da água, saltaram à margem para se 

salvarem, sendo os barcos imediatamente levados pelo mar em retirada, que vazou e 

encheu, vazou e encheu, em quatro ou cinco minutos… foi surpreendente observar vários 

navios grandes, que estavam em seco, a desencalhar e a serem levados pelo rio abaixo” 

(comandante de navio inglês).                             

Jornal, O Público, 31 de Outubro de 2005. 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 51 
 

 

Diário de Notícias de 09/10/2005 

 A Ásia acordou ontem, de novo, com um cenário de morte e destruição. Quase 

dez meses depois do tsunami de 26 de Dezembro, a terra voltou a tremer a Oriente, 

matando e ferindo vários milhares de pessoas. Desta vez, o violento sismo, de magnitude 

de 7,6 na escala de Richter, atingiu sobretudo as regiões montanhosas do Paquistão, onde 

o último balanço das autoridades apontava para 3000 mortos. O abalo afectou ainda o 

Noroeste da Índia, onde matou pelo menos 300 pessoas, tendo-se estendido também ao 

Afeganistão. O sismo, considerado o maior no Norte do Paquistão nos últimos cem anos, 

levou já a uma nova vaga de ajuda internacional. 

 Faltavam dez minutos para as nove da manhã (eram 04.50 em Lisboa) quando o 

choque das placas tectónicas provocou um violento terramoto, com epicentro a cem 

quilómetros a nordeste da capital paquistanesa, Islamabad. Vinte e três segundos depois 

imperava o caos. Estradas cortadas, casas em ruínas, aldeias inteiras destruídas. A cada 

hora crescia o número de vítimas, que os responsáveis esperam vir ainda a aumentar, à 

medida que, ao início da noite, prosseguiam as operações de resgate. 

 Às dificuldades no acesso às zonas mais remotas - sobretudo nas montanhas do 

Hindu Kush, uma das regiões mais atingidas pela tragédia - juntou-se o corte das linhas 

telefónicas, que deixou incontactáveis muitas das autoridades. 

 À hora de fecho deste jornal, e segundo a polícia local, só na província da 

Fronteira de Noroeste, no Paquistão, o número de mortos atingia já os 1700. Outra das 

zonas mais afectadas pela catástrofe foi a região da Caxemira - controlada em parte pela 

Índia e em parte pelo Paquistão. No lado Indiano, os deslizamentos de terra bloquearam  

as estradas, a electricidade foi interrompida e, ao final do dia de ontem, o balanço do 

número de vítimas mortais ascendia já às 300, entre civis e militares. Seiscentas pessoas 

ficaram feridas. Na zona a norte, sob o domínio paquistanês, as estimativas, sempre 

provisórias, apontavam para mil mortos, entre eles 200 soldados. 

Imagens históricas alusivas aos efeitos do sismo de 1755, 

extraído em: 
http://library.kiwix.org:4213/A/Terramoto%20de%201755.htmlMarço 

2011 

 

 

 

 

 

 

 

http://library.kiwix.org:4213/A/Terramoto%20de%201755.html


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 52 
 

 Em Islamabad, o abalo e as fortes réplicas que se lhe seguiram - mais de 14, com 

magnitude superior a 6 - mergulharam a cidade num clima de pânico, com pessoas a fugir 

para as ruas, aglomerando-se junto a centros comerciais ou edifícios governa mentais. A 

rede de telemóveis entrou em colapso, impedindo as comunicações durante hora e meia, e 

as principais estradas ficaram entupidas com os engarrafamentos. Também os hospitais 

foram inundados de feridos, levados pelos próprios populares. 

http://www.dn.pt/inicio/interior.aspx?content_id=625004&amp;amp;page=-1 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Crise sísmica nos Açores, 2005 

Catorze famílias do Concelho de Vila Franca do campo foram realojadas por 

motivo de segurança, devido ao aumento da actividade sísmica que se registou ontem 

na ilha de S.Miguel.?…? 

A actividade sísmica que se regista desde 10 de Maio aumentou ontem, a 

partir das 12:10 horas locais, com vários sismos registados, alguns sentidos pela 

população.  

Os sismos de maior intensidade atingiram grau V/VI da escala de Mercalli 

modificada e provocaram o desmoronamento de algumas casas velhas desabitadas e 

o desabamento de alguns muros?…?. 

Jornal de Notícias, 2005-09-21(adaptado) 

 

 

http://www.dn.pt/inicio/interior.aspx?content_id=625004&amp;amp;page=-1


Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 53 
 

Anexo 3 - Grelhas de orientação do trabalho investigativo 

ESCOLA SECUNDÁRIA VERGÍLIO FERREIRA 

Trabalho Investigativo – Implicações Sociais dos Sismos 

Ciências Naturais do 7º ano 

Elementos do Grupo  Nº 

  

 

 

 

 

 

 

 

Lembrem-se que todos devem ficar com uma ideia clara do que foi desenvolvido neste 

trabalho 

Problema Investigativo: Se Lisboa fosse afectada por um sismo semelhante ao de 1755 

nos dias de hoje, que implicações teria nas redes de comunicação e de transporte?  

(problema a investigar) 

O que já sabemos sobre o problema a investigar? 

 

 

 

 

Aspectos importantes a ser avaliados no trabalho: 

Correcção e clareza da linguagem;  

Correcção dos conceitos científicos envolvidos no problema investigativo; 

Rigor na selecção de informações; 

 Apreciação crítica da actividade; 

 Auto-avaliação: relacionamento entre os colegas, entreajuda, responsabilidade e 

sugestões;  

Pontualidade de apresentação e entrega do relatório. 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 54 
 

 

 

Subproblemas: 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

Aonde vamos pesquisar? 

 

 

 

 

 

O que cada elemento do grupo vai pesquisar? 

(Distribuição de tarefas) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O que vamos 

pesquisar? 

 

 

 

 Pesquisas: 

24/02/2011 - 01/03/2011 

 

 

 

 

01/03/2011 -  03/03/2011 

  

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 55 
 

 

Resultados da pesquisa/ discussões  

(Apresentação dos resultados da pesquisa procurando não fugir do problema inicial) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Subproblema 1: Síntese do que encontrámos, fonte. 

 

Subproblema 2: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

Subproblema 3: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

 

 

Tratamento da informação: 

 

 

 

 

Resposta ao problema: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 56 
 

 

ESCOLA SECUNDÁRIA VERGÍLIO FERREIRA 

Trabalho Investigativo – Implicações Sociais dos Sismos 

Ciências Naturais do 7º ano 

Elementos do Grupo  Nº 

  

 

 

 

 

 

 

 

Lembrem-se que todos devem ficar com uma ideia clara do que foi desenvolvido neste 

trabalho 

Problema Investigativo: Porque será que houve tantos mortos no sismo de Lisboa de 

1755? (problema a investigar) 

O que já sabemos sobre o problema a investigar? 

 

 

 

 

 

Aspectos importantes a ser avaliados no trabalho: 

Correcção e clareza da linguagem;  

Correcção dos conceitos científicos envolvidos no problema investigativo; 

Rigor na selecção de informações; 

 Apreciação crítica da actividade; 

 Auto-avaliação: relacionamento entre os colegas, entreajuda, responsabilidade e 

sugestões;  

Pontualidade de apresentação e entrega do relatório. 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 57 
 

 

 

Subproblemas: 

 

  

 

 

 

 

 

 

Aonde vamos pesquisar? 

 

 

 

 

 

O que cada elemento do grupo vai pesquisar? 

(Distribuição de tarefas) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Resultados da pesquisa/ discussões  

 

 

 

 

 

 

O que vamos 

pesquisar? 

 

 

 

 Pesquisas: 

24/02/2011 - 01/03/2011 

 

 

01/03/2011 -  03/03/2011 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 58 
 

Resultados da pesquisa/ discussões  

(Apresentação dos resultados da pesquisa procurando não fugir do problema inicial) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Subproblema 1: Síntese do que encontrámos, fonte. 

 

 

 

Subproblema 2: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

 

Subproblema 3: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

Tratamento da informação: 

 

Resposta ao problema: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 59 
 

 

ESCOLA SECUNDÁRIA VERGÍLIO FERREIRA 

Trabalho Investigativo – Implicações Sociais dos Sismos 

Ciências Naturais do 7º ano 

Elementos do Grupo  Nº 

  

 

 

 

 

 

 

Lembrem-se que todos devem ficar com uma ideia clara do que foi desenvolvido neste 

trabalho 

Problema Investigativo: Como podemos agir e diminuir os prejuízos em caso de 

sismo? (problema a investigar) 

O que já sabemos sobre o problema a investigar? 

 

 

 

 

 

Aspectos importantes a ser avaliados no trabalho: 

Correcção e clareza da linguagem;  

Correcção dos conceitos científicos envolvidos no problema investigativo; 

Rigor na selecção de informações; 

 Apreciação crítica da actividade; 

 Auto-avaliação: relacionamento entre os colegas, entreajuda, responsabilidade e 

sugestões;  

Pontualidade de apresentação e entrega do relatório. 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 60 
 

 

 

Subproblemas: 

 

 

 

 

  

 

 

  Aonde vamos pesquisar? 

 

 

 

 

 

O que cada elemento do grupo vai pesquisar? 

(Distribuição de tarefas) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Resultados da pesquisa/ discussões  

 

 

 

 

 

 

O que vamos 

pesquisar? 

 

 

 

 

 Pesquisas: 

24/02/2011 - 01/03/2011 

 

01/03/2011 -  03/03/2011 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 61 
 

Resultados da pesquisa/ discussões  

(Apresentação dos resultados da pesquisa procurando não fugir do problema inicial) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Subproblema 1: Síntese do que encontrámos, fonte. 

 

 

 

Subproblema 2: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

Subproblema 3: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

Tratamento da informação: 

 

 

Resposta ao problema: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 62 
 

 

ESCOLA SECUNDÁRIA VERGÍLIO FERREIRA 

Trabalho Investigativo – Implicações Sociais dos Sismos 

Ciências Naturais do 7º ano 

Elementos do Grupo  Nº 

  

 

 

 

 

 

 

 

Lembrem-se que todos devem ficar com uma ideia clara do que foi desenvolvido neste 

trabalho 

Problema Investigativo: Porque acontecem os sismos? (problema a investigar) 

O que já sabemos sobre o problema a investigar? 

 

 

 

 

 

Aspectos importantes a ser avaliados no trabalho: 

Correcção e clareza da linguagem;  

Correcção dos conceitos científicos envolvidos no problema investigativo; 

Rigor na selecção de informações; 

 Apreciação crítica da actividade; 

 Auto-avaliação: relacionamento entre os colegas, entreajuda, responsabilidade e 

sugestões;  

Pontualidade de apresentação e entrega do relatório. 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 63 
 

 

Subproblemas: 

 

 

 

 

  

 

 

Aonde vamos pesquisar? 

 

 

 

 

 

O que cada elemento do grupo vai pesquisar? 

(Distribuição de tarefas) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Resultados da pesquisa/ discussões  

 

 

 

 

 

 

 

 

O que vamos 

pesquisar? 

 

 

 

 Pesquisas: 

 

24/02/2011 - 01/03/2011 

 

 

 

01/03/2011 -  03/03/2011 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 64 
 

Resultados da pesquisa/ discussões  

(Apresentação dos resultados da pesquisa procurando não fugir do problema inicial) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Subproblema 1: Síntese do que encontrámos, fonte. 

 

 

Subproblema 2: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

Subproblema 3: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

Tratamento da informação: 

 

 

Resposta ao problema: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 65 
 

ESCOLA SECUNDÁRIA VERGÍLIO FERREIRA 

Trabalho Investigativo – Implicações Sociais dos Sismos 

Ciências Naturais do 7º ano 

Elementos do Grupo  Nº 

  

 

 

 

 

 

 

 

Lembrem-se que todos devem ficar com uma ideia clara do que foi desenvolvido neste 

trabalho 

Problema Investigativo: Que interpretações terão dado as pessoas a tal 

acontecimento? 

O que já sabemos sobre o problema a investigar? 

 

 

 

 

 

Aspectos importantes a ser avaliados no trabalho: 

Correcção e clareza da linguagem;  

Correcção dos conceitos científicos envolvidos no problema investigativo; 

Rigor na selecção de informações; 

 Apreciação crítica da actividade; 

 Auto-avaliação: relacionamento entre os colegas, entreajuda, 

responsabilidade e sugestões;  

Pontualidade de apresentação e entrega do relatório. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 66 
 

 

 

 Subproblemas: 

 

 

 

 

  

 

     Aonde vamos pesquisar? 

 

 

 

 

 

O que cada elemento do grupo vai pesquisar? 

(Distribuição de tarefas) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O que vamos 

pesquisar? 

 

 

 Pesquisas: 

 

24/02/2011 - 01/03/2011 

 

 

01/03/2011 -  03/03/2011 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 67 
 

 

Resultados da pesquisa/ discussões  

(Apresentação dos resultados da pesquisa procurando não fugir do problema inicial) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Subproblema 1: Síntese do que encontrámos, fonte. 

 

 

 

Subproblema 2: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

 

Subproblema 3: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

 

Tratamento da informação: 

 

 

 

Resposta ao problema: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 68 
 

 

ESCOLA SECUNDÁRIA VERGÍLIO FERREIRA 

Trabalho Investigativo – Implicações Sociais dos Sismos 

Ciências Naturais do 7º ano 

Elementos do Grupo  Nº 

  

 

 

 

 

 

 

Lembrem-se que todos devem ficar com uma ideia clara do que foi desenvolvido neste 

trabalho 

Problema Investigativo: Poderá um sismo ser medido? (problema a investigar) 

O que já sabemos sobre o problema a investigar? 

 

 

 

 

 

 

 

Aspectos importantes a ser avaliados no trabalho: 

Correcção e clareza da linguagem;  

Correcção dos conceitos científicos envolvidos no problema investigativo; 

Rigor na selecção de informações; 

 Apreciação crítica da actividade; 

 Auto-avaliação: relacionamento entre os colegas, entreajuda, responsabilidade e   

sugestões;  

Pontualidade de apresentação e entrega do relatório. 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 69 
 

 

Subproblemas: 

 

 

 

 

  

 

 

Aonde vamos pesquisar? 

 

 

 

 

 

O que cada elemento do grupo vai pesquisar? 

(Distribuição de tarefas) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O que vamos 

pesquisar? 

 
 

 

 Pesquisas: 

1- 24/02/2011 - 01/03/2011 

2- 01/03/2011 -  03/03/2011 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 70 
 

Resultados da pesquisa/ discussões  

(Apresentação dos resultados da pesquisa procurando não fugir do problema inicial) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Subproblema 1: Síntese do que encontrámos, fonte. 

 

 

 

Subproblema 2: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

 

Subproblema 3: Síntese do que encontramos, fonte. 

 

 

 

Tratamento da informação: 

 

 

 

Resposta ao problema: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 71 
 

Anexo 4 - Teste sumativo 

 

 

 

Ciências Naturais 

Teste 4 

24 Março 2011 

 

 

 

 

 

Lê atentamente as questões e responde de forma clara e sucinta a cada uma delas.  

1- Observa atentamente a figura 1, que representa a distribuição de sismos e 

vulcões ao nível mundial. 

 

1.1- Em que regiões do globo existe maior concentração de sismos e vulcões? Justifica 

a tua resposta. 

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

_____________________________________________________________________ 

1.2- Sublinha a afirmação que na tua opinião melhor define o sismo. 

a) Um sismo é a expulsão brusca de materiais vulcânicos. 

b) Um sismo é um movimento vibratório, brusco e breve da crusta terrestre. 

c) Um sismo é um movimento vibratório, muito lento e breve da crusta terrestre. 

ESCOLA SECUNDÁRIA DE VERGÍLIO FERREIRA  

 

 

Nome ________________________________________________________   Nº   

Classificação      Prof.       Enc. Ed.     

  



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 72 
 

d) Um sismo é um movimento brusco das águas do oceano. 

1.3- Diz o que entendes por uma réplica de um sismo? 

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

___________________________________________________________ ___________ 

1-  A figura seguinte procura representar de forma esquemática a origem do 

sismo. 

 

2.1 – Faz a legenda da figura 2. 

A_________________        B_________________     C__________________ 

2.2- Das afirmações que se seguem, assinala com um V as verdadeiras e com um F as 

falsas. 

A. Epicentro é o local de origem de um sismo. ____ 

B. O instrumento que regista os sismos denomina -se sismograma. ___ 

C. Alguns sismos são precedidos por abalos premonitórios. ____ 

D. A energia dos sismos propaga-se através de ondas sísmicas. ____ 

E. A escala de Richter mede a intensidade sísmica. ____ 

F. Os sismos são manifestações da actividade interna da Terra. ____ 

2.2.1- Justifica as afirmações falsas. 

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________ 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 73 
 

2.3- Compara as duas escalas de avaliação sísmica de Mercalli e de Richter, no que se 

refere a informação em que se baseiam. 

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

______________________________________________________________________ 

2.4- Á frente de cada uma das afirmações seguintes escreve a palavra ou palavras que lhe 

correspondem: 

Magnitude de um sismo                 

Tsunami ou Maremoto  

Sismógrafo 

Sismograma 

Abalos premonitórios 

 

a)Quantidade de energia libertada durante um sismo. ___________________________ 

b) Registo gráfico obtido a partir de um sismógrafo. ____________________________ 

c) Pequenos sismos que antecedem um grande sismo. ___________________________ 

d) Ondas gigantes no oceano que se podem formar depois de um sismo. 

________________________________ 

2.5 - Os sismos podem provocar inúmeros estragos e perda de vidas humanas. Das 

afirmações que se seguem, sublinha aquela (s) que considerares correcta (s), em caso de 

sismo. 

a) Se estiveres num prédio alto, utiliza os elevadores para saíres rapidamente para a rua.  

b) Desliga o gás, a electricidade e a água da tua casa. 

c) Se fores em viagem, num automóvel, pede ao condutor que acelere o mais que puder, 

de modo a saírem da zona rapidamente. 

d)Durante o sismo deves manter-te afastado de janelas, espelhos e chaminés. 

e) Caso estejas na praia, afasta-se rapidamente, de preferência para uma zona elevada. 

f) Aproveita para ligares aos teus amigos e familiares, para conversares sobre o qu e está a 

passar. 

 

 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 74 
 

3- Observa a figura 3. 

 

3.1- Como se chama o mapa representado na figura 3 e que informação nos dá? 

________________________________________________________________________

___________________________________________________________________ _____

________________________________________________________________________

______________________________________________________________________ 

 3.2- Comenta a seguinte afirmação: 

«Bragança é a cidade em que o sismo se fez sentir com menor intensidade». 

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

______________________________________________________________________ 

4 - Através dos vulcões são expelidos materiais de composição química diversa e em 

diferentes estados físicos, constituindo erupções vulcânicas. As erupções vulcânicas 

podem ser Efusiva, Mistas e Explosiva. 

4.1 – Com base nas figuras assinala o tipo de actividade representada por cada uma  delas. 

 

     Fig.A                                      Fig.B                                      Fig.C  

 

Figura A_______________     Figura B____________  Figura C________________ 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 75 
 

4.1.2 – Caracteriza as manifestações visíveis na figura A e figura B. 

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________ ________  

4.2- O Vulcanismo residual corresponde a libertação de gases e líquidos aquecidos pela 

proximidade da câmara magmática.                                                              

   

                          Figura A                                         Figura B                                          

Identifica os diferentes fenómenos representados nas figuras. 

Fig.A____________________________     Fig.B______________________________ 

4.3- Refere três (3) aspectos benéficos da actividade vulcânica. 

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________ 

4.4 – Comenta a seguinte afirmação: 

“Os vulcões podem tornar-se realmente perigosos, uma vez que anualmente 

continuam a matar cerca de 300 pessoas. No entanto, apesar desses perigos, as 

pessoas continuam a viver ao pé dos vulcões”.  

________________________________________________________________________

________________________________________________________________________

________________________________________________________________ ________ 

    

 

             BOM TRABALH 

Pergunta 1.1 1.2 1.3 2.1 2.2 2.2.1 2.3 2.4 2.5 3.1 3.2 4.1 4.2 4.3 4.4 

Cotação  6 8 6 6 6 6 8 8 6 8 6 6 6 6 8 



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 76 
 

Anexo 5- Questionário sobre a apreciação geral do trabalho investigativo 

ESCOLA SECUNDÁRIA Vergílio FERREIRA 

2010/2011 

 

Nome 

Gostei de fazer o trabalho 

investigativo  

A avaliação que faço da actividade 

é: 

Sim Não Positiva Negativa 

     

 

 

     Obrigada! 

      Sugestões para melhorar o desempenho 

 

Aprendizagens Respostas 

O que aprendi?  

 

O que gostei menos de fazer? Porquê?  

 

O que gostei mais de fazer? Porquê?  

 

Como poderias fazer melhor?  

 

O que tive mais dificuldades?  

 

O que fiz para ultrapassar as dificuldades?  

 

Trabalhei para resolver ao problema?  



Actividades investigativas no 7ºano de escolaridade sobre efeitos dos sismos nas populações  

 

Maria Teresa Correia Moreira nº 2181 Página 77 
 

Anexo 6– Ficha de auto-avaliação do semestre 
 

Ciências Naturais 
A auto-avaliação é uma oportunidade de reflexão sobre o teu desempenho. Preenchendo esta ficha, terás 

oportunidade de te manifestares. 

Nome: ____________________________________________________ Nº: ____  Ano:  ___Turma:  ___ 

N - Nunca = 0% R - Raramente = 2%  A - Algumas vezes = 5%  F - Frequentemente = 7%    S – Quase 

Sempre = 10% 

Escolhe a letra adequada às diferentes situações e assinala com um valor na linha e coluna correspondentes. 

No final soma e calcula a média. 

 

Tomei conhecimento 

Data: ___________ Rubrica: _____________ 

 

 1º Período 2º Período 3º Período 

 

 N R A F QS N R A F QS N R A F QS 

   

C
o
n

d
u

ta
s 

 

Cumpro as normas na sala de aula.                 

Mostro perseverança e desejo de 

fazer melhor 

               

Sou assídua/o.                

Sou pontual.                

Participo activamente na aula.                

Realizo as tarefas propostas, na sala 

de aula, com empenho. 

               

Apresento os trabalhos solicitados, 

no prazo determinado.  

               

Trago o material necessário para a 

aula.  

               

Realizo os trabalhos autonomamente                

Revelo respeito e cordialidade pelo 

professor/a e colegas.  

               

 Total Média Total Média Total Média 

C
o

m
p

e
tê

n
c
ia

s 
e
sp

e
c
íf

ic
a

s 
(T

ra
b

a
lh

o
s 

p
rá

ti
c
o

s,
 p

es
q
u

is
a
, 
e
tc

. 
+

 

T
e
st

e
s)

 

 

? Domino os factos, conceitos e 
teorias inerentes à disciplina.  

? Revelo rigor e reflexão crítica nos 
trabalhos efectuados. 

? Tenho capacidade para resolver 
problemas, interpretando 

resultados, comparando, 

formulando hipóteses, 

relacionando e concluindo.  

? Comunico com clareza, 
utilizando correctamente a 

linguagem científica. 

? Analiso criticamente as relações 
entre a ciência, a tecnologia e a 

sociedade, conseguindo tomar 

uma posição baseada, também, 

em conhecimentos científicos.  

? Realizo correctamente os 
trabalhos de investigação com 

apresentação e debate 

 

Trabalhos  

 

 

 

 

 

 

Testes 
 

 

 

 

Trabalhos  

 

 

 

 

 

 

Testes 
 

 

 

 

Trabalhos 

 

 

 

 

 

 

Testes 
 

 

 

 Média  Média  Média  
 

Auto-avaliação 

20%(condutas) + 80% (competências específicas ) 

0,2 (condutas) + 0,8 

(testes/trabalhos)  

0,2 (condutas) + 0,8 

(testes/trabalhos) 

0,2 (condutas) + 0,8 

(testes/trabalhos) 

 
% dos Períodos 

 

 40% CL (%final do1º período) + 
60% CL do 2º período 

60% CL (%final do 2º período) 

+ 40% (% do 3º período) 

Nível de 1 – 5  
  

Data 201_ / ___/ ___ 201_ / ___/ ___ 201_ / ___/ ___ 

Rubrica do aluno 

 
   


</field>
	</doc>
</add>