<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11391</field>
		<field name="filename">16688_ISSN1519-1540-2012-13-04-379-391.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
379Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

A CARTOGRAFIA GEOMORFOLÓGICA COMO SUBSÍDIO PARA 
A ANÁLISE DO RELEVO ANTROPOGÊNICO EM ÁREA DE 

MINERAÇÃO

THE BENEFIT OF GEOMORPHOLOGICAL CARTOGRAPHY IN 
THE ANALYSIS OF ANTHROPOGENIC RELIEF IN THE AREA OF 

MINING

Letícia Giuliana Paschoal
Departamento de Planejamento Territorial e Geoprocessamento – Laboratório de Geomorfologia. Universidade Estadual 

Paulista. Av. 24-A, 1515 - Bela Vista – CEP: 13506-900 – Rio Claro/SP – e-mail: leticia_giuliana@yahoo.com.br 

Cenira Maria Lupinacci Cunha
Departamento de Planejamento Territorial e Geoprocessamento – Laboratório de Geomorfologia. Universidade 
Estadual Paulista. Av. 24-A, 1515 - Bela Vista – CEP: 13506-900 – Rio Claro/SP – e-mail: cenira@rc.unesp.br

Fabiano Tomazini da Conceição
Departamento de Planejamento Territorial e Geoprocessamento – Laboratório de Geomorfologia. Universidade 

Estadual Paulista. Av. 24-A, 1515 – Bela Vista – CEP: 13506-900 – Rio Claro/SP – e-mail: ftomazini@rc.unesp.br

Resumo
Atividades de mineração estão diretamente relacionadas à alteração das paisagens naturais. 
Com o objetivo de analisar as alterações impostas à dinâmica geomorfológica através 
da ação antrópica em áreas de mineração de argila, foram selecionados dois fragmentos 
espaciais da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes/SP, representativos de 
processos denudacionais e de sedimentação respectivamente. Esta área insere-se no 
contexto do Pólo Cerâmico de Santa Gertrudes/SP, que além de sua importância como 
fornecedora de matéria-prima, confi gura-se como o maior centro de referência internacional 
em pavimentos cerâmicos do continente americano. Para tanto, o desenvolvimento deste 
trabalho encontra respaldo na antropogeomorfologia amparada pela teoria geral dos 
sistemas e recorre a técnicas da cartografi a geomorfológica evolutiva. Assim, produziram-
se mapeamentos geomorfológicos referentes a três cenários, que datam de 1962, 1988 
e 2006, na escala de detalhe de 1:10.000. Estes mapeamentos permitiram inferir uma 
averiguação detalhada da evolução das alterações ocorridas no relevo e na hidrografi a, 
representativos da geomorfologia original (1962), que apresenta características de uma 
fase anterior a existência de grandes cavas de mineração; e sua evolução para um estágio 
geomorfológico antropogênico, representado pelos cenários de perturbação ativa datados 
de 1988 e 2006. Os dois últimos cenários analisados apresentam alterações nas dimensões 
das feições do relevo, se comparados com o cenário representativo da geomorfologia 

Revista Brasileira de Geomorfologia
v. 13, nº 4 (2012)

www.ugb.org.br
ISSN 2236-5664

Data de Recebimento: 
22/03/2012

Data de Aprovação: 
18/03/2013

Palavras-chave:
Antropogeomorfologia, 
mineração, cartografi a 
geomorfológica.

Keywords: 
Antropogeomorphology, 
Mining, Geomorphologic 
Cartography.

Informações sobre o Artigo



380 Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

Paschoal, L. G. et al

Introdução

O uso de bens minerais acompanha a evolução das 
civilizações sendo que os minerais não metálicos foram os 
primeiros a serem utilizados pelo homem (BRASIL, 2007; 
BRASIL, 2009) e desde então, quantidades cada vez maiores 
destes recursos são mobilizados a fi m de atender suas neces-
sidades socioeconômicas. 

No cenário brasileiro, dados referentes ao ano de 2006, 
retratam que de um total de 2.647 minas, 1.926 localizavam-se 
nas regiões Sudeste e Sul, sendo esta concentração (72,8%) 
refl exo do processo histórico de mineração e que infl uenciou 
no desenvolvimento industrial do país. As demais minas dis-
tribuem-se entre as regiões Nordeste (12,7%), Centro-Oeste 
(10,1%) e Norte (4,5%) (BRASIL, 2007). De acordo com o 
Departamento Nacional de Produção Mineral (DNPM), ainda 
com relação a dados do ano de 2006, dos 24 principais bens 
minerais não metálicos extraídos no país, apenas 4 substâncias 
são responsáveis por 89,9% do total de minas existentes neste 
segmento, sendo este total composto por 792 minas de areia, 
654 minas de rochas britadas e cascalho, 462 minas de argila 
e 274 de calcário (BRASIL, 2007).

Estes números refl etem a importância destes minerais, 
que são usados, sobretudo no seguimento da indústria e cons-
trução civil. Porém, o consumo destes recursos, motivado 
pela evolução tecnológica dos sistemas socioeconômicos, 
torna-se cada vez maior e com freqüência extrapola o poder 
de resiliência dos sistemas ambientais físicos e desencadeia 
desequilíbrios. Como decorrência deste quadro, o homem tem 
causado inúmeras transformações nas camadas superfi ciais 
e de sub-superfície da crosta terrestre e consequentemente 
na paisagem.

Esta situação foi passível de análise a partir do estudo 
de caso da bacia hidrográfi ca do Ribeirão de Santa Gertrudes 
(Figura 1), situada no interior do estado de São Paulo, na 
qual o sistema antrópico, por meio do uso da terra, destinado 
predominantemente a cultivos agrícolas e, posteriormente, 
atividades minerárias por meio da explotação de argila, im-
pôs novos mecanismos de controle aos sistemas ambientais 
físicos. 

Neste contexto, o presente trabalho foi desenvolvido 
com o objetivo de analisar as alterações impostas à dinâmi-
ca geomorfológica através da ação antrópica em áreas de 
mineração de argila ao decorrer de 44 anos (1962 – 2006). 
Assim, foram selecionados dois fragmentos espaciais da bacia 
hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes/SP, representativas 
de processos denudacionais e de sedimentação respectiva-
mente (Figura 1).

Para tanto, recorreu-se as técnicas da cartografi a ge-
omorfológica evolutiva, em cenários relativos aos anos de 
1962, 1988 e 2006, na escala de detalhe 1:10.000. A análise 
das cartas geomorfológicas permitiu inferir a dinâmica do 
sistema em questão e procura retratar a paisagem e as feições 
geomorfológicas da área em um cenário de pré-intervenção 
(1962), anterior à explotação de grandes quantidades de argi-
la, e em cenários representativos de uma fase de perturbação 
ativa (1988 e 2006). 

Caracterização da área

A área total da bacia do Ribeirão Santa Gertrudes é de 
27,87 km2, estando inserida dentro dos limites do município 
de Santa Gertrudes/SP. As unidades geológicas que afl oram 

original, além de uma intensa realocação de materiais de superfície e subsuperfície, no qual a ação antrópica ganha destaque 
por se tornar responsável pelo esculpimento da paisagem por meio da imposição de mecanismos de controle aos processos 
naturais.

Abstract
Mining activities are directly related to changes in natural landscapes. With the objective of analyzing the changes imposed 
by the geomorphological dynamics of human action in areas of mining clay, two  fragments were selected from the basin of  
Ribeirão Santa Gertrudes / SP, representing denudational and sedimentation processes respectively. This area is within the 
context of the Ceramic Pole Santa Gertrudes / SP, which besides its importance as a supplier of raw material, is characterized 
as the largest center of international reference in ceramic tiles on the American continent. Data was collected and analyzed from 
the perspective of anthropogenic geomorphology supported by general systems theory and uses techniques from evolutionary 
geomorphological mapping. Thus, geomorphological mapping were produced concerning three scenarios, which date from 
1962, 1988 and 2006 in a scale of 1:10.000. These surveys allowed us to infer a detailed investigation of the evolution of 
changes in topography and hydrology, geomorphology representative of the original (1962), which has characteristics of an 
earlier phase of  earlier existing large mining pits, and its evolution to a anthropogenic geomorphological stage, represented 
by active disruption scenarios dating from 1988 and 2006. The last two scenarios have analyzed changes in the dimensions of 
relief features when compared with the original scenario representative of geomorphology, as well as an intense reallocation 
of surface and subsurface materials, in which human action is highlighted by becoming responsible for sculpting the landscape 
through the imposition of control mechanisms to natural processes.



381

A CARTOGRAFIA GEOMORFOLÓGICA COMO SUBSÍDIO PARA A ANÁLISE DO RELEVO ANTROPOGÊNICO EM ÁREA DE MINERAÇÃO

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

correspondem às formações Corumbataí e Serra Geral (Fi-
gura 1). A Formação Serra Geral é constituída por rochas 
intrusivas básicas, e a Formação Corumbataí corresponde 
a siltitos, folhelhos e argilitos com intercalação de camadas 
carbonáticas e coquinas. Os aluviões estão presentes em 
alguns trechos que margeiam, principalmente, o baixo curso 
do Ribeirão Santa Gertrudes, tratando-se de areias e argilas 
inconsolidadas com granulações variáveis. 

O afloramento da Formação Corumbataí na área 
propicia a explotação da matéria-prima utilizada pelas in-
dústrias cerâmicas do Pólo Cerâmico de Santa Gertrudes/
SP, considerado o maior e mais importante Pólo Cerâmico 

das Américas, o que torna sua relevância indiscutível para o 
desenvolvimento socioeconômico da região. Assim, foram 
selecionados dois setores de análise: o setor A compreende 
5,58km2 de área situados à montante da bacia hidrográfi ca 
do Ribeirão Santa Gertrudes/SP, no qual as alterações geo-
morfológicas constatadas são representativas de um intenso 
processo denudativo vinculados a explotação minerária; já 
o segundo setor (B) possui 9,17km2, e retrata uma área que 
possui o fundo de vale amplamente alterado diante do acú-
mulo de sedimentos, provenientes da atividade de mineração 
realizados à montante e do uso da terra existente nas vertentes 
voltadas para o seu curso.

Figura 1 – Localização da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes no estado de São Paulo, com destaque para as unidades geológicas 
que afl oram em seu interior (EIA, 2008), e os setores de análise representativos dos processos denudacionais (A) e de sedimentação (B). 
Org.: Paschoal, L. G. (2012). 

Método e técnicas

A proposta desse trabalho se fundamenta nos ditames da 
antropogeomorfologia, que possui seus alicerces na perspectiva 
sistêmica. Este viés destaca a concepção de que o homem, ao 
interferir de forma cada vez mais rápida e agressiva na dinâmica 
dos processos ambientais físicos, passa da simples condição 
de agente dinamizador dos processos esculturadores do relevo 
para o de agente geomorfológico independente, capaz de criar 
novas formas de relevo e interferir nos processos anteriormente 
estabelecidos, guiado, sobretudo, por necessidades intrínsecas 
ao sistema socioeconômico em vigência (NIR, 1983).

Duas são as vertentes que contribuíram para a consolida-
ção do entendimento do homem enquanto agente geológico e 
modelador da Terra (BRITO, 2011). Uma delas inclui trabalhos 
norte-americanos com fundamentação na obra de Marsh (1864), 
e a outra, trabalhos desenvolvidos pela Antiga União Soviética, 
com origem na obra do geólogo Vernadsky (1926).

Os primeiros e escassos trabalhos que servem de alicerce 
à antropogeomorfologia, por parte da vertente composta por 
trabalhos norte-americanos, surgem em meados da segunda 
metade do século XIX e início do século XX, a partir das obras 
de Marsh (1864) “Man and nature” e de Shaller (1905) “Man 
and the earth”. Essas são obras, nas quais a retirada da vegetação 

natural e posteriores alterações no uso da terra e consequentes 
desencadeamentos de processos erosivos eram descritos.

Após essas publicações, a obra intitulada “Man as a 
geological agent” de Sherlock (1922), permaneceu como 
esforço solitário na tentativa de admitir as infl uências da 
atividade humana sobre as formas de relevo da Terra, pois, 
nesse período o interesse da geomorfologia pautava-se no 
entendimento das estruturas do relevo, em escala de tempo 
geológico (BROWN, 1971; NIR, 1983; GOUDIE, 1993; 
SUERTEGARAY; NUNES, 2001). 

Nessa época as discussões geomorfológicas predomi-
nantes eram de caráter determinista, concepção que exclui as 
possibilidades do homem se fi rmar enquanto agente geomorfo-
lógico independente e assegura as características do ambiente 
físico como determinantes para o comportamento de todos os 
organismos vivos (DREW, 1989). Conforme relata Sherlock 
(1922, p.14), apesar de algumas obras da época descrever sobre 
irrigações, desmatamento de fl orestas, plantios e o bem-estar 
da humanidade, essas foram incapazes de considerar os efeitos 
da ação humana sobre o relevo terrestre. Sherlock (1922) foi 
o primeiro a relatar o homem como um agente de denudação 
e transformações mais efi ciente do que agentes naturais, prin-
cipalmente em ambientes densamente povoados.



382 Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

Paschoal, L. G. et al

No outro segmento, conforme cita Brito (2011), funda-
mentados na obra de Vernadsky (1926), pesquisadores perten-
centes a antiga URSS, como Sergeev (1980), Chemekov (1983), 
Kowalski (1984) e Ter-Stepanian (1988) realizam seus trabalhos 
tendo o homem como o mais recente agente geológico e que 
consequentemente promovem alterações geomorfológicas. 

Vernadsky (1926) reconheceu o aumento do poder da 
ação humana como parte da biosfera, e a partir disso criou o 
conceito de Noosfera, entendida como a esfera do pensamento 
humano, que viria a integrar o desenvolvimento terrestre 
em conjunto com a Geosfera e a Biosfera. Essa esfera do 
pensamento marca o papel crescente desempenhado pela 
humanidade no desenvolvimento de inteligências e tecnolo-
gias na formação de seu futuro e transformação do ambiente 
(CRUTZEN; STOERMER, 2000).

É apenas a partir da segunda metade do século XX que 
discussões voltadas às transformações ambientais, econômi-
cas e sociais tornam-se mais evidentes, e vários trabalhos, que 
concebem o homem e suas atividades como agente geomorfo-
lógico, começam a ser publicados e ganham ampla aceitação 
da comunidade científi ca (TRICART, 1953; CAILLEUX; 
TRICART, 1965; BROWN, 1971; NIR, 1983; GOUDIE, 
1993; SUERTEGARAY; NUNES, 2001; HAFF, 2001).

Assim, as pesquisas desenvolvidas na temática geomor-
fológica ganham um enfoque diferenciado, e passam a realizar 
um maior número de análises sobre os impactos humanos 
resultantes de intervenções ambientais locais, os quais alteram 
a dinâmica da paisagem em curta escala de tempo, ou seja, em 
escala de tempo histórico (GOUDIE, 1993; HAFF, 2001).

A evolução rápida da paisagem quando submetida à 
ação antrópica, fez com que diversos pesquisadores passassem 
a considerar o estabelecimento de uma nova era geológica, o 
Antropoceno (PHILLIPS, 1997; CRUTZEN; STOERMER 
2005; ZALASIEWICZ et al., 2008; PRICE et al., 2011). De 
acordo com essa concepção, a força motriz das mudanças 
geológicas e geomorfológicas da Terra encontra-se centrada 
no comportamento humano, particularmente nas esferas 
econômicas, políticas e refl etem na remobilização de grande 
quantidade de matéria em escala de tempo histórico.

Além da proposta da existência de um novo período 
geológico, no campo teórico, o estabelecimento das discussões 
que consideram o homem como o mais poderoso agente indivi-
dual de esculturação da superfície terrestre consolida diversas 
terminologias ao se referir sobre o assunto. Golomb e Eder 
(1967) e Goudie (1986, 1993), referem-se a Antropogeomor-
fologia, termo similar a Geomorfologia Antrópica (NIR, 1983), 
Geomorfologia Antropogênica (ROGRIGUES, 1997, 2005), 
ou  ainda a Neogeomorfologia, conforme Haff (2001).

A obra intitulada “Man, A Geomorphological Agente” 
de Nir (1983), é considerada um marco para as pesquisas 
que caracterizam o homem enquanto agente geomorfológico 
independente. Nessa obra, Nir (1983) destaca as diversas 

formas de intervenção do homem sobre o relevo em am-
bientes fl orestados, rurais, urbanos, de mineração, vias de 
transporte, entre outros, assim como outros pesquisadores 
fi zeram (TRICART, 1953; GOUDIE, 1986, 1993; DREW, 
1989, SZABÓ et al., 2010), porém, NIR (1983) é o primeiro 
pesquisador a sugerir orientações metodológicas para as 
pesquisas desenvolvidas nesse âmbito. 

Nir (1983) destaca que a análise antropogênica deve 
ocorrer de forma integrada e contemplar aspectos como: a 
abordagem histórica, em um período anterior e outro posterior, 
a intervenção humana sobre as formas do relevo; a análise da 
dinâmica socioeconômica; e a investigação dos ambientes an-
tropogênicos a partir de estimativas quantitativas de extensão, 
taxas ou grau dos processos geomorfológicos observados.

Ao integrar aspectos ambientais, socioeconômicos e 
físicos em sua metodologia, de maneira a contemplar acon-
tecimentos ocorridos em um período de tempo histórico, Nir 
(1983) torna possível a realização de estudos inseridos na 
análise sistêmica.

Rodrigues (1997, 2001, 2004, 2005), apresenta uma 
adaptação da proposta de Nir (1983) aplicada ao cenário 
brasileiro. Nela, procura identifi car as características do meio 
físico e seus diversos estágios de intervenção antrópica: pré-
perturbação, perturbação ativa e pós-perturbação. Este tipo de 
abordagem geomorfológica, que envolve o estudo das caracte-
rísticas dos sistemas ambientais físicos e as do sistema socio-
econômico, em diversos cenários, possibilita, de acordo com 
Rodrigues (2001), entender as infl uências antropogênicas sobre 
os fenômenos naturais, que resultam em um estado derivado 
do sistema original, confi gurando-se essa transformação como 
foco de análise desta pesquisa. Assim, recorreu-se à técnica da 
cartografi a geomorfológica evolutiva para representar as altera-
ções morfo-hidrográfi cas ocorridas em setores representativos 
de processos denudativos e de acúmulo de sedimentos na bacia 
hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes/SP.

Cartografi a geomorfológica evolutiva

As cartas geomorfológicas de detalhe fornecem subsí-
dios para uma análise minuciosa de todos os elementos que 
compõem o relevo, sejam esses naturais ou derivados da ação 
antrópica. As informações geradas pelo mapeamento geomor-
fológico do ano de 1962 referem-se a um quadro com pouca 
intervenção em relação às atividades de mineração, no qual é 
possível identifi car a geomorfologia mais próxima à original 
da área. Porém, este cenário já apresenta alterações em sua 
geomorfologia devido ao uso da terra vinculado às atividades 
agrícolas. A fase de perturbação ativa, representada pelos 
cenários de 1988 e 2006, retrata modifi cações expressivas e 
que implicam em alteração nas dimensões de elementos pas-
síveis de serem mensurados, permitindo confi gurá-lo como 
representativo da geomorfologia antropogênica. 



383

A CARTOGRAFIA GEOMORFOLÓGICA COMO SUBSÍDIO PARA A ANÁLISE DO RELEVO ANTROPOGÊNICO EM ÁREA DE MINERAÇÃO

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

A elaboração do mapeamento geomorfológico da área de 
estudo seguiu a proposta de Tricart (1965), a qual afi rma que este 
tipo de mapeamento deve comportar quatro tipos de informa-
ções de naturezas diferentes, a saber: morfometria, morfografi a, 
morfogênese e cronologia. Os dados morfométricos representam 
valores quantitativos e foram compilados da base cartográfi ca e 
representados por meio das curvas de nível e cotas altimétricas. 
As informações morfográfi cas foram obtidas a partir da inter-
pretação de pares estereoscópicos de fotografi as aéreas dos anos 
de 1962, 1988 e 2006, possuindo a fi nalidade de representar 
diferentes feições topográfi cas. Os elementos relacionados à 
morfogênese encontram-se associados aos símbolos utilizados 
na morfografi a, que além das formas indicam o agente respon-
sável por sua origem. Informações referentes à cronologia são 
parciais, sendo representadas por meio dos dados que compõem a 
carta geológica e se remetem ao período em que se formaram as 

rochas que dão sustentação ao relevo. As informações referentes 
à cronologia e dados litológicos foram indicadas em separado 
(Figura 1), diante da necessidade de propiciar maior legibilidade 
às simbologias utilizadas nas cartas geomorfológicas.

As simbologias que compõem a legenda (Figura 2) 
se pautaram principalmente na adaptação das propostas 
de Tricart (1965) e Verstappen e Zuidan (1975) e foram 
distribuídas entre quatro classes. Com relação à utilização 
de símbolos para a representação das feições antrópicas na 
área, recorreu-se a outras fontes como CNRS (1971), Simon 
(2007), Simon e Cunha (2008) e Paschoal et. al (2010). A se-
leção de simbologias utilizadas por diferentes pesquisadores 
encontra respaldo nas considerações sobre o mapeamento 
geomorfológico de Cunha (2001), e possui o propósito de 
facilitar a legibilidade das feições geomorfológicas mapeadas 
e assim contribuir com a análise ambiental.

Figura 2 – Legenda que compõem a carta geomorfológica da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes. Org.: Paschoal, L. G. (2010).

Resultados e discussões

O crescimento de atividades vinculadas à explotação da 
argila e as destinadas à agricultura, sobretudo à cultura da cana-
de-açúcar, alterou consideravelmente as características geomor-
fológicas entre os cenários de 1962, 1988 e 2006 dos setores 
selecionados para análise na bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa 
Gertrudes/SP. Assim, os diferentes usos da terra desencadearam 
desequilíbrios nos sistemas ambientais físicos da área, como é 
o caso da dinamização dos processos erosivos, de transporte e 
deposição de sedimentos dentro do sistema em questão.

As informações do ano de 1962 referem-se a um quadro 
de pré-intervenção, no qual é possível identifi car as formas 
de relevo mais aproximadas do cenário original da área. A 
adoção deste termo para o cenário de 1962 encontra respaldo 
nas orientações de Rodrigues (2005, p. 103), que a considera 

como “[...] morfologia cujos atributos como extensão, decli-
vidades, rupturas e mudanças de declives, dentre outros, não 
sofreram alterações signifi cativas por intervenção antrópica 
direta ou indireta”. Os cenários de 1988 e 2006 retratam uma 
fase de perturbação ativa e revelam características contrárias 
às anteriormente citadas, o que permite confi gurar alguns 
setores da bacia como representativos da geomorfologia 
antropogênica, a seguir discutidos.

Setor com predomínio de processos denudativos 
vinculados à extração minerária

O setor de análise que apresenta uma área intensa-
mente afetada por processos denudativos situa-se na porção 
montante da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes/
SP (Figura 3). 



384 Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

Paschoal, L. G. et al



385

A CARTOGRAFIA GEOMORFOLÓGICA COMO SUBSÍDIO PARA A ANÁLISE DO RELEVO ANTROPOGÊNICO EM ÁREA DE MINERAÇÃO

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

Figura 3 – Evolução das feições geomorfológicas em cenário de pré-intervenção (1962) e perturbação-ativa (1988 e 2006) no setor A da 
bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes, caracterizado pela grande explotação minerária da argila. A legenda referente às cartas 
geomorfológicas encontra-se na Figura 2. Fonte: Org. Paschoal, L. G. (2012).

Figura 4 – Evolução de elementos geomorfológicos representativos de processos erosivos e deposicionais em cenário de pré-intervenção 
(1962) e perturbação-ativa (2006) no setor A da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes. Fonte: Org. Paschoal, L. G. (2012).

Os dados obtidos a partir do mapeamento geomorfoló-
gico de detalhe, realizados para diferentes décadas, da área 
pesquisada, e explicitadas no gráfi co da fi gura 4, comprovam, 
a partir de uma análise comparativa, as alterações de cunho 
antrópico as quais a área do setor A foi submetida.

As rupturas topográfi cas marcam a evolução da ver-
tente, ou seja, evidenciam que ao longo desta há um processo 
erosivo diferenciado. Estas rupturas são feições que podem 
ter sua origem em fatores naturais, tais como em regiões onde 
há contato entre diferentes materiais que compõe a litologia. 



386 Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

Paschoal, L. G. et al

Porém, fatores antrópicos, atrelados ao tipo de uso da terra, 
também são responsáveis pela dinamização deste processo, 
fazendo surgir novas rupturas ou descaracterizando outras mais 
antigas. Assim, foi possível constatar que apesar da somatória 
das extensões lineares das rupturas topográfi cas íngremes e 
suaves apresentarem declínio moderado entre os anos de 1962 
(24,11km) e 1988 (17,81km), e ter se mantido praticamente 
constante entre 1988 e 2006 (17,19km), ocorreu uma inversão 
no tipo de predomínio de rupturas existentes na área. 

No cenário de 1962, a maior parte das rupturas topo-
gráfi cas na bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes 
era considerada como íngreme, com um total de 17,11km, 
possuindo as rupturas topográfi cas suaves uma extensão de 
7km (Figura 4). No cenário de 1988 esta situação se inverte, 
sendo que 13,73km de extensão são relacionados às rupturas 
topográfi cas suaves e apenas 4,08 km às rupturas topográfi cas 
abruptas (Figura 4). Essa tendência de suavização das ruptu-
ras se mantém, e apresenta no cenário de 2006, 16,61km de 
rupturas suaves e apenas 0,58km de rupturas íngremes. De 
acordo com estudos realizados na área por Paschoal (2011), 
em 1962, as rupturas topográfi cas abruptas ocorriam com 
grande frequência entre os locais de contato da silvicultura 
e/ou cana-de-açúcar com os pastos sujos ou limpos, e nos 
anos de 1988 e 2006, as rupturas topográfi cas nesta bacia 
apresentam-se mais suavizadas, devido à expansão e emprego 
de técnicas agrícolas mais modernas nas áreas de cultivos 
de cana-de-açúcar, tais como: plantações em curva de nível 
e terraceamento. Este fato evidencia que a morfologia das 
vertentes tem se alterado de acordo com o tipo de uso da terra 
e de técnicas de manejo aplicadas às mesmas.

A terceira forma indicativa de processos erosivos a ser 
considerada no setor A da bacia do Ribeirão Santa Gertrudes, 
constitui-se na extensão dos sulcos erosivos. Os cenários de 
1962, 1988 e 2006 apresentam amplo recuo na extensão das 
áreas ocupadas por esta feição, passando de 8,47km para 3,39 
km e 2,69km, respectivamente (Figura 4). Essa diminuição 
na extensão dos sulcos também se relaciona ao aumento de 
parcelas de uso da terra atrelada ao cultivo da cana-de-açúcar 
(PASCHOAL, 2011), que diante do uso intenso de maquinários 
agrícolas em diferentes fases de sua produção, como no preparo 
do solo e estabelecimento das curvas de nível e terraceamento, 
ou até mesmo na fase de coleta, quando caminhões transitam 
pelo terreno, reorganizando as camadas superfi ciais do solo, 
acabam por mascar grande parte dos processos erosivos 
lineares sobre as vertentes. Contudo, esses fatos não inibem 
totalmente sua atuação, conforme é possível observar por meio 
da análise dos cenários expostos na Figura 4.

Os patamares em cavas de mineração, tanto suaves 
(9,39km) quanto abruptos (4,77km), são apenas identifi cados 
no cenário de 2006 (Figura 4), fruto da ação antrópica que 
explotou grandes quantidades de matéria-prima e que des-
caracterizou um extenso interfl úvio existente no setor A da 

bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes (Figura 3). 
Neste caso, é importante salientar a predominância dos sím-
bolos geomorfológicos sobre os valores das curvas de nível e 
pontos cotados, para uma leitura correta da carta em questão. 
Esse fato comprova que as alterações já atingiram o nível de 
desenvolvimento de uma geomorfologia antropogênica na 
área. Nota-se também que os patamares gerados nas cavas 
de mineração e que possuem ruptura suave foram realizados 
de acordo com a orientação das curvas de nível. Enquanto os 
patamares em cava de mineração classifi cados como abruptos 
ocorrem no entorno das grandes cavas de mineração. 

É possível comprovar também, por meio dos ma-
peamentos geomorfológicos (Figura 3), que as atividades 
minerárias ocorreram predominantemente junto às nascen-
tes e em muitos casos no próprio leito dos rios, alterando o 
seu curso e provocando o surgimento de lagoas. Esse fato 
encontra-se em desacordo com o Código Florestal (Lei 4.771 
de 15/09/1965), alterada em 1986 pela Lei n.7.511/86 e as 
normas do CONAMA 303 (de 20/03/2002), que especifi cam 
como Área de Preservação Permanente a faixa marginal de 
trinta metros, ao longo dos canais d’água com menos de dez 
metros de largura, e ao redor de nascentes ou olhos d’água, 
ainda que intermitentes com raio mínimo de cinquenta metros 
(BRASIL, 1965; 2008).

Outra questão relacionada à interferência antrópica 
sobre a hidrografi a no setor, relaciona-se ao fato de extensas 
parcelas de lavras na área terem atingido e passado a ocorrer 
abaixo do nível do lençol freático. As escavações com fi nali-
dade de explotação de bens minerais abaixo do nível do lençol 
freático encontram aparato na lei.  De acordo com o Capítulo 
IV, Artigo 59 do Código de Mineração (Lei 9.314/96), “fi cam 
sujeitas a servidões de solo e subsolo, para fi ns de pesquisa 
ou lavra, não só a propriedade onde se localiza a jazida, as-
sim como as limítrofes”, tendo sido instituído servidão para 
“captação e adução de água necessária aos serviços de mine-
ração e ao pessoal” (BRASIL, 1967). Desta maneira, as áreas 
mineradas de argila na bacia do Ribeirão Santa Gertrudes e 
toda a região, frequentemente atingem e ultrapassam este 
nível. Durante a fase de explotação, essa água é bombeada 
e transportada para o leito à jusante do mesmo rio ou para 
canais fl uviais não pertencentes à mesma bacia hidrográfi ca 
ao qual se encontra o empreendimento minerário, e após a 
fase de desativação destas minas e da paralisação do bom-
beamento dessas águas, ocorre a formação de vários lagos 
artifi ciais. Assim, pode-se constatar que houve um aumento 
signifi cativo vinculado à área de represas originadas em an-
tigas cavas de mineração no cenário de 2006 se comparado 
com os anteriores (Figura 3), variando de 0,01km2 nos anos 
de 1962 e 1988, para ocupar 0,41km2 em 2006.

Ainda vinculado à mineração da argila, novas feições do 
relevo se originam e encontram-se relacionadas aos patamares 
gerados em suas cavas, que se constituem em verdadeiras 



387

A CARTOGRAFIA GEOMORFOLÓGICA COMO SUBSÍDIO PARA A ANÁLISE DO RELEVO ANTROPOGÊNICO EM ÁREA DE MINERAÇÃO

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

vertentes verticalizadas ou sub-verticais, além de locais onde 
há deposição de argila ou material estéril, os quais acabam 
por promover fortes alterações nas cotas topográfi cas da área. 
Consequentemente, o direcionamento de escoamento das 
águas superfi ciais é alterado, promovendo uma modifi cação 
no comportamento de determinados setores do relevo que 
podem apresentar domínio da ação erosiva ao invés da ação 
sedimentar e vice-versa. Porém, apesar de apresentar processos 
denudativos predominantes, em função das alterações ocorridas 
nos sistemas ambientais físicos do setor A, é possível constatar 
também um acréscimo na área de acúmulo de sedimentos fl u-
viais em alguns locais de fundo de vale (Figura 3), que passa a 
ocupar uma área de 0,32km2, face aos 0,09km2 ocupados entre 

os anos de 1962 e 1988 (Figura 4). O material é realocado de 
setores situados à montante, onde existem amplas áreas de 
minerações e das vertentes voltadas para este canal fl uvial 
que possuem o uso da terra predominantemente voltado para 
o cultivo da cana-de-açúcar.

Setor com predomínio de processos deposicionais

O setor de análise B (Figura 5) é caracterizado por 
uma intensa deposição de sedimentos na área de fundo de 
vale, provenientes da remobilização de materiais situados à 
montante, transportados pelos canais fl uviais e do uso da terra 
existente nas vertentes voltadas para o seu curso.



388

Figura 5 – Evolução das feições geomorfológicas em cenário de pré-intervenção (1962) e perturbação-ativa (1988 e 2006) no setor B 
da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes, caracterizado pela expansão da área de acúmulo fl uvial no fundo de vale. A legenda 
referente às cartas geomorfológicas encontra-se na Figura 2. Fonte: Org. Paschoal, L. G. (2012).

 Este setor de análise, embora possua como característica predominante processos deposicionais, apresenta também 
processos denudativos conforme explicitados na fi gura 6.

Figura 6 – Evolução de elementos geomorfológicos representativos de processos erosivos e deposicionais em cenário de pré-intervenção (1962) 
e perturbação-ativa (1988 e 2006) no setor B da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes. Fonte: Org. Paschoal, L. G. (2012).

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

Paschoal, L. G. et al



389

Seguindo a tendência discutida no setor A, é possível 
notar que no Setor B, ocorre um declínio nas extensões das 
rupturas topográfi cas íngremes que passam de 25,80km em 
1962, para 15,83km em 1988 e 11,24km em 2006, e um 
aumento nas extensões das rupturas topográfi cas suaves que 
passou de 9,47km, para 21,53km e 25,49km nos respectivos 
anos de 1962, 1988 e 2006. Esse fato é atribuído ao emprego 
de novas técnicas de manejo do solo, como a instauração de 
curvas de nível e terraceamento para o posterior plantio de 
diversas culturas.

Os valores referentes à extensão dos sulcos apresentam 
uma pequena oscilação, aumentando de 1,86 km em 1962, 
para 5,52km em 1988 e diminuindo sua extensão para 2,11km 
em 2006. Este aumento considerável na extensão dos sulcos 
entre 1962 e 1988, encontra justifi cativa no fato de grande 
parte do uso da terra nesta área ter sido destinada ao plantio 
da cana-de-açúcar, estimulado após a crise do petróleo em 
1973, e fomentada pela campanha do Governo Federal, co-
nhecida como Pró-álcool ou Programa Nacional do Álcool, 
instituído pelo Decreto n.76.593 em 14 de Novembro de 
1975. O declínio deste valor no ano de 2006 encontra-se 
atrelado ao uso de novas técnicas de manejo, como é o caso 
das curvas de nível.

A extensão de cortes e aterros no setor B permaneceu 
estável, na ordem de 0,97km no decorrer dos cenários anali-
sados e identifi ca-se no cenário de 2006, 0,74km de patamares 
em cava de mineração suave. Ambas as feições contribuem 
para que haja uma readaptação do escoamento superfi cial 
das águas por novos caminhos preferenciais, que a depender 
das características litológicas, pedológicas e de declividade 
podem contribuir para a dinamização de processos erosivos 
na área. 

A atividade minerária no setor B (Figura 5 e 6) também 
acarretou no aumento da área ocupada por reservatórios artifi -
ciais, locados sobre antigas cavas de mineração que ocorrerem 
abaixo do nível do lençol freático. Assim, a área de 0,08km2 
ocupada por essa categoria no ano de 1962, passou para 0,13 
km2 em 1988 e 0,40km2 no ano de 2006.

Porém, a categoria que mais se destaca e que justifi ca 
a escolha do setor de análise B (Figura 5 e 6), é a área de 
acumulação fl uvial, que demonstrou crescimento expressivo 
de 0,08 km2, para 0,48km2 e 0,79km2, entre os cenários de 
1962, 1988 e 2006 respectivamente.

No ano de 1962, o acúmulo de sedimentos nos fundos 
de vale possivelmente relaciona-se a um fenômeno natural 
que ocorre em áreas restritas e em escala de tempo geológico, 
vinculando-se à busca pelo perfi l de equilíbrio da drenagem. 
O aumento da área de acumulação de sedimentos na bacia 
hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes caracterizou-se 

devido às grandes quantidades de sedimentos depositados 
nos fundos de vale, principalmente no baixo e médio curso 
do Ribeirão Santa Gertrudes, proveniente da explotação das 
minas de argila e da erosão laminar devido ao uso da terra. 
Este fato evidencia uma brusca interferência de ações rea-
lizadas pelo homem no sistema em questão e que tem dado 
origem a novas formas no relevo e realocado grande quan-
tidade de matéria, passíveis de serem mapeadas em escala 
de tempo histórica.

A análise do mapeamento do cenário de 1962 (Figura 
5) permite identifi car uma pequena área de acúmulo de se-
dimentos, situados a montante de um reservatório artifi cial, 
que agiu como barreira para o transporte destes sedimentos 
até a foz do rio.

Em 1988, nota-se um aumento considerável desta área 
de acúmulo de sedimentos em área fl uvial, sobretudo próximo 
ao exutório, o que denota que os processos denutativos dentro 
da bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes foram 
dinamizados de maneira considerável, principalmente pela 
atividade mineradora ocorridas nas margens do curso fl uvial 
e à sua montante. Já o cenário 2006 possibilita averiguar 
que a dinamização dos processos erosivos e de transporte de 
sedimentos da montante em direção à jusante continuaram a 
ocorrer de maneira expressiva, o que resultou em alterações 
no curso dos canais fl uviais e no assoreamento de parte dos 
reservatórios artifi ciais.

Considerações fi nais

Os processos geomorfológicos atuais operantes na 
bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes encontram-se 
relacionados ao processo histórico de uso da terra pelo qual 
passou este ambiente e que deixam marcas na paisagem, 
sobretudo às vinculadas a atividade minerária. 

A análise dos mapeamentos geomorfológicos, reali-
zados para os anos de 1962, 1988 e 2006, permitiu inferir 
que, ao desenvolver novas técnicas, o homem intensifi ca sua 
intervenção sobre os aspectos ambientais físicos e promove 
expressivas modifi cações sobre a superfície e de sub-super-
fície terrestre. Essas transformações implicam em alteração 
nas dimensões de elementos passíveis de serem mensurados, 
como nas rupturas topográfi cas, sulcos, aumento na área de 
acumulação fl uvial, surgimento de represas, cortes, aterros 
e patamares em cava de mineração.  

Desta maneira, por meio do mapeamento geomorfo-
lógico evolutivo de detalhe aplicado a setores específi cos da 
bacia hidrográfi ca do Ribeirão Santa Gertrudes, representati-
vos do predomínio de processos denudativos e deposicionais, 
denominados setores A e B respectivamente, denotam que as 
alterações ocorridas já atingiram o nível de desenvolvimento 
de uma geomorfologia antropogênica nestas áreas vinculadas 
à mineração de argila. 

A CARTOGRAFIA GEOMORFOLÓGICA COMO SUBSÍDIO PARA A ANÁLISE DO RELEVO ANTROPOGÊNICO EM ÁREA DE MINERAÇÃO

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012



390

Referências bibliográfi cas

BRASIL, Departamento Nacional de Produção Mineral. Código 
de Mineração. Decreto Lei n° 227, de 28 de fevereiro de 1967. 
Disponível em:  &amp;lt;http://www.dnpm-pe.gov.br/Legisla/cm_00.
php&gt;. Acesso em: 16 Mar. 2012.

BRASIL, Departamento Nacional de Produção Mineral. 
Economia Mineral do Brasil. Org. RODRIGUES, A. F. da S. 
Brasília-DF: DNPM, 2009, 764 p. 

BRASIL, Departamento Nacional de Produção Mineral. 
Universo da mineração Brasileira. Org. NEVES, C. A. R.; 
SILVA, L. R. Brasília-DF: DNPM, 2007, 80 p. 

BRASIL. Institui o Novo Código Florestal. LEI N° 4.771, de 
15 de setembro de 1965. Disponível em: &amp;lt;http://www.planalto.
gov.br/ccivil_03/Leis/L4771.htm&gt;. Acesso em: 16 Mar. 2012.

BRASIL. Ministério do Meio Ambiente. Conselho Nacional do 
Meio Ambiente. Resoluções do Conama: resoluções vigentes 
publicadas entre julho de 1984 e novembro de 2008. 2. ed. 
Brasília: CONAMA, 2008, 928 p. Disponível em: 

‹ http://www.ciesp.com.br/ciesp/conteudo/resolucoes_conama.
pdf› Acesso em: 15 de Jan. 2012.

BRITO G. S.; Alterações ambientais decorrentes da presença 
de depósitos tecnogênicos na bacia hidrográfi ca do Ribeirão 
Anicuns em Goiânia, GO. 2011, 140f. Dissertação (Mestrado 
em Geociências) – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 
Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2011.

BROWN, E. H. O Homem modela a terra. Boletim Geográfi co. 
Rio de Janeiro, v. 30, n. 222, p. 3-18, Maio/Jun. 1971.

CAILLEUX, A.; TRICART. J. O problema de classifi cação dos 
fatos geomorfológicos. Boletim Geográfi co. Rio de Janeiro, v.24, 
n.188, 1965, p. 643-709.

CHEMEKOV, Y. F. Technogenic deposits. In: INQUA 
CONGRESS, 11. , 1983,

Moscow. Abstract… 62 p.

CNRS. Legende pour la carte geomorphologique de la France 
au 1:50.000, 1971. França: Centre National de la Recherche 
Scientifi que, 66 p. Traduzido e adaptado para o espanhol por 
Seratt, et al. 1976.

CRUTZEN, P. J.; STOERMER, E. F. The “Anthropocene”. In: 
IGBP News Letter, n. 41, 2000,  p.17 e 18. 

CUNHA, C. M. L. A cartografia do relevo no contexto 
da gestão ambiental. 2001. 128 f. Tese (Doutorado em 
Geociências) – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 
Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2001.

DREW, D. Processos Interativos Homem-Meio Ambiente. 
Trad. SANTOS, J. A. do. Rio de Janeiro: Bertrand, 2. ed. 
1989.

EIA/RIMA Complexo Argileiro de Santa Gertrudes. ASPACER 
– Associação Paulista das cerâmicas de revestimento, 2008.

GOLOMB, B.; EDER, H. M. Landforms made by man. 
Landscape, n. 14, p. 4-7, 1964.

G O U D I E ,  A .  H u m a n  i n f l u e n c e  i n  g e o m o r p h o l o g y. 
Geomorphology, v. 7, 1993, p. 37 – 59.

______. The human impact on the natural environment. 
Cambridge: The MIT Press, 1986, 338 p. 

HAFF , P. K.  Neogeomorphology, prediction, and the 
anthropic landscape. Durham: Division of Earth and Ocean 
Sciences, Nicholas School of the Environment and Earth 
Sciences, Duke University,  2001, p. 1 – 22. Disponível em 
‹http://people.duke.edu/~haff/geomorph_abs/neogeomorph%20
paper/neogeomorphology.pdf›  Acesso em 01 Nov. 2012.

KOWALSKI, W. C. History of changes of geological environment 
under the infl uence of the activity of mankind. In: International 
Geological Congress, 27., 1984, Moscow.

Abstracts… Moscow: VNU Science Press, v. 17, p.51-67.

MARSH, G. P. Man and nature: physical geography as modifi ed 
by human action. New York: Charles Scribner, 1864. 580 p.

NIR, D. Man, a geomorphological agent. Jerusalém: Keter 
Publishing House, 1983.

PASCHOAL, L. G. Dinâmica do uso e ocupação da terra em 
área de mineração de argila: o caso da bacia hidrográfi ca do 
Ribeirão Santa Gertrudes/SP. 2010, 90 f. Dissertação (Mestrado 
em Geologia Regional) - Instituto de Geociências e Ciências 
Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2011, 90 p.

PASCHOAL, L. G.; CONCEIÇÃO, F. T.; CUNHA, C. M. L. 
Utilização do ArcGis 9.3 na elaboração de simbologias para 
mapeamentos geomorfológicos: Uma aplicação na área do 
Complexo Argileiro de Santa Gertrudes/SP. In: SIMPÓSIO 
NACIONAL DE GEOMORFOLOGIA, 8., 2010b, Recife. 
Anais... Recife: 2010, 13 p.

PHILLIPS, J. D. Humans a geological agents and the question 
of escale. American Journal of Science, v. 297, Jan. 1997, p. 
98-115.

PRICE, S. J.; FORD, J. R.; COOPER, A. H.; NEAL, C. 
Humans as major geological and geomorphological agents in 
the Anthropocene: the signifi cance of artifi cial ground in Great 
Britain. Philosophical Transactions of the Royal Society of 
London A, n. 369, v. 1938, 2011, p. 1056-1084.

RODRIGUES, C. A teoria geossistêmica e sua contribuição aos 
estudos Geográfi cos e ambientais.  Revista do Departamento de 
Geografi a, FFLCH, USP, São Paulo, n. 14, p. 69 – 77, 2001. 

______. A urbanização da Metrópole sob a pers-pectiva 
da geomorfologia. In CARLOS, A.F. e OLIVEIRA, A.U. 
Geografi as de São Paulo. São Paulo, Contexto, v. 1, 2004, p. 
89-114.

______. Geomorfologia aplicada ao planejamento físico 
territorial brasileiro. Tese (Doutorado em Geografi a Física). 
FFLCH, USP, São Paulo, 1997.

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012

Paschoal, L. G. et al



391

______. Morfologia original e morfologia antropogênica na 
definição de unidades espaciais de Planejamento Urbano: 
exemplo da metrópole paulista. Revista do Departamento de

Geografi a, Presidente Prudente, v. 17, p. 101-111, 2005.

SERGEEV, Ye. M. Engineering Geology and protection of the 
environment. Bulletin of

the International Association of Engineering Geology. Krefeld, 
1980. v. 22, p. 75-78.

SHALLER, N. S. Man and the Earth. New York: Duffi eld &amp;amp; 
Co, 1905. 240 p.

SHERLOCK, R. L. Man as a geological agent: an account of 
his action on inanimate nature. London: High Holborn, 1922. 
404 p.

SIMON, A. L. H. A dinâmica de uso da terra e sua 
interferência na morfohidrografi a da bacia do Arroio Santa 
Bárbara - Pelotas (RS). Dissertação (Mestrado em Geografi a). 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade 
Estadual Paulista, Rio Claro, 2007.

SIMON, A. L. H.; CUNHA, C. M. L. Alterações geomorfológicas 
derivadas da intervenção de atividades antrópicas: análise 
temporal na Bacia do Arroio Santa Bárbara – Pelotas (RS). 
Revista Brasileira de Geomorfologia, v.9, n.2, p. 29-38, 
2008.

SUERTEGARAY, D. M. A; NUNES, J. O. R. A natureza da 
geografi a física na geografi a. Terra Livre, São Paulo, n. 17, 2 
sem. 2001.

SZABÓ, J. Anthropogenic Geomorphology: Subject and System. 
In: SZABÓ, J.; LÓRANT, D.; LÓCZY, D. Anthropogenic 
Geomorphology: a guide to man made landforms. London: 
Springer, 2010. 260 p.

TER-STEPANIAN, G. Beginning of the Tecnogene. Bulletin I. 
A. E. G., v. 38, 1988, p. 133-142. 

TRICART, J. La Geomorphologie et les hommes. Rev. Geom. 
Dynamique. v. 4, 1953, p. 154-156. 

______. Principes et méthodes de la géomorphologie. Paris: 
Masson, 1965.

VERNADSKY, V. I. The biosphere. New York: Springer-Verlag, 
Transl. D. B. Longmuir. Copernicus, 1998 (1926). 192 p.

VERSTAPPEN, H. T.; ZUIDAN, R. A. van. ITC System of 
geomorphological survey. Manual ITC Textbook, Netherlands: 
Enschede, 1975, v. 1.

ZALASIEWICZ, B. J.; WILLIAMS M.; HAYWOOD A.; ELLIS 
M. Are we now living in the Anthropocene? Philosophical 
Transactions of the Royal Society of London A, v. 369, n. 
1938, 2011, p. 835-841.

A CARTOGRAFIA GEOMORFOLÓGICA COMO SUBSÍDIO PARA A ANÁLISE DO RELEVO ANTROPOGÊNICO EM ÁREA DE MINERAÇÃO

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.4, (Out-Dez) p.379-391, 2012




</field>
	</doc>
</add>