<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22302</field>
		<field name="filename">6249_000858721.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

0 

  

 

 

 

 

 

 

 

ROCHAGEM: AGREGAÇÃO DAS ROCHAS COMO ALTERNATIVA 

SUSTENTÁVEL PARA A FERTILIZAÇÃO E ADUBAÇÃO DE SOLOS 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, 2011 

 



 

 

1 

ELLEN BASSAN BENEDUZZI 

 

 

 

 

 

 

 

ROCHAGEM: AGREGAÇÃO DAS ROCHAS COMO ALTERNATIVA 

SUSTENTÁVEL PARA A FERTILIZAÇÃO E ADUBAÇÃO DE SOLOS 

 

 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do 
Instituto de Geociências da Universidade Federal do Rio 
Grande do Sul. Apresentado na forma de monografia, 
junto à disciplina Projeto Temático em Geologia III, como 
requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em 
Geologia. 
 

ORIENTADOR: Prof. Dr. ANTONIO PEDRO VIERO 

SUPERVISOR: Prof. Dr. VALCIR CARPENEDO 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, 2011 

 



 

 

2 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Beneduzzi, Ellen Bassan 
Rochagem: agregação das rochas como alternativa 

sustentável para a fertilização e adubação de solos. / Ellen 
Bassan Beneduzzi - Porto Alegre: IGEO/UFRGS, 2011. 

[90 f].   il. 
 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia. – 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de 
Geociências. Porto Alegre, RS - BR, 2011. 

Orientador: Prof. Dr. Antonio Pedro Viero 
 
 

1. Rochagem. 2. Pó de Rocha. 3. Sustentabilidade. I.  

Título. 

 
 

_____________________________ 
Catalogação na Publicação 
Biblioteca Geociências - UFRGS 
Renata Cristina Grün CRB 10/1113 

 



 

 

3 

 
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 
DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 
 

 

 

 

 

 

 A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão 
de Curso “ROCHAGEM: AGREGAÇÃO DAS ROCHAS COMO ALTERNATIVA 
SUSTENTÁVEL PARA A FERTILIZAÇÃO E ADUBAÇÃO DE SOLOS”, elaborado 
por ELLEN BASSAN BENEDUZZI, como requisito parcial para obtenção do grau de 
Bacharel em Geologia.  

 

 

Comissão Examinadora: 

 

 

__________________________________________________________________ 

Prof. Dr. Norberto Dani 

 

 

___________________________________________________________________ 

Prof. Dr. Vitor Paulo Pereira 

 

 

 



 

 

4 

DEDICATÓRIA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A todos que acreditam na agricultura agroecologica  

 

 



 

 

5 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço em primeiro lugar a Deus que me deu força para esta caminhada 

geológica. Agora a toda minha família minha mãe uma grande Engenheira que 

sempre estive comigo, as minhas irmãs Erica e Emeli e ao meu cunhado Alves 

sempre me questionando sobre os meus estudos na área geológica. Ao meu querido 

pai Claudinei com suas aventuras de um adolescente velho acreditou em mim mais 

uma vez. A família Beneduzzi minha adorada sogra Dona Theia e meu querido 

sogro Sr. Osvaldo que sempre participou comigo me ajudando com a família e me 

apoiando.  

Ao meu filho e marido que amo muito de coração que participaram bem ou 

mal dos momentos de agitação nesta vida acadêmica. 

Muito obrigada ao meu orientador e supervisor por ter acreditado em mim 

neste trabalho. E aos bolsistas João Pacifico e Paulista (João Victor) que em alguns 

momentos deram uma mãozinha para este trabalho ser concluído. 

E ao pessoal do CAEG pelas nossas conquistas e lutas de todos os 

semestres, sem abandonar o barco.  

Agradeço a todos os colegas de 2004/01, 2005/01 e 2006/01 por ter-me 

acolhido durante os anos que estivemos juntos Isadora, Ana Clara, Cássio, Carlinha, 

Elissa, Dri, Carolzinha, Tamara, Eliane, Roberto, Lanny, Marquito, Lost, Gustavo, 

Julia, Rô, Matheus (meu grande e fiel amigo)e peço desculpa as pessoas que não 

citei, pois guardo no meu coração todos estes amigos. A Juliana Pertille agradeço 

por ter reservado o seu tempo precioso para ler o meu trabalho. E a Fê por sempre 

encontrá-la depois de uma viagem e outra sempre com sorriso no rosto.  

Aos meus colegas que irão formar comigo agradeço e peço desculpa se 

causei algum mal por sempre estar envolvidas em polêmicas. As minhas amigas 

Tati, Julia, Thamy, Karine, Renata, Isadora, Patys, Naty I, e meus amigos Luquito, 

Matzem, Caxias, Uru, Sandro, 1berto, Jaques, Bozetti, Alden, Amos, Saulo, Chico, 

Olavo, Doda. Agora em especial Priscila que me fez ver que posso ter amiga de 

verdade, Susan por sempre estar comigo desde 2004 nos meus desabafos. Luis 

Gustavo (engenheiro) meu companheiro de caronas sempre muito focado nas suas 

decisões meu grande amigo. A minha querida amiga Thisiane e família agradeço por 

fazer parte da minha vida e de toda a minha trajetória acadêmica, por sempre me 

 



 

 

6 

escutar com meus problemas familiares e nas minhas brincadeiras bobas de amiga 

ciumenta que eu sou.  

A todos os Laboratórios que passei onde fui conhecendo as pessoas onde 

prestaram solidariedade para a conclusão deste projeto como o Geol. Gerson – 

Laprom; Natalia, Seu Julio, Ronaldo e principalmente o Pro.f Norberto Dani do 

Laboratório de Geoquímica; Marcelo do anexo, Lab. De Geoquímica Orgânica  e etc. 

E por último quero agradecer a todos os professores do Instituto de  

Geociências em especial  Professores Ari, Frantz, Sommer, Edinei e Maria de 

Fátima além de serem professores os considero grandes amigos. 

 

 



 

 

7 

EPÍGRAFE 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Biodiversidade é um recurso essencial para o  

desenvolvimento sustentável,  

encontrar mecanismos sustentáveis para a vida 

 é essencial para conservar a diversidade” 

 

 

 



 

 

8 

RESUMO 

 

O trabalho foi desenvolvido como procedimento experimental que implica na 
utilização de misturas de pó de rochas para avaliar a eficiência da aplicação da técnica de 
Rochagem na agricultura. A técnica de rochagem é definida por alguns autores como um 
tipo de remineralização, na qual o pó de rocha é utilizado para rejuvenescer solos pobres ou 
lixiviados. O estudo implica a avaliação e a eficiência das misturas de uma rocha basáltica 
com outras rochas existentes no Rio Grande do Sul. O experimento foi instalado em casa de 
vegetação em 2 ensaios, com três repetições: o primeiro ensaio foi a introdução de uma 
espécie de leguminosa em argissolo vermelho distrófico adicionado de pó de rocha nas 
dosagens de 2.500kg/ha e 5000kg/ha e, o segundo ensaio, a introdução no mesmo solo 
sem aplicação adicional de pó de rocha de uma espécie de gramínea. Foram medidos 
alguns parâmetros quantitativos, como altura da parte aérea, peso da massa verde e massa 
seca; qualitativo de análises nutricional da parte aérea de uma cultivar produzida nas 
diferentes condições de adição de pó de rocha. A rochagem pode ser uma alternativa de 
baixo custo para a substituição dos adubos químicos, o que resulta, ainda, em práticas 
agrícolas de menor impacto ambiental e com produção de alimentos de melhor qualidade. 

 

Palavras-Chave: Rochagem. Pó de Rocha. Sustentabilidade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

9 

ABSTRACT 

 

The work was developed as an experimental method that involves the use of mixtures 
of rock powdered to evaluate the efficiency of the technique at agricultural rocks crops. The 
technique of rocks crops is defined by some authors as a type of remineralization, in which 
the stone powder is used to rejuvenate poor soil or leachate. The study involves the 
evaluation and efficiency of mixtures of basaltic rock with other existing rocks in Rio Grande 
do Sul. The experiment was conducted within a greenhouse between two trials with three 
repetitions each: the first trial was the introduction of a legume species in a red distrofic 
argisoil with an additional rock dust, the doses were between 2.500kg/ha 5000kg/ha and the 
second trial was the introduction of a grass species in the same soil without additional 
application of rock dust. Some quantitative parameters were measured as shoot height, 
weight of green mass and dry mass analysis of nutritional quality of the shoot of a plant 
variety produced in different conditions of addition of rock dust. The rocks crops can be a low 
cost alternative for replacing chemical fertilizers, resulting also in agricultural practices with 
less environmental impact and produce better quality food. 

 
 
Keywords: Rocks crops Rock Powder. Sustainability. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

10 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1. Mapa do Rio Grande do Sul indicando as coletas das rochas.CPRM (2005)
 .................................................................................................................................. 32 

Figura 2. Amostra do granitóide submetida ao corte para o preparo da lâmina 
delgada. .................................................................................................................... 33 

Figura 3. Várias fases para a finalização da lâmina delgada A – serragem da 
amostra, B – Fatia de rocha (1cm de espessura) e vidro, C – colagem da fatia à 
lâmina de vidro, D – amostra colada na lâmina de vidro que será desgastada, E – 
amostra depois de ser desgastada por lixa e abrasivos e F – lâmina delgada 
finalizada, com espessura de aproximadamente 3µm para analise petrográfica. ..... 33 

Figura 4. Microscópio petrográfico de luz transmitida utilizado para as descrições 
petrográficas. ............................................................................................................. 33 

Figura 5. a) Britador de mandíbula Plangg do Laboratório de Processamento Mineral 
e b) Rocha britada com granulometria de até 3 cm. .................................................. 34 

Figura 6. a) Moinho de bola utilizado para pulverizar as amostras de rochas. b) Cuba 
onde são colocadas as amostras de rocha e areia de construção para higienização 
do recipiente. ............................................................................................................. 34 

Figura 7. Amostra de pó de rocha com granulometria menor de 200 mesh. ............. 35 

Figura 8. Difratômetro Siemens Bruker Axs, modelo D5000 do Laboratório de 
Difratometria de Raios X do Instituto de Geociências de UFRGS. ............................ 37 

Figura 9. ICP Spectrometer ICAP 6000 SERIES da Thermo Scientific. .................... 39 

Figura 10. Vaso de plástico de 8 L utilizado no experimento. ................................... 40 

Figura 11. Esquema experimental com vasos identificados. S solo, B basalto, G 
granito, P peridotito, F fonolito e O obsidiana e com suas respectivas dosagens de 
2.500 kg/ha e 5.000 kg/ha. ........................................................................................ 41 

Figura 12. Homogeneização do substrato e as misturas de pó de rocha .................. 42 

Figura 13. Típico perfil de Argissolo Vermelho Distrófico, Cunha et al (1998) .......... 43 

Figura 14. Granodiorito coletado dentro do campus do Vale – UFRGS, observando o 
K-feldspato de forma prismático alongada com tamanho centimétrico a milimétrico.46 

Figura 15. Difratograma de raios X do solo. .............................................................. 48 

Figura 16. Representação dos teores de fósforo total no lixiviado/solubilizado dos 
diferentes tratamentos. .............................................................................................. 50 

 



 

 

11 

Figura 17. Representação do teor de potássio no lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 51 

Figura 18. Representação do teor de cálcio no lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 51 

Figura 19. Representação do teor de magnésio no lixiviado/solubilizado dos 
diferentes tratamentos. .............................................................................................. 52 

Figura 20. Representação do teor de ferro lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 52 

Figura 21. Representação do teor de manganês lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 53 

Figura 22. Representação do teor de cobre lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 53 

Figura 23. Representação do teor de boro lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 54 

Figura 24. Representação do teor de zinco lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 54 

Figura 25. Representação do teor de níquel lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 55 

Figura 26. Representação pH obtido no ensaio de lixiviação/solubilização nos 
diferentes tratamentos ............................................................................................... 55 

Figura 27. a) semeadura de 8 sementes de feijão em cada vaso na data 26/02/2011. 
b) locação dos vasos na casa de vegetação. c) germinação das sementes com os 
primeiros ramos de folhas depois de 6 dias do plantio. d) plantas depois de 10 dias 
do plantio, já com o desbastes, deixando 3 plantas por vasos de mesmos 
desenvolvimentos. ..................................................................................................... 57 

Figura 28. a) Cultivo dos feijões depois de 20 dias, com caules mais eretos e 
ramificações de 2 a 3 folhas. b) O vaso com tratamento de BASALTO+OBSIDIANA 
2.500kg/ha com folhas verde e 2 a 3 ramos em cada muda. c) Vaso identificado de 
BASALTO+PERIDOTITO 5000 kg/ha com folhas perfuradas, atacadas por insetos.
 .................................................................................................................................. 57 

Figura 29. a) Presença de fungos nos primeiros ramos deixando as folhas amarelas. 
b) Detalhe do tratamento BASALTO+GRANITO 5.000 kg/ha com folhas amarelas e 
ferrugem. c) Tratamento com ataque de inseto e presença de fungo. ...................... 58 

Figura 30. Representação em gráficos das alturas do 1° plantio de leguminosas. No 
experimento o solo não requer dosagens.. ............................................................... 58 

Figura 31. Aspecto visual dos tratamentos após 30 dias do plantio, comparando as 
alturas e biomassa. a) tratamentos SOLO PURO, BASALTO 5.000kg/ha e BASALTO 
+ PERIDOTITO 5.000kg/ha; b) tratamentos SOLO PURO, BASALTO 2.500kg/ha e 

 



 

 

12 

BASALTO + FONOLITO 2.500kg/ha, c) tratamentos SOLO PURO, BASALTO 
2.500kg/ha e BASALTO + OBSIDIANA 2.500kg/ha, d) tratamentos SOLO PURO, 
BASALTO 5.000kg/ha e BASALTO + OBSIDIANA 5.000kg/ha. ............................... 59 

Figura 32. Representação gráfica de produtividade de massa verde (MV) ............... 60 

Figura 33. Representação gráfica de produtividade de massa seca (MS) ................ 60 

Figura 34. Análise da massa verde calcinada de teor de potássio nos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 63 

Figura 35. Análise da massa verde calcinada de teor de cálcio nos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 64 

Figura 36. Análise da massa verde calcinada de teor de magnésio nos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 64 

Figura 37. Análise da massa verde calcinada de teor de ferro nos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 65 

Figura 38. Análise da massa verde calcinada de teor de manganês nos diferentes 
tratamentos.. ............................................................................................................. 66 

Figura 39. Análise da massa verde calcinada de teor de cobre nos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 66 

Figura 40. Análise da massa verde calcinada de teor de zinco nos diferentes 
tratamentos. .............................................................................................................. 67 

Figura 41. 2° plantio semeadura das 5 sementes de feijão na data 03/05/2011. ...... 68 

Figura 42. Germinação não uniforme nos vasos, emergência das plantas depois de 
10 dias do plantio. ..................................................................................................... 68 

Figura 43. Representação em gráficos das alturas do 2° plantio de leguminosas. ... 69 

Figura 44. Desenvolvimento do plantio nos vasos com seus respectivos tratamentos 
e dosagens. ............................................................................................................... 70 

Figura 45. Representação gráfica da produtividade de MV do 2° plantio de 
leguminosa ................................................................................................................ 71 

Figura 46. Representação gráfica da produtividade de massa seca (MS) do 2° 
plantio de leguminosa ............................................................................................... 71 

Figura 47. Plantio observado na data de 24/08/2011, germinação não foram 
uniformes nos vasos. ................................................................................................ 72 

Figura 48. Plantio observado na data 02/09/201, rodízios entres os vasos e cor das 
plantas mais esverdeadas ......................................................................................... 73 

Figura 49. Plantio observado na data 21/09/2011, ausência de pragas e insetos 
neste plantio e cores das plantas mais amareladas. ................................................. 73 

 



 

 

13 

Figura 50. Diagrama representando a germinação das sementes. A percentagem de 
germinação foi estimada em análise visual. .............................................................. 74 

Figura 51. Fotos de todos os vasos com indicação dos seus respectivos tratamentos 
e dosagens utilizadas no experimento. ..................................................................... 75 

Figura 52. Representação gráfica da produção de massa verde (MV) do 1° plantio de 
gramíneas. ................................................................................................................ 76 

Figura 53. Representação gráfica da produção de massa seca (MS) do 1° plantio de 
gramíneas. ................................................................................................................ 76 

Figura 54. Representação do teor de fósforo total no lixiviado/solubilizado nas 
diferentes dosagens dos ensaios feitos no experimento. .......................................... 78 

Figura 55. Representação do teor de potássio no lixiviado/solubilizado nas diferentes 
dosagens dos ensaios feitos no experimento............................................................ 79 

Figura 56. Representação do teor de cálcio no lixiviado/solubilizado nas diferentes 
dosagens dos ensaios feitos no experimento............................................................ 80 

Figura 57. Representação do teor de cobre no lixiviado/solubilizado nas diferentes 
dosagens dos ensaios feitos no experimento............................................................ 81 

Figura 58. Representação do teor de cobre no lixiviado/solubilizado nas diferentes 
dosagens dos ensaios feitos no experimento............................................................ 81 

Figura 59. Valore de pH no lixiviado/solubilizado nas diferentes dosagens dos 
ensaios no experimento. ........................................................................................... 82 

 

 

 



 

 

14 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1. Analises Representativas de elementos maiores, menores e traços, de 
artigos científicos de REGO (1994); PHILIPP (2005); KERN (2008); VIERO (1998); 
NARDI (1995) e PEATE (1989), em % e ppm. .......................................................... 30 

Tabela 2. Datas das coletas das amostras para os ensaios de 
lixiviação/solubilização. ............................................................................................. 38 

Tabela 3. Período de plantio e coleta das cultivares durante o experimento ............ 45 

Tabela 4. Analises químicas do lixiviado/solubilizado das misturas de solo e pós de 
rochas. S- solo, S+B – solo e basalto, S+B+G – solo, basalto e granodiorito, S+B+F 
– Solo, basalto e fonolito, S+B+P – solo, basalto e peridotito e S+B+O – solo, basalto 
e obsidiana em dosagem de 2.500 kg/ha e 5.000 kg/ha. .......................................... 49 

Tabela 5. Concentrações de alguns macronutrientes e micronutrientes obtidos pelas 
análise química da massa verde calcinada ............................................................... 62 

Tabela 6. Analises químicas do lixiviado/solubilizado das misturas de solo e pós de 
rochas.. S- solo, S+B – solo e basalto, S+B+G – solo, basalto e granodiorito, S+B+F 
– Solo, basalto e fonolito, S+B+P – solo, basalto e peridotito e S+B+O – solo, basalto 
e obsidiana na dosagem de 5.000 kg/ha. .................................................................. 77 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

15 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

CTC – Capacidade de troca de cátions 

NPK – Nitrogênio, Fósforo e Potássio 

ETRs – Elementos terras raras 

LAPROM – CT -  Laboratório de Processamento Mineral do Centro de Tecnologia  

ICP-OES - Espectrometria de Emissão Ótica com Plasma Indutivamente Acoplado 

S – solo 

B – basalto  

G – granito 

P – peridotito 

F – fonolito 

O - obsidiana  

S - soma de bases  

V% - percentagem de saturação de bases 

MV – massa verde 

MS – massa seca 

 



 

 

16 

SUMÁRIO 

 

1 INTRODUÇÃO ....................................................................................................... 18 

1.1 Justificativa ...................................................................................................... 18 

1.2 Caracterizações do Problema ......................................................................... 18 

1.3 Pressuposto .................................................................................................... 19 

1.4 Hipóteses ........................................................................................................ 19 

1.5 Objetivos ......................................................................................................... 19 

1.5.1 Objetivo geral ......................................................................................... 19 

1.5.2 Objetivo específico................................................................................. 20 

1.6 Revisão bibliográfica ....................................................................................... 20 

1.6.1 Desenvolvimento da agricultura ............................................................. 20 

1.6.2 Pó de rocha ........................................................................................... 22 

1.6.3 Solos ...................................................................................................... 23 

1.6.4 Necessidade da plantas ......................................................................... 24 

2 ESTADO DA ARTE ................................................................................................ 25 

3 METODOLOGIA ..................................................................................................... 28 

3.1 Pesquisas bibliográficas .................................................................................. 28 

3.2 Registros da composição química dos principais tipos de rochas do Rio 

Grande do Sul ....................................................................................................... 29 

3.3 Escolha das rochas a serem utilizadas no estudo .......................................... 29 

3.4 Coleta de Amostras das rochas selecionadas ................................................ 31 

3.5 Análise Petrográfica ........................................................................................ 32 

3.6  Preparação do Pó de Rocha .......................................................................... 34 

3.7 Difratômetria de Raios X ................................................................................. 35 

3.8 Ensaios de lixiviação/solubilização do solo com as Misturas de Pó de Rocha37 

3.9 Preparação dos experimentos ........................................................................ 40 

 



 

 

17 

4 RESULTADOS E DISCUSSÕES ........................................................................... 45 

4.1 Mineralogia do solo e pó de rochas. ............................................................... 46 

4.1.1 Composição mineralógica das rochas ................................................... 46 

4.1.2 Composição mineralógica do solo ......................................................... 47 

4.2 Ensaios de lixiviação/solubilização ................................................................. 48 

4.3 Desenvolvimento dos cultivares utilizados ...................................................... 56 

4.3.1 Leguminosas - 1º plantio ....................................................................... 56 

4.3.2 Leguminosas - 2º plantio ....................................................................... 67 

4.3.3 Gramíneas ............................................................................................. 72 

4.4 Ensaios de lixiviação/solubilização ................................................................. 76 

5 CONCLUSÕES ...................................................................................................... 83 

 



 

 

18 

1 INTRODUÇÃO 

 

 

Este trabalho é apresentado como monografia de conclusão de curso de 

graduação em geologia do Instituto de Geociências da Universidade Federal do Rio 

Grande do Sul. A área de concentração é a Geologia Ambiental e enfoca a utilização 

de mistura de pó de rocha em solo do tipo Argissolo vermelho distrófico de origem 

granítica em dois tipos de cultivares Phaseolus vulgaris L. - feijão preto e Avena 

strigosa - aveia preta. A realização é em experimento localizado em casa de 

vegetação, tratando de aplicação de pó de rocha na fertilização de solos, como 

alternativa de menor impacto ambiental ao uso de fertilizantes químicos. 

 

 

1.1 Justificativa 

 

 

Atualmente, a produção de alimentos é um dos grandes problemas para a 

sustentabilidade da vida humana e do ecossistema no planeta, pois, com a 

degradação contínua dos solos, os cultivos das terras ficam limitados, diminuindo a 

produtividade e ampliando as áreas cultivadas. Sendo o solo um recurso de extrema 

importância para a sobrevivência humana, torna-se necessário buscar alternativas 

que possam proporcionar o melhor aproveitamento desse recurso, em especial na 

produção de alimentos. 

 

 

1.2 Caracterizações do Problema 

 

 

Observar e investigar a eficiência do pó de rocha na fertilização do solo, 

através da utilização de misturas de pó de rochas com diferentes composições 

químicas e mineralógicas. Deve-se destacar que não há registros de estudos desta 

natureza na literatura que empreguem a blendagem de diferentes tipos de rochas na 

técnica de Rochagem.  

 



 

 

19 

1.3 Pressuposto 

 

 

Pó de Rocha promove a remineralização do solo, o que se deve ao seu amplo 

conteúdo mineral e à sua constituição química potencialmente apropriada para o 

enriquecimento de solos pobres ou para recuperação de solos empobrecidos por 

lixiviação, devido ao manejo inadequado em várias regiões do país. 

 

 

1.4 Hipóteses  

 

 

Pó de rocha melhora a produtividade e a qualidade dos alimentos. As 

vantagens do uso do pó de rocha na remineralização dos solos são as seguintes: a 

economia de mão de obra, pois o pó é de baixa solubilidade e não há necessidade 

de se adubar com freqüência, devido ao seu efeito residual por um longo período 

(HARLEY &amp;amp; GILKES, 2000); não saliniza o solo; evita que a planta absorva mais do 

que o necessário, diminuindo a competição entre nutrientes pela absorção; e reduz 

os custos produção agrícola, pois apresenta baixo custo de beneficiamento, uma vez 

que envolve apenas a moagem das rochas, aliado ao fato de serem amplamente 

distribuídas. 

 

 

1.5 Objetivos 

 

 

Os objetivos gerais e específicos do presente trabalho são os seguintes. 

 

 

1.5.1 Objetivo geral 

 

 

Estudar e avaliar a eficiência de aplicação da técnica de Rochagem das 

rochas do Rio Grande do Sul na agricultura. 



 

 

20 

1.5.2 Objetivo específico 

 

 

Analisar química e mineralogicamente o pó de rocha, a fim de caracterizá-lo e 

verificar seu potencial como fertilizante. 

Realizar experimentos em casa de vegetação, avaliando o comportamento 

das espécies selecionadas por meio de uma série de parâmetros comumente 

empregados. 

Avaliar a produtividade e qualidade das culturas testadas nos experimentos, 

após a aplicação do pó de rocha devidamente tratado para servir como fertilizante. 

 

 

1.6 Revisão bibliográfica 

 

 

Aborda o desenvolvimento da agricultura, a utilização de novos compostos 

para implantação nos campos de experimentação, os tipos de solos e as 

necessidades das plantas. 

 

 

1.6.1 Desenvolvimento da agricultura 

 

 

A agricultura é uma das atividades básicas da humanidade e, provavelmente, 

foi responsável pela primeira grande transformação no espaço geográfico. Surgiu há 

cerca de 12 mil anos, no período Neolítico, quando as comunidades primitivas 

passaram de um modo de vida nômade, baseado na caça e na coleta de alimentos, 

para um modo de vida sedentária, viabilizado pelo cultivo de plantas e pela 

domesticação de animais. 

Com a evolução da agricultura, começou a haver excedente de produção, o 

que possibilitou o desenvolvimento do comércio, inicialmente baseado na troca de 

produtos. Nos locais onde ocorriam as trocas, surgiram várias cidades.  

Graças à Revolução Industrial, evoluíram as técnicas agrícolas, o que 

possibilitou aumento da produção sem a necessidade de ampliar a área de cultivo, 



 

 

21 

com base apenas no aumento da produtividade. Esse desenvolvimento tecnológico 

aplicado à agricultura ficou conhecido com Revolução Agrícola. 

Esse aumento de produtividade foi necessário em decorrência do aumento da 

população em geral, da elevação percentual da população urbana e da diminuição 

proporcional da população rural, responsável pela produção agrícola. As bases 

técnicas da Revolução agrícola foram propiciadas pelas indústrias consumidoras de 

matérias-primas ou fornecedoras de insumos para a agricultura com maquinário 

agrícola, fertilizantes e etc. 

Após a Segunda Guerra Mundial, com o processo de descolonização em 

marcha, os países desenvolvidos criaram uma estratégia de elevação da produção 

agrícola mundial: a Revolução Verde com objetivo de combater a fome e a miséria 

nos países subdesenvolvidos, por meio de introdução de um pacote tecnológico, 

como equipamentos para mecanização, fertilizantes, defensivos agrícolas e 

sementes selecionadas.  

No entanto, essas sementes selecionadas, produzidas no laboratório dos 

países desenvolvidos, não eram geneticamente capazes de enfrentar as condições 

climáticas típicas da região dos trópicos, algumas doenças e certas espécies de 

pragas e insetos. A solução consistia na utilização de adubos, defensivos e 

fertilizantes, também importados dos países que haviam subvencionado essas 

novas formas de cultivo, aumentando a dependência dos países subdesenvolvidos 

em relação aos países desenvolvidos. Os benefícios em termos de alimentos foram 

superados, mas ocorreram agravantes problemas socioeconômicos, tais como o 

desemprego e a desigualdade na distribuição de renda, além dos prejuízos relativos 

à degradação do solo por resíduos químicos. 

Para reverter o cenário dessa degradação progressiva foi necessária a busca 

de um novo modelo, capaz de garantir produção estável e viável do ponto de vista 

econômico, social e ecológico atendendo os princípios básicos de sustentabilidade, 

como apresentar uma elevada eficiência biológica e econômica; um reduzido 

impacto ambiental; equidade social e alimentos com qualidade nutricional (Tilman, 

2002). 

Várias práticas e tecnologias agrícolas, como o sistema de plantio direto, a 

rotação de culturas, os sistemas modernos e eficientes de irrigação, a agricultura de 

precisão, as variedades geneticamente modificadas e os cultivos orgânicos, 

oferecem opções e soluções para alguns dos desafios atuais e futuros da 



 

 

22 

agricultura, pois viabilizam a exploração de agrossistemas produtivos, como uso 

reduzidos de insumos químicos e cultivos conservacionistas.  

Considerando o modelo de desenvolvimento agrícola adotado no Brasil, 

grande parte da demanda de fertilizantes para as culturas é suprida através da 

utilização de adubos prontamente solúveis, pelas formulações NPK, associadas ou 

não ao uso de macro e micronutrientes. Apesar disso, muitos agricultores também 

utilizam como fonte de nutrientes os adubos orgânicos, algumas vezes associados a 

adubos minerais, utilizando as rochas naturais moídas como fonte de nutrientes. 

Apesar das vantagens da solubilização rápida e do suprimento da demanda 

de nutrientes pelas plantas, os adubos solúveis apresentam, geralmente, o 

inconveniente de poderem ser rapidamente lixiviados e/ou de causarem 

desequilíbrios nutricionais para as plantas. 

Por essas razões, muitos agricultores, particularmente aqueles que adotam 

sistemas orgânicos ou agroecológicos de produção, vêm incrementando a utilização 

de fontes alternativas de nutrientes para a agricultura, dentre as quais se destacam 

as rochas naturais moídas, prática que vem sendo denominada de rochagem. 

 

 

1.6.2 Pó de rocha   

 

 

As rochas moídas e aplicadas ao solo são constituídas de minerais de 

dissolução lenta que podem contribuir para o incremento da reserva nutricional do 

solo. 

Os efeitos da aplicação de pós de rochas sobre as propriedades químicas do 

solo e a produtividade dos cultivos foram pouco estudados de forma científica no 

Brasil. Ainda se carece de informações confiáveis sobre quais tipos de rochas 

seriam mais eficientes, quais seus efeitos a curto e médio prazo sobre as 

propriedades do solo, qual granulometria seria mais apropriada e de que maneira 

podem disponibilizar mais rapidamente os nutrientes para as plantas. 

A dissolução dos pós de rocha é um processo muito lento e complexo. 

Depende de fatores como a composição química e mineralógica da rocha, da 

granulometria do material, do tempo de reação, e de fatores do solo como o pH e a 

atividade biológica (Osterroht, 2003). 



 

 

23 

A Lei Nº 10.831, de 23 de dezembro de 2003, que dispõe sobre a agricultura 

orgânica, e a Instrução Normativa Nº007 de 17 de maio de 1999 relaciona entre os 

insumos permitidos as “farinhas e pós de rochas”. 

Estudos de laboratório realizados por Blum et al. (1989a, b), citado por Erhart 

(2009)  mostram que as taxas de liberação de nutrientes das rochas acontecem de 

forma muito lenta. Segundo Bolland e Baker (2000), a eficácia do pó de rocha como 

fonte de nutrientes para o solo é questionada devido à baixa solubilidade e pela 

necessidade de aplicar grandes quantidades de pó de rocha ao solo para se obter 

respostas positivas. 

Os elementos são liberados dos minerais pelos processos de intemperismo, 

ou seja, as rochas são submetidas a processos que ocasionam a desintegração e 

decomposição da sua estrutura. Como a composição da rocha é bastante variada 

em espécies minerais, cada uma libera seus elementos em velocidades diferentes. 

Para que ocorra a liberação dos elementos que compõem as rochas, elas devem ser 

submetidas a alterações físicas e químicas. O intemperismo físico corresponde a 

uma desagregação da estrutura da rocha sem haver mudança na composição 

química. Já a alteração química ocorre quando a estrutura dos minerais é quebrada 

(Luchese et al., 2002). 

Von Fragstein et al. (1988) observaram que os basaltos apresentam taxas de 

liberação de elementos minerais mais rápidas quando comparadas às do granito. A 

granulometria da rocha tem grande influência, pois quanto maior a área superficial 

exposta ao ataque dos agentes químicos, físicos e biológicos do intemperismo, mais 

rápida é a alteração do material (Osterroht, 2003). 

 

 

1.6.3 Solos  

 

 

O solo é um fator importante para o crescimento dos vegetais. Além de 

permitir o desenvolvimento e distribuição das suas raízes, possibilita o movimento 

dos nutrientes, de água e ar nas superfícies radiculares ao fazer variar a capacidade 

de retenção de água, a solubilidade dos elementos minerais, as transformações 

minerais e bioquímicas, a lixiviação dos nutrientes e o pH.  



 

 

24 

A formação do solo ocorre a partir de diferentes materiais de origem e em 

várias condições climáticas, através de processos químicos, físicos e biológicos, 

originando solos com características químicas e físicas distintas. 

Como a grande maioria dos solos brasileiros são altamente intemperizados, 

com mineralogia da fração argila composta de caulinita e óxidos de ferro e de 

alumínio, apresentam baixa capacidade de troca de cátions (CTC) e têm pouca ou 

nenhuma reserva de bases, na medida em que a maioria dos minerais primários 

facilmente intemperizáveis já foi destruída. 

 

 

1.6.4 Necessidade da plantas 

 

 

A planta absorve os elementos de que necessita do meio onde vive. Para os 

nutrientes serem absorvidos e transportados para o interior das plantas há a 

necessidade de estarem na solução do solo e em presença de água para que os 

mecanismos de transporte por fluxo de massa e difusão aconteçam naturalmente, 

evitando os sintomas de deficiência nutricional, o que não pode ser confundido com 

adubação. 

As quantidades demandadas de cada nutriente são variáveis, mas todos eles 

são igualmente importantes. Entretanto, para fins didáticos, os elementos essenciais 

podem ser assim classificados: 

 

? Os macronutrientes são os elementos básicos necessários em maior volume 

às plantas, expressos em %. São eles: Carbono, Oxigênio, Hidrogênio - 

retirados do ar e da água – e Nitrogênio, Fósforo, Potássio, Cálcio, Magnésio 

e Enxofre retirados do solo, sob condições naturais. 

 

? Os micronutrientes são requeridos em pequenas quantidades, expressas em 

ppm. São micronutrientes, dentre outros, Ferro, Manganês, Cobre, Boro, 

Zinco, Cloro, Molibdênio e Níquel.  

 

 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Carbono
http://pt.wikipedia.org/wiki/Oxig%C3%AAnio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Hidrog%C3%AAnio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Nitrog%C3%AAnio
http://pt.wikipedia.org/wiki/F%C3%B3sforo
http://pt.wikipedia.org/wiki/Pot%C3%A1ssio
http://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%A1lcio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Magn%C3%A9sio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Enxofre
http://pt.wikipedia.org/wiki/Ferro
http://pt.wikipedia.org/wiki/Mangan%C3%AAs
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cobre
http://pt.wikipedia.org/wiki/Boro
http://pt.wikipedia.org/wiki/Zinco
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cloro
http://pt.wikipedia.org/wiki/Molibd%C3%AAnio
http://pt.wikipedia.org/wiki/N%C3%ADquel


 

 

25 

Estes nutrientes, nas plantas, são organizados sob a forma de hormônios, 

enzimas e outros compostos, cuja função é propiciar um balanço energético 

equilibrado no metabolismo. Para a sua determinação destes elementos é efetuada 

a incineração da planta, permitindo que o carbono, hidrogênio, oxigênio e nitrogênio 

escapem sob a forma de gases e podemos analisar as cinzas.  

 

 

2 ESTADO DA ARTE 

 

 

O assunto a ser tratado nesta etapa do trabalho de conclusão corresponde à 

avaliação da técnica de Rochagem que é definida como uma prática agrícola de 

incorporação de rochas e/ou minerais ao solo, sendo a calagem e a fosfatagem 

natural casos particulares desta prática (Leonardos; et. al., 1976) e como um tipo de 

remineralização (Leonardos, 2000), na qual o pó de rocha é utilizado para 

rejuvenescer solos pobres ou lixiviados, na busca de equilíbrio da fertilidade, na 

conservação dos recursos naturais e na produtividade naturalmente sustentável.  

A Revolução Verde, implantada na América Latina em meados da década de 

1960, defendeu a idéia da produção de alimentos em massa por meio da 

manipulação do solo com intensa utilização de insumos industrializados, irrigação e 

mecanização agrícola. Esse movimento foi fomentado pelo risco de uma crise 

mundial na produção de alimentos, pelo aumento da população mundial e por uma 

perspectiva pessimista quanto à disponibilidade de alimentos no mundo (Almeida, 

1998). Desde então, o consumo de insumos agrícolas, como os fertilizantes 

químicos, tem alcançado preços que comprometem o equilíbrio do setor no Brasil, 

um país agrícola e dependente da compra de matéria prima de fertilizantes do 

mercado internacional e com solos de baixa fertilidade, que são, em sua maioria, 

ácidos e com deficiências generalizadas de nutrientes, principalmente o fósforo. 

(Sanches &amp;amp; Salinas, 1981).  

Na década de 1880, o químico alemão Justus Von Liebig, chegou à famosa 

fórmula NPK e deu inicio à era dos fertilizantes químicos (Pinheiro, 2003; Maar, 

2006). No mesmo período, Julius Hensel propunha que o pó de rochas faria o 

mesmo efeito sem desequilibrar o meio ambiente e, ainda, com baixos custos. Essa 

nova prática foi reconhecida por apenas alguns camponeses, além de ser 



 

 

26 

processado e seu Livro, Pães de Pedra, censurado (Pinheiro, 2003). Somente em 

1997 seu livro foi reeditado, aproveitando-se a preocupação com a qualidade 

nutricional e com a segurança dos alimentos. 

O aproveitamento das rochas como fontes restituidoras de nutrientes para as 

plantas, recuperadora e renovadora do solo, pode configurar uma tecnologia 

alternativa capaz de auxiliar na redução do uso de produtos químicos, 

especialmente incorporados em formas altamente solúveis, como é o caso dos 

adubos em formulações NPK (Pinheiro &amp;amp; Barreto,1996; Theodoro, 2000). 

 Experimentos e pesquisa sobre a utilização de pó de rochas foram realizados 

em nível mundial no século XVIII por James Hutton (Bakey, 1967). Considerado o 

fundador das ciências geológicas, Hutton não só recomendava como ele próprio 

utilizava margas e rochas similares na sua fazenda na Escócia para que a fertilidade 

do solo fosse aumentada. Lacroix (1922) chamava atenção ao tremendo potencial 

de nutrientes contidos na maioria das rochas. Na América do Norte, Graham (1941) 

sugeria o uso de plagioclásio como fonte de cálcio baseado em dados experimentais 

e Keller (1950) chamava atenção para a potencialidade de dezenas de tipos de 

rochas como fonte de potássio, cálcio e micronutrientes, tendo sido desde então 

defensor da prática de Rochagem.  

Na Russia, Kalinkin, Chirikov e Pchelkin (cf.Schmok, 1950) investigaram a 

absorção de potássio de diversos minerais formadores de rocha na Rússia, 

chegando a conclusões promissoras. No Congo, D’Hotman de Vulliers (1947) 

recomendavam o uso de pó basáltico para rejuvenescimento de solos esgotados de 

regiões úmidas. O trabalho foi baseado em uma série de longos experimentos de 

campo, que mostram um aumento considerável na produção de cana-de-açúcar, 

sendo o custo da aplicação de 71 t/ha pago com o aumento da produção em quatro 

cortes. Evans (1947) obteve aumentos de 33,7% e 56,7% na produção de matéria 

seca com o cultivo de aveia em vaso, aplicando pó de basalto nas doses 

equivalentes a 247 e 497 t/ha, respectivamente. 

No Brasil, Ilchenko &amp;amp; Guimarães (1953) chamaram atenção para a 

potencialidade das rochas de Cedro do Abaeté, Serra da Mata da Corda e Poços de 

Caldas em Minas Gerais. Frayha (1952) realiza sondagens para cubar fonolitos, 

alterados com elevados teores de K2O para aproveitamento como pó de rocha. No 

livro escrito por Kavaleridze (1978), consta que as rochas basálticas que 

predominam na região sul do Brasil são ricas em silício, cálcio, magnésio e potássio, 



 

 

27 

recomendando transformá-las em pó para aplicar no solo. Motta (1992) e Feiden 

(1993) estudaram basaltos em experiência da Universidade Federal do Paraná e 

constataram que a aplicação de 40t/ha de pó de basalto foi suficiente para elevar o 

P (fósforo) disponível do nível muito baixo para suficiente, comportando-se como 

uma adubação corretiva. Kiehl (2002) realizou pesquisas na Escola Superior da 

Agricultura Luiz de Queiroz (ESALQ) de Piracicaba em São Paulo, e observou que a 

utilização do pó de basalto para a correção dos solos trouxe resultados positivos, 

tornando-se uma alternativa bastante favorável aos agricultores, recomendando 

utilizar de 50 a 100 toneladas de pó de basalto por hectare em solos empobrecidos 

para torná-los férteis novamente. O pó de basalto constitui-se em material de baixo 

custo, e de produção descentralizada, sendo recomendável para a remineralização 

de solos (Gillman, 1980). Essa técnica é considerada uma alternativa para a 

diminuição do uso de fertilizantes industriais no solo, pois se constitui em fonte de 

nutrientes para as plantas cultivadas durante longos períodos, além de promover o 

aumento da capacidade de troca de cátions dos solos, devido à formação de novos 

minerais de argila durante o processo de alteração do fertilizante (Melamed &amp;amp; 

Gaspar, 2005). 

De acordo com Moraes (2004), as rochas moídas são utilizadas como fonte 

de nutrientes para as plantas a baixo custo. A liberação dos nutrientes da rede 

cristalina das rochas ocorre pela ação de ácidos orgânicos produzidos por plantas e 

microrganismos no solo. Para Almeida et. al, (2007), sendo um processo ecológico 

diretamente relacionado à atividade biológica, não é de se esperar que o manejo da 

fertilidade com uso de pó de rocha seja efetivo, caso não seja realizado de forma 

concomitante com práticas culturais que estimulem a vida no solo. O pó de rocha é 

empregado visando acelerar os processos de sucessão e dinamização biológica nos 

solos, e não como fontes de nutrientes que serão diretamente absorvidas pelas 

plantas cultivadas. Não se trata, portanto, de um sistema de substituição de 

insumos, mas de uma mudança de concepção sobre o manejo da fertilidade do 

agroecossistema. 

Portanto, métodos alternativos para a fertilização dos solos são 

imprescindíveis. Dentre as alternativas em uso, tem-se a rochagem e os adubos 

orgânicos e biofertilizantes. Segundo Melamed et al. (2007), a rochagem é uma 

prática há muito utilizada, consistindo na aplicação de pó de rochas diretamente no 

solo, que, com o passar do tempo dá origem a nutrientes e novos minerais, 



 

 

28 

melhorando as características físico-químicas do solo e os impactos ambientais 

negativos e o alto custo gerado pelos fertilizantes sintéticos que podem tornar 

inviável a atividade agrícola em pequenas propriedades. 

Na década de 90, o Núcleo de Ecologia e Agricultura da Guayí iniciou, no Rio 

Grande do Sul, a realização de experimentos com composições de diversas rochas 

basálticas, abundantes nos locais onde são adotados os princípios de 

biomineralização na agricultura. A biomineralização tem três princípios básicos: a 

mineralização do solo através da composição de rochas moídas em diferentes 

granulometrias, que objetiva a presença de todos os elementos minerais existentes 

na natureza; o uso dos biofertilizantes, enriquecidos com compostos de rochas 

moídas que aceleram a comunicação das raízes das plantas com os novos minerais 

introduzidos no solo; e manejo ecológico do solo, da água, da fauna e flora 

buscando o equilíbrio dinâmico do sistema onde o agricultor está inserido.  

Escosteguy e Klant (1998) concluíram que devido à pequena liberação dos 

nutrientes das rochas basálticas, tais materiais não podem ser utilizados como a 

principal fonte de nutriente às plantas. Constataram, ainda, que, em geral, as doses 

testadas proporcionaram pequenos acréscimos nos valores de potássio, cálcio, 

magnésio e pH. Cabe ressaltar, entretanto, que a utilização de pó de rocha é de uma 

prática de fertilização de solos cujos resultados são obtidos a médio e longo prazos 

e os efeitos são mais duradouros do que a fertilização química, a qual deve ser 

aplicada, necessariamente, em todas as safras. 

 

 

3 METODOLOGIA 

 

 

O presente projeto foi executado de acordo com as etapas abaixo descritas. 

 

 

3.1 Pesquisas bibliográficas  

 

 

Para a realização desta etapa utilizamos livros, revistas e periódicos 

científicos para ampla revisão bibliográfica sobre as técnicas de rochagem, suas 



 

 

29 

aplicações e resultados já obtidos, e sobre a potencialidade dos tipos litológicos do 

Rio Grande do Sul como fertilizantes naturais aplicados sob a forma de pó de rocha.  

 

3.2 Registros da composição química dos principais tipos de rochas do Rio 

Grande do Sul 

 

 

Foram feitas compilações de tabelas de composição química, de elementos 

maiores menores e traço de artigos científicos de algumas das principais 

associações litológicas do Rio Grande do Sul. A partir dos dados levantados foi 

elaborado um banco de dados que auxiliou na escolha dos litotipos a serem 

utilizados nos ensaios, tendo como critério de escolha a abundância de 

macronutrientes e micronutrientes (Tabela 1). 

 

 

3.3 Escolha das rochas a serem utilizadas no estudo 

 

 

Basaltos foram utilizados em todos os experimentos com e sem a adição de 

outros litotipos. Foram escolhidos quatro tipos de rochas com potencialidade de 

macronutrientes e micronutrientes e que tem disponibilidade no estado gaúcho para 

a preparação de pó de rocha em mistura com basaltos.  

A utilização da rocha basáltica deve-se a sua abundância no Rio Grande do 

Sul e em toda a região sul e sudeste do Brasil, bem como à sua riqueza em 

micronutrientes. Os basaltos possuem mineralogia essencialmente constituída por 

plagioclásios e piroxênios, além de feldspato alcalino no resíduo de cristalização e 

minerais acessórios, como apatita, magnetita e outros.  Apresenta abundância em 

vários micronutrientes, dentre os quais podem ser destacados o Mn, Cu, Fe, Ni, Zn e 

ETRs, o que lhes confere excelentes propriedades para uso como pó de rocha, no 

propósito aumentar a fertilidade de solos. 

Os outros litotipos selecionados para mistura com basalto são granito, 

obsidiana, peridotito e fonolito. 

 



 

 

30 

Tabela 1. Analises Representativas de elementos maiores, menores e traços, de artigos científicos de REGO (1994); PHILIPP (2005); KERN (2008); VIERO 
(1998); NARDI (1995) e PEATE (1989), em % e ppm. 

 
Basalto 

Formação Serra Geral 

Riolito 
Formação Serra 

Geral 

Parâmetros 
Peridotito  
Complexo 

Mata Grande 

Fonolito 
Tefrítico 

Suíte 
Piratini 

Folhelhos 
negro  
Ponta 

Grossa 

Folhelhos 
Pirobetuminosos 

Formação Irati 

Olivina 
diabásio 
alcalino 

Suíte 
Intrusiva 

Cordilheira 

Granito 
Encruzilhada 

Suíte 
Encruzilhada 

do Sul 

Granodiorito 
Suíte 

Viamão 
Urubici Pitanga Paranapanema Palmas Chapecó 

SiO2 39,60 53,03 56,47 54,71 45,93 74,97 72,48 70,24 51,71 50,40 50,23 67,84 65,89 

TiO2 0,26 0,62 0,39 0,18 2,49 0,10 0,32 0,43 3,76 3,55 2,34 1,00 1,13 

Al2O3 2,90 19,78 24,67 21,47 16,46 14,15 12,24 15,12 13,28 12,82 13,13 13,06 12,75 

FeOt 11,84 2,08 7,06 4,61 2,73 1,29 2,45 3,26 13,28 15,29 15,05 6,38 7,80 

MnO 0,21 0,19 0,03 0,03 0,28 0,02 0,04 0,06 0,17 0,22 0,22 0,11 0,12 

MgO 36,16 0,92 1,50 1,11 6,38 0,10 0,27 0,84 4,56 4,41 5,24 1,26 1,75 

CaO 2,78 4,92 1,41 1,88 10,96 0,67 1,30 2,31 8,19 8,36 9,25 3,11 3,49 

Na2O 0,17 6,66 0,64 0,69 3,51 3,59 4,68 3,02 2,80 2,98 3,28 3,18 3,22 

K2O 0,02 4,85 3,44 2,20 0,66 4,48 4,77 4,48 1,70 1,41 0,97 3,79 3,50 

SO4   0,80 1,67  0,08        

P2O5 0,03 0,17 0,10 0,03 0,23  0,07 0,15 0,54 0,58 0,33 0,29 0,34 

LOI 6,17 4,82 3,50 4,75 1,24 0,74 0,73 0,62      

Total 100,82 99,83   99,50 99,45 99,53 100,48      

              

Sr 48,5 3386,4 291,0 170,0 407,45 78,0 99,60 190,20 773,0 481,0 304,0 141,0 514,0 

Ba 13,0 1971,0 769,0 685,0 196,40 149,56 408,60 599,80 638,0 470,0 301,0 701,0 1115,0 

Zr 22,5 433,80 241,0 293,0 150,77 37,89 145,22 158,60 319,0 280,0 182,0 271,0 560,0 

Cr 796,0 11,67 203,0 297,0 228,56   33,20      

Ni 1159,0 10,0 58,0 48,0 110,66   6,40 55,0 32,0 51,0 10,0 3,00 

Cu  10,0 85,0 72,0 112,39    162,0 172,0 198,0 88,0 118,0 

Zn   89,0 50,0          

Pb   172,0 780,0 4,53         

30 

 



 

 

31 

As obsidianas são rochas vítreas ricas em nutrientes, como potássio, fósforo, 

ferro, cobre, zinco, cálcio e ETRs. Por causa da natureza vítrea, apresentam forte 

susceptibilidade à alteração, o que favorece a disponibilização mais rápida dos 

nutrientes para as plantas.  

O granito apresenta composição química similar à obsidiana, porém com 

mineralogia e texturas distintas, contendo feldspato alcalino, plagioclásio, quartzo, 

biotita, apatita e outros acessórios, em arranjo de textura grossa.  A utilização do 

granito e da obsidiana busca identificar a resposta de pó de rochas com mesma 

composição química e diferente mineralogia na fertilização de solos. 

O peridotito é uma rocha plutônica ultramáfica de granulometria grossa, 

composta, sobretudo, por olivina e piroxênios, com anfibólios e óxidos metálicos em 

quantidade subordinada, sendo comum a serpentina como fase metamórfica ou de 

alteração hidrotermal. Apresenta concentrações significativas de alguns nutrientes, 

tais como magnésio, cálcio, manganês, cobre, níquel e ferro. Os peridotitos também 

apresentam boa susceptibilidade à alteração, favorecendo a disponibilização dos 

nutrientes às plantas. 

Fonolitos são rochas vulcânicas e subvulcânicas alcalinas, ricas em feldspato 

alcalino e feldspatóides, sendo muito freqüentemente vítreas a subvítreas. Do ponto 

de vista químico, mostram elevado potencial de fertilização de solos, pois contém 

altos teores de potássio, fósforo e ETRs, sendo significativas as concentrações de 

ferro, cálcio e zinco.  

 

 

3.4 Coleta de Amostras das rochas selecionadas 

 

 

Nesta etapa foram coletadas amostras com aproximadamente 2,0 kg dos 

tipos de rochas acima descritas para análises litoquímicas e petrográficas, 

difratometria de raios X e preparação de pó para ensaios de fertilidade do solo. 

A amostra do Basalto foi coletada no município de Santa Rosa e a amostra de 

obsidiana no município de Cambará do Sul, ambas pertencentes à Formação Serra 

Geral. A amostra de Granito foi coletada dentro do campus do Vale - UFRGS, 

enquanto as amostras de peridotito e de fonolito foram coletadas no Escudo Sul-rio-

grandense, nos município de Caçapava do Sul e Piratini, respectivamente (Figura 1). 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Rocha_%C3%ADgnea
http://pt.wikipedia.org/wiki/Rocha_%C3%ADgnea
http://pt.wikipedia.org/wiki/Olivina


 

 

32 

 

Figura 1. Mapa do Rio Grande do Sul indicando as coletas das rochas.CPRM (2005) 

 

 

3.5 Análise Petrográfica 

 

 

As amostras coletadas foram laminadas no Laboratório de Laminação do 

IGeo/UFRGS para caracterização mineralógica e textural. A preparação das lâminas 

delgadas compreende o corte de uma chapa de aproximadamente 2 mm de 

espessura, que é colada numa lâmina de vidro (Figura 2). Depois é feito o 

rebaixamento e polimento com pó de alumina até a espessura de 0,03 mm (Figura 

3). A descrição petrográfica foi feita em microscópio binocular com luz transmitida 

(Figura 4). 



 

 

33 

 

Figura 2. Amostra do granitóide submetida ao corte para o preparo da lâmina delgada. 

 

 

Figura 3. Várias fases para a finalização da lâmina delgada A – serragem da amostra, B – Fatia de 
rocha (1cm de espessura) e vidro, C – colagem da fatia à lâmina de vidro, D – amostra colada na 

lâmina de vidro que será desgastada, E – amostra depois de ser desgastada por lixa e abrasivos e F 
– lâmina delgada finalizada, com espessura de aproximadamente 3µm para analise petrográfica. 

 

 

Figura 4. Microscópio petrográfico de luz transmitida utilizado para as descrições petrográficas. 



 

 

34 

3.6  Preparação do Pó de Rocha 

 

 

As amostras foram submetidas à quebra no Britador de mandíbula Plangg, 

numa granulometria de até 3 cm (Figura 5), e levada para moagem no moinho de 

bola, com capacidade de 500 g, higienizado com areia de construção (Figura 6). 

 

  

Figura 5. a) Britador de mandíbula Plangg do Laboratório de Processamento Mineral e b) Rocha 
britada com granulometria de até 3 cm. 

 

  

Figura 6. a) Moinho de bola utilizado para pulverizar as amostras de rochas. b) Cuba onde são 
colocadas as amostras de rocha e areia de construção para higienização do recipiente. 

 

O peneiramento consiste em separar os grãos de rocha em diversas 

granulometrias, sendo utilizada no trabalho a fração menor de 200 mesh (Figura 7).  

Após cada peneiramento, a fração que não passou na peneira foi submetida 

sucessivamente a nova moagem até que toda a amostra alcançasse a granulometria 

desejada. As atividades foram realizadas no Laboratório de Processamento Mineral 

a b 

a 
b 



 

 

35 

(LAPROM) do Centro de Tecnologia (CT) da Universidade Federal do Rio Grande do 

Sul (UFRGS).  

 

 

Figura 7. Amostra de pó de rocha com granulometria menor de 200 mesh. 

 

 

3.7 Difratômetria de Raios X 

 

 

As amostras de pó das rochas vulcânicas foram analisadas através de 

difratometria de raios X, para identificação das fases minerais submicroscópicas. 

Estas análises foram realizadas no laboratório de Difratometria de Raios X do 

Instituto de Geociências da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (Figura 8). 

Na preparação das amostras, foram pesados 15,0 g de cada pó de rocha, 

sendo 1,0 g de cada amostra depositado em um sulco na lâmina de vidro, 

procurando-se preservar a desorientação das partículas. Assim, todos os minerais 

ou estruturas cristalinas podem ser identificados. 

A difração de raios X pelos cristais resulta de um processo em que os raios X 

são dispersos pelos elétrons dos átomos sem mudança de comprimento de onda 

(dispersão coerente ou de Bragg). Um feixe difratado é produzido por dispersão só 

quando algumas condições geométricas expressas pela lei de Bragg são satisfeitas. 

A difração resultante de um cristal, compreendendo posições e intensidade das 



 

 

36 

linhas de difração, é uma propriedade física fundamental da substância, servindo 

não só à identificação, como também ao estudo de sua estrutura. (Formoso, 1980). 

Raios X são ondas eletromagnéticas e, como tais, são acompanhadas por um 

campo elétrico em flutuação periódica. Os elétrons dos átomos, influenciados pelos 

raios X, são excitados pelo campo elétrico flutuante, tornando-se uma fonte de 

ondas eletromagnéticas de mesma freqüência e mesmo comprimento de onda que 

os raios X incidentes. Assim o elétron dispersa o feixe incidente. As ondas dispersas 

pelos diversos elétrons do átomo combinam-se, podendo-se dizer que o átomo 

difrata a radiação. 

O difratômetro de raios X é o equipamento utilizado para medir a intensidade 

das radiações difratadas pelos minerais, determinando as dimensões cristalinas. Ele 

se caracteriza por incluir um medidor de intensidade dos raios difratados a diversos 

ângulos 2?. Em um difratômetro de raios X, a radiação de um comprimento de onda 

é dispersa por diversos planos de um cristal com diferentes espaçamentos 

interplanares.  

A primeira fase na identificação dos minerais é a medida das distâncias 

interplanares e das intensidades relativas dos picos no difratograma. Há algumas 

tabelas com resolução direta da equação de Bragg permitindo transformar 2? (ou ?) 

em valores de d: 

 

   n? = 2d sin?  ?  d = n?/2sen?    

 

 

onde:  

 ? é o comprimento de onda do raios X; 

 ? é o ângulo de incidência dos raios X; 

 d é a distância interplanar do cristal e  

 n é a ordem de difração (1, 2, ...n ). 

 

O segundo passo na identificação dos minerais é comparar os espaçamentos 

interplanares e as intensidades relativas medidas com minerais padrão certificados. 

Os raios X utilizados correspondem à radiação K? de tubo de cobre nas 

condições de 40 kV e 25 mA. Os resultados obtidos foram interpretados com o 



 

 

37 

auxilio do programa DIFRAT plus 2001 EVA 7, utilizando a base de dados JCPDS 

(1989). A velocidade e o intervalo de varredura do goniômetro são os seguintes: 

Amostra do Pó: 1 segundo para 0,02
o
 de degrau do goniômetro de 2

o
 a 72

o
 

2?. 

 

Figura 8. Difratômetro Siemens Bruker Axs, modelo D5000 do Laboratório de Difratometria de Raios 
X do Instituto de Geociências de UFRGS. 

 

 

3.8 Ensaios de lixiviação/solubilização do solo com as Misturas de Pó de 

Rocha 

 

 

Ensaios de lixiviação/solubilização foram realizados nas amostras de solo 

adicionadas de pó de rocha, coletadas antes do primeiro plantio e depois da última 

coleta do segundo ensaio (Tabela 2). 

 

 

 



 

 

38 

Data da preparação do 

experimento 
1° coleta em vaso 2° coleta em vaso 

26/02/2011 26/02/2011 24/09/2011 

Tabela 2. Datas das coletas das amostras para os ensaios de lixiviação/solubilização. 

 

Os ensaios de solubilização/lixiviação foram ajustados conforme norma NBR 

10.006 e 10.005 (ABNT 1987), para determinar os íons que as águas incorporam 

das litologias com que ficam em contato, a serem aplicados no experimento. 

Foram coletadas amostras das 11 misturas de solo e pó de rocha e solo puro 

utilizada nos ensaios. As coletas foram feitas diretamente dos vasos em 

profundidade de 8 a 10 cm, em vários pontos, para ter uma maior homogeneização 

e, posteriormente, foram desagregadas em gral de porcelana e pesado 10,0 g em 

balança analítica. As amostras pesadas foram adicionadas a 100 mL de água 

deionizada, em frasco de polietileno (previamente lavado com ácido nítrico 1% e 

água deionizada), os quais foram agitados periodicamente durante sete dias. Após, 

a solução foi separada das fases sólidas através de centrifugação e filtragem em 

papel filtro com poro de 0,2 µm, utilizando funil e qitasatu com bomba de 

compressão. A solução obtida foi enviada para o Laboratório GreenLab, de Porto 

Alegre, onde foram feitas análises por Espectrometria de Emissão Ótica com Plasma 

Indutivamente Acoplado (ICP-OES) – SM 3120 E,  para obtenção de 

macronutrientes (P, K, Ca, Mg) e micronutrientes (Fe, Mn, Cu, B, Zn, Cl, Mo e Ni).  

A preparação das amostras é realizada conforme segue: 

Digestão da amostra foi realizada para eliminar a interferência da matéria 

orgânica na análise dos metais. Uma alíquota de 50 mL da amostra mais 3 mL de 

ácido nítrico padrão 65% foram aquecidos numa chapa elétrica a 200°C até a 

redução da amostra a aproximadamente 10 mL. A amostra digerida é colocada em 

um balão volumétrico de 50 mL, com filtragem simples (elimina eventuais partículas 

formadas na digestão) e avolumada com água ultra-pura. 

A fonte de plasma indutivamente acoplado consiste em um fluxo corrente de 

gás argônio, ionizado por um campo de radiofreqüência oscilando tipicamente a 27,1 

MHz. Este campo é acoplado indutivamente ao gás ionizado por uma espira 

resfriada por água, que envolve uma tocha de quartzo que suporta e confina o 

plasma. Um aerossol da amostra digerida é gerado por um nebulizador em uma 



 

 

39 

câmara de névoa e é carregado para dentro do plasma por um tubo injetor 

localizado dentro da tocha, onde os átomos da amostra são submetidos a uma 

temperatura entre 6000 e 8000 ºK. A alta temperatura do plasma excita a emissão 

atômica eficientemente, produzindo o espectro de emissão iônica. A luz emitida pelo 

ICP percorre o caminho ótico constituído por um arranjo de espelhos e é detectada 

por um detector, que capta o espectro da luz. O software Iteva Analyst compõe o 

gráfico da análise multielementar e calcula a média da concentração em ppm de 

cada metal, de uma triplicata. O desvio padrão entre as leituras da triplicata pode 

chegar a 20%. 

Para cada metal é feita uma curva de calibração anual de 0,5 ppb a 2000 ppb,  

e, para cada análise é lido primeiramente o padrão de 2000 ppb (energização do 

espectrômetro), e depois os padrões 10 e 100 ppb (concentração total de um grupo 

de metais que se quer determinar). 

A eficiente excitação provida pelo ICP resulta em limites de detecção muito 

baixos para vários elementos e permite a determinação multielementar de metais. 

Por causa da dissociação das moléculas, as demais interferências são 

significativamente eliminadas. 

O aparelho utilizado é o ICP Spectrometer ICAP 6000 SERIES da Thermo 

Scientific (Figura 9). 

 

 

Figura 9. ICP Spectrometer ICAP 6000 SERIES da Thermo Scientific. 



 

 

40 

3.9 Preparação dos experimentos 

 

 

Os experimentos foram realizados através de ensaios de fertilidade que 

compreendem os seguintes procedimentos. 

 

 preparação de mistura de pó de rocha composto por basalto e um outro 

litotipo selecionado, em proporções de 1:1 em vasos plásticos de 8,0 L (Figura 10). 

 

 

 

Figura 10. Vaso de plástico de 8 L utilizado no experimento. 

 

preparação de vasos contendo argissolo in natura, como substrato, ao qual foram 

adicionadas as misturas de pó de rochas em dosagens equivalentes de 2.500 kg/ha 

e 5.000 kg/ha identificado conforme a Figura 11. Também foi preparado, em 

triplicata, vaso com solo sem pó de rocha como testemunho. O substrato e as 

misturas de pó de rochas foram homogeneizados manualmente em sacos plásticos 

antes de serem colocados direto aos vasos (Figura 12). Posteriormente, foi feita 

amostragem de cada mistura do pó com o solo para ensaios de 

solubilização/lixiviação. O solo utilizado é do tipo Argissolo distrófico vermelho, 

formado pela alteração do granito. 

  



 

 

41 

 

 

Figura 11. Esquema experimental com vasos identificados. S solo, B basalto, G granito, P peridotito, 
F fonolito e O obsidiana e com suas respectivas dosagens de 2.500 kg/ha e 5.000 kg/ha. 

 

 



 

 

42 

 

Figura 12. Homogeneização do substrato e as misturas de pó de rocha 

 

O Argissolo Vermelho distrófico utilizado é um solo profundo, possui relação 

silte/argila baixa e textura argilosa, chegando a muito argilosa no horizonte Bt. Os 

teores de argila diminuem nas camadas saprolíticas S1, S2 e S3 (Figura 13). 

Apresenta valores S (soma de bases) e CTC (capacidade de troca de cátions) e V% 

(percentagem de saturação de bases) todos baixos e percentagem de saturação 

com alumínio alta. Conforme classificação proposta por Cunha et al (1998), o 

horizonte A apresenta uma média V% (saturação de base) de 44% e para o 

horizonte B ou C uma media de 48%, portanto com uma variação um pouco maior 

no que o horizonte superior. O calcio trocável é da ordem de 5,40 cmolc kg
-1

 no 

horizonte A, enquanto nos horizontes B ou C é 6,10 cmolc kg
-1

. Para o magnésio 

trocável, os horizontes apresentam o mesmo valor, próximo de 2,30 cmolc kg
-1

. Para 

o potássio trocável o valor é da ordem de 0,30 cmolc kg
-1

 para o horizonte A e 0,10 

cmolc kg
-1

  para o horizontes B ou C. Para o aluminio trocavel, é de 0,20 cmolc kg
-1

  



 

 

43 

para o horizonte A e 1,10 cmolc kg
-1

  para o horizonte B ou C. A atividade de argila é 

35 cmolc kg
-1

, provavelmente alta. 

Portanto, este solo apresenta limitações químicas devido à baixa fertilidade 

natural (distróficos), exigindo investimentos em corretivos e fertilizantes para 

alcançar rendimentos satisfatórios. 

 

 

Figura 13. Típico perfil de Argissolo Vermelho Distrófico, Cunha et al (1998) 

  

 

 



 

 

44 

Foram realizados dois ensaios, conforme segue. 

 

Primeiro ensaio: 

 

? plantio da espécie de leguminosa (Phaseolus vulgaris) e irrigação manual em 

todos os vasos. Todas as condições de cultivo foram idênticas em todos os 

vasos. Inicialmente, foram colocadas para germinar 8 sementes de feijão 

preto e, 7 dias após a germinação dos primeiros ramos, foi  realizado o 

desbaste, deixando 3 mudas de feijão em cada vaso de mesmo 

desenvolvimento, conduzidas até o final do experimento. A irrigação foi 

manual, com aplicação de 250ml de água em cada vaso no período da 

manhã e 250ml no período da tarde. 

 

? coleta do cultivar de leguminosa antes da sua floração, seguida da secagem e 

pesagem de toda massa verde produzida em cada vaso; 

 

No início do florescimento, as mudas foram colhidas, pesadas e secas em 

estufa (50°C) por 48 horas, para determinação da produtividade de matéria seca da 

parte aérea (caule, ramos e folhas) e, posteriormente, as plantas retornam à estufa 

numa temperatura de 100° C, para serem maceradas em gral de porcelana e depois 

calcinadas em forno mufla a temperatura da ordem de 400°C durante 4 horas. A 

calcinação foi feita no Laboratório de Geoquímica Orgânica do IGeo/UFRGS. A 

massa calcinada que corresponde à cinza das partes aéreas da planta (caule, ramos 

e folhas) foi enviada ao Laboratório GreenLab, de Porto Alegre, para avaliação do 

estado nutricional de alguns macronutrientes (K, Ca e Mg)  e micronutrientes (Fe,  

Mn, Cu e Zi) que corresponde à analise da massa verde calcinada pelo método de 

Espectrometria de Emissão Ótica com Plasma Indutivamente Acoplado (ICP-OES) – 

SM 3120 E. 

Novamente, foi feito o plantio do mesmo cultivar de leguminosa, procedendo 

com a mesma metodologia acima. Para este plantio, não foram feitos os 

procedimentos de análises de macronutrientes e micronutrientes na amostra 

calcinada. 

 



 

 

45 

Segundo Ensaio: 

 

? plantio de uma segunda cultivar, espécie de gramínea (Avena strigosa), nos 

mesmos vasos, sem a aplicação adicional de pó de rocha; 

 

? coleta do cultivar de gramínea, antes da sua florescência, seguida da 

secagem e pesagem de toda massa verde produzida em cada vaso, 

procedimento semelhante ao primeiro ensaio, com o adicional da coleta do 

solo e as misturas dos pós de rochas para o ensaio de lixiviação e 

solubilização. 

 

A Tabela 3 mostra as datas de plantio e de coleta das cultivares determinando 

ciclos curtos no período do plantio ao inicio da floração.   

 

 

Em ambos cultivares, de leguminosa e de gramínea, foram realizadas três 

repetições para cada mistura de pó de rochas. 

 

 

4 RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

 

Neste capítulo, serão apresentados os resultados obtidos da mineralogia do 

solo e pó de rochas, os ensaios de lixiviação/solubilização do início e do fim do 

experimento e as observações feitas ao longo de cada plantio.   

  

cultivar (espécie) Plantio Coleta 

leguminosa (Phaseolus vulgaris) 26/02/2011 20/04/2011 

leguminosa (Phaseolus vulgaris) 03/05/2011 08/07/2011 

gramínea (Avena strigosa) 01/08/2011 26/09/2011 

Tabela 3. Período de plantio e coleta das cultivares durante o experimento 



 

 

46 

 

4.1 Mineralogia do solo e pó de rochas. 

 

 

A mineralogia do solo e das rochas utilizadas foi determinada por análise 

petrográfica e difratometria de raios X. 

 

 

4.1.1 Composição mineralógica das rochas 

  

 

O granitóide tem composição granodiorito, composto essencialmente por K-

feldspato (ortoclásio e microclínio), plagioclásio, quartzo e biotita. Os minerais 

acessórios são zircão, apatita, alanita, titanita e opacos. Alanita e titanita ocorrem 

como inclusões nos minerais essenciais e também de modo intersticial. O K-

feldspato tem forma prismática alongada (Figura 14), é subédrico, com limites 

retilíneos a lobados e com uma zonação marcada por trilhas concêntricas de 

inclusões de biotita, plagioclásio e opacos. A biotita constitui palhetas de cor preta, 

ocorrendo de modo intersticial e com agregados lenticulares milimétricos associados 

com alanita e opacos euédricos. O quartzo é incolor e está estirado ou mostra uma 

forma amebóide. O plagioclásio apresenta forma quadrática, de euédrica a 

subédrica, e cor branca. 

 

  

Figura 14. Granodiorito coletado dentro do campus do Vale – UFRGS, observando o K-feldspato de 
forma prismático alongada com tamanho centimétrico a milimétrico. 

 



 

 

47 

Os basaltos são caracterizados pela textura fina e mineralogia a base de 

plagioclásio (labradorita), augita, pigeonita, óxidos de ferro, além de quartzo e K-

feldspato intersticiais. Também é registrada a apatita como fase acessória. 

Argilominerais do grupo da esmectita são comuns como fases de alteração 

intempérica. 

O fonolito utilizado possui um caráter fortemente porfirítico com fenocristais de 

clinopiroxênio salítico zonado, sanidina, nefelina, noseana, granada melanítica, 

apatita, magnetita e esfeno. O plagioclásio é escasso e mostra, em extensões 

diversas, feições de corrosão e/ou manteamento de sanidina. A matriz contém a 

mesma assembléia mineralógica dos fenocristais, à exceção do plagioclásio, 

somando-se ao conjunto analcita, vidro parcialmente cristalizado e rara biotita, num 

arranjo textural geralmente traquítico. A nefelina encontra-se, comumente alterada 

para cancrinita. 

O Peridotito apresenta textura grossa e mineralogia formada por olivina, 

ortopiroxênio, clinopiroxênio, serpentina e magnetita. A serpentina e parte da 

magnetita são minerais metamórficos de baixo grau, formadas, essencialmente, a 

partir da olivina. É registrado, ainda, o plagioclásio em proporções muito pequenas, 

por vezes concentrados em finas camadas ou aglomerados esféricos de dimensões 

milimétricas.  

A obsidiana apresenta o vidro vulcânico como fase predominante, além de 

sanidina, quartzo, óxido de ferro e pigeonita. O vidro encontra-se parcialmente 

cristalizado para quartzo e K-feldspato em intercrescimento micrográfico. 

 

 

4.1.2 Composição mineralógica do solo 

  

 

O solo utilizado nos ensaios é do tipo distrófico, argiloso, de cor vermelha 

contendo caolinita como argilomineral, quartzo e K-feldspato (Figura 15).  

 

 



 

 

48 

Solo

00-010-0479 (D) - Microcline, inter - KAlSi3O8 - Y: 1.13 % - d x by: 1. - WL: 1.5409 - Triclinic - I/Ic PDF 1. - S-Q 8.0 % - 

00-014-0164 (I) - Kaolinite-1A - Al2Si2O5(OH)4 - Y: 0.99 % - d x by: 1. - WL: 1.5409 - Triclinic - I/Ic PDF 1. - S-Q 7.0 % - 

00-033-1161 (D) - Quartz, syn - SiO2 - Y: 43.36 % - d x by: 1. - WL: 1.5409 - Hexagonal - I/Ic PDF 3.6 - S-Q 85.0 % - 

Operations: Import

Elen - File: Solo.RAW - Type: 2Th/Th locked - Start: 2.000 ° - End: 72.000 ° - Step: 0.020 ° - Step time: 1. s - Temp.: 25 °C (Room) - Time Started: 2 s - 2-Theta: 2.000 ° - Theta: 1.000 ° - Phi: 0.00 ° - Aux1: 0.0 - Aux2: 0.0 - Aux3: 

L
in

 (
C

o
u

n
ts

)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

2-Theta - Scale

2 10 20 30 40 50 60 70

d
=

4
,4

5
4

d
=

4
,2

5
4

d
=

3
,3

4
1

d
=

3
,2

4
4

d
=

2
,5

6
2

d
=

2
,4

5
6

d
=

2
,2

8
0

d
=

2
,2

3
6

d
=

2
,1

2
8

d
=

1
,9

8
0

d
=

1
,8

1
8

d
=

1
,6

7
2

d
=

1
,5

4
2

d
=

1
,4

5
4

d
=

1
,3

8
2

d
=

1
,3

7
5

d
=

1
,4

9
3

d
=

3
,5

6
7

d
=

7
,1

7
7

d
=

3
,3

4
2

Quartzo

F
el
ds

pa
to

 A
lc
al

in
o

Caolinita

 

Figura 15. Difratograma de raios X do solo. 

 

 

4.2 Ensaios de lixiviação/solubilização 

 

 

Os resultados dos ensaios de lixiviação/solubilização realizados nas misturas 

de solo com pó de rocha são apresentados na Tabela 4. Os dados da referida tabela 

mostram que o pó de rocha gera um incremento na concentração de quase todos os 

macro e micronutrientes analisados na solução. 



 

 

49 

 
amostras  

(g) 
água deionizada  

(mL) 
P total 
mg/L 

K 
mg/L 

Ca 
mg/L 

Mg 
mg/L 

Fe 
mg/L 

Mn 
mg/L 

Cu 
mg/L 

B 
mg/L 

Zn 
mg/L 

Ni 
mg/L 

pH 

solo 10,0 100 0,023 0,741 2,094 0,738 2,083 0,034 0,0041 0,041 0,031 0,0017 5,63 

S+B 
2500 

10,0 100 0,16 1,574 2,897 2,227 17,7 0,113 0,035 0,11 0,084 0,0073 5,84 

S+B+G 
2500 

10,0 100 0,093 1,115 4,316 0,931 11,5 0,085 0,017 0,066 0,066 0,0026 5,78 

S+B+P 
2500 

10,0 100 0,18 2,508 4,342 1,672 24,7 0,154 0,027 0,15 0,13 0,007 5,78 

S+B+F 
2500 

10,0 100 0,2 1,511 3,13 1,243 309 0,146 0,022 0,11 0,074 0,0055 5,45 

S+B+O 
2500 

10,0 100 0,18 2,297 7,555 1,306 21,5 0,123 0,029 0,091 0,097 0,006 5,71 

S+B 
5000 

10,0 100 0,14 1,377 3,701 1,453 12,8 0,106 0,022 0,084 0,072 0,004 5,85 

S+B+G 
5000 

10,0 100 0,19 1,555 2,036 0,105 21,2 0,105 0,017 0,095 0,098 0,0034 5,75 

S+B+P 
5000 

10,0 100 0,13 1,308 4,245 1,944 12,8 0,098 0,023 0,083 0,334 0,0069 5,83 

S+B+F 
5000 

10,0 100 0,19 1,45 2,701 1,192 24,7 0,137 0,022 0,1 0,069 0,0049 5,77 

S+B+O 
 5000 

10,0 100 0,14 3,721 7,027 2,299 15,6 0,098 0,023 0,082 0,073 0,004 5,83 

Tabela 4. Analises químicas do lixiviado/solubilizado das misturas de solo e pós de rochas. S- solo, S+B – solo e basalto, S+B+G – solo, basalto e 
granodiorito, S+B+F – Solo, basalto e fonolito, S+B+P – solo, basalto e peridotito e S+B+O – solo, basalto e obsidiana em dosagem de 2.500 kg/ha e 5.000 

kg/ha. 

 

 

4
9
 

 



 

 

50 

O teor de fósforo total obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que 

o solo puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rocha, 

sendo que as quantidades superiores estão nos tratamentos S+B+G 5.000kg/ha, 

S+B+P 2.500kg/ha, S+B+F 2.500kg/ha, S+B+F 5.000kg/ha e S+B+O 2.500kg/ha 

(Figura 16).  

 

 

Figura 16. Representação dos teores de fósforo total no lixiviado/solubilizado dos diferentes 
tratamentos. 

 
O teor de potássio obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o 

solo puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas. 

As concentrações superiores estão nos tratamentos S+B+O 5.000kg/ha, S+B+P 

2.500kg/ha (Figura 17). 

 



 

 

51 

 

Figura 17. Representação do teor de potássio no lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 

 
O teor de cálcio obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o solo 

puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas, 

exceto o tratamento S+B+G 5.000 kg/ha. As concentrações mais elevadas 

correspondem aos tratamentos S+B+O 2.500kg/ha e S+B+O 5.000kg/ha (Figura 18). 

 

 

Figura 18. Representação do teor de cálcio no lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 

 
O teor de magnésio obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o 

solo puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rocha, 

exceto o tratamento S+B+G 5.000 kg/ha. As concentrações mais elevadas 

correspondem aos tratamentos S+B 2.500kg/ha e S+B+O 5.000kg/ha (Figura 19). 



 

 

52 

 

 

Figura 19. Representação do teor de magnésio no lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 
 

O teor de ferro obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o solo 

puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas. A 

concentração mais elevadas correspondem ao tratamento S+B+F 2.500kg/ha 

(Figura 20). 

 

 

Figura 20. Representação do teor de ferro lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 
 

 

 



 

 

53 

O teor de manganês obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o 

solo puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas. 

As concentrações mais elevadas correspondem aos tratamentos S+B+P 2.500kg/ha, 

S+B+F 2.500kg/ha e S+B+F 5.000kg/ha (Figura 21). 

 

 

Figura 21. Representação do teor de manganês lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 

 

O teor de cobre obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o solo 

puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas. A 

concentração mais elevada corresponde ao tratamento S+B 2.500kg/ha (Figura 22). 

 

 

Figura 22. Representação do teor de cobre lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 
 



 

 

54 

O teor de boro obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o solo 

puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas. A 

concentração mais elevada corresponde ao tratamento S+B+P 2.500kg/ha (Figura 

23). 

 

 

Figura 23. Representação do teor de boro lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 

 

O teor de zinco obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o solo 

puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas. A 

concentração mais elevada corresponde ao tratamento S+B+P 5.000kg/ha (Figura 

24). 

 

 

Figura 24. Representação do teor de zinco lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 



 

 

55 

O teor de níquel obtido no ensaio de lixiviação/solubilização mostra que o solo 

puro disponibiliza quantidade inferior à de todas as misturas com pó de rochas. As 

concentrações mais elevadas correspondem aos tratamentos S+B 2.500kg/ha, 

S+B+P 2.500kg/ha e S+B+P 5.000kg/ha (Figura 25). 

 

 

Figura 25. Representação do teor de níquel lixiviado/solubilizado dos diferentes tratamentos. 
 

O pH manteve-se baixo no tratamento S+B+F 2.500kg/ha com valor de 5,45 e 

nos demais tratamentos variaram de 5,6 a 5,8, considerado adequado para a 

agricutura (Figura 26). 

 

Figura 26. Representação pH obtido no ensaio de lixiviação/solubilização nos diferentes tratamentos 
 



 

 

56 

4.3 Desenvolvimento dos cultivares utilizados 

 

 

Na preparação dos experimentos, tivemos o plantio de duas cultivares 

(leguminosa e gramínea), as quais foram observadas desde a germinação até a sua 

coleta. As cultivares foram selecionadas devido a seu ciclo curto, a sua adaptação 

ao clima e tipo de solo da região.  

 

 

4.3.1 Leguminosas - 1º plantio 

 

 

O primeiro plantio de leguminosa foi feito imediatamente após a preparação 

das misturas do Argissolo vermelho distrófico com o pó de rocha. A duração do 

plantio, contando da semeadura até colheita, foi de 54 dias. Neste período foram 

analisados semanalmente alguns parâmetros como germinação das sementes, as 

ramificações, a cor das folhas, presença de pragas e insetos e altura das plantas até 

o início da floração (Figuras 27, 28 e 29).  

As observações acompanharam a evolução das plantas e foram feitos 

rodízios dos vasos com o objetivo de eliminar possíveis diferenças quanto à 

incidência de luz solar, temperatura e sombreamento. 

 

 

 

 

 

 



 

 

57 

  

  

Figura 27. a) semeadura de 8 sementes de feijão em cada vaso na data 26/02/2011. b) locação dos 
vasos na casa de vegetação. c) germinação das sementes com os primeiros ramos de folhas depois 
de 6 dias do plantio. d) plantas depois de 10 dias do plantio, já com o desbastes, deixando 3 plantas 

por vasos de mesmos desenvolvimentos. 
 

  

Figura 28. a) Cultivo dos feijões depois de 20 dias, com caules mais eretos e ramificações de 2 a 3 
folhas. b) O vaso com tratamento de BASALTO+OBSIDIANA 2.500kg/ha com folhas verde e 2 a 3 

ramos em cada muda. c) Vaso identificado de BASALTO+PERIDOTITO 5000 kg/ha com folhas 
perfuradas, atacadas por insetos. 

 

 

d c 

b a 

c b a 



 

 

58 

   

Figura 29. a) Presença de fungos nos primeiros ramos deixando as folhas amarelas. b) Detalhe do 
tratamento BASALTO+GRANITO 5.000 kg/ha com folhas amarelas e ferrugem. c) Tratamento com 

ataque de inseto e presença de fungo. 

 

As alturas das plantas foram medidas no momento da coleta. Após as 

medidas, foram feitas as médias das três repetições de cada vaso, obtendo assim 

uma altura mínima de 22,32cm, com o tratamento S+B+F 2.500kg/ha e uma altura 

máxima de 30,17cm, com o tratamento S+B+P 5.000kg/ha, conforme a Figura 30 e 

ilustrada na Figura 31. A altura das plantas não mostrou diferenças sistemáticas 

entre os experimentos com pó de rocha e com solo puro.  

 

 

Figura 30. Representação em gráficos das alturas do 1° plantio de leguminosas. No experimento o 
solo não requer dosagens.. 

 

b a c 



 

 

59 

  

  

Figura 31. Aspecto visual dos tratamentos após 30 dias do plantio, comparando as alturas e 
biomassa. a) tratamentos SOLO PURO, BASALTO 5.000kg/ha e BASALTO + PERIDOTITO 
5.000kg/ha; b) tratamentos SOLO PURO, BASALTO 2.500kg/ha e BASALTO + FONOLITO 
2.500kg/ha, c) tratamentos SOLO PURO, BASALTO 2.500kg/ha e BASALTO + OBSIDIANA 
2.500kg/ha, d) tratamentos SOLO PURO, BASALTO 5.000kg/ha e BASALTO + OBSIDIANA 

5.000kg/ha. 

 

 

 As plantas foram colhidas com o corte rente ao solo. Em seguida, foi pesada 

a parte aérea (caule, folhas e ramos), caracterizando o peso da massa verde (MV). 

Analisando a MV, verifica-se que os tratamentos de S+B 5.000kg/ha, S+B+P 

5.000kg/ha, S+B+O 2.500kg/ha e S+B+O 5.000kg/ha produziram mais MV em 

relação ao solo (27,6 %, 35,7%, 20,45% e 29,35%, respectivamente), enquanto os 

demais tratamentos produziram valores inferiores de MV em relação ao solo (Figura 

32).  

 

b a 

c d 



 

 

60 

 

Figura 32. Representação gráfica de produtividade de massa verde (MV) 

 

  A massa seca (MS), obtida a partir da secagem em estufa a temperatura de 

50°C por 48 horas da parte aérea (caule, folhas e ramos), mostra maior 

produtividade nos tratamentos S+B 5000kg/ha, S+B+P 5000kg/ha, S+B+F 

5000kg/ha e S+B+O 2500kg/ha, e S+B+O 5000kg/ha, conforme a Figura 33.  

 

 

Figura 33. Representação gráfica de produtividade de massa seca (MS) 

 



 

 

61 

A relação entre as dosagens de 2.500kg/ha e 5.000kg/ha, no tratamento de 

S+B+O, a produtividade foi maior nas duas dosagens em relação ao solo puro, 

enquanto, nos tratamentos S+B e S+B+P a dosagem de 2.500kg/ha, apresentou 

produção menor, a dosagem de 5.000kg/ha produção maior e, nos tratamentos de 

S+B+G e S+B+F nas duas dosagens a produção foi inferior ao solo puro. 

A MS dos tratamentos foram submetidas à calcinação para análise química e 

determinação dos teores de alguns nutrientes, conforme Tabela 5. 

 



 

 

62 

  

 

 
AMOSTRA 

 CALCINADA 
g 

K 
mg/kg 

Ca 
mg/kg 

Mg 
mg/kg 

Fe 
mg/Kg 

Mn 
mg/kg 

Cu 
mg/kg 

Zn 
mg/kg 

solo 0,666 199815 125190 39851 3963 1378 74 341 

S+B  
2500 

0,575 197572 129640 37834 2806 1012 74 290 

S+B+G  
2500 

0,605 170965 85978 27884 2309 1048 62 309 

S+B+P  
2500 

0,695 181000 115880 37283 2669 957 58 272 

S+B+F  
2500 

0,585 152566 82513 26155 2675 754 53 239 

S+B+O  
2500 

0,818 197204 122919 36066 4751 1343 71 342 

S+B  
5000 

0,956 168002 128006 34050 3075 955 65 280 

S+B+G  
5000 

0,658 197587 113809 35136 3053 1328 83 407 

S+B+P  
5000 

1,045 180122 132508 40539 2693 981 68 295 

S+B+F  
5000 

0,735 187579 117401 33979 3256 1072 63 308 

S+B+O  
5000 

0,97 166914 113348 31619 2667 1103 62 315 

Tabela 5. Concentrações de alguns macronutrientes e micronutrientes obtidos pelas análise química da massa verde calcinada 

 

6
2
 

 



 

 

63 

 Na análise química das massas verdes calcinadas, foram observadas as 

composições de massa mineral geradas pelas plantas.  

O teor de potássio nos tratamentos em relação ao solo, não mostrou 

acréscimos na massa verde calcinada (Figura 34). O potássio registrou teores 

similares nos tratamentos de solo puro, S+B 2.500 kg/ha, S+B+G 5.000kg/ha, 

S+B+F 5.000kg/ha e S+B+O 2.500kg/ha. Cabe destacar que o potássio está 

presente no solo independentemente da adição de pó de rocha. Segundo Malavolta 

(1989), é recomendável que haja um bom suprimento de potássio no substrato, pois 

esse elemento garante um crescimento vigoroso e saudável às plantas, com 

participação na abertura e fechamento de estomatos e, entre outras funções, na 

transpiração, o que induz a um melhor aproveitamento de água. 

 

 

Figura 34. Análise da massa verde calcinada de teor de potássio nos diferentes tratamentos. 

  

 O teor de cálcio nos tratamentos S+B 2500kg/ha, S+B 5000kg/ha e S+B+P 

5000kg/ha em relação ao solo puro, mostraram acréscimos na massa verde 

calcinada (Figura 35). Segundo Martinez (2004), o cálcio tem um papel fundamental 

na manutenção de integridade das membranas e age com um agente cimentante 

nas paredes celulares. Também é importante na ativição enzimantica, na regulação 

do movimento de água nas celulas e essencial para a divisão celular. Complementa  

o autor que, uma vez incorporado ao tecido celular, o cálcio é imóvel, necessitando 

ser constantemente suprido para atender o crescimento contínuo. 

 



 

 

64 

  

 

Figura 35. Análise da massa verde calcinada de teor de cálcio nos diferentes tratamentos. 

 

  O teor de magnésio no tratamento S+B+P 5000kg/ha em relação ao solo 

puro, mostrou acréscimo na massa verde calcinada.(Figura 36). Segundo Malavolta 

(1989), é importante que haja um bom suprimento de Mg, pois na planta, entre 

outras funções, esse elemento faz parte da formação da clorofila. 

 

 

Figura 36. Análise da massa verde calcinada de teor de magnésio nos diferentes tratamentos. 
 

 

 O ferro registra o maior teor na massa verde calcinada obtida no tratamento 

S+B+O 2.500 kg/ha em relação ao solo puro (Figura 37). De acordo com Malavolta 



 

 

65 

(1989), o ferro é indispensável para a formação do pigmento verde das plantas, a 

clorofila.  

 

 

Figura 37. Análise da massa verde calcinada de teor de ferro nos diferentes tratamentos. 

 

 O teor de manganês da massa verde calcinada mostra que a planta absorve 

mais este metal no tratamento com solo puro do que os demais tratamentos, 

destacando-se que esse elemento está presente no solo independente da adição do 

pó de rocha. Segundo Malavolta (1989), pequenas quantidades deste elemento já 

satisfazem as exigências nutricionais, elemento esse essencial à sintese de clorofila, 

mas que pode afetar a disponibilidade do ferro. 

  



 

 

66 

 

Figura 38. Análise da massa verde calcinada de teor de manganês nos diferentes tratamentos.. 

 

 O cobre registra os maiores teores na massa verde calcinada do tratamento 

S+B+G 2.500 kg/ha (Figura 39). Segundo Primavesi (1990) e Malavolta (1989), o 

cobre é importante como ativador enzimático da fotossíntese e respiração. Na 

escassez de cobre, a síntese de proteínas será deficiente, permanecendo na forma 

de aminoácidos, o que pode deixar as plantas doentes. 

 

 

Figura 39. Análise da massa verde calcinada de teor de cobre nos diferentes tratamentos. 
 

 

 Os dados da tabela 4, diagramados na Figura 40, mostram que o maior teor 

de zinco da massa verde calcinada foi obtido no tratamento S+B+G 5.000 kg/ha. 



 

 

67 

Segundo Malavolta (1989) afirma que o zinco é necessário para a produção de 

clorofila, sendo indispensável para o crescimento. 

 

 

Figura 40. Análise da massa verde calcinada de teor de zinco nos diferentes tratamentos. 
 

  

4.3.2 Leguminosas - 2º plantio 

 

 

 Depois do sétimo dia da coleta do 1° plantio e leguminosa, no final do mês de 

abril, os vasos receberam o 2° plantio do mesmo cultivar, nas mesmas condições de 

mistura de pó de rocha e solo. Foram feitas as mesmas observações de parâmetros 

como altura, pesagem de MV e MS. As análises químicas das cinzas da massa 

verde deste plantio não foram feitas. 

 As melhores épocas do plantio da leguminosa na região do Rio Grande do Sul 

são no final de outubro a novembro, que corresponde a safra de verão, e de janeiro 

a fevereiro, denominada safrinha. O segundo plantio ocorreu na época de inverno e 

o seu desenvolvimento foi lento (Figuras 41 e 42). 



 

 

68 

 

 

Figura 41. 2° plantio semeadura das 5 sementes de feijão na data 03/05/2011. 

 

 

Figura 42. Germinação não uniforme nos vasos, emergência das plantas depois de 10 dias do plantio. 

 

 As alturas observadas neste 2° plantio foram reduzidas a metade em relação 

ao 1° plantio. O tratamento de S+B+G 2.500kg/ha, S+B+G 5.000kg/ha, S+B+O 

2.500kg/ha e S+B+O 5.000kg/ha obtiveram alturas superiores em relação ao solo, 

conforme mostra a Figura 43. 

 



 

 

69 

 

Figura 43. Representação em gráficos das alturas do 2° plantio de leguminosas. 

 

 As fotos da Figura 44 mostram o desenvolvimento relacionado a altura e 

biomassa dos tratamentos e dosagens em cada vaso. 

 A MV, em relação ao 1° plantio, foi reduzida pela metade. A maior 

produtividade foi observada no tratamento S+B+P 5.000kg/ha , com acréscimo de 

42% em relação ao solo puro, sendo que apenas o tratamento S+B+P 2.500kg/ha 

produziu menos que o solo puro (Figura 45). A avaliação da massa verde nas 

diferentes dosagens mostra que os tratamentos S+B, S+B+G, S+B+P e S+B+O 

produziram mais que o solo puro em ambas as aplicações (2.500 kg/ha e 5.000 

kg/ha). O tratamento S+B+P produziu menos massa verde na dosagem de 

2.500kg/ha e mais na dosagem de 5.000kg/ha em relação ao solo puro.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

70 

   

   

   

   

Figura 44. Desenvolvimento do plantio nos vasos com seus respectivos tratamentos e dosagens. 

 



 

 

71 

 

Figura 45. Representação gráfica da produtividade de MV do 2° plantio de leguminosa 

 

 Na produtividade de MS podemos observar situações semelhantes às da 

produção de massa verde (Figura 46).  

 

 

Figura 46. Representação gráfica da produtividade de massa seca (MS) do 2° plantio de leguminosa 

 

Neste plantio não se observou a presença de pragas e insetos, dado que, no 

inverno, a incidência dos mesmos é menor. 

 

 

 

 



 

 

72 

4.3.3 Gramíneas 

 

 

 A gramínea é a segunda cultivar no experimento, sendo utilizada a 

espécie Avena strigosa, popularmente denominada aveia preta, que é uma 

excelente alternativa para o cultivo de inverno, proporcionando cobertura ao solo e 

utilizada como forrageira. O ciclo completo do plantio é de aproximadamente 108 

dias, sendo que no experimento, a duração foi de 57 dias até o início da floração. 

Neste período, foram feitas observações semanais do desenvolvimento das plantas, 

como germinação das sementes, a cor das folhas, presença de pragas e insetos, 

conforme ilustradas nas Figuras 47, 48 e 49. 

  

 

 

Figura 47. Plantio observado na data de 24/08/2011, germinação não foram uniformes nos vasos. 

  



 

 

73 

 

Figura 48. Plantio observado na data 02/09/201, rodízios entres os vasos e cor das plantas mais 
esverdeadas 

 

 

Figura 49. Plantio observado na data 21/09/2011, ausência de pragas e insetos neste plantio e cores 
das plantas mais amareladas. 

 

 

  A germinação das sementes não foi igual em todos os vasos, o que 

determina que na avaliação da MV e MS produzida, seja feita uma correção para 



 

 

74 

eliminar o efeito do maior ou menor número de plantas em cada vaso. Na Figura 50, 

estão apresentadas as percentagens de germinação das sementes, sendo que em 

cada vaso foram semeados 3,00 gramas de sementes de aveia preta. As fotos na 

Figura 51 mostram o desenvolvimento da gramínea em cada tratamento na data da 

coleta. 

 

 

Figura 50. Diagrama representando a germinação das sementes. A percentagem de 
germinação foi estimada em análise visual. 

 

Os gráficos de pesagens de MV e MS estão apresentados nas Figuras 52 e 

53. Estas pesagens tiveram seus valores corrigidos por um fator de correção, em 

consideração à germinação. Tal correção foi aplicada para eliminar o efeito da 

germinação na avaliação da produtividade, já que o grau de germinação não é 

influenciado pelo pó de rocha aplicado. Sendo assim, a maior produção de MV foi 

observada no tratamento S+B+P 2.500kg/ha de 44,31 % em relação ao solo puro, os 

demais tratamentos obtiveram produtividade positivas.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

75 

 

  

  

  

  

  

Figura 51. Fotos de todos os vasos com indicação dos seus respectivos tratamentos e 
dosagens utilizadas no experimento. 

 

 

 



 

 

76 

 

Figura 52. Representação gráfica da produção de massa verde (MV) do 1° plantio de gramíneas. 

  

 Na produção de MS podemos observar situações semelhante à da produção 

de massa verde, exceto no tratamento S+B+G 2.500kg/ha, conforme Figura 53. 

 

 

Figura 53. Representação gráfica da produção de massa seca (MS) do 1° plantio de gramíneas. 

 

 

4.4 Ensaios de lixiviação/solubilização 

 

Ao final da última colheita do plantio da gramínea, foram feitas coletas de 

amostras de solo puro e da dosagem de 5.000kg/ha em todos os tratamentos, para  



 

 

77 

 

 

avaliação da solubilização de alguns nutrientes, os quais ficam disponível para as plantas (Tabela 6).

 
Amostras  

(g) 

água 
deionizada  

(mL) 

P  
mg/L 

K 
mg/L 

Ca  
mg/L 

Cu  
mg/L 

Zn 
mg/L 

pH 

solo 10,0012 100 0,2 2,883 3,683 0,014 0,063 5,8 

S+B 
5000 10,0013 100 0,49 3,5 4,275 0,027 0,07 7,36 

S+B+G 
5000 10,0015 100 0,22 2,031 1,903 0,015 0,042 7,32 

S+B+P 
5000 10,0005 100 1,32 6,439 9,342 0,066 0,161 7,07 

S+B+F 
5000 10,0003 100 0,51 3,549 3,596 0,032 0,091 6,10 

S+B+O 
5000 10,0016 100 0,49 2,623 3,6 0,026 0,071 6,55 

Tabela 6. Analises químicas do lixiviado/solubilizado das misturas de solo e pós de rochas.. S- solo, S+B – solo e basalto, S+B+G – solo, basalto e 
granodiorito, S+B+F – Solo, basalto e fonolito, S+B+P – solo, basalto e peridotito e S+B+O – solo, basalto e obsidiana na dosagem de 5.000 kg/ha. 

7
7
 

 



 

 

78 

Os resultdos obtidos revelam que depois, do segundo plantio, 10 meses após 

a aplicação do pó de rocha, a lixiviação/solubilização de nutrientes é bem superior 

aquela registrada no início do experimento. Isto se deve ao aumento da alteração 

dos minerais contidos no pó de rocha aplicado. 

Os resultados da análise de fosfóro total obtidos nos ensaio de 

lixiviação/solubilização mostram que todos os tratamentos com pó de rocha 

apresentam teores maiores que o solo puro, indicando uma remineralização do solo 

pelo pó de rocha. As dosagens de 5.000kg/ha apresentaram lixiviado/solubilizado 

com maiores concentrações do que as dosagens de 2.500kg/ha, com destaque para 

o tratamento S+B+P 5000 kg/ha. Deve ser destacado, ainda, o acréscimo na 

concentração das soluções do segundo ensaio em relação ao primeiro, mostrando 

que o tempo interfere significativamente na resposta da rochagem na fertilização de 

solos (Figura 54).  

 

 

Figura 54. Representação do teor de fósforo total no lixiviado/solubilizado nas diferentes 
dosagens dos ensaios feitos no experimento. 

 

 Os resultados da análise de potássio obtidos nos ensaio de 

lixiviação/solubilização mostram que todos os tratamentos com pó de rocha, exceto 

S+B+G, apresentam teores maiores que o solo puro, indicando uma remineralização 

do solo pelo pó de rocha. O tratamento S+B+P 5.000kg/ha do 2° ensaio se destaca 

com maior concentração. As dosagens de 5.000 kg/ha apresentaram 

lixiviado/solubilizado com maiores concentrações do que as dosagens de 2.500 

kg/ha, com destaque os tratamentos S+B e S+B+P onde apresenta oscilação no 



 

 

79 

ensaios de dosagens 5.000kg/ha (Figura 55). Deve ser destacado, ainda, o 

acréscimo na concentração das soluções do 2° ensaio em relação ao 1°, mostrando 

que o tempo interfere significativamente na resposta da rochagem na fertilização de 

solos.  

 

 

Figura 55. Representação do teor de potássio no lixiviado/solubilizado nas diferentes dosagens dos 
ensaios feitos no experimento. 

 

Os resultados da análise de cálcio obtidos nos ensaio de 

lixiviação/solubilização mostram que todos os tratamentos com pó de rocha, exceto 

o S+B+G, apresentam teores maiores que o solo puro, indicando uma 

remineralização do solo pelo pó de rocha. As dosagens de 5.000 kg/ha 

apresentaram lixiviado/solubilizado com maiores concentrações do que as dosagens 

de 2.500 kg/ha, com exceção os tratamentos S+B+G e S+B+O nos dois ensaios de 

dosagens 5.000kg/ha apresentaram concentrações menores (Figura 56). Deve ser 

destacado, também, o acréscimo na concentração das soluções do 2° ensaio em 

relação ao 1° ensaio, mostrando que o tempo interfere significativamente na 

resposta da rochagem na fertilização de solos.  

 

 



 

 

80 

 

Figura 56. Representação do teor de cálcio no lixiviado/solubilizado nas diferentes dosagens dos 
ensaios feitos no experimento. 

 

 

Os resultados da análise de cobre obtidos nos ensaio de 

lixiviação/solubilização mostram que todos os tratamentos com pó de rocha 

apresentam teores maiores que o solo puro, indicando uma remineralização do solo 

pelo pó de rocha. As dosagens de 5.000 kg/ha apresentaram lixiviado/solubilizado 

com maiores concentrações do que as dosagens de 2.500 kg/ha, exceto nos 

tratamentos S+B e S+B+O nos dois ensaios de dosagens 5.000kg/ha apresentaram 

concentrações menores. O tratamento S+B+P 5.000kg/ha do 2° ensaio se destaca 

com maior concentração (Figura 57). Deve ser destacado, nos tratamentos S+B+P e 

S+B+F ocorrem acréscimo na concentração das soluções do 2° ensaio em relação 

ao 1° ensaio, mostrando que o tempo interfere significativamente na resposta da 

rochagem na fertilização de solos.  

 



 

 

81 

 

Figura 57. Representação do teor de cobre no lixiviado/solubilizado nas diferentes dosagens dos 
ensaios feitos no experimento. 

 

 

Os resultados da análise do zinco obtidos nos ensaio de 

lixiviação/solubilização mostram que todos os tratamentos com pó de rocha , exceto 

S+B+G, apresentam teores maiores que o solo puro, indicando uma remineralização 

do solo pelo pó de rocha. As dosagens de 5.000 kg/ha apresentaram 

lixiviado/solubilizado com maiores das concentrações do que as dosagens de 2.500 

kg/ha, com destaque ao tratamento S+B+P. (Figura 58).  

 

 

Figura 58. Representação do teor de cobre no lixiviado/solubilizado nas diferentes dosagens 
dos ensaios feitos no experimento. 

 



 

 

82 

O pH relacionado com o 1° ensaio apresenta acréscimo nos tratamentos  com 

pó de rocha em relação ao 2° ensaio, sendo que  no 1° ensaio tem uma variação de 

5,4 a 5,8 e no 2° ensaio 6,1 a 7,3.  

 

 

Figura 59. Valore de pH no lixiviado/solubilizado nas diferentes dosagens dos ensaios no 
experimento. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

83 

5 CONCLUSÕES 

 

Os resultados obtidos no estudo permitem concluir que: 

 

? A técnica de rochagem aumenta a disponibilidade de nutrientes no solo, 

conforme resultados dos ensaios de lixiviação/solubilização; 

 

? A concentração de nutrientes na solução do solo aumenta ao longo do tempo 

após a aplicação do pó de rocha, sendo que o pó de rocha, ao contrario dos 

adubos solúveis, não é prontamente solubilizado e não sofre fortemente a 

lixiviação e com essas condições pode ser considerado um adubo 

agroecológico; 

 

? Os ensaios com leguminosa mostraram que os tratamentos com S+B 

5.000kg/ha, S+B+P 5.000kg/ha, S+B+O 2.500 kg/ha e S+B+O 5.000kg/ha 

apresentaram maior produtividade de massa verde e massa seca nos dois 

plantios em relação ao solo sem o adicional de pó de rocha. Comprovando que 

a aplicação de pó de rocha no solo aumenta a produtividade da cultivar; 

 

? Os resultados da analise química da massa verde calcinada (cinzas) 

apontaram aumento dos parâmetros: cálcio no tratamento S+B 2.500kg/ha, 

S+B 5.000kg/ha e S+B+P 5.000kg/ha; magnésio no tratamento S+B+P 5.000 

kg/ha; ferro no tratamento S+B+O 2.500 kg/ha; cobre no tratamento S+B+G 

5.000 kg/ha e zinco nos tratamentos S+B+O 5.000 kg/ha e S+B+G 5.000 kg/ha 

relacionado ao solo puro Na maioria dos casos, a concentração dos 

parâmetros analisados é menor nos tratamentos com pó de rocha em relação 

ao solo puro. A redução observada na concentração dos parâmetros 

analisados é compensada pelo crescimento na concentração de outros 

parâmetros, os quais não foram analisados. Logo, a avaliação correta do 

comportamento da composição mineral de culturas produzidas com rochagem 

requer a análise de todos os macro e micronutrientes da planta. 

 



 

 

84 

? A aplicação do pó de rocha no solo altera a composição mineral da planta. 

Contudo, os parâmetros avaliados não permitem caracterizar precisamente 

todas as modificações; 

 

? No ensaio de gramínea, todos os tratamentos com pó de rocha apresentaram 

massa verde e massa seca maiores que o solo puro. Deve ser destacado que 

no tratamento S+B+P 2.500kg/ha obteve-se a maior produtividade, onde a 

massa verde é 44,13% superior ao solo puro;  

 

? A mineralogia da rocha é um fator de eficácia da rochagem, vide os resultados 

dos tratamentos S+B+G e S+B+O, fato que a obsidiana apresentou resultados 

superiores que o granito sendo que ambos têm a mesma composição química. 

 

? Todas as rochas utilizadas neste estudo são encontradas no território gaucho 

onde à disponibilidade da sua exploração como matéria-prima na técnica de 

rochagem; 

 

?  O basalto como o peridotito são rochas viáveis para a utilização da técnica de 

rochagem devido a sua produtividade e a sua composição mineralógica 

observadas nos ensaios. 

 

? Os resultados obtidos indicam que a técnica de rochagem pode ser uma 

alternativa viável como uso de fertilizantes, apresentando vantagem econômica 

na dependência brasileira de importação de fontes externas. 

 

 

 

 

 

 



 

 

85 

REFERÊNCIAS 

 

Almeida, J., Navarro Z. 1998. Reconstruindo a agricultura: idéias e ideais na 
perspectiva do desenvolvimento rural sustentável. Porto Alegre: UFRGS. 

 

Almeida, E.; Silva, F. J. P. Da; Ralisch, R. 2007. Revitalização dos solos em 
processos de transição agroecológica no sul do Brasil. Agricultura, Rio de Janeiro, 
v. 4, n.1, p.7-10. 

 

Amparo, A. 2003. Farinha de rocha e biomassa. Agroecologia Hoje, Botucatu, n.20, 
p. 10-12. 

 
Associação Brasileira de Normas e Técnicas. 1987. Lixiviação de resíduos: NBR 
10005. Rio de Janeiro, 10p. 
 
Associação Brasileira de Normas e Técnicas. 1987. Solubilização de resíduos: 
NBR 10006. Rio de Janeiro, 2p. 

 
Bakey, E. B. 1967. James Hutton – The founder of modern Geology, New York, 
Elsevier.  
 
Blum, W. et al. 1989a. Zur Verwendung von Gesteinsmehlen in der Landwirschaft. 
Chemischmineralogische Zusammensetzung und Eignung von Gesteinsmehlen 
alsDuengemittel. Zeitschrift Pflanzenernährung Bodenkunde, v. 152, p.421-425,. 
 
Blum, W. et al. 1989b.Zur Verwendung von Gesteinsmehlen in der Landwirschaft. 
Wirkung von Gesteinsmehlen als Bodenverbesserungsmittel. Zeitschrift 
Pflanzenernährung Bodenkunde, v. 152, p. 427-430,  
 
Bolland, M.D.A.; Baker, M.J. 2000. Powdered granite is not an effective fertilizer for 
clover and wheat in sandy soils from Western Australia. Nutrient Cycling in 
Agroecosystems, v.56, p.59-68.  
 
CPRM. 2005. Mapa Geológico do Estado do Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro, 
RJ. 1 CD-ROM. Escala 1:750.000. 

 
Cunha, N. G. da; Silveira, R. J. C. da; Severo, C. R. S.; Soares, M. J.; Santos, C. N. 
dos; Fontoura Junior, E. R.; Silva, C. R da, 1998. Estudo dos Solos do Município 
de Pinheiro Machado. Pelotas: Embrapa – CPACT, Ed. UFPel, 79p (EMBRAPA – 
CPACT. Documentos, 45/98).  

 
D’hotman de Vulliers, O. 1947. Sur des resultants d’ etudes relatives à la 
rejuvenation de nos sols épuisés dês region humides par incorporation de poussiére 
basaltique. Revve Agricole de I’lle de Maurice, v.26, n.4. 

 
Erhart, J. 2009. Efeito do pó de basalto nas propriedades químicas do solo e 
nutrição da videira (Carbernet sauvignon), 71p. Dissertação (Mestrado), Centro de 
Ciências Agroveterinárias/ UDESC.  



 

 

86 

 
Escosteguy, P.A.V. &amp;amp; Klant, E. , 1998. Basalto moído como fonte de nutrientes. 
Revista Brasileira de Ciência do Solo, v.22, n.1, p.11-20. 

 
Evans, H. 1947. Investigations on the fertilizer value of crushed basaltic rock. In: 
Mauritius sugar cane research station, Annual report, v.18, 227p. 

 
Frayha, R. 1950. Rochas Potássicas do Planalto de Poços de Caldas. Rio de 
Janeiro. Divisão Fomento Produção Mineral. 

 
Frayha, R. 1952.Rochas Potássicas - possibilidades de Aproveitamento para a 
Indústria de Adubos. Min. Metal. Rio de Janeiro. 

 
 

Formoso, M.L.L. 1980. Técnicas Analíticas e Instrumentais aplicadas à Geologia. 
In.: Congresso Brasileiro de Geologia, 31.1980. Camboriú, SC. SBG. V.4, 111p 

 
Graham, E.R. 1941. Colloidal organic acids as factors in the weathering of anorthie. 
Soil Science, v.52, p.291-295. 

 
Gillman, G.P. 1980.The effect of crushed basalt scoria on the cation exchange 
properties of a highly weathered soil. Soil Science Society of America Journal, v. 
44, p.465-468. 

 
Goedert, W.J. 1983. Management of the Cerrado soils of Brazil: a review. Journal of 
Soil Science, v.34, p.405-428 

 
Hensel,J. Pães de pedra. Pesquisa e tradução:Landgraf, H.; Rivera, J.R.; Pinheiro, 
S. 2003. São Paulo, Salles Editora. Tradução de Brota us Steinen, durch mineralishe 
Büngung der Ferder. 

 
Ilchenko, W. ; Guimarães, D. 1953. O processo de decomposição das rochas 
alcalinas do planalto de Poços de Caldas. Universidade Minas Gerais, Instituto de 
Pesquisa Radioativas. 

 
Kavarleridze, W. C. 1978. Nossos solos: formação, vida dinâmica, tratamento e 
conservação. Curitiba. 

 
Kern, M. L. ; Viero, A. P. ; Machado, G. 2008. The fluoride in the groundwater of 
Guarani Aquifer System: the origin associated with black shales of Paraná Basin. 
Environmental Geology (Berlin), v. 55, p. 1219-1233. 

 
Kiehl, E. J. 2002. Manual de Compostagem: maturação e qualidade do compost. 
Piracicaba, E. J. Kiehl. 

 
Keller, W. D. 1950.The principles of chemical weathering. Colombia, Lucas Bros. 

 
Knapik, J. G. 2005. Utilização do pó de basalto como alternativa à adubação 
convencional na produção de mudas de Mimosa scabrella BENTH e Prunnus 



 

 

87 

sellowii KOEHNE, 149p. Dissertação (Mestrado), Curso de Pós-Graduação em 
Engenharia Florestal, Setor de Ciências Agrárias - UFP 
 
Kronberg, B. I. Leonardos, O H. Fyfe, W.S. Mattoso, S. Q. &amp;amp; Santos, A. M. 1976. 
Alguns dados geoquímicos sobre solos do Brasil: Uso potencial do pó de pedreira 
como fonte de nutrientes críticos em solos altamente lixiviados – com atenção à 
geoquímica de alguns solos da Amazônia. CONGRESSO BRASILEIRO DE 
GEOLOGIA, 19. Anais...Ouro Preto: SBG,  v. 1, p. 147-149. 

 
Lacroix, A. 1922. Mineralogie de Madagascar. Tomei-Geologie, Mineralogie 
Descriptive: 1- 624:Tome ii Mineralogies Applique, Lithologie. 

 
Leonardos, O H. Kronberg, B. I. &amp;amp; Fyfe, W.S. 1976. Rochagem: método de aumento 
de fertilidade em solos lixiviados e arenosos. CONGRESSO BRASILEIRO DE 
GEOLOGIA, Anais...Ouro Preto: SBG, v. 1, p. 137-145. 

 
Leonardos, O H.; Kronberg, B. I. &amp;amp; Fyfe, W.S. 1987. The use of ground rocks in 
laterite systems: na improvement to the use conventional soluble fertilizers. 
Chemical Geology, n. 60, p. 361-370. 

 
Leonardos, O. H. Theodoro, S. C. H. &amp;amp; Assad, M. L. 2000. Remineralization for 
sustentable agriculture: a tropical perspective from a Brasilian viewpoint. Nutrient 
Cycling in agroecosystems – Formely Fertilzer Research, n. 56. 

 
Luchese, E. B.; Favero, L. O. B.; Lenzi, E. 2002. Fundamentos da química do solo, 
teoria e prática. 2ed. Rio de Janeiro: Freitas Bastos, 182 p. 
 
Maar, J. R. Justus Von Liebig, 1803-1873. 2006. Parte 1: vida, personalidade, 
pensamento. Química Nova, São Paulo, v. 29, n.5, p. 1129-1137. 

 
Lima E Cunha, M.C. 2007. Métodos biológicos de prospecção mineral -
biogeoquímica e geobotânica.Prospecção geoquímica de depósitos minerais 
metálicos, não metálicos, óleo e gás. Rio Janeiro – SBGq/CPRM, p.333-344. 

 
Malavolta, E. 1989. ABC da Adubação. 5. ed. São Paulo: Agronômica Ceres Ltda., 
292 p. 
 
Martinez, H. E. P. 2004. Distúrbios nutricionais em hortaliças cultivadas em 
substratos com baixa atividade química. In: BARBOSA, J.G, et al. Nutrição e 
adubação de plantas cultivadas em substrato: palestras realizadas e resumos 
apresentados no IV ENSUB - Encontro Nacional sobre Substrato para Plantas, 4., 
Viçosa, p. 129-157. 
 
Melamed, R.; Gaspar, J.C.; Mierkeley, N. 2007. Pó-de-rocha como fertilizante 
alternativo para sistemas de produção sustentáveis em solos  tropicais. Rio de 
Janeiro: Centro de Tecnologia Mineral, v. 72. 

 
Melamed, R.; Gaspar, J. C. Eficiência de pó de rocha na bio-disponibilidade de 
potássio em sistemas de produção agrícola sustentáveis (2005). In: ENTMME, 
21., 2005, Natal, RN. Anais...Natal, RN: [s.n.], 2005. v. 2. p. 546-552. Disponível em: 



 

 

88 

&lt;http://www.cetem.gov.br/publicacao/CTs/CT2005-123-00. 
HYPERLINK"http://www.cetem.gov.br/publicacao/CTs/%20CT2005-123-00.pdf"pdf&gt;.  
Acesso em: 13 ago. 2008. 

 
Moraes, V. Pó de rocha será nova fonte de potássio para agricultura (2004). 
Disponível em:&amp;lt;http://www.embrapa.br/imprensa/noticias/2004/novembro/bn.2004-
12-10.8734344609&gt;. Acesso em: 30 jul. 2008. 

 
Motta, A. C. V.; Feiden, A. 1992/3. Avaliação do P em LE submetido a diferentes 
doses de basalto. Agrárias, Curitiba, v. 12, n. 1/2, p. 47-54. 

 
Nardi, L. V. S.; Frantz, J. C. 1995. The Cordilheira Intrusive Suite: Late-precambrian 
peraluminous granitoids from south Brazil.. JOURNAL OF SOUTH AMERICAN 
EARTH SCIENCES, Great Britain, v. 8, n. 1, p. 55-63. 

 
Pinheiro, S. 2003. A exumação do cadáver no armário. In: Rochagem-I: adubação 
com rochas silicatadas moídas. Revista Agroecologia Hoje, n.20. 

 
Pinheiro, S.; Barreto, S. B. 1996. "MB-4”: agricultura sustentável, trofobiose e 
biofertilizantes. Porto Alegre, Fundação Junquira Candiru. 

 
Philipp, R. P. ; Machado, R. , 2005 . The Neoproterozoic to Cambrian granitic 
magmatism of Pelotas Batholith, Southern Brazil. Journal of South American Earth 
Sciences, Londres, v. 19, p. 461-478. 

 
Phillip, R. P. ; Viero, A. P. ; Chomin-Chiaramonti, P. ; Gomes, C. B. 2005. Mesozoic 
Alkaline Rocks of Rio Grande do Sul. In: Comin-Chiaramonti, P. and Barros Gomes, 
C. (Org.). Mesozoic to Cenozoic Alkaline Magmatism in the Brazilian Plataform. São 
Paulo, v. , p. 573-590. 

 
Primavesi, A. 1990. Manejo ecológico do solo: a agricultura em regiões tropicais. 
São Paulo, 549 p.  
 
Osterroht, M. V. 2003. Rochagem Para Quê? Revista Agroecologia Hoje, Botucatu, 
nº 20, p. 12-15. Ago/set 2003. 
 
Rego, I. T. S. F. ; Viero, A. P. ; Chies, J. O. 1994. Aspectos petrológicos do Gabro 
Mata Grande.. In: XXXVIII Congresso Brasileiro de Geologia, Balneário Camboriú.. 
Boletim de Resumos Expandidos, v. 3,p. 12-14. 

 
Sanches, P. A.; Salinas, J. G. 1981. Low-input technology for managing Oxisols and  
Ultisols  in tropical America. Advances in Agronomy, v.34, p.279-406. 

 
Schmok, A. A. Dynamics of Nutrients in Soil. Moscow (in Russian), 1950. 

 
Tilman, D. et al. 2002. Agricultural sustainability and intensive production practices. 
Nature, v.418,p.671-677. 
 

http://www.embrapa.br/imprensa/noticias/2004/novembro/bn.2004-12-10.8734344609
http://www.embrapa.br/imprensa/noticias/2004/novembro/bn.2004-12-10.8734344609


 

 

89 

Theodoro, S. C. H. 1983. A fertilização da terra pela terra: uma alternativa para a 
sustentabilidade do pequeno produtor rural. Brasília/DF, 2000. 225 f. Tese 
(Doutorado) -Universidade de Brasília - Centro de Desenvolvimento Sustentável. 

 
Viero, A.P. 1998. Petrologia e geoquímica do magmatismo máfico alcalino no Rio 
Grande do Sul. f. Tese (Doutorado em Geociências) - Universidade Federal do Rio 
Grande do Sul .  

 
 
von Fragstein, P.; Pertl, W. &amp;amp; Vogtmann, H. 1988.Verwitterungsverhalten silikatischer 
Gesteinsmehle unter Laborbedingungen. Zeitschrift für Pflanzenernährung und 
Bodenkunde, v. 151, p. 141-146.  
 
Vose, P.B. Rationale of selection for specific nutritional characters in crop 
improvement with Phaseolus vulgaris L. as a case of study. Plant and Soil, v.72, 
p.351-364, 1983. 
 

 

 


</field>
	</doc>
</add>