<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19747</field>
		<field name="filename">3160_Cottas_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
LUIZ ROBERTO COTTAS

GEOLOGIA DA AREA DE NUPORANGA - BATATAIS - SP.:

UMA CONTRIBUIÇÃO AO ESTUDO DO CENOZÓICO PAULISTA

t--
t
Ifl
Il,t

,irlLi
=-.=-__,:J-

Dissertação
lnstituto de
São Paulo.

de Mestrado apresentada ao
Geociências da Universidade de

SÃO PAULO
1977



LUIZ ROBERTO COTTAS

GEOLOGIA DA AREA DE NUPORANGA. BATATAIS - SP.:

UMA CONTR|BU|çÃO AO ESTUDO DO CeruOZÓrCO PAULISTA

Dlssertação de Mestrado apresentada ao
lnstituto de Geociðnclas da Unlversidade de
São Paulo.

Orientador:
Prof. Dr. Vicente José Fúlfaro

DEDALUS -Acervo - lGC

iltilt ililt ililt llil ililr flil uil til ]u ilt ilil ffi []
30900004819

SÃO PAULO
19W



A nau WU, iltmaoE,
eÁWua e dÍ,Lhoa



Eúe tuabaltw doi duwrolviÅ.0
no 'l.vufj.tutn dø ßincÍãncÅat,
LQftny ø Ciãneiø ExßiaÁ dø
São Jo¿6. do Ri.o Pnetn - UIJESP



RE SUMO

CAPITULO 1

I NTRODUçÃO

1.1 OBJETIVOS

1.2 ÃREA DE ESTUDO

1.3 TRABALHOS PREVIOS

1.4 AGRADECIMENTOS

fnor cE

CAPITULO 2

GEOLOGIA I FISIOGRAFIA REGIONAIS
2.1 ASPECToS cEoTOcICOS

2.2 ASPEcros rrsrocnÃFrcos

CAPfTULO 3

TRABALHOS DESENVOLVIDOS

3.1 MAPEAIVIENTO CEOTÕGICO DETALHADO DA ÃNgN

3 .1.1 METODOLOGIA

3.1.2 RESULTADOS

3.2 DESCRTçÃo PRELTMINAR DOS NÍVETS ESTRATTCRÃ
FICOS

3.2.1 ARENrro BAURU rÃcrrs Br (rNFERIoR
NE NTETÃO DE NUPORANGA - BATATATS)

9.2.2 ARENrro BAURU rÃcrrs BS (suPERroR
NA REGIÃO DE NUPORANGA - BATATATS)

3.2.3 SEDTMENToS DE FUNDo DE B0ç0R0CAS(FB)

3.2.4 SEDTMENTOS INCONSOLTDADOS SOBRE LTNHA
DE SEIXOS (IN)

3.3 AMOSTRAGEM

3.4 DESCRIçÃO DE AFLORAI'IENToS E P0ç0S PRoFUNDOS

vi i

1

7

7

2

2

3

6

6

6

I

L1

11

77

11

LL

L2

L3

L4

L4

L5

L5

76



3.4.1 AFLORAMENTOS DA REGIÃO A - NUPORANGA-
BATATAIS

3. 4. I . 1 AFLCIRAÍTENT0 A. 01-SEÇA0 COLUNAR Ne

3.4.r.2 AFL0RA|4ENT0 A.02-SEçÃ0 CoLUNAR Ne

3.4.1.3 AFL0RA|IENTO A.03-SEÇÃ0 CoLUNAR Ne

3.4.1.4 AFL0RAÍIENT0 A.04-SEÇÃ0 CoLUNAR Ne

3.4.t.s AFL0RAmENTO A.05-SEç40 CoLUNAR Ne

3.4 . 1. 6 AFLORAÍV|ENT0 A. 06 -sEÇÃ0 C0LUNAR Ne

3.\.2 AFLORAMENTOS DA REGTÃO B FRANCA -
DREGULHO

3.4.2.1 AFL0RA|4ENTO 8.01-SEÇ40 CoLUNAR Ne

3.4.2.2 AFL0RAmENTO 8.02-SEÇÃ0 COLUNAR Ne

3.4.2.3 AFLORA|4ENT0 8.03-SEÇÃ0 C0LUNAR Ne

3.4.2.4 AFLoRATTENTO 8.05-SEÇÃ0 CoLUNAR Ne

3.4.2.5 AFL0RAI4ENTO 8.06-SEÇÃ0 COLUNAR Ne

3.4.3 AFLORAMENTOS DA REGTÃO C BARRETOS
MATÃO

3.4.3.1 AFL0RAIIENT0 C.02-SEÇÃ0 CoLUNAR N?

3.4.3.2 AFL0RA|IENT0 C.08-SEÇ40 CoLUNAR Ne

3.4.3. 3 AFLORAIVIENTO C. 1û-SEÇ40 CoLUNAR Ne

3.4.3.4 AFLORATTENT0 C.l1-sEÇÃo COLUNAR Ne

3.4.3.5 AFL0RAIIENT0 C.12-SEÇÃ0 COLUNAR Ne

tt

01

02

03

o4

05

06

PE

L7

17

18

1.8

20

27

21

22

22

23

23

24

25

25

25

26

26

27

27

28

28

28

2B

90

29

3. 5 ANÃLISITS GRANULOMÉTRIcns

3 .5.1 METODOLOGIA
3.5.].1 GRANULOTYETRIA

3.5.1.1.1 SEeARAçÃo oas rnaçõns srl-
TO-ARGILOSAS POR PIPETAGEM

3.5.1.1.2 SErARAçÃo nes rneçõrs anr-
NOSAS POR PENEIRAMENTO

3.5.1.2 TRATATIENTO ESTATfsrrcO DOS DADOS DE
GRANULOTIETRTA

07

08

0g

10

11

12

13

I4

15

16



3.5.1.2.1 TEOR PORCENTUAL DE AREIA-
SILlE-ARGILA

3.5.1.2.2 NÚMERO DE CI.ASSES TEXTURAIS

3.5.1.2.3 DrSlRrBUrçÃO DAS FRAçõES
ARENOSAS

3 .5. 1 .2 .4 PARÂMETROS DE FOLK - úTARD

3.5.1.2.5 ApLrcAçÃo Do IGroDo cnÃn-
CO DE SAHU

3.5.2 RESULTADOS

3.5.2.1 TEOR PORCENTUAL DE AREIA-SILTE-ARGILA

3.5.2.2 ITIÚmeno DE CLASSES TEXTURAIS

3.5.2.3 DrsrRreurçAo ons nnnçÖEs ARENoSAS

3.5.2.+ PRNÂMETROS DE FOLK _ I,JARD

3.s.2.¿.r ANÃr,rsE DA FREQUENcTA Dos
p¡,nÂlcrnos

3.5.2.¿.2 ¡¡rÃusE DE coNFRoNTo Dos
p¡,nÂ¡ætnos

3.s.2.s ApLrcAçÃo oo l1ÉT000 cRAFrco DE SAHU

3.6 ESTUDO DO ARREDONDAMENTO DA FRAçÃO ARENoSA

3.6.1 GENERALÏDADES

3.6.2 METODOLOGIA

3.6.3 RESULTADOS

3.7 ANÃLISE DE MINERAIS PESADOS

3.7.1 METODOLOGTA

3.7 .2 RESULTADOS

3.8 PERFIS GEOLÕGICOS REGIONAIS

3.8.1 METODOLOGIA

3.8.2 RESULTADOS

tl l

29

30

30

30

32

33

33

34

34

35

35

37

38

39

39

39

40

4L

4L

45

46

46

46



CAPITULO 4

CONCLUSÛES PRINCIPAIS

4.1

4 .2,

CARACTERI ZAçÃO

ESTRATIGRAFIA

TECTONICA4.3

REFERÊNCIAS BI BL IOGRÃFICAS

PETROGR.ÃFICA

DOS DEPÕSITOS

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

FOTO

DOS SEDIMENTOS

tv

48

48

48

51

53

ANEXO I

FOTOGRAFIAS

I
9

56

l0

tl
12

FIGURA OI

61

6L

62

62

63

oõ

64

64

oÐ

65

66

66

ANEXO I I

FIGURAS

6B



FIGURA 02

FIGURA O3

FIGURA O4

FIGURA 05

FIGURA 06

FIGURA 07

FIGURA OB

FIGURA O9

FIGURA

FIGURA

FIGURA

FIGURA

FIGURA

F I GURA

FIGURA

FIGURA

FIGURA

FIGURA

'10

II

12

l3

14

v

69

70

77

72

73

74

75

76

77

78

79

BO

8L

82

83

84

85

86

B7

BB

89

90

9L

93

95

96

97

98

99

l5

ì6

17

FIGURA 20

FIGURA 21

FIGURA 22

FIGURA 23

FIGURA 24

FIGURA 25

FIGURA 26

FIGURA 27

FIGURA 28

FIGURA 29

FIGURA 30

l8

l9



FIGURA 3I

FIGURA 32

FIGURA 33

FIGURA 34

FIGURA 35

FIGURA 36

FIGURA 37

FIGURA 38

FIGURA 39

FIGURA 40

FIGURA 4I

FIGURA 42

FIGURA 43

vi

700

L01

102

103

104

105

L06

107

L0I

109

170

L7L

L72

TABELA OI

TABELA 02

TABELA O3

TABELA O4

TABTLA O5

TABILA 06

TABELA 07

TABELA O8

TABELA O9

ANEXO I I I

TABELAS t QUADR0

TA BE LA

TA BE LA

TA BE LA

l0

QUADR0 0l

l1

12

LL4

1_ 15

LL7

L18

L22

L26

1_30

L31

L32

L33

L35

L3I

L43



Os estudos de campo e de laboratório (granulome
tria, arredondamento e minerais pesados) evidenciaraln, pe
ra a Formação Bauru, a presença de duas litofácies e dois
tipos de deposições sedimentares de idade cenozóica, na
área de Nuporanga - Batatais no NE do Estado de São Paulo.

A litofácies Bauru Inferior, neocretácea, assen
ta-se em discordância erosiva sobre os basaltos eocretã-
ceos da Formação Serra Geral. É caracterizada por areni-
tos finos e siltiÈos de cor preferencialmente bege, ãs ve
zes com estratificação plano-paralela e, na base, por nÍ-
veis conglomeráticos locais, com alto teor de feldspatos.

A litofácies Bauru Superior, neocretácear ocor-
re na área sobre a litofácies Bauru Inferior. São areni-
tos de granulação fina a média, avermelhados, maciçosrcom
grãos melhor arredondados que os da litofácies inferior.

Os sedimentos de Fundo de Boçorocas, de idade
cenozóíca, ocorrem preenchendo paleo-vales da Formação
Bauru. São sedimentos areno-argilosos, parcialmente conso
Iidadosrde cores branca, vermelha ou lilás, com nítida es
trat.ifj-cação plano-paraIela.

Os Sedimentos Inconsolidados Sobre Linha de Sei
xos, úItima deposição de idade cenozóica, são constituÍ-
dos por sedimentos arenosos ricos em argila, de coloração
marron-avermelhada, assemelhando-se a solos. Apresentam,
na base, nÍvel de seixos de limonita, sÍ.Iex e quartzito.

No mapa geológico, apresentado na escala
I :150.000, são diferenciadas três unidades estratigráfi-
cas, ou sejar os basaltos da Formação Serra Geral, a For-
mação Bauru e a deposição de idade cenozóica.

Estudos de tectônica regional, juntamente com
alguns dados sedj-mentológicos permitiram concluir, para a

RESU}IO

vl t



vr I I

Formação Bauru (duas litofácies) e para os Sedimentos de
Fundo de Boçorocas, uma origem a partir da contribuição
dos arcos marginais da bacia (principalmente do Arco da
Canastra). Para os Sedimentos Inconsolidados Sobre Linha
de Seixos, estes estudos evidenciaram uma origem a partir
do retrabalhamento dos sedimentos prê-existentes (Bauru e
Fundo de Boçorocas).



1.1 OBJETIVOS

A área estudada apresenta sedimentos sobrepos-
tos ãs rochas basálticas de idade eocretácea da Formação
Serra Geral. A intenção inicial da tese aqui apresentada
era a identificação e caracterização de tais depósitos co
mo deposições de idade cenozóica ou como testemunhos sedi
mentares da Formação Bauru. A primeira hipótese é forte-
mente corroborada pelos aspectos gerais apresentados pe-
Ios depósitos, tanto que na última edição da carta geoló-
gica do Estado de São Paulo, o lyaÍi,tttto Geogtti-dico e Geolõgí-
co (1974) apresenta tais sedimentos como depósitos de idade
cenozóica. Por outro lado, a feição geomorfológica geral,
que mostra dois grandes sistemas de drenagens atuais (Rio
Pardo e Rio Sapucaí) limitando a área, implantados nas ro
chas basálticas, torna atê certo ponto possíve1 que a Ii-
tologia sedimentar ali existente se constitua de resquí-
cj-os da Formação Bauru, en vias de eliminação pela erosão
atual.

No desenvolvimento desta pesquisa constatamos a
veracidade parcial das duas hipóteses e o estudo foi di-
mensionado com o objetivo de se verificar uma possÍvel se
qtlência estratigráfica englobando as fases finais de depo
sição da Formação Bauru, e passando a diferentes estádj-os
da sedimentação cenozój-ca.

Este trabalho visa portanto ã caracterização da
seqtlência estratigráfica acima referida, como também ao
estudo do ambiente deposicional das dj-ferentes fases de
sedimentação na área, tendo por base a análise d.as carac-

1,

CAPITULO I

I NTRODUçAO



2

terÍsticas fÍsj-cas dos sedimentos e o comportamento tectô
nico da borda NE da Bacia do Paraná, coetâneo a essas de-
posições.

1.2 ÃREA DE ESTUDO

Geograficamente, a área em estudo situa-se en-
tre as cidades paulj-stas de Nuporanga e Batataisr no ex
tremo NE do Estado de São Paulo. As coordenadas limites
são os paralelos 20940' e 21900 ' de latitude sul e os me-
ridi-anos 47930r e 47955' a oeste de Greenwich. Nesta re-
gião, área base dos trabalhos, foram mais particularj-za-
das as observações e amostragens com mapeamento de deta-
Ihe. Entretanto, para uma melhor caracterização desÈes de
pósitos, a rede de amostragem foi ampliada para uma área
ta1 onde ficou incluso um depósito similar entre as cida-
des paulj-stas de Franca e Pedregulho, a nordeste e, a oes
t€, uma faixa da borda da Formação Bauru entre as cidades
de Barretos e Matão. Esta segunda área mais ampla tem co-
mo limites os paralelos 209 e 2J-9.45 ' sul e nreridianos 479151
e 48950' oeste (Figura 1) .

1.3 TRABALHOS PRÉVIOS

Não são muitas as informações sobre a geologia
da ãrea na literatura geológica.

ALnøLda 119641 , descrevendo os aspectos geológi-
cos do planalto de Batatais e Franca, coloca os sedimen-
tos de Nuporanga Batatais como pertencentes ã Formação
Bauru, não citando a ocorrência de depósitos cenozóicos
na área. Assim tambérn mostra a edição de 1963 do l'Iapa
geológico do Estado de São Pau1o, editado pelo In'sti.tu.to Geo
gnñ"5íeo ø Geolîgico. A edição anterior deste mapa (1947 ) si-
tua os mesmos sedimentos nas Formações Botucatu e Piram-
bóia.



3

Importantes contribuições sobre a geologia da ã
rea aqui estudada são encontradas no trabalho de Soa¡tø¿ e't
a,[-. (t 9731 , onde f oram mapeados aproximadamente 15. 000 Km2 no
NE do Estado de São Paulo. Neste mapeamento, feito na es-
cala I : 50.000, os sedimentos da região de Nuporanga-Ba-
tatais são interpretados como depósitos da Formação Bauru,
cobrindo as rochas basálticas da Formação Serra Gera1.

Com o intuito de estudar a potencialidade em a
guas subterrâneas na O3 negião Administrativa do Estado
(Ribeirão Preto), o Oepastfanento de Ã,gua.t e Enengia EL6.lnica(1974)
elaborou um extenso trabalho sobre a região, dando ênfase,
entretanto, mais aos aspectos hidrogeológicos. Geológica-
mente, âs informações mais importantes dessa pesquisa es
tão nos estudos de subsuperfície, obtidas pela perfuração
de poços profundos. Em termos de mapeamento geológico,são
poucas as contribuições deste trabalho ãs conclusões de
Soanu Q.t a.L.(1973), principalmente na área de Nuporanga-Ba-
tatais.

llezzæU¡a. 11974), discordando dos autores anterj,o-
res, defende a tese de que a Formação Bauru não se apre-
senta na área, interpretando aqueles sedimentos como depo
sições cenozóicas, o que também é mostrado pela úItima e
dição do mapa geológico do Estado de São Paulo (L97 4) .

Fi"Ldano ø SugwLo (1974), descrevendo o cenozóico
Paulista, mencionam a presença de " depósitos cenozóicos
de espigão " na região de Nuporanga - Batatais.

1.4 AGRADECIMENTOS

O autor deseja expressar aqui os mais sinceros
agradecimentos ãs pessoas e entidades cuja colaboração
foi imprescÍndj-vel na realização deste trabalho.

De uma maneira especial, devemos destacar a
mais profunda gratidão ao Professor Doutor Vicente Josê
fúlfaro pela orientação segura, pelo estímulo e assistên-



4

cia prestados no desenvolvimento desta pesquisa.

Ao Professor Doutor Antonio Manoel dos Santos
Silva,do Departamento de Letras Vernáculas e Clãssicas do
Instituto de Biociências, Letras e Ciências Exatas de São
José do Rio Preto, pela revisão do texto;

ao Professor Armando llárcio Coimbra,do Departa-
mento de Estratigrafia e Paleontologia do Instituto de
Geociências da Uníversidade de São Pau1o, pela colabora-
ção no estudo de minerais pesados;

ao Professor José Alberto Pieruceti, do Departa-
mento de Geociências do Instituto de BiociênciasrLetras e
Ciências Exatas de São José do Rio Preto, pela colabora-
ção nos trabalhos de campo e sugestões apresentadas;

ao Senhor Julio Cirelli, funcionário do Departa
mento de Geocj-ências do Instituto de BiociênciasrLetras e
Ciências Exatas de São Josê do Rio Preto, pelos serviços
de laboratório e pelo zeloso trabalho de datilografj-a;

ao estagiário do Laboratório de Sedimentologia
do Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo,
Jorge Kazuo Yamamotorpela colaboração nos serviços de com
putação das análises estatísticas de granulometria;

aos funcionários do Departamento de Geociências
do Instituto de Biociências, Letras e Ciências Exatas de
São José do Rio Preto, Senhor Adauto Abrão dos Santos,pe-
la confecção de Iâminas de sedimentos,e Senhor Ademir de
Oliveira Veschi, pelos trabalhos de laboratório;

ao Senhor Roberto Bettini, residente em Sales O
Iiveira - SP,e Senhor José Oliveira Marques, fotógrafo do
Instituto de Biociências, Letras e Ciências Exatas de São
José do Rio Preto, pelos serviços fotográficos;

ao Professor Henrique Paulo Barbosa de Souza,re
sidente em Pedregulho SP re Senhor Jorge Orsi Neto, resi
dente em Sales Oliveira SP, pelo auxíl-io nos trabalhos
de campoi

ao Senhor Jayme Alves da Silva,da gráfica do fns



5

tituto de Geociências da Unj-versidade de São Pau1o, pelo
cuidadoso serviço de reprodução do trabalho;

ao Instituto de Biociências, Letras e Ciências
Exatas de São José do Rio Pretor Dâ pessoa de seu diretor
Professor Doutor Fahad Moysés Arid, por ter proporcionado
as condições necessárias ã realização deste trabalho;

ao Instituto de Geografia da Universidade de São
Paulo e ã Casa da Lavoura de Sa1es Oliveira - SPrpelo for
necimento de fotografias aéreas;

a todos que direta ou indiretamente prestaram
apoio a esta pesquisa,

o mais sincero reconhecimento do autor.



2. 1 ASPECTOS GEOLÕGICOS

GEOLOGIA E FISIOGRAFIA REGIONAIS

A área de Nuporanga - Batatais situa-se geológi
camente na borda nordeste da Bacia do Paraná. Os depósi-
tos sedimentares que 1á afloram sobrepõem-se, êß discor-
dância erosiva, ãs rochas basálticas da Formação Serra Ge
ral. No extremo NE do Estado de São Paulorencontra-se ain
da, sem continuídade geográfica, um outro depósito de se-
dimentos posteriores aos derrames basálticos, na região
compreendida entre as cidades de Franca e Pedregulho. En-
quanto nos locais de maior espessura, os sedimentos de Nu
poranga - Batatais alcançam a profundidade de 60 metros,
no depósito d.e Franca - Pedregulho , l,lezzaUrn (1974)acusa es
pessuras de até 120 metros (proximidades de Pedregulho) '
atribuindo-as ã Formação Bauru.

Ainda com referência a depósitos sedimentares
pós-basálticos na região, discordamos de Soaærs Q.t aL.U973)
sobre a existência de sedimentos de idade cenozóica loca-
lizados nos espigões nas imediações das cidades paulistas
de Guará, Ituverava e Ipuã. Pereorremos estes locais, com
o intuito de estudar e amostrar oS possíveis afloramentos
dessas litologias e constatamos 1á apenas a ocorrência de
platôs esculpidos em basalto, guê evoluem para solo na
superfície.

A Formação Serra Geral na região é constituída,
atém dos derrames basálticos, por arenitos eólicos inter-
derrames, muito comuns na serra de Rifaina, ersegundo Soa
tLu eÍ 0,.(-.11973), de extensos "silIs" de rochas básicas que
se dj-stribuem desde a base da Formação Pirambóia até ã ba

6

CAPITULO 2



7

se dos derrames. Estas rochas, de acordo com Condani ¿ Van-
dono¿ (19671, são datadas como juro-cretáceas. Na área de
Nuporanga - Batatais, estudos do O.A.E.E.l1q74) mostram que
a espessura do basalto cresce no sentido NWrde valores em
torno de 200 metros, na altura da cidade de Batatais,para
valores próxJ-mos a 300 metros, nas regiões das cidades de
Sales Oliveira e Nuporanga.

Outras unidades estratigrãficas da Bacia do Pa-
ranã, com ampla distribuição no extremo NE paulista, são
as Formações Pirambóia e Botucatu. A primeira constitui-se
de arenitos argi-losos, depositados em ambiente subaquáti-
co e sotopostos ã rormação Botucatu. Esta última é consti
tuída de arenitos depositados em ambiente desértico. Ini-
cialmente, os nomes Pirambóia e Botucatu foram usados pre
cedidos do termo "arenito" para denominar&amp;lt;luas fãcies de
uma mesma formação (Formação Botucatu-Pirambóia) .Devem-se
a Soane¿ - 1973 (ín Soane's e-t aL.,1973) os mais recentes estu-
dos sobre o assunto; nestes, o autor separa-a em forma-
ções distintas, como unidades mapeãveis independentemente.

Segundo Soane's Q.t 0.1-. U973),a Formação Pirambóia
na região compreende, preferencialmente, arenitos de gra-
nulação média a muito fina, sendo raras as frações gros-
seira e muj-to grosseirâ €, abundante, a matriz silto-ar9i
losa QjZ). Ainda de acordo com os autores acima, estes a
renitos possuem acamamento plano-paralelo e estratifica-
ção cruzada, mOstrando cores amarelo-esbranquiçada e ver-
melha.

A Formação Botucatu, sobrejacente ã Formação Pi
rambóia, apresenta-se constituída de arenitos com cores
vermelha, amarela ou branca, com grãos de bom arredonda-
mento e boa esfericidade. A granulação varia dominantemen
te entre as frações média e fina, sendo freqtlente a estra
tificação cruzada. O fenômeno de silicificação nesta for-
mação é muito comum na região, sendo bem observada nas
proximidades das cidades de Franca e Pedregulho e,além da
cidade de Rifaina, no território de Minas Gerais, onde a
unidade estratigráfica aparece-



B

Na região da cidade de Rifaina (norte), a Forma
ção Botucatu transgride diretamente o embasamento cri,sta-
Iino de idade pré-cambriana.

Importante registro geológico foj- verj-ficado pe
lo autor deste trabalho numa boçoroca recente, ä direita
da rodovia Franca - Pedregulho, rumo a Pedregulho, aproxi
madamente a 700 metros antes da entrada desta última cida
de. Trata-se da exposição¡ nlln só local, de quatro unida-
des estratigráficas da Baci a do Paraná. Na base do aflora
mento aparece o Arenito Botucatu silicificado e fraturado.
Uma cunha de Basalto j-ntemperizado, eüê se espessa a oes-
tê, separa a Formação Botucatu da Formação Bauru, que se
apresenta constituÍda por arenito fino argiloso. A leste
no mesmo afloramento não existe a rocha Ígnea' com a For-
mação Bauru transgredindo diretamente a Formação Botucatu.
Na base da Formação Bauru, tanto sobre o Basalto como so-
bre os arenitos, observa-se a ocorrência de um nível com
fragmentos ma1 arredondados destas últimas litologias,mis
turados com raros seixos de quartzo. A quarta unidade es-
tratigrãfica em exposição no local- é representada por uma
faixa de alguns decÍmetros de espessura de sedimentos in-
consolidados de idade cenozóica, que recobrem a Formação
Bauru em toda a extensão do afloramento. Na base desta ú1
tima deposição registra-se a presença de um nÍve1 pouco
espesso de cascalhos predominantemente com seixos de sí-
lex e quartzito. As Fotos 1 e 2 ilustram este afloramento.

Regionalmente, âs unidades estratigráfj-cas do
Paleozóico da Bacia do Paraná, de acordo com o mapeamento
de Soanøt QÍ. a.(-. (19731 , aparecem no NE paulista, em ãreas
mais restritas e mais distante da região de Nuporanga-Ba-
tatais. As melhores exposições da Formação Estrada Nova
(Permiano Superior), com siltitos e arenitos finos de cor
cinza e roxa, são encontradas nas regiões prõximas ã cida
de de Santa Rosa do Viterbo e nas proximidades da Serra
da Borda da Mata, a leste da cidade de Cajuru- A Formação
Aquidauana (Carbonífero Superior) aparece na região' apre
sentando arenitos de cor vermelha-tijo1o, com granulação
variando de grosseira a muito fina e abundante matriz ar



o

gilosa. Sua distribuição compreende uma faixa no Estado
de Minas Gerais, paralela ã divisa com São Paulo.A norte,
esta faixa é estreitar sê alargando a sul, na altura da
cidade paulista de l4ococa.

Exceção feita a raras exposições da Formação Ta
tuí (que, segundo Soanes ef eL., 1973, constitui um pacote
sedimentar assentado sobre a Formação Aquidauana)rnão ocor
rem, no nordeste do Estado de São Paulo, as outras unida-
des estrati-gráficas da Bacia do Paraná.

Segundo o D.A.E.E. (1974), regionalmente, o embasa
mento cristalino é representado por rochas metamórficas
do pré-Cambriano Superior. Nas vizinhanças de Pinhal e Mo
coca, ocorrem rochas de alto grau de metamorfj-smo do Gru-
po Pinhal (granitos, gnaisses e migmatitos). Para o norte
predomi-nam rochas de mais baj-xo grau de mebamorfismo,como
os quartzitos e mi-caxistos do Grupo Araxá.

2.2 ASPECTOS FISIOGRÃFICOS

A área de Nuporanga - Batatais apresenta, como
feição fisiográfica principal, o fato de constituj-r o to-
po do divisor de águas dos dois maiores sistemas de drena
gens do extremo NE paulista. Tratam-se estes das bacias
dos rios Pardora oestere SapucaÍ, a leste, ambos afluen-
tes da margem esquerda do Rio Grande (vide Figura 1). Os
cursos médios e baixos desses dois rios estão encravados
nas rochas basálticas da Formação Serra Geral,com cs aflu
entes da margem esquerda do Rio Sapucaí e da margem direi
ta do Rio Pardo, apresentando suas nascentes nos sedimen-
tos pós-basálticos de Nuporanga Batatais. A drenagem,na
ãrea coberta por estes sedimentos, obedece ao padrão den-
dritico, passando a sub-retangular nas regiões onde aflo-
ra a Formação Serra Geral.

o relevo, nas áreas de sedimentos pós-basá1ti-
cos, pode ser definido como coliniforme, tanto para a re-



L0

gião de Nuporanga - Batatais, como para a de Franca - pe-
dregulho. Vieina 1,1974) classifica o relevo de Franca como
"suavemente ondulado", por apresentar colinas de declives
suaves, com diferenças de nÍver j-nferiores a 50 metros.
Nas regiões de afloramento do basalto, a topografia já se
torna mai-s acentuada, formandor rrâ borda do pranalto, es-
carpas guer em linha gerais, acompanham o contato da For
mação Serra Geral- com a Formação Botucatu.

O solo oriundo dos sedimentos de Nuporanga - Ba
tatais é do tipo arenosor pobre em nutrientes, com vegeta
ção original do tipo cerrado, sendo comum o capim barba-
-de-bode (Aristida pallens). A Carta dos Solos do Estado
de são Paulo, editada pelo se.nvíço Naúona,t- de Pe,sc¡wírsa,s Agto-
nõmiea's (1960), classifica este tipo de soro como latosol
vermelho amarelo-fase arenosa. sobre os basattos vizinhos
se expõem as maiores ãreas contínuas de terra-roxa do Es-
tado de São Paulo, o que coloca a agricultura de algodão,
arroz, milho , café e soja, como ocupação principal da re
gião.



3.1 MAPEAMENTo GEOLÕGIcO DETALHADO DA Ãnen

CAPfTULO 3

TRABALHOS DESENVOLVIDOS

O mapeamento geológico da área foi realj-zado a-
través de fotos aéreas do arquivo de fotografias aéreas
do Instituto de Geografj-a da USP, a1ém de outras cedidas
pela Casa da Lavoura de Sales Oliveira - SP.

Elaborou-se o mapa na escala das fotosrl:21000'
e, na interpretação geológica, as técnj-cas utilizadas fo-
ram as análises de níveis de relevo, tipo de drenagêR, to
nalidade de cinza, tipo de vegetação, além das referên-
cias de mapeamentos anteriores. Utílizaram-se aqui os ma-
pas publicados nos trabalhos de Soaners Qf. a,L. (1973) e do De-
patttanento de ÃEnt e Eneng.í.a" ELle.tnLea, ,1974). Posteriormente, as
linhas de contato entre as unidades estratigráficas foram
comprovadas por verificação direta no campo.

3.1.1 METODOLOGIA

Entre as unidades litológicas da área foi possi
vel mapear três delasr oü seja, os basaltos da Formação
Serra Geral, o Areni-to Bauru, sobre as rochas basálticas,
e a cobertura sedimentar cenozóica pós-Bauru.

Os principais indicios verificados na interpre-
tação do contato do Basalto com os sedimentos da Formação

7L

3 .L.2 RESULTADOS



12

Bauru foram: a mudança no aspecto geral do rel-evo suave
no sedimento, assumindo feições mais severas no Basaltoia
tonalidade mais clara nesta última rocha; o padrão de dre
nagem dendrÍtico nas áreas de afloramento da Formação Bau
rrr, passando ã sub-retangular na rocha ígnea, e ainda o
contraste das áreas cultivadas sobre o Basalto com os cam
pos, mais freqtlentes sobre os sedimentos.

lvlenos nítido é o contato entre a Formação Bauru
e os depósitos cenozóicos, que exigiu constantes verifica
ções de campo. Nas fotos, a feição que melhor caracteriza
esta mudança Iito1ógica é ocasj-onada pela erosão diferen
cia1, gü€ ressalta nÍveis de relevo de alti-tudes dj-f eren
tes para as duas unidades estratigrãficas. Nota-se ainda,
em alguns locais, uma tonalidade ligeiramente mais escura
nos depósitos cenozój-cos.

No extremo NE da ãrea mapeada aparece um depõsi
to de idade quaternária, relacionado à drenagem atual (Rio
Sapucaí), próximo a uma exposição de rochas da Formação
Botucatu. Estas úItimas litologias foram também mapeadas
por Soanøt Q.t a.L. (19731 .

Não aparecem na área (Figura 2) indÍcios que in
dicam atividades tectônicas de grande porte, excluindo-se
possÍveis diaclasamentos no Basalto e no Arenito Bauru.

O mapa anexo (Figura 2) foi reduzido para a es-
cala I:150.000.

3.2 DESCRiÇÃO pRELTTUTNAR DOS NIVEIS ESTRATIGRÃFIC0S

Nas primej-ras fases desta pesquisa, desconhecia
-se a posição cretãceo-cenozóica dos depósitos sedimenta-
res da coluna estratigráfica de Nuporangia - Batatais.A re
gião era cortada por estradas municipais sem pavimentação
que seguiam os divisores de águas, sendo praticamente ine
xi-stentes os af loramentos.

Foram coletadas, inicialmente, algumas amostras



L3

na área, e outras em exposições da Formação Bauru, nas re
giões de Bebedouro e Taquaritinga, com o objetivo de cor-
relacioná-Ias. o estudo comparativo destas amostras mos-
trava mais as diversificações nos depósitos de Nuporanga-
-Batatais, do que as semelhanças destes, com os sedimen-
tos da Formação Bauru de Bebedouro e Taquaritinga. Ficou
assim evidente a necessidade de um melhor reconhecimento
estratigráfico dos depósitos na área estudada.

Posteriormenter os cortes de novas rodovias (Sp
35I e Rod. Nuporanga - Via Anhanguera) colocaram em expo-
sição um maior número de afloramentos na área de Nuporan-
ga - Batatais, permitj-ndo verificar uma diversificação
nos sedimentos da Formação Bauru, e ainda ' a ocorrência
de deposições cenozóicas cobrindo a formação cretácea.Foi
então montado um modelo estratigrãfico para a região, 9ue
passou a ser objeto de estudo neste trabalho.

A segui-r são descritas as diferentes litologias
sedimentares da coluna estratigráfica da região de Nupo-
ranga - Batatais, seg:undo as observações de campo.

Levam esta denominaÇão, arenitos da Formação
Bauru, depositados em discordância erosiva sobre os basal
tos da Formação Serra Geral.

São arenitos bem consolidados, normalmente fi-
nos, de cor bege, Dâ maioria das vezes maciços e, quando
estratificados, apresentam estratificação plano-paralela
(Foto 3 e Foto 7).

Em um dos locaj-s amostrados, um poço semi-arte-
siano, gU€ atinge o Basa1to, a Formação Bauru mostra para
este nível estratigrãfico uma seqüência i-ntercalada de
siltitos avermelhados com conglomerados finos altamente
feldspáticos (Figura 0B Seção Colunar n9 06) -

3.2.L ARENITO BAURU - FÃCTES BI (INFERIOR NA RE
GIÃO DE NUPORANGA - BATATAIS)



Esta litologia encontra-se sobre o Arenito Infg
rior praticamente em toda área de Nuporanga - Batatais.
Apesar de não ter sido verificada nos depósitos de Franca
-Pedregulho, foi observada em alguns locais da Formação
Baurur nâ região de Barretos - Ivlatão.

São arenitos maciços avermelhados, onde o arre-
dondamento das partículas é mais acentuado que nos demais
sedimentos da região. Observados em 1upa, binocular ou de
bolso, mostram uma textura peculiarr êrTt que os grãos se
destacam facilmente da matriz argilosa, ou de uma peIícu-
Ia de sÍlica secundária, que comumente reveste estes de-
tritos. São freqtlentes alguns núcleos negros de óxido de
manganês, notando-se ainda a ocorrência de grãos de quar-
tzoleitoso branco, que mostram muita semelhança com frag-
mentos feldspãticos (Foto 4).

3.2.2 ARENITO BAURU - FÃCTES BS (SUPERIOR
GIÃO DE NUPORANGA - BATATAIS)

74

NA RE

Recebem aqui esta denomj-nação sedimentos par-
cialmente consolidados, com colorações mais freqtlentes
branca, vermelha ou Iilás, sendo nítida a estratificação
plano-paralela. Quanto à granulação predomi-na a fração a-
renosa méd.iar com abundante matriz argilosa.

Esta litologia foi verificada na região de Nupe
ranga - Batatais numa boçoroca de 20 metros de profundida
de (Afloramento 4.4). Ocorre ainda capeando quase que to-
talmente a Formação Bauru na região de Franca-Pedregulho.

A Foto 5 mostra estes sedimentos no Afloramento
4.4, enquanto que a Foto número 6 ilustra aspectos textu-
rais de uma amostra da mesma litologia (Amostra B.03.FB.a),
coletada próximo ã cidade de Franca.

3.2.3 SEDTMENTOS DE FUNDo DE B0ç0R0CAS (FB)



L5

3.2.4 SEDÏMENTOS INCONSOLIDADOS SOBRE LINHA DE
SEIXOS (IN)

Trata-se de sedimentos arenosos inconsolidados,
- --confundiveis com solo e que cobrem os outros tipos litoló

gicos descritos anteriormente. Apresentam cor marron-aver
melhada e espessura variável.

O contato com as rochas subjacentes é caracteri
zado por uma superfície irregular e de desnível variável,
sotoposta a cascalhos, com seixos de síIex e quartzito, e
äs vezes fragmentos retrabalhados de limonita.

Nos afloramentos da região de Nuporanga - Bata-
taj-s, estes níveis de seixos sobrepõem-se ãs próprias ro-
chas, não se verificando a ocorrência de paleo-solos,como
na região de Barretos - Ir{atão.

3.3 AMOSTRAGEM

Foram coletadas 67 amostras das quatro litoIo-
gias em 24 locais.

Como jã tivemos oportunidade de abordar na j-n-
trodução deste trabalho, a rede de amostragem foi- amplia-
da a1ém da região de Nuporanga - Batatais, englobando um
depósito similar entre as cidades paulistas de Franca e
Pedregulho e uma faixa da borda da Formação Bauru, entre
as cidades de Barretos e l4atão.

As amostras foram numeradas segundo a região de
origem, o local do afloramento, o tipo 1ito1ógico e o ní-
vel da amostra no afloramento. Assim, a letra maiúscula
inicial da numeração significa a região: A = região de Nu
poranga - Batatais, B = região de Franca - Pedregulho' e
C = região de Barretos - Matão. O número em seguida repre
senta o local de coleta na região ( afloramento ou poço
profundo). Após o número do local de coleta, vêm os sÍmbo



76

los de litologia: IN = Sedimentos Inconsolidados Sobre Lí
nha de Se j.xos, FB = Sedj-mentos de Fundo de Boçorocas r BS =
Arenito Bauru Fácies Superior na Região de Nuporanga - Ba
tatais e BI = Arenito Bauru Fácies Inferior na Região de
Nuporanga - Batatais. A letra minúscula finalr êrÌt ordem
alfabética, representa o nÍvel da amostra da mesma litoto
9ia, contando-se de cima para baixo no afloramentorconfor
me ilustrado nas seções colunares.

A Tabela 01 e a Figura 01 (Mapa Geológico do NE
Paulista) mostram a situação dos locais amostrados.

3.4 DESCRTçÃ0 DE AFLoRAMENTOS E POçOS PRoFUND0S

Foram estudados e amostrados 24 afloramentos,
sendo 6 na região de Nuporanga - Batatais, 6 na região de
Franca - Pedregulho e L2, na região de Barretos - Matão.

Os principais locais de amostragem são aqui a-
presentados em forma de seções colunares. Segundo SugwLo
(1973-bl, a técnica de se mostrar as feições dos afloramen
tos em seções colunares é altamente váIida , j'a que elas
expressam inter-relações e espessuras das unidades 1itoló
gicas de camadas na vertical, aIêm de constituirem refe-
rências precisas dos horj-zontes estratigráficos amostra-
dos. AIém disso, concordamos com SugwLo 11973-b) no fato de
güê, ao se estudarem formações de origem continental, co-
mo é o caso em tela, onde são raras, ou praticamente ine-
xÍstentes, as camadas guias de amplitude regional, devem
as amostras estar referidas, na medida do possÍve1, com
maior precisão, ãs seções colunares.

As espessuras foram medidas com trena quando os
estratos eram pouco espessos e se apresentavam em cortes
aproximadamente vertj-cais. Em casos contrários, com gran-
des espessuras dos estratos (ou onde os taludes de estra-
das e encostas com afloramento apareciam com ângu1o baixo
de inclinação), usou-se um clinômetro tipo Abney para me-
d.idas em pequenas distâncias, e um clinômetro-bússola aco



77

plado a tripé para medidas a distâncias maiores. Assim, o
espaçamento vertical (espessura) era calculado através da
distância horizontal (observador ao ponto visado) e do ân
gulo marcado no clinômetro.

Para as tomadas de altitudes (referência nível
do mar) usou-se um altímetro tipo Paulin, guê era aferido
em estações com referências de nÍvel (nN¡ conhecidasrpara
posterior correção das medidas feitas em função do tempo
decorrido entre uma aferição e outra.

São descrÍtos, a seguir, os afloramentos com va
riação litológica na vertical, para os quais foram monta-
das seções colunares (Figura 03 a 18 ) . Nestes locais foi
coletada mais de uma amostra, a fim de se caracterizarem
as possÍveis modificações de caráter sedimentológico ou
estratigráfico. Parti-cu1ar atenção damos ã descrição dos
afloramentos da área de Nuporanga - Batatais ( afloramen-
tos de números 4.01 a 4.06).

3 .4. 1 AFLORAI'IENTOS DA REGIÃO A - NUPORANGA
TATAIS

3.4. ]- 1 AFLûRAlvìENT0 A. 0l - SEÇ40 C0LUNAR Ne 01

O afloramento A. Ol consiste de uma exposição no
corte da rodovia que liga a cidade de Nuporanga ã Via
Anhangtlera, entre a entrada de Sales Oliveira e o cruza-
mento com a rodovia SP 351 (Rod. Batatais - Morro agudo).

No topo do afloramento aparece uma cobertura de
aproximadamente 2 metros de Sedimentos Inconsolidados, s9
parados do Arenito Bauru - Fãcies Superi-or por um nível
irregular de seixos com espessura em torno de 20 centÍme-
tros. Compõem o mesmo, grãos de limonita, sílex e quartzi
to, em diâmetros nunca superiores a 4 centímetros. O Are-
nito aflorante no corte encontra-se intemperizado nas par

-BA



78

tes superiores, mostrando-se inalterado ao longo do leito
inclinado da rodovia.

Para a amostragem foi feito um perfil longitudi
nal à estrada (N5598), com as amostras da rocha inaltera-
da sendo coletadas num intervalo vertical de I metro (ni-
gura 03).

3.4.r.2 AFL0RAITENT0 A.02 - SEÇÃ0 C0LUNAR Ne 02

Este afloramento aparece num corte de estrada
na entrada da cidade de NuPoranga.

Aqui também foram observados 2 metros de Sedi-
mentos Inconsolidados sobrepostos ao Arenito Bauru-Fá'cies
Superj-or. Esta rocha, apesar de apresentar a mesma textu-
ra verificada no afloramento anterior, mostra-se mais
friável e com coloração ligeiramente mais avermelhada.

O nível de cascalhos, entre as duas unidades ee
tratigrãficas, apresenta espessura aproximada de 40 centÍ
metros, sendo mais rico em seixos de quartzitos bem arre-
dondados, güê chegam até o diâmetro de 6 centimetros.

Neste afloramento, o corte da estrada profundo,
e quase vertical, possibititou a amostragem direta no bar
ranco, sendo coletadas duas amostras do Arenito e uma de
Sedimentos Inconsolidados nos níveis mostrados na Figura
04.

3 .4. 1.3 AFLoRAt"IENT0 A. 03 - SEçÃ0 C0LUNAR ¡e 03

A seção aqui descrita está situada na Rodovia
Sp 35I (Batatais - Morro Agudo) ã 8,1 kms do cruzamento
com a Rodovia Nuporanga - Vj-a Anhangtlera, no sentido da
cidade de Batatais.

A seqtlência estratigráfica desta seção colunar



L9

foi montada segundo observações em dois locaj-s adjacentes.
Um deles (parte superior da seção) é o corte da Rodovia
SP 351, que expõe o topo do pacote sedimentar no barranco
a nordeste desta rodovia, aparecendo a seqtlência inferior
deste pacote nas laterais mais baixas da margem Sudoeste
da estrada. A base da seção foi levantada num local dis-
tante 250 metros do primeiro, onde as exPosições são pro-
vocadas pela erosão das cabeceiras de um córrego, gue nas
ce nas imediações do sÍtio acima descrito (lateral sudoes
te da rodovia).

No levantamento dos níveis altimétricos das
duas partes do perfil, e do desnível entre elas, Por se
tratarem de medidas a grandes distâncias horizontais, uti
Iizou-se trena e o clinômetro-bússo1a acoplado a tripé.

Trata-se do mais espesso e, a nosso verrdo mais
importante afloramento na área d.e Nuporanga-Batatais. Foi
possível observar no local, além da cobertura de Sedimen-
tos Inconsolidadosr âs duas litofácies da Formação Bauru
(BI e BS), sendo que o Arenito Bauru - Fácies Inferior en
contra-se exposto até o contato com o Basalto'

As exposições mostram no topo os sedimentos In-
consolidados semelhantes aos dos afloramentos anteriores'
O níve1 de cascalhos subjacente apresenta espessura média

de 20 centímetros, sendo constituído preferencialmente de
seixos pequenos de limonita e seixos de sílex'

O Arenj-to Bauru - Fácies Superior aparece fratu
rado e parcialmente intemperizado, numa camada de apenas
I,5 metros de espessura. Esta litologia passa bruscamente
para o Arenito Bauru - Fácies Inferior, Qu€ se apresenta
diversificado nos diferentes nÍveis da coluna, de acordo
com o que mostra a Figura 05.

Infelizmente não foi possivel a observação da
superfÍ.cie de contato com a Formação Serra Geral. A altu-
ra do mesmo foi estimada em função da presença de blocos
de basalto no leito do riacho, que corre no local.

Neste afloramento foi coletado o maior número
de amostras, levando-se em consideração a grande espessu-



20

ra do pacote sedimentar e princiPalmente a diversificação
do Arenito Bauru - Fácies Inferior. A Figura 05 mostra os
niveis das 11 amostras coletadas, enquanto que a Foto 7
ilustra (na altura do martelo) o local de coleta d'a amos-
tra 4.03.BI.a.

3. 4 . I . 4 AFL0RAIlENT0 A. 04 - sEç40 c0LUNAR Ne 04

Neste ponLo as exposições se verificam em uma
boçoroca situada na margem sudoeste da Rodovia SP 351 (Ba

tatais - Morro Agudo) I a 5r2 kms adÍante do Afloramento
A.03.

Esta boçoroca apresenta cerca de 20 metros de
profundidade (Foto 8).

Aqui também, a seção colunar ê composta a par-
tir de observações em dois locais, sendo correlacionados
os niveis das duas partes através de clinômetro. O topo
da seção foi observado nos locais mais profundos da boço-
roca, próximos ã estrada, enguanto que as partes mais bai
xas do perfil foram estudadas a aproximadamente 100 me-
tros a jusante do riacho,que corre na base desta boçoroca.

Foramobservadosaproximadamente15metrosde
Sedimentos Inconsolidados arenosos. Apesar de mostrar uma

textura praticamente uni-forme, esta litologia exibe colo-
ração amarela próximo ã superfície, passando gradativamen
te a apresentar manchas brancas e vermelhas nas partes in
feriores da exPosição.

o nivel de cascalhos subjacente é bastante irre
gular, predominando os seixos de síIex e quartzito ( Fo-

to 9).
Alitologia,queaparecenabasedesteaflora-

mento, são os Sedimentos de Fundo de Boçorocas descritos
anteriormente no item 3.2. 1.3. Apesar de não estar expos-
to o contato basal desta deposição (com a formação Bauru),

aparecem no loca1 evidências que parecem caracterízâ-Lo'



27

Referimo-nos a uma cascalheira, com seixos de grandes di
mensões, de calcedônia e principalmente quartzito' que se
f.az presente nos níveis mais baixos do leito do riacho (aI
tura zero da seção). A Foto I0 ilustra os aspectos de um
destes seixos.

A amostragem dos sedimentos Inconsolidados foi
feita na encosta de maior extensão vertical da boçoroca
(Foto 11), sendo aí coletadas 5 amostras, de acordo com
variações principalmente de coloração dos sedimentos como
nos referimos acima (foto fI). Nos Sedj-mentos de Fundo de
Boçorocas,por se tratar da única exposição verificada na
área, foram coletadas 4 amostras com intervalo vertical
de I metro (rigura 06).

3.4. 1.5 AFLORA14ENT0 4.05 - sEÇ40 c0LUNAR Nç 05

Este afloramento foi verificado num corte d.a Rc
dovi-a Sp 351, nas imediações das estações de retransmis-
são da T.V. Globo e da Embratel, êñ Batatais'

Aparece,na base da exposição' uma faixa de apro
ximadamente 2 metros de Arenito Bauru - Fácies Superior,
recoberto por uma camada de 4 metros de Sedimentos Incon-
solidados. Estas duas litologias apresentam-se aqui com
oS meSmOS aspectos observados nos afloramentos ante¡:iores'

O nÍvel de seixos entre elas é rico em limonita' mostran-
do ainda, além de grãos de sílex e quartzito, fragmentos
limonitizados de Arenito Bauru (Foto L2) '

Foram coletadasrno Local, 2 amostras em cada

unidade estratigráfica (Figura 07) '

3.4.1.6 P0Ç0 PR0FUND0 4.06 - sEçÃ0 c0LUNAR Ne 06

Trata-se aqui do único Poço
possÍve1 a análise de testemunhos de

profundo, onde foi
sondagem. Esta Perfu



22

ração, feita para extração de ägua subterrânea, encontra-
-se no pátio da Cooperativa de Laticinios de Brodosquirao
lado da Rodovia Cândido Portinari (SP 334). Apesar do po-
ço atingir profundì-dades superiores a 100 metros, a seção
colunar apresenta apenas o pacote sedimentar sobre o Ba-
salto, que é a parte de interesse deste trabalho-

A ausência do nÍvel de seixos no local demons-
tra que o capeamento superficial de material inconsolida-
do constitui apenas o manto de intemperização das rochas
subjacentes. Este fato foi verifi-cado no corte profundo
da rodovia ao Iado da perfuração.

A presença de níveis conglomeráticos e o alto
teor feldspático, na seqtlência sedimentar mostrada na Fi-
gura 08, permitiram concluir que a mesma pertence às pri-
meiras deposições da Formação Bauru (Unidade Itaqueri de
Almeida e Barbosa, 1953 ou Membro Itaqueri de Freitas'
1955). Tal fato conduziu-nos a vincular estes sedimentos
ä litologia aqui definida como Arenito Bauru - Fácies rn-
ferior.

A amostragem foi feita em níveis de diferentes
texturas, onde os testemunhos apresentavam-Se mengs alte-
rados (Figura 08).

3. +.2 AFLORAMENTOS DA REGIÃO B - FRANCA - PEDRE
GULHO

3.4.2.r AFL0RAIYENT0 8.01 - SEÇÃ0 C0LUNAR Ne 07

O afloramento B.0t encontra-se em um corte da
Rodovia Franca Restinga, no Km 6 desta estrada'

A Formação Baurur tâ baSe da Seção,apresenta um
nivel de 2 metros de siltito fraturado, subjacente a uma
camada de aproximadamente I metro de arenito maciço. Tex-
tura, grau de consotidação e cor foram as caracterÍsticas



23

mais Ímportantes para se correlacionarem estes sedimentos
ä litologia Arenito Bauru - Fácies BI.

Tantoossedimentoslnconsolidadosdot'opoda
seção, como o nível de seixos da base desta camadarexibem
os mesmos aspectos verificados nos afloramentos da área
de Nuporanga - Batatais.

Aqui foram coletadas as amostras de n9s B.01.IN
e B.01.Br (Figura 09).

3 .4.2.2 AFLORAIVIENTO B. O2 - SEçÃO COLUNAR N9 O8

Esta exposição estã localizada no lado sul de
um corte da Rodovia Barretos - Franca, distante 1r8 kms do
trevo de Franca.

Foram verificados apenas 2 níveís estratigráfi-
cos separados por uma cascalheira de seixos de até 15 cms
de diâmetro, com espessura em torno de 50 centimetros.

o nÍvel superior (4 metros) é de sedimentos In-

consolidadosr eüê apresentam aqui coloração ligeiramente
mais avermelhada que nos afloramentos anteriores.

oavançadograudeintemperismodossedimentos
da base da seção impossibilitou observar mais detalhada-
mente suas caracteristicas. Este nÍvel foi interpretado
como paleo-solo dos sedimentos de Fundo de Boçorocas, Por
apresentar granulação arenosa de média a grosseira e por

se correlacionar altimetricamente com esta litologia no

afloramento B.03, situado próximo deste local'

Os nÍveis de amostragem e demais característi-
cas deste afloramento são mostrados na Figura I0.

3.4.2.3 AFL0RArlENT0 8.03 - SEÇ40 C0LUNAR Ne 09

Este aftoramento está situado nas imediações do



24

trevo da entrada de Franca, ñâ Rodovia Cândido Portinarj-
(sp 334) .

No corte da estrada, sob o viaduto do trevo(jun
to ao pontilhão da ferrovia), nota-se o nível de seixos
constituído por limonita, sílex e quartzitorseparando 2,5
metros de Sedimentos Inconsolidados, da rocha inferior in
temperizada.

A parte basal da seção foi observada num local
distante 800 metros do primeiro (rumo Pedregulho), no cor
te ã direita da estrada, ao lado de uma grande boçoroca.
Afloramrneste ponto, sedimentos arenosos grosseiros semi-
-consolidados, de cor branca e vermelha, com nÍtida estra
tificação plano-paralela (Foto 6). A grande semelhança
com a litologia observada na base da Boçoroca 4.04 da
área de Nuporanga - Batatais (Foto 5), levou-nos a con-
cluir ser este nivel constituÍdo de Sedimentos de Fundo
de Boçorocas.

AquÍ a camada d.e Sedimentos Inconsolidados não
foi amostrada por apresentar sinais de limonitização se-
cundária, inclusive com inúmeros seixos pequenos de Ii
monita, guê certamente provocariam anomalia nos resulta-
dos das análises de laboratório (Figura 1I).

3.4.2.4 AFLORAIVIENTO B. O5 - SEÇAO COLUNAR N9 1O

Esta exposição aparece nos flancos de uma enor-
me boçoroca na nascente do Corrégo do Cubatão no extremo
leste da cídade de Franca.

Foram aqui observados três niveis estratigráfi-
coss os sedimentos Inconsolidados no topo, os sedimentos
de Fundo de Boçoroca na camada intermediária e o Arenito

Bauru na base da seção. As três camadas encontram-Se Sepa

radas por cascalheiras com seixos de sÍIex e quartzito,no

tando-se ainda alguns fragmentos de limonita no nÍvel de

seixos, entre as duas primeiras litologias'



A Figura L2
ção deste afloramento,
gem-

3.4.2.5 AFLORAT'IENTCI B.O6 . SEçAO COLUNAR N9 11

25

mostra maiores detalhes da descri-
como tambêm os locais de amostra-

O afloramento em epígrafe encontra-se na Rodo-
via pedregulho - Araxá, ã Ir3 kms depois do trevo de Pe-
dregulho, rumo Rifaina.

Aqui também a seção é composta, montada com ob-
servações em dois locais próximos, sendo os desnÍveis me-
didos com clinômetro.

A seção mostra em toda a sua extensão uma gran-
de varj-ação litológica. Foram verificados cinco níveis di
ferentes para a Formação Bauru. No topo, três níveis de
cascalhos grosseiros com seixos de sÍIex e quartzito sepa
rarn a Formação Bauru de três fases deposicionais de Sedi-
mentos de Fundo de Boçoroca. Esta última litologia foi in
terpretada como tal, pelas semelhanças em coloração e tex
tura, apesar de não apresentar estratificação'

Os níveis amostrados e a descrição pormenoríza-
da deste afloramento são apresentados na Figura 13.

3.4.3.1 AFL0RAvIENT0 C.A2 - SEÇ40 C0LUNAR Ne 12

3.4.3 AFLORAMENTOS DA REGIÃO C BARRETOS-MATÃO

Neste local '
pia (SP 322), a 18 kms
des litológicas.

A seqtlência
mentos cenozóicos (ru¡

situado na Rodovia Bebedouro-olím-
de Bebedouro, afloram duas unida-

sediment.ar mostra 4 metros de sedi-
no topo do afloramento, seParados



26

do paleo-solo da rocha inferior por um nÍvel muito irregu
lar e pouco espesso de fragmentos limoníticos ( em torno
de 8 cms). A Formação Bauru (Br), na base da seção, é re-
presentada por um arenito fino, estratificado e já par-
cialmente intemperizado.

Aqui foram coletadas as amostras C.02.rN e C.OZ.gr
(Figura 14 ) .

3,4.3.2 AFL0RAT4ENT0 C. 08 - SEÇ40 C0LUNAR Ne 13

Esta seção colunar foi montada segundo observa-
ções em um afloramento da Rodovia Taquaritinga - Ribeirão
Preto (Sp 333), a aproximadamente 42 kms do cruzamento
com a Rodovia Washington Luiz (Sp 3f0).

A capa de Sedimentos fnconsolidados (I metro) a
presenta¡ no contato com a rocha subjacente' um nÍve1 de
seixos com espessura em torno de 12 cms' também formado
apenas por fragrmentos de limonita. A parte aflorante da
Formação Bauru na base da seção mostra todas as caracte-
rísticas do Arenito Bauru - Fácies BS (Superior em Nupo-
ranga - Batatais).

Aqui também foram coletadas duas amostras, uma
em cada litologia (Figura 15).

3.4.3.3 AFL0RAMENT0 C. 1 0 - SEÇ40 C0LUNAR Ne r4

Este afloramento, localizado no Km 320 da Rodo-
via Washington Luiz (Sp 310), exibe a mesma seqtlência es-
tratigráfica do afloramento 4.08. Neste localr Do entanto'
a camada de Sedimentos Tnconsolidados é mais esPessa(4 m9
tros) e o Arenito Bauru (BS) apresenta coloração vermelho
-clara. o nÍvel de seixos, aqui também, é constituído uni
camente por fragmentos de limonita.



27

A Figura 16 ílustra os nÍveis amostrados e ou-
tras observações deste afloramento.

3.4.3.4 AFLORAI4ENT0 C.11 - SEç40 C0LUNAR Ne 15

O afloramento C.11 encontra-se no Km 310 da Ro-
dovia Washington Luiz (SP 310).

Não ocorre aqui a cobertura cenoz1íca (IN) re a
formação Bauru apresenta dois níveis com carecterísticas
diferentes. O nível inferior consiste de um arenito fino,
bem consolidado, guê passa bruscamente para outro arenito
superior, ligeiramente mais grosseiro que o primeiro e já
em avançado grau de intemPerismo.

Neste afloramento foram coletadas as amostras
c.11.BI.a e c.lL.Br.b (Figura 17).

3.4.3.5 AFL0RA14ENTS C.12 - SEÇ40 C0LUNAR Ne 16

Esta exposição aParece num corte da Rodovia
Washingtonluiz, 1o Km 293, próximo ã bifurcação com a Ro-
dovia para Barretos.

O afloramento mostra pouco mais de 3 metros de
Sedimentos Inconsolidados, cobrindo um arenj-to conglomerá
tico, semi-alterado da Formação Bauru (BI).

Neste 10ca1 0 nível de seixos entre as duas uni
dades litológicas já apresenta alguns seixos de sílex,mis
turados aos de limonita-

Os nÍveis amostrados e outros detalhes do aflo-
ramento podem ser vistos na Figura 18.



3. 5 ANÃLISES GRANUTOMETRTCRS

3. 5. 1. 1 GRANULOT'IETRIA

3.5.1 METODOLOGÏA

Foi processada a granulometria das amostrasrobe
decendo-se ä seguinte metodologia:

3 .5. 1 . 1 . L SnPAUçÃO DAS FRAçõES SrLT O-ARGTLOSAS
POR PIPETAGEM

A amostra é desagregada a seco e quarteada,para
se chegar ao peso de 50 gramas, que são colocados numa
proveta graduada, onde se junta água até completar 1.000cc
e um anti-floculante para evitar os problemas de flocula-
ção. O reagente usado aqui foi o pirofosfato de sódio
(NanPror.lOH2o) , ad.icionado em porções de 25 ml de solu-
ção N/10, até se conseguir a defloculação. O conteúdo da
proveta é agitado ê, em intervalos de tempo estabelecidos
pela lei de Stokes (ín KnunbuLn e ?effiiohn - 1938) , são pipe-
tados, para cada fração, 2Occ, 9u€ são levados ã estufa
para secagem. O peso lÍqtlido do material (descontado o pi
rofosfato) muttiplica-se por 50 (50x20 = 1.000 cc)r para
se obter o peso da fração silto-argi-losa, existente nos
50 gramas da amostra. São assim separadas I fração de ar-
gila e 4 de sj-lte' com as seguintes granulações:

28

0 ,062 a 0,031
0,031 a 0r016
0r016 a 0,008
0,008 a 0,004

&amp;lt;0,004

Inm-
ntm -
mm-
mm-

silte grosso
silte médio
silte fino
silte muito fino

argilamm-

ll



O material restante da proveta é lavado numa pe
neira de malha de 01062 mm, para retirada do material de
granulação menor que este diâmetro (silte-argila), e que
jã está quantificado. A parte de material de granulação
maior que 01062 mm (areia), depoj-s de seca, ê peneirada
com uma bateria de 11 peneiras, cujas malhas têm as seguig
tes dimensões: 01062 mm; 0,088 mm; 0,125 mm; 0,l-77 mm;
0,250 mm; 0, 350 mm; 0, 500 mm; 0, 710 mm; 1, 000 mm; 1,410 mm
e 2,000 mm. Esta é a escala granulomêtrica de Wentworth
(ín SugwLo - 1973-a) , com a intercalação das peneiras j-nter-
mediãrias, permitindo o fracionamento de 0r5 em 0,5 na es
cala Q de Krumbein - 1934 (ín Krunbein e Pe'tLLlohn - 1938). São
assim quantificadas mais 10 frações de areia e 1 de grânu
Ios (material de diâmetro acima de 2,000 mm) .

3.5.1.1.2 SEPARAçÃO DAS FRAçõES ARENOSAS POR
PENEIRAMENTO

29

3.5.I.2 TRATAYIENTO ESTATfSTICO DOS DADOS DE GRANULONETRÏA

Os pesos de cada classe granulométrica e o peso
inicial da amostra foram submetidos a um programa de com-
putador, êr linguagem FORTRAN TV, elaborado pelo geólogo
Jorge Kazuo Yamamoto, guando estagiário do Laboratório de
Sedimentologia do Instituto de Geociências da USP. Este
processamento , reaLizado no Centro d.e Computação El-etrôni
ca da USP, fornece as porcentagens de cada fração granulo
métricar âS porcentagens acumuladas e os parâmetros esta-
tísticos de Folk-ward (referidos adiante) para a distri-
buição total e distribuição areia.

3.5.1.2.1 TEOR PORCENTUAL DE AREIA-STLTE-ARGILA

A Tabela 02 mostra os valores em porcentagem do



30

teor de areia , silte e argíIardas amostras analisadas.Es
tes dados servirão adiante como instrumento estatÍstico
para diferenciação dos grupos de amostras.

Os números de classes texturais, apresentados
na Tabela 03, foram contados segundo a escala de Wentworth
(de I,0 em 1,0 O ). A análise destes elementos será abor-
dada adianter ro ítem 3.5.2.2.

3.5. I.2.2 NÚMERO DE CLASSES TEXTURAIS

As frações arenosas, separadas em intervalos de
0r5 em 0r5 Q, são mostradas em valores porcentuais na Tabe
la 04. Estes dados também serão analisados na caracteriza
ção dos diferentes grupos titológicos de amostras.

3 .5. L.2.3 DTSTRTBUTçÃO DAS rRAçõES ARENoSAS

O programa de computador mencionado atrás uti-
liza as freqüências acumuladas das classes granulométri-
cas e seus respectivos diâmetros na escala 0, para a cons
trução de uma curva acumulatJ-va para cada amostra. Destas
curvas são extraídos os valores de diâmetro na mesma esca
la, correspondentes a 5?, L6Z, 252, 50?, 752, 842 e 95å d'a
distribuição, guê são os percentis 05, 016, þ25, 050, 075,
084 e 095. Com estes dados são calculados os quatro parâ-
metros granulométricos propostos por FoLl¿ e \laLd nq57) , cu
jos significados e fórmulas para cálcu}o são apresentados
a seguir:

3 .5. 1 .2.4 PARÂMETROS DE FOLK - I^IARD



a) Diãmetro médio (Mz) - Mostra
de dÍâmetro das partículas sedimentares de

b) Desvio padrão (or) - Retrata o grau de sele-
ção dos sedimentos.

Nlz =
0e¿*oso*0ro

37

a média geral
uma amostra.

c) Assimetria (SkI) - Acusa o deslocamento
diâmetro médio, êÍr relação ã mediana da distribuição
freq{lência das classes granulométricas de uma amostra.

or=
0a¿ ore ogs - 0s

+

d) Curtose (KG) Reflete o grau de agudez do
pico da curva de discribuição de freqtlência das classes
texturais de um sedimento.

ógs os

6r6

skï =
0g¿ + 0ro -20s0

2(þet 0ro)

Estes quatro parâmetros
ção total (areia, silte
areia, onde as frações
as frações arenosas são

Na Tabela 05

K^=
\J

ogs*os 2oso
2(Qs5 Qs)

2,44 ( ozs ôzs )

do

de

são calculados para a distrlbui-
e argila) e para a distribuição

silto-argilosas são desprezadas, e
recalculadas para o total 100.

estão os valores dos Parâmetros de



Folk-Ward para a distribuiçao
lores destes parâmetros para a

Este teste estatístico, desenvolvido por Sahu
11964lr, trata da aplicação de anáIise discriminatória,onde
são utilj-zados os quatro parâmetros de Folk-Ward. Toma-se
um grupo de amostras (maior que 2), anáIogas segundo ob-
servações de campo' e calcula-se para este grupo a média
das variâncias dos valores do conjunto de amostras(\E),
que representa o valor da ordenada do gráfico de Sahu. No

s.,_t
eixo das abscissas é lançado o varor Kc s 1oi) , onde:

"Irf "
="" = desvio padrão dos valores de curtose do grupo,

=M, = desvio padrão dos valores de diâmetro médio do grupo e
e)
"(oí)= desvio padrão dos valores de variância do grupo.

Assim, cada grupo, com seu par de coordenadasrê
representado por um ponto, guê é colocado no gráfico de
Sahu (papel gráfico bilogarítmico, com divisões de ambien
tes de sedimentação).

Os cálculos desta análise foram processados em
uma máquina Olivetti Programma modelo 110, do Institutode
Biociências, Letras e Ciências Exatas de São José do Rio
Preto, através de um programa desenvolvido por este autor.

Foram assim calculados os val0res das abscissas
e ordenadas do gráfico para 10 grupos de amostras,güê cor
respondem às unidades litológicas ocorrentes em cada re-
gião estudada (4, B e C). Estes grupos' com seus respecti
vos números de amostras e valores das coordenadas do grâ-
fico, encontram-se na Tabela 07.

A Figura 19 ilustra o grãfico de Sahu com os
pontos plotados correspondentes aos grupos de amostras.

3.5.L.2.5 APLTCAçÃO DO MÉTODO GRÁFrCO DE SAHU

32

total e, na Tabela 06ros va
distribuição areia.



A maj-oria dos grãficos analÍsados a seguir ilus
tra os quatro grupos litológicos nas três regiões com os
seguintes sÍmbolos:

a) Triângulo negro = grupo IN = Sedimentos Inconsolidados
Sobre Línha de Seixos.

b) Triângulo claro = grupo FB = Sedimentos de Fundo de
Boçorocas.

c) Círculo negro = grupo BS = Arenito Bauru - Fácies BS.

d) Círculo claro = grupo BI = Arenito Bauru - Fácies BI.

Para facilidades de referência, utilizaremos'
nas discussões que seguem, apenas as denominações IN, FB,
BS e BT.

3.5.2 RESULTADOS

3.5.2.I TEOR PORCENTUAL DE AREIA - SILTE - ARGILA

33

Os valores das porcentagens de areia, silte e
argila são colocados num diagrama triangular de distribui
ção dos três intervalos granulométricos (Figura 20).4 aná
lise deste grãfico permite a diferenciação dos quatro gru
pos litológicos. O grupo de amostras IN aparece com dís-
tribuição restrita ã direita, evidenciando teor maior de
argila. DuaS destas amostras misturam-se abaixo com ou-
tros grupos; porém, ambas foram coletadas sobre sedimen-
tos FB ao arredor da cidade de Franca, podendo vir a cons
tituir um outro subgrupo (amostras B.02.IN e B.05.IN).

A unidade litológica FB, tanto das amostras da
região A como da região B, mostra também uma distribuição
restritar Coltt maiores teores de silte em relação ao grupo
IN.

o grupo de Arenito Bauru BI está representado
por amostras de baixo teor em argila, que variam muito



34

nas quantidades de silte e areia, o gue não acontece com
o grupo BS, que apresenta, tanto em amostras da região A
como nas amostras da região C, os teores de areia - silte
-argila praticamenÈe equivalentes.

3.5.2.2 NÚfTERO DE CLASSES TEXTURAIS

As amostras analisadas neste trabalho apresen-
tam apenas três números de classes texturais. Não foi ob-
servada a ocorrêncj-a de casos com números diferentes de 9,
10 ou lt (Tabela 03).

A análise de freqtlência do número de classes
texturais, segundo as diferentes litologias (Tabela 08),e
videncia guê, na Formação Bauru ( ef e BS ), são mais fre
qtlentes as amostras com 9 classes, enquanto que nos sedi-
mentos cenozóicos (FB e IN) r predominam os casos de 10
classes tecturais. Nas duas litologias da Formação Bauru,
as freqtlências são semelhantes, o que não acontece com os
dois tipos de sedimentos cenozóicos, onde IN apresenta
tendência para maior número de classes em relação a FB.

De acordo com Sugwío (1973-b) , o número de clas-
ses texturais de uma amostra sugere, muitas vezes, o grau
de competência do agente depositante em selecionar o mate
rial transportado. Pode-se assj-m concluir que os sedimen-
tos da Formação Bauru apresentam uma melhor seleção quan-
do comparados às litologias cenozóicas aqui estudadas.

3.5.2,3 DTSTRTBUTÇÃ0 DAS FRAçÓES AREN0SAS

As porcentagens das frações granulométricas de
areia, separadas em j-ntervalo de 0r5 em 0,50, são repre-
sentadas em quatro conjuntos de histogramas, corresponden
tes ãs quatro unidades litolõgicas das três regiões (Figu
ras 2L, 22, 23 e 24).



35

Este instrumento estatístico apresenta sua
maior contribuição na caracterização do grupo BS, onde a
maioria das amostras são bimodais, inclusj-ve as d.uas da
região c (C.08.8S e C.10.BS) .

Os histogramas do grupo IN (Figura 21) mostram
a classe modal mais freqtlente no intervalo 0,L77-0r255 mm
(2,5 a 2,0þ), enquanto güer nos sedimentos FB (figura 22)¡
a moda ocorre com a mesma freqllência nas frações 0,L77 '

0 ,250 mm e 0 ' 250 0, 350 mm.

No grupo BS (rigura 23), de 11 amostras, 8 mos-
tram bimodalidade, sempre aparecendo o intervalo 0'250 a
01350 nm entre as duas modas.

A litologia BI está representada pelos histogra
mas (Figura 24) que apresentam as maiores variações quan-
to à localização da classe modal, número de classes e Por
centagem de material em cada classe. Entre as 26 amostras
deste grupo, 3 apenas são bimodais. Aqui a moda é mais fre
qtlente na fração 0,L25 ' 0,177 mm (3r0 a 2,5þ).

3.5 .2.4 PARAT4ETROS DE FO LK - WARD

As freqllências porcentuais dos j-ntervalos das
escalas qualitativas recomendadas por FoLl¿ e \Jand U957 ),Pa-
ra oS quatro parâmetros, são apresentadas na Tabe1a 09rpg
ra as quatro litologias aqui discutidas. Foram utilizados
somente os intervalos registrados nas amostras analisadas'

Os dados acima referidos serão usados aPenas pa
ra caracterizar cada grupo litológico, nos diferentes in-
tervalos de diâmetro médio, seleção, assimetria e curtose,
nas duas distribuições. A anáIise comparativa destes gru'
poS, segundo os parâmetros de FoIk - !{ard, fica mais evi-
dente nos gráficos de confronto discutidos adiante.

3.5.2.4.L ANÃLISE DA FREQÜEUCTA OOS PARÂME1R0S



Verificamos, pela Tabela 09, que as amostras
dos sedimentos IN se apresentam com diâmetro médio mais
freqfiente no intervalo silte-grosso, seleção muito pobre,
com assimetria muito positiva e curtose Predominantemente
muj-to platicúrtica.

Todos os intervalos que caracterizam ÍN apare-
cem também mais freqtlentes para os sedimentos FB'

Na distribuição total, âs duas litologias da
formação Bauru (BS e BI) estão caracterizadas por diâme-
tro médio nos intervalos areia muito fina e areia fina. A
seleção é pobre e secundariamente muito pobre' com assime
tria muito positiva e curtose mais freqtlente leptocúrtica.
o grupo de amostras BI, no entanto, apresenta maior varia

ção de diâmetro médio e curtose que o grupo eS.Coifib'14119761,
usando a mesma metodologia nesta anãlise, verj-ficou, para
a Formação Bauru, oS mesmos intervalos mais freqtlentes'com
exceção da curtose, que 1á aparece como muito leptocúrti-
ca.

a) Distribuição Total

36

Nos parâmetros da distribuição areia, a litolo-
gia IN ê caracterizada predominantemente por diâmetro mé-
dio de areia fina, seleção moderada, assimetria aproxima-
damente simétrica e curtose mesocúrtica.

o grupo de anostras FB mostra os mesmos interva
los de IN para a seleção, assimeLria e curtose, mas o diâ
metro médio ocorre com freqtlências iguais (503) em arej-a
fina e areia mêdia.

As litofácies BS e BI aparecem aquj- como areni-
tos finos, moderadamente selecionados e assimetria aproxj'
madamente simétrica. A curtose, no entanto, é diferente

b) Distribuição Areia



nestes dois tipos litológicos' ocorrendo como
ca em BS e mesocúrtica em BI.

Na distribuição areiar os intervalos
qllentes determinados por Coinbna '1976), para
Bauru, coincidem com os da litologia BI desta

Esta anáIise, sugerida por FoLb ø \la¡d (19571 , con
siste em confrontar os parâmetros estatísticos dois a
dois, €ñ gráfico cartesiano retangular-

Com referêncía a esta têcnica, llønøgoî,to(1971) dis
cute os vãrios tipos de correlação entre os parâmetros,
mostrando, segundo SeuS dados, quais destes parâmetros se
relacionam melhor e quando estas correlações são diretas
ou inversas.

Segundo FoLb ø \la¡d (19571, MatLLra 11965l , FtuLeÅnan
(19671 e Bancha (19731, o confronto dos parâmetros estatísti-
cos permite a distinção de diferentes ambj-entes de sedi-
mentação. fultehn l1q73l , com este estudo, obteve bons resul
tados na caracterização dos diversos tipos de depósitos
fluviais do Rio Grande (SP-MG) -

As Figuras 25 e 26 mostram, respectivamente, os
grãficos d.e confronto dos parãmetros da distribuição to-
tal e da distribuição areia, referentes ãs amostras anali
sad.as no presente trabalho -

ttos gráficos da distribuição total notam-se os
sedimentos cenozóicos (IN e FB), separados dos sedimentos
da Formação Bauru (BI e BS). Ocorre tamblm aqui, a anoma-
Iia das amostras B.02.IN e 8.05.IN. O grupo BS pode ser di-
ferenciado do BI Por apresentar suas amostras com valores
dos parâmetros bem definidos (círculos negros próximos em
todos os grã.ficos).

observa-se ainda, para a distribuição total,Çìfêr

3.5.2.4.2 ANÃLISE DE CONFRONTO DOS PARÂMETROS

37

platícúrti-

mais fre-
a Formação
pesquisa.



38

no confronto Mz x oï, há uma correlação direta, pois os
pontos obedecem grosseiramente a uma linha diagonal ascen
dente. Por outro lado, nos confrontos Mz * KG e KG x o1rê
correlação é inversa (pontos em diagonal descendente).Nos
gráficos, onde uma das variáveis é a assimetria (Sk1), os
pontos se alinham, a grosso modo, segundo uma paralela ao
eixo da outra variável. Este fato demonstra que a assime-
tria da distribuição total das amostras aqui analisadas
possui baixo grau de correlação com os outros parâmetros.

Na distribuição areia, confrontados dois parâme
tros em um grãfico e os outros dois num segundo grãfico,
já se pode observar que não houve distinção dos grupos Ii
tológicos, notando-se ainda que os valores de Skf e KG .
presentam pouca variação em todas as amostras. Por esta
razão, não foram feitos os demais gráficos de confronto
para a distribuição areia. Neste caso, a distribuição caó
tica dos pontos nos dois gráficos comprova que é pratj-ca-
mente nula a correlação entre os parâmetros-

3.5.2.5 APLTCAÇÃ0 D0 MÉT000 GRAFTC0 DE SAHU

Com exceção de um ponto (CBS), todos os demais
acusaram ambiente fluvial pelo teste de Sahu. Deve-se res
saltar que oS valores das coordenadas para este ponto fo-
ram calculados com o número mínimo de amostras (2), deven
do ser esta a causa da anomalia.

Quanto ãs relações de fluidez e energia dos gru
pos litológicos, o gráfico mostra os pontos de BI ( ABI'
BBI e CBI) próximos, indicando menor energia para esta li
tologia do Bauru nas três regiões. Os 2 pontos de BS, âPê
sar da irregularidade do CBS, aparecem próximos quanto à
fluidez do meio de deposição. Para os outros grupos, os 2
pontos FB aparecem próximos, enquanto que, entre os pon-
tos da litotogia IN, estão próximos apenas os da região
de Franca - Pedregulho (BIN), e o da região Nuporanga-Ba-
tatais (AIN). CIN parece correlacionar-se melhor com CBr,



que representa praticamente sua

3.6 ESTUDO D0 ARREDoNDAMENTO DA FRAçÃO ARENOSA

Fazem parÈe do estudo morfométrico dos sedimen-
tos, o arredondamento e a esfericidade das partÍculas. Se
gundo SugwLo 11973-ql, a esfericid.ade (relações de compri-
mentos dos eixos principais, perpendiculares entre si)con
trola parci-almente os comportamentos dos seixos durante o
transporte e deposição, enquanto que o arredondamento ou
angulosidade reflete a distância e o rigor do transporte
das partÍculas sedimentares. No presente trabalhoronde os
estudos de morfometria devem se restringir ao intervalo
areia, por ser praticamente inexistente a fração rudãcea,
julgamos ser mais significativa a anãIise do arredondamen
to, razão pela qual não foram estudados os graus de esfe-
ricidade.

3 .6.1 GENERALTDADES

litologia subjacente.

39

Para o estudo do arredondamento, foram escolhi-
das duas classes granulométricas 0,250 a 01350 mm e 01500
a 01710 mm. São elas distintas entre si e são as maj-s a-
bundantes num intervalo de diâmetro significativo para os
processos de arredondamento (diâmetrosmaiores). Estas aná
lises foram feitas em microscópio, com Luz de baixa inten
sidade para acentuar as formas dos grãos. Estes foram exa
minados em lâminas montadas com glicerina, lÍgttido que
também permj-te um bom contraste com a partícula analisada.

Foram contados os graus de arredond'amento de 200
grãos em cada lâmina, segundo a técnj,ca de comparação vi-

3.6.2 METODOLOGIA



40

sual com imagens-referência proposta por Ktwnbein (19411'

O arredondamento médio da fração foi calculado
multiplicando-se a freqtlência em número de grãos pelo res
pectivo grau de arredondamento. A soma destas parcelasrdi

vidida pelo número total de partícu1as (200), dã,como re

sultado, o arredond'amento médio da fração'

A Tabela I0 mOStra os arredondamentos médios das

duas classes granulométrÍcas analisadas'

3.6.3 RESULTADOS

osdadosdearredondamentoforamanalisadosem
um gráfico de confronto: fração ot25O x fração 0'500 (r'i-

gura 271, onde se pode observar, simultâneamente, as va-

riações nas duas classes granulométricas'

Nota-se, pela disÈribuição dos pontos'gue as 1i

tologias FB (triângulos claros) e BS (cÍrculos negros) são

as mais bem definidas quanto ao grau de arredondamento'En
quanto os sedimentos FB são os menos arredondados, obser-

va-se o inverso Para BS'

ogrupoIN(triângulosnegros)evidenciadistri
buição mais ampla no grãfico, havendo uma melhor correla-

ção destas amostras com as litologias subjacentes 
nos res

pectivos locais de amostragem (vide Tabela 10). TaI fato

pode demonstrar que os Sedimentos Inconsolidados são pro-

venientes da Formação Bauru, com pequeno transporte'

Quanto ãs amostras do grupo BI' são as que apre

sentam a maior variação na distribuição, não havendo nem

mesmo distinção entre as três regiões amostradas'



3.7 ANÃ.LISE DE MINERAIS PESADOS

ParaesteestudofoiutilizadaaseguÍntemeto-
dologia:

3.7.1 METODOLOGÏA

Usand.o-seobromofórmio,cujadensidadeé2'8'
foi feíta a separação dos minerais pesados ( densidade
maior que 2.8 ) dos minerais leves da fração arenosaronde
o quartzo é o mais abundante. Foram colocados, um por vez,

no bromofõrmio, dois grupos de frações para cada amostra:

frações entre 0,o62mm e 0r125mm e frações entre 0,L25mm e

0r250nun. As demais frações arenosas foram desprezadas'
pois o diâmetro grande dos grãos dificulta o estudo mi-

croscópico. Ficaram assim separadas 2 frações de minerais
pesados Para cada amostra'

a) Separação de Fração Pesada por Bromofórmio

47

Separadas as frações pesadas, Passou-se ã fase

de separação do mineral magnetita, incluído entre os pesa

dos, por ser tal mineral abundante' o que dificulta a con

tagem dos minerais transparentes em microscópio. Esta se-

paração foi feita Por imantação'

b) Separação da Magnetita da Fração Pesada

c) Limpeza dos Grãos e Montagem de Lâminas

Os grãos de minerais Pesados foram então lava-



42

dos com HCl, diluÍdo a quente, para eliminar resíduos de
óxidos de ferro, guê dificultam a ident.ificação microscó-
pica. Para cada amostra foram montadas 2 lâminas: 01062 -
-0,L25 mm e 01125 - 01250 mm, com bálsamo do Canadá.

Utilizando-se um microscópio petrográfico ( zeiss)r
foram reconhecidas treze espécies de minerais pesadosrsen
do desprezados os opacos e micáceos. No reconhecimentorfo
ram utilizadas as técnicas e caracterÍsticas apresentadas
por Knanbücn e ?e-t-LLjohn (19351, îuli.Lnørt {19621 ¿ Coinbht {1976).

São apresentadas,a seguir, as princÍpais carac-
terísticas dos minerais analisados, dando-se destaque ã
cor, forma e arredondamento, Por serem os atributos prin-
cipais para o reconhecimento e significado geológico das
espécies mineralõgicas.

d) Reconhecimento e Contagem dos Grãos

zrRcÃo - São mais freqtlentes as formas prismáticas
biterminadas, e as prismáticas de bordos
arredondados, aparecendo secundariamente
as formas ovóides, bem arredondadas. Quan-
to ã coloração, predominam os grãos incolo
res, sendo considerávelr no entanto, a fre
qtlêncÍa dos róseos e esverdeados. são co-
muns as inclusões neste mineral.

Para este mineral, a cor mais freqtlente é
o castanho, ocorrendo, em segundo planoras
varj-edades laranja, verde e azul (indicoli
ta). Quanto ã forma, varia entre prismáti-
ca arredondada e eqtlidimensional, sendo mais
raros os grãos prismáticos euhedrais.

TURMALÏNA -

RUTILO - A cor que predomina é a vermelha-escura, 3
parecendo ainda, âs colorações laranja,cas



43

tanho e amarela. A forma dominante éapris
mática, geralmente nos grãos vermelho-es-
curos, ocorrendo secundarj.amente as formas
irregulares. Nesta espécie foram observa-
dos alguns casos de geminação. O arredonda
mento é bastante variável.

Ê o mineral mais abundante, na maioria das
amostras analisadas. São grãos Íncolores,
achatados e alongados, predominantemente
subarredondados .

Apresenta as cores castanho e arnarela, ten
do como caracteristica mais importanÈe, no
reconhecimentor rJrrì forte pleocroÍsmo amare
lo-ouro. São mals comuns na fração 0,062
0,L25 ¡ âs formas irregulares, com fratura
conchoidal. Nos grãos maiores(0r125-0 1250),
nota-se freqtlentemente o aspecto superfi-
cj-al alveolado, com alguns grãos bem arre-
dondados.

Aparece geralmente na cor rosa e incolor,
com formas irregulares mostrando aspecto
superficial alveolado ou losangular.Nestes
grãos, o arredondamento varia entre angulo
so e subanguloso. São raras as formas eqtli
dimensionais.

São incolores, de forma prismãtica, com a-
longamenÈo bem acentuado e arredondamento
variando de anguloso a subarredondado.A va
riedade fibrolit.a desta espécie mineralógi
ca é maj-s freqtlente nas regiões A e B (Ba-
tatais e Franca).

CIANITA -

ESTAUROLITA -

GRANADA

SILLIMANITA -

IIIONAZIRA - Apresenta coloração amarelo-clara, com for
mas eq{lidi.mensionais e ovóides, bem arre-
dondadas.



AUGITA -

44

Este tipo de piroxênio apresenta grãos a-
longados e arredondados, sendo comuns os
denteamentos paralelos ao eixo c do cris-
tal. A cor dominante ê a verde-escura, aPe
recendorno entantoralguns grãos castanho-
-esverdeados.

PEROVSKITA - Deve-se a Coinbna {j9761 a descoberta deste
mineral, nos sedimentos da Formação Bauru.
São grãos castanho-avermelhados escurosrde
forma cúbica com arredondamento variando
entre subanguloso e subarredondado.

Mineral raro, devido ã alta instabilidade
química. Apresenta-se incolor e azulado'
com nícois cruzados. A forma mais freqtlen-
te é a ovóider aparecendo secundariamente
os grãos alongados e bem arredondados- São
comunsr ês inclusões.

Apresenta-se com formas eqtlidimensionais e
alongadas, em grãos arredondados e subarre
dondados. A cor mais fraqüente ê o verde
limão.

Mostra formas alongadas com serrilhamento
nos terminais do cristal' como na augita.
Difere-se desta pelo pleocroÍsmo- Os pou-
cos grãos observados aparecem com cor ver-
de-clara.

APATÏTA .

EPÎDOTO -

HORNBLENDA -

Foram contados 200 grãos de minerais pesados em

cada lâmina. Das freqtlôncias em número, foram calculadas
as freq{lências porcentuais relativas. Nas Tabelas 1l e 12
encontram-se estas freqtlências, respectivamente para a
fração 0,062 - 0rI25 mm e 0,125 - 0'250 mm'

As Figuras de números 28 a 40 mostram diagramas
de barras, onde melhor se verifica a dist'ribuição das di-



ferentes modalidades mineralógicas.

Analisando-se a freq{tência dos minerais Pesados'
nas duas frações granulométricas, observa-se que algumas
espécj-es são mais freqtlentes na fração 0r062-0,125 mm.Faz
parte deste conjunto, o zj,rcão, rut.ilo, monazita e epído-
to. Por outro lado, são mais freqtlentes na fração 0,L25-
-0r250 mm, a turmalina, cianita, estaurolitargranada e au
gita. A sillimanita possui uma freqtlência semelhante nas
duas fraçõesr ê â perovskita, apatita e hornblenda são mi
nerais raros nas duas amqstras anali-sadas, não permitindo
uma diferenciação deste gênero.

Quanto ã freqtlência de minerais pesados nas qua
tro unidades litológicas e nas três regiões estudadasr Pode
-se concluir que:

a) Os sedimentos cenozóicos IN e FB apresentam um menornú
mero de espécies mineralógicas em relação ãs amostras de
Arenito Bauru (vide Tabela 11 e L2), todas elas de alta
estabilidade química, segundo a escala de Sindowski ( in
?e,tiiiohn - 19571. Por este fato, pode-se inferir serem es-
tes sedimentos cenozóicos produtos de um retrabalhamento
dos sedimentos pré-existentes da Formação Bauru.

b) O Arenito Fácies BI é mais rico em espécies mineralógi
cas, que o Fácies BS, tanto na região A,como na região C'

c) Os minerais granada, augita e epídoto, mais freqtlentes
na região C, e, segundo Cctinbtta (1976) ,comuns em toda a For
mação Bauru, aparecem em pequenas quantidades no Arenito
Bauru das regiões A e B, não ocorrendo praticamente nos
sedimentos cenozóicos.

d) os raros grãos dos minerais perovskita, êpatita e horn
blenda, foram todos encontrados nas amostras da litofá-
cies BI, principalmente na região C-

3.7 .2 RESULTADOS

45



46

e) O mineral cianj-ta é o mais freqtlente em todos os gru-
pos litotógicos, das regiões A e B, diminuindo sua fre-
qtlência na região C.

f) Como a cianita, os minerais zircão, turmalinarrutilo e
sillimanita não diferenciam as litologias; no entanto, os
dois primeiros mostram maiores freqtlências na região Cren
quanto que os dois últimos aparecem mais nas regiões A e
B.

3.8 PERFIS GEOLÓGICOS REGIONAIS

Foram coletados dados de distância, direção, aI
titude e ocorrências geológicas em 51 locais, distribuí-
dos ao longo das rodovias que ligam as cidades paulistas
de Taquaritinga e Ri-faina, pela SP 333, SP 334 e até 10km
além de Rif aina no Estado de Ivlinas Gerais, pela rodovia
para Araxá. Dois conjuntos de dados foram separados para
elaboração de 2 perfis geológicos, segundo duas direções
preferênciais: um deles compreende os pontos coletados do
trevo da Rodovia lVashington Luiz com a SP 333' próximo de
Taquaritinga, até o último contato da Formação Bauru com
o Basalto, além da cidade de Batatais. Este conjunto foi
alinhado na direção N6398. O segundo conjunto de pontos
foi retificado na direção N2098, compreendendo os pontos
situados entre o trevo da Rodovia Anhangtlera com a SP 334
(rodovia Rib.Preto - Araxá) até o final, dentro do Estado
de Minas Gerais.

3.8 .1 METODOLOGÏA

3.8.2 RESULTADOS

Os perfis geológicos, construídos segundo a me-



47

todologia acima (Figura 41 e 42), foram analisados com o
intuito de se obterem informações sobre os possíveis even
tos tectônicos ocorridos na área estudada e regiões vizi-
nhas, relacionados com os depósitos sedimentares, objetos
de estudo deste trabalho.

Pode-se inferir, pela anáIise do Perfil Taquari
tinga - Batatais (Figura 4L), que não houver D€t área cor-
tada por ele, pertubações de origem tectônica pós-Bauru,
já que o contato desta Formação com o Basalto, verificado
em cinco pontos, apresenta-se contínuo. Este fato também
foi verificado pelo autor em outro estudo na região, atra
vés de interpretação de imagens do satélite ERTS-L (Cot'to¿
t e7 6l .

O perfil Rio Pardo - Rio Grander âo contráriodo
primeiro, evidencia, pelas disposições dos contatos, 9u€
houve grandes pertubações tectônicas na área, dificultan-
do inclusive a montagem do perfil em profundidade. Dados
de subsuperfÍcie (poços profundos) seriam indispensáveis
na definição correta das situações estruturais. Os falha-
mentos colocados no perfil foram averiguados também em a-
linhamentos de imagens de satélite. Em suma, a região a-
presenta evidências de ciclos tectônicos pré-eauru e rea-
tivação de algumas falhas pós-Bauru, com basculamento de
blocos. Este ú1timo fato é evidenciado pela irregularida-
de da base da Formação Bauru (Figura 42).



4.1 CARACTERIZAÇÃ0 PETROGRÃFICA DoS SEDIMENTOS

Os resultados de laboratório, ao que tudo indi-
câ, confirmam a diferenciação das quatro unidades litolõ-
gicas verj-ficadas preliminarmente no campo, rIâ região de
Nuporanga - Batatais. Quanto ã litologia Arenito Bauru-Fã
cies Superios (BS), cumpre ainda destacar que S.F.knctølíy
donnaçõel vQlLba,í/\ I observou na região de Matão (área onde ve
rificamos a ocorrência desta litologia na região C) , "sedi
mentoS cgm aspectOS diferentes do Bauru cgmum", cujaS aná
Iises evidenciaran, também, a presença do quartzo leitoso
branco entre os grãos, e a mesma bimodalidade na fração
areia.

Novas caracterÍsticas dos grupos litológicos
tornaram-se evidentes após as análises de laboratório.Uma
delas diz respeito ã quase total ausência de CaCO, nas a-
mostras analisadas da região Nuporanga - Batatais. Por es
ta razão, não constam deste trabalho, oS ensaios de calci
metria. VaIe ressaltar aqui que a ausência do mineral au-
gita, nos sedimenÈos da área estudada, compr6va a tese de
coinb¡ta .1976ll , que af irma ser parte do caco, da Formação
Bauru, proveniente de alterações intra-estratais de augi-
tas.

As análises de laboratório permitiram também a
determinação de um alto teor de argila nos sedimentos ce-
nozóicos, principalmente os Inconsolidados Sobre Linhe de
Seixos. Considerando a hipótese destes sedimentos consti-
tuirem fases de retrabalhamento dos depósitos anteriores,
forçosamente esta argila seria proveniente da alteração de

48

CAPfTULO 4

CONCLUSOES PRINCIPAIS



49

detritos feldspáticos, abundantes na Formação Bauru da regi-ão.

A hipótese acima referida encontra forte apoio
na não diferenciação das amostras de Arenito Bauru,guando
comparadas com aquelas de Sedimentos Inconsolidados,em re
1ação ãs características da fração arenosa. Isto ficou de
monstrado no confronto de parâmetros de FoIk-VJard da dis-
tribuição areia e na anãlise da distribuição das diferen-
tes classes granulométricas da fração arenosa ( histogra-
mas), gu€ mostram apenas a distinção entre os dois tipos
do Arenito Bauru (bimodalidade na Fácies BS). A análise
de minerais pesados também sugere serem os Sedimentos In-
consol-idados Sobre Linha de Seixos, ciclos de retrabalha-
mento dos depósitos pré-existentes (Formação Bauru) . Eles
apresentan um menor número de espécies mineralógicas em
relação ãs amostras da Formação Bauru.

O baixo grau de arredondamento dos Sedimentos de
Fundo de Boçorocas não só distingue esta unidade litológi
ca das demais, como também sugere que a mesma não consis-
te de sedimentos retrabalhados da Formação Bauru ( grãos
mais bem arredondados). Estas deposições estariam então
ligadas a processos semelhantes da sedimentação Bauru em
épocas posteriores.

Sendo confirmada a hipótese de que apenas os Se
dimentos Inconsolidados são produtos de retrabalhamento
das rochas pré-existentes, âs áreas-fontes dos demais gru
pos devem ser buscadas nas assembléias de minerais pesa-
dos, que evidenciam a proveniência tanto das camadas infe
riores da Bacia do Paraná, como das rochas do embasamento
cri-stalino dos grupos Araxá e Canastra. Tais afirmações
se encontram nos trabalhos anteriores de Fi-Ldano (1q71lr, S&amp;amp;-
guio (1973-bl , Fl(-dotco ø SugwLo (19741 e Coimbtta. Jq76). ßjombeng
(1965), no entanto, conclui pela anáIise de minerais pesa-
dos, que as áreas-fontes dos depósj-tos cenozóicos mais an
tigos no Leste do Estado de São Paulo seriam capeamentos
pretéritos de sedimentos sobre o cristalino.

A contribuição pelas rochas básicas (basaltos e
diabásios) da Formação serra Geral é comprovada pela pre-



50

Sença do mineral augita, principalmente no Arenito Bauru-
-Fácies Inferior.

A ocorrência de minerais estáveis como zírcã'o,
turmalina e rutilo, em formas eqtlidimensj-onais bem arre-
dondadas, sugere a provenj-ência de sedimentos pré-existen
tes. Neste caso, seriam áreas contribuintes mais prová-
veis, a Formação Botucatu, de ampla distribuiçãc na re-
gião, ou os sedimentos sobre o cristalino de acordo com
Sjonnbe,ttg (1965). Coinbnn, (1976) cita a presença do zírcão re-
dondo róseo na área de Franca, constatado também neste tra
balho na região de Nuporanga Batatais, cuja fonte são os
quartzitos do Grupo Canastra.

Outros minerais pesados como a cianita, estauro
lita, sillimanita, monazita, epÍdoto e granada acusam a
contribuição do embasamento cristalino dos grupos Araxã e
Canastra.

Quanto à maturidade dos sedimentos estudados,as
caracterÍsti-cas observadas para oS Sedimentos Inconsolida
dos (IN) podem classificá-Ios atualmente como maturos.Por
serem estes depósitos pouco espessos e sem compactaÇão,
onde é fáci1 a percolação de águas meteóricas, não pode
ser excluÍda a possibilidade de uma deposição de sedj-men-
tos imaturos, guê sofreram intemperismo pós-deposicional.

Para as demais Ii-tologias, os critérios para de
terminação de maturj-dade ficam prejudicados, Pot se tra-
tar de uma região de borda de bacia, com deposição ã pe-
quena distância da fonte produtora.

Considerando o exposto acima e, ainda, a quase
total ausência de carbonato de cálcio, fica difícj-I a in-
terpretação das fases cl-imáticas que regeram as deposi-
ções estudadas.

Para a Formação Bauru, A,r,Ld (196ó) afirma que os
sed.imentos se depositaram, aparentemente sob condições de
ctima tropical a subtropical, quente, com estações úmidas,
alternadas com estações secas. Coinb¡ta t\976) aceita a prope
sição de Arid, para o inÍcio da sedimentação cretãcea, c9



57

locandO, para o topo da Formação Bauru, fases secas mais
fregtlentes e rigorosas.

Blonnbet4 lt965l, Ab,sãbut 11969) ø F'u.Ldano e sugwLofi974l
defendem a hipótese de predominância de clima semi-árido
no tempo de deposição dos sedimentos cenozóicos gue apare
cem em altos topográficos no Estado de São Paulo.

4.2 ESTRATIGRAFIA DOS DEPOSITOS

Considerando os resultados obtidos nesta pesquÍ
sâr o autor propõe a seqtlência estratigráfica mostrada na
Figura 43 e no Quadro 01, para os depósitos pós-Formação
Serra Geral na regi-ão de Nuporanga - Batatais-

As litologias da Formação Bauru, Arenito Infe-
rior e Arenito Superior, são interpretadas como duas fã-
cÍes da deposição cretãcea na á.rea.

Apesar da superposição vertical das litologias
acima referidas na região de Nuporanga - Batatais, o que
nos leva a utilízar as denominações "AreniÈo Bauru-Fácies
Inferior" e "Arenito Bauru-Fácies Superior", na região de
Matão (C), verÍfica'sêr pelos dados altimétricos, gue nem
sempre BS está superposto a BI. Tal fato demonstra que a
variação nos dois tipos litológicos' se dá tarnbém na hori
zontal. O princÍpio de correlação de fácies de J. hlalther
lin K)utnbein e SLo¿t - 1963) enuncia que dentro de um ciclo se
dimentar, apenas aS fácies que se formam em extensão hori
zontal, podem superpor-se na vertical.

Desta maneira, a interpretação de fácies dada
ãs litologias BI e BS, parece encontrar bastante apoio nos
conceitos básicos, que regem esta definição estratigráti-
ca.

Àssim, o Arenito Bauru Inferior superpõe-se ao
Basalto em discordância erosiva e o Arenj-to Bauru Supe-
rior corresponde a uma outra fácies da Formação na área.



52

Co'ínbtø 11976) distingue três fãcies, A, B e C,pa
ra a Formação Bauru em toda a sua área de distribuição.As
características observadas na fácies Bauru Inferior ( BI )
deste trabalho encontram correspondência tanto na fã'cies
A como na fácies B, daquele autor. A fácies Bauru Supe-
rior (BS) de nossa pesquj-sa, talvez por apresentar distri
buição mais restrita (principalmente na área de Nuporanga
-Batatais), parece não ter sido verificada por Coimbra'

Em discordância erosj-va bem acentuada, foram de
positados oS Sedimentos de Fundo de Boçorocas. Ao que tu-
do indica, seriam Sedimentações em fundo de paleo - vales
da Formação Bauru, tendo por isso uma distribuição restri
tâ, em Nuporanga - Batatais. Tal fato é explicado pela o-
corrência de eSpeSSa camada de sedimentos posteriores, (In

consolidados Sobre Linha de Seixos), cobrindo tais depósi
t6s, numa fase ainda de preenchimento destes paleo-vales'
por outro lado, a presença dos seixos grandes de quartzi-
to no contato basal dos sedimentos FBr Dê boçoroca A.4rre
presentaria deposições de fundo de canal dos referidos pa
1eo-vales.

A unidade litológica sedimentos de Fundo de Bo-

çorocas, como já foi aqui citado, cobre uma grande parte
do depósito Franca - Pedregulho, sendo considerada por Soa
,Lu Q,t a.L. (1973) como "Depósitos Terciários Fl-uviais", onde
mencionam ter encontrado fósseis vegetais'

considerando gue os sedimentos de Fundo de Boço
rocas são ricos em argila e parcialmente consolidados ' e
que oS Sedimentos Inconsolidados colocados sobre eles são
altamente friáveis, o contato entre as duas litologias fa
vorece em muito a erosão típica de formação de boçorocas.
Posteriormente, após a retirada dos Sedimentos Inconsoli-
dados, dá-se a remoção dos Sedimentos de Fundo de Boçoro-
cas, sendo que agora a erosão é controlada pela infiltra-

ção no contato desta última litologia com a Formação Bauru'

Assimseexplicamapresençadeboçorocasnare
gião de Nuporanga - Batatais e as inúmeras ocorrências de

las na região de Franca.



53

Víaína (1974) , ao discutir a gênese das boçorocas
de Franca, concorda que o mecanismo apresentado acima (in
filtração de água subterrânea) atua nas fases finais de e
volução destas feições erosivas. Para as fases iniciaisra
autora cita processos mais complexos, relacj-onados princi
palmente ao clima, relevo e vegetação.

A cobertura superior na região de Nuporanga-Ba-
tatais, consi-ste nos Sedimentos Inconsolidados Sobre Li-
nha de Seixos, jã citados por F-u,(-dano ø SugwLo (1974),com a de
nominação "Depósitos de Areias e Colúvios de Espigão". Se
gundo estes autores, tais depósitos situam-se na escala
de tempo, entre o Cretáceo Superior e o Miocenorportanto,
no Terciãrio Inferior. Desta maneira deve-se inferir uma
idade mais antiga dentro deste intervalo para os Sedimen-
tos de Fundo de Boçorocas. Pelas características paleogeo
gráficas da deposição, estariam estes sedimentos associa-
dos ao"Ciclo Geomorfológico Sul- Ameri-cano", colocado por
BZatm (1971 ) no inicio do Terciário. Deve-se ressaltar aqui
que o mapeanento geológico elaborado neste trabalho (Figu
ra 02) mostra o contato da Formação Bauru com os sedimen-
tos cenozóicos, côncavo nas cabeceiras dos rios. Daí' con
clui-se Serem os sistemas de drenagem dos rios Pardo e Sa
pucaí posteriores ã sedj-mentação cenozóica na região, o
que também colabora para excluir a hipótese de que os Se-
dimentos Inconsolidados tenham se originado, nesta área,
por deslocamento de massas de solo em encostas.

4.3 TECTONICA

Segundo Ktunbein ¿ SLot¿ - 19(13 (in F'u'L(ano ø SugwLo -
1974), o termo "arcabouço tectônico de sedimentação" ê de-
finido como a combinação de elementos tectônicos, (subsi-
dência, estabilidade e levantamento) que ocorrem em ãreas
sedimentares (fonte e local de deposição). Utilizaremos
também aqui tal terminologia, julgando ser ela a mais in-
dicada para definir as relações entre os depósitos sedj--



54

mentares estudados neste trabalho e o comportamento tectô
nico que acompanhou estas deposições.

O arcabouço tectônico da Formação Bauru é cons-
tituído pelo alto estrutural da Canastra ao norte, macJ-ço
cristalino da Serra do l'lar a leste e o alinhamento estru-
tural do Paranapanena ao sul. Estes arcos marginal-s tive-
ram sua ascensão mais acentuada no Cretáceo Superior, ori
ginando a deposi-ção da Formação Bauru (FûIdano ø Suguio 1974).

Para os depósitos aqui estudados, deve-se res-
saltar a importância do arco marginal da Canastra que, pê
la proximidade do local, decisivamente foi o principal e-
lemento fonte. Considera-se aqui um único arcabouço tectô
níco para as fácies Bauru Superior e Inferior na região
de Nuporanga - Batatais. A Fácies Superior parece corres-
ponder ã deposições numa fase mais branda de soerguimento
das bordas da bacia, o que ocasionou um melhor arredonda-
mento das partículas com transporte mais lento. Os Sedi-
mentos de Fundo de Boçorocas, tanto em nuporanga-Batatais
como em Franca - Pedregulho, estariam relacionados a um
ciclo seguj-nte de rápido levantamento do Arco da Canastra,
caracterizando o baixo grau de arredondamento destas par-
tícuIas.

F'u,(.dano e Suguio {1974) colocam os Sedimentos Incon
solidados Sobre Linha de Seixos, por eles denomj-nados "Dg
pósitos de Areias e Colúvios de Espigão", como pertencen-
tes ao mesmo arcabouço tectônico das deposições anterio-
res, com fornecimento de detritos pelos arcos marginais.
Este autor, porém, julga serem os mesmos, resul-tados de re
trabalhamento dos sedimentos anteriores (Bauru e Fundo de
Boçorocas) com movimenÈações provocadas pelos basculamen-
tos de blocos põs-Bauru, evidenciados na análise do per-
fil geológico Rio Pardo - Rio Grande. Deve-se aqui ressal
tar quer Dâ região de Barretos - Matão, onde não foram
constatadas as pertubações tectônicas ( Perfil Taquaritin
ga - Batatais), em quatro locaj-s apenas aparecem os depó-
sitos de "Inconsolj-dados". Segundo mostram as Seções CoIg
nares, um só deles (afloramento C.I2), por sinal o mais



5t

distante da ârea analisada tectônicamente' apresenta na
base seixos raros de sÍlex, não apareeendo os de quartzi-
to. A presença apenas de limonita na base destes depósi-
tos parece sugerir gue, nesta regiãor os mesmos consistem
apenas de deposições por deslocamento de massas inconsoli
dadas de paleo-solos em encostas da Formação Bauru.



AB'SÁBER,A.N. (1969) -"Formações quaternárias em áreas de
reverso de cuestas em São Paulo"- In Geomorfolo-
giâ, Instituto de Geografia - USP, São Paulo, 16:
1-11.

ALMEIDATF.F.M. de [964) -"Fundamentos geológicos do rele
vo paulista"- In Geologia do Estado de São Paulo,
Instituto Geográfico e Geológico da Secretaria da
Agricultura, São Paulo, Bol. 4I ¿ L69-263.

REFERENCIAS BI BLIOGRAFICAS

ALME-':DA,F.F.M. de e BARBOSA'O.

Paulo; DNPM - DGM, Rio de Janeiro, I43 pp.

ARID,F.M. (1966) - A Formação Bauru na região norte-oci-
dental do Estado de São Paulo, Tese de Doutoramen
to, Faculdade de Filosofia, Ciências e Letras de
São José do Rio Preto, São José do Rio Preto -SP,
100 pp.

BÀI.ìCHA,S.F. (1973) - Sedimentos recentes no vale do Rio
Grande, Tese de Doutoramento, Faculdade de Filosc
fia, ciências e Letras de são ,losé do Rio Preto,
São José do Rio Preto - SP, I49 pp- (inédita) '

3JORNBERG,A.J.S. (1965) - Sedimentos pós-cretáceos do les
te do Estado de são Paulo, Tese de Livre Docência,
Escola de Engenharia de São Carlos da USP,São Car
Ios SP, 133 PP- (inêdita) .

BRAUN,O.P.G. (1971) -"Contribuição ã Geomorfologia do Bra
sil central"- In Revj-sta Brasileira de Geografia,
IBGE, Guanabara' 32 (3) : 3-39'

COIMBRATA.¡{. (L976) - Arenitos da Formação Bauru - estudo
de áreas-fonte, Dissertação de Mestrado, Institu-
to de Geociências - USP, São Paulo, 2 volumes(iné
dita) .

56

(1953) - Geoloqia das qua-



CORDANI,U.G. e VANDOROS,P.
Paraná basin"- In
Geology, Curitiba

corrAs,L.R. (1976)
do satélite
In Resumos
Diretório Acadêmico - FFCL-SJRP e Secretaria Re-
gional da SBPC, São José do Rio Preto - SP, 20-2L.

DEPARTAMENTO DE .ÁGUAS E ENERGIA ELÉTRICA (1974) - EStUdO
de águas subterrâneas - Região Administrativa 6 -

67

(L967) -"Basaltic rocks in the
Problems in Brazilian Gondwana

-"Interpretação geológica de imagens

Paulo, 3 volumes.

DEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODUçÃO

Mapa qeolóqico do Brasil,

ERTS-I da região nordeste paulista"-

PR, 207-23L.

do 39 Colóquio de Incentivo ã Pesquisa,

Ribeirão Preto, Sec.Serv.Ob.Pub.Est.S.Paulo, São

sí1ia - DF.

FOLKTR.L. e !{ARDrW.C. (1957) -"Brazos river bar - A study
in the significance of grain size parameters"- In
Journal of Sedimentary Petrology, 28 t 3-26.

FREITASTR.O. (1955) - "Sedimentação, estratigrafia e tec-
tônica da Série Bauru (Estado de São Paulo) " In
Boletim da Faculdade de Filosofia, Ciências e Le-

FRIEDMAN,G.M. (1967) -"Dynamic
parameters compared for
tion of beach and river
dimentary PetrologYr 37

tras da USP.,São Paulo,n9 I94, Geologia 14:185pp.

MTNERAL, [{.M.8. (1971) -
Esca1a I:5.000.000, Bra

FÛLFARO,V.J. (1971) "A evolução tectônica e paleogeogrã
fica da bacia sedimentar do Paraná pelo trend sur
face analysis" - In Geologj-a, EESC da USPrSão Car
los SP, n9 I-4, LLz PP.

FúLFARo,v.J. e sucuro,K. (I974) - "o cenozóico paulista:
gênese e idade" - In Anais do XXVIII Congr- Bras.
Geol., Porto Alegre RS, 3 : 9I-10I-

INSTITUTO GEOGRÁFICO E 6EOLÓ6ICO Q947) - Carta geológica
do Estado de São Paulo,Esca1a I:1.000-000,São Pau
1o.

processes and statistical
size frequence distribu-
sands"- In Journal of Se-
Q) z 327-355.



INSTITUTO GEOGR.ÁFICO
do Estado de
Paulo.

INSTTTUTO GEOGR.ÁFICO

Estado de São

KRUMBE IN , W. C .

cance
clest'
-72.

E GEOLÓGICO (1963)
São Paulo, Escala

KRUMBEIN,!{.C. e PETTIJOHN,F.L. (1938) - Manual of sedimen
tarv petrology, 19 ed., Appleton Century Crofts
Inc., New York, 549 pp.

(194f) -"Measurement and geological signifi
of shape and roundness of sedimentary parti
In Journal of Sedimentary Petrology,LLz64'

E GEoLÓcIco (L974)-Mapa eeotósico do
Paulo,Escala 1: 1. 000. 000,São Paulo.

KRUMBEIN,W.C. e SLOSS,L.L.

58

- Mapa geológico
: I.000.000, São

mentation, 2! €d., w.H. Freeman and Co., S. Fran-
cisco, 660 pp.

MARTINS,L.R. (1965) -"Significance of skewness and kurto-
sis in environmental interpretation"- In Journal
of Sedimentary Petrology, 35 (3) : 768-770.

l,lENEcOTTo,E. (1971) - Sedimentologia da
retã - Dissertação de Mestrado, Universidade Fede
ral do Rio Grande do Sul, Porto Alegre-RS,58 pp.
(inédita) .

IvtEZZALIRA,S. (L974) - Contribuição ao conhecimento da es-
tratigrafia e paleontologia do Arenito Bauru,IGG-

(1963) - Stratigraphy and sedå

-Secretaria da Agricultura, São Paulo, Bo1.nP 5I,
163 pp.

MILNER,H.B. 1.1962) - Sedimentary petrography, 4? revised
êd., Vol. II, George Allen &amp;amp; Unwin Ltd.., London,
7L5 pp.

PETTIJOHN,F.J. (1957) - Sedimentary rocks , 22 €d., Harper
&amp;amp; Brother, N. York' 718 pP.

SAHU,B.K. (1964)
lysis of

Formação Tupanci-

mentary Petrology, 34 : 73-83.

-"Depositional mechanisms from size ana-
clastic sediments"- In Journal of Sedi-



SERVIçO NACIONAL DE PESQUISAS AGRONÔMICAS;

Carta dos solos do Estado de São
I:500.000, Rio de Janeiro.

SOARES,P.C. ; SINELLI,O. ; PENALVA,F. ; IIIERNICK'8. ; SOUZA,A.
e CASÎRO,P.R.M. (1973) - "Geologia do nordeste do
Estado de São Paulo" In Anais do XXVII Congr.

SUGUIO,K. (1973-a)

Bras. Geol., Aracaju SE, I : 209-228.

SUGUIO,K. (1973-b) - A Formação Bauru: calcários e sedi-
Bltlcher - Ed. USP, São Paulo, 3L7 PP.

cia, Instituto de Geociências - USP, São Paulo,
(inédita) .

VfEIRA,N.M. Ã974) - Estudo geomorfológico das boçorocas

mentos detriticos associados, Tese de Livre Docên

59

M.A., (1960)
Pau1o, Escala

Introdução à sedimentologia, Editora

de Franca, Tese de
losofia, Ciências
253 pp. (inéAita).

Doutoramento, Faculdade de Fi-
e Letras de Franca, Franca -SP'



l

I

I

i

ANEXO

FOTOGRAFIAS



F010 l - [rros¡çIo 0€ D¡F€Rt¡tts ultolots ESTR|T|GÂ[f¡c^s DA SAcr^ 00 ,ARAXÁ
IA 

^L1U¡^ 
D0 üÀ¡1t10 ESl¡ 0 C0X1A1O DA toRH^ç¡O !^URU (ALIO DA fOrO) COX Ult^ CUNH^ 0E IASALIO, QUE S¿

rsPEss^ ¡ rsQUÊ¡o^, ll^s PARÎ¿s Dt r^rro 
^?AtecEË 

tLo(:os ERAIuRADos D¿ 
^rEr¡¡ro 

loruc^fù, soro?oslos ¡o
t^slL10.

6L

F010 2 - 0ufR0 toc^L 00 ÂFLorÂfi€ifo r0sfrA00 l(A F0f0 I

¡ssl^ pARl¿ NIO APA¡EC¿ O !^SALÎO, COtl l ?ORX^çÃO !AURU ASSEXt^[DO-Se DTAET^åE¡t€ SOBRE â POIX^ç¡O rO
fucAlü (cor¡1À10 NÂ 

^Lltr¡A 
Do ¡t^Rlslo). [o 

^Lro 
D^ ?ofo 110l^-6r ux ìlY¿L Dt c^9c^L80s, Ë^l.c^¡Do 0 co¡l-

1l1O r¡3^L Dr D!?06¡çðr8 CEXO¿6¡CAS.



r0r0 3 - tspEctos tE¡Ìut^f5 0^ Ltrot 0Gt^ 
^rt[¡fo

rolox¡cnoc¡^7I^ Dl uÈ^ s!ç¡o D^ 
^ËoslR^ 

A.ot.!t.b

62

BAURU - FÁCttS ¡rrtrl0n (8r )
- ÀUiEx1o APÌoXIllADo - 28 I

Í0r0 a - rsptcf0s ftx¡ut^¡s D^ t¡r0t0G¡Â ÂR€{fr0 0au¡u - FÁc¡t5 suPtRI0¡ (0s)

tolor¡c¡ocRÀ?r^ Dr uaÀ srç¡o DA Axosl¡^ â.02.¡s.b - trol^-s¿ Â lExrur^ DÊscrtl^ xo tlEH 3.I:2. OS CRÃOS
r^ts cl^io6 8¡o D¿ Qu^rÎ¿o Lrltolo !r^¡co-auxlx1o 

^Plor¡x^Do 
- 28 r



F0T0 5 - ÂSptct0s 005 5E0tÍtnfos DE FU[00 Dt BoçoRocÂs il^ R€G¡À0 DE nuPoRÂ$GÂ - 8Ar¡fl¡5

EsT^ Foto xosTR^ À Lllor.otrA F8(soçoRoc^ 
^.¡).os 

C^scÀLüos QUE 
^P^ll-cÊH 

A8^lxo D0 ll^RlELô lsl^ll^ll Ll-
G^DOS AO CO¡1^10 8^S^L 0À ¡.t10t.O01^ f8.

63

foro 6 - A5P€CfOS 0OS S€0lxtrlloS Dt run00 0E 90ç0RGCAS

^ 
FOTO cOnRt:sr()ND¡: ^ 

ttx t¡o(:o ¡l^ 
^å{lslR^ 

0 ol'fË !', ¡l'l^R
çÃo D^ rÊcl¡o DÍ iuPoRAxc^ - l^1Á1^¡s (foro 5)'

tIA RTGIÄO DT FRAIICA

^s 
tifHrr.il^Nç^S Dt:51^ LllOLoC¡^ COll 

^ 
¿XPOSI-



for0 7 - AtroRAxEtTo 0Â F0¡tl^ç10 oÂu¡u .tA ntc¡Ão 0t 
'luPoRÀltc^ 

- 8AÌArA¡s

r51A Sr?OStçÃO CO¡n¡SPO¡DE I L¡ÎOFÃCItS rr (^tElttfO oAURU - F¡C¡ES ¡XFEnrOr), rO 
^FLO¡^Ë8rlÎo 

A.3. IO LO
c¡L DO üAilELO rO¡ COltlAD^ 

^ ^ltOSllA 
A.O!.1r..

64

FOro I - V¡SÍA G€¡At 0A 80ç0r0CA A.a r¡A RÊCrÃ0 0E lruroRAricÂ - 8ÂtArAtS
8å loDA A E¡TEXS¡O DA rÍCOSlA tP^ISCBX OS StD¡XENÍOS ¡lrCOñSOL¡DAOOS SOBS¿
Llüúâ 0r sBt¡os.



.(gJ 30 IVSVC OIvtt¡OJ) 
''V 

VlOtOlOe yO 3SV¡ YI So(VJ¡.ltr:r^ SOU'¡v;rSvf, lioo olsx3n¡o Y Ylvt¡3! ox¡3s 3¡s?

Þ'! vJoüoJo0 l0 !sv8 v0 0lt¡rrvno 30 0x¡3s - 0t 0l0l

't'v vtorolo¡ vi ¡3-!l¡ o¡Tt{of, o vzlu:{¡Jvf,Y5 o'lJ¡{vn l)q Yltr¡1v YN onlvlsvJ:lo 1îÂ¡x o

rv v1oü0)00 vr sof¡ls l0'll¡llx - 6 0r0J

99



f0l0 ll - 
^r{osTRAGt¡t 

frÁ tncosf^ 0A 80ç0ß0c¡ Â.4

^ 
FOfo tLUSl¡Å 

^ 
[SPUSSUR^ DO6 "SEDrrËNlOS ntCoXSOLTO^DOS'N^ IOçOROCA

D^S EÍ IIlEßV^LoS VåßTtCl¡S ¡Ou^tS, Rl:Spltl^[D0-St 
^S 

VAnl¡tçõES DE COR

66

^.0¿, 
Âs AÍoslRAs Fot^rl coLElA-

DOS SÊD¡rEXloS ll.

F0f0 l? - NIvEL 0€ 5Ettos ¡0 AFL0RAT{€Ír0 Â.5
0s c^scllf,0s Esl¡o ro corlllo tr-rs. rolÂ-sf, a pnjsgtrç^ DE F¡^ciEt{?os DE 

^tßilt1o 
Lrro¡¡ltzÄDos (cR¡os

^ICULOSOS 
) .



Þ - .m )&amp;lt;o

î É) c Ð Þ ttr



FIGURA OI - þ1APA GEOLÚGICO DO NORDESTE PAULISTA COM OS
8A5EADO, COM ALGUTAS MOOTFTCAçô€S, tlO MApA cEOLóOtCO OO ESTAOO

4 g050¡

t.

I
I

480

'r^
BARRE

6B

LOCAIS DE AMOSTRAGEM

oe s¡o PAULo (rcc - t974t

10s

EEBEpOu

a70E'

l.' I
t:]
LJ

r+--1
l+ +l

coNvENçoEs

ronmacÃo BauRu E sEDrMENros ccr¡ozórcos
crrtócrå Suocrior c cono¡óico

EASALIOS E INTRUSIVAS ÀSSOCIAOAS
cralóc.o lnfcr¡or

ronuaçÃo BorucÂTu+ p'n¡uad'¡
I ridc¡ico e ,ruró¡¡ico ESCALA
RocHAs cRrsraLrNAS o lo 20 ro
Pré - conÞriono 

-

Kit

stTuAçÃo oa ínea
lrtrìJAS

lr-l'\ HTDRoGRAFTa

0rvrsas Do EsÎa00

r AI LOCAIE DE AUOSTNAGEI|

CttiJa.t





FIGURA 03 . SEçAO COLUNAR N9 OI - A.O1

LOCAL: Rodovía Nqporanga - Via Anhangtlera
Entrada de Sales Oliveira

ALTITUDE DA BASE: 750 metros

A}fOSIRAGEM

70

A. ot. ru
Sedimentos inconsolidados arenosos'

marron-claros (sedimentgs Inconsolidados Sobre
Linha de Seixos - IN)
Nível de seixos de lfuronita, sílex e quartzito

Arenito parcialmente decmPosto

4.01.¡s.a

4.01'Bs.b Arenito maciço, nédio, castanho-avemelhado
(Fãcies Bauru Superior - BS)

A.o1.gs.c

A. or. ss,¿

.l

¡.'.t.a

Col,tøt



FTGURA 04 - SEçÃo CoLUNAR N9 02 - 4.02

LOCAL: Rodovia Nuporanga Via Anhangllera
Entrada de Nuporanga

ALTITUDE DA BASE z 7 6O metros

AUOSTRAGEM

71

Sedirnentos inconsolidados arenosos,

marron-claros (IN)
4.02. IN

NÍvel de seixos grosseiros de limonita,
sÍlex e quartzito

A. oz. gs. a

A.02.BS.b

Arenito maciço, uãdio a grosseiro,
casÈanho-avermelhado (BS)

Cotta¿



FIGURA O5 - SECÃO

LOCAL: Rodovía SP 351
Rod . Nuporanga

Pereira

metros

"l

ï

,l

,]

ALTITUDE DA BASE ¿ 7 55 metros

COLUNAR N9 03 - A.03

- 8 r 1 Kms do cruzameqto com a
- vía Anhang{Iera Sítio Josã

AI,ÍOSTRACEM

A. o3 .lr¡. a

A.o¡.rtl.u
4.03 .BS

A.03.BI.a
A.ol.sr.u

Sedimentos ínconsolidados arenosos,
marron-claros (IN)

Nível de seixos de limonita e sílex
Areníto macíço, mãdiorcastanho-avemelhado (BS)

Arenitn fino, argiloso, com estratificação
plano-paralelarde cor bege (Fãcies Bauru
Inferior BI)
Arenito fino, de cor bege, sem estratificação
visível (Fãcies Bauru Inferior - BI)

Arenito maciço, nãdio a grosseiro, rico em seixos
pequenos de feldspato decomposto e seixos de cal-
cedônia, cor bege (Fãcies Bauru Inferior - BI)

72

A.03.st.c

A. 03.Br.d

A.o3.st.e

A.o:.nr.r

A.ol.nr.g

A.03.Br.h

Arenito maciço, fino
feldspátíco e de cor

a m6dio, micáceo,
rosa (Fácies Bauru Inferior-Bl)

Basalto fraturado Col,tn,s



FIGURA 06 - SECÃO

LOCAL: Rodovia SP 351
Rod . Nuporanga

Fazenda Cedro

ALTITUDE DA BASE: 790 metros

COLUNAR NQ 04 - A.04

metros
20

13r3 K¡ns do cruzamento com a
- Via Anhangilera Boçoroca da

AMOSTRAGEM

15

4.04. IN. a

A. o¿. r¡¡. u

73

10
A.04. n¡. c

Sedimentos inconsolidados arenosos, de cor amarela,
com manchas brancas e vermelhas nas partes infe-
riores (IN)

A.o¿.rN.¿

A. 04. rN. e

A. 04.FB. a

A. 04.FB.b

A.04.FB.c
A.04.FB.d

Nível de seixos de limonita, sÍlex e quartzito

Sedinentos arenosos grosseiros' Parcialmente conso
lidados, bem estrâtiiicados e de cor vemelha ã
1ilás (Sedimentos de Fundo de Boçorocas - FB)

Cascalheira com seixos grandes de sílex e quartziÈo
Coüa¿



FIGURA 07 - SEçÃO COLUNAR N9 05 - A.05

LOCAL: Rodovia SP 351 - Torre de T.V.
Batatais

ALTITUDE DA BASE: 890 metros

AMOSÎRAGEM

74

A. os . tt¡. a

Sedimentos inconsolidados arenosos'
marron-averme thados (IN )

A.os.n¡.t

Nível- de seixos de limonita, sílex e quartzito
A. os. ¡s. a

A.os.ss.u

Arenito maciço, médio, castanho-avermelhado (BS)

Cotlø't



FTGURA 08 - SEçÃo

LOCAL: Rod . SP 334
da Cooperativa

metros
0r

COLUNAR N9 06 - A.06

ALTITUDE DO TOPO: 859 metros

AMOSTRAGEM

Brodosqui - Pogo profundo
de Laticínios

10

S o I o-marr on averme thad o

15

75

20

A.o6.sr.a

Conglomerado fino ( seixos ! 2 nm) rde matríz
silto-argilosa, altamente f eldspãtico'cor cinza-rosa
(BI)

Siltito naciço, muito micãceorde cor rosa (BI)

25

A. oo.nr.u

30

Conglomerado fino
arenosa, altanenÈe

Arenito fino, maciço, micãceo, cor vermelho-
A.O6.sl.c escura (nr¡

35

37

( seixos ! 2 mrn), de
feldspáticorde cor

Conglomerado médio ( seixos t 5 rnn), de matriz areno

"rr""o* 
grânulos de basalto e feldspato deconposto-g

cor vernelho-escura (BI)

Arenito fino, maciço, micáceo, cor vermelho-
escura (BI)

Basalto amigdalóide marron

matriz silto-
rosa (BI)

Cotfa's



FIGURA 09 - SEçÃo C0LUilAR 1{9 07 - 8.01

LOCAL: Rodovia Franca - ResÈinga - Kn 6
do trevo de Franca

ALTITUDE DA BASE: 940 lnetros

A}IOSTRAGEU

B.01.IN

78

Sedinentos inconsolidadoa ârêoo8o8 r
uerro¡-claros (It¡)

NÍvel de eeixos de limo¡ita, sÍlex e quartzito
Arenito nãdio a fino, maciço, nicãceo de cor
rosa (BI)B. 01.BI

Siltito freturadq uiciceo de cor rose -
avetrelhada (BI)

Cottdt



FTGURA l0 - SEç40 CoLUNAR N9 0B - 8.02

LOCAL: Rodovia Barretos - Franca Km 40 1,8
Kms do trevo de Franca

ALTITUDE DA BASE: 955 metros

77

AUOSTRAGEM

8.02. IN
Sedimentos inconsolidados arenosos'marron-
avemelhados (IN)

B. 02.FB

Nível de seixos de silex com fragmentos li
moníticos, de até .10 cm de diânetro

Sedimentos arenosos grosseiros, intemperi-
zados,de cor vermelha (paleo-solo de FB)

Col,tøt



FIGURA ll - SEç40 CoLUNAR N9 09 - B.03

LOCAL: Rodovia SP 334 - Boçoroca do trevo da
entrada de Franca

ALTITUDE DA BASE: 960 metros

me

3
tro AI.{OSTRAGEM

78

Sedimentos inconsolidados arenosos, com seixos pe
quenos de limonita, marron-claros(IN)
Nível de seíxos de limonita, sí1ex e quartzito
Paleo-solo da rocha subjacente

8.03 . FB. a

Sedimentos arenosos grosseiros semi-eonsolidados,
bem estratificados, cor branca ou vermelha (FB)

B.03.FB.b

B.03.FB.c

Cotta.t



FTGURA 12 - SEçÃo CoLUNAR N9 l0 - B.0s

LOCAL: Boçoroca da nascente do córrego do
Cubatão - Franca

me tro s
23

ALTIÎUDE DA BASE: 1.008 metros

20

AI,TOSTRAGEM

B.O5.IN

15

79

Sedímentos inconsolidados arenosos,
marron-c laros ( IN)

NÍve1 de seixos de sílex e quartzito,com
alguns fragmentos de limonita

10

B. 05. FB Sedirnentos arenosos grosseiros rintemperizados,de cor vernelho-clara (FB)

8.05. BI

NÍvel de seixos de sílex e quartzito

Arenito consolidado, m6dio a grosseiro,
maciço, diaclasado e de cor rosa-clara (BI)

Cotfns



FIGURA l3 - SEçÃo C0LUNAR N9 ll - 8.06

LOCAL: Rodovia SP 334 1,3 Kms&amp;lt;lepois da
entrada de Pedregulho Para Araxã

ALTITUDE DA BASE: 990 metros

A}IOSTRAGIìM

80

B.06.FB.a

Sedimentos inconsolidados areno-argilososr cotTl
seíxos pequenos de quartzito e silex'cor ver
nelha a lilãs (FB)

Seixos grcsseiros de sí1ex e quartzito
Iden a FB
Seixos grosseiros de sllex e quartzito
Idem a FB
ieixos grosseiros de sílex e quartzito

Arenito médiorrico em argila, maciço'vermelho-
-esverdeado (BI)

8.06 . FB. b

25

23

Lente de argilito verde-oliva claro (BI)

Arenito rnédiorrico em argila, maciço verrnelho-
-esverdeado (BI)

2î Êî) Arenito f ino a mãdio, maciço,amarelo-a''¡er-

0l [f 
B'06'Br'b melhado (Br) 

ccttto.t

B.06.BI.a

Arenito f ino a rnédio, maciçc, rnicáceorbege-
claro (BI)



!{Trr
:' r !.sl "

FTGURA l4 - SEçÃo C0LUNAR N9 12 - C.o2

LOCAL: Rodovia Bebedouro Olimpia 18 Kms de
Bebedouro

ALTITUDE DA BASE: 565 metros

metros
t1

10

A}IOSTRAGEM

it

c.02. rN
Sedimentos inconsolidados arenosos rmarron-
avermelhados (IN)

Nível de fragmentos de limonita

Paleo-solo do arenito

0

c.02.Br

Arenito fino estratificadorparcialmente intempe-
rízado, de cor castanho-vermelha (BI)

Co.Lta.t



T'

FTGURA t5 - SEçÃo CoLUNAR N9 t3 - C.08

TOCAL: Rodovia SP 333 Kn L54 42 Km da tÙ. Luíz

ALTITUÐE DA BASE: 515 metros

metr o s
4

82

AUOSTRAGEM

c.08.rN
Sedimentos inconsoLidados âf,êrlosos rmarron-
avemelhados (IN)

Nível de fragmentos de Lirnonita

c.08.BS

0

Arenito maciço, nãdio, castanho-avermelhado
(Bs)

CoLtts



FIGURA 
.l6 - SEçÃO COLUNAR N9 ]4 - C.10

LOCAL: Rodovia l{ashington Luiz - Km 32O

ALTITIIDE DA, BASE: 530 metros

metros
I

AUOSTRAGEM

83

c. 10. rN

Sedimentos inconsolidados êrêtrosos r
marron-ave¡melhalos (IN)

c.10.BS

NÍvel de fragnentos de limonita

Arenito macigo, nãdio, vermelho claro (BS)

Cotin¿



FIGURA 17 - SEçÃo CoLUNAR N9 l5 - c.11

LOCAL: Rodovia t{ashington Luiz Km 310

ATTITUDE DA BASE z 545 metros

A}fOSTRAGEU

84

. 11.BI.a

Arenito nédio,maciço,intemperizado rcor
vernelha (BI)

Arenito f íno, naciço, bem consol-idado com

.11.BI.b cimento carbonãticõrcor 
anarelo-clara(Bl)

CotÍa,s



t
t

FTGURA t8 - SEçÃo C0LUNAR N9 l6 - c.rz

LOCAL: Rodovia ['lashington Luiz Km 293

ALTITUDE DA BASE: 563 meÈros

metros
8

A}IOSTR.AGEM

85

c.12.rN

Sedimentos inconsolidados arenosos,
marron-avermelhados (IN)

Nível de fragnentos de limoníta cora seixos
esparsos de síLex

c.12.Br

Arenito conglomerático, semi-aLterado, cm
seixos de bãsalto etn deeomposição, cor ver
nelha (BI)

Coî,ta,t



FIGURA I9 - GRÃFICO
UNIDADES

LEGENDA
A - negião Nuporanga - Batatais
B - Região Franca - Pedregulho
C - Região Barretos - Matão

lN - Sedimentos InconsoLidados Sobre Linha
rB - Sedimentos de Fundo de Boçorocas
Bs - Arenito Bauru-Fãcies Bs
Bt - Arenito Bauru-Fãcies 31

Cas

DE SAHU (1964) COM P0NT0S C0RRESP0NDENTES AS DIFERENTES

LITOLOGICAS NAS TRES REGIOES ESTUDADAS

FLUVIAL ,---ErA

2
oI

EõtICO

'r o ll ----&gt;

PRAIA

-t10 '

lURBIDEZ

Cotta¿

gB
.ãq
B'Ë
'1, Ë
$ or.€€

MAR RASO

FLUVIAL

s
O¿



FIGURA 20 - DIAGRAUA DE DISTRIBUIçÃO AREIA-SILTE-ARGILA

ARGILA
toorå

87

oo ?o to õo to

Sedímentos Inconsolidados Sobre Linha de Seixos

Sedimentos de Frrndo de Boçorocas

Arenito Bauru-Fãcies BS
Arenito Bauru-Pisies BI

A
A
o
o

i

I

1

I

I

I

,li
I

I

l

l

CotÍat



88
FIGURA 21 - HISTOGRAI.IAS DE DISTRIBUIçAO DA FRAçÃO AREIA

E14 CLASSES GRANU LOI'IETRI CAS DE O ,5 EII 0,5 O

AI'{OSTRAS DE SEDIMENTOS INCONSOLIDADOS S0BRE

lo

60

50

ol
lo

60

50

40

30

20

t0

q0

30

20

t0

0

A.04.IN.a

A.or.rn

0

b
60

A. 05 . tl¡. a

LINHA DE SEIXOS

s0

40

30

20

A.04.rN.b

A. 02. rN

l0
0

ol
lo

60

50

l+0

30

20

A. os. n¡. ¡

A.04.lH.c

A. o3 . tt¡. a

l0
0

%
60

c.02. rN

B.O1.IN

50

40

30

20

10

0

A.04.rN.d

A.03.rN.b

OOOoOOot\r)@N
c)dc'dC)rl-)ll)¡\C\¡@(l)
OjrOt'\lJì(f)ôlHdOO

Nâdc)ooooooo
diârnetro (um)

B. 02. IN

4.04. IN. e

o oOO ô ÕOF_ !ô@N
c) dc)d o rr)r¡1.- N@(o
O J Ot'\ u1 (ÐG¡ d dOO
âÀââaâââââa

c{ d do o ooo ooo

diâmetro (un)

C. 10. IN

B.05.IN

OOOOOOÕF-r/1 @ñi
c,HodÕrJ)u)l..(\l@(o
ol-c)l..r¡(')NidÕo

h..HaOOOOOOÕO
diâmetro (mur)

C.12.rN

OôOeOOOlttôcOGì
ododorolJ)NN@(o
ol-oNr¡(.)ôlidoo

âââÀaââ

ôlâdOOOOOOOO
diâmetro (nr¡r)

Cottøs



FTGURA 22 - HISToGRAIIAS DE DISTRIBUIçÃ0 DA FRAçÃo
EH CLASSES GRANULOMITRICAS DE 0,5 EH

AlrosTRAS DE SEDIUENTOS DE FTNDO DE BoçOROCAS

%
60

50

40

A. 04 .rg. a

30

20

l0
0

%
60

s0

l+0

A. 04.FB.b

30

AREIA

0,5 0

20

Tt

89

l0
0

d
þ

60

50

40

A.04.FB.c

30

20

l0
0

%

B.03.FB.b

ooooooot\lJ)0N
ododoú)rôt\N@(o
O.¡fOt\l,)óNdrOO

ôaâÒaàaaa-â
NÉdoOOÕOO(to

diânetro (rm)

B.06.FB.a

B.03.FB.c

c)OoO(5ooF\lÔ(l)N
&lt;)d o É o tl) lJ) l-Gl@ tO
cll- cr t\ rñ.4 c-{ ddCt O

ââ â â aa â a â a â
C\¡ddOOooOOOO

diâmetro (sm)

B.06.rB.b

OOO OOOOT\rO@c.,¡
c'Ho dorôlnFNcoro
oto r\to(r)NÉdoo

ñô^aañâââa-
NHd OOOoOOoo

diânetro (sm)
Cotid,s

't

j



FIGURA 23 - HISTOGRAMAS DE DISTRIBUIçÃO DA FRAçÃO AREIA
EH CLASSES GRANULOI.IETR I CAS DE 0,5 EM 0,5 O

%
60

50

A.ot.ss.a

AMOSTRAS DE ARENITO BAURU-FÃCIES BS

0

A.ot.ss.¡

90

ú
lo

60

A. o5.ns.a

50

l+0

30

A.oz.ss.a

A. ot. gs. e

2

I

ol
þ

60

50

A.05.BS.b

A. oz.ss.u

40

30

20

t0
0

A. or . ¡s.¿

oÕoc'oooa\ rnoN
c)ác)dOlr)ú)t\ñt@(f,
o .f O r\¡f) (n ô¡d dc) c'

âaa
c\|ddoÕooo&lt;&gt;oo

díânetro (mn)

oôooooo¡\tJ)0c|N
Odc'dc¡t/')tôf\NO(o
O5ÈO¡\¡ô(r)ôJddoc)
â â â â ââ ô a aâ â

N Hdoooooooo

diârnetro (mn)

C.to.ss

oooooooNlf)oN
OÅCrÀOrO!ôNNCO(o
OJO¡\ú)oNrdCrc}

ô,td dO O OOO Oo o
diâmetro (mr)

CoLta,s



91.

FIGURA 24 - HIST0GRAI4AS DE DISTRIBUTçÃ0 DA FRAÇÃo ARErA
II,I CLASSTS GRANULOI.ITTRICAS DE 0,5 E1'I 0,5 O

%

60

ol
lo

60

50

h0

30

20

l0

s0

40

30

20

10

0

AMOSTRAS DE ARENITO BAURU-FÃCIES BI

A.ol.sr.¿

4.03.¡t.a

0

ol
h

60

50

A.ot.sr.h

A.03.sr.e

40

30

2A

A.03.Br.b

l0
0

%

60

50

40

30

20

1'0

0

A. 06.sr.a

A.o¡.sr.r

A.o3.rt.c

B.O1.BI

c)OOOOo&lt;)1\rôcDN OOoOOÕOl'. (n@ N OOOooQOC\(ô CON
c) iodoll)rot\N ó(o ododo rñll)t'. N@ (o oáodoÚ)rÔÍ"Ôt co(o
o Jo ¡\rô(?) (\¡ d - o o o-' o l'\ll) 

(ôôl d do o o ll or\ u1 (o Ndd c)o
â i â ââ a a à â - â â à â a 

â â 
' 

â

N -.aOOOOq O 9o c.t--Í^OO 
Ôoo oo o C\¡ i.f^OO-Oooo Õc.- 

aiämãti; 
-(rmt diãmetro (rm) diäuretro (nun)

A.06.Br.b

A.ol.sr.e

B. 05. BI

A.o6.st.c B.06.BI.a

OOOOOOOt.tOCO(\
c)dodoLnú)Fc.læ(o
OjfOI-r¡(ôNdHOOàâââ
N --Í^O Õoo o o oodrametro (mn)

Cotl,a¿



FIGURA 24 - Continuação

%
60

50

l+0

30

20

l0

B.06.Br.b

0

%
60

c.01.Br

20

t0

0
d
b

60

92

C. og.¡r

50

40

30

20

t0

0
o,
þ

50

C.11.BI.a

5

c.06.Br

l+0

30

c.03.Br

OOO O OOO t\ tô CO N
odo d oú)¡ô f\ C\t co (o
o.1. o t\ ú).rt6¡ d H ct o

Àâââaaâ-a-a
ôlÉdo(&gt;oooooo

diãnetro (¡nm)

C. tt.¡r.¡
l

I

I,

i

:

,

i

I

I

i

I

I

I

I

l

I

OOOoOOOt\tñO N
oËcrdoro¡trFNo ro
c'.f ot\ll)(Y)6tddo o
^aâiôaââôaâNddÕOOOOOO O

diânetro (¡n)

C. tz.sr

ooooooot\to@N
OdOdOLôlôC-N@(o
o.f,or\todtñ¡dHoo

â ôG â ia a â â â^
NdHooooooo&lt;&gt;

diâmetro (rm)
Col,tøt

. r '.-l



93

FTGURA 25 - C0NFR0NToS DE PARÂMETRoS (F0LK-}|ARD) DA DISTRTBUTç40 ToTAL

3,1 0

3,0 0

2,9 0
2,8 0
2,7 0
2,6 0
2,5 0
2r\ 0
2,3 0
2"2 0

2.1 0
L00
I,9 0
1,8 0
1,7 o
1,6 0

1,5 0
1,4 0

1,3 0

1,2 0
l,l 0
1,0 0

oI 1l^gr
a:r

o

o
o

t

0,8 0

0,7 0

0,6 0

SKI oso
040

o30

a20

o,l o

0,0 0

8o

o
o tr*

o ooo ooo oooooo o o o oo ooooo oo Óoo o o oo o
o- -:N.(vl .q. rô- @.\ @.o1.q, -lC\l"dl { u?, q\ oC,dì.o. -1 ô{ õl + tÎ(o.\ o. q o-.'1 .Jol ñ s¡- c.l ñ e.¡ N ôt N c!'(r) (Y, (r) (Y) (Y) (o (n Í) ó (Ð J l: J l. l- J ¡. 5 .f 5 ú) r, n

o

ott

A
A
*^oo

A
A

0,9 0

o,i o

0,6 0

SKt oFo
0'l+ 0

0,3 0

020

0,1 0

0,0 0

o ooac)o oooo oo oooo oo o ooo
o N d) 5 ú, (c) c.. cc c'.r o õ¡ (tt .' iO (O ¡\ 6 dì O
J å -' i -i i -ì -i -l i Ñ ñ Ñ ôi c.i o¡' N'&amp;lt;.1' c.l' c.¡' c'¡" o'

I oo ,Êr
o?ooõ

o
OO

,.,üi o
OO

o

Aô

¡ - 
^^t-

^a$'¡no^o
AA

#
A^

¡à

llz

Õooo
qîqdì
ooo&lt;&gt;

A
A

o
o

A
TA
o

o

AAoo 
oo^

",qI:*'oo
o

ooooooooooooooooÕ
I r/) (o l- (O Or O ê¡ (o .f, tn (o 1\ 6 d! O
OoOOOOdc\t

Sedimentos Inconsolidados Sobre Linha de Seixos

Sedimentos de Fundo de Boçorocas

Arenito Bauru-Fãcies BS
Arenito Bauru-Fãcies BI

oâ
o

or

o
ooo

oo
ôl

ôtN

CoÍfa-t

KG



94

ooooooooooo oooooooooooooooooooooo
q, -t q* rr + '.c¡ q l: og ol q ã cr 13 I u?,,.o-\@.o-o^d.ñLo.r.¡r¡ q. \ og q -o- a cìlN N N N N N C\¡ N C\¡ (\l(r) (ô (r) (f) (A í) m (7) Í, (Y) .t .f .' .f .f .f :r .:|- :F.:|- tnLa ¡/)

FIGURA 25 - Conti nuação
0€0
0;7 0

sK, 05 oI oso
0J+ 0

0'30
020
0rl 0
0¡0

ooooooooooooooooooooooo
q -1 { rÀ 4 trÀ'.* \ oq o} q n c.t GÀ +'.cÀ q \ cg. 6} q. a ql(n co .n (ñ Í) (Y) (ô (f) co (f) l. J l. .f J ¡- l: l. l- .' rjl r.., rô

2?0
2rl 0
2r0 0

1,9 0

1,8 0

L;/ 0
116 0

lr5 o
lr4 0
lr3 0
120
lrÌ 0
lr0 0
0r9 0

0€0
0'70
060
0¡5 0

0rt+ 0

0r3 0

0'2 0
0¡l 0
0{0

3rl 0
3,0 0

290
2r8 0

2J0
216 0

2þ0
2r4 0

230
2?0
2rl 0
2r0 0

L90
t€0
t;7 0
160
IóO
lJ+ 0
l¡0
1¿0
lrl 0
ro0

h

o

oKG
qt

¡a¿
ntsS

é,
{a
A¿\A

æ
å

Ò

B

o o o^o

"4-d.9.\
*

ooooooÕooooooooooooo
ôl ô?, l. 6" (o- \ oo- o:^ o. a Ò.1 oa q rr). ro. ¡-. @. orâ oâ a(ãoooooooÉNN

Cottn¿

Aô

â

o

o ooooo
o^aqlÍr+úL
c{ Nc{c!c!N

o ooo

Sedimentos Inconsolidados Sobre Linha de Seixos
Sedinentos de Fundo de Boqorocas
Arenito Bauru-Fãcíes BS
Arenito Bauru-Fãcies BI

oI

oo
côô

A
A
o
o



FIGURA 26 - CoNFRoNT0S DE PARAMETR0S (F0LK-[,JARD) DA DTSTRTBUIçÃo ARErA

1,3 0

L?0

t,l 0

1,0 0

0,9 0

0,8 0

0,7 0

oI

A¡ Aô

0,6 0

0,5 0

r*q!qå:l
ôoo o A
oa

0,5 0

sK- o'40'l
0,3 0

0,2 0

0,1 0

0,0 0

-0,10

- 0,20

-0,30

-0,40

-0,50

.to

oooooooooooooooooo
(q ¡- @ dl O 4 c\¡ d) .f r.l) rO t- 6 dì O d N rY)-i

d N N c.¡ c! N N ñl c{ c\¡ N õ) (r) (Ð (Y)

o

95

o
o

oô

oo

o
r.r)

o

oooooooooo
(c)¡.-@oìo(!f)l'u)
(&gt;ooo

A
A
o
o

Sedinentos Inconsolidados Sobre Linha de Seixos
Sedímentos de Fundo de Boçorocas

Arenito Bauru-Fãcies BS
Arenito Bauru-Fácies BI

Cotta¿

Z þ12
(Y)

Ke



FIGURA 27 - DISTRIBUIç40

0,65

0 ,6h

0r63

0r62

0r6l
0r60

0 ,59

0r58

0r57

0r56

0r55

0r54

0'53

0t52

0r5l
0 r 50

0r49

0'48

0,47

0r46

0r45

E
o
tn
(\I

o
o
r&lt;().
4
É,
g4

DAS AMosTRAS SEGUNDo 0s ARRED0NDAMENT0s MEDIOS NAS FRAçÛES 0,250mm E 0'500mm

o
o

o ooo

AIX

a

^

AO

Sedimentos

Sed imentos

oo
A

o
ooô

ot
o¡o¡ôao

AAôA
Aoo

^A

ON(f¡jftñ(OFCO
rôrJltntr)Lr)Ú)rôlJ)l.r)

âiô

ooooooooo

Inconsolidados Sobre Linha de

de Fundo de Boçorocas

o ô^
o oôra ô
oo

oo

oo

ol o Å c\¡ (r) .1 ljl (o ¡t @ or o d
rn ú (o (o (o (o (o (o (o ro (o f\ Í\

âââGâ

ooooooooooooc&gt;

Seixos O Areni to
O Arenito

FRAçÃO 0,500 ¡m

&lt;\¡ cn
l\N

oo

Bauru
Bau ru

.:f(r,
t\r\
oo

- Fãcies
Fãc ie s

BS

BI
Cottars

(o
O¡



.J .C A -A iJ l: fj -o c¡,-Ô u aJ u q è! E d -o o ! oJ o ¡ o 'Ú cJ 
p o'o'! ¡ (,

z tn cl v, !-. z .h Ø rz'z Ø H ts H H È ; ts 2 Z 27 )4 Z F e0 Câ É 7' 2 th "' 
H H H

H co Êa 9r € h'¡ c{ È ¡ fi ;q ca Â: rÊ tô ra É bo tr Ê ; Å H t- 
"' 

t4 l¡r H H Fq cA eÊ € û

d ¡ â ¿ N N Ô¡ n n - Ó ôl ñ 6 (1 rn cô Ó \1':t'Û $ \t € 
\t :T Ð 4 r?ì r^ \9 I \O

o o o o o c&amp;lt;) o o o c, ¿i \) o o o ö b ö ò o o o o&amp;lt;) rJ o o o o O o o O o

REGIÃO A . NUPORANGA . BATATAIS

REGIAO C . BARRTTOS - MATAO

.n€
4ZHHPHHHZ'hEZqHHZH
ó ;ì ra Éo ca ra ra É H ro ca H 9a ao ø H ca
¡ ôt N o&amp;lt;, út o N @ @ o o o å d f\¡ N
OO(&gt;OC)OOO(JOOÈiiÊ
(J (-) (J (J (J (J (J (-) () O O (J (-J (J (-) (-, L'

(o
\FIGURA 2B - DIAGRAMAS DE BARRAS MOSTRANDO A FREQTJÊIICIR PORCTNTUAL DO 14INERAL PESADO ZIRCAO

. BARRAS NEGRAS = TNAÇÃO 0,T25. 0,250

REGIAO B. FRANCA - PTDREGULHO

70

60

50

40

30

20

BARRAS CLARAS = FRAÇÃO 0,062 _ O,L25

l0

00

IA

ú
F
&lt;Ao
ä,

v)

â
ts
ct)o
ã



-r
l

H c) c æ l\) rc, I I c, F = v, E
'

m cl
t Þ F Ð (.f, = o a,^ { Ð = 0 o ft Ð m D rf
l = c) 'E o F c) rfl = { q r E' o = = rrl F t m U7 rt o c Ð = ts
t z

A
M

O
S

T
R

A
S

B
.o

r.
rs

B
. 
o
r.

¡r

B
.0

2
.I
N

8
.0

2
.F

B

8
.0

3
 .

 r
¿

. 
a

8
.0

3
.F

8
.1

,

B
.0

3
.F

B
.c

B
.0

4
.P

B

8
.0

5
. 

IN

B
.0

5
.F

B

B
.0

5
.B

r

B
.0

6
.F

B
.a

B
.0

6
.F

B
.b

B
.0

6
.B

r.
a

B
.0

6
.B

r.
b

c.
0
1
.B

r

c.
0
2
. 

rN

c.
0
2
.B

r

c.
0
3
.B

r

c.
0

4
.8

r

c.
0
5
.B

r

C
.0

6
.B

r

c.
0
7
.B

r

C
.0

8
.r

N

c.
0
8
.B

s

c.
0
9
.B

r

C
.r

o
.r

N

C
. 
ro

.B
s

C
.l1

.B
I 

.a

c.
1
l.B

r.
b

C
 .

 r
2

. 
rt

¡

C
. 
1
2
.8

r

o o

tÉ F E U' cJ F Þ ã (t) I EI E Õ Þ
t o o o o\ N' I o P N' (¡

o
s c

C
t

g
\ o

A
tf
o

sT
R

A
S

{ o
A

.o
1
.r

N

A
.o

l. 
¡s

. 
a

A
.o

i 
. 
B

s.
 b

A
.o

t 
.¡

s.
 c

A
.o

r.
ss

.a

A
.0

2
. 

rN

A
.0

2
.s

s.
a

4
.0

2
.¡

s.
u

A
.0

3
.t

¡.
a

A
.o

:l 
.r

x.
b

A
.o

r.
¡s

4
.0

3
.¡

r.
a

A
.o

¡.
sr

.b

4
.0

3
.¡

t.
c

4
.0

3
.¡

¡.
¿

A
.0

3
.B

t.
e

A
.0

3
.s

r.
t

A
. 
o
3
.u

.g

A
. 

o
¡ 

. 
sr

.u

4
.0

4
. 
tx

.a

A
. 
0

4
.r

N
.b

A
.0

4
.t

u
.c

A
.0

4
.r

N
.d

A
. 

0
4
. 
¡u

.e

A
. 
0
4
.r

¡.
a

A
.0

4
.F

B
.b

A
. 
0
4
.r

¡ 
. 
c

A
. 
o

¿
.r

a
.¿

A
.0

5
.r

¡¡
.a

A
.o

5
.r

u
.u

A
.0

5
.g

s.
a

A
. 

0
5
.B

s.
b

4
.0

6
.¡

t.
¡

A
. 

0
6
.B

r 
.b

A
.0

6
.lI

.c

Ð m 6) &gt;
r o t¡t ! Tl Ð = c) I T' m c7 Ð m 6) ¿ o

o o
o

ls o

I E
'

b F E v, z tlt 6) á Þ vt I E 7 f) Þ
t o o l\) (¡ I -o N (/'r o

o
a

. o

o o

Ù
4
.

vr
o

r{
0

0
0

o
1

9 o
s o

o
ô&amp;lt;)

o

Ð m c) &gt;r o t', I @ F F frl o (t, I = &gt;r o

F rf
l

c) &gt;
r o I = c ! o Ð = c, ¡ CE, { (t

8
6



è0 E (ü ..c O ¡O G, (Ú â O'ú .J þ .l ..4 qt .ô O
é Å z z z z z, É rq É¡ 9¡ z i= vt v! r H H
Êa co i{ Ê H Ë ;ì þ h au l&amp;amp; H H É co É tÞ û
ó ñ -? {t .C s .lt \t -? *? ! rtì n Úì Ct \O I \Oööc5èc¡oõõocoooooc¡ocl

REGIAO A - NUPORANGA - BATATAIS

REGIÃO C - BARRETOS - MATAO

U)qr¡ur¡þr!.ê(!'Dã
^)r: H É¡ H rc a ;&amp;amp; ¡q þ¡ H rr r¡ f¡ þ1 ra'lê iri i¡ b b'a E¡ ro !o -È É ca H Ñ ra úo t¡ cúlH 't : ; -:-Ø J ; ri c.l m ó cl € q r^ 6 \c \c \q \, d ôl ql m'ç (^ I Þ q) cD q o o Å d N cl
ö ôööö5oo&lt;&gt;oöõõooð oöcio&lt;¡oooooodddédd
E d ; ;,a rl .d "d ..; "r; .r; .=j cd co cá "d d .-, J,-; c; .;,-i -; 

i .; .i d .i ci q; .i,-;

(o
(oFIGURA 30. DIAGRAMASDE BARRAS MOSTRANDO A FREQUTNCIA PORCENTUAL DO MINERAL PESADO RUTILO

(i,5oar{,lG

2- Vt Ø Ø v, Z ttt ah'¿', rr.'Ît ¡ H ! ¡-i E ¡&lt;'"i ä Èi êi Ê ã si . È ; ro Éâ a cq É co co
¡ à d d c{ ôl .l m .n Ó Õ Ó 6 -¡ qì Ó
ööoooc.:oooooooooo

BARRAS NEGRAS = FRAçÃO 0,125 - 0,250

70

60

REGIAO B - FRANCA - PEDREGULHO

50

40

CJ¡G.â

30

70

20

60

10

50

40

(t.Õu'ú

30

BARRAS CLARAS = FRAçÃO 0,062 - O,L25

20

i0

00

tn

ú
F{
..t)o



¡

-r
'l

l) q Ð (, I I c, Ð = U1 o m @ F v IJ
' = o ,J' v = 0 o Ð FT Ð tr
t = c) ! o Ð c) m = c 0 o = = m Ð T' lrl v1 E o c) H =

5
?
V

'
. 

¡:
 

'1

A
I'{

O
S

T
R

A
S

B
.o

l.r
N

B
.o

t.
B

r

B
.O

2
.I

N

B
.0

2
.F

B

B
.0

3
.F

B
.a

B
.0

3
.F

B
.b

B
.0

3
.F

B
.c

B
.0

4
.F

B

B
.0

5
.r

H

8
.0

5
.F

8

8
.0

5
.8

r

B
.0

6
.F

B
.a

B
.0

6
.F

B
.b

B
.0

6
.B

I.
a

8
.0

6
.8

r.
b

c.
0

r.
B

r

c.
 0

2
. 

rN

c.
0
2
.B

r

c.
0
3
.B

r

C
. 
0

4
.B

r

C
.0

5
.B

r

c.
0
6
.B

r

c.
0
7
.B

r

c.
0
8
.r

N

c.
 0

8
. 

B
S

c.
0
9
.B

r

c.
t0

.r
N

c.
1

0
.B

S

C
.1

1
.B

l 
.a

C
.r

r.
B

r.
b

C
.r

2
.r

N

c.
1
2
.B

r

I t
--

, I

o o

E
Þ Þ F E (t l) b F Þ cn I FrJ ú Þ c() Þ
l

o o
'o

o
\

N
) I o H N' l.,l

o
o

s o
o

\ o

A
}T

O
S

T
R

A
S

o o
{ o

A
.o

t 
. 
rN

A
.o

t.
¡s

.a

A
.o

t 
.B

s.
b

A
.o

t.
 s

s.
 c

A
.o

l.s
s.

a

A
.o

z.
rH

A
.o

2
.B

s.
a

4
,0

2
. 

ss
. 

b

A
.0

3
.r

s.
a

A
.o

3
.r

u
.u

A
.o

¡.
ss

A
.0

3
.n

r.
a

A
.o

t.
sr

.u

A
.0

3
. 
¡r

. 
c

A
.o

:.
sr

.¿

A
.0

3
.g

r.
e

A
.0

3
.B

r.
f

A
.0

3
.B

I.
g

A
. 
0
3
.B

r.
h

A
.0

4
.lx

.a

A
. 
0

4
.r

N
.b

A
. 
0

4
.r

u
.c

A
. 

0
4
. 
rN

.d

4
.0

4
. 

rx
. 

e

A
. 
0
4
.r

¡.
e

A
. 
0
4
.F

B
.b

A
.o

¿
.r

¡.
c

A
. 
o

4
.r

¡.
¿

A
.0

5
.t

u
.¿

A
.o

s.
rx

.u

A
.0

5
.s

s.
a

A
. 
o
s.

ss
.u

A
. 
0

6
.s

t.
g

A
. 
0
6
.B

r.
b

A
.0

6
.B

I.
c

Ð fî c, &gt;r o CP I T Ð = c) I .E' rrl c, F m 6) q t- + o

o
N o

I E
' F F (t, z trl 6) E v, I Et ? f) Þ
l

o F ts hJ (rì I o N vl o

o

o o

o

o

o
\ o

N o

-t o

s o
o

o
\ o

o

F f¡ o
t

&gt;
t o (:) I @ Ð F f¡ o a I = { &gt;r o

0
0

r

Ð m 6) ¡r
r o Þ I = c .o o v = 6) I @ tâ



T
l

c) Ð (¡) 1\) I I C
) Ð = IJ' ct rrl @ Ð F UI = o lt) { Ð = c, o -n v r¡ o F
I

2 c
t T
' o Ð c) lTl z, c - (t o = = rfl - T' m a./, o o m v, { q Ð o r { r0
r

A
}f

O
S

T
R

A
S

B
.0

t.
rN

B
.o

t.
B

r

B
.0

2
.r

N

B
.0

2
.F

B

ô
.0

3
.F

8
.a

B
.0

3
.F

B
.b

B
. 

0
3

 .
F

B
. 

c

B
.0

4
.F

B

B
. 
o
5
. 

rN

B
.0

5
.F

B

B
.0

5
.B

I

B
.0

6
.F

B
.a

B
.0

6
.F

B
.b

8
.0

6
.¡

t.
a

8
.0

6
. 

B
r.

b

c.
0

r.
B

r

c.
0
2
. 

rN

c.
0
2
.B

r

c.
0
3
.B

r

c.
0
4
.B

r

c.
0
5
.B

r

c.
0
6
.B

r

c.
0
7
.B

r

C
.0

8
.r

N

c.
0

8
.B

S

c.
0
9
.B

r

c.
1
0
.r

N

C
.r

o
.B

s

C
:1

l.B
I.

a

c.
ll.

B
r.

b

c.
 1

2
. 

rN

c.
 1

2
.B

r

È
É F ñ Þ rJ) Õ b. ã Þ u) I trl E () Þ
r o o o o\ N) I o l9 (¡

o
ô
. o

o
o
ì o

A
M

O
S

T
T

A
S

C

A
.o

r.
 r

n

A
.o

t.
¡s

. 
a

A
.o

r.
rs

.u

A
.o

l. 
¡s

. 
c

A
.o

t.
ss

.¿

A
.o

z.
 r

¡¡

4
.0

2
.¡

s.
a

A
.0

2
.B

s.
b

A
.0

3
.t
N

.a

A
.o

3
.r

N
.b

A
.0

3
-B

s

A
.0

3
.s

l.a

A
.0

3
.B

r.
b

4
.0

3
.¡

t.
c

A
. 
o

¡.
¡r

.¿

A
.0

3
.B

t.
e

A
. 
0
3
.B

r.
 f

A
.o

l.n
.g

A
.0

3
.B

r.
h

A
.0

4
.I
N

.a

A
.0

4
.r

N
.b

A
. 

0
4
. 
rr

. 
c

A
. 

0
4

 .
 r
N

.d

A
.0

4
.r

n
.e

A
.0

4
.r

s.
a

A
. 
0
4
.F

B
.b

A
. 
0
4
.r

B
.c

A
.0

4
.F

B
.d

4
.0

5
.¡

x.
a

A
.0

5
.r

N
.b

4
.0

5
.¡

s.
a

A
. 

0
5
.B

s.
b

4
.0

6
.¡

t.
a

Â
. 
0

6
.B

r.
b

4
.0

6
. 

B
I.
c

(t

F m g) &gt;
r o CÞ I Tt Ð Þ = l) I Ì, lrl (t -t m 6) e ¿ ()

I È
É Þ F E v, z lr! c) F .ct
t

T E
I F Þ (, Þ
¡ o o F N) (,l I o N) (,l o

o o
o

1
9 o

o
!.&amp;lt;
)

vr
o
\{

o
o
o

Ð m 6) &gt;r o ct I @ æ Ð m o lt1 I - Þ &gt;r o

Ð m c) Þ o I 2, ! o Ð = c) ¡ tEt { ln



-f
't

C
) C n (^) (¡) I (f (¡) 7 3 V, o m qJ p Ð at
,

O ,J
'

-t v z, (f o Tl Ð FI D rf
l = c) E c) Ð c) m = { c I o s z, rit Ð ! m at'
, (t o C) F = Þ (t

A
I"

l0
S

T
R

A
S

B
.o

r.
ru

B
.o

r.
B

r

B
. 
0

2
. 

rN

8
.0

2
.F

3

B
.0

3
.F

B
.a

B
.0

3
.F

B
.b

8
.0

3
 .

 F
B

. 
c

B
.0

4
.F

B

B
. 

(r
5
. 

IN

B
.0

5
.F

B

B
.O

5
.B

I

B
.0

6
.F

B
.a

B
.0

6
.F

B
.b

B
.0

6
.B

I.
a

B
.0

6
.B

r.
b

c.
0

l.B
r

c.
0
2
. 

rN

c.
0
2
. 

B
r

c.
 0

3
. 

B
r

c.
 0

4
. 

B
r

c.
 0

5
. 

B
r

C
. 
0
6
. 

B
r

c.
0
7
.B

r

c.
 0

8
. 

rN

c.
0

8
.B

S

C
.0

9
.B

r

c.
 1

0
. 

rN

C
. 
lo

.B
s

C
.1

l.g
t.
a

C
-r

r.
B

r.
b

c.
 1

2
. 

rN

C
.r

2
.B

r

C
) o

fÞ Þ F ñ Þ (¡) c) F Þ F Þ (n I rÍl F Þ cC
) Þ
t o o o o\ N) I o N' (Jl

a o
r

A
M

O
S

T
R

A
S

! o
A

.0
1

.I
N

A
.o

t.
¡s

.a

A
.o

r.
B

s.
b

0 I 
R

.o
r.

rs
."

I 
A

.o
r.

B
s.

d

p
 

A
.0

2
.t
¡¡

I 
A

.0
2

.B
s.

"
n e

 
A

.0
2

.B
s.

b
Þ Þ

A
.o

3
.r

l¡
.u

I q
 

A
.o

:.
 s

s
rl =

" 
A

'0
3
's

l'a
î I 

A
.0

3
.B

r.
b

; 
A

.0
3

.s
r.

c
3

A
.0

3
.B

r.
d

A
.0

3
.s

r.
e

A
. 
o

¡.
 s

r.
 t

A
.0

3
.B

r.
g

A
.0

3
.B

r.
h

A
.0

4
.lN

.a
Ð B

 
A

.0
4

.r
N

.b

&gt;
i 

A
.0

4
.I
N

.c
o c)

 A
.0

4
.r

N
.d

| 
4

.0
4

.I
Ì¡

.e

g
 

A
. 
0

4
.r

s.
a

Ð =
 

A
. 
0
4
.F

B
.b

J c;
 A

. 
0
4
.r

¡.
c

V
, | 
. 

A
. 

0
4
. 

F
B

.d

=
 

A
.0

5
.r

H
.a

;l 
a
.0

5
.r

N
.b

o
4

.0
5

.¡
s.

a

A
. 
0
5
.B

s.
b

4
.0

6
.¡

t.
a

A
. 
0

6
.8

r 
.b

A
.0

6
.¡

¡.
co
o

F m c
,

&gt;
{

O (¡
'

I T
l Ð = c, I E m 0 F rrl 6) g r ¿ o

o
1
9 o

I tË Þ F 7 vt z r¡l Cj *t Þ ¡rt I rrl n Þ f) Þ
l o o l\, (rt I I N) (Jl o

o
5 o

o o
o

t9 o
o

s o
o

o
\ o

{ o

a
0

r

n FI c, &gt;¡f o I = c ! o Ð = c, I @ { -{ UI



T1

c)
L
Ð

(,
Þ

I
e

C)
Ð

a/1

I
rrt

@

p
F
(

=O
t-/t
-{

o
o

fl
Ð
m
o
r'l
=c)

-o
o
Ð
c)
rfl
={c
Þ
¡-
c,
c)

=
=m
7

E
m
a,/l

E'o
lJ1

r
-H
=
=H
{

AUOSTRAS

8.ot.rN

B.OI.BI

B.o2.rN

B.02.FB

8.03 .1'B . a

B.03.FB.b

B.03.FB.c

B.O¿.FB

B.05.rN

B.05.FB

B. 05. BI

B.06.FB.a

B. 06. FB. b

B.06.BI.a

8.0ó.Br.b

c.01.Br

C. 02. rN

C. 02. Br

c.03.Br

C.04.Br

c.0s.Br

c. 06. Bt

C.07.Br

c. 08. rN

c.08.Bs

c.09.Br

C.10.rN

C.to.Bs

C.l1.gr.a

C.1t.Br.b

c. 12. rN

C.r2.Br

trt

Fã
Þ
u)

c)
E
E
clt

I
ftt
ñ
Þ

'C)Þro

"oo
c
¡\)

I

o
P
N)
9l

¡

A}IOSTRAS

A.ot . r¡r

A.ot.¡s.a

A.ot.¡s.u

A.ol.¡s.c

A.or.¡s.¿

A.o2. il.¡

A.02.Bs.a

A.oz.ss.¡

A.03.r¡¡.a

A.03.rN.¡

A.o3.ns

A.03.st.a

A.o¡.sr.u

A.03.Br.c

A.o3.sr.a

A. 03. gr. e

A.o¡.sr.e

A.03.rr.g

A.03.Br.h

A. 04 . t¡¡. a

4.04. rN.b

A.04.tN.c

A. o¿.n¡.¿

A.04.rx.e

A.04.r¡.a

A.04.FB.b

A.04.rs.c

A.04.FB.d

A.05.tu.a

A. os.¡x.u

A. 05.ss.a

A. 05.Bs.b

4.06.¡r.a

A. 06.Br .b

A.06.BI.c

o

Ð
m
c,
&gt;r
O
@

¡

.l.l
Ð

=c)

I

!
m
o
Ð
m
C)c
¿o

o No O

t¡t
Þ
F
F
v)
z
rd
C)
F
Þ
vt
¡t

rrl
ñ
Þ
&lt;)
Þ¡o
o
ts
ì.)(¡
I

o
19
(Jr
o

è
&lt;t

oo o

o\o

19o

!o

o 5o o €lr(t To

Ð
m
Éi,

&gt;ro
c,
I

@

v
Ð
rfl{o
tJl

I

=
{
&gt;to

90r

Ð
FI
c)

&gt;ro

I

2
c
E
o
Ð

=C)

¡

@

-l
-{

a.t1



-r¡

G)
C
F

(¡)
(tl

I

(:t

G)n
EÉ=F;
F t-/t
B=
c)
f(D
àt;
ll lJt

E=
ço
"c) (,Þì{OÐ
?=
C) (to\o
l\)

1&gt;
OTl

tÐ
Pm
!Yo-' c=

frD

=rl
T'

Fo
n?,Þmu) z,

Jz;H;F|-
u) ct
Io
E=
F
Þz

8,Eo;
o¡-

$;
U'

1&gt;(t
A^

NJ
('l=oo

z,
Ì\¡

{

AMOSTRAS

AMOSTRAS

Â.or.rr

A.(ll.us.a

A.01.ss.bÐ
m
g A.(,t.bs.c

ã A.r¡t.cs.¿
w A.oz.r¡¡
t 4.t,2.ìis."
-n
Ð 4.02.Ììs.b
z.
c) 4.03.ìN.a

, A'03 ' ri: ' t'
E A.oi.iis
m

= 
A.03.r¡r.¡.

frlc, A. or.nr.¡c
I A.o.r.sr.co

Â.0:.nr.¿

A.03.ut.e

I A. 03.Fr . f
A.ol.nr.g

c)
&lt;)

r
I

þ
b

i

I
t=

b
Lt

r
;l

rF
'F

E-

rr
:I
,þ

'F

o o

c.0l.Br

c.02 .lN

c.02. Br

c.03.Br

c.04.Br

c.05.Br

c.06.Br

c.07.Br

c. 08. rN

c.08.BS

c.09. Br

C.10.rN

C. ro.Bs

C.l1.Br.e

c.t1.Br.b

C. 12. rN

c. 12.Br

5o o
o\o

èe s

A.ot.Bt.h

A. o¡,. t¡¡. a
Ð
I A.04.rN.r)C)
H
&gt;l A.o¿.tx.c
O
c) 4.04.r,"-.¿

F
m
c,
&gt;r
O

I

=G
-rt
o
Ð

=c,

I

@

-t

anI A.04.tx.e

Þ0t

t A.o.i.Fß.a

= 
A.04.FB.hm

o 4.0:i.Fts.c

I A. 04. FB.d

= A.05.tN.
J

; A. 05.rÌ¡.
o

A. 05. Bs .

A.05.Bs.

A. oú.81 .

a

b

a

b

a

b

c

4. 0ó .8r .

4.06 . ¡rr .



-rl

C)
L
Ð

(¡)
Oì

I
c,
H

c,
Ð
S

lJl

I
rrl

@

Ð
Ð
ttt

=o
at1

-l7

=c,o

-n
v
rr¡o
m
=c)

'1'
o
Ð
c)
m
z.
q

Io
=H
=r?ln
r
'9
m
(n

o
o

L
c,

A}IOSTRAS

B.oi.tN

B.ol.Br

B.02.rN

8.02. r I

B.ca.FB.a

8.03 . FB. b

B.03.FB.('

B. 04 . !'B

B.O5.IN

B. 05. ¡'B

B.O5.BI

B.06.FB.a

B.06.FB.b

8.0ó.BI.a

B.06.Br.b

tÉ
Þ
Fú
Þ
u)

c)r
Þ
E
V)

I
rÉ

E
cC)
Þto
o
o
o\
f.J

I

o
P
N
(,l

I

c
IJ

O
5 or

&lt;)

AMOSTRAS

{
o A.ol. rN

A.ot.ss.a

A.ot.ss.¡

4.01.¡s.c

A.cr.ss.¿

A.o2.rN

A.oz.gs.a

A.oz. ¡s. ¡

4.03. ¡ N. a

A.ol.rn.u

A.ol.BS

4.03.¡t.a

A.ol.¡r.¡

4.03.¡t.c

A.o¡.sr.¿

A.03.gt.e

4.03. Br. f
A. ol .nr.g

A.03.Br.h

A.04.tl¡.a

A. 04. rN.b

A.04.rN.c

A. 04. tN.d

A.04.t¡¡.e

A.04.rs.a

A. 04.FB.b

A.o4.rg.c

A. o¿.r¡.¿

A. oi . tt¡. a

A.os.tx.u

A.05.gs.a

A.05.BS.b

A.06.Br.a

A.06.Br.b

A.06-¡t.c

F
frt
C)

Ìro
@

l

Tl
Ð

=c)

I

'9
m
C'
p
rrl
C)
g
r
+o

&lt;t o 1..)o

c.0l.Br

c.02. rN

c. 02. Br

c. 03. Br

C.04.Br

c.05.Br

c.06.Br

c.07.Br

c.08. rN

c. 08. Bs

C.09.Br

C. ro.rN

c.10.Bs

C.1l.st.a

c.11.81.b

C-12.rN

C. 12. Br

trt
Þ
Fã
Þ
cn

z
rtt
6)
F
Þ(n
t¡

r{
E

cC)
Þlo
P
P
l\)
ltl

¡

P
t9(¡
o

5()

oo

òs'
u6!ooo

o Þo o 5.o o Oro
!o

Ð
m
6ì,

&gt;ro
c)
I

EE,

Ð
F
m
{o
U'

I

=
{
&gt;{o

90r

F
rrl
(¡.)

&gt;ro

I

=G
'9
ov
=C)

I

@

{
-{
H
vr



(n

t
F
&lt;.r)o
¿r

REGIÃO A - NUPORANGA . BATATAIS

REGIAO B - FRANCA . PEDREGULHO

ctt

ú
H
anot

FTGURA 37 -DIAcRAMAS DE BARRAS M0sTRAND0 A FREQUEtIcIR P0RcENTUAL D0 MINERAL PESAD0 PER0VSKITA

i0

60

50

BARRAS CLARAS = FRAÇÃO 0,062 - 0,L25

REGIÃO C - BARRETOS - MATÃO

40

30

20

t0

00
14

H z H H H H H H Z.&amp;lt;î ta Z tn 4 H Z- H
ã iá ;ri ¡i ¡r¡ d iri iri'A Ë bq Ê ro û ßa F{ Éa

ôr ô¡ s \? rô \o È @ q) q O O d n ô! N
õöijöööõõõoodid¿dd
ct c; (J c¡ ç¡ Lt&amp;lt;-t (J (J o (J (-&gt; L' c) (J&amp;lt;-) 

(-¡

Q

tsl
Ê
\ô

BARRAS NEGRAS = FRAçÃO 0,L25 - 0,250

l-¡
a
o)



70

60

50

30

20

l0

(/)

â
H
tn
C)
ã4

00

REGIAO A - NUPORANGA . BATATAIS

REGIAO B . FRANCA - PEDREGULHO

c/)

ú
F
U)
I
ã

FIGURA 3B - DIAGRAMAS DE BARRAS MOSTRANDO A FREQUEIICIR PORCENTUAL DO MINERAL PTSADO APATITA
BARRAS CLARAS = FRAÇÃO 0,062 - 0,125

REGIÃO C - BARRETOS - MATÃO

.ú¡
H z, H H H Å H P z u) H Z vt H H Z Hiri Ë râ to rÉt È1 ¡Ë b Ê û ßa H ca to É r{ rÉ¡
d N N ó .t t^ \o r cO co q\ O O d d Ô¡ ô¡
õööööcioôoootÅdddd
ci o (J (.¡ .J cj (J (J (J rJ (J (J (J (J (J 

(J (J

tJ

H
çâ

\oo

BARRAS NEGRAS = FRAçÃO 0,L25. 0'250

F{
s\



q òo,E qt J u'o Ù õ þ o'o Ñ'o f! 4 r!'o ul
; ! H z- z'z )z 2 ro cê ? :E 2z z'î vt H H H
r¡. A r¡¡ H H¡i7 ''Å t'. t þ¡ a

ó ñ n -+ { *'t ç'iI ! + r' 6 ñ \Þ 
\O €

ìjööoclôöoõoooooooooo
¿¿

REGIAO A - NUPORANGA - BATATAIS

REGIÃO C - BARRETOS . MATÃO

fJ .â

H iz È H À H l{ V. ./., H Z cô T T V H
iri'Å'q ¡a û re b ;i ;i d¡ Êr ¡i çq ßa ßa H çr¡

Ârç6\OÈCO@O|OOdÈiNN
õööööoooc&gt;ooddddd
(J (J (J (J (-) L) o (J ') 

() (J (.) (-) (J (-) Ct (J

¡-¡
s
aoFIGURA 39 -DIAGRAMAS DE BARRAS MOSTRANDO A FREQUENCTR PORCENTUAL DO MINERAL PESADO EPfDOTO

BARRAS NEGRAS = FRAçÃO O,L25 - 0,250

RTGIÃO B. FRANCA - PEDREGULHO

BARRAS CLARAS = FRAçÃO 0,062 - 0,L25

00
v)

á
ts
u)ot

(t&gt;

ú
H
CN
o
ã



70
ol
lo

60

50

30

20

l0

&lt;n

d
H
v)oã

REGIÃO A - NUPORANGA . BATATAIS

REGIAO B . FRANCA - PEDREGULHO

../)
4ú
F
v)ot

FiGURA 40- DTAGRAMASDT BARRAs M0srRAND0 A FREQüEtr¡clR P0RcENTUAL D0 MINERAL PESAD0 
H0RNBLENDA

BARRAS cLARAs = FRAÇÃo 0,062 - o,Lzs BARRAS NEGRAS = FnAÇÃo 0'1"25 - 0,250

REGIAO C - BARRETOS - MATAO

(,,

ri
É
\o
o

t\¡
s
(o



FTGURA 41 - pERFTL Gt0L0erco RETIFICAD0 TAQUARITINcA-BATATAIS

850
800
750
700
650
600
s50
s00
450
400

o
oc
Þ
ù¡
¿.

TAOUARITINGâ

lru r'.u,," nt

Formação Bauru e
Sedimentos Cenoz6icos

RtO oð¡ "

EATAIAIS

I

Formaçao Serra-Gera1

uEßOULHO È l2l

N 6¡0E

Cotta,t

l-.¡
l\¡
s



I'

FIGURA 42 . PERFIL GEOLOGICO RETIFICADO RIO PARDO . RIO GRANDE

It00
l0 50
r000

9s0
900
I50
800
750
700
650
600
550
s00
450
400

U'
oc
i-
l¡J
I

""I"r"ì

i "r""' f"''\

t, . ...t
l. . , ..1

loocoal
loqoool

Fornação Bauru e
Sedimentos Cenoz6icos

Formação BoÈucatu-
Piramb6ia

RrO
sApUCAt

"J; #J''ù

F

,ttu

oStotõ

-f-,-

l( fil

re Formação serra-Geral

,Jì

El! Embasamento Crístalino

0

N 2OOE ltl
.lll

Coti,a¿

i



FTcURA 43 - pERFTL ESQUEHÃTIc0 D0S DEPoSIT0S SEDIMENTARES DA REGIA0 DE NUP0RANGA - BATATAIS

metros
950

900

850

800

750

700

m
EE

Sedimentos Inconsol idados
Sobre Linha de Seíxos

Arenito Bauru-
Fãcies BS

lo o o ool
looooolloooool

E

Sedímentos de Fundo
de Boçorocas

Arenito Bauru-
Fãcies BI



TABELAS

A N E X O III

AUADRO



TABELA 0t - SITUAÇÃ0 D0S L0CAIS AM0STRAD0S

REG I ÃO

an
H

F
]-
co

I

(5
z
É
O
o-
=z

LOCAL

0l

02

03

RODOVIA NT]PORANGA -
600 M ÀPõS TREVÔ

04

RODOVIA NI]PORANGA
ENTRADA DE

RODOVIA SALES OLIVEIRA - BATATAIS (SP351)
8.1 KI'f DO CRUZ. ROD.NUP.-V.ANHANGUERA

S I TUAçAO

o
J)
C'
t¿¡
É.o
l¿l
È

I

C)
z.
É
u-

05

RODOVIA SALES
13.3 Kl.f D0

06

RODOVIA SALES OLIVEIRA
BATATAIS _ AO LADO DA

0l

BRoDOSQUI

POCO ARTESIANO DA COOPERATÏVA

VIA ANHANGT'ERA
coM RoD _ sPi5'l

L 1.4

02

- VIA ANHANGTIERA
NUPORANGA

OLIVEIRA
CRUZ . ROD.

03

RODOVIA FRANCA - RESTINGA -

04

RODOVIA BARRETOS - FRANCA
KI,f 40 - 2 KM DO TREVO DE FRANCA

NUP
BATATAIS (SP351)
. -V.ANHANGUERA

05

- BATATATS (SP351)
TORRE DA TV GLOBO

FRANCA
BOçOROCA PRõXrMA DA rcpJJA SÃO BENEDITO

FRANCA - BOçOROCA D0 TRXVo
RoDovrA cÂmroo PoRTTNART

06

FRANCA
BOçOROCA DA NASCENTE DO CoRREGO

0l

O
¡&lt;
t-

=
¡

(J v1
O
t-
t¡J
æ.
e.
êô

02

DE

RODOVIA PEDREGULHO -
1,3 KM erõs nnrmDA DE

l¿rrcfnros

03

22

KM

RoDovrA olfrær¿, - BARREToS
r¡l ¡.põs rREVo cou RoD. sP 322

04

6

RODOVIA BEBEDOIIRO - OLIMP
18 KM DE BEBEDOURO

05

RODOVIA BEBEDOURO - JABOTICABAL
CORTE DA FEPASA

RODOVIA BEBEDOURO - JABOTICABAL - KI.f 375

06

07

RIFAINA
PEDREGULHO

DO

RODOVIA I"IONTE ALTO - PIRANGI
21,6 Kt{DA RODOVTA SP 333

RODOVIA SP 305
MONTE ALTO - 18.6 K¡f DA ROD.

OB

cusa,rÃo

RODOVIA TAQUARITINGA
CORTE DA FEPASA -

09

RODOVIA TAQUARITINGA - JABOTICABAL
KM 154 - 4,2 KM DA I^I. LUrZ

l0

IA

ìl

12

RODOVIA IIASHINGTON LUIZ
Kì,f 360

- JABOTICABAL - SP
17,5 KM DA I{. LUrZ

RODOVIA I.]ASHTNGTON LUIZ
KM 320

KM
RODOVIA I{ASHINGTON LUIZ

293 - srpuRca.cÃo coM noo. p/saRRETos

SP

RODOVIA WASHTNGTON LUIZ
KM 310

333

33

SP 33:



TABTLA 02 - PORCENTAGENS DE AREIA - SILTE . ARGILA
REGIAO A . NUPORANGA - BATATAIS

AMOSTRA

A.or.ru
4.01.BS.¡
A.01.BS.r
A.o1.BS.r
A.01.BS.r
A.O2.IN
4.02. BS.
A. 02 . BS.

A. 03 . rN.
A. 03 . rN.
A.03.BS
4. 03 .8r .
4.03.8r.
A.o:.sr.
4. 03 .8r .
4.03.Br.
4. 03 .8r .
4.03.8r.
4.03.8r.
A. 04 . rN.
A. 04 . rN.
A. 04 . rN.
A. 04 . rN.
A. 04 . rN.
A. 04 . FB.

A. 04 . FB.

4.04.F8.
4.04.F8.
A.os.ru.
4.05.rN.
A.0s.Bs.
4. 05 .8S .

A. 06. Br.
4.06.8r.
4.06.8r.

a

b

c

d

AREIA

60

72

79

73

76

59

72

75

68

67

79

4B

71

37

64

83

B9

76

8?

72

72

70

72

73

66

64

5l
60

59

59

67

62

37

74

48

a

b

a

b

SILTE

l3
?4

18

??

l9
l4
25

21

05

07

17

45

26

55

30

15

09

21

l6
07
'10

t0
06

06

l8
12

25

21

12

12

27

32

5l
?2

32

a

b

c

d

e

f

775

ARGILA

27

04

03

05

05

27

03

04

27

26

04

07

03

08

06

02

02

03

02

21

l8
20

2?

21

t6
24

24

19

29

29

06

06

12

04

20

g

h

a

b

c

d

e

a

b

c

d

a

b

a

b

4

b

c



TABTLA OZ - Continuação
REGIÃO B - FRANCA - PEDREGULHO

AMOSTRA

B.O1.IN
8.01.Br
B.O2.IN
B.02.FB
B.03.FB.a
B.03.FB.b
B.03.FB.c
B.O4.FB

B.O5.IN
B.O5.FB

B.O5.BI
B.06.FB.a
B.06.FB.b
B. 06. BI. a
B.06.Br.b

AREIA

68

7l
76

65

48

57

60

55

70

71

57

62

56

79

54

SILTE

l4
22

17

l8
20

l5
ì6
22

21

lt
30
't I

2l
l6
37

11.6

AMOSTRA

ARGILA

C.ot.sr
c.02. rN
c.02.Br
c.03 . Br
C.O4.BI
c.05 . Br
c.06. Br
c.07 . Br
c.08.rN
c.08. BS
C.og.sr
c. l.0. rN
c. 10. BS
C.L1.BI.a
c.11.Br.b
C.r2.rN
c.12.Br

l8
07

07

17

32

28

24

23

09

l8
l3
27

23

05

09

REGIAO C . BARRTTOS - MATAO

AREIA

49

63

68

65

84

87

76

75

60

69

79

62

67

90

68

69

71

S ILTE

40

07

?8

28

t3
12

21

21

09

26

l8
t3
28

07

24

05

20

ARGILA

il
30

04

07

03

0l
03

04

3l
05

03

25

05

03

08

26

09



REGIÃO A - NUPORANGA - BATATAIS

TABELA 03 - NIIMERO DE CLASSES TEXTURAIS

AMOSTRA

A. 01.IN

A.01.BS.a

A.01.BS.b

A. 0t. ¡s. c

A.01.BS.d

A. 02. IN

A.02.BS.a

A.02.BS.b

A.03.IN.a
A. 03. rN.b

A. 03 .BS

A.03.BI.a
A.03.Br.b
A.03.BI.c
A.03.Br.d

A. 03.BI. e

A.03.Br.f
A.03.BI.g
A.03.Br.h
A.04.IN.a
A.04.rN.b

A.04.n¡.c
A. 04. r¡1.¿

A.04.IN.e
A. o4 . ¡'s. a

A. o4.rs.¡
A.04.rs.c
A.04.FB.d

A.05.IN.a

A.05.rN.b

A. 05. BS. a

A. 05. BS. b

A.06.BI.a
A.06.Br.b
4.06.8I. c

N9 CI,ASSES
TEXTT'RAIS

11

9

9

t0
9

1L

9

10

L0

10

9

9

9

9

9

9

9

9

9

10

10

t0
10

L0

9

10

10

10

10

10

9

10

9

t1
11

REGIAO B - FRANCA - PEDRTGULHO
AMOSTRA N9 CI,ASSES

TEXIT]RAIS

B. 01. IN

B.ot.¡r
B. 02. IN

B. 02.FB

B.03.FB.a

B.03.FB.b

B. 03 .FB. c

B. 04.FB

B.05.IN

B. 05.FB

B. 05. BI

B. o6.rs.a
B.06.rB.b

B.06.BI.a
B.06.Br.b

RIGIAO C -

177

11

L0

11

9

10

10

10

11

t1
11

9

11_

9

10

9

BARRETOS - MATÃO

Al'{OSTRA

C.ot.¡r
c.02. rN

C.oz.sr
C.03.BI

c.04.Br
C.os.sr
C.oo.sr
C.07.Br

C.08. IN

C.og.ns

C. og. sr
c.10.rN

c.10.BS

C. tt.gr . a
C.tt.sr.¡
C .12. rN

C. tz.nr

N9 CLASSES
TEXTI]RAIS

L0

10

9

9

10

9

10

10

10

9

9

9

9

10

9

10

10



AMOSTRA

A.or.ru
A.01.BS.a

A.ot.ss.¡
A.01.BS.c

A. ot.¡s.a
A.02.IN
A.oz.ss.a
A.02.BS.b

A.03.r¡¡.a
A.03.rN.b
A.o3.Bs

A.o¡.st.a
A.o:.nr.¡
A.03.BI.c
A.o:.nr.¿
A.03.nt.e
A.03.Br.r
A.03.BI.g
A.03.Br.h

-r,0/0,5

TABELA 04 - P0RCENTAGENS DAS FRAç0ES AREN0SAS ( 0,5-0 ,5 0 )
REGIAO A. NUPORANGA - BATATAIS

00,40

00,00

00,00

00,00

00 ,00
00,20

00,00

00,00

00,00

oor00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00, 00

00,00

00,00

-0,5/o,o

00, 10

00,00

00,00

00,00

00,00

00,10

00,00

00,10

00, 10

00,10

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

o, o/0, 5

00,20

00,00

00, 10

00, 30

00,00

c0,20

00, 20

01,00

00,30

00,20

00,30

00,20

00 ,00

00,10

00,10

00, 10

00,10

00, 10

00,10

0,5/1,0

00,80

00 ,40

03 ,60
02,60

02r30

02,9O

04,00

10,90

02,90

02160

04,00

02,30

00,60

00,30

03,20

01,90

02, 00

01,50

01,20

1,0/1,5

05,30

11,10

26,L0

L6,20

25,5O

15,50

17 ,50

18,30

21,00

19 ,00
24,0O

16, 30

04,50

04,30

L2,2O

23,60

25,10

08,30

21,50

t,5/2,O

15,10

17 ,50
L7 r70

14, 10

20r2O

16r90

L8,40

12,60

19,60

19,30

19 ,30
11,80

10,90

08,30

16,00

26,4O

31,60

L7,4O

28,30

2,012,5

26,9O

27,90

2L,30

23,80

22,30

23,40

23,LO

19,30

24,80

24,60

20,80

12,L0

23,50

14r30

L9 r20

23,70

25,30

23,50

23,9O

2,5/3,O

29 r5O

L9,30

L3 r70

18, 90

15,10

20 r40

18,30

15,90

15,20

16,7 0

l_1, g0

12 ,80
34, 50

15,00

2t,60
11 r30

08,60

25 rg0

11,7 0

3 ,O/3,5

L3,2O

L4,60

10,60

13 ,30
08,40

L1,10

09,30

L2,3O

10,40

11,30

10, 90

20, 10

17,00

21, 10

15,60

07, 10

03,80

14 r50

07,40

3 ,5/4,0

08, 50

09r20

06,90

10,80

06,20

09,30

09,20

09,60

05,70

06,10

08,80

24,40

09,00

36,60

L2,LO

05,90

03,50

08,80

05, 90
¡-¡
l-¡
s



AMOSTRA

A.04. rl¡. a

A.04.rN.b

A.04.rn.c

A. 04. rN.d

A. 04. ttt. e

A. 04. rs. a

A.oa.¡'s.u

A.04. r's. c

A. o+.rn.¿

A.05.rn.a

A.os.ru.¡

A.05.ss.a

A. os. ss .¡

A.o6.sr.a

A. oo.sr.¡

A.06.BI.c

-1 ,0/0, 5

TABELA 04 - Continuação
REGIÃO A - NUPORANGA - BATATAIS

00,00

00,20

00r20

00,00

00,10

00,00

00,06

00,00

00,00

00,10

00,20

00r00

00, 10

00,00

04,20

00,20

-0,5/o, o

00,30

00,30

00,40

00,20

00,20

00,00

00,06

00,20

00, 10

00,20

00, 30

00,00

00, 10

00,00

04,30

00,30

o,o/0,5 0,5/1,0
01 ,40

02170

01,70

03,30

01,00

00,30

00,32

00,20

00,20

01,60

01,50

01,30

01,20

00, 30

04,80

00, 50

10,80

11,20

10,40

15, L0

06,30

05 ,00

09,64

01,50

01, 90

06,00

06,10

08,60

04, 30

00,50

13, 10

00,90

1,0/1,5

38, 60

23 ,80

37 ,00

26,40

25 r5O

24,00

34,07

09,70

24,20

t6,40

20,20

20,20

13,40

01,70

16 ,30

02,90

L,5/2,o 2,o/2,5
22,20

25,20

19,00

2L,80

20,7 0

31,30

33, L5

2r,4O

28,L0

23 r3O

18, 50

16, 50

L7 r40

03,70

09,70

03,50

14,30

L6,40

13,30

L6,80

2L,60

23,20

L4 r52

26,30

24,L0

22,4O

22r50

18,80

20,00

07 r7O

13,60

04,20

2,5/3 ,0

07 ,30

09 ,90

08, 00

08,80

12,80

11,20

04,47

2r,5O

11,40

16,60

14,80

15,90

19, 10

15,30

11, 60

09,80

3,0/3,5

02,80

05,80

04,60

04,60

07 ,60

03,40

02 rL6

11,70

06,20

08,50

10,00

10r 20

13,70

23,60

11,50

28,80

3,5/ 4,O

02,30

04, 50

05,40

03 ,00

04,20

01,60

01,55

07,50

03,80

04,90

05r 90

08,50

10,70

47,2O

10,90

48,90 l-¡l-¡
(o



AMOSTRA

B.O1.IN

B.01.BI

B.02.IN

B. 02 .FB

B.03.FB.a

B.03.FB.b

B.03.FB.c

B.04.FB

B.05.IN

B. O5.FB

B.05.BI

B.06.FB.a

B.06.FB.b

B.06.BI.a

B.06.Br.b

-1,0/0,5

TABELA 04 - Continuação
REGIÃO B - FRANCA - PEDREGULHO

00, 18

00,00

00,11

00,00

00, 10

00,10

00, 10

0Lr44

00,96

00,09

00,00

00,86

00,00

00,00

00,00

-0,5/ o , o

00,12

00 ,06

00,05

00,00

00, 20

00,30

00,40

01 ,25

00,8L

00,09

00,00

00,55

00,00

00,10

00,00

o,o/o,5

00,6L

00, 17

00,30

00,16

01,10

02,20

01,90

03,48

01 ,35

00,95

00, LL

01,00

00, 00

00,40

00, 10

0,5/ 1,0

04,65

0L,56

02,68

03,76

06,80

10,60

05,50

05,23

04,27

07 ,L7

02 r77

03, L1

00,20

01 ,30

00,90

1,0/1,5

L6,2L

l_2 r 18

L4,3L

18, 88

32,40

28,9O

2L,20

L2,95

l_1 , 87

l_8,70

L8,92

L8,47

05,20

08 ,00

10,00

t,5/2,0

2I,84

19,90

L4,26

20,27

18,40

21,10

26,8O

L5,57

19,53

16,34

19, L5

22 r37

16,60

L6,20

L3,7O

2,O/2,5

22,65

19,80

22,56

22,84

15,90

16 ,30

20,90

L9,L7

20,62

20,60

L9,48

L6,67

25,4O

27,60

22,2O

2,513,O

17, L0

22,37

2r,92

L7 ,55

L2,20

09,70

L2 r4O

19, 13

L8,09

18,08

15,59

L9 r23

29,90

28, 10

2I,5O

3,0/3,5

10,71

15,80

L4,26

09,80

07 ,7O

06,40

06,30

12,39

13 ,34

10,86

L2,48

11 ,39

L4,40

10,80

L7,40

3,5/4,0

05,93

08, 16

09, 55

06,7 4

05,20

04 ,40

04, 50

09,39

09,16

07,L2

11, 50

06,35

08,30

07,50

L4,20 F-¡
N's



A},IOSTRA

C.OI.BI

c.02. rN

C. 02. BI

c.03 . Br

C.04.BI

C.05.BI

C.06.BI

C.07.BI

C.OB.IN

c.08.BS

c. 09. Br

c. 10. rN

C. TO.BS

C.11.BI.a
c.11.Br.b
c. 12. rN

C.12.Br

-L,0/o ,5

TABELA 04 - Continuação

00,00

00,00

00, 00

00,00

00,00

00, 00

00,00

00,00

00, 11

00, 00

00, 00

00,00

00,00

00,00

00, 00

00,09

00,08

-0,5/o,o

00,00

00,06

00,00

00,00

00,00

00,00

00,03

00,10

00,07

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,00

00,2 9

00,34

o r o/0,5

REGIÃO C . BARRETOS . MATAO

00, 10

00,10

00,00

00 ,00

00,30

00,07

00,24

01,10

00,35

00,40

00,00

00,20

00,40

00,10

00, 10

0L,72

02 r54

0,5/ 1,0

00,70

0o,23

00, 10

00, 10

02,30

0L,92

04,65

07 ,00
02,42

07,40

00, 10

01,40

04,20

01,40

00, 70

05 r22

09,08

L,o/L,5

09,30

02,4O

06,00

00,30

16,50

2I,97
19, 16

13 ,90
08,49

10, 83

02,60

09,0c

14r30

17,80

04,60

L0,07

L3,26

L,5/2,O

08,90

10,19

06,80

04, 50

24 r2O

27,O4

17 ,98
17 ,50
11,93

07 ,22

10,20

16, 50

12 ,10
33 ,00
10,30

14,39

14 r22

2,O/2,5

11, 60

30,90

12 rg0

23 160

32,3O

21,92

17 ,42
16,90

20 r66
13,67

33 ,00
26,60

2L,2O

27,50

20,90

22,59

21,46

2,5/3,O

L7,50

33,40

15 ,30
37 ,90
12,50

14 165

L6,67

18,20

27 ,67

23 ,00

35,80

26,0O

22,20

13,30

27 ,5O

24,97

21,88

3,O/3,5

22,0O

L4,48

36, 10

25, 10

07 ,30
07 ,60
13 ,90

13 ,90
1.5, 99

L9,00

13,40

12,7O

13 ,90

05,20

22,20

L3 r42

11,14

3,5/4,O

29,90

08 r24
22,80

08,50

04,60

04,83

09,95

11,40

12,3L

18,48

04,90

07,60

11 ,70

01,70

13,70

07 ,24
06 ,00

1-¡
f\9
l'-¡



AMOSTRA

A.O1.IN
A.oL.BS.a
A.01.BS.b
A.oL.BS.c
A.0r..Bs.d
A. 02. IN
A.02.BS.a
A.02.BS.b
A.03.rN.a
A.03.rN.b
A.03.BS
A.03.Br.a
A.03.Br.b
A.03.Br.c
A.og.Br.d
A.03.BI.e
A.03.Br.f
A.og.Br.g
A. 03. Br. h

TABELA 05 - PARAMETRoS DE FoLK - t,lARD - DISTRIBUIç40 ToTAL

REGIÃO A - NUPORANGA - BATATAIS

Mz (0)

4r54
3 r22
2r75
3, L1
2 r97
4 r43
3 ,09
2,98
4 rL7
4,2L
2r75
4,lg
3,39
4,81
3r57
2 r56
2 rL4
3, L5
2,60

t_-

oI

2 r69
L177

Lr7O
1,88
L,99
2,83
L r82
2,01
2 r90
2 r87
Lr76
2 rL5
1,59
1,96
2 r05
L r54
1r L8

L r62
Lr52

skr

0r60
o r44
0,45
0r40
0,53
0,51
O ,42
0,36
O r62
0ró1
O ,47
0r14
0r48
o r22
Or36

0r5L
O ,47
O r42
O r52

KG

O ,52
L r 20

L,L4
Lr3t
L r22
0r53
Lr03
1,19
0r51
0r51
I,2L
1r08
1, L9

1r05
1,05
L r34
l r97
L r27
1,31

l\¡
(Þ
\o

'*1



AMOSTRA

4.04. rN. a

A.04.rN.b

A. 04. rN. c

A.04.rN.d

A. 04. IN. e

A.04.FB.a

A.04.FB.b

A.04.FB.c

A.04.FB.d

4.05. rN. a

A.05.rN.b

4.05. BS . a

A.05.BS.b

A.o6.Br.a

A.o6.Br.b

A. 06. BI. c

TA BE LA 05 - Continuaçao
REGIAO A . NUPORANGA - BATATAIS

Mz(0)

3r74

3,80

3,79

3 ,7I

3 r94

3r89

3 ,80

4,7 2

4,11

4,3L

4 r30

3 r28

3r53

5,11_

2rB4

5 ,L6

3 ,00

2,95

2,98

3 ,04

2 r93

2 rgl
2,BL

2r7L

2 r82

2,g'L

2 ,93

2 r22

2 ,07

L 196

2 ,43

2,23

O,7 5

O,66

0,69

0,68

O ,67

O ,69

0,7 5

0r36

0,61

0,55

O ,52

0 r42

0,33

0r33

O,25

0 ,52

0r69

0 r92

0,80

0,7 5

0,99

0r76

0, 50

0,55

0r74

0,51

0, 51

L,O2

1, 03

0, g0

1, 18

0r72
l-¡
t9
9.¡



AMOSTRA

B.O1.IN

B.O1.BI

B.O2.IN

8.02. FB

B.03.FB.a

8.03 . FB. b

B.03.FB.c

B.O4.FB

B. O5.IN

B.O5.FB

B. 05. BI

B.06.FB.a

B.06.FB.b

B.06.BI.a

B.06.Br.b

TA BE LA 05 - Continuação

Mz(0)

RTGIÃO B . FRANCA . PEDREGULHO

4,10

3 ,43

3,08

4, 13

4r70

4,18

4,18

4r44

3,35

4,03

4 rL9

4,20

4 ,61

3,04

4,24

oI

2,7L

2,0O

1,86

2 ,68

2 r96

3r01

2,9O

2r73

2,Lo

2,7 6

2 ,47

2r76

2,63

Ir74

2,27

skr

0,58

0,48

0 ,42

0 ,57

0,18

0,51

0,58

o,34

0 r44

O,57

0,36

0r5L

0,54

0,50

0,33

KG

O,7 4

1, 15

1,51

0r75

0,5o

0,50

0,53

0,57

I rLT
L,02

0,73

O ,49

0 ,57

Lr79

0,92 l*¡t\9
rÀ



AMOSTRA

c.01.Br
c.02. rN
c.02.Br
c. 03. Br
c.04. Br
c. 05. Br
c.06. Br
c.07. Br
C.08.IN
c.08. BS
C. 09. BI
c. 10. rN
c. 10. BS
C.11.BI.a
C.11.Br.b
c. r.2. rN
c. L2. Br

TAB E LA 05 - Conti nuação

t'tz (ô)

REGIAO C - BARRETOS - MATÃO

4 ,56
4 ,48
3,7 9
4,03
2 ,55
2,38
2 r94
3 ,00
4 ,54
3 r62
3 ,23
4 ,43
3 ,48
2 rL6
3 ,69
4 r24
3 ,44

oI

2rL9
2,46
lr72
1 , gB

L,5o
l r23
LrT]-
lr79
2 ,57
2,01
L ,49
2r73
2 106
L, l_8
1,90
2,7O
2,30

skr

0,30
0,68
0,37
0,63
0, 50
O,46
0,35
0r31
0,51
0r30
0 ,57
0r61
o,4o
0 r44
O ,47
0,56
O ,47

KG

1,06
0 r 48

L,46
0, g8

1,80
L r42
L, 14
L r20
or51
1,16
L,7 8

0,53
1, 04

2 rL6
L r32
0r51
1, 10 l-¡c9

9t



AMOSTRA

A.or.ru
4.0L. BS. a
A.01.BS.b
A.o1.BS.c
A.o1.Bs.d
4.02. TN
A. 02. BS. a

A.02.BS.b
A.03.rN.a
A.03.rN.b
A. 03 . BS

A.03.Br.a
A. 03 . Br . b

A.03.Br.c
A.o3.Br.d
A.03.Br.e
A.03.Br.r
A.03.Br.g
A.03.Br.h

TABTLA 06 - PARAMETR0S DE F0LK - tIARD - DISTRIBUIçÃ0 AREIA

RTGIAO A - NUPORANGA . BATATAIS

Mz(0)

2r5o
2 ,4L
2,LL
2,34
2,07
2,29
2,2L
2 r16
2 rL3
2 rLg
2,L4
2 ,6L
2,64
3,01
2 ,44
2 r03
1,86
2 ,45
2,06

o¡

or71
0,79
0,86
0,B8
0 ,81
0,85
0,86
1,00
0,8L
or81
0,89
0,99
o,66
0r79
0,88
O,77

0,65
Or77

or76

skr

-0,0L
o, oB
0,L6
0,02
0,15
0,03
0 ,07
0, o1
0,09
0r08
0,19

-0,2L
-0,02
-0,33
-0,04

0 rzL
0,16

-0,03
o r22

K6

L,09
0r96
0,81-

0,88
0 r 86

0,92
0,89
0r8L
0,87
0,87
o,83
O ,67
1r 10

0,81
0,87
1,03
1,06
1,r00

1,07 l-{\9
O¡



AMOSTRA

A.04.rN.a

A.04.rN.b

A.04.IN.c

A.04.rN.d

A.04.IN.e

A.04.FB.a

A.04.FB.b

A.04.FB.c

A.04.FB.d

A.05.rN.a

A.o5.rN.b

A.05.BS.a

A.05.BS.b

A.06.Br.a

A.06.Br.b

A. 06. BI. c

TABELA 06 - Conti nuação
REGIÃO A - NUPORANGA . BATATAIS

Mz(0)

L r62

1,81

1,71

L ,67

1r95

L r84

1r 63

2 r34

L,97

2 106

2 ,07

2,LL

2 r33

3 r27

1r9L

3 r32

oI

0,69

o,85

0,83

0,82

O,82

0, 63

0,56

Or76

Or72

0,84

0 r 88

0r95

0,91

0 r64

L r 30

0,66

skr

0 r32

0,18

0,41

0, L7

0, L4

0,10

0,1,9

o,o7

0, 19

0,04

0 ,04

0 ,06

0r01

'0 ,46

-0r02

-0,51

K6

1r 08

l_ ,04

1,1L

Lr00

0 r94

o r92

L,L7

0,98

1,01

0,98

0 ,91

0,86

0,88

0,99

0,88

Lr42
¡-¡
t9\



AMOSTRA

B.0L . rN

B. O1 . BI

B. O2.IN

B.O2.FB

B.03.FB.a

B.03.FB.b

B.03.FB.c

B.04.FB

B.05.IN

B.O5.FB

B. 05. BI

B.06.FB.a

B.06.FB.b

B.06.BI.a

B. 06. Br. b

TABELA 06 - Conti nuação

uz (0)

REGIAO B - FRANCA - PEDREGULHO

2,L8

2 r39

2,37

2,18

1r90

1,81

L,95

2 r22

2 r29

2 rL6

2 r3L

2 r17

2,52

2,40

2r55

oI

0 r 80

0r76

or81

0,78

0,86

0,85

0,81_

0 ,97

0,87

0,85

0,84

0 r82

0r69

0,73

0 ,84

skt

0r07

-0,03

-0,06

o, o8

0 r 28

0 r24

0, 14

-0, 13

-0,03

0r01.

0, l-0

0,10

0r0l-

-0,03

-0,03

Kç

0,91

0,82

0,86

0,87

0, 90

1,01

1,07

0,95

0,92

0 r 83

0r75

or84

L rOz

1, 10

0r90 l-¡t9s



Þ

AMOSTRA

c . 0L . Br

c.02.rN
c.02. Br
c.03.Br
c.04. Br
c . 05 . Br

C.O6.BI
c.07.Br
c. 08. rN
C.OB.BS

c.09. Br
c. L0. rN
C.to.ss
C.11.BI.a
C.t1.Br.b
c.12.rN
c. 12. Br

TABELA 06 - Conti nuação

Mz(0)

REGIAO C. BARRETOS - MATAO

2,86
2r6I
2 195
2 r7I
2 rL0
2 ,07
2,27
2,29
2,56
2 ,55
2 ,55
2 ,4L
2 r38
L r99
2r72
2,33
2 rLs

or

0,88
0,56
0,76
0,54
o,72
0 ,71
0,86
O r97

0r77
Or94
0,54
0r75
0,91
0,63
0172
O,8Z

0,89

skt

-0,31
0 ,05
0,3 5
0,05
0 ,08
O,24
0,05

-0,01
-0,13
-0,30

0,01
-0,01
-0,05
0,L4

-0,06
-0,15
-0,13

KG

0,84
1,07
1 ,02
o,93
1,14
0,93
o174

0,86
o, g6

0, 83

1,07
1.r 05

o,89
1 ,03
o,95
0,99
o,9o l--¡(\3

(o



TABELA 07 - COORDENADAS DO GRAFICO DI SAHU PARA OS

GRUPOS

DIFERENTES GRUPOS DE AMOSTRAS

Aru ll

N9 DE
AMOSTR.ÀS

A¡'s 04

Ass 09

ORDENADA

A¡r 11

730

0,812 0,028

BIN 03

ABSCISSA

"Kc , "(
"yr,

0,672 0,042

Br¡ 08

0 ,885 o ,044

o1)

Bsr 04

0,827 0 ,1 38

cru 04

0,827 0 ,021

CBS 02

0,832 0,051

Csr

0,794 0,133

0,732 0,06l

ll

0,925 0,014

0,759 0,069



TABELA 08 - ANÁLISE DT
TEXTU RA I S

LITOLOGIA

z
r-{

CLAS SE S
TEXTURAIS

09

10

11

FREquEnctn Do
NAS DIFERENÏES

rngQuENcrt
nuuEnrce

01

T2

05

N(lMERO DE CLASSES

LITOLOGIAS

rnnQuEucre
PORCENTUAL

05

67

28

Êc¡

ç4

L3L

09

L0

11

co
Êa

03

06

03

09

10

1_1

25

50

25

H
Êa

08

03

09

10

11

73

2"i

16

08

o2

61

31

OB



TA BE LA o9 - FREQUENCTA P0RCENTUAL

b
F.o1s
Ha
rãe

L,,/'È.

ê

o
l&lt;
(}r
f¡l
F¡
f¡¡
l/)

0, 500
0,250
0,125
o r062
0,031

0,500
1,000
2, 000

-1,00
-0r 30
-0, L0
+0r10
+0r30

0 ,67
0,90
1,11
L,50

- 0,250
0,125
0,062

- 0,031-
0,016

- 1,000
2r000
4, 000

-0,30
-0, l-0
+0,10
+0r30

- +1,00

0r67
0,90
LrLl_

1,50
3,00

PARÂMETROS

- Areia m6día
- Areia fina
- Areia muíto fina
- Silte grosso

SiLte m6dio

H
ú
H
Í¡l
ã
H
u)
u)

f¡¡
U)
o
H
ú
u

DOS PARAMETROS DE FOLK - I^JARD NAS DIFERENTES LITOLOGIAS

FREQUENCIA PORCENTUAL

DISTRIBUIçÃO TOTAL DISTRIBUIçÃO AREIA

- Moderadamente selecionado
Pobremente selecionado

- Muito pobremente selecionado

- Assimetria muito negativa
Assimetria negativa
Aproxinadamente simêtrica

- Assimetria posiËiva
- Assimetria muit,o positiva

- Muito platicúrtíca
PLaticúrtica

- Mesocúrtica
Leptocúrtica

- Muito 1-eptocúrtíca

IN

39 L7
61 83

FB BS

36

64

06 55
94 100 45

BI

35

35

23

07

65

35

t,
88

08

31

42

19

08

100 92

IN FB

28 50
72 50

100

BS

100

100

55

22

l_ l_

06

06

100 100

r.1 08
61 42
L7 50
1L

BI

L1

78

11

67

25

08 36
64

96

ï

09

64

27

L7 25
78 67
05 08

19

08

54

19

o4

34

54

08

9L

09

l-¡
Cr.l
t\9



1.33

TABELA l0 - ARRED0NDAIIEI{T0S MEDI0S DAS FRAçOES ARENOSAS 0,25 E 0,50rrn

AMOSTRA

A.O1.IN
A.ot.BS.a
A.01.BS.b
A.0L.BS.c
A.0r_.BS.d

A.O2.IN
A.02.BS.a
A.02.Bs.b
A.03.IN.a
A.03.rN.b
A.O3.BS

A.03.Br.a
A.or.Br.b
A.03.Br.c
A.o¡.Br.d
A.03.Br.e
A.03.Br.f
A.03.Br.g
A.03.Br.h
A.04.rN.a
A.04.rN.b
4.04. IN. c
4.04 . rN. d
A.04.IN.e
A.04.FB.a
A.04.FB.b
A.04.FB.c
4.04 . FB. d

A.o5.rN.a
A.os.rN.b
A.o5.BS.a
A.05.BS.b
A.o6.Br.a
A.06.Br.b
A.o6.Br.c

REGIAO A . NUPORANGA - BATATAIS
FRAçAO
0,25mm

0 ,53
0,61

0,59
0,63
0 ,63
0,53
0,57
0,57
0,55
0,55
0,57
0,48
0,52
0,5.|
0,53
0,50
0,51
0,51
0,53
or5l
0,52
0,51

0,5.|
0 ,51
0,52
0,52
0,52
0,52
0,53
0,53
0,58
0,57
0 ,48
0,50
0,53

F RAçAO
0 ,50mm

0 ,60
0 ,66
0,66
0,69
0,68
0,65
0,64
0,68
0,65
0,65
0,66
0,57
0 ,57
0,58
0,5B
0,57
0,55
0,54
0,53
0r59
0,59
0,59
0,6.|
0 ,60
0,54
0,54
0,53
0,54
0,59
0,59
0,62
0059

0,55
0,57
0,57



TABELA t0 - Continuação
RTGIÃO B T FRANCA . FEDREGULHO

AMOSTRA

B. 0l..rN
B. O1.BI
B. O2.IN
B. 02.FB

B.03.FB.a
B.03.FB.b
B. 03.FB.c
B.04.FB
B.O5.IN
B. 05.FB

B.05.BI
B.06.FB.a
B.06.FB.b
B.06.BI.a
B.06.Br.b

F RAçÃO
0,2Smm

0,52
0,54
0 ,49
0,49
0,46
0,50
0,48
0,49
0,53
0,54
0,57
0,47
0,49
0 ,57
0,57

FRAçAO
0,5Omm

134

0,60
0 ,60
0 ,56
0,55
0 ,53
0,54
0 ,53
0,54
0,57
0,56
0 ,61
0,55
0,55
0,57
0,58

AMOSTRA

c.01.Br
C.O2.IN
c. 02. Br
c.03.Br
c.04.Br
c.05.Br
c.06.Br
c.07.Br
c.08.rN
c.08.BS
C.09. BI
c.10.rN
c. 10. BS

C.11.BI.a
c.11.Br.b
c. 12. rN

c.12.Br

REGIÃO C . BARRETOS . MATÃO
FRAçÃO
0,25mm

0,65
0,53
0,53
0,53
0 ,5.¡
0 ,54
0,55
0,55
0,55
0,57
0,58
0 ,60
0,6.|
0,59
0,57
0,54
0,56

F RAçAO
0,5Omm

0,73
0 ,60
0 ,60
0,61

0,57
0,57
0,60
0,59
0,6.|
0,63
0,58
o,62
0,64
0 ,59
0,59
0 ,60
0,60



TABELA ll - FRTQUENCTRS P0RCENTUATS RELATTVAS DE MTNERAIS PESADOS NAo MICACEOS TRANSPARENTES - FRAçÃo 0,062 - 0,l25mm

REGIÃO A - NUPORANGA - BATATAIS

AI"ÍOSTRA

A.or.ru
A.oL.BS.a
A.ot.Bs.b
4.01. BS. c
A.o1.Bs.d
A. oz. ru
A.02.BS.a
A.02.BS.b
A.03.rN.a
A.03.rN.b
A.03.BS
A.03.Br.a
4.03 . Br. b
A.03.Br.c
A.or.Br.d
A.03.Br.e
A.03.Br.f
4.03. Br. g
A.03.Br.h

zrncÃo

L7

22

23

r.8

26

16

22

24

10

I2
20

L5

L2

t7
15

L2

L3

15

11

## RUrrLo
r.9

L2

L5

13

r0
16

09

o7

13

16

05

t2
16

L4

10

08

L2

t3
24

crANrrA iåiîi;
1_0

06

o4

06

05

11

03

05

18

L7

08

03

05

06

o7

o4

10

06

o4

43

48

42

50

47

49

49

52

50

46

56

42

4L

43

39

43

4L

44

43

07

10

09

10

08

04

09

05

06

08

05

13

L2

11

L4

L2

11

09

08

cRANADA f,üiï;

Tr
Tr

o4

o2

05

o2

03

o4

04

o4

03

01

05

04

o2

03

0L

03

o2

05

04

ï?i* AucrrA

Tr

Tr

01

tüîNq APArrrA upfooro ,T3ä;

01

1r
03

:,

i,
08

05

o7

06

08

o4

05

01

o1

01

Tr

Tr

03

01

1r

Tr
01

01

01

o2

04

03

01

Tr

Tr
Tr
o1

0l

o2

01

01

03

05

01

o4

Tr

Tr
01

0L r.¡
CJO

crt



TABELA ll - Continuação

AMOSTRA

4.04. rN. a

A. 04. rN. b

A.04.rN.c

A.04.rN.d

A.04.rN.e

A. 04. FB. a

A.04.FB.b

A.04.FB.c

A.04.FB.d

A,o5.rN.a

A.05.rN.b

A.05.BS.a

A.0s.BS.b

A.06.Br.a

A.06.Br.b

4.06. Br. c

zrRcÃo

t5

16

19

L6

20

29

27

39

L6

22

'L6

18

L7

38

45

35

L1

09

10

13

L4

16

o8

15

t3

09

07

L7

22

19

22

REGIÃO A - NUPORANGA . BATATAIS

crANrrA iåiîT; cRANADA

L0

10

09

11

o7

05

03

09

22

04

06

06

10

09

L1

48

49

48

53

46

32

35

35

3ó

35

s8

56

49

L4

L2

L4

09

08

09

06

07

09

10

05

t3

o4

o7

08

05

10

08

r4

01

Tr

o2

1r

01

Tr

SILLI.
MANITA

04

06

05

06

03

03

03

02

o2

o4

06

04

o2

02

01

01

MONA
ZTTA

AucrrA tËilig APArrrA EPfDoro

06

04

08

08

Tr

01

o2

03

o2

01.

01

01

Tr

TIORN.

BLENDA

Tr

01

Tr

0L

o2
l.*¡
cñ
OJ



i

I

I

I

l

TABELA ll - Conti nuação

AMOSlRA

B.O1.IN

B.0L.Br

B.O2.IN

B. 02. FB

B.03.FB.a

8.03 . rB. b

B.03.FB.c

B. O4. FB

B. 05. IN

8.05.F8

B.05.BT

B. 06. FB. a

B. 06. FB. b

B.06.BI.a

B.06.Br.b

ZIRCAO

26

L6

26

43

18

L7

L9

23

26

L2

L0

45

23

45

38

#fip Rurrr,o

20

30

L4

23

L2

11

L4

r0

16

20

16

03

13

08

15

crANrrA iåiti; cRANADA
REGIÃO B. FRANCA. PEDREGULHO

06

02

09

o4

r5

20

13

06

11

08

1l_

1t

L2

1.0

08

36

35

36

11

37

36

34

37

27

44

43

26

42

2L

19

09

07

10

-1.7

13

11

L4

20

19

r3

L4

07

08

L1_

13

01

03

srLLr- MoNA
MANITA ZÍTA

01

03

03

Tr

01

01

AUcrrA tüi[q ApArrrA EPfDoro ,i3ftil;

02

02

02

o1

o2

01

01

o2

02

Tr

01

Tr

04

o2

o4

03

01

0L

05

o6

o2

o4

05

01

02

Tr

o1

01

Tr

0L
l*¡
C^¡\.i



TABELA ll - Conti nuação

AMOSTRA

c.01. Br
c. 02. rN
c.02.Br
C. 03- Br

c. 04. Br
c. 05. Br
c.06.Br
c- 07 .8r
c. 08. rN
c.08.BS
c. 09. Br
C. ro. r¡¡
c- L0. BS
C.11.Br.a
c.11.Br.b
C. r2. rN
C.rz.sr

ZIRCAO

o2
29

r.1

l6
08

60

07

L2

51

25

46

68

56

60

s6

54

s2

i*P RUrrLo

01

24

L7

3t
Tr
r.9

11

03

22

44

34

2L

29

06

0l-

27

08

REGIAO C - BARRETOS - MATAO

crAr,¡rrA iålîi;

;,
06

05

o1
01

01

01

06

03

04

04

o7

01

o2

01

,,
34

34

o2

o2

o2

o2

05

05

01

o2

02

03

01

11

L4

cRANADA üiii; i?it
Tr
o7

o7

08

1r
o4

04

05

16

14

o7

05

08

05

01

05

r.3

13

03

Tr
47

02

34

47

01

02

01

06

36

01

03

01

01.

Tr

AUcrrA tiälu ApArrrA EpfDoro ,T:ä;

06

o2

03

o2

o2

02

05

46

03

31

03

08

2L

03

23

Tr

!.2

04

Tr

01

Tr

Tr

11

Tr
03

06

30

02

05

01

13

01

o2

03

o4

o2

o2

01

01

o2

01 02

01

0801
l.¡
9.1
Oo



TABELA tz - FREQUENcIAS IoRcENTUAIS RELATIvAS DE MINERAIS PESADOS NÃ0 MICÃCEOS TRANSPARENTES - FRAÇ40 0,ì25 - 0'250mm

REGIAO A - NUPORANGA - BATATAIS

AMOSTRA

A.O1.TN
A.0l..BS.a
A.01.BS.b
A.o1.BS.c
4.01 . BS.d
A. 02. rN
A¡02.8S.a
A.o2.Bs.b
A.03.rN.a
A.03.rN.b
4.03. BS
A.03.Br.a
A.03.Br.b
A.03.Br.c
A.03.Br.d
A.03.Br.e
A.03.Br.f
A.03.BI.e
A.03.Br.h

zrRcÃo

03

o2

o3

05

03

05

01

o2

o2

03

01

03

o2

o4

o2

96

10

01.

lT# RUrrLo
33

39

4L

40

42

26

28

29

33

35

30
2'8

26

30

2t
15

18

22

37

cIANITA iåTîä GRANADA

06 45

t5
13

r6
r4
49

38

42

45

45

s0

49

53

56

55

54

48

49

4L

05

Tr

03

01

01

10

38

40

37

38

t2
2L

24

14

11

15

18

L4

11

13

2L

L4

11

16

01

Tr
01

01

05

o2

1r

SILLI-
MANITA

03

04

03

1r
01

o3
05

0l
03

05

03

o2

04

03

o2

03

04

04

03

MOrU
zrtA

04

01

o2

02

AUcrrA tiäF APArrrA EPfDoro

01

1r

Tr
o2

Tr

Tr
0i.

Tr

o2

06

Tr

Tr

0l

o1
01

01

Tr

0l

Tt

HORN -
BLENDA

1r

01

03

o2

1r C^l
(o



TABELA l2 - Cont'i nuação

A},IOSTRA

4.04. IN. a

A.04.rN.b

4.04. rN. c

A.04.rN.d

A.04.rN.e

A.O4.FB.a

A.04.FB.b

A.04.FB.c

A.04.FB.d

A.05.rN.a

A.05.rN.b

A.05.BS.a

a.05.BS.b

A.06.Br.a

A.06.Br.h

A.06.BI.c

ZIRCAO

0L

03

o2

Tr

04

03

02

0i

o2

06

05

o2

o2

L4

1B

15

TT# RUrrLo

24

23

r.6

15

L2

18

13

26

23

32

35

06

30

20

16

20

crANrrA ååiîï;

REGIAO A - NUPORANGA - BATATAIS

02

04

06

OB

05

o2

01

Tr

03

04

06

54

50

60

s8

63

54

58

55

48

4r.

37

70

52

08

07

L0

cRANADA iïiii;
1.6

1.6

11

15

13

16

18

L2

L9

11

13

16

1.0

48

51

46

02

02

Tr

0L

02

o4

05

03

03

o7

08

06

05

06

04

06

03

05

04

06

T?H AUGITA

01

0t

Tr

tiffiïu APArrrA EPfDoro

01

o2

01

0L

03

02

HORN-
BI,ENDA

l\¡
|s
s



TABELA 12 - Conti nuação

AMOSTRA

B.0L.rN

B.O1.BI

B.02.IN

B. 02. rB

B.03.FB.a

B.03.FB.b

B.03.FB.c

B.04.rB

3.05. rN

B.O5.FB

B.05.BI

B.06.FB.a

8.06 . FB. b

B.06.BI.a

B.06.Br.b

zrRcÃo

06

09

03

04

03

05

06

OB

04

01

l2

10

TY# RUrrLo

30

51

20

14

L6

L7

L4

L2

15

28

22

07

L7

l4

16

REGIÃO B. FRANCA. PEDREGULHO

crANrrA å3äi;

04

0L

o7

o2

03

02

05

04

01

o2

01

01

04

o7

46

r_6

52

54

53

50

44

45

47

40

s4

55

47

4L

38

SILLI- MONA
GRANADA MANITA ZTTA

13

19

tL

2L

2T

24

27

30

23

30

2L

20

26

24

25

06

01

0L

01

01

05

03

o4

05

03

06

o2

01

1_1

08

05

03

AUGTTA 
tiiÎF APArrrA EPfDoro

05

01

1r

HORN -
BLENDA

01

01

Tr

0L
1..¡
rÀ
l-¡



TABELA 12 - Continuação

AMOSTRA ZIRCÃO

C.o1.Br
c.02. rN
c.02.Br
c.03.Br
c.04.Br
c.05.Br
C.06. BT
C.07.BI
C.O8.IN
c.08.BS
C. 09. BI
c.L0.rN
C. 10. BS

C.11.BI.a
c.1L.Br.b
C.tz.ru
C.12.BI

ïTip RUrrLo

01

02

o2

03

03

L4

0l
05

05

08

03

08

08

2L

L3

1L

03

Tr
39

16

27

02

37

L6

05

6Z

62

57

6L

6B

22

10

56

55

REGIÃO C - BARRETOS - MATAO

crANrrA '-|Tti; cRANADA iïili;
01

o2

02

01

Tr

0L

0L

05

0L

39

45

49

o2

0L

Tr
o4

o2

02

05

o2

07

o7

OB

,,
20

16

01

36

0s

03

27

27

31

24

22

29

03

25

32

L2

03

31

02

69

33

i?i* AUcrrA

o2

o2

o2

02

01

01

02

03

02

tüSlt APArrrA EPfDoro

4L

01

56

o2

01

44

03

Tr
02

0L

0L

Tr

01

03

31 02

01

Tr

L2

63

01

HORN-
BLENDA

L0

05

01

01

08

05

Tr

o2

03

02

05

03

0L

o2

Tr

o7

l-{
'N\t



743

QUADR0 0t - C0LUNA ESTRATIGRÃFICA D0S DEPtSIT0S SEDI
MENTARES DA AREA DE NUPORANGA - BATATAIS

I DADE
LITOESTRA-

TIGRAFIA

o
H
â

It¡¡

Hú
r&lt;
H
L)
&amp;amp;
t¡l
ts

tzZl¡lHoúv(J Fq cJ)zoo
HU)X

H
u) f¡lou)v)tsozard
t¡ltâ
HHoÈ:Er¡loZ
U)V)H

J

o
q)
t-.{

N
o
z
Ê¡
C)

CARACTERISTI CAS
LITOLOGICAS

Sedimentos arenosos, inconso-

lidados, ricos em argila' asse
melhando-se a solos, de colo-
r ação marron-avermelhada . APrg

sentam nível de seixos na ba-
se.

úo
H
ú
t¡l
fiz
H
o
Hú
r&lt;
H
L)ú
f¡l
F

trl Faâþ
v

f:l
(hÊtn
o
tdoc)zâc
tr1 ZútÞo
14 h c.,i
âo
f¡¡ Êe
U)

SedimenÈos areno-argilosos

parcialmente consolidados t
de cores branea, vermelha
ou lilás. Estratificação
plano-paralela.

qMBITNTE T CL:
MA PROVÃVEIS

I

t¡{ O
F{

Þú
ú, i¡ì

Êe u)

l&amp;lt;l¡l
r lñ l-{

Aú1o/
"/

?v)
/1À

H
(J

o
l&amp;lt;f¡
CJ"

É,Þ
o
t¡{ Pa

Torrencial

Semi-ãrido

ú
o
H
ú
f¡1
Ê{
Þ
C¡)

O
t¡l
(J
1&lt;
ts
f¡l
ú
c)

o
H
rO
N
o
c..l
ln

(t)
Êo

Arenitos maciços finos a mé-
dios, bem consolidadosrde cc
loração avennelhada, com grãos

de quartzo l-eiÈoso brancg.

Grãos mais bem arredondados

que os da Fãcies BI.

Fluvial

Úmido

t--{
cO

Arenitos finos e siltitos bem
consolidados, de cor Preferên
cialmenËe bege, às vezes com
esÈratif icação pl.ano-Paralela

Níveis conglomeráticos locais

com a1Èo teor de feldsPatos nr
base.

oú
f¡l O(JH
l&lt;F¿
ts t¡l
Í¡1 Éqúz
()H

ú
o
H
ú
f¡l
f¡{
z
H

o
r4
u"
Eú,ú
ú f¡l t¡l
ov)()
f¡¡

F1uvial

Seni-árido

Derrames de basaltos

toleíticos

Fluvial

Seni-ãrido

I

þrrl.atis*o d
I

lf i" "rrr em
l"ri" árido


	20150720094347
	20150720094944

</field>
	</doc>
</add>