<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22772</field>
		<field name="filename">6808_2-s2.0-84880255773.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
270                                                                             Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013  

ISSN 1808-3765 

Recebido em 27/05/2012 e aprovado para publicação em 04/03/2013 

CONTAMINAÇÃO DAS ÁGUAS SUBTERRÂNEAS POR NITROGÊNIO DEVIDO À 
IRRIGAÇÃO COM EFLUENTE DO TRATAMENTO DE ESGOTO 

 
 

MURIEL CRISTIANE KOJUNSKI PINTO1; RAIMUNDO LEITE CRUZ1; 
ELISANDRO PIRES FRIGO2; MICHELLE SATO FRIGO2 e ELIANE HERMES2 

 

1 Faculdade de Ciências Agronômicas, UNESP, Campus Botucatu, Fazenda Experimental Lageado, CEP: 
18603-970, Botucatu, SP - Brasil. 
2 Universidade Federal do Paraná – UFPR, Setor Palotina, Rua Pioneiro 2153, CEP: 85959-000, Palotina, PR - 
Brasil. E-mail: elianehermes@yahoo.com.br 

 
 

1 RESUMO 
 

A agricultura é uma atividade em que há a possibilidade de utilização de águas de qualidade 
inferior e o reuso surge como uma alternativa na irrigação. Porém, faz-se necessário conhecer 
os efeitos negativos da sua reutilização sobre o ambiente. O presente trabalho teve como 
objetivo quantificar a presença nas águas subterrâneas de nitrogênio devido à irrigação por 
gotejamento com efluente do tratamento de esgoto doméstico. Foram conduzidos três ciclos 
da cultura da alface americana cv. Raider, o primeiro ocorreu no período de outubro e 
novembro de 2009, o segundo em abril e maio de 2010 e o terceiro em junho e julho de 2010. 
O uso do efluente foi comparado com água potável com lâminas de irrigação acumuladas de 
98,8 mm para o 1° ciclo, 98,4 mm para o 2° ciclo e 119 mm para o 3° ciclo. Analisou-se o 
percolado pelo solo a 0,25 m e a 0,50 m de profundidade, quanto às concentrações de nitrato, 
nitrito e amônia, em um delineamento experimental inteiramente casualizado. Concentrações 
de nitrito e amônia no percolado pelo solo irrigado com efluente não apresentaram risco de 
contaminação para as águas subterrâneas. O nitrato apresentou preocupação, porém com 
concentrações próximas tanto para o efluente como para a água potável. 
 
Palavras-chave: nitrato, percolado, reuso de água. 
 
 

PINTO, M. C. K.; CRUZ, R. L.; FRIGO, E. P.; FRIGO, M. S.; HERMES, E. 
NITROGEN GROUNDWATER CONTAMINATION CONSEQUENTIAL OF 

IRRIGATION WITH EFFLUENT FROM SEWAGE TREATMENT 
 
 

2 ABSTRACT 
 

Agriculture is an activity in which there is the possibility of using lower quality water and 
reuse appears as an alternative for irrigation. However, the negative environmental effects of 
reuse must be understood. The objective of the present work was to verify the potential of 
groundwater contamination by nitrogen duo to drip irrigation with effluent from domestic 
wastewater treatment. Three crop cycles of lettuce cv. Raider were conducted, the first 
between October and November 2009, the second in April and May 2010 and the third one in 
June and July 2010. The use of effluents was compared with potable water at accumulated 
water depths of 98.8 mm for the first, 98.4 mm for the second and 119 mm for the third cycle. 
Soil percolate concentrations of nitrate, nitrite and ammonia were studied at 0.25 m and 0.50 



Pinto, et. al.                                                                                   271 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

m depths in a completely randomized design. Percolate concentrations of nitrite and ammonia 
in soil irrigated with effluents showed no groundwater contamination risk. Nitrate however, 
caused concern, albeit with similar concentrations for both effluent and potable water. 
 
Keywords: nitrate, leachate, water reuse. 
 
 

3 INTRODUÇÃO 
 

O crescimento das áreas agrícolas e por consequência o desmatamento têm repercutido 
sobre os recursos hídricos e na qualidade de vida das populações, necessitando de uma 
reorganização do espaço e principalmente o gerenciamento dos recursos naturais (Valle Júnior 
et al., 2010). 

Em função da constante expansão demográfica e da evolução tecnológica, quantidades 
maiores de água são exigidas o que tem diminuído a disponibilidade deste recurso, tanto em 
quantidade como qualidade (Costa et al., 2007; Amaral et al., 2006). Além disso, sua 
utilização pelo homem transforma-a, de potável, em residuária ou esgoto, pela introdução de 
substâncias indesejáveis de caráter físico, químico e principalmente microbiológico que 
alteram sua qualidade (Funasa, 2007).  

Os esgotos são responsáveis por considerável contaminação dos recursos hídricos 
quando neles inexistem ou dispõem somente de sistemas de tratamento parcial e mesmo 
quando submetidos a estações de tratamento. O efluente de tratamento de esgoto é geralmente 
lançado em cursos d’água (Silva, 2008) sendo que esta prática tem sido muito discutida, pois 
mesmo após o seu tratamento tem sido constatado alguns impactos ambientais (Silva, 2008). 

Apesar de o efluente representar um problema ambiental, possui características 
desejáveis agronomicamente. Tais vantagens referem-se ao seu potencial como fertilizante, 
pois é rico em nutrientes, e, sobretudo, apresenta potencialidade de uso como fonte d’água às 
plantas. Isto, aliado a competição por recursos hídricos limitados, tem favorecido 
procedimentos visando sua maior reutilização na agricultura, como os efluentes domésticos 
(Friedman et al., 2007), de suínos (Baumgartner et al., 2007) e de indústrias de produção de 
alimentos em geral (Saraiva et al., 2007) 

Porém, os nutrientes em excesso nos efluentes, especialmente o nitrogênio, podem 
resultar em problemas ambientais, principalmente por sua lixiviação e a contaminação do 
lençol freático, uma vez que os mananciais subterrâneos e os corpos d’água superficiais são os 
receptores finais das águas servidas lançadas sobre o solo (Silva et al., 2007). 

Resende (2002) explica que, das diversas formas de nitrogênio presentes na natureza, a 
amônia e, em especial, o nitrato, podem ser causas da perda de qualidade da água, porém, a 
amônia tende a ser rapidamente convertida em amônio, que, por sua vez, é convertido em 
nitrato. Assim, o nitrato é a principal forma de nitrogênio associada à contaminação da água 
pelas atividades agropecuárias.  

Pinto et al. (2006) reforçam que embora alguns solos se comportem como um eficiente 
sistema de filtração e tratamento, elementos como o nitrato podem atingir o lençol freático, 
levando à sua contaminação e inviabilizando o uso das águas subterrâneas. Sendo que a 
percolação de elementos através do perfil do solo é um dos principais caminhos de 
transferências de elementos para o meio aquático (Berwanger, 2006). 

Este trabalho teve como objetivo avaliar as concentrações de nitrato, nitrito e amônia 
presente na solução do solo devido à irrigação com efluente de tratamento de esgoto 
doméstico.  



272                                                 Contaminação das águas subterrâneas.... 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

4 MATERIAL E MÉTODOS 
 

O experimento foi conduzido no Departamento de Engenharia Rural da Faculdade de 
Ciências Agronômicas, pertencente à Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita 
Filho”, Campus de Botucatu, Estado de São Paulo, 21°51’ latitude sul, 48°26’ longitude oeste 
e altitude de 786 m. 

Foram conduzidos três ciclos da cultura da alface, o primeiro ciclo ocorreu no período 
de outubro de 2009 a novembro de 2009, o segundo no período de abril de 2010 a maio de 
2010, e o terceiro ciclo no período de junho de 2010 a julho de 2010.  

O trabalho foi desenvolvido em casa de vegetação, com 37,50 m de comprimento, 
5,00 m de largura, 1,5 m de pé direito e 3,0 m de altura do vão central. A cobertura era de 
plástico. Foi realizado o monitoramento da temperatura no interior da casa de vegetação no 
decorrer dos ciclos, através de termômetro de máxima e mínima. As leituras eram realizadas 
diariamente no período da manhã. 

Os três ciclos foram irrigados com: efluente do tratamento de esgoto doméstico do 
município de Botucatu, tratado pela SABESP, por meio de um sistema misto de tratamento, 
composto por tratamento preliminar (gradeamento, caixa de areia, calha tanque de 
equalização, reatores anaeróbios de fluxo ascendentes, tanque de aeração e decantadores) (EF) 
e água potável distribuída para o abastecimento público pela SABESP (AP). O solo foi 
classificado como Nitossolo Vermelho Distrófico Latossólico. 

Foram utilizados oito canteiros de 1,5 m2, ou seja, quatro para cada tratamento, 
cultivados com mudas de alface americana, cv. Raider, as quais foram transplantadas na 
densidade de 12 plantas por canteiro, com espaçamento de 0,30 m entre plantas e 0,30 entre 
linhas num total de 3 linhas de plantio. As datas de transplantio foram: 1º ciclo: 16 de outubro 
de 2009, 2º ciclo 15 de abril de 2010 e o 3º ciclo: 01 de junho de 2010. 

As amostras das águas de irrigação foram analisadas no Laboratório de Nutrição 
Mineral de Plantas do Departamento de Ciência do Solo, Faculdade de Ciências 
Agronômicas, para a determinação de macro e micronutrientes, pH e condutividade elétrica 
(Tabela 1). 

 
Tabela 1. Qualidade das águas de irrigação aplicadas por gotejamento na cultura da alface 

americana cv. Raider 
Água de 
irrigaçã
o Ntotal P K Ca Mg S B Cu Fe Mn Zn pH CE 

 
....................................................................mg L-

1....................................................  mS 

AP 11,0 10,0 6,0 
18,
0 1,0 8,0 

0,1
9 

0,0
0 0,05 0,05 0,00 

8,0
8 

0,0
9 

EF 45,0 27,0 21,0 
24,
0 6,0 17,0 

0,4
4 

0,0
0 0,17 0,18 0,05 

6,6
6 

0,6
8 

AP – água potável; EF - efluente 
 
Para a irrigação utilizou-se o sistema de gotejamento superficial, onde os gotejadores 

foram dispostos aos pares em cada canteiro, sendo uma lateral entre duas linhas de cultivo. Os 
tubos gotejadores possuíam comprimento de 1,5 m e distantes entre si 0,35 m, apresentando 
vazão nominal de 1 L h-1 na pressão de 15 kPa com gotejadores espaçados em 30 cm.  



Pinto, et. al.                                                                                   273 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

Tensiômetros foram instalados a 0,15m de profundidade para o manejo da irrigação, a 
qual era realizada quando a tensão da água no solo atingia -15 kPa, até retornar para -10kPa. 
As lâminas de irrigação acumuladas aplicadas no decorrer dos três ciclos de cultivo de alface 
foram de 98,8; 98,4 e 119 mm, respectivamente. O turno de rega foi de acordo com o 
tensiômetro, a cada 1 ou 2 dias no começo da manhã ou final da tarde. 

O delineamento experimental foi inteiramente casualizado, com quatro repetições, 
avaliando-se a solução do solo irrigado com efluente de esgoto doméstico e com água potável. 

Para a coleta da solução do solo usou-se extratores de solução do solo, instalados a 
0,25m e a 0,50m de profundidade em quatro canteiros irrigados com efluente e quatro 
irrigados com água potável de abastecimento, totalizando oito extratores por tratamento, 
sendo quatro em cada profundidade. A solução do solo foi coletada semanalmente, 
totalizando quatro por ciclo, ocorrendo aos 15, 22, 29 e 36 DAT. A duração de cada ciclo foi 
de 40 dias para o 1º e 39 dias nos 2º e 3º ciclos. Para tanto um dia antes da coleta era aplicado 
um vácuo de tensão nos extratores, com uma bomba de vácuo. Os extratores eram de tubo de 
PVC, acoplado a uma cápsula de cerâmica porosa em sua extremidade inferior e na parte 
superior vedado com borracha, instalados entre duas linhas de plantio, na região central do 
canteiro. 

A solução foi coletada utilizando-se uma seringa acoplada a um tubo de silicone 
flexível e as amostras acondicionadas em frascos plásticos e transportadas imediatamente para 
o Laboratório de Qualidade da Água, no Departamento de Engenharia Rural - FCA, onde 
foram determinadas as formas de nitrogênio pelo método colorimétrico, através de leitura em 
espectrofotômetro, sendo utilizado para a análise de nitrato o método de redução do cádmio, 
para nitrito o método diazotization e a amônia pelo método Nessler (APHA, 1998). 

As análises estatísticas foram realizadas por meio de análise de variância e teste de 
Tukey a 5% de significância, com o uso do software SISVAR. 
 
 

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO 
 

Não há legislação que discorra sobre os limites para parâmetros encontrados em 
percolado do solo. Portanto, para que se possa ter uma base de comparação utilizou-se a 
Brasil (2011), que trata sobre os padrões de lançamento de efluentes, indicando valor máximo 
de alguns parâmetros que pode atingir um corpo hídrico sem problemas de contaminação. 

Brasil (2008) dispõe sobre as águas subterrâneas, estabelecendo os limites máximos 
para algumas substâncias nestas águas. Porém, deve-se ressaltar que os valores desta 
legislação se referem à água coletada para consumo. Assim, presume-se que a concentração 
destas substâncias no percolado pode ser superior aos limites máximos estabelecidos pela 
legislação, pois, ao atingir um corpo de água irá ocorrer a diluição do percolado, reduzindo a 
concentração de seus constituintes. 
 
5.1 NITRATO 
 

A Tabela 2 apresenta as concentrações de nitrato obtidos nos três ciclos da cultura da 
alface americana. 

 
 
 



274                                                 Contaminação das águas subterrâneas.... 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

Tabela 2. Valores de nitrato na solução do solo para as profundidades de 0,25 e 0,50m nas 
águas de irrigação para o 1º, 2º e 3º ciclo da cultura da alface 

1º ciclo 
Profundidade 0,25 m 0,50 m F DMS CV% 

 (mg L-1)     
Efluente 37,09Aa 17,73Ab 31,717** 7,054 35,48 

Água potável 45,33Aa 15,81Ab 8,992** 20,198 91,07 
F 0,788NS 1,227NS    

DMS 19,052 3,542    
CV % 63,73 29,12    

2º ciclo 
Efluente 47,97Bb 67,12Aa 8,480** 13,493 32,32 

Água potável 57,25Aa 63,31Aa 0,829NS 13,649 31,21 
F 5,697* 0,480NS    

DMS 7,979 11,286    
CV % 20,91 23,86    

3º ciclo 
Efluente 47,97Bb 67,12Aa 8,480** 13,493 32,32 

Água potável 57,25Aa 63,31Aa 0,829NS 13,649 31,21 
F 5,697* 0,480NS    

DMS 7,979 11,286    
CV % 20,91 23,86    

Médias seguidas de mesma letra, maiúscula na coluna e minúscula na linha, não diferem entre 
si, pelo teste de Tukey, a 5% de probabilidade. * - significativo a 5% de probabilidade.** - 
significativo a 1% de probabilidade. NS - não significativo a 5% de probabilidade.  

 
No 1º ciclo, tanto a 0,25 m como a 0,50 m de profundidade, não houve diferença 

significativa na concentração de nitrato no percolado do solo irrigado com efluente. No 2º 
ciclo ocorreu diferença significativa apenas a 0,25 m de profundidade, com a água potável 
apresentando valor superior. Já no 3º ciclo a diferença foi significativa nas duas 
profundidades, com o efluente apresentando valores mais elevados. 

Observa-se que no 1º ciclo os valores a 0,50 m foram inferiores aos encontrados em 
0,25 m, para os dois tipos de águas, com diferença significativa. Já no 2º e 3º ciclos, os 
valores de nitrato aumentaram com o aumento da profundidade para os dois tipos de águas. 

No 3º ciclo da alface, os valores de nitrato a 0,25 m foram menores que no 1º ciclo, 
porém, a 0,50 m estes valores foram bem superiores. 

Azevedo &amp;amp; Oliveira (2005) também encontraram valores de nitrato elevados, em área 
irrigada com efluente de tratamento de esgoto com concentração de nitrato a 0,40m variou de 
54,00 a 123,13 mg L-1, já em área irrigada com água potável a concentração ficou entre 23,50 
e 67,67 mg L-1. 

Ribeiro &amp;amp; Gabialtti (2004) ao irrigarem a alface com efluente e água potável, 
obtiveram um valor de 23 mg L-1 de nitrato em percolado de área irrigada com água potável e 
24,4 mg L-1 em área irrigada com efluente. Sendo que do 1º para o 3º ciclo os valores de 
nitrato também aumentaram. Porém, ao coletar em diferentes profundidades, observaram que 
a 0,30m os valores foram maiores que a 0,15m, enquanto que a 0,60m os valores foram 
menores que a 0,30m de profundidade.  

Mota &amp;amp; Von Sperling (2009) relatam um tratamento irrigado com efluente de 
tratamento de esgoto, onde o percolado a 30cm apresentou uma concentração de nitrato de 



Pinto, et. al.                                                                                   275 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

20,80 mg L-1, superior ao permitido para consumo humano. Porém, ao coletar amostra de 
água de poço, encontraram concentração de 1,00 mg L-1 de nitrato, muito inferior ao obtido a 
0,30m de profundidade e bem abaixo do máximo permitido para consumo humano. 
Concluíram que após um ano de irrigação a franja de percolação pode não ter atingido o 
lençol, ou o efeito destas concentrações não foram suficientes para alterar a qualidade da 
água. 

Gloaguen (2006), em parcela irrigada com efluente, encontrou em percolado a 0,125m 
concentrações média de nitrato de 100,4 mg L-1 e a 0,626 m 92,9 mg. L-1. Observou que até 
1,0m de profundidade as concentrações de nitrato foram superiores para a água residuária, 
porém, com valores muito próximos aos da água limpa. Já à profundidade maior que 1,0m a 
concentração de nitrato foi maior para água limpa, com valor de 23,7 mg L-1 e para efluente 
foi de 11,1 mg L-1. Ao perfurar poços para análise da água do lençol freático, as médias de 
nitrato em cinco poços variaram de 4,7 a 17,4 mg.L-1.  

No 1º e 2º ciclos os valores de nitrato no percolado de área irrigada com efluente 
foram acima do limite para consumo humano e abaixo do máximo para dessedentação animal, 
já no 3º ciclo apenas a 0,25m foi inferior para dessedentação, pois a 0,50m foi 
aproximadamente 40 mg L-1 maior.  

Porém, para abastecimento humano, a concentração de nitrato apresenta uma 
preocupação, não apenas para a irrigação com efluente, já que em todos os ciclos da alface e 
profundidades de coleta, o percolado da área irrigada com água potável e com efluente 
apresentaram concentrações próximas de nitrato, indicando que não houve diferença no risco 
de contaminação por irrigação com água potável ou efluente. A única exceção ocorreu no 3º 
ciclo a 0,50 m de profundidade, onde os valores para solução da área irrigada com efluente 
foram superiores a área irrigada com água potável. 

Além disso, os maiores valores de nitrato no percolado de área irrigada com efluente 
no 3º ciclo podem ser explicados pela maior lâmina de água aplicada, fornecendo uma 
quantidade de nutrientes acima da capacidade de absorção pela cultura, o que fez com que o 
excesso fosse lixiviado. Devido a isto, para a utilização de efluente na irrigação, deve-se 
realizar o manejo não somente do volume de água a ser aplicado, mas também da quantidade 
de nutrientes a ser fornecido juntamente com a água de irrigação. 

Ressalta-se que um fator que contribui para a ocorrência de altas concentrações de 
nitrato no percolado do solo está no fato de que a cultura da alface absorve quantidades 
relativamente pequenas de nutrientes quando comparadas com outras culturas (Katayama, 
1993), o que favorece a lixiviação de nitrogênio. Assim, a escolha de uma cultura que absorva 
mais nitrogênio pode reduzir o risco de contaminação das águas subterrâneas por nitrato, 
quando é realizada a irrigação com efluente do tratamento de esgoto. 

Na Figura 1 são apresentadas as variações nas concentrações de nitrato nas quatro 
coletas do percolado do solo irrigado com efluente e água potável nos três ciclos. 

 



276                                                 Contaminação das águas subterrâneas.... 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

0

10

20

30

40

50

60

70

1ª 2ª 3ª 4ª

C
o
n
c
e
n
tr
a
ç
ã
o
 
d
e
 n
it
ra
to
 (
m
g
.L
-1
)

Coletas

0

20

40

60

80

100

120

140

160

180

1ª 2ª 3ª 4ª

C
o
n
c
e
n
tr
a
ç
ã
o
 
d
e
 n
it
ra
to
 (
m
g
.L
-1
)

Coletas

1º ciclo água 
potável

1º ciclo efluente

2º ciclo água 
potável

2º ciclo efluente

3º ciclo água 
potável

3º ciclo efluente

(a) (b)

 
Figura 1. Variação na concentração de nitrato no percolado a 0,25 m (a) e a 0,50 m (b) nos 

três ciclos para irrigação com água potável e efluente 
 

O nitrato apresentou valor mais elevado no 3º ciclo, sendo que da 1ª para a 2ª coleta o 
valor de nitrato aumentou, porém, a partir da 3ª coleta o valor começou a diminuir novamente, 
sendo menor na última coleta do que na 2ª e 3ª (Figura 1b). Isto ocorre, pois a alface é 
exigente em nutrientes principalmente na fase final do ciclo, sendo que cerca de 80% do total 
de nitrogênio extraído é absorvido nas últimas 1, 2 ou 3 semanas do ciclo (Katayama, 1993), 
assim, a concentração de nitrato no lixiviado diminuiu nas últimas coletas. 
 
5.2 NITRITO 
 

Na Tabela 3 estão apresentadas as concentrações de nitrito no percolado do solo, nos 3 
ciclos. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



Pinto, et. al.                                                                                   277 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

Tabela 3. Valores de nitrito na solução do solo para as profundidades de 0,25 e 0,50 m nas 
águas de irrigação para o 1º , 2º e 3º ciclo da cultura da alface 

1º ciclo 
Profundidade 0,25 m 0,50 m F DMS CV% 

 (mg L-1)     
Efluente 0,0301Aa 0,0059Bb 6,962* 0,019 143,79 

Água potável 0,0099Ba 0,0167Aa 3,391NS 0,008 77,88 
F 5,062* 7,534*    

DMS 0,018 0,008    
CV % 126,70 97,92    

2º ciclo 
Efluente 0,0083Aa 0,0096Aa 0,307NS 0,005 71,38 

Água potável 0,0228Aa 0,0569Aa 0,425NS 0,107 370,97 
F 2,524NS 0,866NS    

DMS 0,019 0,104    
CV % 165,88 432,84    

3º ciclo 
Efluente 0,0167Aa 0,0119Aa 2,534NS 0,006 58,96 

Água potável 0,0156Aa 0,0117Aa 1,480NS 0,007 67,04 
F 0,085NS 0,011NS    

DMS 0,007 0,005    
CV % 63,73 58,20    

Médias seguidas de mesma letra, maiúscula na coluna e minúscula na linha, não diferem entre 
si, pelo teste de Tukey, a 5% de probabilidade. * - significativo a 5% de probabilidade.** - 
significativo a 1% de probabilidade. NS - não significativo a 5% de probabilidade.  
 

No 1º ciclo e a 0,25 m de profundidade (Tabela 3) houve diferença significativa na 
concentração de nitrito, sendo maior na área irrigada com efluente. Para 0,50 m de 
profundidade, também houve diferença significativa, porém, o valor de nitrito foi superior na 
área irrigada com água potável.  

Já no 2º e 3º ciclos não ocorreu diferença significativa, embora no 2º os valores para 
água potável foram bem superiores nas duas profundidades. No 3º ciclo os valores foram 
superiores para o efluente, porém, apresentando valores bem próximos aos da água potável. 

No 1º ciclo, na área irrigada com efluente, o teor de nitrito diminuiu com o aumento da 
profundidade com diferença significativa, já para a água potável, o valor de nitrito aumentou 
com a maior profundidade. 

Silva (2003) em irrigação com efluente, encontrou a 0,25 m concentração de nitrito 
entre 0,006 a 0,102 mg L-1, já a 0,50 m as concentrações variaram de 0,007 a 0,350 mg L-1. 
Estes valores também foram baixos, porém, as maiores concentrações estiveram acima das 
obtidas no presente trabalho. 

Smanhotto (2010) encontrou, em percolado de área irrigada com água potável, 
concentrações de nitrito entre 0,16 e 0,21 mg L-1, próximos aos detectados na área com 
aplicação de efluente da suinocultura, que variaram de 0,14 a 0,23 mg L-1 de nitrito, porém, 
superiores aos observados na presente pesquisa. 

Assim, o percolado das áreas irrigadas com efluente não apresentou riscos às águas 
subterrâneas, pois todos os valores em ambas profundidades foram muito inferiores ao 
máximo permitido para todos os usos mencionados. As substâncias presentes no percolado 



278                                                 Contaminação das águas subterrâneas.... 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

terão suas concentrações reduzidas ao entrarem em contato com um corpo hídrico, devido à 
diluição, evidenciando que o nitrito não apresentou preocupação na irrigação com efluente. 
 
5.3 AMÔNIA 
 

A Tabela 4 traz as concentrações de amônia no percolado, no decorrer dos três ciclos. 
No 1º ciclo a amônia a 0,25 m foi superior na área irrigada com efluente, já a 0,50 m não 
houve diferença significativa, apesar do valor de amônia na água potável ser maior que no 
efluente.  

No 2º ciclo houve diferença significativa a 0,25 m, com valor maior para a área 
irrigada com água potável, que também teve valor maior que a área irrigada com efluente a 
0,50 m. Porém a 0,50 m o maior valor para o efluente foi significativo. Já no 3º ciclo não 
houve diferença significativa a 25 cm, porém a 50 cm o maior valor para o efluente foi 
significativo. 

 
Tabela 4. Valores de amônia na solução do solo para as profundidades de 0,25 e 0,50 m nas 

águas de irrigação para o 1º , 2º e 3º ciclo da cultura da alface 
1º ciclo 

Profundidade 0,25 m 0,50 m F DMS CV% 
 (mg L-1)     

Efluente 0,527Aa 0,279Ab 7,328* 0,188 64,36 
Água potável 0,310Ba 0,413Aa 0,719NS 0,249 95,15 

F 5,029* 1,304NS    

DMS 0,198 0,241    
CV % 65,37 96,23    

2º ciclo 
Efluente 0,323Ba 0,291Aa 0,334NS 0,111 49,83 

Água potável 1,832Aa 0,351Ab 5,392* 1,309 165,34 
F 5,967* 0,420NS    

DMS 1,268 0,188    
CV % 162,25 80,71    

3º ciclo 
Efluente 0,215Ab 0,814Aa 11,160** 0,368 98,55 

Água potável 0,299Aa 0,191Ba 3,149NS 0,125 70,26 
F 1,780NS 10,485**    

DMS 0,129 0,394    
CV % 69,56 108,21    

Médias seguidas de mesma letra, maiúscula na coluna e minúscula na linha, não diferem entre 
si, pelo teste de Tukey, a 5% de probabilidade. * - significativo a 5% de probabilidade.** - 
significativo a 1% de probabilidade. NS - não significativo a 5% de probabilidade.  

 
No 1º ciclo com o uso do efluente, a concentração de amônia diminuiu com o aumento 

da profundidade, enquanto para a água potável a concentração de amônia aumentou. No 2º 
ciclo o valor diminuiu para as duas águas com o aumento da profundidade. Já no 3º o valor 
reduziu para a água potável, mas foi superior para o efluente. 

As concentrações de amônia foram reduzidas, porém, em trabalho realizado por 
Máximo (2005) os valores de amônia no percolado foram inferiores aos apresentados no 
presente estudo. O autor obteve no percolado de área irrigada com água limpa, no 1º ciclo, a 



Pinto, et. al.                                                                                   279 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

concentração de amônia de 0,08 mg L-1 e no 2º ciclo, variou entre 0,00 e 0,01 mg L-1. Já para 
o efluente, no 1º ciclo, a concentração de amônia ficou entre de 0,01 e 0,24 mg L-1, e no 2º 
ficou entre 0,00 e 0,01 mg L-1.  

Já Azevedo &amp;amp; Oliveira (2005) observaram valores de amônia mais elevados, em área 
irrigada com água de abastecimento a concentração de amônia a 0,40 m variou de 0,00 a 5,27 
mg L-1, e para irrigação com efluente de tratamento de esgoto ficou entre 0,13 e 4,83 mg L-1, 
superiores aos encontrados no presente trabalho. 

Segundo Brasil (2011), para que um efluente possa atingir um corpo hídrico 
superficial ou subterrâneo é necessário que possua uma concentração de nitrogênio amoniacal 
inferior a 20 mg L-1. Assim, no presente trabalho, a irrigação com efluente não apresentou 
risco de contaminação das águas subterrâneas por amônia, pois em todos os ciclos, os valores 
de amônia no percolado coletado a 0,25 e a 0,50m de profundidade foram inferiores ao valor 
máximo permitido. 

 
 

6 CONCLUSÕES 
 

Não houve risco de contaminação das águas subterrâneas por nitrito e amônia devido à 
irrigação com efluente. 

O nitrato apresentou preocupação, porém com concentrações próximas tanto para o 
efluente como para a água potável. 

Para a utilização de efluente na irrigação, deve-se realizar o manejo não somente do 
volume de água a ser aplicado, mas também da quantidade de nutrientes a ser fornecido 
juntamente com a água de irrigação. 

 
 

7 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 

AMARAL, L.A., ROSSI, J.O.D., FILHO, A.N., BARROS, L.S.S., PRISCILA M.S. Água 
utilizada em propriedades rurais para o consumo humano e na produção de leite como veículo 
da bactéria do gênero Aeromonas. Revista Portuguesa de Ciências Veterinárias. v.101, 
n.557-558, p.103 – 107. 2006. 
 
APHA. AMERICAN PUBLIC HEALTH ASSOCIATION. Standard methods for the 
examination of water and wastewater. Washington: APHA, 1998.  
 
AZEVEDO, L.P. de; OLIVEIRA, E.L. de. Efeitos da aplicação de efluente de tratamento de 
esgoto na fertilidade do solo e produtividade de pepino sob irrigação subsuperficial. 
Engenharia Agrícola, Jaboticabal, v.25, n.1, p.253-263, jan./abr. 2005. 
 
BAUMGARTNER, D.; SAMPAIO, S. C.; SILVA, T. R.; TEO, C. R. P. A.; VILAS BOAS, 
M. A. Reúso de águas residuárias da piscicultura e da suinocultura na irrigação da cultura da 
alface. Engenharia Agrícola, Jaboticabal, v. 27, n. 1, p.152-163, 2007. 
 
BERWANGER, A. L. Alterações e transferências de fósforo do solo para o meio aquático 
com o uso de dejeto líquido de suínos. 2006. 102f. Dissertação (Mestrado em Ciência do 
Solo/ Processos Químicos e Ciclagem de Elementos) - Universidade Federal de Santa Maria, 
Santa Maria, 2006. 



280                                                 Contaminação das águas subterrâneas.... 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

BRASIL. Ministério do Meio Ambiente. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolução n° 
430, de 13 de maio de 2011. Dispõe sobre as condições e padrões de lançamento de efluentes, 
complementa e altera a Resolução n° 357, de 17 de março de 2005 do Conselho Nacional do 
Meio Ambiente. Diário Oficial da União. Brasília – DF, 13 de maio de 2011. 
 
BRASIL. Ministério do Meio Ambiente. Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolução 
nº 430, de 03 de abril de 2008. Dispõe sobre a classificação dos corpos de água e diretrizes 
ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condições e padrões de 
lançamento de efluentes. Diário oficial da União, Brasília, 03 de abril de 2008. 
 
COSTA J.M.; ORTUNÃ M.F.; CHAVES M.M. Deficit irrigation as a strategy to save water: 
physiology and potential application to horticulture. Journal of Integrative Plant Biology, 
Beijing, v.49, n.10, p.1421–1434, 2007. 
 
FRIEDMAN, H.; BERNSTEIN, N.; BRUNER, M.; ROT, I.; BEN-NOON, Z.; ZURIEL, A.; 
ZURIEL, R.; FINKELSTEIN, S.; UMIEL, N.; HAGILADI, A. Application of secondary-
treated effluents for cultivation of sunflower (Helianthus annuus L.) and celosia (Celosia 
argentea L.) as cut flowers. Scientia Horticulturae, Amsterdam, v.115, n.1, p.62–69, 2007. 
 
FUNDAÇÃO NACIONAL DE SAÚDE. Aplicação controlada de água residuária e lodo 
de esgoto no solo, para melhorar e incrementar a agricultura do semi-árido nordestino. 
Brasília: FUNASA, 2007. 120 pp. 
 
GLOAGUEN, T.V. Transferência de espécies químicas através de um solo cultivado com 
milho e girassol e fertirrigado com efluente de esgoto doméstico. 2006. 113f. Tese 
(Doutorado em Geoquímica e Geotectônica) – Instituto de Geociências, Universidade de São 
Paulo, SP, 2006. 
 
KATAYAMA, M. Nutrição e adubação de alface, chicória e almeirão. In: FERREIRA, M. E.; 
CASTELLANE, P. D.; CRUZ, M. .C Nutrição e Adubação de Hortaliças. In: SIMPÓSIO 
SOBRE NUTRIÇÃO E ADUBAÇÃO DE HORTALIÇAS, 1993, Jaboticabal, SP. Anais... 
Piracicaba, SP: Potafos, 1993.CD-ROM. 
 
MAXIMO, C.C. Avaliação do emprego de efluentes sanitários tratados em irrigação 
ornamental no Distrito Federal. 2005. 130f. Dissertação (Mestrado em Tecnologia 
Ambiental e Recursos Hídricos) – Faculdade de Tecnologia, Universidade de Brasília, 
Brasília, DF, 2005. 
 
MOTA, S; VON SPERLING, M. Nutrientes de esgoto sanitário: utilização e remoção. Rio 
de Janeiro: ABES, 2009. 428 pp. 
 
PINTO, M. A. T.  et al.  Reuso das águas residuárias: uma análise crítica. In: 
FLORENCIO, L.; BASTOS, R. K. X.; AISSE, M. M. Tratamento e utilização de esgotos 
sanitários. Rio de Janeiro: ABES, 2006. p. 393-403. 
 
RESENDE, A. V. de. Agricultura e qualidade da água: contaminação da água por 
nitrato. Planaltina: Embrapa Cerrados, 2002. 29 pp. 



Pinto, et. al.                                                                                   281 

Irriga, Botucatu, v. 18, n. 2, p. 270-281, abril-junho, 2013 

SARAIVA, F. Z.; SAMPAIO, S. C.; SILVESTRE, M. G.; QUEIROZ, M. M. F.; NÓBREGA, 
L. H. P.; GOMES, B. M. Uso da manipueira no desenvolvimento vegetativo do milho em 
ambiente protegido. Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina Grande, v. 11, n. 1, 
p. 30-36, 2007. 
 
SILVA, M.A.S. da.; GRIEBELER, N.P.; BORGES, L.C.Uso de vinhaça e impactos nas 
propriedades do solo e lençol freático. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e 
Ambiental, Campina Grande, v.11, n.1, p.108-114, 2007. 
 
SILVA, R.R. da. Avaliação sócio-ambiental do uso de efluente de esgoto tratado na 
irrigação de culturas  no município de Lins-SP. 2008. 123 f. Dissertação (Mestrado em 
Agronomia/Solos e Nutrição de Plantas) – Escola Superior de Agicultura “Luiz de Queiroz”, 
Universidade de São Paulo, Piracicaba, 2008. 
 
SILVA, R. S. P. Reuso agrícola do efluente de um filtro anaeróbio utilizando um sistema 
de irrigação por sulcos. 2003. 126 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Civil) – 
Faculdade de Engenharia Civil, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2003. 
 
SMANHOTTO, A.; SOUSA, A.P.; SAMPAIO, C.S.; NÓBREGA, L.H.P.; PRIOR, M. Cobre 
e zinco no material percolado e no solo com a aplicação de água residuária de suinocultura em 
solo cultivado com soja. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina 
Grande, v.30, p.347-357, 2010. 
 
VALLE JÚNIOR, R.F.DO; PISSARRA, T.C.T.; PASSOS, A.O.; RAMOS, T.G.; ABDALA, 
V.L. Diagnóstico das áreas de preservação permanente na bacia hidrográfica do Rio Tijuco, 
Ituiutaba-MG, utilizando tecnologia SIG. Engenharia Agrícola, Jaboticabal, v.30, n.3, p.495-
503, maio/jun. 2010. 


</field>
	</doc>
</add>