<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20685</field>
		<field name="filename">4295_Apati_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

MINERALOGIA, MICROMORFOLOGIA E
DrsTRrBUtçÃO GRANULOMÉTRTCA DOS

MATERIAIS ALTERADOS DE UMA
TopossEaüÊrucrA DA LAGoA cAMpEsrRE,

coMPLEXo ALcALTNo cARBorunríco
DE SALITRE II, MINAS GERAIS.

Sueli Apati

Orientador: Prof. Dr. Joel B, Slgolo

DrssERTnçÃo oe

Programa de Pós-Graduaçåo em

MESTRADO

Geoquímica e Geotectônica

SAO PAULO
1997



UNIVERSIDADEi DE sÂo PAULI
t NsnrtJTo DEi GloctÉrucms

MINERALOGIA, MIGROIUIORFOLOGIA E
D|STR|BU¡çÃO GFIÁ,NULOMÉTR¡CA DOS

MATERIAIS ALTIERADOS DE UMA
TOPOSSEQÜÊruCIA D¡\ LAGOA CAMPESTRE,

COMPLEXO ALGALI}ilO CARBONATíCO DE
SALITRE II, NIINAS GERAISFrLt I ¡\L tt 

I

SUEL,I APATI

Orientador:Prof. Dr. Joel Barbujiani Sígolo

DrssERrnÇno DE MESTRADO

coMtssÂo ¡ulcADoRA

Presidente: prof. Dr. JoetBarbujiani Sigoto '

'

Examinadores: prof. Dr. Adolpho José Metfi :

Prof. Dr. Carlos Clementi Cerri

sRo r nulo



I ll]il iltil ilfl ilil ililt ilililtil ilil llilt ]ilt tilil il] fit

30900004527

MINERALOGIA, MICROMORFOLOGIA E
DrsrRrBUrçÃo cRANULovlÉrnlcA Dos

MATERIAIS ALTERADOS DE UMA
TOPOSSEQÜÊruCIA DA LAGOA CAMPESTRE,

coMPLExo ALcALtNo cARBoneríco
DE SALITRE II, MINAS GERAIS.

Sueli Apati

Orientador: Prof. Dr. Joe! B. Sígolo

DISSERTAÇAO DE MESTRADO

Programa de Pós-Graduação em Geoquímica e Geotectônica

SÄO PAULO
1997

UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

DEDALUS-Acervo-lGC

l,

.:: I
"/



SUMÁRIO

Resumo.....

Abstract....

Agradecimentos.........

Índice de figuras..

Índice de tabelas..

Índice de fotos..... """"""'vr
r. INTRODUÇ4O...... """"""""' I
tr. 0BJET[VO.......... ..............".'2
m. LocALrzAçLo E GEOLOGIA DA Ánna DE ESTUDO

ru. l. LocAr.tz/iÇ^o.........
III.2, GEOLOGIA REGIONAL

III.3. GEOLOGIA DO COMPLEXO.,...

rv. GEOMORFOLOGIA.............
V. CLIMA E VEGETAÇÃO

v.2. VEGETAÇAO....

vrl HISTÓRrCO DAS PESQUISAS EM SALITRE .. """"""'9
VTI.METODOLOGIA DE TRABALHO

v[.1. M4TERIAIS............... """""""11
VII.z. TRABALHOS DE CAMPO.... ..''",I I
VTI.3. TRABALHOS DE LABORATÓruO ....... ,".'12

VII.3.l. Análise granulométrica.......... """""""'12
VII.3.2. Análises mineralógicas".......'. """"15

a) Dífratometría de raíos X da amostra total.. " " 15
b) Dífratometría de raios X dasfrações argíla e silte' l5
c) Dífratomelria de røios X clos mínerais pesados dafração areial;

d) Observações em lupa binocular '.. " " " " " 16
VII.3.3. Caracterizaçã,o microscópica.'.....""" "" 16

VIII. RESULTADOS
VIII. t.I DESCRIÇÃ9 MACROSCÓPICA DA T9POSSEQUÊNCI4

LCA.

vlII.l.2.comentários sobre a delimitação dos fácies. ......19
VIII. 2. ANÁITS¡, GRANULOVM ruCE

VIII.2.I. Variações da classe textural.. ""' "20
VIIIL2. Variações nas fr:rções granulométricas' ""' 20

lv

vi

2
,)

5

8

t7



VIII.2.3. Comentários sobre as ¡nálises granulométric¡s.......'."""""""31

VIII.3. MINERALOGIA
VIIL3.I. Mincrelogie globel'.. """""""35
VIIL3.2. Mineralogia da fração eIEila.....

VIII.3.3. Comentários sobre ¡ mineralogia global e mineralogia da
fh"Cão argila........ """""""""'42

VIIL3.4. Minerelogie d¡ fr¡ção silte...'."' """"""'42
VIIL3.s. Comcntários sobre ¡ mineralogia da fração argila e silte..'."..42

VIIL3.6. Anátise de miner¡is pcsados da fraçño areia

VIII.3.6.I.Identiliceção............. """""""""' 43
VIIL3.6.2. Distribuição da fração pesada no furo LC^z"""" """'53
VIII.3.6.3. Exame a lupa binocular da fração ¡reia 9rosse........... 56

VItr.3.7. Comentários sobre a mineralogia"""""" """""""' 58
vIn.4. ¡uÁusp Ao MICROScÓPIo ÓrIcO E MlcRoscÓplo

ELETRONICO DE VARREDURA COM EDS

Vltr.4.f Organização micromorfológica. """"""' 60
VIIL4.2. Agregados de fração pesada: composição interna...............'. 66

VIIL4.3. Comentáros sobre a micromorfologia..... ""'67
D(. ErPÓTESE PARA A EVOLUÇÃO DOS FÁCrES.'......... ..'............"" 73
x. CoNCLUSOES.. .,,'........""' 76
xr. REFEnÊncns BIBLroGRiFrcAS...... '........'-.79
ANEXO A-............. ...'........'.....'.84
ANEXO 8.............. ..'. 93



RESUMO

O complexo de Salitre estii localizado nas proximidades da cidade de Patrocínio, no

Estado de Minas Gerais, Brasil. Os tipos litológicos associados o classiñcam como um complexo

de natureza ultramafico-alcalino-carbonatítica. Essa complexo é circundado fenitos resultantes 
de

efeitos metassomáticos com as rochas quartzíticas encaixantes.

A feição geomorfológica do complexo é de um domo semicircular com uma bacia interior

de drenagem que converge numa depressão. Essa depressão é denominadaLagoa Campestre'

Visando entender o processos de transporte dos materiais dentro desse sistema, foi

desenvolvido dentro de um projeto temático, uma série de trabalhos na área. Dentre eles 
foi

realizada uma série de toposseqüências nas vertentes ao redor da lagoa. Nesta dissertação são

apresentados os estudos realizados em uma dessas vertentes'

A toposseqüência LCA foi realizada por meio de uma série sistemática de tradagens ao

longo da porção que compreende desde a metade inferior até jusante, na borda SE da lagoa.

Curvas isodiferenciais foram executadas com base no material obtido nas tradagens. Essas

curvas evidenciaram uma sucessão de horizontes sobrepostos que permitiam subdividir a

toposseqüência em três zonas. A montante, onde os horizontes são paralelos a superficie

topográfica; na metade onde os horizontes são discordantes e se expressam em direção ajusante'

e àjusante onde horizontes apresentavam ou características turfosas, ou com relíquias de turfas'

Análises granulométricas, mineralógicas e micromorfológicas foram conduzidas com o

objetivo de detalhar essa seção, e tentar compreender sua evolução.

A paragênese principal é composta por mincrais secundários: caolinita. gibbsita, analåsio

alumino-fosfatos do grupo da crandallita (provável florencita) e o fosfato rabdofânio.Além

destes, é muito provável que haja uma importante contribuição da fasc amorfa 
junto aos minerais

secundários. Os minerais residuais são assessórios e se constitucm por ilmenita. rnagnetita.

perovskita, monazita e rutilo, e ainda zircão, calzittita e badeleíta.

Os minerais secundários encontram-se distribuidos em todas as frações granulométricas.

inclusive a fração areia, onde ocorrem na forma de agregados com ou sem minerais residuais.

As variações mineralógicas ao longo da toposscqüência é quase homogênea. As cxceções

são niveis profundos de montante onds a gibbsita não foi detectada.

As variações granulométricas pcrmitiram vcrifrcar características eluviais no topo dos

horizontes de superficic. e iluviais nos niveis mais profundos da toposscqüência'



Nos horizontes inærmediårios hâ evidências da ação dos dois processos. Isso é verificado

principalrnente com as análises micromorfológicas. que mostra uma organização plasmica 
que

tende à redução de porosidade conforme aumenta a profundidade. Essa porosidade é 
reduzida por

uma reorgani zação da assembléia que passa de granular a intertextica, e de intertextica a

porfirosquélica. Apesar disso, dentro da assembléia inertextica e granular são notadas

concentraçöes plásmicas reliquiares que parecem ter se desenvolvido dentro de uma assembléia

porñrosquélica. Isso sugere a importância do aprofundamento da frente de alteração, colocando

um antigo domínio iluvial em condições eluviais'

De posse dessas informações, sugeriu-se três estágios de evolução, sobre material de

mesma origem, para esta vertente: no topo um estágio mais antigo, na metade um estágio

intermediário e a jusante um estágio mais recente.

ABSTRACT

The Salitre complex is located near the Patrocínio city, in Minas Gerais State, Brazil.

The litologycal types associated classi! it like a¡r ultramafrc-alkaline-carbonatitic complcx. This

complex is surrounded by fenites which resulted from a metassomatic event with thc schistitics

and quartzitcs wall rocks.

The geomorphogycal shape of this complex is a semicircular dome with a interior

drainage basin that converges in a depression. This depression is named Lagoa Campestre'

To understand the process of the materials transported into this system, it was dcveloped

in a tematical project, a sistematic work in the area. Among these, it was carried out many

topossequences in the slopes around the lake. This work presents the results obtained from thc

study' of one of these sloPcs.

The LCA topossequence was made rvith a sistematical series of boring along the portion

that comprise from the inferior middle to downslope, in the SE cdge of the lake. Isodifferentiation

curves lvas done based on the material from the boring. These curvcs clearly showed a succcssion

of supenmposed soil horizons that permitted to divide the topossequencc in three zoncs. At the

top of the topossequence the horizons were parallels to the topographic surfacc: at the middlc thc

horizons were discordant and thickened itself to the dou'nslope¡ and at the dorvnslope the

horizons havc pcats featurcs or rcliquial pcats.

Granulomctrical. mineralogycal and micromorfologvcal analvscs rras madc for the

purpose ofdctail thess sections and try to understand it



The principal paragenesis is composed by secondary minerals: kaolinite, gibbsite,

anatase, aluminous phosphates from the crandallite group (mainly florenciæ) and the rabdofane

phosphaæ. Addition¿ly, it is probable the contribution from one amorph phase near the secondary

minerals. The residual minerals are assessory and composed by itnenite, magnetite, perovskite,

monaziæ and rutile, zircon calzirtite and badelleite.

The secondary minerals are distributed in all the granulometric fractions, including the

sand fraction, where they occur as in aggregates, with or without residual minerals.

The mineralogycals variation only occur in the deeper levels of the upslope where
gibbsite was not found.

The granulometrical variations permit to verif eluvial features at the top of the

superficial horizons, so that the iluvial level was deeper in the topossequence.

The inærmediate horizons was submited to the effect to two process. It's verified mainly

by the micromorphologycal analyses that show a finest fraction in aggregates form tending to

reduce the porosity as the depth increase. This porosity is reduced by the assemblages that change

from granular to intertextic, and from intertextic to porphirosquelic. This suggest the importance

from the deeper of the alteration front, placing an ancient iluvial environment to eluvial

conditions.

According to these data" we suggest that exist three stages of evolution over the same

original material in this slope: one ancient in the top of the topossequence; one intermediate stage

in the middle; and a recent stage in the downslope.

ul



AGRADECIMENTOS

Ao Prof. Dr. Joel B. Sígolo, cuja orientação foi essencial ao desenvolvimento deste

trabalho.

Ao Sr. Helder Ribeiro Sampaio, técnico do NUPEGEL, cuja experiência profissional

proporcionou grande ajuda nas análises ao MEV.

À Sra. Rosana Astolfo, técnica do MIPEGEL, pelas análises por DRX.

Ao Sr. Flávio M. de Souza Carvalho, técnico, do Instituto de Geociências, pela
dedicação na realização de algumas análises por DRX, na interpretação e discussão
resultados e principalmente pelas valiosas informações a respeito da técnica.

Ao geólogo Sr. Luiz G.P. Teixeira pelo auxilio na interpretação das análises por

DRX.

Ao Dr. René Boulet pelas sugestões na elaboração de alguns desenhos.

À Dra. Sônia Maria Barros de Oliveira pelas sugestões na interpretação da DRX.

À Dra. Maria Cristina M. de Toledo pelas sugestões em micromorfologia.

À Sra Rosely Imbernon pelo apoio e ajuda na redação deste trabalho, e de outros

também.

À Dra Rosa M. Bello, cujo exemplo de pessoa e pesquisadora, em muito contribuiu

ao meu amadurecimento.

À todos os funcionários, alunos e professores do IG-USP e NUPEGEL, pela
amizade e convivência, sem as quais a elaboração deste trabalho seria muito árdua.

À Sra. Emília Zampolli do Prado, minha avó, e ao Sr. Artur V. Pessoa, meu esposo,

pelo apoio e compreensão durante arealização deste trabalho.

E finalmente a fìnalização desta dissertação não seria possível sem a cooperação de

difercntes pessoas, em especial do Prof. Dr. A. J. Melfi, coordenador projeto temático:

"Transferências geoquímicas entre ambientes de alteração intempérica e de sedimentação.

estudo do complexo alcalino-carbonatitico de Salitre I (MG)", FAPESP processo nQ
9ll3518-0

lv



ÍLrnrcs DAS FIGURAS

FIcrrRA r.LocALVAçÃo p MAIA crolóctco Do coMPLEXo DE SALITRE
FIGI]RA 2 PLANTA DA I.AGOA CAMPESTRE

rrcuRA 3.DIAcRAMA DE DISTRtsuç.Ão oos pÁcns NA ToPossEQ{IÊNcra rca
FIGTIRA 4 DIAGRANIAS TRIANGULARES DAS VARI,AçÕNS UA CLASSE TEXTIJRAL

FTGURA 5 DIsiTRIBLnçÃo oas CL"ASSES cnaNuLotuÉTRIcAS coM A PRoFIINDIDADE

FIGT'RA 6 DIAGRAÀ,ÍAS OE VANTNçÕES DA TNNçÃO ARGIIA

FIcTIRA ?. DIAcRAMAS DE vARLAÇÕEs pa nnaç.Ão sILTE FINo

FrcuRA I DLAGRAMAS DE vARIAçÕrs oe rnlçÃo sILTE cRosso
FrcrrRA 9 DIAcRAMAS DE vARIAçÕ¡s tR rn¡çÃo ARELA FINA

FrcrrRA T0DIAcRAMAS DE vARtAçÕns oarnaç.ÃoAREIA GRossA

F'rcuRA 11 va¡¡açÕEs DA MTNERALocIA

rrcrIRA t2 DRX oa rnaçÃo ARcILA MosrRANDo FLoRENctTA

FTGIRA 13 DRX ne FRaçAO ARGILA MOSTRANDO nnSDOpÂNIO

FrcnRA 14 DRX DE AcREcADos DE ox-npnóxnos DE FE
Í'rcrJRA 15 ESpEcrRos EDS DE AGREcADos DE o)o-HlDRÓxnos os rB

['rcrJRA 16 DRX DE AGREGADoS poLIMINEnÁucos ocRr

FIGT'RA 17 ESPECTROS EDS DE AGREGADOS POLN,M'ERÁLICOS OCRE

FIGT'RA 18 DRX DEAGREGADOS U,IUMÑNCOS

FIGIIRA 19 ESpEcrRos EDS DE AcREGADos u.w¡rÍucos
FIGURA 20 DRX DE AGREGADos oE óxnos ps u
FrcrrRA 2r ESpEcrRos EDS DE AcREcADos DE óxnos lr n
FIGT]RA 22. DRX DE AGREGADOS DE PEROVSKITA-ILMEMTA.MAGNETITA-MONAZTTA

FIGTIRA 23 ESPECTROS EDS DE CALZIRTITA(?)

FIGT]RA 24 ESPECTROS EDS DE MATERIAL DE MORFOLOGTA EM "PETALAS''

FIcTIRA 25 HISTocRAMA DE otsrnmutç,Ão Dos AcREcADos oa rnaçÃo ARETA

FIcuRA ze varu.tçÕEs NA ESTIMATTvA DE agLrNDÂNcIA DE AcREcADos ARcILosos,
euanfzo E AGREcADos PESADos oa nnaçÃo ARETA GRossA

FrcuRA zz v.qrunÇÕEs NA ESTIMATIVA DE asr.rNDÂblctA RELATIVA DAS vARIEDADES
PESADAS oa rnaçÃo ARETA GRossA

FIGURA 2S.ESQLJEMA DA IrOTO l5 E ESPECTROS EDS DO PLASMA

FIGIJRA 29 ESeUEMA DA FOTO 17 E ESPECTROS EDS Of CLÉSuLR ITERRUGINOSA

FIcIJRA 30 ESeUEMA DA FoTo lB E ESPEc'tRoS EDS DE AGREcADOS DE Óxnos pr rr

FIcIJRA 3l ESeUEMA DA FOT9 20 E ESPECTROS EDS DE AcREGADos U-V¡ÑncOs

FrcIrRA 32 ESeuEMA DA Foro 2l E ESPEClRos EDS oB clÉnul-n caolÑlcn
FIGURA 33 ESQUEMA D.A IOTO 22 E ESPECTROS DA PDROVSKITA

FIGITRA 3.ú ESQUEMA DA FOTO 24 E ESPECTROS AGREGADOS DE OXIDOS DE 1'I

FIGT]RA 35 ESQUEMA DA I:O'TO 25 E ESPEC'|ROS DO PLASMA ESVI]IìDEADO

FIGSRA 36. pRoposrn eseurvÁrcA DE Evot.uçÃo pos rÁcns DA l'oPossEQüÈNCIA LCA

J

4

l3

2l

22

24

27

29

30

32

38-39

41

4t

44

44

46

46

47

47

49

49

5l

5l

5l

5ó

57

57

85

86

87

88

89

90

9l

92

75



Íuolcr DAS TABELAS E FLtxocRAMAS
FLrxocRÂMA I RorEIRo nseueMÁTlco Dos TRABALHos DE LABoRATÓp¡o

TABELA L ASSocLAçÕrs lum.rrRAt.óclcas EM AGREGADoS oa nnaçÄo ARELA

TABELA tr coMposlçÃo croeAt. oa rnaÇÃo ARELA.

f¡rolcs DAS Foros
FOTO 1. LUPA BINOCUI.AR: AGREGADOS DE OXI-HIDRÓXPOS IP TB

FOTO 2. MEV: "BOXWORK'EM AGREGADOS DE O)O-HIDRÓ&gt;MOS OB TP

FOTO 3, MEV: OX-TUONÓXNOS DE FE PERPENDICULARES A UM YAZIO.

FOTO 4. LTJPA BINOCI.]I.AR: AGREGADOS POTN,M.TENÁITCOS OCRE (APO)

FOTO 5. LIJPA BINOCLILAR: AGREGADOS ILMENÍÏCOS (AIL)

FOTO 6. MEV: ILMENTTA DE HÁBNO I..AMELAR

FOTO 7 MEV: ILMENTTA DE HÁBNO HEXAGONAL

F.OTO 8 MEV:ILMEMTA CORROÍON

FOTO 9 LUPA BINOCULAR:AGREGADOS DE ÓXIDOS DE TI

FOTO 10. MEV: ANATÁSIO (?) NA SUPERFÍCE Op AGREGADOS lp ÓXDOS OE rt
FOTO 11. LUPA BINOCUI-AR:AGREGADOS PEROVSKITA-ILMENTTA-MAGNETITA-MONAZITA

FOTO 12. LUPA BINOCLJIAR: PEROVSKITA

FOTO 13. MEV: CALZIRTITA (?)

FOTO 14 MEV: MATERIAL EM FORMA DE "PÉTALAS''

FOTO 15 E 16. PIASMA DEASSEMBLÉTE CNNI.IIN-ARA INTERTEXTICA

FOTO 17. GLÉBI'LA FERRUGINOSA

t4

52

54

44

..44

44

46

48

48

48

48

49

49

5l

5l

5l

5l

85

86

Foro ls E 19. euARTZo, AcREcADos poLrMrNERÁLIcos ocRE E AcREGADoS DE oxlDos DE TI EM
PLASMA DE ASSEMBLEI,A PORFIROSQUELICA

FOTO 20. AGREGADO ILMENÍTICO

FOTO 21. GLÉBI.,rLA CAOLÑTICA

FOTO 22F.23 PEROVSKITA

FOTO 24 AGREGADOS DE ÓXNOS ¡B I
FOTO 25 AGREGADO DE ÓXDOS DE TI DE TEXTURA ZONADA

FOTO 26 AGREGADO DE ÓXIDOS DE TI DE TEXTURA ZONADA FERRUGINOSA

FOTO 27. CONCENTRAçÃO PLÁSMCA ESVERDIADA

INDICE DAS PRANCHAS

PRANCHA I (PLASMA

PRANcTTA 2 (cLÉBUr-a FERRUGINoSA)

pRANctl,¡ 3 (euARTZo, AcREcADo DE óxIDo DE r E 
^cREcADo 

PoLIMINERÁLICo oclìL,)

PRANCTIA 4 ( AGREGADO ILMEMNCO)

PRANCHA S ( ClÉnUUq CnOlÑlCa¡
PRANCHA 6 (PEROVSKITA)

PRANCTIA 7 ( AGREGADO DE OXIDO DE 1-T)

PRANCHA 8 (PI-ASMA ESVERDEADO)

87

88

89

90

9l

9l

9l

92

85

86

8'7

88

89

90

9l

92

vi



T.TNTRODUçAO

Trabalhos recentes focalizando a ação de mecanismos de alteração supérgena sobre

rochas associadas a complexos carbonatíticos brasileiros tem sido apresentado por alguns

autores (LEMOS, 1990, ALCOVER NETO, l99l; IMBERNON, 1993). De um modo geral

nesses complexos, a composição da rocha carbonatítica (mais de 5Ùo/o do volume constituída

por carbonatos) e suas relações genéticas com as encaixantes formando veios e diques,

favorecem a ação dos mecanismos de alteração intempérica tanto sobre a rocha carbonatítica,

quanto sobre as rochas associadas (piroxenitos, dunitos, glimeritos, sienitos, nefelina sienitos,

peridotitos etc.) e encaixantes.

Os complexo ultramáfico-alcalino-carbonatítico de Salitre, é classificado por
ULBRICH e GOMES, (1981) como pertencente à província do Alto Paranaíba. Segundo

BARBOSA et al. (1970), ULBRICH e GOMES (1981) e RODRIGUES e SANTOS LIMA

(1984) é uma intrusão encaixada em rochas quartzíticas e xistosas. As rochas encaixantes

sofreram arqueamento em função da intrusão do magma alcalino enquanto o efeito
metassomático de contato levou a formação de uma auréola de fenitização nas bordas do

complexo. A maior resistência dessas rochas fenitizadas aos processos intempéricos sustentam

o relevo, resultando na feição geomorfológica atual em forma de domo semi-circular, com uma

depressão central e drenagem condicionada segundo padrão anelo-radial.

No caso de Salitre o interior do complexo é formado por elevações pouco salientes.

Próximo a borda leste ocorre uma depressão de características pantanosas, denominada

"Lagoa Campestre" em cujas bordas a presença de couraças ferruginosas é freqtiente. De

geometria semi-circular, essa lagoa representa o meio de receptação da drenagem da área, e a

nascente do córrego Bebedouro de Salitre, a única saída superficial da drenagem no complexo.

A atual lagoa constitui-se no principal ambiente deposicional dos produtos da

alteração intempérica das rochas das bordas. Acredita-se, portanto, que todo o material

depositado na lagoa seja fruto do transporte ao longo do tempo desses materiais. Em função

deste aspecto, elegeu-se este setor para uma série de trabalhos envolvendo vários

pesquisadores de diversas áreas de atuação, trabalhos que foram incluídos dentro de um

projeto temático de estudo das transferências geoquímicas entre ambientes expostos a

alteração intempérica e sedimentação.



Nas bordas dessa lagoa foram executadas várias toposseqüências por meio de

tradagens. Nesta dissertação foi selecionada uma dessas toposseqüências, correspondente à

vertente SE, que foi denominada de toposseqüência LCA. O motivo da escolha foi

inicialmente a aparente ausência de couraça, indicada pela forma arredondada da encosta e

confirmada pela não observância da mesma quando da tradagem. Outro aspecto que contribuiu

para a escolha foi o fato de terem sido realizadas na mesma vertente, a coleta de amostras para

análise e datação isotópica de carbono em carvões soterrados e em matéria orgânica

(BOULET et. al. 1995, PESSENDA et. al. 1994). Os resultados negando a ocorrência de

coluviamento questionavam a hipótese de soterramento dos carvões por este processo,

reforçando a idéia de uma caractenzação mais detalhada dessa vertente.

II. OBJETTVO

Este trabalho envolve a caracterização mineralógica e granulométrica de uma vertente

desenvolvida na borda de uma depressão central ao complexo alcalino-carbonatítico de Salitre.

Com a caÍacterização mineralógica, granulométrica, e a organização do material desde a escala

macroscópica, até ultramicroscópica, pretende-se ter conhecimento de algumas variantes

ligadas à evolução dessa vertente.

trr. LocALrzAçAo E GEOLOGIA DA Ánr¡, DE ESTUDO

m.l. LocALrz AÇÃo

O complexo alcalino-carbonatítico de Salitre está situado nas proximidades da cidade

de Patrocínio a NNE de fuaxá, Minas Gerais, na região do Alto Paranaíba. As coordenadas

geográficas são 19000'5 e 46045'W (fig.1), segundo mapeamento realizado por BARBOSA et

al.(1970). Próximo à borda Leste ocorre uma depressão de características pantanosas,

denominad a Lagoa Campestre. O sítio de estudo está localizado na borda sudeste dessa

depressão (fte.2)

III. 2. GEOLOGIA REGIONAL :

segundo BARBOSA et al.(l970) , GUIMARÃES e GROSSI SAD (1966) e GROSSI

SAD et al. (1971) na região ocorrem duas seqüências metassedimentares: as séries Canastra e

Bambuí. A série Bambuí, que na região apresenta metamorfismo regional quase nulo, mostra-

se afetada por metamorfismo de contato de alto grau na área onde ocorrem as intrusões

alcalino-carbonatíticas. Segundo os mesmos autores, essa série aparece de maneira alternada

com mudança de fácies entre arenitos, siltitos e folhelhos. Na área onde está intruso o



cì:--,:Ìì
tiTl';ri;{
l!_t/!3

u
ffi
:E:::=ts+

Figura l. Localização e mapa geológjco esquemático {o-s complexos de 
Salitre e Serra

Negra (simplifìcado de BARBOSÀ et. al. (1970)). Em destaque 
complexo de

Salitre I, em cujo centro situa-se a LAGOA CAMPESTRE'

lllamlntû F cu¡ h.i!rü
acrupo U36b{il

Cotgun
dobilq¡¡tsib.â

IDbss .l6li¡¡t

I r9r



\'*

0 500 1000 1500r

-

Limite da bacia da
Lagoa Camprestre

,,r.-. Linha de escorregamento do
solo

¿\ Poço.para coleta de carvões e
matena orgânrca

fl Poço para coleta de amostrasI'r indeformadas
_-- Secção topográfica
A Toposseqüência

--,, 
ToPosseqüência LCA

-'-. -/\. _. /

Figura 2. Planta da bacia da LAGOA CAMPESTRE com localização das seções topográhcas , toposseqüências
e poços efetuados. Ern destaque a toposseqüência LCIA.

I
I

(.

\.

ll

\

LCJ

LCB

LCC

âx-,0



complexo de Salitre, GROSSI SAD at al.(1971) subdividiu a série Bambuí em duas formações:

formação III e formação IV. A formação III exibe como membros predominantes da base para

o topo: ortoquartzitos, folhelhos argilosos e folhelhos siltíticos. A base da formação está em

contato com a intrusiva, que a assimilou parcialmente e a metamorfisou. A formação IV está

distante cerca de 600m do contato com a intrusiva e é menos afetada pelo metamorfismo de

contato. É composta por ortoquartzitos na base e folhelhos argilosos e siltíticos no topo.

III.3.GEOLOGIA DO COMPLEXO

As três estruturas distintas em forma de domo que formam o complexo alcalino-

carbonatítico de Serra Negra, Salitre I e Salitre II são intrusões ígneas de idade entre 82,5*-5,6

m.a. e 94,5+-1,6 m.a. segundo SONOKI E GARDA (1988). A ação intempérica, mais intensa

ocoffe no interior do domo de Salitre. Suas bordas silicificadas e fenitizadas, permitiram o

desenvolvimento de uma bacia interior de drenagem coberta com solo residual derivado do

intemperismo sobre a porção ígnea. Nesse manto de intemperismo há uma considerável

contribuição de quartzo e argila, provavelmente procedente das rochas metassedimentares da

borda.

Os principais estudos petrográficos sobre as rochas do complexo de Salitre foram

descritos por GROSSI SAD et al. (1971) a partir de amostragem realizada na área do córrego

Bebedouro do Salitre. Os principais tipos petrográficos são, segundo GROSSI SAD et al.

(1971): micaperidotitos, piloxgltilg!, e carbonatitos ocorrendo ainda: dunitos, glimeritos e

rochas sieníticas. Essas variedades possuem as seguintes composições minerais:

Peridotito: segundo GROSSI SAD et al. (1971) apresenta a maior distribuição na itea. E

constituído por: olivina (69% de composição modal), diopsidio (12,5o/o), flogopita (14,2o/o),

magnetita-ilmenita (2,5%) e assessórios. apatita, perovskita e calcita (1,8%), O peridotito pode

se apresentar substituído por material silicoso formado de calcedônia e algum quartzo.

Eventualmente aparece carbonatito na forma de diques e veios cortando o peridotito.

Piroxenito: a segunda maior distribuição naarea, constitui-se de flogopita, perovskita, apatita,

e magnetita perfazendo cerca de 20 a 40o/o de composição modal da rocha. O restante é

constituído por diopsídio, diopsídio-augita e assessórios como titanita, sulfetos e soda-

anfibólio. Podem ocorrer zonas com calcita e/ou apatita. Outros tipos de piroxenitos são de

comum ocorrência: piroxenitos de composição variável contendo diopsiclio. diopsídio augita,



flogopita, biotita, perovskita, calcita, magnetita, apatita, e titanita, além dos tipos: bebedourito

(TROGË&amp;amp; l92S; GROSSI SAD et al., l97l) e salitrito (TROGËR 1928).

Carbonatito: ocorre na porção sul do complexo na forma de veios e diques de pequena

expressão cortando os peridotitos e piroxenitos. Na porção Leste onde ocorre a depressão

denominada de Lagoa Campestre, GROSSI SAD et al. (1971) a partir de um único furo de

sondagem realizado pelo DNPM, admitiu a hipótese de que toda a área compreende um corpo

de carbonatito intrusivo em piroxenitos. Ainda segundo o mesmo autor, algumas amostras de

carbonatito são compostas essencialmente de calcita. Como assessórios ocorrem apatita,

magnetita-ilmenita, sulfetos, olivina e flogopita. Em quantidades subordinadas ocorrem

clinohumita, clorita e raro quartzo. São identificadas ainda zonas silicificadas no carbonatito,

onde a rocha se toma dura e fraturada com sílica na forma de calcedônia e quartzo.

Dunitos: os minerais essenciais são, em ordem decrescente de abundância: olivina forsterítica,

perovskita, opacos, flogopita, titanita e apatita. Às ue"es ocorrem piroxênio e melanita, assim

como material serpentinizado.

Glimeritos: são essencialmente constituídos por flogopita e quantidades variáveis de olivina e

piroxênio além de assessórios como opacos, perovskita, titanita e apatita.

Sienitos: são compostos essencialmente por feldspatos potássicos pertíticos e piroxênios

(aegirina e aegirina-augita) e como assessórios: titanita, biotita, apatita, zircão e magnetita.

Os tipos de fenitos de Salitre são, em linhas gerais, originados por alteração alcalina

metassomática não remobilizada dos sedimentos Bambuí, de peridotitos e de piroxenitos. Esses

fenitos se apresentam como:

l.Ortoquartzitos parcialmente feldspatizados do anel interno (formação III). A feldspatização

afeta irregularmente os ortoquartzitos devido aos efeitos da zona de choque termodinâmico,

fazendo com que estes se apresentem cisalhados, brechados e fraturados. Algum soda-

ortoclásio pode ocorrer incluso na rocha quartzítica acompanhando o acamamento.

2.Aplosienito e lusitanito resultante da transformação do anel interno de ortoquartzitos

e parte dos folhelhos siltíticos e argilosos da formação III. Os principais feldspatos são o soda-

ortoclásio e anortoclásio. Ocorrem grãos de quartzo inclusos nos feldspatos. O máfico

principal é a aegirina-augita ou aegirina e como assessórios ocorrem: titanita, fersmanita,

apatita e magnetita.



O manto de alteração sobre as rochas do complexo de Salitre é muito espesso (às

vezes chegando a l00m de profundidade) e até o presente momento nenhum estudo detalhado

do perfil de alteração foi realizado. Algumas sondagens realizadas pelo DNPM a poucos

metros rle profundidade revelaram a presença de algumas estruturas preservadas dos fenitos

feldspáticos que compõem o anel interno aos arenitos. Os solos resultantes da meteorizaçio

das rochas do complexo, de acordo com GROSSI SAD et al. (1971) são constituídos por

grãos angulares e arredondados de magnetita-ilmenita, goethita, perovskita, anatásio,

"leucoxênio"( uma mistura de óxidos de Ti criptocristalinos), apatita, barita, pirocloro, rutilo,

caulinita, titanita e quartzo imerso em matriz argilosa contendo finas plaquetas de

vermiculitas.

Análises químicas de Nb e Ta dos solos de Salitre (FUJINUKI 1989) fornecem

resultados que mostram baixa quantidade desses elementos quando comparado aos solos do

complexo de Catalão. Os teores em Th e U também não são muito grandes nos materias

superficiais do manto de alteração em Salitre, de acordo com resultados de levantamento

radiométrico (SOUZA FILHO 1974).

MARIANO MARCI{ETTO(1991) relatam acumulação relativa de magnetita

ilmenita residual e altas quantidades de anatásio associado a Nb, Sr e ETR nos solos residuais

de Salitre. Utilizando como traçadores os ETR, os mesmos autores evidenciam que grande

parte do anatásio é produto de alteração da perovskita, cuja descalcificação, além de acumular

titânio, ainda foi importante para um enriquecimento em ETR. Segundo os mesmos autores o

complexo de Salitre se constitui numa das maiores reservas de anatásio supérgeno do mundo.

Alguns estudos mineralógicos e geoquímicos realizados sobre os sedimentos da Lagoa

Campestre, depressão interior ao complexo de Salitre encontram-se em SOUBÉS et

al.(l99la). Esse trabalho relata a ocorrência de um mineral silico-fosfato-titanífero raro, que

talvez constitua uma nova espécie mineral, neoformado provavelmente a partir da importação

do titânio dos solos circundantes à lagoa. Esse mineral é acompanhado por minerais primários

e secundários herdados das coberturas pedológicas vizinhas como perovskita, anatásio,

ilmenita. magnetita, fosfatos etc., além de calzirtita, mineral raro em carbonatitos.

A importância da atividade biológica no processo de pedogênese sobre os solos de

Salitre encontra-se em BOULET et al.(1995). Este estudo baseia-se em datação

radiocarbônica de carvões soterrados e humina do solo. Realizado em três pontos de uma

vertente, este estudo mostrou que carvões originados por incêndios da vegetação, estão



presentes até profundidades de 2 metros correspondendo a idade desde 9000 anos até os

últimos 100 anos. Os três pontos amostrados, topo, metade superior e metade da vertente, não

apresentam diferente relação entre idade e profundidade, sendo assim, o soterramento dos

carvões não poderia ser devido a deslocamento de coluviões, o que iria misturar as idades dos

carvões. A hipótese levantada foi então o soterramento pela atividade da mesofauna, formigas

e térmitas, que devem ter uma importante participação na organização dos constituintes do

solo, pelo menos nos horizontes acima do nível de base superior.

TV.GEOMORFOLOGIA

Os complexos de Salitre e Serra Negra formam a maior expressão topográfica da

região, que em geral não apresenta relevo muito acidentado.

O Complexo de Salitre possui arquitetura dômica circundada por um anel quartzítico

formando encostas bem definidas. No interior da estrutura o relevo acidentado pode atingir até

1283m (LEDRU 1993), com formas típicas de erosão e exibindo raros afloramentos de rocha

fresca.

A parte norte do interior do domo é coberta por solo laterítico onde muitas vezes

ocorre a presença de couraça. Uma grande depressão formada no centro, próximo a borda NE

do complexo, recepta as águas de drenagem dos diversos córregos anônimos. Essa depressão

denominad a Lagoa Campestre representa a nascente do córrego Bebedouro do Salitre que é

um afluente do Rio Salitre, que por sua vez deságua no Rio Quebra Anzol. A drenagem na

região onde o complexo está incluso é anulo radial, passando a dendrítica nas regiões

circunvizinhas.

V.CLIMA E VEGETAÇÃO

V.I, CLIMA

O clima predominante na região é tropical subquente semi-úmido com 4 meses secos

(IBGE, lg77), com temperatura média anual de 200C. A temperatura máxima de 36oC é

alcançada nos meses de outubro, novembro ou dezembro e a temperatura mínima às vezes

chegapr:óximaaOoCnosmesesdejunhoou julho. Aprecipitaçãomédiaanual éde l700mm,

com chuvas concentradas nos meses de dezembro a fevereiro e seca nos meses de maio a

agosto.



v.2.VEGETAÇÃO

A cobertura vegetal apresenta fisionomia de cerrado, apesar de muito perturbada por

ação antrópica. Matas estacionais semi-decíduas, de pequena extensão são encontradas em

fragmentos isolados. Matas ciliares bastante reduzidas estão presentes ao longo do Ribeirão do

Salitre e vegetação de campo úmido são encontrados cobrindo os solos hidromórficos da

lagoa.

VI.HISTÓRICO DAS PEQUISAS EM SALITRE

Os primeiros dados sobre o complexo de Salitre levantados por ANDRADE JR (1925)

e GUIMARÃES (1925) visavam determinar a origem dos elementos contidos nas famosas

àguas minerais dos complexos de Tapira (Antas), Araxá (Barreiro), Salitre e Serra Negra. O

alinhamento dos complexos já era admitido e vários tipos petrográficos foram descritos.

TROGËR (1928) determinou duas variedades de rochas jacupiranguíticas denominadas de

bebedourito e salitrito.

Em 1953-1954 a PROSPEC S.4., ao executar um reconhecimento aeroradiométrico,

registrou uma anomalia em Salitre, análoga aos domos de Barreiro (Araxá), Tapira e Serra

Negra (LEONARDOS 1956). GUIMARÃES e GROSSI SAD (1966), a partir de dados

preliminares coletados em duas viagens ao local, descreveram a geologia regional e petrografia

do complexo de Salitre, além da primeira datação, através do método da dispersão da

binefringência do piroxênio, que levou a uma idade de 183,1 m.a. para o bebedourito de

Salitre. Um pouco mais tarde HASUY e CORDANI (1968) chegaram a 82,7*-4,2 m.a. e

78,7+-4,0 m.a. para a intrusão através do método ll/Ar na biotita do bebedourito. Pouco

depois BARBOSA et al.(1970) realizaram o mapeamento da região do Triângulo Mineiro, com

várias considerações a respeito da geologia regional e dos complexos alcalino-carbonatíticos

ali situados incluindo as rochas encaixantes.

Um trabalho detalhado de pesquisa incluindo a avaliação de reservas de Ti, foi

realizado no complexo de Salitre pelo DNPM (GROSSI SAD et al., l97l). Também o

Departamento de Exploração Mineral da CENEN desenvolveu um trabalho de prospecção no

complexo, desta vez uma avaliação das reservas de Urânio e Tório, Embora a pesquisa tenha

resultado num quadro negativo quanto a exploração econômica, trouxe informações

importairtes sobre a geologia e petrografra das rochas do complexo. (SOUZAFILHO 1974).



ULBRICH e GOMES(1981) reunindo dados petrográfïcos, cronológicos e argumentos

regionais de várias ocorrências de rochas alcalinas no Brasil, classificaram o complexo de

Salitre dentro da província ultramáfico-alcalino-carbonatítica do cinturão alcalino Minas

Gerais-Goiás. São características dessa província a ocorrência de pico na atividade magmática

por volta de 80 m.a. e petrografia dos complexos classificada como tipo III, constituída por

associação máfica-ultramáfica, alcalina a peralcalina com glimeritos, dunitos, peridotitos e

piroxenitos como rochas dominantes.

Menções ao complexo são feitas por RODRIGLIES e LIMA (1984) quando publicam

dados reunidos pela CBMM sobre a geologia dos complexos carbonatíticos do Brasil, e por

WOOLLEY (1987) quando faz um levantamento dos complexos carbonatíticos mundiais.

Em 1988, SONOKI e GARDA revisaram as idades dos complexos alcalinos pelo

método IlAr para as novas constantes de decaimento radioativo e encontraram uma idade de

82,5+-5,6 a 86,3*-5,7 m.a. para o bebedourito e de 87,9+'1,2 a 94,5+-1,6 m.a. para o

fonolito de Salitre. GOMES et al. (1990) efetuaram uma revisão ao trabalho de ULBRICH e

GOMES (1981) subdividindo os carbonatitos de idade mesozoica em três tipos de acordo com

a principal rocha silicática associada, a presença e a forma do material carbonatítico, O

complexo de Salitre foi então incluído no grupo dos complexos plutônicos com dunitos,

peridotitos e piroxenitos como principal rocha associada.

MAzuANO e MARCFIETTO (1991) apresentaram a descrição do complexo num

estudo sobre a mineralogia e geoquímica dos ETR no material intemperizado. SOUBÉS et

al.(1991a) apresentaram os resultados preliminares de estudos mineralógicos e geoquímicos

realizados sobre os sedimentos da Lagoa Campestre, depressão interior ao complexo de

Salitre. LEDRU (1993) executou um trabalho de reconstituição paleoambiental sobre

sedimentos depositados no interior da lagoa. Seu estudo, baseado em datações radiocarbônicas

da turfa, ou volumes turfosos, conjunto com a identifÌcação de pólens permitiu a dedução de

uma paleovegetação, A partir do tipo de vegetação foi então inferida uma reconstituição

paleoclimática.

PESSENDA et al. (1994) apresentam os resultados de análises isotópicas de carbono

(C14 e delta C13 ) de carvões e matéria orgânica encontrados no solo da borda da lagoa, na

tentativa de reconstituir uma paleovegetação na área. Finalmente BOULET et al.(1995)

relacionam os resultados da datação isotópica com a participação da atividade da mesofauna

na organização dos solos da borda da lagoa.

t0



VII. METODOLOGIA DE TRABALHO

VII.1. MATERIAIS

O andamento do projeto temático de estudo da ârea da Lagoa Campestre compreendeu

algumas campanhas de campo para coleta de material e informações destinadas aos vários

estudos ali em realização.

De início os critérios para a locação das toposseqüências apresentadas na frgura 2,

obedeciam às diferenciações geomorfológicas observadas em campo e por meio de fotos

aéreas. Por ocasião darealização das tradagens, a presença de níveis turfosos junto à base das

vertentes, determinou que fossem efetuadas mais algumas toposseqtiências com o propósito de

observar esses níveis

A toposseqüência LC.\ objeto dessa dissertação, corresponde a uma seção topográfica

da metade até a base de uma vertente da borda sudeste da lagoa. A forma convexa da vertente

sugere ausência de encouraçamento. Não há evidências de grandes deslizamentos de

coluviões, conforme as fotos aéreas, e a delimitação dos horizontes turfosos não é nítida. No

topo da toposseqüência, correspondendo a metade da vertente, foram encontrados fragmentos

de carvões milimétricos a centimétricos. Paralela a toposseqüência LCA foram realizadas, por

pesquisadores do CENA-Piracicaba, três trincheiras para coleta de carvões e matéria orgânica

destinados a análise e datação isotópica.

VII.2. TRABALHOS DE CAMPO

Duas campanhas de campo foram levadas.A primeira campanha contituiu na realizaçáo

de diversos furos por meio de tradagem. A locação dos furos seguiu uma técnica utilizada em

análise estrutural de solos (BOULET et al. 1982). Desse modo procedeu-se a execução de

uma série de furos espaçados de 50m, desde o limite à jusante com a lagoa, até o limite a

montante da bacia, perfazendo uma secção topográfìca. Foram observadas as características

como cor (segundo carta de cores de Münsell); textura; estrutura; aspecto ao tato e a presença

de nódulos ou volumes diferentes damatriz do solo.

Como as observações iniciais mostraram uma grande diferenciação de horizontes na

parte inferior da vertente, esse ponto foi selecionado para a execução de mais uma série de 10

furos cada vez menos espaçados para delimitar as diferenciações. Desse forma demarcou-se a

toposseqüência denominada LCA que vai desde a metade até a base da vertente SE da Lagoa

Campestre. Com base nessas observações em campo e a olho nu, procedeu-se à execução de

u



isodiferenciais que delimitam os fácies, palavra usada neste trabalho com o sentido dado por

NAHON (1986), para designar um horizonte com caracteristicas comuns.

Foram coletadas nessa toposseqüência cerca de 150 amostras de meio em meio metro

até a profundidade variável de 6 a 8,50m metros dependendo do furo Selecionou-se 5 furos

para coleta de 49 amostras de tradagem como representativas dos diversos fácies.

Na segunda campanha de campo foram executados 3 poços de dimensões de 0,70m por 1,50m

e 2,60m de profundidade em média que representam a base, meio e topo da toposseqtiência.

No poço da base (LCAS-l) foram coletadas 5 amostras indeformadas, no poço do meio

(LCAS-2) 6 amostras indeformadas e no poço do topo (LCAS-3) 8 amostras indeformadas

(fie 5).

VII.3. TRABALHOS DE LABORATÓruO

O roteiro dos trabalhos laboratoriais realizados sobre as amostras coletadas nas duas

campanltas de campo está representado no fluxograma L

VII.3. l.Análise granulométrica

As 49 amostras de tradagem selecionadas foram quarteadas para homogeneização e

separada cerca de l0 gramas de cada uma para análise granulométrica. Procedeu-se então, à

secagem ao ar, peneiramento para eliminar a fração maior que 2,00mm, pesagem em balança

analítica, tratamento comH2O2 para eliminar a matéria orgânica e com pirofosfato de sódio

para a dispersão das argilas. As classes granulométricas foram separadas seguindo a escala

americana:

Argila: menor que 0,002mm

Silte fino: entre 0,002mm e 0,020mm

Silte grosso: entre 0,020 e 0,053mm

Areia fina: entre 0,053mm e 0,2lOmm

Areia grossa: entre 0,210 e 2,00mm

Cada fração foi quantificada em peso e relacionada em percentagem com relação ao

peso total da amostra.

Os dados obtidos foram distribuídos segundo a posição vertical em cada furo, através

de gráfìcos lineares, e quanto sua posição horizontal na vertente, através de diagramas

isovalores para cada fração granulométrica. As variações texturais foram observadas através de

T2



Ø 1 i.#Hi"l.t,1g!iå? 
|OYR 4/ó. possondo wa 414 ò jusonte. Areno-orglloso. Estruturos poliédricos pouco desenvolvldos. croeto

E 2 Ho¡zonte cinzo orr¡ononzodo lOYR 3/4. Argilocrenoso. Estrufuro poliálrico no topo. Crosto superficiol compocto.

[fl3 Horizonte ciruo escuro 1OYR 3/3. Argiloorenoso.

$14 furfo fino ò montonte, tornondùse fibroso Ò jusonte.
o 

E 5 Horizonte 7 ,sYR 416, possondo o 4/5 ò juonte. Argilo- orenoso, nücroogregodo.

S 6 Horizonte SYR 5/8. Argiloso. microogregodo.Aporecem volumes de oçilo mo6 reslstentes'secos oo totol

I T lorizonte 3.75 YR 5/8. Argiloso. Os microogregodos diminuem em reloçoo oo sobreiocente

tcA 92

oo
gg

LCA 8

fl I ¡orizonte IOYR ó/Ç com volumes ocqe.(7,S YR) Arglloso. um tonto compocto.
oossondo o um nível nodulor de nódulos d'sþerSôs.

ffi 9 Horizonte þege o clnzo cloro (lOYR 7/2).Argilos&lt;

Nh0'Horizonte mios escuro que o seu sobreJocente (2).

LcA 5 
^^ 

tot volumes negros' nodu los ocre'
I yussondo o orgilo bege, por vezes'seco oototo'

o
o

EI

o

t

ESCAI,{

I-.
l0m

1m

o
o

o
o

o
o

gJ

E

o
o

o

o
oo
oo
oo

tcA s
I LCr 12

. J I LcAlr
\L ¿ LcAz

\-\l rcÂ.roLGA
tr

o
tr

Figura 3. Diagrama esquemático
toposseqüência LCA.
isodiferenciais.

o
o

{+:)
1//1

--o-\
t------:: -l

S|11 Horizonte muito escuro (5 YR 3/l) o preto. Aspecto
freqüente de turfo mois ou menos fluido, locolmente corn

s-[
fibros vegetois. Pode estor ossoclodo o orgilo cinzo.

'x a L¡mite superlor dos volumes orgilosos

nódulosLCA-l

da distribuição dos
A delimitação dos

2

fäcies ao longo da porção inferior da
fácies foi realizada por meio de curvas

\ rnoteriol -seco oo toto"

NW '-'- níveldo lençol freótico
n volurnes vemelhos



TNDEF9RMADAS

I
mPf,Ejre-r-

lr-lM¡NAçÃq

I
@-T

@

AMOSTRAS

ARçILA..SILTE AREIAtuj

Fluxograma l. Roteiro dos trabalhos de laboratório realizados sobre amostras coletadas na toposseqüência LCA

@
{,

@
vT

@ IMEVI

DEFORMADAS

ARGILA S'ITE S/ITE AREIA AREIA
FINO GROSSO FINA GROSSA'ì-'--'

v

ISEP1RA'ñl
I r-upn I

I
@

+-



diagramas triangulares de classificação textural de solos , classificação adotada pelo USDA

(1981), com tradução e adaptação de LEMOS e SANTOS (1982)

VII.3.2. Análises mineralógicas

a.Dífrøtometría de røíos X da amostra total

As 49 amostras de tradagem coletadas, forma submetidas previamente ao
quarteamento, com separação de uma alíquota para secagem em estufa com temperatura

inferior a 600C. Logo após a secagem seguiram-se sucessivas pulverizações em moinho de

âgata e peneiramentos, até que toda a amostra atingisse uma granulometria menor que 200

mesh.

Esse material foi prensado em lâminas e submetido à análise por difração de raios X, no

laboratório da NUPEGEL, em equipamento marca Rigaku com ânodo de cobalto, velocidade

do goniômetro igual a lo/min, velocidade do papel de lOmm/min e leitura de 3 a 60o.

b.Dìfratometrìa de røíos X das frações argila e síIte

Com base nos resultados das análises de amostra total foram selecionadas 20 outras, as

quais foram submetidas a desagregação nas frações argila, silte e areia. As frações argila e silte

passaram por nova análise por DRX, em difratômetro marca Philips modelo PW 3710 BASED

com ânodo de cobre, leitura de 3 a 600, equipado com monocromador e acoplado a software

PHILIPS ANALITICAL.

c.Dífratometrìa de raíos X de mineraís pesados tløfração areía

O exame da fração areia à lupa, revelou a presença de muitos agregados. Para melhor

identificação e agrupamento das diferentes fases minerais, procedeu-se à separação dos

minerais pesados antes da DRX.

Foram selecionadas 5 amostras coletadas do furo LCA-? sobre as quais realizou-se a

separação da fração areia (menor que 2,00mm e maior que 0,053mm). Essa fração foi pesada e

submetida à separação gravimétrica por bateamento em pan californiano e separação em

líquido clenso (bromofórmio d=2,87 g/" 3).Foram separadas as variedades leves e pesadas
que foram quantifìcadas. Em sequência procedeu-se à separação granulométrica da variedade

pesada, por peneiramento. Todas as frações foram quantificadas e cada uma isoladamente foi

submetida ao separador magnético que as subdividiu em novas frações que obedeciam à uma

classificação segundo o caráter não magnético, pouco magnético e muito magnético, também

l5



quantificada. Executou-se então a separação de grupamentos minerais segundo suas

características morfológicas, cor e hábito observadas à lupa com igual quantificação. Por

último submeteu-se os vários grupamentos minerais da fração pesada à análise por DRX a fim

de identificar as variedades existentes. As variedades mais abundantes foram moídas e

prensadas em lâminas para serem analisadas no difratômetro de RX marca ZEISS, modelo

URD-6 do Departamento de Mineralogia e Petrologia do IG-USP. Para os pouco abundantes,

procedeu-se a separação de único cristal ou agregado mineral que foi analisado em câmera de

Gandolfi, também no IG-USP.

d. Obsemøções em lupa bínocular:

A fração areia grossa proveniente da análise granulométrica de todos os furos foi

observada em lupa com a finalidade de comparação com o perfil selecionado para análise de

pesados Q-C^2) O exame de lupa foi utilizado com a frnalidade de observar caracteristicas

como: morfologia, cor, hábito, friabilidade e estimativa de abundância das variedades

encontradas e compará-las com as variedades separadas do perfil LCA2. Como o pretendido

era avaliar a ocorrência ou não de cada variedade, e observar alguma variação importante, não

foi realizada separação e tampouco quantificação. Apenas foram observadas, com estimativa

de abundância à escala da lupa binocular, as variedades comuns na maioria dos horizontes.

vtr.3.3. CARACTERTZAÇÃO MICROSCÓPICA

A caracterizaçáo microscópica do material foi efetuada em duas etapas: na primeira

foram examinados os agregados da fração pesada ao MEV a fim de observar a morfologia dos

constituintes dos agregados e precisar o material que seria examinado em lâmina. A segunda

etapa constituiu-se na observação ao microscópio ótico de lâminas delgadas feitas a partir de

material indeformado coletado em três poços (LCASl, LCAS2 e LCAS3).

As amostras indeformadas coletadas nos três poços realizados foram secas em estufa a

temperatura inferior a 60oC, impregnadas com resina tipo "polil¡e" (VERBECKE, 1969), e

laminadas na Secção de Laminação do Instituto de Geociências - USP. O equipamento
utilizado foi microscópio polarizante marca ZEISS-JENAPOL equipado com fotômetro ZEISS

modelo Mf AKS 24X36 AUTOMATIC-2 e microscópio eletrônico de varredura (l\ßV)
marca GEOL JSMT 3304 acoplado a analisador EDA ou EDS (análise por dispersão de

energia) NORON série Micro Z ambos dos laboratórios do NUPEGEL.

l6



A terminologia adotada no ISSS HANDBOOK (BULLOCK et.al 1985), reunindo os

sistemas de classificação de BREWER (1964), BISDOM (1967) e STOOPS et al. (1979) foi

usada para descrever as características observadas em lâmina delgadas.

VItr. RESULTADOS

VIII.l. I . DESCRTÇÃO ÌUaCROSCÓPICA DA TOPOSSEQÛÊNCLA LCA

O material obtido nas tradagens revelou a presença de horizontes diversos quanto às

características observáveis a olho nu como: cor, textura ao tato e estrutura. Procurando-se

estabelecer uma visão bidimensional da cobertura pedológica, procedeu-se a execução de

curvas isodiferenciais que resultaram no esquema de delimitação dos fäcies representados na

figura 3.

Para efeito de descrição, considerou-se inicialmente a sequência , profundidade e
espessura dos fäcies sobrepostos a montante na toposseqüência, a partir de onde passou-se a

descrição das organizações conforme se desce na vertente. Desse modo a montante (furo

LCA4), encontra-se a seguinte seqüência de horizontes sobrepostos:

0-1,50m - horizonte humifero bruno amarelado escuro (10YR 416) de textura areno-argilosa

ao tato, estruturas poliédricas pouco desenvolvidas e crosta superficial lamelar (facies l).

1,50-4,00m - horizonte marrom forte (7,5 YR 4/6) de textura argilo-arenosa ao tato e
estrutura microagregada (facies 5).

4,00-5,50m - horizonte vermelho amarelado (5 YR 5/8) de textura argilosa ao tato, estrutura

microagregada e com volumes de argila mais resistentes de aspecto "seco ao tato" (fácies 6).

5,50m- (sem limite inferior)- horizonte vermelho a vermelho amarelado (3,75 YR 5/8) de

textura argilosa ao tato e estn¡tura menos microagregada que o horizonte sobrejacente.

Apresenta volumes de material "seco ao tato"(facies 7).

Seguindo as variações no sentido descendente da vertente, o horizonte humífero bruno

amarelado escuro (facies l) segue paralelo à topografia até perto da metade da toposseqüência

(furo LCAg). A partir desse ponto passa a apresentar adelgaçamento e mudança para

coloração mais escura ainda (10 YR 4/4), desaparecendo em seguida próximo à metade da

toposseqüência (furo LCA l2).

O horizonte subjacente de cor marrom fbrte (7.5 YR 4/6) (fácies 5), tem espessura

regular até perto do terço superior da toposseqüência (furo LCAS), quando passa a inclinar-se

t7



em direção ao fundo da toposseqüência com um aumento brusco na espessura que chega a 5m

entre os furos LCAS e LCA5. O aumento na espessura é acompanhado pelo aparecimento de

volumes vermelhos de características diferentes da matriz, cuja distribuição segue o horizonte

inferior. Perto do furo LCA5 os volumes vermelhos desaparecem e há pequena mudança para

coloração mais escura (7,5 YR 4/5.)

O horizonte vermelho amarelado (5 YR 5/8) (facies 6), assim como seu sobrejacente,

também se inclina em direção às porções da base da toposseqüência. Do mesmo modo, essa

inclinação,,ocorre concomitantemente ao aparecimento de volumes vermelhos e amarelos de

dimensões milimétricas, A espessura do horizonte, entretanto, permanece constante até seu

desaparecimento.

O vermelho a verrnelho amarelado (3,75 YR 5/8) (fácies 7), apresenta pequena,

desaparecendo próximo ao terço superior da toposseqüência (furo LCAS). De modo análogo

aos seus sobrejacentes, também apresenta-se heterogêneo , com a presença de pequenos

volumes vermelhos e amarelos, pouco antes de desaparecer bruscamente.

Com localizaçdo subjacente ao fäcies 7, aparece um horizonte de coloração amarela

amarronzada (10 YR 6/8) com volumes ocre (7,5 YR), de textura argilosa e estrutura um tanto

compacta, passando a um nível de nódulos dispersos (fácies 8). Esse horizonte tem espessura

inicial de 1,50m e é regular até o nível do freático. A partir daí vai se espessando de maneira

progressiva e desaparece de modo brusco próximo a metade da toposseqi.iência (furo LCAI I).

Subjacente a este último , ocorre um horizonte bege a cilrza claro (10 YR 7/2), de

textura argilosa e plâstica ao tato (fácies 9). De pequena extensão neste ponto, este horizonte

desaparece para reaparecer próximo à metade da toposseqüência (furo LCA9), desaparecendo

novamente e reaparecendo no furo LCA7.

De montante até a metade da toposseqüência há uma constância na ordem dos fácies

acima descritos, porém a partir desse ponto, há uma mudança brusca, mostrando outra

seqüência como a descrita a seguir:

0-2,00m - horizonte bruno amarelado mais escuro que a montante (lOYR 3/4), de textura

argilo-arenosa, estrutura poliédrica com crosta superfìcial compacta (facies 2).

2,00-6,00m - horizonte mais escuro que o sobrejacente (lOYR 3/3), com volumes negros,

nódulos ocre e por vezes com volumes de argila bege (fácies 10).

t8



6,00-7,00m - horizonte bege a cinza claro (10 YR 712), ftrtura argilosa e estrutura plástica

(facies 9).

7,00m - (sem limite inferior)- horizonte de alteração bege e ocre.

O horizonte superficial aparece com cerca de 2,00m de espessura. Em direção ajusante

esse horizonte se adelgaça um pouco, chegando a 1,50m de espessura pouco antes de

desaparecer dando lugar a horizonte marrom acinzentado escuro (10YR 3/3; fácies 3) de

textura argilo arenosa. Este último, por sua vez , mais abaixo na vertente dá lugar à turfa

(facies 4).

O horizonte subjacente (fácies l0) apresenta-se adelgaçado em direção a montante,

mas espessando-se de modo brusco. À jusante este horizonte envolve outro de coloração

muito escura (5 YR 3ll) a preta, com aspecto de turfa mais ou menos fluida e ocasionalmente

com fìbras vegetais (faciesl l). Além de envolver o horizonte subjacente, o fácies l0 apresenta

volumes dispersos no seu interior bastante semelhante ao material do fácies I l.

O horizonte inferior, bege a cinza claro (10 YR 712)(îírcies 9) é o mesmo que aparece

em alguns pontos subjacentes aos horizontes de montante. Neste ponto de jusante a sua

distribuição é regular, fazendo limite tanto com o fäcies l0 quanto com o fácies I l, sendo
sobrejacente somente ao horizonte de alteração bege e ocre.

Vm.l.2.Comentários sobre a delimitação dos fácies

A morfologia dos horizontes de montante na seção da toposseqtiência LCA mostra,

inicialmente, concordância com a topografra. Entre os furos LCA6 e LCA5 ocorre um

espessamento do horizonte de coloração marrom forte, enquanto os horizontes subjacentes

apresentam uma inclinação brusca, até desaparecerem. Simultâneo à inclinação surgem

heterogeneidades formadas por volumes de características diferentes às da matriz.

Os horizontes abaixo do furo LCAI I apresentam total discordância com os horizontes

de montante mediante brusca transição, O horizonte superficial é mais escuro e espesso que o

de montante. Um espesso horizonte escuro, subjacente ao horizonte de superficie, ocorre no

sentido ascendente da topografìa e envolve outro horizonte de característica turfosa, que se

adelgaça no seu interior,

À montante, o padrão paralelo e concordante com a topografìa denota importante

atuação dos processos de eluviação-iluviação pelas águas meteóricas. Nesse caso o

l9



desenvolvimento de cada fácies se realiza às custas do seu subjacente, seguindo o

aprofundamento da frente de alteração. O espessamento e desaparecimento de alguns

horizontes na metade da seção poderia ser interpretado como resultado de coluviamento.

Nesse caso a presença de volumes vermelhos poderia ser devido a migrações de oxi-hidróxidos

de Fe, proporcionada pelo fraturamento resultante da movimentação coluvionar. Por outro

lado não foi observada nenhuma evidência de coluviamento. BOULET et al (1995) por meio

de datações isotópicas de carvões soterrados, notaram que pelo menos na parte superior da

vertente não ocorreu deslizamentos. Por ocasião da realização dos furos observou-se que

somente o poço LCAS3, do topo da toposseqüência apresentava carvões. Se tivessem havido

escorregamentos nos últimos 9000 anos (idade dos carvões mais antigos) (BOULET et al

1995), haveriam carvões soterrados também nos pontos a jusante do poço LCAS3. Como não

foram observados carvões, deve-se admitir que não ocorreu deslocamento de material vindo de

montante, e nesse caso, os volumes vermelhos estariam relacionados a outros aspectos.

Enquanto isso, a jusante, a organização dos fácies e diferença na coloração dos horizontes

sugere que a transformação se deu sob influência de sedimentação e mineralização/pedogênese

de turlas depositadas a partir da lagoa.

VIII. 2. ANÁLISE GRANULOIT¿BTruCN

VIU.2.l.Variação da classe textural (fig. 4)

Os diagramas de variação textural do solo, apresentados na figura 4, foram executados

de acordo o fácies delimitado macroscopicamente. As variações texturais desses fäcies são

descritas no anexo B ítem I.

VIII.2.2.Variações nas frações granulométricas (fig. 5)

Na figura 5 são apresentados os diagramas das variações verticais da granulometria

completa com a profundidade. A observação desses diagramas permite subdividir cada furo em

"setores" , de acordo com o comportamento das frações. As variações das frações desse modo

descritas no anexo B ítem II, ajudam a relacionar as variações granulometricas aos fäcies

macroscópicos.

Por meio desse tipo de diagrama observa-se a relação que ocorre próximo a superficie

entre aumento da fração argila e diminuição em silte fìno. Abaixo de 1,00m de profundidade é

comum a diminuição na taxa de participação de argila ser acompanhada de aumento em areia

fina, bem como aumento em argila acompanhada de diminuição em areia fina. Apenas em

20



0.c44
o O,10¡n
t 0.40nr
x 'l ,00m

LGAE
E 0.10rn
a O40m

Fácies 1

LCAS
O o.10m
St,oom

Areia

[.c44
* 2,50m
o 3,50m

LGAE
X 1.@m
E 2,50m
Â 3,f)m
tl 4,5Om

LCAS
¡ 2.00m
a 3,fi)m
o 4.50m
0 s,som
; 6.50m

Silts

Arei¡a

tJ

Fácies

IGAüT
o O.10m
X 1.0Om
r 2,OOm

[.eA 7. o,10m
a 1,00m
p 2.00m

Fácies2

f ig. 4. Diagramas triangulares

0.cA2
o,lFm
1.@m

E
A

SIlte

Areia

mostrando as variações na classe texn¡ral do solo

fo oo*

LGAII
¿ 3,00m
¿ 3,5Om

[.cA 7
rl 3,dlm
r 5,00m
rr 6,50rn

[.cA 2
o 1,50m
+ 2,00m
x 3,20m

Fácies 10

!.cA4l
I 4,5Om

LGAE
E¡ 6,5Om

Fácies 6

Arei¡a
Fácies I

LGAE
@ 8,mm

LGAs
o 7.50m

IGAOû
t 4.50m
0 s,som

Si¡lte

!.cA 7
o 7,10m
Silte



prolund¡drdc
0

lm

2m

3m

¡lm

5m

6m

lm

8m

LCA4

20 {0 60 80

LCAS

20 10

LCAT

prolundldrdc
0

lm

2m

3m

{m

5m

6m

7m

8m

10¡n3 0

LCAS

20 40 50 E0

LCA11

10f¡tl

lm

2m

3m

{m

5m

6m

7m

8m

prolundidadc
0

1m

2m

3m

am

5m

6m

7m

8m

60 B0 l0flX 0

prolundldrdc
0

1m

2m

3m

¡lm

5m

6m

7m

0m

LCA2
profundldade

0

lm

2m

3m

¡lm

5m

6m

7m

8m

40 t00x

f.-l arglla mtts silte fino H,H Sllte grosso
[trffi arela flna Effil arela grossa

Figura 5. Ditribuição das diversas classes granulométricas com a profundidade nos furos de

tradagem.

N ffi

)')



alguns pontos dos furos LCAIl, LCAT eLClo há relação entre a diminuição de argila e o

aumento de areia grossa, e vice-versa. Nos pontos profundos entretanto, as variações em taxa

de argila em geral envolvem todas as demais frações.

Com os diagramas de variação textural dos fácies, os diagramas das variações na

granulometria completa com a profundidade e ainda o diagrama de delimitação dos fácies

macroscópicos, procurou-se estabelecer a existêcia de relações entre eles. Com a comparação

notou-se que próximo a superficie os dois horizontes, representados por meio dos fäcies I e 2,

apresentam variações texturais semelhantes. Primeiro do topo para a base devido a aumento

em argila contra diminuição em silte fino, e depois, conforme desce a vertente , por diminuição

de argila contra aumento em areia fina.

Os horizontes subjacentes aos horizontes de superficie, fácies 5 e fäcies l0 de jusante,

também apresentam-se semelhantes quanto a textura. Ambos apresentam-se próximo a textura

franco-argilo-arenosa.Por outro lado, enquanto fácies 5 perde argila as custas de aumentos de

areia fina, o fäcies 10 perde argila contra aumentos em areia ftna e areia grossa.

O facies 6, profundo de montante; o fäcies 8 profundo da metade da toposseqüência; e

o fácies 9, esparsamente distribuído na base da toposseqüência, apresentam textura variando

de argilosa a muito argilosa. O fäcies 6, entretanto, apresenta aumentos em argila por

diminuição em silte fino a montante, e areia fina a jusante. O facies 8 tem seu aumento em

argila condicionado à diminuição em areia grossa no terço superior da toposseqüência, e a

diminuição de todas as demais frações nos demais pontos. O fácies 9 apresenta seu aumento

em argila ocasionados por diminuição em todas as demais frações.

Para mais um exame do comportamento granulométrico de cada fração, os resultados

foram ptotados em outros dois tipos de diagramas: diagramas de variações com a profundidade

em cada furo e diagramas isovalores de variações laterais na toposseqüência. Ambos os

diagramas foram realizados para cada fração em separado.

a) Fração argila (fig. 6)

A observação dos diagramas das variações da argila com a profundidade, de modo

análogo ao que foi notado na variação da granulometria completa, permite subdividir o perfil

de cada furo em setores de acordo com o comportamento granulométrico dessa fração

(descrição: anexo B írem III). As variações da fração argila, agrupadas em setores

23



LCA 4
I

sa.1a.

45.6-2.

æ.€3.

,43..45

(É)
t.6

2.OO

t,0o

a,o

r,æ

6.æ

¡.00

¡,o0

t,00

l;f,*
/or.*

(n.o
\...*

Argile

.34.

Figura 6. Diagrama de variações da fração ARGILA com a profundidade e curvas isovalores na toposseqtiência.

. 31.21

.34.27

' 31.0S

N)
J:

x'
1,,,.,,,

l-"-
{.'.*
\*.,'

\o*
lss æ

LCA 8LCA 4

)*i
f:"
loo

k__,,

LCA 5

.53,

. 55.E6

)i*
/ß.8

(n,o
)æ.?o

1r".,

ì""

LCA II

\;
Ir.,"

1o.n

),..
{¡t..t

-\69.s

LCA 7

1ZrJ3
xt!.æ

{Ã.æ.
\æ.re

):

LCA2



comportamentais, possibilitaram verificar com mais clareza as relações entre as variações na

fração argila e a delimitação macroscópica dos fäcies.

A concordância entre as variações dessa fração granulométrica e a delimitação dos

fäcies é especialmente observada nos furos a montante da toposseqüência (do furo LCA4 ao

LCA5). O fácies 1, nos dois furos de montante apresenta enriquecimento em argila do seu topo

para sua base, enquanto mais a jusante os valores são próximos tanto no topo quanto na base.

O fäcies 5 subjacente, à montante apresenta decréscimo progressivo na fração argila. Descendo

na vertente, esse mesmo fácies passa, a apresentar decréscimo em relação ao fäcies

sobrejacente, enquanto em toda a sua extenção os valores são constantes. Já sua porção à

jusante, nem mesmo diferenciações entre esse fácies e seu sobrejacente são notadas, e desde o

topo até sua base os valores são equivalentes.

O fäcies 6, à montante, representa aumento em fração argila quando relacionado ao seu

superior, mas na sua porção pouco mais abaixo apresenta'se semelhante ao fácies 5. Enquanto

isso o fäcies 8 e 9 apresentam incremento na fração argila em toda sua extenção, desde

montante até a metade da toposseqüência.

Nos furo de jusante, a partir do furo LCAIl, as variações comportamentais da fração

argila parecem se relacionar mais a sua posição em relação a superficie e o nível do lençol

freático, que aos fácies. Desde a metade até jusante, um incremento na fração argila é

verificado a partir da superfìcie até o nível próximo de 1,00m de profundidade. No furo da

metade (LCAI l) esse incremento inicial sofre decréscimo progressivo até o nível do lençol
freático, quando passa a sofrer acréscimo. No furo LCA7, as poucas variações não

possibilitam verificar relação expressiva, exceto pelo nível mais profundo, correspondente ao

fácies 9, onde é evidente o enriquecimento em argila. À jusante(furo LCA2) novamente é

verificada a relação com o lençol, quando nota-se valores aproximadamente constantes até o

nível de base, e enriquecimento em argila abaixo deste,

As variações na fração argila, quando plotadas no diagrama isovalores, exibem

variações laterais através da toposseqüência. Esse tipo de diagrama possibilita considerar

algumas variações que não parecem significantes nos diagramas de variações verticais com a

profundidade. Nos diagramas de variações verticais, alguns valores sofrem pouca alteração e

portanto não são consideradas quando se leva em conta a precisão da análise. Esses mesmos

valores, no entanto, quando plotados em diagramas isovalores, podem revelar-se como uma

25



característica comum a determinado nível dentro da toposseqüência, adquirindo dessa forma

significado.

Desse modo, é notado no diagrama isovalores que apesar de a maioria dos níveis

apresentarem um valor próximo de 30o/o em argila, à montante os valores são quase sempre

maiores que este valor, ao passo que a jusante encontram-se alguns pontos com valores

menores. Nota-se também que à montante os níveis amostrados são bastante argilosos (a

maioria com mais de 4OYo de argila), bem como os niveis profundos da toposseqtiência.

À jusante as curvas isovalores de 40o/o na taxa de argila delimitam o fácies I l,

correspondente às turfas mais ou menos fluidas. Por outro lado valores próximos de 30Yo

delimitam o fácies sobrejacente (fácies l0), enquanto valores menores que30Yo correspondem

ao nível do freático.

Na metade da toposseqüência, desde o furo LCAS até LCÃ7, as curvas isovalores de

40o/o na taxa de argila demarcam os fäcies I e 9 mais profundos e de modo análogo ao que
ocorre à jusante, também o fácies 8 tem seu ponto próximo ao nível do lençol freático

delimitado pela curva de30%.

b) Fração silte fino (fig.7)

A fração silte fino varia de 5o/o a 20o/o em toda a toposseqüência, com exceção da base

quando seu percentual relativo às demais frações oscila entre l5 a20o/o.

De modo semelhante ao executado para a fração argila, procurou-se agrupar as

variações segundo feições comportamentais, a fim de facilitar a correlação com os fácies. A

descrição dessas variações encontram-se no anexo B ítem IV.

Quando correlacionadas aos fácies, as variações na fração silte fino, mostram o fäcies I

apresentando queda nos valores dessa fração do seu topo para sua base.O fäcies 5 representa

aumento na fração silte fino em relação a seu sobrejacente quando está posicionado a

montante, mas logo abaixo na vertente já apresenta valores equivalentes..

() facies 6, à montante representa qued a na fração silte fino em relação ao seu

sobrejacente, mas descendo na vertente é semelhante ao fácies 5. Já o fácies 8 representa

aumento nessa fração na sua porção à montante; mais abaixo é semelhante ao fácies 5; e

novamente passa a representar aumento na fração silte fino na metade da toposseqüência.

26



I
fi.ts" ''-

\"

)';::
l.æ

1.00

t,00

t_00

r,m

¡.æ

Silte fino

Figura 7 . Diagrama de variações da fração SILTE FINO com a profundidade e curvas isovalores na toposseqtiência.

4,
/;;:
\.*
\oa

\ro.¡z

),,"
LCA 8

l,**
ì::
I

t: 11
I 
6,/r

¡ /.95

I,,,

LCA 5LCA 4

l,;"'"
/r*
lr.ro

110.30
{e.æ

\,.0,
I ,..0.

LCAlI

/-¿o,E
Ã0.æ
J roo.

/r.*

I.*

Q,.,,

LCA 7

sr
LCA 2

60t



Localizado na superñcie, desde a metade até a base da toposseqüência, o fácies 2, de

modo análogo ao fácies I, tem diminuição na fração silte fino do seu topo para sua base'

Entretanto, ao passar de sua base para o fäcies 10 subjacente, não há diferenciação

comportamental. Aliás os fäcies característicos de jusante, facies l0 e 11, tem comportamento

bastante semelhante quanto às variações na fração silte fino com a profundidade.

O diagrama isovalores para a fração silte fino delimita níveis mais enriquecidos nessa

fração na superficie se espessando em direção a base da toposseqüência até delimitar todo o

furo LCA2 com valores maiores que l0%.

c) Fração silte grosso (fie.8)

Devido às poucas variações dessa fração, entre 5 e l0o/o, qualquer consideração ficaria

sujeita às restrições impostas pela precisão da análise. Além disso, em nenhum ponto foi

verificada variação significativa dentro do conjunto das informações. Sendo assim não

considerou-se essas variações significantes.

d) Fragão areia fina (fig.9)

Nos diagramas de variação da fração areia fina com a profundidade, descritos no anexo

B ítem V, nota-se que os furos de jusante (LCL} e LCAT) apresentam certa homogeneidade

na variação desta fração (taxa próúma de 20Yo), ao passo que grandes variações ocorrem nos

demais furos: menor que 20o/o na superficie, subindo para perto de 20o/o e atingindo 30o/o ou

40olo nos níveis intermediários, diminuindo então em direção a maiores profundidades, até

valores menores que 2Oo/o. Apesar disso observa-se comportamento comum a todos os furos,

no sentido de aumentar a participação dessa fração conforme aumenta a profundidade no furo,

muitas vezes ocorrendo decréscimo nos níveis mais profundos'

Correlacionando-se aos fácies, verifica-se somente à montante (furo LCA4) alguma

relação com a delimitação do fäcies l, que apresenta valores constantes e os demais fácies que

apresentam aumento na fração areia fina. Nas demais posições, de montante até a metade da

toposseqüência não se nota relação entre as variações na fração areia ftna e a delimitação dos

fäcies l, 5 e 6. Somente os fácies 8 e 9 se distinguem por representar decréscimo nessa fração.

Nos demais furos da metade até jusante, não há variações significativas em areia fina,

não correspondendo, portanto, a dilerenciações nos fácies

28



SE

\:

)ï'
4,m

5,00

6.00

7,ü)

8.æ

9,00

Silte Grosso

Figura 8. Diagrama de variações da fração SILTE GROSSO com a profundidade e curvas isovalores na toposseqüência.

q"
/,*

tî^
\...'

Á"

òJ
\c)

6 60. 5 84.
::75%

39o. J*'

þ

LCA 4

LCA 11
LCA 7

{,;;

\"

(_

LCA,'1
h-

-ffi

ï

I a':Â&amp;lt;

8.s' 
5.7',.

6.93.

{¡iT
1.r.67

\:,,

\,,,

/.1æ/t--
/,/ 

11.57.

lcÂ7 tl:.^t



LCA 4
\l

(D)

t,00

?.00

I,O

a.ü

!,æ

4.00

t,00

3,æ

9,00

LCA 8
I

Figura 9. Diagrama de variações da fração AREIA FINA com a profundidade e curvas isovalores na toposseqüência.

Arei¡ Fina

,.Ë_

LCA 4

s,x,. 10o/"g2

l¿1.31

15.9i

ta:Ân

q*
Qg,"
/-.-

f:"
LCA t1

\r.o
\,,,u

l"
).,:

LCA 7

.á.

:26,

I t':Â 4

19

æ

23.63'
21,79.
24.æ-
æ,17.

2.æ.

{2t-t!
\zr

r:

LCA 2

-tû!(



No diagrama isovalores, as máximas inflexões das curvas que ocorrem próximo ao furo

LCA|1, evidenciam diferença na taxa de participação dessa fração entre jusante, com valores

menores, e montante, em geral com valores maiores. Essas curvas mostram também uma

tendência a diminuição na tÐ(a nos níveis profundos.

e) Fração areia grossa (fig.10)

Nos furos de montante (LCA4, LCAS e LCA5) do mesmo modo que ocorreu com a

fração silte grosso, as variações entre 5 e l0%o na fração areia grossa não são passíveis de

correlação. Entretanto, quando considerado no conjunto, nota-se alguns aspectos dignos de

consideração Dessa forma nota-se valores dessa fração menores a montante que a jusante e

ainda a queda na fração areia grossa no fäcies 9. Do mesmo modo desde a metade até jusante

na toposseqüência somente têm expressão os níveis a 3,00m e 4,50m do furo I l, pelo fato do

alto valor adquirido por essa fração corresponder a localização próxima ao nível do lençol

freático.

Nas curvas isovalores é mais evidente a distinção entre montante, com valores

próximos a lOo/o e de jusante, próximos de l5o/o. Além disso essas curvas mostram que a partir

da metade da toposseqüência, os níveis superiores se assemelham aos níveis de jusante (valores

maiores que l5%), segue até 2,00m semelhança com os níveis de montante (menores que

l5o/o), e abaixo de 2,00m volta a assemelhar-se com jusante.

As curvas isovalores mostram ainda que no topo (furo LCA4) os valores na taxa de

areia grossa são menores que 100/o.

Vm.2.3.Comentários sobre as análises granulométricas

De acordo com as análises granulométricas, o material que constitui os diversos fácies

da toposseqüência LCA tem importante participação da fração argila. No sentido descendente

da vertente entretanto, há aumento na contribuição da fração areia nos níveis próximos ao

lençol freático à época da amostragem (setembro, final do periodo seco).

As variações texturais sugerem semelhança entre os fácies I de montante e o fácies 2

de jusante, ambos superficiais, no sentido de que ambos apresentam deslocamento em direção

a textura mais argilosa do seu topo para sua base. A interpretação desse fato pode estar tanto

relacionada a uma "siltificação" do material de superficie, quanto a uma acumulação de argila

na base por iluviação a partir da superficie, ou até a atuação dos dois processos. Além disso,

3l



þ)
1.00

LCA 8
.¡

3,æ

/4.00

6.00

a,oo

7.OO

8,00

9.æ

Figura 10. Diagrama de variações da fração AREIA 
GROSSA com a profundidade e curvas isovalores 

na topossgqüência

r¿04

N)

7,91

16.@

1o,30

10.91

t7.tJ

-&gt; 32.,ut{.77

Yiij
I tt.r

(::"

3,(E

LCA 7



também é verificado que esses dois fäcies apresentam uma tendência a deslocamento em

direção a uma textura mais arenosa conforme se desce na vertente.

Os fácies 5 e 10, subjacentes aos dois primeiros, apresentam-se da mesma forma,

semelha.:tes texturalmente, inclusive pelo deslocamento do ponto abaixo do freático, em

direção a textura mais argilosa.

Quanto aos demais fäcies, o 6 apresenta tendência a ser mais argiloso que seu superior,

enquanto os subjacentes,S e 9 são essencialmente argilosos. Uma anomalia importante ocorre

no fäcies 8, num ponto onde há deslocamento em direção a textura mais arenosa, e pode estar

relacionada a proximidade desse ponto ao lençol freático.

Com as variações na granulometria completa verificou-se que próximo a superficie, as

variações na fração argila e fração silte fino estão relacionadas. Enquanto isso, abaixo de

1,00m de profundidade são as frações argila e areia fina que se relacionam e somente em

alguns pontos, em especial ao nível do leçol, há relação entre argila e areia grossa. Nos níveis

profundos os aumentos em argila, em geral se relacionam com diminuição de todas as demais

frações.

.\ comparação entre os diagramas de variação textural, granulometria completa e
delimitação dos fácies, procurou explicitar o tipo de comportamento granulométrico que se

reflete na variação textural, e qual a localização dessas variações dentro dos fäcies. Os dados

obtidos dessa forma mostraram que nos fácies I e 2 o enriquecimento em argila do topo para

a base se deve à diminuição em silte fino, mas a textura mais arenosa de montante para jusante,

se deve a aumento em areia fina. Esse tipo de exame possibilitou notar também que apesar do

fäcies 5 e l0 serem semelhantes texturalmente, o fäcies 5 tem textura mais arenosa graças ao

aumento em areia fina, enquanto o fäcies l0 apresenta aumento tanto em areia fina quanto em

areia grossa.

O fácies 6, apresenta textura semelhante tanto à montante quanto à jusante. À

montante, entretanto, sua textura argilosa está condicionada a diminuição em silte fino,

enquanto a jusante se deve a diminuição em areia fìna.

Também o fácies 8 tem comportamento diferenciado entre montante e jusante. À

montante, sua textura argilosa se deve a diminuição em areia grossa, enquanto a jusante se

deve a diminuição em todas as demais frações. Enquanto isso o fácies 9. também bastante

33



argiloso, apresenta seus altos valores de argila sempre condicionados a diminuições em todas

as demais frações.

Por meio desse tipo de observação verificou-se que nem sempre as variações texturais

semelhantes implicam em fäcies semelhantes. Apesar da homogeneidade textural, cada fácies

pode ter uma variação granulométrica característica.

Além disso, notou-se que apesar dos fácies 6, 8 e 9 apresentarem uma textura argilosa,

apenas o fäcies 9 e os pontos à jusante do fácies 8 por certo representam acumulação absoluta

de argila, já que essa fração aumenta às custas de todas as demais.

Os diagramas de cada fração em separado ajudou a estabelecer as relações entre cada

fração ¡:ranulométrica e sua posição, tanto em relação aos fäcies quanto a sua posição na

vertente.

Dentre as diversas frações, as variações mais significativas ocorreram na fração argila,

e foram capazes inclusive de mostrar que a montante as variações podem ser relacionadas aos

fåcies, enquanto a jusante o comportamento granulométrico se relaciona melhor à sua posição

em relação à superficie ou ao nível do lençolfreático.

Os diagramas isovalores possibilitaram ainda notar as variações através da

toposseqüência, e assim considerar mais algumas observações que não eram significativas sem

o conjunto.

Com base nesses diagramas verificou-se que à montante o percentual relativo da fração

argila é sempre maior ou igual a 3Oo/o, enquanto à jusante encontram-se alguns pontos com

menos de 3Oo/o. Nesses pontos de jusante, a diminuição de argila se relaciona a aumentos em

areia grossa e coffespondem aproximadamente ao nível do lençol freático, cujas flututações

sazonais devem promover tal comportamento.

Esse tipo de diagrama ajudou ainda a delimitar o fäcies ll, das turfas, com a curva de
40010, enquanto os valores próximos a3Oo/o delimitaram o fácies sobrejacente (fácies l0) e os

valores menores que 30% distinguiram o nível próximo ao freático. É importante ressaltar que

esse tipo de informação não era evidente quando observada a distribuição vertical da fração

com a profundidade, isso porque as pequenas variações caiam dentro da margem de precisão

da análise. No diagrama isovalores entretanto, quando as curvas se inter-relacionam de modo a

evidenciar uma variação na toposseqüência, o fato que individualmente era insignifìcante,

torna-se expressivo quando considerado no conjunto.

3.1



Por fim, os diagramas isovalores de fração argila delimitaram os fácies 8 e 9 como

facies enriquecidos em argila.

As variações na fração silte fino, quando plotadas em diagrams isovalores mostraram

que a diminuição nessa fração delimita uma capa superficial enriquecida nessa fração, se

espessando conforme desce a vertente, até demarcar toda a sua porção de jusante da

toposseqüência.

As variações na fração areia fìna, que acompanham as variações da argila, quando

plotadas em diagramas isovalores chegam a delinear com as curvas de 30Yo os fácies 5 e 6,

mostrando esses fäcies com os maiores valores percentuais dessa fração

VItr.3. MINERALOGIA

A etapa de identificação mineralógica envolveu: mineralogia global; mineralogia da

fração argila; mineralogia da fração silte e mineralogia dos agregados pesados da fração areia.

VIII3.f . Mineralogia global

A análise da amostra total (método do pó) permitiu a identificação de caolinita,

glbbSita, anatásio, quartzo e fosfatos secundários e/ou alumino-fosfatos secundários. A

caolinita, anatásio, quartzo e fosfatos/alumino-fosfatos são comuns em todas as amostras

analisadas. A gibbsita é bastante comum, porém não foi detectada em alguns pontos

particulares,

Quanto aos fosfatos/alumino-fosfatos secundários, sua identifrcação foi melhor
estabelecida na análise das frações argila e silte, descritas mais adiante.

Procurou-se, com base nos difratogramas de DRX, estabelecer uma relação semi-

quantitativa dos componentes da amostra, bem como as variações nessa relação com a

profundidade. Apesar de controverso quanto a sua avaliabilidade, esse método é utilizado por

alguns autores (BOULET , 1974; RAMOS e FORMOSO, 1976), com a finalidade de observar

as variações na quantidade relativa dos componentes com a profundidade e/ou lateralmente.

As controvérsias quanto a utilização do método existem porque as intensidades de

difração ao RX não refletem somente a proporção ponderal do mineral na mistura, mas

também o tamanho do cristal, o grau de cristalinidade, sua orientação e ainda as relações

existentes entre as difrações de diversas ordens de cada mineral. Em especial nos materiais

submetidos a processos supérgenos de alteração, as dificuldades se acentuam devido a grande

35



heterogeneidade mineral; diferentes graus de cristalinidade; presença de material amorfo de

dificil detecção aos RX; e ainda a presença de argilo-minerais, cuja orientação influencia

determinadas intensidades de difração. No caso desses materiais, até mesmo a utilização de

padrões é dificultada, dado que o padrão deve ter a mesma cristalinidade da amostra, o que é

complicado quando se trata de argilo-minerais (BROWN, 1972).

Apesar das ressalvas, que devem ser levadas em consideração para a interpretaçõo dos

resultados, a utilização do método se justifica porque os materiais supérgenos em geral

apresentam uma mineralogia bastante homogênea, A sua principal característica diferencial não

está na qualidade e tampouco na quantidade mineral identificada, mas sim nas variações que

ocorrem ao longo do perfil (RAMOS e FORMOSO, 1976). Ainda segundo BOULET (1974),

quando essas variações se ordenam no espaço de alguma forma coerente, elas devem ser

consideradas, não como cifras, mas de acordo com as variações que elas traduzem.

O método de avaliação semi-quantitativa tomou como base a leitura, no difratograma,

da intensidade das difrações de cada mineral, através da medida das áreas dos picos

característicos de difração. Para o quartzo utilizou-se aírea do pico que coffesponde ao plano

(101), por ser o único plano característico identificado. O anatásio foi avaliado segundo o pico

do plano (l0l), já que o plano (200) apresenta baixa intensidade de difração. Para a caolinita e

gibbsita a avaliação foi executada tomando-se a média entre as áreas dos principais picos

detectados. Tomou-se a média a fim de minimizar possíveis efeitos de orientação preferencial,

já que a análise a DRX não foi realizada sobre amostra orientada. Desse modo utilizou-se para

a avaliação de gibbsita , os picos correspondentes ao plano (002) e (110) e para a caolinita , os

picos correspondentes aos planos (001), (l l0) e (002). Para os fosfatos/alumino-fosfatos

secundários, tomou-se a média entre os picos localizados entre 6,03 e 5,69 angstrons. Os

valores obtidos dessa forma para cada mineral, foram então calculados em partes por 100 e

plotados nos diagramas apresentados na frgura I l.

Por ocasião da interpretação, especial cuidado foi tomado quanto à avaliação semi-

quantitativa do quartzo, com base nos DRX. Como visto na revisão bibliográfica, o complexo

de Salitre está encaixado em rochas quartzíticas e xistosas, que nos contatos com a intrusão

apresentam-se parcialmente metamorfìzados e fenitizados. Desse modo, o quartzo pode ser

proveniente das encaixantes das bordas, pode ter se cristalizado junto aos demais minerais da

rocha intrusiva, ou até se tratar de quartzo neoformado por mecanismos supérgenos de

alteração. Sendo assim. as diferentes origens poderiam implicar em diferentes graus de

36



cristalização não necessariamente ligadas a mecanismos supérgenos de alteração, o que por usa

vez implicariam em diferentes intensidades de difração aos RX.

Ainda devido a baixa exatidão do método (FORMOSO, 1963), na interpretação foram

consideradas somente as variações marcantes, e que de alguma forma apresentam alguma

coerência com dados anteriores ou posteriores .

Nota-se nos diagramas que as variações no conteúdo de caolinita, gibbsita e anatásio,

são quase sempre condicionados aos aumentos nas difrações do quartzo. Assim, os aumentos

na difrações do quartzo correspondem a diminuição proporcional dos demais componentes.

Visto isso, passou-se a examinar a proporção relativa entre os três outros componentes e

verificon-se que:

Caolinita

A caolinita tem um conteúdo relativo bem próximo à gibbsita e ao anatásio. Somente é

notado aumento na proporção de caolinita em níveis profundos dos furos LCA8, LCA5 e

LC^2. Nos furos da metade da toposseqüência, LCAI I e LCAT , a proporção é constante até

os níveis mais profundos.

Gibbsita

Os valores de gibbsita acompanham de modo inverso os valores de caolinita,

diminuindo e chegando a não ser detectada nos níveis profundos onde a caolinita apresenta

aumento no seu teor relativo. Na amostra escura a3,20m do furo LCA2, a gibbsita apresenta

um incremento no seu conteúdo relativo, quando comparada a amostra clara de mesma

localização.

Anatásio

O anatásio tem valores aproximadamente constantes em todas as amostras. Seu

conteúdo relativo só se intensifica às custas da diminuição da gibbsita.

Fosfatos e/ou alumino-fosfatos secundários

As baixas taxas de participação dos minerais dessa espécie não permitiram observações

importantes em relação à mineralogia global.

Em resumo, as variações na relação distributiva dos minerais com base em DRX.

mostram diminuição significativa de gibbsita nos pontos mais profundos, enquanto a caolinita e

37



ünln.mlog¡r
globel

LCA¿

ífffim

'uo'1,61
a,50m I r I
o,o*ffi|

ffiu.oo,ffi

l-cA8

i#m
2soml$il

u uo,"ll ll

,ï:ffi

;ffiffi
LCAS

iJiTffi

'*' [' '',1
'*' 

[.*å I

;::::[.l

::Tffi

r¡ln.
fraçXo elüüa

mln. mln.
lTeçåo rrglle freçto riltc

nrlnoraloglr
globel

0 1æ%

caolinita
gibbsita
anatásio
quartzo

fosfatos/ alumino'
fosfatos secundårios

t:]
ffi
tf
I
I

mln.
fraçåo arglle

mlncralogle
global

0 l0ûlo

Figura I l. Variações da mineralogia (semi-quantitativa) com a profundidade.



LcAÎ f mlncrsfogla
glohet

û 1æYo m
m
fl
I
T

rJ,i0m [Tl
10r", 

Fd-X

jlli 
ffi

,.ïm
[_cA7

0 10m fl-'r-l
[ ::. -li

'*'[ö{
2,00m [,.{--[

h'r*'l
:OOmffi

ï:fiffi

tìlïhffi

ffffi

f'lnlncralogla nnin' mrln'
global - fraçåo arg|0a fFaçflo clfitê

0 100% 0 n0ry96 0 IM

caolinita
gibbsita
anatásio
quartzo

fosfatos/ alumino -
fosfatos secundårios

unln.

tr¡çåo ¡ilte
min.
traçåo arglla

rnlnoralogla
global

Figura I 1.(continuação) Variações da mineralogia (semi-quantitativa) com a profundidade



o anatásio adquirem altos valores. É interessante ainda notar que nesses mesmos pontos ocorre

concomitantemente uma diminuição significativa nas intensidades de difração do quartzo.

Vltr.3.2.Mineralogia da fração argila

Para alguns pontos selecionados efetuou-se a identificação mineral, com igual
estimativa semi-quantitativa, da fração argila. Essa fração é composta especialmente por

caolinita, gibbsita, anatásio e fosfatos/alumino-fosfatos secundários e ainda óxidos e/ou

hidróxidos mal cristalizados ou amorfos que são evidenciados pelo alto "background" dos

difratogramas. Os alumino-fosfatos, melhor identificados através desse tipo de análise,
pertencem ao grupo da crandalita, especificamente do tipo florencita. A dificuldade na
distinção entre florencita de Ce, La e Nd reside no fato de somente o primeiro plano de

difração ser distinto, enquanto os demais são idênticos. Além disso, é possível que se trate de

uma mistura dos três tipos de florencita (fig 12). Às vezes, ocorre próximo ao primeiro plano

da florencita, o plano de difração de um fosfato secundário identificado com rabdofânio,

igualmente de dificil precisão quanto a rabdofânio de Ce ou La (fig.13).

A estimativa semi-quantitativa com base nas DRX, apresentada na figural I,

mostra que as espécies minerais identificadas na fração argila tem seu teor relativo com

poucas variações. Os níveis profundos, entretanto (furos LCAS e LCÃ2) apresentam

acréscimo em caolinita e anatásio, às custas de decréscimo em gibbsita. Enquanto isso

o furo LCLT tem valores constantes em caolinita, gibbsita e anatásio, mesmo nos níveis

profundos.

Wll.3.3.Comentários sobre a mineralogia global e mineralogia da fração argila

Apesar das dificuldades em estabelecer um paralelo ente os resultados da mineralogia

global e a mineralogia da fração argila, devido às variações do quartzo, isso pode ser feito

considerando-se a relação de proporcionalidade entre caolinita, gibbsita e anatásio. Desse

modo, tanto a mineralogia global quanto a mineralogia da fração argila aftrmam que a queda

nos teores em gibbsita se relaciona a aumentos tanto em anatásio, quanto em caolinita.

Ocorrem ainda pontos, onde os valores em quartzo são constantes, sendo então

possíveis mais algumas considerações. No furo LCA4, por exemplo, ao passar de 4,50m para

6,00m de profundidade, a mineralogia global apresenta uma diminuição no conteúdo relativo

de gibbsita contra aumento em caolinita. Na mineralogia da fração argila é verificado aumento

somente em anatásio, enquanto a caolinita não se altera. Enquanto isso no furo LCA8, abaixo

.10



fi
fcu¡¡¡t¡¡

0t

Ê1

{9

Í

z5

16

9,0

l.¡

1,8

8.9

t'æl 6å

Figura 12. Difratograma de RX da fração argila mostrando mineral do
grupo da crandallita com distância interplanar de 5,59
angstrons (florencita)

ls¡rp¡e tdsrtlf tc¡tfon: [C&amp;amp;2,68 âRt, Zt-Jm.t91r t6rg5
tn

fcuntsl
8l

É1

rsl
I

1

3úl

l
6l

l
16J

I
e.s.l

.1

r.sl
l

r.8l

Sl = glùalta

8.8

Figura 13. Difratograma de RX da fração argila mostrando mineral com
distância interplanar de 6,03 angstrons (rabdofânio).

rSr¡tlo tlcrttf tc¡ilmr LûtZ{.æ S.t Z+.t¡D-trn tS:39

I = c¿ulinlt¿
C[ = g. crrndrllta

.il



de 6,50m, o decréscimo em gibbsita contra acréscimo em anatásio e caolinita é confirmado

pela mineralogia global.

Com relação a discordância entre os resultados constatados no furo 4, cabe considerar

que as limitações do método tornam pouco relevante sua consideração. Quando tomadas,

entretanto, no conjunto das observações, ela merece ser destacada, para ser retomada mais

adiante, por ocasião das observações em lâmina delgada.

VItr.3.4. Mineralogia da fração silte

É constituída pelos mesmos tipos minerais que a fração argila. Na estimativa semi-

quantitativa apresentada na figura I I notou-se as mesmas variações que a sofrida pela fração

argila: a gibbsita não é detectada nos níveis profundos, quando ocorrem os aumentos relativos

em caolinita e anatásio.

VIII.3.S.Comentários sobre mineralogia da fração argila e fração silte

Procurou-se estabelecer uma comparação entre os resultados obtidos pela mineralogia

da fração silte e mineralogia da fração argila.

Em primeiro lugar é notado, na maioria das amostras, uma maior contribuição relativa

de anatásio nessa fração, que na fração argila. Se por um lado esse resultado pode ser

interpretado com maior teor ponderal relativo de anatásio nessa fração, por outro lado isso

pode também denotar que o anatásio esteja melhor cristalizado nessa fração.

Observa-se ainda no furo LCAS à 6,50m, que apesar do pequeno conteúdo relativo, a

gibbsita é detectável na fração argila, enquanto na fração silte não foi identificada. Tal aspecto

deve representar menores teores relativos, ou menor grau de cristalinidade desse mineral na

fração silte.

VIII.3.6. Análise de minerais pesados da fração areia

VIII.3.6. l.Identificação

Da fração areia foram separadas a fração mais densa que o bromoformio
(d:2,87g1cm3) e a fração mais leve. Agrupou-se, em seguida, as variedades pesadas de acordo

com caraterísticas magnéticas, cor, hábito e morfologia. A mineralogia principal dos grupos

separados foi determinada por meio de exames a DRX, enquanto o exame ao MEV acoplado a

analisador EDS possibilitou observar a composição química qualitativa de alguns pontos dos

diferentes agregados minerais.

12



Os agrupamentos observados foram:

a) Agregados com predomínio de quartzo (OTZ)

Principal material da fração leve, ocorre também na fração pesada, porém com pouca

freqüência. O quartzo ocorre como grãos arredondados, subangulares ou angulares, hialino ou

leitoso e por vezes de coloração amarelada. Os cristais podem estar envolvidos por material

argiloso friável de coloração avermelhada, rosada ou branca. Grãos pequenos de quartzo

criptocristalinos de coloração rósea são eventualmente observados, apresentando feições de

corrosão.

b) Agregados de oxi-hidróxidos de ferro (AOF) (fotol)

lião agregados constituídos essenciamente por caolinita, anatásio, oxi-hidróxidos de Fe,

provavelmente fo sfatos secundário s e eventualmente magnetita residual.

As características fisicas, óticas e morfológicas, observadas à lupa binocular,
demonstram que esses agregados podem ser duros ou friáveis, de coloração vermelho-ocre, às

vezes com deposição de material mais claro. São arredondados a subangulares e podem

apresentar aspecto rugoso. Estão presentes nas frações não magnética, pouco magnética e

muito magnética (Foto I ).

A análise por DRX (método do pó) desse agregado detectou caolinita e anatásio, além

de óxidos ou oxi-hidróxidos pouco cristalinizados, evidenciados pelo espectro de RX mal

definido (fig. la) (provavelmente óxidos e Ti, e oxi-hidróxidos de Fe e Al).

O exame ao MEVÆDS determinou ainda a presença de magnetita sã, como pequenos

cristais compostos por Fe e Cr, dispersos em matriz ferruginosa. Por vezes os oxi-hidróxidos

de Fe aparecem ao MEV como estruturas tipo "boxwork" (foto 2), ou como microcristais

aciculares, arranjados paralelamente à parede de um vazio (cutã) ou grão mineral de maior

granulometria (foto 3).

É bastante comum a presença de Al e Si (provável caolinita) (fig l5A) e em alguns

pontos também Ti e P (anatásioifosfatos secundários) (fìg.l4B), todos associados à matriz

femrginosa. Pontualmente foram detectadas as presenças de Cu e Zn, de Mn, ou então Cr

(figs. l5 B, C e D), também na composição da matriz ferruginosa.

-t3



Foto l.Lupa blnocular. Agregados de oxi-hidróxidos de Fe
(AOF). É composta de óxidos e oxi-hidróidos mal cristalizados,
caolinila anatásio e fosfatos secundários (?).

Foto 2 lmagem ao MEV: estruturas tipo 'boxworK' de oxt'
hldróxidos de Fe.

Foto 3 lmagem ao MEV: oxi-hidróxidos de Fe perpendicular a
supelfcie de um vaz¡o (cutâ)

o
Figura 14. Difratograma de RX de grãos de agregados de oxi_
hidróxidos de Fe com presença de caolinita (K) e anatásio
(A)

Figura 15 Espectros EDS pontuais de agregados de oxl-
hiãróxidos de Fe (A) mostrando associaçåo com alumino-
silicato (caolinita?)(D) alum¡no-s¡lico fosfato (caolinita-fosfatos

secundârios ?)(B) e enriquecimentos em Cu, Zn, Cr, e Mn
(amorfos ?).(C eD)

.t4



c) Agregados poliminerálicos de coloração ocre (APO) (foto 4)

São agregados compostos por caolinita gibbsita, anatásio, alumino-fosfato do grupo da

crandallita (florencita) e ainda rabdofânio. Eventualmente ocorrem ainda magnetita e ilmenita.

À lupa apresentam-se como agregados duros com coloração ocre, ou variando do

centro para as bordas desde ocre até bruno-avermelhado. Em geral são arredondados, mas

podem ocorrer na forma subarredondada. Estão presentes nas frações não magnética e pouco

magnética. Grãos de minerais residuais aparecem dispersos na matriz alterada do agregado.

A análise por DRX (método do pó) identificou caolinita, eibbsita, anatásio, alumino-

fosfato do grupo de crandallita, especificamente florencita, e também rabdofânio, um fosfato

secundário (fig. l6).

Ao MEVÆDS foram notados microcristais compostos por Fe (nagnelild e por Fe e Ti

(ilmenita). Os diferentes graus de alteração em que se apresentam esses minerais residuais são

indicados pela morfologia do cristal e presença de espécies químicas associadas ao material

matricial (fig. 1 7 A, e B). Como o exame da matnz ao MEVÆDS detectou alumino-silicato,

fosfatos e ainda Ti e Fe (fig L7 C), acredita-se que os minerais determinados à DRX sejam os

componentes da matriz.

d) Agregados ilmeníticos alterados (AIL) (foto 5)

Os agregados são compostos por magnetita, ilmenita, perovskita e eventual quartzo

como minerais residuais e ainda rabdofânio, além de provável caolinita e anatásio como

minerais de alteração.

À lupa nota-se que esse tipo de agregado é basicamente composto por minerais

residuais em processo de alteração. Os minerais residuais são negros, de brilho discreto. e

apresentam um material de coloração gradando de creme a bruno avermelhado, na forma de

cobertura ou preenchimento das fissuras. A forma vai desde arredondado até angular (foto 5).

A análise por DRX (método do pó) evidenciou a presença de magnetita/ilmenita,

perovskrta e fosfato com padrão de difração próximo ao rabdofânio (fig. l8).

O exame ao MEVÆDS confirmou a presença de perovskita e ilmenita como o

constituinte residual (fig.19 A e B). No material de cobertura e preenchimento do agregado

foram detectados alumino-silicatos, fosfatos e também Ti e Fe, representado provavelmente

uma composição de caolinita, anatásio e fosfatos secundários (rabdofânio e/ou florencita).

+5



)t
ç

o

Foto 4. Lupa b¡nocular: agregados poliminerálicos ocre (APO),
composto por caolinita, gibbsita, anatásio, alumino-fosfato do
grupo da crandallita (florencita?), raMofânio, magnetita(?) e
ilmenita (?).

60û3020lo
Figura 16. Difratograma de RX de agregados poliminerálicos
ocre com presença de caolinita (K). gibbsrta (Gb), anatásio
(A) ,fosfatos lrabdofânio (fos R))e alumino-fosfatos (florencita
(fos?)).

Figura 17 Espectros EDS pontuais de agregados
poliminerálicos ocre mostrando Fe Ti e Mõ como
componentes residualr(¡lmenita?) (A) e enriquecimentos em
F,e (B) (amorlo?) na matriz alterada composta por alumino-
silico fosfato (caolinita- fosfatos secundáriosXC)

, lmm

I

16



Foto 5. Lupa binocular: agregados ilmenfticls. Såo constituldos
por magnetita- ilmenita; perorækita;as vez€s quarÞo; caolinita
(?), anatásio (?) e rabdofânio.

Foto 8. lmagem ao MEV: placas de ilmenita residual lamelar (A)

e esférica (B) com feiçÖes de corrosão'

oc

Figura 18 Difratograma de RX de agregados ilmeníticos com
perovsk¡ta (PW); ilmenita (lL); alumino-fosfatos do grupo da
crandallita (florencita? (fos?)) e rabdofânio (fosR)

Figura 19 Espectros EDS pontuais de agregados ilmenit¡cos.
Ocorrem perovsk¡ta (A) ilmenita (B) res¡duais associados a
(caolinita?XA); alumino fosfatos (C) e caolinita-fosfatos
secundár¡os (D).

o

Foto 6. lmagem ao MEV; placas de ilmenita de hábito lamslar.

I

Foto 7. lmagem ao l.4EV: ilmenita de hábito hexagonal

t8(R)

+1



Embora rara, a associação mineral entre ilmenita, perovskita e quartzo por vezes pode

ser observada. Ao MEV observa-se que a associação, de natureza magmática, ocorre como

microveios de quartzo na perovskita, microveios de perovskita no quartzo e interdigitações

entre ilmenita e perovskita. Nos contatos interminerais perovskita-quartzo foi detectada a

presença de Ti, além de Al, P, Fe, e eventual Cu ( fig.19 D). Sobre o grão e nas bordas da

perovskita é comum a presença de material composto por Ti (anatásio); ou então Ti, Al e P

(associação entre anatásio alumino-fosfato); ou ainda Ti, Al, Si , P e Fe ( anatásio, fosfatos

secundários e caolinita femrginosa)(fig. l 9 C).

A ilmenita residual, evidenciada ao MEVÆDS pela presença de Ti, Fe, Mg e Mn na

composição (fig.l9 B), apresenta-se ora com hábito lamelar (foto 0¡, ora como cristais

hexagonais (foto 7), ou então sem hábito definido. Na superficie das microplacas de ilmenita

podem ocorrer pequenas estruturas lamelares ou esféricas de ilmenita aparentemente corroída

(foto 8).

e) Agregados de óxidos de Ti (AOT) (foto 9)

São agregados de anatásio, caolinita, rabdofânio, provavelmente gibbsita e

eventualmente ilmenita e perovskita residual.

As análises em lupa demonstram agregados duros, inquebráveis ao estilete, de

coloração creme levemente amarrozado, ou então de coloração esverdeada. De brilho discreto,

estão presentes nas frações não magnética e pouco magnética. Por vezes são observados

resquícios de minerais residuais de coloração negra (provável perovskita, ilmenita, magnetita,

rutilo ou monazita).

Com base nas análises por DRX (método do pó), identificou-se a presença de anatásio,

caolinita e fosfato secundário (provável rabdoånio) nos agregados creme (fig 20A), enquanto

somente anatásio e rabdofânio nos agregados esverdeados (fig 208).

Ao MEVÆDS nota-se uma composição essencialmente titanífera (anatásio), muitas

vezes associada a Al (oxi-hidróxidos de Al, provável gibbsita) (frg2lA), ou então Al e Si

(caolinita); Al,Si e P (caulinita-fosfatos secundários) (fig. 2l B). Em alguns pontos do
agregado podem ser detectados Cu e Zn associados ao Ti (fig 2l C). Também o exame ao

MEVÆDS possibilitou defìnir os minerais residuais através de vestígios de ilmenita,

evidenciada pela composição feita de Fe, Ti, Mg e Mn; ou então a pqgvgk{A-que aparece

como cristais ainda sãos de composição cálcio-titanífera.

+tì



Foto9. Lupa binocular; agregado de óxidos de Ti composto por

anatásio, caolinita, rabdofånio, gibboita(?), perovskita e ilmenita

Foto 10. lmagem MEV. filetes esferoidas de anatásio na
superlfcie de agregado de óidos de Ti'

Figura 2f. Espectros EDS pontuais de agregados de óxidos
de Ti composto por anatásio (A) associado a caolinita e
fosfatos secundários (B) e enriquecimento em Cu e Zn
(amorfos ?)(G)

too

Figura 20. Difratogramas de RX de agregados de óx¡dos 
de

ril ôs agregaooi creme s¿¡o compostos-.por anatásio (A)'
càof¡nitatÉl e rabdofânio (fos R )(l) elquanto nos
esverdeados ocorrem anatásio (A)e rabdofånio 

(fos (Rl)'(2)

49



rÙ

1

'l'

V
/\
\-

Na superficie dos agregados podem ocorrer filetes ou estruturas esfericas, observáveis

somente ao MEV, de composição titanífera, sugerindo se tratar de grânulos de anatásio (foto

l0 ñg. 2l A).

À lupa apresentam-se como agregados de coloração negra, brilho vítreo e em formas

angulares distribuídos em diferentes granulometrias, Em geral apresentam sinais de corrosão

gradando para material amarelo acastanhado ou averrnelhado. Estão presentes nas frações não

magnética e pouco magnética (foto I l).

A perovskita e ilmenita/magnetita foram detectadas em DRX. O exame ao MEVÆDS

indicou a presença de microcristais sãos de magnetita com Cr e Ti na composição. Associações

com Al e Si (caolinita) ou Al, Si e P (caolinita-fosfatos secundários) foram observados em

vários pontos dos agregados.

.g) Rutilo (RUT)

Apesar de não ser identificado por meio de DRX, devido a semelhança dos seus planos

de difração aos planos da magnetita/ilmenita, o exame ao MEVÆDS permitiu a detecção de

um agregado de composição titanífera e hábito lamelar cruzado (aumento 2000X)

característico de rutilo.

h) Perovskita (TIT) (foto l2)

Identifrcada por DRX em Câmara de Gandolfi, a perovskita apresenta-se à lupa como

grão de coloração negra, brilho vítreo, morfologia tabular ou octaédrica e não magnética.

i) Espécies associadas aos agregados.

() exame ao MEVÆDS, por vezes apontou a ocorrência de algumas espécies químicas

de associação pouco comum à mineralogia determinada por DRX. Material contendo Zr e Ca,

por exemplo, algumas vezes são notadas através da imagem de elétrons retroespalhados sobre

agregados de óxidos de Ti e sobre perovskita. Há a possibilidade no caso, de trata-se de

calzirtita (CaZrJiO: ), que segundo HEINRICH (1980) é um mineral pouco comum em

carbonatitos (foto 13, fig 23).

Também eventualmente é notada a ocorrência de Al, Si, Ti, Fe, Na. Ca, K, Cl e S,

desta vez nas bordas dos agregados, e na forma de um material cuja morfologia lembra

"pétalas de flor" (foto 14, ftg24).

ftusïTUTO DE GEoclÊNCIAS ' US?
B¡BLIOTECA ã

50



Foto 11. Lupa binocular: agregados
perovskita-monazila.

ilmenita-magnetita-

Foto 14. lmagem ao MEV. Material com mofologia em 
-pétalas"

composto por Na, K, Ca ,Fe, Al, Ti, Si. S e Cl

Flgun 22. DRX de agr€gados perovskita (pl,V)-ilm€nita-
megn€tita (lL)- monazta (Mo)

Figura 23. Espectro EDS pontual de calzirt¡ta (?)

Figura 24 Espectro EDS pontual de material em forma de
'pét"ns de flo¡'' mostrando uma composiçäo comPlexa'

Folo 12. Lupa binocular: perovsk¡ta Foto 13. lmagem ao MEV: calzirtita(?)



A síntese da mineralogia principal dos agregados da fração pesada, determinada com

base nas análises por DRX e avaliada por meio das análises ao MEVÆDS está representada na

tabela I.

AOF APO AIL AOT NEG RUT TIT

Anatásio X x (?) x X
Caolinita X X (?) x X

Gibbsita X (?)x

Oxi-hidr.Fe X

Fosfât.2anos (?) x X X X
Rutilo X

Perovskita X x X X
Ilmenita X X X X

Monazita X

Magnetita X X X X

f¿,gglAJAsto.iações mineralógicas em agregados da fração areia grossa
O símbolo (?) indica a provável mineralogia deduzida com base nas análises EDS.

Em suma, os resultados sugerem que os agregados perovskita-magnetita-ilmenita

representam minerais pouco alterados enquanto os agregados ilmeníticos são parcialmente

alterados e os demais agregados são quase totalmente constituídos por minerais de alteração.

No caso dos agregados pouco alterados, a transição entre os minerias residuais e

minerais de alteração é evidenciada pela presença de espécies químicas associadas tanto aos

primeiros quanto aos últimos. Quanto aos minerais de alteração destes agregados pouco

alterados, as espécies químicas identifrcadas sugerem que sua constituição seja principalmente

caolinita e fosfatos secundários.

Os agregados ilmeníticos, parcialmente alterados, além dos minerais residuais

apresentam uma parcela alterada signifìcativa o bastante para ser detectada à DRX,

principalmente os fosfatos secundários. Além dos fosfatos, entretanto' a determinação de

outras espécies químicas demonstram que, apesar de pouca quantidade, é provável que

ocorram outros minerais como caolinita e anatásio, ou então uma fase amorfa de composição

semelhante.

52



Nos agregados de óxidos de Ti e agregados poliminerálicos ocre a ocorrência de

minerias residuais é restrita a pequenos e eventuais microcristais. Esses agregados são

basicam,:nte constituídos por minerais de alteração: caolinita, anatásio fosfatos secundários e

gibbsita. A despeito disso, enquanto nos agregados poliminerálicos ocre, a gibbsita é detectada

nos DRX, nos agregados de óxidos de Ti sua presença é deduzida a partir das espécies

químicas obtidas ao EDS, e pode se tratar de uma fase pouco cristalinizada'

Os agregados de oxi-hidróxidos de Fe, da mesma forma, apresentam rara ocorrência

como minerais residuais e são constituídos essencialmente por minerais de alteração, nesse

caso caolinita, anatásio e fosfatos secundários.

O exame ao MEVÆDS ainda possibilitou detectar alguns elementos como Cr, Cu, Zn

e Mn na magnetita alterada dos agregados de oxi-hidróxidos de Fe e Mn, Cu e Ti na ilmenita

sã e alterada dos agregados ilmeníticos.

VItr.3.6.2 Distribuição da fração pesada no furo LCAZ.

para a realizaçáo do estudo de pesados, escolheu-se o furo LCA2 pelo fato deste se

encontrar na base do perfil e portanto apresentar tanto material proveniente de sedimentação,

como material coluvionar provindo do topo. Desse modo, a falta de seleção proporcionaria a

observação de todas as variedades do perfil. Em paralelo, efetuou-se a observação do material

da fração areia grossa dos demais furos, com o objetivo de extrapolar a mineralogia dos

pesados do furo 2 para os demais furos.

A composição global da fração areia do furo 2, e a distribuição das variedades

agrupadas da fração pesada é representada na tabela II e o histograma das principais

variedades é apresentado na frg. 25.

O total da fração pesada apresenta, próximo a superfîcie, um percentual relativo a

fração leve de cerca de llYo. Entre 1,00m e3,ZOm de profundidade esse valor cai para l0o/o,

enquanto a 5,20m sofre novo aumento para cerca de l1Yo'

Observando-se cada variedade, nota-se que a variação da fração pesada está

relacionada às variações dos agregados poliminerálicos ocre, agregados de oxi-hidróxidos de

Fe, agregados perovskita-ilmenita-magnetita e agregados de óxidos de Ti, enquanto os

agregados ilmeniticos, rutilo e perovskita, devido ao seu baixo percentual relativo, não podem

ser convenientemente relacionados.

53



Tipo de
agregado

profundidade

0.50m 1,00m 1,50m 3,20m 5,20m

QTZ 96,60/0
gl,zyo 92,ïyo 92,ïyo 96,30/o

AOF 3.t% 1,20/o l,lo/o ÙYo OYo

APO 3,Ùyo 3,6Yo t.2% r% Oo/o

AIL 0,3o/o 0,loÁ 0,gvo 0o/o Oo/"

AOT 3.9% l,zyo l,lo/o 0o/o 5,gyo

NEG 2,30/o 1,90Á 1,80/o I,60/0 4,9Yo

RUT 0.7% 0,50/o l,lyo Oo/o 0,30Á

TIT tr 0,3o/o 0% 0% 0o/o

Outros 0,lyo tr tr |,3o/o ÙYo

TABELA II. Composição global da fração areia do turo LCA2'

Entre 0,50m e 1,00m de profundidade, as variações da fração pesada são relacionadas

as variações de agregados de oxi-hidróxidos de Fe (AOF) e agregados de óxidos de Ti (AOT).

Os agregados de oxi-hidróxidos de Fe apresentam queda em seu percentual de perto de 3o/o

para yyo, enquanto os agregados de óxidos de Ti diminuem de cerca de 4o/o para,lo/o.

Entre 1,00m e 1,50m são os agregados poliminerálicos ocre (APO) os principais

responsáveis pela queda na fração pesada, quando sofrem decréscimo de cerca de 4o/o para lo/o.

Enfim a 5,20m o novo aumento na fração se deve aos agregados de óxidos de Ti e agregados

perovskita-ilmenita-magnetita (NEG) que atingem nesse ponto perto de 60/0 e 5o/o

respectivamente.

VIII.3.6.3. Exame à lupa binocular da fração areia grossa.

por ocasião da observação em lupa, notou-se uma grande abundância, na fração areia

grossa, de agregados friáveis com aspecto argiloso, cujas características de coesão não

permitiram a dispersão com pirofosfato de sódio. Em virtude desse aspecto, realizou-se em

primeiro lugar uma estimativa de abundância entre os agregados argilosos e quartzo.

correspondendo a fração leve, e os agregados da fração pesada. Em seguida partiu-se para

nova estimativa, desta vez somente relacionando as variedades da fração pesada.

5.t



Os diagramas da fig. 26 apresentam a distribuição das estimativas de abundância dos

agregados argilosos, quartzo e agregados pesados, com a profundidade em cada furo.

Relacionando-se essas variações com a delimitação dos fácies, nota-se que ao passar

do fäcies I para o fäcies 5, a abundância relativa dos agregados argilosos sofre decréscimo.

Esse percentual, entretanto se mantém por toda a extensão do fäcies 5, e inclusive até a porção

a jusante do facies 6.

O fácies I apresenta à montante, maior abundância desse tipo de agregado, enquanto

sua porção à jusante só apresenta maior abundância ao nível do lençol freático, em 6,50m de

profundidade,

Nos furos de jusante são poucas as variações desses componentes. Somente ao nível do

lençol freático, próximo a metade da toposseqüência (furo LCAI l), é notado aumento

significativo na abundância relativa dos agregados argilosos.

Quando comparados os dados obtidos na observação em lupa da fração areia grossa e

a distribuição dessa fração com a profundidade (ítem VIII.2.6) nota-se que a tendência a

maiores valores de areia grossa sempre correspondem a aumentos em agregados argilosos

friáveis. Essa relação demonstra que o aumento verificado na fração areia grossa, e que talvez

possa ser parcialmente extrapolado para a areia fina, significa maior dificuldade de

desagregação do material, que na realidade deveria figurar na fração mais fina.

Os diagramas da figura 27 apresentam as estimativas de abundância relativa das

variedades pesadas predominantes na fração areia grossa.

As variações na abundância dos agregados da fração pesada, demonstram aumento nos

agregados poliminerálicos ocre no contato entre os fácies 5 e 6 dos furos LCA8, enquanto os

agregados de óxidos de Ti e agregados ilmeníticos não foram observados. Além disso os

agregados poliminerálicos ocre são bastante abundantes no fácies 10, bem como abaixo de

nível do freático na porção a jusante do fácies 8.

Os agregados de óxidos de Ti são mais abundantes nos fácies de montante,

especificamente na porção mais expessa do fácies 5.

No furo LCAll, abaixo de 4,50m ocorre aumento signifrcativo nos agregados

polimincrrálicos ocre, contra diminuição nos agregados de oxi-hidróxidos de Fe.

55



93

92

91

90

89

88

87

86

85

84

83

Agregados quartzosos

1,50m

protundldade

Variedades pesadas

tr;rttã;l
lurr I
lsnur I
lsrurc I
looot I
lon¡r I
løn o
IEAoF l

1,50m

profundidade

Figura 25. Histograma de distribuição dos agregados da fração areia no furo :LCA2

56



LCAI1

100% 0

f'Ill Qo"'-

100%

W ffif-arg'osos tiiilÌii:l Ourros ^l. carvõest:::::::::::::::l I

Figura 26 Variações na estimativa de abundância relativa 
entre agregados

argilosos, quutt"o e agregados pesados da fração 
areia grossa'

figU* 27 Yanações na estimativa de abundância relativa entre as
variedades pesadas da fração areia grossa'

0 100% 0 100%

* material de coloração esverdeada O Agregado 
idêntico ao APO, porém mais e$ranquiçado

57



No fäcies 9 do furo LCAS há acréscimo na abundância de agregados ilmeníticos e

agregados de óxidos de Ti, enquanto no mesmo fácies, mas no furo LCA7, há aumento em

agregádos perovskita-ilmenita-magnetita, em ambos os caso contra diminuição em agregados

de oxi-hidróxidos de Fe.

O exame em lupa binocular possibilitou ainda notar que nos furos LCAS e LCA5

ocorrem freqüentemente agfegados de óxidos de Ti, e eventualmente também agregados

ilmeníticos, com coloração esverdeada em todas as profundidades, o que é raro observar nos

demais furos.

Vlll3.T.Comentários sobre a mineralogia

As análises mineralógicas por DRX permitiram a identificação de quarlzo,
ilmenita/magnetita, perovskita, monazita, caolinita, gibbsita, anatásio, e os fosfatos
secandarios florencita e rabdofiînio. Além disso o alto "background" dos difratogramas

sugerem a presença de uma fase amorfa.

Enquanto as frações argila e silte são compostas por minerais secundários: csolinita,

gibbsita, anatasio efosþtos secandarios, a fração areia apresenta minerais residuais: quarlzo,

perovskita, magnetita e ilmenita que ocoffem individualizados ou na forma de agregados;

agregados de minerais primários associados a produtos de alteração; agregados completamente

alterados e ainda agregados argilosos de dificil desagregação, que na verdade deveriam

aparecer na fração mais fina.

Os agregados de minerais primários associados a produtos de alteração apresentam-se

como agregados negros de magnetita-ilmenita-perovskita pouco alterada e oxi-hidróxidos

secundários; agregados ilmeníticos compostos por ilmenita/magnetita e anatásio neoformado

associado a oxi-hidróxidos de Fe; e ainda agregados de perovskita pouco alterada com

anatásio.

Os agregados já quase totalmente alterados são agregados de oxi-hidróxidos de Fe

associados a caolinita e anatásio; agregados poliminerálicos ocre e agregados de óxidos de Ti,

ambos compostos por anatásio e fosfatos secundários, sendo que o primeiro apresenta

caolinita e gibbsita suscetível a detecção por DRX, enquanto no segundo o Al e Si só foram

observados por análise EDS.

A distribuição semi-quantitativa dessa mineralogia mostra que a fração argila em geral

tem uma composição equilibrada entre caulinita, gibbsita e anatásio, com menor participação

58



dos fosfatos secundários. Embora isso ocorra na maioria das amostragens, existem pontos com

diminuição significativa, as vezes a ponto de dificultar a detecção de gibbsita. Nesses pontos,

em geral os mais profundos, a diminuição em gibbsita pode estar relacionada ao aumento em

anatásio, ou então o que é mais comum, aumento em anatásio e caolinita na fração argila.

Na fração silte a caolinita tem suas intensidades de difração diminuidas quando

comparadas a fração argila. Isso é mais evidente à montante que a jusante, e pode ser devido

tanto a menor quantidade relativa, quanto a desarranjos cristalográficos da caolinita nessa

fração.

Como na fração argil4 também na fração silte, a diminuição em gibbsita é
acompanhada de aumento em anatásio ou também de caolinita.

Na fração areia a mineralogia está distribuída em agregados. Os agregados argilosos de

dificil desagregação, de composição idêntica ao material da fração argila, é abundante na

superficie e o comportamento distributivo é diferenciado entre os furos de montante e jusante.

À montante a abundância decresce com o aumento da profundidade, só aumentado nos pontos

mais profundos, enquanto a jusante os valores são bastante próximos, mesmo com o aumento

da profundidade, exceto pelo nível de base quando há aumento dos agregados argilosos. Os

agregados pesados, apesar de apresentarem em geral maior abundância relativa à montante que

à jusante, apresentam decréscimo significativo nos pontos profundos de montante.

Entre os agregados pesados, as variações na abundância relativa das principais

variedades são mínimas, exceto em alguns pontos específicos. É o caso do contato entre os

fäcies 6 e 8 de montante e toda a porção abaixo do lençol freático de jusante, onde os

agregados poliminerálicos ocre são bastante abundantes, É também o caso do fácies 9, que

apresenta aumento na abundância dos minerais residuais negros, agregados ilmeníticos, ou

agregados de óxidos de Ti.

Conforme a descrição acima, os minerais secundários encontram-se distribuídos nas

mais variadas frações granulométricas. As análises semi-quantitativas obtidas a partir de

amostra global, ainda revelam algumas relações com essa distribuição.

Na mineralogia global o conteúdo relativo de gibbsita apresenta decréscimo nos pontos

profundos contra aumentos em caolinita e anatásio, juntamente com diminuição de quartzo.

Apesar disso, no furo LCA4 à montante na toposseqüência, essa queda em gibbsita na

mineralogia global corresponde, na fração argila, a acréscimo somente em anatásio, sem

59



alteração na caolinita. Enquanto isso, nos demais locais, é verificado que a queda em gibbsita é

acompanhada por aumentos em anatásio e também caolinita. No furo LCA4, portanto, a

caolinita deve se encontrar, pelo menos em parte, numa outra fração, para justificar o seu

aumento na mineralogia global, sem aumento na fração argila. Esse fato será retomado mais

adiante, por ocasião do exame em lâminas delgadas.

Entre os agregados pesados, as variações na abundância relativa das principais

variedades são mínimas, exceto em alguns pontos específicos. É o caso do contato entre os

fäcies 6 e I de montante e toda a porção abaixo do lençol freático de jusante, onde os
agfegados polimineralicos ocre são bastante abundantes. É também o caso do fácies 9, que

apresenta aumento na abundância dos minerais residuais negros, agregados ilmeníticos, ou

agregados de óxidos de Ti.

Conforme a descrição acima, os minerais secundários encontram-se distribuídos nas

mais variadas frações granulométricas. As análises semi-quantitativas obtidas a partir de

amostra global, ainda revelam algumas relações com essa distribuição.

Na mineralogia global o conteúdo relativo de gibbsita apresenta decréscimo nos pontos

profundos contra aumentos em caolinita e anatásio, juntamente com diminuição de quartzo.

Apesar disso, no furo LC^4, à montante da toposseqüência, essa queda em gibbsita na

mineralogia global corresponde, na fração argila, a acréscimo somente em anatásio, sem

alteração na caolinita. Enquanto isso, nos demais locais é verificado que a queda em gibbsita é

acompanhada por aumentos em anatásio e também caolinita. No furo LCA4 portanto, a

caolinita deve se encontrar pelo menos em parte, numa outra fração, para justificar o seu

aumento na mineralogia global sem aumento na fração argila. Esse fato será retomado mais

adiante, por ocasião do exame em lâminas delgadas.

VIII. 4. NNÁTTSBS AO MICROSCÓPIO ÓTICO E MICROSCÓPIO ELETRONICO DE

VARREDURA COM EDS.

O exame do material indeformado em lâminas delgadas teve como propósito:

l. Verificar a organização do material,

2. Observar o interior dos agregados,

3. Complementar as observações analíticas com análise química semi-quantitativa por

EDS.

60



VIII.4. I . Organização micromorfológica e mineralógica

No topo da seção detalhada da toposseqtiência LCA poço LCAS3, as observações em

microscopia ótica demonstraram que o material plásmico (&lt;2 pm) é dominante. A composição

desse plasma obtida por EDS é semelhante em toda a toposseqtiência e é essencialmente

formadaporAl e Si, mascompresençadeTi eFe eeventualmentePþrancha I A" B eC;

ANIEXO A). No caso da associação a fosfatos podem ocorrer variações nos teores relativos do

P þrancha l, fig 28 B e F). Além disso, podem ocofrer elementos como Cu, Zn, Mg, Mn em

alguns pontos (prancha l, fig 28 E e G). É provável que a composição mineral seja caolinita

femrginosa com algum anatâsio, fosfatos secundários e, compostos amorfos das espécies

químicas apontadas acima. Sua coloração ao microscópio ótico (L¡D é escura na superficie,

gradando suavemente a avermelhada com o aumento da profundidade. Pequenos volumes

vermelho-vivo estão presentes desde a superficie. Esses volumes são concentrações plásmicas

constituídas por Al, Si e Fe (caolinita femrginosa). Aparentes variações no teor de Fe

conforme a região, formam pequenos pontos amarelos no interior do volume. Com a

profundidade, esses volumes adquirem melhor visibilidade, devido a coloração mais clara da

matnz na qual estão inseridos (prancha l, foto 15 e 16). Em torno de2,70m esses volumes

assumem dimensões consideravelmente maiores que nas profundidades inferiores, ao mesmo

tempo que ocorrem concentrações de plasma femrginoso de textura "brechada" (glébulas). Em

geral estas concentrações "brechadas" apresentam-se imersas em plasma denso (prancha 2,

foto 19, ANEXO A). Sua composição varia desde essencialmente ferruginosa, com Si e algum

Al (prancha 2, ñg. 29 
^ 

), passando a composição alumino-silicático-femrginosa (caolinita

fem.rginosa) (prancha 2, fi9. 29 B).

Ocorrem ainda pequenos volumes constituídos por concentração plásmica de coloração

esverdeada (LN) (prancha l, foto 15 e 16) . O exame ao MEV detectou Al, Si e muito Ti e Fe,

além do P.

Desde a superficie até perto de 2,20m de profundidade, o plasma se apresenta como

grânulos esfericos. A porosidade é formada por vazios alveolares que se formam no contato

entre os grânulos (assembléia granular) (prancha l, fotolS e iO ¡. À Z,7Om o material plásmico

da maioria da lâmina dispõe-se como pequenos volumes sem forma definida, unidos entre si

por "pontes" do mesmo material (assembléia intertextica) (prancha l, foto l5 e l6). Alguns

pontos, entretanto, apresentam porções de plasma denso (assembléia porfirosquélica), que

inclusive envolvem volumes vermelhos bastante nítidos ( prancha 2, foto l7).

6l



Além da porosidade estrutural representada pelos vazios entre as "pontes", também há

porosidade fissural, representada por fissuras ou fraturas com pouca continuidade; e ainda

canais tubulares e vazios circulares de diâmetro médio de 2mm, provavelmente estrutura de

origem biológica (biotúbulos). Esses biotúbulos apresentam-se ora preenchidos por grânulos

esféricos de plasma" ora por um plasma intertextico.

Dispersos no plasma ocorrem grãos de quartzo, minerais opacos residuais e agregados

minerais desde pouco alterados até totalmente alterados'

Com distribuição homogênea de cerca de l}Yo nas lâminas, os grãos de quartzo são em

geral de grã fina (maioria com diâmetro de até 200 pm). Em alguns grãos de maiores

dimensões é possível notar extinção ondulante, feições de corrosão e deposição de material

femrginoso. Por vezes podem ocorrer inclusões de rutilo, como o observado no poço

LCASl(prancha 3, foto l8 e 19, ANEXO A).

Os opacos são na sua maioria anhédricos e com feições de corrosão. Uns poucos são

subeuhédricos. As dimensões da maioria dos grãos e/ou agregados não é superior a 200 ¡rm,

mas alguns chegam a 1,5 mm. As espécies químicas detectadas ao EDS sugerem que esses

opacos sejam: ilmenita, magnetita ou agregados de ilmenita e magnetita.

Ocorrem ainda, se bem que raramente, grãos de perovskita. A perovskita tem

coloraçâo cit:u;a antlada (LN) e alto relevo. Em geral apresenta fraturas internas e as vezes

textura amarrotada "rumpled texture". Pode apresentar bordas esverdeadas de composição

titanífera (provável anatásio). Outro mineral, de coloração cinza escura, alta birrefringência,

alto relevo e textura amarrotada, se revelou ao EDS com composição essencialmente titanífera

(provável rutilo, que já foi detectado no exame dos agregados da fração areia). Também

raramente ocoffem grãos de mineral de alto relevo e alta birrefringência, cujo exame ao MEV

revelou composição cálcio+itano-zirconífera (calzirtita- CaZqTiO3). Apesar de serem raros

os grãos de dimensões sufrcientes para observação ao microscópio ótico, ao MEV foi possível

veriñcar que existem muitos grãos desse tipo disseminados no plasma, numa granulometria

bastante pequena, onde também oconem minerais sílico-zirconíferos (zircáo - Zr(SiOa)) e

somente zirconíferos (badeleíta ZrO2).

Os agregados ilmeníticos são constituídos por uma região opaca formada por ilmenita

ou agregado ilmenita magnetita residual (prancha 4, fig. 31 A e B, ANEXO A) e uma região

esverdeada sob luz normal (LN) e amarelo-esverdeada sob nicóis cruzados (LP) (anatásio

62



associado a caulinita e/ou então compostos amorfos de Al, Si, P Ti (prancha 4, frg 3l C)). O

contato entre ambos é brusco com interdigitações e é comum apresentar feições de corrosão

na borda do agregado. Em 2,70m oco¡rem agregados de maiores dimensões, onde o mineral

esverdeado tem uma nítida delimitação com o opaco e é possível observar feições de

substituição do mineral residual pelo mineral de alteração (prancha 4, foto 20).

Os agregados de óxidos de Ti, de coloração esverdeada (LN) e amarelo-esverdeada

aos nicóis cruzados (LP), podem ser anhédricos ou subeuhédricos, por vezes apresentando

face cúbica, ou então apresentando feições de corrosão, Alguns agregados de coloração verde

escura de óxidos de Ti são quase opacos a luz refratada, têm textura interna rugosa com uma

sutil diferença na extinção. As variações composicionais internas exibem variações nos teores

relativos de Al, Si, Fe e P, mas sua descrição em detalhe é impossibilitada pela dificil

observação de sua estrutura interna ao microscópio ótico, devido à opacidade. Abaixo de

2,20m observaram-se também agregados femrginizados internamente, com coloração

vermelho-esverdeada (LP) como o do poço LCASI, apresentado na prancha 3, foto 19. Esse

tipo corresponde aos agregados ocre definidos ao exame de pesados a lupa. Abaixo de 2,20m

também foram observados agregados de óxidos de Ti com dimensões maiores (até 4mm) cuja

coloração é verde homogênea e pouco ferruginosa.

Os agregados de oxi-hidróxidos de Fe são de dificil observação no plasma escuro, além

de poderem ser confundidos com os volumes vermelhos do plasma. Somente a partir de

2,20m, quando a coloração do plasma é mais clara, é possível notar a presença desses

agregados. São agregados bastante avermelhados a luz natural, por vezes quase opacos, mas

que sob nicóis cruzados a cor averrnelhada é nítida, sobretudo nas bordas.

No poço LCAS2, localizados na metade da seção detalhada da toposseqüência LCAt o

material plásmico é avermelhado, semelhante ao poço de montante, mas pouco mais claro.

Essa coloração só se modifica à 2,60m para mais avermelhada. A organização do material

plásmico é semelhante ao poço de montante. Até l,lOm os grânulos esfericos formam uma

assembléia granular, em l,l0m começam a aparecer volumes organizados segundo assembléia

intertextica que a partir de 2,60m passa a ser a estrutura dominante, com alguns volumes de

assembléia porfi rosquélica,

Os volumes vermelho-vivo são evidentes desde a superficie como volumes
individualizados ou envolvidos pelo plasma dominante na lâmina. Pequenos volumes formados

por concentrações plásmicas de cor amarelo brilhante (glébulas ou nódulos) constituídos por

63



bastante Al e pouco Si ( caolinita), segundo análise EDS, são de comum ocorrência (prancha

5, foto 21, Al.lEXO A).

A porosidade, como no poço de montante, pode ser estrutural, fissural de pouca

continuidade, ou então originada por biotúbulos.

Como minerais residuais, ocorrem quartzo, opacos e perovskita. A perovskita desse

poço pode apresentar bordas esverdeadas de anatásio semelhante ao poço LCAS3, mas com

fina camada de material creme brilhante (prancha 6, foto 22 e 23, ANEXO A) o que não foi

observada no poço de montante. A nicóis cruzados esse material creme exibe anisotropia com

diferentes padrões de extinção, de orientação paralela ao agregado, semelhante a microcristais

de gibbsita. A constituição do material creme é feita por óxidos Ti associado Al e as vezes P e

Si (prancha 6, fig 33 À B e C). Por vezes são observados alguns pontos onde Ce, La, e Nd
fazem parte da composição do agregado de perovskita (prancha 6, fig 33 D).

Os agregados ilmeníticos por vezes são de grandes dimensões (até 4mm), enquanto os

agregados de óxidos de Ti não ultrapassam 600 pm.

Os agregados de óxidos de Ti apresentam-se ora semelhante ao poço de montante, ora

com uma borda amarelo-brilhante e anisótropa (prancha 7, foto 24, ANEXO A). Abaixo de

l,l0m de profundidade os agregados de óxidos de Ti são bastante femrginizados.

Os agregados de oxi-hidróxidos de Fe são quase totalmente opacos até l,lOm de

profundidade, a partir de onde aparecem alguns agregados mais avermelhados que facilmente

se confundem com os volumes vermelhos do plasma.

No poço LCASI, próximo a base da vertente, a coloração do material plásmico

dominante é amarelo escura, gradando com o aumento da profundidade para amarelo mais

claro. Perto de 2,60m a coloração do plasma se torna amarelo avermelhada com volumes

marrom amarelado forte. A transição entre esses dois tipos de plasma é brusca, sendo que o

mais escuro ocorre dentro do mais claro como volumes dispersos com interdigitações nos seus

limites.

O material plásmico dominante está organizado na forma de assembléia granular até

2,10m de profundidade. Em2,l0m aparecem também regiões com assembléia intertextica e

alguns volumes porfirosquélicos. Em 2,60m é dominante na lâmina a assembléia intertextica e

porfirosquélica, mas persistem algumas regiões granulares, principalmente preenchendo os

biotúbulos. A composição é alumino-silicática (caulinita) variando nos teores relativos de Al e

64



Si, às vezes associada a fosfatos e quase sempre apresentando Ti na composição. No caso da

associação a fosfatos podem ocorrer variações nos teores relativos de P (prancha l, fig. 28 B e

F). Podem ocofTer elementos como Cu, Zn, Mg, Mn em pequenos pontos (prancha l, fig 28 E

e G). Também foi observado um pequeno ponto do grão cuja composição química básica

contém Al, Ca, Na, K, Sr, Ce, La e Nd além de P ( prancha l, fig 28 H). Essa composição

sugere tratar-se de um fosfato de ETR do grupo da crandalita, mal cristalizado.

Volumes de plasma de coloração esverdeada não muito nítidos, são observados a partir

de 1,50m de profundidade (prancha 8, foto 27, ANEXO A). São volumes de plasma compacto

esverdeado a lupa e amarelo esverdeado ao microscópio (LN). Em geral esses volumes

apresentam pequenas e finas fissuras internas mais ou menos contínuas e orientadas de acordo

com seu delineamento. A composição do plasma é principalmente de alumino-silicato
(caolinita) com alto pico relativo de Ti (anatásio) e ainda contendo Fe e fosfatos ( alumino-

fosfato ou fosfato secundário) ( prancha 8, fìg. 35 A); ou então alumino-silicato com alto pico

relativo de Al com Fe e P na composição (prancha 8, fig. 35 B). Os componentes das demais

granulometrias são os mesmos componentes do plasma predominante.

A porosidade é representada principalmente pelos vazios estruturais do plasma granular

intertextico, mas também ocorrem fissuras e fraturas, inclusive no plasma porfirosquélico, e

ainda biotúbulos,

Os grãos de quartzo, opacos e perovskita tem ocorrência e distribuição semelhante aos

poços de montante.

Os agregados de oxi-hidróxidos de Fe em geral são opacos no centro, mas com bordas

avermelhadas. Os agregados ilmeníticos e os agregados de óxidos de Ti apresentam nítidos

zoneamentos na coloração, formando uma textura colloforme (prancha 3, foto l8 e l9). De

forma aproximadamente circular, o zoneamento intercala camadas de cor esverdeada com

diferentes tonalidades, em cujas bordas pode aparecer material creme brilhante e anisótropo

cujos microcristais tem orientação perpendicular aos zoneamentos. O exame EDS detectou Ti

associado a alumino-fosfatos nas zonas esverdeadas e maiores picos relativos de Al nas bordas

anisótropas. (prancha 7, fig.34 C). Nos agregados mais ferruginizados, diferentes tons

avermelhados acompanham o zoneamento: o centro do zoneamento apresenta-se mais
avermelhado, gradando em direção as suas bordas para coloração esverdeada e formando uma

fina borda brilhante. As vezes esse zoneamento forma estruturas de face cúbica interiores ao

agregado (foto 25), outras vezes parece seguir as fraturas intraminerais (foto 26). Também



ocorrenL porém mais raramente: agregados de óxidos de Ti quase opacos a (LN) e vermelho

esverdeado (LP). Da mesma forma que ocorre com a perovskita, às vezes os elementos Ce, La

e Nd fazem parte da composição em pequenos pontos do agregado de óxidos de Ti.

WIL4.2. Agregados da fração pesada: composição interna

Conforme descrição acima, os agregados da fração pesada representam minerais

residuais em processo de alteração e minerais já completamente alterados. Na tentativa de

compreender a evolução desses agregados, procedeu-se a investigação de suas variações

composicionais internas.

A ilmenita residual (prancha 4), encontrada principalmente nos agregados ilmeníticos

alterados, é composta por Ti, Fe, Mg e Mn. Nas imediações do grão residual o Mg e Mn

passam a não ser detectados, enquanto o Fe apresenta menor intensidade em seu pico

característico (fig. 314). O Al e Si com algum P passam a fazer parte da composição do

agregado também nas imediações do grão de ilmenita. Em direção às bordas do agregado o

teor relativo de Ti decresce, enquanto crescem os picos característicos de Al, Si e P (fig. 3l

C). Verificou-se também a ocorrência significativa de Ti no plasma próximo ao agregado.

A perovskita residual, constituída por Ca e Ti, pode ser encontrada como agregado

pouco alterado, onde o mineral residual perfaz grande parte do grão, ou como centro de um

agregado de óxidos de Ti, onde a maior parte do grão é composta por material esverdeado.

Os agregados pouco alterados (prancha 6, ftg. 33 A)) apresentam, a partir das bordas

da perovskita, associação com Al e Si (fig. 33 B), seguido de aumento relativo em Ti na forma

de um rnaterial esverdeado (anatásio), ou então um material anisótropo que se assemelha a

gibbsita quando vista ao microscópio ótico, mas com discreta coloração amarelada. A

composição deste último material é de Ti e Al e P (anatásio associado a gibbsita ou fosfatos

secundários ) (fig. 33 C).

Os agregados já bastante alterados (prancha 3, fig. 30 A) apresentam, do centro para as

bordas, dois tipos de comportamento:

L Desaparecimento do pico de Ca ( da perovskita) pelo aumento em Ti, ou então

aumento recíproco de Ti e Al, na forma do material brilhante descrito acima ou então

aumentos em Ti, Si, Al, Fe e P (fig. 33 B e C).

66



2. Diminuição relativa em Ca e Ti (da perovskita) devido ao aparecimento de Al, Si, Fe

e P na composição (fig. 33 D).

Em ambos os casos, as variações nos teores relativos de Al, Si, Fe e P são

representadas pela formação de uma textura colloforme zonada, com diferenças na coloração,

já descritas acima. O material anisótropo composto por Ti e Al, desta vez é presente tanto nas

bordas dos agregados como nas bordas do zoneamento (foto 25, pranchaT).

Os agregados de óxidos de Ti e agregados ocre são bastante semelhantes em lâmina

delgada. A distinção entre eles ao microsópio ótico só é possível porque os agregados de

óxidos de Ti são pouco femrginizados, enquanto os agregados ocre tem coloração mais

avemelhada devido a maior contéudo em Fe (prancha 3, foto l8 e 19 e prancha 7, foß 25 e

26).

Os agregados menos femrginizados são constituídos por anatásio com Al, Si, Ti, as

vezes P (prancha 7, foto 24, frg 34 B e D) e apresentam do centro para as bordas inicialmente

diminuição relativa nos picos de Si, seguido de queda também no do Fe com conseqüente

aumento em Al, que pode ou não resultar em estrutura anisótropa ( prancha 7, fig 34 C).

Finalmente nas bordas, há decréscimo também em Al resultando em composição
essencialmente titanífera (anatásio) (prancha 7, ftg34 C).

Os agregados mais femrginizados, também são constituídos por Ti associado a Al, Si e

bastante Fe. Do centro para as bordas ocorre aumento em Ti e progressiva elevação dos picos

relativos de Al e Si contra queda em Fe.

Vltr.4.3.Comentários sobre a micromorfologia

Os agregados examinados na fração areia constituem a maior parte dos grãos maiores

de esqueleto observados em lâmina delgada. As variações composicionais semi-quantitativas

obtidas ao MEVÆDS permitiram algumas considerações no que diz respeito a sua provável

evolução sob a ação dos processos de alteração.

Os agregados fem.rginosos de oxi-hidróxidos de ferro apresentam composição

essencialmente ferruginosa no centro do agregado. Em direção às bordas aparecem o Al, Si e

as vezes P na composição, que aumentam seus picos a medida que se distancia do centro. Em

alguns agregados pode ocorrer enriquecimento em Fe em direção às bordas.

6',7



Nos agregados ilmeníticos é notado enriquecimento relativo em Ti (provavelmente na

forma de anatásio ou outros óxidos), próximo ao grão residual, com perda nas demais espécies

químicas. O desaparecimento do Mg e Mn, bem como o decrécimo no Fe denotam a

mobilização dessas espécies químicas. Nos processos de alteração da ilmenita é comum a

lixiviação de Mg enquanto o Fe e Mn formam oxi'hidróxidos (LEMOS 1990). A diminuição

relativa do Fe, entretanto, denota que parte desse Fe é mobilizado, enquanto outra parte pode

permanecer ou junto aos óxidos de Ti, ou então fixado juntamente ao Al e Si. A presença de

Al e Si desde o início da alteração mostram que essas espécies devem tomar o lugar deixado

vazio pela saída de matéria.

Apesar do enriquecimento relativo, o Ti também é mobilizado, o que se evidencia pelo

alto conteúdo relativo dessa espécie química no plasma próximo ao agregado'

Nas bordas da perovskit4 a presença de Ti na forma de material esverdeado, mostra

que também a alteração desse mineral leva a neoformação de anatásio. O anatásio entretanto,

algumas vezes ocoffe associado a alumino-silicato rico em Al, ou então alumino-fosfato, na

forma de material anisótropo que aparece nas bordas da perovskita pouco alterada. A

mineralogia desse material não pode ser inferida apenas com base nas análises ao MEVÆDS,

isso porque em geral os picos de P são pequenos e podem ter sido ocultados pelo alto pico de

Ti. Desse modo, o Al detectado pode tanto estar na forma de gibbsita associada a anatásio,

quanto na forma de alumino-fosfato associado a anatásio. Quanto a esse aspecto, os fosfatos

secundários, segundo SCHWAB et al.(1989), tendem a inibir a formação de gibbsita, fixando

preferencialmente o Al. Há entretanto a possibilidade do meio apresentar baixa concentração

relativa de íons fosfato e altas quantidades de caolinita em degradação para gibbsita, nesse caso

favorecendo a estabilidade do Al na forma gibbsítica. Esse entretanto, não parece ser o caso

desse material, já que é abundante a presença de fosfatos no plasma. Desse modo, parece que o

material anisótropo resulta do aprisionamento de fosfatos secundários, dentro de uma estrutura

de anatásio neoformado a partir da alteração da perovskita.

Quando o agregado já está bastante alterado, o Ti acumulado se associa com Al

formando a estrutura anisótropa, ou então se associa com as demais espécies comuns no

plasma como Si, Al, P e Fe. As variações nos teores relativos dessas espécies químicas se

revelam na forma de uma textura colloforme zonada com diferenças na coloração. Esse tipo de

material se assemelha muito ao descrito por SOUBIES et al (1991.b). Segundo esse autor essa

textura é característica de crescimento simultâneo, em solução, de numerosos germes

68



esferulíticos de anatásio, aparentemente como o observado sobre o agregado de óxidos de Ti

da fração areia ( ítem VIII.3.4.1.fotol0). As diferenças na coloração parecem ser devido a

migrações internas das demais espécies químicas, particularmente do Fe. Essas migrações

internas são promovidas através das fraturas intraminerais na perovskit4 já que as bordas do

zoneamento deixam-nas em evidência. O resultado final da continuidade dessas migrações deve

promover a individualizaçio de agregados menores de anatásio neoformado, já que em alguns

agregados o zoneamento deixa em evidência as estruturas de face cúbica caraterísticas do

agregado de anatásio.

A diminuição relativa em Ca e Ti contra aumentos em Si, Al Fe e P, poderia denotar

dissolução congruente da perovskita, mas como o Ti é conhecidamente pouco móvel, acredita-

se que isso deve estar mais relacionado a preenchimento de poros ou fraturas na perovskita

original.

Os agregados já sem vestígios de mineral residual se apresentam na forma de agregados

de óxidos de Ti e agregados poliminerálicos ocre e devem representar o estágio posterior do
processo de alteração da ilmenita e perovskita. A diferença nesses dois tipos de agregados

reside na aparência menos femrginosa do agregado de óxidos de Ti, e na aparência mais

femrginosa dos agregados poliminerálicos ocre.

Os agregados de óxidos de Ti, ou agregados menos ferruginosos, são compostos por

anatásio com Al, Si, Fe e P, sendo que o P nem sempre aparece na composiçã;o, talvez

ocultado pelas demais espécies. Do centro para as bordas a perda em Si, seguida pela perda em

Fe, contra enriquecimento relativo em Al, denota uma fixação preferencial desse elemento,

Talvez na forma de alumino-fosfato, enquanto o Si e Fe são lixiviados,

Os agregados poliminerálicos ocre, mais femrginizados, também são constituídos por

anatásio associado a Al, Si, Fe e provavelmente P, do centro para as bordas apresentam

enriquecimento relativo em Ti, Al e Si por lixiviação do Fe.

Talvez os agregados menos femtginizados representariam o anatásio neoformado a

partir da perovskita, enquanto os mais fem"rginizados da ilmenita. Entretanto, não se pode

prever se houve algum processo de migração do Fe, entrada ou saída, a partir do estado atual

do agregado, o que impossibilita qualquer afirmação quanto a sua origem residual. Sendo

assim, não se pode considerar em separado os dois tipos de agregados.

69



Parece portanto, que o anatásio neoformado, tanto a partir da alteração da ilmenita

como da perovskita, está sempre associado aos elementos Al, Si, Fe que são comuns no

plasma, e com cerleza nas soluções. Mesmo após totalmente alterado as migrações internas

continuanq desta vez no sentido de eliminar os elementos que se associaram ao anatásio

neoformado (Si, Al, Fe) e talvez até o próprio Ti, num processo de dissolução do agregado.

De fato, a dissolução do agregado seria a próxima etapa que justificaria a dominância da fração

fina no material.

Os agregados femrginosos de oxi-hidróxidos de ferro, sem presença marcante de

óxidos de Ti, devem ser principalmente provenientes da alteração da magnetita. A composição

essencialmente femrginosa deve representar o mineral residual são, central ao agregado. Em

direção às bordas aparecem na composição as espécies comuns no plasma, o que significa que

houve saida de matéri4 e que esse espaço deixado foi preenchido pelas espécies químicas

comuns no plasma, e possivelmente nas soluções. Em alguns agregados pode ocorrer

enriquecimento em Fe em direção às bordas, podendo denotar ou saída de Al e Si, ou então

dissolução de ferro do centro com migração do mesmo até as bordas onde há nova deposição

por modificação das condições microambientais. De acordo com BRINKMAN (1987) um

meio de características confinantes promove a dissolução de ferro na forma de Fe2* . Esse ferro

migra em solução até que as condições mudem para mais oxidantes quando há oxidação para

Fe3* e consequente reprecipitação na forma de oxi-hidróxidos. A oxidação do Fe promove ao

mesmo tempo a liberação de íons H *, desestabilizando a caulinita e favorecendo sua

dissolução. Desse modo, nas bordas do agregado além da perda em Al e Si haveria a

concentração do Fe, o que foi confirmado pelas análises ao MEVÆDS.

Como apresentado anteriormente, esses agregados são os principais constituintes do

esqueleto das matrizes em lâminas delgadas. Morfologicamente esses agregados pouco diferem

ao longo da toposseqüência, exceto pela perovskita e óxidos de Ti. As bordas brilhantes de

material fosfätico associado a enriquecimento em Al, somente foram verificadas nos dois poços

de jusante, enquanto a montante a coloração mais escura desses agregados não permitiu

verifi car essa ocorrência.

Quanto às organizações da fração mais fina, constituindo o plasma, foi verificado que a

montante a predominância de uma assembléia granular persiste desde a superfìcie até cerca de

2,10m de profundidade, passando então a uma assembléia intertextica dominante com alguns

volumes de assembléia porfirosquélica.

70



A importância desse tipo de organização vertical reside na relação com a dinâmica

hídrica que ela confere ao solo. Os microagregados da assembléia granular conferem uma

porosidade elevada ao material, favorecendo a drenagem vertical. Ao mesmo tempo,

entretanto, esses microagregados mantém a umidade por meio de uma fina película de água

que se encontra retida na criptoporosidade intra-agregado similar ao descrito por PEDRO et

al. (1976) em outros tipos de materiais. Conforme aumenta a profundidade, os materiais

transportados, por lessivagem ou lixiviação tendem a obstruir essa porosidade, diminuindo a

drenagem e a percolação.

O desenvolvimento desse tipo de organização pode estar ligado a presença de matéria

orgânica ativa no topo dos perfis. A presença de matéria orgânica, evidenciada pela coloração

mais escura dos horizontes de superficie, ocasiona uma diminuição no pH, favorecendo a

mobilizagão do Fe associado a caolinita. A caolinita sem Fe é mais móvel, e é então

transportada para os horizontes mais profundos, isso graças a maior porosidade observada na

porção superior dos perfis. Essa mobilidade e estabilidade da caolinita com e sem Fe já fora

verificado por VZIER (19S3). Desse modo, enquanto o topo se empobrece em argila (pela

saída de caolinita sem Fe), os horizontes profundos se enriquecem. Apesar disso, o

aprofundamento da frente de alteração e o abaixamento do lençol freático podem promover a

desestabilização desse material acumulado, e novamente seu transporte. Desse modo, nos

horizontes profundos a assembléia porfirosquélica, característica de um meio de acumulação,

ao ser desestabilizada passa a uma assembléia intertextica por perda de matéria.

As concentrações plásmicas presentes nessa porção à montante é formada por volumes

vermelho-vivo, que adquirem maior nitidez nas maiores profundidades. A nitidez desses
volumes sugere sua formação ligada aos horizontes mais profundos, enquanto que a perda da

nitidez para o topo sugere sua degradação nessa direção. Os volumes de plasma
porfirosquélico em meio a uma assembléia intertextica dominante deve se constituir num

micromeio de características confinantes (redutor), enquanto em suas bordas o meio é mais

oxidante. Essa diferença de potencial deve proporcionar a migração do Fe da zona redutora

(Fe2*)para a zona oxidante da borda do volume, onde é reprecipitado (Fe3*). (NAHON e

BOQUIER 1983). O fato da caolinita pobre em Fe ser impossibilitada de migração é devido a

esta se encontrar em plasma porfirosquélico (menor porosidade). Essa conjugação de fatores

resulta apenas numa separação de fases. A fase mais femrginosa se concentra nas bordas ou

7l



poros do volume, enquanto a menos femrginosa é observada no interior das glébulas e

volumes vermelhos.

Conforme se aprofunda a frente de alteração, esses volumes são individualizados no

meio do plasma cada vez mais poroso por saída de matéria. Sob essas novas condições sua

estabilidade é desfavorecida, proporcionado sua desagregação e perda de nitidez das
concentrações plásmicas para o topo.

No poço LCAS2 a assembléia granular passando a intertextica a l,lOm de
profundidade, sugere que somente a capa superficial se constitui num domínio essencialmente

eluvial, enquanto abaixo dessa profundidade duas hipóteses podem ser consideradas. Por um

lado esse pode se constituir num domínio eluvial, mas agindo sobre um material em

desequilíbrio com suas condições atuais. Por outro lado pode haver uma importante

contribuição de materiais provenientes de montante, que por algum motivo, como diferença de

porosidade entre esse ponto e pontos mais a jusante, se acumulam provisoriamente até que

sejam novamente transportados para jusante. Nesse caso, os dois processos, eluviação e

iluviação, estariam agindo sincronicamente.

De todo modo, a porção profunda do poço é idêntica à de montante e provavelmente

também deve representar um meio de acumulação em desequilíbrio pelo abaixamento do nível

de base e conseqüente abaixamento do lençol freático.

No que diz respeito às concentrações plásmicas, também esse poço apresenta volumes

vermelho-vivo, porém as glébulas "brechadas" não foram observadas. Ainda outro tipo de

glébula foi verificado nessa porção. São glébulas cauliníticas amarelo-brilhante, com certa

anisotropia. Além disso, enriquecimentos em Al foram detectados nas bordas da perovskita e

agregados de óxidos de Ti, o que não foi notado no poço de montante.

No poço LCASI a assembléia granular é dominante até 2,10m de profundidade, com

algumas porções intertexticas de alta porosidade, Abaixo de 2,10m a assembléia é intertextica

com alguns volumes porfirosquélicos. É interessante notar que esse ponto corresponde a

mudança no tipo de assembléia nas proxidades da passagem do fácies 2 superfrcial, para fäcies

10. Isso significa que o fäcies 2 tem características de um horizonte de maior subtração de

matéria que o seu subjacente.

Os volumes vermelhos não foram observados, tampouco as glébulas caoliníticas

amarelo-brilhante. Nas bordas da perovskita e agregados de óxidos de Ti ainda são notadas as

72



bordas anisótropas enriquecidas em Al, apesar de muitos agregados de óxidos de Ti

apresentarem-se bastante femrginizados, inclusive com zoneamentos ocasionados por

diferença nos teores relativos de Fe.

DL HrpÓTEsE PARA A EvoLUÇÃo Dos FÁcms

A distribuição dos fácies com base nas descrições macroscópicas de campo, análises

granulométricas, mineralógicas, micromorfológicas e química qualitativa em MEV permitiram

detectar a existência de três sistemas de transformação ao longo da vertente. A montante a

orgamzação dos fäcies paralela à topografia sugere um sistema em equilíbrio dinômico

(sistema descrito poTBOULET,1977), onde as transformações devem ocorrer de modo que

um fácies se desenvolva a custa das transformações de seu subjacente, conforme a frente de

alteração/pedoturbação avança na vertente.

As características turfosas do fäcies 11 e relíquias turfosas do facies 10, sugerem que

estes fácies de jusante se desenvolvem por sedimentação e posterior

mineralização/pedoturbação das turfas. Ao mesmo tempo a distribuição granulométrica sugere

que esses mesmos fácies têm seu desenvolvimento também ligado aação do lençol freático. À

jusante portanto, a evolução dos fäcies pode ser considerada como um estágio mais recente.

Se a montante a evolução é mais antiga, e a jusante mais recente, a metade da

toposseqüência deve representar um estágio intermediário. De fato, as discondâncias

morfológicas entre os fácies dessa posição tanto em relação aos fäcies de montante quanto em

relação aos fäcies de jusante, denota que este se encontra em desequilíbrio sob condições

atuais. De início pensou-se na possibilidade desses fäcies serem representantes de uma fase de

coluviamento. Mais tarde descartou-se essa idéia, principalmente pela ausência de carvões

nessa localidade, enquanto a montante os carvões estão sempre presentes. Admitiu-se então

outra possibilidade, a de que esses fácies seriam representantes de uma fase mais evoluída de

facies semelhantes a jusante.

A primeira evidência dessa interpretação surgiu a partir da morfologia do fäcies 5, que

na sua porção a jusante é bem espesso aliás, alcançando as proximidades do lençol freático.

A segunda evidência, foi a semelhança textural, com base nas análises granulométricas,

entre esses dois fácies. Apesar da textura arenosa do fâcies 5 ser devido a areia fina, a do fácies

10 se deve a areia fina e grossa. Essa diferença só é significativa ao nível do lençol freático

atual.

73



Finalmente a terceira evidência provém das análises micromorfológicas, cujos

resultados mostram que até l,l0m de profi,rndidade domina um plasma granular que passa a

intertextico nessa profundidade. Essa mudança na textura da assembléia do plasma provém do

desequilíbrio gerado pela passagem de um antigo domínio iluvial para um atual domínio

eluvial. Apesar de ser apenas uma hipótese, considera-se a mesma como responsável pelo

processo de formação desses fácies, o que pode explicar a presença das glébulas caoliníticas

amarelo-brilhante e pouco femrginosas. Nesse processo, a origem dessas glébulas estaria

ligada à evolução dos agregados argilosos outrora constituídos por caolinita femrginosa e

semelhante ao que atualmente é verificado na fração areia grossa ao nível do lençol freático.

De qualquer forma, pode-se resumir os três sistemas verificados na vertente como:

I. Um sistema mais antigo de montante, cujas organizações sugerem estado de
equilíbrio dinâmico.

2. Um sistema intermediário na metade da toposseqüência, que se constitui em fäcies

cuja origem estaria ligada à uma sedimentação antiga, que já passou pelo nível do lençol

freático. Num estágio mais recente, entretanto, esses fácies passam sofrer a açã;o de processos

de eluviação no seu topo e iluviação na sua base, graças ao aprofundamento do leçol freático

desde sua instalação até a atualidade.

3. Um sistema mais recente a jusante, onde os fäcies se desenvolvem no sentido de

promover a mineralização/pedogênese das turfas depositadas a partir da lagoa, isso sob forte

influência do nível de base atual.

A figura 36 procura traçar o esquema dessa evolução para os diferentes fäcies. Na

execução da figura tomou-se como referencia três pontos na toposseqüência e estipulou-se três

fases de deposição para as turfas. Deve-se considerar entretanto que essas três fases de

deposiçiio servem apenas como referência no tempo-espaço, já que em nenhum momento ficou

evidenciada essa distinção de fases nessa toposseqüência. Foram consideradas somente essas

três fases por serem suficientes para o entendimento da hipótese levantada.

Num estágio mais antigo (estágio I), houve a deposição das turfas num nível que hoje

corresponde ao fácies 5. Enquanto essas turfas eram depositadas, o topo já sofria processos de

eluviação provocado pelo movimento da água de infiltração vertical e lateral e pelo avanço da

frente de alteração. Com o rebaixamento do nível da lagoa ao longo do tempo, novas turfas

foram depositadas. Como conseqüência da mudança do nível de base anterior as turfas mais

71



ESTÁGIO I
\

Nível da lagoa I

\

Nívelda lagoa ll

1mï ,
10m

Nivelda lagoa lll

\-

+ Sentido das transferências de matéria

\¡

Figura 36. proposta esquemática de evolução dos ñcies de metade até jusante toposseqüência LCA

I l turfa ltotalmenter I mineralZada
I turfal 3mineralizada
I turt" ll + mineralizada

ffi relíquia da turfa I
tr relíquia da turfa ll

(atual)

da tuúa ll



antigas passarrim a situar-se numa posição mais propícia a subtração de matéria no seu topo,

bem como acumulação de matéria na sua base (estágio II). Este segundo estágio iniciaria o

processo de mineralizaçio das turfas mais antigas do topo para a base. Em estágio mais

recente, essas turfas mais antigas, já bastante mineralizadas, foram colocadas mais acima do

nível atual do freático. Dessa forma, essas turfas formam sendo submetidas subtração de

matéria, inclusive de seus constituintes orgânicos. Nesse estágio as relíquias de antigas turfas já

desapareceram e o domínio é principalmente eluvial do topo até os horizontes intermediários e

iluvial na base próúmo ao nível atual do freático.

X. CONCLUSOES

Com base nos dados obtidos por meio dos diferentes métodos de investigação como

análise do comportamento granulométrico, análises por difratometria de raios X, análises

micromorfológicas e a descrição macroscópica de diferentes horizontes pedológicos, pôde-se

estabelecer as seguintes conclusões sobre a toposseqüência estudada:

1. Os principais minerais encontrados são caolinita, gibbsita, anatásio, alumino fosfatos

do grupo !¿ crandallita (florencita?) e fosfatos (rabdoñnio?) como minerais secundários; e

quartzo, p_erovskila, ilmenita, magnetita , monazita e rutilo além de zircão, calzirtita e
badeleíta como minerais residuais, além de presença de óxidos de Ti e oxi-hidróxidos de Fe e

Al amorfos.

2. Os minerais secundários encontram-se distribuídos em todas as frações, inclusive na

fração areia, quando se apresentam na forma de agregados com ou sem resquício de mineral

residual. Na fração argila e silte, o conteúdo de caolinita, gibbsita, anatásio e fosfatos
secundários tem pouca variação com a profundidade. Nos níveis mais profundos a gibbsita

apresenta tendência à diminuição, ao mesmo tempo que o teor relativo de argila aumenta em

relação aos sobrejacentes, o que caracteriza esses níveis como prováveis ambiente de
acumulação/neoformação de caolinita.

3. As variações na classe textural exibem semelhanças muito grandes no
comportamento granulométrico entre os fäcies I e 2, que formam a capa superficial da
toposseqüência, A perda comum em silte fino do topo para a base desses fácies contra

aumento em argila, delimita um horizonte superficial que se espessa de montante para jusante.

A matéria orgânica existente nesses fácies deve ter promovido a migração de Fe contido nas

estruturas da caolinita, mobilizando esta última para porções mais profundas.

'76



4. Dos diferentes fácies estudados, o 5 exibe mudanças significantes de ordem
granulométrica e micromorfológica mais acentuada entre sua porção de montante e sua porção

média. No contexto granulométrico se manifesta por diminuição nos valores dos teores

relativos de argila com a profundidade à montante e com valores constantes de argila na

porção média. No contexto micromorfológico verifica-se a existência de inúmeras glébulas

caoliníticas amareladas, mais pobre em Fe que o plasma adjacente, visíveis na porção mediana

da toposseqüência. Além disso na porção mediana o plasma está organizado em assembléia

intertextica com volumes porfirosquélicos. Considerando-se que a assembléia intertextica

apresenta canais intercomunicantes, o contato entre a porção de plasma e esses canais

deveriam representar ambiente mais aberto e oxidante que a porção central ao plasma . Sendo

esse o mecanismo geoquímico de alteração que ocolreu no manto de alteração dessa porção,

ele poderia explicar a presença das concentrações caoliníticas nesse setor e justificaria os

enriquecimentos em Al nas bordas dos agregados de perovskita e agregados de óxidos de Ti.

5. Com base na hipótese apresentada anteriormente, tanto o fácies 5 como o l0 seriam

similares, apenas aquele mais evoluído que este. A porção inferior do 5 porém, ainda estaria

em desequilíbrio com sua nova condição de horizonte acima do nível do freático. Com o

rebaixamento deste houve a passagem de uma condição iluvial para eluvial, transformando este

facies de acumulativo de matéria para um fäcies de subtração de matéria.

6. Fica claro que os horizontes acima do freático a jusante na toposseqtiência são

principalmente eluviais, enquanto abaixo são iluviais. Ao nível do freático, as flutuações deste

devem promover, através da alternância entre condições oxidantes e redutoras, a agregação do

material argiloso.

7. Na porção de jusante, a ausência de glébulas caoliníticas amareladas pode ser

explicada pelo fato de que em solos saturados em água (solos hidromórficos), a presença de Fe

em solução é marcante, não permitindo a existência de uma caolinita pobre em Fe. Na região

de flutuação do freático, além de caolinita rica em Fe, a alternância entre condições oxidantes e

redutoras deve ajudar na fixação do Fe na superficie da caolinita, provocando uma diminuição

ainda maior na mobilidade desta.

Enfim, as análises granulométricas e mineralógicas, aliadas a análise da organização

macroestrutural a microestrutural, permitiram o estabelecimento de alguns aspectos inerentes a

evolução dessa toposseqüência tais como:

77



A) as porções de montante apresentam-se num estágio bastante evoluído, onde os

horizontes se desenvolvem seguindo o aprofundamento da frente de alteração/ pedoturbação,

B) as porções medianas representam um estágio intermediário, onde horizontes de

características eluviais apresentam ainda relíquias de um período iluvial anterior,

C) as porções de jusante representam o estágio mais recente na escala evolutiva. Nessa

porção a origem dos fiåcies está vinculada tanto a sedimentação das turfas, a partir da lagoa,

quanto a acumulação de material transportado a partir de montante. O desenvolvimento dos

fácies portanto sofrem a forte influência do material de origem e ainda das flutuações sazonais

do nível do lençol freático.

78



XTREFERÊNCIAS BIBLIOGRIFICAS

ALCOVER NETO, A (1991) Evolução supérgena das rochas carbonatíticas ricas em

apatita do complexo alcalino de Juquió (SP). São Paulo, 131p. (Dissertação-

Mestrado)-Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo.

ANDRADE JR.,J.F. (1925) Reconhecimentos geológicos dos arredores de Araxá e

outros pontos de ocorrência de águas minerais. Boletim do Serviço Geologico e

Mineralogico do Brasil, n.9, RJ, p 125'128.

BARBOSAO.; BRAUM,O.P.; DYE&amp;amp;R.C. E CLINI{A5C.A.(1970) Geologia do
Triângulo Mineiro. Boletim da Divisão de Fomento da Produção Mineral DNPM'

RI, n.136, p 48-85.

BISDOM, E.B.A.(1967) The role of microcrack sistems in the spheroidal weathering of

an intrusive granite in Galícia (NW Spain). Geologre in Miinbouw. 46

BOULET, R. (1974) Toposéquences des sols tropicaux en Haute-Volta. Equitibres

dynamiques et bioclimat, Strasburg, Univ. Louis Pasteur, Thése de Doctorat,

ORSTOM, 1978,292p (mém 85).

BOULET,R.; BOCQUIE&amp;amp; G;MILLOT, G (1977) Géochimie de la surface et formes du

reliefl Déséquilibre pedobioclimatique dans les couvertures pédologiques de I'Afrique

Tropicale de I'Oest et son rôle dans I'aplanissement des reliefs. Bull Science

Geologique, 30,4, p 235-243.

BOULET,R.; CHAUVEL, A.; HUMBEL, F.X.; LUCAS,Y. (1982) Analyse structurale

et cartographie en pédologie. Cahier O.n.,S.T.O.M., Ptldologie, v. XlX, n. 4, p. 309-

351.

BOULET, R.; PESSENDA5 L.C.R.; TELLES, E.C'C.; MELFI A.J. (1995) Une

evaluation de la vitesse de I'acumulation superficielle par la faune du sol a partir de la

datation des carbons et de I'umine du sol. Exemple des latosols de versants du Lac

Campestre, Salitre, Minas Gerais, Brésil. C.R. Acad. Sci. Paris, t. 320, série IIa,

p.287-294.

BREWER" R. (1964) Fabric and mineral analysis of soil. New York, John Willey and

Sons 470p.

79



BRINKMAN, R. (1987) Suface-water gley soils in Bangladesh: genesis. In: JOHN

GERVARD edAluvial soils. The Univesity of Birmingham, England, p.154-163.

BROWN (1972) The X MY identiJication and crystal structures of clay minerals.

London, Brown, 544p.

BULLOCK P.; FEDOROFF, N.; JORGERruS, A, STOOPS,G.; TUCSINA5 T. (1985)

Handboockfor soil thin description. 150p.

FUGINUKI, T. (1989) Determination of Nb and Ta in weathering soils from brasilian

carbonatite complexes. In. INTERNATIONAL RESEARCH AND
DEVELOPMENT COOPERATION. Japan, Geological Survey of Japan (Japão) &amp;amp;

DNPM @rasil), p.Il2-115 (ITIT Project # 8316)

FORMOSO, M. L.(1963) Determinação semi-quantitativa de argilo-minerais por
difração de RX em sedimentos paleozóicos. Ceramico, v.10., n.36., p. l-14

GOMES, C.; RUBERTI, E. e MORBIDELLI,L. (1990) Carbonatite complexes from

Brazil: a review. Journal of South American Earlh Sciences, v.3, p 5l-63.

GUIMARAES, D e GROSSI SAD, J.H. (1966) Observações geológicas e petrográfrcas

em Salitre e Serra Negra, Patrocínio, Minas Gerais. Boletim do Instituto de Geologia

EFMOP. Ouro Preto, D. I, p 169- 1 80

GUIMARAES, D (1925) Estudo de algumas rochas relacionadas relacinadas com as

fontes minerais de Araxá e outras. Boletim do Serviço Geologico Mineral do Brasil.

n. 9, RJ, p 79-98.

GROSSI SAD, J.H.: CHABAN, N. E TORRES, N. (1971) Geologia e recursos

minerais do Complexo de Salirre - Minas Gerais - Brasil. Relatório NOl586, DNPM

HASUY, Y e CORDANI,U.G. (1968) Idades IlAr de rochas eruptivas mesosóicas do
oeste mineiro e sul de Goiás. IN. CONGRESSO BRAS. DE GEOLOGIA, 22. Belo

Horizonte. Anais. Belo Horizonte,SBG, p.139-143.

HEINzuCH,E.W. (1980) The geologt of carbonali/es. Robert &amp;amp; Krieger ed. N.Y.,
585p..

IBGE (1977) Geografia do Brasil, Rio de Janeiro, v 3,324 p

80



IMBERNON, R. A. L. (1993) Evolução geoquímica e mineralogica dos produtos de

alteração intempérica sobre rochas do complexo alcalino-carbonatílico de Catalão

I, Goiás. São Paulo, l23p (Dissertação-Mestrado)-Instituto de Geociências,
Universidade de São Paulo.

LEDRU, M. P. (1993) Late quaternary environmental and climatic changes in Central

Brazil. Quaternary Research, n. 39, p.90-98.

LEMOS,V.P. (1990) Evolução mineralógica e geoquímica de lateritos sobre rochas do

complexo de Maicaru, Para. Belém, 235p. (Tese- Doutorado)-Universidade Federal

do Pará.

LEMOS, R. C.; SANTOS, R. D. (1982) Manual de descrição e coleta de solo. 2a ed.

Campinas. Soc. Bras. Ciência do Solo, SNLCS/EMBRAPA. 1982,46p.

LEONARDOS,O.H.(1956) Carbonatitos com pirocloro e apatita. DNPM RJ. Divisão

de Fomento da Produção Mineral, avulso 80, 30p.

MARIAhIO, A.N.; MARCFIETTO, M. (1991) Serra Negra e Salitre- Carbonatite

alkaline igneous complex. In. FIFT INTERNATIONAL KIMBERLITE
CONFERENCE, fuaxá l99l. Field Guide Book, Brasília, CPRM, p 75'79.

NAHON, D e BOQUIE&amp;amp; G. (1983) Petrology of elements transfered in weathering and

soil siatems . Mém. Sciences géologiques, Strasbourg., 72, p I I l - l2l .

pÉpno, G.; CHAUVEL, A.; MELFI, A.J.; (1976) Recherches sur la constituition et la

genèse des "terra roxa estructurada"du Brésil. Introduction a une étude de
pédogènese ferralitique. Ann. Agron.,27. 3, p265-294.

PESSENDA" L.C.R.; ARAVENA R.; MELFI, A.J.; TELLES, E.C.C.; BOULET, R.;

VALENCIA E.P.E.; TOMAZELLO, M.(1994) The use of carbon isotopes (t'C, toc)

in soil to evaluate vegetation changes during the holocene in Central Brazil. 15Th

INTERNATIONAL RADIOC ARB ON CONFERENCE, Glasgow, Escócia.

RAMOS, A N.; FORMOSO, M. L. L. (1976) Clay mineralogy of the sedimentary rocks

at the Paraná Basin, Brazil. Revista Brasileira de Geociências, n.6, p.l5-42.

RODzuGUES, C.S. e SANTOS LIMÀ P.R.A.(1984) Complexos cqrhonatíticos do

Brasil. CBMM Dep. de Geol, São Paulo, 44p.

8l



SONOKI, I.K. e GARDA, G.M. (1988) Idades K-Ar de rochas alcalinas do Brasil

meridional e Paraguai oriental: compilação e adaptação às novas constantes de

decaimento. Boletim IG-USP, Sér. Cient., l9:63-85.

SOUBES, F.; SONDAG, F.; DELAUNE, M.; LEDRU, M.P.;MARTIN, L.; SUGUIO, K.;

TURCQ, B.; MELFI, A. J.(l99l.a) Neoformação de fosfato de titânio em sedimentos da

"Lagoa Campestre" de Salitre, Minas Gerais. In CONGRESSO BRASILEIRO DE

GEQUÍIVtrCA 3., São Paulo, 1991. Anais. São Paulo, SBGq. v l, p.74-75.

SOUBES,F.; MELFI,A.J.; AUTEFAGE,F. (l99l.b) Comportamento goequímico dos

ETR nos alteritos da jaada de fosfato e titânio de Tapira (Minas Gerais, Brasil): a

importância dos fosfatos. Revista Brasileira de Geociências. São Paulo. v.21, n.l,

p.3-6.

SOUZA FILHO, J.G.C. (L974) Prospecção de U nas chaminés alcalinas de Serra negra e

Salitre, MlG. Boletim Comissão Nacional de Energia Nuclear, n. 9, RJ, 4lp.

STOOPS, G.; ALTEMULLE&amp;amp; H. J.; BISDOM, E. B. E.; DEVIGNE, J.;
DOBROVOLSKY, V. V.; FITZPATRICK, E. A.; PANEQUE, P, &amp;amp; SLEEMANS, J.

(1979) Guidelines fo the description of mineral alterations in soil micromorfiology.

Pedologie, )OilX. p 121-135.

SCHWAB, R.G.; HEROLD, H.; COSTd M.L.; OLIVEIRA N.P.(I989). The formation

of aluminous phosphates through lateritic weathering of rocks. In. Balasubramanian,

K.S. ed. lV'eathering: ifs products anddeposlls. Athens, Treopluastus, 2, p 369-386.

TRöGER, W.E. (1928) Alkaligesteine aus der Serra do Salitre in westlichen Minas

Geraes, Brasilien, Centralbl. F. Mineral, p.202-204.

ULBRICH, H. e GOMES, C. (l9Sl) Alkaline rocks from continental Braztl. Earth

Sciences Reviews n.17, p 135-154.

USDA (1981) Department of Agriculture. Soil Conservation Service. Soil Survey

Manual, Rev. Washington, D.C.

VERBECKE, R. (1969) Sur un procédé de fabrication de lamines minces dans les roches

peu cimentéeset des sols. BulL Soc. Geol. France, I I (3), p 426-433.

82



VIZIER, (1933) Etude des phénomènes d'hydromorfie dans les sols des regions

tropicales à saisons contrastées. Dinamique du fer et differenciation des profils. ?øv.

Dæuments ORSTOM, 165, 294p.

WOOLLEY, A.R. (1987) Allcaline roclcs øtd cøbonatites of the world Part I: North
atd South America. Britsh Museum ofNatural History London, 549p.

83



ANEXO A

PRANCHAS

FOTOMICROGRAFIAS

ESQUEMAS DE FOTOMICROGRAFIAS

ESPECTROS EDS

84



PRANCIIA 1

Foto 15 e 16. Fotomicrog¡afla (LN e LP) Plesma granular
(lnferlor dlrelb) a InteÉåxtlco (superior esquerda), enrolvendo
agr€gaô pollmlnentllco ocre (APO) e agrêgado de oxi-
hld¡ú¡ddoe dE Fe (AOF), tþlumos vermelhoe pouco nftidos (1) s.
gl6Õulas amareb+swrdeadae (2).

o
,,M
tdd.t,
\2tø.F

Pl¡ttn
Me
St 2dÀl)

1

l,.,,:, 
'

ì,,,,,,

\,t',:1:

\'j

f r,1.,,-.
, :rr::,r.,r:,r .

.,,':t,t:.'i:'::i: :i:t;i:::.i:tìt,.' . .::...:.1..i:ì_.:.::i. ¡
i:, :i:t,ii: il::i:::ili t:;i

:::::l 1:'::':' l. '..::¿

..J.i : i :. :.:: : i.. :;i 
| 

: : :: :: t

';: 
,,,; ii¡:irÌ].:ii ,li:l:,r'

i ...:,i..:::::':ìz'

o
Phm
futdts

$ttol)

o
PIM
ltrtùu

\2Io-r'

@
Pla¡in
lttttlmq 2dr,{

Pl¿g/mt
L,nlrut

52 ll0J)w
&amp;amp;
w

Flgura 28 Esquema da foto 16 : (l) \rolume vermdho pouco
n¡tldo (2) oonogntreçäo plásmica amarelæsverdeada, e
espectros EDS mostrando â composição do Plasma
gêralcaolinita (?) com Ti e Fe (A); e pontual: caolinila'toafato€
(1XB) caollnlta com ca , Ti enrlquocida em s¡ (C).
Þontualmente såo rorficadoo enrlquecim€ntos em Cu e Zn
(D); Cr (E), Nb e Mn (F) (od+ì¡dróÍdos amorfos ?) e fosfato
de ETR (grupo da crandaltita (?)) com Na e K na
composlção.(G)

@
PM
Ulñlntt

S¡ 26tt-D

@
lh¡çlnt
,dnltn

q 2aLD

85



PRANCHA 2

Figura 29 Esquema da foto 17 e espectros EDS de glébula
ferruginosa (pço LCAS32,70m). Regiâo ctara (A) composta
por caolinita pobre em Fe. Regiâo escura (B) enriquecida em
Fe. O plasma porfirosquélico envolve a parte inferior da
glébula, erquanto plasma ¡ntertéxtico aparece na parle
superior.

Foto lT.Fotomicrografla (LN). Gléfula femrginosa em plasma
porñrosquélico (inferior) a intertê¡dco (superior).

) t 
'\..Ofu^)'^

*solo 
^. / 0

0

86



F0t9 f8 e.lg Fdorn¡crografla (LN o Lp). Volumos de plasma
pomrosquéllco (pL) com vaziqe (V), envohnndo quar¿o(O),
agregado de óxidos de T (AOT) (anatásio?) e'agregadô
pol¡minerál¡co ocre (anatáslo, caollnita'e enriquécEo em feZ)
(APO).

PRANCHA 3

Figura 3o.Esquema da foto 18 e esPectros EDS pontual do
agregado de óxidos de Ti. Do centro para as bordas a
p€rovskita (A) perde em Ca concentrando Ti
(anatásio?)associado a Al-Si (caol¡nita?XB) ou Al' Si e
P(caolinita-fosfatos secundários?) (C). Em outros agregados
desse tipo a perovskita apresenta perda em Ca e Ti com
aumento de alumino-fosfatos (?) e oxi-hidróxidos de Fe.(D)

87



PRANCHA 4

Figura 31. Esquema da foto 2O e espectros pontuais de
agregados ilmenlticos. A regiâo residual do grâo apresenta
¡lmenita (A)e magnelita, -" (B), a parte alterada apresenta
anatás¡o (?) associado a caolinita-fosfatos secundários (?XC)

Foto 20. Fotomicrografia (LN). Agregado de ilmenita-magnetita
com alteraçâo para anatásio' associado a caolinita e
fosfatos secundários.

88



PRANCHA 5

Fþura 32. Esquema da foto 21 e espectro EDS de glébula
caollnltica (?)

Fciro 21. Fotomicrografia (LN). Glébula caollnftica (?) pobre em
Fc, de coloraçâo amarelo-brilhante com cerla anisotropia.

Q

89



PRANCHA 6

Fciro?9,,.o 23 Folomlcrografa (LN c LP). Perovrfüta com bordas
anlsdropes enrlquæ1dæ em Al.

Flgura 33. Esquema dalolo 2, ê €sp€ctros EDS de pero/skita
(¡). Oo oentro para as borda8 ocore a associação caolinita (?)
(B) enrhuecimEnto em Al nas bordae anisótropas (C)' além de
pontoo enriquecldos em ETR (D).

90



PRANCHA 7

Folo 24. Fotomicrografia (LN)Agræado de óxidos de Ti com
bordas anisdropas. É composto Por anatásio talvez óxidos
amorfos de Ti e bordae enriquecidas em Al.

*
60 xm

Foto 26. Fotomicrograt¡a (LN) Agregado de
exibindo zoneamentos femrginosos seguindo
intraminerais (?)

Foto 25. Fotomicrografa (LN). Agregadoc de óxidoe de Ti
e)db¡ndo zoneamentos de face ctibica.

rÇ

óxidos de Ti
as fraturas

Figura 34. Esquema da lolo 24 e espectros de agregados de
óx¡dos de Ti. Do centro para as bordas o anatásio (?) (A) se
associa com caolinita (B) ou caolinita fosfatos-secundários(?)
(C). As bordas anisótropas apresentam enriquecimento em Al
(anatásio{ibbsita?) (C)

9l



PRANCHA 8

Figura 35. Esquema da foto 27 e espectros EDS de
concentraçÍlo plásmica esverdeada. Sua composiçåo é anatásio
(?), caolinita (?), e fosfatos secundários (A) ou entâo somente
caolinita ferruginosa (?)(B)

Foto 27. Fotomicrograf¡a (LN) Concentraçåo plásmica
esverdeada, pouco nltida e com fraturas mais ou menos
orientadas. Plasma composto por caolinitai ' associada a
fosfatos secundários (?) e anatásio, '

92



ANEXO B

DESCRICOES

r. DESCRTÇÃO DAS VARrAÇOES TEXTURAIS

tr. DESCRTÇÃo DAS vARrAÇons DAs cLASsEs

cRANULotuÉrnrc¡,s

m. DESCnTÇÃo DAS vARrAÇóns DE cADA rnaçÃo coM A
PROFUNDIDADE

93



I. Descrição das variações texturais

- fácies ,1, de montante, apresenta uma tendência ao afastamento da textura

argilo-francosa em direção a argilosa, do seu topo para sua base' Ao mesmo tempo, de

montante para jusante, se aproxima de uma textura franco-argilo-arenosa.

- facies 2, representa a continuidade do fäcies I a jusante, a partir da metade da

toposseqüência apresenta comportamento semelhante: se afasta da textura francosa em

direção a argilos4 do seu topo para sua base, e se aproxima da textura franco-argilo-

arenosa de montante para jusante.

- facies 5, tem textura argilosa no seu topo e franco argilosa na sua base de

montante, passando a textura entre argilo-arenosa e franco-argilo-arenosa conforme se

desce na vertente.

- facies ó, apresenta pequeno deslocamento em direção a textura argilosa,

enquanto o fácies 8 apresenta textura tendendo a muito argilosa, exceto no ponto

próximo ao nível do lençol freático, quando seu comportamento textural se desloca em

direção a franco-argilo-arenosa.

-facies 9, o mais profundo, apresentatextura muito argilosa.

-føcies /0, localizado abaixo da metade da toposseqüência, se assemelha

texturalmente à porção de jusante do fäcies 5, onde a textura é franco-argilo-arenosa.

Dois pontos entretanto, fogem desse campo para o campo da textura argilosa, e

correspondem a uma localização abaixo do nível superfrcial do lençol.

II. Descrição das variações das classes granulomótricas (fig 5)

À montante, no furo LCA4 (fig. 5A), ocorrem três setores cujo comportamento

granulométrico é diferenciado:

- até 1,00m de profundidade, apresenta elevação nos valores de argila, contra redução

das demais frações.

- até 3,50m, ocorre decréscimo progressivo de argila, pelo acréscimo em areia fina

- à 4,50m há nova elevação na fração argila, desta vez com diminuição em silte fino.

Descendo a vertente, o furo LCA8, pode ser dividido em três setores.

94



- até 1,00m, onde o aumento inicial de argila é acompanhado por diminuição em silte

fino.

- até 5,50m, quando apresenta redução nos valores de argila contra aumento significativo

em areia fina.

- até 8,50m, onde ocorre incremento nos valores de argila e silte fino, enquanto baixam

os valores de areia fina.

Da mesma forma, o furo LCA!, logo abaixo na vertente, também apresenta três

setores:

- qté 1,00m, onde há incremento nos valores de argila e areia fina, contra decréscimo em

silte fino;

- até 6,50m onde não ocorrem variações granulométricas significativas,

- à 7,50m quando ocorïe elevação importante nos valores de argila, contra diminuição

das demais frações.

Na metade da toposseqüência, furo LCAll, nota-se basicamente quatro setores.

- até 1,00m. que apresenta acréscimo de argila contra diminuição em silte frno;

- até 4,50m, apresentando queda progressiva em argila, contra aumento em areia grossa,

- à 5,50m, quando as elevações nos valores de argila envolvem queda em areia grossa;

- à 7,00m, onde ocorre baixa no teor relativo de argila contra elevação das demais

frações.

pouco abaixo na vertente, o furo LC^1, volta a apresentar somente três setores:

- até 1,00m, com elevação nos valores de argila pela baixa em silte fino;

- até 6,50m, onde há poucas variações nas frações;

- à 7,10m onde ocorre incremento em argila pelo decréscimo das demais frações.

Por fim, à jusante na toposseqüência, furo LCA2, venñca-se também três

setores:

- atë 1,00m, onde ocofre elevação em argila contra diminuição em silte frno;

- até 1,50m onde a queda em argila é acompanhada por aumento nas frações silte fino,

silte grosso e areia fina;

- até 5,20n, onde a fração argila sofre incremento nos seus valores relativos' pela

diminuição em areia grossa.

95



III. Descrição das varições de cada fração com a profundidade (fig 6 a 10)

a)Fração argila (fig 6)

A montante, o furo LCA4, as variações na fração argila com a profundidade

mostram três setores comportamentais distintos.

- até 1,00m de profundidade, com um aumento na fração de perto de 35o/o para cerca de

55%;

- até 3,50m de profundidade, quando a fração sof¡e decréscimo até atingir perto de 30%;

- a 4,50m onde ocorre acréscimo de argila para cerca de 40Yo'

Em direção a jusante na vertente, no furo LCA8, de modo análogo à montante,

observa-se três setores:

- até 1,00m com elevação no percentual relativo de argila de aproximadamente 3OYo pata

45o/o;

- à 2,50,m com diminuição para cerca de 30% que perrnanece constante até 5,50m de

profi.rndidade.

- à 6,50m quando percentual da fração argila se eleva para perto de 45o/o e atinge a 8,00

e 8,50m, cerca de 55o/o.

Mais abaixo na vertente, no furo LCA5, são pequenas as variações na fração

argila com a profundidade e somente dois setores podem ser notados:

- até 6,50m com os valores de argila próximos de 35o/o;

- à 7,50m quando intensifica -se o percentual relativo da fração para perto de70o/o.

Na metade da toposseqüência, furo LCAll, são significativas as variações na

fração argila:

- até 1,00m de profundidade ocorre incremento na fração para cerca de 50o/o,

- até 3,00m hâ diminuição até atingir perto de 25o/o.

A partir desse ponto cada nível amostrado apresenta um comportamento,

alternado-se entre elevações e decréscimos, sendo portanto de pouca utilidade considerar

cada nível como um setor.

Mais abaixo, no sentido descendente na vertente, no furo LCA7, novamente são

três setores comportamentais da fração argila com a profundidade:

- até 1,00m há o comum aumento na superficie, de 20o/o a 35Yo;

- até 5,00m apresentando valores constantes próximos de 30 e 35o/o. A terceira feição é

representada pelo nível a 7,10m, quando há aumento para perto de 6o0/o'

96



À jusante da vertente, furo LC^2, nota-se apenas dois setores:

- até 2,00m com valores próximos de3QYo '
- até 5,20m quando os valores são entre cerca de 35 e 40o/o'

b) Fração silte fino (f¡g 7)

À montante (furo LCA4) as variações na fração silte fino com a profundidade

podem ser agrupadas em três setores:

- até 1,00m onde há decréscimo de cerca de 15 pata5Yo;

- até 3,50m quando ocore acréscimo para perto de l5o/o;

- em 4,50m onde o valor de silte fino volta a cair para próximo de 5o/o.

Quatro setores oco¡1em mais abaixo na vertente, no furo LCAS:

- até 1,00m há decréscimo de 20Yo para 5o/o;

- até 6,00m com poucas variações;

- à 6,50m com incremento para próximo de l5o/o;

- à 8,50m com nova queda para cerca de 5o/o.

Em seguida, no furo LCAs, somente dois setores são notados:

- até1,00m com ceÍca de2oYo de silte fino;

- até 7,50m com valores entre 5 e l0o/o.

Na metade da toposseqüência, furo LCAll, também somente dois setores são

encontrados:

- até 3,00m quando ocorre queda progressiva nos valores da fração silte fino, de 20 para

5%;

- até 7,50m com valores constantes próximos àL l0%'

No furo LC^1, somente dois setores:

- até 6,50m, oom queda de30o/o para cerca de SYo;

- à 7,10m, com l0olo.

À jusante ( LCA2) as variações são tão insignifrcantes que podem ser

considera$4s como um único setor comportamental, cujos valores permanecem ao redor

de l5o/o.

97



c) Fração silte grosso (fig 8)

As variações dessa fração estão entre 5 e lOo/o, colocando qualquer consideração

sujeita a restrições impostas pela presisão da análise. Tampouco nenhuma variação foi

significativa quando considerada no conjunto das observações'

d) Fraçño arei¡ fina (fig 9)

À montante (LCA4) podem ser notados dois setores:

- até 1,00m, com valores próximos de l5o/o e;

- até 4,50m, com incremento progressivo a té cerca de35o/o

No furo LCA8, são dois setores:

- até 6,00m com aumento progressivo atingindo 40Yo; e

-até 8,50m com diminuição para cerca de l5olo.

No furo LCAS são três setores verificados:

- até 3,00m quando há aumento progressivo até 40o/o; até 7,00m cuja cifra se mantém; e

-a 7,50m quando há queda brusca para perto de 5%.

No furo LCAII, as cifras são quase constantes ao redor de 20o/o, com exceção

apenas do ponto à 3,50m quando atinge30o/o.

No furo LC^7 da mesma forma, os valores de areia fina são constantes em torno

de20 a25Yo, e somente o nível mais profundo, rì 7,10m apresenta queda brusca para

perto de l0%.

O furo LCA| apresenta percentuais constantes para essa fração entre 20 e25o/o.

e) Fraçäo areia grossa (fig 10)

Os valores para essa fração não sofrem modificação significativa com a

profundidade dos furos. A montante, entretanto é possível notar que os valores
percentuais dessa fração são próximos de l0oá, enquanto a jusante são próúmos de

l5%. Além disso, em alguns pontos, como o nível a 8,50m do furo LCAS e o nível a

7,50m do furo LCAS, há um decrécimo na fração areia grossa que corresponde ao fácies

9.

Desde a metade até jusante na toposseqüência essa fração apresenta valores

expressivos ( cerca de 3O%) somente nos níveis entre 3,00m e 4,50m , correspondente

ao nível do lençol freático.

98




</field>
	</doc>
</add>