<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08565</field>
		<field name="filename">13417_34112.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

O futuro Museu de História Natural de Sintra (Colecção 

Miguel Barbosa), na divulgação e ensino das 

Geociências 

 

 

 

 

José M. Brandão 

Câmara Municipal de Sintra / C.E.H.F.C., Universidade de Évora 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VII Congresso Nacional de Geologia. 

Livro de resumos, Vol. III pp. 821-824. Universidade de Évora, 2006 

 



 821 

 
 

O futuro Museu de História Natural de Sintra (Colecção Miguel 

Barbosa), na divulgação e ensino das Geociências 

The Sintra's future Natural History Museum (Miguel Barbosas’s 

Collection), and the interpretation and teaching of Earth Sciences 

José M. Brandão  

Câmara Municipal de Sintra / C.E.H.F.C., Universidade de Évora  

jm.brandao@netvisao.pt 

SUMÁRIO 
O Museu municipal de História Natural de Sintra, em curso de instalação, tem por base as colecções de fósseis e 
minerais reunidas pelo pintor e escritor Miguel Barbosa e esposa. Tendo em consideração as características deste 
acervo e o previsível universo de utentes, tem vindo a ser esboçado um programa cultural e científico 
essencialmente dirigido para a divulgação e o ensino (informal) das Ciências da Terra.  

Palavras-chave: Sintra; Museu de História Natural; educação; divulgação; Geociências 

SUMMARY 

The future Sintra’s Natural History Museum is founded over the former collections assembled by the painter and 

writer Miguel Barbosa and his wife. Considering the characteristics of this collection and the profile of the 

predictable public, is in elaboration a museum cultural program, focused on divulgation and education on Earth 

Sciences. 

Key-words: Sintra; Natural History Museum; education; divulgation; Earth Sciences 
 

...As colecções de História Natural constituem um 

recurso mundial insubstituível, de elevado valor 

científico e cultural, usado em benefício da sociedade 

para conhecimento científico da Natureza e sua 

preservação, educação, identidade cultural e recreação 

pública...
1. 

 
Introdução 
Ao longo de mais de cinquenta anos de apaixonada 
actividade coleccionista, o pintor e escritor Miguel 
Barbosa e a esposa, D. Fernanda Barbosa, reuniram 
em sua casa um vasto acervo geológico constituído 
por milhares de fósseis, minerais e rochas, a que 
juntaram algumas conchas e animais naturalizados, 
alimentando a esperança de um dia virem a 
constituir um museu com estes materiais [2]. A ideia 
foi acarinhada, meados dos anos ’80, pela Câmara 
Municipal de Sintra que adquiriu as colecções, a que 
mais tarde o casal, veio a juntar outras peças, ao 
abrigo do quadro legal de mecenato cultural. 

                                                 
1 In: "Acordo internacional sobre o valor das colecções de 
História Natural", Manchester, 1995 [1]. 

Após diversos avanços e recuos, a edilidade pôs 
recentemente em andamento o projecto de criação e 
instalação do Museu de História Natural de Sintra, 
equipamento que virá sem dúvida colocar a Vila no 
roteiro dos lugares de divulgação da cultura 
(geo)científica em Portugal.  
Alicerçado na “Colecção Miguel Barbosa”, o novo 
museu, cuja abertura se espera para breve, terá como 
principal pilar da sua missão o entretenimento e 
educação de crianças e adultos em História Natural, 
visando constituir-se num recurso didáctico-cultural 
de impacto local e regional [3]. 
 
Caracterização e instalação da colecção  
A colecção, que reúne pouco mais de 9 000 
exemplares e lotes, é sobretudo constituída por 
fósseis, representando os minerais cerca de 10% do 
total de exemplares (fig. 1). As rochas apresentam 
uma diversidade muito pequena, estando 
praticamente limitadas à litologia dos locais de 
proveniência dos fósseis e a um ou outro tipo 
magmático regional, colhido com intuitos didácticos.   

 



 822 

4% 10%

85%

1%
Rochas

Minerais

Fósseis

Outros

Fig. 1: Repartição da “Colecção Miguel Barbosa” nos 
diversos segmentos que a constituem. 
 
O inventário expedito da colecção realizado entre 
2000 e 2005 permitiu-nos avaliar o seu potencial, 
enquanto suporte de uma exposição de longa 
duração e “núcleo de base” do futuro museu. 
Confirmámos assim a ideia de que a colecção, no 
seu todo, apresenta um significativo valor cultural e 
mesmo científico, podendo garantir, plenamente, o 
desenvolvimento das três grandes linhas de acção 
museológica: produção, reprodução e apresentação 
da ciência.  
Dessa avaliação destacamos dois aspectos que nos 
pareceram estruturantes e que, consequentemente, 
condicionarão a presente, e futura, manipulação da 
colecção com finalidades de educação, divulgação e 
lazer: 

• O seu marcado cariz universal, traduzido por 
uma ampla repartição temporal e geográfica dos 
exemplares que a constituem, 

• O cunho pessoal do coleccionador, reflectido na 
maior ou menor presença dos vários grupos de 
especímenes2.  

Nos fósseis – a grande paixão do coleccionador –, 
pode dizer-se que estão presentes os principais 
grupos paleontológicos, representando praticamente 
todas as sucessivas divisões do calendário geológico 
entre o final do Precâmbrico e o Plistocénico [4]. 
A maioria destas peças resultou das inúmeras 
colheitas dos coleccionadores em diversos pontos do 
país, particularmente nas formações mesozóicas e 
cenozóicas da Orla Ocidental e da Bacia do Tejo. 
Porém, o mais significativo núcleo da colecção, com 
peças de grande qualidade, ou até de alguma 
raridade, foi adquirido por compra e por permuta, 
em Portugal e no estrangeiro, no decurso das 
sucessivas deslocações do casal, em recreio ou para 
participação em certames artísticos, processo pelo 
qual foram, também, adquiridos quase todos os 
minerais [2] [4].  
Embora o número de espécies minerais presentes 
seja relativamente reduzido quando comparado com 
o respectivo total de amostras (fig. 2), devem 
destacar-se, no conjunto, a pequena colecção de 

                                                 
2 Embora esta característica possa ser considerada como 
uma fragilidade da colecção se encarada, apenas, de um 
ponto de vista estritamente científico, não nos parece 
constituir óbice à sua utilização didáctica podendo mesmo 
potenciar a sua importância enquanto testemunho do 
coleccionismo científico amador. 

gemas, muitas delas lapidadas, os cristais da mina da 
Panasqueira, um conjunto representativo da 
respectiva paragénese, e diversos cristais e massas 
de formas e cores variadas (critérios que terão 
pontificado na escolha) representando algumas das 
principais classes mineralógicas. 
 

0 100 200 300 400

El. nativos

Sulf uretos

Sulf ossais

Óxidos

Halogenetos

Carbonatos

Fosf atos

Sulf atos

Tungstatos

Silicatos

Mat. org.

Exemplares

Espécies

 
Fig. 2: Repartição da colecção de minerais (cerca de 800 
exemplares) pelos principais grupos sistemáticos. 
  
Programa cultural: enquadramento conceptual e 
estratégias de interacção com o público 
Nas últimas décadas, os museus de História Natural 
têm sofrido uma mudança de rumo traduzida pela 
deslocação do seu centro de gravidade da 
investigação (actualmente mais centrada nas 
universidades) para a comunicação, assumindo-se, 
gradualmente, como lugares de aprendizagem e 
sociabilização, sem espaço para elites. Esta mudança 
de paradigma obrigou, por um lado, a procurar 
novos modos de apresentação e estratégias de 
comunicação e, por outro, a estudar e compreender o 
público, tradicionalmente entendido como uma 
massa homogénea e anónima [5]. Em consequência, 
os responsáveis pela programação museológica têm 
hoje bem presente a noção da diversidade cultural e 
social dos seus públicos bem como as suas 
aspirações e expectativas. Assim, procuram adaptar 
os seus produtos aos diversos grupos de visitantes e 
utentes, sob pena de que se o não fizerem, se 
distanciarão cada vez mais deles, convertendo-se em 
«fósseis sociais», como lhe chama J. L. Porfírio (cit. 
por Faria, idem), sem outra função que não a da 
sobrevivência a si próprios [5]. Todavia, a “acção 
pedagógica” dos museus está ainda muito confinada 
ao trabalho com os grupos escolares, embora seja já 
nítida, na área da divulgação das ciências, uma 
preocupação com o (novo) conceito de educação ao 
longo da vida. 
Poderia acrescentar-se ainda que além da 
responsabilidade que cabe, actualmente, aos museus 
de História Natural no que respeita ao conhecimento 
e preservação do património natural, acresce ainda 



 823 

outra, decorrente da constatação de diversos autores, 
como por exemplo C. Montenat [6] e A. Bergeron 
[7], de que ainda há um desconhecimento 
generalizado do vasto campo de acção e ramos das 
Geociências3 e que estas não têm uma imagem 
pública de tão grande impacto como outros domínios 
do conhecimento científico mais mediatizados (ou 
mediáticos?)4. É, por isso, necessário que os museus 
encontrem caminhos adequados para que os 
«calhaus» se tornem tão atractivos como os animais 

naturalizados como refere S. Beckary [8], sem 
perder de vista, como sublinha muito bem D. Erwin 
[9], que os museus geológicos (s.l.), proporcionam 
uma excelente oportunidade para inserir a história 
da Terra e da Vida na cultura geral, sabendo-se que 
eles são, em muitos casos, o primeiro – e porventura 
único? – contacto de muitos públicos com estes 
materiais. 
É pois, neste quadro conceptual (e de desafios...), 
que se tem vindo a elaborar o programa cultural do 
futuro MHNS, o qual, tendo em consideração as 
características da colecção de base, deverá assumir-
se, pelo menos até plena consolidação do projecto, 
como um museu essencialmente dedicado à 
divulgação e educação em Geociências5. 
A prossecução deste objectivo passará não apenas 
pela instalação de uma exposição de longa duração, 
mas também pelo recurso a estratégias e actividades 
diversificadas no domínio da interacção com os 
públicos, de que se destacam [3]: 
No domínio das exposições:  

• Uma política de eventos temporários centrada 
no acervo e coerente com a temática do museu. 

No domínio das actividades “pedagógicas”6: 
• Workshops e/ou ciclos de palestras dirigidos a 

grupos com interesses determinados, 
• Visitas de campo, no âmbito do conhecimento e 

preservação do património geológico local e 
regional, 

• Oficinas lúdicas. 
No domínio da animação e comunicação 

• Mediação e animação das exposições visando a 
criação de um espaço abrangente e inclusivo, 

• Uma política de edição focada nas exposições e 
nos vários segmentos da colecção. 

 

                                                 
3 As reflexões sobre esta questão, conduzem sobretudo a 
duas ordens de razões principais: a desadequação dos 
currículos escolares, muitas vezes leccionados por agentes 
sem preparação específica para esta temática, e o baixo 
número de equipamentos e exposições de temática 
geológica, no fundo, espaços imprescindíveis de ensino 
(informal) e divulgação das Ciências da Terra. 
4 Exceptuem-se, obviamente, temas como os vulcões, os 
sismos, os hominídeos e os “animais pré-históricos”, 
geradores de blockbusters de impacto internacional. 
5 Os animais naturalizados serão apresentados em 
exposições temporárias e usados nas oficinas pedagógicas. 
6 Actividades autónomas ou integradas em programas 
colectivos como por exemplo o da “Geologia no Verão”. 

A exposição de longa duração 
Os pequenos museus, como é o caso do futuro 
museu de Sintra, pelo facto de se posicionarem em 
contextos geográficos e sociais muito específicos, 
têm maior responsabilidade na leitura e interpretação 
do património local e regional. Porém, o percurso 
histórico e as características intrínsecas da colecção 
âncora do projecto, designadamente no que respeita 
ao facto desta ser constituída por muitas peças 
geográfica e estratigraficamente distanciadas desta 
região, foram determinantes na orientação dada ao 
roteiro, que contempla a instalação de dois núcleos, 
um primeiro onde se apresentam os fósseis 
coleccionados por Miguel Barbosa, materializando 
um discurso em torno da história da Vida na Terra 
pautado pela (paleo)diversidade, cronologia e 
evolução e, um segundo dedicado aos minerais, que 
constituirão uma espécie de “pequeno tesouro” em 
homenagem à coleccionadora, apresentados com 
base nas propriedades físicas de mais fácil 
observação. 
As peças seleccionadas, parte integrante do discurso 
expositivo, são apresentadas enquanto objectos 
científicos sem, porém, serem privadas das suas 
características estéticas ou mesmo de raridade 
(seguindo a lógica generalizada de apresentação das 
colecções geológicas constatada por A. Bergeron 
[10]). Sempre que possível, tentará tirar-se partido 
dessas características no sentido de criar focos de 
atenção que funcionem como pontes entre a ciência 
e o lúdico constituindo-se em pólos de motivação e 
atracção da visita7. Desempenhando um papel de 
intermediárias entre os visitantes e os mundos 
afastados no tempo e no espaço em que viveram os 
organismos que representam, as peças verão o seu 
valor material e informativo acrescido pela 
encenação museográfica e pelos elementos de 
interpretação fornecidos na apresentação, 
decorrentes da investigação científica, constituindo-
se assim, em semióforos, (v. G. Pinna [11]). 
Adjudicado por concurso público a uma empresa de 
arquitectura e design, o programa museográfico 
aposta numa encenação simples, apelativa e 
inovadora, ajustada ao esquema conceptual do 
roteiro, permitindo a criação do que autores como P. 
Mason chamam uma metáfora de representação 
[12], permitindo, de forma subtil, a introdução de 
conceitos básicos no âmbito da estratificação, da 
tafonomia e estabelecimento das paleocomunidades. 
O conceito geral apresentado em Maio de 2005 pela 
empresa vencedora, contempla um modelo onde se 
tenta estreitar a relação dos visitantes com as peças, 
reduzindo o número de barreiras físicas e apostando 
em programas de multimédia com informação de 
apoio e interpretação da exposição. 

                                                 
7 Refiram-se, por exemplo, os restos e esqueletos de 
dinossauros e os mamíferos paleogénicos e neogénicos. 



 824 

Oportunidades (ou possíveis vectores de sucesso) 
do projecto museológico 
Como em todos os projectos, também neste se 
podem listar diversas oportunidades e factores de 
constrangimento. Destacamos aqui, apenas, os que 
nos parecem ser, em potência, os mais importantes 
vectores de sucesso, que expressam, também, em 
parte, a responsabilidade social da nova estrutura 
museológica: 

No domínio dos públicos: 
• O concelho de Sintra é, actualmente, o segundo 

mais populoso do país, com uma população 
residente de 363 740 indivíduos8, número que 
pode duplicar até 2016 pelo crescimento do 
corredor urbano Queluz – Portela de Sintra 
onde se concentra, actualmente, mais de 80% da 
população9. A população residente a frequentar 
os diversos níveis de ensino é, também, bastante 
elevada (77 122 indivíduos) 8. 

• Pela sua riqueza paisagística e arquitectónica 
que lhe valeram a integração nas listas da 
UNESCO com o estatuto de Paisagem Cultural, 
Sintra é, actualmente, um dos locais mais 
procurados do País, por cidadãos nacionais e 
estrangeiros. O turismo nacional e internacional 
constituiu-se numa das suas principais 
actividades. 

No domínio do património natural: 
• Parte do território do município está classificada 

com diversos estatutos pelos seus valores 
ambientais e patrimoniais, possuindo ainda 
monumentos naturais geológicos classificados e 
um grande número de lugares de interesse 
patrimonial natural. 

No domínio da oferta cultural: 
• Os tópicos de Geociências estão actualmente 

nos diversos curricula, do ensino básico e 
secundário. Em poucos casos, porém, as escolas 
dispõem de recursos adequados a uma 
aprendizagem motivadora do conhecimento 
geológico, condições que o museu poderá 
oferecer, com base nas suas colecções.  

• Embora seja consensualmente reconhecido o 
potencial educativo das colecções de História 
Natural, Portugal é carente em estruturas 
museológicas dedicadas a esta área do 
conhecimento. Nem mesmo os escassos museus 
criados pelo poder local que incluíram nos seus 
programas tópicos nesta área do conhecimento 
chegam para colmatar a enorme assimetria da 
sua distribuição geográfica, ainda mais 
acentuada no que se refere, em particular, às 
Geociências [16].  

 
 

                                                 
8Fonte: Instituto Nacional de Estatística, Censos de 2001. 
9 “Plano Estratégico Municipal”. C. M. de Sintra. 

Concluindo 
É nossa profunda convicção que a criação e 
instalação do Museu de História Natural de Sintra, 
estrutura à partida já investida de uma grande 
responsabilidade social, marcará decididamente, não 
só a actividade da actual rede de museus municipais, 
mas também – pela experiência da sua exposição de 
longa duração –, o diálogo sobre a Museologia das 
Ciências da Terra e o seu potencial como vector de 
educação para os valores e a (eco)cidadania. 
Porém, o cumprimento da função social do museu, 
não poderá apoiar-se, apenas, na existência de uma 
“boa” colecção de base, mas, assentar, sobretudo, 
naquilo que o museu irá fazer com ela. No nosso 
entender, isto passa não só pela criatividade e 
inovação na representação e apresentação das 
geociências (a temática inicial do museu), mas 
também, como diz G. Pinna na sua interpretação do 
papel dos museus de História Natural, pela procura 
de uma identidade e cultura próprias, que o tornem 
diferente de todos os outros [13]. Acreditamos que 
nesta via, entrosada nos parceiros sociais e culturais 
locais e regionais, se poderá aspirar já, de forma 
ambiciosa, a uma visibilidade supra-regional.  

 
Referências Bibliográficas 
[1] Acordo Internacional sobre o Valor das colecções de 
História Natural. Trad. Port. J.M.Brandão. Cadernos de 
Sociomuseologia 5, pp. 171-175. ULHT. Lisboa, 1996. 
[2] Brandão, J.M. (2005) – Colecção Barbosa. Reflexos da 
busca das maravilhas de antanho. Vária Escrita, v. 12 pp. 
263-278. Câmara Municipal de Sintra.  
[3] Brandão, J.M. [Coord.] (2005) – Museu de História 
Natural de Sintra: Programa Museológico. Doc. interno 
não publicado. CMS/DMUS, 16 p. 
[4] Brandão, J.M. (2006) – Catalogação e caracterização 
da colecção de fósseis “Miguel Barbosa”. Com. ao VII 
Congresso Nacional de Geologia. Univ. Évora, Estremoz. 
[5] Faria, M. L. (2000) – Educação – Museus – Educação.  
www.dgcidc.min-edu.pt/inovbasic/proj/arte/museus-
educacao.pdf 
[6] Montenat, C. (1994) – Vulgarisation, chercheurs et 
grand public. Géologues 102, pp. 19-21. Paris. 
[7] Bergeron, A. (1994) – Exposer la Terre, une mission 
impossible. Géologues 102, pp. 47-48. Paris. 
[8] Beckary, S. (1994) – Mille métiers et une seule 
passion : la Géologie. Géologues 102, pp. 49-50. Paris. 
[9] Erwin, D. (1997) – Paleontology in Museums and 
Institutes in the 21st Century. In: Paleontology in the 21st 

Century. Senckenberg International Conference. 
www.nhm.ac.uk/hosted_sites/paleonet/paleo21/rr/me.html 
[10] Bergeron, A. (1994) - Les collections de Géologie des 
museums, une chance pour les sciences de la Terre. La 
Lettre de l’OCIM, 36 pp. 16-19. Dijon. 
[11] Pinna, G. (1999) – Sur le rôle social des musées 
d’histoire naturelle. Cahiers d’étude, nº 7, pp. 22-24. 
ICOM, Paris. 
[12] Mason, P. (1994) - From presentation to 
representation. Journal of the History of Collections, vol. 6 
(1), pp. 1-20. Oxford University Press. 
[13] Brandão, J.M. et al. (2002) – A acessibilidade das 
colecções geológicas portuguesas. Actas Cong Int. sobre 
Património Geológico e Mineiro, pp. 127-140. IGM, 
Lisboa. 


</field>
	</doc>
</add>