<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12650</field>
		<field name="filename">18344_Ilza%20Alves%20Pacheco.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

Serviço Público Federal 

Ministério da Educação 

Fundação Universidade Federal de Mato Grosso do Sul 

Centro de Ciências Exatas e Tecnologia 

Programa de Pós-graduação em Ensino de Ciências 

Mestrado em Ensino de Ciências 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

ARQUEOLOGIA E PATRIMÔNIO: CONTRIBUIÇÕES 

PARA UMA EDUCAÇÃO AMBIENTAL / PATRIMONIAL 

EM MATO GROSSO DO SUL  

ILZA ALVES PACHECO 

 

 

 

 

 

CAMPO GRANDE, MS 
2010  



 

Serviço Público Federal 

Ministério da Educação 

Fundação Universidade Federal de Mato Grosso do Sul 

Centro de Ciências Exatas e Tecnologia 

Programa de Pós-graduação em Ensino de Ciências 

Mestrado em Ensino de Ciências 

 

 

 I 

 

 

 

 

 

 

 
ARQUEOLOGIA E PATRIMÔNIO: CONTRIBUIÇÕES 

PARA UMA EDUCAÇÃO AMBIENTAL / PATRIMONIAL 

EM MATO GROSSO DO SUL  

ILZA ALVES PACHECO 

 

Dissertação apresentada a Universidade 
Federal de Mato Grosso do Sul como 
requisito final para a conclusão do curso de 
Mestrado em Ensino de Ciências sob a 
orientação da Profª. Drª. Icléia Albuquerque 
de Vargas. 

 

 
CAMPO GRANDE, MS 

2010



 

 II 

ARQUEOLOGIA E PATRIMÔNIO: CONTRIBUIÇÕES 

PARA UMA EDUCAÇÃO AMBIENTAL / PATRIMONIAL 

EM MATO GROSSO DO SUL  

Ilza Alves Pacheco 

 

Presidente 

 

____________________________________ 

Icléia Albuquerque de Vargas 

Universidade Federal de Mato Grosso do Sul 

Membros 

 

 

_____________________________________ 

Gilson Rodolfo Martins 

Universidade Federal de Mato Grosso do Sul 

 

 

_____________________________________ 

Angela Maria Zanon 

Universidade Federal de Mato Grosso do Sul 

 

Suplente 

 

_____________________________________ 

Onofre Salgado Siqueira 

Universidade Federal de Mato Grosso do Sul 



 

 III 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ensinar não é transferir conhecimentos, 

mas criar possibilidades para sua produção 

ou a sua construção. Quem ensina aprende 

ao ensinar e quem aprende ensina ao 

aprender. 

 

Paulo Freire 



 

 IV 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Às minhas filhas Mírian Liza e Maria Anita 

Alves Forancelli Pacheco. 



 

 V 

AGRADECIMENTOS 

 

Aos membros da Banca Examinadora por terem aceitado o meu convite, 

Professora Doutora Ângela Maria Zanon, Professores Doutores Gilson Rodolfo Martins e 

Onofre Salgado Siqueira e especialmente à minha Orientadora  Professora Doutora Icléia 

Albuquerque de Vargas, por sua dedicação, paciência e competência. 

À Universidade Federal de Mato Grosso do Sul que contribuiu para a realização 

desta pesquisa. 

Ao corpo docente do Programa de Mestrado em Ensino de Ciências, Professoras 

Doutoras Ângela, Maria Celina, Icléia, Shirley, Lenice e aos Professores Doutores Paulo, 

Onofre e Dario e à secretária Camila. 

À Professora Inês Pinho, Diretora da Escola Municipal Nosso Sonho, localizada 

no município de Paraíso das Águas/MS, que desde o início do trabalho com os alunos até a 

visita ao Sítio Arqueológico “Casa de Pedra” esteve presente. Seu apoio e colaboração 

foram de grande importância para a realização deste trabalho. 

Agradeço também às professoras e aos alunos da Escola Municipal Nosso 

Sonho. 

À Lucicleide Gomes dos Santos que me incentivou no trabalho de Educação 

Patrimonial. 

Ao Vinícius, que com todo carinho e boa vontade prestou seu apoio em 

Aquidauana. 

À Kleide, que esteve presente em minhas viagens à Aquidauana e a Paraíso das 

Águas. 

Aos colegas do mestrado Airton, Terezinha, Regianne, Suelen e Marylin. 

À amiga de caminhada, Áurea, com quem dividi minhas alegrias, pelo incentivo 

e apoio. 



 

 VI 

Ao Prof. Dr. Gilson Rodolfo Martins, principal inspirador e incentivador, pela 

confiança em mim depositada, pois tudo teve início a partir do trabalho desenvolvido em 

Corumbá. 

Aos genros, Elbio Leiguez Júnior e Erick Fraiha Machado. 

Aos meus pais e irmão. 

Ao meu amado esposo, que sempre me apoiou nos momentos mais difíceis.  

Agradeço a Deus por ter proporcionado mais um acontecimento especial em 

minha vida. Por ter me dado saúde, sabedoria e disciplina para conseguir realizar este 

trabalho. A Ele toda honra e toda a glória!  

. 

 



 

 VII 

RESUMO 

 

 

A Educação Patrimonial (EP) procura resgatar valores dos grupos sociais em torno dos 
bens patrimoniais por meio da valorização e incentivo às novas propostas e alternativas de 
resguardo e ativação da memória, sejam naturais e/ou culturais. Nesse sentido, é 
recomendado aplicar a EP em comunidades próximas aos sítios arqueológicos. Mato 
Grosso do Sul reúne alguns sítios arqueológicos que apresentam expressivos painéis de 
arte rupestre que, entretanto, ainda não receberam a devida atenção dos poderes públicos, 
assim como ainda não mereceram o reconhecimento da sociedade. Portanto, perante os 
estudos já realizados, este trabalho teve por objetivos: (1) utilizar a arte rupestre e os 
contextos biológicos e geológicos do abrigo “Casa de Pedra” como subsídios para o 
desenvolvimento de projetos de Educação Ambiental e Educação Patrimonial na Escola 
Municipal Nosso Sonho, município de Paraíso das Águas, MS; e (2) possibilitar a 
compreensão de conhecimentos de zoologia, ecologia, geologia, arqueologia, ambiente, 
patrimônio e integrar as diferentes áreas de estudos por meio de atividades 
interdisciplinares. Para tanto, as atividades pedagógicas tiveram como base os pressupostos 
teórico-metodológicos vinculados à EP e à EA, tendo como principal referencial o método 
Paulo Freire. Os resultados deste trabalho revelaram um visível estímulo ao engajamento 
dos estudantes para a importância da conservação do patrimônio (cultural e ambiental) 
local, por meio do resgate da autoestima e da identidade cultural. Ao final deste processo, 
os alunos se tornaram multiplicadores do conhecimento. 

 

Palavras-chave: Sítio arqueológico “Casa de Pedra”; Percepção ambiental; Educação 

Patrimonial; Educação Ambiental. 

 



 

 VIII 

ABSTRACT 

 

The Patrimonial Education (PE) looks for review values from the social groups around the 
patrimonial well in to the valuation and supporting to the new offering and alternatives to 
keep the and active the memory, be they natural and / or cultural. Then, the PE must to be 
apply on the near communities till archaeologies sites. The Mato Grosso do Sul join some 
of the archaeologies sites the shows expressive “outdoors” of rupester art that, by the way, 
yet doesn’t received the real attention from the public power, as didn’t reserve the real 
merits of the society. For this reason, around the already realized studies, this work had by 
objective: (1) Use the rupester art and the shelter “Casa de Pedra” (Rock House) as 
subsidies for the development et environmental education projects Ambient Education and 
Patrimony Education on the Municipal School Nosso Sonho, municipals of Paraíso das 
Águas (MS), and (2) possibility the comprehension of the zoology, knowledge, ecology, 
geology, archeology, environmental, patrimonies and to integrate the different areas of 
studies into the interdisciplines activities. Nevertheless, the pedagogics activities had as 
base the pressuposts theoric-methodologics vinculate to PE and AE, had as referential the 
Paulo Freire methodology and the results of this job revelate a visible estimule to the 
students hook up, for the importance of conservation of the local patrimonies (Cultural and 
environmental) by the rescue of self confidence, and the cultural identity. In the end of this 
process, the student became multiplies of the knowledge. 

 

Key words: Archaeology Site “Casa de Pedra”; Environmental perception; Patrimonial 

Education; Environmental Education 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 IX 

 SUMÁRIO 

LISTA DE TABELAS......................................................................................................XI 

LISTA DE FIGURAS......................................................................................................XII 

LISTA DE ABREVIATURAS........................................................................................XV 

INTRODUÇÃO.................................................................................................................... 1 

1  O MUNICÍPIO DE PARAÍSO DAS ÁGUAS E O SÍTIO ARQUEOLÓGICO 

CASA DE PEDRA ............................................................................................................... 4 

1.1 VISITA À CASA DE PEDRA .................................................................................... 6 

2  MÉTODO PAULO FREIRE COMO PROPOSTA PARA A EDUCAÇÃO 

AMBIENTAL E A EDUCAÇÃO PATRIMONIAL...................................................... ...8 

2.1. O MÉTODO PAULO FREIRE .................................................................................. 8 

2.1.1. Educação dialética de Paulo Freire: bases e pressupostos teóricos ................... 10 

2.2. A APLICAÇÃO DO MÉTODO PAULO FREIRE NOS CONTEXTOS DA 

EDUCAÇÃO AMBIENTAL E DA EDUCAÇÃO PATRIMONIAL JUNTO À 

COMUNIDADES DO ENTORNO DO SÍTIO ARQUEOLÓGICO “CASA DE 

PEDRA”........................................................................................................................... 15 

3 COMENTÁRIOS SOBRE O ENSINO DE CIÊNCIAS NATURAIS NAS ESCOLAS

............................................................................................................................................. 18 

3.1 ARQUEOLOGIA E EDUCAÇÃO PATRIMONIAL INSERIDAS NO CONTEXTO 

DA EDUCAÇÃO AMBIENTAL .................................................................................... 22 

3.2  EDUCAÇÃO AMBIENTAL: CONCEITOS E APLICABILIDADES ................... 27 

3.3  INTERDISCIPLINARIDADE ................................................................................. 31 

3.3.1 A Interdisciplinaridade aplicada a Educação Ambiental e Educação Patrimonial, 

no contexto do Ensino de Ciências .............................................................................. 35 

4 EDUCAÇÃO AMBIENTAL E EDUCAÇÃO PATRIMONIAL PARA A 

DIVULGAÇÃO DA ARQUEOLOGIA ........................................................................... 39 

4.1  ESTRATÉGIAS DE EDUCAÇÃO AMBIENTAL E EDUCAÇÃO 

PATRIMONIAL EM CONTEXTOS ANTROPOCÊNTRICOS .................................... 39 

4.2. A RELAÇÃO HOMEM/FAUNA NA PRÉ-HISTÓRIA COMO SUBSÍDIO PARA 

A EDUCAÇÃO AMBIENTAL....................................................................................... 41 



 

 X 

4.2.1. Os registros rupestres como representações simbólicas das relações 

homem/fauna na Pré-história ....................................................................................... 43 

5  A ARQUEOLOGIA SUL-MATOGROSSENSE INSERIDA NO CONTEXTO DA 

EDUCAÇÃO PATRIMONIAL E EDUCAÇÃO AMBIENTAL................................... 47 

5.1  ALFABETIZAÇÃO ECOLÓGICA ......................................................................... 49 

5.2  OS REGISTROS RUPESTRES DA “CASA DE PEDRA” COMO SUBSÍDIO 

PARA A EDUCAÇÃO AMBIENTAL E PATRIMONIAL EM MATO GROSSO DO 

SUL .................................................................................................................................. 51 

6  REFERENCIAL METODOLÓGICO APLICADO AO CONTEXTO 

PEDAGÓGICO.................................................................................................................. 61 

6.1  TIPOS DE PESQUISA VANTAGENS E LIMITAÇÕES....................................... 61 

6.2  QUESTÃO NORTEADORA ................................................................................... 63 

6.3. O PROBLEMA......................................................................................................... 63 

7  PÚBLICO ALVO E APLICAÇÃO DOS PRESSUPOSTOS PEDAGÓGICOS ..... 66 

7.1  PRODUÇÃO DO “KIT” PEDAGÓGICO “CAIXA DO TEMPO” ......................... 67 

8  SENSIBILIZAÇÃO PSICO-PEDAGÓGICA E PALESTRAS................................. 71 

8.1 OFICINAS E DINÂMICAS ...................................................................................... 72 

8.2  PERCEPÇÃO AMBIENTAL................................................................................... 73 

8.3  AVALIAÇÃO E ANÁLISE DO QUESTIONÁRIO APLICADO .......................... 76 

8.3.1 Avaliação dos desenhos .......................................................................................... 78 

8.4 A “CAIXA DO TEMPO” .......................................................................................... 84 

8.5 RESULTADO DOS QUESTIONÁRIOS DE SONDAGEM E AVALIAÇÃO 

APLICADOS AOS ALUNOS......................................................................................... 85 

8.6  RESULTADO DOS QUESTIONÁRIOS DE SONDAGEM APLICADOS ÀS 

PROFESSORAS .............................................................................................................. 87 

9  DISCUSSÃO................................................................................................................... 89 

CONSIDERAÇÕES FINAIS ............................................................................................ 95 

REFERÊNCIAS............................................................................................................... 100 

ANEXOS........................................................................................................................... 108 

APÊNDICES .................................................................................................................... 111 

 

 

 



 

 XI 

 LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1: Preceitos da educação libertadora de Paulo Freire .............................................. 13 

Tabela 2: Escala do tempo geológico ................................................................................ 110 

 



 

 XII 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1: Visita ao sítio arqueológico “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS.................. 6 

Figura 2: Enterramento em cerrito, Uruguay: “Homem e seu velho amigo”. ..................... 42 

Figura 3: “O grande touro negro”, Lascaux......................................................................... 43 

Figura 4: Zoomorfos diversos.............................................................................................. 44 

Figura 5: Parque Nacional da Serra da Capivara, Piauí. Sítios do Caldeirão do Rodrigues e 

Toca do Vento. Representação de capivaras, hoje extintas na região. ................................ 45 

Figura 6: Esquemas 1 e 2, intersecção Patrimônio/Ambiente ............................................. 48 

Figura 7: Município de Costa Rica (MS), cuja representação indica a localização, ao Sul, 

do Distrito de Paraíso das Águas. ........................................................................................ 52 

Figura 8: Esquema Vista parcial interna.............................................................................. 53 

Figura 9: Visão interna do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. ..................... 54 

Figura 10: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre, zoomorfo...... 55 

Figura 11: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre ....................... 55 

Figura 12: Abrigo  “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre, zoomorfo, 

representação de uma malha (ou desenho de uma cobra) no caso de uma cascavel. .......... 56 

Figura 13: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre, Zoomorfo. .... 56 

Figura 14: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, zoomorfo, Canídio. ............. 57 

Figura 15: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, zoomorfo, representando um 

anuro. ................................................................................................................................... 57 

Figura 16: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre ........................ 58 

Figura 17: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, antropomorfos..................... 58 

Figura 18: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre. ....................... 59 

Figura 19:  Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre ....................... 59 

Figura 20: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre ........................ 60 

Figura 21: Ocupação dos caçadores-coletores evidenciada na “caixa do tempo” ............... 68 

Figura 22: Ocupação dos ceramistas evidenciada na “caixa do tempo”.............................. 69 

Figura 23: Nível atual evidenciado na “caixa do tempo” .................................................... 69 



 

 XIII 

Figura 24: Nível atual da flora e fauna evidenciado na “caixa do tempo” .......................... 70 

Figura 25: Visão geral da “caixa do tempo” ........................................................................ 70 

Figura 26: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: descrição ampla da região por meio 

do desenho. .......................................................................................................................... 79 

Figura 27: Pintura com guache – Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. ......... 79 

Figura 28: Desenho realizado sobre o entorno do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das 

Águas, MS. .......................................................................................................................... 80 

Figura 29: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: Somente o rio Sucuriú e o abrigo 

com os desenhos rupestres nas paredes. .............................................................................. 80 

Figura 30: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: caminhada do trajeto para chegar 

ao abrigo. ............................................................................................................................. 81 

Figura 31: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso 

das Águas, MS. .................................................................................................................... 81 

Figura 32: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: vista aérea. .................................. 82 

Figura 33: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso 

das Águas, MS. .................................................................................................................... 82 

Figura 34: Pintura realizada com guache do entorno  do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso 

das Águas, MS. .................................................................................................................... 83 

Figura 35: Pintura  realizada com guache do entorno  do abrigo “Casa de Pedra”, ............ 83 

Figura 36: Escavação da “caixa do tempo” pelos alunos da Escola Municipal Nosso Sonho.

............................................................................................................................................. 84 

Figura 37:  Observação das fotos e das paisagens do entorno do abrigo “Casa de Pedra” 

Paraíso das Águas, MS. Oficina realizada com os alunos da E.M. Nosso Sonho. ............ 116 

Figura 38: Pintura confeccionada com guache retratando as paisagens do entorno do abrigo 

“Casa de Pedra” Paraíso das Águas, MS. .......................................................................... 116 

Figura 39: Pintura realizada com guache, releitura, arte rupestre do interior da “Casa de 

Pedra”, Paraíso das Águas, MS. ........................................................................................ 117 

Figura 40: Pintura realizada com guache – releitura, “arte rupestre” do interior do abrigo 

“Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. ......................................................................... 117 

Figura 41: Pintura realizada com guache – releitura “arte rupestre do interior da “Casa de 

Pedra”, Paraíso das Águas, MS. ........................................................................................ 118 

Figura 42: Atividade realizada em grupo. Pintura confeccionada com guache – do entorno  

do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. ......................................................... 118 



 

 XIV 

Figura 43: Quebra cabeça – (machado), E.V.A, Atividade diversificada ......................... 119 

Figura 44: Mosaico (E.V.A), zoomorfo............................................................................. 119 

Figura 45: Mosaico (E.V.A), zoomorfo............................................................................. 120 

Figura 46: Atividade realizada em grupo. Remontagem de potes de cerâmica................. 120 

 

  

 



 

 XV 

LISTA DE ABREVIATURAS 

EA Educação Ambiental  

EP Educação Patrimonial 

IPHAN Instituto Patrimônio  Histórico Artístico Nacional 

LDB Lei de Diretrizes e Bases da Educação Brasileira 

MCP Movimento de Cultura Popular  

MEC Ministério da Educação 

MOBRAL Movimento Brasileiro de Alfabetização 

MOVA Movimento de Alfabetização de Jovens e Adultos 

MS.PA.02 Nome oficial do sítio arqueológico “Casa de Pedra” 

ONU Organização das Nações Unidas 

PCN’s Parâmetros Curriculares Nacionais 

PSD Partido Social Democrático 

PTB Partido Trabalhista Brasileiro  

STF Supremo Tribunal Federal 

SUDENE Superintendência do Desenvolvimento do Nordeste 

TER-MS Tribunal Eleitoral Regional – Mato Grosso do Sul 

TJ-MS Tribunal de Justiça de Mato Grosso do Sul 

UDN União Democrática Nacional  

UNESCO Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura 

URSS União das Repúblicas Socialistas Soviéticas



 

 

 1 

INTRODUÇÃO 

Mato Grosso do Sul apresenta um rico patrimônio arqueológico, porém, grande 

parte da população desconhece a existência e importância dos vestígios da ocupação pré-

histórica, como também a situação em que se encontram. 

Os vestígios arqueológicos são resultado do uso dos recursos naturais (fauna, 

flora, abrigos, rochas, etc.) pelas sociedades humanas pré-históricas. Nesse contexto, os 

sítios arqueológicos estão na intersecção Patrimônio/Ambiente. Mais especificamente, os 

sítios sob abrigo de rocha são considerados marcos na paisagem, pois refletem a 

apropriação do meio pelo ser humano (PACHECO et al., 2004).  

A arqueologia sempre foi tema de reportagens, filmes e documentários, 

entretanto, a mídia nem sempre tem sido eficaz na difusão do conhecimento produzido pela 

área e suas interfaces com as questões relacionadas ao ambiente e ao patrimônio. Muitas 

vezes, nem as comunidades que vivem nas regiões do entorno dos sítios arqueológicos têm 

acesso às informações sobre a relevância desse patrimônio. Sobre a importância de tais 

sítios para a compreensão da história humana e das relações com a natureza. A exemplo do 

já constatado em outros Estados brasileiros, os alunos das redes pública e privada de 

ensino do Mato Grosso do Sul, apresentam deficiências relevantes relacionadas ao 

conhecimento de arqueologia e de sua contribuição para o entendimento da evolução das 

relações socioambientais, estabelecidas desde a pré-história, nos seus ambientes de 

vivência.  

Para tanto, considera-se necessário acessar os pressupostos da Educação 

Ambiental e da Educação Patrimonial, para disseminação do conhecimento científico 

acerca dos sítios arqueológicos e da interface ser humano/ambiente em contextos 

pretéritos, e a consequente produção de conhecimento fundamentada na realidade local. 

Diante do exposto e devido à escassez de projetos de Educação Patrimonial e 

Ambiental capazes de fomentar a transposição dos saberes produzidos em arqueologia 

regional e áreas afins para os currículos escolares, além do vasto potencial turístico e 

educativo dos sítios arqueológicos de Mato Grosso do Sul, optou-se pelo desenvolvimento 



 

 

 2 

deste trabalho, aplicando-o, inicialmente, em uma escola de uma comunidade situada 

próxima ao sítio arqueológico “Casa de Pedra”, em Paraíso das Águas, MS. 

Pesquisas arqueológicas têm sido realizadas em Mato Grosso do Sul havendo, 

inclusive, trabalhos relacionados especificamente ao sítio arqueológico “Casa de Pedra” – 

localidade à qual este trabalho se dedica – desenvolvidos desde a década de 1980, por 

arqueólogos como Pe. Pedro Ignácio Schmitz e Marcus Vinícius Beber (1994), da 

UNISINOS e Gilson R. Martins (1999 e 2002), da UFMS.  

Os resultados destas pesquisas podem ser utilizados em atividades de Educação 

Ambiental e Educação Patrimonial. 

Este trabalho teve como principais objetivos: (1) utilizar a arte rupestre e os 

contextos biológicos e geológicos do abrigo “Casa de Pedra” como subsídios para o 

desenvolvimento de projetos de Educação Ambiental Patrimonial juntamente à Escola 

Municipal Nosso Sonho, município de Paraíso das Águas, MS e; (2) promover a 

compreensão, por parte de alunos e professores, dos conhecimentos de zoologia, ecologia, 

geologia, arqueologia, ambiente, patrimônio, integrando as diferentes áreas de estudos por 

meio de atividades interdisciplinares. 

Para tanto, esta dissertação é constituída por nove capítulos, conforme descrito a 

seguir.  

No capítulo 1 foi realizada uma breve descrição sobre o município de Paraíso 

das Águas, MS (recém emancipado), onde se localiza o sítio arqueológico “Casa de 

Pedra”, e apresenta uma breve descrição sobre a visita realizada na localidade. 

No capítulo 2 foram delineados os pressupostos relacionados ao referencial 

teórico e aos métodos de avaliação que estruturaram a proposta e o desenvolvimento desta 

pesquisa.  

Diante da definição do referencial teórico utilizado neste trabalho, ainda foram 

necessárias algumas considerações históricas e teórico-metodológicas mais específicas 

acerca do Ensino de Ciências, seu contexto interdisciplinar, e das definições e abordagens 

em Educação Ambiental e Educação Patrimonial. Neste sentido, uma revisão crítica da 



 

 

 3 

literatura e dos pressupostos que nortearam este trabalho foram compilados nos capítulos 3 

e 4.  

Os conceitos de Educação Ambiental e Educação Patrimonial foram 

contemplados no capítulo 5, onde foi explorada a arqueologia e a relação ser humano/fauna 

na pré-história como subsídio para a Educação Ambiental e a temática da arte rupestre, 

inserida no contexto das discussões dos sítios arqueológicos de Mato Grosso do Sul. 

No capítulo 6 foi discutido o referencial metodológico aplicado ao contexto 

pedagógico, durante o desenvolvimento deste trabalho. No capítulo 7, foram estabelecidos 

o público alvo e a aplicação dos pressupostos pedagógicos, embasados pela revisão da 

literatura (que constou nos capítulos anteriores). 

No capítulo 8 foram apresentados e discutidos os resultados compilados para as 

atividades realizadas na escola em questão. 

A dissertação culmina com algumas considerações finais a respeito do trabalho 

de Educação Ambiental e Educação Patrimonial realizado na Escola Municipal Nosso 

Sonho. 

 

 

 

 

 

 



 

4 

1 O MUNICÍPIO DE PARAÍSO DAS ÁGUAS E O SÍTIO 

ARQUEOLÓGICO “CASA DE PEDRA” 

Paraíso das Águas foi estabelecido como distrito do município de Costa Rica em 

12 de outubro de 1948, pela Lei nº 153 do então Estado de Mato Grosso. Localiza-se a 280 

km de Campo Grande, capital de Mato Grosso do Sul. Segundo informações levantadas 

junto à comunidade local, Paraíso das Águas surge quando Gabriel -  marido da da filha do 

primeiro Barbosa a habitar o território do antigo Mato Grosso - obteve a posse de uma 

porção de terra, constituindo, em 1934 a Fazenda Paraíso. 

 Esta propriedade foi transferida para Manoel Nogueira, que a comprou e 

registrou em 1944.   Mas tarde, seu filho José Marcolino, fez a doação de uma área do 

território para o santo que cultuava, “São Sebastião”, hoje Padroeiro de Paraíso das Águas. 

Há registros de que a área doada correspondia a uma légua quadrada, totalizando em 

aproximadamente 3.600 hectares. Nesta área, gradativamente, foi sendo constituída uma 

comunidade com a chegada de migrantes que foram se apossando de pequenos lotes, dando 

início ao povoado que futuramente vai se constituir no distrito de Paraíso das Águas. 

Um dos migrantes, Antonio Marques Nogueira, conhecido por Tonico Bento, 

desenvolveu em sua propriedade (também posse), o que chamava de patrimônio1. Aos 

poucos, o povoado vai desenvolvendo-se com a chegada de outros posseiros que passam  a 

habitar a região. O nome Paraíso foi dado ao povoado por localizar-se à margem direita do 

ribeirão com a mesma denominação. 

Mais recentemente, já em 1982, Júlio Corrêa Rodrigues e Kendi Nakai, foram 

eleitos vereadores municipais por Costa Rica, representando o então Distrito de Paraíso. 

Em 1989, mais um representante do Distrito eleito para a Câmara Municipal de Costa Rica,  

José Divino Francisco da Silva. A partir daí, Paraíso sempre teve representação no poder 

legislativo, tendo Ivan da Cruz Pereira sido eleito desde 1996 para mandatos de vereador 

até 2012. Assim, foi se constituindo o poder em Paraíso das Águas, fortalecendo as 

condições de sua emancipação política do Município de Costa Rica. 

                                                 
1 Patrimônio era expressão utilizada para designar pequenas vilas surgidas, geralmente por iniciativa de 
fazendeiros, em torno de áreas produtivas, como lavouras, minas, ou mesmo, entrepostos comerciais onde se 
trocavam animais e produtos diversos. 



 

 

 5 

Em 2003 foi criado o município de Paraíso das Águas, pela Lei Estadual 

2.679/2003. Tal ato foi logo contestado no Tribunal de Justiça de Mato Grosso do Sul pelo 

ex-prefeito do município de Água Clara, Ésio Vicente de Matos, como reação à perda de 

parte do território de seu município. Ressalta-se que o projeto abarca, além de porções do 

território de Costa Rica, partes dos territórios de dois municípios vizinhos: Água Clara, 

envolvendo, inclusive, seus distritos de Pouso Alto e Bela Alvorada, e Chapadão do Sul.  

A emancipação só foi confirmada recentemente, em 04/12/2009, por meio de 

determinação do Ministro Ricardo Lewandowski, do Supremo Tribunal Federal (STF), 

passando então, o Tribunal Regional Eleitoral (TRE-MS) a trabalhar no processo de 

elaboração de eleição dos representantes do município de Paraíso das Águas, cujo pleito 

deverá se dar em março de 2010. 

Paraíso das Águas passa a ser o 79º município de Mato Grosso do Sul, com 

extensão territorial com cerca de 3.250 km², constituída por partes dos territórios de Costa 

Rica, Chapadão do Sul e Água Clara. Possui hoje, uma população aproximada de 4,2 mil 

habitantes e sua economia está estruturada na agropecuária2. 

O nome do novo município foi definido em assembléia por sua população, 

juntamente com o representante político Ivan da Cruz Pereira, em setembro de 2001, 

passando de Paraíso para Paraíso das Águas. Tal denominação se justifica em razão da 

localização de seu território em áreas drenadas por vários rios, dentre os quais o rio 

Sucuriú – importante afluente da margem direita do rio Paraná – e o ribeirão Paraíso, do 

qual foi emprestado o nome inicial do povoado. Há presença também de vários córregos:  

Fazendinha, Ribeirão Mosquito,  Ribeirão Cangaia, Queixada, Pedreira, Laperão, Mutuca, 

Ribeirão da Cachoeira, Invernada, Retiro Velho, Mateira, Ribeirãozinho e Cabeceira Suja.  

Os rios da região apresentam cachoeiras e, portanto, grande potencial para a implantação 

de usinas hidrelétricas. A forte presença das águas também atribui grande potencial 

turístico à região. 

 

                                                 
2 Jornal O Estado de Mato Grosso do Sul – 5 de dezembro 2009 – ano VIII. Nº 2178. 



 

 

 6 

1.1 VISITA À “CASA DE PEDRA” 

A visita à “Casa de Pedra”, sítio arqueológico objeto deste estudo em Paraíso das 

Águas, MS, só foi possível após autorização do proprietário da Fazenda Pedra Branca, o 

Sr. Neto Camargo. A intermediação para visitar o local onde se encontra o referido sítio, foi 

facilitada pela diretora da Escola Municipal Nosso Sonho, Profª. Inês dos Santos Pinho.  

O grupo constituído pela pesquisadora e seus auxiliares para conhecer o local 

onde está o sitio. Seguiu por trilhas na mata, constituída principalmente por vegetação de 

cerrado, por aproximadamente 20 minutos antes de ter a primeira visão da “Casa de 

Pedra”: um imenso abrigo sobre rocha, constituído por formação rochosa, cercado por 

vegetação típica de cerrado. No interior do abrigo há presença de diversas inscrições 

rupestres datadas de diferentes períodos históricos por pesquisadores que estudaram o local 

anteriormente.  

  

Figura 1: Visita ao sítio arqueológico “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. 

Foto: Kleide Ferreira (2009) 
Como se pode observar na Figura 1, o sítio arqueológico se constitui por um 

grande abrigo de rocha, possuindo amplos salões, arejados e iluminados por aberturas na 

parte superior que permitem boa visibilidade de seu interior. As paredes internas do abrigo 

apresentam inúmeros painéis de pinturas rupestres, com zoomorfos, antropomorfos, 

biomorfos e petroglífos. 



 

 

 7 

De acordo com Beber (1994), o abrigo “Casa de Pedra” possui 5 (cinco) salões. 

A entrada para esses salões se faz pela face Nordeste, passando por uma abertura de pouco 

mais de 1,90 m de altura por 1,50 m de largura, alcançando-se assim o primeiro salão. Este 

possui 15,90 m de comprimento por 8,70 de largura, sendo que a altura não ultrapassa os 

2,40 m.  

Na ocasião da visita, verificou-se a presença de muitos morcegos e cupins, muita 

vegetação no entorno e algumas no interior do abrigo. Constatou-se boa ventilação, algum 

gotejamento e a presença de areia deslocada para o interior por meio de enxurradas. 

Também se percebeu a existência de alguns compartimentos sem entrada de luz. A partir da 

observação de várias “grafitagens”, algumas datadas, sobrepostas às inscrições rupestres, 

foi possível constatar a presença frequente de visitantes e curiosos no local, com práticas 

de vandalismo, promovendo a inscrição de nomes nos painéis rochosos e fraturas de parte 

das paredes para retirada de pedaços, talvez para serem levados como “souvenires”. Tal 

situação revela, não somente indicativo da depredação do local, mas a falta de informação 

e o descaso com o patrimônio histórico, cultural e ambiental.  

 

 

 



 

8 

2 EDUCAÇÃO AMBIENTAL E PATRIMONIAL: UMA 

PROPOSTA BASEADA NO MÉTODO PAULO FREIRE 

2.1. O MÉTODO PAULO FREIRE 

O teórico e educador Paulo Freire não concordava com os métodos de 

alfabetização impostos pelo sistema educacional predominante no Brasil e outros países na 

sua época de atuação. Para ele o ensino realizado pela repetição de palavras aleatórias não 

produzia conhecimento. Seu argumento foi que o material pronto não seria o ideal, pois o 

educando não tinha a oportunidade de desenvolver seu conhecimento. Classificava atais  

métodos como abstratos, pré-fabricados e impostos (BRANDÃO, 2005). Assim,  

Freire pensou que um método de educação construído em cima da idéia de um 
diálogo entre educador e educando, onde  há sempre partes de cada um no outro, 
não poderia começar com o educador trazendo pronto, do seu mundo, do seu 
saber, o seu método e o material da fala dele (Brandão, 1980, p. 21). 

Brandão (2005, p. 22), seguindo a orientação de Freire, argumenta que “a 

educação deve ser um ato coletivo, solidário, um ato de amor”. O autor considera Paulo 

Freire um pensador criativo que deixou uma grande contribuição por meio das suas ideias, 

de seus escritos e a proposta de um sistema de educação, criando um método de ensino 

revolucionário para alfabetização de jovens e adultos. 

A educação participativa e ativa (tanto por parte do educador, como do 

educando), essa era a proposta de Paulo Freire. O aluno deixa de ser apenas um 

receptáculo de informações e passa a dialogar com o conhecimento e o processo de 

aprendizagem. Portanto, 

A proposta de Freire parte do Estudo da Realidade (fala do educando) e a 
Organização dos Dados (fala do educador). Nesse processo surgem os Temas 
Geradores, extraídos da problematização da prática de vida dos educandos. Os 
conteúdos de ensino são resultados de uma metodologia dialógica. Cada pessoa, 
cada grupo envolvido na ação pedagógica dispõe em si próprio, ainda que de 
forma rudimentar, dos conteúdos necessários dos quais se parte. O importante 
não é transmitir conteúdos específicos, mas despertar uma nova forma de relação 
com a experiência vivida. A transmissão de conteúdos estruturados fora do 
contexto social do educando é considerada "invasão cultural" ou "depósito de 
informações" porque não emerge do saber popular. Portanto, antes de qualquer 
coisa, é preciso conhecer o aluno. Conhecê-lo enquanto indivíduo inserido num 
contexto social de onde deverá sair o "conteúdo" a ser trabalhado (FEITOSA, 
1999, p.1). 



 

 

 9 

 

Assim, na conjuntura do método Paulo Freire, é importante que o educador 

conheça cada aluno e suas peculiaridades sociais e culturais, uma vez que a eficácia do 

processo de aprendizagem depende de tudo que o indivíduo já construiu até então e de 

como o fez. De maneira esquemática, Fonseca &amp;amp; Pinheiro (2003) afirmam que o "Método 

Paulo Freire" consiste de três momentos dialética e interdisciplinarmente entrelaçados: 

1) O primeiro momento consiste na investigação temática, na qual aluno e 

professor buscam, no universo vocabular do aluno e da sociedade onde ele vive, as 

palavras e temas centrais de sua biografia. A busca desse universo vocabular pode ser feita 

por meio de encontros informais com os moradores do local em que se vai trabalhar, 

estabelecendo convivência com os mesmos, conhecendo seus anseios e captando 

elementos de sua cultura.  

2) No segundo momento ocorre a tematização, na qual aluno e professor 

codificam e decodificam esses temas; ambos buscam o seu significado social, tomando 

assim consciência do mundo vivido. 

3) O terceiro momento corresponde à problematização, na qual eles buscam 

superar uma primeira visão mágica por uma visão crítica, partindo para a transformação do 

contexto vivido. Na filosofia educacional de Freire, observam-se dois aspectos 

fundamentais: o diálogo e a conscientização. O diálogo consiste na integração dos 

indivíduos de forma coerente e harmoniosa. 

É a valorização dos conhecimentos do educando e do educador. A 

conscientização está além do conhecimento da realidade e de suas mudanças sociais. É 

necessário interagir com o processo de evolução, conscientizando todos por meio de 

análise crítica, fazendo parte do mesmo núcleo gerador dessa transformação. Nesta ida e 

vinda do concreto para o abstrato e do abstrato para o concreto, volta-se ao concreto 

problematizado. 

Contudo, para que os alicerces e os objetivos do Método Paulo Freire sejam 

compreendidos em sua integridade, o próximo item abordará suas bases históricas e 

sociais, bem como suas influências teóricas. 



 

 

 10 

2.1.1. Educação dialética de Paulo Freire: bases e pressupostos teóricos 

A Educação dialética surge no Brasil, na década de 1970, sob forte influência 

dos pressupostos teórico-metodológicos desenvolvidos por Karl Marx e seguidores, que 

viam na dialética um método de análise da realidade socioeconômica de uma época, do 

processo histórico e do método do materialismo. Estas idéias levaram ao surgimento, no 

Brasil, de uma nova tendência educacional que ficou conhecida como Teoria Crítica da 

Educação. 

Para a Teoria Crítica, o principal objetivo da escola é a formação do aluno para 
exercer sua cidadania e não apenas formar um profissional integrado no mercado 
de trabalho. E assim como no cognitivismo, o professor é um estimulador da 
aprendizagem, aqui age também como um interventor, durante o processo dessa 
aprendizagem. A avaliação é qualitativa, mas marca outra mudança: deixa de 
analisar somente o aluno e procura avaliar também o currículo, a escola e até o 
sistema educacional (CAMPOS, 2007, p. 11). 

 

Nessa perspectiva, para se conhecer o processo educacional, seria necessário 

compreender primeiro a estrutura da sociedade onde a escola está inserida.  

De acordo com Campos (2007), Paulo Freire sempre acreditou que a educação 

pode acomodar as pessoas ao mundo, ou torná-las donas da história.  A educação bancária, 

que apenas realiza o depósito do conhecimento nos alunos, é aquela via única, na qual o 

professor passa conhecimento para o aluno e não tem retorno do que foi “depositado”, o 

que pode conduzir a uma opressão, pois os alunos se tornam objetos e não sujeitos de 

aprendizagem. A educação bancária não permite a liberdade e não proporciona a 

autonomia do educando. 

Nesse sentido, cabe aos educadores e à escola respeitarem os saberes dos 

educandos e seus interesses, principalmente os saberes das classes populares, fazendo uso 

da realidade e das experiências vividas dos alunos para ensinar. Em sua visão, o ensino dos 

conteúdos não pode diferir da formação moral do educando, diante disto, o educador e o 

educando se completam, ou seja, na educação bancária o conteúdo é apenas depositado 

como se arquivado. E ao educando cabe apenas guardá-lo sem opinião ou autonomia, por 

isso não provoca nenhuma mudança no individuo que fica impossibilitado de ser crítico e 

discutir os conteúdos na medida em que não há questionamento, saber, nem transformação, 



 

 

 11 

ceceando toda criatividade. Por isso, segundo Freire o educador precisa respeitar os saberes 

do educando: 

Por isso mesmo pensar certo coloca ao professor ou, mais amplamente, à escola, 
o dever de não só respeitar os saberes com que os educandos, sobretudo os da 
classes populares, chegam a ela - saberes socialmente construídos na prática 
comunitária - mas também, como há mais de trinta anos venho sugerindo, 
discutir com os alunos a razão de ser de alguns desses saberes em relação com o 
ensino dos conteúdos. Porque não aproveitar a experiência que tem os alunos de 
viver em áreas da cidade descuidadas pelo poder público para discutir, por 
exemplo, a poluição dos riachos e dos córregos e os baixos níveis de bem estar 
das populações, os lixões e os riscos que oferecem à saúde das gentes (FREIRE, 
1999, p.33). 

 

 

Paulo Freire sempre fez oposição à “educação bancária”, pois ela, segundo o 

autor, não proporciona o crescimento, nem o desenvolvimento do sujeito, não propicia a 

autonomia, e sim a alienação: 

Na concepção “bancária” que estamos criticando, para a qual educação é o ato de 
depositar, de transferir, de transmitir valores e conhecimentos, não se verifica 
nem pode verificar-se esta superação. Pelo contrário, refletindo a sociedade 
opressora, sendo dimensão da “cultura do silêncio” a “educação bancária” 
mantém e estimula a contradição (FREIRE, 1989, p. 34). 

Assim, na concepção bancária não é possível verificar superação, mas sim uma 

contradição, em uma cultura silenciada. Neste contexto, o educador é o que educa, sabe, 

pensa, prescreve sua opção, é o sujeito do processo, enquanto os educandos são apenas os 

que são educados, os que não sabem, os pensados, seguem uma prescrição, são 

considerados meros objetos. E, à medida que esta visão bancária minimiza os educandos, 

estimulando sua ingenuidade, satisfaz aos interesses dos opressores, que pretendem 

transformar a mentalidade dos oprimidos e não modificar a situação que os oprime 

(FREIRE, 1989). 

Entretanto, se os homens e as mulheres são seres que buscam humanizar-se, 

podem, mais cedo ou mais tarde, identificar a contradição existente em uma educação 

bancária, que pretende mantê-los, e engajar-se na luta por sua liberdade. Quando o 

educador bancário vivesse a superação da contradição, deixaria de ser bancário, não faria 

mais depósitos, não tentaria domesticar, deixaria de servir à desumanização, estaria a 

serviço da libertação (FREIRE, 1987). 



 

 

 12 

Para Vasconcelos (2007), a liberdade divide-se em duas partes: tem o sentido 

radical de superação das amarras, dos condicionamentos; contudo, não se fecha em si 

mesma; para realizar-se, precisa investir num caminho, numa direção escolhida pelo 

sujeito. 

Paulo Freire remete aos profissionais de educação, que a formação de 

educandos, ultrapassa o simples ato de treinar e depositar conhecimentos, sendo necessário 

acessar a responsabilidade dos educadores, a ética e a coerência na prática educativa. 

Neste contexto, a prática crítica-educativa proposta pela Educação Libertadora 

de Paulo Freire, pode servir de importante instrumento de emancipação do ser humano 

diante da opressão, pois ela aponta no sentido da intervenção prática no ambiente do 

cotidiano escolar, de forma dinâmica, transformadora, considerando, a todo instante, a 

realidade concreta, singular e peculiar de cada educando. A proposta de Freire sempre 

considerou o conhecimento de mundo do educando, utilizando-o no estímulo de uma nova 

práxis educacional. Esta nova conjuntura contrariou o modelo de educação proposto pelos 

opressores: uma educação sem arestas, que desconsidera as diferenças entre os sujeitos, as 

desigualdades sociais, as características próprias de cada indivíduo, enfim, afirma, 

supostamente, iguais os diferentes (FREIRE, 2005). 

Um dos principais eixos da Educação Libertadora, proposta por Freire, é o 

combate acirrado ao domínio e à opressão dos “de baixo”. Esses podem ser entendidos 

como os excluídos da sociedade capitalista, os “demitidos da vida”, os “esfarrapados do 

mundo”. Sua obra professa a intenção de mudança, presente em cada ser humano, a 

conscientização dos “de baixo” que são, a todo instante, explorados pelos “de cima”. 

(FONSECA, 2008). 

Em suma, uma educação crítica e dirigida à tomada de decisões e à 

responsabilidade social e política pode transformar homens e mulheres em sujeitos da 

História. Dessa forma, Paulo Freire não só apresentou uma proposta concreta, como tentou 

implantá-las em vários países (CAMPOS, 2007). 

Ainda, de acordo com Campos (2007, p. 12), Paulo Freire considerava que a 

Educação Libertadora deveria seguir os seguintes preceitos: 



 

 

 13 

Tabela 1: Preceitos da educação libertadora de Paulo Freire 

Dialógica 
O professor, ao mesmo tempo em que ensina, aprende com a 
riqueza cultural que o aluno traz do ambiente em que vive; 

Problematizadora 
Os temas escolhidos para estudo devem estar de acordo com a 
realidade social vivida pelo aluno; 

Crítica 
No sentido de ser formadora de cidadania, dando consciência da 
responsabilidade social e política ao educando; 

Reflexão e Ação 

Para a práxis (prática-teoria-prática), o aluno vem para a escola 
com sua experiência de vida (a prática), recebe na escola o saber 
elaborado (teoria) e ao voltar para realidade tem uma nova 
prática, agora enriquecida pela teoria. 

Fonte: Campos (2007).  

 

Pela perspectiva dialética de Paulo Freire, o diálogo somente é possível se 

houver humildade. Os homens que não são humildes não podem se aproximar do povo, 

pois não podem existir ignorantes e sábios absolutos, mas homens humildes capazes de 

viver em comunhão buscando saber mais, pois, somente o diálogo que implica um pensar 

crítico, é capaz também de gerá-lo. 

Sem o diálogo não existe comunicação e sem a comunicação não existe uma 

educação verdadeira. Para o educador/educando dialogar, problematizar o conteúdo 

programático da educação é a devolução organizada, sistematizada e acrescentada ao povo, 

dos elementos que os educadores entregaram aos alunos de forma desestruturada e os 

mesmos organizaram e devolveram de forma sistematizada (FREIRE, 2005).  

A educação que se impõe aos que verdadeiramente se comprometem com a 

libertação, não pode se originar de uma compreensão de seres humanos vazios, ao qual o 

mundo precisa encher de conteúdos de forma mecanicista, mas sim, na formação de seres 

humanos conscientes, abordando a problematização dos homens e das mulheres em suas 

relações com o mundo e não mais a do depósito de conteúdos (FREIRE, 2005). 

Assim, quanto mais se problematizam os educandos, como seres no mundo, 

mais se sentirão desafiados e quanto mais desafiados, mais se sentirão obrigados a 



 

 

 14 

procurarem respostas para os desafios. A educação como prática da liberdade implica na 

negação do ser humano desligado do mundo e também na negação do mundo como uma 

realidade ausente dos homens e das mulheres (FREIRE, 1989). 

Em suma, na educação problematizadora acontece um esforço, por meio do qual 

os seres humanos passam a pensar de forma crítica em si mesmos e no mundo. Enquanto a 

educação bancária rejeita o diálogo, a problematizadora está em busca constante na 

desvelação da realidade. 

Diante do exposto, torna-se evidente que ensinar exige o respeito à autonomia do 

ser do educando. Além de considerar a autonomia, é indispensável ter bom senso, pois o 

bom senso do educador necessita de coerência, suprimindo a distância entre o discurso e a 

prática — o autoritarismo não pode ser usado. Exige também a convicção possível de 

mudança e para mudar, precisa-se ter esperança de que se pode ensinar e produzir junto 

com os alunos, com habilidade e competência, autoridade e liberdade no desenvolvimento 

das aulas.  

Em resumo, a partir da Educação Libertadora de Paulo Freire, construímos a 

idéia que ao descortinar para os alunos a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial, a 

partir de uma vivência real com um sítio arqueológico existente em seu próprio município, 

isso não só tornaria seus conceitos mais reais e palpáveis, como as inseriria na realidade 

cotidiana da própria comunidade. Dessa forma estaríamos não só trabalhando o aspecto 

educacional, mas também o resgate da autoestima do sentido de pertencer a algo maior e 

mais importante. 

Tal resgate se fazia importante por que o recém criado município de Paraíso das 

Águas ainda não tem uma história própria, o que deixa seus cidadãos órfãos identidade. 

Dessa forma, oprimidos por não saberem exatamente quem são e quais seus referências de 

vida, por isso conhecer a história da “Casa de Pedra” sua importância não só para o estado, 

mas para o país em quem sabe para o mundo, os traz nova perspectiva de ser.  

Nesse sentido, a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial se fazem tão 

importantes e necessárias a sobrevivência e sustentabilidade de uma comunidade como 

outras disciplinas, pois, não só mostram a necessidade de conservar e preservar marcos da 



 

 

 15 

nossa e de outras culturas e o meio ambiente, como inspiram nossa identificação com o 

lugar onde vivemos e sua história. 

A práxis de Paulo Freire é carregada de otimismo, levando mensagens de 

esperanças. Certo de combater ao lado daqueles que considera como os oprimidos, ou seja, 

os trabalhadores, os menos favorecidos, sua teoria e sua práxis são fortes, carregadas de 

um sentido existencial profundo. Dessa forma, o método Paulo Freire pode ser aplicado 

nas escolas, especificamente no contexto da Educação Ambiental e da Educação 

Patrimonial, para as comunidades que habitam em torno do sítio arqueológico “Casa de 

Pedra”, o que poderá ser verificado no item seguinte. 

 

2.2. A APLICAÇÃO DO MÉTODO PAULO FREIRE NOS CONTEXTOS 

DA EDUCAÇÃO AMBIENTAL E DA EDUCAÇÃO PATRIMONIAL 

JUNTO À COMUNIDADE DO ENTORNO DO SÍTIO ARQUEOLÓGICO 

“CASA DE PEDRA” 

O desenvolvimento deste trabalho, voltado à conscientização ambiental e 

patrimonial da população do entorno do sítio arqueológico “Casa de Pedra” em Paraíso das 

Águas (MS), culminou no direcionamento dos caminhos para que o grupo social grupo 

social, constituído por alunos, professores e familiares, pudesse adquirir conhecimentos em 

relação às questões socioambientais.  

Para efeito deste estudo, o referencial teórico foi embasado nos pressupostos da 

teoria de Paulo Freire (supra delineada), na qual o ponto fundamental na Educação é a 

discussão sobre temas geradores (diversos) levantados na comunidade em círculos de 

cultura, que promovem a conscientização acerca dos problemas cotidianos, a compreensão 

do mundo social, a fim de favorecer mudanças de comportamento. O cerne dessas ideias 

pode ser aplicado ao tema adotado neste trabalho, que propõe o desenvolvimento da 

Educação Ambiental e/ou Patrimonial. 



 

 

 16 

Partindo da realidade local depois de várias pesquisas e atividades voltadas a 

Educação Ambiental e Patrimonial junto à pais e alunos da Escola Municipal Nosso Sonho, 

onde entre outras constaram questionários, palestras e vídeos, verificou-se ampliação do 

conhecimento do conceito de Educação Ambiental e Patrimonial, constatando-se que os 

pressupostos dessas duas modalidades encontram-se entrelaçados e sintonizados, podendo 

portanto, ser trabalhadas de forma interligada. 

Com as atividades pedagógicas inspiradas no contexto arqueológico da “Casa de 

Pedra”, pôde-se demonstrar aos alunos a relevância das questões atreladas ao patrimônio 

ambiental e cultural, promovendo melhor a idéia de conservação, atingindo, além dos 

alunos, uma parcela considerável da comunidade nas proximidades do sítio arqueológico. 

Além disso, vale ressaltar que os estudos de algumas disciplinas, como Ciências 

Naturais e Geografia, foram fios condutores para a iniciação de alguns temas 

interdisciplinares em sala de aula, e consequentemente, para as estratégias de Educação 

Ambiental e Patrimonial. Os conceitos pedagógicos ligados a essas temáticas puderam ser 

trabalhados de forma interligada em sala de aula e no próprio cotidiano, assim como 

ocorreu com o tema trabalhado sobre o sítio “Casa de Pedra”, ou seja, de maneira formal e 

informal, praticando a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial, tendo como base a 

realidade local. 

Considerando o sítio arqueológico “Casa de Pedra” um patrimônio, ao qual pode 

ser atribuído muito valor, necessitando, portanto, ser conservado, a Educação Ambiental e 

a Educação Patrimonial colocam-se como importantes ferramentas na ação de 

conscientização das pessoas, comunidade em geral e visitantes, a protegerem o monumento 

histórico, cultural e ambiental, evitando atos de vandalismo, depredação, desmatamento e 

fragmentação de habitat da paisagem no entorno. Assim, a Educação Ambiental e a 

Educação Patrimonial corroboram para o enorme potencial educacional deste ambiente, 

disponível para esta e para as futuras gerações. 

Nessa linha de pensamento, Freire (1983) enfatiza que, escrever e alfabetizar-se 

é, antes de tudo, aprender a ler o mundo, compreender o seu contexto, não numa 

manipulação mecânica de palavras, mas numa relação dinâmica que vincula linguagem e 

realidade.  



 

 

 17 

A alfabetização implica não uma memorização visual e mecânica de sentenças, 
de palavras, de sílabas, desgarradas de um universo existencial, mas uma atitude 
de criação e recriação. Implica uma auto-formação de que possa resultar uma 
postura interferente sobre seu contexto (FREIRE, 1983, p. 111). 

Assim, consideram-se neste trabalho, tanto a Educação Ambiental quanto a 

Educação Patrimonial, processos permanentes e sistemáticos de trabalho educacional, 

centrados no patrimônio cultural e ambiental.  

Um dos objetivos do método Paulo Freire é a politização do educando, um meio 

de fortalecer as comunidades locais, instrumentá-las para a conquista da igualdade social. 

Em suma, assim como nos pressupostos de Paulo Freire, também na Educação 

Ambiental e na Educação Patrimonial o diálogo permanente, que está implícito no 

processo de formação, estima e facilita a comunicação e a interação entre comunidades e 

os agentes responsáveis pela preservação e estudo dos bens culturais, possibilitando a troca 

de conhecimentos e a formação de parcerias para a proteção e valorização dos bens 

patrimoniais, cujos conhecimentos podem ser inseridos no ensino de Ciências naturais nas 

escolas, assunto que será descrito no próximo capítulo, contendo breve estudo sobre a 

evolução do ensino de ciências naturais nas escolas, a inserção da Arqueologia e da 

Educação Patrimonial no contexto da Educação Ambiental, seus conceitos, aplicabilidade, 

a interdisciplinaridade que envolve essas temáticas no ensino de Ciências. 



 

18 

3 O ENSINO DE CIÊNCIAS NATURAIS NAS ESCOLAS DE 

ENSINO FUNDAMENTAL 

Entre as décadas de 1920 e 1930, o currículo do ensino de Ciências Naturais era 

organizado como um conjunto de verdades clássicas, conceitos e definições transmitidos 

unilateralmente aos alunos, receptivos e acríticos. Pressupostos iluministas e 

antropocêntricos exerciam forte influência sobre a educação das Ciências, na época 

(SOUZA, 2009). 

Na década de 1950, os conteúdos eram trabalhados por meio de práticas, nas 

quais os alunos passaram a desenvolver certa autonomia intelectual. A partir de 1960, o 

método científico tornou-se difundido no Ensino de Ciências e suscitou a organização dos 

conteúdos sob a forma de atividades-problema. Neste contexto, o método científico, além 

de figurar como página de abertura nos livros de Ciências, também estava presente nas 

cartilhas dos laboratórios. 

Em suma, é evidente que as propostas de reformulação dos currículos são 

restritas às concepções e produções científicas. Portanto, grosso modo, pode-se dizer que, 

no contexto de impulsionamento do conhecimento científico, a práxis do Ensino de 

Ciências estabeleceu-se no século XX, principalmente, a partir da década de 1960. Como 

no Brasil não há um registro paradigmático da história da tradição científica, também 

existem poucos relatos sobre a evolução do Ensino de Ciências (BOLIVAR et al. 2009). 

Entretanto, de acordo com os Parâmetros Curriculares Nacionais - PCN 

(BRASIL, 1997), no Brasil, antes da Lei de Diretrizes e Bases nº 4.024/61, o ensino de 

Ciências Naturais ocorria apenas nas duas últimas séries do antigo ginásio (anos finais do 

atual Ensino Fundamental). Mais tarde, instituiu-se a obrigatoriedade para todas as séries 

ginasiais. Com a promulgação da Lei nº 5.692, em 1971, a disciplina passou a ser 

ministrada para todas as séries do Primeiro Grau. 

O contexto brasileiro, no qual foi elaborada a Lei nº 4.024/61, envolvia a 

transmissão de informações por parte do professor, por meio do método tradicional de 

aulas expositivas, e a assimilação do conteúdo por parte dos alunos. O conhecimento 

científico era considerado como neutro. Não se questionava, em hipótese nenhuma, a 

verdade científica. 



 

 

 19 

No entanto, com o passar dos anos, percebeu-se a necessidade de se adequar o 

currículo escolar ao avanço científico brasileiro. Logo, a partir da década de 1970, o 

Ensino de Ciências passou a ter como principal objetivo a capacitação de alunos para 

observar um determinado fenômeno, levantar algumas hipóteses a respeito do mesmo, 

testá-las, refutá-las e confirmá-las ou abandoná-las, se fosse o caso. Deste modo, o aluno 

desenvolveria habilidades para tirar conclusões por si só (BRASIL, 1997). 

Contudo, naquela conjuntura política as propostas curriculares não tinham por 

objetivo questionar a estrutura social ou a maneira como se fazia o desenvolvimento das 

sociedades. Em outras palavras, as propostas curriculares atendiam ao modelo político 

estabelecido e as necessidades da economia, assim, o contexto político e social favoreceu a 

implementação de práticas para utilização de recursos naturais que os tratavam como de 

fontes inesgotáveis. 

Além disso, as propostas curriculares foram concebidas em função de um 

modelo de desenvolvimento que privilegiava as classes hegemonicamente constituídas em 

detrimento das classes populares. Dessa forma, as relações de poder perpassaram o 

currículo, tornaram-no conteudista, fragmentado, com ênfase na memorização e dissociado 

das problemáticas sociais, da realidade dos educandos (BOLIVAR et al. 2009).  

Por outro lado, ainda durante a década de 1970, ocorreu uma grave crise 

energética, acarretada pelas consequências sociais e ambientais decorridas de um acelerado 

processo de industrialização mundial (BRASIL, 1997). Assim, mesmo de forma 

embrionária, questões problemáticas referentes ao ambiente e à saúde iniciaram sua 

inserção nos currículos de Ciências Naturais, ainda que tratados em diferentes níveis de 

profundidade e pertinência. Iniciou-se um questionamento em torno da forma como eram 

abordados e organizados os conteúdos. Começou a se trabalhar as disciplinas de forma 

integrada, buscando-se um caráter interdisciplinar, consistindo ainda um desafio para a 

didática atual. 

A partir da década de 1980, o foco de análise do processo educacional passou a 

ser o processo de elaboração do conhecimento científico do aluno. Desde então até os dias 

atuais, foram realizados vários estudos sobre as pré-concepções de crianças e adolescentes 

a respeito dos fenômenos naturais e sua relação com os conceitos científicos. As linhas de 



 

 

 20 

pesquisa orientadas por idéias piagetianas comprovam que as concepções espontâneas das 

crianças e adolescentes da atualidade são semelhantes às concepções científicas de outros 

tempos (BRASIL, 1997). 

Recentemente, independente da definição utilizada, estabeleceu-se que a 

Educação Ambiental deve ter como base o pensamento crítico e inovador, em qualquer 

tempo ou lugar, nas modalidades formal, não formal e informal, promovendo a 

transformação e a construção de uma sociedade mais consciente. Sendo a Educação 

Ambiental interdisciplinar, não deve se basear na transmissão de conteúdos únicos, já que 

não existe um só conteúdo a ser abordado.  

Para que os alunos se apropriem do conhecimento científico e sejam autônomos 

em seus pensamentos e atitudes, deve-se conceber ensino-aprendizagem como uma relação 

entre sujeitos, na qual cada um se envolve ao seu modo na elaboração de uma perspectiva 

dos fenômenos naturais e suas transformações. Desta forma, o aluno deixa de ser o único 

sujeito da relação aluno-professor, de ressignificar o mundo e passa a produzir explicações 

fundamentadas para conhecimento científico (BRASIL, 1997). 

Assim, o Ensino de Ciências deve se revelar como uma das formas de auxiliar na 

construção do conhecimento, por meio de recursos e materiais didáticos que impulsionem 

os alunos a pensar, refletir e tomar decisões, em um processo de amadurecimento. O papel 

do professor reveste-se, então, de importância, uma vez que orienta os alunos, fazendo com 

que participem da construção do conhecimento, aprendendo a argumentar e exercitar a 

razão. O professor deve, portanto, questionar e sugerir, ao invés de fornecer respostas 

prontas ou impor seu próprio ponto de vista (CARVALHO, 2004).  

Em outras palavras, o educador precisa estabelecer uma comunicação entre o 

conceito científico e as experiências vividas pelo aluno, respeitando as suas condições 

sociais e culturais. 

Quando o professor apresenta definições antes que os alunos tenham 

compreendido o fenômeno, pode resultar na construção de imagens distorcidas da ciência. 

O novo modo de se ensinar Ciências considera que as explicações devem ser elaboradas no 



 

 

 21 

intuito de dar sentido a observações, podendo ser alteradas na medida em que surgem 

observações incoerentes às explicações anteriores. 

O Ensino de Ciências atual, portanto, se opõe ao modelo de ensino tradicional, 

uma vez que impulsiona a investigação, fundamentada na integração das duas dimensões 

científicas: o produto e o processo. Contudo, a implementação deste método em sala de 

aula requer uma estrutura que possibilite a realização de observações, a proposição de 

perguntas, à busca de informações em livros e outras fontes para se verificar o que se 

conhece sobre o assunto, o planejamento de pesquisas, a revisão, o que se sabia em 

comparação com a nova evidência experimental, a utilização de recursos para compilar, 

avaliar e interpretar dados, e comunicar os resultados. A investigação exige do aluno o uso 

do pensamento crítico e lógico e a ponderação de explicações alternativas às suas 

(FURMAN, 2009).  

Deve-se salientar que, para se implantar o ensino por investigação, não é 

necessário que se comece tudo do zero, mas pode-se produzir em cima das atividades que 

os professores já vêm realizando e, por meio de pequenas mudanças estratégicas, 

transformá-las em condições para o aprendizado de conceitos e competências científicas 

(FURMAN, 2009).  

Neste sentido, deve-se considerar que os alunos apresentam um repertório de 

representações e conhecimentos intuitivos tanto adquiridos pela experiência de vida, como 

pela cultura e senso comum, sobre as concepções que serão abordadas na escola. O nível 

de amadurecimento cognitivo e emocional do aluno e sua formação escolar são elementos 

importantes a serem considerados na construção de tais conhecimentos prévios. O 

professor também traz consigo vários conceitos de senso comum, mesmo que tenham sido 

elaborados com algumas parcelas do conhecimento científico (BRASIL, 1997). 

Em suma, o ensino de Ciências Naturais na escola deve ter como objetivo 

mostrar a ciência como um conhecimento que proporciona ao cidadão em formação, a 

compreensão do mundo e suas transformações, o reconhecimento do ser humano como 

parte do universo e como indivíduo (BRASIL, 1997). 



 

 

 22 

Contudo, dois aspectos devem ser ressaltados: em todas as atividades devem ser 

ensinadas competências científicas e, durante o período escolar, deve haver condições de 

ensinar as diferentes competências, evoluindo gradativamente das mais simples (observar 

ou descrever) às mais detalhadas (realizar experimentos ou argumentar). 

Depois de identificados os objetivos, deve-se planejar a aula, refletir sobre como 

dar início à discussão, sobre quando e se há necessidade de mostrar um fenômeno real, 

sobre como organizar o trabalho dos alunos, quais atividades solicitar que realizem, sobre 

como coordenar a discussão, o que dizer ou não e, principalmente, sobre como fazer o 

fechamento da aula (FURMAN, 2009). 

Assim, tendo em vista que o ensino de Ciências Naturais envolve, inclusive, o 

ambiente, a história e evolução do ser humano e seu patrimônio, o próximo item apresenta 

a Arqueologia e a Educação Patrimonial, como parte da Educação Ambiental. 

3.1 ARQUEOLOGIA E EDUCAÇÃO PATRIMONIAL INSERIDAS NO 

CONTEXTO DA EDUCAÇÃO AMBIENTAL  

Diante da definição do referencial teórico utilizado neste trabalho, ainda são 

necessárias algumas considerações históricas e mais específicas acerca das questões 

teóricas que norteiam esta pesquisa. 

Neste sentido, torna-se imprescindível circunscrever uma definição mais 

detalhada sobre Educação Ambiental e Educação Patrimonial. A Educação voltada para a 

preservação, conservação e valorização cultural é denominada de Educação Patrimonial 

(SOARES, 2003). 

Esta modalidade de educação foi implantada no Brasil na década de 1980 por 

Maria de Lourdes Parreiras Horta, do Museu Imperial do Rio de Janeiro. Sua metodologia 

tornou-se uma alternativa de alfabetização cultural. Promove uma transformação na 

maneira de tratar a cultura e busca revisão e aprimoramento nas formas de devolução do 

conhecimento científico para o público leigo. O cidadão precisa compreender sua 

importância no processo sociocultural ambiental no qual está inserido e vislumbrar uma 

mudança positiva no seu relacionamento com o Patrimônio Ambiental/Cultural. 



 

 

 23 

Dispondo desses pressupostos teóricos, a Educação Patrimonial é uma proposta 

interdisciplinar de ensino voltada para questões pertinentes ao patrimônio cultural. 

Compreende a inclusão de temáticas ou de conteúdos programáticos, nos currículos 

escolares de todos os níveis de ensino, que versem sobre o conhecimento e a conservação 

do patrimônio, como também a realização de cursos de aperfeiçoamento e extensão para os 

educadores e a comunidade em geral,  e que sejam divulgadas informações acerca do 

acervo cultural, de forma a habilitá-los a despertar, nos estudantes e na sociedade, o senso 

de preservação da memória histórica e o consequente interesse pelo tema (LIMA, 2005). 

A Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional prevê, para os currículos dos 

Ensino Fundamental e Médio, a observação das características regionais e locais da 

sociedade e da cultura, abrindo espaço para a construção de uma proposta de ensino 

voltada para a divulgação do acervo cultural dos Estados e municípios (ORIÁ, 2004). Em 

termos teórico-metodológicos, a Educação Patrimonial utiliza os lugares e os suportes da 

memória (museus, monumentos históricos, arquivos, bibliotecas, sítios históricos, vestígios 

arqueológicos, etc.) no processo educativo, a fim de desenvolver a sensibilidade e a 

consciência dos estudantes e dos cidadãos para a importância da conservação desses bens 

culturais. 

Os Parâmetros Curriculares Nacionais (PCN) para o Ensino Fundamental 

recomendam a interdisciplinaridade na educação básica, por meio dos chamados “temas 

transversais”. Dois desses temas transversais possibilitam à escola o estudo do Patrimônio 

Cultural e a consequente adoção de projetos de Educação Patrimonial. Trata-se dos temas 

do “meio ambiente” e da “pluralidade cultural” (ORIÁ, 2004). 

A Educação Patrimonial contribui desta maneira para romper com as práticas 

segregacionistas. Procura resgatar valores dos grupos sociais em torno dos bens 

patrimoniais. Valoriza e incentiva novas propostas e alternativas de resguardo e ativação da 

memória, sejam elas naturais e/ou culturais. 

Neste sentido, a Educação Patrimonial pode ser aplicada às comunidades 

próximas a sítios arqueológicos. Portanto, é um programa que tem por objetivo informar as 

comunidades acerca da importância da criação, valorização e conservação do patrimônio 

arqueológico/natural local.  



 

 

 24 

O trabalho de Educação Ambiental, assim como o de Educação Patrimonial, 

envolve procedimentos interdisciplinares e de sensibilização, podendo focalizar-se em 

torno de objetos culturais que constituem patrimônio material da comunidade envolvida. A 

observação e a manipulação de vestígios da cultura material promovem o conhecimento, a 

apropriação e a valorização da herança cultural. O processo de divulgação da produção 

científica por meio da educação resulta em: geração e produção de conhecimentos, melhor 

usufruto dos bens patrimoniais e um processo contínuo de criação cultural. Neste caso, a 

Educação Patrimonial atua de forma integrada com o trabalho arqueológico e fundamenta-

se nos princípios éticos, estéticos/pedagógicos e políticos (LIMA, 2005). 

Segundo Soares (2003), a sensibilização em Educação Patrimonial deve ser um 

exercício de interação da população com os patrimônios de sua região. Para que haja uma 

melhor compreensão inicial, devem-se utilizar patrimônio concreto e vestígios que possam 

ser tocados e/ou percebidos. 

Freire (2001) já professava que a leitura da palavra é precedida da leitura do 

mundo e a expressividade é uma necessidade essencial do ser humano. Neste contexto, a 

Arqueologia pode servir como subsídio na aplicação das diretrizes da Educação 

Patrimonial. Uma vez que tem por objeto de estudo os vestígios da cultura material de 

sociedades pretéritas, a Arqueologia, dentro da Educação Patrimonial, pode (e deve) 

utilizar os métodos de ensino/aprendizagem das linguagens artísticas (desenho, pintura, 

oficinas de cerâmica, colagens) e da estética do cotidiano (contato com os sítios e vestígios 

arqueológicos da região na qual a comunidade está inserida) propostos por Freire.  

Lima (2007) discute as contribuições da arqueologia para a construção de 

identidades nacionais, ressaltando que os sítios e bens arqueológicos podem se tornar 

poderosos símbolos identitários.  

A autora destaca a importância da compreensão da origem da formação social, 

afirmando: “A questão das origens permeia toda construção de identidade, seja ela pessoal 

ou coletiva, local ou nacional. Mobiliza sentimentos profundos, porquanto determina o 

lugar que os indivíduos ocupam no mundo e na rede de relações sociais” (LIMA, 2007, p. 

16). 



 

 

 25 

Cabe considerar à prática docente, saberes comuns tais como a aplicação 

adequada da teoria e da prática, criação de possibilidades para a produção de 

conhecimento, ou seja, no momento em que se está ensinando pode-se aprender, pois o ser 

humano é capaz de aprender e também de ensinar. São seres históricos, que ao produzir um 

conhecimento novo, supera o que já foi novo anteriormente. O dever dos educadores 

democráticos é reforçar a capacidade crítica dos educandos, sua curiosidade e sua 

insubmissão, ou seja, democracia e não opressão, como acontece na pedagogia dos 

oprimidos. 

Para Freire a educação está centrada no diálogo e só através do diálogo é que 

pode haver entendimento entre as pessoas e estas desenvolverem a vontade de crescer: 

O ser humano dialógico, que é critico, sabe que, se o poder fazer, de criar, de 

transformar, é um poder dos homens, sabe também que pode eles, em situação concreta, 

alienados terem este poder prejudicado, esta possibilidade, porém, em lugar de mata no ser 

humano dialógico a sua fé nos homens aparece a ele, pelo contrário, como um desafia a 

qual tem que responder (FREIRE, 1987, p. 81). 

Nascimento (2007) reitera a importância do diálogo entre o educador e o 

educando para a construção do conhecimento: 

A importância do diálogo entre educador e educando para a construção de um 

saber prático de libertação foi a grande intenção do pensamento de Paulo Freire. Dizer a 

palavra verdadeira é transformar o mundo, o mundo no qual o educando está inserido. A 

palavra possui duas dimensões: ação e reflexão. A existência humana, não pode ser muda, 

silenciosa, nem nutrir-se de falsas palavras. Mas de palavras verdadeiras, com que os 

homens transformam o mundo. Existir humanamente é pronunciar o mundo, é modificá-lo. 

O mundo pronunciado, por sua vez, volta-se problematizado aos sujeitos pronunciantes, a 

exigir deles novo pronunciamento. Torna a exigir deles uma consciência crítica, histórica, 

política e social. Assim, dizer a palavra não é privilégio de alguns homens, mas direito de 

todos os homens e mulheres (NASCIMENTO, 2007. p. 1). 

Desta forma, para o educador/educando, dialógico, problematizador, o conteúdo 

programático da educação não é uma doação ou uma imposição, mas uma devolução 



 

 

 26 

organizada, que acrescenta ao povo aqueles elementos que lhe foram entregues de forma 

desestruturada. 

Em consonância com os pressupostos de Paulo Freire, Lima (2007) admite que a 

escola, através dos conteúdos transmitidos, tanto pode atuar como agente de reprodução e 

difusão da ideologia dominante, quanto pode se tornar um instrumento de transformação e 

libertação.  

Para o Brasil, Lima (2007) que defende uma arqueologia a serviço da construção 

da identidade nacional, capaz de: 

(...) resgatar e revelar a diversidade étnica e cultural que se instalou desde os 

primórdios da presença humana em nosso território, e que se intensificou ao longo de 

milênios, até a conquista. Daí em diante, os formidáveis fluxos migratórios disparados a 

partir dos séculos XV e XVI promoveram grandes movimentos de massa, miscigenando 

diferentes etnias e culturas, de tal forma que uma das principais consequências do 

expansionismo colonial foi o multiculturalismo, particularmente no Brasil (LIMA, 2007, p. 

22). 

 

Para atender às premissas apontadas por Lima (2007) e corresponder aos 

desígnios freireanos, a metodologia de uma Educação Patrimonial pode se materializar por 

meio do estudo de objetos comunitários como estratégia de aprendizagem do contexto 

sociocultural/ambiental. Todo Programa de Educação Patrimonial deve ser elaborado tendo 

em vista as necessidades das comunidades envolvidas. Horta et al., (1999) definem a 

Educação Patrimonial como um processo permanente e sistemático de trabalho 

educacional centrado no patrimônio cultural, como fonte primária de conhecimento e 

enriquecimento individual e coletivo. 

Outro fator a ser considerado é a importância de se trabalhar os conceitos 

científicos na escola. Esses conceitos, principalmente os ligados à Ecologia, são inerentes 

ao ambiente natural e contemplam tudo o que afeta o metabolismo ou o comportamento 

dos seres vivos, incluindo a luz, o ar, a água, o solo ou os outros seres vivos (RICKLEFS, 

1973).  



 

 

 27 

Por outro lado, também as representações sociais precisam ser levadas em conta. 

Estão basicamente relacionadas às pessoas que atuam fora da comunidade científica 

(embora possam também aí estarem presentes) e elas podem apresentar os conceitos 

científicos aprendidos e internalizados pelas pessoas. Assim, a Educação Ambiental pode 

ser realizada a partir da concepção que se tem de meio ambiente (REIGOTA, 1994). 

Diante do exposto, as relações humana/fauna na Pré-história podem ser 

consideradas subsídios para a interpretação da natureza e dos sítios arqueológicos como 

patrimônios ambientais e culturais e, consequente inserção da Educação Ambiental e da 

Educação Patrimonial na divulgação destes conhecimentos e na alfabetização 

sociocultural-ambiental. 

3.2 EDUCAÇÃO AMBIENTAL: CONCEITOS E APLICABILIDADES 

O surgimento da Educação Ambiental se deu entre as décadas de 1960-1970. 

Mundialmente, a questão ambiental teve grande repercussão com a Conferência das 

Nações Unidas sobre o Meio Ambiente, realizada em Estocolmo, em 1972. Nessa 

conferência também foi abordado o tema: “Educação para o Meio Ambiente” 

(GUIMARÃES, 1995). Esse foi o primeiro encontro, envolvendo diversas nações, onde 

foram abordados temas sobre a preocupação e os cuidados que se deve ter com o ambiente. 

Deste evento resultou um documento onde todas as nações e, por conseguinte, todos os 

cidadãos deveriam concordar com critérios e princípios específicos, elencados nos 

parágrafos a seguir. 

Designou-se que, em teoria, a educação seria um veículo utilizado para fornecer 

respostas às questões ambientais. Nesse contexto, a educação teve como função 

desenvolver trabalhos junto às escolas e à sociedade, demonstrando e conscientizando 

sobre a importância que eles possuíam para a conservação do ambiente e seu compromisso 

de repassar à comunidade o valor da preservação do ambiente onde estavam inseridos. Este 

documento resultante da Conferência instituiu que todas as nações tivessem igualdade e 

respeito ao ser humano, à natureza e ao planeta. 



 

 

 28 

Em seguida, ainda na década de 1970, outro encontro foi estabelecido por meio 

da Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura – UNESCO / 

Organização das Nações Unidas - ONU. O evento, denominado Conferência 

Intergovernamental sobre Educação Ambiental aos Países Membros, ocorreu em outubro 

de 1977, em Tbilisi, na Geórgia, ex-URSS. 

Guimarães (1995, p. 25) ressalta que: 

Em 1987, a UNESCO organizou em Moscou a II Conferência Mundial para 
tratar da EA. Nessa oportunidade, foram reforçados os princípios tirados na I 
Conferência (Tbilisi –1977), [...] Foram reafirmados em Moscou, com bastante 
ênfase, os princípios preconizados em Tbilisi para a Educação Ambiental.  

 

No Brasil nas décadas de 1960 e 1970, alguns dos exilados políticos e os 

ambientalistas apoiavam as causas ecológicas e eram considerados opositores ao 

progresso, acusados de quererem voltar à “idade da pedra”. Diante disso, fica claro que a 

problemática ecológica envolve outros valores de cunho cultural, filosófico e político. 

Cada sociedade tem o seu conceito de natureza e, sem perceber, as pessoas fazem uso, no 

cotidiano, da concepção de natureza. A cultura humana não se insere fora do contexto 

natural, ao contrário, é uma de suas qualidades (GONÇALVES, 1995). 

A Educação Ambiental tornou-se mais profícua a partir dos trabalhos 

acadêmicos realizados na década de 1980, em um momento de uma conjuntura política de 

transição (“a ditadura para o democrático”). Além dos intelectuais da área, a sociedade 

brasileira tornou-se mais engajada com a temática ambiental. As ciências ganham impulso 

em suas pesquisas e as artes (especialmente, literatura e música) assumem uma postura 

mais ousada de divulgação (GUIMARÃES, 1985). 

A partir da década de 1990, a organização da Conferência do Rio de 1992, 

denominada Eco/92, que contou com a participação efetiva do Conselho Empresarial para 

o Desenvolvimento Sustentável, representado pelo seu presidente, Stephan Schimidheiny, 

reuniu 48 líderes de diversos países, resultou na elaboração de um documento sobre 

desenvolvimento sustentável, direcionado ao meio empresarial, denominado: “Mudando o 

ambiente”. A declaração, de grande expressividade, constante do início do documento 



 

 

 29 

reconhecendo que “o mundo se move em direção à desregulação, às iniciativas privadas e 

aos mercados globais. Isto exige que as empresas assumam maior responsabilidade social, 

econômica e ambiental ao definir seus papéis e ações” (MEDINA, 2008, p. 13-14).  

A principal declaração da ECO-92 é a Agenda 21, documento assinado por 

representantes de 170 países, inclusive do Brasil, considerada como a mais consistente 

proposta para a realização do desenvolvimento sustentável. 1. Promove formas 

participativa de gestão; 2. Subsidia, incrementa e realiza as políticas públicas, dando-lhe 

sustento; 3. Promove a construção e descobertas de parcerias. Trata-se de parceria de todos 

os segmentos da sociedade: trabalhadores e intelectuais, empresários e ambientalistas, 

igrejas, organizações não governamentais (ONG) e Governo, em todas as áreas (MEDINA, 

2008). A partir de então, a expressão “Educação Ambiental” se massificou. Todavia, esse 

tema ainda é pouco difundido entre os educadores e, principalmente, entre a população em 

geral, além de ser frequentemente confundido com o ensino de Ecologia.  

Diante do exposto, e, segundo Gonçalves (1990), a Educação Ambiental pode 

ser definida como um processo de aprendizagem longo e contínuo, que procura esclarecer 

conceitos e fomentar valores éticos, de forma a desenvolver atitudes coerentes, 

responsáveis e solidárias entre os homens e tem por objetivo: 

[...] instrumentalizar os indivíduos, dotando-os de competência para agir 
consciente e responsavelmente sobre o meio ambiente, por meio da interpretação 
correta da complexidade que encerra a temática ambiental e da relação existente 
entre essa temática e os fatores políticos, econômicos e sociais (GONÇALVES, 
1990, p. 127). 

Conforme Guimarães (1995), a Educação Ambiental é eminentemente 

interdisciplinar, orientada para a resolução de problemas locais. É participativa, 

comunitária, criativa e valoriza a ação. É uma educação crítica da realidade vivenciada, 

formadora da cidadania e transformadora de valores e atitudes por meio da construção de 

novos hábitos e conhecimento. Neste contexto, a Educação Ambiental é: 

 

(...) criadora de uma nova ética, sensibilizadora e conscientizadora para as 
relações integradas ser humano/sociedade/natureza, objetivando o equilíbrio 
local e global, como forma de obtenção da melhoria da qualidade de todos os 
níveis de vida (GUIMARÃES, 1995, p. 25). 

 

 



 

 

 30 

No contexto dessas definições, é possível constatar a relevância da Educação 

Ambiental nos diferentes contextos socioambientais e nos problemas eminentemente 

mundiais, tais como o aquecimento global, as guerras e as epidemias. 

Contudo, no âmbito escolar, por se tratar de uma prática científico-pedagógica, a 

Educação Ambiental precisa vincular-se aos pressupostos teórico-metodológicos do Ensino 

de Ciências. Nesta prática, o progresso no conhecimento das ciências naturais:  

 

(...) deve ser divulgado e assimilado (...) para a valorização das relações entre o 
ser humano e a Natureza e para a adoção de uma postura mais crítica e mais 
consciente frente aos mecanismos de desenvolvimento da sociedade (TOLEDO, 
s/d, p. 2). 

 

Do mesmo modo, segundo NAVARRO et al. (2008): 

 

É indiscutível a importância do estudo sobre as questões ambientais em todos os 
níveis de escolarização. No papel de professores que ensinam ciências no Ensino 
Fundamental, sabemos da importância que é a criação de oportunidades que 
levem as crianças, desde o seu primeiro ano escolar, a se inserirem no âmbito 
dessas discussões, de maneira que possam refletir sobre a postura e as atitudes 
que todos devem tomar diante da necessidade de preservar o meio ambiente. É 
fundamental que as crianças cresçam e se desenvolvam cognitivamente, tendo 
acesso aos conhecimentos que contribuam com a sua formação como sujeito 
crítico capaz de se compreender como participante do meio em que vive e com 
consciência de que as suas atitudes podem influenciar e favorecer a qualidade da 
vida no planeta Terra (NAVARRO et al., 2008, p. 25). 

Neste contexto, as atividades relacionadas à Educação Ambiental devem 

envolver a articulação da construção de conhecimentos científicos com o desenvolvimento 

de elementos essenciais, sem se esquecer de evidenciar os bons resultados no campo da 

aprendizagem, da leitura e da escrita (NAVARRO et al., 2008). 

Assim, a interdisciplinaridade, que envolve a articulação de conhecimentos de 

várias áreas em torno de uma mesmo ideia, é o assunto do próximo tópico. 

 



 

 

 31 

3.3 INTERDISCIPLINARIDADE 

Em meados dos anos setenta do século XX surgiu a proposta da 

interdisciplinaridade. Posições fortemente contrárias ao modo capitalista de produção, 

manifestas em países da Europa e América Latina, apoiadas em críticas internas ao 

funcionamento das universidades, fizeram emergir a percepção da ausência de relevância 

social dos conteúdos curriculares, que colocavam todo o sistema em crise: 

Diante dessas exigências e face à gravidade dos acontecimentos protagonizados 
pelos estudantes – que punham em crise todo o sistema decidiu-se a dar lugar à 
demanda estudantil, resumindo-a no discurso oficial e absorvendo seu potencial 
critico, por via de uma sutil transformação do significado. Por isto que deu lugar 
a uma série de iniciativas de mudanças nas universidades européias, que 
incluíam modificações orçamentárias, curriculares e de estrutura como de 
funcionamento acadêmico […] (FOLLARI, 2001, p. 129). 

 

Devido ao agravamento dos fatos vivenciados pelos universitários, começou 

uma série de transformações nas universidades européias, que incluíam mudanças 

orçamentárias, curriculares e de estrutura, como funcionamento acadêmico. Partindo desse 

princípio, chegou-se à suposição de que a interdisciplinaridade poderia fornecer meios para 

vincular o conhecimento à prática e equilibrar a excessiva especialização (FOLLARI, 

2001). 

Quando se fala em ligar o conhecimento com a prática, é importante determinar 

com que prática se ligará. A relação teoria-prática, não é um argumento decisivo em favor 

do interdisciplinar. Portanto, devem ser estabelecidas várias questões e precauções. Deste 

modo: 

A interdisciplinaridade construtiva ensina e aprecia a tolerância frente às outras 
teorias, pois para ela não se trata de uma situação em que só uma possa ser a 
verdadeira, segundo o sentido metafísico de cópia do mundo dado. Não se trata 
de lutar para que todas as outras sejam excluídas por não estarem com a verdade 
ou ainda muito longe dela. Pelo contrário, interdisciplinaridade construtiva incita 
os outros a criar novas teorias, pois para ela, elas serão outras tantas novas 
possibilidades de ação e de decisão. Para ela, os novos construtos aumentam a 
liberdade efetiva dos homens frente ao mundo (JANTSCH &amp;amp; BIANCHETTI, 
1995, p. 78). 

Os autores supracitados alegam que os seres humanos, em constante busca de 

satisfazerem suas diversas necessidades intelectuais, culturais, afetiva e estética, 



 

 

 32 

estabelecem várias relações sociais. A necessidade de interdisciplinaridade é importante 

para mediar à comunicação entre diferentes disciplinas, nas quais é possível compreender o 

que cada uma está focada, bem como a compreensão de ambas em um único foco 

interdisciplinar. 

A interdisciplinaridade questiona a segmentação entre os diferentes campos de 

conhecimento, produzida por uma abordagem que não leva em conta a inter-relação e a 

influência entre eles — questiona a visão compartimentada (disciplinar) da realidade sobre 

a qual a escola, tal como é conhecida, historicamente se constituiu (BRASIL, 1996). 

A análise conceitual da interdisciplinaridade, definida pela conexão de 

disciplinas, cabe ser pensada no currículo, apenas na formatação de sua grade. Se for 

definida como atitude ousada na busca frente ao conhecimento, cabe pensar aspectos que 

envolvam a cultura local na formação de professores (FAZENDA, 2008). 

No mesmo contexto, a interdisciplinaridade científica é uma teoria baseada nos 

conhecimentos comprovados, deixando de lado as especulações, ou seja, a organização da 

interdisciplinaridade teria como base a organização dos saberes, dos conhecimentos 

vividos e aplicados pelos professores na condução e na construção de saberes 

interdisciplinares. 

A organização dos saberes teria como alicerce resistente o conhecimento 

científico da formação de professores, estrutura hierárquica das disciplinas, sua dinâmica e 

organização, interação dos artefatos de sua composição, sua mobilidade conceitual e a 

comunicação dos saberes nas sequências a serem organizadas (FAZENDA, 2008). 

Sendo assim, cada disciplina precisa ser analisada não apenas no lugar que 

ocupa ou ocuparia na grade curricular, mas sim nos saberes que contemplam, nos conceitos 

enunciados e na movimentação que esses saberes geram, eliminando as barreiras entre as 

disciplinas, pois nas diferentes disciplinas, sempre existem diversas possibilidades 

metodológicas de organização das aulas. 

Ao obrigar os professores a reverem suas práticas, com novas formas de pensar, 

as motivações para atuar de forma interdisciplinar impulsionam o professor a reavaliar sua 



 

 

 33 

prática docente e redescobrir seus talentos. Isto culmina com a incorporação do movimento 

interdisciplinar. 

Quando se utiliza interdisciplinaridade na educação, não se pode permanecer na 

prática apenas empiricamente, sendo necessária uma análise detalhada dos motivos dessa 

prática cultural e historicamente contextualizada. Dessa forma, falar de 

interdisciplinaridade escolar torna necessária uma imersão nos conceitos pedagógicos, 

currículo e/ou didática (FAZENDA, 2008). 

Conforme Guimarães (2008, p. 21): “[...] na interdisciplinaridade escolar, as 

noções, finalidades, habilidades e técnicas visam favorecer, sobretudo, o processo de 

aprendizagem, respeitando os saberes dos alunos e sua integração”. 

Na interdisciplinaridade curricular, além das escolas organizarem seus 

currículos, considerando as questões interdisciplinares, é necessário uma estrutura 

interdisciplinar seguida de um plano didático. Sendo que na interdisciplinaridade didática, 

o objetivo básico é articular o que está prescrito no currículo nas situações de 

aprendizagem. Deste modo:  

[…] interdisciplinaridade curricular corresponderia à interdisciplinaridade 
didática e pedagógica, que requer incorporação de conhecimentos dentro de um 
todo distinto, solicitando para isso a colaboração de diferentes matérias 
escolares, afirmando que cada disciplina escolar detém um lugar e uma função 
especifica no currículo (GUIMARÃES, 2008, p. 21). 

 

A tríplice da interdisciplinaridade escolar é formada pela compreensão 

curricular, didática, e por fim, o pedagógico, espaço de atualização em sala de aula da 

interdisciplinaridade didática. Assim, pode-se considerar a interdisciplinaridade como uma 

categoria de ação na perspectiva educativa, levando-se em conta a dinâmica real da sala de 

aula. 

A pesquisa interdisciplinar somente torna-se possível quando várias disciplinas 

se reúnem a partir de um mesmo objeto (FAZENDA, 2008). Entretanto, torna-se necessário 

criar-se uma situação-problema no sentido de Freire (1974), onde a idéia de projeto nasça 

da conscientização comum, o comprometimento dos investidores no reconhecimento da 



 

 

 34 

dimensão do mesmo e na disponibilidade dos investidores em redesenhar o projeto a cada 

resposta encontrada. 

Como se pode perceber, a interdisciplinaridade é possível quando várias 

disciplinas se reúnem à procura de um diálogo entre si. Podem-se tomar como exemplo os 

alunos dos anos finais do Ensino Fundamental, que, na maioria das vezes, possuem 

professores especializados em disciplinas como: ciências, língua portuguesa, matemática, 

geografia, educação física, arte e inglês, entre outras. Mesmo que tais disciplinas 

participem de uma única proposta, que abrange uma visão de ser humano, educação, 

mundo e sociedade, possuem especificações conceituais que, se compreendidas em sua 

profundidade, lhes garante autonomia para participar das demais áreas, proporcionando 

diálogo entre elas. 

Nesse caso, caminhar para o mesmo ponto, não na forma de uma resposta final, 

mas para a pesquisa, no sentido da pergunta inicialmente enunciada, no cotidiano em sala 

de aula, faz com que o aluno aprenda a participar, de maneira consciente, nas propostas 

sociais, a começar pelas que o mesmo é atingido diretamente, como a organização da 

escola, sendo que, aos poucos, o cidadão tem a possibilidade de tornar seus direitos e 

deveres concretizados por suas ações.  

De acordo com Trindade (2008), o fenômeno da interdisciplinaridade, como 

instrumento de resgate do ser humano, projeta-se no mundo todo. O autor ainda acrescenta 

que, mais importante que conceituar, é refletir a respeito de atitudes que se constituem 

como interdisciplinares. 

Fourez (2001) conceituou interdisciplinaridade como “contato disciplinar”, que 

seria a possibilidade de transferir resultados, perspectivas ou métodos de uma disciplina 

para outra. O autor discutiu, também, a abordagem “interdisciplinar ou quase disciplinar”, 

quando a contribuição das diferentes disciplinas e padronizada e existe uma maneira 

normalizada de abordar a questão. Como forma de exemplificar esta abordagem, Fourez 

(2001) colocou que muitas conferências sobre o superaquecimento da atmosfera seguem 

em esquema quase disciplinar, apelando às ciências da natureza, à economia, às ciências 

políticas, de forma individualizada e bem estabelecida, sem, contudo, concatenar objetivos 

e métodos. Neste contexto: 



 

 

 35 

Fala-se em crise de teorias, de modelos, de paradigmas, e o problema que resta a 
nós educadores é o seguinte: é necessário estudar-se a problemática e a origem 
dessas incertezas e dúvidas para conceber uma educação que as enfrente. Tudo 
nos leva a crer que o exercício da interdisciplinaridade facilitaria o 
enfrentamento dessa crise de conhecimento e das ciências, porém é necessário 
que se compreenda a dinâmica vivida por essa crise, que se perceba a 
importância e os impasses a serem superados em um projeto que a contemple 
(FAZENDA, 1999, p. 54). 

 

 

Sendo assim, frente à crise é necessário compreender a dinâmica vivida por essa 

crise, bem como a importância e os impasses que deverão ser superados, na qual o 

indivíduo é capaz de conviver com as diversidades, sem perder suas raízes, ou seja, o 

universo em constante transformação. Neste sentido, o ser humano também se transforma, 

as condições culturais e sociais modificam-se e acabam proporcionando grandes 

mudanças. 

Deste modo, quando a escola está aberta para eliminar barreiras, entram as 

disciplinas que possuem uma atitude ousada para romper com o ensino passivo, um novo 

olhar para a educação que ministra, uma nova possibilidade de elaboração de projeto 

interdisciplinar começa a ser concretizado para ser vivenciado nas salas de aula. Assim, a 

interdisciplinaridade entre as áreas do conhecimento envolvidas pela Educação Ambiental 

e a Educação Patrimonial no contexto do ensino de Ciências, pode ser vista no próximo 

item. 

3.3.1 A Interdisciplinaridade aplicada à Educação Ambiental e Educação 

Patrimonial, no contexto do Ensino de Ciências 

Diante do exposto, torna-se imprescindível discutir a relevância da 

interdisciplinaridade no Ensino de Ciências, enquanto subsídio para o entendimento mais 

detalhado das relações que o ser humano estabeleceu e estabelece com a natureza, ao longo 

de sua história evolutiva e cultural. Para tanto, faz-se necessário delinear o papel das 

ciências em um escopo unilateral, e, diferente desta abordagem, compreender o seu 

contexto interdisciplinar, alicerçado pelas questões sociais e culturais de alunos e 

professores, que culminam nas práticas de Educação Ambiental. 



 

 

 36 

Na ciência moderna, o conhecimento desenvolveu-se pela especialização e 

passou a ser considerado mais intransigente quanto mais restrito seu objeto de estudo, mais 

preciso quanto mais impessoal (TRINDADE, 2008). 

A crise da ciência, como a crise do próprio ser humano, é fruto de um 

conhecimento e de uma existência em fragmentos e alienada, distante da vida, que 

interessa por tudo menos pelo essencial, que é a essência da vida. Ao descobrir e somente 

descrever fatos que não pode explicar, o ser humano é projetado em um vazio de valores. 

Diante disso, quando o cerne dos projetos pedagógicos é a disciplina de ciências, 

no contexto sociocultural e histórico da ciência e tecnologia, a interdisciplinaridade tende a 

relacionar-se sempre às ciências humanas. Neste sentido, o caráter interdisciplinar da 

história da ciência não exclui o aspecto disciplinar do conhecimento científico, mas instiga 

a percepção entre os fenômenos, que são essências na ampliação de uma perspectiva 

articulada do ser humano em seu meio natural, como sujeito produtor e transformador 

desse meio (TRINDADE, 2008). 

Nesta perspectiva, cortejada por conhecimentos das ciências e das humanidades, 

a ONU por meio da UNESCO, em 1977, organizou a Conferência Intergovernamental 

sobre Educação para o Ambiente, em Tbilisi (Geórgia, antiga URSS). Foi um grande 

marco para a Educação Ambiental, quando então se elaborou um documento final, com a 

aprovação dos países que participaram (GUIMARÃES, 1995). 

Este documento é constituído por 41 Recomendações, sendo que na 13ª 

Recomendação, na letra b, se estabelece que haja a aplicação de um tratamento 

interdisciplinar ao problema fundamental da correlação entre o ser humano e a natureza, 

em qualquer que seja a disciplina. 

No Brasil, os Parâmetros Curriculares Nacionais - PCN para o Ensino 

Fundamental (BRASIL, 1996), por meio do tema transversal “Meio Ambiente”, 

possibilitou às escolas, ao estudo do Patrimônio Cultural e aos projetos de Educação 

Ambiental, utilizar procedimentos interdisciplinares e de sensibilização, focalizando-se em 

torno dos objetivos culturais. 



 

 

 37 

Deste modo, a Educação Ambiental requer que se avance na construção de 

novos objetos interdisciplinares de estudo por meio do questionamento dos paradigmas 

dominantes, da formação dos professores e da incorporação do saber ambiental, emergente 

em novos programas curriculares. Assim, a interdisciplinaridade ambiental não é o 

somatório nem a articulação de disciplinas; mas também não ocorre à margem delas, como 

seria colocar em jogo o pensamento complexo, fora dos paradigmas estabelecidos pelas 

ciências (LEFF, 2001). 

A Educação Ambiental é uma condição de sobrevivência para o exercício de 

cidadania, sendo que é por meio da conscientização que o ser humano assume seus direitos 

de cidadão, participa da construção de uma sociedade, na qual o respeito ao meio ambiente 

sejam critérios essenciais das relações sociais, e trás uma oportunidade para entender a 

necessidade de mudança. Portanto, 

 

A introdução temática ambiental no domínio as diferentes disciplinas, não deve 
ocorrer como imposição de algo externo ao domínio de seus conteúdos. Pelo 
contrário, deve-se buscar abordagens da questão em pauta, da problemática 
ambiental, caracterizando-se o aporte substantivo, de análise de cada disciplina, à 
luz dos conceitos usualmente empregados em seus conteúdos programáticos. 
Enfim, estimular a formulação de um discurso próprio de cada uma das 
diferentes disciplinas a respeito da questão ambiental, permitindo o exercício da 
interdisciplinaridade no confronto das diferentes formulações (OLIVEIRA, 
2000, p. 92). 

 

Conforme a citação supracitada, a função do professor é de mediador para 

conscientização da crise ambiental, de forma esperançosa, na qual conteúdos ministrados 

de forma isolada deverão ser substituídos por planos de ação integrados com a realidade e 

o todo, onde os conteúdos e as informações sejam analisados e aproveitados em outras 

áreas. Dessa forma, na Educação Ambiental, além de uma visão crítica da realidade do 

planeta, o educador precisa manter a esperança, pois não há educação transformadora sem 

amor e sem esperança. 

Dessa forma, assim como a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial 

cuidam do ambiente e de tudo o que nele se insere, ensinando o ser humano a respeitá-lo e 

preservá-lo, o que é imprescindível à sua sobrevivência e qualidade de vida, também 



 

 

 38 

podem servir de instrumento para a divulgação da Arqueologia, como uma área que estuda 

as sociedades atuais ou passadas através da cultura material, ou seja, através dos objetos e 

vestígios materiais, da sociedade estudada, visando conhecer e compreender a história 

humana, sua intervenção no ambiente e as consequências dessa intervenção para 

desenvolver métodos mais eficazes de conservação ambiental, o que pode ser observado no 

próximo capítulo. 



 

39 

4 EDUCAÇÃO AMBIENTAL E EDUCAÇÃO PATRIMONIAL 

PARA A DIVULGAÇÃO DA ARQUEOLOGIA  

4.1 ESTRATÉGIAS DE EDUCAÇÃO AMBIENTAL E EDUCAÇÃO 

PATRIMONIAL EM CONTEXTOS ANTROPOCÊNTRICOS 

Há algum tempo as transformações de sistemas naturais no 

Pleistoceno/Holoceno3 vêm sendo relacionadas direta e/ou indiretamente às atividades 

humanas (STEDMAN, 1995; STEDMAN; MARTIN, 2003). 

Assim, nas últimas décadas foi crescente o número de pesquisas relacionadas 

aos impactos humanos pretéritos sobre a paisagem e os ecossistemas. Em quase todos os 

estudos sobre a temática em questão, os cientistas consideraram relevante o entendimento 

mais detalhado da história das intervenções humanas no ambiente para melhor aplicação às 

metodologias de Biologia da Conservação, dentre elas a Educação Ambiental  

(STEDMAN, 1989, 1995; REDMAN, 1999; PRIMACK; RODRIGUES, 2002). 

Neste âmbito, deve-se ressaltar o papel da Arqueologia e da Biologia da 

Conservação no desenvolvimento de estudos mais detalhados sobre a estrutura e a história 

natural das comunidades biológicas e dos impactos humanos sobre a paisagem.  

Em contextos arqueológicos, a leitura espaço/temporal dos acontecimentos 

pretéritos se dá por meio de estudos sedimentológicos e estratigráficos. Em sítios 

arqueológicos e paleontológicos do Quaternário, os sedimentos são dispostos em uma 

estratigrafia peculiar, que pode ser acessada por arqueólogos e paleontólogos, durante 

expedições científicas. Contextualizada com fósseis, arqueofauna e cultura material, por 

exemplo, a interpretação das camadas estratigráficas pode fornecer dados sobre as 

transformações nos hábitos de vida humanos, mudanças climáticas, extinções, entre outros.  

Em suma, como um agente geológico muito ativo, o ser humano também deixa, 

com frequência, crescentes vestígios de sua presença em sedimentos (SUGUIO, 1999). 

Ainda durante o Pleistoceno, o ser humano, por meio de suas ações de caça e outros 

aspectos culturais, já figurou como um dos possíveis fatores agravantes na extinção da 

                                                 
3 Ver escala de tempo geológico em anexo (Anexo 2, Tabela 2). 



 

 40 

megafauna, no mundo. Tanto no Pleistoceno quanto no Holoceno, o ser humano e suas 

ações sobre o meio também foram apontados como o principal,  responsável pela extinção 

de grande parte de aves nas ilhas das Oceania (perda de 10 espécies de cada uma das 800 

maiores ilhas) (STEDMAN, 1995).  

Ainda no Holoceno, com o advento da Revolução Agrícola, foram produzidas 

áreas desmatadas e abertura de clareiras em florestas. Essa manipulação humana sobre o 

meio causou, não apenas, a perda de habitat para inúmeras espécies animais, como 

também, interferiu nos pulsos de sedimentação e no aumento dos níveis de CO2, no 

planeta. 

O ser humano, também historicamente, em função de sua sobrevivência precisou 

transferir matéria e energia do ambiente natural para a sua vida diária. Entretanto, o 

acelerado processo de sua ação devastadora em relação a estes hábitos, desde a Revolução 

Industrial, vem suscitando questionamentos uma vez que coloca em risco o futuro do 

planeta e de sua própria espécie. Assim, desde que as atividades industriais tornaram-se 

mais vorazes, a sedimentação física revelou-se em uma estratigrafia distinta que remete a 

intensas intervenções humanas sobre o meio (erosão e denudação dos continentes, 

alterações no clima e no ciclo do carbono, fragmentação de ecossistemas, perda de habitat, 

grandes extinções e expansão térmica nos oceanos). Tomados em conjunto, estes eventos 

configuraram um estrato distinto que marca processos sedimentológicos ligados à ação 

veemente do ser humano sobre o meio, nos últimos 200 anos, e culminaram no 

estabelecimento de uma nova época geológica dentro do Quaternário: o Antropoceno 

(ZALASIEWICZ et al., 2008). 

O ser humano não é mais, como outrora, considerado o centro do Universo, mas 

continua a agir como se a natureza estivesse a sua disposição utilizou os bens oferecidos 

pela natureza, alterou seus ciclos e determinou seus espaços. No contexto da crise 

ambiental por que passa o mundo, atualmente, que coloca em risco a vida de muitas 

espécies no planeta, inclusive a humana, torna-se evidente a necessidade do ensino de 

Ciências Naturais de forma que possa contribuir para uma reconstrução da relação ser 

humano-natureza (BRASIL, 1997). 

Diante do exposto, dentro da conjuntura e das definições atribuídas à Biologia da 

Conservação e à Arqueologia, cabe a esta visão, o diálogo entre Educação Ambiental e 



 

 41 

Educação Patrimonial, em suas ações como elementos de reconhecimento, divulgação, 

conscientização e guarda da memória de toda a evolução histórica para o 

coestabelecimento multidisciplinar de estratégias de conservação da biodiversidade e 

desenvolvimento sustentável (PRIMACK; RODRIGUES, 2002).  

A Arqueologia é, portanto, capaz de promover uma leitura espacial/temporal da 

alteração da paisagem pelas sociedades humanas e produzir dados que, somados aos 

esforços conjuntos da Educação Ambiental e da Educação Patrimonial, sirvam de subsídios 

para ações sobre a conservação da diversidade biológica, podendo utilizar os estudos sobre 

o relacionamento entre o ser humano e a fauna desde seus primórdios para auxiliar na 

Educação Ambiental, como pode ser observado no próximo item. 

4.2. A RELAÇÃO SER HUMANO/FAUNA NA PRÉ-HISTÓRIA COMO 

SUBSÍDIO PARA A EDUCAÇÃO AMBIENTAL 

A interface ser humano/fauna pode ser observada através dos estudos das 

atividades/relações das sociedades humanas pretéritas com/no ambiente (utilização e 

consumo de diversos componentes da fauna e da flora). 

Os animais in vivo, a caça, a nutrição, as comidas, as dietas e o preparo da 

alimentação, estão relacionados a status, etnicidade e sistemas de crenças (AMBROSE et 

al., 2003; ADAMS, 2004; LE HURAY; SCHUTKOWSKI, 2005).  

Alguns pesquisadores acreditam que a fauna, e seus produtos diretos, promovem 

a distinção de hierarquias sociais e podem significar afiliações étnicas em sociedades 

complexas. Frequentemente a alimentação distingue gêneros, clãs, linhagens, grupos 

étnicos e outros grupos sociais entre si (REITZ; WING, 2001). 

Os animais também possuem significados simbólicos, além do potencial para 

alimentação, matéria-prima, força-motriz e troca. A fauna pode simbolizar mascotização, 

domesticação (figura 2), relações políticas, econômicas e sociais. Alguns autores acreditam 

que o uso ou o repúdio de componentes específicos da fauna, refletem leis alimentares que 

definem fronteiras sociais (FLOOD, 1989; TAYLOR, 1989; DELPORTE, 1990). 

 



 

 42 

 

Figura 2: Enterramento em cerrito, Uruguay: “Ser humano e seu velho amigo”. 

Fonte: ITAÚ CULTURAL, 2009.  
 

A alimentação não é, portanto, somente uma necessidade física. Imbuído de 

aspectos simbólicos, o ato de alimentar-se, reflete e transforma o cotidiano. A delimitação 

de acesso aos alimentos, por exemplo, tem relação direta com tabus alimentares, 

diferenciação de grupos sociais e étnicos. No caso da fauna, o aspecto simbólico também 

deve ser considerado, uma vez que a ideia do que seja um animal e como ele é classificado, 

varia de cultura a cultura, como vêm demonstrando estudos da Etnozoologia (ALMEIDA, 

2001). 

Para algumas culturas indígenas brasileiras, ainda hoje, as relações alimentares 

significam mais do que a simples obtenção de alimentos. As interações ser 

humano/ambiente, interpretadas pela ciência ocidental contemporânea apenas como 

relação alimentar, incluem, além disso, intenção, gosto, explicações míticas e interações 

simbólicas com o próprio ser humano. A flora e a fauna “pensam” e “reagem” às 

intervenções humanas. Essa outra forma de se relacionar com a natureza acontece das mais 

variadas maneiras nas mais diversas culturas, associadas à organização social, a valores, 

representação social e imaginário sobre o ser humano e sobre todo o universo (BRASIL, 

2001). 



 

 43 

4.2.1. Os registros rupestres como representações simbólicas das relações ser 

humano/fauna na Pré-história 

O estudo dos zoomorfos (registros rupestres que representam animais) retratados 

em um abrigo, por exemplo, pode contribuir para estudos de sazonalidade dos locais de 

ocupação humana, padrões de uso do ambiente e etnografia. 

As inscrições zoomorfas figurativas são consideradas Grafismos de Composição 

e são descritas como figuras que retratam uma relação análoga com o universo cultural 

humano (CARVALHO, 2003). Neste sentido, enquanto entidades narrativas e de caráter 

universal, podem ser reconhecidas por qualquer observador (ver figuras 3 e 4) (PESSIS, 

2003), sendo consideradas, portanto, uma linguagem universal. 

 
Figura 3: “O grande touro negro”, Lascaux.  

 
Fonte :  http://www.itaucultural.org.br 

A figura 3 acima é conhecida universalmente, sendo muito utilizada, inclusive 

em materiais didático-pedagógicos para evidenciar a representação de zoomorfos e, 

consequentemente, a importância dos animais para a sobrevivência da espécie humana. 

Casualmente quatro adolescentes em 1940 encontraram as cavernas de Lascaux 

situada no sul da França, denominada de Capela Sistina da pré-história, as cavernas ou 

grutas, possuem as mais ilustres e antigas pinturas rupestres do mundo com datações de 

cerca de 17.000 anos de idade onde pode ser observado sinais da presença do Homo 

sapiens, daquela época  por meio das  pinturas rupestres que registravam  os momentos das 

caças, que parece ter a finalidade  de representar os rituais oferecido como agradecimento 



 

 44 

aos ídolos e espíritos  os quais  proviam a caça  e  proporcionavam sorte aos caçadores 

(Revista Veja . Edição 1956 , 17 de maio de 2006) 

 

 

 
Figura 4: Zoomorfos “ Representação de animais tatu, felino, lagarto, 

 tartaruga e veado identificada em Goiás”. 
 

Fonte :  http://www.itaucultural.org.br 
 

Além de retratarem as interações do ser humano com o mundo animal no 

passado (PROUS et al., 2003), as pinturas rupestres representam temas que mostram a 

existência de modos de sobrevivência estabelecidos bem antes do aparecimento da 

agricultura (PESSIS, 2003). 

Algumas publicações apenas citam as ilustrações de zoomorfos em abrigos 

brasileiros (MARANCA, 1982; MONZON, 1982; RABELLO, 1997; DINIZ et al.,1997), 

sem uma descrição mais detalhada destas representações no contexto zoocultural dos sítios 

arqueológicos estudados.  

Poucos são os estudos recentes dos zoomorfos, sob a perspectiva 

zooarqueológica/paleoambiental, no Brasil (ARNT, 2002; CARVALHO, 2002; 

BANDEIRA, 2002; PROUS et al., 2003). 



 

 45 

 Destes, uma pequena parcela apresenta uma abordagem criteriosa das tradições 

temáticas pretéritas, bem como das percepções e/ou relações que as sociedades pré-

históricas e/ou pré-coloniais estabeleceram com a fauna sub-recente (BELTRÃO et al., 

1994; PESSIS, 2003; PROUS et al., 2003). 

 

 
 

Figura 5: Parque Nacional da Serra da Capivara, Piauí. Sítios do Caldeirão do Rodrigues e 
Toca do Vento. Representação de capivaras, hoje extintas na região.  

FONTE:  Martin (1999) 
 
 

Algumas pesquisas paleoambientais utilizaram zoomorfos como subsídios para 

levantamentos paleoclimáticos. Neste contexto, dos estudos realizados por Claude Guerrin, 

no sudeste do Piauí, pôde-se deduzir que a paisagem dessa planície, no Pleistoceno 

Superior, era de savana, com tufos de arbustos e recortada por zonas florestais, com um 

clima muito mais úmido que o atual. A presença de capivaras, animal típico de pântanos, 

fartamente representadas nas pinturas rupestres dos abrigos do Parque Nacional da Serra da 

Capivara (figura 5), significa mais um reforço à afirmativa anterior (MARTIN, 1999).  



 

 46 

Dessa forma, assim como as pesquisas supracitadas puderam mostrar como era a 

paisagem do sudeste do Piauí no Pleistoceno, as pesquisas realizadas em Mato Grosso do 

Sul também revelam como era, não só a paisagem, mas o relacionamento entre o ser 

humano e fauna, modo de vida, hábitos alimentares, entre outros costumes, cujo assunto 

foi desenvolvido no próximo capítulo.  



 

 

 47 

5  A ARQUEOLOGIA SUL-MATOGROSSENSE INSERIDA 

NO CONTEXTO DA EDUCAÇÃO PATRIMONIAL E AMBIENTAL  

 

O Estado de Mato Grosso do Sul apresenta, até o momento, mais de 1.000 sítios 

arqueológicos cadastrados no IPHAN (Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico 

Nacional), e milhares de sítios ainda a cadastrar e desconhecidos da comunidade científica. 

Sob o benefício da Lei nº 3.924, de 26/07/1961, todos os sítios são considerados bens 

patrimoniais da União e contam com proteção especial. Entretanto, ainda que sejam bens 

patrimoniais, os sítios arqueológicos continuam desprotegidos e sofrendo graves processos 

de depredação. Assim como em outros Estados do território nacional, em Mato Grosso do 

Sul, o IPHAN têm por objetivo assegurar que o patrimônio arqueológico seja protegido e 

utilizado como bem público. Contudo, sem uma participação efetiva da sociedade, o 

esforço é em vão.  

Mesmo diante de um rico patrimônio arqueológico, a maioria da população sul-

matogrossense desconhece a existência e a importância dos vestígios arqueológicos como 

também a situação em que se encontram.  

A arqueologia sempre foi tema de reportagens, filmes e documentários. No 

entanto, a mídia ainda se mostra ineficaz na difusão do conhecimento sobre Arqueologia e 

Ambiente/Patrimônio. Neste contexto, alunos das redes pública e privada de ensino de 

Mato Grosso do Sul apresentam deficiências relevantes relacionadas ao conhecimento de 

Arqueologia (PACHECO et al., 2004). 

A divulgação dos resultados de uma pesquisa arqueológica não deve se restringir 

ao meio científico. Cientistas e educadores devem unir esforços para que as comunidades, 

sobretudo aquelas localizadas no entorno aos sítios arqueológicos, assim como a sociedade 

em geral tenham acesso aos resultados das pesquisas científicas de maneira didática e 

direta. 

 



 

 

 48 

A Arqueologia estuda as sociedades pretéritas por meio de sua cultura material. 

Todavia, as temáticas relacionadas à Arqueologia não devem ser vistas e divulgadas apenas 

pelo prisma da Educação Patrimonial. Os vestígios arqueológicos são resultados da 

apropriação dos recursos naturais (fauna, flora, abrigos, rochas etc.) pelas sociedades pré-

históricas. Neste contexto, os sítios arqueológicos estão na intersecção 

Patrimônio/Ambiente e a Arqueologia deve ser tema de projetos relacionados tanto à 

Educação Ambiental, quanto à Educação Patrimonial (ver esquemas 1 e 2). 

 

 

 

Figura 6: Esquemas 1 e 2, intersecção Patrimônio/Ambiente 

 

Dentro da visão apresentada, as descobertas arqueológicas devem ser reveladas 

para a comunidade por meio da educação e da sensibilização sobre a relevância da 

preservação do Patrimônio Natural/Material como parte da história e da vida dos 

cidadãos4. Assim, o desfecho da divulgação da arqueologia não terá apenas como produto a 

alfabetização cultural, mas também a alfabetização ecológica, e ambiental utilizada nas 

atividades realizadas na Escola Municipal Nosso Sonho, em Paraíso das Águas-MS, com 

os alunos sujeitos dessa pesquisa, como por exemplo, nas palestras, nos vídeos 

apresentados, nas atividades de desenhos em seus registros gráficos a partir das atividades 

desenvolvidas (Apêndices 10, 11 e 13), pinturas (Figuras 26 a 31), quebra-cabeça (Figura 

43), mosaico (Figuras 44 e 45), remontagem de potes de cerâmica (Figura 46), cruzadinhas 

(Apêndice 8), histórias em quadrinhos (Apêndice 12), questionários (Apêndice 16), 

                                                 
4 Esse processo tende a favorecer a transformação dos indivíduos da comunidade em atores sociais capazes 
de agir como multiplicadores dos resultados dos trabalhos científicos. 

  



 

 

 49 

atividades de redação (Apêndices 5 e 14), escavação da caixa do tempo (Figuras 21 a 25e 

Apêndice 7), atividade de percepção visual (Apêndice 4), realizadas pelas crianças, pode 

ser observado no próximo tópico. 

5.1 ALFABETIZAÇÃO ECOLÓGICA  

Para a formação de comunidades sustentáveis, alguns princípios básicos de 

ecologia necessitam ser apreendidos por seus membros. Assim, este item aborda a visão de 

Fritjof Capra, expressa, sobretudo em seu livro “A teia da vida”: uma compreensão 

científica dos sistemas vivos, quando trata da questão da eco-alfabetização.  

O ser humano deve se tornar ecologicamente alfabetizado ou “eco-alfabetizado”, 

o que implica na compreensão dos princípios dos ecossistemas (organização das 

comunidades ecológicas) e saber como utilizar apropriadamente tais princípios para formar 

comunidades humanas sustentáveis. As comunidades educativas, comerciais e políticas 

devem ser revitalizadas para que os princípios ecológicos sejam refletidos como princípios 

de educação, administração e política (CAPRA, 2006). 

Tanto as comunidades ecológicas como as comunidades humanas consistem em 

sistemas vivos que possuem uma organização funcional. São formadas por redes fechadas, 

do ponto de vista organizacional, mas abertas às demandas de energia e recursos “[...] suas 

estruturas são determinadas por suas histórias de mudanças estruturais; são inteligentes 

devido às dimensões cognitivas inerentes aos processos da vida” (CAPRA, 2006, p. 231). 

Para Capra (2006), é evidente que existem diferenças entre as comunidades 

humanas e os ecossistemas. Nos ecossistemas não há democratização, uma vez que não há 

linguagem, cultura, consciência ou autopercepção. Todavia, vantajosamente, não existe 

desonestidade. A partir das comunidades ecológicas é possível aprender sobre 

sustentabilidade. Por bilhões de anos, os ecossistemas do planeta se organizam de modo a 

maximizar a vida sustentável. Para o autor, é esse modo sábio de existir da natureza que 

consiste o âmago da eco-alfabetização.  



 

 

 50 

A partir dos princípios básicos de organização dos ecossistemas é possível 

elaborar diretrizes para que se produzam comunidades humanas sustentáveis. (CAPRA, 

2006) 

O autor afirma que no ecossistema, o comportamento de um membro influencia 

todos os outros. A eficácia do todo (da comunidade) depende da eficácia de cada membro 

individualmente. Ou seja, há uma interdependência ecológica inegável e, para 

compreendê-la, deve-se primeiramente entender as relações. Uma comunidade humana 

sustentável deve ter consciência das várias relações estabelecidas entre seus membros. 

As relações entre os membros de uma comunidade ecológica são compostas por 

múltiplos laços de realimentação. Uma única perturbação pode alcançar padrões cada vez 

mais amplos.  

Um princípio importante da ecologia corresponde ao da natureza cíclica dos 

processos ecológicos. Os membros de um ecossistema produzem resíduos, que podem 

servir como alimento para outros membros, propiciando que o todo fique sem resíduos, 

utilizando e reciclando os recursos ambientais. 

As comunidades humanas funcionam linearmente, não reaproveitando os 

resíduos, mas poluindo o meio com os mesmos. A cooperação e a parceria (que ocorrem 

nas comunidades ecológicas) entre os diversos membros possibilitariam o 

desenvolvimento de uma comunidade sustentável (CAPRA, 2006). 

O autor ainda afirma que a flexibilidade também é um aspecto a ser considerado. 

Os múltiplos laços que realimentam o ecossistema tendem a levar o sistema de volta ao 

equilíbrio sempre que houver algum tipo de perturbação. Ocorrem transformações 

contínuas, de modo que o sistema possa se adaptar às mudanças causadas pela perturbação.  

Segundo Capra (2006), a diversidade tem um importante papel na estrutura de 

rede do sistema. Um ecossistema com várias espécies apresenta funções ecológicas 

sobrepostas, ou seja, há a possibilidade (parcial) de que substituam umas às outras, 

elevando a capacidade de sobrevivência e reorganização do sistema. A diversidade só é 

vantajosa se for verdadeiramente sustentada por uma teia de relações, conforme Capra 

(2006, p.234) “[…] se a comunidade estiver ciente da interdependência de todos os seus 



 

 

 51 

membros, a diversidade enriquecerá todas as relações e, desse modo, enriquecerá a 

comunidade como um todo, bem como cada um dos seus membros”. 

As informações e idéias devem ter trajeto livre por todo o sistema e as diferentes 

interpretações e formas de aprendizagem (incluindo também os erros) de cada um 

enriquecerá a comunidade como um todo. 

Foram apresentados aqui alguns dos princípios básicos da ecologia, tais 

princípios, interdependência, natureza cíclica, cooperação, parceria, flexibilidade e 

diversidade, em prol da sustentabilidade que podem ser vitais para a sobrevivência da 

espécie humana em um futuro não muito distante. Assim, a alfabetização ecológica é 

necessária para que esses princípios possam ser compreendidos e vividos (CAPRA, 2006). 

Neste trabalho, ela foi usada com o objetivo de demonstrar que a educação ambiental e 

patrimonial são elementos fundamentais para a valorização e preservação do ambiente e do 

patrimônio cultural. 

O material produzido a partir do levantamento arqueológico pode ser utilizado 

para desenvolver a alfabetização ecológica e patrimonial, como instrumento que auxiliará o 

professor no desenvolvimento dessas atividades. 

5.2 OS REGISTROS RUPESTRES DA “CASA DE PEDRA” COMO 

SUBSÍDIOS PARA A EDUCAÇÃO AMBIENTAL E PATRIMONIAL EM 

MATO GROSSO DO SUL 

Na região de Paraíso das Águas5 (figura 7), os sítios que compõem a área 

arqueológica do Alto Sucuriú são cinco. Apenas um deles é aplicado aos objetivos deste 

trabalho: MS.PA.02 - também conhecido como "Casa de Pedra"6. 

 

 

 
                                                 
5 Vide capítulo I. 
6 Uma descrição sobre a visita realizada ao sítio “Casa de Pedra” foi realizada no capítulo I. 



 

 

 52 

 

 

Figura 7: Município de Costa Rica (MS), cuja representação indica a localização, ao Sul, 
do Distrito de Paraíso das Águas. 

Fonte: Mapa organizado pelo Geógrafo Luiz Claúdio N. Cardozo, SEOP- Secretaria de Estado de Obras 
Públicas e de Transportes. AGESUL - Agência Estadual de Gestão de Empreendimentos de Mato Grosso do 

Sul, 2009. 
 



 

 

 53 

A figura 7 apresenta o mapa do município de Costa Rica com a localização do 

distrito de Paraíso das Águas. A definição dos limites do novo município ainda não foi 

tornada pública e, conforme informações obtidas junto ao IBGE de Campo Grande, o mapa 

do município de Paraíso das Águas/MS encontra-se em fase de elaboração. 

O abrigo “Casa de Pedra” insere-se em um contexto paisagístico de Cerradão, no 

município Paraíso das Águas, MS. Em sua face Norte localiza-se um pequeno ambiente 

alagadiço. A distância do sítio em relação ao córrego Pedra Branca é de, aproximadamente, 

960 metros e em relação ao rio Sucuriú, 3.300 metros. 

A entrada para os salões do abrigo é viabilizada pela face Nordeste através de 

uma abertura de pouco mais de 1,90 m de altura por 1,50 m de largura. Esta descrição 

caracteriza o primeiro salão (figuras 8 e 9).  

Figura 8 : Esquema que apresenta a vista parcial interna 

Fonte: Beber (1994)  



 

 

 54 

Figura 9: Visão interna do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. 

Fonte: Kashimoto &amp;amp; Martins (2007) 

 

De acordo com as pesquisas realizadas no sítio arqueológico “Casa de Pedra”   

produziram as datações mais antigas verificadas no território Sul-matogrossense: ± 11000 

B.P.7, ou seja, aproximadamente 11 mil anos. 

Em suas paredes foram retratados, por meio da arte rupestre, desenhos e 

gravuras que refletem o universo simbólico dos seres humanos pré-históricos que 

habitaram a região. 

Dentre os registros rupestres, figuram os zoomorfos (representações de animais, 

tais como: peixe, cobra, anuro e canídeo, (figuras 10, 12, 14, 15 e 18) antropomorfos 

(representações humanas), pinturas geométricas e petróglifos (gravados nas paredes).  

                                                 
7 A expressão “B.P.” significa “Before Present”, podendo ser traduzida para o português como “Antes do 
Presente” ou “atrás”. 



 

 

 55 

Figura 10: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre, zoomorfo 

Foto de Kleide Ferreira (2009) 

 

 

 
Figura 11: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre 

Foto de Kleide Ferreira   (2009) 



 

 

 56 

 

Figura 12: Abrigo  “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre, zoomorfo, 
representação de uma malha (ou desenho de uma cobra) no caso de uma cascavel.  

Foto de Kleide Ferreira (2009)  
 
 
 

Figura 13: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, Arte rupestre, Zoomorfo. 

Foto de Kleide Ferreira (2009) 



 

 

 57 

 

Figura 14: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, zoomorfo, Canídio.  

 Foto de Kleide Ferreira (2009) 

 

Figura 15: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, zoomorfo, representando um 
anuro. 

Foto de Kleide Ferreira (2009) 

 



 

 

 58 

Figura 16: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre 

Foto de Kleide Ferreira (2009) 

 

 

Figura 17: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, antropomorfos  

Foto de Kleide Ferreira (2009) 

 



 

 

 59 

Figura 18: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre. 

Foto de Kleide Ferreira (2009) 
 

 

Figura19:  Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre 

Foto de Kleide Ferreira (2009) 
 

 



 

 

 60 

Figura 20: Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS, arte rupestre 

Foto de Martins (2002) 
 

 

As representações rupestres da fauna arqueológica (zoomorfos, biomorfos, etc.) 

são relevantes na definição das atividades culturais que as comunidades humanas pré-

históricas desenvolveram nas áreas que hoje constituem Mato Grosso do Sul. As formas, 

expressões que figuram nos sítios arqueológicos podem viabilizar a reconstrução de um 

quadro mais completo do modo de vida e do ambiente pretérito dos grupos humanos que 

viveram ou passaram pelo sítio arqueológico. 

Diante do exposto, é possível incorporar a arte rupestre como subsídio para a 

Educação Ambiental e Educação Patrimonial. Assim, a abordagem dos temas relacionados 

à fauna em Educação Ambiental e Educação Patrimonial incluirá, além de aspectos 

científicos (ecologia, ecossistemas, cadeia alimentar), a divulgação e o resgate dos 

significados simbólicos e sociais da relação ser humano/fauna. 

A metodologia utilizada para o desenvolvimento dessa dissertação está descrita 

no próximo capítulo, onde também se procurou apresentar a questão norteadora, o 

problema pesquisado e o tipo de pesquisa realizado, bem como o referencial teórico 

utilizado como base para o trabalho. Todo esforço se deu em direção à combinação de 



 

 

 61 

metodologias e referenciais que pudessem dar conta de uma composição entre a Educação 

Ambiental, a Educação Patrimonial e estudos da arqueologia. 

6  REFERENCIAL METODOLÓGICO APLICADO AO 

CONTEXTO PEDAGÓGICO 

6.1. TIPOS DE PESQUISA VANTAGENS E LIMITAÇÕES 

Do ponto de vista metodológico podemos realizar dois tipos de pesquisas, as 

qualitativas e as quantitativas. Os estudos qualitativos como veremos abaixo têm caráter 

exploratório e fornecem material para uma análise profunda de um problema fornecendo 

possíveis explicações para sua ocorrência, enquanto as qualitativas se apresentam como de 

caráter conclusivo, pois permitem que se tirem conclusões que podem ser extrapoladas 

para o universo em estudo. 

Nesse sentido, uma das fases mais importantes é a definição do tema, pois a 

escolha da metodologia mais ao estudo que se pretende fazer depende em grande parte do 

que se deseja estudar, assim, escolhido o tema, chegou o momento de se definir que tipo de 

trabalho será realizado, quantitativo ou qualitativo. Entretanto devemos ter em mente que 

embora na maior parte das vezes se opte por um ou outro tipo de estudo, eles não são 

substitutos um do outro, mas complementares (DANTAS &amp;amp; CAVALCANTE, 2006). 

 Esse caráter complementar se deve ao fato que muitas vezes um estudo 

quantitativo não consegue responder por que determinado comportamento ou situação 

ocorre, enquanto que o resultado de um estudo qualitativo não pode ser extrapolado para o 

universo. Assim muitas vezes necessitamos de um estudo qualitativo para complementar o 

resultado de um estudo qualitativo e um quantitativo para generalizar o de um estudo 

qualitativo.  

Num estudo qualitativo, a escolha e adoção de uma técnica em relação a outra é 

influenciada em grande parte pela forma como o problema a ser estudado foi formulado. 

Luna (2000), diz que nesse tipo de investigação, a teoria proposta tanto sugerir perguntas, 



 

 

 62 

como indicar possíveis interpretações, servindo como referencial para os resultados que 

vão sendo observados.  

Uma característica básica da pesquisa qualitativa é que na seleção dos dados, o 

seu valor não reside neles mesmo, mas nos fecundos resultados que podem proporcionar 

para entendimento da questão em estudo. Por isso, o rigor científico de uma pesquisa desse 

tipo não pode ser medido ou avaliado apenas considerando se as comprovações estatísticas, 

mas também pela amplitude e pertinência das explicações e teorias que proporciona, ainda 

que essas, não sejam definitivas ou generalizáveis (DUARTE, 1998). 

Dada a natureza explicativa das pesquisas qualitativas, segundo Mason (1997), 

elas devem ter poder interpretativo, empregar métodos flexíveis e sensíveis ao contexto e o 

tratamento dos fenômenos em toda sua complexidade e detalhe. Já Monteiro (1992), afirma 

que é necessário que haja atenção para os limites das pesquisas restritas a uma simples 

descrição de situações ou avaliação de rendimento escolar, pois, considera como aspectos 

importantes de uma pesquisa qualitativa a interpretação de dados predominantemente 

descritivos, a supremacia do processo sobre o produto e a atenção especial conferida aos 

significados dos processos sociais. 

Com Dantas &amp;amp; Cavalcante (2006) aprendemos que a pesquisa qualitativa tem 

caráter exploratório, ou seja, incentiva os entrevistados a pensar e falar com liberdade e 

espontaneidade sobre o assunto em questão, além disso, ela favorece a manifestação, 

consciente ou não, de aspectos subjetivos do sujeito. É uma pesquisa indutiva, na qual o 

pesquisador estabelece conceitos e idéias fundamentando-se em padrões obtidos a partir 

dos dados, ao invés de comprovar hipóteses e teorias por meio de dados coletados. 

Se a pesquisa qualitativa é mais adequada ao aprofundamento e entendimento de 

uma questão, as pesquisas qualitativas para muitos autores são mais apropriadas para 

averiguar opiniões e atitudes conscientes dos entrevistados, uma vez que se valem de um 

instrumento estruturado (questionário) para coletar e obter os dados que necessita. Seu uso 

é indicado quando se sabe exatamente qual questionamento que deve ser feito para 

alcançar os objetivos da pesquisa. Permitem testar, de modo preciso, as hipóteses 

apontadas em pesquisas qualitativas e fornece índices e valores que podem ser comparados 

com outros. 



 

 

 63 

 

6.2 QUESTÃO NORTEADORA 

Quando da elaboração deste projeto, muitas dúvidas nos assediavam com relação 

a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial, que embora inseridas no contexto dos 

grandes temas que apresentam para humanidade nesse novo milênio, onde em todo o 

mundo as questões atuais se relacionariam muito mais com os problemas que se deixa de 

abordar do que com os problemas que não se consegue resolver, no Brasil o ensino dessas 

matérias ainda é insipiente e desestruturado, principalmente em localidades interioranas 

onde eles nem sequer se apresentam como uma realidade palpável mesmo em comunidades 

onde existem sítios arqueológicos como a cidade de Paraíso das Águas, MS. 

O que nos levou ao seguinte questionamento: É possível despertar e promover a 

valorização da Educação Ambiental e da Educação Patrimonial junto à população local a 

partir do estudo dos zoomorfos no resgate das relações simbólicas ser humano/fauna, para 

modificar as atitudes da população do entorno do sitio arqueológico Casa de Pedra? 

6.3 O PROBLEMA 

Na concepção de Einstein a formulação de um problema era mais importante do 

que a sua solução. Ackoff (1974), um dos primeiros a estudar planejamento estratégico, 

considerava como sucesso encontrar a solução certa para o problema certo, e que a maioria 

das falhas ocorria por se tentar resolver o problema errado, não por encontrar uma solução 

errada para o problema certo. 

Do ponto de vista científico um problema é uma questão não resolvida, algo para 

o qual se vai buscar uma resposta através de pesquisa. Assim problema, como coloca 

Vergara (1997), pode se referir: a uma lacuna epistemológica ou metodológica percebida, a 

alguma dúvida quanto à sustentação de uma afirmação geralmente aceita, à necessidade de 

pôr à prova uma suposição, a interesses práticos ou a vontade de compreender e explicar 

uma situação do cotidiano.  



 

 

 64 

Andrade (1997) coloca que a definição do problema é a parte decisiva do 

planejamento de uma pesquisa, pois requer profunda reflexão. Do empenho na formulação 

do problema, resulta o bom planejamento que facilitará a elaboração do trabalho. Segundo 

Barros &amp;amp; Lehfeld (1986), a escolha do problema de pesquisa nunca se dá aleatoriamente, 

ela é sempre influenciada por fatores internos correspondentes ao próprio investigador 

(curiosidade, imaginação, experiência, filosofia) e por fatores externos, a realidade 

circundante ou a instituição a que o pesquisador se filia. 

Com esses conceitos em mente, optamos neste trabalho por utilizar avaliações 

quantitativas e qualitativas, as quantitativas foram realizadas aplicando-se um questionário 

estruturado avaliativo, enquanto que as qualitativas foram obtidas aplicando se 

questionário semi-estruturado de percepção ambiental e dialógica. 

O trabalho desenvolvido tem como referencial teórico a proposta educacional de 

Paulo Freire, a adoção desse caminho, foi responsável pela aplicação da avaliação 

dialógica que corresponde a uma reflexão acerca do ensino e da aprendizagem. O motivo 

de se ter escolhido esse tipo de avaliação, foi por que de acordo com Menezes &amp;amp; Santos 

(2002), ela não possui o caráter punitivo que é intrínseco a avaliação numa concepção 

bancária e burocrática. 

Consciente disso, a pesquisadora, desde que adentrou a sala de aula cercou-se 

desses instrumentos em todas as etapas do processo, que incluíram a participação de alunos 

e professores em apresentações, palestras, onde se desenvolveram atividades diversificadas 

como a simulação de uma escavação, a realização de conversas informais nos finais das 

aulas e apresentações e a discussão e avaliação de documentários.  

Dentre essas metodologias, as reuniões no final de cada aula onde as carteiras 

eram colocadas formando um semicírculo para que se discutissem os temas abordados, foi 

onde se verificou maior capacidade de verbalização dos alunos que ficavam mais a vontade 

nessa conversa informal para expor suas impressões e dúvidas. O que ficou evidenciado na 

capacidade que tinham de expor e detalhar e fatos, que não citaram, nem responderam no 

questionário escrito, sem que esses fossem perguntados diretamente. Assim o método de 

discutir em grupo proporcionou maior espontaneidade nas respostas. Observou-se que não 

registravam isso como questionamento e falavam naturalmente. 



 

 

 65 

 A partir dessas conversas, ficamos sabendo que os alunos estavam agindo como 

difusores do conhecimento, pois alguns informaram que haviam comentado com seus pais 

e demais conhecidos que na escola estava sendo desenvolvido um trabalho referente ao 

Sítio Arqueológico “Casa de Pedra”, que até então muitos nunca tinham ouvido falar, ou 

então não conheciam como Sítio Arqueológico e sim como caverna. 

Quando questionados sobre o motivo de nunca terem ido até lá, alguns disseram 

que as mães sentiam medo e preocupação, pois lá dentro há um buraco sem fundo; outros 

disseram que por causa de morcegos; outros por haver fantasma e outros por não terem 

interesse em visitar um local que não tem nada para oferecer. 

Apesar de perguntados no questionário escrito sobe o fato de conhecerem algum 

parque ou Horto, apenas dois alunos responderam que sim, porém, na conversa informal, 

percebeu se que esse conhecimento era muito mais generalizado já que nessas muitos 

citaram nomes de parques e cachoeiras, tais como o Parque Natural Municipal Salto do 

Sucuriú, Parque M. Lajes, Cachoeira das Araras, Cachoeira da Rapadura e Parque Nacional 

das Emas. 



 

 

 66 

7 PÚBLICO ALVO E APLICAÇÃO DA PROPOSTA PEDAGÓGICA 

 

Para o efeito deste estudo foi realizado um levantamento das escolas mais 

próximas à área do sítio arqueológico “Casa de Pedra”. Posteriormente, o trabalho de 

Educação  Ambiental e Educação Patrimonial foi realizado com 28 alunos do 5º ano do 

Ensino Fundamental da Escola Municipal Nosso Sonho, em Paraíso das Águas. 

Foram realizadas atividades que tiveram como base o trabalho de Pacheco et al., 

(2006), a seguir: (1) questionários de sondagem, (2) palestras, documentário, leitura e 

discussão de textos relacionados a Arqueologia, Patrimônio  e Ambiente, (3) produções de 

texto, (4) caça-palavras, cruzadinhas e jogo da memória, (5) dinâmicas em grupo, (6) 

remontagem e pintura de potes de cerâmica, (7) recorte e colagem, (8) exposição dos 

materiais produzidos pelos alunos na escola, (9) observação de vestígios arqueológicos, 

tais como líticos, (10) simulação de uma escavação arqueológica, (11) avaliações escritas e 

questionários de avaliação. 

Além das atividades acima, também foram criadas e desenvolvidas outras 

atividades: (1) mosaico, recorte e colagem em  E.V. A.8 (zoomorfos, biomorfos e líticos), 

(2) jogo da memória (líticos, zoomorfos), (3) Confecção de adornos (colares e pulseiras) 

com sementes que os próprios alunos colheram e prepararam antecipadamente, (4) 

aplicação de um “kit” pedagógico, (5) produção de texto relatando a atividade realizadas 

através do Kit, (6) Aplicação do questionário de percepção ambiental de forma semi-

estruturado  (7) Conversa informal e Auto-avaliação realizada em semicírculo na sala de 

aula. 

Durante todo o processo, os professores e os pais tiveram uma participação 

efetiva, assistindo as palestras e documentários, e envolvendo-se com as oficinas de 

artesanato. Ressalta-se que as oficinas foram direcionadas mais às mães, como forma de 

integrá-las ao processo e proporcionar oportunidades para compartilharem saberes e 

habilidades. 

                                                 
8 A título de esclarecimento, faz-se necessário um maior detalhamento a respeito do material denominado 
E.V.A., conhecido entre artesãos e artistas, o Etil Vinil Acetato é aquela borracha não-tóxica que pode ser, e 
em sua maioria é, aplicada em diversas atividades artesanais. Disponível em 
http://www.fazfacil.com.br/artesanato/eva.html, acesso em fevereiro de 2009. 



 

 

 67 

7.1  PRODUÇÃO DO “KIT” PEDAGÓGICO “CAIXA DO TEMPO” 

O “kit” pedagógico produzido para aplicação em sala de aula, neste trabalho, foi 

denominado “caixa do tempo” e foi tema de um artigo já publicado pela autora9. A 

confecção deste material incluiu as seguintes etapas: 

? aquisição de uma caixa de plástico transparente de 100 x 50 cm; 

? três tonalidades de areia; 

? miniaturas de animais; 

? miniaturas de esqueletos; 

? ossos de galinha e de peixe; 

? vasinhos de cerâmica; 

? lascas de rocha; 

? sementes; 

? fragmentos de carvão; 

? miniatura de um abrigo com pinturas rupestres, confeccionado em 
E.V.A.; 

? objetos dos tempos atuais. 

 

Durante a montagem da caixa do tempo, foram depositadas as diferentes 

tonalidades de areia na seguinte sequência:  

(1) areia mais clara: essa foi a primeira faixa do tempo, caracterizada, em 

Arqueologia, como uma ocupação de caçadores-coletores. Os materiais pertencentes a 

estas populações humanas são caracterizados por lascas de rocha, ossos de animais, carvão 

de fogueiras, pinturas em abrigos e sementes (figura 21); 

                                                 
9 O artigo intitulado “Educação Patrimonial: um recurso para alfabetização cultural no Ensino Fundamental” 
é de autoria de Ilza Alves Pacheco e Icléia Albuquerque de Vargas, publicado na Revista Ateliê Geográfico, 
Vol. 3, N. 6 (2009). 



 

 

 68 

(2) areia mais escura: está é uma faixa de tempo mais recente que a dos 

caçadores-coletores. Trata-se dos ceramistas. Estas sociedades apresentaram os seguintes 

itens da cultura material: cerâmica, sepultamentos humanos, lâminas de machado, ossos de 

animais, fragmentos de carvão de fogueiras e sementes (figura 22); 

(3) areia com tonalidade intermediária que representa o tempo atual. Aqui 

podem ser encontrados itens do cotidiano humano atual: chinelo, bala de revolver, 

espingarda, fragmentos de carvão de fogueiras, talheres, fragmentos de vidro, etc., (figura 

23). O Período atual foi caracterizado por fauna e flora típicos da região (figura 23). Um 

esquema geral da caixa do tempo pode ser verificado nas figuras 24 e 25. 

A caixa do tempo foi uma complementação didática às outras atividades 

pedagógicas realizadas na escola onde se desenvolveu esse trabalho. Conforme já descrito, 

os alunos e os professores participaram de palestras, oficinas e outras atividades 

pedagógicas para a inserção em um contexto sociocultural, dentro do cenário da Pré-

história de MS. 

Figura 21: Ocupação dos caçadores-coletores evidenciada na “caixa do tempo” 



 

 

 69 

Figura 22: Ocupação dos ceramistas evidenciada na “caixa do tempo” 

 

Figura 23: Nível atual evidenciado na “caixa do tempo” 

 

 



 

 

 70 

Figura 24: Nível atual  da flora e fauna  evidenciado na “caixa do tempo” 

 

 

Figura 25: Visão geral da “caixa do tempo” 

 



 

 

 71 

 

As atividades pedagógicas desenvolvidas no curso deste trabalho para 

sensibilizar os alunos com relação a educação ambiental e patrimonial, tiveram como base 

as atividades usadas por Soares (2003) no trabalho que desenvolveu em São Martinho da 

Serra no Rio Grande do Sul para sensibilizar alunos das séries intermediárias do ensino 

fundamental quanto a educação patrimonial. 

No livro “EDUCAÇÃO PATRIMONIAL RELATOS E EXPERIÊNCIAS” ele 

apresenta e discute os resultados obtidos com metodologias como a CAIXA DO TEMPO 

que usou para simular junto aos educandos uma escavação arqueológica, o que fizemos 

também em nosso trabalho, porém, ao invés de usar uma caixa com serragem ou papel 

picado para simular uma escavação, neste trabalho para a construção da Caixa do Tempo 

utilizamos areia de diversas cores para simular a estratigrafia do sítio arqueológico. 

Para mensurar e avaliar a evolução dos alunos com relação ao conhecimento e 

entendimento do conteúdo da educação ambiental e da educação patrimonial, foram usados 

como relata Soares (2000, pag. 80) “atividades paradidáticas individuais e coletivas. As 

atividades individuais se traduziram no uso de cruzadinhas, caça-palavras, etc. e as 

coletivas envolveram palestras, jogos, dramatizações. A avaliação dos resultados, se deu 

pela aplicação de um questionário junto a 28 alunos.  

 

8  SENSIBILIZAÇÃO PSICO-PEDAGÓGICA E PALESTRAS 

A região de estudo apresenta rico patrimônio arqueológico, inserido 

no âmbito dos sítios mais antigos de Mato Grosso do Sul10.  Em vista dos 

dados revelados pela pesquisa, foram realizadas palestras e atividades 

pedagógicas sobre as temáticas “Educação Ambiental e Patrimonial”, 

“Arqueologia” e “Sítios Arqueológicos de Mato Grosso do Sul”, direcionadas aos alunos 
                                                 
10 Informações levantadas nos seguintes documentos: documentário (vídeo) “T.H.A Terra Homens e 
Aventura. Casa de Pedra : Educação patrimonial”, Muarq, (2007); dissertação de mestrado  “Arte Rupestre 
do Nordeste do Mato Grosso do Sul”, Beber (1994); “Breve painel etno-histórico de Mato Grosso do Sul”, de  
Martins (2002). 



 

 

 72 

da 5° Ano e aos professores da Escola Municipal Nosso Sonho. No desenvolvimento das 

atividades, fundamentadas no método de  Paulo Freire e nas orientações da Educação 

Patrimonial expostas em Soares (2003), foram utilizados os pressupostos já consagrados e 

estabelecidos para o desenvolvimento da Educação Ambiental e Educação Patrimonial em 

sala de aula (vide capítulo 1 e 7).  

Durante as palestras as crianças observaram figuras de potes de cerâmica, 

registros rupestres da região do Alto Sucuriú (mais especificamente da “Casa de Pedra”) e 

escavações arqueológicas. Os alunos também manipularam vestígios arqueológicos (ossos 

de animais, fragmentos de carvão e líticos). 

8.1 OFICINAS E DINÂMICAS 

Os alunos fizeram desenhos, pinturas (livres e no “abrigo de papel)11 e 

trabalharam “massinha”, inspirados nas temáticas de Arqueologia, Pré-história e 

Patrimônio.  

Todos os alunos da 5° ano participaram de simulações de escavações e 

classificaram os materiais encontrados em: líticos, fragmentos de cerâmica, sementes, 

carvões e ossos de animais. Os “vestígios arqueológicos” foram quantificados e plotados 

em gráficos pelos alunos. 

Os alunos assistiram à apresentação de vídeos e também produziram histórias 

em quadrinhos e redações sobre os temas abordados nas palestras. Posteriormente, os 

estudantes avaliaram as palestras e as oficinas por meio de redações. Esta etapa da 

Educação Ambiental e Educação Patrimonial foi reunida no escopo das atividades 

pedagógicas interdisciplinares (Apêndices 5 e 14). 

Pôde-se verificar que a manipulação dos objetos e as atividades práticas são 

recursos positivos para a construção do conhecimento e para a alfabetização cultural. Além 

disso, as redações serviram como subsídios para a avaliação deste projeto. 

                                                 
11 As oficinas de desenho e pintura simularam a temática da “Arte Rupestre” no abrigo “Casa de Pedra”. 



 

 

 73 

Por meio das palestras, das oficinas  de artes, dos textos, das dinâmicas de grupo 

e dos debates em sala de aula, os alunos foram capazes de produzir desenhos e textos 

simples, porém coerentes sobre os temas desenvolvidos no projeto (Apêndices 12 e 13). 

Além disso, puderam se sentir cidadãos ativos na construção do conhecimento e da 

identidade histórico-cultural de sua comunidade. 

Após apresentar as dinâmicas e as oficinas desenvolvidas com os alunos, foi 

realizado um levantamento da percepção ambiental desses alunos, o que pode ser 

observado no próximo item. 

8.2 PERCEPÇÃO AMBIENTAL 

A importância de estudarmos como os indivíduos percebem o ambiente que os 

cerca reside na compreensão de como constroem e reconstroem em suas mentes os espaços 

reais com os quais tiveram uma experiência concreta vivida e espaços imaginados com os 

quais tiveram contato apenas indiretamente através de mídias que os significaram e 

concretizaram. Essas representações mentais se traduzem em mapas mentais repletos de 

signos e significados individuais. Em virtude disso cada indivíduo, e por conseqüência, 

cada sociedade gera mapas mentais fundamentados em seus próprios símbolos que lhe são 

extremamente presentes e caros.  

Kozel &amp;amp; Souza (2009), falando a esse respeito citam Gould (1974), André (1989, 

1998), Bailly (1995) e Tuan (1980), que tendo realizado os estudos iniciais nessa área, 

abordaram o tema partindo desses espaços vividos e simbólicos, ou seja, da reconstrução 

mental de lugares conhecidos, tenham sido eles experiênciados na realidade ou apenas 

simbolicamente através de histórias, livros, figuras, fotografias, ou filmes. Logo, ao 

construir suas cartas mentais, os indivíduos são afetados pela diversidade presente nos 

aspectos culturais e sociais que o circundam, que se destacam como peças fundamentais na 

formação das representações que registrarão. 

Outra tese muito próxima a esta, é a de Gould e White (1974, apud Kozel &amp;amp; 

Souza, 2009) que vêem os Mapas mentais como a forma dos indivíduos representarem 



 

 

 74 

lugares conhecidos ou distantes e apenas imaginados, em suas mentes. Por isso realizaram 

estudos que tinham como finalidade mostrar como os indivíduos fazem essa construção. 

Kozel &amp;amp; Souza (2009), em sua explanação de como interpretar os signos que 

compõe um mapa mental, diz que estes se apresentam como “Enunciados” que fazem uma 

ponte entre “as esferas sociais e as formas de comunicação” (Kozel &amp;amp; Souza, 2009, p. 

127), definindo mapas mentais como um tipo de linguagem que descreve o espaço de 

convívio dos indivíduos através da simbologia representada neles. Portanto, não só é uma 

forma de expressarem esse espaço, como também de compreendê-lo em todos os seus 

aspectos.  

No Brasil, os estudos relativos a percepção ambiental pelo ser humano tiveram 

como foco, as atitudes e as condutas relativas a valorização que as pessoas davam ao local 

onde viviam, em outras palavras, o seu meio ambiente. Por isso tratavam da relação desses 

indivíduos com os lugares, da preferência e singularidade dos ambientes e paisagens e das 

pragas na agricultura (Kozel  &amp;amp; Souza, 2009, p. 124). 

Ainda em Kozel &amp;amp; Souza (2009), encontramos a afirmação de que a pesquisa da 

percepção ambiental se desenvolveu na interface da geografia com apoio da psicologia, por 

que esta mostrou que a realidade percebida pelos seres humanos expressada por meio da 

linguagem se fundamentava no referencial proposto por seus mapas mentais. Bakhtin 

(1999) que também trata dessa temática, reforçando essa idéia, coloca que o diálogo e a 

interação verbal facilitam a compreensão do espaço de representação e a análise dos mapas 

mentais. Essa hipótese foi verificada e comprovada pelo questionário aplicado junto aos 

alunos onde ficou claro que consciência que tanto a percepção do espaço como sua 

representação podem se originar tanto de experiências vividas como imaginárias. 

Desse modo, pudemos perceber como foi dito por Kozel &amp;amp; Souza (2009), que os 

significados, as vivências e os valores que o ser humano projeta na sociedade, integram sua 

percepção do ambiente, de tal modo que os comportamentos, as atitudes e as interações 

verbais afloram como resultado das percepções, dos pensamentos e das expectativas de 

cada indivíduo. Por isso elas definem a representação como uma “forma de linguagem 

impregnada de significados, de imagens, de valores sociais, que reflete a realidade ou 

vivência dos indivíduos” Kozel &amp;amp; Souza (2009, p. 123). 



 

 

 75 

Diante do exposto, a partir da aplicação de um questionário para avaliação e 

analise da percepção ambiental dos alunos, foi possível levantar o conhecimento ambiental 

acerca do sítio “Casa de Pedra” e a área do entorno. Bem como sensibilizá-los dando 

impulso a compreensão dos elementos e mecanismos que regem um sistema natural para 

conservação do patrimônio natural/arqueológico local.  

Kozel &amp;amp; Souza (2009) afirmam que com o apoio da psicologia e da linguística, a 

pesquisa da percepção ambiental se desenvolveu na interface da geografia ao tornar 

evidentes as realidades humanas percebidas por meio da linguagem e da utilização dos 

mapas mentais.  

Bakhtin (1999) refere-se ao diálogo e à interação verbal como sendo 

catalizadores do processo de compreensão do espaço de representação e análise dos mapas 

mentais. A percepção e a representação oriundas de experiências vividas, imaginárias ou 

construídas por cada um estão relacionadas às suas representações espaciais, o que se pode 

verificar pelo questionário aplicado nos alunos. 

Kozel &amp;amp; Souza (2009, p. 123) consideram a representação como uma “forma de 

linguagem impregnada de significados, de imagens, de valores sociais, refletindo a 

realidade ou vivência dos indivíduos”. As autoras ainda ressaltam que a geografia engloba 

tal abordagem com as pesquisas a respeito de percepção e mapas mentais.  

Os significados, as diversas vivências e valores que o ser humano projeta na 

sociedade compõem a concepção de percepção ambiental. Os comportamentos, atitudes e 

as interações verbais são resultados das percepções, dos pensamentos e das expectativas de 

cada indivíduo (KOZEL &amp;amp; SOUZA, 2009).  

Diante do exposto, aplicou-se um questionário para avaliar e analisar a 

percepção ambiental dos alunos, o que promoveu um levantamento sobre o conhecimento 

ambiental dos alunos sobre o sítio “Casa de Pedra” e a área do entorno. Esta atividade 

impulsionou a sensibilização dos estudantes para a compreensão dos elementos e dos 

mecanismos que regem o sistema natural para a conservação do patrimonial 

natural/arqueológico local.  



 

 

 76 

Assim, durante as atividades desenvolvidas em sala de aula e, posteriormente, na 

ocasião da compilação e da comparação dos questionários de sondagem e de avaliação, 

tornou-se evidente a efetiva aprendizagem e alfabetização cultural e ambiental dos alunos e 

dos professores dessa escola (vide apêndices). 

Por meio das observações das figuras (fotos), das oficinas de pintura, 

remontagem de cerâmica e desenho no abrigo de papel (figuras 37 a 46), os alunos tiveram 

uma oportunidade de contato com a cultura material e o universo simbólico e ambiental 

das populações humanas locais que ocuparam o abrigo “Casa de Pedra” no passado 

longínquo. Talvez, tenha sido a única oportunidade da maioria, em experimentar esses 

contatos. 

Por meio dos desenhos feitos pelos alunos (figuras 26, 29, 30, 32) foi possível 

verificar que a percepção ambiental apresenta-se diferenciada, de aluno para aluno. Cada 

um teve seu olhar focado para um ponto. Alguns registraram toda a caminhada no trajeto 

que levava ao abrigo, outros observaram partes específicas da paisagem, como por 

exemplo, somente o rio e o abrigo. 

Ainda segundo Kozel (2009), o mapa mental é “um enunciado que advém das 

relações dialógicas estabelecidas entre os interlocutores no contexto sócioespacial” 

(KOZEL &amp;amp; SOUZA, 2009, p. 127). 

O indivíduo tem a possibilidade de se expressar por meio da linguagem, fato 

constatado por meio de desenhos realizados pelos alunos da comunidade local. Os mapas 

mentais são extremamente importantes no que tange à representação e construção de 

significados espaciais e, portanto, da percepção ambiental (KOZEL &amp;amp; SOUZA, 2009). 

8.3 AVALIAÇÃO E ANÁLISE DO QUESTIONÁRIO APLICADO 

Os resultados compilados por meio de questionários contendo 7 (sete) questões, 

as quais os alunos responderam, evidenciaram o nível de alfabetização cultural/ambiental 

dos mesmos.  



 

 

 77 

Na primeira questão, “Qual a vegetação que você observou no entorno do 

abrigo?”, dos 28 alunos questionados, 31% responderam que conheciam árvores, 29% 

flores, 13% capim, 12% palmeiras, 7% coqueiros, 6% cerrado, 1% plantas e 1% de mata. 

No geral, os participantes revelaram apenas as observações de componentes específicos da 

paisagem, o que levou à constatação de que não há um conhecimento satisfatório em 

relação ao fato de que todas as partes pertencem a um todo da vegetação. 

Quanto à segunda questão, “Você observou algum animal?”, 20% relataram 

terem observado araras, 20% formigas, 20% besouros, 15% urubus, 10% de insetos e aves, 

7% borboletas, 5% lagartos, 3% de moscas. 

A terceira questão, “Por que o ser humano da pré-história ocupava abrigos?” 

trabalhou aspectos como conhecimento do modo de vida, cultura e crenças, das respostas 

analisadas, 27% justificaram que o ser humano pré-histórico não tinha casa, 21% alegaram 

que havia segurança no abrigo, 21% acreditaram que os abrigos eram próximos ao rio, 

20% justificaram a facilidade de caça e pesca, 9% para se proteger dos animais, 1% para se 

proteger da chuva e 1% para se proteger do frio. 

Na quarta questão, “Quais as figuras que você observou desenhadas nas paredes 

do abrigo?”, depois de assistirem ao documentário, e às palestras e realizarem várias 

atividades referentes ao tema, 26% observaram desenhos de homens, 25% de tatu, 17% de 

jacaré, 16% de peixes, 12% de lanças e 4% de sapos. 

Quanto à quinta questão, “Quais os animais você acha que os homens da pré-

história caçavam?” 23% dos participantes responderam tatus, 22% peixes, 19% jacarés, 

11% capivaras, 9% antas, 8% cobras, 4% outros, 2% catetos e 2% onças. Os alunos 

correlacionaram os animais citados com os encontrados atualmente na região. 

A sexta questão, “Quais os objetos o ser humano da pré-história utilizava?”, das 

respostas analisadas, 38% eram líticos, 32% machados, 24% de projéteis, 6% de rocha. 

Na sétima questão, “O que devemos fazer para que as gerações futuras 

conheçam o abrigo ‘Casa de Pedra’?” 43% responderam “não escrever e rabiscar as 

paredes”, 14% “não jogar lixo”, 12% “conservar o ambiente”, 9% “não destruir”, 8% “não 



 

 

 78 

praticar o vandalismos”, 8% “respeitar” e 6% “preservar”. O que demonstra que os alunos 

perceberam a importância de se manter e valorizar o patrimônio.  

Foi solicitado aos alunos que representassem por meio de desenhos o que 

observaram e o que aprenderam com o auxílio dos documentários, das palestras e demais 

atividades. Observou-se que 21% dos alunos registraram árvores, 17%  rios, 12% nuvens, 

12% sol, 11% flores, 9% aves, 6% percurso, 5% peixes, 4% insetos, 2% tatus e 1% ninhos 

de aves. No próximo item apresenta-se a avaliação dos desenhos realizados pelos alunos, 

para se conhecer o nível de desenvolvimento dos alunos. 

8.3.1  Avaliação dos Desenhos12 

Participaram do preenchimento dos questionários 28 alunos. Ao final de cada 

questionário, solicitou-se que os participantes fizessem um desenho com base no 

documentário apresentado e na paisagem observada no entorno da Casa de Pedra. Foram 

analisados no total, 27 desenhos, uma vez que um aluno não fez o último desenho 

solicitado. 

Constituem, em sua maioria (71,43%) desenhos pequenos em relação ao espaço 

disponível no papel. 50% dos desses desenhos evidenciam certa desorganização quanto à 

colocação dos elementos da paisagem (nuvens, plantas e animais) (Figuras 26, 29, 30, 32). 

Entretanto, revelam certa escassez de detalhes. Apenas 3 desenhos são cromáticos. 

Observou-se que 48,15% dos participantes destacaram em seus desenhos o astro Sol, tendo 

alguns, inclusive, atribuindo-o formas humanas. Os desenhos acromáticos que não 

continham a representação do Sol (40,74%) (Figura 26), podem ser considerados mais 

primitivos do que os cromáticos (11,11%). Todos os 27 alunos desenharam a “Casa de 

Pedra”. 

 

                                                 
12 Conforme PAPALIA, Diane E.; OLDS, Sally Wendkos. Desenvolvimento humano. 7. ed. Porto Alegre: 
Artmed, 2000; e com colaboração de Maria Anita Alves Forancelli Pacheco (acadêmica de 
Psicologia/UCDB). 



 

 

 79 

Figura 26: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: descrição ampla da região por meio 
do desenho. 

 

Figura 27: Pintura com guache – Abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. 

 

 



 

 

 80 

Figura 28: Desenho realizado sobre o entorno do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das 

Águas, MS. 

 

Figura 29: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: Somente o rio Sucuriú e o abrigo 
com os desenhos rupestres nas paredes. 

 

Sendo que 48,15% dos participantes incluíram o astro Sol em seus desenhos. No 

entanto, 10 desses desenhos apresentaram o Sol com faces humanas (com olhos, boca e 

nariz), sendo que 5 são cromáticos (Figura 26, 27, 30, 31). Constituem desenhos ricos em 

detalhes, contudo, em geral, um pouco infantilizados ao considerar a faixa etária dos 

alunos de 10 a 15 anos. Percebe-se que o senso espacial dessas crianças é 

consideravelmente desproporcional. Apenas 1 dos 10 alunos não desenhou a Casa de 



 

 

 81 

Pedra. A dimensão de plantas e árvores é incoerente com a realidade. Atenta-se para o fato 

de que 3 alunos desenharam o astro Sol sem face (Figuras 33 e 34). Um desses desenhos é 

cromático. Esses três desenhos apresentam muitos detalhes referentes ao ambiente natural, 

incluindo plantas, animais e a “Casa de Pedra”. 

 

 

Figura 30: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: caminhada do trajeto para chegar 

ao abrigo. 

 

 

 

Figura 31: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso 
das Águas, MS. 



 

 

 82 

 

Figura 32: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: vista aérea. 

 

 

Figura 33: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso 
das Águas, MS. 

 

 



 

 

 83 

 

Figura 34: Pintura realizada com guache do entorno  do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso 
das Águas, MS. 

 

 

 

Figura 35: Pintura  realizada com guache do entorno  do abrigo “Casa de Pedra”,  

Paraíso das Águas, MS. 

 



 

 

 84 

 

O fato de a maioria dos alunos desenharem o astro Sol com faces humanas ou 

ainda nem o desenharem, aponta para uma preocupante realidade: o precário sistema de 

ensino de ciências nessa região, envolvendo o baixo senso de percepção (dimensional e 

espacial) dos alunos participantes. 

8.4 A “CAIXA DO TEMPO” 

Em regiões brasileiras caracterizadas por uma tradição em divulgação da 

pesquisa arqueológica, tais como o Nordeste e o Sudeste do Brasil, a aplicação dos “kits” e 

maquetes é efetiva em sala de aula e museus (MAE/USP; Xingó/Sergipe e Parque Nacional 

da Serra da Capivara/Piauí). Estes “kits” são, geralmente, acompanhados pelo treinamento 

dos professores e têm se mostrado muito eficazes no ensino de arqueologia nas escolas. 

 

Figura 36: Escavação da “caixa do tempo” pelos alunos da Escola Municipal Nosso Sonho. 

 



 

 

 85 

Assim, enquanto complementação pedagógica, a “caixa do tempo” representou 

um potencial prático e didático para abordar o tema Pré-história. Os alunos, orientados por 

um professor, simularam uma escavação, em sala de aula. 

Durante a escavação, foram explicadas e caracterizadas, para alunos e 

professores, as diferentes etapas de ocupações humanas em um sítio arqueológico: 

caçadores-coletores, horticultores–ceramistas e ocupações históricas. 

Posteriormente, os alunos analisaram os vestígios arqueológicos em etapas de 

laboratório: fotografia, descrição, desenhos etc. Este “kit” pedagógico possibilitou, 

portanto, a prática de atividades científicas pelos alunos em toda a sua integridade:  

anotações em campo, análises de laboratório e interpretação dos dados. 

8.5 RESULTADO DOS QUESTIONÁRIOS DE SONDAGEM E 

AVALIAÇÃO APLICADOS AOS ALUNOS 

Para aplicação e avaliação dos pressupostos da Educação Ambiental e da 

Educação Patrimonial, foram aplicados dois  questionários aos alunos da Escola Municipal 

Nosso Sonho. Um de sondagem, tendo por objetivo avaliar os conhecimentos prévios dos 

alunos sobre os temas inerentes a Patrimônio, Arqueologia e Ambiente, e outro de 

avaliação; foram aplicados posteriormente as atividades pedagógicas e palestras que  visou  

verificar  a eficácia da Educação Ambiental e da Educação Patrimonial, desenvolvidas em 

sala de aula. 

Os questionários de sondagem foram aplicados em duas salas de aula, da escola 

em questão, em um total de 40 alunos, entretanto, para um estudo mais coeso, optou-se 

focar apenas uma amostra de 28 alunos. Os questionários foram construídos de forma 

semi-estruturados, para proporcionar aos alunos a liberdade de colocar alguma observação, 

caso desejasse. 

Na verificação do perfil do alunado, constatou-se que, entre os alunos do 5º Ano 

do ensino fundamental (turma “5º B”), 57% eram meninas e 43% eram meninos, com faixa 

etária entre 10 e 15 anos de idade. Em relação ao meio de comunicação, 73% utilizam a 

televisão, 12% rádio, 9% jornal e 6% outros. Constatou-se, também, que a televisão é o 



 

 

 86 

meio de comunicação e entretenimento mais utilizado e ao qual a comunidade tem maior 

acesso. 

Quanto ao conhecimento sobre os fatos históricos, antes das atividades sobre 

Educação Ambiental e Educação Patrimonial, 85% dos participantes não conheciam, 11% 

não responderam e 4% conheciam. Ao avaliar a conscientização dos alunos a respeito dos 

fatos históricos da região, após atividades sobre Educação Ambiental e Patrimonial, pode-

se constatar que 71% foram capazes de citar alguns dos fatos históricos, 18% não citaram e 

11 não responderam. 

Na amostra examinada, 89% das definições atribuídas à arqueologia antes das 

atividades sobre Educação Patrimonial não estavam corretas e 11% dos alunos não 

responderam a respeito dessas definições; 82% das definições atribuídas à arqueologia 

após as atividades sobre Educação Ambiental e Educação Patrimonial estavam corretas e 

18% não estavam corretas. 

Quanto ao conhecimento sobre sítios arqueológicos antes das atividades sobre 

Educação Patrimonial, 93% não responderam e 7% responderam “sítio arqueológico Pedra 

Branca”; todavia, o conhecimento sobre sítios arqueológicos após as atividades sobre 

Educação Ambiental e Patrimonial aumentou para 82% (Casa de Pedra), sendo que 11% 

não responderam e 7% citaram “Pedra Branca”. 

As definições dadas pelos alunos sobre Educação Patrimonial, após a 

intervenção, totalizaram 82% de respostas corretas e 18% não corretas. As definições sobre 

ambiente dadas pelos alunos antes das atividades de Educação Ambiental e da Educação 

Patrimonial: 68% não corretas e 32% corretas; definições sobre ambiente apresentadas 

pelos alunos após as atividades sobre Educação Ambiental e a Educação Patrimonial: 82% 

corretas e 18% não corretas. 

Em se tratando de estratégia, conservação e preservação após as atividades sobre 

Educação Ambiental e a Educação Patrimonial, 82% foram capazes de estabelecer 

estratégias e 18% não foram capazes. Sobre o conhecimento quanto aos parques e hortos 

após as atividades sobre Educação Ambiental e a Educação Patrimonial: 93% não corretas 

e 7% corretas. 



 

 

 87 

Os resultados obtidos revelam que os alunos possuem pouco conhecimento 

sobre a região, os espaço de vivência, o ambiente local.  

 

8.6  RESULTADO DOS QUESTIONÁRIOS DE SONDAGEM APLICADOS 

ÀS PROFESSORAS 

Para a avaliação dos conhecimentos das professoras foram aplicados 

questionários de sondagem sobre os temas inerentes a Patrimônio, Arqueologia e 

Ambiente. Apenas duas professoras foram escolhidas para a verificação destes temas: uma 

do “5º A” e outra do “5º B”. 

Quanto à escolaridade, ambas estudaram em escolas públicas, são pedagogas, 

possuem especialização em subtemas da educação e lecionam há mais de oito anos. Uma é 

professora efetiva e a outra é professora convocada. Ambas também disseram utilizar a TV 

como o meio mais frequente de comunicação. 

Quando questionadas quanto à quantidade de livros lidos em 2007, uma leu entre 

4 e 6 livros e a outra, entre 7 e 8. 

Na questão referente aos conhecimentos a respeito da história da região, ambas 

responderam ter conhecimento e fizeram um pequeno comentário a respeito do 

povoamento do município, clima, solo e vegetação. 

Também afirmaram ter conhecimento de Educação Patrimonial e colocaram a 

seguinte definição: 

Professora 1: “Tem como objetivo valorizar a cultura que os alunos possuem.” 

Professora 2: “Sendo uma proposta centrada no resgate ao patrimônio cultural de 

um povo oportuniza aos educandos a valorização do local em que vivem através de 

conteúdos que fazem parte do contexto sócio cultural no qual estão inseridos.” 



 

 

 88 

As professoras declararam trabalhar com o tema ambiental por meio de leituras 

informativas, pesquisas, excursões (usina, mananciais aquáticos), exposições de trabalhos 

realizados,  amostragem (larva do mosquito da dengue ) (professora 1) e leitura 

informativa, cartazes expostos pelos alunos  em mural (professora 2); centradas no 

construtivismo como teoria de aprendizagem. As professoras afirmaram não existir evasão 

escolar na escola em questão. 



 

 

 89 

9  DISCUSSÃO 

Tanto as crianças como os adultos precisam reconhecer a importância dos bens 

patrimoniais naturais e culturais de sua região para compreender o papel desempenhado 

pelos bens materiais e imateriais na construção e fortalecimento da identidade do grupo. A 

Educação Ambiental e a Educação Patrimonial, através de suas práticas interdisciplinares, 

contribuem nesse sentido ao resgatarem a interação da comunidade com a sua conjuntura 

histórico/cultural/ambiental que a envolve.  

Os objetos e as expressões do patrimônio arqueológico e a abstração para a 

transformação do ambiente no entorno dos sítios arqueológicos, enquanto marcos na 

paisagem, serviram, neste trabalho, como ponto de partida para a atividade pedagógica. 

Atuaram como temas geradores para o desenvolvimento do diálogo e da 

interdisciplinaridade entre professores, alunos e outros membros da comunidade e de todos 

estes com o ambiente. A atividade pedagógica envolveu a observação, o questionamento e 

a exploração dos aspectos desses objetos, expressões e transformações. 

Por meio do trabalho de Educação Ambiental e Educação Patrimonial, apoiados 

na perspectiva dialógica de Paulo Freire, os alunos da Escola Municipal Nosso Sonho, 

foram levados a um processo ativo de conhecimento crítico, apropriação consciente e 

consequente valorização de sua herança cultural e ambiental, o que possibilitou o 

fortalecimento dos sentimentos de identidade e cidadania.  

Ao trabalhar a Educação Ambiental e Patrimonial, é necessário que o/a 

professor/a desenvolva a teoria e a prática, possibilitando ao aluno condições para 

assimilar, o conteúdo com maior facilidade, interagindo com ele, trocando ideias e saberes 

com o professor e com os demais colegas, desenvolvendo, assim, sua habilidade de análise, 

sua curiosidade, sua liberdade de expressão, sendo capaz de refletir sobre os próprios atos 

realizados ou a realizar em relação ao meio ambiente e ao patrimônio natural e cultural. Ao 

mesmo tempo, certamente tais práticas pedagógicas poderão oportunizar ao aluno 

capacidades de compreensão e vivência do que seja democracia. 

A oportunidade de aprender vários conteúdos a partir de um tema ou assunto é 

estimulada por práticas interdisciplinares. As atividades de Educação Ambiental e de 



 

 

 90 

Educação Patrimonial, enquanto práticas interdisciplinares, oportunizam condições ao 

aluno apreender o meio ambiente (incluindo a fauna e a flora), o patrimônio histórico-

cultural, a relação do ser humano com o meio e seu patrimônio, assim como o patrimônio 

histórico possibilita a compreensão sobre como as sociedades pretéritas se relacionavam 

com o meio e tudo que o compõem, as relações entre homens e natureza e entre homens e 

homens, as atitudes e o comportamento que se precisa em um contexto cultural, onde 

marcos paisagísticos naturais (abrigos, por exemplo) compunham locais intensamente 

ocupados pelos seres humanos.  

A interligação entre saberes e as práticas desses saberes é que possibilita a 

aprendizagem, abrangendo vários assuntos dentro de um mesmo tema, possibilitando ao 

aluno a compreensão desses saberes e sua influência em outras áreas de uma forma mais 

profunda, oportunizando o diálogo entre elas.  

A dialogicidade então se faz presente por meio da interdisciplinaridade, 

oportunizando ao professor ensinar ao mesmo tempo em que aprende com o aluno e sua 

bagagem cultural, compreendendo a realidade social em que vivem, oferecendo ao aluno 

uma maior consciência de sua responsabilidade social e política, não só em relação ao 

ambiente e ao seu patrimônio histórico, mas também na sua relação com toda a sociedade. 

Observou-se, por meio dos trabalhos realizados com os alunos, que o 

conhecimento construído por meio do diálogo foi significativo para eles, pois puderam 

usar a imaginação, a criatividade e o conhecimento adquiridos na vivência em sociedade, 

das atividades , dos desenhos e pinturas realizadas.  

Ao utilizar o método dialógico de Freire, o professor possibilita que o aluno 

construa um novo conhecimento e aplique-o em seu dia-a-dia, ou seja, o saber prático, que 

transforma o mundo interior do educando e que possibilita que ele modifique a sociedade 

em que vive, por meio desse conhecimento. Primeiro, o aluno reflete sobre esse 

conhecimento, depois, realiza as ações pertinentes ao conhecimento adquirido conforme a 

necessidade se faça presente, modificando a sociedade em sua vivência política, econômica 

e social.  



 

 

 91 

A partir das atividades desenvolvidas com o alunado da escola em questão,  no 

decorrer do processo do desenvolvimento deste trabalho de Educação Ambiental e 

Educação Patrimonial, tais como as avaliações dos questionários, atividades  diversificadas 

e as dinâmicas já citadas anteriormente, também foi possível perceber nos alunos algumas 

dificuldades de coordenação motora e senso espacial. 

Também se percebeu deficiências de conhecimentos de Ciências e de Educação 

Patrimonial e poucos conhecimentos de Educação Ambiental, o que demonstra uma maior 

necessidade de se trabalhar essas disciplinas com os alunos, aumentando ou senso de 

realidade e de responsabilidade, tanto em relação ao ambiente como em relação ao 

patrimônio. 

É importante também retomar a afirmativa de Capra (2006) da necessidade de 

apreensão de alguns princípios básicos de ecologia pelos sujeitos das comunidades 

envolvidas, pois a compreensão científica dos sistemas vivos auxilia também a 

compreensão da sociedade. Tornar-se eco-alfabetizado, implica no aprendizado dos 

princípios dos ecossistemas, na reflexão dos princípios ecológicos, adequando-os à 

realidade da educação, da administração e da política. 

Acrescenta-se, também, que a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial 

consideram o autoconhecimento, a autoaprendizagem e a autoformação como inseparáveis 

na produção das subjetividades e integrantes de suas redes de relações. 

Entende-se, portanto, que a arqueologia está inserida na Educação Ambiental e 

na Educação Patrimonial, estabelecendo com elas um diálogo sobre o modo de vida da 

humanidade desde seu início, assim como as consequências desse modo de vida, suas 

relações interpessoais e entre as várias espécies de vida. Ao estabelecer contato da 

arqueologia com o patrimônio, o aluno automaticamente dialoga com a Educação 

Ambiental e com a Educação Patrimonial, pois são interdisciplinares, ligadas a um mesmo 

objeto de estudo e a um objetivo comum.  

Nesse sentido, apoiando-se em Ruscheinsky et al. (2002), acredita-se que a 

busca do conhecimento pela via da Educação Ambiental não se define na ação individual 

nem na sua expressão isolada em uma sociedade de riscos.  



 

 

 92 

Práticas desenvolvidas pelos sujeitos no dia-a-dia, a partir do saber já formulado, 
como por exemplo, elementos de sua cultura, necessitam ser apropriados com 
nova dimensão, isso só se tornará possível na perspectiva de se consolidarem 
como sujeitos da produção e se apropriarem de sua realidade por meio de uma 
ação coletiva em um processo de mobilização, reflexão e ação. Esses 
procedimentos podem empolgar desencadeamentos no intuito de viabilizar a 
construção e a descoberta do conhecimento (RUSCHEINSKY et al., 2002, p. 
76). 
 

De acordo com os autores, a importância da Educação Ambiental parte das 

contribuições de Paulo Freire, buscando sempre a melhoria da qualidade de vida, não de 

forma isolada, mas por meio de uma atuação mútua, contribuindo para a construção do 

conhecimento e uma mudança positiva na sociedade. 

Essa abordagem serve tanto para o educador quanto para o educando. “O 

momento fundamental é o da reflexão crítica sobre a prática”, pois “quanto mais inquieta 

for uma pedagogia, mais crítica ela se tornará” (FREIRE, 1990, p. 78). 

Dessa forma, a base da Educação Ambiental e da Educação Patrimonial 

compreende o diagnóstico dos problemas percebidos e a expressão das soluções 

visualizadas considerando o envolvimento subjetivo dos indivíduos, assim como as 

políticas públicas. É necessária a construção crítica da realidade, por meio do processo 

participativo para o desenvolvimento da subjetividade, por meio da prática com os alunos e 

a reflexão de sua ação social. A Educação Ambiental e a Educação Patrimonial deverão ser 

praticadas coletivamente e interdisciplinarmente, devendo acontecer na intersubjetividade 

e na intercomunicação dos sujeitos que estão desvelando a realidade e construindo a 

compreensão dos elementos que compõem seu mundo. 

A partir das experiências, do contato direto com as evidências e manifestações 

da cultura e com a interação (simbólica e cultural) ser humano/meio, em todos os seus 

múltiplos aspectos, sentidos e significados, o trabalho da Educação Ambiental e da 

Educação Patrimonial busca levar as crianças e os adultos a um processo de ativo 

conhecimento, apropriação e valorização da sua herança cultural.  

A Educação Ambiental e a Educação Patrimonial somente serão possíveis se 

desenvolvidas por uma equipe capaz de discutir e reinventar permanentemente o processo 

educativo, para que os objetivos buscados sejam construídos e reconstruídos. Constituem-

se em um espaço de uma coletividade em que os agentes buscam a articulação de 



 

 

 93 

comprometimentos plurais e a construção de bases científicas para o relacionamento ser 

humano x natureza. 

Trabalhar a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial com os alunos 

promoverá uma ampliação da realidade nesses alunos, conscientizando-os de sua cultura, 

ajudando-os a construir sua identidade cultural, seu senso de cidadania, a valorização da 

diversidade, o respeito às diferenças e a conservação da memória histórica de um povo. 

Observou-se que os alunos puderam se conscientizar dos atos de vandalismo 

realizados por visitantes da “Casa de Pedra”, o que ficou bem claro nos desenhos 

elaborados por eles (Apêndice 13), despertando suas consciências para o cuidado com o 

patrimônio histórico e com o meio ambiente, provocando uma mudança de pensamentos e 

de atitudes em relação ao sítio arqueológico “Casa de Pedra”.  

Entende-se que a educação seja mediada por uma pluralidade de linguagens e de 

representações da leitura do mundo, das relações humanas, das formas de comunicação, de 

trabalho, da produção do conhecimento e das políticas sociais e econômicas locais e 

globais. A aprendizagem e o conhecimento extrapolam os limites da escola e esta deve 

criar novos contextos cognitivos, promover novas situações de aprendizagem, visando 

melhorar a Educação Ambiental e a Educação Patrimonial cognitiva e a possibilitar 

melhores interações para aflorar e sentir-se o educando.  

Na atualidade, para a criança alfabetizar-se, não só necessita aprender a ler e a 

escrever as palavras, mas também compreender o tipo de sociedade em que vive. Para 

tanto, a escola deve reunir todas essas competências. 

Considera-se igualmente importante a formação do educador, que deve ser 

contínua, visando sua preparação para tratar a diversidade das informações e fazer a 

conexão entre a cultura, o ambiente e o patrimônio, ampliando sua função de simples 

transmissor de conhecimento para o estabelecimento de uma comunicação crítica, 

transformadora da cultura e do indivíduo. 

A arqueologia e o patrimônio podem, portanto, ser instrumentos de 

“alfabetização cultural” que auxilia o indivíduo a fazer a leitura do mundo que o rodeia, 



 

 

 94 

instigando-o a compreender o universo sociocultural e a trajetória histórico-temporal em 

que está inserido. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 95 

CONSIDERAÇÕES FINAIS 

O presente trabalho objetivou utilizar a arte rupestre e os contextos biológicos e 

geológicos do sítio arqueológico “Casa de Pedra” como subsídios para o desenvolvimento 

de projetos de Educação Ambiental e Educação Patrimonial, possibilitando a compreensão 

dos conhecimentos de zoologia, ecologia, geologia, arqueologia, ambiente, patrimônio, 

integrando as diferentes áreas de estudo por meio de atividades interdisciplinares. 

O abrigo “Casa de Pedra” é um dos mais antigos e importantes sítios 

arqueológicos do Mato Grosso do Sul e sua utilização para o desenvolvimento de projetos 

educacionais nas áreas de Meio Ambiente e de Patrimônio é capaz de promover a 

conscientização de alunos e comunidade em geral sobre os cuidados necessários à 

conservação do ambiente. O projeto possibilitou a ampliação do conhecimento e a 

valorização do patrimônio histórico/cultural/ambiental, bem como, sua importância para o 

fortalecimento da cultura e da identidade local. 

Verificou-se que os alunos da Escola Municipal Nosso Sonho, em Paraíso das 

Águas (MS) possuem poucos conhecimentos de Educação Ambiental e Educação 

Patrimonial, além de manifestarem pouca percepção (dimensão sensorial de espaço, tempo 

e forma) em relação ao ambiente de vivência. Foram constatadas, também, noções de 

cultura e  ambiente, pouco desenvolvidas, evidenciando a necessidade de se trabalhar mais 

esses assuntos com os alunos. 

É evidente a carência de projetos de Educação Ambiental e Educação 

Patrimonial nas escolas. Tanto os alunos, quanto os professores e comunidade em geral, 

necessitam desenvolver uma identidade cultural. Os professores precisam estar preparados 

para desenvolverem trabalhos mais concisos, mais aprofundados em relação à Educação 

Ambiental e Educação Patrimonial. Precisam diversificar as práticas pedagógicas, tendo a 

certeza de que só a transmissão de conteúdos pré-elaborados não é suficiente para 

desenvolver a consciência crítica sobre a sociedade em que vivem.  

A necessidade de se conhecer e valorizar a cultura local, sua origem e meios de 

conservação, faz-se presentes nos programas de Educação Ambiental e Patrimonial, além 



 

 

 96 

de oferecer aos alunos maior consciência da realidade, permitindo que se desenvolvam 

mental e psicologicamente, de forma plena, tornando-os seres humanos mais preparados, 

preocupados com o meio em que vivem e seu futuro. 

Desenvolver o trabalho de Educação Ambiental e Educação Patrimonial com os 

alunos foi muito gratificante. Os alunos assimilaram os conteúdos, se interessaram pelos 

assuntos, participaram com entusiasmo das atividades.  

Os desenhos e pinturas dos alunos se revelaram incipientes, provavelmente pela 

falta de prática nessas atividades e de estímulos a diferentes formas de livre expressão. 

 Dessa forma, conclui-se que há uma necessidade premente em se trabalhar com 

projetos de Educação Ambiental e Educação Patrimonial nas escolas, ampliando o 

conhecimento dos alunos, possibilitando que eles tenham um desenvolvimento holístico de 

sua realidade: consciência de si mesmos ampliada, senso de dimensão, de espaço, de tempo 

e percepção da realidade aumentada, o que permitirá o crescimento intelectual e cultural e 

o fortalecimento da auto-estima. 

Iniciamos o presente trabalho com o objetivo de utilizar a arte rupestre do sítio 

arqueológico “Casa de Pedra” e seu contexto biológico e geológico como subsídios para o 

desenvolvimento de projetos de Educação Ambiental e Patrimonial possibilitando a alunos 

de uma escola local apreender conhecimentos de zoologia, ecologia, geologia, arqueologia, 

ambiente e patrimônio integrando essas diferentes áreas de estudo por meio de atividades 

interdisciplinares. 

A escolha desse sítio deveu se ao fato do abrigo “Casa de Pedra” ser um dos 

mais antigos e importantes sítios arqueológicos do Mato Grosso do Sul, se não do Brasil, e 

apesar disso não ser de grande utilização para desenvolvimento de projetos educacionais 

nas áreas de Meio Ambiente e Patrimônio, seja localmente, ou no estado, sendo pouco 

visitado por escolas de ensino fundamental e médio. 

Entretanto seu potencial para promover a conscientização não só de alunos e 

professores desses níveis de educação, como também a comunidade local e até mesmo do 

estado quanto a necessidade de preservar e conservar esse patrimônio e o ambiente em que 

ele se encontra é incomensurável. Nesse sentido, consideramos que nosso projeto tornou 



 

 

 97 

possível para os professores e alunos que dele participaram, bem como para a comunidade 

local, conhecer melhor esse patrimônio histórico cultural e valorizá-lo pela importância 

que tem para o fortalecimento da cultura e identidade local. 

Embora não faça parte da história, nem da cultura dos que habitam a região 

atualmente, o sítio se insere no contexto histórico atual do município pelo que pode revelar 

sobre a fauna pretérita existente na região, bem como sobre a presença humana no local 

representando inestimável tesouro para a comunidade cientifica e a própria humanidade. 

Tanto os alunos, os professores, como a comunidade em geral, demonstraram a 

necessidade de desenvolver uma identidade cultural. Em parte isso se devia ao fato do 

município ter sido criado apouco tempo, portanto, sem uma história formal estruturada, o 

que de certo modo criou um vácuo de identidade. Seus moradores deixaram de ser Costa 

Riquenses para se tornar Paraisanos das Águas sem carregar uma história própria que hoje 

precisa ser recriada para contextualizar o município no estado, o que pode e deve ser 

estimulado por um programa de Educação Patrimonial. 

Para isso, no entanto os professores das escolas precisam estar preparados para 

desenvolver trabalhos mais concisos, mais aprofundados em relação à Educação Ambiental 

e Educação Patrimonial, diversificando as práticas pedagógicas, com a certeza de que só a 

transmissão de conteúdos pré-elaborados não é suficiente para desenvolver a consciência 

crítica sobre a sociedade em que vivem. 

Uma de nossas constatações durante o curso deste trabalho foi a de que os 

alunos envolvidos com o trabalho tinham pouco ou nenhum conhecimento de Educação 

Ambiental e Patrimonial, assim como pouca consciência do ambiente e da cultura da qual 

fazem parte. 

Isso revela a forte carência de projetos de Educação Ambiental e Patrimonial nas 

escolas, bem como a necessidade de conhecer e valorizar a cultura local, sua origem e 

meios de conservação, além de proporcionar aos alunos maior consciência da realidade, 

permitindo que eles se desenvolvam, mental e psicologicamente, de forma plena. 

Tornando-os seres humanos mais preparados e preocupados com o meio em que vivem e 

seu futuro. 



 

 

 98 

Nesse sentido foi gratificante trabalhar com os alunos a Educação Ambiental e a 

Educação Patrimonial, pois vimos se que é possível desenvolver esse tipo de trabalho e que 

a receptividade é muito boa, uma vez que segundo nossa avaliação eles se interessam pelos 

assuntos, entusiasmam e participam das aulas, por isso assimilam rapidamente os 

conteúdos apresentados. 

Os desenhos e pinturas elaborados pelos alunos se mostraram incipientes para 

uma boa análise. Creditamos esse fato a provável pela falta de prática com atividades e 

estímulos às diferentes formas de livre expressão. 

Por outro lado, consideramos o trabalho como um todo como um sucesso, já que 

seu objetivo principal era apresentar aos alunos da Escola Municipal Nosso Sonho a 

Educação Ambiental e a Educação Patrimonial, já que os índices de conhecimento dessas 

matérias observados antes e depois da aplicação das metodologias pedagógicas indicaram 

uma sensível ampliação do entendimento da sua definição e aplicação. 

Além disso, esse projeto nos mostrou que ao realizarmos por assim dizer, uma 

alfabetização Ambiental e Patrimonial dos alunos de uma comunidade, esta potencializa 

seu raio de ação, uma vez que eles se tornam difusores e propagadores desses conceitos 

catalisando seu aprendizado e aplicação como formadores de hábitos e atitudes favoráveis 

à valorização socioambiental, ao mesmo tempo em que proporcionam o resgate da auto-

estima da comunidade e o orgulho de pertencer a algo verdadeiro palpável e concreto. 

  Isso fica patente nos desmembramentos não previstos do projeto como a 

solicitação por parte da Diretora da escola da realização de oficinas com as mães dos 

alunos, onde esses temas puderam ser trabalhados e ampliados para a população em geral. 

Cremos que apenas esse fato, por si só, já representa uma vitória para o ensino 

da Educação Ambiental e Patrimonial, porque demonstra que, se estimuladas corretamente, 

as comunidades se envolvem, abraçam projetos com a temática ambiental e patrimonial. 

A primeira por que diz as pessoas quem elas são e o que fizeram de importante 

seus antepassados criando uma identidade única e indissociável do próprio individua, a 

outra por que diz as pessoas como poderão continuar a viver e a prover suas famílias do 

que necessitam para viver com dignidade. 



 

 

 99 

Conclui-se, portanto, que há necessidade premente de se trabalhar projetos de 

Educação Ambiental e Educação Patrimonial nas escolas, ampliando o conhecimento dos 

alunos, possibilitando que tenham um desenvolvimento holístico de sua realidade, ou seja, 

uma consciência ampliada de si mesmos e do mundo em que vivem. A intensificação do 

senso de dimensão, de espaço, de tempo e da percepção da realidade, certamente permitirá 

o crescimento intelectual e cultural, com fortalecimento da auto-estima e da consciência 

socioambiental. 



 

 

 100 

REFERÊNCIAS 

ACKOFF, Russel L. Planejamento Empresarial. Rio de Janeiro, Livros Técnicos e 
Científicos, 1974. 

ALMEIDA, M. B. A. subsistência com mais de 500 anos: a fauna. Boletim IAB. Rio de 
Janeiro. 2001. 

ARNT, F. V. As pinturas rupestres como testemunho de ocupação pré-contato em 
Tibagi, Paraná. Monografia (Graduação em História). Centro de Ciências Humanas da 
UNISINOS-PR, São Leopoldo, 2002. 

BAKHTIN, M. (Vallashinov, V. N.), Marxismo e Filosofia da linguagem: problemas 
fundamentais do método sociológico na ciência da linguagem. 3.ed. São Paulo: HUCITEC, 
1999 (Original em russo de 1929). 

BANDEIRA, A. M. “Um panorama sobre os grafismos rupestres no Maranhão”. In: Anais 
do 2° Workshop Arqueológico de Xingó. Universidade Federal de Sergipe, Aracaju, 
2002. 

BARON, D. Alfabetização Cultural: a luta íntima por uma nova humanidade. São Paulo: 
Alfarrabio Editora, 2004. 

BARRETOS, J. C. Educação de Adultos Na Ótica Freiriana. Disponível em: 
http://www.smec.salvador.ba.gov.br/site/documentos/espaco-virtual/espaco-educar/ensino-
fundamental/educ-jovens-adultos/artigos/educacao2.pdf, acesso em Nov 2009. 

BEBER, M. V. A. Arte Rupestre do Nordeste do Mato Grosso do Sul. 1. ed. São 
Leopoldo: Instituto Anchietano de Pesquisas, 1994.  

BELTRÃO, M.; LOCKS, M. &amp;amp; VENTURA, P. E. C. “Região Arqueológica de Central, 
Bahia-Brasil: ser humano pré-histórico- associação Blastocerus dichotomus e Rhea 
americana. In: Livro de Resumos do XX Congresso Brasileiro de Zoologia. 
Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 1994. 

BOLIVAR, D. M. [et.al]. Ensino de Ciências na rede municipal da Prefeitura de 
Vitória. Sec. de Educação Fundamental, 1998. Disponível em: 
www.vitoria.es.gov.br/secretarias/educacao/diretriz_pdfs/ciencias%20naturais. 
Acesso em set/2009. 

BRANDÃO, C. R. In: ROSAS, Paulo (Org.) Paulo Freire: Educação e Transformação 
Social. Recife: Ed. Universitária da UFPE, 2002. 

BRANDÃO, C. R. O Que é o Método Paulo Freire. 16ª edição. São Paulo: Brasiliense, 
1980. 

_________. O que é o método Paulo Freire? São Paulo: Brasiliense. 26º reimpressão da 
1. Ed. São Paulo: Brasiliense, 2005. 



 

 

 101 

BRASIL. Lei de Diretrizes e Bases da Educação Nacional. Lei nº 9.394, de 20/12/1996. 

 . Lei nº 2.679/2003, que cria o município de Paraíso das Águas – MS. 
Disponível em www.tjms.jus.br, acesso em Nov 2009. 

 . Ministério da Educação e Cultura. Secretaria de Educação Fundamental. 
Parâmetros curriculares nacionais: (1ª / 4ª Séries): Introdução; Ciências Naturais; 
Introdução aos Temas Transversais e Ética; Meio Ambiente e Saúde. Brasília: MEC/SEF, 
1997.  

 . Ministério da Educação e Cultura. Secretaria de Educação Fundamental. 
Parâmetros curriculares nacionais: (1ª / 4ª Séries): Introdução; Ciências Naturais; 
Introdução aos Temas Transversais e Ética; Meio Ambiente e Saúde. Brasília: MEC/SEF, 
2001. 

 . Ministério da Educação e Cultura. Secretaria do Ensino Fundamental. 
Parâmetros curriculares nacionais: (1ª / 4ª Séries): Introdução; Ciências Naturais; 
Introdução aos Temas Transversais e Ética; Meio Ambiente e Saúde. Brasília: MEC/SEF, 
1996. 

CAMPOS, J. T  de. Paulo Freire e as Novas Tendências da Educação. Revista E-
Curriculum, São Paulo, v. 3, n. 1, dezembro 2007. Disponível em: 
www.pucsp.br/ecurriculum/artigos_v_3_n.../campos _pf.pdf. Acesso nov/2009. 

CAPRA, F. A teia da vida: uma nova compreensão cientificados sistemas vivos. Tradução 
Newton Roberval Eichemberg. São Paulo: Cultrix, 2006. 

CARVALHO, F. L de. A Pré-história sergipana. Aracaju: Gráfica Editora J. Andrade 
Ltda, 2003. 

 . “Interpretação de registros rupestres utilizando modelo estruturalista”. In: 
Anais do 2° Workshop Arqueológico de Xingó. Universidade Federal de Sergipe, 
Aracaju, 2002.  

COLL, C. O Construtivismo na Sala de Aula. São Paulo: Editora Ática, 1998.  

CSIK, M. Os Símbolos do Meu Mundo. Brasília: Qualis, 1995. 

DANTAS, M.; CAVALCANTE, M. Pesquisa Qualitativa e Quantitativa. UFP, Recife: 
2006. Disponível em: http://www.scribd.com/doc/14344653/Pesquisa-qualitativa-e-
quantitativa. Acesso nov/2009. 

DINIZ, J. A. F.; VERGNE, M. C. de S. &amp;amp; LUNA, S. Relatório do levantamento de arte 
rupestre em Xingo. In: Cadernos de Arqueologia. Museu de Arqueologia de Xingó, 
Aracaju, 1997. 

DUARTE, C. Uma análise de procedimentos de leitura baseada no paradigma 
indiciário. Dissertação de Mestrado em Linguística. Universidade Estadual de Campinas 
(UNICAMP) / Instituto de Estudos da Linguagem. Campinas-SP: UNICAMP, 1998. 



 

 

 102 

FAZENDA, I. C. A. Interdisciplinaridade: história, teoria e pesquisa. Campinas: Papirus, 
1994. 

 . O que é Interdisciplinaridade? São Paulo: Cortez, 2008. 

FEITOSA, S. S de . Método Paulo Freire: princípios e práticas de uma concepção 
popular de educação. Dissertação de mestrado defendida na FE-USP. São Paulo: USP, 
1999.  

FOLLARI, R. Algumas considerações práticas sobre interdisciplinaridade. In: JANTSCH, 
A. P.; &amp;amp; BIANCHETTI, L. (Orgs.). Interdisciplinaridade: para além da filosofia do 
sujeito. Petrópolis-RJ: Vozes, 1995. 

FONSECA,V. M. da. Paulo Freire e a Educação Libertadora: um modelo para a 
construção de uma nova escola. 2005. Disponível em 
http://www.pluridoc.com/Site/FrontOffice/default.aspx?module=Files/FileDescription&amp;amp;ID
=3989&amp;amp;state=FVC, acesso em Nov/2009. 

FOUREZ, G. Fondements Épistemologiques pour L’interdisciplinarité. In: FAZENDA, I. 
C. A. O que é Interdisciplinaridade? São Paulo: Cortez, 2008. 

FREIRE, P. Conscientização e Alfabetização. Uma visão prática do Sistema Paulo Freire. 
Estudos Universitários. In: Revista de Cultura da Universidade do Recife, n. 4, abr-jun, 
1963. 

 . Educação como prática da liberdade. 18. Ed. Rio de Janeiro: Editora Paz e 
Terra, 1987. 

 . Educação e mudança. São Paulo: Editora Paz e Terra, 1979.  

 . Pedagogia da autonomia. 12. Ed. São Paulo: Paz e Terra, 1999.  

 . Pedagogia da autonomia. 19. Ed. São Paulo: Paz e Terra, 2001. 

 . Pedagogia do oprimido. 17ª ed. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 1987. 

 . Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 1989. 

 . Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 2005. 

 .; DONALDO, M. Alfabetização: Leitura da palavra Leitura do mundo. Rio de 
Janeiro: Editora Paz e Terra, 1990. 

FUNDHAMENTOS. Parque Nacional da Serra da Capivara. São Raimundo Nonato 
(PI): TYPELASER, 1998. 

FURMAN, M. Colocando As Pedras Fundacionais do Pensamento Científico. Sangari 
Brasil, p. 1-20, Out. 2009. Disponível em: 
http://www.sangari.com/visualizar/institucional/pdfs/Colocando_as_pedras_fundacionais.p
df. Acesso em: nov/2009. 



 

 

 103 

GONÇALVES, C. W. P. Os (des) caminhos do meio ambiente. São Paulo, Contexto, 
1989. 

GONÇALVES, D. R. P. Educação Ambiental e o ensino básico. Anais do IV Seminário 
Nacional sobre Universidade e Meio Ambiente. Florianópolis, 1990, pp. 125-146. 

GORGULHO, S. Geopark do Araripe: os mistérios da vida na Terra. Folha do Meio 
Ambiente. Edição 173, out./Nov., 2006. Disponível em 
http://www.folhadomeio.com.br/publix/fma/folha/2006/10/, acesso em: out/2009. 

GUIMARÃES, M. A dimensão ambiental na educação. Campinas: Papirus, 1995. 

HORTA, M. de L. P.; GRUNBERG, E.; MONTEIRO, A. Q. Guia Básico de Educação 
Patrimonial. Brasília: Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional/Museu 
Imperial, 1999.  

IPHAN. Legislação.  Disponível em www.iphan.gov.br, acessado em 04/02/2006. 

ITAÚ CULTURAL. Arqueologia. Disponível em http://www.itaucultural.org.br, acesso 
em: nov/2006. 

JANTSCH, A. P.; BIANCHETTI, L (Orgs.). Interdisciplinaridade – para além da 
filosofia do sujeito. Petrópolis (RJ): Editora Vozes, 1995. 

JORNAL DO COMMÉRCIO, Recife (19-11-2003, p.08). 

KOZEL, S.; SOUZA, L. F. Parintins, que espaço é esse? Representação espacial sob a 
ótica do morador e do visitante. In: KOZEL, S. [et al]. A Expedição Amazônica: 
Desvendando espaço e representações dos festejos em comunidades amazônicas. A festa 
do boi-bumbá: um ato de fé. Curitiba: SK Ed., 2009. 

LEÃO, R.  Perigo nas cavernas. Um fungo ameaça as pinturas pré-históricas de 
Lascaux, na França.  Publicado na Revista Veja . Edição 1956 , 17 de maio de 2006. 
 

LEFF, E. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. 
Petrópolis, RJ: Vozes, 2001. 

LIMA, J. S. S. Educação Patrimonial na Área do Projeto Serra do Sossego, Canaã dos 
Carajás (PA). Belém: MPEG/CRVD-MSS/FIDESA, 2003.  

 . Educação Patrimonial e Arqueologia de Contrato: a experiência do Projeto 
Sossego em Canaã dos Carajás (PA). In: Anais do XIII Congresso da SAB: 
Arqueologia, Patrimônio e Turismo. Campo Grande, MS: Ed. Oeste, 2005.  

LIMA, L. de O. Piaget para principiantes. São Paulo: Summus, 1980. 

LUNA, S. V. O falso conflito entre tendências metodológicas. In: FAZENDA, I. (Org.). 
Metodologia da pesquisa educacional. 6.ed. São Paulo: Cortez, 2000. 



 

 

 104 

MARANCA, S. “A pintura rupestre no sudeste do Estado do Piauí”. Revista do Museu 
Paulista, Nova Série, vol. XXVIII, p. 169-173. Museu Paulista da Universidade de São 
Paulo. São Paulo, 1981/1982. 

 . Dados Preliminares para Classificação do Material Cerâmica Pré-histórico. 
In: Revista do Museu Paulista. Nova série, vol. XXX. São Paulo, 1985. p. 235-243. 

 . Noções Básicas para uma Tipologia Cerâmica. In: Revista do Museu 
Paulista. Nova série, vol. XXII – São Paulo, 1975, p. 169 a 179. 

MARTIN, G. Pré-história do Nordeste do Brasil. Recife: Editora Universitária da UFPE, 
1999. 

MARTINS, G.R. Breve painel etno- histórico de Mato Grosso do Sul. Campo Grande: 
Editora UFMS. 2002. 

 .; &amp;amp; KASHIMOTO, E. M. Projeto: Arqueologia Preventiva na Área 
Impactada pela Ampliação da Mina 63, Corumbá, MS. Trabalho de consultoria 
científica em Arqueologia destinado ao Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico 
Nacional, 2006. 

MASON, J. Introduction: asking difficult questions about qualitative research. In: 
Qualitative researching, London: Sage Publications, 1997. 

MEDINA, J. A atuação estatal e empresarial para o desenvolvimento sustentável: 
políticas públicas, empresariais e tutelas processuais. Dissertação de Mestrado em Direito. 
São Paulo: Universidade de Marília, 2008. 

MENEZES, E. T. de; SANTOS, T. H. dos. Avaliação dialógica (verbete). Dicionário 
Interativo da Educação Brasileira - EducaBrasil. São Paulo: Midiamix Editora, 2002. 
Disponível em http://www.educabrasil.com.br/eb/dic/dicionario.asp?id=424, acesso em: 
out/2009. 

MONTEIRO, R. C. A pesquisa qualitativa como opção metodológica. Proposições, n 5, 
ago., 1991. 

MONZON, S. “A representação humana na arte rupestre do Piauí: comparações com 
outras áreas”. Revista do Museu Paulista, Nova Série, vol. XXVIII, p. 401-422. Museu 
Paulista da Universidade de São Paulo. São Paulo, 1981/1982. 

MORLEY, E. J. “ Como Preservar os Sítios Arqueológicos Brasileiros “. In TENÓRIO, M. 
C. Pré-História da Terra Brasilis. Rio de Janeiro: Editora UFRJ: 2000. 

NASCIMENTO, C. G. do. Brasil: Sonhos e utopias da Pedagogia do Oprimido II. Adital – 
Notícias da América Latina e Caribe, 2007. Disponível em: 
http://www.adital.org.br/site/noticia.asp?lang=PT&amp;amp;cod=27000. Acesso em: nov/2009. 

NAVARRO, S. G.; MARI, M.; LEMES, M. L. R.; FERNANDES, M. C.; LIMA, S. S. B.; 
REIS, I. C. G. O.; AZEVEDO, M. N.; OLIVEIRA, M. C. M. Educação Ambiental na 



 

 

 105 

escola: uma experiência em ensino de Ciências nos anos iniciais de escolarização. In: IV 
Seminário Nacional do Programa ABC na Educação científica - mão na massa, 2008, 
p. 45.  São Paulo, v. UNICO. 

NETTO, C. X. de A. “O conceito de mito aplicado à arte rupestre”. Revista de 
Arqueologia. Sociedade de Arqueologia Brasileira, v. 11, p. 27-41. São Paulo, 1998. 

OLIVEIRA, E. M. de. Educação Ambiental: Uma Possível Abordagem. Brasília: UNB, 
2000. 

ORIÁ, R. “Educação Patrimonial: Conhecer Para Preservar”. Educacional. Disponível 
em: «http://www.educacional.com.br/articulistas/articulista0003.asp». Acesso em: 
agos/2008. 

OZILIERE, V. R. Método Paulo Freire – O Rompimento da Educação Elitista. Anais da 
XII semana de Pedagogia e II Encontro de Pedagogos da Região Sul Brasileira da 
UNIPAR. Akrópolis, Umuarama, v.11, n.4, out./dez., 2003. 

PACHECO, M. L. A. F.; RAMOS, É. C. B.; LEIGUEZ-JUNIOR, E.; KOBAYASHI, A. B. 
&amp;amp; MARTINS, G. R. “Concepção de estudantes de 8ª série de escolas públicas e 
particulares sobre conceitos e aplicabilidades de arqueologia na conservação de sítios 
arqueológicos de Mato Grosso do Sul”. In: VII Encontro de História de Mato Grosso do 
Sul, Anais... Universidade Católica Dom Bosco, n.7, setembro de 2004. 

PACHECO. I. A.;  VARGAS. I. A de . Educação  Patrimonial : Um  recurso para 
alfabetização  cultural no Ensino Fundamental. Publicado na Revista Ateliê Geográfico, 
Vol. 3, N. 6 (2009). 

PAPALIA, D. E.; OLDS, S. W. Desenvolvimento humano. 7. ed. Porto Alegre: Artmed, 
2000. 

PEIXOTO, J. L. S. Populações Indígenas de Tradição Tupiguarani no Pantanal Sul-Mato-
Grossense. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, São Paulo, n. 8, p. 71-86, 
1998. 

PESSIS, A-M. Imagens da Pré-história. São Paulo: A &amp;amp; A Comunicação, 2003. 

PRIMACK, R. B.; RODRIGUES, E. Biologia da Conservação. Londrina: Vida, 2002. 

PROUS, A. Arqueologia Brasileira. Brasília: UNB, 1992. 

 .; BAETA, A. &amp;amp; RUBBIOLI, E. O patrimônio arqueológico da região de 
Matozinhos: conhecer para proteger. Belo Horizonte: Ed. do autor, 2003. 

RABELLO, A. Imagens da Pré-história: as mãos na pintura rupestre no alto sertão baiano. 
Revista de Arqueologia, Sociedade de Arqueologia Brasileira, v. 9, p. 122. São Paulo, 
1996. 

RAMEH, L. V Colóquio Internacional Paulo Freire – Recife, 19 a 22 - setembro 2005. 
Jornal do Comércio (19-11-2003). 



 

 

 106 

REIGOTA, M. O que é Educação Ambiental. São Paulo: Brasiliense, 1994.  

REITZ, E. J.; WING, E. S.  Zooarchaeolgy. United Kingdom: Cambridge Universty Press, 
2001. 

RICKLEFS, R. A Economia da Natureza. 3ª ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 
1996. 

RUSCHEINSKY, A. [et al]. Educação Ambiental: Abordagens Múltiplas. Porto Alegre: 
Artemed, 2002. 

SANTOS, L. G. “Plano de Manejo para a visitação do sítio Arqueológico MS-MA-037”. 
In: XIII Congresso da SAB: Arqueologia, Patrimônio e Turismo. Campo Grande, MS: 
Ed. Oeste, 2005. 

SCATAMACCHIA, M. C. M. A Tradição policrômica no leste da América do Sul 
evidenciada pela ocupação Guarani e Tupinambá: Fontes arqueológicas e etno-
históricas. Tese (Doutorado em Arqueologia) – FFCLH. Universidade de São Paulo, São 
Paulo: USP, 1990. 

SCHMITZ, P. I. Migrantes da Amazônia: a Tradição Tupi-guarani. Arqueologia Pré-
Histórica do Rio Grande do Sul. M. Aberto. Porto Alegre. 1991. 

SCHMITZ, P. I.; ROSA, A. O.; BEBER, M. V.; ROGGE, J. H. Aterros Indígenas no 
Pantanal do Mato Grosso do Sul. São Leopoldo: Unisinos, 1999. 

SCHMITZ, P. I.; SILVA, F. A.; BEBER, M. V. Serranópolis II: As Pinturas e Gravuras 
dos Abrigos. Arqueologia nos Cerrados do Brasil Central. São Leopoldo: EDUNISINOS, 
1997.  

SOARES, A. L. R. (Org). Educação Patrimonial: Relatos e Experiências. Santa Maria: 
UFMS, 2003. 

 . Arqueologia, História e Etnografia: o denominador guarani. Revista de 
Arqueologia, São Paulo, 1997a. 

 . Guarani: Organização Social e Arqueologia. Porto Alegre: Ed. PUCRS, série 
Arqueologia 4, 1997b. 

SOUZA, I. S.; BORGES, J. V.; e ZUCCO, M. C. Tupi-Guarani. Centro de Ciências e 
Educação. UFSC. 2006. 

SOUZA, R. F. de.  Currículo sem Fronteiras, v.9, n.1, pp.72-90, Jan/Jun 2009 

STEADMAN, D. W. Extinction of birds in eastern Polynesia: a review of the record, and 
comparisons with other Pacific island groups. Journal of Archaeological Science, v. 16, 
n. 2. p. 177-205, 1989. 

STEADMAN, D. W.  Prehistoric extinctions of Pacific islands birds: biodiversity meets 
Zooarchaeology. Science, v. 267, p. 1123-31, 1995. 



 

 

 107 

STEADMAN, D e MARTIN, P. The late Quaternary extinction and future resurrection of 
birds on Pacific islands. Earth-Science Reviews, v. 61, p.13, 2003. 

SUGUIO, K. Geologia do Quaternário e Mudanças Ambientais. Passado + Presente = 
Futuro? São Paulo, Paulo's Comunicação e Artes Gráficas, 1999. 

T.H.A Terra Homens e Aventura. Casa de Pedra : www.ufms.gov.br. Educação 

Patrimonial, Muarq. Acesso em:2008. 

TOLEDO, M. C. M. O que é Geologia? Disponível em www.igc.usp.br. Acesso em:  
jun/2009. 

TRINDADE, D. F. Interdisciplinaridade: um novo olhar sobre as ciências. In 

FAZENDA, I. [et al]. O que é Interdisciplinaridade? São Paulo: Cortez, 2008. 

TUAN, Yu-fu. Topofilia - Um Estudo da Percepção, Atitudes e Valores do Meio 
Ambiente. São Paulo/ Rio de Janeiro: DIFEL, 1980.  

VASCONCELOS, C. dos S. Competência Docente na Perspectiva de Paulo Freire. Revista 
e Educação AEC. Rio de Janeiro, Ano 36, n. 143 p. 66-77, abril/junho, 2007. 

VERGARA, S. C. Projetos e relatórios de pesquisa em administração. São Paulo: Atlas, 
1997. Revista IMES. ANO XVI, n. 47, p. 31-37. 

WOGEL, L. dos S.; CARVALHO, A. de L. Educação e Formação Humana: Eixos 
Éticos e Epistemológicos Numa Perspectiva Freireana. 2008, p. 7. Disponível em: 
http://www.ie.ufmt.br/semiedu2009/GTS. Acesso em : dez/2009. 

ZALASIEWICZ, J.[et al]. Are we now living in the Anthropocene? GSA Today, vol. 18, 
n. 2, p. 4-8, 2008. 



 

 

 108 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 



 

 

 109 

Anexo 1: Carta de aprovação do Comitê de Ética 

 

 

 

 



 

 

 110 

Anexo 2: Tabela 2 - Escala do tempo geológico 

ERA SISTEMA E PERÍODO FEIÇÕES DISTINTIVAS 
MILHÕES DE 

ANOS 
PASSADOS 

QUATERNÁRIO 
Surgimento do ser humano; 

ser humano moderno nos 
últimos 10.000 anos 

1.8 
CENOZÓICO 

TERCIÁRIO 

 

Idade dos mamíferos 65 

CRETÁCEO 

Primeiras plantas com flores; 
grande desenvolvimento de 
dinossauros e amanonites13, 

seguidos de extinção. 

140 

JURÁSSICO 
Primeiros pássaros, primeiros 

mamíferos, abundantes 
dinossauros e amanonites 

190 
MESOZÓICO 

TRIÁSSICO 

Idade dos 
Répteis 

Primeiros dinossauros, 
abundantes árvores de 

coníferas 
230 

PERMIANO 
Extinção dos trilobitas e 

muitos outros tipos de animais 
marinhos 

280 

CARBONÍFERO 

Idade dos 
Anfíbios Grandes florestas de carvão; 

abundantes insetos; primeiros 
répteis; tubarões e anfíbios; 
grandes árvores primitivas 

345 

DEVONIANO 
Primeiros anfíbios e 

amanonites 
405 

SILURIANO 

Idade dos 
Peixes 

Primeiras plantas e animais 
sobre a Terra 

425 

ORDOVICIANO Primeiros peixes 500 

PALEOZÓICO 

CAMBRIANO 

Idade dos 
invertebrados 

marinhos 

Primeiros registros abundantes 
de invertebrados marinhos; 

domínio dos trilobitas; 
primeiros organismos com 

conchas 

570 

 
PRÉ-

CAMBRIANO 
 

Raros fósseis; plantas 
aquáticas primitivas; os mais 

antigos fósseis (bactéria, alga) 
3.100 

Fonte: Gorgulho, 2006. 

                                                 
13 Molusco extinto, que existiu do Período Devoniano ao Cretáceo (408 a 65 milhões de anos). 



 

 

 111 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APÊNDICES 



 

 

 112 

Apêndice 1: Questionário aplicado aos alunos  

Nome : ______________________________________________. 
 
1- Sexo? 
(  ) masculino           (  )feminino 
 
2- Qual é a sua escolaridade? 
______________________________________________________________________        
 
3 - Quais os meios de comunicação você tem acesso?  
(  ) televisão   (  ) radio  (  ) jornal              (   )  outros       
 
4-  Conhece a história da região? 
(  ) Sim                             (  ) Não 
Se a resposta for sim, faça um pequeno comentário. 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
 
5  – O que é arqueologia ? 
_________________________________________________________________________ 
 
6  - Conhece algum Sítio Arqueológico? 
(  ) Sim                       (  ) Não 
Se a resposta for sim, cite algum nome.  
_________________________________________________________________________  
 
7  – O que é Educação Patrimonial? 
_________________________________________________________________________ 
_________________________________________________________________________ 
 
8 – Descreva o que você entende por Ambiente? 
_________________________________________________________________________ 
_________________________________________________________________________ 
 
9 _ O que você pode fazer para a conservação e preservação do Ambiente? 
________________________________________________________________________ 
________________________________________________________________________ 
________________________________________________________________________ 
 
10  – Conhece algum Parque  ou Horto Florestal? 
_________________________________________________________________________ 
_________________________________________________________________________ 
_________________________________________________________________________ 
 

Obrigado(a) pela sua cooperação!!!! 



 

 

 113 

Apêndice 2: Questionário aplicado aos professores 

Campo Grande, MS, agosto  de 2008 

À  

Escola  Municipal Nosso Sonho  

Distrito de Paraíso das Aguas  

Assunto: Coleta de Informações  

Prezados Professores 

Educação Patrimonial é materializada através do estudo de objetos comunitários 

como estratégia de aprendizagem do contexto sociocultural/ambiental. Todo Programa de 

Educação Patrimonial deve ser elaborado tendo em vista as necessidades das comunidades 

envolvidas. Horta et al., (1999) definem a Educação Patrimonial como um “processo 

permanente e sistemático de trabalho educacional centrado no patrimônio cultural, como 

fonte primária de conhecimento e enriquecimento individual e coletivo”. 

Somos do Mestrado em Ensino de Ciências da Universidade Federal de Mato 

Grosso do Sul (UFMS). Estamos desenvolvendo a Presente Pesquisa referente a  Educação 

Patrimonial ,  nas cidades do entorno dos Sítios Arqueológicos de Mato Grosso do Sul ,por 

meio  deste questionário é  que obteremos   informações e  dados necessários para o 

trabalho. 

Estas informações serão usadas somente para a pesquisa que será realizada através 

deste questionário com 22 questões. 

Agradecemos pela colaboração. 

Atenciosamente, 

Ilza Alves Pacheco, professora da REME/MS;  mestranda em Ensino de Ciências pelo 

Departamento de Física da UFMS; ilza.educ@gmail.com  

Icléia  Albuquerque de Vargas, professora Doutora e Orientadora do mestrado em Ensino 

de Ciências pelo Departamento de Física da UFMS. icleiavargas@yahoo.com.br 



 

 

 114 

Nome :  _____________________________________________. 
 
1- Qual é a sua escolaridade? 
(   ) superior completo    (   ) superior incompleto             (   ) 
pós-graduação   
 
2- Qual e seu sexo? 
(  ) masculino           (  )feminino   
 
3- Você estudou em escola: 
(  ) pública     (  ) particular  
 
4- Quais os meios de comunicação você tem acesso?  
(  ) televisão   (   ) Internet  (  ) radio 
 (  ) jornal              (   )  outros               
 
5- Quantos livros você leu em 2007? 
(  ) 1 a 3 livros    (  ) 4 a 6 livros (  ) 7 a 8 livros     (  ) mais de 8  livros
      (  ) nenhum livro 
     
6- Há quantos anos você leciona? 
(  )  1 a 3 anos                                    (  ) 8 a 12 anos 
(  )  4 a 7 anos                                    (  ) mais de 13 anos 
 
7- Você é efetiva(o)? 
(  ) Sim                             (  ) Não  
 
8- Conhece a história da região? 
(  ) Sim                             (  ) Não 
Se a resposta for sim, faça um pequeno comentário. 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
 
9- Você conhece Educação Patrimonial? 
(  ) Sim                   (  ) Não 
Se a resposta for sim, faça um pequeno comentário. 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
 
10- Conhece algum Sítio Arqueológico? 
(  ) Sim                       (  ) Não 
Se a resposta for sim, cite algum nome. 
________________________________________________________________________. 
 
 
11- Você trabalha com o Tema Meio Ambiente? 
(  ) Sim                   (  ) Não 



 

 

 115 

Se a resposta for sim, faça uma pequena descrição das situações didáticas utilizadas. 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
 
12- Qual é a Teoria de Aprendizagem com que você trabalha? 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
 
13- Existe evasão escolar?   
(  ) Sim              (  ) Não  
 
14 - Qual é a faixa etária de seus alunos? 
________________________________________________________________________. 
15- A escola possui horta?  
(  ) Sim             (   ) Não 
16- Quem é o responsável?  
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
 17- Tem participação dos alunos? 
(  ) Sim              (   ) Não  
   
 18- A escola oferece merenda? 
 (  ) Sim             (  ) Não 
 
19- Qual é o destino dos resíduos de matérias da escola? 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
20- Qual é o meio de transporte utilizado pelos alunos?    
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
21- Há alguma atividade da escola voltada para o meio rural? 
(  ) Sim          (  ) Não 
Se a resposta for sim, cite quais são as atividades. 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 
 
 22- Quais são as doenças ambientais que ocorrem no entorno da escola? 
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________
_________________________________________________________________________ 

 
Obrigado(a) pela sua cooperação!!!! 



 

 

 116 

Apêndice 3: Oficinas realizadas com os alunos 

 

Figura 37:  Observação das fotos e das paisagens do entorno do abrigo “Casa de Pedra” 

Paraíso das Águas, MS. Oficina realizada com os alunos da E.M. Nosso Sonho. 

 

Figura38 : Pintura confeccionada com guache retratando as paisagens do entorno do abrigo 

“Casa de Pedra” Paraíso das Águas, MS. 

 



 

 

 117 

 

Figura 39: Pintura realizada com guache, releitura, arte rupestre do interior da “Casa de 

Pedra”, Paraíso das Águas, MS. 

 

 

Figura 40: Pintura realizada com guache – releitura, “arte rupestre” do interior do abrigo 

“Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. 



 

 

 118 

 

Figura 41: Pintura realizada com guache – releitura “arte rupestre do interior da “Casa de 

Pedra”, Paraíso das Águas, MS. 

 

 

Figura 42: Atividade realizada em grupo. Pintura confeccionada com guache – do entorno  

do abrigo “Casa de Pedra”, Paraíso das Águas, MS. 



 

 

 119 

 

Figura 43: Quebra cabeça – Machado  (E.V.A) Atividade diversificada 

 

 

Figura 44: Mosaico (E.V.A) zoomorfo 

 



 

 

 120 

 

Figura 45: Mosaico (E.V.A) zoomorfo 

 

 

Figura 46: Atividade realizada em grupo. Remontagem de potes de cerâmica. 

 



 

 

 121 

Apêndice 4 : Atividade de percepção visual



 

 

 122 

Apêndice 5 : Produção textual 

 

 



 

 

 123 

Apêndice 6: Atividade desenvolvida após a escavação da “caixa do tempo” 

 

 

 

 



 

 

 124 

Apêndice 7: Croqui – “caixa do tempo” 

 

 

 

 



 

 

 125 

Apêndice 8:  Cruzadinha 

 



 

 

 126 

Apêndice 9: : Gráfico obtido a partir dos dados coletados na escavação 

 



 

 

 127 

Apêndice 10 ILUSTRAÇÃO – PRÉ-HISTÓRIA 

 



 

 

 128 

Apêndice 11: Registro de ilustrações a partir das atividades desenvolvidas 

 

 

ILUSTRAÇÃO – PRÉ-HISTÓRIA 



 

 

 129 

Apêndice 12 

 

 

HISTÓRIA EM QUADRINHOS 



 

 

 130 

Apêndice 13 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

DESENHO - VANDALISMO 



 

 

 131 

Apêndice 14: Produção textual 



 

 

 132 

Apêndice 15: : ilustração do processo da cadeia alimentar 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CADEIA ALIMENTAR 



 

 

 133 

Apêndice 16 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 134 

Apêndice 17

 



 

 

 


</field>
	</doc>
</add>