<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22612</field>
		<field name="filename">6625_Dissertacao%20Bautista%20Nilson.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Universidade Federal de Pernambuco
Centro de Tecnologia e Geociências

Departamento de Engenharia Mecânica

Nilson Yecid Bautista Chivata

Simulação Numérica da Equação de Advecção-Dispersão-Reação para um Traçador em
Meios Porosos Heterogêneos e Anisotrópicos por um Método de Volumes Finitos,

Utilizando Malhas Poligonais

Dissertação de Mestrado

Recife

Janeiro 26 de 2016.



Nilson Yecid Bautista Chivata

Simulação Numérica da Equação de
Advecção-Dispersão-Reação para um Traçador em Meios
Porosos Heterogêneos e Anisotrópicos por um Método de

Volumes Finitos, Utilizando Malhas Poligonais

Trabalho apresentado ao Programa de Pós-graduação 
em Engenharia Mecânica do Centro de Tecnologia e Ge-
ociências da Universidade Federal de Pernambuco, como 
requisito parcial para obtenção do grau de Mestre em 
Engenharia Mecânica.

Área de concentração: Preocésos e Sistemas Térmicos 
Orientador: D.Sc. Darlan Karlo Elisiário de Carvalho
Co-orientador: PhD. Paulo Roberto Maciel Lyra

Recife

Janeiro 26 de 2016.





26 de janeiro de 2016 

 

“SIMULAÇÃO NUMÉRICA DA EQUAÇÃO DE ADVECÇÃO-DISPERSÃO-

REAÇÃO PARA UM TRAÇADOR EM MEIOS POROSOS HETEROGÊNEOS E 

ANISOTROPICOS POR UM MÉTODO DE VOLUMES FINITOS, UTILIZANDO 

MALHAS POLIGONAIS” 

 

NILSON YECID BAUTISTA CHIVATA 

 

ESTA DISSERTAÇÃO FOI JULGADA ADEQUADA PARA OBTENÇÃO DO       

TÍTULO DE MESTRE EM ENGENHARIA MECÂNICA 

 

 

 

ÁREA DE CONCENTRAÇÃO: PROCESSOS E SISTEMAS TÉRMICOS 

 

APROVADA EM SUA FORMA FINAL PELO                                                              

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA             

MECÂNICA/CTG/EEP/UFPE  

 

 

______________________________________________________ 

                                     Prof. Dr. DARLAN KARLO ELISIARIO DE CARVALHO 

                                    ORIENTADOR/PRESIDENTE 

 

 

______________________________________________________ 

                                        Prof. Dr. PAULO ROBERTO MARICEL LYRA 

                                      CO-ORIENTADOR 

 

 

______________________________________________________ 

                                            Prof. Dr. JORGE RECARTE HENRÍQUEZ GUERRERO 

                                           COORDENADOR DO PROGRAMA 

 

 

BANCA EXAMINADORA: 

 

__________________________________________________________________ 

Prof. Dr. DARLAN KARLO ELISIARIO DE CARVALHO (UFPE)                                

 

__________________________________________________________________ 

Prof. Dr. PAULO ROBERTO MARICEL LYRA (UFPE) 

 

__________________________________________________________________ 

Prof
a
 Dr

a
 RITA DE CASSIA FERNANDES DE LIMA (UFPE)                                 

 

__________________________________________________________________ 

Prof. Dr. ALESSANDRO ROMARIO ECHEVARRIA ANTUNES (UFPE) 

 



Agradecimentos

Ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), à Coorde-
nação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) e ao projeto SIGER,
financiado pelo CENPES-PETROBRAS, pelas bolsas concedidas durante o período de
realização do mestrado.

Aos Professores Paulo Lyra, Darlan Karlo Elisiário de Carvalho e Márcio Rodrigo de
Araújo Souza, pela orientação e apoio na minha formação acadêmica.

Aos alunos de Doutorado Fernando Licapa Contreras e Gustavo Galindez Ramirez, da
UFPE, pela ajuda recebida ao longo de meu mestrado.

Aos colegas do grupo PADMEC e colegas do Labcom pela troca de ideias e o apoio
recebido.

A meus familiares e amigos, que me acompanharam desde o início deste caminho.



Resumo

A modelagem e a simulação numérica do transporte de solutos, como por exemplo traça-
dores, em meios porosos heterogêneos e anisotrópicos, tais como aquíferos e reservatórios
de petróleo constituem-se num grande desafio de natureza matemática e numérica. A
modelagem de falhas selantes, canais, poços inclinados, pinchouts e outras característi-
cas complexas demanda o uso de malhas não-estruturadas e não-ortogonais, capazes de
se adaptar naturalmente ao domínio em estudo. Os pacotes computacionais utilizados
comumente na indústria do petróleo, na sua grande maioria, se baseiam no Método das
Diferenças Finitas com Aproximação de Fluxo por Dois Pontos (Two-Point Flux Approxi-
mation - TPFA) e no Método de Ponderação à Montante de Primeira Ordem (First Order
Upwind Method - FOU), devido a sua facilidade de implementação e sua eficiência compu-
tacional. Infelizmente, os métodos TPFA são incapazes de produzir soluções convergentes
em malhas não-ortogonais ou para tensores de dispersão ou permeabilidades completos
e os métodos FOU produzem soluções com difusão numérica excessiva, exigindo malhas
demasiadamente refinadas para obtermos soluções confiáveis. Uma alternativa ao TPFA,
e que permite o uso de tensores completos e malhas não-ortogonais, é o Método dos Ele-
mentos Finitos de Galerkin (MEF), porém este método não produz soluções localmente
conservativas, o que pode ser um problema sério para a modelagem de problemas envol-
vendo leis de conservação, como no escoamento em meios porosos. Outra alternativa são
os Métodos de Volumes Finitos (MVF). Nas suas variantes mais robustas, estes métodos
são capazes de lidar com malhas poligonais quaisquer e tensores de dispersão e permeabi-
lidades completos e com razão de anisotropia arbitrária, além de produzir aproximações
discretas de alta ordem e localmente conservativas. Neste contexto, no presente trabalho,
apresentamos uma formulação MVF centrado na célula para a modelagem do transporte
de um traçador não-reativo num escoamento monofásico em meios porosos heterogêneos
e anisotrópicos. Para a discretização dos termos elípticos, tanto da equação de pressão
quanto da equação de Advecção-Dispersão-Reação (ADRE), utilizou-se um MVF com
aproximação de fluxo por múltiplos pontos que faz uso do estêncil diamante (MPFA-D) e
para a discretização dos termos hiperbólicos, usamos o método FOU e um MVF do tipo
MUSCL (Monotone Upstream Centered Scheme for Conservation Laws). A fim de testar
nossa formulação, resolvemos alguns problemas benchmark encontrados na literatura.

Palavras chave: Escoamentos Monofásicos, Injeção do Traçador, ADRE, Método
dos Volumes Finitos, MPFA-D.



Abstract

Modeling and numerical simulation of solutes (e.g. Tracers) in heterogeneous and ani-
sotropic porous media such as aquifers and oil reservoirs, constitute a bigger challenge of 
mathematics and numerical nature. Modeling sealants faults, channels, inclined wells, 
pinch outs and other complex features of these geological formations demand the use of 
unstructured and not orthogonal meshes, able to adapt naturally to the domain under 
study. The computational packages used commonly in the oil industry, mostly, are based 
on the Finite Difference Method with Two Point Flow Approximation (TPFA) and the 
Amount First Order Upwind method (FOU), due to its ease of implementation and its 
computational efficiency. Unfortunately, TPFA methods are unable to produce conver-gent 
solutions in non-orthogonal meshes or in permeability or dispersion full Tensor and FOU 
methods produce solutions with excessive numerical diffusion, requiring excessively refined 
mesh to obtain reliable solutions. An interesting alternative to TPFA, which allows the use 
of full tensor and not orthogonal meshes, is the Galerkin Finite Element Method (FEM), 
but this method does not produce solutions locally conservative, which can be a serious 
problem for modeling problems involving conservation laws as the flow in porous media. 
An interesting alternative is the Finite Volume Methods (MVF). In its most robust 
embodiments, these methods are able to cope with any polygonal mesh and full 
permeability or dispersion tensors and with an arbitrary anisotropy ratio, beyond 
producing discrete approximations of high order and locally conservative. In this context, 
the present study, we present one MVF formulation cell centered to modeling the trans-
port of a non-reactive tracer in single-phase flow in heterogeneous and anisotropic porous 
media. For the elliptical discretization terms, both, the pressure equation as the equation 
advection-dispersion-reaction (ADRE), we used The FVMF multipoint flow approxima-
tion that uses the diamond stencil (MPPA-D) and for the discretization of hyperbolic 
terms, we use the FOU method and an MVF type MUSCL (Monotone Upstream Cen-
tered Scheme for Conservation Laws). In order to test our formulation, we solve some 
benchmark problems in the literature.

Keywords: Single-Phase Flows, Tracer injection, ADRE, Finite Volume Method, 
MPFA-D.



vii

Lista de Figuras

2.1 Ilustração geométrica da tortuosidade num meio poroso. . . . . . . . . . . . . . . . 14
2.2 Esboço para definir a concentração de um fluido . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15

3.1 Balanço de massa num volume de controle infinitesimal. . . . . . . . . . . . . . . . 18
3.2 Escoamento do traçador num meio poroso. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21
3.3 Modelo esquemático de um reservatório e a respectiva identificação do domínio 2-D e

contornos. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 27

4.1 Diagrama de fluxo para a solução do modelo de Advecção-Dispersão-Reação. . . . . . 30
4.2 Discretização do domínio poligonal que representa o reservatório em subdomínios (VC)

no caso bidimensional. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32
4.3 Definição dos triângulos e dos volumes de controle usados na discretização do fluxo pelo

método MPFA-D. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 35
4.4 a) Representação da interpolação num vértice em 2-D, com seus volumes de controle

vizinhos. b) Região de iteração para um volume de controle de uma malha poligonal em

3-D. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 38
4.5 Notação usada na definição dos pesos ao redor do vértice I. . . . . . . . . . . . . . 42
4.6 Notação usada na definição dos pesos num nó de contorno tipo Neumann. . . . . . . 43
4.7 (a) Notação usada para a disctretização do fluxo advectivo pelo método FOU . (b) Dis-

tribuição da concentração na discretização do fluxo advectivo pelo método FOU . . . . 45
4.8 (a) Notação usada para a discretização do fluxo advectivo pelo método MUSCL. (b)

Distribuição da concentração na discretização do fluxo advectivo pelo método MUSCL

em 1-D. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 47

5.1 Esquema de um meio isotrópico homogêneo para o problema de transporte unidimensi-
onal de um soluto traçador em um meio poroso. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54

5.2 Cálculo da pressão ao longo do eixo x pelo método MPFA-D para o problema de trans-
porte 1D. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56

5.3 Contorno de concentração do soluto traçador e isolinhas de concentração obtidas usando
os métodos FOU-MPFA-D (preto), MUSCL-MPFA-D (azul) e MUSCL-Woodfield-

MPFA-D (vermelho), para o problema de transporte 1D em t = 30 dias, e malha com

16 divisões. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56



Lista de Figuras viii

5.4 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 1D, para uma malha de 16 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva
solução analítica. (CFL = 0,2, Pe = 0,75). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57

5.5 Malhas triangulares não estruturadas usadas na discretização espacial para o problema
de transporte 1D. a) 16 divisões b) 32 divisões. c) 64 divisões. c) 128 divisões ao longo

do eixo x. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58
5.6 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 1D, para uma malha de 32 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva

solução analítica. (CFL = 0,2, Pe = 0,375). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58
5.7 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 1D, para uma malha de 64 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva

solução analítica. (CFL = 0,2, Pe = 0,1875). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59
5.8 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 1D, para uma malha de 128 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva

solução analítica. (CFL = 0,2, Pe = 0,09375). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59
5.9 Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema fortemente

dispersivo. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 60
5.10 Perfil da concentração obtida na simulação do problema de transporte fortemente advec-

tivo 1D, para uma malha de 16 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução

analítica. (CFL = 0,2, Pe = 100). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62
5.11 Comparação dos perfis da concentração para os parâmetros ? = ?1, ? = 0 e ? = 1/3,

obtidos na simulação do problema de transporte fortemente advectivo 1D, para uma

malha de 16 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica. (CFL =

0,2, Pe = 100). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62
5.12 Comparação dos perfis da concentração para os parâmetros ? = ?1, ? = 0 e ? = 1/3,

obtidos na simulação do problema de transporte fortemente advectivo 1D, para uma

malha de 32 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica, usando

os métodos MUSCL-MPFA-D. (CFL = 0,2, Pe = 50). . . . . . . . . . . . . . . . . 63
5.13 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte fortemente advec-

tivo 1D, para uma malha de 32 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução

analítica, usando os métodos MUSCL-MPFA-D. (CFL = 0,2, Pe = 50). . . . . . . . 64
5.14 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte fortemente advec-

tivo 1D, para uma malha de 64 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução

analítica. (CFL = 0,2, Pe = 25). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64
5.15 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte fortemente ad-

vectivo 1D, para uma malha de 128 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva

solução analítica. (CFL = 0,2, Pe = 12,5). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65
5.16 Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema fortemente

advectivo. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 66



Lista de Figuras ix

5.17 Perfis de concentração obtidas ao mudar a pressão inicial na simulação do problema de
transporte 1-D (CFL = 0,2, Pe = 3,75). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 67

5.18 Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos em
meios porosos 1-D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 16 divisões ao

longo do eixo x. (CFL = 0,2, Pe = 150). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69
5.19 Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos

em meios porosos 1D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 32 divisões ao

longo do eixo x. (CFL = 0,2, Pe = 75). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70
5.20 Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos

em meios porosos 1D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 64 divisões ao

longo do eixo x. (CFL = 0,2, Pe = 37,5). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70
5.21 Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos em

meios porosos 1D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 128 divisões ao

longo do eixo x. (CFL = 0,2, Pe = 18,75). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 71
5.22 Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema de decaimento

radioativo. ? = 0,02 dia?1. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 72
5.23 Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problemade de decai-

mento radioativo. ? = 0,05 dia?1. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73
5.24 Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema de decaimento

radioativo. ? = 0, 5 dia?1. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74
5.25 Esquema de um meio isotrópico homogêneo com uma fonte a montante para o problema

de transporte bidimensional de um soluto traçador. . . . . . . . . . . . . . . . . . 75
5.26 Malhas triangulares não estruturadas usadas na discretização espacial para o problema

de transporte 2D. a) malha 20x10 b) malha 50x25. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77
5.27 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,

para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 1 dia, Pe = 0,2). . . . . . . . 77
5.28 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os

métodossMUSCL_MPFA-D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10.

( t = 1 dia, Pe = 0,2). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 78
5.29 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos

MUSCL_Woodfield-MPFA-D, para o problema de transporte 2-D e malha 20x10.

(t = 1 dia, Pe = 0,2). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 78
5.30 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 2-D, para uma malha 20x10 subdivisões. (t = 1 dia, Pe = 0,2). . . . . . 79
5.31 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,

para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 1 dia, Pe = 0,05). . . . . . . 80
5.32 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 1 dia, Pe = 0,05). . . . . . 80
5.33 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 2D, para uma malha 50x25 subdivisões. (t = 1 dia, Pe = 0,05). . . . . . 81



Lista de Figuras x

5.34 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 0,05). . . . . . . 82

5.35 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 0,05). . . . . 82

5.36 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos
MUSCL_Woodfield-MPFA-D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10.

(t = 4 dias, Pe = 0,05). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 82
5.37 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 2D, para uma malha 20x10 subdivisões. (t = 4 dias, Pe = 0,05). . . . . . 83
5.38 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,

para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 4 dias, Pe = 0,05) . . . . . . 83
5.39 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 4 dias, Pe = 0,05). . . . . 84
5.40 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 2D, para uma malha 50x25 subdivisões. (t = 4 dias, Pe = 0,05). . . . . . 84
5.41 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,

para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 1, t = 2 dias, Pe = 0,05). 86
5.42 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 1, t = 2 dias,

Pe = 0,05) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 86
5.43 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 10, t = 2 dias,

Pe = 0,05) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 86
5.44 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 10, t = 2 dias,

Pe = 0,05). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 87
5.45 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 100, t = 2 dias,

Pe = 0,05). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 87
5.46 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 100, t = 2 dias,

Pe = 0,05). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 87
5.47 Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num

meio poroso 2D com razão dispersividade não unitária. (t = 2 dias, Pe = 0,05). . . . . 88
5.48 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,

para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 2 dias, Pe = 50). . . . . . . . 90
5.49 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-

D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 2 dias, Pe = 50). . . . . . . 90
5.50 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,

para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 50). . . . . . . . 91



Lista de Figuras xi

5.51 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 50). . . . . . . 91

5.52 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 6 dias, Pe = 50). . . . . . . . 91

5.53 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 6 dias, Pe = 50). . . . . . . 92

5.54 Perfis de concentração do soluto traçador obtidos usando os métodos FOU-MPFA-D e
MUSCL-MPFA-D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. Pe = 50. . . . . 92

5.55 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 2 dias, Pe = 50). . . . . . . . 93

5.56 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 2 dias, Pe = 50). . . . . . . 94

5.57 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 4 dias, Pe = 50). . . . . . . . 94

5.58 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 4 dias, Pe = 50). . . . . . . 94

5.59 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 6 dias, Pe = 50). . . . . . . . 95

5.60 Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 6 dias, Pe = 50). . . . . . . 95

5.61 Perfis de concentração do soluto traçador obtidos usando os métodos FOU-MPFA-D e
MUSCL-MPFA-D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25. . . . . . . . . 96

5.62 Esquema de um meio isotrópico heterogêneo com uma fonte a montante
para o problema de transporte bidimensional de um soluto traçador. . . . 97

5.63 Malha triangular nãoestruturada usada na discretização espacial para o
problema de transporte em emeios heterogêneos 2D. Malha 30x20. . . . . . 98

5.64 Perfil de pressão para o problema de escoamento de um soluto traçador
num meio poroso heterogêneo. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 99

5.65 Perfil de concentração para o problema de escoamento de um soluto traça-
dor num meio poroso heterogêneo 2D, obtido pelos métodos FOU-MPFA-D,
t = 3 dias. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 99

5.66 Perfil de concentração para o problema de escoamento de um soluto tra-
çador num meio poroso heterogêneo 2D, obtido pelos métodos MUSCL-
MPFA-D, t = 3 dias. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 100

5.67 Perfil de concentração para o problema de escoamento de um so-
luto traçador num meio poroso heterogêneo 2D, obtido pelos métodos
MUSCL_Woodfield-MPFA-D, t = 3 dias. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 100



xii

Lista de Tabelas

5.1 Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema
dispersivo dominante. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 60

5.2 Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema
advectivo dominante. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65

5.3 Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema de
decaimento radioativo. ? = 0, 02 dia?1. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 72

5.4 Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema de
decaimento radioativo. ? = 0, 05 dia?1. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73

5.5 Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema de
decaimento radioativo . ? = 0, 5 dia?1. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74

5.6 Erros obtidos para o problema de transporte de um soluto traçador a partir
de um pulso transiente localizada a montante. Malha 50x25. . . . . . . . . 93

5.7 Erros obtidos para o problema de transporte de um soluto traçador a partir
de um pulso transiente localizada a montante. Malha 50x25. . . . . . . . . 96



xiii

Nomenclatura

Acrônimos e siglas

CV Control Volume

EMPFA Enriched Multipoint Flux Approximation

EOR Enhanced Oil Recovery

FCA Flux Continuous Approximations

MDF Método das Diferenças Finitas

MEF Método dos Elementos Finitos

MEFM Método dos Elementos Finitos Mistos

MPFA Multi-Point Flux Approximation

MPFA-D Diamond-Multipoint Flux Approximation

MVF Método dos Volumes Finitos

REV Volume elementar representativo

TPFA Two Point Flux Approximation

Símbolos Latinos

?~u
?y

Gradiente de velocidade normal à superfície no eixo y

?pi gradiente de pressão na fase i

?Z gradiente da coordenada Z na direção de g

4h Diferença da cota do fluido entre as duas extremidades do canal

K
?

Tensor de permeabilidade

T
?

Tensor de transmissibilidade

D˜dif Tensor de difusão molecular efetivo



Nomenclatura xiv

D˜dis Tensor de dispersão mecânica efetivo
D˜hid Tensor de dispersão hidrodinâmica
I˜ Tensor identidade
~fadv Fluxo advectivo

~fdif Fluxo difusivo

~fdis Fluxo de disprersão mecânica

~fhid Fluxo de dispersão hidrodinâmica

~n Vetor área unitária

~vi Velocidade de Darcy para uma fase i

Ci Concentração da solução na fase i

D0 Coeficiente de difusão molecular na solução

DL Coeficiente de dispersão longitudinal

DT Coeficiente de dispersão transversal

g Magnitude de aceleração da gravidade

i Fase i = óleo (o), água (w) ou soluto (s)

Q Vazão volumétrica específica total

qc Termos de fonte ou sumidouros

Qi Vazão volumétrica específica na fase i

qi Termos de fonte e sumidouros para a fase i

Rd Fator de retardamento

Re Número de Reynolds

Sw Saturação para fase água

SGF Gravidade específica

t Instante de tempo

VPi Volume dos poros interconectados

VP Volume dos espaços vazios ou poros



Nomenclatura xv

VS Volume dos grãos que compõem a matriz sólida

VT Volume total da matriz sólida

Símbolos Gregos

?L Dispersividade longitudinal

?T Dispersividade transversal

? Coeficiente de distribuição do fluido

?ij,?xy Deltas de Kronecker

? Contorno ou fronteira

? Constante de proporcionalidade do decaimento radiativo

?D Contorno ou fronteira de Dirichlet

?I Contorno ou fronteira dos poços injetores

?N Contorno ou fronteira de Neumann

?P Contorno ou fronteira dos poços produtores

Txy Tensão cisalhante

µ Viscosidade do fluido

? Porosidade

?a Porosidade absoluta

?e Porosidade efetiva

? Massa específica

?w Fração volumétrica da água

?
?

Tensor de tortuosidade

?˜ Tensor de dispersividade do meio poroso
? Domínio do problema



1

Sumário

1 Introdução 3
1.1 Motivação e Considerações Iniciais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3
1.2 Objetivos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9
1.3 Organização Geral da Dissertação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9

2 Conceitos Fundamentais 11
2.1 Introdução . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11
2.2 Propriedades do Meio Poroso e do Fluido . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11

2.2.1 Porosidade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11
2.2.2 Permeabilidade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12
2.2.3 Tortuosidade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13
2.2.4 Soluto e Solvente . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14
2.2.5 Massa Específica, Concentração e Viscosidade . . . . . . . . . . . . 14

3 Formulação Matemática 16
3.1 Introdução . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16
3.2 Escoamento Monofásico de Traçadores em Meios Porosos . . . . . . . . . . 16

3.2.1 Equação de Conservação da Massa . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16
3.2.2 Lei de Darcy . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 18
3.2.3 Equação da Pressão . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19
3.2.4 Transporte Advectivo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19
3.2.5 Lei de Fick . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20
3.2.6 Transporte Dispersivo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21
3.2.7 Decaimento Radiativo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23
3.2.8 Equação de Advecção-Dispersão-Reação (ADRE) . . . . . . . . . . 24

4 Formulação Numérica 29
4.1 Introdução . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29
4.2 Método dos Volumes Finitos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

4.2.1 Discretização da Equação de Advecção-Dispersão-Reação . . . . . . 31
4.2.2 Discretização do Fluxo Dispersivo pelo Método MPFA-D . . . . . . 33



Sumário 2

4.2.3 Tratamento dos Fluxos nas Faces de Contorno . . . . . . . . . . . . 39
4.2.4 Discretização do Fluxo Advectivo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43
4.2.5 Cálculo Implícito da Pressão . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 48
4.2.6 Formulação Explícita da Equação de Advecção-Dispersão-Reação . 49

4.3 Avaliação de Acurácia dos Métodos Numéricos . . . . . . . . . . . . . . . . 51

5 Resultados Numéricos 53
5.1 Transporte Unidimensional de Solutos Traçadores em Meios Porosos . . . . 53

5.1.1 Problema Fortemente Dispersivo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55
5.1.2 Problema Fortemente Advectivo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61
5.1.3 Transporte Unidimensional de Solutos Traçadores em Meios Porosos

com Termo de Decaimento Radioativo . . . . . . . . . . . . . . . . 68
5.2 Transporte Bidimensional de Solutos Traçadores em Meios Porosos . . . . 75

5.2.1 Transporte de Solutos Traçadores num Meio Poroso com uma Fonte
Contínua a Montante . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75

5.2.2 Transporte de Solutos Traçadores num Meio Poroso com Razão de
Dispersão Hidrodinâmica Não-Unitária . . . . . . . . . . . . . . . . 85

5.2.3 Transporte de Solutos Traçadores a Partir de Um Pulso Transiente
Localizada a Montante . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 88

5.2.4 Transporte de Solutos Traçadores em Meios Heterogêneos e Disper-
96

102

são Hidrodinâmica Isotrópica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 

6 Conclusões e trabalhos futuros

Referências 104



3

Capítulo 1

Introdução

1.1 Motivação e Considerações Iniciais

O estudo dos escoamentos em meios porosos como uma ciência remonta a meados doSéculo XIX, quando Darcy (1856) estabeleceu os fundamentos de fluxo em meios
porosos e, assim, abriu o caminho para a análise racional (estudos com quantidades que
podem ser medidas). A abordagem utilizada naquela época era praticamente empírica,
e foi gradualmente substituída por modelos teóricos dos fenômenos e processos físicos
envolvidos. Neste ponto de vista, o desenvolvimento foi caracterizado pelo melhoramento
dos métodos e técnicas de laboratório, para assim fornecer uma visão mais detalhada
sobre problemas teóricos gerais, cujas descrições estavam disponíveis no momento (Hálek
and Švec, 2011).

Com o surgimento e desenvolvimento dos computadores, métodos numéricos passa-
ram a ter uma grande participação no estudo de muitas áreas da engenharia e outras
ciências, como por exemplo, na análise de reservatório de petróleo. Assim, os métodos de
laboratório abriram espaço às novas ferramentas de pesquisa (Chen, 2007). Obviamente
que a maneira mais confiável é a realização de um teste de campo e observar diretamente
o estado do reservatório. Infelizmente, isso não é realista porque o teste de campo não
pode predizer o que vai acontecer no futuro além de precisar de uma grande quantidade
de tempo e ser economicamente caro, comparado às abordagens numéricas (Sun, 1996).
Segundo Chen (2007), o principal objetivo da simulação do reservatórios é prever o de-
sempenho futuro do reservatório e encontrar técnicas para melhorar a recuperação dos
hidrocarbonetos para diferentes condições de operação.

A primeira motivação para a simulação numérica de escoamentos em meios porosos é
a obtenção do correto entendimento dos fenômenos físicos e químicos associados ao reser-
vatório, de modo a otimizar a recuperação dos hidrocarbonetos (Ewing, 1984). Modelos
matemáticos têm muitas vantagens em comparação com os estudos experimentais, eles
podem analisar estruturas físicas complexas e formas geométricas irregulares de um sis-
tema, flexíveis e de fácil uso, e eles podem descrever não só os fenômenos de escoamento



1. Introdução 4

em meios porosos, mas também os transportes de massa e energia (Samper, 1995) e outros
fenômenos físico-químico-biológicos complexos em meios porosos, como o transporte de
poluentes em águas subterrâneas. Portanto, a modelagem matemática tornou-se a prin-
cipal ferramenta de estudos nesta área (Bear and Verruijt, 1987; Sun, 1996; Todd and
Mays, 2005; Chen, 2007; Konikow and Glynn, 2013).

A analise de deslocamentos miscíveis de traçadores de fluxo é de grande interesse em
diferentes áreas da engenharia tais como a produção de óleo e gás, a recuperação melho-
rada de óleo (Enhanced-Oil-Recovery EOR), o estudo da poluição de águas subterrâneas,
a evacuação de resíduos nucleares e da recuperação de CO2 (Stalgorova et al., 2012; Ma-
liska, 1994a; Dugstad et al., 2013). Na engenharia de reservatórios, os traçadores têm
sido usados na obtenção de informação qualitativa do meio poroso tais como a presença
de barreiras, de escoamento de fluxo preferencial, de caminhos de ligação entre reservató-
rios, e estudos traçadores em poços internos (Inter-Well Tracer Test IWTT), entre outros
(Rocamora Jr et al., 2003; Nunez et al., 2012; Huseby et al., 2013).

Em geral, muitos dos reservatórios são anisotrópicos e heterogêneos e o escoamento do
fluido vai ter direções preferenciais. Porém, as caraterísticas do reservatório são em geral
complexas, podendo existir falhas selantes, camadas estratificadas inclinadas, fontes de
perda de massa, canais, barreiras geológicas, ou a existência de poços inclinados que são
cada vez mais utilizados na indústria petrolífera.

Essas falhas geológicas, por exemplo, podem gerar grandes descontinuidades em pro-
priedades físicas como porosidade e permeabilidade (Sabag, 2008; Valdez, 2011; Carvalho,
2005; Ewing, 1984; Koplik et al., 1994), ou incertezas no comportamento do escoamento
do fluido. É por isso que são introduzidas substâncias traçadoras na simulação dos reser-
vatórios de petróleo para assim caracterizar adequadamente o sistema de interesse, além
de propiciar informação sobre o comportamento de deslocamento do fluido. Outra carac-
terística importante é o fato que o traçador não afeta as propriedades do fluido que reside
no reservatório (Lie et al., 2015; Gurevich et al., 2013; Viera et al., 2012; Bjornstad et al.,
1990; Boving and Grathwohl, 2001; Perez, 2006; Nunez et al., 2012).

Para modelar corretamente a equação de transporte do traçador é necessário ter uma
formulação adequada das equações de conservação que descrevem o comportamento do so-
luto traçador, assim como métodos numéricos apropriados. No estudo de comportamento
dos traçadores a precisão numérica é particularmente importante sobretudo quando a in-
jeção deles é apenas efetuada em pulsos curtos, i.e, são injetados, em geral, em pequenos
intervalos de tempo e pequenas regiões em comparação com as dimensões utilizadas na
simulação do reservatório (Huseby et al., 2013; Maliska, 1994a).

A equação de Advecção-Dispersão-Reação (Advection-Dispersion-Reaction Equation-
ADRE) é a equação que governa o escoamento de solutos traçadores (Sun, 1996). A
modelagem desta equação é tradicionalmente feita pelo método de aproximação de di-
ferenças finitas-MDF (Finite Difference Method-FDM ) (Peaceman, 1977; Ertekin et al.,
2001; Carvalho, 2005) a partir da expansão das equações diferenciais em séries de Tay-



1. Introdução 5

lor com um erro de truncamento adequado. Este tipo de aproximação é muito simples
de entender e de fácil implementação computacional e está tradicionalmente associado à
resolução de problemas com malhas estruturadas. Além disso, o método é extremamente
econômico do ponto de vista computacional (Hirsch, 2007). Porém, MDF tem limitações
graves para tratar problemas com geometrias mais complexas além de não ser adequada
a utilização de malhas não-estruturadas (Carvalho, 2005; Chen et al., 2006; Ferziger and
Peri?, 2002), como no método dos elementos finitos-MEF (Finite Element Method-FEM )
ou no método dos volumes finitos-MVF (Finite Volume Method-FVM ) (Contreras, 2012;
Carvalho, 2005; Maliska, 1994b).

O MVF usa a forma integral das equações de conservação (massa, energia e momento)
como seu ponto de partida (Ferziger and Peri?, 2002; Maliska, 1994b; Eymard et al.,
2000; Contreras, 2012). O domínio é subdividido em um número finito de volumes de
controle contíguos VC (Control Volume-CV ) e as equações de conservação são aplicados
a cada VC. Numa formulação tipo “Cell Centered”, associa-se em geral, ao centroide de
cada VC nó computacional, os valores médios das variáveis calculadas (Carvalho, 2005).
Este método é muito popular na área de engenharia e física computacional pois é fácil de
implementar e pode ser usado para malhas não-estruturadas, de modo que é apropriado
para geometrias complexas (Contreras, 2012).

Diferentes métodos têm sido desenvolvidos na simulação da Equação de ADRE. Alguns
dos primeiros modelos propostos para a solução numérica da ADRE foram desenvolvi-
dos por Peaceman (1977), Voss (1984), Nofziger et al. (1989), Healy (1990) e Yeh et al.
(1993). Rao and Hathaway (1989), apresentam um modelo de transporte utilizando o
conceito de célula de mistura, substituindo a dispersão física por uma dispersão artificial.
Yeh et al. (1993), desenvolvem um modelo baseado na técnica de elementos finitos de
Galerkin, afirmando que, se o problema é advectivo dominante, os métodos numéricos
comuns geralmente produzem uma grande dispersão numérica e oscilação perto de gra-
dientes acentuados. Maliska (1994a) propõe um FVM utilizando uma discretização de
malhas de tipo Voronoi, fazendo uso de um esquema híbrido na interpolação da concen-
tração nas interfaces do CV. Yu and Singh (1995) modelam um soluto fazendo uso do
método de elementos finitos melhorado (“Improved Finite-Element Method”) e descrevem
que os métodos de Galerkin estão sujeitos à oscilação e a dispersão numéricas devido a um
erro na continuidade do fluxo do soluto nas regiões dominadas pela advecção. Li (1996),
desenvolveu um modelo unidimensional a partir de uma formulação que denominou “es-
quema de características de quarta ordem de seis pontos” (6P4O), baseado no método
das diferenças finitas e no método das linhas características. O modelo tinha uma boa
precisão mas, apresentava problemas de oscilação numérica e foi necessário o uso de um
limitador de fluxo. Sun (1996) e Kovarik (2000), apresentam a discretização da ADRE fa-
zendo uso dos métodos de diferenças finitas e elementos finitos. Hossain and Yonge (1997)
estudaram o método dos elementos finitos para um meio saturado, usando o método de
Galerkin comum, o método de Petrov-Galerkin e o método de Galerkin característico.



1. Introdução 6

O método de Petrov-Galerkin apresentou resultados livres de oscilações, mas com maior
dispersão numérica. Os métodos de Galerkin comum e característico apresentaram disper-
são e oscilação numéricas. Siegel et al. (1997) apresentam uma simulação da equação de
Advecção-Difusão usando uma combinação de elementos finitos mistos (Mixed Finite Ele-
ment Method-MFEM ) e elementos finitos descontínuos. A mistura de compostos reativos
dissolvidos em meios porosos foram estudados por Kapoor et al. (1997), Raje and Kapoor
(2000) e Gramling et al. (2002). Viswanathan et al. (1998) usaram o Finite Element Heat
and Mass Transfer Code (FEHM) para modelar o transporte de um soluto radiativo. Wu
and Pruess (2000) modelam um soluto traçador num meio poroso heterogêneo fraturado
fazendo uso de uma formulação numérica para fluidos acoplados com fluxos de calor para
fluidos multicomponente em meios porosos e meios fraturados. Rocamora Jr et al. (2003)
apresentam uma simulação de um traçador escoando num meio heterogéneo, baseado na
teoria da decomposição double para fluidos turbulentos em meios porosos proposto por
Pedras and de Lemos (2001). Rees et al. (2004) modelaram a ADRE baseado num es-
quema de volumes finitos centrado na face para fluidos saturados e não-saturados, e esse
esquema é capaz de lidar com parâmetros de material altamente não-lineares e de forma
eficiente. O estudo foi realizado empregando uma discretização tipo estêncil compacto.
Lewis et al. (2006) apresentam a simulação de um traçador acoplado e não-acoplado, fa-
zendo uso de um método de volumes finitos clásico, centrado no vértice e um método de
volumes finitos de tipo estêncil compacto.

Na simulação de solutos traçadores em meios porosos há ainda o trabalho de Rubio
et al. (2008) onde os autores resolvem a equação de transporte de solutos em meios porosos
reativos biomoleculares de reação rápida e lenta, fazendo uso do algoritmo de Damköhler
(relação entre a influência de convecção na taxa de reação) para duas escalas de passo de
tempo de simulação. Sesini et al. (2010) fizeram estudos de simulação utilizando elementos
finitos estabilizados (Stabilized Finite Element) em problemas de viscosidades lineares
e não lineares em escoamentos miscíveis com alta mobilidade e dispersão anisotrópica,
discretizando a equação da pressão pelo método de Galerkin. Valocchi and Malmstead
(2010) estudaram a acurácia de um operador “splitting” para problemas de Advecção-
Dispersão-Reação. Operacionalmente, esta abordagem avança a solução através de um
único passo de tempo em duas etapas, uma envolvendo a solução da equação advecção-
dispersão sem termos de reação e na outra etapa, obtêm a solução das equações dos
termos de reação. Huyakorn (2012) apresenta esquemas que são baseados em malhas
estruturadas fazendo uso do método dos elementos finitos. Nunez et al. (2012) propõem o
método de elementos finitos híbrido misto (hybrid/mixed finite element method-HMFEM ),
onde a modelagem da velocidade de escoamento do soluto traçador (equação da pressão)
é feita usando um método estabilizado dual híbrido misto (Stabilized Dual Hybrid Mixed-
SDHM ) e a aproximação espacial na ADRE é feita considerando um método de elementos
finitos estabilizado (Stabilized Finite Element Method SUPG). Finalmente Soltanian et al.
(2015) propõem um modelo de transporte de solutos baseado num modelo de transporte



1. Introdução 7

lagrangeano.
Muitos dos métodos anteriormente mencionados na simulação da Equação de

Advecção-Dispersão-Reação são aplicados na modelagem de águas subterrâneas, porém,
só os modelos mais recentes são aplicados na modelagem de reservatórios de petróleo.
Depois de fazer a pesquisa bibliográfica, percebe-se que o estudo de solutos traçadores
aplicado à engenharia de reservatórios de petróleo fazendo uso dos MVF são relativa-
mente pouco usados.

Como é mencionado por Yeh et al. (1993) e Nunez et al. (2012), quando a equação de
transporte do soluto traçador no meio poroso apresenta um fluxo advectivo dominante, os
métodos numéricos clásicos produzem uma grande dispersão numérica e existem muitas
dificuldades tais como aproximação da solução em regiões de gradientes elevados e efeitos
de orientação de malhas. É por isto que métodos que forneçam uma solução mais acurada
sem perda das propriedades físicas no modelo numérico devem ser estudados. Quando
são implementadas aproximações de primeira ordem para os termos advectivos na ADRE
sua robustez e simplicidade de implementação justificam o uso, mas a baixa resolução das
soluções pode ser um problema na solução com malhas distorcidas e em meios porosos
muito heterogêneos e anisotrópicos (Souza, 2015).

Embora a concentração seja a variável de maior interesse na resolução deste sistema
miscível acoplado, a aproximação da concentração depende diretamente do campo de
velocidade aproximado, que é responsável pelo deslocamento do soluto (Nunez et al.,
2012). Esse fato é outra motivação para buscar um método numérico eficiente e preciso
para o cálculo do campo de velocidade, reduzindo assim imprecisões na obtenção da
concentração.

Finalmente, existem diferentes famílias e variantes de métodos de volumes finitos cada
vez mais robustos e eficientes que ajudam a melhorar a acurácia na simulação numérica
de escoamentos em meios porosos. Alguns destes métodos são o Multi-Point Flux Appro-
ximation (MPFA) também conhecidos como aproximações com fluxo contínuo ou “Flux
Continuous Approximations” (FCA) e as variantes denominadas: Enriched Multipoint
Flux Approximation (EMPFA) (Poceski, 2012; Azevedo, 2003; Aavatsmark et al., 1998;
Aavatsmark, 2002; Carvalho, 2005; Aavatsmark et al., 2008).

Crumpton et al., (1995) propuseram um método para lidar com tensores não-diagonais
e coeficientes descontínuos, capaz de reproduzir soluções lineares por partes a partir de
uma aproximação de dois pontos (Two Point Flux Approximation-TPFA). Este método é
simples e robusto mas não é consistente em malhas quaisquer. Aavatsmark et al., (1995)
propuseram independentemente de Crumpton uma aproximação de fluxos por múltiplos
pontos (MPFA), onde é imposta a continuidade destes fluxos nas superfícies de controle.
Os métodos MPFA implicam em maior flexibilidade para lidar em problemas com ten-
sores e malhas arbitrários, mas nem sempre garantem monotinicidade, sendo eles, uma
generalização dos métodos TPFA. Depois de serem fundamentados os métodos MPFA,
apareceram algumas variantes como os métodos MPFA-O, MPFA-U ou MPFA-A clás-



1. Introdução 8

sicos (Aavatsmark et al., 1998; Aavatsmark, 2002), que em princípio podiam produzir
resultados violando o princípio do máximo discreto (Discrete Maximum Principle-DMP)
em malhas fortemente distorcidas, mas foram corrigidos, gerando assim, resultados onde
as oscilações espúrias são minimizadas (Souza, 2015). O método EMPFA formulado por
Quian-Yong et al., (2008) nasceu como uma alternativa para resolver problemas garan-
tindo monotonicidade em meios fortemente anisotrópicos e heterogêneos.

Gao and Wu (2011) propõem uma formulação de fluxo centrada na célula para equa-
ções de difusão anisotrópica e heterogêneas em malhas quaisquer, que é adotada por
Contreras (2012) no estudo de escoamentos bifásicos no interior dos reservatórios de pe-
tróleo conhecida como “Multipoint Flux Approximation with a Diamond Stencil-MPFA-
D). O MPFA-D apresenta uma aproximação das vazões na superfície de controle usando
múltiplos pontos em uma disposição geométrica similar à geometria de um diamante lapi-
dado, i.e., para derivar as vazões na interface do volume de controle (VC), se constrói um
sub-volume de controle especial tipo um diamante em 3-D, chamado Diamond-Cell e são
usados pesos explícitos que são derivados respeitando o critério de linearidade a partir das
interpolações nos vértices. Outra característica é que este método é capaz de reproduzir
soluções lineares por partes e não depende do tipo de malha ou da heterogeneidade do
meio. Por causa da descrição anterior, foi escolhido este tipo de método na discretização
da equação ADRE.

Para a discretização do termo advectivo dominante, a fim de eliminar a dispersão
numérica produzida em regiões de gradientes elevados, é possível utilizar técnicas de re-
construção de alta ordem como o “Monotone Upstream Scheme for Conservation Laws”
(MUSCL) que podem ser adaptadas em malhas estruturadas e não-estruturadas, em pro-
blemas de transporte de fluidos em meios porosos (Carvalho, 2005).

A contribuição do presente trabalho é fazer uso do método MPFA-D (Multipoint Flux
Approximation with a Diamond Stencil) formulado por Gao and Wu (2011) e adotado
por Contreras (2012), a fim de simular a equação de Advecção-Dispersão-Reação-ADRE
que descreve o escoamento da concentração de um soluto traçãdor num meio poroso
anisotrópico e heterogêneo. Na discretização dos termos elípticos da equação da pressão e
da ADRE, será utilizada a formulação MPFA-D e na discretização dos termos hiperbólicos
da ADRE é usada uma aproximação de primeira ordem Upwind (First Order Upwind-
FOU ) e um esquema de alta ordem tipo MUSCL (Monotone Upsteam Centered Scheme
for Conservation Laws), usando malhas poligonais.

A discretização temporal da equação de concentração do soluto traçador foi feita pelo
método de Euler Explícito (Explicit Euler Method-EEM ). A fim de avaliar a convergência
do método, são testados alguns problemas apresentados na literatura.



1. Introdução 9

1.2 Objetivos

A presente dissertação tem como objetivo geral a simulação numérica da Equação de
Advecção-Dispersão-Reação (ADRE) que descreve o transporte de um soluto traçador
injetado num meio poroso, heterogêneo e anisotrópico, saturado por um fluido, por meio
de um Método de Volumes Finitos centrado na célula, utilizando malhas poligonais.

Objetivos Específicos

• Implementar um programa escrito na linguagem Matlab utilizando um método de
volumes finitos centrado na célula em malhas não-estruturadas capaz de simular
numericamente o escoamento em meios porosos heterogêneos e anisotrópicos.

• Testar a formulação implementada em exemplos existentes na literatura e verificar
sua eficiência e robustez, incluindo problemas com malhas triangulares não estrutu-
radas, meios anisotrópicos e heterogêneos envolvendo termos de fonte ou sumidouros.

1.3 Organização Geral da Dissertação

O presente trabalho foi dividido em 6 capítulos, além da bibliografia e de um apêndice.
No presente capítulo foi feita uma breve introdução, foram apresentados a motivação para
a realização deste trabalho, os objetivos e a contribuição aportada na investigação.

No Capítulo Dois, são apresentados alguns dos conceitos dos parâmetros relacionados
com as propriedades da rocha e do fluido.

No Capítulo Três, é apresentada a formulação matemática para o problema físico de
interesse, suas respectivas leis e equações fundamentais (Equação da pressão, Equação da
concentração).

No Capítulo Quatro é apresentada a formulação numérica da equação de concentração
ou equação de transporte de solutos traçadores em meios porosos fazendo uso de um
método de volumes finitos centrado na célula. São apresentadas as discretizações do fluxo
dispersivo e da velocidade de escoamento do fluido usando o método MPFA-D, depois
é apresentada a discretização do fluxo advectivo usando uma aproximação de primeira
ordem de tipo upwind (FOU ), e um esquema de aproximação de alta ordem tipo MUSCL
de segunda ordem, e por último, é descrita a equação de concentração explícita no tempo.

No Capítulo Cinco, são resolvidos alguns problemas que envolvem o transporte de
solutos traçadores em meios porosos homogêneos, heterogêneos, isotrópicos e anisotró-
picos, para problemas de tipo dispersivo dominante, problemas advectivos dominantes,
advectivos-dispersivos e com termos de fonte, com o objetivo de validar a formulação
proposta.

No Capítulo Seis, são apresentadas as conclusões e contribuições do presente trabalho
e algumas recomendações para pesquisas futuras.



1. Introdução 10

Finalmente, é apresentada a bibliografia utilizada durante o desenvolvimento deste
trabalho de pesquisa.



11

Capítulo 2

Conceitos Fundamentais

2.1 Introdução

Neste capítulo são apresentados alguns dos conceitos relacionados com as proprieda-des da rocha e do fluido. Todas as variáveis e parâmetros no presente capítulo são
assumidos como quantidades macroscópicas. A rocha e os fluidos são isotérmicos, incom-
pressíveis e não reagem entre si. Além disso, os efeitos da gravidade e capilaridade são
desprezados.

2.2 Propriedades do Meio Poroso e do Fluido

2.2.1 Porosidade

Num meio saturado, a matriz sólida é composta por um conjunto de grãos muito próxi-
mos uns dos outros deixando certos espaços vazios interconectados ou não, ocupados por
líquidos e gases; o fluido escoa através dos espaços vazios interligados. Estes pequenos
espaços vazios e passagens que estão presentes no meio permitem definir a porosidade
(Everett and Stone, 1958; Mason, 1988; Sun, 1996; Delleur Jacques, 1999; Dullien, 2012).
A porosidade é uma propriedade da matriz porosa relacionada com a capacidade de ar-
mazenamento do fluido, i.e., é a relação entre o volume de vazios e o volume total da
rocha (Bear, 1972; Kovarik, 2000; Ertekin et al., 2001; Vafai, 2005; Rosa and Carvalho,
2006; Hálek and Švec, 2011; Contreras, 2012), dada por:

? =
VP
VT

=
VP

VP + VS
(2.1)

sendo ? a porosidade, VP o volume dos espaços vazios ou poros, VT o volume total da
matriz sólida e VS o volume dos grãos que compõem a matriz sólida. Neste trabalho foi
considerado que todos os poros estão interconectados (Fanchi, 2005). Quando considera-
mos que o volume dos poros VP é igual ao volume dos poros interconectados VPi somado



2. Conceitos Fundamentais 12

com o volume daqueles que não estão interconectados, a porosidade é chamada de porosi-
dade total ou porosidade absoluta ?a = VP/VT . Quando é considerado apenas o volume dos
poros interconectados VPi, a porosidade é chamada porosidade efetiva ?e = VP i/VT (Bear,
1972).

2.2.2 Permeabilidade

A permeabilidade K
?

é uma propriedade que caracteriza a capacidade de, o meio poroso
transportar um fluido (Bear, 1972; Wanderley and Hídricos, 2000; Chen et al., 2006;
Dullien, 2012). Ela é uma propriedade intrínseca do meio poroso e depende do tamanho
dos poros e da intercomunicação entre eles. O seu valor em geral é mais alto para meios
de granulometria grossa e mais baixo para meios de granulometria fina (Wanderley and
Hídricos, 2000; Batul, 2005; Todd and Mays, 2005). Quando o meio é saturado por uma
única fase, a permeabilidade é chamada permeabilidade absoluta (Helmig, 1997; Kovarik,
2000; Carvalho, 2005; Contreras, 2012). Em geral, esta propriedade é representada por
um tensor de permeabilidade:

K
?

=

?
?? kxx kxy kxzkyx kyy kyz
kzx kzy kzz

?
?? (2.2)

Para meios ortotrópicos a permeabilidade é reduzida a um tensor diagonal (Bear, 1972),
i.e.:

K
?

=

?
?? kxx 0 00 kyy 0

0 0 kzz

?
?? (2.3)

No caso isotrópico a permeabilidade é representada por um escalar multiplicado pela
matriz identidade. As rochas sedimentares têm alta porosidade, ao contrário das rochas
cristalinas, mas nem todas possuem alta permeabilidade. Na maioria dos casos, as ar-
gilas têm poros tão pequenos que não deixam passar fluido, sendo por isso consideradas
praticamente impermeáveis; outras rochas sedimentares, como os arenitos e areias não-
consolidadas, possuem tanto porosidade quanto permeabilidade elevadas (Capucci et al.,
2001). Diferentes modelos de permeabilidade estão descritos em Dullien (2012).



2. Conceitos Fundamentais 13

2.2.3 Tortuosidade

A tortuosidade é um dos principais parâmetros que descrevem as propriedades geométricas
e de transporte de meios porosos (Bear, 1972; Matyka et al., 2008; Matyka and Koza, 2012;
Dullien, 2012). No nível microscópico, o fluido escoa no interior de um meio poroso ao
longo das passagens tortuosas tridimensionais nos espaços vazios (Sun, 1996; Boving and
Grathwohl, 2001). A noção de tortuosidade foi introduzida por Kozeny (1927) e depois
modificada por Carman (1937), que estudou o fluxo através de uma camada de areia, mas
a definição da tortuosidade foi publicada por Bear (1972), que observou que os caminhos
médios poderiam ser obtidos pela média dos caminhos de todas as partículas do fluido
que passam uma determinada seção transversal do meio em um determinado instante de
tempo ou durante um determinado período de tempo (Duda et al., 2011).

Um canal é mostrado esquematicamente na Fig. 2.1. A ilustração está colocada de
maneira que o eixo do canal está no mesmo plano que a direção do fluxo médio x. Seu
comprimento é Le e sua projeção no eixo x tem um comprimento de L. Se a magnitude
da velocidade do escoamento ao longo do eixo do canal é V , e a sua projeção sobre o eixo
x é u, temos:

u = V

(
L

Le

)
(2.4)

Se4h é a diferença da cota do fluido entre as duas extremidades do canal, o escoamento
médio ao longo do canal vai ser proporcional ao gradiente hidráulico médio, pelo qual u
vai ser definida como:

u = ?K
?

(
L

Le

)2 4h
L

= ?K
?

4h
L

?
?

(2.5)

onde K
?

é a permeabilidade e ?
?
é chamada a Tortuosidade do canal. Para um meio poroso

isotrópico, ?
?
é um escalar, mas para um meio poroso anisotrópico é um tensor de segunda

ordem simétrico, que, para as direções principais (Sun, 1996; Bear, 1972), é dado por:

?
?

=

?
?? ?xx 0 00 ?yy 0

0 0 ?zz

?
?? (2.6)



2. Conceitos Fundamentais 14

Figura 2.1: Ilustração geométrica da tortuosidade num meio poroso.

Fonte: Adaptada de Sun (1996).

2.2.4 Soluto e Solvente

Ao adicionar uma substância a outra, se, por exemplo a substância 1 é dissolvida dentro
da substância 2, ela é chamada de soluto e a substância 2 será conhecida como solvente
(Raghavan, 1997; Khopkar, 1998; Batul, 2005). Então, quando a quantidade relativa
de uma substância numa solução é muito maior do que a quantidade relativa da outra
substância, a substância que têm maior quantidade vai ser definida como o solvente e a
outra será chamada de soluto. No caso de reservatórios de água subterrânea, a água do
reservatório será o solvente e os constituintes inorgânicos e orgânicos dissolvidos serão
os solutos. Para um reservatório de petróleo, o óleo será considerado como o solvente e
qualquer outra substância injetada no reservatório será o soluto.

2.2.5 Massa Específica, Concentração e Viscosidade

A massa específica ? (M/L3) é uma propriedade macroscópica definida pela razão entre
a quantidade de massa e o volume que ela ocupa. Em geral, ela varia com a pressão p e
a temperatura T , ou a concentração C de acordo com as chamadas equações de estado
(Bear, 1972). Para sistemas compressíveis simples temos: ? = ? (p,T), ? = ? (p,C) ou
? = ? (C,T).

Batul (2005), define a concentração C (M/L3) como a massa do soluto dissolvida numa
unidade de volume especificado da solução. Ela é convencionalmente expressa por:

C =
?ms
?eA?x

(2.7)

onde ?ms é massa do soluto que passa através de uma superfície A, e ?e é porosidade
efetiva (Fig. 2.2) (Leij and Toride, 1995; Batul, 2005). Se a densidade da solução é indepen-
dente da concentração do soluto, é mais conveniente utilizar concentração adimensional



2. Conceitos Fundamentais 15

(Sun, 1996; Dunnivant and Anders, 2006).

c =
C

?
(2.8)

A viscosidade do fluido µ (M/LT) é uma medida da resistência à deformação contínua
do fluido causada pela força de cisalhamento que atua nele. Para fluidos Newtonianos em
uma dimensão, obedece à seguinte lei:

Txy = µ
?~u

?n
, (2.9)

sendo Txy a tensão cisalhante e ?
??u
?n

o gradiente de velocidade normal à superfície. A
viscosidade pode ser expressa como função da pressão e da concentração do soluto (µ =
µ (p,C)) (Bear, 1972; Sun, 1996).

Figura 2.2: Esboço para definir a concentração de um fluido .



16

Capítulo 3

Formulação Matemática

3.1 Introdução

Neste capítulo são apresentadas as equações fundamentais que regem alguns problemasrelacionados com o escoamento monofásico de fluidos em meios porosos saturados
considerando condições isotérmicas (Carvalho, 2005; Bear and Cheng, 2010). As equações
obtidas estão fundamentadas no princípio de Conservação da Massa, na Lei de Fick e na
Lei de Darcy. A formulação matemática é expressa de forma geral e depois é simplificada
considerando-se as hipóteses apresentadas anteriormente, para ser resolvida numerica-
mente com as respetivas condições iniciais e de contorno (Cordazzo, 2005; Batul, 2005;
Contreras, 2012).

As equações a serem abordadas no presente trabalho podem ser classificadas como
equações elípticas, parabólicas ou hiperbólicas de acordo com o conceito de linhas ou su-
perfícies características (Zienkiewicz and Taylor, 1988; Peaceman, 1977; Anderson et al.,
1984; Tannehill et al., 1997; Peaceman, 2000; Ferziger and Peri?, 2002; Hirsch, 2007;
Mönkeberg and Hiptmair, 2012) ou classificadas de acordo com o fenômeno físico que re-
presentam, como equações de Difusão, Advecção, Advecção-Dispersão, Advecção-Difusão
ou Advecção-Dispersão-Reação, dependendo da relação entre a velocidade e o tipo de
fenômeno físico presente (Crank et al., 1975; Lyra, 1994; Fortuna, 2000).

3.2 Escoamento Monofásico de Traçadores em Meios

Porosos

3.2.1 Equação de Conservação da Massa

Será assumindo um volume elementar cúbico no domínio centrado no ponto p(x,y,z) de
um sistema de coordenadas ortogonal x,y,z, e cujo volume é ?x?y?z = ?V como é
mostrado na Fig. 3.1. Considerando o balanço de massa de uma componente i no volume.
A partir do princípio de conservação da massa, a taxa de variação da massa no volume



3. Formulação Matemática 17

ao longo do tempo ?t é igual à soma da massa total do fluxo saindo (ou entrando) da
componente i com a produção (ou eliminação) devido às diferentes reações químicas (Sun,
1996).

Fazendo o balanço de massa no limite em que ?V ? 0 e ?t ? 0 temos:

?

?x

(
?i~vi|x

)
dydzdt +

?

?y

(
?i~vi|y

)
dxdzdt +

?

?z

(
?i~vi|z

)
dzdydt?QidV dt = ?

? (??i)

?t
dV dt

(3.1)

onde ?i é massa específica do fluido, ? é a porosidade, ~vi é a velocidade de escoamento do
fluido e Qi representa os termos de fonte, sumidouros ou outras reações químicas.

Rearranjando os termos tem-se:

?

?t
(??i) = ??· (?i~vi) + Qi (3.2)

A Eq. (3.2) é a equação de conservação da massa de uma componente. Fazendo o
mesmo procedimento para cada um das componentes no sistema, pode-se obter a equação
de conservação da massa para todo o elemento diferencial como:

?

?t
(??) = ??· (?~v) + Q (3.3)

onde ? =
N?
i=1

?i e ~v =
N?
i=1

~vi representam a massa específica total e a velocidade de escoa-

mento do fluido de todas as componentes do sistema, respectivamente (Sun, 1996; Chen
et al., 2006).



3. Formulação Matemática 18

Figura 3.1: Balanço de massa num volume de controle infinitesimal.

Fonte: Adaptada de Sun (1996).

3.2.2 Lei de Darcy

A lei de Darcy, proposta em 1856 por Henry Darcy, é uma lei experimental obtida no
estudo do escoamento de água em filtros verticais de areia (Bear, 1972; Ewing, 1984;
Freeze, 1994; Chen et al., 2006; Bear and Cheng, 2010). Ela também pode ser deduzida
a partir das equações de Navier Stokes com diversas considerações físicas simplificadoras
(Bear, 1972; Helmig, 1997; Carvalho, 2005). A lei define o conceito de permeabilidade
K˜ da rocha (Ewing, 1984; Bear, 1972; Teng and Zhao, 2000; Chen et al., 2006). Desta
forma, podemos escrever a velocidade superficial ou velocidade de Darcy ~vi para uma fase
i como:

~vi = ?
K

??µi
(?pi ??ig?Z) ; i = o,s (3.4)

onde pi é a pressão do fluido, ? é a porosidade, µi é a viscosidade, g é a magnitude de
aceleração da gravidade (L/T 2) e Z é a coordenada na direção de ??g , ou seja vertical
para baixo, e finalmente, o,s representam o óleo ou solvente e o soluto, respectivamente
(Ewing, 1984). A velocidade do fluido seria aquela que um traçador experimenta ao ser
transportado pelo fluido através do meio poroso (Bear and Bachmat, 1967).

Experimentos demonstram que a Lei de Darcy só é válida para escoamentos laminares.
Neste caso, sua utilização é recomendada para valores de Re (Reynolds) abaixo de 1, e em
casos excepcionais até 10 (Bedient et al., 1994; Cordazzo, 2005; Teng and Zhao, 2000).
Qualquer outro tipo de escoamento que não satisfaça esta relação é chamado de não-



3. Formulação Matemática 19

Darcyaniano (Irmay, 1958; Ruth and Ma, 1992; Wang et al., 1999).

3.2.3 Equação da Pressão

Fazendo uso da equação de conservação da massa e da velocidade de escoamento do fluido
para cada componente, temos:

?

?t
(??i) = ??·

[
?i

(
?

K˜
?µi (C)

(?pi ??ig?Z)
)]

+ Qi (3.5)

Assumindo-se que a rocha e o fluido são incompressíveis, desprezando os efeitos de ca-
pilaridade e gravidade, e tomando a viscosidade e porosidade como constantes e unitárias
chegamos a:

?·
(
?K˜?pi) = QT (3.6)

definida como a Equação da Pressão, com QT = Qi/?i representando a vazão volumétrica

específica total (L3/T) (Gray, 1975; Ewing, 1984; Sun, 1996; Chen et al., 2006).

3.2.4 Transporte Advectivo

O transporte advectivo faz referência ao processo pelo qual um fluido é transportado
de uma região para outra numa direção preferencial. Se o transporte tem condições de
advecção pura, o soluto e o solvente vão se mover com uma mesma velocidade média, e o
fluxo por advecção vai ser:

~fA,i = ~viC i = o,s (3.7)

sendo ~fA,i o fluxo advectivo ou a massa transportada por unidade de secção transversal
de área (M/L2T), ~vi é a velocidade de escoamento do fluido, e C é a concentração do
soluto (Choy and Reible, 1999; LeVeque, 2002; Batul, 2005). Se o escoamento é miscível,
isotérmico, incompressível, com viscosidade e porosidade constantes, e os efeitos de capila-
ridade e gravidade são desprezados, o fluxo advectivo, usando a Eq. (3.4) com viscosidade
unitária, é dado por:

~fA,i = ?
(
K˜?pi)C (3.8)



3. Formulação Matemática 20

3.2.5 Lei de Fick

A difusão molecular é responsável pela distribuição homogênea do soluto num fluido.
Crank et al. (1975) definem a difusão como o processo pelo qual a matéria é transportada
de uma região de um sistema para outro, como resultado dos movimentos aleatórios
moleculares. As moléculas do soluto em alta concentração irão mover-se para as zonas
de baixa concentração de modo a formar uma distribuição da concentração uniforme. O
gradiente de concentração irá fazer o soluto espalhar-se para uma área maior (Sun, 1996;
Moldrup et al., 2001; Hirsch, 2007).

O primeiro estudo quantitativo de difusão foi feito por Adolf Fick (1855), que percebeu
uma analogia entre a difusão molecular e a transferência de calor por condução. A lei de
Fick diz que a taxa de transferência da concentração de massa de uma substância através
de uma unidade de seção de área A, é proporcional ao gradiente de concentração normal
à secção (Crank et al., 1975; Ewing, 1984; Kovarik, 2000; De Boer, 2000)

~fdif = ?D˜dif?C (3.9)
onde ~fdif é o fluxo difusivo (M/L2T), D˜dif é o coeficiente de difusão molecular efetivo
(L2/T). Na presença da fase sólida, o fluxo difusivo num meio poroso saturado é dado
por:

~fdif = ??D˜dif?C (3.10)
e o coeficiente D˜dif
D˜dif = D0?? 0 ? ?? ? 1 (3.11)

sendo D0 o coeficiente de difusão molecular na solução e ?
?
o tensor de tortuosidade do

meio (Bear, 1972). O sinal negativo na Eq. (3.10 ) indica que a migração do soluto ocorre
no sentido da menor concentração (Sun, 1996; Robinson and Stokes, 2002; Batul, 2005).
Este fenômeno é chamado de difusão molecular e o mecanismo de transporte é chamado
de transporte por difusão. É importante notar que a difusão ocorre mesmo que o fluido
esteja em repouso.

Os efeitos da difusão podem ser facilmente observados através de uma experiência
simples num laboratório. Se tomamos um copo cheio de água e adicionamos uma pe-
quena quantidade de corante, inicialmente é possível observar uma interface nítida entre
a água colorida e o resto da massa de água no copo, depois de um tempo, a interface
presente desaparece e todo o copo de água, eventualmente, assume a mesma cor (Fried



3. Formulação Matemática 21

and Combarnous, 1971; Batul, 2005).

3.2.6 Transporte Dispersivo

Quando um fluido escoa num meio poroso, existem interações muito complexas entre as
fases líquida e sólida, tais como adsorção, precipitação, dissolução, troca iônica, reação
química e os processos biológicos. A interação principal, no entanto, é de natureza mecâ-
nica. Como resultado da microestrutura do meio, a velocidade de fluido varia tanto em
grandeza como em direção no interior do meio poroso.

A distribuição do escoamento pode ser dividida em três categorias. Em primeiro lugar,
como resultado da viscosidade do fluido, a velocidade num pequeno canal é máxima ao
longo dos eixos, e seu valor mínimo perto das paredes do canal, tal como mostrado na
Fig. 3.2 (A). Em segundo lugar, devido à variação em tamanho do espaço poroso, as
velocidades máximas ao longo dos eixos também variam, como mostrado (Fig. 3.2 (B)).
Em terceiro lugar, o movimento real das partículas do fluido é em ziguezague por causa
da resistência das matrizes sólidas e das flutuações das linhas de fluxo microscópicas ao
longo da direção do fluxo médio. Isto é mostrado na Fig. 3.2 (C). Por causa da natureza
estocástica do espaço poroso nos meios porosos e da não-homogeneidade da distribuição da
velocidade microscópica, os grupos de partículas do fluido traçador estão sendo separados
continuamente durante o processo de fluxo, fluindo em canais mais finos, e ocupando
cada vez mais espaço. O resultado é que o fluido se espalha mais do que apenas o que se
espera a partir do escoamento médio. Este fenômeno de transporte de massa, resultante
da heterogeneidade da distribuição de velocidade microscópica, é chamado de dispersão
mecânica (Sun, 1996).

Figura 3.2: Escoamento do traçador num meio poroso.

Fonte: Adaptada de netxplica.com (Acesso 15 Nov).

Estas variações da velocidade fazem com que o soluto seja transportado com diferentes
taxas de escoamento, conduzindo assim a um processo de mistura microscópica. Devido à
natureza passiva do processo, o fenômeno de dispersão mecânica é frequentemente usado
para descrever a mistura causada por variações de velocidade locais (Batul, 2005; Bear,



3. Formulação Matemática 22

1972; Fried and Combarnous, 1971). Diferentes experimentos de laboratório e de campo
mostraram que o fluxo de dispersão mecânica ~fdis (ou simplesmente fluxo dispersivo),
pode ser escrito de maneira similar ao fluxo difusivo, fazendo uso da lei de Fick, como:

~fdis = ??D˜dis?C (3.12)
onde D˜dis é o coeficiente de dispersão mecânica efetivo (Sun, 1996; Delleur Jacques, 1999;
Batul, 2005). Para maiores detalhes ver (Bear, 1972; Klotz et al., 1980; Ewing, 1984; Sun,
1996; Delleur Jacques, 1999; Batul, 2005)).

Coeficientes de dispersão longitudinal DL e dispersão transversal DT

Um vasto número de experiências têm sido feitas para determinar a relação entre o coefici-
ente de dispersão e a distribuição da velocidade, bem como para determinar o coeficiente
de difusão molecular (Klotz et al., 1980; Gelhar et al., 1992). Os primeiros experimentos
foram focados principalmente no coeficiente de dispersão longitudinal DL. Numa expe-
riência, um fluido com uma concentração constante de traçador foi introduzido numa
extremidade de uma coluna de areia. A concentração do efluente foi medida e comparada
com a solução analítica do modelo de dispersão. O coeficiente de dispersão longitudinal
DL, foi então obtido a partir desta comparação (Bear, 1972; Sun, 1996).

Bear and Bachmat (1967) e Bear (1972) propuseram que o coeficiente de dispersão
pode ser expresso teoricamente como:

D˜dis = ?˜vmvn|~v| f (Pe,?) ; m,n = x,y,z (3.13)
onde ?˜ é o tensor de quarta ordem chamado de dispersividade dos meios porosos, vm,
vn, são as componentes da velocidade de escoamento no meio poroso e f (Pe,?) é uma
função que descreve a forma dos canais no meio poroso, e normalmente tem uma influência
muito pequena no fenômeno e pode ser aproximada por um valor unitário, Pe é conhechido
como o número de Peclet (parâmetro adimensional que relaciona as propriedades do fluxo
advectivo com as propriedades do fluxo de dispersão hidrodinâmica (ver secção 3.2.8) e,
? é o delta de Krönecker.

De acordo com Scheidegger (1961), o tensor de dispersividade ?˜ num escoamento
tridimensional pode conter 81 componentes, todas relacionadas com a dispersividade lon-
gitudinal ?L e transversal ?T . Portanto, ele propôs a seguinte expressão:

?˜ = ?T?ij?mn + ?L ??T2 (?im?jn + ?in?jm) (3.14)



3. Formulação Matemática 23

sendo ?i,j, ?im, ..., são os Deltas de Krönecker (Sun, 1996):

?i,j =

{
0 quandoi 6= j
1 quandoi = j

(3.15)

Finalmente, o coeficiente de dispersão mecânica pode ser expresso como

D˜dis =
?
?? Dxx Dxy DxzDyx Dyy Dyz
Dzx Dzy Dzz

?
?? (3.16)

com as componentes definidas como:

Dxx =
?T
(
v2y + v

2
z

)
+ ?Lv

2
x

? |~v|
, Dxy = Dyx =

(?L ??T )
? |~v|

|vxvy|

Dyy =
?T (v

2
x + v

2
z) + ?Lv

2
y

? |~v|
, Dyz = Dzy =

(?L ??T )
? |~v|

|vyvz| (3.17)

Dzz =
?T
(
v2x + v

2
y

)
+ ?Lv

2
z

? |~v|
, Dzx = Dxz =

(?L ??T )
? |~v|

|vxvz|

Para escoamentos ortotrópicos e homogêneos o tensor de dispersão se reduz a:

D˜dis =
?
??

?L
?
|~v| 0 0

0 ?T
?
|~v| 0

0 0 ?T
?
|~v|

?
?? (3.18)

3.2.7 Decaimento Radiativo

O termo substância radioativa é usado para aquelas substâncias cujas concentrações de-
caem de acordo com uma lei específica. A matéria do universo é composta por átomos, e
quando estes átomos liberam partículas subatômicas ou energia para o seu exterior, são
obtidas substâncias com uma menor quantidade de massa e/ou energia. Estas substâncias
são chamadas de radioativas (Bear, 1972; Cordazzo, 2005; Heilbron et al., 2004; Batul,
2005; Bauer et al., 2013).

Diferentes experimentos (Holcl and Orlando, 1991; L’Annunziata, 2007; Xavier et al.,



3. Formulação Matemática 24

2007) mostraram que, para substâncias radioativas:

?C = ??C?t (3.19)

onde C é a concentração de massa do material em decaimento e ? é a constante de propor-
cionalidade do decaimento. A equação diferencial que descreve o decaimento radioativo é
dada por:

?C

?t
= ??C (3.20)

3.2.8 Equação de Advecção-Dispersão-Reação (ADRE)

Os principais fenômenos de transporte de solutos são: advecção, difusão e dispersão,
caracterizados cada um deles por um fluxo advectivo (~fA = ~vC), um fluxo difusivo
(~fdif = ?D˜dif?C) e um fluxo dispersivo mecânico (~fdis = ?D˜dis?C) respectivamente. O
conjunto de todos estes fenômenos somado às mudanças de massa por causa de poços ou
formas de reação (químicas, iônicas, decaimento radioativo) é chamado de Fenômeno de
Advecção-Dispersão-Reação (Sun, 1996; Hundsdorfer and Verwer, 1996; Batul, 2005).

Fazendo uso da equação de conservação da massa e dos fluxos advectivo, dispersivo
e difusivo (Eq. (3.3), Eq. (3.7), Eq. (3.9) e Eq. (3.12)), é possível escrever a equação geral
da ADRE:

?C

?t
+ ?· (~vC) ??·

(
D˜H?C) = Qc (3.21)

onde D˜H é o coeficiente de dispersão hidrodinâmica, obtido a partir da soma dos coefici-
entes de dispersão mecânica e difusão molecular:

D˜H = D˜dis + D˜dif (3.22)
e o fluxo de dispersão hidrodinâmica correspondente é

~fH = ?D˜H?C (3.23)
O primeiro termo do lado esquerdo na Eq. (3.21) representa a taxa de variação da

concentração de um soluto traçador com o tempo, o segundo termo do lado esquerdo é
o termo de advecção de um soluto com concentração C e velocidade de transporte ~v, o
terceiro é o termo de dispersão obtido dos fluxos de dispersão mecânica e difusão molecular



3. Formulação Matemática 25

e o termo Qc, faz referência aos termos de fonte, que no no caso pode ser o decaimento
radioativo:

Qc = ??C, (3.24)

ou um termo de injeção:

Qc =
W

?
C0, (3.25)

ou um termo de extração:

Qc =
Q

?
C0, (3.26)

ou qualquer outro termo de reação química. W é a quantidade de massa injetada por
unidade de tempo e por unidade de volume, Q é a quantidade de massa por unidade de
tempo e por unidade de volume que extraiu-se no reservatório, e C0 é a concentração
inicial do soluto (Sun, 1996; Batul, 2005).

Na análise da ADRE é importante definir um número adimensional, o qual relaciona
as propriedades do fluxo advectivo e do fluxo de dispersão hidrodinâmica. Esta relação é
conhecida como o número de Peclet, que é dada por:

Pe =
~v?l

D˜H (3.27)
onde D˜H é uma representação geral dos efeitos de dispersão hidrodinâmica, e ?l é um
comprimento característico (Helmig, 1997).

Para números de Peclet pequenos (Pe ' 0), a dispersão hidrodinâmica é responsável
pelo processo transporte do soluto no meio poroso. Por outro lado se o número de Peclet
é muito grande (Pe ??), o fluxo advectivo é o responsável pelo processo de transporte
do soluto no meio poroso (Helmig, 1997; Carvalho, 2005; Sun, 1996).

Condições Iniciais e de Contorno

A solução da ADRE (Eq. 3.21) é a distribuição da concentração de C(~x,t), que é depen-
dente da posição e do tempo. Para obter uma solução particular, precisamos não só da
equação ADRE, mas também de algumas outras especificações, como descritas abaixo:

1. Deve ser indicado o domínio do espaço (?) e o intervalo de tempo [t0,T] do problema



3. Formulação Matemática 26

considerado.

2. O campo de fluxo no domínio considerado e as distribuições dos parâmetros re-
levantes da equação, como a velocidade de escoamento ~v(~r,t), as dispersividades
longitudinal e transversal ?L,?T , a tortuosidade, e a porosidade devem ser forne-
cidos.

3. Além das equações que representam o fenômeno, é necessário conhecer também a
condição inicial C (~x,t0) para (?) e (?), para completar o modelo matemático (Sun,
1996).

Para a solução de problemas estacionários, são necessárias as condições de contorno.
Quando o problema é transiente, também é necessária uma condição inicial (Maliska,
1994b; Anderson et al., 1984; Hirsch, 2007; van den Abeele, 2009). Dependendo das ca-
racterísticas geológicas das vizinhanças do reservatório, assim como das condições impos-
tas, diferentes configurações podem ser obtidas. Como consequência, é importante impor
condições de contorno e iniciais corretamente para obter soluções adequadas e acuradas
(Lyra, 1994; Carvalho, 2005; Hirsch, 2007).

As condições de contorno, por sua vez, são expressões matemáticas que especificam a
variável dependente (velocidade ou concentração) ou fluxo (função da derivada da veloci-
dade e/ou da derivada da concentração) nos contornos do domínio em questão (Cordazzo,
2005) ou ainda a combinação destas duas: condições de Dirichlet, condições de Neumann
e condições de Cauchy, respectivamente (Bear, 1972; van den Abeele, 2009).

Definimos ? como um domínio poligonal qualquer (Fig. 3.3), limitado por um contorno
? que satisfaz:

? = ?D ? ?N ? ?I ? ?P (3.28)

onde ?D, ?N, ?I e ?P representam as fronteiras de Dirichlet, Neumann, os poços injetores
e os poços produtores, respectivamente.



3. Formulação Matemática 27

Figura 3.3: Modelo esquemático de um reservatório e a respectiva identificação do domínio 2-D e
contornos.

Fonte: Adaptada de Souza (2015).

È possível escrever as condições de contorno para a equação da pressão como:

~v ·~n = QI ou p (~x,t) = pI em ?I X
[
t0,T

]
(3.29)

~v ·~n = QP ou p (~x,t) = pP em ?P X
[
t0,T

]
(3.30)

~v ·~n = gD ou p (~x,t) = pD em ?D X
[
t0,T

]
(3.31)

~v ·~n = gN, em ?N X
[
t0,T

]
(3.32)

onde ??n é o vetor área normal, QI, QP são as vazões volumétricas dos poços injetores e
produtores, gN é o fluxo normal prescrito em ?N e gD é o fluxo normal prescrito em ?D
(Carvalho, 2005; Contreras, 2012).

Para o mesmo reservatório, as condições de contorno para a equação da concentração
são:

C (~x,t) = CD em ?D X
[
t0,T

]
(3.33)

?D˜H?C ·??n = gN em ?N X [t0,T] (3.34)



3. Formulação Matemática 28

onde CD é o valor da concentração de tipo Dirichlet. As condições iniciais podem ser
escritas como:

C
(
~x,t0

)
= C0(

??x ) em ?, (3.35)

sendo C0(~x) o valor da concentração inicial no reservatório (Bear, 1972; Sun, 1996; Car-
valho, 2005). Nos problemas resolvidos neste trabalho, a velocidade de escoamento não
será dependente do tempo sendo apenas calculada uma única vez e usada para obter os
coeficientes da Equação de Advecção-Dispersão-Reação (Eq. (3.17))



29

Capítulo 4

Formulação Numérica

4.1 Introdução

U ma grande quantidade de fenômenos físicos podem ser descritos por sistemas deequações diferenciais. As soluções analíticas para estes problemas estão disponíveis
para apenas para um número reduzido de casos simplificados e, em geral, o domínio e
as equações governantes são discretizadas para se obter uma solução aproximada para o
problema. Os métodos numéricos mais populares são: o Método das Diferenças Finitas
(Finite Difference Method-FDM ), o Método dos Volumes Finitos (Finite Volume Method-
FVM ) e o Método dos Elementos Finitos (Finite Element Method-FEM ), (Maliska, 1994b;
Carvalho, 2005; Zienkiewicz and Taylor, 1988). No presente trabalho o Método dos Vo-
lumes Finitos foi adotado.

A seguir, apresenta-se uma visão geral da discretização espacial das equações que mo-
delam o problema de um soluto traçador usando o MVF centrado na célula. Inicialmente
é apresentada a disctretização do termo de dispersão hidrodinâmica e da velocidade de
escoamento do fluido para a Equação de Advecção-Dispersão-Reação (ADRE), usando
um método desenvolvido por Gao and Wu (2011) para o problema de difusão e, poste-
riormente, adaptado por Contreras (2012). Em seguida, é discretizado o termo de fluxo
advectivo da ADRE usando um Método de Aproximação de Primeira Ordem (First Or-
der Aproximation-FOU ) e, depois, um método de aproximação de alta ordem (Monotone
Upstream Scheme for Conservation Laws-MUSCL). Depois é apresentada a discretiza-
ção da equação da pressão utilizando a metodologia IMPEC (Implicit Pressure, Explicit
Concentration) tradicional (Coats et al., 2001), onde, dada a distribuição inicial de con-
centração no meio poroso, calcula-se o campo de pressão de forma implícita, o campo de
velocidades, o termo de advecção, o termo de dispersão hidrodinâmica e o termo de fonte.
Finalmente é apresentada a discretização temporal da concentração usando o Método de
Euler explícito.

O método que será descrito a seguir é denominado MPFA-D (Multipoint Flux Appro-
ximation with a Diamond Stencil) (Contreras, 2012). É um método baseado no MVF



4. Formulação Numérica 30

centrado na célula, de modo que as variáveis primárias, pressão e concentração são as-
sociadas aos volumes de controle (Hundsdorfer and Verwer, 1996; Contreras, 2012). O
método a ser resolvido involve a solução da conservação da massa, a equação de Darcy e
a equação de transporte de solutos.

Na Fig. 4.1, apresenta-se o funcionamento geral do algorítmo utilizado.

Figura 4.1: Diagrama de fluxo para a solução do modelo de Advecção-Dispersão-Reação.

Fonte: Autor.

4.2 Método dos Volumes Finitos

O método dos Volumes Finitos é um dos métodos mais utilizados na discretização espa-
cial das equações governantes da dinâmica dos fluidos e na simulação de escoamentos em
meios porosos. Esse método foi introduzido por McDonald (1971) e posteriormente usado
e estendido por MackCormack e Pauli (1972) no caso bidimensional; e por Rizze e Inouye
(1973) para o problema em três dimensões (Hirsch, 2007; Contreras, 2012). Em geral,
são considerados MVF todos aqueles métodos de discretização em que, inicialmente, as
equações são integradas diretamente no domínio físico (ou mapeado) e, posteriormente,
fazendo uso do teorema da divergência de Gauss, as integrais no domínio ? são transfor-



4. Formulação Numérica 31

madas em integrais de superfície. Só então, aplica-se algum procedimento de discretização
que permita a obtenção da solução numérica do problema (Eymard et al., 2000; Carvalho,
2005; Galindez, 2014).

Uma característica muito importante dos MVF é o fato de serem localmente conserva-
tivos, além de serem suficientemente flexíveis para resolver problemas físicos com acurácia
em geometrias complexas, produzindo boas aproximações em malhas estruturadas ou em
malhas não-estruturadas. Por tudo isso, na indústria, o MVF é muito usado nos softwares
comerciais para a simulação de escoamentos (van den Abeele, 2009; Galindez, 2014).

4.2.1 Discretização da Equação de Advecção-Dispersão-Reação

Considerando a forma geral da equação de Advecção-Dispersão-Reação de um soluto num
meio poroso, (Eq. (3.21)):

?C

?t
= ?·(D˜H?C) ??·(C~v) ??C (4.1)

onde C é a concentração do soluto, D˜H é o tensor de dispersão hidrodinâmica, ~v é a
velocidade de escoamento do fluido e ? é uma constante de decaimento no termo de reação.
Integrando a Eq. (4.1) no domínio contínuo ?, e, ao particionar o domínio contínuo em
um conjunto finito de subdomínios chamados volumes de controle, pode-se expressar a
equação para um volume de controle arbitário k?, onde são realizados os balanços discretos
(Fig. 4.2), como:

?
?

k?

dC

dt
d?k? =

?
?

k?

?· (D˜H?C)d?k? ?
?
?· (
?

k?

C~v)d?k? ??
?
?

k?

Cd?k? (4.2)

com volume ?k?. Aplicando o teorema da divergência de Gauss temos:

?
?

k?

dC

dt
d?k? =

?
?
k?

D˜H?C ·~nk?d?k? ?
?
?
k?

C~v ·~nk?d?k? ??
?
?

k?

Cd?k? (4.3)

onde o vetor ~n é o vetor normal unitário que aponta para fora da superfície de controle
do elemento k? e ?k? são os contornos. A Eq. (4.2) encontra-se escrita na forma integral,
Ao fazer uso do teorema da divergência de Gauss, algumas integrais sobre o volume de
controle (VC) foram transformadas em integrais sobre a superfície do VC. O termo do
lado esquerdo, representa a taxa de variação do soluto com o tempo no VC. O primeiro
termo do lado direito mostra o efeito da dispersão hidrodinâmica macroscópica; o segundo
termo descreve a advecção macroscópica. O terceiro termo representa termos fontes e
sumidouros, os quais fornecem o aumento ou a diminuição do soluto no meio podendo



4. Formulação Numérica 32

envolver um decaimento radioativo (Sun, 1996).

Figura 4.2: Discretização do domínio poligonal que representa o reservatório em subdomínios (VC) no
caso bidimensional.

Fonte: Adaptada de Souza (2015).

Os termos do lado direito da Eq. (4.3) devem ser aproximados, fazendo uso de alguma
formulação numérica para aproximação dos fluxos nas superfícies de controle, a fim de se
obter uma boa aproximação. O fluxo total pode ser escrito como a soma do fluxo advectivo
(~fA), (Eq. (3.8)), e do fluxo de dispersão hidrodinâmica ~fH, Eq. (3.23), que passa através
da superfície de controle ?k? e pode ser escrito como:

?
?
k?

~fT ·~nd?k? =
?
?
k?

(
~fA + ~fH

)
·~nd?k? (4.4)

onde ~fT é o fluxo total.
Ao aproximar o fluxo para cada face (IJ)k? dos volumes de controle da malha, tem-se:

?
?
k?

~fT ·~nk?d?k? ?=
?
IJ??

k?

(
~fT ·
??
N
)

(IJ)
k?

=
?
IJ??

k?

{(
~fA ·
??
N
)

(IJ)
k?

+
(
~fH ·
??
N
)

(IJ)
k?

}
(4.5)

onde
??
N (IJ)

k?
é o vetor área normal à face (IJ)k? (Fig. 4.2). Os fluxos reescritos na face

(IJ)k? são definidos como:

(
~fA

)
(IJ)

k?

= (C~v)(IJ)
k?

(4.6)



4. Formulação Numérica 33

(
~fH

)
(IJ)

k?

=
(
?D˜H?C)(IJ)k? (4.7)

sendo C(IJ)
k?
a concentração na face IJ.

O termo de reação da ADRE (Eq. (4.3)) é aproximado fazendo uso do teorema do
valor médio (Sun, 1996; Ben-Israel and Gilbert, 2002; Floater, 2003) e pode ser expresso
como:

?

?
?

k?

Cd?k?
?= ??Ck?Vk? = ?Ck?Vk? (4.8)

onde Ck? é a concentração média e Vk? é o volume do k?-esimo VC.
As discretizações do fluxo de dispersão hidrodinâmica e da velocidade de escoamento

do fluido vão ser efetuadas utilizando o método proposto por Gao and Wu (2011), que
é utilizado em Contreras (2012) na simulação de escoamentos bifásicos água-óleo em
reservatórios de petróleo. A discretização do fluxo advectivo vai ser feita usando um
esquema de aproximação de baixa ordem (First Order Upwind FOU), ou uma aproximação
de alta ordem de tipo MUSCL (Monotone Upstream Centered Scheme for Conservation
Laws) (Van Leer, 1979). No presente trabalho, apenas modelos bidimensionais serão
considerados.

4.2.2 Discretização do Fluxo Dispersivo pelo Método MPFA-D

A aproximação do fluxo proposto por Gao and Wu (2011), pode ser usada para qualquer
vetor de fluxo ~f da forma:

?· ~f = ?· (?K˜?u) (4.9)
sendo u, uma função que representa propriedades tais como a pressão (p) ou a concentração
(C) e K˜ uma propriedade tensorial do meio ou do fluido. No nosso problema, ~f pode
ser o fluxo de dispersão hidrodinâmica (Eq. (3.23)), ou a velocidade de Darcy no fluxo
advectivo (Eq. (3.4)).

Neste esquema numérico, o fluxo em cada face do VC da malha poligonal é explici-
tamente expresso por duas incógnitas centradas nas células R? e L?, que compartilham a
face IJ, e duas incógnitas nos vértices I e J. As incógnitas dos vértices I e J são con-
sideradas intermediárias e podem ser reescritos como uma combinação linear dos valores
da concentração ou da pressão, nos centróides dos VCs L? e R?, usando as interpolações
apropriadas (Gao and Wu, 2011).



4. Formulação Numérica 34

Dada uma face (2D) do VC, foi feito o uso da seguinte notação (Fig. 4.3):
• O volume de controle à esquerda da face IJ vai ser denotado como L? e o volume de

controle à direita vai ser denotado como R?.
• u (I) = uI e u (J) = uJ são, respectivamente, os valores da função u nos vértices I

e J.
• u(L?) = uL? e u(R?) = uR? são os valores da função u projetados nos volumes de

controle L? e R?, respectivamente.
•
??
N IJ = R

??
IJ e

??
NJI = R

??
JI, onde

??
N IJ = ?

??
NJI são os vetores áreas, normais às

faces IJ e JI, que para o problema 2-D tem módulo igual ao comprimento da aresta
??
IJ.

A matriz de rotação é dada por:

R =

[
cos (?) sin (?)

?sin (?) cos (?)

]
,sendo? =

?

2
(4.10)

• hL?IJ e h
R?
JI são, respectivamente, as alturas dos baricentros L? e R? em relação com

cada face IJ (Fig. 4.3) .
• D(L?) = DL? dispersão hidrodinâmica do volume de controle L?.
• K(L?) = KL? permeabilidade do volume de controle L?.

Na Fig. 4.3 são mostrados dois volumes de controle adjacentes que partilham a face
??
IJ (2-D). Dois triângulos auxiliares são definidos pelos nós I e J e pelos centroides dos
volumes de controle adjacentes. Segundo Gao and Wu (2011), o gradiente aproximado do
fluxo para o triângulo 4L?IJ é definido como:

?u w
uJ ?uI?????IJ???2

??
IJ +

??
N IJ?????IJ???2

[
(uI ?uL?) cot]IJL? + (uJ ?uL?) cot]L?IJ

]
(4.11)

Maiores detalhes na dedução dessa expressão podem ser encontrados em Contreras
(2012).



4. Formulação Numérica 35

Figura 4.3: Definição dos triângulos e dos volumes de controle usados na discretização do fluxo pelo
método MPFA-D.

Fonte: Adaptada de Contreras (2012).

Considere a identidade apresentada em Gao and Wu (2011):

K˜T
(??
N IJ

)
= K

(t)
IJ

??
IJ + K

(n)
IJ

(??
N IJ

)
(4.12)

onde:

K
(t)
IJ =

(??
N IJ

)T
K˜L?

(??
IJ
)

?????IJ???2 ; K
(n)
IJ =

(??
N IJ

)T
K˜L?

(??
N IJ

)
?????IJ???2 (4.13)

Ao substituir na Eq. (4.9) na Eq. (4.11), fazendo uso da identidade da Eq. (4.12),
multiplicando pelo vetor área normal

??
N IJ, e depois de algumas manipulações algébricas,

chega-se a:

~fL?IJ·
??
N IJ '?K

(n)
IJ

(
(uI ?uL?) cot]IJL? + (uJ ?uL?) cot]L?IJ

)
?D(t)IJ (uJ ?uI) (4.14)

Além disso, considerando-se as seguintes relações trigonométricas:

cot]IJL? =

???
JL?·
??
JI?????JI???hL?IJ (4.15)



4. Formulação Numérica 36

cot]L?IJ =

??
IL?·
??
IJ?????IJ???hL?IJ (4.16)

que, substituidas na Eq. (4.14), leva a:

~fL?IJ·
??
N IJ '?K

(n)
IJ

?
?(uI ?uL?)

???
JL?·
??
JI?????JI???hL?IJ + (uJ ?uL?)

??
IL?·
??
IJ?????JI???hL?IJ

?
??K(t)IJ (uJ ?uI) (4.17)

através da qual pode-se escrever:

hL?IJ

K
(n)
IJ

?
IJ

~fL?IJ·
??
N IJds '?

1?????IJ???
[
(uI ?uL?)

???
JL?·
??
JI + (uJ ?uL?)

??
IL?·
??
IJ

]

?(uJ ?uI)
K

(t)
IJ

K
(n)
IJ

hL?IJ (4.18)

A Eq. (4.18) representa a aproximação da vazão na face IJ a partir do elemento L?.
Calcula-se também a vazão para o elemento R? de forma semelhante, efetuando as mesmas
operações aritméticas agora para o triângulo 4R?JI, obtendo:

hR?JI

K
(n)
JI

?
JI

~fR?JI·
??
NJIds '?

1?????JI???
[
(uJ ?uR?)

???
JR?·
??
JI + (uI ?uR?)

??
IR?·
??
IJ

]

?(uJ ?uI)
K

(t)
JI

K
(n)
JI

hR?JI (4.19)

que é a aproximação da vazão na face JI a partir do elemento R?.
Agora, tomando em conta a continuidade dos fluxos para a face IJ (Contreras, 2012),

tem-se:

?
IJ

~fL?IJ·
??
N IJds +

?
JI

~fR?JI·
??
NJIds = 0 (4.20)

Finalmente, é obtida a discretização do fluxo na face IJ correspondente para seus



4. Formulação Numérica 37

respectivos elementos L? e R?.

~fIJ·
??
N IJ '??IJ

?????IJ??? [uR? ?uL? ? ?IJ (uJ ?uI)] (4.21)
onde,

?IJ =
K

(n)
IJ K

(n)
JI

K
(t)
IJh

R?
JI + K

(t)
JIh

L?
IJ

, (4.22)

?IJ =

???
L?R?·
??
IJ?????IJ???2 ?

1?????IJ???
(
K

(t)
IJ

K
(n)
IJ

hL?IJ +
K

(t)
JI

K
(n)
JI

hR?JI

)
(4.23)

são definidas como as projeções na direção normal (?IJ) da propriedade tensorial (per-
meabilidade ou dispersão hidrodinâmica), e (?IJ) é um termo constante que incorpora a
componente tangencial da propriedade tensorial. O termo ??IJ

?????IJ??? representa a matriz
de transmisibilidade na obtenção da pressão de forma implícita.

Como foi mencionado antes, o fluxo em cada face do VC encontra-se explicitamente
expresso pelos valores da pressão ou concentração dos volumes de controle R? e L? que
compartilham a face IJ e esses valores nos vértices desconhecidos I e J, os quais são
calculados e logo reescritos como uma combinação linear dos graus de liberdade centrados
no VC, usando as interpolações apropriadas. As incógnitas nos vértices I e J são reescri-
tas linearmente não apenas pelos valores em R? e L?, mas também por todos os elementos
vizinhos ao respectivo vértice. Desta forma, percebe-se que o método faz aproximações
com múltiplos pontos (Fig. 4.4 a)). Quando o fluxo é calculado na região de iteração re-
construída entre dois VC para o problema 3-D (Fig. 4.4 b)), os VC R? e L? vão compartilhar
uma superfície criada pelos respectivos vértices auxiliares que serão usados no cálculo do
fluxo, formando uma estrutura semelhante a um diamante (Contreras, 2012). Então,este
tipo de formulação é conhecida como MPFA-D (Multipoint Flux Approximation with a
Diamond Stencil).



4. Formulação Numérica 38

Figura 4.4: a) Representação da interpolação num vértice em 2-D, com seus volumes de controle
vizinhos. b) Região de iteração para um volume de controle de uma malha poligonal em 3-D.

Fonte: Adaptada de Contreras (2012).

A expressão dada na Eq. (4.21), é válida para qualquer fluxo que seja da forma apre-
sentada na Eq. (4.9). Desta forma, a velocidade de escoamento do fluido no meio poroso,
termo advectivo na Eq. (4.3), pode ser obtido fazendo uso da lei de Darcy simplificada
como:

(
~v·
??
N
)
IJ
'?KIJ

?????IJ??? [pR? ?pL? ? ?IJ (pJ ?pI)] (4.24)
onde

KIJ =
K

(n)
IJ K

(n)
JI

K
(t)
IJ h

R?
JI + K

(t)
JIh

L?
IJ

, (4.25)

?IJ =

???
L?R?·
??
IJ?????IJ???2 ?

1?????IJ???
(
K

(t)
IJ

K
(n)
IJ

hL?IJ +
K

(t)
JI

K
(n)
JI

hR?JI

)
(4.26)

são definidas como a projeção na direção normal (KIJ) do tensor de permeabilidade e a
respectiva constante (?IJ) .

Da mesma forma, pode-se discretizar o termo dispersivo da Eq. (3.23), fazendo uso da
lei de Fick, como:

(
~fH·
??
N
)
IJ
'?DIJ

?????IJ??? [CR? ?CL? ?$IJ (CJ ?CI)] (4.27)



4. Formulação Numérica 39

onde

DIJ =
D

(n)
IJ D

(n)
JI

D
(t)
IJh

R?
JI + D

(t)
JIh

L?
IJ

, (4.28)

$IJ =

???
L?R?·
??
IJ?????IJ???2 ?

1?????IJ???
(
D

(t)
IJ

D
(n)
IJ

hL?IJ +
D

(t)
JI

D
(n)
JI

hR?JI

)
(4.29)

Comentários:

• Quando trabalhando com fenômenos que apresentam propriedades físicas isotrópi-
cas, i.e. as componentes cruzadas do tensor de dispersão hidrodinâmica e do tensor
de permeabilidade são nulas (Dxy = Dyx = 0 ou kxy = kyx = 0) e os termos $IJ ou
?IJ desaparecem, e a formulação MPFA-D é reduzida para a formulação de dife-
renças finitas com aproximacão de fluxo por dois pontos, i.e., do tipo TPFA (Two
Point Flux Approximation).

• Outra característica importante é que o método descrito anteriormente é desenvol-
vido de acordo com o critério de preservação de linearidade (Contreras, 2012; Gao
and Wu, 2011; Manzini and Putti, 2007). O método garante que as soluções obtidas
para o campo de pressão ou campo de concentração, sejam lineares por partes.

4.2.3 Tratamento dos Fluxos nas Faces de Contorno

A Eq. (4.21) é usada só para calcular os fluxos no interior do domínio do problema a
solucionar, mas também se quer calcular os fluxos para cada uma das faces do contorno
do problema. Estes fluxos devem ser calculados de acordo com o tipo de condição pres-
crita presente para cada um deles. Quando trabalhando com contornos que apresentam
condições de Dirichlet, i.e., com concentração ou pressão prescrita, o fluxo é obtido como:

~fIJ·
??
N IJ = ?

K
(n)
IJ

hL?IJ

?????IJ???
[(???
JL?·
??
JI

)
gD (I) +

(??
IL?·
??
IJ

)
gD (J) ?

?????IJ???2 uk?
]

?K(t)IJ (gD (J) ?gD (I)) (4.30)

sendo gD (I)e gD (J) os valores da função no contorno de Dirichlet gD (x), para os vértices
I e J respectivamente (Gao and Wu, 2011; Contreras, 2012).



4. Formulação Numérica 40

Do mesmo jeito, para problemas que apresentam condições de contorno de Neumann,
i.e. fluxos prescritos, tem-se:

~fIJ·
??
N IJ = gN

?????IJ??? (4.31)
Resumindo, o cálculo da vazão do fluido para o problema de pressão vai ser dado, por:

(
~v·
??
N
)
IJ

=

????????????????
???????????????

?KIJ
?????IJ??? [pR? ?pL? ? ?IJ (pJ ?pI)] em?,

? K
(n)
IJ

hL?
IJ?
??
IJ?

[(???
JL?·
??
JI

)
gD (I) +

(??
IL?·
??
IJ

)
gD (J) ?

?????IJ???2 pk?
]
?

?(gD (J) ?gD (I)) K
(t)
IJ em ?D,

gN

?????IJ??? em ?N.

(4.32)

De forma semelhante, o calculo do fluxo hidrodinâmico é dado, por:

(
~fH·
??
N
)
IJ

=

????????????????
???????????????

?DIJ
?????IJ??? [CR? ?CL? ?$IJ (CJ ?CI)] em?,

? D
(n)
IJ

hL?
IJ?
??
IJ?

[(???
JL?·
??
JI

)
gD (I) +

(??
IL?·
??
IJ

)
gD (J) ?

?????IJ???2 Ck?
]
?

?(gD (J) ?gD (I)) D
(t)
IJ em ?D,

gN

?????IJ??? em ?N.
(4.33)

Assim como foi mostrado anteriormente, o cálculo do fluxo é obtido a partir da
Eq. (4.21). As únicas incógnitas que faltam ser obtidas são os valores de uI e uJ nos
vértices I e J, respectivamente. Existem na literatura diferentes métodos para interpolar
estes valores, como por exemplo, usando expansões em séries de Taylor (Huang and Kap-
pen, 1998) ou expansões de ponto finito (Lu et al., 2007). No presente trabalho é usada
uma interpolação de pesos explícitos propostos por Gao and Wu (2011) que encontra-se
descrita em Contreras (2012) como segue.

Como é mostrado na Fig. 4.5, os pontos dinâmicos Tk? estão definidos como descrito a



4. Formulação Numérica 41

seguir:

Tk? = ? (I,k) I + [1 ?? (I,k)] J k = 1...n(I) (4.34)

onde ? (I,k) , 0 &amp;lt;? (I,k) &amp;lt;1 é um parâmetro dinâmico. O método para este trabalho
vai ser desenvolvido para ? (I,k) = 1

2
sendo assim Tk? é o ponto médio da face IJ.

Para simplificar as equações definem-se as seguintes expressões:

?1k =

?????ITk???
hk?Ik

, ?2k =

???????ITk+1???
hk?Ik+1

(4.35)

O valor de um vértice desconhecido I, pode ser expresso como uma combinação linear,
da forma:

uI =

N (I)?
k=1

?kuk? (4.36)

onde N (I) é o número de células que estão compartilhando o vértice I e ?k? é o peso
atribuído a u

k?
, que é o valor da função no centro do k-ésimo VC. O parâmetro ?k? é

definido como:

?k? =
?k

N (I)?
k=1

?k

(4.37)

onde:

?k = K
(n),1

k?
?1k?k + K

(n),2

k?
?2k?k+1 (4.38)

?k =

?
K

(n)

k??1 cot?
1
k?1 + K

(n)

k?
cot?2k+

?
K

(t)

k??1 ?
?
K

(t)

k?

K
(n),2

k??1
cot?2k?1 + K

(n),1

k?
cot?1k ?K

(t),2

k??1
+ K

(t),1

k?

(4.39)

?
K

(n)

k? =
(R
?????
Tk?Tk?+1)

T K˜k(R?????Tk?Tk?+1)????????Tk?Tk?+1???2 (4.40)



4. Formulação Numérica 42

?
K

(t)

k? =
(R
?????
Tk?Tk?+1)

T K˜k?????Tk?Tk?+1????????Tk?Tk?+1???2 (4.41)

Figura 4.5: Notação usada na definição dos pesos ao redor do vértice I.

Fonte: Adaptada de Contreras (2012).

Finalmente, na obtenção dos pesos nos vértices de contorno quando o VC possui
um vértice de contorno tipo Dirichlet, o seu valor é fornecido e utilizado diretamente
na aproximação dos fluxos na face (uI = gD). Quando a condição de contorno é tipo
Neumann (Eq. (4.31)), é possível fazer o mesmo tratamento que foi feito para obter os
valores de u nos vértices internos do domínio. Na Fig. 4.6, encontra-se a notação usada
para um vértice de contorno tipo Neumann. O cálculo pode ser expresso como:

uI =
1

N (I)?
k=1

?k

??
?

N (I)?
k=1

?kuk? ?
?

k?=1,N +1

[
1 + ?

(
k?
)]?????ITk????gN

??
? (4.42)



4. Formulação Numérica 43

onde,

?k =

????????????
???????????

?
K
(n)

1 cot?
2
1?
?
K
(t)

1

K
(n)
1 cot?

1
1+
?
K
(t)

1

, k = 1;

Eq. (4.38), (2 ? k ? N );

?
K
(n)

N cot?
2
N
?
?
K
(t)

N

K
(n)
N
cot?1

N
+
?
K
(t)

N

, k = N + 1.

(4.43)

Maiores detalhes da dedução podem ser vistos em Gao and Wu (2011) e em Contreras
(2012).

Figura 4.6: Notação usada na definição dos pesos num nó de contorno tipo Neumann.

Fonte: Autor.

4.2.4 Discretização do Fluxo Advectivo

Nas Eq. (4.5) e Eq. (4.6) tem-se o fluxo advectivo, o qual pode ser aproximado como:

?
?
k?

~fA ·~nd?k? ?=
?
IJ??

k?

C(IJ)
k?

(
~v ·
??
N
)

(IJ)
k?

(4.44)

onde o termo
(
~v ·
??
N
)

(IJ)
k?

pode ser obtida de acordo com a Eq. (4.32). A aproximação

da concentração na face pode ser tratada de distintas maneiras, uma das mais simples é
fazer uma aproximação à montante e de primera ordem no espaço (First Order Upwind-
FOU ). Esse método usa um esquema de diferenças finitas para simular numericamente a
propagação de informação (Carvalho, 2005; Hirsch, 2007). Historicamente, este método
foi proposto por Courant et al. (1952).



4. Formulação Numérica 44

A Fig. 4.7 apresenta o fluxo advectivo na face IJ, o qual pode ser aproximado pelas
Eq. (4.18) e Eq. (4.19), que satisfazem a conservação da massa, Eq. (4.20). A concentração
para o VC pelo método FOU (Patankar, 1980; Versteeg and Malalasekera, 1995) pode ser
expressa como:

C(IJ)
k?

=

???????
??????

CL? se
(
~v ·
??
N
)L?

(IJ)
k?

&gt; 0

CR? se
(
~v ·
??
N
)L?

(IJ)
k?

&amp;lt;0

(4.45)

De forma mais geral, pode-se escrever o fluxo na face IJ com respeito ao volume de
controle L?, como:

C(IJ)
k?

(
~v ·
??
N
)L?

(IJ)
k?

= CL?
~fL?+ + CR?

~fL??, (4.46)

onde,

~fL?+ = max

{(
~v ·
??
N
)L?

(IJ)
k?

, 0

}
, ~fL?+ = min

{(
~v ·
??
N
)L?

(IJ)
k?

, 0

}
. (4.47)

Do mesmo jeito, podemos definir o fluxo na face com respeito ao elemento R?, como:

C(JI)
k?+1

(
~v ·
??
N
)R?

(JI)
k?+1

= CL?
~fR?+ + CR?

~fR??, (4.48)

sendo

~fR?+ = max

{(
~v ·
??
N
)R?

(JI)
k?+1

, 0

}
, ~fR?? = min

{(
~v ·
??
N
)R?

(JI)
k?+1

, 0

}
, (4.49)

que satisfazem a continuidade do fluxo na face IJ, Eq. (4.20).
Uma limitação ao aproximar a concentração pelo método FOU tem a ver com o fato

de que este tipo de método apresenta um excesso de difusão numérica artificial (Carvalho,
2005). A Fig. 4.7 representa esquematicamente os fluxos na face e a aproximação da
concentração ao longo do eixo x pelo método FOU.



4. Formulação Numérica 45

Figura 4.7: (a) Notação usada para a disctretização do fluxo advectivo pelo método FOU . (b) Distri-
buição da concentração na discretização do fluxo advectivo pelo método FOU .

Fonte: Autor.

Métodos MUSCL (Monotone Upstream Scheme for Conservation Laws)

Como foi anteriormente mencionado, aproximações através de métodos de primeira or-
dem apresentam uma grande difusão numérica, pelo qual, esquemas de alta ordem de
aproximação são utilizados na simulação de equações diferenciais parciais onde a alta pre-
cisão é necessária, em problemas com presença de choques ou descontinuidades (Hirsch,
2007). Uma das estratégias é usar uma aproximação tipo MUSCL (Monotonic Upstream-
Centered Scheme for Conservation Laws), proposta por Van Leer (1979). Essa estratégia
consiste na reconstrução da variável em cada volume de controle avaliado por um polinô-
mio linear definido por partes, usando apenas as informações das células vizinhas próximas
(Fig. 4.8), i.e., uma distribuição linear é definida a partir da média dos valores associados
aos volumes de controle da vizinhança próxima (Souza, 2015; Galindez, 2014). Com base
nisto, é possível reconstruir os fluxos nas superfícies do VC de maneira a se obter uma
melhor aproximação para os fluxos ~fAIJ (C(IJ)k? ) (Eq. (4.6)), nestas interfaces.

É possível escrever os valores reconstruidos da concentração nas interfaces dos volumes
de controle utilizando uma expansão modificada e truncada em séries de Taylor da função,
sendo expressa como:

C+
(IJ)

L?
= CL? +

1

2
?CL? +

k

4
?2CL? (4.50)

C?
(IJ)

L?
= CL? ?

1

2
?CL? +

k

4
?2CL? (4.51)

sendo

?CL? = CR? ?CL?; ?
2CL? = CR? ? 2CL? + CE? (4.52)



4. Formulação Numérica 46

As Eq. (4.50) e Eq. (4.51) podem ser reescritas, de acordo com Carvalho (2005) e
Hirsch (2007), como:

C+
(IJ)

L?
' CL? +

`L?

4

[
(1 ??) ?C?

L?
+ (1 + ?) (CR? ?CL?)

]
(4.53)

C?
(IJ)

L?
' CL? ?

`R?

4

[
(1 ??) ?C+

L?
+ (1 + ?) (CR? ?CL?)

]
(4.54)

onde,

?C?
L?

= (CL? ?CE?) = 2
??
L?R? ·?CL? ? (CR? ?CL?) (4.55)

?C+
L?

= (CD? ?CR?) = 2
??
L?R? ·?CR? ? (CR? ?CL?) (4.56)

Nas equações acima, os subscritos (+) e (-) são usados para indicar os lados à esquerda
e à direita da superfície de controle IJ, CE? representa a concentração do VC à esquerda
de CL?, CD? representa a concentração do VC à direita de CR?, ` é um termo limitador de
inclinação (` = 0, o esquema se reduz ao método de primeira ordem. ` = 1, o esquema vai
ter uma aproximação de ordem mais alta); e ? é um parâmetro que vai definir a ordem
de aproximação do método. Este fator pode ser definido como segue:

?????????????
????????????

? = ?1 Método de ponderação a montante de segunda ordem.

? = 0 Método Fromm.

? = 1/3 Método de ponderação a montante de terceira ordem.

? = 1 Método de diferenças centradas com três pontos.



4. Formulação Numérica 47

Figura 4.8: (a) Notação usada para a discretização do fluxo advectivo pelo método MUSCL. (b)
Distribuição da concentração na discretização do fluxo advectivo pelo método MUSCL em 1-D.

Existem diversos limitadores usados em aproximações de segunda ordem mas neste
trabalho foi feitoo uso do limitador de face de Van Aldaba, que analisa apenas os VC
adjacentes à face em questão e que foi usado no trabalho de Carvalho (2005), apresentando
bons resultados. O limitador é definido como segue:

`L?IJ = max

(
0,

2?C?
L?

(CR? ?CL?) + ?
(?C?

L?
)2 + (CR? ?CL?)2 + ?

)
, (4.57)

`R?IJ = max

(
0,

2?C+
L?

(CR? ?CL?) + ?
(?C+

L?
)2 + (CR? ?CL?)2 + ?

)
(4.58)

sendo ? um coeficiente de ordem ? ? O(?IJ)2 usado para evitar singularidades no limi-
tador (Carvalho, 2005).

Quando surgem oscilações espúrias na aproximação da variável na face IJ causadas
por descontinuidades no campo de concentração, por exemplo, é possível introduzir outro
limitador de nó que garanta aproximar a função evitando oscilações (Souza, 2015). Desta
maneira, o novo limitador nas Eq. (4.53) e Eq. (4.54) vai ser definido como:

`L? = `L?IJ`?L? ; `
R? = `R?IJ`?R? (4.59)

onde `?
L?
e `?

R?
representam o “limitador de nó” para os VC L? e R? respectivamente. Este

segundo limitador avalía todos os VCs que são vizinhos daqueles dois nós que definem a
face em questão Woodfield et al. (2004).



4. Formulação Numérica 48

O limitador pode ser escrito para o elemento L? como segue:

`?
L?

=

??????????????????
?????????????????

1

0

1

?
L?/?

(1 ??L?)/?

se (Cmax ?Cmin) ? ?

se ?L? ? 1 ou ?L? ? 0

se ? ? ?L? ? (1 ? ?)

se 0 &amp;lt;?L? &amp;lt;?

se (1 ? ?) &amp;lt;?L? &amp;lt;1

(4.60)

onde ? é um coeficiente que ajuda assegurar que a transição de primeira ordem para
outra de alta ordem ocorra suavemente em presença de gradientes acentuados. O valor
recomendado por Carvalho (2005) é ? = 0, 2. Cmax e Cmin são os valores da concentração
máxima e mínima, respectivamente, de todos os volumes de controle com vizinhança
imediata ao VC L?, exceto o valor dele mesmo (Souza, 2015) e ?L? é um parâmetro que
demarca a atuação do limitador de Woodfield e é definido como:

?L? =
CL? ?C

min

Cmax ?Cmin
(4.61)

Finalmente o fluxo advectivo para o elemento k? pode ser calculado na face IJ como:

(
~fA

)
IJ

= C+
(IJ)

L?

(
~v ·
??
N
)L?
IJ

+ C?
(IJ)

L?

(
~v ·
??
N
)R?
JI

(4.62)

4.2.5 Cálculo Implícito da Pressão

Considerando a Eq. (3.6), temos:

?·
(
?K˜?p) = QT (4.63)

onde K˜ e a permeabilidade, p é a pressão e QT é a vazão volumétrica específica total.
Integrando a equação em cada volume de controle k? sobre todo o domínio físico ?k? e



4. Formulação Numérica 49

lembrando que ~v = ?K˜?p, obtemos:
?
?

k?

?·~vd?k? =
?
?

k?

QT
k?
d?k? (4.64)

Aplicando o teorema da divergência de Gauss, temos:

?
?
k?

~v ·~nd?k? =
?
?

k?

QT
k?
d?k? (4.65)

Ao aproximar o fluxo em cada face IJk? dos VC e fazendo uso do teorema do valor
médio (Ben-Israel and Gilbert, 2002; Floater, 2003), a equação pode ser aproximada como:

?
IJ??

k?

(
~v ·
??
N
)
IJ

k?

?= QT
k?
Vk? (4.66)

onde
??
N IJ

k?
é o vetor área normal à face IJk? e Vk? é o volume (área em 2-D) de cada

volume de controle (Contreras, 2012). O termo
(
~v ·
??
N
)
IJ

k?

é obtido a partir das Eq. (4.32)

e Eq. (4.36), com uk? = pk?.
A determinação para o cálculo das pressões foi feita utilizando o método proposto por

Gao and Wu (2011) e utilizado em Contreras (2012), de forma implícita baseado no fato
que o balanço de fluxo encontra-se determinado para todas as células (Eq. (4.24)), sendo
possível criar um sistema linear de equações, cujo número de incógnitas (pressão), nos
pontos de colocação das células, e o número de equações são iguais ao número de células.
Definindo assim um sistema algébrico, linear de equações como segue:

[
T˜
][
p
]

=
[
Q˜
]

(4.67)

onde T˜ é a matriz de transmissibilidade obtida a da Eq. (4.21) , p é o campo de pressões
e Q é o vetor dos termos independentes (fontes, sumidouros, condições de contorno).

4.2.6 Formulação Explícita da Equação de Advecção-Dispersão-

Reação

A Eq. (4.3) representa o movimento de um soluto no interior de um meio poroso saturado
com um fluido que se desloca com uma velocidade de escoamento ~v. Esta equação foi
discretizada espacialmente usando um FVM centrado na célula. O último termo da
equação a ser discretizado é o termo que apresenta a derivada temporal.



4. Formulação Numérica 50

Uma das abordagens mais usadas é discretizar o termo temporal pelo método de Euler
Explícito. Uma vez discretizados todos os termos do lado direito da Eq. (4.3), temos um
sistema de equações diferenciais ordinárias que pode ser escrito como:

?
?

k?

dC

dt
d?k? = R(Ck?) (4.68)

dC

dt

????
k?

Vk? = R(Ck?), (4.69)

onde R(u) representa o resíduo que já foi determinado totalmente pela discretização
espacial dos fluxos e os termos de fonte e sumidouros em cada volume de controle e Vk? é
o volume do k?-esimo VC. (Helmig, 1997; Carvalho, 2005; Hirsch, 2007; Galindez, 2014).

Para um instante inicial t0 sabemos a solução inicial da equação, mas nós se quer saber
a solução para tempos posteriores. Isto é traduzido numericamente assumindo-se que nós
avançamos no tempo de um instante n para um instante de tempo n + 1. Ao considerar
que se conhece a solução no instante n e se quer saber a evolução no tempo n + 1 é muito
lógico usar um esquema de diferenças finitas avançadas, de modo que é possível escrever
a equação a Eq. (4.69) para um volume de controle k?, como:

Cn+1
k?
?Cn

k?

?t
=

1

Vk?
R(Cn

k?
), (4.70)

ou ainda, rearrumando os termos, tem-se:

Cn+1
k?

= Cn
k?

+
?t

Vk?
R(Cn

k?
), (4.71)

Esta aproximação é de primeira ordem (O (?t)). Existem outros tipos de formulações
que envolvem aproximações implícitas de primeira ordem no tempo e aproximações de
ordem superiores. Como o método de Euler avançado é um esquema de aproximação
explícito e de primeira ordem, a discretização deve satisfazer o critério de estabilidade
(Courant-Friedrichs-Levy CFL) Courant et al. (1952); Lyra (1994); Helmig (1997); Car-
valho (2005); Hirsch (2007).

Fazendo uso da Eq. (4.71) e das Eq. (4.5) a Eq. (4.7), a Eq. (4.3) finalmente pode ser



4. Formulação Numérica 51

escrita na forma discreta, como:

Cn+1
k?

= Cn
k?
?
?t

Vk?

[ ?
IJ??

k?

(
~fT ·
??
N
)
IJ

k?

]n
???tCn

k?
(4.72)

Cn+1
k?

= Cn
k?
?
?t

Vk?

[ ?
IJ??

k?

(
D˜H?C)IJk? ·??N IJk? ?

?
IJ??

k?

(
C~v ·

??
N
)
IJ

k?

+ ??tCk?

]n
(4.73)

onde o CIJ
k?
para o fluxo advectivo pode ser aproximado usando a Eq. (4.46) ou a

Eq. (4.62).
O critério de estabilidade CFL (Courant et al., 1952; Hirsch, 2007), pode ser estabe-

lecido de acordo com as expresões descritas por Colella (1990) e Hurtado (2005), e deve
ter em conta a influência das aproximações de alta ordem, como é mencionado em Kim
(2012) e Souza (2015). Desta forma, o cálculo do passo de tempo pode ser escrito como
segue:

?t ?
CFL?h2?

??D˜H? + maxIJ??k?
[
~v ·
??
N

A

]
IJ

k?

?h + ??h

?
? (2k + 1)

; 0 ? CFL ? 1 (4.74)

onde ?h é um comprimento característico da malha computacional e A é a área de cada
face IJ. No presente trabalho foi usado o comprimento entre os centróides de dois VC
adjacentes. O termo (2k + 1) leva em conta o grau do polinômio reconstrutor k, utilizado
na obtenção de aproximações de alta ordem. Se k = 0 o polinômio reconstrutor é de
grau zero (primeira ordem), e se k = 1, o polinômio reconstrutor é de grau um (segunda
ordem) (Souza, 2015).

4.3 Avaliação de Acurácia dos Métodos Numéricos

Para avaliar a acurácia dos métodos numéricos no presente capítulo é necessario definir a
norma que vai ser usada para avaliar a taxa de convergência do método numérico.

Primeiramente, é definido o erro assintótico de truncamento dado por Hyman et al.
(1997) como segue:

?Eh??= AhR + O
(
hR+1

)
(4.75)



4. Formulação Numérica 52

onde h é o comprimento de cada volume de controle, A é uma constante que representa
a taxa de convergência que é independente de h, e R é a ordem do erro.

A taxa de convergência numérica pode ser calculada como:

R ?=
log [?E?(h2)/?E?(h1)]

log (h2/h1)
(4.76)

onde h1 e h2 são os comprimentos característicos de cada VC de duas malhas obtidas
através de refinamentos sucessivos, e ?E?(h2) e ?E?(h1) são os erros correspondentes
de cada malha (Carvalho, 2005; Gao and Wu, 2011; Galindez, 2014; Souza, 2015). No
presente trabalho as taxas de convergência foram estimadas utilizando as normas do
máximo ?E?L? e a norma RMS (Root Mean Square) ?E?RMS, definidas como segue:

?E?L? = max?Ek?? (4.77)

?E?RMS =

?
?N (k?)?

k?=1

|Ek?|
2
/N (k?)

?
?1/2 , (4.78)

sendo Ek? = CNuméricak? ?CExata (Carvalho, 2005; Galindez, 2014; Souza, 2015).



53

Capítulo 5

Resultados Numéricos

No presente capítulo, são apresentados alguns exemplos de problemas unidimensionaise bidimensionais que foram resolvidos fazendo uso da formulação numérica descrita
no capítulo anterior.

Para efeitos de simplificação, a porosidade e viscosidade são consideradas como uni-
tárias. Na aproximação pelo método MUSCL serão usados os parâmetros de ? = 1/3
(método de ponderação a montante de terceira ordem) e ? = 0, 2 que são recomendados
em Carvalho (2005). Em todos os problemas considerados, é inicialmente pré-calculada
a velocidade de Darcy a partir da equação da pressão de forma implícita, pelo método
MPFA-D apresentado no capítulo anterior e usando-se o valor da velocidade, foram ob-
tidos os coeficientes de dispersão longitudinal e transversal. Finalmente, é resolvida a
equação da concentração. Serão apresentados os seguintes problemas: o transporte uni-
dimensional de um soluto traçador num meio poroso sem termo de reação, o transporte
unidimensional de solutos traçadores em meios porosos com termo de decaimento radio-
ativo, o transporte de solutos traçadores num meio poroso bidimensional com uma fonte
contínua a montante, o transporte bidimensional de solutos traçadores num meio poroso
com razão de dispersão hidrodinãmica não unitária, o transporte bidimensional de solutos
traçadores a partir de um pulso transiente localizado a montante e o transporte bidimen-
sional de solutos traçadores em meios porosos heterogêneos e dispersão hidrodinâmica
isotrópica.

5.1 Transporte Unidimensional de Solutos Traçadores

em Meios Porosos

Os exemplos aqui apresentados são problemas que foram adaptados por Carvalho (2005)
do livro de Sun (1996). Neste exemplo, é considerado um soluto contaminante que é
injetado num meio isotrópico homogêneo a montante. As dimensões geométricas do pro-
blema estão especificadas na Fig. 5.1. O transporte do soluto traçador é considerado de
tipo unidimensional e não vamos considerar termos de fonte ou sumidouro.



5. Resultados Numéricos 54

Figura 5.1: Esquema de um meio isotrópico homogêneo para o problema de transporte unidimensional
de um soluto traçador em um meio poroso.

Fonte: Adaptada de Carvalho (2005).

A Eq. (3.21) pode ser reescrita como:

?C

?t
= DL

?2C

?x2
?v

?C

?x
; 0 &amp;lt;x &amp;lt;120 m (5.1)

sendo Dxx = DL, o coeficiente de dispersão longitudinal.
Do mesmo modo, a Eq. (3.6) pode ser reescrita como:

?2p

?x2
= ?

Q

K
0 &amp;lt;x &amp;lt;120 m (5.2)

Foram usadas as seguintes condições iniciaise de contorno:

• Para a equação da pressão:

p (0, t) = p0 t ? 0 (5.3)

p (120, t) = 0 t ? 0 (5.4)

• Para a equação da concentração:

C (x, 0) = 0 0 ? x ? 120 m (5.5)

C (0, t) = C0 t ? 0 (5.6)

C (120, t) = 0 t ? 0 (5.7)



5. Resultados Numéricos 55

A solução analítica para este problema é obtida em Sun (1996) sendo:

C(x,t) =
C0
2

{
erfc

[
x?vt

2
?
DLt)

]
+ exp

(
vx

DL

)
erfc

[
x + vt

2
?
DLt)

]}
(5.8)

onde erfc é a função erro complementar de Gauss (Dias, 2003), definida como:

erfc(x) = 1 ?erf(x) = 1 ?
2
?
?

? x
0

exp(??2)dt; ? =
x + vt

2
?
DLt)

(5.9)

5.1.1 Problema Fortemente Dispersivo

De acordo com Carvalho (2005) e Batul (2005), os dados fornecidos para este problema são:
p0 = 10 Pa, C0 = 10 g/m3, ?L = 10, D0 = 2 ·10?9 m2/dia. Os tensores de permeabilidade
e tortuosidade são respectivamente:

K˜ =
[

10 0

0 10

]
, ?

?
=

[
0, 5 0

0 0, 5

]

A malha usada para a discretização espacial foi uma malha não estruturada triangular
como mostra a Fig. 5.5 (a), na qual, o espaçamento médio entre os nós adjacentes é ?x =
7, 5 m, gerando em total 16 divisões ao longo do eixo x e duas no eixo y. Finalmente o
tempo de simulação foi t = 30 dias com critério de estabilidade de Courant de CFL = 0, 2.

De acordo com estes dados, foram obtidos os seguintes valores para a velocidade média:
~v = 1 m/dia e o coeficiente de dispersão longitudinal: DL = 10 m2/dia.

O número de Peclet local pode ser definido para a direção x como:

Pe =
~|vx|?x
DL

= 0, 75 (5.10)

Na Fig. 5.2, é apresentada a pressão do reservatório ao longo do eixo x, obtida pelo
método MPFA-D. Pode-se observar que a pressão se comporta de forma linear ao longo
do meio poroso.

A Fig. 5.3 mostra o campo de concentração do soluto traçador. As isolinhas que
estão presentes em preto representam os valores da concentração obtidas pelos métodos
FOU-MPFA-D, as azuis, representam os valores da concentração pelos métodos MUSCL-
MPFA-D, e as vermelhas, representam os valores das isolinhas da concentração obtidas
pelos métodos MUSCL-Woodfield-MPFA-D. O instante de tempo de simulação foi de
t = 30 dias.



5. Resultados Numéricos 56

Para uma melhor comprensão dos resultados, na Fig. 5.4 apresentam-se soluções da
concentração do soluto ao longo do eixo x, obtidas pelo método MPFA-D no fluxo de
dispersão hidrodinâmica e pelos métodos FOU, MUSCL e MUSCL-Woodfield para o fluxo
advectivo, usando o mesmo instante de tempo de simulação de t = 30 dias. Em todas
estas figuras utilizou-se a malha com 16 divisões.

Figura 5.2: Cálculo da pressão ao longo do eixo x pelo método MPFA-D para o problema de transporte
1D.

Figura 5.3: Contorno de concentração do soluto traçador e isolinhas de concentração obtidas usando
os métodos FOU-MPFA-D (preto), MUSCL-MPFA-D (azul) e MUSCL-Woodfield-MPFA-D (vermelho),
para o problema de transporte 1D em t = 30 dias, e malha com 16 divisões.



5. Resultados Numéricos 57

Figura 5.4: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num meio
poroso 1D, para uma malha de 16 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica.
(CFL = 0,2, Pe = 0,75).

Neste primeiro problema, como número de Peclet é Pe = 0, 75, o termo que dominou
na equação de transporte foi o termo de dispersão hidrodinâmica (Sun, 1996). A solução
numérica se comportou bem com relação à solução analítica. O FOU apresenta uma
solução menos acurada quando comparada com as aproximações MUSCL e MUSCL-
Woodfield mas, ainda é uma boa aproximação. Como foi mencionado para este problema,
o fuxo de dispersão hidrodinâmica dominou sobre o fluxo advectivo, além do fato de ser
obtido pelo MPFA-D. Ao observar os valores obtidos pelas aproximações de alta ordem,
pode se verificar qualitativamente que a diferença entre o MUSCL e MUSCL-Woodfield
foi insignificante. O fato foi devido ao dominio do fluxo difusivo no fenômeno físico, que
faz com que o aporte do fluxo advectivo fosse quase nulo, onde foram usados os ditos
métodos.

Foi feito um refinamento da malha computacional a fim de observar o comportamento
da solução aproximada obtida com os diferentes métodos. Para tanto, foram geradas
malhas de 32, 64 e 128 subdivisões ao longo do eixo x, como apresentado na Fig. 5.5 (b),
(c) e (d). A fim de manter a simulação para casos em uma dimensão, manteve-se um
número de duas subdivisões ao longo do eixo y, como é mostrado na Fig. 5.5.



5. Resultados Numéricos 58

Figura 5.5: Malhas triangulares não estruturadas usadas na discretização espacial para o problema de
transporte 1D. a) 16 divisões b) 32 divisões. c) 64 divisões. c) 128 divisões ao longo do eixo x.

Estudo para Diferentes Números de Peclet

Neste caso foram usados os mesmos valores dos parâmetros aplicados ao problema anterior,
mas alterando o espaçamento entre os nós adjacentes (?x). Ao serem mantidos os mesmos
dados de entrada, nota-se que ocorre apenas uma mudança no número de Peclet, como
é visto na Eq. (5.10). Os novos valores para o número de Peclet são Pe = 0, 375, Pe =
0, 1875 e Pe = 0, 09375, para as respectivas subdivisões de 32, 64 e 128 ao longo do eixo
x. Os perfis de concentração para os diferentes métodos de aproximação são apresentados
nas Fig. 5.6 , Fig. 5.7 e Fig. 5.8.

Figura 5.6: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 1D, para uma malha de 32 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica.
(CFL = 0,2, Pe = 0,375).



5. Resultados Numéricos 59

Figura 5.7: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 1D, para uma malha de 64 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica.
(CFL = 0,2, Pe = 0,1875).

Figura 5.8: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num meio
poroso 1D, para uma malha de 128 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica.
(CFL = 0,2, Pe = 0,09375).

Aqui, observou-se que à medida em que a malha computacional é refinada, a solução
numérica se aproximou mais da solução analítica para todos os métodos, apresentando
soluções cada vez mais acuradas. Para garantir a estabilidade do método, o número de
Courant usado em todos os casos foi de CFL = 0, 2.

Na Tab. 5.1, são apresentadas as normas dos erros e na e Fig. 5.9 as taxas de conver-
gência das normas LRMS, e L?, obtidas pelos métodos FOU-MPFA-D, MUSCL-MPFA-D
e MUSCL-Woodfield-MPFA-D.



5. Resultados Numéricos 60

Tabela 5.1: Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema dis-
persivo dominante.

h Divisões ?E?RMS ?E?L?

FOU-MPFA-D
7,5000 16 0,1350 0,2525
3,7500 32 0,0756 0,1403
1,8750 64 0,0415 0,0785
0,9375 128 0,0216 0,0417

MUSCL-MPFA-D
7,5000 16 0,0159 0,0331
3,7500 32 0,0032 0,0045
1,8750 64 0,0009 0,0027
0,9375 128 0,0004 0,0012

MUSCL_Woodfield-MPFA-D
7,5000 16 0,0263 0,0688
3,7500 32 0,0128 0,0371
1,8750 64 0,0075 0,0189
0,9375 128 0,0052 0,0120

Figura 5.9: Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema fortemente
dispersivo.

Como pode ser visto na Tab. 5.1, as aproximações de ordem superior usadas no fluxo
advetivo fizeram com que os erros obtidos sejam menores ao serem comparados com a apro-



5. Resultados Numéricos 61

ximação de primeira ordem. Ainda observou-se que, à medida que a malha foi refinada,
observados os diferentes métodos, os erros diminuiram consideravelmente, aproximando-se
do zero. Na Fig. 5.9 as taxas de convergência das normas LRMS, e L?, para os diferentes
métodos de aproximação, comportaram-se de forma linear. Os métodos que apresentam
melhores resultados são os métodos MUSCL-MPFA-D. Tendo em vista que os resultados
obtidos pelos métodos MUSCL-MPFA-D e MUSCL_Woodfield-MPFA-D foram pratica-
mente os mesmos, não há razão para introduzir uma difusão numérica a mais na solução
deste tipo de problemas. Pelo qual, para os problemas propostos a continuação onde o
número de Peclet seja baixo, só vão ser considerados os resultados usando os métodos
FOU-MPFA-D e MUSCL-MPFA-D.

5.1.2 Problema Fortemente Advectivo

Na simulação do problema fortemente advectivo foram fornecidos os mesmos dados do
problema anterior com exceção do coeficiente de dispersividade longitudinal, que foi: ?L =
0, 075. A malha usada para a discretização espacial foi inicialmente a mesma malha não
estruturada de tipo triangular com 16 subdivisões ao longo do eixo x, usada no problema
anterior, Fig. 5.5 (a). Finalmente o instante de tempo de simulação foi t = 50 dias.

Como foram usados os mesmos dados do problema anterior, a velocidade de esco-
amento do fluido foi a mesma mas o número de Peclet: passou a ser Pe = 100 e o
coeficiente de dispersão longitudinal: DL = 0, 075 m2/dia. Na Fig. 5.10 é apresentado o
perfil da concentração para um tempo de t = 50 dias para os métodos FOU-MPFA-D e
MUSCL_Woodfield-MPFA-D juntamente com a solução analítica. O critério de estabi-
lidade de Courant foi de CFL = 0, 2. Neste caso, podemos observar com clareza que o
termo de advecção foi quem governou o transporte do traçador no meio poroso e o fluxo
de dispersão hidrodinâmica foi menor que o fluxo advectivo, ao contrário do exemplo
anterior. Na solução obtida usando aproximações de ordem superior para o fluxo advec-
tivo, verificou-se que o método MUSCL, usando o parâmetro de ? = 1/3 (método de
ponderação a montante de terceira ordem), oscilou, gerando erros de LRMS = 6, 2721 e
L? = 10, 2229. Neste caso, a solução usando só o limitador de face não foi muito eficiente.
Uma forma de encontrar uma solução acurada mantendo o mesmo método de aproxima-
ção, é introduzindo além do limitador de face um limitador de nó como é apresentado na
Fig. 5.10. A inclusão de um limitador de face fez com que o fluxo advectivo não oscilasse,
apresentando melhores resultados. Os erros obtidos foram LRMS = 0, 5020 e L? = 1, 4598.
Outra forma de obter uma solução numérica aceitável é mudando o parâmetro ? = 1/3
por outro e, assim, mudar de método de aproximação sem a necessidade de introduzir um
limitador de nó. Finalmente, é possível dizer que a aproximação FOU leva a uma solução
numérica com difusão maior comparada a aproximação MUSCL_Woodfield. Devido ao
refinamento da malha (muito grossa) a aproximação não é muito acurada Tab. 5.1.



5. Resultados Numéricos 62

Figura 5.10: Perfil da concentração obtida na simulação do problema de transporte fortemente advectivo
1D, para uma malha de 16 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica. (CFL = 0,2,
Pe = 100).

A seguir, apresenta-se de forma muito geral o comportamento dos diferentes parâme-
tros ?, usados na solução da equação ADRE em problemas com fluxo advectivo dominante
com aproximações de ordem superior. Os valores do parâmetro que podem ser usados são
? = ?1, ? = 0 e ? = 1/3 como foi visto nas nas Eq. (4.53) e Eq. (4.54) . Nas Fig. 5.11
e Fig. 5.12 apresentam-se os resultados obtidos pelos métodos MUSCL-MPFA-D para os
diferentes parâmetros anteriormente mencionados, usando as malhas da Fig. 5.5 (a) e (b)
com 16 e 32 subdivisões ao longo do eixo x.

Figura 5.11: Comparação dos perfis da concentração para os parâmetros ? = ?1, ? = 0 e ? =
1/3, obtidos na simulação do problema de transporte fortemente advectivo 1D, para uma malha de 16
subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica. (CFL = 0,2, Pe = 100).



5. Resultados Numéricos 63

Figura 5.12: Comparação dos perfis da concentração para os parâmetros ? = ?1, ? = 0 e ? =
1/3, obtidos na simulação do problema de transporte fortemente advectivo 1D, para uma malha de 32
subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica, usando os métodos MUSCL-MPFA-D.
(CFL = 0,2, Pe = 50).

De acordo com as Fig. 5.11 e Fig. 5.12 para CFL = 0, 2, quando é usado o parâmetro
? = 0 (Método Fromm) e ? = 1/3 (Método de ponderação a montante de terceira ordem),
a solução da equação ADRE usando os métodos MUSCL-MPFA-D, apresentaram uma
pequena oscilação, mas, quando utilizado o parâmetro ? = ?1 (Método de ponderação a
montante de segunda ordem) não existe mais oscilação. Cabe ressaltar que neste método
de aproximação, além de o método não oscilar, ele é um pouco mais dispersivo quando
comparado com os outros dois métodos. Até agora, os problemas estudados são muito
simples, e, se estudados problemas mais complexos é muito importante ter em conta a con-
vergência do método, sendo necessario escolher de forma correcta o tipo de aproximação
de alta ordem, adequado com cada problema estudado. Nas simulações aquí estudadas,
serão mantidos o mesmo parâmetro ? = 1/3 do primeiro exemplo analisado, e, as soluções
obtidas para os métodos MUSCL-MPFA-D não serão consideradas neste tipo de proble-
mas, devido à presença de oscilações na obtenção da concentração do traçador. Mas, o
leitor pode se interessar nas soluções obtidas quando ? = ?1, para o qual a concentração
do traçador não vai apresentar oscilações espúrias.

Estudo para Diferentes Números de Peclet

Do mesmo jeito que no problema de fluxo dispersivo dominante, a malha computacional
foi refinada usando as malhas de 32, 64 e 128 subdivisões ao longo do eixo x. (Fig. 5.5
(b), (c) e (d)). Foram utilizados os mesmos dados do referido problema com exceção do
coeficiente de dispersividade longitudinal, o qual é: ?L = 0, 075. O instante de tempo de
simulação foi t = 50 dias e o critério de estabilidade de Courante foi de CFL = 0, 2. As



5. Resultados Numéricos 64

Fig. 5.13, Fig. 5.14 e Fig. 5.15 apresentam, respectivamente, as soluções numéricas obtidas
com os métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-Woodfield-MPFA-D. Os número de Peclet de
cada malha (32, 64 e 128 subdivisões) são respectivamente: Pe = 50, Pe = 25 e Pe = 12, 5
e o tempo total de simulação foi t = 50 dias.

Na Tab. 5.2, são apresentadas as normas dos erros e na Fig. 5.16 as taxas de conver-
gência das normas L1, LRMS, e L?, obtidas pelos métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-
Woodfield-MPFA-D.

Figura 5.13: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte fortemente advectivo
1D, para uma malha de 32 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica, usando os
métodos MUSCL-MPFA-D. (CFL = 0,2, Pe = 50).

Figura 5.14: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte fortemente advectivo
1D, para uma malha de 64 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica. (CFL = 0,2,
Pe = 25).



5. Resultados Numéricos 65

Figura 5.15: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte fortemente advectivo
1D, para uma malha de 128 subdivisões ao longo do eixo x e sua respectiva solução analítica. (CFL = 0,2,
Pe = 12,5).

Tabela 5.2: Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema advec-
tivo dominante.

h Divisões ?E?RMS ?E?L?

FOU-MPFA-D
7,5000 16 1,2285 3,1618
3,7500 32 0,9966 3,2658
1,8750 64 0,7471 3,1934
0,9375 128 0,4875 2,4122

MUSCL_Woodfield-MPFA-D
7,5000 16 0,5020 1,4598
3,7500 32 0,3647 1,6327
1,8750 64 0,2394 1,5549
0,9375 128 0,1338 1,0232



5. Resultados Numéricos 66

Figura 5.16: Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema fortemente
advectivo.

Ao refinar a malha tem-se diferentes problemas com advecção dominante onde nota-
se que as duas soluções vão se aproximando da solução analítica, mas, a aproximação
FOU-MPFA-D ainda é muito difusiva e os resultados não são muito acurados ao serem
comparados com os resultados obtidos com os métodos MUSCL_Woodfield-MPFA-D. Na
medida que a malha é refinada (com isto problemas mais difusivos), vemos que apro-
ximação MUSCL_Woodfield-MPFA-D é muito boa. Este tipo de aproximação de alta
ordem com limitador na face e limitador de nó é muito eficiente para problemas onde o
comportamento advectivo predomina sobre outros fenômenos físicos envolvidos e onde as
aproximações de primeira ordem são pouco acuradas.

Como pode ser visto na Tab. 5.16, os erros obtidos pelos métodos MUSCL_Woodfield-
MPFA-D são menores ao ser comparados com os erros dos métodos FOU-MPFA-D. Além
disso, os erros da norma LRMS são melhores do que os erros da norma L?, tanto na
aproximação de primeira ordem quanto na aproximação de ordem superior. Na Fig. 5.9
observa-se que as taxas de convergência das normas se comportam forma linear.

Variação da pressão

A fim de observar o comportamento do soluto traçador e do coeficiente de dispersão
hidrodinâmica, foi escolhida a malha de 32 subdivisões ao longo do eixo x (Fig. 5.5 (b)) e
usando os mesmos parâmetros do primeiro exemplo, com exceção da pressão inicial e do
coeficiente de dispersão longitudinal. Os novos parâmetros são p0 = 5Pa, p0 = 10 Pa e
p0 = 20Pa (para as pressões iniciais) e ?L = 1.

A partir dos novos dados, as novas velocidades de escoamento são ~v = 0, 5 m/dia,
~v = 1 m/dia e ~v = 2 m/dia respectivamente. Os coeficientes de dispersão hidrodinâmica



5. Resultados Numéricos 67

por serem dependentes da velocidade de escoamento, também vão mudar sendo eles DL =
0, 5 m2/dia, DL = 1 m2/dia e DL = 2 m2/dia respectivamente. O número de Peclet, por
causa do fenômeno, foi mantido constante e seu valor foi Pe = 3, 75. O instante de tempo
de simulação foi de t = 30 dias e coeficiente de Courant usado foi CFL = 0, 2.

A Fig. 5.17 apresenta as soluções da concentração do soluto ao longo do eixo x ob-
tidas pelo método MPFA-D no fluxo de dispersão hidrodinâmica e pelos métodos FOU,
MUSCL e MUSCL-Woodfield para o fluxo advectivo, usando o mesmo instante de tempo
de simulação de t = 30 dias.

Figura 5.17: Perfis de concentração obtidas ao mudar a pressão inicial na simulação do problema de
transporte 1-D (CFL = 0,2, Pe = 3,75).

De acordo com os resultados obtidos anteriormente, quando a pressão inicial é mudada
na simulação, o problema também muda de condicões de contorno na equação da pressão.
Devido ao fato de que a velocidade de escoamento do fluido ser diretamente relacionada
com a pressão, ela também toma um novo valor. Além disso, o coefíciente de disper-
são hidrodinâmica se encontra diretamente relacionado à velocidade de escoamento, e,
mantendo-se constante a dispersividade do meio, o coeficiente de dispersão, é recalculado.
Isto faz com que o número de Peclet para cada uma das novas velocidades e dispersões
seja constante.

Na Fig. 5.17 pode-se observar como evoluiu a concentração do traçador ao longo do
reservatório para cada uma das velocidades. Como esperado, as soluções com aproximação
de ordem superior são mais acuradas. A solução para os métodos MUSCL-MPFA-D não
oscila devido à presença do fluxo de dispersão hidrodinâmica, que é tão dominante quanto
o fluxo advectivo.



5. Resultados Numéricos 68

5.1.3 Transporte Unidimensional de Solutos Traçadores em

Meios Porosos com Termo de Decaimento Radioativo

Na solução do problema Advectivo-Dispersivo-Reativo, foi usado o mesmo tipo de malhas
utilizadas até então. Agora vão-se analisar o efeito de introduzir um termo que vai gerar
uma perda de concentração (perda de massa) ao longo do tempo como o descrito na
Eq. (3.20) . A Eq. (3.21) pode ser reescrita agora como como:

?C

?t
= DL

?2C

?x2
?v

?C

?x
??C; 0 &amp;lt;x &amp;lt;120 m (5.11)

sendo Dxx = DL, o coeficiente de dispersão longitudinal e ? é a constante de propor-

cionalidade do decaimento. A solução analítica deste problema pode ser encontrada em
(Carvalho, 2005; Sun, 1996) e é dada por:

C(x,t) =
C0
2
exp

(
vx

2DL

){
exp

(
?

x

2DL

?
v

2
+ 4?D

L

)
erfc

[
x? t

?
v

2
+ 4?D

L

2
?
DLt)

]
?

?exp
(
?

x

2DL

?
v

2
+ 4?D

L

)
erfc

[
x + t

?
v

2
+ 4?D

L

2
?
DLt)

]}
(5.12)

O problema foi calculado baseado nas mesmas condições de contorno e nos parâmetros
físicos usados anteriormente, com exceção do coeficiente de dispersividade longitudinal
?L = 0, 05. A partir deste coeficiente obtém-se DL = 0, 05 m2/dia. As mesmas malhas
do problema precedente foram usadas a fim de observar o comportamento com o termo
de fonte para os valores do coeficiente de decaimento radioativo de: ? = 0, 5 dias?1,
? = 0, 05 dias?1 e ? = 0, 02 dias?1. O tempo total da simulação foi de t = 50 dias e
o coeficiente de Courant usado foi de CFL = 0, 2. Os valores obtidos do número de
Peclet para as diferentes malhas (16, 32, 64 e 128 subdivisões ao longo do eixo x) foram
respectivamente: Pe = 150, Pe = 75, Pe = 37, 5 e Pe = 18, 75. De acordo com o número
de Peclet, o problema é considerado como advectivo dominante e pelo uso do parâmetro
? = 1/3, foram desconsideradas as soluções obtidas pelos métodos MUSCL-MPFA-D
devido ao carácter oscilatório, que é apresentado nestas condições.

Nas Fig. 5.18, Fig. 5.19, Fig. 5.20 e Fig. 5.21 apresentamos as soluções obtidas para a
equação de Advecção-Dispersão-Reação para cada problema com as malhas de 16, 32, 64 e
128 subdivisões ao longo do eixo x e a solução analítica obtida em cada caso de acordo com
a Eq. (5.12). As soluções numéricas foram obtidas para as aproximações FOU e MUSCL-
Woodfield. Como pode ser visto, o fato de incluir o termo de decaimento radioativo faz



5. Resultados Numéricos 69

com que o problema se torne mais difusivo à medida que o termo de decaimento da
concentração aumenta. Desta forma, o fluxo advectivo não vai ser dominante como foi
visto no problema anterior. Por outro lado, pode-se observar que a aproximação MUSCL-
Woodfiel-MPFA-D é mais acurada quando comparada com a aproximação FOU-MPFA-D,
como esperado.

Figura 5.18: Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos em
meios porosos 1-D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 16 divisões ao longo do eixo x.
(CFL = 0,2, Pe = 150).



5. Resultados Numéricos 70

Figura 5.19: Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos em
meios porosos 1D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 32 divisões ao longo do eixo x.
(CFL = 0,2, Pe = 75).

Figura 5.20: Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos em
meios porosos 1D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 64 divisões ao longo do eixo x.
(CFL = 0,2, Pe = 37,5).



5. Resultados Numéricos 71

Figura 5.21: Perfis de concentração da equação ADRE, para o problema de transporte de solutos em
meios porosos 1D. Soluções analítica e numéricas para uma malha de 128 divisões ao longo do eixo x.
(CFL = 0,2, Pe = 18,75).

De acordo com os resultados obtidos anteriormente, na medida que a constante de
decaimento radioativo ? vai crescendo, a informação obtida da concentração do soluto
traçador vai ser afetada significativamente. Quando ? = 0, 5 dias?1 o soluto praticamente
tem perdido a maior parte de sua massa nos primeiros 10 m de comprimento, não sendo
capaz de caracterizar o reservatório. O fluxo advectivo dominante não é mais dominante
e o efeito de deslocamento do traçador dentro do meio poroso por causa da velocidade
de escoamento é quase nulo. Para ? = 0, 05 dias?1, a maior perda de massa do soluto
encontra-se perto dos 50 m de comprimento. Quando ? = 0, 02 dias?1, o fluxo advectivo
ainda é dominante no transporte do soluto no meio poroso, mas a concentração dele é
menor que a metade quando avançados 50 m de comprimento no reservatório. Neste
acaso, ainda que sua concentração seja inferior à metade, o soluto traçador pode ser
usado para caracterizar o reservatório fornecendo resultados confiáveis. Este problema
é interessante pois demostra a capacidade dos métodos numéricos para tratar termos de
fonte não lineares.

O termo de decaimento radioativo introduz uma maior difusão física no problema
fazendo com que a frente de concentração se disperse mais rapidamente que no exemplo
anterior.

Quando a malha é refinada pode-se observar que a solução numérica vai se aproxi-
mando à solução analítica, e os resultados são mais acurados. Nas Tab. 5.3, Tab. 5.4 e
Tab. 5.5, são apresentadas as normas dos erros, e nas Fig. 5.22, Fig. 5.23 e Fig. 5.24, as
taxas de convergência das normas LRMS, e L?, obtidas pelos métodos FOU-MPFA-D e
MUSCL-Woodfield-MPFA-D, para os diferentes coeficientes de decaimento radioativo.



5. Resultados Numéricos 72

Tabela 5.3: Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema de
decaimento radioativo. ? = 0, 02 dia?1.

h Divisões ?E?RMS ?E?L?

FOU-MPFA-D
7,5000 16 0,4720 1,3478
3,7500 32 0,3764 1,2420
1,8750 64 0,2308 0,9644
0,9375 128 0,1748 0,7495

MUSCL_Woodfield-MPFA-D
7,5000 16 0,2300 0,6885
3,7500 32 0,1076 0,4900
1,8750 64 0,0524 0,2458
0,9375 128 0,0732 0,5816

Figura 5.22: Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema de decaimento
radioativo. ? = 0,02 dia?1.



5. Resultados Numéricos 73

Tabela 5.4: Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema de
decaimento radioativo. ? = 0, 05 dia?1.

h Divisões ?E?RMS ?E?L?

FOU-MPFA-D
7,5000 16 0,1942 0,5805
3,7500 32 0,1211 0,3898
1,8750 64 0,0746 0,2707
0,9375 128 0,0450 0,1969

MUSCL_Woodfield-MPFA-D
7,5000 16 0,0711 0,2235
3,7500 32 0,0290 0,1220
1,8750 64 0,0199 0,0893
0,9375 128 0,0228 0,1516

Figura 5.23: Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problemade de decai-
mento radioativo. ? = 0,05 dia?1.



5. Resultados Numéricos 74

Tabela 5.5: Avaliação da acurácia para o problema de transporte 1D, do problema de
decaimento radioativo . ? = 0, 5 dia?1.

h Divisões ?E?RMS ?E?L?

FOU-MPFA-D
7,5000 16 0,0743 0,2322
3,7500 32 0,0970 0,4054
1,8750 64 0,0957 0,6927
0,9375 128 0,0603 0,5927

MUSCL_Woodfield-MPFA-D
7,5000 16 0,1391 0,5464
3,7500 32 0,0486 0,2361
1,8750 64 0,0177 0,0992
0,9375 128 0,0248 0,2309

Figura 5.24: Erros obtidos na simulação do problema de transporte 1D para o problema de decaimento
radioativo. ? = 0, 5 dia?1.

De acordo com as Tab. 5.3 até Tab. 5.5, os erros das normas LRMS e L? obtidos
pelos métodos MUSCL_Woolfield-MPFA-D são menores quando comparados com os erros
obtidos com os métodos FOU-MPFA-D, e, a norma LRMS apresenta os melhores resultados
do que a norma L?. Isto pode ser visto também, são comparadas as taxas de convergência
dos erros para cada um dos valores de ?. A melhor taxa de convergência é da norma LRMS
na aproximação de alta ordem.



5. Resultados Numéricos 75

5.2 Transporte Bidimensional de Solutos Traçadores

em Meios Porosos

5.2.1 Transporte de Solutos Traçadores num Meio Poroso com

uma Fonte Contínua a Montante

O exemplo aqui apresentado é adaptado por Carvalho (2005) do artigo de Lewis et al.
(2006). Neste problema foi considerado um soluto traçador injetado a uma taxa constante
num meio isotrópico homogêneo á montante, numa região dos contornos do meio poroso.
Neste caso o gradiente de pressão é aplicado na direção x. As dimensões geométricas do
problema estão especificadas na Fig. 5.25. O transporte do soluto traçador foi considerado
de tipo bidimensional e não foram considerados os termos de fonte ou sumidouro.

A Eq. (3.21) pode ser reescrita como:

?C

?t
=

?

?x

(
Dxx

?C

?x

)
+

?

?y

(
Dyy

?C

?y

)
?v

?C

?x
; 0 &amp;lt;x &amp;lt;10 m, 0 &amp;lt;y &amp;lt;5 m (5.13)

onde Dxx e Dyy estão definidos pela Eq. (3.17).

Figura 5.25: Esquema de um meio isotrópico homogêneo com uma fonte a montante para o problema
de transporte bidimensional de um soluto traçador.

Fonte: Adaptado de Carvalho (2005).

Foram usadas as seguintes condições de contorno e inicial:

• Para a equação da pressão:

p = p0 t ? 0 nos lados 4-5, e 5-6 e 6-1
p = 0 t ? 0 no lado 2-3
?p
?y

= 0 t ? 0 nos lados 1-2 e 3-4



5. Resultados Numéricos 76

• Para a equação da concentração:

C (x,y, 0) = 0 0 ? x ? 10 m 0 ? y ? 5 m
C = C0 t ? 0 no lado 5-6
C = 0 t ? 0 nos lados 4-5 e 6-1
?C
?x

= 0 t ? 0 no lado 2-3
?C
?y

= 0 t ? 0 nos lados 1-2 e 3-4

De acordo com Carvalho (2005), os dados fornecidos para este problema são: p0 =
1 Pa, C0 = 1 g/m3, ?L = 10, ?T = 10, D0 = 2 ·10?9 m2/dia, e o tensor de permeabilidade
e tortuosidade são respectivamente:

K˜ =
[

10 0

0 10

]
, ?

?
=

[
0, 5 0

0 0, 5

]

A malha usada para a discretização espacial foi uma malha não estruturada triangular
como é mostrada na Fig. 5.26 (a), na qual o espaçamento médio entre os nós adjacentes é
?x = 0, 5 m, gerando um total de 20 divisões ao longo do eixo x e de 10 divisões ao longo
do eixo y (malha 20x10). A malha da Fig. 5.26 (b) também é não estruturada triangular
porém com ?x = 0, 2 m, com 50 divisões ao longo do eixo x e 25 divisões ao longo do eixo
y (malha 50x25). Finalmente, o tempo de simulação foi t = 1 d onde foi usado o critério
de Courant CFL = 0, 2.

De acordo com estes dados, foram obtidos os seguintes valores para a velocidade média
v = 1 m/dia e o coeficiente de dispersão hidrodinâmica (m2/dia):

D˜H =
[

10 0

0 10

]

O número de Peclet local pode ser definido para a direção x como:

Pe =
~|v|x?x
DL

= 0, 05 (5.14)

As Fig. 5.27, Fig. 5.28 e Fig. 5.29, mostram o campo de concentração do soluto traçador
obtido pelos métodos FOU-MPFA-D, MUSCL-MPFA-D e MUSCL_Woodfield-MPFA-D
respectivamente, para uma malha 20x10 e o instante de tempo de simulação de t = 1 dia.

Para uma melhor comprensão dos resultados, na Fig. 5.30 apresentam-se as soluções
da concentração do soluto ao longo do eixo x (y = 2, 5 m) obtidas pelos métodos MPFA-D



5. Resultados Numéricos 77

no fluxo de dispersão hidrodinâmica e pelos métodos FOU, MUSCL e MUSCL_Woodfield
para o fluxo advectivo, e, a solução extraída de Carvalho (2005). O instante de tempo de
simulação foi t = 1 dias.

Figura 5.26: Malhas triangulares não estruturadas usadas na discretização espacial para o problema
de transporte 2D. a) malha 20x10 b) malha 50x25.

Figura 5.27: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 1 dia, Pe = 0,2).



5. Resultados Numéricos 78

Figura 5.28: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodossMUSCL_MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. ( t = 1 dia, Pe = 0,2).

Figura 5.29: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos
MUSCL_Woodfield-MPFA-D, para o problema de transporte 2-D e malha 20x10. (t = 1 dia, Pe = 0,2).



5. Resultados Numéricos 79

Figura 5.30: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 2-D, para uma malha 20x10 subdivisões. (t = 1 dia, Pe = 0,2).

Como esperado, os resultados neste problema para os diferentes métodos são muito
similares. Isto se deve ao pouco aporte na solução do fluxo advectivo, porém, a concentra-
ção do soluto traçador é governada pelo fluxo de dispersão hidrodinâmica. Assim como
foi mencionado anteriormente, para esses tipos de problemas não cabe usar um limitador
de face e limitador de nó na aproximação de alta ordem do fluxo advectivo. Ao comparar
as concentrações obtidas com a concentração apresentada em Carvalho (2005), pode-se
observar que os resultados aquí apresentados mostraram maior dispersão. No caso da solu-
ção obtida por Carvalho, foi usada uma malha nãoestruturada triangular com as mesmas
subdivisões ao longo do eixo x. O método usado em Carvalho (2005) é um método de
volumes finitos com estrutura de dados por aresta,onde, os valores da concentração foram
fornecidos nos nós dos volumes de controle, de maneira diferente do feito aqui, onde os
valores da concentração são calculados no centro de cada VC, implicando que nosso méto
do tem mais graus de liberdade para a mesma malha computacional.

A fim de estudar a convergência, o mesmo problema foi estudado usando a malha mais
fina da Fig. 5.26 (b), na qual o espaçamento médio entre os nós adjacentes é ?x = 0, 2 m.
Neste exemplo foi mantindo o mesmo número de Peclet Pe = 0, 05.

Foram usadas as mesmas condições de contorno e os parâmetros físicos do exemplo
anterior, exceto os coeficientes ?L = 4 e ?T = 4. Finalmente, o tempo de simulação foi
t = 1 dia, com critério de Courant de CFL = 0.2.

De acordo com esses dados, o coeficiente de dispersão hidrodinâmica (m2/dias) foi:

D˜H =
[

4 0

0 4

]



5. Resultados Numéricos 80

As Fig. 5.31 e Fig. 5.32 mostram o campo de concentração do soluto traçador obtido pe-
los métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-MPFA-D respectivamente, para uma malha 50x25,
para o instante de tempo de simulação de t = 1 dia.

Na Fig. 5.33 apresenta-se a solução da concentração do soluto ao longo do eixo x
(y = 2, 5 m) para os mesmos métodos anteriormente mencionados e a solução extraída de
Carvalho (2005). O critério de estabilidade foi CFL = 0, 2.

Figura 5.31: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 1 dia, Pe = 0,05).

Figura 5.32: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 1 dia, Pe = 0,05).



5. Resultados Numéricos 81

Figura 5.33: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 2D, para uma malha 50x25 subdivisões. (t = 1 dia, Pe = 0,05).

Como esperado, os campos de concentração do soluto traçador foram praticamente os
mesmos, devido ao domínio do fluxo de dispersão hidrodinâmica na solução da equação
ADRE.

De acordo com a Fig. 5.33, podemos observar que os métodos usados se aproximaram
da solução obtida por Carvalho (2005). Então, ao se refinar a malha e se manter o mesmo
número de Peclet, os métodos apresentaram resultados muito mais acurados comparados
aos resultados obtidos na malha 20x10.

Finalmente, foram comparados os resultados para o mesmo problema descrito anteri-
ormente com a solução analítica extraída de Lewis et al. (2006) e a solução extraída de
Carvalho (2005). Foram usados os mesmos parâmetros e malhas nas mesmas condições
de estabilidade, mas o tempo de simulação neste caso foi de t = 4 dias com CFL = 0, 2.

As Fig. 5.34 até a Fig. 5.36, mostram o campo de concentração do soluto traçador
obtido pelos métodos FOU-MPFA-D, MUSCL-MPFA-D e MUSCL_Woodfield-MPFA-D
respectivamente, para uma malha 20x10. A Fig. 5.37 apresenta a solução da concentração
do soluto ao longo do eixo x (y = 2, 5 m) para os mesmos métodos e malha anteriormente
mencionados e, a solução extraída de Carvalho (2005) e Lewis et al. (2006). O instante
de tempo de simulação foi t = 4 d.



5. Resultados Numéricos 82

Figura 5.34: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 0,05).

Figura 5.35: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 0,05).

Figura 5.36: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos
MUSCL_Woodfield-MPFA-D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 0,05).



5. Resultados Numéricos 83

Figura 5.37: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 2D, para uma malha 20x10 subdivisões. (t = 4 dias, Pe = 0,05).

As Fig. 5.38 e Fig. 5.39, mostram o campo de concentração do soluto traçador ob-
tido pelos métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-MPFA-D respectivamente, para uma malha
50x25, e, a Fig. 5.40 apresenta a solução da concentração do soluto ao longo do eixo x
(y = 2, 5 m) para os mesmos métodos e malha anteriormente mencionados e a solução
extraída de Lewis et al. (2006). O instante de tempo de simulação foi t = 4 d.

Figura 5.38: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 4 dias, Pe = 0,05)



5. Resultados Numéricos 84

Figura 5.39: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 4 dias, Pe = 0,05).

Figura 5.40: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 2D, para uma malha 50x25 subdivisões. (t = 4 dias, Pe = 0,05).

Conforme pode-se observar nas figuras anteriores, devido ao valor muito baixo para
o número de Peclet da malha, tanto na malha mais grossa quanto na malha mais fina o
soluto traçador rapidamente se espalha na direção transversal bem como na direção do
escoamento. Além disso, na malha mais grossa as soluções obtidas pelos métodos de baixa
ordem e alta ordem no fluxo advectivo não são muito acuradas comparadas com a solução
analítica de Lewis. Quando a malha é refinada se apresenta maior acurácia na aproxima-
ção MUSCL-MPFA-D, e, os resultados obtidos ficaram em excelente concordância com
respeito à solução analítica.



5. Resultados Numéricos 85

5.2.2 Transporte de Solutos Traçadores num Meio Poroso com

Razão de Dispersão Hidrodinâmica Não-Unitária

Neste exemplo, apresentam-se exemplos em que o tensor de permeabilidade é anisotrópico.
Como os coeficientes de dispersão hidrodinâmica estão diretamente relacionados com a
velocidade de escoamento (Eq. (3.17)), e esta, a sua vês com a permeabilidade (Eq. (3.4)),
é possível resolver problemas com coeficientes de dispersão hidrodinâmica anisotrópicos.
Nos exemplos aqui apresentados utilizou-se a mesma geometria e condições de contorno
do exemplo 5.2.1. Porém, neste caso, foi avaliado o que ocorre quando os coeficientes
de dispersão longitudinal e transversal são diferentes (Dxx 6= Dyy), i.e., quando o tensor
de permeabilidade é anisotrópico (kxx 6= kyy). Em todos os casos analisados, a malha
utilizada na discretização espacial foi a malha mais refinada apresentada na Fig. 5.26
(b), com espaçamento ?x = 0, 2 m. Para efeito de ilustração, foi definida a razão entre
os coeficientes de dispersão hidrodinâmica como r = Dxx/Dyy, e são apresentados os
exemplos para r = 1, r = 10 e r = 100 respectivamente. De acordo com as razões
definitas anteriormente, os tensores de permeabilidade respectivos foram:

K˜ =
[

10 0

0 10

]
, K˜ =

[
10 0

0 0, 1

]
, K˜ =

[
10 0

0 0, 01

]

E os tensores de dispersão hidodinâmica foram respectivamente:

D˜ =
[

4 0

0 4

]
, D˜ =

[
4 0

0 0, 4

]
, D˜ =

[
4 0

0 0, 04

]
,

A velocidade média ao longo do eixo x foi v = 1 m/dia e o número de Peclet Pe = 0, 05.
Nas Fig. 5.41 até Fig. 5.43 observa-se os diferentes perfis de concentração obtidos do soluto
traçador escoando no reservatório. Para os três casos de razão de dispersão hidrodinâmica,
os métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-MPFA-D foram . O intante de tempo de simulação
foi t = 2 dias e o número de Courant, CFL = 0, 2.



5. Resultados Numéricos 86

Figura 5.41: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 1, t = 2 dias, Pe = 0,05).

Figura 5.42: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 1, t = 2 dias, Pe = 0,05)

Figura 5.43: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 10, t = 2 dias, Pe = 0,05)



5. Resultados Numéricos 87

Figura 5.44: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 10, t = 2 dias, Pe = 0,05).

Figura 5.45: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 100, t = 2 dias, Pe = 0,05).

Figura 5.46: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e razão de dispersividade (r = 100, t = 2 dias, Pe = 0,05).



5. Resultados Numéricos 88

Na Fig. 5.41 tem-se a solução da concentração do soluto ao longo do eixo x (y = 2, 5m)
para os mesmos métodos anteriormente mencionados no instante de tempo de simulação
t = 4 dias e as soluções obtidas em Carvalho (2005).

Figura 5.47: Perfil da concentração obtido na simulação do problema de transporte de solutos num
meio poroso 2D com razão dispersividade não unitária. (t = 2 dias, Pe = 0,05).

De acordo com os resultados obtidos, quando o coeficiente de dispersividade transver-
sal é pequeno comparado ao coeficiente de dispersividade longitudinal (Dxx &amp;lt;Dyy). A
concentração tende a se espalhar de forma preferencial ao longo do eixo dos x gerando
um efeito de “pluma”. Como mencionado anteriormente, o número de Peclet Pe = 0, 05
obtido foi pequeno, o que demostra que a equação ADRE apresenta um fluxo de dispersão
hidrodinâmica dominante, e a aproximação com os métodos MUSCL_Woodfield-MPFA-D
vai ser muito similar com a aproximação MUSCL-MPFA-D, que, neste exemplo não foi
considerada. Os perfis de concentração dos métodos em primeira ordem e alta ordem para
a razão r = 1 e r = 10 foram practicamente os mesmos. Quando a razão é r = 100, o
método de alta ordem difere um pouco do método de baixa ordem. Em todos os casos,
os resultados se comportam de acordo com as soluções obtidas por Carvalho (2005).

5.2.3 Transporte de Solutos Traçadores a Partir de Um Pulso

Transiente Localizada a Montante

Este exemplo foi adaptado de Carvalho (2005) e Lewis et al. (2006). Neste caso vão-se
considerar a mesma geometria usada no Problema 5.2.1, mas o soluto traçador não vai
ser injetado de maneira contínua, como proposto anteriormente. O soluto traçador age
durante um lapso temporal de t0 = 1 dia e, após este tempo, o soluto não é mais injetado.



5. Resultados Numéricos 89

Foram consideradas as mesmas condições de contorno do problema anterior para o
campo de pressão. As condições de contorno para o campo de concentração são descritas
como segue:

C (x,y, 0) = 0 0 ? x ? 10 m 0 ? y ? 5 m

C =

?????
????

C0

0

0 ? t ? t0

t &gt; t0

no lado 5-6

C = 0 t ? 0 nos lados 4-5 e 6-1

?C
?x

= 0 t ? 0 no lado 2-3

?C
?y

= 0 t ? 0 nos lados 1-2 e 3-4

A solução analítica para este problema é obtida em Van Genuchten et al. (1982) sendo:

C(x,t) =

?????
????

C0A(x,t)

C0A(x,t) ?C0A(x,t? t0)

0 ? t ? t0

t &gt; t0

(5.15)

sendo

A(x,t) =
1

2

{
erfc

[
x?vt

2
?
DLt)

]
+ exp

(
vx

DL

)
erfc

[
x + vt

2
?
DLt)

]}
(5.16)

De acordo com Carvalho (2005), os dados fornecidos para este problema são: p0 =
1 Pa, C0 = 1 g/m3, ?L = 0, 01, ?T = 0, 01, D0 = 2 · 10?9 m2/dia. O tensor de permeabili-
dade e tortuosidade são os mesmos que foram usados desde o início.

De acordo com estes dados, o coeficiente de dispersão hidrodinâmica (m2/dia) vai ser
dado por:

D˜H =
[

0, 01 0

0 0, 01

]

O número de Peclet para este problema é Pe = 50. As Fig. 5.48 até aFig. 5.53, mos-
tram os perfis de concentração do soluto traçador obtido pelos métodos FOU-MPFA-D e



5. Resultados Numéricos 90

MUSCL-MPFA-D para os instantes de tempo de t = 2 dias, t = 4 dias e t = 6 dias res-
pectivamente. A Fig. 5.54 apresenta os perfis de concentração do soluto traçador obtidos
pelos métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-MPFA-D e a solução analítica, ao longo do eixo
x (y = 2, 5 m), para uma malha 20x10 (Fig. 5.5 (a)). Os instantes de tempo de simulação
foram t = 2 d, t = 4 d e t = 6 d. O cnúmero de Courant usado foi CFL = 0.2.

Figura 5.48: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 2 dias, Pe = 50).

Figura 5.49: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 2 dias, Pe = 50).



5. Resultados Numéricos 91

Figura 5.50: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 50).

Figura 5.51: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 4 dias, Pe = 50).

Figura 5.52: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 20x10. (t = 6 dias, Pe = 50).



5. Resultados Numéricos 92

Figura 5.53: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25. (t = 6 dias, Pe = 50).

Figura 5.54: Perfis de concentração do soluto traçador obtidos usando os métodos FOU-MPFA-D e
MUSCL-MPFA-D, para o problema de transporte 2D e malha 20x10. Pe = 50.

De acordo com os resultados obtidos, a aproximação de primeira e segunda ordem
apresentaram resultados não muito acurados ao serem comparados com a solução analí-
tica. Neste caso, o problema é dominado por um fluxo fortemente advectivo. Podemos
notar nesta malha, que a aproximação FOU-MPFA-D apresenta maior difusão numérica
artificial do que a aproximação MUSCL-MPFA-D. O método com aproximação de alta or-
dem é mais acurado, quando comparado com a aproximação de baixa ordem. Na Tab. 5.6
são apresentados os erros das normas LRMS e L? para os diferentes instantes de tempo de
simulação t = 2 dias, t = 4 dias e t = 6 dias, usando os métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-
MPFA-D. Pode-se observar que os erros obtidos com os métodos MUSCL-MPFA-D são
menores quando comparados com os erros dos métodos FOU-MPFA-D. A norma ?E?RMS
para a aproximação de alta ordem foi a que apresentou menor erro.



5. Resultados Numéricos 93

Tabela 5.6: Erros obtidos para o problema de transporte de um soluto traçador a partir
de um pulso transiente localizada a montante. Malha 50x25.

Tempo (d)
FOU-MPFA-D MUSCL-MPFA-D
?E?RMS ?E?L? ?E?RMS ?E?L?

2 0,1356 0,4819 0,0730 0,2761
4 0,1609 0,5591 0,0889 0,3305
6 0,1831 0,6774 0,1200 0,4527

A fim de estudar a convergência, o mesmo problema foi estudado usando a malha mais
fina da Fig. 5.26 (b). Nesse exemplo foi mantido o mesmo número de Peclet Pe = 50.
Foram usadas as mesmas condições de contorno e os parâmetros físicos da malha anterior,
exceto os coeficientes ?L = 0, 004 e ?T = 0, 004. Finalmente os instantes de tempo de
simulação foram t = 2 dias, t = 4 dias e t = 6 dias respectivamente. O número de Courant
usado foi CFL = 0, 2.

O coeficiente de dispersão hidrodinâmica (m2/d) é dado por:

D˜H =
[

0, 004 0

0 0, 004

]

Da Fig. 5.55 até a Fig. 5.60, mostram-se os perfis de concentração do soluto traçador
obtido pelos métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-MPFA-D para os instantes de tempo de
t = 2 dias, t = 4 dias e t = 6 dias, respectivamente. A Fig. 5.61 apresenta os perfis de
concentração do soluto traçador obtido pelos métodos FOU-MPFA-D e MUSCL-MPFA-
D e a solução analítica, ao longo do eixo x (y = 2, 5 m), para uma malha 50x25 (Fig. 5.5
(b)).

Figura 5.55: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 2 dias, Pe = 50).



5. Resultados Numéricos 94

Figura 5.56: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 2 dias, Pe = 50).

Figura 5.57: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 4 dias, Pe = 50).

Figura 5.58: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 4 dias, Pe = 50).



5. Resultados Numéricos 95

Figura 5.59: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos FOU-MPFA-D,
para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 6 dias, Pe = 50).

Figura 5.60: Contorno de concentração do soluto traçador obtido usando os métodos MUSCL-MPFA-
D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25 (t = 6 dias, Pe = 50).

Como esperado, os campos de concentração do soluto traçador foram mais acurados
quando comparados com a malha menos refinada. A aproximação, MUSCL-MPFA-D se
comportou muito bem quando comparada com a solução analítica e apresentou menor
difusão numérica quando comparada com a aproximação FOU-MPFA-D. Os erros das
normas LRMS e L?, dos diferentes instantes de tempo de simulação t = 2 dias, t = 4 dias
e t = 6 dias, para os diferentes métodos de aproximação são apresentados na Tab. 5.7.
Pode-se observar, que os erros obtidos com os métodos MUSCL-MPFA-D são menores
quando comparados com os erros dos métodos FOU-MPFA-D. Com o passar do tempo,
a dispersão numérica é maior e os erros dos métodos também aumentaram. Ainda assím,
a aproximação de alta ordem foi bem melhor quando comparada com a aproximação de
primeira ordem.



5. Resultados Numéricos 96

Figura 5.61: Perfis de concentração do soluto traçador obtidos usando os métodos FOU-MPFA-D e
MUSCL-MPFA-D, para o problema de transporte 2D e malha 50x25.

Tabela 5.7: Erros obtidos para o problema de transporte de um soluto traçador a partir
de um pulso transiente localizada a montante. Malha 50x25.

Tempo (d)
FOU-MPFA-D MUSCL-MPFA-D
?E?RMS ?E?L? ?E?RMS ?E?L?

2 0,0740 0,2617 0,0086 0,0509
4 0,1198 0,2617 0,0206 0,1010
6 0,1383 0,5196 0,0224 0,0842

5.2.4 Transporte de Solutos Traçadores em Meios Heterogêneos

e Dispersão Hidrodinâmica Isotrópica

Neste exemplo foi introduzida uma heterogeneidade no meio poroso, tal que o campo de
pressões, e, em geral a solução da ADRE é afetada. As dimensões geométricas do problema
estão especificadas na Fig. 5.62. O transporte do soluto traçador foi considerado de tipo
bidimensional e não foram considerados termos de fonte ou sumidouro.



5. Resultados Numéricos 97

Figura 5.62: Esquema de um meio isotrópico heterogêneo com uma fonte a montante para
o problema de transporte bidimensional de um soluto traçador.

Foram usadas as seguintes condições de contorno e inicial:

• Para a equação da pressão:

p (0,y,t) = p0 t ? 0

p (30,y,t) = 0 t ? 0
?p(x,0,t)

?y
= 0 t ? 0

?p(x,20,t)
?y

= 0 t ? 0

• Para a equação da concentração:

C (x,y, 0) = 0 0 ? x ? 30 m 0 ? y ? 20 m

C(0,y,t) = C0 t ? 0
?C(30,y,t)

?x
= 0 t ? 0

?C(x,0,t)
?y

= 0 t ? 0
?C(x,20,t)

?y
= 0 t ? 0

A malha usada para a discretização espacial é mostrada na Fig. 5.63 , onde o espa-
çamento médio entre os nós adjacentes é ?x = 1, 0 m, gerando em total 30 divisões ao
longo do eixo x e 20 no eixo y. Finalmente o tempo de simulação foi t = 3 d com número
de Courant, CFL = 0, 2.

Os dados fornecidos para este problema são: p0 = 2 Pa, C0 = 1 g/m3, ?L = 4, ?T = 4,
D0 = 2 · 10?9 m2/d. O tensor de tortusidade é o mesmo do Problema 5.2.1. Os tensores
de permeabilidade são respectivamente:



5. Resultados Numéricos 98

Figura 5.63: Malha triangular nãoestruturada usada na discretização espacial para o
problema de transporte em emeios heterogêneos 2D. Malha 30x20.

K˜ 1 =
[

10 0

0 10

]
, K˜ 2 =

[
1 · 10?6 0

0 1 · 10?6

]

Em função dos dois tensores de permeabilidade, a equação da pressão resolvida vai
ter uma velocidade de escoamento que não foi mais linear como nos exemplos descritos
anteriormente. Para o tensor com permeabilidade alta, os valores da velocidade foram
máximos e, para o tensor com permeabilidades baixa, a velocidade foi quase nula. Como o
tensor de dispersão hidrodinâmica encontra-se diretamente relacionado com a velocidade
de escoamento, ele também mudou em cada VC, e, do mesmo jeito que a velocidade
de escoamento, têm-se maior dispersão hidrodinâmica nas regiões onde a velocidade foi
máxima e menor dispersão hidrodinâmica nas regiões onde a velocidade foi mínima. A
Fig. 5.64 apresenta o perfil de pressão para o problema de transporte de um soluto num
meio poroso heterogêneo, obtida pelo método MPFA-D. Na região onde a permeabilidade
muda de um valor alto (por exemplo kxx = 10 ) para um valor bem baixo (por exemplo
kxx = 1·10?6 ), as linhas de contorno mostraram que, nessa região , a baixa permeabilidade
se comportou como uma barreira natural e a pressão aumentou seu valor na fronteria de
transição entre as duas permeabilidades (ao longo do eixo x com y = 2, 5 m), tal como
mostrado na Fig. 5.64 (a).



5. Resultados Numéricos 99

Figura 5.64: Perfil de pressão para o problema de escoamento de um soluto traçador num
meio poroso heterogêneo.

As Fig. (5.65), Fig. (5.66) e Fig. (5.67), mostram o campo de concentração do soluto
traçador obtido pelos métodos FOU-MPFA-D, MUSCL-MPFA-D e MUSCL_Woodfield-
MPFA-D respectivamente, para uma malha 30x20 e o instante de tempo de simulação foi
t = 3 d. O número de Courant usado foi CFL = 0, 2.

Figura 5.65: Perfil de concentração para o problema de escoamento de um soluto traçador
num meio poroso heterogêneo 2D, obtido pelos métodos FOU-MPFA-D, t = 3 dias.



5. Resultados Numéricos 100

Figura 5.66: Perfil de concentração para o problema de escoamento de um soluto traçador
num meio poroso heterogêneo 2D, obtido pelos métodos MUSCL-MPFA-D, t = 3 dias.

Figura 5.67: Perfil de concentração para o problema de escoamento de um soluto traçador
num meio poroso heterogêneo 2D, obtido pelos métodos MUSCL_Woodfield-MPFA-D,
t = 3 dias.

De acordo com os resultados obtidos nas Fig. 5.65, Fig. 5.66 e Fig. 5.67, pode-se obser-
var o comportamento da concentração no interior de um meio poroso heterogêneo. Como
foi mencionado, o coeficiente de dispersão hidrodinâmica encontra-se diretamente relacio-
nado com a velocidade de escoamento do fluido. Dito isso, na região com permeabilidade
muito baixa a velocidade vai ser também baixa, porém, o coeficiente de dispersão vai mu-
dar de acordo com a velocidade e, nessa região, ele foi muito pequeno comparado com a
região de alta permeabilidade. A concentração praticamente evoluiu no tempo ocupando
a maior parte de zonas onde a permeabilidade foi alta. e, na região de transição, onde a



5. Resultados Numéricos 101

velocidade muda por causa da permeabilidade baixa, têm-se que a concentração foi muito
pequena, fazendo com que o soluto traçãdor não se espalhe no interior do reservatório
onde a permeabilidade é baixa.

Outra coisa importante a observar é que o aporte do fluxo dispersivo no transporte do
soluto foi mínimo, mas, ainda contribuiu na solução. O termo dispersivo na ADRE foi o
responsável por fazer com que a concentração do soluto se espalhe na região com baixa per-
meabilidade, porém, têm-se contornos de concentração que estão mostrando como o soluto
pouco a pouco escoa na região de transição do meio poroso. Finalmente, observamos que
os perfis obtidos pelos métodos FOU-MPFA-D, MUSCL-MPFA-D e MUSCL_Woodfield-
MPFA-D apresentam soluções similares.



102

Capítulo 6

Conclusões e trabalhos futuros

No presente trabalho, foi apresentado, em detalhes, uma formulação unificada do método
dos volumes finitos centrado na célula para a solução de problemas do transporte de so-
lutos traçadores dissolvido num escoamento monofásico incompressível, em meios porosos
rígidos, heterogêneos e anisotrópicos.

Para a discretização dos termos elípticos, tanto da equação de pressão, como da equa-
ção do traçador, foi utilizada a técnica MPFA-D. Esta formulação foi proposta por Gao
and Wu (2011) e, depois estudada por Contreras (2012) no estudo de escoamentos bifási-
cos imiscíveis de óleo-água em reservatórios de petróleo. Para a discretização dos termos
de transporte advectivo, foram utilizadas as técnicas de ponderação à montante de pri-
meira ordem (First Order Upwind) e o método MUSCL (Monotone Upstream Centered
Scheme for Conservation Laws) de segunda ordem fazendo uso de alternativas diferentes
de limitação de gradientes.

A fim de testar nossa formulação, foram resolvidos alguns problemas benchmark en-
contrados na literatura, em que foram comparados os resultados obtidos com o MVF e
outras formulações, na solução de problemas elípticos e parabólicos em meios heterogêneos
e anisotrópicos, e algumas vezes com a solução analítica de cada problema.

No estudo do transporte de solutos traçadores, a equação de Advecção-Dispersão-
Reação foi resolvida fazendo uso de uma metodologia IMPEC (Pressão implícita-
Concentração explícita).

O estudo foi feito em problemas uni e bidimensionais em meios porosos homogêneos
e heterogêneos. Foram consideradas diversas situações, incluindo problemas fortemente
difusivos ou fortemente advectivos. Também foi considerada a existência de termos fonte
ou sumidouro, que estão associados ao decaimento radioativo do traçador escoando no
reservatório de petróleo.

Foram considerados problemas que envolvem coeficientes de permeabilidade anisotró-
picos, e observou-se o efeito da permeabilidade nos coeficientes de dispersão longitudinal
e transversal e no transporte do soluto contaminante. Outros problemas estudados foram
o transporte de solutos traçadores a partir de um pulso transiente localizado a montante



6. Conclusões e trabalhos futuros 103

e, finalmente, o transporte de traçadores em meios porosos heterogêneos com coeficiente
de dispersão hidrodinâmica isotrópico.

No estudo de problemas unidimensionais, foram comparados os resultados obtidos
com a solução analítica correspondente, e, fazendo refinamento de malha foi realizado um
estudo para diferentes números de Peclet e obtida a acurácia dos métodos em primeira
ordem e em alta ordem. Conforme esperado, a aproximação da metodologia de alta
ordem implementada para a discretização dos termos advectivos com e sem limitador de
volume de controle (MUSCL e MUSCL_Woodfield) apresentaram resultados com melhor
acurácia quando comparados com a aproximação de primeira ordem. Em particular, tais
métodos foram superiores em exemplos onde o fluxo advectivo é dominante na ADRE.

No estudo de problemas bidimensionais, os resultados obtidos apresentaram um bom
comportamento quando comparados com problemas resolvidos da literatura. No problema
de transporte de solutos traçadores a partir de um pulso transiente localizado a montante,
os métodos de alta ordem foram bastante superiores ao método de ponderação à montante
de 1ª ordem, que ainda hoje é bastante utilizado na simulação do transporte de traçadores
em meios porosos.

Através de dois exemplos bidimensionais, verificou-se a capacidade da metodologia pro-
posta para tratar de maneira unificada, problemas de escoamento monofásico em meios
porosos heterogêneos. A partir de um problema bastante simples, foi mostrado o po-
tencial da metodologia para simulação de escoamentos em geometrias com malhas não
estruturadas e problemas heterogéneos. Finalmente, é importante salientar que, dada a
sua generalidade, é perfeitamente possível ainda estender a formulação em problemas que
envolvam o escoamento multifásico em meios heterogêneos e anisotrópicos com caracte-
rísticas geométricas complexas. É possível aperfeiçoar o modelo físico, introduzindo os
termos de gravidade e de capilaridade. Finalmente, é possível estudar a ADRE fazendo
uso de metodologias sequenciais implícitas ou totalmente implícitas.



104

Referências 

Aavatsmark, I. (2002). An introduction to multipoint flux approximations for quadrila-
teral grids. Computational Geosciences, 6(3-4):405–432. 7, 8

Aavatsmark, I., Barkve, T., Bøe, O., and Mannseth, T. (1998). Discretization on unstruc-
tured grids for inhomogeneous, anisotropic media. part i: Derivation of the methods.
SIAM Journal on Scientific Computing, 19(5):1700–1716. 7, 8

Aavatsmark, I., Eigestad, G., Mallison, B., and Nordbotten, J. (2008). A compact mul-
tipoint flux approximation method with improved robustness. Numerical Methods for
Partial Differential Equations, 24(5):1329–1360. 7

Anderson, D. A., Tannehill, J. C., and Pletcher, R. H. (1984). Computational fluid
mechanics and heat transfer. 16, 26

Azevedo, Á. F. (2003). Método dos elementos finitos. Faculdade de Engenharia da Uni-
versidade do Porto, 1. 7

Batul, V. (2005). Applied flow and solute transport modeling in aquifers: fundamental
principles and analytical and numerical methods. CRC Press. 12, 14, 16, 19, 20, 21, 22,
23, 24, 25, 55

Bauer, W., Westfall, G. D., and Dias, H. (2013). Física para Universitários: Óptica e
Física Moderna. Bookman. 23

Bear, J. (1972). Dynamics of fluids in porous media. Dover publications. 11, 12, 13, 14,
15, 18, 20, 21, 22, 23, 26, 28

Bear, J. and Bachmat, Y. (1967). A generalized theory on hydrodynamic dispersion in
porous media. In IASH Symposium on Artificial Recharge and Management of Aquifers,
volume 72, pages 7–16. 18, 22

Bear, J. and Cheng, A.-D. (2010). Modeling groundwater flow and contaminant transport,
volume 23. Springer Science &amp;amp; Business Media. 16, 18

Bear, J. and Verruijt, A. (1987). Modeling groundwater flow and pollution, volume 2.
Springer Science &amp;amp; Business Media. 4



Referências 105

Bedient, P. B., Rifai, H. S., and Newell, C. J. (1994). Ground water contamination:
transport and remediation. 18

Ben-Israel, A. and Gilbert, R. (2002). Mean value theorem. In Computer-Supported
Calculus, pages 224–278. Springer. 33, 49

Bjornstad, T., Garder, K., Hundere, I., and Michelsen, O. (1990). Tracer tests in oil
appraisal and reservoir evaluation: State of the art. In North Sea Oil and Gas Reservoirs
II. Springer. 4

Boving, T. B. and Grathwohl, P. (2001). Tracer diffusion coefficients in sedimentary rocks:
correlation to porosity and hydraulic conductivity. Journal of Contaminant Hydrology,
53(1):85–100. 4, 13

Capucci, E., Martins, A. M., Mansur, K. L., and Monsores, A. L. M. (2001). Poços
tubulares e outras captações de águas subterrâneas: orientação aos usuários. Secretaria
de Estado de Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustentável-SEMADS. 12

Carman, P. (1937). Fluid flow through porous rock. Trans. Inst. Chem. Eng. London,
15:150–157. 13

Carvalho, D. K. d. (2005). Uma Formulação do Método dos Volumes Finitos com Estru-
tura de Dados por Aresta para a Simulação de Escoamentos em Meios Porosos. PhD
thesis, Tese de Doutorado, Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Recife. 4, 5,
7, 8, 12, 16, 18, 25, 26, 27, 28, 29, 31, 43, 44, 46, 47, 48, 50, 52, 53, 54, 55, 68, 75, 76,
77, 79, 80, 81, 88, 89

Chen, Z. (2007). Reservoir simulation: mathematical techniques in oil recovery, volume 77.
SIAM. 3, 4

Chen, Z., Huan, G., and Ma, Y. (2006). Computational methods for multiphase flows in
porous media, volume 2. SIAM. 5, 12, 17, 18, 19

Choy, B. and Reible, D. D. (1999). Diffusion models of environmental transport. CRC
Press. 19

Coats, K. et al. (2001). Impes stability: The stable step. In SPE Reservoir Simulation
Symposium. Society of Petroleum Engineers. 29

Contreras, F. R. (2012). Um Método dos Volumes Finitos Centrado na Célula para a
Simulação de Escoamentos bifásicos em Reservatórios de Petróleo Heteroêneos e Aniso-
trópicos . PhD thesis, Tese de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco (UFPE),
Recife. 5, 8, 11, 12, 16, 27, 29, 30, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 42, 43, 49, 102



Referências 106

Cordazzo, J. (2005). Modelagem e Simulação Numéricado derramamento de Gasolina
Acrecida deÁ lcol em Águas Subterrâneas. PhD thesis, Tese de Mestrado, Universidade
Federal de Santa Catarina (UFSC), Florianópolis. 16, 18, 23, 26

Courant, R., Isaacson, E., and Rees, M. (1952). On the solution of nonlinear hyperbo-
lic differential equations by finite differences. Communications on Pure and Applied
Mathematics, 5(3):243–255. 43, 50, 51

Crank, J. et al. (1975). The mathematics of diffusion, volume 2. Clarendon press Oxford.
16, 20

Darcy, H. (1856). Les fontaines publiques de la ville de Dijon: exposition et application...
Victor Dalmont. 3

De Boer, R. (2000). Theory of porous media: Highlights in historical development and
current statespringer. Berlin, Heidelberg, New York. 20

Delleur Jacques, W. (1999). The handbook of groundwater engineering. 11, 22

Dias, N. L. (2003). Obtenção de uma solução analítica da equação de difusão-advecção com
decaimento de 1ª ordem pelo método da transformação de similaridade generalizada.
Revista brasileira de Recursos Hídricos, 8(1):181–188. 55

Duda, A., Koza, Z., and Matyka, M. (2011). Hydraulic tortuosity in arbitrary porous
media flow. Physical Review E, 84(3):036319. 13

Dugstad, Ø., Viig, S., Krognes, B., Kleven, R., and Huseby, O. (2013). Tracer monitoring
of enhanced oil recovery projects. In EPJ Web of Conferences, volume 50, page 02002.
EDP Sciences. 4

Dullien, F. A. (2012). Porous media: fluid transport and pore structure. Academic press.
11, 12, 13

Dunnivant, F. M. and Anders, E. (2006). A basic introduction to pollutant fate and
transport: an integrated approach with chemistry, modeling, risk assessment, and envi-
ronmental legislation. John Wiley &amp;amp; Sons. 15

Ertekin, T., Abou-Kassem, J. H., and King, G. R. (2001). Basic applied reservoir simu-
lation. Richardson, TX: Society of Petroleum Engineers. 4, 11

Everett, D. H. and Stone, F. S. (1958). The structure and properties of porous materials,
volume 10. Butterworths. 11

Ewing, R. E. (1984). The mathematics of reservoir simulation, volume 1. Society for
Industrial Mathematics. 3, 4, 18, 19, 20, 22



Referências 107

Eymard, R., Gallouët, T., and Herbin, R. (2000). Finite volume methods. Handbook of
numerical analysis, 7:713–1018. 5, 31

Fanchi, J. R. (2005). Principles of applied reservoir simulation. Gulf Professional Pu-
blishing. 11

Ferziger, J. H. and Peri?, M. (2002). Computational methods for fluid dynamics, volume 3.
Springer Berlin. 5, 16

Floater, M. S. (2003). Mean value coordinates. Computer aided geometric design,
20(1):19–27. 33, 49

Fortuna, A. d. O. (2000). Técnicas computacionais para dinâmica dos fluidos: conceitos
básicos e aplicações. EDUSP. 16

Freeze, R. A. (1994). Henry darcy and the fountains of dijon. Groundwater, 32(1):23–30.
18

Fried, J. and Combarnous, M. (1971). Dispersion in porous media. Adv. Hydrosci, 7(169).
20, 22

Galindez, G. (2014). Método Espectral dos Volumes Finitos para a Simulação 1-D de
Escoamentos bifásicos em Reservatórios de Petróleo. PhD thesis, Tese de Mestrado,
Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Recife. 31, 45, 50, 52

Gao, Z. and Wu, J. (2011). A linearity-preserving cell-centered scheme for the heteroge-
neous and anisotropic diffusion equations on general meshes. International Journal for
Numerical Methods in Fluids, 67(12):2157–2183. 8, 29, 33, 34, 35, 39, 40, 43, 49, 52,
102

Gelhar, L. W., Welty, C., and Rehfeldt, K. R. (1992). A critical review of data on field-
scale dispersion in aquifers. Water resources research, 28(7):1955–1974. 22

Gramling, C. M., Harvey, C. F., and Meigs, L. C. (2002). Reactive transport in porous
media: A comparison of model prediction with laboratory visualization. Environmental
science &amp;amp; technology, 36(11):2508–2514. 6

Gray, W. G. (1975). A derivation of the equations for multi-phase transport. Chemical
Engineering Science, 30(2):229–233. 19

Gurevich, S., Nerone, N., Drazer, G., Chertcoff, R., and Rosen, M. (2013). Estudio de la
dispersión hidrodinámica en un medio poroso adsorbente. In ANALES AFA, volume 10.
4

Hálek, V. and Švec, J. (2011). Groundwater hydraulics. Elsevier. 3, 11



Referências 108

Healy, R. (1990). Simulation of solute transport in variably saturated porous media with
supplemental information on modifications to the US Geological Survey’s computer pro-
gram VS2D. Department of the Interior, US Geological Survey. 5

Heilbron, P., Xavier, A., Pontedeiro, E., and Ferreira, R. (2004). Segurança nuclear e
proteção do meio ambiente. Brazil, Editora E-Papers, Rio de Janeiro. 23

Helmig, R. (1997). Multiphase flow and transport processes in the subsurface, volume 6.
Springer Berlin. 12, 18, 25, 50

Hirsch, C. (2007). Numerical Computation of Internal and External Flows: The Funda-
mentals of Computational Fluid Dynamics: The Fundamentals of Computational Fluid
Dynamics, volume 1. Butterworth-Heinemann. 5, 16, 20, 26, 30, 43, 45, 46, 50, 51

Holcl, S. P. and Orlando, F. (1991). Radiation protection and dosimetry. 23

Hossain, M. A. and Yonge, D. R. (1997). Linear finite-element modeling of contaminant
transport in ground water. Journal of environmental engineering, 123(11):1126–1135.
5

Huang, W. and Kappen, A. M. (1998). A study of cell-center finite volume methods for
diffusion equations. Technical report, Mathematics Research Report 98-10-01, Depart-
ment of Mathematics, University of Kansas, Laurence, KS. 40

Hundsdorfer, W. and Verwer, J. (1996). Numerical solution of advection-diffusion-reaction
equations. CWI Report NMN9603, Centrum voor Wiskunde en Informatica, Amster-
dam. 24, 30

Huseby, O., Sagen, J., Viig, S., and Dugstad, Ø. (2013). Simulation and interpretation
of inter-well tracer tests. In EPJ Web of Conferences, volume 50, page 03003. EDP
Sciences. 4

Huyakorn, P. S. (2012). Computational methods in subsurface flow. Academic Press. 6

Hyman, J., Shashkov, M., and Steinberg, S. (1997). The numerical solution of diffusion
problems in strongly heterogeneous non-isotropic materials. Journal of Computational
Physics, 132(1):130–148. 51

Irmay, S. (1958). On the theoretical derivation of darcy and forchheimer formulas. Eos,
Transactions American Geophysical Union, 39(4):702–707. 19

Kapoor, V., Gelhar, L. W., and Miralles-Wilhelm, F. (1997). Bimolecular second-order re-
actions in spatially varying flows: Segregation induced scale-dependent transformation
rates. Water Resources Research, 33(4):527–536. 6



Referências 109

Khopkar, S. M. (1998). Basic concepts of analytical chemistry. New Age International.
14

Klotz, D., Seiler, K.-P., Moser, H., and Neumaier, F. (1980). Dispersivity and velocity
relationship from laboratory and field experiments. Journal of Hydrology, 45(3):169–
184. 22

Konikow, L. F. and Glynn, P. D. (2013). Modeling groundwater flow and quality. In
Essentials of Medical Geology, pages 727–753. Springer. 4

Koplik, J., Redner, S., and Hinch, E. (1994). Tracer dispersion in planar multipole flows.
Physical Review E, 50(6):4650. 4

Kovarik, K. (2000). Numerical models in groundwater pollution. Springer Science &amp;amp;
Business Media. 5, 11, 12, 20

Kozeny, J. (1927). Über kapillare Leitung des Wassers im Boden:(Aufstieg, Versickerung
und Anwendung auf die Bewässerung). Hölder-Pichler-Tempsky. 13

L’Annunziata, M. F. (2007). Radioactivity: Introduction and History: Introduction and
History. Elsevier. 23

Leij, F. J. and Toride, N. (1995). Discrete time-and length-averaged solutions of the
advection-dispersion equation. Water Resources Research, 31(7):1713–1724. 14

LeVeque, R. J. (2002). Finite volume methods for hyperbolic problems, volume 31. Cam-
bridge university press. 19

Lewis, R., Masters, I., and Rees, I. (2006). Coupled and uncoupled contaminant transport
using advanced finite volume methods. Computational Mechanics, 37(4):292–310. 6,
75, 81, 83, 88

Li, C. (1996). Modelling variably saturated flow and solute transport into sandy soil.
Journal of hydrology, 186(1):315–325. 5

Lie, Knut, A., Møyner, O., Krogstad, S., et al. (2015). Application of flow diagnos-
tics and multiscale methods for reservoir management. In SPE Reservoir Simulation
Symposium. Society of Petroleum Engineers. 4

Lu, G., Shen, L., and Shen, Z. (2007). Numerical methods for energy flux of temperature
diffusion equation on unstructured grids. Chinese Journal of Computational Physics,
24(4):379. 40

Lyra, P. R. M. (1994). Unstructured grid adaptive algorithms for fluid dynamics and heat
conduction. PhD thesis, University of Wales Swansea. 16, 26, 50



Referências 110

Maliska, C. R. (1994a). A finite volume method using voronoi grids for the solution of
miscible displacement in. 4, 5

Maliska, C. R. (1994b). Transferência de calor e mecânica dos fluidos computacional:
fundamentos e coordenadas generalizadas. Livros Técnicos e Científicos. 5, 26, 29

Manzini, G. and Putti, M. (2007). Mesh locking effects in the finite volume solution of
2-d anisotropic diffusion equations. Journal of Computational Physics, 220(2):751–771.
39

Mason, G. (1988). Determination of the pore-size distributions and pore-space intercon-
nectivity of vycor porous glass from adsorption-desorption hysteresis capillary conden-
sation isotherms. Proceedings of the Royal Society of London. Series A, Mathematical
and Physical Sciences, pages 453–486. 11

Matyka, M., Khalili, A., and Koza, Z. (2008). Tortuosity-porosity relation in porous media
flow. Physical Review E, 78(2):026306. 13

Matyka, M. and Koza, Z. (2012). How to calculate tortuosity easily? arXiv preprint
arXiv:1203.5646. 13

Moldrup, P., Olesen, T., Komatsu, T., Schjønning, P., and Rolston, D. (2001). Tortuosity,
diffusivity, and permeability in the soil liquid and gaseous phases. Soil Science Society
of America Journal, 65(3):613–623. 20

Mönkeberg, F. and Hiptmair, R. (2012). Finite volume methods for fluid flow in porous
media. 16

Nofziger, D., Rajender, K., Nayudu, S. K., Su, P.-Y., and Williams, J. (1989). One-
dimensional water and chemical movement in unsaturated soils. 5

Nunez, Y. R., Faria, C. O., Loula, A. F., and Malta, S. M. (2012). A mixed-hybrid finite
element method applied to tracer injection processes. International Journal of Modeling
and Simulation for the Petroleum Industry, 6(1). 4, 6, 7

Patankar, S. (1980). Numerical heat transfer and fluid flow. CRC Press. 44

Peaceman, D. W. (1977). Fundamentals of numerical reservoir simulation, volume 6.
Elsevier. 4, 5, 16

Peaceman, D. W. (2000). Fundamentals of numerical reservoir simulation. Elsevier. 16

Pedras, M. H. and de Lemos, M. J. (2001). Macroscopic turbulence modeling for incom-
pressible flow through undeformable porous media. International Journal of Heat and
Mass Transfer, 44(6):1081–1093. 6



Referências 111

Perez, G. (2006). Metodología para el disenho y evaluación de pruebas de trazadores entre
pozos como herramienta complementaria en la caracterización de yacimientos: Estado
del arte. PhD thesis, Tesis de Profecional, Universidad Industrial de Santander (UIS),
Bucaramanga. 4

Poceski, A. (2012). Mixed finite element method, volume 72. Springer Science &amp;amp; Business
Media. 7

Raghavan, P. (1997). Concepts and problems in physical chemistry. Discovery Publishing
House. 14

Raje, D. S. and Kapoor, V. (2000). Experimental study of bimolecular reaction kinetics
in porous media. Environmental science &amp;amp; technology, 34(7):1234–1239. 6

Rao, B. K. and Hathaway, D. L. (1989). A three-dimensional mixing cell solute transport
model and its application. Groundwater, 27(4):509–516. 5

Rees, I., Masters, I., Malan, A., and Lewis, R. (2004). An edge-based finite volume scheme
for saturated–unsaturated groundwater flow. Computer methods in applied mechanics
and engineering, 193(42):4741–4759. 6

Robinson, R. A. and Stokes, R. H. (2002). Electrolyte solutions. Courier Corporation. 20

Rocamora Jr, F. D., Pedras, M., and De-Lemos, M. (2003). Numerical simulation of tracer
displacement in oil reservoirs. In Proc. 17th Int. Congress of Mechanical Engineering,
number 1507. 4, 6

Rosa, A. and Carvalho, R. E. X. (2006). Jad engenharia de reservatórios de petróleo. Rio
de Janeiro. Editora Interciência. 11

Rubio, A., Zalts, A., and El Hasi, C. (2008). Numerical solution of the advection–reaction–
diffusion equation at different scales. Environmental Modelling &amp;amp; Software, 23(1):90–95.
6

Ruth, D. and Ma, H. (1992). On the derivation of the forchheimer equation by means of
the averaging theorem. Transport in Porous Media, 7(3):255–264. 19

Sabag, J. R. (2008). Pruebas de trazadores en la recuperación de hidrocarburos. 4

Samper, F. J. (1995). Modelos de transporte de masa en medios no saturados. 4

Scheidegger, A. (1961). General theory of dispersion in porous media. Journal of Geophy-
sical Research, 66(10):3273–3278. 22

Sesini, P. A., de Souza, D. A., and Coutinho, A. L. (2010). Finite element simulation
of viscous fingering in miscible displacements at high mobility-ratios. Journal of the
Brazilian Society of Mechanical Sciences and Engineering, 32(3):292–299. 6



Referências 112

Siegel, P., Mosé, R., Ackerer, P., and Jaffré, J. (1997). Solution of the advection–diffusion
equation using a combination of discontinuous and mixed finite elements. International
Journal for Numerical Methods in Fluids, 24(6):595–613. 6

Soltanian, M. R., Ritzi, R. W., Huang, C. C., and Dai, Z. (2015). Relating reactive
solute transport to hierarchical and multiscale sedimentary architecture in a lagrangian-
based transport model: 2. particle displacement variance. Water Resources Research,
51(3):1601–1618. 6

Souza, M. R. d. A. (2015). Simulação Numérica de Escoamento Bifásico em Reservatórios
de Petróleo Heterogêneos e Anisotrópicos Utilizando um Método de Volumes Finitos
"Verdadeiramente Multidimensional"com Aproximação de Alta Ordem. PhD thesis,
Tese de Douitoradoo, Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), Recife. 7, 8, 27,
32, 45, 47, 48, 51, 52

Stalgorova, E., Babadagli, T., et al. (2012). Field-scale modeling of tracer injection in
naturally fractured reservoirs using the random-walk particle-tracking simulation. SPE
Journal, 17(02):580–592. 4

Sun, N.-Z. (1996). Mathematical modeling of groundwater pollution. Springer. 3, 4, 5, 11,
13, 14, 15, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 28, 32, 33, 53, 55, 57, 68

Tannehill, J., Anderson, D., and Pletcher, R. (1997). Computational fluid mechanics and
heat transfer. Hemisphere, New York. 16

Teng, H. and Zhao, T. (2000). An extension of darcy’s law to non-stokes flow in porous
media. Chemical Engineering Science, 55(14):2727–2735. 18

Todd, D. K. and Mays, L. W. (2005). Groundwater hydrology edition. Wiley, New Jersey.
4, 12

Vafai, K. (2005). Handbook of porous media. Crc Press. 11

Valdez, D. (2011). Aplicación de trazadores en yacimientos de petróleos. PhD thesis, Tesis
de Profesional, Universidad Nacional autónoma de México (UNAM), Mexico D.F. 4

Valocchi, A. J. and Malmstead, M. (2010). Accuracy of operator splitting for advection-
dispersion-reaction problems. Water Resources Research, 28(5):1471–1476. 6

van den Abeele, K. (2009). Development of high-order accurate schemes for unstructured
grids. PhD thesis, Vrije Universiteit Brussel. 26, 31

Van Genuchten, M. T., Alves, W., et al. (1982). Analytical solutions of the one-
dimensional convective-dispersive solute transport equation. Technical report, United
States Department of Agriculture, Economic Research Service. 89



Referências 113

Van Leer, B. (1979). Towards the ultimate conservative difference scheme. v. a second-
order sequel to godunov’s method. Journal of computational Physics, 32(1):101–136.
33, 45

Versteeg, H. and Malalasekera, W. (1995). An introduction to computational fluid
dynamics–the finite volume method. 44

Viera, M. A. D., Sahay, P., Coronado, M., and Tapia, A. O. (2012). Mathematical and
Numerical Modeling in Porous Media: Applications in Geosciences. CRC Press. 4

Viswanathan, H. S., Robinson, B. A., Valocchi, A. J., and Triay, I. R. (1998). A reac-
tive transport model of neptunium migration from the potential repository at yucca
mountain. Journal of Hydrology, 209(1):251–280. 6

Voss, C. I. (1984). A finite-element simulation model for saturated-unsaturated, fluid-
density-dependent ground-water flow with energy transport or chemically-reactive
single-species solute transport. Technical report, US Geological Survey,. 5

Wanderley, R. M. and Hídricos, A. e. R. (2000). Modelo advectivo-dispersivo de trans-
porte de solutos em solo não-saturado utilizando os métodos das características e dos
elementos finitos. 12

Wang, X., Thauvin, F., and Mohanty, K. (1999). Non-darcy flow through anisotropic
porous media. Chemical Engineering Science, 54(12):1859–1869. 19

Woodfield, P. L., Suzuki, K., and Nakabe, K. (2004). A simple strategy for constructing
bounded convection schemes for unstructured grids. International journal for numerical
methods in fluids, 46(10):1007–1024. 47

Wu, Y.-S. and Pruess, K. (2000). Numerical simulation of non-isothermal multiphase tra-
cer transport in heterogeneous fractured porous media. Advances in Water Resources,
23(7):699–723. 6

Xavier, A. M., de Lima, A. G., Vigna, C. R. M., Verbi, F. M., Bortoleto, G. G., Goraieb,
K., Collins, C. H., and Bueno, M. (2007). Marcos da história da radioatividade e
tendências atuais. Química Nova, 30(1):83. 23

Yeh, T.-C. J., Srivastava, R., Guzman, A., and Harter, T. (1993). A numerical model for
water flow and chemical transport in variably saturated porous media. Groundwater,
31(4):634–644. 5, 7

Yu, F. X. and Singh, V. P. (1995). Improved finite-element method for solute transport.
Journal of Hydraulic Engineering, 121(2):145–158. 5

Zienkiewicz, O. C. and Taylor, R. L. (1988). The finite element method. McGraw-hill. 16,
29




</field>
	</doc>
</add>