<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14620</field>
		<field name="filename">20982_II%20Anais%20EIC%202013_87-97.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Sessão de Engenharia II
Dia 03/07/13 - 13h30 às 18h30
Unila-PTI - Bloco 03 - Espaço 04 - Sala 03
Anais do II Encontro de Iniciaçao Científica da Unila
Unila-PTI, Foz do Iguaçu, Estado do Paraná, 03 e 04 de julho de 2013
Emprego de RNAs para estimativa da profundidade de carbonatação do concreto: Estudo preliminar
Luis Antonio Sucapuca Aracayo*
Universidade Federal da Integração Latino-Americana Engenharia Civil de Infraestrutura E-mail: luis.aracayo@unile.edu.br
Edna Possan
Universidade Federal da Integraçao Latino-Americana Instituto Latino-Americano de Tecnologia, Infraestrutura e Território E-mail: epossan@gmail.com
RESUMO
Na engenharia a profundidade de carbonataçao do concreto ó uma patologia fundamental que afeta na sua durabilidade, sua influência com a reduçao da resistência e diminuição da vida útil do concreto ó afetada ao longo do tempo, em consequência sao identificadas nas estruturas feitas de concreto fissuras observaveis, que ó uma justificativa para realizar os estudos necessarios. Os estudos realizados atualmente sao escassos, e a obtencão de amostras de prova ó reduzido, pois isso torná-la complicada; por tanto como alternativa propoe-se um estudo comparativo de baixo custo por meio da utilização de Redes neurais artificiais(RNAs). No trabalho avalia-se a profundidade de carbonatação de diferentes tipos de concretos. Para demonstrar a viabilidade das RNAs formou-se um banco de dados, utilizandou-se resultados de profundidade de carbonataçcaão natural oriundos de estudos de diversos pesquisadores e informaçcãoes advindas de conhecimento de experts, agrupados em nove casos distintos. A metodologia usada para a organizaçcãao destes nove casos foi por pesquisador e pela magnitude da frente de carbonatacçãao. Aproximadamente, 67% destes dados foram empregados no treinamento e 33% na validacão da rede. Foram avaliados vóarios fatores que influenciam no avançco de esta patologia, mas adotou-se fatores que tem uma maior afinidade na influêencia do processo, utilizou-se, o tipo de cimento, o teor de adiçcãao, a resistência a compressao axial do concreto, o tempo ou idade, o teor de CO2 do ambiente, a umidade relativa e as condicçoães de exposiçcaão que foram empregadas como varióaveis de entrada da rede, tendo como variavel de saída a profundidade de carbonatacão do concreto. Os cólculos foram conduzidos no pacote computacional Yapy que ó desenvolvido na Universidade de Inte-gracao Latino-Americana, o pacote se encontra escrito em linguagem de programacão c++ e tem implementadas as redes do tipo: Hebb, Perceptron, Perceptron multicamadas (MLP) e a Rede de Funçães de Base Radial (RBF) que são sistemas computacionais estruturados numa aproximaçao à computacão baseada em ligaçães. Utilizou-se neste trabalho o algoritmo de treinamento Levenberg-Marquardt (LM) usado na rede MLP, realizou-se vórios treinamentos com ató 1000 ópocas(iterações) maximo e 100 como mónimo. O erro móximo relativo obtido com o emprego do modelo gerado foi de 11%, concluindo que a utilização de redes neurais artificiais pode ser viavel para o estudo comparativo da carbonatação do concreto. Como demonstração da viabilidade de emprego das RNAs no estudo comparativo da profundidade de carbonatação foi realizado o artigo com os resultados preliminares do trabalho.
Palavras-chave: Simulação, modelagem, concreto, estimativa, patologia.</field>
	</doc>
</add>