<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13807</field>
		<field name="filename">19944_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20%282016-03-01%29%20-%20BRENO%20JOS%c3%89%20BURGOS%20PAREDES.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

Universidade Federal de Pernambuco 

Centro de Ciências Sociais Aplicadas 

Departamento de Ciências Administrativas 

Programa de Pós-Graduação em Administração-PROPAD 

Curso de Mestrado em Administração 

 

 

 

 

 

 

 

 

Breno José Burgos Paredes 

 

 

 

 

 

 

 

 

Análise de Valuation: 

Aplicação do Modelo de Ohlson no Mercado de 

Ações Brasileiro 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Recife, 2016  



 
 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ADMINISTRAÇÃO 

 

CLASSIFICAÇÃO DE ACESSO A TESES E DISSERTAÇÕES 
 

Considerando a natureza das informações e compromissos assumidos com suas fontes, o 

acesso a monografias do Programa de Pós-Graduação em Administração da Universidade 

Federal de Pernambuco é definido em três graus:  

 

- "Grau 1": livre (sem prejuízo das referências ordinárias em citações diretas e indiretas);  

- "Grau 2": com vedação a cópias, no todo ou em parte, sendo, em consequência, restrita a 

consulta em ambientes de biblioteca com saída controlada;  

- "Grau 3": apenas com autorização expressa do autor, por escrito, devendo, por isso, o texto, 

se confiado a bibliotecas que assegurem a restrição, ser mantido em local sob chave ou 

custódia;  

 

A classificação desta dissertação se encontra, abaixo, definida por seu autor.  

Solicita-se aos depositários e usuários sua fiel observância, a fim de que se preservem as 

condições éticas e operacionais da pesquisa científica na área da administração.  
___________________________________________________________________________  

 

Título da Monografia: Análise de valuation: aplicação do Modelo de Ohlson no mercado de 

ações brasileiro 

Nome do Autor: Breno José Burgos Paredes  

Data da aprovação: ___ / ___/ _____  

Classificação, conforme especificação acima:  

Grau 1  

Grau 2  

Grau 3  

 

 

 

 

Recife, 01 de Março de 2016. 

 

 

 

 

 

______________________________________ 

Assinatura do autor 

 

 



 
 

 

Breno José Burgos Paredes 

 

 

 

 

 

Análise de Valuation 

Aplicação do Modelo de Ohlson no Mercado de 

Ações Brasileiro 

 

 

 

 

 
Orientador: Prof. Dr. Marcos Roberto Gois de Oliveira 

 

 

 

 

 
Dissertação apresentada como requisito 

complementar para obtenção do grau de 

Mestre em Administração, área de 

concentração em Finanças Empresariais, 

do Programa de Pós-Graduação em 

Administração da Universidade Federal de 

Pernambuco. 

 

 

 

 

Recife, 2016 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Catalogação na Fonte 

Bibliotecária Ângela de Fátima Correia Simões, CRB4-773 

  

  

P227a Paredes, Breno José Burgos 

       Análise de valuation: aplicação do Modelo de Ohlson no mercado de ações 

brasileiro / Breno José Burgos Paredes.  - 2016.  

77 folhas : il. 30 cm. 

 

  

       Orientador: Prof. Dr. Marcos Roberto Gois de Oliveira. 

       Dissertação (Mestrado em Administração) – Universidade Federal de 

Pernambuco, CCSA, 2016. 

       Inclui referências.  

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        

       1. Empresas - Avaliação. 2. Governança Corporativa. 3. Mercado 

financeiro. 4. Índices de mercado de ações. 4. I. Oliveira, Marcos Roberto Gois 

de (Orientador).    II. Título. 

  

    658 CDD (22. ed.)                                      UFPE (CSA 2016 –064)                 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Universidade Federal de Pernambuco 

Centro de Ciências Sociais Aplicadas 

Departamento de Ciências Administrativas 

Programa de Pós-Graduação em Administração – PROPAD 

 

 

 

 
Análise de Valuation: 

Aplicação do Modelo de Ohlson no 

Mercado de Ações Brasileiro 
 

 
Breno José Burgos Paredes 

 

 
Dissertação submetida ao corpo docente do Programa de Pós-Graduação em Administração 

da Universidade Federal de Pernambuco e aprovada em 01 de março de 2016. 

 

 

 
Banca Examinadora: 

 

 

 

___________________________________________ 
Dr. Marcos Roberto Gois de Oliveira (Orientador) 

 

 

 

___________________________________________ 
Prof. Dra. Kécia da Silveira Galvão (Examinador Externo) 

 

 

 

___________________________________________ 
Prof. Dra. Umbelina Cravo Lagioia Teixeira Torres (Examinador Interno) 

 

 
 



 
 

Aos meus pais, pelo carinho e devoção dedicados a mim durante todos os 

instantes da minha vida. 

 

 

A Ela, por acreditar em mim até mesmo nos momentos em que eu cheguei a 

duvidar. 

 

 

A minha irmã, minha família e amigos, pelo suporte e incentivo ao longo da 

minha jornada acadêmica. 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Agradecimentos 
 
Esta etapa da minha dissertação me fez lembrar alguns acontecimentos e pessoas que 

marcaram a minha vida e influenciaram, direta ou indiretamente, trajetória acadêmica. 

 

Não poderia deixar de ressaltar a importância dos meus pais na minha vida. Não só pelo amor 

e companheirismo incondicional ofertado ao longo dos anos, bem como, pelo incentivo e 

cobrança aos estudos (em uma época na qual eu não me interessava muito por esta atividade), 

e por estar ao meu lado nos momentos de comemoração das nossas pequenas vitórias 

alcançadas. 

 

Excetuando meus pais e irmã, a primeira pessoa que me vem à mente é o Prof. Adilson 

Celestino, do qual tive o privilégio de ser aluno durante o meu curso de graduação na 

UNICAP-PE. Tenho-o como referência profissional e acadêmica não só pelo conhecimento 

demonstrado ao longo das suas empolgantes aulas, como também, pelos valores éticos e de 

justiça (não no sentido de fazer valer uma legislação ou regulamento específico, e sim por ser 

justo) para com os alunos, sem perder a simpatia e o carisma. 

 

Ao longo da vida tive e tenho a oportunidade de conviver com outros professores e 

profissionais que acabam me inspirando e instigando-me  

Aproveito para registar a minha gratidão aos meus amigos, tanto os do “meio” acadêmico 

quanto aos meus amigos “civis”. Neste estágio, preciso citar o nome de Guilherme Alves de 

Santana, não só pela amizade...é claro!, mas também por ter me apresentado ao mundo 

acadêmico e por ter me ajudar a sobreviver dentro dele.   

 

Ao PROPAD gostaria de externa minha gratidão, por me acolher e por possibilitar uma gama 

de novas experiências que obtive ao longo destes dois anos. E aos seus professores, em 

especial ao Prof. Marcos Gois, meu orientador, do programa pelas experiências e expertises 

repassadas durante as aulas. 

 

Meus agradecimentos aos meus colegas de turma e de linha de pesquisa. Grato pelo apoio nos 

momentos de baixa estima e pelas dicas e orientações quanto aos métodos, documentos, 

procedimentos e afins da vida acadêmica. 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
"Quem passou a vida em brancas nuvens 

E em plácido repouso adormeceu, 

Quem não sentiu o frio da desgraça, 

Quem passou pela vida e não sofreu 

Foi espectro de homem, não foi homem, 

Só passou pela vida, não viveu". 

 

 

(Francisco Octaviano) 



 
 

Resumo 

A avaliação de empresas apresenta-se como um tema relevante tanto para a literatura quanto 

para o mercado financeiro, uma vez que os agentes econômicos possuem interesse em 

precificar estes ativos. O presente estudo buscou avaliar o impacto dos indicadores PIB per 

capita, Inflação, Taxa de Juros, Taxa de Câmbio, risco, Governança Corporativa, 

Sustentabilidade Empresarial e crise dentro do processo de valuation das empresas brasileiras 

listadas nos segmentos estudados, de 1995 e 2013, por meio do Modelo de Ohlson (MO) 

(1995). A amostra foi composta pelos segmentos Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, 

Energia Elétrica e Financeiro da Bovespa. Esta dissertação foi estruturada com base em dois 

artigos, o primeiro analisou o efeito das variáveis macroeconômicas e de risco no processo de 

formação de valor das empresas, já o segundo, objetivou capturar o impacto dos aspectos de 

Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e Crise por meio de variáveis 

dummies. A principal contribuição deste trabalho está no uso das variáveis Risco, Governança 

Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e Crise no processo de valuation. Os resultados 

indicam que o MO foi capaz de mensurar o valor de mercado das organizações, bem como, as 

variáveis SELIC, Taxa de Câmbio, IPCA, Risco e Crise demonstraram ser influenciadoras do 

processo de valoração. Contudo, as variáveis Governança Corporativa e Sustentabilidade 

Empresarial não apresentaram significância estatística. Tais achados demonstram a 

necessidade do aprofundamento do estudo sobre estas temáticas dentro do processo de 

valuation. 

 

Palavras-chave: Modelo de Ohlson. Valor de Mercado. Avaliação de empresas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Abstract 

The company valuation is presented as an important issue both for literature and for the 

financial market, since economic agents have interest in pricing these assets. This study aimed 

to assess the impact of GDP indicators per capita, Inflation, Interest Rate, Exchange Rate 

Risk, Corporate Governance, Corporate Sustainability and crisis within the valuation process 

of Brazilian companies listed in the segments studied, 1995 and 2013, through the Ohlson's 

Model (1995). The sample was composed of the segments Oil and Gas, Steel, Construction, 

Energy and Financial Bovespa. This dissertation was structured based on two articles, the first 

analyzed the effect of macroeconomic variables and risk in the process of formation of the 

company value, as the second, aimed to capture the impact of aspects of Corporate 

Governance, Corporate Sustainability and Crisis through of dummy variables. The main 

contribution of this work is the use of variables Risk, Corporate Governance, Corporate 

Sustainability and Crisis in the valuation process. The results indicate that the Ohlson's Model 

was able to measure the market value of organizations, as well as the SELIC variables, 

Exchange Rate, IPCA, Risk and Crisis proved influencing the evaluation process. However, 

the variables Corporate Governance and Corporate Sustainability were not statistically 

significants. Such findings demonstrate the need to study the deepening of these issues within 

the valuation process. 

 

Key-words: Ohlson model. Market value. Business valuation. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Lista de Quadros 
 

Quadro 1 – Síntese bibliográfica dos trabalhos empíricos realizados com o Modelo de 

Ohlson 
43 

Quadro 2 – Variáveis da pesquisa do Artigo 1 50 

Quadro 3 – Hipóteses de Pesquisa do Artigo 1 52 

Quadro 4 – Síntese das variáveis da pesquisa do Artigo 2 78 

Quadro 5 – Hipóteses de Pesquisa do Artigo 2 80 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Lista de Tabelas 
 

Tabela 1 – Setores econômicos, número de empresas e observações 54 

Tabela 2 – Resultados da análise setorial para a aplicação do Modelo de Ohlson não-

acrescido 
52 

Tabela 3 – Resultados da análise setorial para a aplicação do Modelo de Ohlson 

acrescido 
57 

Tabela 4 – Resultados da análise geral para a aplicação do Modelo de Ohlson 

acrescido e não-acrescido 
60 

Tabela 5 – Resultados da análise em dados em painel para os diferentes períodos 81 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Lista de Figuras e Gráficos 
 

Figura 1 – Fluxograma da estruturação da metodologia de pesquisa 49 

Figura 2 – Fluxograma do cálculo do valor da empresa 76 

Gráfico 1 – Variação mensal histórica dos pontos do Índice Bovespa 77 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Lista de Abreviaturas e Siglas 

 

AEG Crescimento Anormal dos Lucros 

BM&amp;amp;FBOVESPA Bolsa de Valores, Mercadorias e Futuros de São Paulo 

BOVESPA Bolsa de Valores de São Paulo 

CSR Clean Surplus Relation / Relação de Lucro Limpo 

DIL Dinâmica de Informações Lineares 

DP Desvio padrão 

EUA Estados Unidos da América 

FCD Fluxo de Caixa Descontado 

FCF Fluxos de Caixa Livres 

IBGC Instituto Brasileiro de Governança Corporativa 

IBOVESPA Índice Bovespa 

ICDF Índice Função de Distribuição Cumulativa 

IGC Índice de Governança Corporativa Diferenciada 

IPCA Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo 

ISE Índice de Sustentabilidade Empresarial 

GC Governança Corporativa 

LAN Lucros Anormais 

MO Modelo de Ohlson 

ON Ações Ordinárias 

PIB Produto Interno Bruto 

PL Patrimônio Líquido 

PN Ações Preferenciais 

PVED Desconto dos Dividendos Esperados 

MDD Modelo de Desconto de Dividendos 

RIV Relação do Lucro Residual 

SE Sustentabilidade Empresarial 

SELIC Sistema Especial de Liquidação e de Custódia 

VM Valor de Mercado 

V/P Índice de Valor-Preço 

VAR Value at Risk 

 

 

 

 

 



 
 

Sumário 

 

1 INTRODUÇÃO 17 

1.1 Objetivos 18 

1.1.1 Objetivo Geral 18 

1.1.2 Objetivos Específicos 18 

1.2 Justificativa 19 

1.3 Estrutura Da Pesquisa 20 

REFERÊNCIAS 22 

2 O IMPACTO DOS FATORES MACROECONÔMICOS E DE RISCO SOBRE A 

MENSURAÇÃO DO VALOR DAS EMPRESAS 24 

2.1 Introdução 24 

2.2 Referencial Teórico 26 

2.2.1 Desenvolvimento do Modelo de Ohlson 26 

2.2.2 Variáveis Macroeconômicas 32 

2.2.3 Risco 33 

2.3 Procedimentos Metodológicos 35 

3.3.1 Hipóteses de Pesquisa 39 

2.4 Análise dos Resultados 40 

2.4.1 Estatística Descritiva 40 

2.4.2 Análise Setorial 41 

2.4.3 Análise Geral 46 

2.5 Considerações Finais 49 

REFERÊNCIAS 51 

3 A INFLUÊNCIA DA GOVERNANÇA, SUSTENTABILIDADE E CRISE SOBRE O 

VALOR DE MERCADO DAS EMPRESAS BRASILEIRAS: UM ESTUDO À LUZ DO 

MODELO DE OHLSON 55 

3.1 Introdução 55 

3.2 Referencial Teórico 56 

3.2.1 Modelo de Ohlson 56 

3.2.2 Governança Corporativa 59 

3.2.3 Sustentabilidade Empresarial 60 

3.2.4 Crise Financeira e Valor de Empresa 61 



 Procedimentos Metodológicos 62 

3.3.1 Hipóteses de Pesquisa 67 

 Análise dos Resultados 67 

 Considerações Finais 70 

REFERÊNCIAS 72 

4 CONCLUSÕES GERAIS 75 

REFERÊNCIAS 77 



17 
 

1 Introdução 

A temática do processo de avaliação de empresas (valuation) apresenta-se como um 

tema relevante tanto para a literatura acadêmica quanto para os agentes que atuam no mercado 

financeiro. Uma vez que este processo possibilita a estes agentes a capacidade de mensuração 

e predição dos valores dos ativos – desde os transacionados no mercado de capitais até as 

operações de aquisições ou fusões empresariais. Promove, assim, aos interessados, 

instrumentos e informações que embasarão os procedimentos de tomada de decisão acerca 

dos investimentos. 

O método de valuation avalia a capacidade de uma empresa em gerar fluxos de caixa 

futuros oriundos das suas atividades. Porém, também leva em consideração a expectativa 

criada pelo avaliador sobre esta geração de caixa. Desta forma, a habilidade deste agente em 

prever o desempenho futuro da empresa é determinante na eficácia do processo avaliativo 

(VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 2014). Ressalta-se que no momento do cálculo de 

valuation, diversas variáveis devem ser consideradas para que este processo tenha êxito e 

proporcione uma maior rentabilidade para o investidor, seja por meio da diminuição do risco 

não sistemático ou da possibilidade de geração de benefícios financeiros para os envolvidos.  

A avaliação de empresas tem vários propósitos, entretanto, independente de qual o 

seja, a identificação do valor justo ou intrínseco da empresa comumente é o objetivo do 

investidor/avaliador. Contudo, geralmente todas as informações necessárias para mensurar 

este valor não se encontram disponíveis, tampouco há um instrumento de avaliação perfeito. 

Desta forma, deve-se analisar o valor de mercado (VM) de uma empresa com todas as 

informações disponíveis e com o modelo adequado para que forneçam uma aproximação real 

deste indicador. 

Diversos estudos (VALDÉS; VÁZQUEZ; HERRERA, 2007; CIOFF; FAMÁ, 2010; 

VALDÉS; VÁZQUEZ, 2010; CARVALHO et al. 2013; VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 

2014; CARVALHO et al. 2014) foram feitos com o objetivo de avaliar o valor de mercado de 

empresas, tanto em mercados internacionais quanto no cenário nacional. Porém, no Brasil, 

esta avaliação torna-se ainda mais complexa, dado que algumas variáveis (como a 

interferência governamental, as incertezas da economia e a volatilidade das taxas de juros) 

podem interferir diretamente no processo de valoração (CUNHA; MARTINS; ASSAF 

NETO, 2014). 

Este trabalho se baseou na obra de Carvalho et al. (2013), que realizou uma análise 

empírica por meio do Modelo de Ohlson (MO) (1995) em diferentes setores econômicos da 



18 
 

BM&amp;amp;F Bovespa. Destarte, o presente estudo, com o intuito de aprofundamento e adequação 

às especificidades do mercado brasileiro, investiga também a influência de variáveis 

macroeconômicas (PIB per capita, Inflação, Taxa de Juros e Taxa de Câmbio), fator de risco, 

práticas de governança, nível de sustentabilidade e efeito da crise econômica sobre o valor de 

mercado das empresas brasileiras com ações listadas na bolsa de valores. 

A escolha destas variáveis está alicerçada nos achados dos recentes trabalhos que 

identificaram relação entre o VM das empresas e as variáveis macroeconômicas 

(CARVALHO et al., 2013; CARVALHO et al., 2014); Governança Corporativa (BRUGNI et 

al., 2012; CAIXE; KRAUTER, 2013); Sustentabilidade Empresarial (MAZZIONI et al., 

2013), e; crise (SERRA, 2011; BARRETO; MURCIA; LIMA, 2012).  

Assim sendo, este trabalho se propõe a investigar a seguinte questão: “Qual a 

influência dos fatores PIB per capita, Inflação, Taxa de Juros, Taxa de Câmbio, de risco, 

Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e crise sobre o valor de mercado 

das empresas brasileiras listadas nos setores Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, 

Energia Elétrica e Financeiro?”. 

Para alcançar este objetivo, a presente dissertação tem como proposta testar 

empiricamente o modelo de avaliação de Ohlson (1995) acrescido das variáveis exógenas 

citadas anteriormente, com o intuito de aumentar o poder explicativo do método e adequá-lo a 

realidade das empresas brasileiras. 

 

1.1 Objetivos 

1.1.1 Objetivo Geral 

Avaliar a influência dos indicadores macroeconômicos, risco, Governança 

Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e crise dentro do processo de valuation das 

empresas brasileiras com ações listadas nos setores Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, 

Energia Elétrica e Financeiro da Bolsa de Valores de São Paulo, entre os anos 1995 e 2013, 

por meio do Modelo de Ohlson (1995). 

 

1.1.2 Objetivos Específicos 

 

Os objetivos específicos deste estudo consistem nos seguintes aspectos: 



19 
 

a) Avaliar o impacto do acréscimo de variáveis macroeconômicas (PIB per capita, 

SELIC, IPCA e Taxa de Câmbio) e de risco sobre o poder explicativo do Modelo 

de Ohlson; 

b) Examinar a influência das variáveis de Governança Corporativa, Sustentabilidade 

Empresarial e o efeito Crise sobre o processo de valuation; 

c) Analisar a influência destas variáveis sobre a composição do valor de mercado das 

empresas brasileiras. 

 

 

1.2 Justificativa 

Inúmeras pesquisas se preocuparam em identificar quais os principais determinantes 

do valor de mercado (VM) das empresas, principalmente fazendo uso de modelos econômico-

financeiros para alcançar esta finalidade (OHLSON; LOPES, 2007; CUNHA; MARTINS; 

ASSAF NETO, 2014; GIRÃO; MARTINS; PAULO, 2014; SCHNORRENBERGER et al. 

2015). 

Bem como, diversos estudos foram realizados à luz do Modelo de Ohlson (MO) com o 

objetivo de examinar o processo de valuation no mercado brasileiro (CIOFF; FAMÁ, 2010; 

CARVALHO et al. 2013; CARVALHO et al. 2014) e no mercado internacional (VALDÉS, 

VÁZQUEZ; HERRERA, 2007; VALDÉS; VÁZQUEZ, 2010; VÁZQUEZ; VALDÉS; 

RAMIREZ, 2014). 

Diante dos estudos realizados, nota-se o quão importante se mostra o tema de 

valoração de empresas, tanto para os pesquisadores acadêmicos quanto para os agentes 

financeiros. Portanto, a presente pesquisa busca dar continuidade a estes estudos, ao analisar a 

influência de outros fatores determinantes do valor de uma empresa, tais como: o fator de 

risco, práticas de governança, o nível de sustentabilidade e efeito crise. Estes fatores tornam-

se determinantes para a formação do VM, uma vez que a literatura financeira (BRUGNI et al., 

2012; CAIXE; KRAUTER, 2013; MAZZIONI et al., 2013; SERRA, 2011; BARRETO; 

MURCIA; LIMA, 2012) indica a existência de uma relação entre estas variáveis, e 

consequentemente abre espaço para a discussão de quais são os verdadeiros determinantes do 

valor de mercado das empresas brasileiras. 

A contribuição desta pesquisa esta relacionada ao fato da inserção dos determinantes 

supracitados sobre a formação do valor de mercado das empresas, para determinar o vetor de 

outras informações do Modelo de Ohlson (MO). Esta abordagem é relevante tanto para a 



20 
 

literatura acadêmica da área financeira quanto para os diversos agentes de mercado, pois 

proverá importantes informações que irão fomentar o debate e novos trabalhos sobre esta 

temática. Uma vez que possibilita a identificação das relações existentes entre o valor de 

mercado das companhias estudadas e as demais variáveis da pesquisa (PIB, Inflação, Taxa de 

Juros, Taxa de Câmbio, Risco, Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e o 

efeito da Crise Econômica) e as suas influências. 

Desta forma, este trabalho mostra-se relevante a partir do momento que passa a 

examinar a influência de indicadores como risco, governança e sustentabilidade por meio do 

MO, fatores estes que até então não tinha sido aplicados dentro deste modelo. 

Será adotado o método de valuation desenvolvido por James A. Ohlson (1995), devido 

a sua larga utilização nos recentes trabalhos que objetivaram investigar o processo avaliativo 

das empresas (CARVALHO et al. 2014; VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 2014). Bem 

como, pelo fato do MO permitir o acréscimo de outros fatores à composição original do 

cálculo, por meio do vetor de outras informações contido no modelo. 

Visando expandir o intervalo de pesquisa utilizado no trabalho de Carvalho et al. 

(2013), o presente estudo debruçou-se sobre anos de 1995 a 2013 com o intuito de obter o 

maior número de informações possíveis, como também, de examinar o efeito da crise sobre o 

valor de mercado das empresas brasileiras.   

Portanto, o presente estudo se mostra relevante no momento em que opta por 

investigar se o Modelo de Ohlson (MO) (1995) é capaz de estimar o valor de mercado das 

empresas brasileiras listadas na Bolsa de Valores de São Paulo (Bovespa), e pelo fato de 

agregar ao MO variáveis influenciadoras do processo de valuation com o intuito de aumentar 

o poder explicativo deste modelo. 

 

1.3 Estrutura da Pesquisa 

A presente dissertação obedeceu à estrutura de formatação composta por dois artigos 

distintos, que almejaram desenvolver, de forma conjunta, o objetivo geral desta pesquisa. 

Inicialmente, definiu-se a introdução geral do estudo, que almejou contextualizar a 

temática que será abordada por este trabalho – o processo de formação de valor de empresas e 

o método de avaliação – por meio de uma revisão literária disponível sobre o tema. Bem 

como, foram expostos os objetivos, geral e específicos, que serão desenvolvidos por esta 

pesquisa e a justificativa teórica que fundamenta a execução deste estudo. 



21 
 

Desta forma, o desenvolvimento dos objetivos específicos se deu em formato de 

artigo. Tais artigos almejaram atender ao objetivo geral desta dissertação. Com base nestes 

objetivos, foram elaborados dois artigos que compuseram os capítulos desta pesquisa, que por 

sua vez assumiu a estrutura de dissertação. Haja vista que os temas abordados por estes 

artigos foram complementares, porém as respectivas conclusões trouxeram diferentes 

resultados. 

O primeiro artigo teve como objetivo específico à avaliação do impacto do acréscimo 

de variáveis PIB per capita, SELIC, IPCA e Taxa de Câmbio e de risco sobre o poder 

explicativo do Modelo de Ohlson. Enquanto, o segundo artigo procurou examinar a influência 

das variáveis de Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e o efeito Crise sobre 

o processo de valuation. 

No mais, após o desenvolvimento de cada capítulo foram apresentadas as devidas 

considerações finais referentes aos problemas de pesquisa questionados. Entretanto, ambas as 

conclusões estão direcionadas aos objetivos específicos de cada pesquisa. Por fim, 

apresentou-se uma conclusão geral do estudo, fundamentada na interação entre as 

considerações finais e contribuições encontradas nos dois artigos.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



22 
 

Referências 
 

BARRETO, E.; MURCIA, F. D. R.; LIMA, I. S.. Impacto da mensuração a valor justo na 

crise financeira mundial: identificando a percepção de especialistas em economia e mercado 

financeiro. Revista de Contabilidade e Organizações, v. 6, n. 15, p. 44-59, 2012. 

 

BRUGNI, T. V. et al. Uma Avaliação da Governança Corporativa à Luz do Modelo de 

Ohlson: evidências empíricas no mercado de capitais brasileiro. In: Congresso AnpCont, 6, 

2012, Florianópolis. Anais... Florianópolis: AnpCont, 2012. 

 

CAIXE, D. F.; KRAUTER, E. A Influência da Estrutura de Propriedade e Controle sobre o 

Valor de Mercado Corporativo no Brasil. Revista de Contabilidade e Finanças – USP, v. 

24, n. 62, p. 142-153, maio/jun./jul./ago., 2013. 

 

CARVALHO, K. S. et al.. A Influência das Variáveis Macroeconômicas Sobre o Valor de 

Empresas: uma Abordagem a partir do Modelo de Ohlson. In: Encontro da ANPAD, 38, 

2013, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: ANPAD, 2013. 

 

CARVALHO, K. S. et al.. Análise do valor de mercado das companhias de capital aberto 

brasileiras no período de 2002 a 2011. Revista de Finanças Aplicadas, v. 3, p.1-35, 2014. 

 

CIOFFI, P. L. M.; FAMÁ, R.. O Modelo de Ohlson e a sinalização de dividendos no mercado 

de capitais brasileiro. In: Seminários de Administração, 13, 2010, São Paulo. Anais... São 

Paulo: FEA/USP, 2010. 

 

CUNHA, M. F.; MARTINS, E.; ASSAF NETO, A.. Avaliação de empresas no Brasil pelo 

fluxo de caixa descontado: evidências empíricas sob o ponto de vista dos direcionadores de 

valor nas ofertas públicas de aquisição de ações. Revista de Administração, São Paulo, v. 

49, n. 2, p. 251-266, abr./maio/jun., 2014. 

 

GIRÃO, L.F.A.P.; MARTINS, O.S.; PAULO, E.. Avaliação de empresas e probabilidade de 

negociação com informação privilegiada no mercado brasileiro de capitais. Revista de 

Administração – RAUSP. v. 49, n. 3, p. 462-475, jul./set, 2014. 

 

MAZZIONI, S. et al. Análise dos Indicadores de valor adicionado das empresas participantes 

do Índice de Sustentabilidade Empresarial (ISE) e das demais empresas listadas na 

BM&amp;amp;FBovespa. Revista Contemporânea de Economia e Gestão – Contextus, v. 11, n. 2, 

2013. 

 

OHLSON, J. A.. Earnings, Book Values, and Dividends in Equity Valuation. Contemporary 

Accounting Research, v. 11, n. 2, p. 661-687, Spring, 1995. 

 

OHLSON, J. A; LOPES, A. B.. Avaliação de empresas com base em números contábeis. 

Brazilian Business Review, v. 4, n. 2, mai./ago., p. 96-103, 2007. 

 

SCHNORRENBERGER, D. et al. Comparação entre métodos para avaliação de empresas. 

Revisit de Gestapo e Technologic - Nevus, v. 5, n. 1, p. 79-92, jan./mar., 2015. 

 



23 
 

SERRA, R. G.. Perda do valor das empresas listadas na Bovespa durante a crise 

financeira de 2008: uma análise sob a perspectiva da Modalegem Hierárquica Linear. 2011. 

Tese (Doutorado em Administração) – FEA-USP, São Paulo, 2011.  

 

VALDÉS, A. L.; VÁZQUEZ, R. D.; HERRERA, H. V.. Value Relevance of the Ohlson 

model with Mexican data. Contadina y Administración, v. 52, n. 223, p. 33-52, sep./dic., 

2007. 

 

VALDÉS, A. L.; VÁZQUEZ, R. D.. Ohlson model by panel cointegration with Mexican data. 

Contaduría y Administración, v. 55, n. 232, p. 131-142, sep./dic., 2010. 

 

VÁZQUEZ, R. D.; VALDÉS, A. L.; RAMIREZ, C. E. C. Effectiveness of corporate finance 

valuation methods: Piotroski score in an Ohlson model: the case of Mexico. Journal of 

Economics, Finance and Administrative Science, v. 19, n. 37, 2014. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



24 
 

2 O impacto dos fatores macroeconômicos e de 

risco sobre a mensuração do valor das empresas 

2.1 Introdução 
A atual dinâmica do mercado financeiro exige que as organizações e os investidores 

sejam capazes de acompanhar as constantes alterações do cenário econômico, pressionando os 

agentes atuantes no mercado a tomarem decisões rápidas e precisas acerca dos seus 

investimentos. Sejam estes investimentos de menor porte, como os realizados nos mercados 

de ações e opções, ou os que envolvam grandes operações relacionadas a incorporações, como 

aquisições, cisões e fusões empresariais. Portanto, a mensuração do valor de uma empresa 

mostra-se como um tema de extrema relevância dentro dos mercados financeiros, uma vez 

que inúmeros agentes econômicos possuem grande interesse em precificar estes ativos. 

Sabe-se que a avaliação de uma empresa (valuation) relaciona-se com a capacidade 

deste empreendimento em gerar benefícios futuros, através dos fluxos de caixa trazidos a 

valor presente mediante a uma taxa de desconto que reflete o risco da decisão sobre o 

investimento, levando em consideração também a expectativa criada pelos investidores sobre 

esta geração de caixa (CUNHA; MARTINS; ASSAF NETO, 2014). Neste caso, o 

determinante do sucesso de um agente financeiro baseia-se na capacidade de prever o 

desempenho futuro de uma companhia, aliada a incapacidade do mercado em reconhecer 

esses padrões (VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 2014).   

Dentre os principais modelos de avaliação econômico-financeira empresarial 

encontram-se os seguintes métodos: análise do Valor Patrimonial; Fluxo de Caixa Descontado 

(FCD), desenvolvida por Modigliani e Miller (1958); o modelo de Valor Presente dos Fluxos 

de Caixa Livres (FCF); o método de Desconto dos Dividendos Esperados (PVED); a 

Avaliação do Lucro Residual (RIV), e; o modelo de Crescimento Anormal dos Lucros (AEG), 

desenvolvido por Ohlson e Lopes (2007), que dá ênfase nos lucros esperados e em seu 

crescimento constante. 

Em quaisquer modelos de avaliação de empresas o propósito é mensurar o valor 

intrínseco da organização, ou seja, o seu preço justo. Porém, o avaliador nem sempre terá 

acesso a todas as informações necessárias para realizar esse processo. Este procedimento 

possui um nível de dificuldade ainda maior em países emergentes, como o Brasil, já que o 

avaliador deverá considerar outras variáveis em sua análise, como: incertezas sobre a 

economia, interferências governamentais, medidas de controle da inflação e volatilidade das 



25 
 

taxas de juros (CUNHA; MARTINS; ASSAF NETO, 2014). Este panorama nacional requer 

uma maior rigidez do julgamento do avaliador sobre o investimento, exigindo que seja 

observado não somente as variáveis contábeis como também aspectos macroeconômicos e de 

risco. 

Inúmeros pesquisadores optam por utilizar o modelo de valoração desenvolvido por 

Ohlson (1995, 2001) e Feltham-Ohlson (1995) – que expressa o valor de mercado de uma 

empresa através de informações contábeis e de uma Dinâmica de Informações Lineares (DIL). 

Dentre estes os estudos realizados à luz do Modelo de Ohlson (MO) no mercado brasileiro 

destacam-se as pesquisas de Cupertino e Lustosa (2006), Lopes, Sant’Anna e Costa (2007), 

Cioffi e Famá (2010), Shuch (2013), Carvalho et al. (2013) e Carvalho et al. (2014). Já no 

mercado internacional, destacam-se os trabalhos de Lo e Lys (2000), Semper e Beltrán 

(2007), Valdés, Vázquez e Herrera (2007), Valdés e Vázquez (2010) e Vázquez, Valdés e 

Ramirez (2014). 

Assim sendo, o presente estudo fará uso do MO acrescido das variáveis PIB per capita, 

SELIC, IPCA e Taxa de Câmbio e Risco para realizar a análise de valuation. Esta escolha se 

deve ao fato deste modelo resgatar antigos conceitos que não estavam sendo pesquisados na 

literatura acadêmica, como a análise pelo Lucro Residual, baseada nos pilares da utilização de 

lucros, do valor contábil do Patrimônio Líquido e da relação Clean Surplus, conhecida como 

lucro limpo. Bem como, baseia-se na premissa da Dinâmica das Informações Lineares do 

modelo, que afirma que outras informações não captadas pela contabilidade devem ser 

consideradas na avaliação de empresas dado que estas variáveis impactarão no valor justo do 

ativo. Portanto, a principal contribuição do MO se dá devido ao fato do método relacionar 

informações contábeis com a Dinâmica de Informações Lineares (CUPERTINO; LUSTOSA, 

2006). 

Pesquisas foram realizadas a fim de relacionar variáveis macroeconômicas com o 

mercado acionário (GAY JR, 2008; ALI et al., 2010; SILVA, CORONEL, 2012; QUADIR, 

2012; CARVALHO et al., 2013). Tal fato corrobora o pensamento de Cunha, Martins e Assaf 

Neto (2014), acerca da necessidade de apreciação de outras variáveis à metodologia de 

valoração empresarial.  

Com base na apreciação das pesquisas de Oliveira, Guerreiro e Securato (2003) e 

Marques e Diniz (2010), evidencia-se que o fator risco se apresenta como um possível 

determinante do valor de uma companhia. Tendo em vista que se espera que o risco no qual a 

empresa esteja sujeita, seja ele específico ou de mercado, deva ser incorporado ao processo de 

valuation deste ativo. 



26 
 

Diante disto, o objetivo deste artigo é avaliar o impacto do acréscimo de variáveis 

macroeconômicas e de risco sobre o poder explicativo do Modelo de Ohlson (1995), por meio 

da análise dos principais segmentos econômicos da Bolsa de Valores de São Paulo – Bovespa. 

 

 

2.2 Referencial Teórico 

2.2.1 Desenvolvimento do Modelo de Ohlson 

O modelo de Ohlson, criado em 1995 por James A. Ohlson, é um método de avaliação 

de empresas baseado em números contábeis e em outras informações não contábeis. O 

principal diferencial do método foi a abertura de novas perspectivas para melhorar a predição 

e a explicação dos retornos das ações, por considerar informações contábeis e não-contábeis 

(GIRÃO; MARTINS; PAULO, 2014). 

Ele foi derivado do modelo de avaliação dos lucros residuais, que é oriundo da teoria 

dos dividendos, tendo sido sua principal contribuição, a premissa da dinâmica de informações 

lineares (OHLSON, 1995). Dessa forma, o modelo resgata a importância da informação 

contábil e não contábil para a estimação do valor da empresa (SCHUCH, 2013). 

O modelo de Ohlson apresenta três premissas, de forma sucinta, sabe-se que: (1º) o 

valor de mercado é determinado pelo valor presente dos dividendos esperados; (2º) os dados 

contábeis e os dividendos satisfazem a relação de lucro limpo. Essa premissa envolve o de 

Clean Surplus Relation (lucro limpo) que garante consistência do patrimônio líquido contábil 

ao longo do tempo, onde os dividendos reduzem o valor contábil do patrimônio líquido sem 

afetar o lucro atual; e (3º) um modelo linear define o comportamento estocástico temporal dos 

lucros residuais. 

O modelo parte pressuposto do fluxo de caixa descontado, representado pela Equação 

1, tratando-se de um modelo clássico na avaliação de empresa, onde o valor presente da 

empresa é resultado dos dividendos futuros descontados, levando em consideração a 

eficiência de mercado em relação ao risco e expectativas homogêneas dos agentes atuantes no 

mercado. 

 

?? = ? ??
??

?

?=1

?? [????+? ] 

  

Onde: 

(1) 



27 
 

 ??  = valor de mercado, ou preço, do patrimônio líquido da empresa no instante t; 

??  = taxa livre de risco mais 1 ou (1 + ??); 

?? = dividendos líquidos pagos no instante t; 

?? [????+? ] = esperança matemática dos dividendos condicionados pelas informações no instante 

t. 

Segundo Ohlson (1995), o modelo anterior condiciona o valor a dependência dos 

dados contábeis, pois esses dados influenciam a avaliação do valor presente dos dividendos 

esperados. 

Na estrutura anterior é adicionado o conceito de Clean Surplus Relation que impõe 

que todas as transações que, com exceção das transações com os acionistas, modifiquem o 

patrimônio líquido da companhia, passem pelas contas de resultado (GALDI; TEIXEIRA; 

LOPES, 2008), essa relação é expressa por: 

 

???1 = ?? + ?? ? ??  

Ou 

?? = ???1 ? ?? + ??  

 

Onde: ?? = patrimônio líquido (book value) no instante t; 

 ?? = lucro líquido (earnings) no instante t. 

 

Essa equação explica o valor contábil de um período como função do valor contábil do 

período anterior mais os lucros retidos na empresa (?? ? ?? ). 

O lucro residual, por sua vez, é estimado pela diferença entre o lucro contábil menos a 

remuneração do capital dos sócios (dividendos), medida pela taxa de juros livre de risco 

multiplicada pelo valor contábil do patrimônio líquido no início do período, como expresso 

pela Equação 4 abaixo: 

 

??
? ?  ?? ? (?? ? 1)???1 

 

Realizando uma combinação da Equação 4, do lucro residual, com a Equação 2, do 

lucro limpo, tem-se que: 

?? = ??
? ? ?? + ?? ???1 

Incorporando a Equação 5 ao modelo do fluxo de caixa descontando, obtém-se: 

(4) 

(2) 

(5) 

(3) 



28 
 

 

?? = ?? + ? ??
???

?=1 ?? [????+?
? ] 

 

Assim, o valor de uma firma é igual ao valor contábil do seu patrimônio líquido 

ajustado pelo valor presente dos lucros residuais previstos, ou seja, a lucratividade futura, 

conforme medida pelo valor presente da sequência dos lucros residuais previstos, concilia a 

diferença entre os valores de mercado e contábil (OHLSON, 1995). 

A terceira premissa do modelo de Ohlson está relacionada com o comportamento 

temporal dos lucros, ou seja, constrói-se um vetor que busca compreender como os dados 

contábeis e não contábeis se relacionam com os lucros anormais futuros (SCHUCH, 2013). 

Esta premissa é baseada na dinâmica de informação lineares em que o processo estocástico, 

do comportamento ao longo do tempo do resultado anormal e da variável “outra informação” 

é determinado de acordo com um sistema de equação lineares (OHLSON, 1995). A terceira 

premissa é expressa por: 

 

??+1
? = ???

? + ?? + ?1? ?+1 

????+1 = ??? + ?2 ?+1 

 

Onde: 

? = parâmetro de persistência para o resultado anormal, com 0 ? ? ? 1 . 

? = parâmetro de persistência para o vetor de “outras informações”, com 0 ? ? ? 1. 

??  = é a “outra informação” assumido pelo modelo e t. 

????+1 = é a previsão de “outra informação” em t+1. 

?1? ?+1 e ?2 ?+1 = são os termos de erro com valor esperado igual a zero e não correlacionados 

com as demais variáveis, sendo ? ? 1. 

  

Como se pode observar pela Equação 7 os lucros anormais seguem um processo 

autorregressivo de primeira ordem, AR (1), incorporando a variável “outra informação” 

(Equação 8) que também segue um AR (1), que trata de eventos relevantes que ainda terão 

impacto nas demonstrações financeiras, sendo que esse conjunto de informações provoca 

impacto no lucro residual futuro, sem depender dos lucros residuais do passado (LOPES, 

2002). 

(7) 

(6) 

(8) 



29 
 

Como restrição do modelo, os parâmetros de persistência, ? e ?, devem estar contidos 

no intervalo entre 0 e 1. Por outro lado, o vetor de novas informações incorporadas ao 

modelo, a depender o parâmetro ?, pode ser fruto das informações passadas ou da 

aleatoriedade do termo de erro, que possui natureza essencialmente aleatória. 

 Dando prosseguimento na construção do modelo, incorporando as Equações 7 e 8 na 

Equação 6 e desenvolvendo algebricamente obtém-se: 

 

?? = ?? + ?1??
? + ?2??  

 

Onde:  

?1 =
?

(?? ? ?)
? 0 

?2 =
??

(?? ? ?)(?? ? ?)
&gt; 0 

 

 A Equação 9 implica que o valor de mercado de uma empresa é igual ao valor contábil 

do patrimônio líquido adicionados da lucratividade corrente (mensurada pelo lucro residual) e 

por “outras informações” que alteram a expectativa de lucratividade futura (OHLSON, 1995). 

 Além disso, o fundamento econômico do modelo é compreendido por ?1 e ?2, onde: 

 

Para ? &gt; 0, os coeficientes ?1 e ?2 são positivos simplesmente por que as previsões 
?(??+?

? ), para qualquer ? ? 1, relacionam-se positivamente com ??
? e ?? . O caso 

limite, ? = 0 implica que ?(??+?
? ) é independente de ??

? e, portanto, ??  também não 
pode depender de ??

?. Além disso, as funções ?1(?) e ?2(?, ?), são progressivas em 
seus argumentos. A propriedade reflete que ? e ? atuam como parâmetros de 
persistência no processo (??

?, ?? ); valores maiores para ? e ? tornam ??  mais 
sensível Às concretizações de ??

? e  ??  (OHLSON, 1995, p. 669) 

 

 No que tange às questões empíricas referentes ao modelo de Ohlson tem se 

desenvolvido sob os seguintes aspectos: a) contrastar sua utilidade para predizer o valor de 

mercado das ações; b) contrastar a dinâmica linear de informações proposta no modelo; e c) 

analisar a utilidade do modelo para predizer lucros anormais futuros (SEMPER; BELTRÁN, 

2007). 

Dentre os estudos empíricos realizados à luz do Modelo de Ohlson (MO) no mercado 

internacional, destacam-se os trabalhos de Lo e Lys (2000), que efetuaram uma revisão em 

relação a aplicação e as contribuições do modelo; Semper e Beltrán (2007), no qual 

analisaram o valor das empresas e suas ações no mercado espanhol; Valdés, Vázquez e 

(9) 



30 
 

Herrera (2007),  que investigaram a influência das informações contábeis no preço das ações 

das empresas listadas na Bolsa Mexicana de Valores; Valdés e Vázquez (2010) que utilizaram 

métodos de cointegração para investigar a relação entre as variáveis do MO no mercado 

mexicano, e por fim, o trabalho de Vázquez, Valdés e Ramirez (2014) que fez uso da 

classificação de Piotroski em 63 empresas mexicanas, a luz do MO. 

Já no mercado brasileiro destacamos as pesquisas de Lopes, Santana e Costa (2007), 

que analisaram a relevância das informações contábeis para a avaliação de empresas, Galdi, 

Teixeira e Lopes (2008), confrontaram a eficiência dos métodos FCD e Ohlson, Cioffi e Famá 

(2010), estudaram o efeito da sinalização dos dividendos no mercado de capitais brasileiro, 

Shuch (2013) e Carvalho et al. (2013), que realizaram uma análise empírica do modelo em 

diferentes setores econômicos da BM&amp;amp;F Bovespa, e Carvalho et al. (2014) que almejaram 

estudar a influência dos anos no processo de valoração empresarial. 

A seguir, no Quadro 1, será apresentado a síntese das aplicações e resultados dos 

trabalhos empíricos citados anteriormente. 

 
Quadro 1 – Síntese bibliográfica dos trabalhos empíricos realizados com o Modelo de Ohlson 

Autor (es) Objetivo 
Período e 

Mercado 
Método Resultados 

Lo e Lys (2000) 

Testar a eficiência do 

Modelo de Ohlson a 

partir de  

EUA 

Análise dos estudos 

empíricos que 

fizeram uso do 

Modelo de Ohlson. 

Concluíram que há 

muitas oportunidades 

para refinar o arcabouço 

teórico do MO, para que 

se possa testar sua 

validade empírica. 

Lopes, 

Sant’Anna e 

Costa (2007) 

Analisar a relevância 

dos modelos de 

Residual Income 

Valuation (RIV) e 

Abnormal Earnings 

Growth (AEG) do 

MO. 

1995 a 

1999 

(Brasil) 

Técnica de 

regressão linear 

múltipla a partir do 

MO.  

Ambos os modelos 

demonstraram ser 

estatisticamente 

significantes, porém 

apresentaram baixo 

poder explicativo – com 

R² próximos a 0,10. 

Semper e 

Beltrán (2007) 

Analisar o 

comportamento dos 

Lucros Anormais na 

Dinâmica das 

Informações Lineares 

(DIL).  

2001 a 

2004 

(Espanha) 

A partir do MO se 

analisou a aplicação 

dos modelos com e 

sem o vetor de 

outras informações 

e por meio de 

bootstrap. 

O modelo utilizado 

apresentou resultados tão 

bons quanto as predições 

dos analistas. 

Valdés, 

Vázquez e 

Herrera (2007) 

Comprovar o poder 

explicativo das 

variáveis contábeis 

em relação ao preço 

de mercado das 

empresas. 

1991 a 

2003 

(México) 

MO a partir da 

regressão com 

dados em painel. 

Evidenciou que as 

variáveis contábeis Valor 

Contábil, Lucros e Fluxo 

de caixa por ação 

possuem relevância para 

o cálculo de valor de 

mercado.  

 

 

 

 



31 
 

Quadro 1 – Síntese bibliográfica dos trabalhos empíricos realizados com o Modelo de Ohlson (cont.) 

Autor (es) Objetivo 
Período e 

Mercado 
Método Resultados 

Galdi, Teixeira 

e Lopes (2008) 

Investigar se existiam 

diferenças entre os 

valores de uma 

empresa estimados 

pelos modelos FCD e 

MO. 

Jan/2004 

(Brasil) 

Análise dos 

relatórios dos 

analistas sobre as 

projeções de 

desempenho e de 

resultados FCD e o 

MO. 

Apontaram a existência 

de diferenças 

estatisticamente 

significantes entre os 

dois métodos. 

Cioffi e Famá 

(2010) 

Examinar o efeito de 

sinalização de 

dividendos no valor 

de mercado das 

empresas. 

1997 a 

2007 

(Brasil) 

Inserção das 

seguintes variáveis 

ao MO: Lucro 

Líquido; Lucro 

antes de itens 

extraordinários; 

Itens 

extraordinários por 

ação, e; Dividendos 

por ação. 

Os dividendos têm efeito 

positivo sobre o processo 

de valoração de 

empresas. 

Valdés e 

Vázquez (2010) 

Investigar a relação 

entre as variáveis do 

MO. 

1997 a 

2008 

(México) 

Métodos de 

Cointegração, por 

meio de dados em 

painel. 

Provou que existiam 

relações de cointegração 

entre as variáveis do 

MO, exceto para o setor 

de construção. 

Shuch (2013) 

Analisar a 

consistência do MO, 

para as funções de 

preço e retorno. 

1996 a 

2010 

(Brasil) 

Modelo de Ohlson 

(MO) com dados 

em painel. 

O MO não se mostrou 

adequado ao mercado 

brasileiro. 

Carvalho et al. 

(2013) 

Melhorar a eficiência 

do MO a partir da 

inserção de variáveis 

macroeconômicas.  

2002 a 

2011 

(Brasil) 

MO acrescido das 

variáveis PIB, 

SELIC, IPCA e 

Câmbio. 

As variáveis PIB, 

SELIC, IPCA e Câmbio 

aumentaram o poder 

explicativo do MO. 

Vázquez, 

Valdés e 

Ramirez (2014) 

Testar o poder 

explicativo do 

método de 

classificação de 

Piotroski.  

2005 a 

2011 

(México) 

Classificação de 

Piotroski 

adicionada ao MO. 

Os resultados oriundos 

da classificação de 

Piotroski se mostraram 

estatisticamente 

significativos para as 

variáveis níveis e 

diferenças. 

Carvalho et al. 

(2014) 

Investigar a 

influência dos anos 

sobre o valor de 

mercado das 

empresas. 

2002 a 

2011 

(Brasil) 

MO acrescido de 

uma variável 

dummy ano. 

O método foi capaz de 

mensurar a influência 

dos anos no valor de 

mercado das empresas 

brasileiras. 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

 Identifica-se, a partir desta revisão, que a literatura financeira anseia pela otimização 

do Modelo de Ohlson (MO), para que este método possa se tornar ainda mais eficaz no 

processo de precificação do valor de mercado das empresas, através da análise de elementos e 

variáveis características de cada mercado. Desta forma, o presente estudo busca colaborar 

com a discussão financeira por meio da análise de outras variáveis, com o objetivo de 

aumentar o poder explicativo do MO e adequá-lo à realidade do mercado brasileiro.   

 



32 
 

2.2.2 Variáveis Macroeconômicas 

Diversos estudos foram realizados com o objetivo de verificar qual a influência das 

variáveis macroeconômicas sobre o mercado acionário. As pesquisas de Ribeiro, Gabriel e 

Ribeiro (2012), Righi, Schlender e Ceretta (2012), Silva e Coronel (2012) e Carvalho et al. 

(2013), analisaram a relação entre as variáveis macroeconômicas e o mercado de ações 

brasileiro. Enquanto no cenário internacional, destacam-se os seguintes trabalhos: (i) Gay Jr 

(2008), que examinou o efeito das variáveis macroeconômicas em quarto economias 

emergentes: Brasil, Rússia, Índia e China; (ii) Ali et al. (2010), que investigaram o mercado 

paquistanês, e; (iii) Quadir (2012) que realizou seu estudo sobre a bolsa de valores de Dakar. 

Na busca de uma medida fidedigna para a avaliação de empresas, vários fatores devem 

ser levados em consideração, tendo em vista que as organizações estão expostas a inúmeros 

tipos de risco e a ambientes cada vez mais complexos. Nesse aspecto, verificar a influência de 

fatores macroeconômicos no valor das empresas se mostra importante, tendo em vista que a 

análise agregada fornecida pela macroeconomia impacta nos investimentos realizados nas 

empresas e na sua taxa de rentabilidade. 

Em sua pesquisa, Carvalho et al. (2013) buscaram acrescentar ao método de valuation 

de Ohlson (MO) (1995) quatro indicadores econômicos relevantes, cuja importância afeta 

diretamente todo o mercado de capitais: o produto interno bruto (PIB), taxa de juros, a 

inflação e o câmbio. Os resultados indicaram que a inserção destas variáveis 

macroeconômicas melhorou a eficiência do MO, nos setores de Veículos e Peças; 

Telecomunicações; Siderurgia e Metalurgia; Fundos, Finanças e Seguros e Alimentos e 

Bebidas. 

Portanto, estas quatro variáveis possuem relevância teórico-empírica comprovada, 

dado que podem influenciar diversos pontos da economia, como: a oferta e a demanda dos 

produtos; através do aumento ou diminuição dos custos de produção, afetando a propensão a 

consumi-los. 

Tal relação pode ser explicada uma vez que o PIB mensura o nível da atividade 

econômica de um país, ou seja, a soma de tudo que é produzido em um espaço geográfico em 

um dado intervalo de tempo, revelando momentos de expansão e retração. Assim, o 

crescimento do PIB aumenta o valor adicionado dos bens e serviços, isso significa que as 

empresas estão lucrando mais e, consequentemente, produzindo mais riquezas, o que levaria 

ao aumento do preço das ações (ROGERS, 2006).  

Por sua vez, a inflação revela as variações dos preços dos produtos consumidos. 

Conforme Blanchard (2001, p. 629), inflação é um fenômeno monetário de elevação 



33 
 

continuada do nível geral de preços. A inflação é indesejável por elevar o custo da moeda 

(taxa real de juros mais taxa esperada de inflação), levando a sociedade a economizá-la 

empregando recursos econômicos para tal, sacrificando, assim, a produção de bens e serviços 

e o bem-estar da população (FONTANA, 2005). 

A taxa de câmbio é o valor que a moeda de um país possui em relação a outra moeda. 

Na hipótese de ocorrer um impacto esperado da taxa de câmbio nos retornos das ações, a 

explicação encontrada por Dornbush e Fisher (1980) é que a elevação dos preços externos e 

da competitividade das empresas nacionais no mercado externo, refletiria na valorização das 

ações, e, assim, possibilitando maior retorno (ARAUJO E BASTOS, 2008). 

Já com relação à taxa de juros, o seu aumento elevaria o preço do prêmio que 

investidores estariam dispostos a pagar no mercado financeiro (ROGERS, 2006). Com 

aumento na taxa de juros, o governo eleva o valor dos títulos públicos para maiores 

remunerações, concorrendo com as remunerações do mercado de capitais, além de 

enfraquecer o consumo e os investimentos aplicados, desestimulando o mercado de capitais 

(RIGHI; SCHLENDER; CERETTA, 2012). 

Com base no referencial exposto, este estudo acredita que as variáveis PIB e Taxa de 

Câmbio influenciam positivamente a formação de valor de mercado das empresas, enquanto 

as variáveis Inflação e Taxa de Juros agem negativamente. 

 

2.2.3 Risco 

O risco está relacionado aos preços e retornos esperados dos ativos. A sua definição 

que pode ser entendida como a volatilidade dos resultados esperados, em relação aos valores 

dos ativos ou passivos de interesse (JORION, 2003). Portanto, o risco está associado às 

probabilidades de ocorrência de determinados resultados em eventos futuros, ou seja, está 

relacionado à incerteza e a possibilidade de perdas futuras. 

Entende-se, portanto, que o nível de risco deste ativo é um dos principais 

influenciadores em avaliação de ativos financeiros. No processo de avaliação de 

investimentos, o risco é um componente fundamental da taxa de desconto usada para trazer a 

valor presente os fluxos futuros que serão gerados por estes ativos. Já para o valuation, a taxa 

de desconto reflete o risco a que se submete o capital investido (NEKRASOV &amp;amp; SHROFF, 

2009 apud AMORIM; LIMA; MURCIA, 2012). 

Classifica-se o risco em dois tipos, o risco específico e o risco sistêmico. O primeiro se 

refere ao risco que afeta especificamente um único ativo ou um pequeno grupo de ativos, 

enquanto o segundo está relacionado a sensibilidade destes ativos às influências do mercado 



34 
 

(AMORIM; LIMA; MURCIA, 2012). Uma vez que o risco específico pode ser minimizado 

através da teoria de diversificação de Markowitz (1952), iremos nos deter ao risco sistêmico 

ou não diversificável.  

Considerando a premissa de que os investidores são racionais e buscam a melhor 

opção de investimento, eles tenderão a diversificar seus investimentos objetivando evitar os 

riscos, exigindo retorno adicional apenas pelo risco sistemático. Dessa maneira, o risco 

sistemático deve ser mensurado de modo a auxiliar a busca desse prêmio de risco adicional 

(NAKAMURA; MATIAS FILHO, 2006; DAMORADAN, 2011). 

Para mensurar o risco de mercado absoluto de um investimento pode-se utilizar 

diferentes medidas, como: desvio padrão dos retornos passados (Markowitz, 1952); downside 

risk (média ou momentos parciais) dos retornos passados, e; o Value at Risk (VaR) 

(OLVEIRA, 2005).  

Para está pesquisa será esta última medida de risco, o VaR, dado que este método 

possibilita o cálculo da maior (ou pior) perda esperada dentro de determinado período de 

tempo e intervalo de confiança (JORION, 2003;  OLVEIRA, 2005). Sendo expresso 

matematicamente pela Equação 10, a seguir. 

 

??? = ??(?? ? 1) 

   

Onde: VaR = risco da carteira para o mês em análise. 

 VM = valor da carteira (valor médio para o mês). 

  p = percentil da distribuição dos retornos dado o nível de significância adotado (5%). 

 

Vale ressaltar que o VAR, mediante a relevância da avaliação do risco de mercado 

pelos seus participantes, foi sugerido pelo Comitê de Basiléia, que o considerou um método 

seguro para mensuração do risco para agências reguladoras, bancos comerciais e de 

investimentos, grandes corporações e investidores. Jorion (2003) também justifica a adoção 

do VAR dado que estes agentes de mercado estão cada vez mais voltando suas atenções ao 

nível de risco ao qual sua instituição ou carteira de investimentos estão submetidas. (JORION, 

2003). 

Destacam-se na literatura os estudos de Oliveira, Guerreiro e Securato (2003), que 

buscaram determinar o valor de uma empresa em condições de risco, enquanto, Marques e 

Diniz (2010) analisaram a influência do fator risco nos principais modelos de valuation e 

chegaram à conclusão que a maior parte dos modelos não agrega o risco de forma expressa 

(10) 



35 
 

em suas equações, e que os modelos que consideram o risco só o fazem através da taxa de 

desconto. Já Hwang e Lee (2013) buscaram determinar se o índice de valor-preço (V/P) 

refletia os prêmios de risco racionais associados com o fator V/P ou pode ser melhor 

explicada pela ineficiência do mercado. 

No cenário das pesquisas que foram realizadas visando avaliar o efeito do risco no 

processo de avaliação de empresas, destacam-se os estudos de que buscaram determinar o 

valor de uma empresa em condições de risco ou analisaram a influência do fator risco nos 

principais modelos de valuation (OLIVEIRA; GUERREIRO; SECURATO, 2003; 

MARQUES; DINIZ, 2010; AMORIM; LIMA; MURCIA, 2012; HWANG; LEE, 2013). 

Entende-se, portanto, que a temática de risco carece de mais estudos teórico-empíricos a fim 

de mensurar o real impacto a adição de indicadores de risco no processo de valoração de 

empresas. 

 

 

2.3 Procedimentos Metodológicos 

A metodologia aplicada nesta pesquisa baseia-se na metodologia utilizada por 

Carvalho et al. (2013), dado que este trabalho fomentou o debate sobre a inserção de outras 

variáveis ao Modelo de Ohlson (MO) com o objetivo de otimizar o poder explicativo deste 

método. Logo, este estudo se propõe a dar continuidade a este trabalho promovendo a 

inserção das variáveis risco, PIB per capita, Inflação, Taxa de Juros e Taxa de Câmbio ao 

MO.  

O universo de pesquisa foi composto pelas empresas listadas na Bolsa de Valores de 

São Paulo, pertencentes aos setores: Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, Energia Elétrica 

e Financeiro, de acordo com a classificação da BM&amp;amp;F Bovespa. A escolha destes segmentos 

econômicos deve-se ao fato de que as empresas enquadradas nestes setores possuírem 

importante participação no Índice Bovespa, índice esse que representa em média 70% do 

somatório da capitalização bursátil de todas as empresas com ações negociáveis na Bovespa 

(BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016). 

Esta população compreende um total de 196 empresas que possuíam ações listadas na 

bolsa entre os anos de 1995 e 2013, a contar aquelas que ingressaram na bolsa após o ano de 

1995. Em casos onde as empresas apresentavam ações preferenciais (PN) e ordinais (ON) este 

estudo optou por fazer uso apenas das ações ON. Limitou-se o lapso temporal da pesquisa ao 

período de 1995 a 2013 devido à maior disponibilidade dos dados. 



36 
 

Durante o tratamento dos dados, fez-se necessário excluir as empresas que 

apresentaram valores negativos de Patrimônio Líquido (PL), uma vez que um PL não obedece 

à premissa da Relação de Lucro Limpo (Clean Surplus Relation), instituída pelo Modelo de 

Ohlson (1995). Portanto, a amostra final foi composta por 105 companhias, totalizando 1434 

observações. Os dados foram obtidos através das bases do Economatica® e do Banco Central 

do Brasil. Posteriormente, eles foram tratados e tabulados em planilhas do Microsoft Excel. 

Para a realização dos cálculos e testes econométricos utilizou-se o STATA®. 

Assim sendo, a metodologia desta pesquisa está estruturada conforme o fluxograma 

apresentado na Figura 1 a seguir.  

 

Figura 1 – Fluxograma da estruturação da metodologia de pesquisa 

 

Fonte: Autoria própria (2016). 

Nesta pesquisa foram utilizadas variáveis macroeconômicas e de risco para mensurar o 

valor das empresas por meio do Modelo de Ohlson (MO) (1995). Inicialmente, calculou-se o 

Valor Contábil do PL e os Lucros Anormais, conforme as equações citadas anteriormente. 

Posteriormente, as variáveis macroeconômicas foram calculadas. 



37 
 

O PIB foi calculado pela medida do PIB per capita, já a SELIC foi obtida através 

média mensal da taxa básica de juros anualizada. Para o IPCA, utilizou-se a taxa média da 

variação mensal do índice. 

O fator de risco foi dado pelo Value at Risk (VaR) histórico, calculado conforme a 

Equação 11. 

??? = ???? × ?? × ?  

Onde: ICDF é a função inversa da integral da curva normal; DP é o desvio padrão das 

oscilações por período do horizonte de tempo, e; n é o numero de períodos do horizonte de 

tempo. 

 

A síntese das variáveis, assim como, a classificação e descrição estão expostas no 

Quadro 2 a seguir:  

Quadro 2 - Variáveis da pesquisa do artigo 1 

Tipo Classificação Nome Descrição Fonte 
Relação 

Esperada 

Dependente Contábil (1) 
Valor de 

Mercado (VM)  

Valor de mercado 

das empresas. 
Economática® - 

Independentes 

Contábil (2) 
Valor Contábil 

do PL (?? ) 

Valor contábil do 

Patrimônio 

Líquido. 

Economática® Positiva 

Contábil (3) 
Lucros 

Anormais (??
? ) 

Valor dos lucros 

anormais. 
Economática® Positiva 

Macroeconômica 

(1) 
PIB per Capita 

Produto Interno 

Bruto per capita. 

Banco Central 

do Brasil 
Positiva 

Macroeconômica 

(2) 
SELIC 

Taxa básica de 

juros. 

Banco Central 

do Brasil 
Negativa 

Macroeconômica 

(3) 
IPCA 

IPCA, proxy 

utilizada como 

indicador de 

inflação. 

Banco Central 

do Brasil 
Negativa 

Macroeconômica 

(4) 

Taxa de 

Câmbio 

Índice da taxa de 

câmbio efetiva 

real. 

Banco Central 

do Brasil 
Positiva 

Risco Risco (VaR) 

Value at Risk, 

pelo método de 

simulação 

histórica. 

Economática® Negativa 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

Tendo em vista que se faz necessário observar uma amostra de entidades individuais 

ao longo do tempo optou-se pela utilização do método de regressão com Dados em Painel 

(Panel Data), o que possibilitará a análise de numerosas observações para cada entidade 

individual. 

(11) 



38 
 

A aplicação da metodologia de análise em Dados em Painel está se tornando cada vez 

mais aceita em muitos campos da economia e dos negócios, devido à capacidade do método 

em mensurar e incorporar características individuais e comuns das entidades (HEIJ et al., 

2004).  

Este método econométrico é um tipo de dado combinado, no qual a mesma unidade 

transversal é acompanhando ao longo do tempo, ou seja, trata-se da combinação das técnicas 

de cross section e séries temporais. Esta metodologia é útil pois permite “investigar efeitos 

econômicos que não podem ser identificados apenas com o uso de dados em corte transversal 

ou apenas com o uso de séries temporais” (PINDYCK; RUBINFELD, 2004, p. 288). De 

acordo com Brooks (2008), isto é possível porque este método incorpora as informações 

através dos vetores de tempo e espaço. 

O modelo geral para regressão dos dados em painel é representado por: 

 

??? = ?0?? + ?1?? ?1?? + ? + ???? ???? + ??? 

 

Onde a i-ésima unidade de corte transversal é representada por i e a t-ésima unidade de 

período de tempo é representada por t. 

Nessa denominação matricial, ??? são vetores de dimensão (T x 1), contendo 

respectivamente T variáveis dependentes e T termos de erro. A matriz de variáveis 

explicativas do modelo, contendo as ??  variáveis tem dimensão (K x T). A matriz dos 

parâmetros ?? são dos coeficientes angulares a serem estimados. 

Por sua vez, utilizou-se um painel desbalanceado, dado que algumas entidades 

estudadas apresentaram um número incompleto de observações. Além do mais, foram 

utilizados painéis longos, pois o número de períodos divulgados é maior do que o número de 

empresas. 

Utilizando o Modelo de Ohlson acrescido de todas as variáveis desta pesquisa para 

construção de um modelo para determinar o valor das empresas, a regressão em painel 

originada por esta estruturação poderia ser expressa da seguinte forma: 

??(??)?? = ?0 + ?1???? + ?2????? + ?3????? + ?4???? + ?5?????? + ?6???? +

?7??????? + ??? 

 

Onde:   

VM = Valor de Mercado da empresa; 

PL = Valor Contábil do PL; 

(13) 

(12) 



39 
 

LAN = Lucros Anormais; 

PIB = PIB per capita; 

SE = SELIC; 

IPCA = Índice de Preço ao Consumidor Amplo; 

CA = Taxa de Câmbio; 

Risco = VaR. 

 

O logaritmo neperiano foi utilizado sempre que houve necessidade de realizar ajustes 

e/ou diferenciações nas séries de dados. 

Para fundamentar a opção do modelo mais apropriado de regressão com dados em 

painel, aplicou-se o teste de Hausman. Tal métrica possibilita a escolha entre os métodos de 

efeitos fixos e efeitos aleatórios. 

Alguns testes foram aplicados tendo em vista o atendimento aos pressupostos deste 

modelo de regressão, uma vez que os dados em painel estão suscetíveis a violações de 

pressupostos característicos de dados em corte transversal – heterocedasticidade – e em séries 

temporais – autocorrelação (testes de Wald modificado e de Wooldrige, respectivamente) 

(COSCARELLI; LAMOUNIER; AMARAL, 2011).  

 

3.3.1 Hipóteses de Pesquisa 

O presente estudo assumiu como hipóteses de pesquisa as seguintes preposições 

listadas a seguir, como nos mostra o Quadro 3.  

 

Quadro 3 – Hipóteses de Pesquisa do Artigo 1 

Preposição Descrição 

H01 
O Modelo de Ohlson (MO) não consegue explicar o processo de 

valuation das empresas listadas na Bovespa no período de 1995 a 2013. 

H02 
O MO acrescido pelas variáveis exógenas propostas por este estudo não 

apresentará um poder explicativo superior ao do MO não acrescido. 

H03 
As variáveis PIB, SELIC, IPCA e Taxa de Câmbio não apresentaram 

significância estatística para os setores analisados. 

H04 
Não houve influência estatística da variável risco sobre o valor de 

mercado das empresas estudadas. 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

A primeira hipótese (H01) pretende testar a predição do Modelo de Ohlson ao 

mercado de capitais brasileiro. Está hipótese já foi testada anteriormente por Lopes, Sant’anna 

e Costa (2007), Carvalho et. al (2013) e Carvalho et. al (2014). Enquanto a H02 busca avaliar 



40 
 

se o MO acrescido pelas variáveis PIB, SELIC, IPCA e Taxa de Câmbio e Risco apresentará 

um poder explicativo superior ao do MO não acrescido. 

Bem como, a H03 investiga a inserção das variáveis macroeconômicas (PIB, SELIC, 

IPCA e Taxa de Câmbio) aumentará o poder explicativo do modelo. Enquanto, a H04 almeja 

verificar se a variável Risco possui influência sobre o valor de mercado das empresas listadas 

nos setores Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, Energia Elétrica e Financeiro. 

 

 

2.4 Análise dos Resultados 

Neste capítulo são analisados e discutidos os resultados deste trabalho. Inicialmente, 

realizou-se a análise da estatística descritiva dos dados gerais e dos setores econômicos – de 

acordo com a classificação da Bovespa. Posteriormente, fez-se uso de regressões com dados 

em painel para analisar a capacidade preditiva do Modelo de Ohlson não acrescido e verificar 

a influência das variáveis macroeconômicas e de risco sobre o valor de mercado das empresas 

brasileiras. 

 

2.4.1 Estatística Descritiva 

A Tabela 1 no mostra a estatística descritiva dos dados analisados por esta pesquisa, 

expondo o número de empresas e a quantidade de observações contidas em casa setor. 

 

 

Tabela 1 – Setores econômicos, número de empresas e observações 

Nº Setor Econômico 
Número de 

Empresas 

Quantidade de 

Observações 

1 Petróleo e Gás 05 54 

2 Siderurgia 13 182 

3 Construção 29 311 

4 Energia Elétrica 35 543 

5 Financeiro 23 344 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

A amostra da pesquisa foi composta por 105 companhias e 1.434 observações 

distribuídas entre os setores econômicos estudados, para os anos de 1995 a 2013, 

considerando tanto as empresas que ingressaram na bolsa após o ano de 1995 quanto àquelas 

que vieram a fechar o capital durante este período.  



41 
 

Das 105 companhias mapeadas 05 (cinco) integraram o setor de Petróleo e Gás, 

constituído por empresas relacionadas às atividades de exploração e refino, comércio 

atacadista e fabricação de equipamentos e serviços. Já o setor de Siderurgia foi composto 

pelas empresas (13) enquadradas nas atividades econômicas de siderurgia, fabricação de 

artefatos de ferro e aço, fabricação de artefatos de cobre e outras indústrias de produto de 

metal.  

Compuseram as atividades deste setor econômico da Construção (29) os seguintes 

negócios: Construção Civil, Construção Pesada, Materiais de Construção, Engenharia 

Consultiva, Intermediação Mobiliária e Serviços Diversos. Enquanto que as companhias cujas 

atividades estão relacionadas à produção e/ou gestão de energia foram classificadas no 

segmento de Energia Elétrica (35). Por fim, no setor Financeiro (23) foram enquadradas as 

atividades de Bancos, Holding, Outros Intermediários Financeiros, Sociedade de 

Arrendamento Mercantil e Sociedade de Crédito e Financiamento 

Nota-se que o setor de Energia Elétrica possui o maior número de empresas e 

observações, seguido pelos setores Financeiro e de Construção, enquanto o setor de Petróleo e 

Gás detém o menor quantitativo de companhias e observações. Destaca-se que os setores de 

Siderurgia e Petróleo e Gás são relevantes para a bolsa de valores brasileira, uma vez que 

possuem grande representatividade dentro do índice Ibovespa. Essa representatividade é 

advinda em sua maior parte por meio das empresas Vale e Petrobrás que em janeiro de 2013 

apresentavam 8,978% e 8,395% do IBOV, respectivamente. 

No mais, salienta-se que algumas empresas e/ou variável de estudo não apresentaram 

observações para todos os anos investigados por esta pesquisa, o que caracteriza a existência 

de um painel desbalanceado. 

 

2.4.2 Análise Setorial 

Destaca-se que para a realização dos cálculos econométricos foram excluídas as 

empresas que não possuíam informações suficientes para compor a análise da regressão com 

dados em painel, justificando a diminuição da quantidade de observações. 

A seguir, a Tabela 2 traz os resultados e as significâncias estatísticas das regressões 

que buscaram verificar a aplicação do Modelo de Ohlson não acrescido de outras variáveis 

para os cinco setores econômicos estudados. 

 

 

 



42 
 

 
Tabela 2 – Resultados da análise setorial para a aplicação do Modelo de Ohlson não acrescido 

Setor/ 

Variável 

Petróleo e 

Gás 
Siderurgia Construção 

Energia 

Elétrica 
Financeiro 

n 44 134 233 373 258 

Efeitos do Painel 

Mínimos 

Quadrados 

Ordinários 

Fixos Fixos Aleatórios 

Mínimos 

Quadrados 

Ordinários 

Constante (2,6226) (18,2556)** 2,0165 0,7664 (3,0900) 

Valor Contábil do 

PL (?? ) 
0,5679* 0,6110 1,1221** (0,0157) (0,5128)** 

Lucros Anormais 

(??
? ) 

0,5181** 1,4047** (0,3141) 0,9294** 1,7012** 

R² within 0,4654 0,7750 0,1133 0,2326 0,4590 

R² between 0,8909 0,8564 0,6543 0,6562 0,5449 

R² overall 0,8848 0,7912 0,4727 0,5703 0,5456 

Teste de 

Hausman 
0,3884 0,0072 0,0000 0,5212 - 

Teste de Breusch-

Pagan Lagrange 
- - - - - 

Teste de Wald 

Modificado 
- 0,0000 0,0000 - - 

Teste de 

Wooldridge 
0,1419 0,0002 0,0000 0,0000 0,0000 

* Significante a 10%;  

** Significante a 5%. 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

A partir da observação da Tabela 2, pode-se notar que o Modelo de Ohlson (MO) não 

acrescido de outras variáveis não se mostrou adequado à realidade dos setores Siderurgia, 

Construção e Energia Elétrica. Uma vez que as principais variáveis do MO não apresentaram 

significância estatística, neste caso a variável Valor Contábil do PL (PL) não foi significativa 

para os setores Energia Elétrica e Siderurgia, enquanto a variável Lucros Anormais (LAN) 

não apresentou influência sobre o valor de mercado das companhias do setor de Construção. 

A não adequação do MO pode ter sido ocasionado pelo baixo número de empresas e 

observações que constituíram a amostra. 

Entretanto, os resultados apontam que o MO não acrescido foi capaz de mensurar o 

market value dos setores Petróleo e Gás e Financeiro, dado que as duas variáveis básicas (PL 

e LAN) do modelo foram significativas. Bem como, o poder explicativo do método foi 

significativo, explicando cerca de 88% do comportamento do setor Petróleo e Gás e 

aproximadamente 55% do setor Financeiro (R² overall).   

Faz-se necessário destacar que a variável PL apresentou relação negativa com o valor 

de mercado das empresas financeiras e que tal achado diverge dos resultados encontrados na 

literatura financeira (CARVALHO et al., 2013; CARVALHO et al., 2014; VÁZQUEZ; 



43 
 

VALDÉS; RAMIREZ, 2014). Este efeito pode ser creditado ao baixo número de observações 

disponíveis ou a alguma especificidade do setor relacionada à política de gestão do PL e/ou 

dos dividendos. 

Nos casos onde se identificou a presença de heterocedasticidade e autocorrelação de 

primeira ordem nos dados, fez-se uso da regressão de cluster para que estes efeitos não 

comprometessem os resultados da pesquisa. Nas situações onde os dados eram apenas 

heterocedásticos, realizou-se o cálculo da regressão utilizando o erro padrão robusto. 

Por sua vez, os resultados referentes às regressões realizadas com base no Modelo de 

Ohlson acrescido das variáveis exógenas propostas por este estudo são apresentados na 

Tabela 3, a seguir. 

 

Tabela 3 – Resultados da análise setorial para a aplicação do Modelo de Ohlson acrescido 

Setor/ 

Variável 

Petróleo e 

Gás 
Siderurgia Construção 

Energia 

Elétrica 
Financeiro 

n 23 135 152 128 259 

Efeitos do Painel 

Regressão 

de Mínimos 

Quadrados  

Aleatórios Fixos Aleatórios Fixos 

Constante 2,4292 (2,0102)* 8,0152** 4,9301** 0,1633 

Valor Contábil do 

PL (?? ) 
- - - - - 

Lucros Anormais 

(??
? ) 

0.9116** 1,0127** 0,5814** 0,7674** 1,0152** 

PIB per Capita - 0,0622** - - - 

SELIC - - - - (1,0337)** 

IPCA - 0,6417** (2,6767)** (1,0094)** - 

Taxa de Câmbio - (15,5068)** (12,0912)** - (8,2045)** 

Risco (VaR) (0,2198)** - (0,1725)** (0,3011)** - 

R² within 0,7642 0,8035 0,6324 0,5247 0,5754 

R² between 0,9997 0,8936 0,7245 0,7160 0,4358 

R² overall 0,9174 0,8385 0,6519 0,6388 0,4230 

Teste de 

Hausman 
0,9553 0,9838 0,0001 0,2192 0,0000 

Teste de Breusch-

Pagan Lagrange 
1,0000 0,0000 - 0,0000 - 

Teste de Wald 

Modificado 
- - 0,0000 - 0,0000 

Teste de 

Wooldridge 
0,4316 0,0006 0,0095 0,0000 0,0000 

* Significante a 10%;  

** Significante a 5%. 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 



44 
 

De forma geral, identifica-se que o MO acrescido das variáveis PIB, SELIC, IPCA, 

Taxa de Câmbio e Risco não foi capaz de mensurar o comportamento do valor de mercado 

das companhias listadas nos cinco setores analisados devido a não significância da variável 

PL. Assim como nas regressões do MO não acrescido, acredita-se que este fato pode ter sido 

comprometido pela pouca quantidade de empresas e observações disponíveis para o lapso 

temporal pesquisado. 

Dando início a análise setorial, verifica-se que a regressão de Mínimos Quadrados 

Ordinários proposta para o setor de Petróleo e Gás (Equação 14) evidenciou que as variáveis 

LAN e Risco são significantes para a valoração do valor das companhias, com um poder 

explicativo de 92% (R² overall), porém a variável PL não se mostrou estatisticamente 

significante dentro do modelo proposto. 

 

??(??)?? = 0,9116??????? ? 0,2198??????? + ??? 

 

Nota-se que os LAN apresentaram relação positiva com o valor de mercado (VM), 

enquanto, o Risco mostrou ser um determinante de influência negativa sobre o VM. Tais 

relações estão de acordo com os resultados esperados por esta pesquisa. 

A regressão do setor de Siderurgia é dada pela Equação 15, abaixo. 

 

??(??)?? = 2,0102 + 0,0127??????? + 0,0622????? + 0,6417??????

? 15,5068???? + ??? 

 

O painel com efeitos aleatórios foi capaz de explicar (R² overall) aproximadamente 

84% do comportamento do valor de mercado das companhias deste âmbito econômico, 

apresentando como variáveis significativas os LAN e as variáveis macroeconômicas de PIB, 

Taxa de Câmbio (CA) e IPCA – as duas últimas apresentaram relação em sentidos opostos às 

esperadas por este trabalho, o que também contraria os achados de Carvalho et al., 2013. No 

mais, os dados apresentaram autocorrelação de primeira ordem, sendo assim, optou-se por 

utilizar a regressão em cluster. 

Para o setor de Construção, o teste de Hausman indicou a presença de um painel com 

efeitos fixos oriundo de uma regressão em cluster, dado que os dados manifestaram a 

presença de heterocedasticidade e autocorrelação de 1ª ordem. 

 

(15) 

(14) 

(16) 



45 
 

??(??)?? = 8,0152 + 0,5814??????? ? 2,6767?????? ? 12,0912????

? 0,1725??????? + ??? 

 

Por meio dos resultados da regressão, verificou-se que as variáveis LAN, IPCA, CA e 

Risco se mostraram estatisticamente significantes para o cálculo do comportamento do valor 

de mercado das empresas deste segmento. Sendo assim, a regressão é significativa e capaz de 

explicar 65% do comportamento do valor de mercado destas companhias. Ressalta-se que 

novamente a variável CA exibiu um comportamento inesperado ao demonstrar relação 

negativa com o VM. 

Já o setor Energia Elétrica tem a estrutura da regressão exposta na Equação 17, a 

seguir. 

 

??(??)?? = 4,9301 + 0,7674??????? ? 1,0094?????? ? 0,3011??????? + ??? 

 

Devido à incidência de problemas autocorrelação de primeira ordem, fez-se uso da 

regressão robusta para evitar possíveis alterações nos dados. O R² da regressão permitiu 

explicar 64% do valor de mercado das empresas de Energia Elétrica, a partir da significância 

estatística das variáveis LAN, IPCA e Risco. As relações encontradas entre as variáveis 

dependente e independentes desta regressão corroboram com a literatura financeira 

(CARVALHO et al., 2013) e com os resultados esperados por este trabalho. 

Por fim, a regressão com efeitos fixos do setor Financeiro apontou que as variáveis 

LAN, SELIC e CA possuem significância estatística para o segmento econômico, conforme 

nos mostra a Equação 18. 

 

??(??)?? = 1,0152??????? ? 1,0337??????? ? 8,2045???? + ??? 

 

O R² da regressão foi de 0,4230, o que nos permite dizer que o modelo proposto para 

este setor foi capaz de explicar apenas 42% do valor de mercado das empresas financeiras, 

demonstrando que ainda há espaço para debate de outras variáveis possíveis determinantes da 

formação de valor deste segmento econômico. Todavia, os testes de Wald modificado e de 

Wooldrige apontaram a existência de heterocedasticidade e autocorrelação de primeira ordem 

entre os dados, respectivamente. Com o intuito de não ocasionar alterações nos resultados 

utilizou-se a regressão cluster. 

 

(17) 

(18) 



46 
 

2.4.2.1 Análise dos resultados Setoriais 

Em síntese, com base na análise setorial, é possível enxergar que o Modelo de Ohlson 

não acrescido conseguiu explicar o valor de mercado para as empresas enquadradas apenas 

nos setores Petróleo e Gás e Financeiro, não sendo capaz de mensurar a formação do VM dos 

setores Siderurgia, Construção e Energia Elétrica. Por sua vez, para a análise do MO 

acrescido pelas variáveis exógenas propostas por esta pesquisa não se mostrou adequado a 

nenhum setor segmento estudado.  

Os resultados advindos da inadequação do Modelo de Ohlson aos setores econômicos 

estudados podem estar relacionados ao baixo número de observações disponíveis em cada um 

dos setores analisados. 

Mas, se avaliarmos individualmente os setores realizando um comparativo entre o 

poder de explicação do MO não acrescido e acrescido de outras variáveis, pode-se observar 

que as regressões proposta pelo modelo acrescido apresentaram um R² superior as do modelo 

simples, excetuando os resultados do setor Financeiro, denotando a importância de se 

considerar as variáveis PIB per capita, SELIC, IPCA, Taxa de Câmbio e Risco durante o 

cálculo do valor de mercado das empresas analisadas. 

Em relação às variáveis macroeconômicas estudadas, observou-se que o PIB impactou 

positivamente na formação do valor das companhias do setor siderúrgico, já a SELIC 

influenciou negativamente o preço dos empreendimentos financeiros, corroborando os 

resultados de pesquisas anteriores (SILVA; CORONEL, 2012; CARVALHO et al., 2013).  

Verificou-se, também, que a Inflação possui influência negativa sobre o valor de 

mercado dos setores Construção e Energia, enquanto, a Taxa de Câmbio apresentou 

correlação negativa com o VM das empresas de Siderurgia e Construção. Tais achados são 

compatíveis com as conclusões de Righi, Schlender e Ceretta (2012) e Silva e Coronel (2012). 

Todavia, destaca-se o fato da var. Inflação apresentar influência positiva sobre o setor de 

siderurgia, o que contraria a literatura relacionada a esta temática (FONTANA, 2005; 

CARVALHO et al., 2013). 

A maior contribuição desta análise fica a cargo da identificação da influência negativa 

do fator Risco no processo de valoração das empresas (em específico para os setores Petróleo 

e Gás, Construção e Energia Elétrica), confirmando o pensamento de Jorion (2003). 

 

2.4.3 Análise Geral 

A Tabela 4 traz os resultados obtidos através da observação geral dos setores Petróleo 

e Gás, Construção, Siderurgia, Energia Elétrica e Financeiro. Ou seja, os resultados 



47 
 

apresentados a seguir são oriundos da análise de todas as empresas contidas na amostra de 

pesquisa.  

 

Tabela 4 – Resultados da análise geral para a aplicação do Modelo de Ohlson acrescido e não acrescido 

Setor/ 

Variável 
MO não acrescido MO acrescido 

n 1042 424 

Efeitos do Painel Fixos Fixos 

Constante 8,6205** 12,6302** 

Valor Contábil do 

PL (?? ) 
(0,5843)** (0,3895)** 

Lucros Anormais 

(??
? ) 

1,1108** 0,7840** 

PIB per Capita - - 

SELIC - (0,5759)** 

IPCA - (0,6227)** 

Taxa de Câmbio - (11,9993)** 

Risco (VaR) - (0,1196)** 

R² within 0,3300 0,5604 

R² between 0,1477 0,1964 

R² overall 0,1504 0,2399 

Teste de 

Hausman 
0,0006 0,0016 

Teste de Breusch-

Pagan Lagrange 
- - 

Teste de Wald 

Modificado 
0,0000 0,0000 

Teste de 

Wooldridge 
0,0000 0,0000 

* Significante a 10%;  

** Significante a 5%. 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

A análise geral é constituída pela observação de dois diferentes modelos de 

precificação do valor de mercado, o primeiro se baseia na verificação da testabilidade do 

Modelo de Ohlson (MO) não acrescido de outras variáveis e o segundo método investiga o 

poder explicativo do MO acrescido das variáveis PIB, SELIC, IPCA, Taxa de Câmbio e 

Risco. 

A Regressão com Dados em Painel, com efeitos fixos, mostrou que o Modelo de 

Ohlson não acrescido foi capaz de explicar o valor de mercado das empresas estudadas, 

conforme a Equação 19. 

 

??(??)?? = 8,6205 + 1,108??????? ? 0,5843?????? + ??? (19) 



48 
 

 

Nota-se que as variáveis Lucros Anormais (LANit) e Valor Contábil do Patrimônio 

Líquido (PLit) – que compõe o MO – apresentaram significância estatística. Todavia, um fato 

que se mostra importante é o resultado negativo do indicador do PLit, tal resultado diverge dos 

achados encontrados na literatura financeira (CARVALHO et al., 2013; CARVALHO et al., 

2014; VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 2014).  

Identificou-se, também, que o Modelo de Ohlson não acrescido demonstrou um baixo 

poder explicativo (15%) para o processo de valuation, explicando apenas uma pequena 

parcela do fenômeno geral. No entanto, os resultados dos Testes de Wald Modificado e de 

Wooldridge indicaram a existência de heterocedasticidade e autocorrelação de primeira 

ordem. Objetivando o não comprometimento dos resultados, utilizou-se da regressão cluster.  

Após o cálculo dos indicadores do MO não acrescido, verificou-se a consistência do 

método acrescido das variáveis PIB, Taxa de Câmbio, Taxa de Juros, Inflação e Risco, com o 

intuito de aperfeiçoar o poder explicativo do modelo e torna-lo mais adequado a realidade das 

empresas brasileiras. 

Desta forma, o MO acrescido das variáveis exógenas, indicou que as variáveis IPCA, 

Taxa de Câmbio, SELIC e Risco possuem influência sobre a formação de preço das 

companhias listadas nos setores estudados, bem como, apresentou significância estatística 

para as variáveis básicas do Modelo de Ohlson (LAN e PL), de acordo com a Equação 20 a 

seguir. 

 

??(??)?? = 12,6302 + 0,7840??????? ? 0,3895?????? ? 0,6227?????? ?

11,9993????  ? 0,5759????????? ? 0,1196??????? + ??? 

 

Com um poder explicativo de 30% a regressão apresenta significância estatística, 

assim como os seus coeficientes apresentaram significância estatística para 0,01%. A partir 

disto, verifica-se que o MO acrescido possui um poder explicativo superior ao MO não 

acrescido, rejeitando a H02 desta pesquisa. 

Já o teste de Hausman indicou a existência de um painel com efeitos fixos. Também 

foi possível notar que os dados apresentaram presença de heterocedasticidade, enquanto o 

teste de Wooldridge apontou a existência de autocorrelação de primeira ordem. Todavia, para 

que estas características dos dados não causassem alterações nos resultados, optou-se por 

calcular a regressão cluster. 

(20) 



49 
 

Percebe-se que as variáveis básicas do Modelo de Ohlson (Valor Contábil do PL e os 

Lucros Anormais) apresentaram significância. Entretanto, da mesma forma que ocorreu com o 

MO não acrescido, os achados referente à variável PL divergiram dos resultados da literatura 

(CARVALHO et al., 2013; CARVALHO et al., 2014; VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 

2014) ao demonstrar influência negativa sobre o valor de mercado (VM).  

Por sua vez, as variáveis IPCA, a Taxa de Câmbio e SELIC demonstram influência 

negativa sobre o valor de mercado das companhias. Isto revela que os resultados relacionados 

ao IPCA e SELIC estão de acordo com a literatura (FONTANA, 2005; ROGERS, 2006; 

RIGHI; SCHLENDER; CERETTA, 2012; CARVALHO et al., 2013), uma vez que se era 

esperado por este estudo que estas variáveis influenciassem negativamente o valor de 

mercado das companhias, devido ao fato que estes determinantes possuem relação com o 

aumento do custo da moeda e dos rendimentos dos investimentos em renda fixa. Todavia, a 

variável Taxa de Câmbio se mostrou como determinante negativo do VM, o que vai de 

encontro às expectativas dos resultados deste trabalho e às conclusões de Dornbush e Fisher 

(1980), Araújo e Bastos (2008) e Carvalho et al. (2013). 

Ademais, o risco se mostrou com uma variável com um poder de influência negativa 

sobre o valor das empresas. Neste caso podemos afirmar que quanto maior a exposição de 

uma empresa ao risco, menor será o seu valor de mercado. Este achado demonstra a 

necessidade do aprofundamento do estudo do risco dentro do processo de mensuração do 

valor das organizações. 

Diante disto, é possível rejeitar as hipóteses de pesquisa H01 e H02 deste estudo, dado 

que o Modelo de Ohlson (MO) foi capaz de mensurar o valor de mercado das empresas, da 

mesma maneira que o MO acrescido apresentou um poder explicativo superior ao MO não 

acrescido. As hipóteses H03 e H04 também puderam ser refutadas, uma vez que as variáveis 

PIB, SELIC, IPCA, Taxa de Câmbio e Risco apresentaram significância estatística, como 

igualmente promoveram um acréscimo no poder explicativo do MO. 

 

 

2.5 Considerações Finais 

 Esta pesquisa objetivou avaliar o impacto do acréscimo de variáveis micro e 
macroeconômicas e de risco sobre o poder explicativo do Modelo de Ohlson (1995), através 

da análise dos setores Financeiro, Construção, Energia Elétrica, Siderurgia e Petróleo e Gás, 

pertencentes a Bovespa, durante os anos 1995 a 2013. 



50 
 

A principal contribuição deste estudo deve-se ao acréscimo das variáveis PIB per 

capita, SELIC, IPCA, Taxa de Câmbio e Risco ao Modelo de Ohlson (1995), visando 

aprimorar o processo de valoração de empresas, principalmente a adição do fator risco. 

A análise setorial desta pesquisa evidenciou que as variáveis PIB e SELIC possuem 

influência apenas para os setores siderúrgico e financeiro, respectivamente. Já a Inflação é 

variável determinante para os setores de Siderurgia, Construção e Energia Elétrica. Bem 

como, a Taxa de Câmbio exerce influência sobre as empresas siderúrgicas, financeiras e do 

segmento de construção. No mais, o Risco se mostrou relevante para os setores de Petróleo e 

Gás, Construção e Energia Elétrica. 

Já os resultados da análise geral apontam que o Modelo de Ohlson (1995) foi capaz de 

mensurar o valor de mercado das organizações, seja em sua forma não acrescida ou acrescido 

de outras variáveis. Também, foi possível observar que as variáveis SELIC e IPCA possuem 

poder de influência negativa sobre o valor de mercado das companhias, deste modo, os 

resultados confirmam os achados de Fontana (2005), Rogers (2006), Righi, Schlender e 

Ceretta (2012) e Carvalho et al. (2013). 

Por fim, destaca-se que o fator risco apresentou relação estatisticamente significativa 

com o valor de mercado das empresas, indicando que este componente deve ser considerado 

pelos agentes econômicos no momento de análise de valuation. Contudo, destaca-se que os 

resultados apontados por este estudo limitam-se a amostra analisada, não podendo ser 

absorvidos como uma característica geral para todas as empresas brasileiras com ações 

listadas na bolsa de valores. 

Os achados deste estudo corroboram os resultados da pesquisa de Carvalho et al. 

(2013) acerca do impacto das variáveis macroeconômicas, contudo, os resultados divergem no 

que diz respeito à influência que o Valor Contábil do PL exerce sobre o valor de mercado das 

companhias, dado que nesta pesquisa os dados indicaram a influência negativa desta variável. 

No mais, sugere-se para estudos futuros que sejam empregadas variáveis setoriais, tais 

como commodities e índices financeiros ou de mercado que sejam relevantes para os setores 

econômicos da Bovespa. Recomenda-se também que seja utilizada a metodologia do Value at 

Risk (VaR) para realizar o cálculo do risco, devido ao fato deste método apresentar-se como 

uma alternativa mais robusta para o cálculo do risco, e que se estabeleça um intervalo de 

confiança para o preço das ações das principais empresas listadas na Bovespa, por meio de 

projeções e simulações de Monte Carlo. 

 

 



51 
 

Referências 
 

ALI et al.. Causal relationship between macro-economic indicators and stock exchange prices 

in Pakistan. African Journal of Business Management, v. 4, n. 3, p. 312-319, 2010. 

 

AMORIM, A. L. G. C.; LIMA, I. S.; MURCIA, F. D.. Análise da relação entre as 

informações contábeis e o risco sistemático no mercado brasileiro. Revista Contabilidade &amp;amp; 

Finanças, v. 23, n. 60, p. 199-211, dez. 2012. 

 

ARAUJO, E.; BASTOS, F.A.S.. Relações entre retornos acionários, juros, atividade 

econômica e inflação. Brazilian Business Review, v. 5, n. 1, p. 51-73. 2008. 

 

BLANCHARD, O.. Macroeconomia. 2. ed. Rio de Janeiro: Campus, 2001. 

 

BROOKS, C.. Introductory Econometrics for Finance. 2. ed. Cambridge: Cambridge 

University Press, 2008. 

 

Bolsa de Valores, Mercadorias e Futuros de São Paulo (BM&amp;amp;FBOVESPA). Processo de 

Concorrência. Disponível em:&amp;lt;http://www.bmfbovespa.com.br/etf/processo-de-

concorrencia.aspx?idioma=pt-br&gt;. Acesso em: 06 de fev. 2016. 

 

CARVALHO, K. S. et al.. A Influência das Variáveis Macroeconômicas Sobre o Valor de 

Empresas: uma Abordagem a partir do Modelo de Ohlson. In: Encontro da ANPAD, 38, 

2013, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: ANPAD, 2013. 

 

CARVALHO, K. S. et al.. Análise do valor de mercado das companhias de capital aberto 

brasileiras no período de 2002 a 2011. Revista de Finanças Aplicadas, v. 3, p.1-35, 2014. 

 

CIOFFI, P. L. M.; FAMÁ, R.. O Modelo de Ohlson e a sinalização de dividendos no mercado 

de capitais brasileiro. In: Seminários de Administração, 13, 2010, São Paulo. Anais... São 

Paulo: FEA/USP, 2010. 

 

COSCARELLI, B. V.; LAMOUNIER, W.M.; AMARAL, H.F.. Liquidez corporativa e o 

market value added. Advances in Scientific and Applied Accounting, v.4, n.3, p.304-330, 

2011. 

 

CUNHA, M. F.; MARTINS, E.; ASSAF NETO, A.. Avaliação de empresas no Brasil pelo 

fluxo de caixa descontado: evidências empíricas sob o ponto de vista dos direcionadores de 

valor nas ofertas públicas de aquisição de ações. Revista de Administração, São Paulo, v. 

49, n. 2, p. 251-266, abr./maio/jun., 2014. 

 

CUPERTINO, C. M.; LUSTOSA. P. R. B.. Testabilidade do Modelo Ohlson: revisão da 

literatura acadêmica. Contabilidade Vista &amp;amp; Revista, v. 17, n. 2, p. 47-66, abr./ jun., 2006. 

 

DAMODARAN, A.. Equity Risk Premiums (ERP): Determinants, Estimation and 

Implications. 2011. Disponível em: 

&lt;http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=1769064&gt;. Acesso em: 08 de fev. 2015.  

 



52 
 

DORNBUSH, R.; FISCHER, S.. Exchange rates and current account. American Economic 

Review, v. 70, n.5, p.960–971, 1980. 

 

FELTHAM, G.A.; OHLSON, J. A.. Valuation and Clean Surplus Accounting for Operating 

and Financial Activities. Contemporary Accounting Research, v. 11, n. 2, p. 689-731, 

1995. 

 

FONTANA, F.C.. Política monetária: metas de inflação. 2005. 51f. Monografia (Ciências 

Econômicas) – Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiros, Universidade de São Paulo, 

São Paulo. 

 

GALDI, F.C.; TEIXEIRA, A. J.C.; LOPES, A.B.. Análise empírica de modelos de valuation 

no ambiente brasileiro: fluxo de caixa descontado versus modelo de Ohlson (RIV). Revista 

Contabilidade &amp;amp; Finanças. v. 19. n. 47, p. 31-43, mai./ago., 2008. 

 

GAY JR., R.. Effect of macroeconomic variables on stock market returns for four emerging 

economies: Brazil, Russia, India, and China. International Business &amp;amp; Economics Research 

Journal, v. 7, n. 3, p. 1-8, 2008. 

 

GIRÃO, L.F.A.P.; MARTINS, O.S.; PAULO, E.. Avaliação de empresas e probabilidade de 

negociação com informação privilegiada no mercado brasileiro de capitais. Revista de 

Administração – RAUSP. v. 49, n. 3, p. 462-475, jul./set, 2014. 

 

HEIJ, C. et al.. Econometric Methods with Applications in Business and Economics. 

Oxford: Oxford University Press, 2004. 

 

HWANG, L. S.; LEE, W. J.. Stock Return Predictability of Residual-Income-Based 

Valuation: Risk or Mispricing? Journal of Accounting, Finance and Business Studies – 

ABACUS, v. 49, n. 2, p. 219-241, 2013. 

 

JORION, P. Value at Risk: A nova fonte de referência para o controle do risco de mercado. 

2. ed. São Paulo: Bolsa de Mercadorias e Futuros, 2003. 

 

LO, K.; LYS, T.. The Ohlson model: contribution to valuation theory, limitations, and 

empirical applications. Journal of Accounting, Auditing and Finance, v. 15, p. 337-67, 

Summer, 2000. 

 

LOPES, A. B.; SANT’ANNA, D. P.; COSTA, F. M. A relevância das informações contábeis 

na BM&amp;amp;F Bovespa a partir do arcabouço teórico de Ohlson: avaliação dos modelos de 

residual income valuation e abnormal earnings growth. Revista de Administração da USP, 

São Paulo, v. 42, n. 4, p. 497-510, 2007. 

 

LOPES, A. B. A informação contábil e o mercado de capitais. São Paulo: Pioneira 

Thomson Learning, 2002. 

 

MARKOWITZ, H. Portfolio Selection. The Journal of Finance. v.7, n.1, p. 77-91, 1952. 

 

MARQUES, V. A.; DINIZ, T. C.. A influência do fator risco nos Modelos de valuation. In: 

Encontro Nacional de Engenharia de Produção, 30, 2010, São Carlos. Anais... São Paulo: 

ABEPRO, 2010. 



53 
 

 

MODIGLIANI, F.; MILLER, M. H. The cost of capital, corporation finance and the theory of 

investment. American Economic Review, v. 48, p. 261-297, 1958. 

 

NAKAMURA, W. T., &amp;amp; MATIAS FILHO, J.. Estudo empírico sobre metodologias 

alternativas de aplicação do CAPM no mercado de ações brasileiro. In: Congresso USP de 

Controladoria e Contabilidade, USP, São Paulo, SP, 2006. Anais… São Paulo: USP, 2006. 

 

OHLSON, J. A.. Earnings, Book Values, and Dividends in Equity Valuation. Contemporary 

Accounting Research, v. 11, n. 2, p. 661-687, Spring, 1995. 

 

OHLSON, J. A.. Earnings, Book Values, and Dividends in Equity Valuation: An Empirical 

Perspective. Contemporary Accounting Research, v. 18, n. 1, p. 107–20, 2001. 

 

OHLSON, J. A; LOPES, A. B.. Avaliação de empresas com base em números contábeis. 

Brazilian Business Review, v. 4, n. 2, mai./ago., p. 96-103, 2007. 

 

OLIVEIRA, M. R. G.. Gerenciamento do Risco de Mercado baseado no Value At Risk 

estático e dinâmico para Carteiras de Ações e Opções negociadas na Bovespa. 2005. 

252f. Tese (Economia) – Programa de Pós-Graduação em Economia, Universidade Federal de 

Pernambuco, Pernambuco. 

 

OLIVEIRA, E. F.; GUERREIRO, R.; SECURATO, J. R.. Uma proposta para a avaliação da 

empresa em condições de risco com base no modelo de Ohlson. Revista Contabilidade &amp;amp; 

Finanças - USP, São Paulo, n. 32, p. 58 - 70, maio/agosto, 2003. 

 

PINDYCK, R. S.; RUBINFELD, D. L. Econometria – modelos e previsões. Rio de Janeiro: 

Elsevier, 2004. 

 

QUADIR, M. M.. The Effect of Macroeconomic Variables On Stock Returns on Dhaka Stock 

Exchange. International Journal of Economics and Financial Issues, v. 2, n. 4, p. 480-487, 

2012. 

 

RIBEIRO, R.B.; GABRIEL, F.S.; RIBEIRO, K.C.S. Influência das variáveis 

macroeconômicas sobre o retorno das ações da Petrobrás S.A.. In: XXXII Encontro Nacional 

de Engenharia de Produção, 2012, Bento Gonçalves, Anais...Bento Gonçalves: ABEPRO, p. 

1-13, 2012. 

 

RIGHI, M.B.; SCHLENDER, S.G.; CERETTA, P.S.. Análise dos impactos esperados e não-

esperados da taxa de juros, câmbio e inflação no mercado brasileiro. Revista de 

Administração da UFSM. v. 5, n. 3, p. 539-548, set/dez., 2012. 

 

ROGERS, P.. Governança corporativa, mercado de capitais e crescimento econômico no 

Brasil. 2006. 147 f. Dissertação (Mestrado em Administração) - Faculdade de Gestão e 

Negócios, Universidade Federal de Uberlândia, Minas Gerais. 

 

SCHUCH, G. M.. Modelo de Ohlson (1995) na Avaliação de Empresas: Uma análise 

Empírica no Brasil. Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal do Rio Grande do Sul – 

UFRS. Mestrado em Administração. Porto Alegre, 2013. 

 



54 
 

SEMPER, J. D. C.; BELTRÁN, J. M. T.. El Beneficio Anormal en el Modelo de Ohlson: una 

propuesta para su estimación. Revista de Contabilidad – Spanish Accounting Review, v. 

10, n. 1, p. 75-98, 2007. 

 

SILVA, F. M.; CORONEL, D. A.. Análise da causalidade e cointegração entre variáveis 

macroeconômicas e o Ibovespa. Revista de Administração FACES Journal, v. 11, n. 3, p. 

31-52, jul./set, 2012. 

 

VALDÉS, A. L.; VÁZQUEZ, R. D.. Ohlson model by panel cointegration with Mexican data. 

Contaduría y Administración, v. 55, n. 232, p. 131-142, sep./dic., 2010. 

 

VALDÉS, A. L.; VÁZQUEZ, R. D.; HERRERA, H. V.. Value Relevance of the Ohlson 

model with Mexican data. Contaduría y Administración, v. 52, n. 223, p. 33-52, sep./dic., 

2007. 

 

VÁZQUEZ, R. D.; VALDÉS, A. L.; RAMIREZ, C. E. C. Effectiveness of corporate finance 

valuation methods: Piotroski score in an Ohlson model: the case of Mexico. Journal of 

Economics, Finance and Administrative Science, v. 19, n. 37, 2014. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



55 
 

3 A influência da governança, sustentabilidade e 

crise sobre o valor de mercado das empresas 

brasileiras: um estudo à luz do Modelo de Ohlson 

3.1 Introdução 

A procura por um modelo de avaliação do valor justo dos ativos financeiros sempre foi 

um tema amplamente discutido pelos acadêmicos e os agentes financeiros. A literatura 

financeira dispõe de diversos métodos utilizados para a mensuração deste indicador, estando a 

maior parte destas metodologias baseada em aspectos contábeis, econômicos e/ou financeiros. 

No âmbito dos ativos que possuem maior interesse por parte dos especialistas em finanças, a 

mensuração do valor de mercado (Market value) de empresas obtém destaque devido à sua 

importância dentro do processo de tomada de decisão acerca dos grandes investimentos, como 

aquisições, cisões e fusões empresariais. Todavia, a busca por um modelo ideal de valuation, 

ou mais adequado a um determinado mercado ou ativo, permanece presente. 

Dentre os métodos que possibilitam o cálculo do valor de mercado (VM) de uma 

organização, o Modelo de Ohlson (MO) (1995) se destaca por possibilitar a união das 

informações contábeis com outras variáveis não explicadas pela contabilidade – por meio do 

vetor de “outras informações” contido no modelo, permitindo a junção de diferentes teorias 

econômicas, financeiras e contábeis. Desta maneira, o MO fornece uma relação entre os dados 

contábeis e o valor das empresas, bem como, permite o acréscimo de uma variável que capta a 

dinâmica de informações (CIOFF; FAMÁ, 2010).  

Com base na possibilidade do acréscimo de variáveis exógenas ao MO, diversos 

trabalhos foram realizados com o objetivo de validar a aplicação deste método em diversos 

mercados financeiros (SHUCH, 2013; LO; LYS, 2000; SEMPER; BELTRÁN, 2007; 

VALDÉS; VÁZQUEZ, 2010; VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 2014). Alguns das 

pesquisas feitas à luz do MO, como os estudos de Carvalho et al. 2013 e Carvalho et al. 2014, 

evidenciaram a importância do acréscimo de variáveis macroeconômicas a este método – 

como Taxa de Câmbio, Produto Interno Bruto (PIB) per capita, Inflação e a Taxa básica de 

Juros. Assim como, os resultados encontrados no estudo que compõe a primeira parte desta 

dissertação evidenciaram que o fator de risco também deve ser considerado dentro do 

processo de valuation, apontando a relevância deste aspecto para a avaliação de empresas. 



56 
 

Porém a estrutura o modelo proposto na primeira etapa desta dissertação foi capaz de 

explicar aproximadamente apenas 24% do comportamento do valor de mercado das empresas 

estudadas, assim sendo, faz-se necessário realizar um estudo empírico acerca do MO com o 

intuito de aprofundar a aplicação deste método acrescido de outros indicadores que – segundo 

a teoria (ANDRADE et al., 2013; BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016a; BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016d) – 

possuem influência sobre o processo de formação de valor de empresa, como a adesão aos 

Índices de Governança Corporativa (GC), Sustentabilidade Empresarial (SE) e o efeito da 

Crise financeira – por promover o aumento da volatilidade dos ativos.  

Dado que a premissa da adesão de práticas diferenciadas de GC e de SE possibilita às 

empresas benefícios como melhoria da imagem institucional, maior demanda por suas ações, 

menor custo de capital e a valorização das suas ações. Evidenciando o impacto da adesão aos 

Índices de Governança Corporativa (IGC) e Índice de Sustentabilidade Empresarial (ISE) 

sobre o valor das empresas (ANDRADE et al., 2013; BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016a; 

BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016d).  

Por sua vez, a recente crise financeira de 2008, originada pela inadimplência dos 

títulos subprime do mercado imobiliário dos EUA, impulsionou o surgimento de estudos 

(LIU; UCHIDA; YANG, 2010; SERRA, 2011; BARRETO; MURCIA; LIMA, 2012) que 

buscaram relacionar as ocorrências das crises financeiras com o valor de mercado das 

empresas. Com base nos resultados destas pesquisas, entende-se a crise financeira como um 

determinante do VM das companhias. 

Diante disto, o presente trabalho almeja elucidar a seguinte questão: “Os níveis de 

Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e o efeito crise impactam na 

formação do valor de mercado das companhias brasileiras de capital aberto?”. 

Portanto, este estudo visa contribuir na aplicação empírica do método de avaliação de 

empresas de Ohlson (1995) dentro do mercado nacional através da inserção de variáveis 

macroeconômicas e de risco, assim como, através da testabilidade do modelo acrescido de 

variáveis dummy que capturem os efeitos das práticas de GC, SE e Crise. 

 

 

3.2 Referencial Teórico 

3.2.1 Modelo de Ohlson 
O modelo de avaliação de ativos de Ohlson (MO) (1995) produziu grandes 

contribuições para a literatura financeira e para os demais modelos de precificação financeiro-



57 
 

contábil, ao possibilitar a inserção de qualquer informação, contábil ou não, no processo de 

valoração de empresa. 

De acordo com Galdi, Teixeira e Lopes (2008), esse método de precificação “define o 

valor de uma empresa como sendo o somatório do valor contábil do patrimônio líquido da 

companhia com o valor presente dos lucros residuais (anormais) esperados”.  

Em linhas gerais, o MO fundamenta-se na crença tradicional de que o valor da 

empresa é composto por duas partes principais: o valor líquido do investimento realizado 

(valor contábil) e o valor presente dos benefícios futuros (lucro), que juntos trazem o conceito 

de "Lucro Limpo" do valor Patrimônio Líquido (VALDÉS; VÁZQUEZ, 2010; VÁZQUEZ; 

VALDÉS; RAMIREZ, 2014). O conceito de Lucro Limpo se baseia na prerrogativa que todas 

as variações patrimoniais devem transitar pelas contas de resultado (CUPERTINO; 

LUSTOSA, 2006). 

Já em termos matemáticos, o Modelo de Ohlson (MO) é estruturado em três principais 

premissas, são elas: (i) baseia-se no Modelo de Desconto de Dividendos (MDD); (ii) 

acrescenta-se ao MDD o conceito de Relação de Lucro Limpo, originado do termo em inglês 

Clean Surplus Relation (CSR), e; (iii) Relacionar as informações contábeis com uma 

Dinâmica de Informações Lineares (DIL). 

A primeira premissa do MO, baseia-se no MDD, onde o valor da empresa é calculado 

por meio do resultado dos dividendos futuros trazidos a valor presente por uma taxa livre de 

risco. 

A 2ª premissa refere-se ao conceito de Clean Surplus Relation e assegura que as 

informações contábeis e os dividendos devem satisfazer uma relação de lucro limpo. Assim 

como, afirma que os dividendos reduzem o valor contábil do patrimônio líquido sem afetar o 

lucro atual. Isto é, o patrimônio líquido atual é igual o patrimônio líquido do período anterior, 

menos os dividendos pagos e acrescido dos lucros atuais (Equação 21). 

 

?? = ???1 ? ?? + ?? 

 

Onde: ?? = patrimônio líquido atual; 

 ???1 = patrimônio líquido do período anterior; 

 ?? = lucro líquido atual. 

 

Já os Lucros Anormais são calculados de acordo com a Equação 22 a seguir: 

 

(21) 



58 
 

??
? ?  ?? ? (?? ? 1)???1 

 

Onde: ??
?  = Lucros Anormais do período atual; 

 ??  = Retorno do ativo livre de risco. 

 

A 3ª premissa do método se originou da busca pelo entendimento de como as 

informações contábeis e não contábeis se relacionavam com os lucros futuros. Para tal, 

Ohlson (1995) estabeleceu a Dinâmica de Informações Lineares (DIL), em que o 

comportamento do resultado anormal e da variável de “outra informação” ao longo do tempo 

é determinado a partir de um sistema de equações lineares – de forma estocástica. 

Incorporando as Equações 21 e 22 ao MDD, obtém-se: 

 

?? = ?? + ? ??
??

?

?=1

?? [????+?
? ] 

 

Onde: ??  = Valor contábil do patrimônio líquido; 

 ? ??
???

?=1 ?? [????+?
? ] = Somatório dos lucros residuais previstos trazidos a valor presente. 

 

De acordo com Ohlson (1995) a 3ª premissa não impõe limitações sobre as variâncias 

e covariâncias dos termos de perturbação. Ou seja, as variâncias podem seguir um processo 

heterocedástico. 

Por fim, obtém-se o Modelo de Ohlson por meio da seguinte equação: 

 

?? = ?? + ?1??
? + ?2??  

 

 

Desta forma, a função do preço de Ohlson implica que o valor de mercado de uma 

empresa é igual ao valor contábil do patrimônio líquido adicionados da lucratividade corrente 

– mensurada pelo lucro anormal – e pelo vetor de “outras informações” que modificam a 

lucratividade futura (OHLSON, 1995). 

Portanto, entende-se que o Modelo de Ohlson possibilita “a avaliação do valor de 

mercado das companhias, sem que haja dependência direta do modelo contábil adotado” 

(LOPES, 2008). Segundo o mesmo autor, este resultado é de grande importância para a teoria 

(24) 

(25) 

(22) 



59 
 

contábil na medida em que estabelece uma relação entre as informações contábeis e a 

moderna Teoria de Finanças.  

 

3.2.2 Governança Corporativa 
A Governança Corporativa (GC) surgiu para minimizar o conflito de agência, 

proveniente da separação entre a propriedade e a gestão empresarial (IBGC, 2016). Shleifer e 

Vishny (1997) definem o problema de agência como as dificuldades que os investidores 

possuem para garantir que o seu capital não seja desapropriado ou que os gastos em projetos 

lhe tragam um retorno abaixo do esperado. 

Com o intuito de minimizar o problema de agência brasileiro e aprimorar a 

governança das companhias, a bolsa de valores brasileira, no ano 2000, criou diferentes 

segmentos de listagem que se diferenciam de acordo com nível das práticas de GC adotadas, 

são eles: Tradicional, Novo Mercado, Nível 1, Nível 2 e o Bovespa Mais. Pressupõe-se que as 

companhias listadas nestes segmentos promovam aos seus stakeholders diversos benefícios, 

como: maior segurança quanto aos seus direitos societários, melhoria da precisão na 

precificação das ações, aprimoramento do processo de acompanhamento e fiscalização das 

informações e minimização do risco de investimento. Sobretudo, espera-se que haja uma 

maior demanda e valorização das ações e menor custo de capital (BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016b). 

As boas práticas de GC estão fundamentadas nos princípios de transparência, 

independência e prestação de contas (accountability), como meio de minimizar o problema de 

agência e atrair novos investimentos ao país (IBGC, 2009). Então, entende-se que a GC é um 

somatório de práticas que auxiliam a gestão das companhias, garantindo os direitos de todos 

os interessados (stakeholders), com o objetivo de melhorar o desempenho financeiro da 

empresa.  

De acordo com Silveira (2002), a estrutura de governança de uma empresa afeta seu 

desempenho e o seu valor de mercado, uma vez que as companhias que possuem um nível GC 

mais adequado às práticas do mercado, em sua maior parte, alcançam um melhor resultado e 

são melhores avaliadas do que empresas que apresentam uma estrutura de governança abaixo 

da média de mercado. 

Diante disto, estudos foram realizados com o intuito de examinar a relação entre a 

adoção das boas práticas de governança e o valor das empresas. Silveira, Barros e Fama 

(2003) identificaram que as empresas que têm pessoas distintas ocupando os cargos de diretor 

executivo e presidente do conselho são mais valorizadas pelo mercado. Já os autores 

BRUGNI et al. (2012) concluíram que a adição de práticas de GC aumenta o poder 



60 
 

explicativo do Modelo de Ohlson. Gelman, Castro e Seidler (2015), apontaram a existência de 

um efeito negativo do acordo de acionistas no valor da firma. Por sua vez, estudos foram 

realizados com o objetivo de examinar a relação entre o nível de concentração acionária e o 

valor de mercado das empresas (CAIXE; KRAUTER, 2013). 

A premissa da adoção de níveis diferenciados de GC confere maior credibilidade ao 

mercado acionário, aumenta o nível de confiança e disposição do investidor em adquirir 

ações, reduzem as incertezas no processo de avaliação e de investimento, e 

consequentemente, o risco – levando os investidores a pagarem um preço melhor pelas ações 

destas companhias (GEOCZE, 2010; PROCIANOY; VERDI, 2009).  

Consequentemente, esta pesquisa parte da premissa que níveis diferenciados de 

Governança Corporativa impactam positivamente o processo de valuation. 

 

3.2.3 Sustentabilidade Empresarial 

Outro fator que se mostra relevante diante dos determinantes da formação de valor de 

uma empresa é o nível de Sustentabilidade Empresarial (SE) adotado por estas companhias. 

Doravante, entendamos o conceito de SE com base na definição do triple bottom line, ou seja, 

o conceito de sustentabilidade está associado a três finalidades, a prosperidade econômica, a 

qualidade ambiental e a justiça social (ELKINGTON, 1998 apud ANDRADE et al., 2013). 

Segundo a BM&amp;amp;FBOVESPA (2016a), desde a década de 1990, identificou-se uma 

tendência de os investidores brasileiros buscarem realizar investimentos e aplicar os seus 

recursos em empresas que apresentassem características sustentáveis, socialmente 

responsáveis e rentáveis. Está estratégia de investimento pode ser denominada de 

Investimentos Socialmente Responsáveis, pois consideram que estas empresas geram valor no 

longo prazo para os seus investidores, baseando-se no fato de estarem mais preparadas para 

enfrentar os riscos ambientais, sociais e econômicos do mercado (ANDRADE et al., 2013). 

Diante do exposto, diversos trabalhos buscaram verificar o impacto da adoção de 

práticas de sustentabilidade empresarial no processo de valoração de empresa. LAMEIRA et 

al. (2013) fizeram uso de métodos econométricos para analisar a incidência das melhores 

práticas sustentáveis sobre o maior valor das empresa, melhores rendimentos e menor risco. 

Os autores concluíram que existe uma relação entre a qualidade das práticas de 

sustentabilidade e o valor de mercado das organizações e a rentabilidade dos seus ativos. 

Pesquisadores (MAZZIONI et al., 2013) confrontaram a performance das companhias listadas 

no ISE e nos demais segmentos da Bovespa no que diz respeito a geração e distribuição de 

valor, e concluíram que as empresas pertencentes ao ISE possuem números de geração de 



61 
 

valor adicionado superiores as demais companhias. Enquanto, ANDRADE et al., (2013) 

examinaram se o valor das companhias de capital aberto brasileiras era influenciado pela 

adesão ao Índice de Sustentabilidade Empresarial (ISE) da Bovespa e identificaram que a 

hipótese de que existe relação positiva entre o SE e o valor de mercado da empresa não foi 

rejeitada nos períodos que antecederam a crise financeira. 

Com base no referencial teórico apresentado e nos achados das pesquisas realizadas 

em outrora (ANDRADE et al., 2013; MAZZIONI et al., 2013; LAMEIRA et al., 2013), 

expõe-se a necessidade da realização de um estudo empírico com a finalidade de averiguar o 

impacto da adesão de boas práticas de SE e GC dentro do processo de valuation.  

Posto isto, este trabalho visa contribuir com a literatura financeira por meio da geração 

de resultados empíricos referentes à influência das práticas Sustentabilidade Empresarial 

acerca do valor de mercado das empresas brasileiras, partindo da premissa de que a SE possui 

relação positiva com o VM. 

 

3.2.4 Crise Financeira e Valor de Empresa 

A temática acerca das crises financeiras vem sendo explorada dentro da literatura 

acadêmica. A necessidade de se identificar as causas, consequências e oportunidades geradas 

pelas crises econômicas globais tem atraído a atenção dos pesquisadores nacionais e 

internacionais, especialmente após a incidência da crise financeira de 2008 (SERRA, 2011; 

BARRETO; MURCIA; LIMA, 2012; GIRAY, 2015; FREGUETE; NOSSA; FUNCHAL, 

2015), originada pela inadimplência dos pagamentos referentes às hipotecas imobiliárias 

(subprime) dos EUA que resultou numa bolha imobiliária. 

Os estudos apontam que um grande número de empresas apresenta um desempenho 

inferior as demais organizações durante os períodos de crise, todavia, não identificam um 

motivo para este fato, dado que todas as companhias estão expostas aos mesmos fatores 

macroeconômicos globais. Sabe-se que uma crise financeira é um evento não previsível, 

portanto, aumenta o nível de dificuldade para as empresas organizarem sua estrutura de 

governança diante do cenário de incertezas gerado pela crise (LIU; UCHIDA; YANG, 2010).  

No Brasil, antes do início da crise econômica, podia se observar um cenário prospero 

para a economia nacional. O Ibovespa, índice que mensura o desempenho das principais 

empresas com ações listadas na Bolsa de Valores de São Paulo, encontrava-se no patamar de 

73.000 pontos em maio de 2008, atingindo uma marca histórica para o mercado brasileiro. 

Contudo, após esta data a economia local passou a ser influenciada pelo pessimismo instalado 

em outras economias, originado pelo alcance global dos impactos da crise. Ao final do 



62 
 

primeiro semestre de 2008, apesar dos esforços do governo para debelar a crise, os 

investidores estrangeiros passaram a retirar os seus aportes financeiros do mercado nacional e 

os efeitos da crise já afetavam a economia brasileira de uma forma que no segundo semestre 

deste mesmo ano o Ibovespa alcançava a casa dos 32.000 pontos e o PIB brasileiro registrou 

uma queda de 3,6%, no quarto trimestre (SINGER, 2009; BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016c). 

Diante disto, entende-se que as crises financeiras são determinantes do valor de 

mercado das empresas (LIU; UCHIDA; YANG, 2010; SERRA, 2011; BARRETO; 

MURCIA; LIMA, 2012), e que, portanto, devem ser levadas em consideração no processo de 

avaliação destas companhias. Autores como Liu, Uchida e Yang (2010), Serra (2011), 

Barreto, Murcia e Lima (2012) e Andrade et al. (2013), vêm estudando as 

influência/especificidades da crise econômica de 2008 e suas diversas implicações no cenário 

nacional e internacional. 

Este trabalho acredita que as consequências das Crises financeiras influenciam 

negativamente o market value das companhias listadas na Bovespa. Portanto, a presente 

pesquisa objetiva contribuir para a literatura financeira através do estudo do efeito da crise 

financeira sobre o valor justo das empresas listadas na Bovespa e suas influências, fazendo 

uso do modelo de avaliação de empresas de Ohlson (1995). 

 

 

3.3 Procedimentos Metodológicos 

Uma vez que o modelo de precificação – do valor de mercado das empresas brasileiras 

com ações listas na Bovespa – estruturado na parte inicial desta pesquisa foi capaz de explicar 

apenas 56% do market value destas companhias, faz-se necessário investigar quais outras 

variáveis são determinantes para a formação do valor de mercado destas empresas. 

Diante disto, a metodologia proposta para este trabalho dá continuidade à pesquisa 

iniciada por esta dissertação, na qual se baseia na metodologia utilizada por Carvalho et al. 

(2013). Isto é, este estudo fará uso do método de avaliação de empresas de Ohlson (1995), 

promovendo a investigação da influência das variáveis macroeconômicas, risco, Governança 

Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e crise, com o intuito de melhorar o poder 

explicativo deste método. 

A amostra da pesquisa foi composta pelas companhias que possuíam ações listadas na 

Bolsa de Valores de São Paulo entre os anos de 1995 e 2013, dentro dos seguintes setores da 

economia: Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, Energia Elétrica, Financeiro, de acordo 



63 
 

com a classificação da Bovespa – considerando também as empresas que ingressaram na 

bolsa após o ano de 1995 ou encerram as suas atividades antes do ano de 2013. Estes 

segmentos econômicos escolhidos devido a relevante participação destes setores no Ibovespa, 

índice que responde por mais de 80% do número de negócios e do volume financeiro 

verificados no mercado à vista da BOVESPA (BM&amp;amp;FBOVESPA, 2016e). 

Os dados contábeis e financeiros das empresas foram extraídos das plataformas do 

Economática®, da Bovespa e do Banco Central do Brasil. Após a extração as informações 

foram tratadas e tabuladas em planilhas do Microsoft Excel. Por fim, utilizou-se o STATA 

12® para realizar os cálculos e testes econométricos. 

Faz-se necessário ressalvar que durante o tratamento dos dados, as empresas que 

apresentaram valores negativos de Patrimônio Líquido (PL) foram excluídas da amostra, uma 

vez que um PL não obedece a premissa de Relação de Lucro Limpo (Clean Surplus Relation) 

do Modelo de Ohlson (1995), 

Desta forma, a estrutura metodológica do trabalho obedece o fluxograma a seguir.  

 

Figura 2 – Fluxograma do cálculo do valor da empresa 

 
Fonte: Autoria própria (2016). 

 



64 
 

Nesta pesquisa foram utilizadas variáveis macroeconômicas (PIB, Inflação, Taxas de 

Juros e de Câmbio), Risco, Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e Crise 

para mensurar o valor das empresas por meio do Modelo de Ohlson (MO) (1995). Para isso, 

inicialmente se calculou as principais variáveis do MO, o Valor Contábil do PL e os Lucros 

Anormais. Posteriormente, as variáveis Governança Corporativa, Sustentabilidade 

Empresarial e Crise foram tabuladas. 

Visando capturar os efeitos das variáveis de Governança Corporativa, Sustentabilidade 

Empresarial e Crise, serão utilizadas variáveis dummies binárias, onde serão atribuídos os 

valores de 0 para as empresas que não se encontram listadas nos índices de Governança 

Corporativa (IGC) e de Sustentabilidade Empresarial (ISE) e para os anos em que não houve 

registro de crises econômicas; e 1 para os anos em que houve registro de crises financeiras 

globais e nos casos em que as companhias estudadas estejam inseridas nas carteiras teóricas 

dos índices IGC e ISE. 

A definição do período de crise baseou-se na metodologia utilizada por Serra (2011), 

portanto, deu-se analisando a variação histórica do Índice Bovespa, apresentada no Gráfico 1. 

 

Gráfico 1 – Variação mensal histórica dos pontos do Índice Bovespa 

 
Fonte: Autoria própria (2016). 

 

O período caracterizado pela crise foi estipulado pelo exercício financeiro do ano de 

2008, dado que a data de início da crise adotada por este trabalho será o dia 20 de maio de 

2008, dia este que o IBOV atingiu o seu ápice alcançando os 73.517 pontos. Por sua vez, o 

marco do término da crise econômica será representado pelo dia 27 de outubro de 2008, 



65 
 

quando o Ibovespa atingiu o seu vale, chegando a 29.435 pontos – caracterizando uma queda 

de 60%. Assim sendo, esta pesquisa assumirá apenas o ano de 2008 como ano de crise.  

O Quadro 4 traz a síntese das variáveis que foram utilizadas nesta pesquisa. 

 

Quadro 4 – Síntese das variáveis da pesquisa do artigo 2 

Tipo Nome Descrição Fonte 
Relação 

Esperada 

Dependente 
Valor de Mercado 

(VM)  
Valor de mercado das empresas. Economática® - 

Independentes 

Valor Contábil do 

PL (?? ) 
Valor contábil do Patrimônio 

Líquido. 
Economática® Positiva 

Lucros Anormais 

(??
? ) 

Valor dos lucros anormais. Economática® Positiva 

PIB per Capita Produto Interno Bruto per capita. 
Banco Central 

do Brasil 
Positiva 

SELIC Taxa básica de juros. 
Banco Central 

do Brasil 
Negativa 

SELIC 
IPCA, proxy utilizada como 

indicador de inflação. 

Banco Central 

do Brasil 
Negativa 

Taxa de Câmbio 
Taxa de Câmbio Índice da taxa 

de câmbio efetiva real. 

Banco Central 

do Brasil 
Positiva 

Risco (VaR) 
Value at Risk, pelo método de 

simulação histórica. 
Economática® Negativa 

Governança 

Corporativa (GC) 

Dummy utilizada para mensurar 

os Níveis Diferenciados de 

Governança Corporativa. 

Bovespa Positiva 

Sustentabilidade 

Empresarial (SE) 

Dummy utilizada para mensurar 

os níveis diferenciados de 

Sustentabilidade Empresarial. 

Bovespa Positiva 

Efeito Crise 
Dummy utilizada para verificar os 

anos de crise econômica. 
Bovespa Negativa 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

Para alcançar o objetivo de mensurar o valor das empresas brasileiras a partir das 

variáveis desta pesquisa, utilizou-se o método de Regressão com Dados em Painel (Panel 

Data). Uma vez que está metodologia mescla as análises de séries temporais e cortes 

transversais em um único modelo, assim sendo, numa Regressão com Dados em Painel a 

mesma unidade é analisada por um corte transversal e ao longo do tempo (BROOKS, 2008). 

De acordo com Gujarati e Porter (2011), os dados em painel oferecem a possibilidade 

de se obter dados mais informativos, menos colinearidade entre as variáveis, maior 

variabilidade e eficiência, dado que este método pode detectar e mensurar com maior 

eficiência os efeitos que não podem ser observados em um corte transversal não-acrescido ou 

em uma série temporal pura. 



66 
 

Devido a algumas entidades pesquisadas apresentarem um número incompleto de 

observações, o modelo utilizado se caracteriza como um painel desbalanceado. Bem como, 

também pode ser classificado como painel curto, pois possui o número de sujeitos maior do 

que o número de períodos de tempo.  

Ao acrescentar todas as variáveis exógenas ao Modelo de Ohlson, a composição da 

regressão com Dados em Painel para o método de avaliação de empresas poderá ser expressa 

da seguinte forma:  

 

??(??)?? = ?0 + ?1???? + ?2????? + ?3????? + ?4???? + ?5?????? +

?6???? + ?7??????? + ?8?1?? + ?8?2?? + ?8?3????? + ??? 

 

Onde:   

VM = Valor de Mercado da empresa; 

PL = Valor Contábil do PL; 

LAN = Lucros Anormais; 

PIB = PIB per capita; 

SE = SELIC; 

IPCA = Índice de Preço ao Consumidor Amplo; 

CA = Taxa de Câmbio; 

Risco = VaR; 

DGC = Dummy para Governança Corporativa; 

DSE = Dummy para Sustentabilidade Empresarial; 

DCRISE = Dummy para os anos de crise. 

 

Utilizou-se o teste de Hausman para fundamentar a opção do modelo mais apropriado 

de regressão com dados em painel, dado que a realização deste cálculo possibilita a escolha 

entre os métodos de efeitos fixos e efeitos aleatórios. Uma vez que a metodologia de 

Regressão com Dados em Painel está suscetível a violações de pressupostos característicos de 

dados em corte transversal – heterocedasticidade – e em séries temporais – autocorrelação, 

aplicaram-se os testes de Wald modificado e de Wooldrige para verificar a incidência destes 

efeitos, tendo em vista o atendimento aos pressupostos deste modelo de regressão 

(COSCARELLI; LAMOUNIER; AMARAL, 2011).  

 

(26) 



67 
 

3.3.1 Hipóteses de Pesquisa 

O Quadro 5 apresenta as hipóteses de pesquisa deste estudo, que almejaram analisar a 

influência das variáveis Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e Crise sobre 

o processo de formação de valor das empresas brasileiras dos setores Petróleo e Gás, 

Siderurgia, Construção, Energia Elétrica e Financeiro – com ações listadas na Bovespa, com 

base na aplicação do Modelo de Ohlson (MO). 

 

Quadro 5 – Hipóteses de Pesquisa do Artigo 2 

Preposição Descrição 

H01 
A variável de Governança Corporativa não possui relação com o valor 

de mercado. 

H02 
O nível de Sustentabilidade Empresarial não apresenta significância 

estatística para os setores analisados. 

H03 
O efeito Crise não possui relação não é significativo no processo de 

formação de valor empresarial. 

H04 

A inserção das variáveis GC, SE e Crise não aumentará o poder 

explicativo do Modelo de Ohlson acrescido – apresentado no primeiro 

artigo desta dissertação. 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

As hipóteses H01, H02 e H03 buscam investigar a influência das variáveis GC, SE e 

Crise no VM das companhias estudadas. Enquanto a H04 avalia se o MO acrescido 

(composto pelas variáveis PIB, SELIC, IPCA e Taxa de Câmbio e Risco) terá seu poder 

explicativo otimizado a partir da inserção dos determinantes GC, SE e Crise. 

 

 

3.4 Análise dos Resultados 

A análise dos dados desta pesquisa observou 02 (dois) diferentes períodos de tempo da 

amostra, o primeiro período refere-se ao intervalo entre os anos 1995 a 2013, que procurou 

acumular a maior quantidade de observações disponíveis, já o segundo lapso temporal foi 

constituído pelos anos de 2005 a 2013. Essa divisão se deve ao fato que o Índice de 

Sustentabilidade Empresarial (ISE) ter sido criado no ano de 2005.  

A Tabela 5 a seguir traz a síntese os resultados e a significância estatística dos 

coeficientes relacionados às variáveis utilizadas nas regressões com MO agregado das outras 

variáveis independentes desta pesquisa. 

 

 

 

 



68 
 

 

Tabela 5 – Resultados da análise em dados em painel para os diferentes períodos 

Período/ 

Variável 
1995 a 2013 2005 a 2013 

n 424 317 

Efeitos do Painel Aleatórios Fixos 

Constante 5,7772** 14,8422** 

Valor Contábil do PL (?? ) - (0,3952)* 

Lucros Anormais (??
? ) 0,7449** 0,7226** 

PIB per Capita - (0,0718)** 

SELIC (0,4606)** (0,7741)** 

IPCA (0,6273)** - 

CA (15,1972)** (5,5507)** 

Risco (0,1460)** (0,0921)** 

DGC - - 

DSE - - 

DCRISE 0,2546** (0,3472)** 

R² within 0,5532 0,4620 

R² between 0,7737 0,1302 

R² overall 0,7704 0,1332 

Teste de Hausman 0,3619 0,0093 

Teste de Breusch-Pagan Lagrange 0,0000 - 

Teste de Wald Modificado - 0,0000 

Teste de Wooldridge 0,0000 0,0005 

* Significante a 10%;  

** Significante a 5%. 

Fonte: Autoria própria (2016). 

 

Inicialmente examinaram-se os resultados referentes ao período de 1995 a 2013. A 

amostra para este análise foi composta por 105 empresas e 1434 observações e constituída 

pelas empresas alocadas nos setores de Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, Energia 

Elétrica e Financeiro. 

A regressão para o período citado apresentou 424 observações oriundas de 63 

companhias e pode ser vista a seguir. 

 

??(??)?? = 5,7772 + 0.7449????? ? 0,4606?? ? 0,6273???? ?

15,1972?? + 0,2546?????? + ??? 

 

 

 

(27) 



69 
 

A regressão com dados em painel com efeitos fixos apresentou heterocedasticidade e 

correlação serial em seus dados. Todavia, para que estas implicações não comprometessem os 

resultados do cálculo, fez-se uso da regressão cluster.  

Por sua vez, a regressão se mostrou significativa sendo capaz de explicar 77% (R² 

overall) do comportamento da variável VM. Entretanto, ao se observar os coeficientes da 

regressão, identificou-se que o Modelo de Ohlson (MO) não foi capaz de capturar o 

comportamento do valor justo das companhias estudadas, dado que a uma das variáveis 

básicas do método (Valor Contábil do PL) não apresentou significância estatística para a 

regressão proposta. 

Em relação às demais variáveis, nota-se que SELIC, IPCA, CA e Risco foram 

significantes para o modelo, assim como, possuem influência negativa sobre o valor de 

mercado das empresas, indo ao encontro dos resultados encontrados no primeiro artigo deste 

estudo.  

O destaque, contudo, está no fato da variável dummy para Crise (DCRISE) ter 

apresentado correlação positiva com o market value das companhias, o que vai de encontro às 

relações esperadas por este estudo e diverge dos resultados encontrados nos estudos de Liu, 

Uchida e Yang (2010), Serra (2011) e Barreto, Murcia e Lima (2012). Acredita-se que este 

fato pode ter sido ocasionado pela restrição do efeito da crise para o ano 2008 apenas. 

No que diz respeito à análise do período de 2005 a 2013, observa-se que o painel com 

efeitos fixos foi composto por 317 observações, de acordo com a Equação 28. 

 

??(??)?? = 14,8422 ? 0,3952???? + 0,7226????? ? 0,7741???? ?

0,0718????? ? 5,5507???? ? 0,0921??????? + 0,3472?????? + ??? 

 

Os testes de Wald Modificado e de Wooldridge apontaram a presença de 

heterocedasticidade e autocorrelação de 1ª ordem, diante disto, fez-se uso da correção pelo 

erro-padrão robusto para que as características dos dados não viessem a causar alterações nos 

resultados. 

A regressão demonstrou um baixo poder explicativo, apresentando um R² overall de 

aproximadamente 13%, apresentando um indicador inferior ao encontrado na a regressão 

geral proposta no primeiro artigo para o MO acrescido. 

 Já no que diz respeito aos resultados da equação, é possível notar que as variáveis 

básicas do MO (PL e LAN) apresentaram significância estatística. Contudo, o Valor Contábil 

do Patrimônio Líquido mostrou-se negativamente correlacionado com o valor de mercado das 

(28) 



70 
 

companhias, o que corrobora o resultado encontrado no primeiro artigo desta pesquisa, porém 

diverge dos achados de outros estudos prévios (CARVALHO et al., 2013; CARVALHO et 

al., 2014; VÁZQUEZ; VALDÉS; RAMIREZ, 2014). Acredita-se que este fato pode ter sido 

ocasionado pela baixa quantidade de empresas e observações disponíveis para o lapso 

temporal pesquisado. 

No caso das variáveis macroeconômicas SELIC e CA e do Risco, nota-se que 

apresentaram correlação negativa com a variável dependente deste estudo, confirmando a 

expectativa construída por este estudo. Todavia, o PIB se mostrou positivamente relacionado 

com o VM, contrariando a literatura (CARVALHO et al., 2013) e a premissa assumida neste 

trabalho. 

Já a dummy que visou capturar os efeitos da Crise financeira apresentou relação 

negativa com o valor de mercado da empresa corroborando com a premissa do estudo e com 

os achados de Uchida e Yang (2010), Serra (2011) e Barreto, Murcia e Lima (2012). 

Diante dos resultados expostos, pode-se notar que o Modelo de Ohlson não foi capaz 

precificar o valor de mercado das empresas brasileiras entre os anos de 1995 a 2013. Porém, 

para o período de 2005 a 2013 o MO se mostrou adequado para mensurar o VM, mas 

apresentou um poder explicativo bem inferior (R² = 13%) a equação composta pelo MO 

acrescido apresentada no primeiro artigo (R³ = 24%). Tal fato nos levar a confirmar a hipótese 

H01 desta pesquisa. 

A variável Crise apresentou influência sobre o valor de mercado para os períodos de 

1995 a 2013 e de 2005 a 2013, mas com influências diferentes, no primeiro momento 

apresentou relação positiva e no segundo instante apresentou correlação negativa com o valor 

de mercado. Desta forma, foi possível confirmar a hipótese H03 proposta por este estudo. 

Entretanto, as variáveis Governança Corporativa e Sustentabilidade Empresarial não 

apresentaram significância estatística em nenhum dos períodos analisados, sendo assim, 

podemos concluir pela rejeição das hipóteses H01 e H02, respectivamente. 

 

3.5 Considerações Finais 

A precificação do valor de mercado das companhias de capital aberto possui extrema 

relevância para o processo de tomada de decisão acerca dos grandes investimentos, como 

aquisições, cisões e fusões empresariais. Contudo, a busca por um modelo ideal de valuation, 

ou mais adequado a um determinado mercado ou ativo, permanece presente. 



71 
 

Sendo assim, este estudo almejou identificar outros determinantes do valor de mercado 

das empresas brasileiras com ações listadas na bolsa de valores. Uma vez que se identificou 

através da obra de Carvalho et al. (2013) e da pesquisa realizada na primeira parte desta 

dissertação que as variáveis macroeconômicas (PIB, Inflação, Taxa de Juros e Taxa de 

Câmbio) e de risco (Value at Risk) influenciam a formação de valor deste tipo de ativo, porém 

não abrangem a totalidade da explicação deste fenômeno. 

Os resultados mostraram que o Modelo de Ohlson não foi capaz mensurar o valor das 

empresas brasileiras entre os anos de 1995 a 2013, todavia se mostrou adequado para o 

período de análise entre os anos de 2005 a 2013. Já as variáveis Governança Corporativa e 

Sustentabilidade Empresarial não apresentaram significância estatística para nenhum dos 

períodos avaliados. 

Todavia, a grande contribuição deste estudo está relacionada à comprovação de que a 

variável Crise possui influência sobre o market value das companhias estudadas, dado que se 

mostrou significativa para os períodos de 1995 a 2013 e 2005 a 2013, porém divergiu quanto 

à relação demonstrada, visto que apresentou relação positiva para 95/13 e negativa para 05/13. 

Portanto, este achado evidencia a necessidade de considerar tal variável durante o processo de 

valuation. 

Contudo, ressalva-se que o poder explicativo do Modelo de Ohlson adicionado pelas 

variáveis SELIC, IPCA, Taxa de Câmbio, Risco (VaR) e Crise empresarial foi de 

aproximadamente 13%, mostrando-se inferior ao indicador encontrado no primeiro artigo 

dessa dissertação e demonstrando que ainda há muito espaço para a discussão de quais são os 

determinantes do valor da empresa responsáveis pela explicação complementar deste modelo.   

Para estudos futuros aconselha-se que outros setores econômicos sejam inseridos na 

amostra a fim de garantir o maior número de observações possível, assim como, que sejam 

utilizados métodos mais robustos para mensuração dos efeitos das práticas de 

Sustentabilidade Empresarial e Crise sobre o valor das empresas brasileiras. 

 

 

 

 

 

 

 

 



72 
 

Referências 
 

ANDRADE, L. P. et al. Determinantes de Adesão ao Índice de Sustentabilidade Empresarial 

da BM&amp;amp;FBOVESPA e sua Relação com o Valor da Empresa. Revista Brasileira de 

Finanças (Online), Rio de Janeiro, v. 11, n. 2, p. 181–213, 2013.  

 

BARRETO, E.; MURCIA, F. D. R.; LIMA, I. S.. Impacto da mensuração a valor justo na 

crise financeira mundial: identificando a percepção de especialistas em economia e mercado 

financeiro. Revista de Contabilidade e Organizações, v. 6, n. 15, p. 44-59, 2012. 

 

Bolsa de Valores, Mercadorias e Futuros de São Paulo (BM&amp;amp;FBOVESPA). Índice de 

Sustentabilidade Empresarial – ISE. Disponível em: 

&lt;http://www.bmfbovespa.com.br/indices/ResumoIndice.aspx?Indice=ISE&amp;amp;idioma=pt-br&gt;. 

Acesso em: 06 de fev. 2016a. 

 

_______. Bovespa Mais. Disponível em:&amp;lt;http://www.bmfbovespa.com.br/pt-br/a-

bmfbovespa/download/BOVESPAMais_folder.pdf&gt;. Acesso em: 06 de fev. 2016b. 

 

_______. Índice Bovespa – Ibovespa. Disponível em: 

&lt;http://www.bmfbovespa.com.br/indices/ResumoIndice.aspx?Indice=IBOVESPA&amp;amp;idioma=p

t-br&gt;. Acesso em: 06 de fev. 2016c. 

 

_______. Novo Mercado. Disponível em:&amp;lt;http://www.bmfbovespa.com.br/pt-br/a-

bmfbovespa/download/Lamina_Novo_mercado.pdf&gt;. Acesso em: 06 de fev. 2016d. 

 

_______. Processo de Concorrência. Disponível em: 

&lt;http://www.bmfbovespa.com.br/etf/processo-de-concorrencia.aspx?idioma=pt-br&gt;. Acesso 

em: 06 de fev. 2016e. 

 

BROOKS, C.. Introductory Econometrics for Finance. 2. ed. Cambridge: Cambridge 

University Press, 2008. 

 

BRUGNI, T. V. et al. Uma Avaliação da Governança Corporativa à Luz do Modelo de 

Ohlson: evidências empíricas no mercado de capitais brasileiro. In: Congresso AnpCont, 6, 

2012, Florianópolis. Anais... Florianópolis: AnpCont, 2012. 

 

CARVALHO, K. S. et al.. A Influência das Variáveis Macroeconômicas Sobre o Valor de 

Empresas: uma Abordagem a partir do Modelo de Ohlson. In: Encontro da ANPAD, 38, 

2013, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: ANPAD, 2013. 

 

CARVALHO, K. S. et al.. Análise do valor de mercado das companhias de capital aberto 

brasileiras no período de 2002 a 2011. Revista de Finanças Aplicadas, v. 3, p.1-35, 2014. 

 

CAIXE, D. F.; KRAUTER, E. A Influência da Estrutura de Propriedade e Controle sobre o 

Valor de Mercado Corporativo no Brasil. Revista de Contabilidade e Finanças – USP, v. 

24, n. 62, p. 142-153, maio/jun./jul./ago., 2013. 

 

CIOFFI, P. L. M.; FAMÁ, R.. O Modelo de Ohlson e a sinalização de dividendos no mercado 

de capitais brasileiro. In: Seminários de Administração, 13, 2010, São Paulo. Anais... São 

Paulo: FEA/USP, 2010. 



73 
 

 

COSCARELLI, B. V.; LAMOUNIER, W.M.; AMARAL, H.F.. Liquidez corporativa e o 

market value added. Advances in Scientific and Applied Accounting, v.4, n.3, p.304-330, 

2011. 

 

CUPERTINO, C. M.; LUSTOSA. P. R. B.. Testabilidade do Modelo Ohlson: revisão da 

literatura acadêmica. Contabilidade Vista &amp;amp; Revista, v. 17, n. 2, p. 47-66, abr./ jun., 2006. 

 

FREGUETE, L. M.; NOSSA, V.; FUNCHAL, B.. Responsabilidade social corporativa e 

desempenho financeiro das empresas brasileiras na crise de 2008. Revista de Administração 

Contemporânea,  Curitiba ,  v. 19, n. 2, p. 232-248, abr.  2015 .   

 

GALDI, F.C.; TEIXEIRA, A. J.C.; LOPES, A.B.. Análise empírica de modelos de valuation 

no ambiente brasileiro: fluxo de caixa descontado versus modelo de Ohlson (RIV). Revista 

Contabilidade &amp;amp; Finanças. v. 19. n. 47, p. 31-43, mai./ago., 2008. 

 

GELMAN, M.; CASTRO, L. R. K.; SEIDLER, V.. Efeitos da Vinculação de conselheiros ao 

Acordo de Acionistas no Valor da Firma. Revista de Administração de Empresas, São 

Paulo, v. 55, n. 3, p. 345-358, 2015. 

 

GEOCZE, Z. B.. Níveis diferenciados de Governança Corporativa e o efeito sobre o risco de 

suas ações. Revista de Finanças Aplicadas, v.1, p. 1-23, 2010. 

 

GIRAY, S.. Comparing the effect of global crisis 2008 on the economic performance of 
turkey with eu member states: factor analysis and topsis application. Eurasian Journal of 

Economics and Finance, v. 3, n. 1, p. 1-12, 2015. 

 

GUJARATI, D. N.; PORTER, D. C.. Econometria Básica. 5 ed. Porto Alegre: AMGH, 2011. 

 

INSTITUTO BRASILEIRO DE GOVERNANÇA CORPORATIVA (IBGC). Código das 

Melhores Práticas de Governança Corporativa. 4ª ed., São Paulo: IBGC, 2009. 

 

_______. Disponível em:&amp;lt;http://www.ibgc.org.br&gt;. Acesso em: 06 de fev. 2016. 

 

LAMEIRA, V. de J. et al. Sustentabilidade, valor, desempenho e risco no mercado de capitais 

brasileiro. Revista Brasileira de Gestão de Negócios, v. 15, n. 46, p. 76-90, 2013. 

 

LIU, C.; UCHILDA, K.; YANG, Y. Corporate Governance and Firm Value During the 

Global Financial Crisis: Evidence from China. 2010. Disponível em: 

&lt;http://ssrn.com/abstract=1693087&gt;. Acesso em: 15 de jun. 2012. 

 

LO, K.; LYS, T.. The Ohlson model: contribution to valuation theory, limitations, and 

empirical applications. Journal of Accounting, Auditing and Finance, v. 15, p. 337-67, 

Summer, 2000. 

 

OHLSON, J. A.. Earnings, Book Values, and Dividends in Equity Valuation. Contemporary 

Accounting Research, v. 11, n. 2, p. 661-687, Spring, 1995. 

 

MAZZIONI, S. et al. Análise dos Indicadores de valor adicionado das empresas participantes 

do Índice de Sustentabilidade Empresarial (ISE) e das demais empresas listadas na 



74 
 

BM&amp;amp;FBovespa. Revista Contemporânea de Economia e Gestão – Contextus, v. 11, n. 2, 

2013. 

 

PROCIANOY, J. L.; VERDI, R.. Adesão aos novos mercados da BOVESPA: Novo mercado, 

nível 1 e nível 2 – determinantes e consequências. Revista Brasileira de Finanças, v. 7, n. 1, 

art. 81, p. 107-136, 2009. 

 

SCHUCH, G. M.. Modelo de Ohlson (1995) na Avaliação de Empresas: Uma análise 

Empírica no Brasil. Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal do Rio Grande do Sul – 

UFRS. Mestrado em Administração. Porto Alegre, 2013. 

 

SEMPER, J. D. C.; BELTRÁN, J. M. T.. El Beneficio Anormal en el Modelo de Ohlson: una 

propuesta para su estimación. Revista de Contabilidad – Spanish Accounting Review, v. 

10, n. 1, p. 75-98, 2007. 

 

SERRA, R. G.. Perda do valor das empresas listadas na Bovespa durante a crise 

financeira de 2008: uma análise sob a perspectiva da Modalegem Hierárquica Linear. 2011. 

Tese (Doutorado em Administração) – FEA-USP, São Paulo, 2011.  

 

SHLEIFER, A.; VISHNY, R.. A survey of Corporate Governance. Journal of Finance, v. 52, 

n. 2, p. 737-783, 1997. 

 

SILVEIRA, A. D. M.; Governança corporativa, desempenho e valor da empresa no 

Brasil. 2002. Dissertação (Mestrado em Administração) – FEA-USP, São Paulo, 2002. 

 

SILVEIRA, A. D. M.; BARROS, L. A. B. de C.; FAMA, R. Estrutura de governança e valor 

das companhias abertas brasileiras. Revista de Administração de Empresas, São Paulo,  v. 

43, n. 3, p. 50-64, 2003. 

 

SINGER, P. A América Latina na crise mundial. Estudos Avançados, v. 23, n. 66, p. 1-12, 

2009. 

 

VALDÉS, A. L.; VÁZQUEZ, R. D.. Ohlson model by panel cointegration with Mexican data. 

Contaduría y Administración, v. 55, n. 232, p. 131-142, sep./dic., 2010. 

 

VÁZQUEZ, R. D.; VALDÉS, A. L.; RAMIREZ, C. E. C. Effectiveness of corporate finance 

valuation methods: Piotroski score in an Ohlson model: the case of Mexico. Journal of 

Economics, Finance and Administrative Science, v. 19, n. 37, 2014. 

 

 

 

 

 

 

 



75 
 

4 Conclusões Gerais 

O processo de valuation apresenta-se como um tema de importante relevância tanto 

para a literatura acadêmica quanto para os agentes que atuam no mercado financeiro. Existem 

diversos métodos econômico-financeiros que objetivam identificar o valor justo ou intrínseco 

da empresa. Contudo, esta pesquisa baseou-se na metodologia proposta por Carvalho et al. 

(2013), que realizou uma análise empírica de diferentes setores econômicos da Bolsa de 

Valores brasileira por meio do Modelo de Ohlson (MO) (1995). 

Desta forma, o objetivo deste trabalho foi avaliar a influência dos indicadores 

macroeconômicos, risco, Governança Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e crise 

dentro do processo de valuation das empresas brasileiras com ações listadas na Bolsa de 

Valores, entre os anos 1995 e 2013. Para tal, foram avaliadas as companhias inseridas nos 

principais setores econômicos da Bovespa: Petróleo e Gás, Siderurgia, Construção, Energia 

Elétrica e Financeiro. 

A contribuição deste trabalho está no uso das variáveis Risco, Governança 

Corporativa, Sustentabilidade Empresarial e Crise, para determinar o vetor de outras 

informações do MO.  

Os resultados desta pesquisa possibilitam a comprovação de que o método de 

precificação de Ohlson é capaz de capturar o comportamento do valor das empresas 

brasileiras, excetuando os casos onde foram aplicados o MO acrescido para a análise setorial 

ou aplicado o MO acrescido e adicionado da variável dummy de Crise. 

Bem como, observou-se que as variáveis PIB, IPCA, Taxa Câmbio e SELIC 

apresentaram significância estatística para o método, sendo as três últimas correlacionadas 

negativamente com o valor de mercado das companhias. Isto revela que os resultados 

encontrados estão de acordo com os achados de Carvalho et al. (2013) acerca do impacto das 

variáveis macroeconômicas, porém, os resultados divergem no que se refere à influência que 

o Valor Contábil do PL exerce sobre o valor de mercado das companhias, dado que nesta 

pesquisa os dados indicaram a influência negativa desta variável.  

Por outro lado, o Risco caracterizou-se como uma determinante de influência negativa 

sobre a variável dependente desta pesquisa. Neste caso podemos afirmar que quanto maior a 

exposição de uma empresa ao risco, menor será o seu valor de mercado.  

Já a variável dummy de Crise, que demonstrou diferentes influências sobre o valor de 

mercado, apresentando-se positivamente influenciadora do processo de valoração das 

empresas para o período de 1995 a 2013, divergindo da premissa esperada por esta pesquisa e 



76 
 

dos achados da literatura levantada (UCHIDA; YANG, 2010; SERRA, 2011; BARRETO; 

MURCIA; LIMA, 2012). E demonstrando relação negativa esperada para o período de 2005 a 

2013. 

Estes achados demonstram a necessidade do aprofundamento do estudo das temáticas 

de Risco, Sustentabilidade Empresarial e Crise dentro do processo de mensuração do valor 

das organizações. 

Por fim, ressalta-se que as variáveis dummys para Governança Corporativa e 

Sustentabilidade Empresarial não apresentaram significância estatística em nenhuma estrutura 

de regressão proposta independente do período proposto para análise. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



77 
 

Referências 
 

BARRETO, E.; MURCIA, F. D. R.; LIMA, I. S.. Impacto da mensuração a valor justo na 

crise financeira mundial: identificando a percepção de especialistas em economia e mercado 

financeiro. Revista de Contabilidade e Organizações, v. 6, n. 15, p. 44-59, 2012. 

 

CARVALHO, K. S. et al.. A Influência das Variáveis Macroeconômicas Sobre o Valor de 

Empresas: uma Abordagem a partir do Modelo de Ohlson. In: Encontro da ANPAD, 38, 

2013, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: ANPAD, 2013. 

 

LIU, C.; UCHIDA, K.; YANG, Y. Corporate Governance and Firm Value During the 

Global Financial Crisis: Evidence from China. 2010. Disponível em: 

&lt;http://ssrn.com/abstract=1693087&gt;. Acesso em: 15 de jun. 2012. 

 

OHLSON, J. A.. Earnings, Book Values, and Dividends in Equity Valuation. Contemporary 

Accounting Research, v. 11, n. 2, p. 661-687, Spring, 1995. 

 

SERRA, R. G.. Perda do valor das empresas listadas na Bovespa durante a crise 

financeira de 2008: uma análise sob a perspectiva da Modalegem Hierárquica Linear. 2011. 

Tese (Doutorado em Administração) – FEA-USP, São Paulo, 2011.  

 


</field>
	</doc>
</add>