<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14233</field>
		<field name="filename">20519_cruz_jm_dr_rcla_par.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
RESSALVA

Atendendo solicitação do(a) autor(a), o texto 
completo será disponibilizado somente a 

partir de 25/08/2018.



unesp 
UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 

“JÚLIO DE MESQUITA FILHO” 
INSTITUTO DE BIOCIÊNCIAS – RIO 

CLARO 
 
 
 
 
 

 

 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM CIÊNCIAS BIOLÓGICAS 
(MICROBIOLOGIA APLICADA) 

 
 

 
 

 
PRODUÇÃO DE BIOSSURFACTANTE A PARTIR DE GLICEROL PARA APLICAÇÃO 

DURANTE A BIODEGRADAÇÃO DE MISTURAS BIODIESEL/DIESEL EM SOLO 

 

 

 

 

 

JAQUELINE MATOS CRUZ 

Tese  apresentada  ao  Instituto  de 
Biociências do Câmpus de Rio 
Claro, Universidade Estadual 
Paulista, como parte dos requisitos 
para obtenção do título de Doutor 
em Ciências Biológicas 
(Microbiologia Aplicada). 

Maio - 2017 



PRODUÇÃO DE BIOSSURFACTANTE A PARTIR DE GLICEROL PARA 

APLICAÇÃO DURANTE A BIODEGRADAÇÃO DE MISTURAS 

BIODIESEL/DIESEL EM SOLO 

 

 

 

 

JAQUELINE MATOS CRUZ 

 

 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Ederio Dino Bidoia 

 

 

 
Tese apresentada ao Instituto de Biociências do 

Campus de Rio Claro, Universidade Estadual 

Paulista, como parte dos requisitos para obtenção do 

título de Doutor em Ciências Biológicas 

(Microbiologia Aplicada). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Rio Claro - SP 

Maio 2017 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 
 

Ficha Catalográfica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP 
Campus de Rio Claro/SP 

 

620.1122   Cruz, Jaqueline Matos 
C957p  Produção de biossurfactante a partir de glicerol para 

aplicação durante a biodegradação de misturas 
biodiesel/diesel em solo / Jaqueline Matos Cruz. - Rio Claro, 
2017 

145 f. : il., figs., gráfs., tabs. 
 

Tese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, 
Instituto de Biociências de Rio Claro 

Orientador: Ederio Dino Bidoia 
 

1. Biodegradação. 2. Bacillus subtilis. 3. Respirometria. 4. 
Biocombustível. 5. Microbiologia. 6. DGGE. I. Título. 





AGRADECIMENTOS 

 

Tenho muitas pessoas a agradecer, pessoas que passaram por minha vida nesses 4 anos de 

doutorado, no qual eu finalizo com um amadurecimento pessoal e científico graças as pessoas 

citadas nesses agradecimentos. 

Em primeiro, agradeço a Deus pela minha vida, pela minha saúde, por permitir concluir mais 

um ciclo em minha vida. 

Agradeço aos meus queridos pais, Regina e José Antônio, que me dão tanto carinho, apoio e 

suporte para enfrentar a vida sempre olhando pelo lado positivo das situações. 

Agradeço ao Prof. Dr. Ederio Dino Bidoia pela confiança desde os meus primeiros trabalhos 

no laboratório multidisciplinar em 2010, numa caminhada da iniciação científica até o 

doutorado. 

Agradeço a Prof. Dr. Brid Quilty, da Dublin City University, pela oportunidade de estágio que 

propiciaram executar algumas análises em seu laboratório e agradeço também ao Cian Hughes 

pela ajuda na operação e análise de RMN. 

Agradeço a minha amiga Thayse Marques Passos pela acolhida em Dublin, por tornar a minha 

temporada em Dublin em um mundo de lembranças inesquecíveis. 

Agradeço aos meus amigos de trabalho e de vida, Érica Janaína (Xena), Gabriela Mercuri 

(Gaby), Rubens (Rubão), Marina Turini (Marina), Renato Nallin (Bill) Guilherme Dillari (Gui), 

Vinícius (Vini) e a outros tantos amigos que já passaram pelo Lab. Multi e acompanharam um 

pouco dessa caminhada, com certeza eu aprendi muito com vocês durante esses 4 anos. 

Agradeço a Lorena Tigre Lacerda, pela amizade e pela imprescindível ajuda com algumas 

análises ao Prof. Dr. André Rodrigues por disponibilizar o uso do laboratório, utilizando de 

toda a estrutura que o laboratório dispõe. 

Agradeço ao Prof. Dr. Marcio Lambais e Prof. Dr. Fernando D. Andreote da USP-ESALQ pelo 

pronto atendimento em todas as vezes que foram solicitados. 

Agradeço a Nádia Corroqué e a Prof. Aparecida Marin Morales por colaborar por inúmeras 

vezes e abrir as portas de seu laboratório sempre que solicitada. 

Agradeço aos técnicos Roberto (Beto) e ao Adriano e a todos os alunos da pós-graduação do 

departamento que de alguma forma estiveram presentes compartilhando experiências. 

Agradeço a FAPESP (processo 2013/13813-0) pela bolsa de doutorado que foi imprescindível 

para a realização dessa pesquisa. 

Para todas as pessoas citadas aqui meu muito obrigada! 



RESUMO 

 

A biodegradação de compostos persistentes no ambiente é de extrema importância para a 

qualidade ambiental. Os micro-organismos do solo participam deste processo por um longo 

período, no qual a substância recalcitrante sofre diversas transformações químicas, até a 

completa mineralização do composto. O óleo diesel e grande parte dos derivados do petróleo 

são conhecidos pela difícil biodegradação e contaminação ambiental. Desde o ano de 2005 o 

biodiesel vem sendo misturado ao óleo diesel comercial em concentrações que aumentam 

gradativamente, com proposta de chegar ao ano de 2019 com 10 % de biodiesel adicionado ao 

óleo diesel comercializado em todo território nacional. O aumento da produção de biodiesel 

tem como co-produto a geração de glicerol. Considerando o aumento deste co-produto, este 

trabalho propôs a utilização do glicerol, para produção de biossurfactante por Bacillus subtilis. 

Além disso, o estudo visou a aplicação deste biossurfactante bruto produzido para facilitar a 

biodegradação de misturas diesel/biodiesel pelos micro-organismos presentes naturalmente no 

solo. A comunidade microbiana do solo contaminado foi avaliada por método dependente 

(contagem de UFC) e independente de cultivo (DGGE). Para a produção de biossurfactante foi 

utilizado diferentes concentrações de glicerol como única fonte de carbono em meio mineral 

Bushnell Haas. O biossurfactante foi utilizado em solução para medir as propriedades 

tensoativas. Para responder às perguntas levantadas nesse estudo sobre a biodegradação de 

misturas diesel/biodiesel, utilizamos técnicas de respirometria, para quantificar a evolução de 

CO2 no solo; plaqueamento do solo; análise da comunidade bacteriana por PCR e separação de 

bandas de DNA por eletroforese em gel de gradiente desnaturante (DGGE). As misturas de 

diesel/biodiesel aceleraram a produção de CO2 nos primeiros dias de biodegradação. A 

comunidade microbiana aumentou ao final de 122 dias de biodegradação, mas a fitotoxicidade 

do solo contaminado manteve-se em altos níveis, principalmente para o solo contaminado com 

biodiesel. O biodiesel foi biodegradado em moléculas de pentano e metanol. Provavelmente, o 

metanol foi responsável pelo fitotoxicidade e pela seleção dos micro-organismos do solo. A 

adição de biossurfactante a 5 % não foi capaz de acelerar a produção de CO2 em amostras de 

solo contaminadas com misturas diesel/biodiesel. No entanto, a aumento da concentração de 

biossurfactante para 8 % foi capaz de acelerar a produção de CO2 em relação às amostras sem 

adição de biossurfactante. A contaminação do solo com misturas diesel/biodiesel provocou 

mudanças no perfil da comunidade bacteriana, em relação ao solo sem contaminação. O 



biossurfactante também foi um fator que contribuiu para essa mudança do perfil da comunidade 

bacteriana no solo. 

Palavras-chave: Bacillus subtilis, respirometria, biocombustível, microbiologia, DGGE 



ABSTRACT 

 

The biodegradation process of recalcitrant compounds in the environment is important for 

environmental quality. The soil microorganisms are responsible for this process, which the 

recalcitrant substance undergoes several chemical transformations until the complete 

mineralization of the substance. Diesel oil and many others petroleum derivatives are known 

for the recalcitrance and environmental contamination. Since 2005, biodiesel has been mixed 

with commercial diesel fuel in concentrations that will gradually increase until 2019. The 

concentration at 10 % of biodiesel mixed in diesel oil will be marketed. The increase of 

biodiesel production has the generation of glycerol as by-products. Considering the increase of 

this by-product, this work proposed the use of glycerol, without any purification, for the 

biosurfactant production by Bacillus subtilis. In addition, the study aimed to apply this crude 

biosurfactant produced to improve the biodegradation of diesel/biodiesel blends. The microbial 

community from contaminated soil was evaluated by cultivation-dependent and independent 

methods. We used different concentrations of glycerol as the only carbon source in Bushnell 

Haas mineral medium for biosurfactant production. The biosurfactant was used in solution to 

measure the surface tension and the emulsifying properties. The biodegradation of 

diesel/biodiesel blends was analyzed using respirometric method to quantify the CO2 produced 

by micro-organisms. The microbial community was analyzed by counting of colony forming 

units (CFU). Also, the profile of the bacterial community was evaluated by PCR and separation 

of DNA bands by DGGE gel. Diesel/biodiesel blends accelerated CO2 production in the early 

period of biodegradation. The microbial community increased at the end of 122 days of 

biodegradation. However, the phytotoxicity of contaminated soil remained at high levels, 

especially in the contaminated soil with biodiesel. The biodiesel was broken in pentane and 

methanol molecules during biodegradation. The methanol was probably responsible for the 

phytotoxicity and the impact on microbial growth. The biosurfactant at 5 % was not able to 

accelerate CO2 production in the samples contaminated with diesel/biodiesel blends. However, 

the increase of the biosurfactant concentration to 8 % could accelerate the CO2 production in 

relation to soil without addition of biosurfactant (B10 and B7). The contaminated soil with 

diesel/biodiesel blends caused changes in the bacterial community profile in relation to the soil 

without contamination. The addition of biosurfactant was also another factor that contributed 

to this change in the bacterial community profile in the soil. 

Keywords: Bacillus subtilis, respirometry, biofuel, microbiology, DGGE 



LISTA DE FIGURAS 

 

Capítulo 1 

Figura 1- Estrutura química da surfactina ............................................................................... 24 

Figura 2 - Coluna cromatográfica preenchida com sílica gel 60 Å para purificação do 

biossurfactante .......................................................................................................................... 31 

Figura 3 - Monitoramento do crescimento microbiano (?), consumo de substrato (?) e 

produção de biossurfactante (?) em meio de produção com 5 % de glicerol durante 96 h.   33 

Figura 4 - Coloração das amostras em diferentes períodos de incubação (h) no meio de 

produção com 5 % de glicerol. As amostras foram lidas em espectrofotômetro a 410 nm.     34 

Figura 5 - Curva de calibração para determinar o consumo de glicerol no meio de produção de 

biossurfactante .......................................................................................................................... 35 

Figura 6 - Crescimento da biomassa (—), produção de biossurfactante bruto (???) e consumo 

de substrato (----), durante 96 h ................................................................................................ 35 

Figura 7 - Biomassa de B. subtilis em diferentes concentrações de glicerol e no meio com 

glicerol e sulfato manganoso a 0,05 mM e 0,01 mM. ( ). O pH das amostras também foi 

monitorado (?) .......................................................................................................................... 37 

Figura 8 - Produção de biossurfactante bruto correspondente a velocidade de agitação, 

concentração de glicerol e concentração de sulfato manganoso. Cada eixo corresponde a uma 

variável e dentro de cada eixo está marcada a produção de biossurfactante bruto em mg L-1. 38 

Figura 9 - Cromatografia em camada delgada. A seta indica a presença de surfactina com base 

no cálculo do fator de retenção descrito por Nitschke (2004) .................................................. 39 

Figura 10 - Espectro de infravermelho com Transformada de Fourier do biossurfactante 

produzido no meio com 5 % v/v de glicerol, após purificação em coluna cromatográfica      40 

Figura 11 - Espectro de RMN de 1H do biossurfactante purificado em coluna cromatográfica. 

.................................................................................................................................................. 41 

Figura 12 - Tensão superficial do meio de produção livre de células em diferentes 

concentrações de glicerol e sulfato manganoso utilizando o método da gota (?). Medidas de 

tensão superficial do meio de produção livre de células utilizando o tensiômetro com anel de 

platina (?) ................................................................................................................................. 42 

Figura 13 - Regressão linear dos valores padrões de tensão superficial da água (A) e densidade 

da água (B), segundo Handbook of Chemistry and Physics (WEAST, 1971) .......................... 43 



Figura 14 - Tensão superficial de diferentes concentrações do biossurfactante bruto. Medidas 

feitas com tensiômetro com anel de platina .............................................................................. 44 

Capítulo 2 

Figura 1 - Produção mundial de etanol e biodiesel no período de 2005 a 2015 ...................... 55 

Figura 2 - Respirômetro de Bartha. A = ascarita, B = câmara onde o CO2 proveniente da 

biodegradação é captado, C = rolha de borracha para vedar as câmaras, D = cânula, E = local 

onde fica armazenada a solução de KOH, F = amostra a ser biodegradada, G = Câmara onde 

ocorre a produção de CO2, H = válvula .................................................................................... 57 

Figura 3 - CO2 acumulado produzido pelo solo contaminado com mistura B5 (5 % biodiesel/95 

% diesel) (?); B5 Bio (5 % biodiesel/95 % diesel e solução de biossurfactante a 5 % (?); B5 

GL (5 % biodiesel/95 % diesel e glicerol (?); B5 Bio GL (5 % de biodiesel/95 % diesel, 

biossurfactante e glicerol (?). Para melhor compreensão das concentrações utilizadas vide 

Tabela 1 .................................................................................................................................... 65 

Figura 4 - CO2 acumulado produzido pelo solo contaminado com B7 (7 % biodiesel/93 % 

diesel) (?); B7 Bio (7 % biodiesel/93 % diesel e de solução de biossurfactante a 5 %) (?); B7 

GL (B7 % biodiesel/93 % diesel e glicerol) (?); B7 Bio GL (7 % biodiesel/93 % diesel, 

biossurfactante e glicerol) (?) ................................................................................................. 66 

Figura 5 - CO2 acumulado produzido pelo solo contaminado com B10 (10% biodiesel/90 % 

diesel) (?); B10 Bio (10 % biodiesel/90 % diesel) e solução de biossurfactante a 5 % (?); B10 

GL (10 % biodiesel/90 % diesel e glicerol) (?); B10 Bio GL (10 % biodiesel/90 % diesel, 

biossurfactante e glicerol) (?) ................................................................................................. 67 

Figura 6 - Média de alongamento da raiz de L. sativa em solo contaminado (contato direto) 

com as misturas de biodiesel/diesel e a amostra controle (sem contaminação) no tempo inicial 

(logo após a contaminação) ...................................................................................................... 70 

Figura 7 - Média de alongamento da raiz de L. sativa em solo contaminado (contato direto) 

com a mistura B5 (5 % biodiesel/95 % diesel); B5 Bio (5 % biodiesel/95 % diesel e solução de 

biossurfactante a 5 %); B5 GL (5 % biodiesel/95 % diesel e glicerol); B5 Bio GL (5 % de 

biodiesel/95 % diesel e biossurfactante e glicerol) após 90 dias de biodegradação. O solo sem 

contaminação foi utilizado como controle, controle com adição de biossurfactante a 5 % 

(Controle Bio) e controle com adição de glicerol (Controle GL) ............................................. 71 



Figura 8 - Média de alongamento da raiz de L. sativa em solo contaminado (contato direto) B7 

(7 % biodiesel/93 % diesel); B7 Bio (7 % biodiesel/93 % diesel e solução de biossurfactante a 

5 %); B7 GL (7 % biodiesel/93 % diesel e glicerol); B7 Bio GL (7 % de biodiesel/93 % diesel 

e biossurfactante e glicerol) após 90 dias de biodegradação. O solo sem contaminação foi 

utilizado como controle, controle com adição de biossurfactante a 5 % (Controle Bio) e controle 

com adição de glicerol (Controle GL) ...................................................................................... 72 

Figura 9 - Média de alongamento da raiz de L. sativa em solo contaminado (contato direto) 

com a mistura B10 (10 % biodiesel/90 % diesel); B10 Bio (10 % biodiesel/90 % diesel e solução 

de biossurfactante a 5 %); B10 GL (10 % biodiesel/90 % diesel e glicerol); B5 Bio GL (10 % 

de biodiesel/90 % diesel e biossurfactante e glicerol) após 90 dias de biodegradação. O solo 

sem contaminação foi utilizado como controle, controle com adição de biossurfactante a 5 % 

(Controle Bio) e controle com adição de glicerol (Controle GL) ............................................. 73 

Figura 10 – Média de alongamento da raiz de L. sativa no lixiviado do solo contaminado com 

a mistura B5 (5 % biodiesel/95 % diesel); B5 Bio (5 % biodiesel/95 % diesel e solução de 

biossurfactante a 5 %); B5 GL (5 % biodiesel/95 % diesel e glicerol); B5 Bio GL (5 % de 

biodiesel/95 % diesel e biossurfactante e glicerol). O solo sem contaminação foi utilizado como 

controle, controle com adição de biossurfactante a 5 % (Controle Bio) e controle com adição 

de glicerol (Controle GL) ......................................................................................................... 74 

Figura 11 – Média de alongamento da raiz de L. sativa no lixiviado do solo contaminado com 

a mistura B7 (7 % biodiesel/93 % diesel); B7 Bio (7 % biodiesel/93 % diesel e solução de 

biossurfactante a 5 %); B7 GL (7 % biodiesel/93 % diesel e glicerol); B7 Bio GL (7 % de 

biodiesel/93 % diesel e biossurfactante e glicerol). O solo sem contaminação foi utilizado como 

controle, controle com adição de biossurfactante a 5 % (Controle Bio) ................................... 75 

Figura 12 – Média de alongamento da raiz de L. sativa no lixiviado do solo contaminado com 

a mistura B10 (10 % biodiesel/90 % diesel); B10 Bio (10 % biodiesel/90 % diesel e solução de 

biossurfactante a 5 %); B10 GL (10 % biodiesel/90 % diesel e glicerol); B5 Bio GL (10 % de 

biodiesel/90 % diesel e biossurfactante e glicerol). O solo sem contaminação foi utilizado como 

controle, controle com adição de biossurfactante a 5 % (Controle Bio) ................................... 76 

Capítulo 3 

Figura 1 - Estrutura química do éster metílico de ácido graxo do tipo linoleico (a) e éster 

metílico de ácido graxo do tipo oleico ...................................................................................... 86 



Figura 2 - Produção de CO2  acumulada durante 122 dias no solo controle ( ), solo 

controle adicionado biossurfactante a 8 % ( ), solo controle adicionado biossurfactante a 

10 % ( ) ........................................................................................................................... 93 

Figura 3 - Crescimento de fungos no solo controle 10 % (com adição de solução de 

biossurfactante a 10 %). Solo controle (lado esquerdo) e solo controle 10 % (lado direito) ... 94 

Figura 4 - Produção de CO2 acumulada durante 122 dias no solo contaminado com biodiesel 

puro ( ), solo contaminado com óleo diesel puro ( ), solo contaminado com diesel 

adicionado biossurfactante a 10 % (       )................................................................................. 95 

Figura 5 - Variação da velocidade de produção de CO2 no solo contaminado com biodiesel (?), 

com diesel (?) e solo contaminado com óleo diesel adicionado solução de biossurfactante a 10 

% (?)......................................................................................................................................... 96 

Figura 6 - Produção de CO2 acumulada durante 122 dias no solo contaminado com misturas, 

B7 (7 % biodiesel/93 % diesel) ( ), B7 8 % (adicionado biossurfactante a 8 %) (       

), B7 10 % (adicionado biossurfactante a 10 %) ( ) ........................................... 97 

Figura 7 - Variação da velocidade de produção de CO2 no solo contaminado com mistura B7 

(?), com a mistura B7 8 % (adição de solução de biossurfactante a 8 %) (?) e solo contaminado 

com a mistura B7 10 % (adição de solução de biossurfactante a 10 %) (?). ........................... 98 

Figura 8 - Produção de CO2 acumulada durante 122 dias no solo contaminado com misturas, 

B10 (10 % biodiesel/90 % diesel) (        ), B10 8 % (adição de solução de 

biossurfactante a 8 %) (        ), B10 10 % (adição de solução de biossurfactante a 10 %) (       

) ................................................................................................................................................. 99 

Figura 9 - Variação da velocidade de produção de CO2 no solo contaminado com mistura B10 

(?), com a mistura B10 8 % (adição de solução de biossurfactante a 8 %) (?) e com a mistura 

B10 10 % (adição de solução de biossurfactante a 10 % (?) ................................................... 99 

Figura 10 - Sementes de Lactuca sativa e Cucumis sativus exposta por 120 h em solo 

contaminado com biodiesel após biodegradação em BOD a 28ºC ......................................... 101 

Figura 11 - Contagem de unidades formadores de colônia (UFC) para solos contaminados em 

30 dias (?) em 60 dias (?) e em 122 dias de biodegradação ( ). O gráfico corresponde ao 

número de UFC em meio plate count agar (PCA) e diluição 10-6 para contagem de UFC 

bacteriana ................................................................................................................................ 102 

Figura 12 - Contagem de unidades formadores de colônia (UFC) para solos contaminados em 

30 dias (?) em 60 dias (?) e em 122 dias de biodegradação ( ). O gráfico corresponde ao 

número de UFC em meio Sabouraud e diluição 10-4 para contagem de UFC fúngica           104 



Figura 13 - Alongamento da raiz de C. sativus em tampão de Na2HPO4 0,01M/ácido cítrico 
 

0,02 M em diferentes pH (?). Condutividade de cada solução tampão em mS cm-1(?). A média 

de alongamento da raiz de C. sativus em água destilada foi de 2,57 cm ................................ 108 

Figura 14 - GC/MS do biodiesel (controle), do biodiesel após 45 dias de incubação e o biodiesel 

adicionado cal sodada para corrigir o pH ............................................................................... 109 

Figura 15 - Curva de calibração do metanol P.A. e pico do metanol P.A. no CG/MS          110 

Capítulo 4 

Figura 1 - Desenho esquemático da extração do DNA total, amplificação do gene alvo e a 

distribuição do produto de PCR no gel desnaturante .............................................................. 122 

Figura 2 - Primers utilizados no PCR para amplificação do DNA bacteriano ...................... 122 

Figura 3 - Aparato montado com o gel de DGGE (A), as amostras aplicadas no gel (B) e a cuba 

de corrida do gel de DGGE (C) .............................................................................................. 125 

Figura 4 - Gel de agarose com as bandas de DNA total extraído de diferentes amostras de solo, 

sendo as amostras controles (réplicas 1, 2 e 3); B7 (réplicas 1, 2 e 3) B7 com solução 8 % de 

biossurfactante (réplicas 1, 2 e 3); B10 (réplicas 1, 2 e 3); B10 com solução de biossurfactante; 

a 8 % (réplicas 1, 2 e 3); B10 com solução de biossurfactante 10 % (réplicas 1, 2 e 3) e B100 

puro (réplicas 1, 2 e 3). M - 1Kb - marcador de 1000 pb ....................................................... 126 

Figura 5 - Correlação das amostras com base nos perfis de DGGE obtido com iniciadores para 

os grupos bactérias totais. As amostras de solos contaminados com diferentes concentrações de 

biodiesel e biossurfactante são: solo controle C; mistura B7 (7 % biodiesel/97 % diesel) e com 

adições de 8 % biossurfactante (B7 8 %), mistura B10 (10 % biodiesel/90 % diesel) e com 

adição de 8 % e 10 % de biossurfactante (B10 8 %); (B10 10 %), B100 amostras com biodiesel 

puro. Os números 1, 2 e 3 em todas as amostras representam as réplicas de cada contaminação 

................................................................................................................................................ 127 

Figura 6 - Diagrama de Venn representando o número de OTUs exclusivas e compartilhadas 

entre o solo contaminado com B7e B7 8 % ............................................................................ 128 

Figura 7 - Diagrama de Venn representando o número de OTUs exclusivas e compartilhadas 

entre o solo contaminado com B10, B10 8 % e B10 10 % ..................................................... 129 

Figura 8 - Diagrama de Venn representando o número de OTUs exclusivas e compartilhadas 

entre o solo contaminado com B7, B10 e B100 ...................................................................... 129 

Figura 9 - Análise de componentes principais (PCA) dos perfis de PCR-DGGE de bactéria 

total.  Os  números  após  a  letra  B  indicam  as  concentrações  de  biodiesel  na  mistura 



diesel/biodiesel (B7, B10 e B100) e após o número a concentração de biossurfactante (8 % e 
 

10 %). As análises foram feitas em 3 repetições realizadas em cada amostra ........................ 131 



 

LISTA DE TABELAS 

 

Capítulo 2 

Tabela 1 - Mistura de biodiesel/diesel e biossurfactante nos respirômetros ............................ 60 

Tabela 2 - Composição físico-química do solo utilizado nos respirômetros............................ 60 

Tabela 3 - Composição das soluções, condutividade e respectivos valores de quantidade de 

dióxido de carbono para construção da curva de calibração ..................................................... 62 

Tabela 4 - Contagem de UFC do solo incubados durante 90 dias ........................................... 69 

Capítulo 3 

Tabela 1 - Composição físico-química do solo utilizado nos respirômetros ............................ 88 

Tabela 2 - Mistura de biodiesel/diesel e biossurfactante nos respirômetros ............................ 89 

Tabela 3 - Média de alongamento da raiz de Cucumis sativus e porcentagem de redução do 

alongamento da raiz no solo contaminado em relação ao controle (sem contaminação). ....... 101 

Tabela 4 - Medida de pH (CaCl2 0,01 M) do solo contaminado após 122 dias de incubação 

................................................................................................................................................ 105 

Tabela 5 - Monitoramento do pH e UFC do solo contaminado com biodiesel durante a 

biodegradação ......................................................................................................................... 106 

Tabela 6 - Alongamento da raiz de C. sativus, porcentagem de redução do alongamento em 

relação ao controle e condutividade do solo após 50 dias de incubação a 28°C .................... 107 

Tabela 7 - Quantificação de metanol nas amostras de biodiesel antes e após 45 dias de 

incubação do solo ................................................................................................................... 111 

Capítulo 4 

Tabela 1 - Sequência de gene alvo utilizados como primers na PCR-1 e PCR-2 .................. 123 

Tabela 2 - Mix de reagentes para reação de amplificação usando primer 799F/1492R ........ 124 

Tabela 3 - Mix de reagentes para reação de amplificação DNA bacteriano, utilizando primer 

968GC/1387 ........................................................................................................................... 124 



 

LISTA DE ABREVIATURAS 

 

 
B5 Mistura de 5 % biodiesel e 95 % de óleo diesel 

B7 Mistura de 7 % biodiesel e 93 % de óleo diesel 

B10 Mistura de 10 % biodiesel e 90 % de óleo diesel 

B100 Biodiesel puro de origem vegetal 

BH Caldo Bushnell Haas 

CMC Concentração Micelar Crítica 

D100 Óleo Diesel 

DGGE Eletroforese em Gel de Gradiente Desnaturante 

FTIR Infravermelho com Transformada de Fourier 

GC/MS Cromatografia Gasosa com Espectrômetro de Massa 

KOH Hidróxido de Potássio 

OTU Unidade Taxonômica Operacional 

P.A. Para análise 

PCA Plate Count Agar 

PCR Reação em Cadeia da Polimerase 

Rf Fator de retenção 

RMN Ressonância Magnética Nuclear 

SDA Sabouraud Dextrose Agar 

UFC Unidades Formadoras de Colônias 

UPMG Unweighted Pair Group Method with Arithmetic Mean 



 

Sumário 

CAPÍTULO 1 .........................................................................................................................................18 

PRODUÇÃO DE BIOSSURFACTANTE POR Bacillus subtilis A PARTIR DE GLICEROL, CO- 

PRODUTO DA PRODUÇÃO DE BIODIESEL ....................................................................................18 

1 Introdução ............................................................................................................................................18 

2 Objetivos .............................................................................................................................................20 

2.1 Objetivo geral ...................................................................................................................................20 

2.2 Objetivos específicos ........................................................................................................................20 

3 Revisão bibliográfica ...........................................................................................................................21 

3.1 Produção de biossurfactante .............................................................................................................21 

3.2 Utilização de resíduo agro-industrial para produção de biossurfactantes .........................................22 

3.3 Surfactina .........................................................................................................................................23 

4 Material e métodos ..............................................................................................................................26 

4.1 Preparo do inóculo ............................................................................................................................26 

4.2 Meio de produção do biossurfactante ...............................................................................................26 

4.3 Monitoramento da biomassa e produção do biossurfactante .............................................................27 

4.4 Consumo de glicerol no meio de produção ......................................................................................27 

4.5 Meio de produção com sulfato manganoso e diferentes concentrações de glicerol ..........................28 

4.6 Extração da surfactina bruta do meio ...............................................................................................29 

4.7 Velocidades específicas de transformação ........................................................................................29 

4.8 Cromatografia em camada delgada ...................................................................................................30 

4.9 Purificação do biossurfactante ..........................................................................................................30 

4.10 Caracterização química parcial .......................................................................................................31 

4.11 Caracterização do biossurfactante por RMN de 1H ........................................................................31 

4.12 Tensão superficial e concentração micelar crítica ...........................................................................32 

5 Resultados e discussão .........................................................................................................................33 

5.1 Crescimento do B. subtilis no meio de produção ..............................................................................33 

5.2 Velocidades específicas de transformação ........................................................................................35 

5.3 Crescimento do B. subtilis em diferentes concentrações de glicerol suplementados com sulfato 

manganoso ..............................................................................................................................................36 

5.4 Cromatografia em camada delgada ...................................................................................................39 

5.5 Caracterização química parcial por FTIR............................................................................................. 40 

5.6 Caracterização química dos principais grupos orgânicos por  RMN de 1H. .....................................41 

5.7 Tensão superficial do meio de produção livre de células ..................................................................42 

5.8 Concentração micelar crítica ............................................................................................................44 

6 Considerações finais ............................................................................................................................46 

Referências .............................................................................................................................................47 



 

CAPÍTULO 2 .........................................................................................................................................51 

APLICAÇÃO DO BIOSSURFACTANTE PRODUZIDO DURANTE A BIODEGRADAÇÃO DE 

MISTURAS DE DIESEL/BIODIESEL NO SOLO ...............................................................................51 

1 Introdução ............................................................................................................................................51 

2 Objetivos .............................................................................................................................................53 

2.1 Objetivo geral ...................................................................................................................................53 

2.2 Objetivos específicos ........................................................................................................................53 

3 Revisão bibliográfica ...........................................................................................................................54 

3.1 Introdução de biocombustíveis na matriz energética ........................................................................54 

3.2 Biorremediação de derivados do petróleo .........................................................................................55 

3.3 Respirômetro de Bartha &amp;amp; Pramer ....................................................................................................56 

4 Material e métodos ..............................................................................................................................59 

4.1 Coleta do solo para teste de respirometria ........................................................................................59 

4.2 Montagem dos respirômetros de Bartha &amp;amp; Pramer ...........................................................................59 

4.3 Medidas de CO2 por condutividade ..................................................................................................61 

4.4 Contagem de unidades formadoras de colônia (UFC) ......................................................................... 62 

4.5 Teste de fitotoxicidade com sementes de Lactuca sativa (contato direto) ........................................62 

4.6 Teste de fitotoxicidade com sementes de Lactuca sativa (lixiviado do solo) ...................................63 

5 Resultados e discussão .........................................................................................................................64 

5.1 Respirômetria do solo contaminado com misturas biodiesel/diesel ..................................................64 

5.2 Contagem de UFC nas amostras de solo dos respirômetros .............................................................68 

5.3 Teste de fitotoxicidade em solo (contato direto) ...............................................................................69 

5.4 Teste de fitotoxicidade com lixiviado do solo ..................................................................................74 

6 Considerações finais ............................................................................................................................78 

Referências .............................................................................................................................................79 

CAPÍTULO 3 .........................................................................................................................................83 

BIODEGRADAÇÃO DE MISTURAS DE DIESEL/BIODIESEL NO SOLO COM ADIÇÃO DE 

BIOSSURFACTANTE EM DIFERENTES CONCENTRAÇÕES .......................................................83 

1 Introdução ............................................................................................................................................83 

2 Objetivos .............................................................................................................................................84 

2.1 Objetivo geral ...................................................................................................................................84 

2.2 Objetivos específicos ........................................................................................................................84 

3 Revisão bibliográfica ...........................................................................................................................85 

3.1 Biodegradação de diesel e de misturas diesel/biodiesel ....................................................................85 

3.2 Aplicação de biossurfactante em solo contaminado por hidrocarbonetos .........................................87 

4 Material e métodos ..............................................................................................................................88 

4.1 Respirômetria ...................................................................................................................................88 



 

4.2 Medidas da produção de CO2 por condutividade ..............................................................................89 

4.3 Contagem de unidades formadoras de colônia (UFC) ......................................................................... 89 

4.4 Medidas de pH do solo após biodegradação .....................................................................................90 

4.5 Teste fitotoxicidade com sementes após biodegradação ...................................................................90 

4.6 Monitoramento do solo contaminado com biodiesel durante 50 dias ...............................................90 

4.7 Análise do solo contaminado com biodiesel por cromatografia gasosa acoplada a espectrometria de 

massas (GC/MS).....................................................................................................................................91 

5 Resultados e discussão .........................................................................................................................93 

5.1 Respirômetria do solo “in natura” (sem contaminação)....................................................................93 

5.2 Respirômetria do solo contaminado com biodiesel e diesel ..............................................................94 

5.3 Respirômetria do solo contaminado com misturas de biodiesel e diesel adicionado biossurfactante 

em diferentes concentrações ...................................................................................................................96 

5.4 Teste de germinação em solo contaminado após biodegradação ....................................................100 

5.5 Plaqueamento do solo após biodegradação .....................................................................................102 

5.6 PH do solo após biodegradação. .....................................................................................................104 

5.7 Monitoramento de UFC do solo contaminado com biodiesel .........................................................105 

5.8 Crescimento de sementes em solo contaminado com biodiesel ......................................................106 

5.9 Análise do solo contaminado com biodiesel após 45 dias de incubação por GC/MS .....................108 

6 Considerações finais ..........................................................................................................................113 

Referências ...........................................................................................................................................114 

CAPÍTULO 4 .......................................................................................................................................118 

COMUNIDADE BACTERIANA DO SOLO CONTAMINADO COM MISTURAS 

DIESEL/BIODIESEL APÓS BIODEGRADAÇÃO    .............. 118 

1 Introdução ..........................................................................................................................................118 

2 Objetivos ...........................................................................................................................................119 

2.1 Objetivo geral .................................................................................................................................119 

2.2 Objetivos específicos ......................................................................................................................119 

3 Revisão bibliográfica .........................................................................................................................120 

3.1 Diversidade microbiana em solo contaminado ...............................................................................120 

3.2 Eletroforese em gel com gradiente desnaturante (DGGE) ................................................................ 121 

4 Material e métodos ............................................................................................................................123 

4.1 Extração do DNA total do solo após 122 dias de incubação ..........................................................123 

4.2 Amplificação do gene alvo bacteriano (16 S rRNA) por reação de polimerização em cadeia ........123 

4.3 Preparação do gel de DGGE ............................................................................................................... 124 

5 Resultados e discussão .......................................................................................................................126 

5.1 Extração de DNA total ...................................................................................................................126 

5.2 Análise de similaridade ..................................................................................................................126 



 

5.3 Análise de Componentes principais (PCA) ....................................................................................130 

6 Considerações finais ..........................................................................................................................133 

Referências ...........................................................................................................................................134 

Conclusão Geral ...................................................................................................................................136 



18 
 

 

 

 

 

 

 

 
CAPÍTULO 1 

 

 

 
 

PRODUÇÃO DE BIOSSURFACTANTE POR Bacillus subtilis A PARTIR DE GLICEROL, 

CO-PRODUTO DA PRODUÇÃO DE BIODIESEL 

 

 

1 Introdução 

 
 

A bactéria Bacillus subtilis produz uma substância chamada surfactina capaz de reduzir 

a tensão superficial, formar e estabilizar emulsões dentre outras propriedades. A surfactina é 

um lipopeptídeo cíclico que contêm uma cadeia de ácidos graxos ligados covalentemente a uma 

sequência de sete aminoácidos dispostos em uma estrutura fechada. A surfactina se apresenta 

como uma mistura de isoformas que pode se diferenciar pelo comprimento e ramificação da 

cadeia de ácidos graxos ou substituições nos resíduos de aminoácidos da cadeia peptídica 

(KOWALL et al., 1998). Essas variações dependem das linhagens de B. subtilis e das condições 

ambientais e nutricionais as quais esses micro-organismos são expostos. 

Os biossurfactantes ganharam atenção devido à baixa toxicidade, biodegradabilidade, 

capacidade de serem produzidos em substratos renováveis e estabilidade em condições 

extremas de pH, temperatura e salinidade (NITSCHKE e PASTORE, 2005). No entanto, os 

biossurfactantes ainda não são economicamente competitivos com os sintéticos, pois 

apresentam altos custos que inviabilizam sua comercialização e produção em larga escala. 

Assim, o estudo de matérias-primas de baixo custo, otimização dos processos fermentativos, 

redução dos custos de recuperação do produto e manipulação genética de linhagens produtoras 

têm sido avaliadas visando aumentar a competição dos biossurfactantes aos surfactantes 

sintéticos (SEKHON et al., 2011; ABUSHADY et al., 2005). 

Os resíduos agroindustriais são matérias-primas encontradas em grandes quantidades e 

baixo custo. Dentre esses resíduos, podemos citar as tortas geradas a partir da extração de óleos 

de sementes oleaginosas, soro de leite, melaço, efluente gerado na produção de azeite de oliva 

e efluente provindo do processamento de mandioca e batata (NOAH et al., 2002; NITSCHKE 

e PASTORE, 2005; THAVASI et al., 2011; ACCORSINI et al., 2012). 



Capítulo 1 19 
 

 

 
 

A estratégia de se utilizar resíduo agroindustrial para produzir biossurfactantes poderia 

auxiliar na redução dos custos de produção e beneficiar a indústria que gera o resíduo, já que 

reduziria o custo de disposição adequada do resíduo. Diante do aumento da demanda da 

produção de biodiesel, o glicerol tem se destacado como uma matéria-prima de grande 

disponibilidade para produção de biomoléculas de interesse industrial. 



Capítulo 1 47 
 

 

 

 

Referências 

ABDEL-MAWGOUD, ABOULWAFA, M. M.; HASSOUNA, N. A. Characterization of surfactin 

produced by Bacillus subtilis isolate BS5. Applied Biochemistry and Biotechnology, v. 150, p. 289- 

303, 2008a. 

 

ABDEL-MAWGOUD, ABOULWAFA, M. M.; HASSOUNA, N. A. Optimization of Surfactin 

Production by Bacillus subtilis Isolate BS5. Applied Biochemistry and Biotechnology, v. 150, p. 305- 

325, 2008b. 

 

ABUSHADY, H. M.; BASHANDY, A. S.; AZIZ, N. H.; IBRAHIM, H. M. M. Molecular 

characterization of Bacillus subtilis surfactin producing strain and the factors affecting its production. 

International Journal of Agriculture &amp;amp; Biology, v. 7, p. 337-344, 2005. 

 
ACCORSINI, F. R.; MUTTON, M. J. R.; LEMOS, E. G. M.; BENINCASA, M. Biosurfactants 

production by yeasts using soybean oil and glycerol as low cost substrate. Brazilian Journal of 

Microbiology, v. 43, p. 116-125, 2012. 

 

ALVAREZ, V. M.; JURELEVICIUS, D.; MARQUES, J.; M.; DE SOUZA, P. M.; DE ARAÚJO, L. 

V. BARROS, T. G.; DE SOUZA, R. O. M. A.; FREIRE, D. M. G.; SELDIN, L. Bacillus 

amyloliquefaciens TSBSO 3.8, a biosurfactant-producing strain with biotechnological potential for 

microbial enhanced oil recovery. Colloids and Surfaces B: Biointerfaces, v. 136, p. 14–21, 2015. 

 

ANWAR, A.; SALEEMUDIN, M. Alkaline proteases: a review. Bioresource Technology, v. 64, p. 

175-183, 1998. 

 

APARNA, A.; SRINIKETHAN, G.; SMITHA, H. Production and characterization of biosurfactant 

produced by a novel Pseudomonas sp. 2B. Colloids and surfaces. B Biointerfaces, v. 95, p. 23-29, 

2012. 

 

BANAT, I. M.; FRANZETTI, A.; GANDOLFI, I.; BESTETTI, G.; MARTINOTTI, M. G.; 

FRACCHIA, L.; SMYTH, T. J.; MARCHANT, R. Microbial biosurfactants production: applications 

and future potential. Applied Microbiology and Biotechnology, v. 87, p. 427–444, 2010. 

 

BARROS, F. F. C.; de QUADROS, C. P.; PASTORE, G. M. Propriedades emulsificantes e 

estabilidade do biossurfactante produzido por Bacillus subtilis em manipueira. Ciência e Tecnologia 

do Alimento, v. 28, p. 979-985, 2008. 

 
BERRY, J. D.; NEESON, M. J.; DAGASTINE, R. R.; CHAN, D. Y. C.; TABOR, R. F. Measurement 

of surface and interfacial tension using pendant drop tensiometry. Journal of Colloid and Interface 

Science, v. 454, p. 226–237, 2015. 

 

BIESTA-PETERS, E. G.; REIJ, M. W.; JOOSTEN, H.; GORRIS, L. G. M.; ZWIETERING, M. H. 

Comparison of two optical-density-based methods and a plate count method for estimation of growth 

parameters of Bacillus cereus.  Applied Environmental Microbiology, v. 76, p. 1399-1405, 2010. 

 

BONDIOLI, P.; DELLA-BELLA, L. An alternative spectrophotometric method for the determination 

of free glycerol in biodiesel. European Journal of Lipid Science and Technology, v. 107, p. 153-157, 

2005. 

 

BORZANI, W; SCHMIDELL, W.; LIMA, U. A.; AQUARONE, E. Biotecnologia industrial. 1° 

edição. São Paulo: Edgard Blucher LTDA, 2001, 539 p. 



Capítulo 1 48 
 

 

 
 

BUENO, G. F.; AQUINO, P. L. M.; NASCIMENTO, V. M.; DEL BIANCHI, V. L. Evaluation of the 

pre-inoculum utilization in biosurfactant production by solid-state fermentation. Holos Environment 

(Online), v. 11, p. 88-88, 2011. 

 

CHO, S. J.; HONG, S. Y.; KIM, J. Y.; PARK, S. R.; Kim, M. K.; Lim, W. J.; Shin, E. C.; Kim, E. J. 

Cho, Y. U.; Yun, H. D. Endophytic Bacillus sp. CY22 from a Balloon Flower (Platycodon 

grandiflorum) produces surfactin isoforms. Journal of Microbiology and Biotechnology, v. 13, p. 859– 

865, 2003. 

 

COOPER, D. G.; MACDONALD, C. R.; DUFF, S. J. B.; KOSARIC, N. Enhanced production of 

surfactin from Bacillus subtilis by continuous product removal and metal cation additions. Applied and 

Environmental Microbiology, v. 42, p. 408-412, 1981. 

 

DAS, P.; MUKHERJEE, S.; SEN, R. Antimicrobial potential of a lipopeptide biosurfactant derived 

from a marine Bacillus circulans. Journal of Applied Microbiology, v. 104, p. 675–1684, 2008. 

 

DE FARIA, A. F.; TEODORO-MARTINEZ, D. S.; BARBOSA, G. N. de O.; VAZ, B. G.; SILVA, I. 

S.; GARCIA, J. S.; TÓTOLA, M. R.; EBERLIN, M. N.; GROSSMAN, M.; ALVES, O. L.; 

DURRANT, L. R. Production and structural characterization of surfactin (C14/Leu7) produced by 

Bacillus subtilis isolate LSFM-05 grown on raw glycerol from the biodiesel industry. Process 

Biochemistry, v. 46, p. 1951-1957, 2011. 

 
DEY, G.; BHARTI, R.; DHANARAJAN, G.; DAS, S.; DEY, K. K.; KUMAR, B. N. P.; SEN, R.; 

MANDAL, M. Marine lipopeptide Iturin A inhibits Akt mediated GSK3 ? and FoxO3a signaling and 

triggers apoptosis in breast cancer. Nature Publishing Group, v. 5, p. 1–14, 2015. 

 

DIFCO. Difco Manual. Difco Laboratories, Detroit, 1984. 

 

GARLAPATI, V. K.; SHANKAR, U.; BUDHIRAJA, A. Bioconversion technologies of crude 

glycerol to value added industrial products. Biotechnology Reports, v. 9, p. 9–14, 2016. 

 

GONSALVES, A. R.; MELO, T. P. Espectroscopia de Ressonância Magnética e Nuclear. Coimbra: 

Coimbra University Press, 2007, 208 p. 

 

GUDIÑA, E. J.; FERNANDES, E. C.; RODRIGUES, A. I.; TEIXEIRA, J. A.; RODRIGUES, L. R. 

Biosurfactant production by Bacillus subtilis using corn steep liquor as culture medium. Frontiers in 

Microbiology, v.6, p.1-7, 2015. 

 

GUDIÑA, E. J.; RODRIGUES, A. I.; DE FREITAS, V.; AZEVEDO, Z.; TEIXEIRA, J. A.; 
RODRIGUES, L. R. Valorization of agro-industrial wastes towards the production of rhamnolipids. 

Bioresource Technology, v. 212, p. 144–150, 2016. 

 

HSIEH, F. C.; LI, M. C.; LIN, T. C.; KAO, S. S. Rapid detection and characterization of surfactin- 

producing Bacillus subtilis and closely related species based on PCR. Current Microbiology, v. 49, p. 

186-91, 2004. 

 

HUANG, X.; LIU, J.; WANG, Y.; LIU, J.; LU, L. The positive effects of Mn 2+ on nitrogen use and 

surfactin production by Bacillus subtilis ATCC 21332. Biotechnology &amp;amp; Biotechnological Equipment, 

v. 29, p. 381–389, 2015. 

 

KIM, P.; RYU, J.; KIM, Y. H.; CHI, Y. Production of biosurfactant lipopeptides iturin A, fengycin, 

and surfactin A from Bacillus subtilis CMB32 for control of Colletotrichum gloeosporioides. Journal 

of Microbiology and Biotechnology, v. 20, p. 138–145, 2010. 



Capítulo 1 49 
 

 

 
 

KOWALL, M.; VATER, J.; KLUGE, B.; STEIN, T.; FRANKE, P. E.; ZIESSOW, D. Separation and 

characterization of surfactin isoforms produced by Bacillus subtilis OKB 105. Journal of Colloid and 

Interface Science, v. 204, p. 1-8, 1998. 

 

LIN, S. Biosurfactants: Recents advances. Journal of Chemical Technology &amp;amp; Biotechnology, v. 66, p. 

109-120, 1996. 

 

LIU, X. Y.; YANG, S. Z.; MU, B. Z. Production and characterization of a C15-surfactin-O-methyl 

ester by a lipopeptide producing strain Bacillus subtilis HSO121. Indian Journal of Microbiology, v. 

44, p. 1144-1151, 2009. 

 

LIU, Y.; KOH, C. M. J.; JI, L. Bioconversion of crude glycerol to glycolipids in Ustilago maydis. 

Bioresource Technology, v. 102, p. 3927-33, 2011. 

 

MAKKAR, R. S.; CAMEOTRA, S. S. Structural characterization of a biosurfactant produced 

by Bacillus subtilis at 45 °C. Journal of Surfactants and Detergents, v. 2, p. 367–372, 1999. 

 

MAKKAR, R. S.; CAMEOTRA, S. S. An update on the use of unconventional substrates for 

biosurfactant production and their new applications. Applied Microbiology and Biotechnology, v. 58, 

p. 428–434, 2002. 

 

MAKKAR, R. S.; CAMEOTRA, S. S.; BANAT, I. M. Advances in utilization of renewable substrates 

for biosurfactant production. AMB Express, v. 1, 2011. 

 

MEDEIROS, M. A.; LEITE, C. M. M.; LAGO, R. M. Use of glycerol by-product of biodiesel to 

produce an efficient dust suppressant. Chemical Engineering Journal, v. 180, p. 364– 369, 2012. 

 

MORA, I.; CABREFIGA, J.; MONTESINOS, E. Cyclic lipopeptide biosynthetic genes and products, 

and inhibitory activity of plant-associated Bacillus against phytopathogenic bacteria. PLoS ONE, v.10, 

p.1–21, 2015. 

 

MULLIGAN, C. N. Environmental applications for biosurfactants. Environmental Pollution, v. 133, p. 

183-98, 2005. 

 

NAGÓRSKA, K.; BIKOWSKI, M.; OBUCHOWSKI, M. Multicellular behaviour and production of a 

wide variety of toxic substances support usage of Bacillus subtilis as a powerful biocontrol agent. Acta 

Biochimica Polonica, v. 54, p. 495–508, 2007. 

 

NETO, E. T.; MALTA, M. M.; SANTOS, R. G. Medidas de tensão superficial pelo método de 

contagem de gotas: descrição do método e experimentos com tensoativos não-iônicos etoxilados. 

Quimica Nova, v. 32, p. 223-227, 2009. 

 

NITSCHKE, M. Produção e caracterização de biossurfatante de Bacillus subtilis utilizando 

manipueira como substrato. 2004. 99 folhas. Tese (Doutorado em Ciências de Alimentos) – 

Universidade Estadual Campinas. Faculdade de Engenharia de Alimentos, São Paulo. 2004. 

 

NITSCHKE, M.; PASTORE, G. M. Production and properties of a surfactant obtained from Bacillus 

subtilis grown on cassava wastewater. Bioresource Technology, v. 97, p. 336-341, 2005. 

 

NOAH, K. S.; FOX, S. L.; BRUHN, D. F.; THOMPSON, D. N.; BALA, G. A. Development of 

continuous surfactin production from potato process effluent by Bacillus subtilis in an airlift reactor. 

Applied Biochemistry and Biotechnology, v. 98–100, p. 803-813, 2002. 



Capítulo 1 50 
 

 

 
 

PEREIRA, J. F. B.; GUDIÑA, E. J.; COSTA, R.; VITORINO, R.; TEIXEIRA, J. A.; COUTINHO, J. 

A. P.; RODRIGUES, L. R. Optimization and characterization of biosurfactant production by Bacillus 

subtilis isolates towards microbial enhanced oil recovery applications. Fuel, v. 111, p. 259-268, 2013. 

 

ROSSI, D. M.; DA COSTA, J. B.; DE SOUZA, E. A.; PERALBA, M. C. R.; AYUB, M. A. Z. 

Bioconversion of residual glycerol from biodiesel synthesis into 1,3-propanediol and ethanol by 

isolated bacteria from environmental consortia. Renewable Energy, v. 39, p. 223-227, 2012. 

 

SAIMMAI, A.; RUKADEE, O.; SOBHON, V.; MANEERAT, S. Biosurfactant production by Bacillus 

subtilis TD4 and Pseudomonas aeruginosa SU7 grown on crude glycerol obtained from biodiesel 

production plant as sole carbon source. Journal of Scientific &amp;amp; Industrial Research, v. 71, p. 396-406, 

2012. 

 

SEKHON, K. K.; KHANNA, S.; CAMEOTRA, S. S. Enhanced biosurfactant production through 

cloning of three genes and role of esterase in biosurfactant release. Microbial Cell Factories, v. 49, p. 

1-10, 2011. 

 

SHAO, C.; LIU, L.; GANG, H.; YANG, S.; MU, B. Structural diversity of the microbial surfactin 

derivatives from selective esterification approach. International Journal of Molecular Sciences, v. 16, 

p. 1855-1872, 2015. 

 

SHEMESH, M.; CHAI, Y. A Combination of glycerol and manganese promotes biofilm formation in 

Bacillus subtilis via histidine kinase KinD signaling. Journal of Bacteriology, v. 195, p. 2747–2754, 

2013. 

 
SOUSA, M.; MELO, V. M. M.; RODRIGUES, S.; SANT’ANA, H. B.; GONÇALVES, L. R. B. 

Screening of biosurfactant-producing Bacillus strains using glycerol from the biodiesel synthesis as 

main carbon source. Bioprocess Biosystems Engineering, v. 35, p. 897-906, 2012. 

 

TAN, H. W.; AZIZ, A. R. A.; AROUA, M. K. Glycerol production and its applications as a raw 

material: A review. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 27, p. 118–127, 2013. 

 
TANG, J.; GAO, H.; HONG, K.; YU, Y.; JIANG, M.; LIN, H. P.; YE, W.; YAO, X. Spectral 

assignments and reference data complete assignments of 1 H and 13 C NMR spectral data of nine 

surfactin isomers. Magnetic Resonance in Chemistry, v. 45, p. 792–796, 2007. 

 

THAVASI, R.; SUBRAMANYAM NAMBARU, V. R. M.; JAYALAKSHMI, S.; 
BALASUBRAMANIAN, T.; BANAT, I. M. Biosurfactant production by Pseudomonas aeruginosa 

from renewable resources. Indian Journal of Microbiology, v. 51, p. 30-36, 2011. 

 

VEDARAMAN, N.; VENKATESH, N. Production of surfactin by Bacillus subtilis mtcc 2423 from 

waste frying oils. Brazilian Journal of Chemical Engineering, v. 28, p. 175-180, 2011. 

 

WEAST, R. C. Handbook of chemistry and physics. 52 edição. Cleveland, Ohio: The Chemical 

Rubber CO. 1971. 

 
WEI, Y.; CHU, I. Enhancement of surfactin production in iron-enriched media by Bacillus subtilis 

ATCC 21332. Enzyme and Microbial Technology, v. 22, p. 724-728, 1998. 

 

WEI, Y.; CHU, I. Mn2+ improves surfactin production by Bacillus subtilis. Biotechnology Letters, v. 

24, p. 479-482, 2002. 

 

YEH, M.; WEI, Y.; CHANG, J. Enhanced production of surfactin from Bacillus subtilis by addition of 

solid carriers. Biotechnology Progress, v. 21, p. 1329-1334, 2005. 



51 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO 2 
 

 

 
 

APLICAÇÃO DO BIOSSURFACTANTE PRODUZIDO DURANTE A BIODEGRADAÇÃO 

DE MISTURAS DE DIESEL/BIODIESEL NO SOLO 

 

 

1 Introdução 

 
 

O solo possui grande quantidade de micro-organismos com potencialidades bioquímicas 

diversas. Tais potencialidades podem beneficiar a biodegradação de misturas complexas como 

derivados de petróleo. As comunidades microbianas presentes naturalmente no solo podem 

atuar em conjunto para transformar substâncias mais complexas e recalcitrantes em substâncias 

menos tóxicas ou sem nenhuma toxicidade (MEGHARAJ et al., 2011; ADAMS et al., 2015; 

BEZZA et al., 2015). 

O emprego de tecnologias de biorremediação em ambientes contaminados por derivados 

de petróleo deve considerar fatores como: aclimatação dos micro-organismos do local; 

suplementação de nitrogênio e fósforo; tamanho de inóculo; disponibilidade de água; aeração; 

pH; temperatura; estrutura química dos compostos, entre outros. Todos esses fatores são 

fundamentais na efetividade do processo de biorremediação (LAHEL et al., 2016; GUARINO 

et al., 2017). 

O petróleo e seus derivados percolam no solo, podendo atingir o lençol freático. A 

natureza físico-química do solo e o tamanho de suas partículas influenciam diretamente nesta 

percolação e na degradação do poluente. Frações de argila e silte-argila são mais susceptíveis à 

formação de complexos com hidrocarbonetos policíclicos aromáticos que as frações de areia. 

O teor de matéria orgânica no solo também afeta o comportamento de hidrocarbonetos no solo, 

uma vez que apresenta elevada afinidade com estes contaminantes (TÓTH, 2009). 

Devido à complexidade e variedade da composição química dos derivados do petróleo, a 

biodegradação destes compostos pode torná-los mais tóxicos. A busca por combustíveis de 

origem renováveis e menos tóxicos, os chamados combustíveis “ecofriendly”, é cada vez mais 



Capítulo 2 52 
 

 

 
 

urgente. Desta forma, o biodiesel surge como uma alternativa aos combustíveis de origem 

petroquímica. 

O artigo 1° da Lei n° 13.033 estabeleceu em novembro de 2014 que o óleo diesel 

comercializado em todo território nacional contenha percentual de 7 % de biodiesel. A mesma 

Lei prevê o aumento gradativo do percentual até valores de 27,5 %, com o passar dos anos, 

desde que comprovada a eficácia técnica do combustível. Para chegar a tal percentual, vem 

sendo praticada a adição progressiva do biodiesel no óleo diesel, o que poderá elevar para 

10 % o percentual de biodiesel no óleo diesel nos próximos anos (BRASIL, 2016). 



Capítulo 2 79 
 

 

 

 

Referências 

 
ADAMS, G. O.; FUFEYIN, P. T.; OKORO, S. E.; EHINOMEN, I. Bioremediation, Biostimulation 

and Bioaugmention: A Review. International Journal of Environmental Bioremediation &amp;amp; 

Biodegradation, v. 3, n. 1, p. 28–39, 2015. 

 
ABNT- ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 14283 Resíduos em solo – 

Determinação da biodegradação pelo método respirométrico, 1999. 

 
ARAÚJO, A. S. F.; MONTEIRO, R. T. R. Plant bioassays to assess toxicity of textile sludge compost. 

Scientia Agricola, v. 62, p. 286-290, 2005. 

 

AYED, H. B.; JEMIL, N.; MAALEJ, H.; BAYOUDH, A.; HMIDET, N.; NASRI, M. Enhancement of 

solubilization and biodegradation of diesel oil by biosurfactant from Bacillus amyloliquefaciens An6. 

International Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, v. 99, p. 8-14, 2015. 

 

BARTHA, R.; PRAMER, D. Features of flask and method for measurement of the persistence and 

biological effects of pesticides in soil. Soil Science, v. 100, p. 68-70, 1965. 

 

BEZZA, F. A.; BEUKES, M.; CHIRWA, E. M. N.; Application of biosurfactant produced by 

Ochrobactrum intermedium CN3 for enhancing petroleum sludge bioremediation. Process 

Biochemistry, v. 50, p. 1911–1922, 2015. 

 

BP STATISTICAL REVIEWS OF WORLD ENERGY. Biofuel Production. 2017. Disponível em: &amp;lt;

http://www.bp.com/en/global/corporate/energy-economics/statistical-review-of-world- 

energy/renewable-energy/biofuels-production.html&gt;. 

 

BRASIL. Decreto nº 76.593, de 14 de novembro de 1975. Institui o Programa Nacional do Álcool e dá 

outras Providências. Diário Oficial, Brasília, DF, 1975. Disponível em: 

&lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1970-1979/decreto-76593-14-novembro-1975-425253- 

publicacaooriginal-1-pe.html&gt;. 

 

BRASIL. Lei no 11.097, de 13 de janeiro de 2005.Dispõe sobre a introdução do biodiesel na matriz 

energética brasileira. Diário Oficial, Brasília, DF, 2005. Disponível em: 

&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2005/lei/l11097.htm&gt;. 

 

BRASIL. Lei nº 13.033, de 24 de setembro de 2014. Dispõe sobre a adição obrigatória de biodiesel ao 

óleo diesel comercializado com o consumidor final. Diário Oficial, Brasília, DF, 2014. Disponível em: 

&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2014/lei/l13033.htm&gt;. 

 

BRASIL. Lei nº 13.263, de 23 de março de 2016. Altera a Lei nº 13.033, de 24 de setembro de 2014, 

para dispor sobre os percentuais de adição de biodiesel ao óleo diesel comercializado no território 

nacional. Diário Oficial, Brasília, DF, 2016. Disponível em: 

&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2016/lei/L13263.htm&gt;. 
 

BOLUDA, R.; ROCA-PÉREZ, L.; MARIMÓN, L. Soil plate bioassay: An effective method to 

determine ecotoxicological risks. Chemosphere, v. 84, p. 1-8, 2011. 

 

CRUZ, J. M.; LOPES, P. R. M.; MONTAGNOLLI, R. N.; TAMADA, I. S.; SILVA, N. M. M. G.; 

BIDOIA, E. D. Phytotoxicity of soil contaminated with petroleum derivatives and biodiesel. 

Ecotoxicology Environmental Contamination, v. 8, p. 49-54, 2013. 

http://www.bp.com/en/global/corporate/energy-economics/statistical-review-of-world-energy/renewable-energy/biofuels-production.html
http://www.bp.com/en/global/corporate/energy-economics/statistical-review-of-world-energy/renewable-energy/biofuels-production.html
http://www.bp.com/en/global/corporate/energy-economics/statistical-review-of-world-energy/renewable-energy/biofuels-production.html
http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1970-1979/decreto-76593-14-novembro-1975-425253-
http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2005/lei/l11097.htm
http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2014/lei/l13033.htm
http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2016/lei/L13263.htm


Capítulo 2 80 
 

 

 
 

CRUZ, J. M.; TAMADA, I. S.; LOPES, P. R. M.; MONTAGNOLLI, R. N. BIDOIA, E. D. 

Biodegradation and phytotoxicity of biodiesel, diesel, and petroleum in soil. Water, Air and Soil 

Pollution, v. 225, p. 1962-1965, 2014. 

 

FARIA, A. U.; DE ANGELIS, D. F. Determinação do teor de CO2 em solução alcalina por 

condutividade. Apostila do Departamento de Bioquímica e Microbiologia. 2014. 

 
DESAI, D. J.; I. M. BANNAT. Microbial production of surfactants and their commercial potential. 

Microbiology and Molecular Biology Reviews, v. 61, p. 47-64, 1997. 

 

GUARINO, C.; SPADA, V.; SCIARRILLO, R. Assessment of three approaches of bioremediation 

(natural attenuation, landfarming and bioagumentation e assistited landfarming) for a petroleum 

hydrocarbon contaminated soil. Chemosphere, v. 170, p. 10–16, 2017. 

 

KIM, P..; RYU, J.; KIM, Y. H.; CHI, Y. Production of biosurfactant lipopeptides Iturin A, Fengycin, 

and Surfactin A from Bacillus subtilis CMB32 for Control of Colletotrichum gloeosporioides. Journal 

Microbiology and Biotechnology, v. 20, p. 138–145, 2010. 

 
KOSHLAF, E.; SHAHSAVARI, E.; ABURTO-MEDINA, A.; TAHA, M.; HALEYUR, N., 

MAKADIA, T. H.; MORRISON, P. D.; BALL, A. S. Bioremediation potential of diesel-contaminated 

Libyan soil. Ecotoxicology and Environmental Safety, v 133, p. 297–305, 2016. 

 

KOSTKA, J. E.; PRAKASH, O.; OVERHOLT, W. A.; GREEN, S. J.; FREYER, J.; CANION, A.; 

DELGARDIO, J.; NORTON, N.; HAZEN, T. C.; HUETTEL, M. Hydrocarbon-degrading bacteria and 

the bacterial community response in Gulf of Mexico Beach sands impacted by the deepwater horizon 

oil spill. Applied and Environmental Microbiology, v. 77, p. 7962-7974, 2011. 

 
LAHEL, A.; BELAY, A.; SERGIENKO, N.; SHAKYA, M.; BEHERA, S.; RENE, E. R.; PARK, H.; 

ESTEFANÍA, M. L. Effect of process parameters on the bioremediation of diesel contaminated soil by 

mixed microbial consortia. International Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, v. 113, p. 375-385, 

2016. 

 
MARIANO, A. P.; TOMASELLA, R. C.; DE OLIVEIRA, L. M.; CONTIERO, J.; DE ANGELIS, D. 

F. Biodegradability of diesel and biodiesel blends. African Journal of Biotechnology, v. 7, p. 1323- 

1328, 2008. 

 

MARCATO-ROMAIN, C. E.; GUIRESSE, M.; CECCHI, M.; COTELLE, S.; PINELLI, E. New 

direct contact approach to evaluate soil genotoxicity using Vicia faba micronucleus test. Chemosphere, 

v. 77, p. 345-350, 2009. 

 

MEGHARAJ, M.; RAMAKRISHNAN, B.; VENKATESWARLU, K. Bioremediation approaches for 

organic pollutants: A critical perspective. Environment International, v. 37, n. 8, p. 1362–1375, 2011. 

 

MEYER, D. D.; BEKER, S. A.; BÜCKER, F.; PERALBA, M. DO C. R.; FRAZZON, A. P. G.; OSTI, 

J. F.; ANDREAZZA, R.; CAMARGO, F. A. DE O.; BENTO, F.M. Bioremediation strategies for 

diesel and biodiesel in oxisol from southern Brazil. International Biodeteriorioration &amp;amp; 

Biodegradation, v. 95, p. 356–363, 2014. 

 

MILLIOLI, V. S.; SOBRAL, L. G. S.; SÉRVULO, E. F. C.; CARVALHO, D. D. Biorremediação de 

solo impactado com óleo cru: avaliação da potencialidade da utilização surfactantes. Rio de Janeiro: 

CETEM/MCT, 2008. p. 10. 



Capítulo 2 81 
 

 

 
 

NG, Y. F., GE, L., CHAN, W. K., TAN, S. N., YONG, J. W. H., TAN, T. T. Y. An environmentally 

friendly approach to treat oil spill: Investigating the biodegradation of petrodiesel in the presence of 

different biodiesels. Fuel, v. 139, p. 523–528, 2015. 

 

NUNES-HALLDORSON, V. S.; STEINER, R. L.; SMITH, G. B. Residual toxicity after 

biodegradation: interactions among benzene, toluene, and chloroform. Ecotoxicology and 

Environmental Safety, v. 57, p. 162–167, 2004. 

 

PANNU, J. K.; SINGH, A.; WARD, O. P. Influence of peanut oil on microbial degradation of 

polycyclic aromatic hydrocarbons. Canadian Journal of Microbiology, v. 513, p. 508-513, 2003. 

 

PLAZA, G.  A.; JANGID, K.; LUKASIK, K.; NALECZ-JAWECKI, G.; BERRY, C. J.; BRIGMON, 

R. L. Reduction of petroleum hydrocarbons and toxicity in refinery wastewater by bioremediation. 

Bulletin of Environmental Contamination and Toxicology, v. 81, p. 329-333, 2008. 

 

PLAZA, G. A.; TUREK, A.; KRÓL, E.; SZCYG?OWSKA, R. Antifungal and antibacterial properties 

of surfactin isolated from Bacillus subtilis growing on molasses. African Journal of Microbiology 

Research, v. 7, p. 3165-3170, 2013. 

 

POUSA, G. P. A. G.; SANTOS, L. F. A.; SUAREZ, P. A. Z. History and policy of biodiesel in Brazil. 

Energy Policy, v. 35, p. 5393–5398, 2007. 

 

SHOEMAKER, H. E.; Mc LEAN E. O.; PRATT, P. F. Buffer methods for determining lime 

requirement of soil with appreciable amounts of extractable aluminium. Soil Science Society of 

America Procceedings, v. 25, p. 274-277, 1961. 

 

SILVA, P. R. F.; FREITAS, T. F. S. Biodiesel: the charge and the bond of the fuel producing. Ciência 

Rural, v. 38, p. 843-851, 2008. 

 
SØRENSEN, G.; PEDERSEN, D. V.; NØRGAARD, A. K.; SØRENSEN, K. B.; NYGAARD, S. D. 

Microbial growth studies in biodiesel blends. Bioresources Technology, v. 102, p. 5259–5264, 2011. 

 

SORIANO, A. U.; MARTINS, L. F.; VENTURA, E. S. A.; DE LANDA, F. H. T. G.; VALONI, É.A.; 

FARIA, F. R. D.; FERREIRA, R. F.; FALLER, M. C. K.; VALÉRIO, R. R.; LEITE, D. C. A.; DO 

CARMO, F. L.; PEIXOTO, R. S. Microbiological aspects of biodiesel and biodiesel/diesel blends 

biodeterioration. International Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, v.  99, p. 102–114, 2015. 

 

SOBRERO, M. C.; RONCO, A. Ensayo de toxicidad aguda con semillas de lechuga (Lactuca sativa 

L). In: MORALES, G.C. Ensayos toxicológicos y métodos de evaluación de calidad de agua: 

estandarización, intercalibración, resultados y aplicaciones. Mexico: IMTA, 2004. p. 142. 

 

STROTMANN, U.; REUSCHENBACH, P.; SCHWARZ, H.; PAGGA, U. Development and 

evaluation of an online CO2 evolution test and a multicomponent biodegradation test system. Applied 

and Environmental Microbiology, v. 70, p. 4621–4628, 2004. 

 

SZYMANOWSKA-POWA?OWSKA, D. The effect of high concentrations of glycerol on the growth, 

metabolism and adaptation capacity of Clostridium butyricum DSP1. Electronic Journal of 

Biotechnology, v. 18, p. 128–133, 2015. 

 

TAM, N. F. Y.; TIQUIA, S. M. Assessing toxicity of ‘spent sawdust pig-litter’ using seed germination 

technique. Resource Conservation Recycling, v.11, p.261-274, 1994. 



Capítulo 2 82 
 

 

 
 

TAMADA, I. S.; LOPES, R. P. M.; MONTAGNOLLI, R. N.; BIDOIA, E. D. Biodegradation and 

toxicological evaluation of lubricant oils. Brazilian Archives of Biology and Technology, v. 55, p. 951- 

956, 2012. 

 

TÓTH, J. Sorption of light hydrocarbons on clays from the Oligocene Kiscell Clay Formation, 

Hungry. Mineralogia, v. 52, p. 43–51, 2009. 

 

TYAGI, M.; DA FONSECA, M. M. R, DE CARVALHO, C. C. C. R. Bioaugmentation and 

biostimulation strategies to improve the effectiveness of bioremediation processes. Biodegradation, v. 

22, p. 231–241, 2011. 

VIDALI, M. Bioremediation: an overview. Pure and Applied Chemistry, v. 73, p.1163-1172, 2001. 

VAN HAMME, J. D.; SINGH, A.; WARD, O. P. Recent advances in petroleum microbiology. 

Microbiology and Molecular Biology Reviews, v. 67 p. 503-549, 2003. 

 

YASSINE, M. H.; WU, S.; SUIDAN, M. T.; VENOSAS, A. D. Aerobic biodegradation kinetics and 

mineralization of six petrodiesel/soybean-biodiesel blends. Environmental Science &amp;amp; Technology, v. 

47, p. 4619?4627, 2013. 



83 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO 3 
 

 

 
 

BIODEGRADAÇÃO DE MISTURAS DE DIESEL/BIODIESEL NO SOLO COM ADIÇÃO DE 

BIOSSURFACTANTE EM DIFERENTES CONCENTRAÇÕES 

 

 

1 Introdução 
 
 

A contaminação ambiental por derivados do petróleo pode impactar o ambiente de forma 

severa e persistente. A persistência e a fonte não-renovável de derivados do petróleo fizeram 

com que a busca por fontes alternativas de combustíveis fosse intensificada e alvo atual de 

discussões (FISHER et al., 2008). Neste contexto, surgem os biocombustíveis, moléculas 

capazes de reduzir a dependência mundial em combustíveis de origem fóssil. Embora os 

biocombustíveis sejam uma realidade nos dias de hoje, o consumo dessas substâncias, na 

maioria das vezes, é feito em combinação com combustíveis derivados de petróleo, como por 

exemplo o álcool misturado à gasolina e o biodiesel misturado ao óleo diesel (BRASIL, 2014). 

Sendo assim, grande parte das misturas ainda são de combustíveis de origem do petróleo. Essa 

mistura de combustíveis de origens diferentes pode alterar completamente o modo de 

biodegradação dessas substâncias no ambiente (SORIANO et al., 2015; SØRENSEN et al., 

2011). 

No contexto de biodegradação de combustíveis fósseis, os biossurfactantes apresentam 

propriedades, tais como redução da tensão superficial e poder de emulsificação, que permite 

que essas substâncias atuem ativamente na disponibilidade dos contaminantes orgânicos para 

os micro-organismos, durante processo de biodegradação (BEZZA et al., 2015; ?AWNICZAK 

et al., 2013). No entanto, o sucesso do processo de biodegradação de qualquer substância ou 

molécula está inteiramente relacionado ao potencial dos micro-organismos em metabolizá-las. 

O processo de biodegradação de compostos complexos, como os combustíveis fósseis e 

compostos intermediários produzidos durante o processo de biodegradação, exige uma 

comunidade microbiana com ampla capacidade enzimática para utilizar diferentes substâncias 

(YERGEAU et al., 2012). 



Capítulo 3 114 
 

 

 

Referências 

 

ALVAREZ, V. M.; JURELEVICIUS, D.; MARQUES, J. M.; DE SOUZA, P. M.; DE ARAÚJO, L. 

V.; BARROS, T. G.; DE SOUZA, R. O. M. A.; FREIRE, D. M. G.; SELDIN, L. Bacillus 

amyloliquefaciens TSBSO 3.8, a biosurfactant-producing strain with biotechnological potential for 

microbial enhanced oil recovery. Colloids and Surfaces B: Biointerfaces, v. 136, p. 14–21, 2015. 

 
ABNT - ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 14283 Resíduos em solo – 

Determinação da biodegradação pelo método respirométrico, 1999. 

 

ASTM - AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS INTERNATIONAL. Standard 

specification for biodiesel fuel blend stock (B100) for middle distillate fuels, ASTM D6751-09., West 

Conshohocken, PA, 2009. 

 

BARROS, F. F. C.; de QUADROS, C. P.; PASTORE, G. M. Propriedades emulsificantes e 

estabilidade do biossurfactante produzido por Bacillus subtilis em manipueira. Ciência e Tecnologia 

do Alimento, v. 28, p. 979-985, 2008. 

 

BARTHA, R.; PRAMER, D. Features of flask and method for measurement of the persistence and 

biological effects of pesticides in soil. Soil Science, v. 100, p. 68-70, 1965. 

 

BEZZA, F. A.; BEUKES, M.; CHIRWA, E. M. N.; Application of biosurfactant produced by 

Ochrobactrum intermedium CN3 for enhancing petroleum sludge bioremediation. Process 

Biochemistry, v. 50, p. 1911–1922, 2015. 

 

BRASIL. Lei nº 13.033, de 24 de setembro de 2014. Dispõe sobre a adição obrigatória de biodiesel ao 

óleo diesel comercializado com o consumidor final. Disponível em: 

&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2014/lei/l13033.htm&gt;. 

 

BRENNAN, L.; OWENDE, P. Biofuels from microalgae - A review of technologies for production, 

processing, and extractions of biofuels and co-products. Renewable and Sustainable Energy Reviews, 

v. 14, p. 557–577, 2010. 

 

BUCKER, F. Biodeterioração de misturas de diesel e biodiesel e seu controle com biocidas. Julho de 

2009. 147 f. Tese de Doutorado – Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 2009. 

 

CHRZANOWSKI, ?.; DZIADAS, M.; ?AWNICZAK, ?.; CYPLIK, P.; BIA?AS, W.; SZULC, A.; 

LISIECKI, P.; JELEN, H. Biodegradation of rhamnolipids in liquid cultures: effect of biosurfactant 

dissipation on diesel fuel / B20 blend biodegradation efficiency and bacterial community composition. 

Bioresource Technology, v. 111, p. 328–335, 2012. 

 

COLLA, T. S.; ANDREAZZA, R.; BÜCKER, F.; DE SOUZA, M. M.; TRAMONTINI, L.; PRADO, 

G. R.; FRAZZON, A. P. G.; CAMARGO, F. A. O.; BENTO, F. M. Bioremediation assessment of 

diesel–biodiesel-contaminated soil using an alternative bioaugmentation strategy. Environmental 

Science and Pollution Research, v. 21, p. 2592-2602, 2014. 

 

CRUZ, J. M.; TAMADA, I. S.; LOPES, P. R. M.; MONTAGNOLLI, R. N.; BIDOIA, E. D. 

Biodegradation and phytotoxicity of biodiesel, diesel, and petroleum in soil. Water, Air and Soil 

Pollution, v. 225, p. 1962-1965, 2014. 

http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2014/lei/l13033.htm


Capítulo 3 115 
 

 

 

 

DA CRUZ, A. C. S.; LEITE, M. B. N. L; RODRIGUES, L. E. A.; NASCIMENTO, I. A. 

Estimation of biodiesel cytotoxicity by using acid phosphatase as a biomarker of lysosomal 

integrity. Bulletin of Environmental Contamination and Toxicology, p. 219–224, 2012. 

 
DA CUNHA, M. E.; KRAUSE, L. C.; MORAES, M. S. A.; FACCINI, C. S.; JACQUES, R. A.; 

ALMEIDA, S. R.; RODRIGUES, M. R. A.; CARAMÃO, E. B. Beef tallow biodiesel produced in a 

pilot scale. Fuel Processing Technology, v. 90, p. 570–575, 2009. 

 

DIFCO. Difco Manual. Difco Laboratories, Detroit, 1984. 

 

EN - EUROPEAN STANDARDIZATION. EN 14214:2008+A1:2009 Automotive fuels - Fatty acid 

methyl esters (FAME) for diesel engines - Requirements and test methods: BSI British Standards, 

2010. 

 
FISHER, C. R.; KLEIN-MARCUSCHAMER, D.; STEPHANOPOULOS, G. Selection and 

optimization of microbial hosts for biofuels production. Metabolic Engineering, v. 10, p. 295-304, 

2008. 

 

FOTYMA, M.; JADCZYSZYN, T.; JOZEFACIUK, G. Hundredth molar calcium chloride extraction 

procedure. part II: Calibration with conventional soil testing methods for pH. Communications in Soil 

Science and Plant Analysis, v. 29, p. 1625-1632, 1998. 

 

HALLENBECK, P. C.; GROGGER, M.; MRAZ, M.; VEVERKA, D. Solar biofuels production with 

microalgae. Applied Energy, v. 179, p. 136-145, 2016. 

 

HILL, J.; NELSON, E.; TILMAN, D.; POLASKY, S.; TIFFANY, D. Environmental, economic, and 

energetic costs and benefits of biodiesel and ethanol biofuels. PNAS, v. 103, p. 11206–11210, 2006. 

 

JI, Y.; MAO, G.; WANG, Y.; BARTLAM, M. Structural insights into diversity and n-alkane 
biodegradation mechanisms of alkane hydroxylases. Frontiers in Microbiology, v. 4, p. 1–13, 2013. 

 

JOHNSON, T. J.; HALFMANN, C.; ZAHLER, J. D.; ZHOU, R.; GIBBONS, W. R.  Increasing the 

tolerance of filamentous cyanobacteria to next-generation biofuels via directed evolution. Algal 

Research, v. 18, p. 250-256, 2016. 

 

JOSHI, S.; BHARUCHA, C.; DESAI, A. J. Production of biosurfactant and antifungal compound by 

fermented food isolate B. subtilis 20B. Bioresource Technology, v. 99, p. 4603-4608, 2008a. 

 

JOSHI, S.; BHARUCHA, C.; JHA, S.; YADAV, S.; NERURKAR, A.; DESAI, A. Biosurfactant 

production using molasses and whey under thermophilic conditions. Bioresource Technology, v. 99, p. 

195-199, 2008b. 

 

KALRA, Y. P. Determination of pH of soils by different methods: collaborative study. Journal of 

AOAC International, v. 78, p. 310-324, 1995. 

 

KIM, P.; RYU, J.; KIM, Y. H.; CHI, Y. Production of biosurfactant lipopeptides Iturin A, Fengycin, 

and Surfactin A from Bacillus subtilis CMB32 for control of Colletotrichum gloeosporioides. Journal 

Microbiology and Biotechnology, v. 20, p. 138-145, 2010. 

 

?AWNICZAK, ?.; MARECIK, R.; CHRZANOWSK, L. Contributions of biosurfactants to natural or 

induced bioremediation. Applied Microbiology and Biotechnology, v. 97, p. 2327-2339, 2013. 



Capítulo 3 116 
 

 

 

 

MARIAAMALRAJ, S. K.; PASUMARTHI, R.; ACHARY, A.; MUTNURI, S. Effect of rhamnolipid 

on biodegradation of hydrocarbons in non-aqueous-phase liquid (NAPL). Biodegradation Journal, v. 

20, p.1-11, 2016. 

 

MOSER, B. R. Biodiesel production, properties, and feedstocks. In Vitro Cellular &amp;amp; Developmental 

Biology - Plant, v. 45, p. 229–266, 2009. 

 

MULLIGAN, C. N. Environmental applications for biosurfactants. Environmental Pollution, v. 133, p. 

183-198, 2005 

 

NEALSON, K. H.; MYERS, C. R. Microbial reduction of manganese and iron: new approaches to 

carbon cycling. Applied and Environmental Microbiology, v. 58, p. 439–443, 1992. 

 
PEREIRA, J. F. B.; GUDIÑA, E. J.; COSTA, R.; VITORINO, R.; TEIXEIRA, J. A.; COUTINHO, J. 

A. P.; RODRIGUES, L. R. Optimization and characterization of biosurfactant production by Bacillus 

subtilis isolates towards microbial enhanced oil recovery applications. Fuel, v. 111, p. 259-268, 2013. 

 

P?AZA, G. A.; TUREK, A.; KRÓL, E.; SZCZYG?OWSKA, R. Antifungal and antibacterial 

properties of surfactin isolated from Bacillus subtilis growing on molasses. African Journal of 

Microbiology Research, v. 7, p. 3165-3170, 2013. 

 

POHL, C. H.; KOCK, J. L. F.; THIBANE, V. S. Antifungal free fatty acids: A Review. In: A. 

MÉNDEZ-VILAS (Ed.). Science against microbial pathogens: communicating current research and 

tecnological advances. 1. ed. [s.l.] FORMATEX, 2011. p. 61–71. 

 

ROUSK, J.; BROOKES, P. C.; BÅÅTH, E. Contrasting soil pH effects on fungal and bacterial growth 

suggest functional redundancy in carbon mineralization. Applied and Environmental Microbiology, v. 

75, p. 1589–1596, 2009. 

 
SALADINI, F.; PATRIZI, N.; PULSELLI, F. M.; MARCHETTINI, N. Guidelines for emergy 

evaluation of first, second and third generation biofuels. Renewable and Sustainable Energy Reviews, 

v. 66, p. 221-227, 2016. 

 

SHAHIMIN, M. F. M.; FOGHT, J. M.; SIDDIQUE, T. Preferential methanogenic biodegradation of 

short-chain n-alkanes by microbial communities from two different soil sands tailings ponds. Science 

of the Total Environment, v. 553, p. 250-257, 2016. 

 

SIDDIQUI, S.; ADAMS, W. A.; SCHOLLION, J. The phytotoxicity and degradation of diesel 

hydrocarbons in soil. Journal of Plant Nutrition and Soil Science, v. 164, p. 631–635, 2001. 

 
SILVA, G. S.; MARQUES, E. L. S.; DIAS, J. C. T.; LOBO, I. P.; GROSS, E.; BRENDEL, M.; DA 

CRUZ, R. S.; REZENDE, R. P. Biodegradability of soy biodiesel in microcosm experiments using 
soil from the Atlantic Rain Forest. Applied Soil Ecology, v. 55, p. 27–35, 2012. 

 

SHOEMAKER, H. E.; Mc LEAN E. O.; PRATT, P. F. Buffer methods for determining lime 

requirement of soil with appreciable amounts of extractable aluminium. Soil Science Society of 

America Procceedings, v. 25, p. 274-277, 1961. 

 
SØRENSEN, G.; PEDERSEN, D. V.; NØRGAARD, A. K.; SØRENSEN, K. B.; NYGAARD, S. D. 

Microbial growth studies in biodiesel blends. Bioresources Technology, v. 102, p. 5259-5264, 2011. 

 

SORIANO, A. U.; MARTINS, L. F.; VENTURA, E. S. A.; DE LANDA, F. H. T. G.; VALONI, É.A.; 

FARIA, F. R. D.; FERREIRA, R. F.; FALLER, M. C. K.; VALÉRIO, R. R.; LEITE, D. C. A.; DO 



Capítulo 3 117 
 

 

 

 

CARMO, F. L.; PEIXOTO, R. S. Microbiological aspects of biodiesel and biodiesel/diesel blends 

biodeterioration. International Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, v.  99, p. 102-114, 2015. 

 
SOUSA, D. Z.; PEREIRA, M. A.; STAMS, A. J. M.; ALVES, M. M.; SMIDT, H. Microbial 

communities involved in anaerobic degradation of unsaturated or saturated long-chain fatty 

acids. Applied and Environmental Microbiology, v. 73, p. 1054–1064, 2007. 

 

TABATABAEI, M.; KARIMI, K.; HORVÁTH, I. S.; KUMAR, R. Recent trends in biodiesel 

production. Biofuel Research Journal, v. 7, p. 258-267, 2015. 

 

THOMAS, A. O.; LEAHY, M. C.; SMITH, J. W. N.; SPENCE, M. J. Natural attenuation of fatty acid 

methyl esters (FAME) in soil and groundwater. Quarterly Journal of Engineering Geology and 

Hydrogeology, v. 2009, 2017. 

 

TYAGI, M.; DA FONSECA, M. M. R.; DE CARVALHO, C. C. C. R. Bioaugmentation and 

biostimulation strategies to improve the effectiveness of bioremediation processes. Biodegradation, v. 

22, p. 231-241, 2011. 

 

WALTERS, D.; RAYNOR, L.; MITCHELL, A.; WALKER, R.; WALKER, K. Antifungal activities 

of four fatty acids against plant pathogenic fungi. Mycopathologia, v. 157, p. 87–90, 2004. 

 

WIECZOREK, D.; MARCHUT-MIKOLAJCZYK, O.; STRZELECKI, B.; GAJEWSKA, M.; 

POLEWCZYK, A.; ANTCZAK, T. The effect of tert-butylhydroquinone (TBHQ) on biodiesel 

bioremediation in soil samples inoculated with bacterial cells. International Biodeterioration &amp;amp; 

Biodegradation, v. 115, p. 205-211, 2016. 

 

YANG, F.; KE, Y.; KUO, S. Effect of fatty acids on the mycelial growth and polysaccharide formation 

by Ganoderma lucidum in shake flask cultures. Enzyme and Microbial Technology, v. 27, p. 295–301, 

2000. 

 

YASSINE, M. H.; WU, S.; SUIDAN, M. T.; VENOSAS, A. D. Aerobic biodegradation kinetics and 

mineralization of six petrodiesel/soybean-biodiesel blends. Environmental Science &amp;amp; Technology, v. 

47, p. 4619?4627, 2013. 

 

YERGEAU, E.; SANSCHAGRIN, S.; BEAUMIER, D.; GREER, C. W. Metagenomic analysis of the 

bioremediation of diesel-contaminated Canadian high arctic soils. PLoS One, v. 7, p. 1–10, 2012. 



118 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO 4 
 

 

 
 

COMUNIDADE BACTERIANA DO SOLO CONTAMINADO COM MISTURAS 

DIESEL/BIODIESEL APÓS BIODEGRADAÇÃO 

 

1 Introdução 
 

As atividades antropogênicas resultam em diversas fontes de contaminações que podem 

afetar a estrutura e a diversidade da comunidade microbiana do solo. De modo geral, 

contaminantes como o óleo diesel (derivados do petróleo) são conhecidos pela toxicidade para 

muitos grupos de micro-organismos. Por outro lado, determinados grupos de micro-organismos 

são capazes de metabolizar os hidrocarbonetos, o que garante a biodegradação dessas 

substâncias no meio ambiente (SUTTON et al., 2013). 

Durante muito tempo, os métodos dependentes de cultivo era a ferramenta utilizada para 

isolar e estudar linhagens microbianas com alto poder de biodegradação do contaminante alvo 

(GHAZALI et al., 2004). No entanto, esse método não retratava toda a comunidade envolvida 

na biodegradação dos contaminantes, devido a presença de micro-organismos que não são 

passíveis de isolamento em meio de cultivo ou pelos padrões de crescimento desconhecidos de 

alguns micro-organismos. Embora o método dependente de cultivo tenha proporcionado um 

grande conhecimento acerca dos processos de biodegradação, atualmente os métodos 

independentes de cultivo, chamado também metagenômica, possibilitou o conhecimento de 

uma parcela de micro-organismos ainda desconhecidos, além de revelar as relações ecológicas 

dos micro-organismos em torno do processo de biodegradação no meio ambiente (STEFANI et 

al., 2015) 

A microbiota do solo é extremamente diversa e a metagenômica tem apenas esclarecido 

que a diversidade genômica armazenada no solo é muito maior do que conhecemos. Assim, o 

desafio da metagenômica é captar, de forma fidedigna, toda a heterogeneidade do ambiente e a 

dinâmica das comunidades microbianas ao longo do tempo e espaço (DANIEL, 2005). 



Capítulo 4 134 
 

 

 

Referências 

 
CHELIUS, M. K.; TRIPLETT, E. W. The diversity of archaea and bacteria in association with the 

roots of Zea mays L. Microbial Ecology, v. 41, p. 252–263, 2001. 

 

CHRZANOWSKI, ?.; DZIADAS, M.; ?AWNICZAK, ?.; CYPLIK, P.; BIA?AS, W.; SZULC, A.; 

JELEN, H. Biodegradation of rhamnolipids in liquid cultures: Effect of biosurfactant dissipation on 

diesel fuel/B20 blend biodegradation efficiency and bacterial community composition. Bioresource 

Technology, v. 111, p. 328–335, 2012. 

DANIEL, R. The metagenomics of soil. Nature Reviews Microbiology, v. 3, p. 470–478, 2005. 

GHAZALI, F. M.; NOOR, R.; ABDUL, Z.; SALLEH, A. B.; BASRI, M. Biodegradation of 

hydrocarbons in soil by microbial consortium. International Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, v. 

54, p. 61–67, 2004. 

 

HEUER, H.; KRSEK, M.; BAKER, P.; SMALLA, K.; WELLINGTON, E. M. Analysis of 

actinomycete communities by specific amplification of genes encoding 16S rRNA and gel- 

electrophoretic separation in denaturing gradients. Applied and Environmental Microbiology, v. 63, n. 

8, p. 3233-3241, 1997. 

 

JIAO, S.; CHEN, W.; WANG, E.; WANG. J.; LIU, Z.; LI, Y.; WEI, G. Microbial succession in 

response to pollutants in batch-enrichment culture. Scientific Reports, v. 6, p. 1-11, 2016. 

 

JUNG, J.; PHILIPPOT, L.; PARK, W. Metagenomic and functional analyses of the consequences of 

reduction of bacterial diversity on soil functions and bioremediation in diesel-contaminated 

microcosms. Scientific Reports, v. 6, p. 1–10, 2016. 

 
LANE, D. J. 16S/23S rRNA sequencing. In: STACKEBRANDT, E.; GOODFELLOW, M. Nucleic 

acid techniques in bacterial systematics. New York: John Wiley and Sons, 1991. p. 115-175. 

 

MADIGAN, M. T.; MARTINKO, J. M.; BENDER, K. S.; BUCKLEY, D. H.; STAHL, D. A. 

Microbiologia de Brock. 14ª edição, Porto Alegre: Artmed, 2016. 1006 p. 

 

MCCAIG, A. E.; GLOVER, L.A.; PROSSER, J. I. Numerical analysis of grassland bacterial 

community structure under different land management regimes by using 16S ribosomal DNA 

sequence data and denaturing gradient gel electrophoresis banding patterns. Applied and 

Environmental Microbiology, v. 67, p. 4554-4559, 2001. 

 

NAKATSU, C. H. Soil microbial community analysis using denaturing gradient gel electrophoresis. 

Soil Science Society of America Journal, v, 71, p. 562–571, 2007. 

 

RASTOGI, G.; SANI, R. K. Molecular techniques to assess microbial community structure, function, 

and dynamics in the environment. In: AHMAD, I. Microbes and Microbial Technology: Agricultural 

and Environmental Applications: Springer, 2011. p. 29–57. 

 

SILVA, G. S.; MARQUES, E. L. S.; DIAS, J. C. T.; LOBO, I. P.; GROSS, E.; BRENDEL, M.; DA 

CRUZ, R. S.; REZENDE, R. P. Biodegradability of soy biodiesel in microcosm experiments using soil 

from the Atlantic Rain Forest. Applied Soil Ecology, v. 55, p. 27–35, 2012. 

 

STEFANI, F. O. P.; BELL, T. H.; MARCHAND, C.; LA PROVIDENCIA, I. E.; YASSIMI, A.; 

ARNAUD, M.; HIJRI, M. Methods capture different microbial community fractions in hydrocarbon- 

contaminated soils. PLoS ONE, v. 10, p. 1–16, 2015. 



Capítulo 4 135 
 

 

 

 
 

SØRENSEN, G.; PEDERSEN, D. V.; NØRGAARD, A. K.; SØRENSEN, K. B.; NYGAARD, S. D. 

Microbial growth studies in biodiesel blends. Bioresources Technology, v. 102, p. 5259–5264, 2011. 

 

SUTTON, N. B.; MAPHOSA, F.; MORILLO, J. A.; AL-SOUD, W. A.; LANGENHOFF, A. A. M.; 

GROTENHUIS, T.; RIJNAARTS, H. H. R.; SMIDT, H. Impact of long-term diesel contamination on 

soil microbial community structure. Applied Environmental Microbiology, v. 72, p. 619-630, 2013. 

 

WINTZINGERODE, F.; GOBEL, U. B.; STACKEBRANDT, E. Determination of microbial diversity 

in environmental samples: pitfalls of PCR-based rRNA analysis. FEMS Microbiology Reviews, v. 21, 

213-229, 1997. 

 

YERGEAU, E.; SANSCHAGRIN, S.; BEAUMIER, D.; GREER, C. W. Metagenomic analysis of the 

bioremediation of diesel contaminated Canadian high arctic soils. PLoS ONE, v. 7, p. 1-10, 2012 



136 
 

 

 

Conclusão Geral 

 

- O glicerol, co-produto da produção do biodiesel, foi uma boa fonte de carbono para a 

produção de biossurfactante até concentração de 5 %. 

- O glicerol não foi eficaz como co-substrato para auxiliar na biodegradação de misturas 

diesel/biodiesel. 

- A adição de porcentagens de biodiesel até 10 %, como comercializada atualmente no 

Brasil, não apresentou grande diferença na quantidade de CO2 acumulado entre as misturas e o 

diesel, ou seja, a atividade microbiana ao final de 4 meses foi similar a atividade do solo 

contaminado com óleo diesel. 

- A adição de biossurfactante até concentrações de 10 % mudou o perfil da comunidade 

bacteriana do solo, mas não aumentou a atividade dos micro-organismos do solo, em termos de 

produção de CO2 acumulado. 

-As concentrações de 5 %, 8 % e 10 % de biossurfactante não causaram grande aumento 

na atividade microbiana do solo contaminado com as misturas diesel/biodiesel. 

- Os solos contaminados com as misturas diesel/biodiesel, diesel e também com o 

biodiesel permaneceram com altos níveis de fitotóxicos após 4 meses sob ação dos micro- 

organismos do solo. 

- A biodegradação de biodiesel, além de provocar a acidificação do solo, formou metanol 

como produto intermediário do processo de biodegradação, o que tornou o solo muito tóxico 

após 4 meses sob ação dos micro-organismos do solo. Este efeito tóxico foi muito mais intenso 

nos primeiros 60 dias de biodegradação. 

- O perfil da comunidade bacteriana do solo foi modificado devido a contaminação de 

misturas diesel/biodiesel. 




</field>
	</doc>
</add>