<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17478</field>
		<field name="filename">24278_brito_gs_me_rcla.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas 

Campus de Rio Claro 

 

 

 

ALTERAÇÕES AMBIENTAIS DECORRENTES DA PRESENÇA DE 
DEPÓSITOS TECNOGÊNICOS NA BACIA HIDROGRÁFICA DO 

RIBEIRÃO ANICUNS EM GOIÂNIA, GO. 
 

 

GISELE SILVEIRA DE BRITO 
 

 

Orientador: Prof. Dr. José Eduardo Zaine 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Rio Claro (SP) 

2011 

Dissertação de Mestrado elaborada 

junto ao Programa de Pós-

Graduação em Geociências e Meio 

Ambiente para obtenção do título de 

Mestre em Geociências 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

551.303 
B862a 

 

Brito, Gisele Silveira de  
     Alterações ambientais decorrentes da presença de 
depósitos tecnogênicos na bacia hidrográfica do ribeirão 
Anicuns em Goiânia, GO / Gisele Silveira de Brito. – Rio 
Claro : [s.n.], 2011 
     140 f. : il., figs., tabs., fots., mapas 
      
     Dissertação (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas 
     Orientador: José Eduardo Zaine 
 
     1. Sedimentação e depósitos. 2. Ocupação urbana. 3. 
Bacias hidrográficas. 4. Antropização. 5. Impacto ambiental. 
I. Título. 
 

 

Ficha Catalográfica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP 
Campus de Rio Claro/SP 

          
 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

 

 

 

GISELE SILVEIRA DE BRITO 
 

 

ALTERAÇÕES AMBIENTAIS DECORRENTES DA PRESENÇA DE DEPÓSITOS 
TECNOGÊNICOS NA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIBEIRÃO ANICUNS EM 

GOIÂNIA, GO 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

Comissão Examinadora 

 

Prof. Dr. José Eduardo Zaine 

Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho 

 

Prof. Dr. Antonio Roberto Saad 

Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho 

 

Prof. Dr. Julio Cezar Rubin de Rubin 

Pontifícia Universidade Católica de Goiás  

 

 

 

Dissertação defendida e aprovada em 20 de maio de 2011 

Rio Claro (SP) 

Dissertação de Mestrado elaborada 

junto ao Programa de Pós-

Graduação em Geociências e Meio 

Ambiente para obtenção do título de 

Mestre em Geociências 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dedico este trabalho à minha avó Rosalina 

que, mesmo com a vida repleta de 

adversidades, se tornou a mulher mais 

admirável que conheci. 



 
 

 
 

Agradecimentos 
 

À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) 

pela concessão da bolsa de estudos, que possibilitou a elaboração do presente 

trabalho. 

Ao meu orientador Prof. Dr. José Eduardo Zaine, pela confiança, dedicação e 

profissionalismo, que foram essenciais não só para o desenvolvimento da pesquisa 

como também para meu crescimento pessoal. 

 Ao grande amigo e eterno orientador Prof. Dr. Julio Cezar Rubin de Rubin, da 

Pontifícia Universidade Católica de Goiás, pelo apoio, estímulo e inspiração.   

 Ao Prof. Dr. Antônio Roberto Saad, pelas contribuições e críticas, e pela 

atenção e carinho com que sempre me tratou. 

 Ao Prof. Dr. Márcio Roberto Magalhães de Andrade pela disponibilidade e 

valiosas sugestões concedidas durante o exame geral de qualificação.  

 Aos meus amigos, que sempre me apoiaram e me divertiram nos momentos 

de maior estresse, em especial a grande amiga Fernanda Ramos Cyríaco, que me 

ajudou das mais diversas formas, com companheirismo e sabedoria. 

 Às amigas e companheiras de República, Ana Paula, Ellen e Monique, pelo 

apoio, carinho e cumplicidade. 

 Ao companheiro Hugo Cardoso Brandão Peixoto, por me acrescentar algo 

novo todos os dias, me fazendo crescer além do que eu me achava capaz. Seu 

caráter, respeito e amor nunca deixarão de me arrebatar. 

 Aos meus pais, pelo amor imenso, apoio e dedicação. Pessoas 

incomparáveis, que são responsáveis por tudo de bom que existe em mim, e pelas 

mais maravilhosas lembranças. E às minhas irmãs Danielle e Roberta que, com seu 

jeito único, sempre me apoiaram e compreenderam, mesmo à distância. 

  



 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

"Não quero ter a terrível limitação de 

quem vive apenas do que é possível 

fazer sentido. Eu não: quero é uma 

verdade inventada." 

(Clarice Lispector) 



 
 

 
 

Resumo 
 

O presente trabalho consiste no estudo e avaliação das alterações no meio 

ambiente decorrentes da presença de depósitos tecnogênicos na bacia hidrográfica 

do ribeirão Anicuns, na região sudoeste da cidade de Goiânia, Goiás. Os depósitos 

tecnogênicos são testemunhos da ação geológica humana e revelam características 

da transformação do ambiente natural pelas diferentes formas de apropriação do 

espaço. A pesquisa compreendeu as seguintes etapas: delimitação de unidades 

geoambientais; caracterização e mapeamento dos depósitos tecnogênicos 

presentes nas planícies e canais fluviais da bacia, destacando-se a dinâmica de 

formação e evolução dos depósitos, a influência da ação humana nesse processo e 

sua relação com os depósitos naturais; e a integração dos dados obtidos, 

evidenciando-se as principais alterações da bacia. A análise integrada do meio 

físico, biótico e do uso e ocupação do solo resultaram na delimitação de nove 

unidades geoambientais. A análise dos depósitos tecnogênicos implicou na 

determinação de cinco tipos de depósitos, classificados em construídos e induzidos. 

A avaliação da bacia indica os altos índices de impacto do meio ambiente 

decorrentes do processo de produção do espaço. A metodologia adotada se 

mostrou eficaz no estudo das alterações da bacia do ribeirão Anicuns e permitiu a 

compreensão da relação entre o homem e o meio. 

 

Palavras-chave: Depósitos tecnogênicos. Bacias hidrográficas. Antropização. 
Impacto ambiental. Ribeirão Anicuns. Goiânia. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

Abstract 
 

This work consists in the study and evaluation of environment changes arising 

from the presence of technogenic deposits in the Anicuns river basin, in 

southwestern of Goiania city, Goiás.  Technogenic deposits are witness of human 

geological action and reveal’s features of the natural environment transformation 

through various forms of space appropriation. The research included the following 

steps: definition of geoenvironmental units, characterization and mapping of the 

technogenic deposits placed in floodplains and river channels, highlighting the 

formation dynamics and evolution of the deposits, the influence of human action in 

this process and its relationship with the natural deposits; the integration of data,  

evidencing the main changes of the basin. The integrated analysis of the physical, 

biotic and land use and occupation resulted in the delineation of nine environmental 

units. The analysis of technogenic deposits resulted in the determination of five types 

of deposits, classified as constructed and induced. The basin assessment indicates 

high levels of environmental impact resulting from the process of space production. 

The methodology was effective in the study of changes in the Anicuns basin and 

allowed the understanding of the relationship between man and environment. 

 

Key-words: Technogenic deposits. Watersheds. Human disturbance. Environmental 
impact. Anicuns River. Goiânia. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

Lista de Figuras 
 

Figura 1. Localização da área de pesquisa, bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, 

Goiânia - Goiás. ........................................................................................................ 19 

Figura 2. Mapa Geológico da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás.

 .................................................................................................................................. 25 

Figura 3. Mapa Pedológico da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - 

Goiás. ........................................................................................................................ 26 

Figura 4. Mapa Geomorfológico da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - 

Goiás. ........................................................................................................................ 29 

Figura 5. Mata ciliar antropizada na confluência entre o ribeirão Anicuns e o rio Meia 

Ponte. ........................................................................................................................ 33 

Figura 6. Exemplo de Buritizal presente na nascente de um córrego no estado de 

Goiás. Fonte: www.overmundo.com.br ..................................................................... 34 

Figura 7. Limite do Parque Linear Macambira-Anicuns, Goiânia - Goiás. ................. 36 

Figura 8. Mapa de uso e ocupação do solo na bacia do ribeirão Anicuns, Goiânia - 

Goiás. ........................................................................................................................ 38 

Figura 9. As principais características de um canal meandrante. Fonte: Allen (1964).

 .................................................................................................................................. 43 

Figura 10. Os atalhos de corredeira e em colo, e o evento de avulsão. Fonte: Suguio 

e Bigarella (1990). ..................................................................................................... 44 

Figura 11. Ciclo hidrológico natural e urbano. Adaptado de 

www.aucklandcity.govt.nz, pela autora Gisele Silveira de Brito. ............................... 47 

Figura 12. Ilustração cronológica da proposta conceitual de Ter-Stepanian. Fonte: 

Oliveira et al. (2001). ................................................................................................. 51 

Figura 13. Mapa de localização das áreas de detalhe na bacia do ribeirão Anicuns, 

Goiânia - Goiás. ........................................................................................................ 71 

Figura 14. Registro de material constituinte de um dique marginal artificial. ............. 72 

Figura 15. Registro das medidas de um dique marginal recém construído na margem 

direita do ribeirão Anicuns. ........................................................................................ 73 

Figura 16. Afloramento descrito junto à margem direita do ribeirão Anicuns. ........... 74 

Figura 17. Registro fotográfico de parte dos rejeitos tecnogênicos identificados num 

afloramento na margem direita do ribeirão Anicuns. ................................................. 74 



 
 

 
 

Figura 18. Mapa de Uso e Ocupação do Solo da bacia hidrográfica do ribeirão 

Anicuns, Goiânia - Goiás. .......................................................................................... 76 

Figura 19. Criação de gado leiteiro em área urbana. Contato direto com água 

contaminada do ribeirão Anicuns. ............................................................................. 78 

Figura 20. Buritizal na porção oeste da bacia do ribeirão Anicuns, Goiânia - GO. .... 79 

Figura 21. Mapa das Unidades Geoambientais da bacia hidrográfica do ribeirão 

Anicuns, Goiânia - Goiás. .......................................................................................... 81 

Figura 22. Localização do Morro do Mendanha. ....................................................... 82 

Figura 23. Remanescente de Cerradão no Morro do Mendanha. ............................. 83 

Figura 24. Foto panorâmica da porção Leste da bacia do ribeirão Anicuns, com a 

localização da Unidade 2. ......................................................................................... 84 

Figura 25. Foto panorâmica da porção centro-oeste da bacia, com a localização da 

Unidade 3. ................................................................................................................. 85 

Figura 26. Unidade 4, Morro do Mendanha como referência. Muitos locais onde hoje 

se encontram loteamentos praticamente consolidados representavam áreas de 

aterro na imagem de satélite utilizada para mapeamento das unidades. .................. 86 

Figura 27. Unidade 5, com localização do Morro do Mendanha, das Unidades 2 e 4, 

e da nascente do córrego da Cruz como referências. ............................................... 87 

Figura 28. Vista geral da Unidade 5. Áreas de pastagem. ........................................ 88 

Figura 29. Unidade 6, faixa de mata ciliar pressionada pelas atividades 

agropecuárias. ........................................................................................................... 89 

Figura 30. Mata ciliar preservada na nascente do córrego Quebra-Anzol, região 

sodoeste da bacia do ribeirão Anicuns. ..................................................................... 90 

Figura 31. Solapamento da margem direita do córrego Quebra-Anzol, inserido na 

Unidade 6. ................................................................................................................. 91 

Figura 32. Unidade 7, mata ciliar do córrego da Cruz, loteamento Jardins do Cerrado 

e descarte de entulho para ampliação do loteamento. .............................................. 92 

Figura 33. Marginal Botafogo, trecho canalizado do córrego Botafogo. .................... 93 

Figura 34. Mapa de distribuição dos depósitos tecnogênicos na bacia do ribeirão 

Anicuns, Goiânia - GO. ............................................................................................. 96 

Figura 35. Mapeamento dos depósitos tecnogênicos em detalhe (Área 1). .............. 98 

Figura 36. Mapeamento dos depósitos tecnogênicos em detalhe (Área 2). .............. 99 

Figura 37. Planície de Inundação do ribeirão Anicuns, Goiânia-Goiás. .................. 101 



 
 

 
 

Figura 38.  Perfil transversal esquemático indicando a estruturação e ocupação da 

planície de inundação. Sem escala. ........................................................................ 102 

Figura 39. Perfil Estratigráfico descrito junto ao ribeirão Anicuns. .......................... 103 

Figura 40. Rejeitos tecnogênicos identificados no afloramento descrito junto ao canal 

do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. ...................................................................... 104 

Figura 41. Diferentes tons das planícies de inundação na imagem de satélite. ...... 105 

Figura 42. Fases de um loteamento na margem esquerda do córrego Macambira. 

Goiânia - GO. Fonte: Google Earth. ........................................................................ 106 

Figura 43. Loteamento Jardins do Cerrado avançando sobre a nascente do córrego 

da Cruz, ainda com a Mata Ciliar preservada. ........................................................ 107 

Figura 44. Perfil transversal esquemático indicando e estrutura dos depósitos do 

ribeirão Anicuns. Sem escala. ................................................................................. 108 

Figura 45. Dique marginal artificial recém construído na margem direita do ribeirão 

Anicuns, próximo à confluência com o córrego Botafogo, Goiânia - Goiás. ............ 109 

Figura 46. Material constituinte do dique marginal artificial. Margem direita do 

ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. ........................................................................... 110 

Figura 47. Dique marginal com desenvolvimento de vegetação rasteira. ............... 110 

Figura 48. Perfil transversal esquemático indicando a estruturação e ocupação da 

barra de meandro na zona urbana da bacia do ribeirão Anicuns. Sem escala. ...... 112 

Figura 49. Evolução de uma barra de meandro do ribeirão Anicuns no período de 

três anos. Fonte: Google Earth. .............................................................................. 113 

Figura 50. Depósito de Entulho, margem direita do córrego Cavalo Morto. ............ 114 

Figura 51. Comparação de texturas entre dois depósitos de entulho mapeados. 

Depósito formado pelo despejo de caminhões (direita) e depósito formado pelo 

despejo de moradores (esquerda). Fonte: Google Earth (2009). ............................ 115 

Figura 52. Depósito de Entulho junto à margem esquerda do córrego Botafogo, 

Goiânia - GO. .......................................................................................................... 116 

Figura 53. Depósito de entulho na margem esquerda do córrego Macambira. ....... 116 

Figura 54. Depósito de entulho com presença de Mamona. ................................... 117 

Figura 55. Buritizal e mata ciliar presente na nascente do córrego Quebra-Anzol. . 119 

Figura 56. Solo hidromórfico exposto e pisoteio de gado na nascente do córrego 

Quebra-Anzol. ......................................................................................................... 119 

Figura 57. Lixo depositado nas margens do canal do ribeirão Anicuns. ................. 121 



 
 

 
 

Figura 58. Remédios e outros materiais contaminantes encontrados em depósitos de 

entulho na bacia do ribeirão Anicuns. ..................................................................... 123 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

Lista de Tabelas 
 

Tabela 1. Atributos considerados na fotointerpretação da imagem de satélite para o 

mapeamento das principais feições tecnogênicas presentes na área de pesquisa. . 68 

Tabela 2. Representação das feições tecnogênicas na imagem de satélite. ............ 69 

 



 
 

SUMÁRIO 
Página 

1. INTRODUÇÃO ...................................................................................................... 16 

1.1 Objetivo ............................................................................................................... 17 

2. ÁREA DE PESQUISA: A BACIA HIDROGRÁFICA DO RIBEIRÃO ANICUNS ..... 18 

2.1. A cidade de Goiânia e a ocupação da bacia ...................................................... 20 

2.2. Meio Físico ......................................................................................................... 21 

2.2.1. Clima ............................................................................................................... 21 

2.2.2. Geologia .......................................................................................................... 23 

2.2.3. Pedologia ........................................................................................................ 26 

2.2.4. Geomorfologia ................................................................................................. 28 

2.2.5. Hidrogeologia .................................................................................................. 31 

2.3. Meio Biótico ........................................................................................................ 32 

2.4. Uso e Ocupação do Solo.................................................................................... 37 

3. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA ............................................................................. 40 

3.1. Sistemas Fluviais ............................................................................................... 40 

3.1.1. Processos Fluviais .......................................................................................... 41 

3.1.1.1. Erosão .......................................................................................................... 41 

3.1.1.2. Deposição .................................................................................................... 42 

3.1.1.2.1. Depósitos de Canal ................................................................................... 43 

3.1.1.2.2. Depósitos de Planície de Inundação ......................................................... 45 

3.1.2. O Caráter Diferencial das Bacias Hidrográficas Urbanas ................................ 46 

3.2. O Tecnógeno ...................................................................................................... 50 

3.2.1. O Tecnógeno no Brasil .................................................................................... 52 

3.2.2. A Classificação dos Depósitos Tecnogênicos ................................................. 57 

3.3. Análise de Elementos do Meio Físico a partir de produtos de Sensoriamento 

Remoto ...................................................................................................................... 60 

3.4. Compartimentação Fisiográfica .......................................................................... 62 



 
 

 
 

4. MATERIAIS E MÉTODO ....................................................................................... 64 

4.1. Pesquisa Preliminar ........................................................................................... 64 

4.2. Atualização do Uso e Ocupação do Solo ........................................................... 65 

4.3. Unidades Geoambientais ................................................................................... 66 

4.4. Depósitos Tecnogênicos .................................................................................... 67 

4.4.1. Mapeamento ................................................................................................... 67 

4.4.2. Caracterização ................................................................................................ 72 

5. RESULTADOS E DISCUSSÕES .......................................................................... 75 

5.1. O Uso e a Ocupação do Solo na Bacia do Ribeirão Anicuns ............................. 75 

5.2. Unidades Geoambientais ................................................................................... 80 

5.2.1. Unidade 1: Planalto Dissecado de Goiânia ..................................................... 82 

5.2.2. Unidade 2: Planalto Embutido de Goiânia ....................................................... 83 

5.2.3. Unidade 3: Rampas Coluvionares Aterradas .................................................. 84 

5.2.4. Unidade 4: Superfícies Planas Aterradas ........................................................ 85 

5.2.5. Unidade 5: Superfícies Planas Rurais ............................................................. 86 

5.2.6. Unidade 6: Fundos de Vale Rurais .................................................................. 88 

5.2.7. Unidade 7: Fundos de Vale Aterrados............................................................. 91 

5.2.8. Unidade 8: Fundos de Vale Urbanos............................................................... 92 

5.2.9. Unidade 9: Depósitos Tecnogênicos ............................................................... 94 

5.3. Depósitos Tecnogênicos .................................................................................... 95 

5.3.1. Depósitos de Planície de Inundação ............................................................. 100 

5.3.2. Aterros e Urbanização sobre Antiga Planície de Inundação ......................... 106 

5.3.3. Diques Marginais Artificiais ........................................................................... 108 

5.3.4. Depósitos de Assoreamento ......................................................................... 111 

5.3.5. Depósitos de Entulho .................................................................................... 113 

5.4. Alterações Ambientais na Bacia do Ribeirão Anicuns ...................................... 118 

6. CONCLUSÕES ................................................................................................... 124 



 
 

 
 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................... 127 

8.  ANEXOS ............................................................................................................ 140 

8.1. Anexo A – Tabela com as etapas de campo realizadas durante a pesquisa. .. 140 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



16 
 

 
 

 

1. INTRODUÇÃO 
 

A relação entre o homem e a natureza no processo de formação do espaço 

compreende um campo complexo de estudos, que tem como foco principal os 

efeitos cumulativos e diversificados da ação humana. Para caracterizar tais efeitos 

foi proposta a criação de um novo período geológico, o Quinário ou Tecnógeno. A 

Geologia do Tecnógeno concentra-se na análise dos produtos gerados direta e 

indiretamente pela atividade humana, assim como seus processos geradores 

específicos. 

Conforme Peloggia (1998), a ação humana tem conseqüências geológico-

geormorfológicas em três níveis: na modificação do relevo, na alteração da dinâmica 

geomorfológica e na criação dos depósitos tecnogênicos. Os depósitos 

tecnogênicos, correlativos aos depósitos naturais, testemunham não só a ação 

geológica humana como também o comportamento das paisagens atuais. 

O crescimento rápido e desordenado das áreas urbanas tem provocado 

profundas alterações nos ambientes fluviais, que podem ser inseridos no contexto 

tecnogênico. As atividades antrópicas interferem na dinâmica natural dos rios, 

alterando seus processos atuantes. 



17 
 

 
 

Os sistemas fluviais urbanizados têm caráter fundamental de diferenciação 

quando comparados aos pertencentes a áreas de floresta. Nas bacias hidrográficas 

urbanas a cobertura vegetal é retirada e o relevo nivelado, por meio de atividades de 

corte e aterro, que aumentam o potencial de desenvolvimento da região. 

Construções e pavimentações de vias reduzem a área de infiltração das águas das 

chuvas, resultando em aumento do volume de escoamento superficial, que carrega 

poluentes para o interior do canal e pode gerar inundações. Além disso, construções 

de barragens e obras de canalização interferem de forma direta na dinâmica fluvial, 

modificando o comportamento dos canais. 

A bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, inserida na área urbana de Goiânia 

(GO), encontra-se sob intenso processo de antropização, apresentando significativas 

alterações que englobam não só o comportamento hidrodinâmico dos canais como 

também sérios problemas sócio-ambientais. Grande parte dos depósitos aluviais 

naturais da bacia, condicionados à ocupação da área, podem ser interpretados 

como tecnogênicos. A identificação e a caracterização desses depósitos 

representam aspecto importante para a compreensão da ação geológica humana, 

além de fornecer informações preliminares para um futuro planejamento urbano da 

região. 

  

1.1 Objetivo 
 

O presente trabalho tem como objetivo principal estudar e avaliar as 

alterações no meio ambiente decorrentes da presença de depósitos tecnogênicos na 

bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, na região sudoeste da cidade de Goiânia, 

Goiás. Mapear e caracterizar esses depósitos associados à planície fluvial com 

destaque para a dinâmica de formação e evolução dos depósitos, a influência da 

ação humana nesse processo e sua relação com os depósitos naturais. 

 

 
 
 
 
 



18 
 

 
 

 

2. ÁREA DE PESQUISA: A BACIA HIDROGRÁFICA DO RIBEIRÃO ANICUNS 
 

A bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, com uma área de 231,7 km2, 

localiza-se na região sudoeste da cidade de Goiânia, capital do Estado de Goiás 

(Figura 1). Incorporado à zona urbana da cidade, o ribeirão Anicuns é afluente da 

margem direita do rio Meia Ponte, que é o principal recurso hídrico da área mais 

densamente habitada do estado. 

Conforme dados do IBGE (2010), a cidade de Goiânia possui em média 

1.250.000 habitantes, sendo que cerca de 70% da população vive nos limites da 

bacia do ribeirão Anicuns. A importância da área de pesquisa é evidente quando 

consideramos que mais de 875.000 pessoas habitam a região, convivendo, 

contribuindo e suportando os problemas socioambientais ali desenvolvidos. 

 A proposta do presente capítulo é uma análise multidisciplinar, que tem como 

objetivo a abordagem de diversas características da paisagem, como forma de 

apreender seu conteúdo e função. Dentre as variáveis abordadas estão o meio 

físico, biótico, o uso e ocupação do solo, além de um breve histórico da cidade de 

Goiânia, tendo em vista que sua criação e desenvolvimento estão diretamente 

ligados ao comportamento atual da bacia. 

 



 
 

 
Figura 1. Localização da área de pesquisa, bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 



 
 

2.1. A cidade de Goiânia e a ocupação da bacia 
 

A cidade de Goiânia foi fundada em 24 de outubro de 1933. O projeto da 

cidade, encomendado ao arquiteto e urbanista Atílio Correa Lima, teve sua entrega 

formal ao Governo do Estado em janeiro de 1935. Com o objetivo de amenizar o 

clima da cidade e garantir o abastecimento de água, o projeto do arquiteto incluía o 

traçado de avenidas largas e arborizadas, a criação de grandes áreas de jardins, e a 

proteção dos cursos d’água e áreas verdes dos bosques (NUCADA; BARREIRA 

2008). Atílio Correa Lima situou Goiânia entre dois dos afluentes do ribeirão Anicuns, 

córrego Botafogo e córrego Capim Puba, com a intenção de limitar o crescimento 

urbano. 

Com o crescimento não planejado da cidade, o projeto implantado foi alterado 

e o zoneamento reformulado. Com isso, grande parte do desenvolvimento de 

Goiânia ocorreu seguindo recomendação do plano diretor de 1967, que sugeria que 

o crescimento da cidade fosse direcionado para sudoeste, onde está localizada a 

bacia do ribeirão Anicuns. Os mananciais que inicialmente seriam preservados foram 

então circundados por residências, comércios e indústrias (SILVA; OLIVEIRA 2004). 

Segundo Cunha (2000), a fundação de Goiânia teria apenas acelerado o 

processo de destruição da cobertura vegetal da bacia, que foi efetivamente iniciada 

com a criação da cidade de Campinas, hoje um bairro de Goiânia. Conforme a 

Enciclopédia dos Municípios (1958), antes da fundação da cidade de Goiânia a 

bacia do ribeirão Anicuns servia apenas de suporte para a agropecuária. 

Durante a década de setenta, o aumento populacional do município de 

Goiânia ocorreu principalmente como conseqüência da construção de Brasília e da 

rodovia Belém-Brasília, provocando intensos fluxos demográficos econômicos. Além 

disso, as rápidas mudanças na estrutura agropecuária de Goiás resultaram em 

intenso êxodo rural, fazendo com que Goiânia despontasse como alvo vigoroso de 

movimento migratório. 

Na década de oitenta, o adensamento populacional era mais intenso ao longo 

dos principais eixos viários pavimentados, assim como as avenidas que permitiam o 

deslocamento entre bairros. A expansão ocorreu em diversas e indesejáveis 

direções, alongando as vias de circulação, onerando o transporte coletivo e a 

instalação e manutenção do sistema viário (NASCIMENTO 1993). 



21 
 

 
 

Apesar do status de cidade planejada, o crescimento de Goiânia nas décadas 

de 1980 e 1990 se deu de maneira rápida, intensa e irregular. Surgiram inúmeros 
loteamentos clandestinos em áreas inadequadas, vazios urbanos, ocupação de 

fundos de vale, desmatamento sistemático, poluição das águas e do solo, explosão 

do crescimento vertical e a ocupação de terrenos geotecnicamente problemáticos. 

Todos esses fatores refletem a falta de rigor da Legislação e a influência das 

decisões governamentais durante o processo de construção da cidade, que não 

obedeceu aos critérios previamente estabelecidos e ocorreu de modo caótico e 

improvisado. 

Em Goiânia a Lei de Zoneamento transformou o entorno das nascentes dos 

córregos em zonas de alta densidade. As nascentes foram transformadas em 

parques urbanos, onde ocorre intenso crescimento vertical, formando uma barreira 

aos benefícios gerados pelo microclima do conjunto córrego, vegetação e atmosfera, 

prejudicando o restante da cidade e da população. O crescimento vertical na zona 

de alta densidade afeta ainda o lençol freático, resultando em alterações na vazão 

dos cursos d’água. A impermeabilização do solo e a ocupação do subsolo pelas 

garagens subterrâneas reduzem a recarga do lençol, enquanto que em alguns 

edifícios, a água que aflora no subsolo é constantemente bombeada (NUCADA; 

BARREIRA 2008). 

Nas últimas décadas o ritmo do crescimento populacional de Goiânia tem 

desacelerado em favor do crescimento dos municípios de seu entorno. Apesar das 

taxas significativamente menores, ainda ocorre um processo de ocupação 

residencial das áreas periféricas em detrimento das regiões centrais. 

 

2.2. Meio Físico 
 

2.2.1. Clima 
 

Na região Centro-Oeste, durante o ano, observa-se centros de ação negativos 

de origem continental (massas Equatorial Continental e Tropical Continental) e 

centros de ação positivos de origem marítima (massas Tropical Atlântica e Polar 

Atlântica) deslocando-se sobre o continente (NASCIMENTO; BARROS 2009). 

Os sistemas regionais de circulação atmosférica da região Centro-Oeste e a 



22 
 

 
 

ausência de corpos hídricos consideráveis justificam o clima de Goiânia, 

caracterizado por um verão quente e chuvoso, uma primavera com as temperaturas 

mais elevadas do ano e um inverno seco com elevada amplitude térmica 

(NASCIMENTO; LUIZ, 2007). 

No município de Goiânia predomina o clima do tipo Aw, tropical úmido, 

segundo classificação de Köppen (1948). O regime térmico da região registra 

temperaturas amenas a elevadas, sem variações significativas durante o ano 

(SANTOS; CARVALHO 1997). A temperatura média varia entre 25 e 27°C, com 

amplitude térmica menor que 5°C. A umidade relativa do ar possui média de 65,7%, 

apresentando uma tendência decrescente, reflexo do aumento do calor sensível 

associado ao índice de concreto e à redução da cobertura vegetal. 

O regime pluviométrico de Goiânia é caracterizado por chuvas máximas 

mensais em torno de 260 mm nos meses de verão e mínimas inferiores a 8 mm nos 

meses de inverno. A pluviosidade média do município oscila entre 1500 mm e 1600 

mm anuais (SANTOS; CARVALHO 1997). 

A partir de 1966, as temperaturas médias anuais registradas no município de 

Goiânia apresentaram uma tendência térmica crescente. Na década de 1940 

encontravam-se em torno de 21ºC, enquanto que na década de 1980 aproximou-se 

dos 23ºC, evidenciando um acréscimo térmico de 2ºC. Esse aumento da 

temperatura pode ser atribuído principalmente ao desmatamento, à 

impermeabilização do solo, à construção de casas e edifícios, ao aumento do 

número de veículos automotores e de indústrias poluentes (CASSETI; SANTOS 

1989). 

Casseti (1991), com base em dados relativos à precipitação e à temperatura, 

associados ao crescimento populacional entre 1944 e 1988, caracterizou uma ilha 

de calor na cidade de Goiânia. Essa ilha define uma área de baixa pressão, a qual 

acolhe massas úmidas oriundas das áreas de alta pressão local, dispostas na 

periferia da zona urbana. A condensação do vapor d’água nas áreas urbanas, 

facilitada pela poluição, resulta na produção de fortes precipitações que, aliadas ao 

desmatamento e à impermeabilização do solo, podem provocar inundações 

catastróficas (CUNHA 2000). 

 

 



23 
 

 
 

2.2.2. Geologia 
 

A bacia do ribeirão Anicuns tem como característica morfológica uma 

assimetria de drenagem e relevo que reflete um contato de litologias distintas 

marcado por falha geológica de direção leste-oeste. O substrato rochoso da bacia é 

formado por rochas do Paleoproterozóico, representadas pelo Complexo Granulítico 

Anápolis-Itauçu, por rochas do Mesoproterozóico, representadas pelo Grupo Araxá – 

Sul de Goiás e por Depósitos Aluvionares do Quaternário (Figura 2). 

O Complexo Granulítico Anápolis-Itauçu compreende um conjunto de rochas 

gnáissicas de alto grau (orto e paraderivadas) e tectonicamente intercaladas com 

direção geral NW-SE. Essas rochas apresentam bandamento e textura de fina à 

média e, às vezes, encontram-se intensamente milonitizadas (CPRM 1999). 

Esse Complexo é formado por Granulitos Ortoderivados e Granulitos 

Paraderivados. Os Granulitos Ortoderivados são representados por anfibolitos, 

metagrabos, metapiroxenitos, metaperidoditos, talco xisto, talco-clorita xisto e 

serpentinitos. Os granulitos paraderivados são caracterizados por gnaisses sílico-

aluminosos e quartzo-feldspáticos, granada gnaisses, rochas calcissilicáticas, 

diopsídio mármores, granada quartzito e gonditos, associados com gnaisses 

graníticos e subordinadamente ocorrem granulitos ortoderivados associados. 

O Grupo Araxá Sul de Goiás, composto por rochas metassedimentares do 

Proterozóico Médio, trata-se de um conjunto de rochas vulcânicas e sedimentares 

que sofreu metamorfismo de grau médio a forte. Resultando em xistos, gnaisses e 

quartzitos, dobrados, fraturados e falhados (CUNHA et al., 1999). 

Os Depósitos Aluvionares do Quaternário, encontrados na bacia, são 

caracterizados por sedimentos inconsolidados, dominantemente arenosos, com 

níveis de cascalho, silte e argila. 

Considerações geológicas realizadas na região da bacia (CUNHA et al. 1999 

e DEL’ARCO 1995) evidenciaram extensas áreas de formações superficiais 

cenozóicas encobrindo as rochas cristalinas polimetamórficas que formam o 

substrato local. Esse conjunto litoestratigráfico mais recente é constituído pelos 

alúvios e colúvios terciários/quaternários. 

Cunha (2000) destaca a importância dessas formações superficiais 

cenozóicas que, além de condicionarem o abastecimento dos freáticos livres, 



24 
 

 
 

também possibilitam o desenvolvimento de diversificada vegetação, responsável 

pela existência e manutenção da fauna e pela redução dos processos erosivos. O 

autor enfatiza ainda que as formações superficiais representam a base para o 

processos de produção do espaço, servindo como fonte para a produção 

tecnogênica, além de testemunharem os diferentes graus de intensidade da ação 

antrópica. 

 

 

 

 

 



25 
 

 
Figura 2. Mapa Geológico da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 



26 
 

2.2.3. Pedologia 
 
 No município de Goiânia ocorrem diversas classes de solos, com predomínio 
dos solos minerais, embora existam algumas faixas de solos orgânicos provenientes 

de deposições e decomposição de restos vegetais e animais. As classes 

evidenciadas na presente dissertação estão de acordo com o Sistema Brasileiro de 

Classificação de Solos da Embrapa (1999). 
 Na região da bacia do ribeirão Anicuns os tipos de solos predominantes são 
os Latossolos, os Solos Podzólicos, Gleissolo e Solos Aluviais. No entanto, existem 

ocorrências de Cambissolos, Litossolos, Lateritas Hidromórficas e Solos Orgânicos. 

 A Figura 3 apresenta o mapa com os tipos de solos predominantes na área de 

pesquisa. 

 

 
Figura 3. Mapa Pedológico da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - 
Goiás. 
  



27 
 

 
 

Os latossolos são solos minerais antigos, profundos e bem drenados. Na 

região ocorrem Latossolos Vermelho-Escuro, Roxo e Vermelho-Amarelo, 

encontrados em domínios de topografia plana à suavemente ondulada. 

Nos domínios dos vales, onde o relevo sofre ruptura, os Latossolos são 

substituídos pelos Solos Podzólicos. Os colúvios com seixos, fragmentos e grânulos 

polilitólicos fracamente empacotados por material areno-argiloso, submetidos aos 

processos pedogenéticos, resultaram em Solos Podzólicos Vermelho-Amarelo 

(CUNHA 2000). 

Na região nordeste da bacia, nos domínios da planície fluvial do ribeirão 

Anicuns, evidencia-se presença de Gleissolo Eutrófico, solo hidromórfico constituído 

por material mineral. 

Os Solos Aluviais ocorrem geralmente em locais de depressões e ocupam 

pequenas faixas. Originam-se da deposição de materiais predominantemente 

minerais, arrastados pela enxurrada e depositados nas partes baixas. Sua 

profundidade é variável e, por serem recentes, não apresentam diferenciação em 

horizontes.  

Na região noroeste da bacia, onde o relevo apresenta alto grau de 

dissecação, registram-se ocorrências de Cambissolos e Litossolos, ambos 

associados a materiais concrecionários e pedregosos. Devido à topografia da região 

os dois tipos de solo estão sujeitos a processos erosivos.  

Os Solos Orgânicos presentes na bacia tem sua origem nos depósitos de 

materiais orgânicos, carregados e decompostos. Ocorrem apenas em faixas 

descontínuas situadas ao longo dos leitos dos cursos d’água. São solos ácidos, 

devido à reação de decomposição dos materiais originários, sua coloração é escura 

e estão sempre sujeitos à alta umidade. Sua profundidade é variável e são pouco 

férteis. 

 A área de pesquisa apresenta ainda Lateritas Hidromórficas associadas às 

variações do lençol freático e à presença de grande concentração de óxidos de 

ferro. 

 

 
 
 



28 
 

 
 

2.2.4. Geomorfologia 
 
A bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns está localizada no Planalto 

Rebaixado de Goiânia que, juntamente com o Planalto do Distrito Federal, o Planalto 

do Alto Tocantins-Paranaíba e as Depressões Intermontanas, integra uma unidade 

geomorfológica maior, o Planalto Central Goiano (MAMEDE et al. 1983). 

Casseti e Nascimento (1991) classificaram cinco unidades geomorfológicas 

de distribuição espacial presentes na bacia do ribeirão Anicuns: Planalto Embutido 

de Goiânia, Chapadas de Goiânia, Planalto Dissecado de Goiânia, Planícies de 

Inundação e Fundos de Vale (Figura 4) 

O Planalto Embutido de Goiânia (750 - 800m), com área de 142,54 Km2, 

representando 61,70% da área da bacia, é caracterizado por vertentes convexas 

(relacionadas aos granulitos máficos, silimanita-granada gnaisses e metagabros) e 

tabulares (relacionada aos micaxistos, granada-clorita-biotita-quartzo-xistos, 

feldspáticos). 

A unidade apresenta declividade entre 5% e 10%. Suas vertentes 

suavemente convexizadas encontram-se revestidas por Latossolos distróficos. No 

limite dos vales, onde o relevo sofre ruptura, o solo é substituído pelos Podzólicos 

(Cunha 2000). 

Conforme Silva e Oliveira (2004), nessa unidade verificam-se alguns 

problemas como erosão laminar e conseqüente assoreamento dos córregos, fortes 

enxurradas em decorrência da impermeabilização das áreas próximas, 

subdimensionamento das galerias pluviais, promovendo alagamentos e surgimento 

de erosões. 

As Chapadas de Goiânia (860 - 900m), com área de 71,11Km2, representam 

a seção sudoeste da bacia e correspondem a 30,78% de sua superfície. Essa 

unidade é caracterizada por micaxistos, quartzitos, metagabros e granada-gnaisses. 

A unidade apresenta ainda colúvios quaternários e terciário-quaternários, integrantes 

das formações superficiais identificadas na região. 

Os cursos d’água encontram-se pouco entalhados, caracterizando uma 

declividade inferior a 5%. Conforme Nascimento (1993), essa unidade apresenta 

erosões laminares generalizadas e ravinamentos em locais terraplanados, 

desmatamento intenso e poluição dos cursos d’água por agrotóxicos, devido ao uso 

das áreas ribeirinhas para atividades de horticultura e lavouras de subsistência. 



29 
 

 
Figura 4. Mapa Geomorfológico da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 



30 
 

O Planalto Dissecado de Goiânia (920 - 950m), com 5,96Km2, representa 

2,58% da área da bacia. Compreende a área do Morro do Mendanha, localizado na 

margem esquerda do ribeirão Anicuns. Com domínio granulítico e sustentado por 

intercalações quartizíticas, o elevado grau de dissecação da unidade encontra-se 

vinculado ao forte gradiente. As angularidades no sistema hidrológico e o forte corte 

nos talvegues são efeitos da tectônica quebrante, o que reflete na produção de vales 

encaixados (CASSETI 1992). Essa área é caracterizada pela Superfície de 

Vertentes Aguçadas, com declives superiores a 30%, cujo grau de dissecação 

favorece o escoamento, que remove a camada superficial do solo, originando 

ravinas e voçorocas (SILVA; OLIVEIRA 2004). 

Os Terraços e Planícies da Bacia do Rio Meia Ponte (700 - 720m) 

representam uma área de 0,78Km2, 0,35% da área de pesquisa. Constituídas por 

sedimentos arenosos intercalados a seqüências silto-argilosas, as planícies de 

inundação são representadas por depósitos aluviais e alúvio-coluviais não 

compactados, apresentam diques marginais e meandros em diferentes estágios de 

desenvolvimento e são revestidas por solos aluviais e orgânicos. 

Nos domínios dos terraços o relevo, suavemente aplanado, apresenta breves 

declives em direção aos canais fluviais a que se relacionam. Os depósitos 

sedimentares associados aos terraços são representados por alúvios e colúvios 

complexamente interdigitados (CUNHA 2000). 

Como conseqüência da ocupação dessas áreas, teoricamente restritivas, 

muitos problemas sócio-ambientais são evidenciados, como inundações periódicas 

afetando a população ribeirinha, desmatamento intensivo das matas ciliares, 

assoreamento dos cursos d’água, contaminação da água e do solo, atividades de 

corte e aterro etc.   

Os Fundos de Vale (700 - 900m), com 10,61Km2, 4,59% da área da bacia, 

apresentam uma declividade em torno de 40%, que varia de acordo com o grau de 

incisão da drenagem, relacionada ao comportamento litológico, de natureza 

tectônica. Observa-se nessa região o surgimento de processos erosivos. 

De acordo com Nascimento (1993), os Fundos de Vale possuem grande 

declividade ao longo do sistema de drenagem, há uma complexidade de depósitos e 

exposições rochosas, que formam erosões em sulcos evoluindo para ravinas e 

voçorocas, impróprias para a ocupação humana. 

 



31 
 

 
 

2.2.5. Hidrogeologia 
 

De acordo com o Diagnóstico Hidrogeológico da Região de Goiânia (SGM 

2003), no município de Goiânia ocorrem duas unidades hidrogeológicas 

armazenadoras e fornecedoras de água subterrânea (aqüíferos): o aqüífero de 

domínio poroso, ligado ao manto de intemperismo (solo, rocha alterada e aluviões), 

e o aqüífero de domínio fraturado, relacionado às rochas subjacentes. 

Os aqüíferos porosos são aqueles que possuem porosidade intergranular, 

onde o fluido ocupa os poros entre os minerais e ou agregados constituintes de 

corpos rochosos, de mantos de alteração (saprolito) e de materiais não 

consolidados. Além disso, são reservatórios subterrâneos livres e pouco profundos. 

Na região, os aqüíferos de domínio poroso apresentam espessuras que 

variam de poucos centímetros a até 50 metros, grande extensão, continuidade 

lateral e homogeneidade. Funcionam como filtros, regularizam a vazão de base das 

drenagens, quando o índice pluviométrico é baixo, favorecendo a recarga dos 

aqüíferos sotopostos. 

Os reservatórios de água subterrânea de domínio fraturado são 

caracterizados pela inexistência ou reduzida presença de espaços intergranulares. 

Dessa forma, a água se aloja em espaços representados por fissuras ou fraturas, 

juntas ou em falhas. A recarga desses aqüíferos ocorre por fluxo vertical e lateral de 

águas de infiltração, a partir da precipitação pluviométrica. 

No município de Goiânia, o domínio fraturado pode ser dividido nos sistemas 

Araxá e Granulito. Composto essencialmente por xistos, com reduzidas lentes de 

quartzitos ou quartzo xistos, o sistema Araxá apresenta alta densidade de 

fraturamento vertical. São aqüíferos descontínuos e livres, com condutividade 

hidráulica média muito baixa. 

O sistema Granulito é caracterizado por aqüíferos livres, de meio fissurado, 

controlados pela densidade de fraturamento, descontínuos lateralmente e com 

condutividade hidráulica média a baixa. 

 

 

 

 



32 
 

 
 

2.3. Meio Biótico 
 

O bioma Cerrado, segundo em área no Brasil, corresponde a 

aproximadamente 23% do território nacional. Composto por formações florestadas, 

savânicas e campestres, o Cerrado possui características peculiares e clima bem 

definido (RIBEIRO; WALTER 1998).  

Ribeiro e Walter (1998) estabeleceram onze tipos fitofisionômicos para o 

bioma Cerrado, divididos em formações florestais (mata ciliar, mata de galeria, mata 

seca e Cerradão), formações savânicas (cerrado sentido restrito, parque de cerrado, 

palmital e vereda) e formações campestres (campo sujo, campo limpo e campo 

rupestre). 

 Inserida no bioma Cerrado, a bacia do ribeirão Anicuns teve sua cobertura 

florestal primitiva reconstituída por Dambrós (1994). O autor demonstrou que, antes 

da ação antrópica, a bacia apresentava uma formação vegetal constituída por três 

domínios fundamentais: 

1. Região Fitoecológica da Savana - Representava cerca de 60% da 

cobertura vegetal da bacia, e era composta por duas formações vegetais, uma 

representada pela Savana Arborizada (Campo Cerrado) e Savana Parque (Campo 

Cerrado ralo ou Cerradinho), e outra representada pela Savana Arborizada (Cerrado 

propriamente dito) e Savana Florestada (Cerradão);   

2. Áreas de Tensão Ecológica ou Contatos Florísticos - Representavam cerca 

de 30% da área da bacia, e apresentavam formações vegetais pertencentes à 

Savana Arborizada (Campo Cerrado) com Mata de Galeria, associadas à Floresta 

Estacional Decidual Submontana e à Floresta Estacional Semidecidual Submontana; 

3. Áreas de Formações Pioneiras - Representavam em média 4% da área da 

bacia. Encontradas nas planícies de inundação e em lagos de decantação, essas 

áreas eram caracterizadas pelas formações pioneiras arbustivas e herbáceas, 

associadas a trechos de Floresta Estacional Semidecidual Aluvial. 

 Com a ocupação desordenada da bacia a vegetação natural, intensamente 

alterada pela ação antrópica, ficou restrita às Áreas de Preservação Permanente 

(APPs), sendo muitas vezes ameaçada até mesmo pela vegetação exótica, 

amplamente distribuída nas áreas rural e urbana. 

 De acordo com a Lei 4.771, de 15 de setembro de 1965, as Áreas de 



33 
 

 
 

Preservação Permanente representam áreas protegidas, cobertas ou não por 

vegetação nativa, com a função ambiental de preservar os recursos hídricos, a 

paisagem, a estabilidade geológica, a biodiversidade, o fluxo gênico de fauna e flora, 

proteger o solo e assegurar o bem-estar das populações humanas.  

 Na bacia do ribeirão Anicuns, as Áreas de Preservação Permanente (APPs) 

compreendem as faixas bilaterais dos córregos e suas nascentes. No entanto, os 

cursos d’água apresentam faixas de Matas Ciliares bastante antropizadas, 

inexistentes ou de extensão inferior ao exigido na legislação municipal vigente 

(Figura 5). 

 

 
Figura 5. Mata ciliar antropizada na confluência entre o ribeirão Anicuns e o rio Meia 
Ponte. 
 

Na região oeste da bacia, nas proximidades das nascentes do ribeirão 

Anicuns, onde predominam as atividades rurais, as faixas de vegetação das APPs 

formam um mosaico de remanescentes com fitofisionomias variadas, capazes de 

proporcionar certo refúgio e suporte para a fauna silvestre. Em algumas nascentes é 

comum a presença de Buritizais, que são encontrados em solos hidromórficos, 



34 
 

 
 

saturados de água durante boa parte do ano. Os buritizais geralmente acompanham 

os vales ou áreas planas e linhas de drenagem mal definidas, e são comuns 

próximos às nascentes de cursos d’água (Figura 6). Nessa região ocorre ainda a 

presença de vegetação exótica, além de extensas áreas de pastagem. 

Na região da bacia onde predomina a urbanização, a vegetação natural foi 

removida ou intensamente alterada pelas atividades antrópicas. A vegetação mais 

preservada se encontra nas áreas de difícil ocupação, devido ao relevo acidentado. 

Matas Ciliares e Campos de Várzea são encontrados associados aos cursos d’água 

apenas nos domínios de Unidades de Conservação Ambiental. 

 

 
Figura 6. Exemplo de Buritizal presente na nascente de um córrego no estado de 
Goiás. Fonte: www.overmundo.com.br 

 

Em Goiânia, as áreas de nascentes foram transformadas em parques 

urbanos. Conforme o Sistema Municipal de Unidades de Conservação e Parques 

Urbanos de Goiânia (2003), os parques urbanos são definidos como o espaço 

territorial urbanizado com equipamentos sociais que permite atividades de lazer, 

cultura e educação e a preservação de áreas verdes com características naturais 



35 
 

 
 

não necessariamente originais. Legalmente instituído pelo Poder Público e com 

limites definidos sob regime especial de administração ao qual se aplicam garantias 

adequadas de proteção. 

 Parques urbanos, praças e bosques, muitas vezes ocupados por diversificada 

flora e fauna exótica, ainda representam refúgio para as espécies nativas 

sobreviveram às transformações do meio. Os ecossistemas urbanos apresentam 

desequilíbrio entre imigração e altas taxas de extinção da fauna silvestre. 

 Com o objetivo de recuperar e preservar a mata ciliar e os leitos dos córregos 

Macambira e Anicuns a Prefeitura de Goiânia, em 2003, propôs a criação do Parque 

Linear Macambira-Anicuns. Um parque linear tem como objetivo recuperar e 

preservar matas ciliares e os cursos d’água, e oferecer espaços urbanizados com 

equipamentos sociais que permitam a preservação dos recursos naturais e a 

realização de atividades esportivas, educativas e culturais (SMUC/GNA 2003). 

 O Parque Linear Macambira-Anicuns inicia-se nas nascentes do córrego 

Macambira, na região sudoeste da cidade, e segue por esse curso d’água no sentido 

sul/norte, até seu encontro com o ribeirão Anicuns, na região noroeste. Em seguida, 

toma rumo oeste/leste, segue pelo ribeirão até a sua foz no rio Meia Ponte, na 

região nordeste da cidade (Figura 7). 

Visto como um dos maiores projetos da história de Goiânia, o parque linear, 

orçado em 94,5 milhões de dólares, ficou no papel durante seis anos. Foi apenas em 

2009 que o projeto foi aprovado pelo Banco Interamericano de Desenvolvimento 

(BID), que vai financiar 60% dos custos, enquanto o município é encarregado de 

40% do total. O projeto Macambira-Anicuns tem cinco anos para ser concluído. 

Cerca de 220 famílias e 54 comércios, localizados em áreas de alagamento, 

serão desapropriados. A Prefeitura afirma ainda que as demais construções não 

serão alteradas. Os proprietários dos terrenos considerados “não-agressivos” ao 

projeto serão convidados a assinar um Termo de Ajuste de Conduta (TAC), 

comprometendo-se a não degradação das áreas. 

O projeto representa uma excelente oportunidade de recuperação ambiental, 

no entanto, o histórico de corrupção do Estado de Goiás deixa a inevitável sensação 

de que tudo pode ser alterado para benefício daqueles que estão no poder. 

 



36 
 

 
 

 
Figura 7. Limite do Parque Linear Macambira-Anicuns, Goiânia - Goiás. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 



37 
 

 
 

2.4. Uso e Ocupação do Solo 
 

 De acordo com a Secretaria de Planejamento Municipal (2002), a evolução do 

uso e ocupação do solo do município de Goiânia pode ser classificada em cinco 

fases:  

 1° fase - de 1933 a 1950: Caracterizada por atividades relacionadas à 

construção da capital e à criação de um centro de decisões políticas e 

administrativas. Nessa fase o Estado tem o controle do uso do solo, parcelando, 

comercializando e doando terrenos; 

 2° fase - de 1950 a 1964: Caracterizada pela ampliação do espaço urbano, 

estimulada pela intensificação do fluxo imigratório para Goiânia. Modificações no 

Código de Edificações de 1947 favorecem o parcelamento privado dos terrenos, e o 

poder público deixa de ser o principal gestor do parcelamento urbano. A iniciativa 

privada resultou nas alterações do plano urbanístico e ambiental de Atílio Correa 

Lima (plano original da cidade); 

 3° fase - de 1964 a 1975: Consolidação de Goiânia como pólo de 

desenvolvimento regional. Nesta fase ocorre um intenso processo de urbanização, 

relacionado principalmente a migração rural; 

 4° fase - 1975 a 1992: Período de expansão do espaço urbano da capital com 

conurbação com os municípios vizinhos. Essa fase também é marcada pela 

concentração geográfica dos edifícios de apartamentos e pela proliferação dos 

loteamentos clandestinos e condomínios fechados. 

 5° fase - 1993 a meados de 2000: Período marcado pela política de moradia 

do governo municipal para a população de baixa renda. Diversos loteamentos são 

construídos para a realocação de moradores de áreas de risco e para a população 

de baixa renda em geral. Esses programas direcionam os loteamentos para a região 

sudoeste do município, áreas consideradas de baixo risco para ocupação.  

 A Figura 8 apresenta o mapa de Uso e Ocupação do Solo na bacia do ribeirão 

Anicuns, retirado do Estudo de Impacto Ambiental do Projeto Parque Macambira-

Anicuns (DERMU 2004). Para a elaboração do mapa foi realizada a interpretação 

digital da imagem IKONOS 2002, em escala 1:50.000. 

  

 



38 
 

 

 
Figura 8. Mapa de uso e ocupação do solo na bacia do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 



39 
 

Na bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, localizada na região sudoeste de 

Goiânia, as áreas urbanizadas representam o uso do solo predominante. A região 

leste da bacia apresenta-se totalmente tomada pela urbanização, estendendo-se 

para sudeste, em direção ao município de Aparecida de Goiânia. Nessa região a 

urbanização é caracterizada pelo denso crescimento vertical e zonas horizontais 

descontínuas, onde se destacam espaços vazios e conjuntos habitacionais nas 

periferias.  

 Conforme Mattos (2005), o acelerado processo de urbanização do município 

resultou na formação de grandes bolsões de pobreza, com o surgimento de 

loteamentos irregulares e/ou clandestinos sem planejamento urbano adequado, 

localizados principalmente na zona rural ou em situação de conturbação com os 

municípios vizinhos da região metropolitana.  No caso da bacia, esses loteamentos 

avançam pela porção oeste, aproximando-se dos limites com os municípios de 

Trindade e Abadia de Goiás.  

De acordo com o estudo de impacto ambiental do Projeto do Parque 

Macambira-Anicuns (DERMU 2004), na região sudoeste da bacia verifica-se uma 

tendência já consolidada de urbanização, com a expansão de loteamentos não 

apenas na divisa de Goiânia e Trindade, mas também ao longo da GO-060, onde 

existe um forte vetor de industrialização. 

 No mapeamento apresentado foram identificadas Matas Ciliares e Campos de 

Várzea associados aos corpos d’água. Resquícios de Savana Florestada foram 

registrados na região do Morro do Além, localizado no médio curso do ribeirão 

Anicuns, no setor Perim, e no setor Gentil Meireles, localizado na confluência do 

ribeirão Anicuns com o rio Meia Ponte. Foram ainda identificadas áreas de solo 

exposto pelo desmatamento, associadas à expansão dos loteamentos irregulares.  

 No Zoneamento Ecológico Econômico do Município de Goiânia (2008), foram 

destacadas para a região do alto Anicuns as atividades agropecuárias (criação de 

gado de corte e leiteiro), atividades granjeiras suína e avícola, o cultivo de milho, 

eucalipto e hortaliças (principalmente alface, couve, cebolinha, agrião e rúcula), a 

piscicultura, a produção de tomates industriais e o cultivo de mudas de plantas em 

viveiros. Também foram cadastradas diversas chácaras e sítios recreativos e de 

criação familiar de animais. 

 



40 
 

 
 

 

3. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 
  
 A fundamentação teórica da presente dissertação compreendeu a abordagem 

de conceitos e métodos pertinentes à pesquisa, com a revisão bibliográfica de 

trabalhos desenvolvidos no Brasil e no mundo acerca dos sistemas fluviais; o 

Tecnógeno e os depósitos tecnogênicos; a análise de elementos do meio físico a 

partir de produtos de sensoriamento remoto; e a compartimentação fisiográfica do 

terreno. 

 

3.1. Sistemas Fluviais 
 

Os rios, definidos como canais naturais de água doce com fluxo permanente 

ou sazonal para outro rio, lago ou oceano, desempenham papel fundamental no 

meio ambiente. Constituem importantes agentes modificadores da paisagem devido 

à capacidade de erosão, transporte e deposição de sedimentos. Além disso, 

fornecem condições para o desenvolvimento de diversos tipos de vida e para a 

sobrevivência dos seres humanos (RICCOMINI et al. 2001). 

 Os processos atuantes na dinâmica de um rio, chamados processos fluviais, 

se alternam no decorrer do tempo, levando o canal a assumir diferentes 



41 
 

 
 

configurações. Essas variações podem ser causadas por modificações 

compensatórias que refletem a evolução do canal como sistema equilibrado, pela 

interferência de variáveis climáticas e geológicas (temperatura, pluviosidade, 

litologia) no equilíbrio do rio, e por alterações provenientes da ação humana 

(barragens, canalização, desmatamento) (SOUZA1999 ; CUNHA 2001).  

 
3.1.1. Processos Fluviais 
 

 Os processos fluviais são definidos essencialmente pela velocidade e 

turbulência do fluxo no interior do canal, são dependentes entre si e conferem aos 

rios a função de agentes geológicos modificadores da paisagem. Considerando o 

objetivo do presente trabalho, serão destacados os processos fluviais de erosão e 

deposição. 

 
3.1.1.1. Erosão 

 

A erosão fluvial, definida como a retirada de material das margens e do leito 

dos rios, propicia o aumento da profundidade, da largura e do comprimento do canal. 

Conforme Suguio e Bigarella (1990), a erosão fluvial é realizada por meio dos 

processos de corrosão, corrasão e cavitação. 

 A corrosão é o desgaste por processo químico proveniente do contato entre 

água e rocha superficial. A corrasão, ou abrasão, compreende o desgaste por atrito 

mecânico das partículas transportadas pela corrente. A eversão representa um tipo 

especial de corrasão originada pelo movimento turbilhonar sobre as rochas do leito. 

A cavitação compreende a fragmentação da rocha pela variação de pressão sobre a 

parede do canal, que ocorre em momentos de alta velocidade do fluxo. 

 A erosão fluvial é fortemente controlada pela geologia (litologia e estrutura) e 

pelo clima. Variáveis hidrológicas como velocidade, cota e vazão, também controlam 

os processos erosivos, que podem aumentar ou diminuir nos períodos de seca e 

cheia (SUGUIO 2003). 

A ação do homem também influencia nas variações dos processos de erosão 

por meio de práticas como o desmatamento, extração de areia e argila, construções 

de barragens e impermeabilização do solo. 



42 
 

 
 

 Os canais aumentam os seus comprimentos por erosão remontante, que 

resulta do solapamento da base, principalmente onde a superfície é protegida por 

uma camada resistente, solo ou vegetação. A erosão do subsolo pode ser causada 

por percolação de água subterrânea, que remove o material fino subjacente, 

formando túneis (SUGUIO; BIGARELLA 1990). 

 O alargamento do canal pode ocorrer de várias formas, dentre elas destacam-

se a forte corrasão lateral durante as cheias e a migração de meandros agindo 

contra as paredes do canal. À medida que o rio aprofunda seu leito, é freqüente o 

alargamento dos vales como resultado do intemperismo e conseqüentes 

movimentos de massa nas vertentes. 

  

3.1.1.2. Deposição 
 

O material carregado pelas correntes dos rios é depositado quando ocorre 

diminuição da competência ou da capacidade fluvial, e seu acúmulo promove a 

formação dos depósitos aluviais (CHRISTOFOLETTI 1980). 

Os depósitos aluviais são testemunhos do comportamento dos sistemas 

fluviais, e constituem importantes componentes do registro geológico. Seu estudo 

permite a classificação da morfologia fluvial, o reconhecimento dos processos 

hidrodinâmicos e a compreensão da evolução dos sistemas. 

Segundo Leopold e Wolman (1957), a carga detrítica de um rio pode ser 

depositada ao longo do canal fluvial e na planície de inundação pelos processos de 

acréscimo vertical e lateral. Os depósitos de acréscimo vertical são formados 

quando o material suspenso pelas cheias é depositado, contribuindo com os 

depósitos de planície de inundação pelo transbordamento do canal. São 

diferenciados em depósitos de diques marginais, rompimento de diques marginais e 

bacias de inundação (SUGUIO 2003). 

Os depósitos de acréscimo lateral (ou horizontal) ocorrem com a 

redistribuição dos sedimentos disponíveis no canal e dos sedimentos provenientes 

de sua migração. São classificados em depósitos de barras de pontal, meandros 

abandonados, barras arenosas e ilhas aluviais. Os eventos de preenchimento de 

canal e de rompimento de dique marginal podem ocorrer tanto por acréscimo vertical 



43 
 

 
 

quanto por lateral. Os diferentes tipos de depósitos podem ser vistos na Figura 9 

(STEVAUX 1993). 

 

Canal Fluvial
ativo

Depósito de barra
de meandro

Depósito
residual
de canal

Depósito de
depressões

Depósito de
rompimento de
dique marginal

Curva de meandro
abandonado

Depósito de
dique marginal

Depósito de
preenchimento
de canal

Depósito de
planície de
inundação

Rochas preexistentes

Figura 9. As principais características de um canal meandrante. Fonte: Allen (1964). 

 

3.1.1.2.1. Depósitos de Canal 
 

Resultam da ação das águas na margem e no leito do canal fluvial, e são 

classificados em depósito de barra de meandro, depósito de meandro abandonado, 

depósito de barras arenosas e depósito de ilhas fluviais. 

Os depósitos de barra de meandro, ou barra de pontal, comuns em rios 

meandrantes, ocorrem nas curvas dos canais, também chamadas de meandros 

(SUGUIO 2003). Nos meandros, a ação da corrente fluvial provoca intenso trabalho 

erosivo na margem côncava (banco de solapamento), onde a velocidade do fluxo é 

maior, e conseqüente deposição na margem convexa, que é paralela à margem 

côncava, onde a velocidade da corrente é menor. As barras de meandro são 

formadas nas margens convexas, pela deposição do material retirado do banco de 



44 
 

 
 

solapamento, podendo provocar o evento de preenchimento do canal 

(CHRISTOFOLETTI 1981). 

Os meandros abandonados são formados com o evento de estrangulamento 

do canal pela deposição de material nas barras de pontal (lado interno da curva 

meândrica), promovendo sua migração lateral. Conforme Fisk (1947), o evento de 

canal abandonado pode ocorrer pela formação do atalho de corredeira (formação de 

um novo canal entre a barra de meandro) e do atalho em colo (corte do pescoço 

existente no atalho, ocasionando modificação do traçado do perfil longitudinal do 

canal). O corte de vários meandros em uma mesma região, levando o rio a seguir 

um novo traçado é chamado de avulsão, outro evento que envolve formação de 

meandros abandonados (Figura 10) (CHRISTOFOLETTI 1981, SUGUIO 2003). 

 

 
Figura 10. Os atalhos de corredeira e em colo, e o evento de avulsão. Fonte: 
Suguio e Bigarella (1990). 

 

As barras arenosas são formadas ao longo do curso fluvial, resultando da 

deposição de sedimentos no leito, sendo os mais finos depositados constantemente 

e os mais grossos depositados durante as cheias ou quando o fluxo não comporta o 

material transportado. Estas barras podem ser centrais, caracterizadas por formas 

alongadas e triangulares de grandes extensões (podendo chegar a 1.000m), ou 

laterais, que são conseqüência da baixa velocidade do fluxo (STEVAUX 1993). As 

barras laterais desenvolvem-se em canais de baixa sinuosidade, correspondendo às 

barras de meandro dos rios meandrantes. Dispõem-se alternadamente nas margens 

do leito, com um dos lados junto da parede do canal, enquanto que o outro avança 

até cerca de 65% da largura do leito fluvial (SUGUIO; BIGARELLA 1990). 



45 
 

 
 

Os depósitos de ilhas aluviais resultam do alongamento das barras arenosas 

pela deposição de sedimentos. As ilhas são estabilizadas pelo crescimento de 

vegetação em sua superfície que auxilia na compactação do material e na 

contenção da erosão realizada pela corrente fluvial (SUGUIO; BIGARELLA 1990). 
 
3.1.1.2.2. Depósitos de Planície de Inundação 

 

A planície de inundação é a região adjacente ao vale fluvial que pode ser 

alagada pelo transbordamento do canal durante as cheias (SUGUIO 1998). Nesta 

área, grande quantidade de sedimento fino proveniente do canal é depositada 

formando depósitos de diques marginais, depósitos de rompimento de diques 

marginais e depósitos de bacia de inundação. 

Os diques marginais representam a parte mais alta da margem fluvial, onde 

ocorre deposição de material grosseiro, através do transbordamento do canal nos 

períodos de cheia. Durante a vazão, pode haver o rompimento do dique marginal, 

propiciando a formação de pequenos leques na planície de inundação. Os depósitos 

de rompimento de diques marginais são compostos por sedimentos grossos 

provenientes do canal e do dique marginal, que se misturam aos lamosos presentes 

na bacia de inundação (SUGUIO; BIGARELLA 1990). 

A bacia de inundação constitui a área mais baixa da planície de inundação, 

local de acúmulo de água proveniente das cheias e das chuvas, contribuindo para a 

formação de pântanos e lagos. Neste ambiente predominam materiais finos, e há 

presença de matéria orgânica, originando as turfeiras (SUGUIO; BIGARELLA 1990). 

Na desembocadura dos canais fluviais, em regiões próximas a lagos, rios ou 

oceanos, são formados depósitos com formato característico de um leque, 

chamados de deltas, que são constantemente abastecidos por sedimento do canal 

(SUGUIO 2003). 

 

 

 

 

 

 



46 
 

 
 

3.1.2. O Caráter Diferencial das Bacias Hidrográficas Urbanas 
  

A parte da superfície terrestre ocupada por um sistema de drenagem ou que 

contribui com água superficial para aquele sistema é denominada de bacia 

hidrográfica. Segundo Almeida (2007) as bacias hidrográficas são consideradas 

excelentes unidades de gestão dos elementos naturais e sociais, pois possibilitam o 

acompanhamento das alterações introduzidas pelo homem e as respectivas 

respostas do meio ambiente. 

A ocupação desordenada e a urbanização das bacias hidrográficas acarretam 

em profundas alterações na dinâmica natural dos sistemas fluviais e nos 

ecossistemas terrestre e aquático. Além disso, as condições ambientais 

inadequadas geradas pelo processo de urbanização reduzem as condições de 

saúde e a qualidade de vida da população. 

 Dentre as ações antrópicas de maior impacto ocorridas em bacias urbanas 

destacam-se: a retirada da cobertura vegetal original; a impermeabilização do solo 

pela pavimentação de vias e construções; o nivelamento do relevo por atividades de 

corte e aterro; a canalização dos cursos d’água; e o lançamento de esgoto e 

resíduos sólidos nos canais e planícies fluviais. 

A retirada da cobertura vegetal influencia o comportamento hidrológico das 

bacias, provocando alterações que produzem os mais variados impactos sobre o 

meio ambiente e a disponibilidade dos recursos hídricos. Os processos hidrológicos 

em uma bacia possuem duas direções de fluxo: vertical, representado pela 

precipitação, evapotranspiração, infiltração e percolação, e horizontal, representado 

pelo escoamento. A vegetação tem papel fundamental em todo o processo 

hidrológico, atuando indiretamente em todas as fases do ciclo. 

Segundo Prandini et al. (1976), a vegetação funciona como defesa do terreno 

contra o impacto das gotas de chuva, sendo responsável pelo efeito de retardo 

durante a precipitação. A cobertura vegetal retém ainda um volume considerável de 

água nos diversos componentes do edifício vegetal. 

Conforme Suguio e Bigarella (1990), a vegetação controla parcialmente o 

volume de escoamento e age como cobertura de proteção do solo. Sua retirada 

representa redução da infiltração da água e conseqüente redução da recarga do 



47 
 

 
 

lençol, aumento de escoamento superficial, maior susceptibilidade à erosão e 

assoreamento dos canais fluviais. 

 A impermeabilização do solo por meio de pavimentação de vias, aterramento 

e construções de casas e edifícios também representa um fator de alto impacto no 

comportamento das bacias. Associado ao desmatamento, a impermeabilização do 

solo resulta em aumento do escoamento superficial e conseqüente aumento das 

vazões máximas. Combinado ao sistema de drenagem urbano, o aumento das áreas 

impermeáveis pode ocasionar ainda o aumento do transporte de poluentes pelo 

escoamento superficial e a alteração da morfologia do canal fluvial, provocada pela 

necessidade deste de se ajustar a um maior volume escoado (HAMMER 1972). 

 A Figura 11 apresenta as principais diferenças entre os ciclos hidrológicos de 

uma região com características naturais, ou seja, não ocupada pelo homem, e de 

uma região urbanizada. 

 

 
Figura 11. Ciclo hidrológico natural e urbano. Adaptado de 
www.aucklandcity.govt.nz, pela autora Gisele Silveira de Brito. 
 

Booth (1991), afirma que um maior volume escoado sobre as áreas 

impermeáveis causa ao sistema fluvial um aumento na freqüência das inundações. A 

inundação é um fenômeno que faz parte da dinâmica fluvial natural e representa 

uma forma de liberação de energia do sistema pelo extravasamento das águas para 

áreas marginais, as planícies de inundação. De acordo com Tucci (1999), as 

inundações podem ser classificadas em três tipos: inundações resultantes da 

urbanização (retirada da cobertura vegetal, impermeabilização do solo etc); 



48 
 

 
 

inundações naturais, onde as planícies de inundação, ocupadas pela urbanização, 

são invadidas pela água; e as inundações localizadas, que podem ser provocadas 

por estrangulamento da seção do rio por pontes e bueiros, remanso, erros de 

execução em projetos de drenagem de rodovias e avenidas, construção de aterros 

no leito do rio, assoreamento da drenagem por sedimentos e lixo etc. 

Outra forma de impacto muito comum em bacias urbanas são as atividades 

de corte e aterro, realizadas com o objetivo de aumentar o potencial de 

desenvolvimento da região. Essas atividades alteram a geometria das vertentes, 

aumentando a declividade e expondo o material anteriormente protegido da ação 

direta dos agentes climáticos. Mesmo os arruamentos que respeitam a topografia, 

acabam cortando e direcionando os fluxos hídricos, gerando padrões de drenagem 

não existentes. Os aterros recobrem ainda os materiais de cobertura superficial de 

formação natural, criando áreas de descontinuidade entre materiais heterogêneos, 

além de elevarem altimetricamente a superfície original, alterando sua declividade 

(FUJIMOTO 2005). 

As atividades de terraplanagem para construções urbanas e pavimentações, 

assim como as obras de canalização, são consideradas as principais fontes de 

produção de sedimento em áreas urbanas. Conforme Tucci e Colischonn (1998), a 

alteração de uso do solo é definitiva nas bacias urbanas, o solo, e até o subsolo, 

ficam expostos para erosão no tempo entre o início de um loteamento e o fim da 

ocupação. Quando a bacia urbana está completamente ocupada e o solo 

praticamente impermeabilizado, a produção de sedimentos tende a decrescer. 

Dentre as principais conseqüências ambientais do aumento na produção de 

sedimentos estão o assoreamento das drenagens, com redução da capacidade de 

escoamento de condutos, rios e lagos urbanos, e o transporte de poluentes 

agregados ao sedimento, que contaminam as águas pluviais (TUCCI; COLISCHONN 

1998). 

As obras de canalização, que têm como objetivo mitigar ou resolver os 

problemas ambientais provenientes do crescimento urbano desordenado, 

representam outra forma de impacto. A retilinização de cursos, a concretagem de 

margens, a canalização e a construção de barramentos, têm se mostrado ineficazes, 

na medida em que tais obras tendem a transferir, ou mesmo gerar novos problemas, 

à jusante ou à montante, dos trechos onde são implementadas. 



49 
 

 
 

 As bacias hidrográficas urbanas apresentam ainda um sério problema de 

contaminação das águas e sedimentos pelo lançamento de esgoto nos canais 

fluviais, pela contaminação das águas pluviais e pela disposição irregular do lixo. As 

áreas contaminadas representam problema de saúde pública, uma vez que grande 

parte da população tem contato direto com sedimento ou água contaminada. 

 A crescente produção de entulho (restos de construção civil), verificada nas 

cidades em situações de expansão ou rápida renovação das áreas urbanas, também 

representa uma preocupante forma de impacto. Os problemas da produção de 

resíduos sólidos nos centros urbanos vão além das dificuldades em se adquirir locais 

adequados para o seu armazenamento. Esses resíduos muitas vezes são 

abandonados nas proximidades dos canais fluviais, causando degradação e 

assoreamento dos corpos d’água (BARROS; MÖLLER 1995). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



50 
 

 
 

3.2. O Tecnógeno 
  

Os estudos sobre as transformações do meio ambiente pelo homem surgiram 

sistematicamente a partir do século XIX, destacando-se duas vertentes: uma norte-

americana, com raízes nos estudos pioneiros de Marsh (1864) acerca das 

modificações imprevistas do ambiente; e outra russa, com raízes em Vernadsky 

(1926), que discutiu os conceitos de Biosfera e Noosfera, e caracterizou os seres 

humanos como agentes geológicos. Esses estudos propiciaram o desenvolvimento 

de diferentes áreas de pesquisa da Geologia, que adotam uma abordagem que tem 

o homem como agente geológico. 

Marsh (1864) foi o primeiro humanista moderno a reconhecer o homem não 

apenas como um ser que pratica uma ação, mas também como um que contribui 

para um resultado. Além disso, fez uma importante contribuição acerca da influência 

destrutiva das clareiras florestais que propiciavam a erosão das vertentes, 

sedimentação nos leitos dos rios e conseqüentemente, inundações nos baixos 

cursos fluviais.  

Em 1956, Thomas Jr. publicou um levantamento das causas do impacto 

ambiental provocado pela atividade humana, dentre elas a modernidade, o 

crescimento populacional, a cultura e a ideologia ambiental, iniciando uma 

perspectiva que associa as mudanças do ambiente ao crescimento populacional.  

No Brasil, Büllow (1972), afirma que os elementos básicos que impulsionam a 

atividade geológica humana são o crescimento populacional e o aumento de meios 

técnicos de sobrevivência. 

No final do século XX, as causas do impacto da ação antrópica foram 

atribuídas, por pesquisadores de diferentes países, às forças principais (driving 

forces), forças mitigadoras (mitigating forces, que incluem a legislação ambiental e 

os ajustes do mercado) e ao comportamento humano, aprofundando a 

caracterização da influência da ação humana no ambiente (OLIVEIRA et al. 2001). 

Dov Nir (1983), em seu livro “Man, A Geomorphological Agent”, discute acerca 

da representatividade da ação humana sobre o ambiente fazendo uma revisão de 

autores do século XIX que abordam a ação humana como agente de transformação 

da superfície. 



51 
 

 
 

Blaikie (1985), Blaikie e Brookfield (1987) e Peet e Watts (1996), enfatizaram 

os aspectos da economia política numa abordagem conhecida como Ecologia 

Política, que vincula a economia global às atitudes individuais que resultam em 

mudanças ambientais. Em contraposição à Ecologia política, restringida às questões 

atuais, surge a História Ambiental, voltada para os testemunhos históricos da ação 

antrópica, englobando estudos de teorias relacionadas às populações específicas e 

ao estudo da história de regiões particulares. 

Da vertente russa destacam-se pesquisadores como Sergeev (1980, 1984), 

Chemekov (1983), Kowalski (1984) e Ter-Stepanian (1988) que, fundamentados nas 

propostas de Vernadsky (1926), focaram seus estudos nas profundas mudanças do 

ambiente, promovidas pelo mais recente agente geológico, o homem. 

Ter-Stepanian (1988), propõe a determinação de um novo período geológico 

para caracterizar os efeitos geológicos cumulativos e diversificados da ação 

humana, denominado “Quinário” ou “Tecnógeno”, termo que destaca a 

transformação do ambiente por ação da técnica, que só surge na Terra com os seres 

humanos. O autor ressalta ainda, que o Holoceno deve ser considerado como o 

período de transição do Quaternário para o Tecnógeno, momento em que os 

ambientes tecnogênicos representarão a totalidade do meio ambiente (Figura 12). 

 

 
Figura 12. Ilustração cronológica da proposta conceitual de Ter-
Stepanian. Fonte: Oliveira et al. (2001). 

 

 A classificação e a situação da ação humana no tempo geológico sempre foi 

uma discussão polêmica. Gonçalvez (1989), por exemplo, aponta para o fato de que 

a partir do momento em que os homens se organizam socialmente se torna 

impossível fazer uma separação rígida entre a história da natureza e a dos homens, 



52 
 

 
 

que seria a natureza transformada. Suertegaray (1997) afirma que há necessidade 

da adoção de novas concepções geomorfológicas, e geológicas, as quais venham 

expressar a temporalidade da atividade humana como processos de transformação 

do planeta. 

 De acordo com Peloggia (1996), os períodos e épocas (geológicos) 

caracterizam-se por processos determinados e seus registros correlativos. Portanto, 

a época de existência dos depósitos tecnogênicos, correlativos aos processos 

decorrentes das formas humanas de apropriação do relevo, caracteriza um tempo 

geológico distinto. O autor, com base em Oliveira (1995), afirma ainda que a 

originalidade do Período Tecnógeno ou Quinário consiste em que as novas 

coberturas pedológicas e as novas formações geológicas, em processo de geração, 

estão fortemente influenciadas pela ação do homem. 

Conforme Ter-Stepanian (1988), os processos naturais (ação de fatores 

geológicos) podem ser comparados aos processos tecnogênicos (ação do homem 

neolítico e moderno). O autor correlaciona ainda a sedimentação natural aos 

depósitos tecnogênicos, a formação de meandros à modificação de rios (retificação 

de canais), a denudação às escavações e transferências de solos, a acumulação 

subaérea aos aterramentos, e o intemperismo físico ao desmonte de rochas em 

minas e construções. 

 

3.2.1. O Tecnógeno no Brasil 
 

No Brasil, as primeiras pesquisas da Geologia do Tecnógeno foram 

desenvolvidas apenas a partir da década de 90. Apesar do avanço da temática no 

país, decorrente de eventos como o 1° Encontro Brasileiro do Tecnógeno (Guarapari 

- ES, 2005), o número de trabalhos que assumem integralmente tal abordagem 

ainda é reduzido. Conforme Oliveira et al. (2001), as principais pesquisas sobre o 

Tecnógeno se dão na forma de teses. Neste capítulo serão apresentados os 

trabalhos brasileiros que abordam integralmente a temática do Tecnógeno, numa 

tentativa de reunir as principais pesquisas nacionais sobre do tema. 

Oliveira e Queiroz Neto (1991) e Oliveira et al. (1992) analisaram os 

processos que implicam na mobilização de materiais superficiais e sua conseqüente 

acumulação, ocorridos no Planalto Ocidental Paulista. Ambos os trabalhos 



53 
 

 
 

resultaram na identificação dos processos erosivos que revelaram a ocorrência de 

depósitos tecnogênicos. Os depósitos, interpretados a partir da análise dos artefatos 

humanos existentes em seus horizontes, foram apontados como decorrentes de uma 

dinâmica tecnogênica associada ao desmatamento e ao uso do solo por atividades 

agrícolas. 

Moura et al. (1992), foram responsáveis pelas primeiras inferências sobre a 

influência tecnogênica na evolução da paisagem no Médio Vale do Paraíba do Sul. 

Oliveira (1994) reconhece os depósitos tecnogênicos dos fundos de vale do Oeste 

do Estado de São Paulo, Planalto Ocidental Paulista. O autor aplicou o método 

proposto por Happ (1972) em bacias de pequeno porte (de 20 a 30 km2) do rio 

Capivara, afluente do Paranapanema. O método de Happ (1972) prevê a 

determinação de produção de sedimentos, baseado na prospecção de depósitos 

tecnogênicos que ocorrem nos fundos de vale. Para bacias com uso do solo urbano 

foram determinadas taxas de 2.900 m3/km2/ano e para bacias de uso agrícola foram 

determinadas taxas de 600 m3/km2/ano. 

Dantas (1995), em sua dissertação de mestrado, analisou as variações 

espaço-temporais da estocagem diferencial de sedimentos (natural e antrópica) na 

bacia hidrográfica do Rio Bananal (SP/RJ), Médio Vale do Paraíba do Sul e áreas 

adjacentes. Os processos tecnogênicos identificados foram associados à 

substituição da cobertura vegetal original pelas plantações de café, o que alterou os 

processos hidrológicos das vertentes. 

 As mudanças ambientais associadas aos processos tecnogênicos resultantes 

da ocupação da região de Bananal (RJ), foram analisadas no trabalho de Ribeiro et 

al. (1996). Os autores realizaram uma caracterização pedológica de depósitos 

coluviais tecnogênicos, e reconheceram que sua gênese estava associada às 

alterações da apropriação do espaço (desmatamento, expansão e declínio da 

cafeicultura). 

A tese de Peloggia (1996) foi a primeira tentativa sistemática de estudo da 

geologia do Tecnógeno em uma área urbana, caracterizando o termo “tecnógeno 

urbano” como a expressão geológica específica do processo de urbanização. O 

autor estudou casos de escorregamentos induzidos (envolvendo coberturas 

tecnogênicas, solos superficiais e maciços saprolíticos) em termos de seus 

mecanismos, geometria, causas, abrangência e conseqüências, tendo em vista a 



54 
 

 
 

reflexão acerca das possibilidades de previsão de comportamento desses maciços, 

tanto em função do aprimoramento da análise de riscos geológicos quanto à melhor 

proposição de soluções para as estabilizações. 

Peloggia (1996) afirma ainda que a ação humana tem conseqüências 

geológico-geormorfológicas em três níveis: na modificação do relevo, na alteração 

da dinâmica geomorfológica e na criação dos depósitos tecnogênicos. 

 No noroeste do Estado do Paraná, a origem de microdesertos edáficos é 

descrita por Muratori (1997). Segundo a autora, a região sofreu profundas alterações 

na paisagem, resultantes da intensa ocupação agrícola devido à expansão do café. 

Essas transformações provocaram o esgotamento dos solos, a erosão acelerada, a 

formação de depósitos tecnogênicos e o desenvolvimento dos microdesertos 

edáficos.  
O Planalto Ocidental Paulista também foi área de estudo de Brannstrom 

(1998). Em sua tese, o autor analisa os depósitos tecnogênicos formados em fundos 

de vale na região do Médio Paranapanema, e sua relação com as transformações 

da paisagem ocorridas na região, e que condicionam o uso do solo até os dias 

atuais.  

Telles (1999) analisa a formação de depósitos tecnogênicos construídos 

(aterros) no pontal de Rio Grande (RS), e aborda a evolução geomorfológica da 

região. 

 Cunha (2000) apresenta os impactos socioambientais decorrentes da 
ocupação da planície de inundação do Ribeirão Anicuns, nos domínios da Vila Roriz. 

Para o estudo dos impactos decorrentes do processo de produção do espaço 

urbano foram analisados depósitos tecnogênicos induzidos e construídos, as 

alterações do traçado do ribeirão Anicuns entre 1975 e 1992, e a problemática da 

exclusão social. O autor reconheceu depósitos tecnogênicos induzidos com um 

volume de 2.906.000 m3, e depósitos construídos (aterros e bota-foras) com volume 

de 2.480.000 m3, ambos atingindo espessura média em torno de 7 m. Também foi 

identificado um intenso processo de meandramento do ribeirão em curto intervalo de 

tempo, resultado da ação antrópica. 

 Bertê (2001), em sua dissertação de mestrado, investigou a presença de 

depósitos tecnogênicos construídos (lixões e aterros sanitários), na região do 

Município de Porto Alegre (RS). Para melhor compreensão das transformações 



55 
 

 
 

tecnogênicas nos ambientes urbanos e para reconhecimento mais detalhado desse 

tipo de depósito, a autora caracterizou o Aterro Sanitário da Zona Norte. Com os 

resultados obtidos, a autora pôde avaliar a adequação das propostas de uso e 

ocupação da área do aterro e sugerir o aprimoramento de instrumentos de gestão e 

planejamento ambientais. 

 Souza (2001) analisa a influência da ação antrópica na origem e classificação 

de materiais inconsolidados provenientes de explorações minerais inativas (ouro, 

pirita, bauxita e sulfetos) e de rejeitos de minerações ativas (topázio imperial, rochas 

ornamentais e materiais de construção), na cidade de Ouro Preto (MG). 

  A tese de Fujimoto (2001) correlaciona feições tecnogênicas identificadas na 

região metropolitana de Porto Alegre (RS), às feições geomorfológicas propostas por 

Ross (1992). Nos cursos fluviais da sub-bacia hidrográfica do arroio Dilúvio, são 

definidas formas em planícies flúvio-tecnogênicas e formas em planícies flúvio-

lacustre tecnogênicas. Essas formas são associadas ao processo de crescimento 

urbano da metrópole de Porto Alegre (RS). 

 Nolasco (2002) desenvolveu sua pesquisa nas Lavras Diamantinas (BA), 

abordando os depósitos recentes produzidos pelo garimpo, registros geológicos 

humanos e os processos tecnogênicos associados. A intensa ação do homem na 

região diamantífera da Chapada Diamantina levou à aceleração dos processos 

erosivo/deposicionais, modificou formas geomorfológicas e alterou os padrões 

fluviais. 

Os depósitos tecnogênicos associados ao rio Meia Ponte, na área urbana de 

Goiânia, foram caracterizados na tese de Rubin (2002). Com base na classificação 

de Oliveira (1990), o autor estabeleceu depósitos tecnogênicos construídos (aterros 

gerados pela população, por empresas de engenharia civil e pelo poder público 

visando à ocupação urbana, canalizações, pavimentações e bota-foras); depósitos 

tecnogênicos induzidos (processos de assoreamento do canal fluvial e os depósitos 

aluvionares resultantes dos processos erosivos de origem antrópica); e depósitos 

tecnogênicos modificados (depósitos naturais alterados por lançamento de efluentes 

e adubos). A caracterização dos depósitos foi elaborada a partir de descrições de 

afloramentos, sondagens com vibro-testemunhador e observação pontual de 

depósitos de canal. Os resultados obtidos apontaram para o avanço na utilização 

desordenada dos recursos naturais da região, além do intenso impacto da ação 



56 
 

 
 

antrópica no rio Meia Ponte, evidenciado na associação entre depósitos naturais e 

tecnogênicos. 

 Lisbôa (2004) identificou as mudanças na linha de costa do Distrito Sede de 
Florianópolis em função da construção de aterros, reconhecidos em seu trabalho 

como depósitos tecnogênicos. Como resultado, a autora apresenta um mapa de 

evolução da linha de costa com os aterros construídos nos últimos 30 anos, e os 

relaciona às políticas públicas de organização do espaço. 

 Mello et al. (2005) apresentaram as transformações da rede de drenagem da 
bacia do Ribeirão Brandão, no município de Volta Redonda (RJ), no Médio Vale do 

Paraíba do Sul. Por meio de mapeamento, os autores identificaram alterações na 

morfologia e no comportamento dos canais fluviais, e relacionaram a 

individualização das áreas entulhadas e esvaziadas e as feições erosivo-

deposicionais aos processos e intervenções nas áreas contribuintes.    
 Estevam et al. (2005) realizam a caracterização morfodinâmica e genética dos 
depósitos tecnogênicos identificados ao longo do Parque Municipal da Serra do 

Periperi (BA), e relacionam a fragilidade do meio físico à formação dos depósitos 

tecnogênicos originados a partir da extração de areia. 

 Com base no trabalho realizado por Nolasco (2002), e sua proposta de 
classificação para os depósitos do sistema sedimentar tecnogênico garimpeiro, 

Nolasco e Macedo (2005) propõem chaves de identificação de cicatrizes erosivas e 

depósitos tecnogênicos em garimpos de diamantes. 

 Sobreira (2005) analisou as transformações da paisagem em decorrência da 

exploração do ouro no século XVIII no Distrito de Passagem de Mariana, município 

de Mariana (MG). Além da análise das transformações tecnogênicas, o autor 

realizou o mapeamento e caracterização dos desmontes de uma porção da Serra de 

Ouro Preto, e a quantificação dos volumes de materiais mobilizados das encostas. 

 Neto et al. (2005) analisou as alterações na dinâmica do conjunto de lagoas 
em Feira de Santana (BA) resultantes de atividades antrópicas como desmatamento, 

aterramento para ocupação urbana, despejo de esgoto  e extração de argila. 

 Peloggia (2005) discute acerca da ação do homem sob as formas de relevo 

do município de São Paulo (SP), expondo um arcabouço conceitual acerca da 

modificação e criação de processos geomórficos e formas de relevo pelo homem, o 

que denominou de teoria do relevo tecnogênico. O autor ainda alerta para a 



57 
 

 
 

importância da aplicação de tais conceitos na análise e proposição de formas de 

resolução dos problemas da ocupação urbana.   

 As alterações ambientais decorrentes do processo de urbanização também foi 

tema do trabalho de Fujimoto (2005). Por meio da análise geomorfológica de uma 

sub-bacia da bacia hidrográfica do Arroio Dilúvio, Região Metropolitana de Porto 

Alegre (RS), a autora reconheceu a influência da ação antrópica nas alterações da 

dinâmica natural (intensificação dos processos de vertentes, fluviais, de escoamento 

concentrado e de assoreamento) e na criação de novas formas de relevo associadas 

aos depósitos tecnogênicos. 

 Korb (2006), em sua dissertação de mestrado, analisou a influência da ação 
humana na formação e constituição dos depósitos derivados do assoreamento no 

Reservatório Santa Bárbara, município de Pelotas (RS). 

 Figueira (2007) apresenta uma nova forma de abordagem, no qual os 
depósitos tecnogênicos são analisados na forma de sistemas (sistemas 

tecnogênicos), semelhantes aos sistemas deposicionais da Geologia Sedimentar. 

Através da análise sistêmica dos processos e produtos tecnogênicos, realizada no 

município de São Paulo (SP), associada ao estudo espaço-temporal do processo de 

urbanização do município, o autor pode identificar a dinâmica, interação e evolução 

de um sistema para outro. 

 

3.2.2. A Classificação dos Depósitos Tecnogênicos 
 

Os estudos do Tecnógeno englobam os produtos (depósitos tecnogênicos) 

provenientes direta ou indiretamente de atividades humanas e seus processos 

geradores. 

Foi Chemekov (1983) quem primeiramente definiu como tecnogênicos os 

depósitos resultantes da ação humana, e afirmou, assim como Ter-Stepanian 

(1988), que esses depósitos possuem alta diversidade, com feições, composição e 

espessura claramente diferenciadas, caracterizando uma classe genética 

independente, como os depósitos aluviais e os vulcânicos por exemplo, embora 

possam ser relacionados a depósitos naturais. 



58 
 

 
 

Os depósitos tecnogênicos são independentes da situação externa (rocha do 

substrato, posição hipsométrica, clima, tectônica) e geralmente contêm artefatos 

diversos, proveniente das atividades humanas (Peloggia 1996). 

Oliveira (1990), com base em Chemekov (1983), propõe uma classificação 

geral para os depósitos tecnogênicos, com base em sua gênese, em três tipos 

principais: 

1- Depósitos Tecnogênicos Construídos: Resultantes do transporte e deposição 
de materiais por ação direta do homem, como os aterros e corpos de rejeito. 

2- Depósitos Tecnogênicos Induzidos: Resultantes de processos naturais 
modificados, como assoreamento, aluviões modernos etc. 

3- Depósitos Tecnogênicos Modificados: Resultam de alterações tecnogênicas 
que ocorrem em depósitos naturais pré-existentes, como a contaminação do solo por 

diferentes produtos. 

Fanning e Fanning (1989) propõem uma classificação aplicada 

especificamente para os depósitos construídos, como forma de caracterizar seu 

material constituinte. O autor distingue as seguintes categorias: 

1- Materiais Úrbicos: materiais terrosos que contêm artefatos manufaturados pelo 
homem moderno, geralmente em fragmentos, como tijolos, vidro, concreto, plástico, 

metais etc, provenientes principalmente de detritos de construções civis. 

2- Materiais Gárbicos: depósitos de material detrítico com lixo orgânico, de origem 
humana. 

3- Materiais Espólicos: materiais terrosos escavados e redepositados por 
operações de terraplanagem em minas a céu aberto, rodovias e outras obras civis. 

Contêm pouca quantidade de artefatos, sendo identificados pela expressão 

geomórfica “não natural”, ou ainda por peculiaridades texturais e estruturais em seu 

perfil. 

4- Materiais Dragados: materiais terrosos provenientes da dragagem de cursos 
d’água e comumente depositados em diques em cotas topográficas superiores às da 

planície aluvial.  

Nesse contexto, Peloggia (1999) propõe outra classificação que divide os 

depósitos em dois grupos: 

1- Depósitos de Primeira Ordem: Englobam os depósitos construídos, induzidos e 
modificados, propostos por Oliveira (1990); e os depósitos úrbicos, gárbicos, 



59 
 

 
 

espólicos e líticos, propostos por Fanning e Fanning (1989). 

2- Depósitos de Segunda Ordem: Compreendem os depósitos Remobilizados 
(Coberturas Remobilizadas); e os depósitos Retrabalhados, propostos por Nolasco 

(1998), como os aterros ravinados. 

O termo “coberturas remobilizadas” foi primeiramente utilizado por Peloggia et 

al. (1992) e posteriormente por Peloggia (1994), para descrever os capeamentos 

superficiais tecnogênicos ricos em detritos e artefatos freqüentemente encontrados 

em encostas em favelas no Município de São Paulo, diretamente relacionados à 

atividade humana. De acordo com Peloggia (1994) as coberturas remobilizadas 

constituem-se de uma matriz de solos lançados e solos superficiais remobilizados, 

que englobam entulhos e artefatos diversos (madeira, restos de construção civil, 

restos de pavimentos, brita, ferro-velho) e lixo (sacos plásticos, tecidos, borracha, 

papel, matéria orgânica). 

Peloggia (1999), em sua proposta de classificação, faz ainda uma distinção 

entre os depósitos tecnogênicos induzidos onde a influência humana se deu 

indiretamente nos processos de erosão, transporte e deposição, possuindo 

composição próxima da original, com poucos artefatos, daqueles em que a gênese e 

composição são diretamente tecnogênicas. Dessa forma, o autor sugere a utilização 

do termo “sedimentar”, para o primeiro tipo de depósito, indicando materiais que 

possam ter sido depositados por processos sedimentares acelerados ou induzidos. 

Para o segundo tipo de depósito, o autor sugere o termo “tecnogênico-

aluvial”, indicando sedimentos aluviais compostos por partículas naturais e 

tecnogênicas (artefatos em grande quantidade). 

Os depósitos tecnogênicos podem resultar ainda das modificações in situ do 

solo natural. Conforme Souza (1995), nas classificações pedológicas denomina-se 

“horizonte A antrópico”, indicando o horizonte formado ou modificado pelo uso 

contínuo do solo pelo homem, como lugar de residência ou de cultivo, por períodos 

relativamente prolongados, com adição de material orgânico em mistura ou não com 

material mineral. 

Embora existam classificações bastante detalhadas dos depósitos 

tecnogênicos, Peloggia (1996) afirma que a proposta de Oliveira é utilizada de forma 

eficaz em pesquisas preliminares como o mapeamento, embora possam ocorrer 

termos de transição entre os depósitos. 



60 
 

 
 

3.3. Análise de Elementos do Meio Físico a partir de produtos de 
Sensoriamento Remoto 
 

Novo (2008) define Sensoriamento Remoto como sendo a utilização conjunta 

de sensores, equipamentos para processamento de dados, e equipamentos de 

transmissão de dados colocados a bordo de aeronaves ou outras plataformas, com o 

objetivo de estudar eventos, fenômenos e processos que ocorrem na superfície 

terrestre a partir do registro e da análise das interações entre a radiação 

eletromagnética e as substâncias que o compõe em suas mais diversas 

manifestações. 

A extração de informações dos dados coletados pelos sistemas sensores 

pode ser realizada por meio da análise visual. O processo de interpretação das 

imagens, ou fotointerpretação, tem como objetivo identificar objetos e estabelecer 

julgamentos sobre suas propriedades. 

As fotografias aéreas foram os primeiros dados coletados por sistemas 

sensores para os quais foram desenvolvidas técnicas específicas de análise, 

visando a extração de informações sobre a superfície terrestre. 

Guy (1966) desenvolveu um método lógico de fotointerpretação para 

fotografias aéreas. Conforme Soares e Fiori (1976), seu trabalho representa a forma 

mais produtiva de definição de um conteúdo e uma lógica comunicável para a 

fotointerpretação. Os principais tópicos das pesquisas de Guy (op. cit.) foram 

publicados por Riverau (1972). 

 Soares e Fiori (1976) apresentam, de forma sistemática e lógica, subsídios 

para a teoria da fotointerpretação. De acordo com os autores, a parte comunicável 

da fotointerpretação precisa ser praticada para o desenvolvimento de hábitos 

mentais e aptidões para a identificação e análise dos elementos da imagem. 

 O princípio metodológico da fotointerpretação proposto para fotografias 

aéreas foi adaptado por Soares et al. (1978) para imagens de satélite, e 

sistematizado por Veneziani e Anjos (1982). 

A sistemática do processo de fotointerpretação é dividida em três fases 

distintas: 

Fotoleitura: reconhecimento e identificação dos elementos de textura da 

imagem; 



61 
 

 
 

Fotoanálise: reconhecimento das leis e da complexidade de organização dos 

elementos de textura para a caracterização das formas de interesse; 

Fotointerpretação: estabelecimento das relações entre a função e o objeto 

e/ou suas feições, ou seja, é o estabelecimento de uma correlação entre a imagem 

produzida pelo sensor e o modelo do fenômeno no terreno. 

A extração de dados pelo método sistemático de interpretação permite a 

análise das características de textura, estrutura e forma da feição na imagem, 

atribuindo a ela, na etapa de fotointerpretação, um significado conforme o objetivo 

da pesquisa. 

 A análise textural consiste em uma ferramenta fundamental para a análise 

das imagens. Conforme Riverau (1972), o elemento de textura representa a menor 

superfície contínua e homogênea, distinguível na imagem e passível de repetição. A 

repetição dos elementos texturais determina a densidade de textura. Conforme 

Soares e Fiori (1976) podem ser determinados diferentes graus de densidade 

textural nas imagens, ou seja, zonas com maior ou menor número de elementos 

texturais por unidade de área. 

A identificação de diferentes densidades texturais possibilita a ordenação dos 

elementos de textura, permitindo a definição de estruturas, as quais são qualificadas 

em função da intensidade de organização (grau de estruturação) e da complexidade 

de organização (ordem de estruturação). 

Existe um relacionamento entre as propriedades texturais da imagem e as 

propriedades características do alvo, dessa forma, podem ser feitas inferências a 

partir da análise da imagem sobre o alvo investigado. 

Segundo Soares e Fiori (1976) as zonas de repartição dos elementos 

texturais e sua organização definem zonas homólogas, que são formadas pela 

repetição dos mesmos elementos texturais e das mesmas estruturas. 

 
 

 

 

 

 

 



62 
 

 
 

3.4. Compartimentação Fisiográfica 
 

Conforme Vedovello (1993), a compartimentação fisiográfica consiste em 

dividir uma determinada região em áreas que apresentem internamente 

características fisiográficas homogêneas e distintas das áreas adjacentes. A 

homogeneidade quanto às características dos elementos do meio físico implica em 

um determinado comportamento geotécnico frente às ações e atividades antrópicas. 

A compartimentação fisiográfica é efetuada através da análise dos elementos 

do meio físico e da identificação de suas formas de ocorrência. 

Vedovello e Mattos (1998) afirmam que os produtos de sensoriamento remoto 

constituem “objetos” concretos (refletindo a organização espacial do meio físico) 

sobre os quais podem ser traçados limites, portanto, o uso da tecnologia de 

sensores orbitais apresenta-se com um grande potencial para a realização de 

compartimentações fisiográficas. 

Atualmente, a técnica de compartimentação de terrenos baseada no uso 

sistemático de produtos de sensoriamento remoto, tem sido vastamente utilizada 

para a obtenção de cartografias geoambientais, principalmente quando voltadas à 

gestão ambiental de territórios. 

Muitos autores desenvolveram e adaptaram sistemáticas de análises do meio 

físico para usos variados, as quais podem ser observadas em Vedovello (1993), 

Ohara (1995), Okida (1996), Crepani et al. (2001), Franzoni (2000), Rodrigues 

(2000) e Vedovello (2000). 

Vedovello (1993 e 2000) afirma que a identificação dos compartimentos 

fisiográficos abrange certo nível hierárquico, onde há identificação de diferentes 

unidades, levando à criação das Unidades Básicas de Compartimentação (UBC’s).  

Vedovello (2000) propõe ainda uma sistemática para o mapeamento 

geotécnico-geoambiental, e define três etapas básicas para elaboração de um 

zoneamento geotécnico, a partir da análise integrada do terreno e com o uso de 

procedimentos sistemáticos de fotointerpretação: a Compartimentação Fisiográfica 

do Terreno; a Caracterização Geotécnica; e a Cartografia Temática Final ou de 

Síntese. 

Na etapa de Caracterização Geotécnica, para cada unidade obtida na 

Compartimentação Fisiográfica, são determinadas propriedades e características 



63 
 

 
 

dos materiais (solos, rochas, sedimentos) e das formas (tipos de relevo e processos 

morfogenéticos) do meio físico que sejam determinantes das condições geolócico-

geotécnicas relevantes ao objetivo do trabalho. 

A etapa de Cartografia Temática Final consiste na classificação das unidades 

quanto a fragilidades ou potencialidades do terreno. Essa classificação é realizada 

com base na análise das propriedades e características do meio físico obtidas na 

etapa de caracterização geotécnica, e determinada através de critérios de 

classificação estabelecidos para a aplicação pretendida. 

A análise integrada possibilita a elaboração de um produto cartográfico único, 

onde as informações ambientais são analisadas integradamente, permitindo a 

identificação de unidades distintas que podem ser orientadas para diferentes fins. 

Conforme Fiori (2004), o objetivo dos mapeamentos geoambientais é a 

compartimentação do território com base nas características do geoambiente, suas 

inter-relações e relações com o meio biológico e com as atividades antrópicas, 

evidenciando suas potencialidades e restrições de uso. 

O mapeamento geoambiental fornece informações do meio físico que podem 

orientar decisões acerca da implementação de alternativas de desenvolvimento 

regional compatíveis com a sustentabilidade e vulnerabilidade do ambiente. 

Segundo Zuquette e Gandolfi (2004), o processo de mapeamento geotécnico, 

tem como rotina fundamental a divisão da área em unidades, conforme a variação 

de seus atributos. O ponto essencial é definir unidades pertinentes que realmente 

representem um determinado comportamento e, não criar, a partir das básicas, 

unidades inúteis, que não apresentem significado relacionado ao vetor de interesse. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



64 
 

 
 

 

4. MATERIAIS E MÉTODO 
 

4.1. Pesquisa Preliminar 
 

 Durante a pesquisa preliminar foram realizadas a pesquisa bibliográfica, a 

caracterização da área de estudo e a seleção de produtos de sensoriamento remoto. 

A pesquisa bibliográfica objetivou a fundamentação teórica dos temas 

abordados no trabalho, destacando-se os sistemas fluviais, os depósitos 

tecnogênicos e as técnicas de análise do meio físico (Sensoriamento Remoto e 

Compartimentação Fisiográfica). 

Para a caracterização da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, área de 

pesquisa do presente trabalho, foi realizado o levantamento de informações 

referentes aos meios físico e biótico e ao uso e ocupação do solo na área da bacia. 

Nesta etapa foram adquiridos os mapas temáticos de Geologia, Pedologia, 

Geomorfologia e de Uso e Ocupação do Solo, em formato “raster”. Os mapas foram 

vetorizados com a utilização do software ArcGis 9.3, a partir de licença adquirida 

pelo Programa de Pós-Graduação em Geociências e Meio Ambiente, da 

Universidade Estadual Paulista, e disponível ao uso dos alunos regulares do 

programa. 



65 
 

 
 

 Para atender ao objetivo proposto na presente pesquisa se fez necessária a 

utilização de produtos de sensoriamento remoto de alta resolução espacial. Segundo 

Novo (2008), os detalhes que podem ser distinguidos em uma imagem dependem da 

resolução espacial do sensor, e representam a menor feição passível de detecção 

pelo instrumento. 

 Foi adquirida uma imagem de satélite Quickbird, pancromática, de 2006. O 

satélite Quickbird oferece dados de 61 a 72 centímetros de resolução espacial no 

modo pancromático, nas faixas do visível e infravermelho próximo, e obtêm imagens 

em amplas faixas de imageamento, com cenas de 16,5 km x 16,5 km. 

 

4.2. Atualização do Uso e Ocupação do Solo 
  

 O mapeamento do uso e ocupação do solo na bacia do ribeirão Anicuns foi 

realizado após serem considerados o objetivo proposto, a velocidade de crescimento 

da cidade de Goiânia e a necessidade de dados mais específicos e atuais acerca 

das atividades desenvolvidas na área de pesquisa. 

 O mapeamento foi realizado por meio de interpretação da Imagem de Satélite 

Quickbird (2006), analisada em escala 1:5.000. Para elaboração do mapa foram 

determinadas oito classes de uso: Urbano Consolidado; Urbano Não Consolidado; 

Pastagem; Agricultura; Cultivo de Hortaliças; Savana Florestada (Cerradão); Mata 

Ciliar; e Parques Urbanos. 

 Para a área urbanizada foram destacados dois estágios principais do 

processo de urbanização, subdividindo esta unidade em duas classes: Urbano 

Consolidado e Urbano Não Consolidado. A primeira classe engloba áreas 

impermeabilizadas pela pavimentação de vias e pela construção de casas, 

comércios e indústrias. A segunda classe é representada por áreas de solo exposto 

pelo desmatamento, áreas aterradas e destinadas a futuros loteamentos, e 

loteamentos sem infra-estrutura ou em fase inicial (sem vias pavimentadas e com 

número reduzido de construções). 

 
 
 
 



66 
 

 
 

4.3. Unidades Geoambientais 
 

Segundo Vedovello (2004), a Cartografia Geoambiental consiste num 

processo de obtenção, análise, representação, comunicação e aplicação de dados e 

informações do meio físico, considerando as potencialidades e fragilidades naturais 

do terreno, bem como riscos, impactos e conflitos resultantes da interação entre a 

ocupação humana e o meio ambiente fisiográfico. Dessa forma, a análise e 

representação do mapeamento geoambiental pode ainda incorporar elementos 

bióticos, antrópicos e sócio-culturais. 

Com a finalidade de destacar os aspectos ambientais e antrópicos mais 

pertinentes ao objetivo do trabalho, a definição das unidades geoambientais foi 

fundamentada numa análise integrada dos componentes naturais e antrópicos 

inerentes ao espaço geográfico da bacia do ribeirão Anicuns. 

A primeira etapa realizada foi a identificação da finalidade do mapeamento, 

que consiste em apresentar de forma organizada e simplificada informações acerca 

do geoambiente e sua relação com o meio biótico e com as atividades antrópicas 

desenvolvidas na região. 

A seleção, identificação e caracterização dos atributos necessários para a 

correta delimitação das unidades geoambientais representou a parte mais complexa 

para a elaboração do mapeamento. Definidos como o elemento base que será 

inserido e operado em um documento cartográfico como informação que representa 

parte dos componentes do ambiente, os atributos podem referir-se a uma 

propriedade ou a relações entre propriedades que, associadas a outras, permitem a 

previsão de comportamentos. Os atributos podem ainda ser analisados qualitativa 

e/ou quantitativamente, podendo ser constantes ou variáveis no espaço e no tempo, 

com ou sem relações de causa e efeito. 

Para a definição das unidades geoambientais da presente pesquisa foram 

utilizados os seguintes atributos: substrato geológico e os principais lineamentos 

estruturais, as formas de relevo, feições da rede de drenagem, tipos de solo, 

vegetação e uso e ocupação da terra. 

Para a análise dos atributos foram utilizados os mapas Geológico, 

Geomorfológico, Pedológico e de Uso e Ocupação do Solo da bacia do ribeirão 



67 
 

 
 

Anicuns, analisados em escala 1:100.000, além da imagem de satélite Quickbird de 

2006. 

A elaboração do Mapa de Unidades Geoambientais, apresentado em escala 

1:85.000,  assim como a interpolação de dados, foi realizada com a utilização do 

software ArcGis 9.3. 

Trabalhos de campo foram realizados para confirmação dos dados obtidos 

em gabinete. 

 

4.4. Depósitos Tecnogênicos 
 

A análise dos depósitos tecnogênicos associados às planícies aluviais da 

bacia seguiu três etapas: um mapeamento geral, contemplando a distribuição das 

feições tecnogênicas pela párea de pesquisa; um mapeamento detalhado, com a 

seleção de duas áreas de detalhe; e a caracterização dos depósitos identificados. 

 

4.4.1. Mapeamento 
 

A identificação e o mapeamento das feições tecnogênicas distribuídas pela 

área da bacia foram realizados por meio de interpretação da imagem de satélite 

Quickbird (2006), analisada em escala de detalhe de até 1:3.000, com auxílio do 

software ArcGis 9.3. Trabalhos de campo foram realizados para confirmação dos 

dados obtidos na fotointerpretação da imagem de satélite. 

As feições tecnogênicas identificadas incluíram: áreas de aterro; áreas de 

descarte de material de construção e lixo; planícies de inundação tecnogênicas 

(assoreadas ou urbanizadas); depósitos de assoreamento; e diques marginais 

construídos. 

Os critérios utilizados para a identificação das feições na imagem de satélite 

incluíram forma, tamanho, coloração e textura. O conhecimento prévio acerca das 

feições no mundo real foi um fator importante para a identificação na imagem. A 

Tabela 1 apresenta os principais atributos dos elementos mapeados, e a Tabela 2 

sua representação na imagem de satélite. 

 
 

 



68 
 

 
 

 
 
 
 
 
Tabela 1. Atributos considerados na fotointerpretação da imagem de satélite para o 
mapeamento das principais feições tecnogênicas presentes na área de pesquisa. 

Feição 
Tecnogênica 

Forma Tamanho Coloração Textura 

Aterro 
Regular 

(formas 

geométricas) 

Pequenas a 

médias 

extensões 

Avermelhadas; 

Verde claro 

acinzentado ou 

avermelhado  

Lisa, com ou sem 

presença de linhas 

que formam figuras 

geométricas 

(estradas) 

Descarte de 
entulho 

Irregular 
Pequenas 

extensões 

Avermelhadas; 

Marrom; Branco; 

Bege; e Cinza  

Rugosa. Aspecto de 

pequenos “montes” 

agrupados. 

Planície 
Aluvial 

Tecnogênica 

Regular 

(formas 

orgânicas) 

Média. 

Extensas em 

comprimento 

e pequenas 

em largura. 

Verde escuro 

acinzentado; Bege 

avermelhado e 

acinzentado. 

Aveludada (quando 

predominam os tons 

esverdeados) e 

rugosa (quando 

predominam os tons 

de areia) 

Depósitos de 
Assoreamento 

Irregular 

(formas 

orgânicas) 

Pequenas 

extensões 

Bege acinzentado; 

branco 

acinzentado. 

Rugosa 

Diques 
marginais 

construídos 

Regular 

(formas 

longilíneas) 

Pequenas 

extensões 

(compriment

o maior que 

a largura) 

Verde escuro; ou 

bege acinzentado 
Rugosa 

 

   

 

 

 

 

 



69 
 

 
 

Tabela 2. Representação das feições tecnogênicas na imagem de satélite. 
 

Feição 
Tecnogênica 

 
Amostra na Imagem de Satélite 

Aterro 

 

 
 

Descarte de 
Entulho 

 
 
 

 
 
 
 



70 
 

 
 

Planície 
Aluvial 

Tecnogênica 

 

  
 

Depósito de 
Assoreamento 

 

  
 

Dique 
Marginal 

Construído 

 

 
 



71 
 

 
 

 A seleção das áreas de mapeamento em detalhe dos depósitos tecnogênicos 

associados às planícies aluviais foi realizada a partir dos seguintes dados: 

distribuição das feições tecnogênicas na área de pesquisa; uso e ocupação do solo; 

características das unidades geoambientais; a probabilidade de maior formação de 

depósitos aluviais (confluências); e a visibilidade dos depósitos na imagem de 

satélite. 

 Foram selecionadas duas áreas de detalhe, que compreendem dois trechos 

de drenagens, o primeiro no córrego Macambira, em sua confluência com o ribeirão 

Anicuns, e o segundo no próprio ribeirão Anicuns, em sua confluência com o córrego 

Botafogo e com o rio Meia Ponte (Figura 13). 

 

 
Figura 13. Mapa de localização das áreas de detalhe na bacia do ribeirão Anicuns, 
Goiânia - Goiás. 

 

Os produtos cartográficos gerados incluem um mapa de distribuição dos 

depósitos tecnogênicos, com escala de 1:25.000, e dois mapas de detalhe com 

escala de 1:5.000. 



72 
 

 
 

Segundo Zuquette e Gandolfi (2004) a escala de 1:5.000 representa uma 

escala de detalhe, que abrange áreas de pequenas extensões, e são voltadas para 

questões que demandam informações específicas. 

  

4.4.2. Caracterização  
 

 Como resultado da ação antrópica na bacia do ribeirão Anicuns, os depósitos 

aluviais são formados por elementos naturais e antrópicos, motivo pelo qual 

interpretamos, no presente trabalho, esses depósitos sob a ótica de integração entre 

os elementos mencionados. Os depósitos tecnogênicos mapeados nas áreas de 

detalhe foram classificados, caracterizados em campo e fotografados.  

Os depósitos foram classificados em construídos, induzidos e modificados, 

conforme classificação proposta por Oliveira (1990). 

 Em campo foram observadas as atividades antrópicas desenvolvidas e as 

características gerais dos depósitos tecnogênicos, com destaque para suas 

dimensões (comprimento, largura e altura) e material constituinte (granulometria do 

sedimento e identificação de rejeitos tecnogênicos). A Figura 14 apresenta o registro 

de alguns dos materiais encontrados em um dos depósitos. A Figura 15 apresenta o 

processo de medição de um dique marginal artificial.  

 

 
Figura 14. Registro de material constituinte de um dique 
marginal artificial. 



73 
 

 
 

 
Figura 15. Registro das medidas de um dique marginal recém construído na margem 
direita do ribeirão Anicuns. 
 

Afloramentos, canais de drenagem ou barrancos junto ao canal fluvial, 

também foram observados e descritos, abordando dimensões, coloração e 

constituintes físicos (granulometria e identificação de rejeitos) (Figura 16). 

Para a identificação dos rejeitos tecnogênicos presentes nos afloramentos, 

foram confeccionadas etiquetas enumeradas que, com a utilização de alfinetes, 

foram fixadas ao lado de cada novo rejeito encontrado. O afloramento, com todos os 

artefatos evidenciados e devidamente enumerados, era então fotografado (Figura 

17). Cada artefato também foi fotografado individualmente, para registro de suas 

características físicas. 



74 
 

 
 

 
Figura 16. Afloramento descrito junto à margem direita do 
ribeirão Anicuns. 
 

  
Figura 17. Registro fotográfico de parte dos rejeitos tecnogênicos 
identificados num afloramento na margem direita do ribeirão Anicuns. 

 



75 
 

 
 

 

5. RESULTADOS E DISCUSSÕES 
 
5.1. O Uso e a Ocupação do Solo na Bacia do Ribeirão Anicuns 

 

Na bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns as áreas urbanizadas representam 

o uso do solo predominante. Para a área urbana foram destacados dois estágios 

principais do processo de produção do espaço, denominados de urbanização 

consolidada e urbanização não consolidada, tendo em vista os distintos 

comportamentos diante da formação dos depósitos tecnogênicos, estudados na 

presente dissertação. 

As regiões edificadas, pavimentadas e muitas vezes com seus córregos 

canalizados representam as áreas onde a urbanização foi considerada um processo 

consolidado. Na bacia do ribeirão Anicuns a urbanização consolidada está 

concentrada na região centro-leste, e é caracterizada por forte crescimento vertical, 

com destaque para os edifícios de apartamentos. 

A Figura 18 apresenta o mapa de uso e ocupação do solo da bacia. 



76 
 

 
Figura 18. Mapa de Uso e Ocupação do Solo da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 



77 
 

Em meio à zona urbana verifica-se a presença de parques urbanos, 

principalmente nas nascentes dos principais cursos d’água, como o Jardim Botânico, 

na nascente do córrego Botafogo, o Parque Vaca-Brava, na nascente do córrego 

Vaca-Brava, e o Parque Lago das Rosas juntamente com o Zoológico de Goiânia, 

na nascente do córrego Capim-Puba. 

A urbanização não consolidada é representada pelas áreas com solo exposto 

pelo desmatamento, aterros destinados à construção e pavimentação, loteamentos 

em fase inicial ou sem infraestrutura adequada. Com o avanço da urbanização para 

oeste da bacia, observa-se nessa região o predomínio do processo de urbano não 

consolidado. 

 As Pastagens, segundo tipo de uso predominante na área de pesquisa, 

representam áreas plantadas, com predomínio do gênero Brachiaria (espécie 

invasora que impede o desenvolvimento das gramíneas nativas e sufoca o 

desenvolvimento dos campos nativos), e que servem de suporte principalmente para 

a criação de gado de corte e de leite. 

As áreas de pastagem estão distribuídas, sobretudo, na região Oeste da 

bacia. No entanto, alguns pontos de pastagem ainda são encontrados em meio à 

área urbana, especialmente ao longo dos cursos d’água, nas planícies de 

inundação, e representam pequenas criações de gado leiteiro. O gado criado na 

área urbana convive diretamente com a contaminação do solo e das águas dos 

córregos (Figura 19). 

A Agricultura, desenvolvida em menores proporções na bacia, é representada 

essencialmente pela produção de milho, eucalipto e hortaliças. O cultivo de 

hortaliças não se restringe apenas à região rural, como as demais culturas, mas 

avança em meio à região urbana, especialmente ao longo das planícies de 

inundação de diversos cursos d’água. 

 As matas nativas ainda são encontradas na bacia. Na área urbana essas 
matas são representadas principalmente pelas Matas Ciliares, que se apresentam 

fortemente alteradas pela ação antrópica, dominadas por espécies exóticas ou com 

extensão inferior ao exigido na legislação municipal vigente. 

  

 

 



78 
 

 
 

 
Figura 19. Criação de gado leiteiro em área urbana. Contato direto com água 
contaminada do ribeirão Anicuns. 
 

 

 Na região rural da bacia as matas nativas são representadas essencialmente 

pelas Matas Ciliares, Buritizais e Savanas Florestadas (Cerradão). As Matas Ciliares 

e as Savanas Florestadas, apesar de se apresentarem reduzidas a fragmentos, 

ainda mantém suas características naturais. Os Buritizais também sofrem com a 

pressão antrópica, principalmente com as áreas de pastagem, e se restringem 

apenas a algumas nascentes, como as do córrego Forquilha e Quebra-Anzol (Figura 

20). 

 Apesar do alto índice de antropização, a região do Alto Anicuns (Oeste da 

bacia) ainda representa a região com maior extensão de matas nativas do município 

de Goiânia. 

 



79 
 

 
 

Figura 20. Buritizal na porção oeste da bacia do ribeirão Anicuns, Goiânia - GO. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



80 
 

 
 

5.2. Unidades Geoambientais 
 

 Para a bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns foram definidas onze Unidades 

Geoambientais: Unidade 1 – Planalto Dissecado de Goiânia; Unidade 2 – Planalto 

Embutido de Goiânia; Unidade 3 – Rampas Coluvionares Aterradas; Unidade 4 – 

Superfícies Planas Aterradas; Unidade 5 – Superfícies Planas Rurais; Unidade 6 – 

Fundos de Vale Rurais; Unidade 7 – Fundos de Vale Aterrados; Unidade 8 – Fundos 

de Vale Urbanos e Unidade 9 – Depósitos Tecnogênicos. 

 A Figura 21 apresenta o mapa com as Unidades Geoambientais definidas 

para a bacia do ribeirão Anicuns. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



81 
 

 
Figura 21. Mapa das Unidades Geoambientais da bacia hidrográfica do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 



82 
 

5.2.1. Unidade 1: Planalto Dissecado de Goiânia 
  

A Unidade 1, localizada na porção centro-norte da bacia, tem geomorfologia 

representada pelo Planalto Dissecado de Goiânia, individualizado pelo Morro do 

Mendanha e seu prolongamento ocidental. Com altitudes variando entre 920 e 950 

m e altas declividades (de 20% a mais de 40%), esta unidade é caracterizada por 

vertentes aguçadas (Figura 22). 

 

Morro do
Mendanha

 
Figura 22. Localização do Morro do Mendanha. 
 

Sua litologia é representada por gnaisses, quartzitos e granulitos dobrados e 

falhados, e a pedologia é marcada pela presença de solos Podzólicos Vermelho-

Amarelo e Cambissolos. 

As atividades rurais representam o uso do solo predominante, destacando-se 

as áreas de pastagem. Nesta unidade também se encontra um importante 

remanescente de Cerradão (Savana Florestada) (Figura 23). 



83 
 

 
 

 
Figura 23. Remanescente de Cerradão no Morro do Mendanha. 

 

O Planalto Dissecado de Goiânia representa domínio de escoamento pluvial, 

nas áreas desprovidas de vegetação arbórea, o domínio de fluxo concentrado 

origina ravinas e boçorocas. O domínio litológico e a alta declividade da unidade 

possibilitam, em determinadas circunstâncias (concentração das águas pluviais), o 

desencadeamento de movimentos de terra. 

 

5.2.2. Unidade 2: Planalto Embutido de Goiânia 
 

 A Unidade 2 encontra-se distribuída nas porções leste e noroeste da bacia, e 

está inserida no contexto geomorfológico do Planalto Embutido de Goiânia. Com 

altitudes entre 700 e 750 m, e declividade variando entre 0% e 10%, esta unidade é 

caracterizada pelas vertentes convexas e tabulares (encontradas na porção central 

da unidade) (Figura 24). 

 



84 
 

 
 

 
Figura 24. Foto panorâmica da porção Leste da bacia do ribeirão Anicuns, com a 
localização da Unidade 2. 
 

 Apresenta estrutura basicamente granulítica, e sua pedologia é caracterizada 

pelos Latossolos Vermelho-Amarelo e Vermelho-Escuro. 

O uso do solo predominante nesta unidade é a urbanização. As atividades de 

corte e aterro possibilitaram a ocupação urbana, além de alterarem o relevo original 

da área. A unidade apresenta intensa impermeabilização do solo pela construção de 

residências e pavimentação de vias, com conseqüente aumento da temperatura e do 

escoamento superficial, gerando enchentes e acelerando os processos erosivos. 

O intenso desmatamento para a ocupação do território e a introdução de 

espécies exóticas alterou profundamente a vegetação original, que permanece 

apenas em alguns parques urbanos e unidades de conservação. Os parques, praças 

e unidades de conservação funcionam ainda como refúgio para a fauna exótica e 

nativa. São encontrados fragmentos mínimos de Cerradão e Campo Cerrado nos 

domínios da unidade, em sua porção noroeste. 

 

5.2.3. Unidade 3: Rampas Coluvionares Aterradas 
 

A Unidade 3 tem geomorfologia representada pelos Chapadões de Goiânia, 

com suas rampas coluvionares ligando os topos dos relevos aos fundos de vale. 

Apresenta altitudes variando entre 800 e 850 m e declividade entre 5% e 10%. 

Caracterizada por vertentes retilíneas ou relativamente concavizadas, a unidade 

apresenta estrutura basicamente granulítica, com presença de Latossolo Vermelho-

Amarelo (Figura 25). 

Localizada na porção oeste da bacia, a unidade apresenta predominância de 

áreas desmatadas e/ou aterradas, destinadas a futuros loteamentos (Urbano Não 

Consolidado). Também encontramos pequenas áreas de pastagem e cultivo de 

Eucalipto. 



85 
 

 
 

Esta unidade apresenta solos permeáveis e susceptíveis à erosão laminar e à 

ravinamentos, normalmente associados ao “piping” (processo de erosão remontante 

pelo fluxo freático). 

 

 
Figura 25. Foto panorâmica da porção centro-oeste da bacia, com a localização da 
Unidade 3. 
 

5.2.4. Unidade 4: Superfícies Planas Aterradas 
 

 Localizada na região leste da bacia, a Unidade 4 tem geomorfologia 

representada pelos Chapadões de Goiânia. Com altitudes entre 850 e 900 m e 

baixas declividades (0% a 5%), esta unidade também é caracterizada pelo relevo 

plano. 

O substrato geológico é representado por quartzitos intercalados a xistos e 

níveis de concrecionamento. A pedologia é marcada pela presença dos Latossolos 

Vermelho-Amarelo. 

Nesta unidade são desenvolvidas atividades relacionadas ao processo de 

urbanização não consolidado (Figura 26). Toda a região apresenta áreas 

desmatadas e aterradas para ocupação urbana. Também são encontrados diversos 

loteamentos sem infra-estrutura adequada, como vias pavimentadas, água e esgoto, 

e que ainda apresentam inúmeros lotes vagos. A vegetação nativa foi retirada, 

restando apenas espécies exóticas introduzidas pelo homem. 

 



86 
 

 
 

 
Figura 26. Unidade 4, Morro do Mendanha como referência. Muitos locais onde 
hoje se encontram loteamentos praticamente consolidados representavam áreas 
de aterro na imagem de satélite utilizada para mapeamento das unidades. 

 

5.2.5. Unidade 5: Superfícies Planas Rurais 
 

 A Unidade 5 localiza-se na região oeste da bacia, e está inserida no contexto 

geomorfológico dos Chapadões de Goiânia. Caracterizada pelas superfícies planas, 

a unidade apresenta altitudes entre 850 e 900m e declividade entre 0% e 5%. A 

Figura 27 apresenta a visão geral da Unidade 5, com a localização das Unidades 2 e 

4, e do Morro do Mendanha, como referência. 

A unidade representa uma importante faixa de recarga do aqüífero do sistema 

Araxá, de domínio fraturado. O substrato geológico é representado por quartzitos 



87 
 

 
 

intercalados a xistos e níveis de concrecionamento. Os Latossolos Vermelho-

Amarelo Distróficos apresentam-se de forma predominante.  

Na unidade são desenvolvidas, predominantemente, as atividades 

agropecuárias, com destaque para o cultivo de Eucalipto e milho, além das grandes 

áreas de pastagem que servem de suporte para a criação de gado leiteiro e de 

corte. A Figura 28 apresenta outra porção da Unidade 5, com o uso do solo 

dominado pelas áreas de pastagem. 

 

 
Figura 27. Unidade 5, com localização do Morro do Mendanha, das Unidades 2 e 4, 
e da nascente do córrego da Cruz como referências. 



88 
 

 
 

 
Figura 28. Vista geral da Unidade 5. Áreas de pastagem. 
 
 

5.2.6. Unidade 6: Fundos de Vale Rurais 
  

 A Unidade 6 representa os Fundos de Vale marcados pelas atividades 

agropecuárias e matas nativas. Estão localizados ao longo do sistema de drenagem 

da porção oeste da bacia, onde se acentuam as declividades, correspondendo a 

faixas de 200 a 600m de largura. 

Possuem altitudes entre 700 e 900m, com declividade que varia em função do 

grau de incisão da drenagem (5% a 10%). Representam faixas de transição que se 

iniciam normalmente com a ruptura de vertente até o leito do curso d’água. 

A Figura 29 apresenta um trecho da Unidade 6, no córrego Quebra-Anzol, 

com a presença de uma faixa de mata ciliar, além de atividades agrícolas e 

pecuárias pressionando as regiões de mata preservada.  

 

 



89 
 

 
 

 
Figura 29. Unidade 6, faixa de mata ciliar pressionada pelas atividades 
agropecuárias. 

 

Como feições presentes na região noroeste desta unidade, estão as planícies 

de inundação, que apresentam altitude média de 700 m e são caracterizadas por 

terrenos baixos e planos. 

Nas áreas de maiores altitudes da Unidade 6, observa-se a presença de 

granulitos orto e paraderivados, e nas menores altitudes a presença de xistos 

feldspáticos. A pedologia é marcada pelos Latossolos Vermelho-Escuro e Vermelho-

Amarelo, além de Podzólico Vermelho-Amarelo. Nas planícies de inundação 

encontramos sedimentos arenosos, intercalados a seqüências silto-argilosas, com 

presença de Latossolos Vermelho-Amarelo e Podzólicos Vermelho-Amarelo, alem 

de Solos Aluvionares Orgânicos (turfa) e Minerais. 

Nos locais em que ainda ocorrem, as matas ciliares perderam sua extensão e 

algumas de suas características naturais devido à introdução de espécies exóticas. 

As matas ciliares se apresentam mais bem preservadas na região das nascentes, 

onde também são encontrados os buritizais (Figura 30). 

 



90 
 

 
 

 
Figura 30. Mata ciliar preservada na nascente do córrego Quebra-Anzol, região 
sodoeste da bacia do ribeirão Anicuns. 

 

Observa-se na unidade a presença de “dales”, depressões circulares 

produzidas por dissolução ou efeito “piping”, caracterizando as cabeceiras dos 

cursos d’água, popularmente chamadas de Veredas. Além de representarem 

refúgios de extrema importância ambiental, as áreas de “dale” apresentam restrições 

físicas ao processo de edificação. Apesar das restrições, essas áreas apresentam-

se sob forte degradação ambiental e ocupação indevida. 

Nesta unidade também são desenvolvidas atividades agrícolas (culturas 

anuais e permanentes), a criação de peixes, o cultivo de hortaliças e a criação de 

gado leiteiro e de corte. 

As práticas agropecuárias desenvolvidas na Unidade 6 refletem na 

aceleração dos processos erosivos dos canais fluviais e conseqüente solapamento 

das margens (Figura 31). Além da exposição da água e do solo aos agrotóxicos 

utilizados. 

 



91 
 

 
 

Figura 31. Solapamento da margem direita do córrego Quebra-Anzol, inserido na 
Unidade 6. 
 
5.2.7. Unidade 7: Fundos de Vale Aterrados 

 

Concentrada principalmente na região central da bacia, e no córrego da Cruz, 

na porção oeste, a Unidade 7 representa os Fundos de Vale dominados pelas 

atividades da classe de uso denominado de “urbano não consolidado” (Figura 32). 

Possui altitudes entre 700 e 900m, com declividade variando entre 5% e 10%, 

conforme o grau de incisão da drenagem. Nas áreas de maiores altitudes ocorrem 

granulitos orto e paraderivados, e nas menores altitudes xistos feldspáticos. A 

pedologia é marcada pela presença de Latossolo Vermelho-Escuro, Latossolo 

Vermelho-Amarelo e Gleissolo. 

As atividades desenvolvidas na unidade incluem exposição do solo pelo 

desmatamento, atividades de corte e aterro para ocupação urbana e extração a 

areia dos cursos d’água. Os loteamentos construídos nessa região não respeitam as 

leis vigentes, e chegam muito próximos das drenagens. 



92 
 

 
 

 

 
Figura 32. Unidade 7, mata ciliar do córrego da Cruz, loteamento Jardins do Cerrado 
e descarte de entulho para ampliação do loteamento. 

 

Em menor escala são desenvolvidos o cultivo de hortaliças e a criação de 

gado leiteiro. As matas ciliares foram reduzidas a fragmentos e se encontram 

alteradas pela introdução de espécies exóticas. 

Nessa unidade encontramos depósitos tecnogênicos associados às planícies 

aluviais, principalmente depósitos de assoreamento e de descarte de material de 

construção, além das áreas aterradas, também consideradas feições tecnogênicas. 

 
5.2.8. Unidade 8: Fundos de Vale Urbanos 
 
 Distribuída pela porção leste da área de pesquisa, a Unidade 8 é 

caracterizada pelos Fundos de Vale marcados pela urbanização em seu estágio 

consolidado. Representam faixas de transição que se iniciam normalmente com a 

ruptura de vertente até o leito do curso d’água. Possuem altitudes entre 700 e 900m 

e declividade podendo chegar a 40%, em função do grau de incisão da drenagem. 



93 
 

 
 

Nas áreas de maiores altitudes observa-se a presença de granulitos orto e 

paraderivados, e nas menores altitudes a presença de xistos feldspáticos. Na 

unidade são encontrados Latossolos Vermelho-Escuro e Vermelho- Amarelo. 

A unidade se apresenta quase que totalmente impermeabilizada pela 

pavimentação de vias, com destaque para as marginais, e pela construção de casas, 

comércios e indústrias. Além disso, foram realizadas diversas intervenções nos 

cursos d’água, como obras de retilinização e canalização (Figura 33). 

 

 
Figura 33. Marginal Botafogo, trecho canalizado do córrego Botafogo. 

 

A vegetação original foi preservada apenas nos domínios dos parques 

urbanos, que protegem as nascentes dos canais. Ainda assim se apresentam 

alteradas, principalmente pela introdução de espécies exóticas. 

O aumento do escoamento superficial provocado pela impermeabilização do 

solo resulta na aceleração dos processos erosivos, no solapamento das margens e 

no assoreamento dos canais fluviais. 



94 
 

 
 

A impermeabilização do solo provoca ainda o aumento do volume e da 

freqüência das enchentes, tendo em vista que os Fundos de Vale são terrenos 

sujeitos a inundações periódicas resultantes da dinâmica natural dos canais. 

 
5.2.9. Unidade 9: Depósitos Tecnogênicos 
 

 Distribuídos pela porção leste da bacia, acomodados nos limites da Unidade 

8, e em alguns trechos da Unidade 7, são encontrados depósitos tecnogênicos 

associados às planícies aluviais das drenagens urbanizadas. Estes depósitos estão 

localizados em altitudes que variam entre 700 e 800 m. 

A unidade apresenta sedimentos arenosos, intercalados a seqüências silto-

argilosas, e sua pedologia é caracterizada pela presença de Latossolo Vermelho-

Escuro e Latossolo Vermelho-Amarelo, Gleissolo Eutrófico e Solos Aluvionares 

Orgânicos (turfa) e Minerais. 

 Os depósitos tecnogênicos representam o foco principal da presente 

dissertação, portanto suas características serão tratadas mais detalhadamente no 

item seguinte. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



95 
 

 
 

5.3. Depósitos Tecnogênicos 
 
 Na bacia do ribeirão Anicuns foram identificados depósitos tecnogênicos 

construídos e induzidos associados aos canais fluviais, revelando comportamento 

hidrodinâmico atípico influenciado pela ação antrópica. Como resultado, os 

depósitos aluviais naturais estão associados a depósitos tecnogênicos. 

Na área de pesquisa foram identificados cinco tipos de depósitos 

tecnogênicos: Depósitos de Planície de Inundação; Aterro e Urbanização sobre 

antiga planície de inundação; Depósitos de Assoreamento; Diques Marginais 

Artificiais e Depósitos de Entulho. 

A Figura 34 apresenta o mapa de distribuição das feições tecnogênicas na 

área de pesquisa, com escala de 1:25.000. Os depósitos identificados estão 

distribuídos por toda a região urbana da bacia, concentrados nos fundos de vale, e 

associados aos depósitos aluviais. 

 O conhecimento da forma, tamanho e de algumas das principais 

características das feições tecnogênicas no mundo real foi extremamente importante 

para seu reconhecimento na imagem de satélite. 

 A identificação dos depósitos tecnogênicos na imagem foi comprometida nas 

regiões com o domínio absoluto da urbanização, como a planície aluvial do córrego 

Botafogo, que apresenta grandes extensões canalizadas e dominadas pelas 

construções e pavimentações. A presença de vegetação arbórea densa também 

prejudicou a visibilidade dos depósitos tecnogênicos em determinados pontos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



96 
 

 
Figura 34. Mapa de distribuição dos depósitos tecnogênicos na bacia do ribeirão Anicuns, Goiânia - GO. 



97 
 

Os depósitos tecnogênicos também foram mapeados em duas áreas de 

detalhe, denominadas de Áreas 1 e 2 (Figuras 35 e 36). Inseridas na Unidade 9, 

essas áreas foram escolhidas por representarem trechos sem o domínio da 

urbanização ou de vegetação arbórea densa, o que compromete a identificação dos 

depósitos na imagem de satélite; e por representarem áreas de confluência, 

caracterizando regiões com maior deposição de sedimentos. 

A Área 1, apresentada na Figura 35, compreende um trecho do ribeirão 

Anicuns, que abrange sua confluência com o córrego Botafogo e com o rio Meia 

Ponte, a extremo nordeste da bacia. 

Nesse ponto, o ribeirão Anicuns já recebeu as águas do sistema de drenagem 

urbano e rural, compreendendo uma área de intensa deposição de sedimentos. A 

região é marcada pela presença de depósitos de assoreamento, relacionados ao 

uso urbano do solo (consolidado e não consolidado). 

Os depósitos de entulho são constituídos essencialmente por material de 

construção (concreto, tijolos, telhas, gesso etc). E representam regiões que 

geralmente são aterradas para a ocupação urbana. 

Esta área representa um remanescente de planícies de inundação na região 

urbana do município. Os depósitos de planície de inundação são abundantes e 

caracterizados pela intensa deposição de sedimentos, provenientes da zona urbana 

consolidada e dos loteamentos em fase inicial; e de lixo, oriundos do lixo lançado 

nos canais, nas próprias planícies, ou escoado com as águas pluviais. 

As antigas planícies de inundação urbanizadas, também possuem extensões 

consideráveis, e representam áreas impermeabilizadas e com alto índice de 

escoamento superficial. 

Esse trecho também é caracterizado pelas inundações freqüentes, que 

justificam a presença dos diques marginais artificiais, distribuídos ao longo de 

grande parte das drenagens, inviabilizando a dispersão de energia do sistema. 

Esses canais foram construídos após a ocupação da região pela população, que 

sofre com as enchentes. São constituídos de material retirado do próprio canal 

fluvial. 

As matas ciliares foram evidenciadas, pois representam vegetação original 

que conservou parte dos aspectos naturais das planícies de inundação nesses 

pontos. 



98 
 

 
Figura 35. Mapeamento dos depósitos tecnogênicos em detalhe (Área 1). 



99 
 

 
Figura 36. Mapeamento dos depósitos tecnogênicos em detalhe (Área 2). 



100 
 

A Área 2, apresentada na Figura 36, compreende um trecho do córrego 

Macambira, próximo a sua confluência com o ribeirão Anicuns. Essa porção da 

“Unidade 9: Depósitos Tecnogênicos” está inserida nos domínios da “Unidade 7: 

Fundos de Vale Aterrados”. 

A margem direita do córrego Macambira, nesse trecho, é marcada pela 

urbanização consolidada. As áreas urbanas avançam pela planície fluvial, se 

aproximando muito da drenagem, a elas estão associadas áreas de aterros e 

depósitos de entulho. 

A margem esquerda do córrego, marcada pela presença de loteamentos em 

fase inicial e de áreas desmatadas, apresenta grandes áreas de depósitos de 

planície de inundação, assim como aterros de grandes extensões, próximos à 

drenagem. 

Na Área 2 foram identificados diversos depósitos de assoreamento, 

relacionados às atividades de desmatamento e corte e aterro, e também ao 

escoamento das grandes áreas impermeabilizadas pela urbanização. 

Com os loteamentos ainda em fase inicial, a população ainda não se instalou 

por toda a planície de inundação, o que justifica a presença de apenas um dique 

marginal artificial, que geralmente são construídos após reclamações da população 

ribeirinha acometida pelas enchentes. 

Os depósitos de entulho são constituídos essencialmente por material de 

construção, e apresentam grandes extensões, provavelmente devido ao volume e à 

intensidade de obras executadas nas proximidades. 

 
5.3.1. Depósitos de Planície de Inundação 
 

A planície de inundação é a região adjacente ao canal fluvial que pode ser 

alagada pelo transbordamento durante as cheias. Nesta área, grande quantidade de 

sedimento fino proveniente do canal é depositada naturalmente. Esses depósitos 

podem ser atuais, resultado do transbordamento anual, ou sub-atuais, depósitos de 

transbordamento com período de recorrência de quatro anos.  

Na área de pesquisa as planícies de inundação são formadas pela deposição 

de sedimentos finos (silte e argila) e rejeitos tecnogênicos (plástico, vidro, tecido, 

material de construção etc), caracterizando um depósito tecnogênico induzido, ou 

seja, uma associação entre processos naturais e antrópicos. A associação entre 



101 
 

 
 

sedimento e rejeitos tecnogênicos é resultado do lixo lançado tanto no canal fluvial 

quanto na própria planície de inundação. 

Figura 37 apresenta a planície de inundação do ribeirão Anicuns, nas 

proximidades de sua confluência com o córrego Botafogo. O perfil transversal 

esquemático, indicando a estruturação e ocupação da planície de inundação na 

bacia do ribeirão Anicuns, é apresentado na Figura 38. 

 

 
Figura 37. Planície de Inundação do ribeirão Anicuns, Goiânia-Goiás. 

  



102 
 

 
 

 
Figura 38.  Perfil transversal esquemático indicando a estruturação e 
ocupação da planície de inundação. Sem escala. 

 

Os perfis estratigráficos descritos em campo, em áreas de terraço, revelaram 

que a planície de inundação trata de um pacote com espessura média de 2 m, 

sendo que da superfície até 1,10 m corresponde a um depósito tecnogênico induzido 

(presença de lixo associado ao sedimento) sobreposto a um pacote eminentemente 

fluvial. O perfil estratigráfico apresenta as seguintes características: 

- topo: pacote correspondente ao tecnogênico induzido (espessura de 1,10 m) com 

presença de vidro, plástico, metal e borracha; 

- fácies de depósito residual de canal;   

- fácies de planície de inundação;  

- fácies de barra de pontal;  

- base: fácies de depósito residual de canal sobre a rocha do embasamento 

Um dos perfis estratigráficos descritos em campo, na margem direita do 

ribeirão Anicuns, é apresentado na Figura 39. 

 



103 
 

 
 

 
Figura 39. Perfil Estratigráfico descrito junto ao ribeirão Anicuns. 

  

A identificação dos rejeitos tecnogênicos associados ao sedimento das 

planícies de inundação foi realizada em campo, como é apresentado na Figura 40. 

(Classificação dos materiais). 

 



104 
 

 
 

 
Figura 40. Rejeitos tecnogênicos identificados no afloramento descrito junto ao 
canal do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 

 
A presença de rejeitos associados aos sedimentos favorece o 

transbordamento do canal e a erosão marginal, uma vez que os rejeitos aumentam o 

volume dos depósitos, diminuindo a área de fluxo das águas. Atualmente poucas 

áreas recebem as águas de transbordamento em decorrência da construção dos 

diques marginais. 

 As planícies de inundação foram desmatadas, restando apenas alguns 

remanescentes de vegetação arbórea nativa. Nas áreas onde a vegetação natural 



105 
 

 
 

foi retirada observa-se o crescimento de vegetação rasteira, com predominância da 

espécie Braquiária. 

 Na imagem de satélite o desmatamento atribui às planícies de inundação tons 

avermelhados e textura rugosa, que estão relacionados à contribuição do solo de 

fundo (Latossolo), enquanto que a vegetação rasteira, associada ao solo úmido, 

atribui às planícies uma coloração verde escura, ou verde acinzentada, e textura 

aveludada (Figura 41). 

 

 

 
Figura 41. Diferentes tons das planícies de inundação na imagem de satélite. 
 

 



106 
 

 
 

5.3.2. Aterros e Urbanização sobre Antiga Planície de Inundação 
 
O processo de urbanização resultou na substituição de grande parte das 

planícies de inundação pelo progressivo aterramento, visando à expansão urbana 

principalmente durante as décadas de 1970 e 1980. 

As áreas aterradas caracterizam depósito tecnogênico construído, e alteram o 

nível do terreno, elevando-o acima do nível natural das inundações. O aterramento 

das planícies, recobrindo a vegetação original e a cobertura superficial de formação 

natural, resultou da deposição de detritos e entulhos gerados pela própria 

urbanização, principalmente por rejeitos da construção civil.  

Após o desmatamento, as atividades de corte e aterro representam a fase 

inicial para ocupação urbana. Quando em execução, representam aumento da carga 

de sedimento, provocando o assoreamento dos canais fluviais. Quando aterrada, a 

superfície é impermeabilizada pela construção de residências, indústrias e 

comércios e pela pavimentação de vias. A Figura 42 apresenta as fases de um 

loteamento em Goiânia. 

 

 
Figura 42. Fases de um loteamento na margem esquerda do córrego 
Macambira. Goiânia - GO. Fonte: Google Earth. 



107 
 

 
 

A impermeabilização do solo em Goiânia tem provocado o aumento do 

escoamento superficial, resultando no aumento do volume e da freqüência das 

inundações, que afetam principalmente a população ribeirinha. 

O avanço das áreas impermeáveis tem ocasionado ainda o aumento do 

transporte de poluentes pelo escoamento superficial e a alteração da morfologia dos 

canais fluviais, provocada pela necessidade destes de se ajustarem a um maior 

volume escoado. 

Atualmente, a região Oeste da bacia representa o principal foco para 

ocupação urbana, e é onde encontramos a maior quantidade de loteamentos em 

fase de desenvolvimento. Segundo Casseti (1992), essa região, que apresenta 

superfície aplainada, representa uma área de baixo risco para ocupação urbana, 

considerando algumas restrições como as áreas de “dale” (Veredas). Com o 

incentivo do governo, essa região tem sido intensamente ocupada, e os loteamentos 

estão cada vez mais próximos das nascentes, que já se encontram parcialmente 

degradadas. A Figura 43 apresenta o avanço do loteamento Jardins do Cerrado, 

obra da Prefeitura de Goiânia, sobre a nascente do córrego da Cruz. 

 

 
Figura 43. Loteamento Jardins do Cerrado avançando sobre a nascente 
do córrego da Cruz, ainda com a Mata Ciliar preservada. 

 



108 
 

 
 

5.3.3. Diques Marginais Artificiais 
 

Resultantes de obras de terraplanagem, os diques marginais apresentam uma 

altura média de 1,5 m por largura média de 3 m. Esses depósitos são constituídos 

por sedimentos de granulometria variada, principalmente por areia fina a grossa e 

por rejeitos tecnogênicos retirados tanto do fundo do canal quanto de áreas de 

empréstimos da planície de inundação, além da significativa contribuição de bota-

fora da construção civil (produtos escavados e não aproveitados em serviços de 

terraplanagem e que, portanto, são colocados fora do local das obras). 

Os Diques Marginais Artificiais correspondem a um depósito tecnogênico 

construído. Esses depósitos foram construídos em diferentes ocasiões, como forma 

de minimizar os efeitos das enchentes que acometem a população instalada nas 

áreas de antiga planície de inundação. A Figura 44 apresenta o perfil transversal 

esquemático indicando a estruturação dos diques marginais artificiais, em relação 

aos outros depósitos. 

 

 
Figura 44. Perfil transversal esquemático indicando e estrutura dos depósitos 
do ribeirão Anicuns. Sem escala. 

 



109 
 

 
 

Embora as obras de contenção promovam resultados positivos, elas também 

provocam o assoreamento do canal devido ao aumento do acúmulo de sedimentos 

que seriam naturalmente depositados na planície aluvial. 

Os diques têm mudado constantemente as características erosivo-

deposicionais dos canais, fazendo com que os pontos de transbordamento e erosão 

mudem de acordo com a posição ou estado de conservação do dique. São comuns 

relatos de que determinadas áreas passaram a ser objeto de erosão ou 

transbordamentos a partir da construção e/ou retificação dos diques. 

A Figura 45 apresenta um dique marginal artificial recém construído na 

margem direita do ribeirão Anicuns, próximo de sua confluência com o córrego 

Botafogo. A Figura 46 apresenta alguns dos materiais constituintes desse dique 

marginal. 

 

 
Figura 45. Dique marginal artificial recém construído na margem direita do ribeirão 
Anicuns, próximo à confluência com o córrego Botafogo, Goiânia - Goiás. 
 



110 
 

 
 

 
Figura 46. Material constituinte do dique marginal artificial. 
Margem direita do ribeirão Anicuns, Goiânia - Goiás. 

 
 Sobre os diques marginais construídos observa-se o desenvolvimento de 

vegetação rasteira com presença das espécies Braquiária e Mamona. A Figura 47 

apresenta um dique marginal com alguns meses, onde pode ser observado o 

desenvolvimento desse tipo de vegetação. 

 

 
Figura 47. Dique marginal com desenvolvimento de vegetação rasteira. 



111 
 

 
 

5.3.4. Depósitos de Assoreamento 
 

Representados pelas barras laterais, centrais e de meandro, os depósitos de 

assoreamento são feições freqüentes na área de estudo, formados principalmente 

por areia fina à grossa e rejeitos tecnogênicos. Em alguns casos verifica-se a 

presença de intercalações de grânulos, seixos e blocos pertencentes ao depósito 

residual de canal. 

Muitos depósitos de assoreamento apresentam vegetação rasteira, que 

cresce rapidamente nas áreas de depósito de sedimentos e nutrientes, consolidando 

ilhas e bancos. 

Essas barras correspondem a uma associação entre processos naturais e 

antrópicos, portanto um depósito tecnogênico induzido. O assoreamento na bacia do 

ribeirão Anicuns, correlativo à erosão acelerada pelas atividades antrópicas, é mais 

significativo nos córregos naturais que recebem as águas provenientes do sistema 

de drenagem urbano (canais artificiais), nos canais onde o estágio urbano ainda não 

foi consolidado e nos canais onde ocorreu intenso desmatamento das matas ciliares. 

A fotointerpretação da imagem de satélite permitiu o mapeamento de 85 

depósitos de assoreamento, distribuídos principalmente pelos córregos Macambira e 

Cascavel, e também pelo ribeirão Anicuns. 

As barras arenosas presentes no córrego Macambira estão relacionadas 

principalmente às áreas desmatadas, aterros e depósitos de entulho, feições 

recorrentes nas proximidades deste curso d’água. 

As sub-bacias dos córregos Cascavel e Botafogo abrangem a maior 

quantidade de corpos d’água canalizados e/ou retilinizados. Com a desembocadura 

desse sistema de drenagem urbano no ribeirão Anicuns, uma carga considerável de 

sedimentos é depositada em seu canal, formando inúmeras barras arenosas, 

localizadas principalmente nas proximidades das desembocaduras das sub-bacias 

mencionadas. 

A jusante da canalização dos córregos Cascavel e Botafogo também podem 

ser observados depósitos de assoreamento. Esses depósitos, que se desenvolvem 

em maior quantidade e volume durante as obras de canalização, atingem certa 

estabilidade com a finalização das construções. 

 



112 
 

 
 

O perfil transversal esquemático, indicando a estruturação e ocupação de 

uma barra de meandro, é apresentado na Figura 48. A Figura 49 apresenta a 

evolução de uma barra de meandro que se transforma em uma barra central no 

período de três anos. Nas áreas urbanas é comum a transformação de rios 

meandrantes em rios anastomosados, com presença de barras centrais e pequenas 

ilhas. 

 

 
Figura 48. Perfil transversal esquemático indicando a estruturação e ocupação da 
barra de meandro na zona urbana da bacia do ribeirão Anicuns. Sem escala. 

 



113 
 

 
 

 
Figura 49. Evolução de uma barra de meandro do ribeirão Anicuns no período de 
três anos. Fonte: Google Earth. 
 
5.3.5. Depósitos de Entulho 
 

Compreendem áreas onde ocorre o despejo de entulhos da construção civil e 

lixo, tanto pela própria população quanto por órgãos públicos. Caracterizam 

depósitos tecnogênicos construídos, pois o transporte e a deposição do material 

constituinte ocorrem por ação direta do homem. 

Nos limites da “Unidade 9 - Depósitos Tecnogênicos”, foram identificados 92 

depósitos de entulho, distribuídos em interflúvios, vertentes e fundos de vale. Estes 

depósitos encontram-se principalmente nos córregos Macambira, Botafogo e ribeirão 

Anicuns. 

Localizado na margem direita do córrego Cavalo Morto, o maior depósito de 

entulho cadastrado em campo possui 63,40 metros de comprimento, 42,60 metros 

de largura e altura média de 0,94 metros (Figura 50). 



114 
 

 
 

 

 
Figura 50. Depósito de Entulho, margem direita do córrego Cavalo Morto. 
  

Esses depósitos são formados por uma grande diversidade de elementos, 

com destaque para os resíduos da construção civil como tijolos, concreto, gesso, 

telhas etc. 

Também foram registradas quantidades significativas de plástico (sacolas de 

supermercados e pedaços de eletrodomésticos), isopor, tecido, vidro e alumínio, 

além da presença constante de lixo orgânico (lixo doméstico e ossadas de animais). 

Em menor escala, porém com importância ressaltada, estão os frascos de remédios 

(cartelas de comprimidos e frascos de vidro com data de validade expirada) 

encontrados em grande parte dos depósitos. 

Na imagem de satélite os depósitos de entulho são caracterizados por uma 

diversidade de cores e texturas, que variam conforme a predominância de seus 

materiais constituintes. Os tons avermelhados geralmente estão relacionados à 

grande quantidade de material de construção, ou ainda à deposição de Latossolo 

retirado de outras áreas para aterramento. O tipo de descarte do material também 

interfere na textura desses depósitos, muitos são formados pelo despejo de 

caminhões enquanto que outros são formados pelo despejo de quantidades 

menores, realizado pela própria população (Figura 51). 



115 
 

 
 

 

 
Figura 51. Comparação de texturas entre dois depósitos de entulho mapeados. 
Depósito formado pelo despejo de caminhões (direita) e depósito formado pelo 
despejo de moradores (esquerda). Fonte: Google Earth (2009). 

 

Os depósitos de entulho, expostos ao intemperismo físico e à dinâmica fluvial, 

contaminam o solo, o lençol freático e as águas dos canais. 

A Figura 52 apresenta um depósito de entulho identificado na margem direita 

do córrego Botafogo, com a presença de plástico, material de construção e borracha. 

A Figura 53 apresenta um depósito de entulho com predomínio de lixo orgânico 

(ossadas de animais), encontrado na margem esquerda do córrego Macambira. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



116 
 

 
 

 

 
Figura 52. Depósito de Entulho junto à margem esquerda do córrego Botafogo, 
Goiânia - GO. 

 
 

 
Figura 53. Depósito de entulho na margem esquerda do córrego Macambira. 

  

 



117 
 

 
 

Nos depósitos de entulho é comum o desenvolvimento de vegetação rasteira 

com forte presença de Mamona (Figura 54). Esse tipo de vegetação pode ter uma 

relação com o tipo de material depositado, já que sua presença é marcante em todos 

os depósitos tecnogênicos com presença de material de construção (entulho). 

 

 
Figura 54. Depósito de entulho com presença de Mamona. 
  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



118 
 

 
 

5.4. Alterações Ambientais na Bacia do Ribeirão Anicuns 
 
 Os dados obtidos com o mapeamento do uso e ocupação do solo, a 

delimitação das unidades geoambientais e a análise dos depósitos tecnogênicos 

permitiram a apreensão das principais alterações do ambiente decorrentes do 

processo de antropização da bacia do ribeirão Anicuns. 

 As atividades rurais, desenvolvidas na porção oeste da bacia, estão 

relacionadas principalmente à aceleração dos processos erosivos. A exposição 

temporária do solo pelo desmatamento, para posterior instalação de culturas anuais 

ou permanentes (áreas de pastagem), aumenta a susceptibilidade à erosão, 

resultando em assoreamento dos canais. 

 Nas regiões em que as atividades rurais são desenvolvidas sob vertentes de 

baixos gradientes topográficos, como pode ser visto na “Unidade 5: Superfícies 

Planas Rurais”, os processos erosivos são menos intensos devido ao escoamento 

caracterizado pelo fluxo difuso. Contudo, essa unidade representa uma importante 

faixa de recarga do aqüífero, sofrendo com a redução da infiltração de água, 

conseqüência das práticas agrícolas e pecuárias, que reduzem a recarga do lençol. 

Quando as atividades rurais estão associadas às vertentes aguçadas, como 

acontece na “Unidade 1: Planalto Dissecado de Goiânia”, o fluxo concentrado das 

águas pluviais intensifica os processos erosivos, sendo comum a presença de 

ravinas e boçorocas. 

 As planícies de inundação desmatadas e drenadas para o plantio de 

pastagem apresentam solo compactado devido ao cultivo das gramíneas e ao 

pisoteio de gado. A compactação do solo resulta em redução da infiltração de água 

e no aumento do escoamento superficial. Nas planícies ocorre deposição de 

sedimentos finos, por decantação, durante as cheias e de areias por acréscimo 

lateral, quando associadas ao canal fluvial ocorrem também processos de erosão 

lateral e vertical. 

 Os fundos de vale dominados pelas atividades rurais (Unidade 6) apresentam 

erosão por concentração de fluxo hidrodinâmico devido à declividade de 

determinados pontos (que pode chegar a 10%) e ao aumento do escoamento 

superficial, resultado das áreas de pastagem e culturas anuais desenvolvidas nesses 

domínios. As nascentes encontradas nessa unidade apresentam remanescentes de 



119 
 

 
 

matas ciliares e buritizais (Figuras 55). Muitas delas sofrem intensa pressão 

proveniente do desmatamento e do pisoteio de gado (Figura 56). 

 

 
Figura 55. Buritizal e mata ciliar presente na nascente do córrego 
Quebra-Anzol. 

 

 
Figura 56. Solo hidromórfico exposto e pisoteio de gado na nascente 
do córrego Quebra-Anzol. 



120 
 

 
 

 Os depósitos tecnogênicos induzidos e construídos não são feições 

freqüentes nas unidades onde predominam as atividades rurais. Os efeitos da 

erosão acelerada são encontrados à jusante, já nos domínios do uso urbano do solo. 

Contudo, o cultivo de hortaliças, comum na bacia, pode resultar na formação de 

depósitos tecnogênicos modificados, que seriam depósitos aluviais naturais 

alterados pela contaminação de agrotóxicos. Esse tipo de depósito não foi abordado 

na presente dissertação. 

 Na região centro-oeste da bacia do ribeirão Anicuns predominam as áreas 

com urbanização não consolidada, representadas essencialmente pelo 

desmatamento e atividades de corte e aterro. 

O avanço de inúmeros loteamentos para oeste da bacia é resultado dos 

planos diretores de Goiânia, que direcionam o crescimento da cidade para sudoeste. 

Todavia, a corrupção dos órgãos públicos combinada à especulação imobiliária, 

resulta na desordem da instalação desses loteamentos, na falta de infraestrutura 

adequada e no não cumprimento das leis, recomendações e restrições para 

ocupação. 

Os principais efeitos da exposição do solo e das atividades de corte e aterro 

estão relacionados ao aumento do aporte de sedimento erodido, transportado e 

depositado, que tem como conseqüência o assoreamento dos canais fluviais. O 

aterramento também altera o relevo original e impermeabiliza o solo, causando 

aumento em volume e velocidade do escoamento superficial, que pode ser agravado 

nas áreas de maiores declividades. 

Na “Unidade 3: Rampas Coluvionares Aterradas” os processos erosivos 

causados pela urbanização não consolidada são intensificados pela presença dos 

solos permeáveis, susceptíveis à erosão laminar e ao ravinamento, e pela 

declividade, que varia entre 5% e 10%. 

O aumento no aporte de sedimentos tem como conseqüência a formação dos 

depósitos de assoreamento (barras laterais, centrais e de meandro) e dos depósitos 

de planície de inundação. Associados ao sedimento também são depositados 

rejeitos tecnogênicos, carregados para as planícies e canais fluviais pelas águas da 

chuva. Esses depósitos são evidenciados, de forma abundante, à jusante das 

unidades em que o uso do solo é representado pelo urbano não consolidado, 



121 
 

 
 

principalmente nas proximidades de loteamentos em fase inicial e de obras de 

canalização. 

Os loteamentos presentes nessa porção da bacia são construídos muito 

próximos das drenagens, onde é realizado desmatamento sistemático. Na “Unidade 

7: Fundos de Vale Aterrados”, os fundos de vale apresentam declividades que 

podem chegar a 40% (conforme incisão da drenagem), o que intensifica os 

processos erosivos, com o surgimento de sulcos evoluindo para ravinas e 

boçorocas, sendo desaconselhável sua ocupação. 

O intenso desenvolvimento de loteamentos também contribui para o aumento 

na quantidade e dimensões dos depósitos de entulho, distribuídos por todas as 

unidades marcadas pela urbanização. Esses depósitos contaminam solo, lençol 

freático e a água dos canais, já que se concentram principalmente nos fundos de 

vale. 

A região da bacia ocupada pela urbanização consolidada apresenta as mais 

graves alterações no meio ambiente, causadas pela interferência antrópica. 

Praticamente todos os córregos da área urbanizada sofrem diferentes graus e 

espécies de degradação. 

A impermeabilização do solo pela pavimentação de vias e a construção de 

casas, comércios e indústrias, reduziu drasticamente a infiltração de água no solo e 

aumentou o escoamento superficial em volume e velocidade, incrementando as 

enchentes. As águas pluviais escoadas carregam para o interior dos canais e para 

as planícies de inundação lixo e sedimentos provenientes de toda a zona urbana 

(Figura 57). 

 

     
Figura 57. Lixo depositado nas margens do canal do ribeirão Anicuns. 

 



122 
 

 
 

O aporte de sedimento e a disposição de resíduos na área urbana 

apresentam certa estabilidade, que resulta da constância no uso do solo. A grande 

quantidade de sedimentos tem provocado o assoreamento dos canais, comprovado 

pela presença de inúmeras barras arenosas distribuídas em todo o sistema de 

drenagem, ao longo da “Unidade 9: Depósitos Tecnogênicos”. 

A presença dos rejeitos tecnogênicos associados aos sedimentos 

depositados favorece o transbordamento do canal e a erosão marginal, pois os 

rejeitos aumentam o volume dos depósitos, diminuindo a área de fluxo das águas. 

Com a ocupação dos fundos de vale, a elevação das planícies de inundação 

pelos aterros e a construção dos diques marginais artificiais, as áreas de liberação 

de energia dos sistemas se tornam restritas, proporcionando o aumento do poder 

erosivo das drenagens. Os sedimentos transportados são depositados em outros 

pontos alterando o traçado do canal. Em função da nova dinâmica surgem novos 

pontos de erosão e deposição de sedimentos.  

Na “Unidade 8: Fundos de Vale Urbanos”, os fundos de vale possuem 

declividades que podem chegar a 40%, considerando a incisão da drenagem. A alta 

declividade, combinada às características dos sistemas fluviais urbanos, resulta na 

intensificação dos processos erosivos, com o surgimento de ravinas e boçorocas. 

Estas regiões, consideradas impróprias para a ocupação, se encontram totalmente 

tomadas pelas atividades relacionadas ao processo de urbanização, que tem como 

resultado a formação dos depósitos tecnogênicos.  

A intensidade da ação antrópica na região urbana da bacia pode ainda ser 

evidenciada pela grande quantidade de erosões encontradas em unidades 

dominadas por Latossolos, considerados de baixa suscetibilidade erosiva. 

Os inúmeros depósitos de entulho identificados na Unidade 9, formados por 

uma diversidade de materiais contaminantes, implicam ainda em contaminação do 

solo, do lençol freático e da água dos canais (Figura 58). 

Nas planícies de inundação marcadas pelo uso urbano do solo encontramos 

áreas desmatadas, loteamentos parcialmente implantados e áreas totalmente 

pavimentadas e construídas. Nas planícies de inundação o hidromorfismo dos solos 

resulta na instabilidade das construções, sendo comuns os relatos de moradores 

com suas casas tomadas por rachaduras e abalos na infraestrutura. Essas planícies 

tiveram seu relevo natural alterado pelos aterramentos e aquelas que ainda recebem 



123 
 

 
 

as águas dos sistemas fluviais apresentam depósitos formados por uma grande 

carga de sedimentos associados a rejeitos tecnogênicos. Outro problema típico são 

as inundações freqüentes, agravadas pelo aumento do escoamento superficial 

gerado pela urbanização. 

 

 
Figura 58. Remédios e outros materiais contaminantes encontrados em depósitos de 
entulho na bacia do ribeirão Anicuns. 
 

 As obras de canalização interferem ainda de forma direta na dinâmica fluvial, 

modificando o comportamento dos canais da zona urbana. Os problemas que as 

canalizações tentam resolver são transferidos para jusante e novos problemas são 

gerados, como o incremento da carga de sedimento transportado, alterações no 

equilíbrio da flora e fauna aquática e abalos nas obras devido à adaptação dos 

cursos d’águas às transformações de sua dinâmica. 

 Nas unidades onde prevalece a urbanização, a vegetação natural se encontra 

preserva apenas nos domínios dos parques urbanos e unidades de conservação, 

criados para a proteção das nascentes dos cursos d’água. O entorno dos parques se 

tornaram regiões de alta densidade, onde ocorre intenso crescimento vertical, com a 

construção de prédios cada vez mais altos, formando uma barreira aos benefícios 

gerados pela vegetação. Esse crescimento vertical afeta o lençol freático, resultando 

em alterações na vazão dos cursos d’água. A impermeabilização do solo e a 

ocupação do subsolo pelas garagens subterrâneas contribuem significativamente 

para a redução da recarga do lençol. 

 

 
 



124 
 

 
 

 

6. CONCLUSÕES 
 

 Com base na metodologia adotada, o estudo físico-ambiental concebido 

permitiu a compreensão dos impactos decorrentes do processo de antropização da 

bacia do ribeirão Anicuns. A análise dos depósitos tecnogênicos, integrada aos 

estudos de uso e ocupação do solo e à determinação de unidades geoambientais, 

apresenta-se como um meio eficiente para a identificação das transformações do 

ambiente natural pelos processos de produção do espaço. Compreendendo umas 

das vertentes de análise da relação entre o homem e a natureza. 

 A escala de mapeamento dos depósitos tecnogênicos se mostrou apropriada 

para os objetivos estabelecidos, e se apresentou como uma ferramenta importante 

para a análise da distribuição dos depósitos, assim como seu comportamento diante 

da nova dinâmica da bacia. 

O avanço das atividades antrópicas sobre a planície aluvial da bacia do 

Anicuns alterou e diminuiu significativamente a área original desta unidade. Aqueles 

depósitos que ainda restam encontram-se descaracterizados pela ação antrópica, 

onde a presença de rejeitos tecnogênicos associados aos sedimentos favorece o 

transbordamento do canal e a erosão marginal. 



125 
 

 
 

Como resultado da ocupação dos depósitos aluviais pela urbanização, os 

canais estão sendo confinados em faixas estreitas, aumentando seu poder erosivo. 

O entalhamento dos cursos d’água promove a erosão dos diques marginais 

artificiais, da planície de inundação e dos depósitos de assoreamento. Os 

sedimentos transportados são depositados em outros pontos alterando o traçado do 

canal, que acaba se adaptando às novas condições. A cada reorganização do canal, 

em função da nova dinâmica, surgem novos pontos de erosão e deposição. 

A mata ciliar foi sistematicamente suprimida nas áreas urbanas, e o solo 

impermeabilizado pelas construções e pavimentações de vias, promovendo a 

aceleração dos processos erosivos e conseqüente aumento na produção de 

sedimentos, que contribuem para a formação das barras centrais, laterais e de 

meandro. Nesse contexto, a fauna e a flora associadas aos canais, diques e 

planícies de inundação, se adaptam ou desaparecem. 

A falta de planejamento no uso do solo contribuiu significativamente para o 

surgimento dos depósitos tecnogênicos. As alterações nas atividades antrópicas 

refletem direta e indiretamente na dinâmica dos depósitos, o que pode ser 

evidenciado, por exemplo, nas fases de implantação dos loteamentos em Goiânia. 

Na fase inicial, onde são realizados o desmatamento e as atividades de corte 

e aterro, observa-se a aceleração dos processos erosivos e o aumento na produção 

de sedimentos, contribuindo para a formação dos depósitos de assoreamento. 

Quando a construção das residências e a pavimentação das vias são estabelecidas, 

observa-se a estabilização da produção de sedimento e o aumento do escoamento 

superficial, como conseqüência da impermeabilização do solo. O escoamento 

carrega todos os tipos de rejeitos tecnogênicos para as planícies e canais fluviais, 

além de promover o aumento das enchentes. 

Com a ocupação do terreno pela urbanização, a disposição dos restos da 

construção civil, assim como todo tipo de lixo, se tornou um problema na cidade de 

Goiânia. A população, e até mesmo órgãos públicos, despejam uma incrível 

diversidade de rejeitos tecnogênicos nas planícies aluviais. 

Os depósitos tecnogênicos são fontes de problemas sócio-ambientais, pois 

contaminam lençol freático, água e sedimento. Boa parte da população ribeirinha da 

bacia tem contato direto com sedimento e água contaminados, seja pelo cultivo de 

hortaliças sobre os depósitos de planície de inundação ou em solos contaminados 



126 
 

 
 

pelos depósitos de entulho, seja pela prática de lazer nas águas contaminadas ou 

ainda pelas atividades de extração de areia do fundo dos canais fluviais. Diante das 

alterações ambientais constatadas, algumas medidas para a diminuição do impacto 

na região da bacia são sugeridas. A ocupação da porção Oeste da bacia não 

deveria ser incentivada pelo governo municipal, pois essa região, além de 

representar uma importante zona de recarga do aqüífero, também apresenta 

algumas das nascentes mais importantes para o município, como as nascentes do 

ribeirão Anicuns. Essas nascentes representam ainda importantes remanescentes 

de fauna e flora nativas. 

Os loteamentos que já foram instalados na região, ou aqueles que ainda 

serão instalados devem seguir rigoroso planejamento urbano, com estudos mais 

aprofundados acerca da ocupação da área. 

A Prefeitura de Goiânia também deve investir ainda em uma política de coleta 

de entulho e lixo descartados pela população e pelo próprio governo por toda a área 

da bacia, com atenção especial aos depósitos formados nos fundos de vale, e que 

tem relação direta com os cursos d’água. 

Nos canais de drenagem da área urbana da bacia, porção central e leste, os 

moradores das áreas de risco e áreas destinadas à preservação devem ser 

realocados. As planícies de inundação que ainda não foram totalmente ocupadas 

devem ser revitalizadas (retirada de lixo, plantio de vegetação nativa etc) e 

preservadas com a criação de parques urbanos e unidades de conservação. 

Sugere-se ainda o investimento na contenção de erosões existentes, em 

medidas preventivas de processos erosivos, e também na dragagem de canais 

fluviais assoreados. Atualmente, inúmeros trabalhadores, que retiram areia dos 

canais, têm contato direto com sedimento e água contaminados. Esses 

trabalhadores devem ser fiscalizados, garantindo assim o uso apropriado de 

instrumentos que evitarão o contato direto com contaminantes que provocam 

diversas doenças de pele. A areia contaminada retirada também deve ter seu 

destino monitorado e fiscalizado, para evitar que alcancem a população de alguma 

forma (abastecendo parques de diversões, por exemplo). Em relação aos canais 

assoreados, o mais apropriado seria a dragagem realizada por órgão público. 

 

 



127 
 

 
 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 
Allen, J. R. L. Studies in fluviatile sedimentation: six cyclotems from the Lawer Old 

Red Sandstone, Anglo-Wesh Basin. Sedimentology, 3, p. 163-198. 1964. 

 

ALMEIDA, A. Q. Influência do desmatamento na disponibilidade hídrica da bacia 

hidrográfica do córrego do Galo, Domingos Martins, ES. 2007. 92 f. Dissertação 

(Mestrado em Engenharia Ambiental), Universidade Federal do Espírito Santo, 

Vitória, 2007. 

 

BARROS, R. T. V.; MÖLLER, L. M. Limpeza Pública. In: BARROS, R. T. V.; 

Chernicharo, C. A. L.; Heller, L.; Von Sperling, M. Manual de Saneamento e 

Proteção Ambiental para os Municípios. Belo Horizonte: Escola de Engenharia da 

UFMG, 1995. v. 2. 

 

BERTÊ, A. M. A. Depósitos tecnogênicos e planejamento urbano: o aterro sanitário 

da Zona Norte de Porto Alegre – RS/Brasil. 2001. 102 f. Dissertação (Mestrado em 

Geografia) – Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 

Porto Alegre, 2001. 

 

Blaikie, P. The political economy of soil erosion in developing countries. Longman. 

London. 1985. 

 

Blaikie, P.; Brookfield h. Land degradation and society. Routledge, New York. 1987. 

 

BOOTH, D. B. Urbanization and the Natural Drainage System: Impacts, Solution and 

Prognoses. The Northwest Environmental Journal, v.7, n.1, p. 93-118. 1991. 

 

Brannstrom, C. After the forest: environment, labor and agro-commodity production in 

Southeastern Brazil. 1998. 771 p. Thesis (PhD), University of Wisconsin, Madison, 

1998. 

 



128 
 

 
 

BÜLLOW, K. V. A evolução futura da terra. Uma época de transição geológica. 

Boletim Geográfico do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, v. 31, n. 228, p. 22-29, maio - 

junho. 1972. 

CASSETI, V. Ambiente e apropriação do relevo. São Paulo: Contexto Ed., 1991. 

 

CASSETI, V. Geomorfologia do município de Goiânia-GO.  Boletim Goiano de 

Geografia, Goiânia, v. 1, n. 12, p. 65-85. 1992. 

 

Casseti, V.; NASCIMENTO, M. A. L. S. Geomorfologia do município de Goiânia: 

subsídios para a elaboração da carta de risco de Goiânia. Goiânia: IPLAM, 1991. 

 

Casseti, V.; SANTOS, M. H. M. C. Concentração de sedimento em suspensão no 

baixo Ribeirão João Leite. Boletim Goiano de Geografia, Goiânia, p. 71-79. 1989. 

 

Chemekov, Y. F. Technogenic deposits. In: INQUA CONGRESS, 11. , 1983, 

Moscow. Abstract… 62 p. 

 

Christofoletti, A. Geomorfologia. São Paulo: Edgard Blücher, 1980. 

 

Christofoletti, A. Geomorfologia fluvial. São Paulo: Edgard Blücher, 1981. 313p. 

 

CPRM. Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. Geologia e recursos 

minerais do Estado de Goiás e Distrito Federal. Goiânia: CPRM, 1999. 

 

CREPANI, E. et al. Sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao 

zoneamento Ecológico-Econômico e ao ordenamento territorial. São José dos 

Campos: INPE, 2001. 8p.  

 

Cunha, B. C. C. Impactos sócio-ambientais decorrentes da ocupação da planície de 

inundação do ribeirão Anicuns: o caso da Vila Roriz. 2000. Dissertação (Mestrado 

em Geografia) - Instituto de Estudos Sócio-Ambientais, Universidade Federal de 

Goiás, Goiânia, 2000. 

 



129 
 

 
 

CUNHA, B.C.C. da; BARBOSA, N.S.; PEREIRA, L.G. da M.; NASCIMENTO, 

M.A.L.S.; LOBATO, B.M.B.; PODESTÁ FILHO, J.A. de; TARAPANOFF, I; 

MAGNANO, H. Saneamento básico e problemas ambientais em Goiânia. 1. ed. Rio 

de Janeiro: IBGE, 1999. v. 1. 85p. 

 

DAMBRÓS, L. A. et al. Zoneamento ecológico-econômico da área do aglomerado 

urbano de Goiânia: Sumário executivo. Goiânia: IBGE, 1994. 77p. 

 

DERMU. Departamento de Estradas de Rodagem do Município. Programa de 

melhoria ambiental do córrego Macambira e ribeirão Anicuns – PMA. Goiânia: 

Prefeitura Municipal de Goiânia, Secretaria Municipal do Meio Ambiente (SEMMA), 

2004. 2 v. Plano Básico Ambiental. 

 

DOV NIR. Man a geomorphologycal agent An Introduction to Anthropic 

Geomorphology. Jerusalém: D. Reidel Publishing Company, Dordrecht e Ketter 

Publishing House, 1983. 155p. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Sistema Brasileiro de 

Classificação de Solos. Rio de Janeiro: Centro Nacional de Pesquisa do Solo, 1999. 

412p. 

 

Enciclopédia dos municípios brasileiros. Estudo de Goiás. Rio de Janeiro: IBGE, 

1958. v. XXXVI, p.178-196. 

 

ESTEVAM, A.L.D.; SANTOS, E.A. dos.; BRITO, M. da S. Depósitos tecnogênicos 

Quinários no interior baiano: o caso da lavra de sedimentos no Parque da Serra do 

Periperi – Região Sudoeste da Bahia. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE 

ESTUDOS DO QUATERNÁRIO, 10., ENCONTRO BRASILEIRO DO TECNÓGENO, 

1, 2005, Guarapari. Anais... Guarapari: ABEQUA, 2005. CD-ROM. 5p. 

 

FANNING, D.J.; FANNING, M.C.B. Soil: morphology, genesis and classification. New 

York: Jonh Wiley &amp;amp; Sons, 1989. 395p. 

 



130 
 

 
 

FIGUEIRA, R. M. Evolução dos sistemas tecnogênicos no município de São Paulo. 

2007. 127 f. Dissertação (Mestrado em Geologia Sedimentar) - Instituto de 

Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2007.  

 

FIORI, A. P. Metodologias de Cartografia Geoambiental. In: Simpósio Brasileiro de 

Cartografia Geotécnica e Geoambiental, 5., 2004, São Carlos. Anais... 

 

Fisk, H. N. Fine-grained alluvial deposits and their effect on Mississipi river activity. 

Vicksburg: Mississipi River Comission, 1947. 82 p. 

 

FRANZONI, A. M. B. Avaliação do meio físico para fins de planejamento 

geoambiental no traçado e manutenção de rede viária: ilha de Santa Catarina. 2000. 

145 f. Rio Claro. Tese (Doutorado em Geociências e Meio Ambiente) – Instituto de 

Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2000. 

 

FUJIMOTO, N.S.V.M. Análise urbana na área metropolitana de Porto Alegre – RS: 

sub-bacia hidrográfica do Arrio Dilúvio. 2001. 236 f. Tese (Doutorado em Geografia) 

– Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas, Universidade de São Paulo, 

São Paulo, 2001. 

 

FUJIMOTO, N.S.V.M. Considerações sobre o ambiente urbano: Um estudo com 

ênfase na geomorfologia urbana. Revista do Departamento de Geografia, UFRGS, 

Porto Alegre, v. 16, p. 76-60. 2005. 

 

GONÇALVEZ, C.W.P. Os (dês)caminhos do meio ambiente. 4° ed. São Paulo: 

Contexto, 1989. 148p. 

 

GUY, M. Quelques principes e quelques expériences sur la methodologie de la 

photo-interpretation.  In: Symp. Intern. Photo-Interpretation, 2., 1966, Paris. Acte… 

v.1, p. 21-41. 

 

HAMMER, T. R. Stream Channel Enlargement Due to Urbanization. Water 

Resources Research, v. 8, n. 6, p. 1530-1540. 1972. 



131 
 

 
 

HAPP, S. C. Valley sedimentation as a factor in sediment yield determinations. In: 

Sediment-Yield Workshop, 1972, Oxford. Proceedings… Oxford: USDA 

Sedimentation Laboratory, 1972, p. 57-60. 

 

IBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Censo 2010. 2010. Disponível 

em&amp;lt;http://www.censo2010.ibge.gov.br/primeiros_dados_divulgados&gt;. Acesso em: 3 

fev. 2011.   

 

Köppen, W. Climatologia: com um estúdio de los climas de la terra. México: Fondo 

Cult. Econ., 1948. 479p. 

 

KORB, C. C. Identificação de depósitos tecnogênicos no reservatório Santa Bárbara, 

Pelotas (RS). 2006. 189 f. Dissertação (Mestrado em Geografia) - Instituto de 

Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2006. 

 

Kowalski, W. C. History of changes of geological environment under the influence of 

the activity of mankind. In: International Geological Congress, 27., 1984, Moscow. 

Abstracts… Moscow: VNU Science Press, v. 17, p.51-67. 

 

LEOPOLD, L. B; WOLMAM, M. G. River channel patterns: braided, meandering and 

straight. U.S. Geology Survey Prof. Paper, v.282b, p. 29-84. 1957. 

 

LISBÔA, T.H.C. Alteração da linha de costa do Distrito Sede de Florianópolis - SC, 

em função de aterros. 2004. 87 f. Dissertação (Mestrado em Geografia) - 

Departamento de Geociências, Universidade Federal de Santa Catarina, 

Florianópolis, 2004. 

 

Marsh, G. P. Man and nature; or, the Earth as modified by human action. Belknap 

Press, Cambridge. 1864. 

 

MELLO, E.V. de.; PEIXOTO, M.N. de O.; SILVA, T.M. da.; MOURA, R.R. da S. 

Evolução de rede de drenagem e transformações tecnogênicas nos canais fluviais 

em Volta Redonda (RJ), Médio Vale do Paraíba do Sul. In: CONGRESSO 



132 
 

 
 

BRASILEIRO DE ESTUDOS DO QUATERNÁRIO, 10., ENCONTRO BRASILEIRO 

DO TECNÓGENO, 1., 2005, Guarapari. Anais... Guarapari: ABEQUA, 2005. CD-

ROM. 7p. 

 

MOURA, J. R. S.; MELLO, C. L.; SILVA, T. M. “Desequilíbrios Ambientais” na 

evolução da paisagem: o Quaternário Tardio no Médio Vale do Rio Paraíba do Sul. 

In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 37., 1992, São Paulo. Anais... São 

Paulo: SBG, 1992, p. 309 – 310. 

 

MURATORI, A. M. Os microdesertos edáficos na neopaisagem da região noroeste 

do Estado do Paraná – Brasil, como registro de um novo período geológico. Revista 

RA1E GA o espaço geográfico em análise, Curitiba, UFPR, 1997, v. 1, n. 1, p. 133-

142. 1997. 

 

NASCIMENTO, D. T. F.; BARROS, J. R. Identificação de ilhas de calor por meio de 

sensoriamento remoto: estudo de caso no município de Goiânia – GO/2001. BGG - 

Artigos, v. 29, n. 1, p. 119-134. 2009. 

 

NASCIMENTO, D. T. F.; LUIZ, G. C. 2007. Levantamento do comportamento da 

mínima e máxima temperatura do ar em Goiânia-GO – 2000/2006. In: SIMPÓSIO 

BRASILEIRO DE GEOGRAFIA FÍSICA APLICADA, 12., 2007, Natal. Anais do XII 

SBGFA, Natal: UFRN, 2007. 1 CD-ROM. 

 

Nascimento, M. A. L. S. Carta de Risco de Goiânia. Boletim Goiano de Geografia, 

Goiânia, v. 13, n. 1, p. 97-105. 1993. 

 

NETO, J. S. C.; NOLASCO, M. C.; ROCHA, C. C. 2005. Alterações na dinâmica do 

conjunto de lagoas em Feira de Santana – BA, a partir de modificações antrópicas. 

In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ESTUDOS DO QUATERNÁRIO, 10. 

ENCONTRO BRASILEIRO DO TECNÓGENO, 1., 2005, Guarapari. Anais... 

Guarapari: ABEQUA, 2005. CD-ROM. 7p. 

 



133 
 

 
 

NOLASCO, M. C. Depósitos antrópicos/tecnogênicos: um conceito em discussão na 

Geologia. 1998. 63 f. Qualificação (Doutorado em Geociências, Sedimentologia e 

Estratigrafia) – Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 

Porto Alegre, 1998. 

 

Nolasco, M. C. Registros geológicos gerados pelo garimpo. Lavras Diamantinas – 

BA. 2002. 316 f. Tese (Doutorado em Geociências, Sedimentologia e Estratigrafia), 

Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 

2002. 

 

NOLASCO, M. C.; MACEDO, A.I. Registros geológicos garimpeiros a diamantes – 

chaves de identificação de cicatrizes erosivas e depósitos tecnogênicos. In: 

CONGRESSO BRASILEIRO DE ESTUDOS DO QUATERNÁRIO, 10. ENCONTRO 

BRASILEIRO DO TECNÓGENO, 1., 2005, Guarapari. Anais... Guarapari: ABEQUA, 

2005. CD-ROM. 7p. 

 

NOVO, E. M. L. M. Sensoriamento Remoto, princípios e aplicações. São Paulo: 

Editora Blucher, 2008. 363p. 

 

Nucada, K. M.; Barreira, C. C. M. A. Rio Meia Ponte e córregos que serpenteiam a 

cidade de Goiânia. Revista Mosaico, v. 1, n. 2, p. 206-214. 2008. 

 

OHARA, T. Zoneamento geoambiental da região do alto-médio Paraíba do Sul (SP) 

com sensoriamento remoto. 1995. Tese (Doutorado em Geologia Regional) – 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio 

Claro, 1995. 

 

OKIDA, R. 1996. Técnicas de sensoriamento remoto como subsídio ao zoneamento 

de áreas sujeitas a movimentos gravitacionais de massa e a inundações. 1996. 147f. 

Dissertação (Mestrado em Sensoriamento Remoto), Instituto Nacional de Pesquisas 

Espaciais, São José dos Campos, 1996. 

 



134 
 

 
 

Oliveira, A. M. S. Depósitos tecnogênicos associados à erosão atual. In: 

CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA E ENGENHARIA, 6., 1990, Salvador. 

Anais... p. 411-415. 

 

Oliveira, A. M. S. Depósitos tecnogênicos e assoreamento de reservatórios: exemplo 

do reservatório de Caçapava, Rio Paranapanema, SP/PR. 1994. Tese (Doutorado 

em Geografia) - Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas, Universidade 

de São Paulo, São Paulo, 1994. 

 

Oliveira, A. M. S.; Brannstrom c.; Nolasco, m. c.; Peloggia, a. u. g.; Peixoto, m. n. o.; 

Coltrinari, l. Técnógeno: Registros da ação geológica do homem. In: SUGUIO, K.; 

SOUZA, C. R. G.; OLIVEIRA, A. M. S.; OLIVEIRA, P. E. Quaternário do Brasil. 

Ribeirão Preto: Holos Editora, 2001. v. 1, p. 363-378. 

 

OLIVEIRA, A. M. S.; QUEIROZ, J. P. Neto; CARLSTRON, C. F.; SALOMÃO, F. X. 

T.; KERTZMAN, F. F. Depósitos tecnogênicos do Planalto Ocidental Paulista: 

exemplos de Andradina e Bauru. In: CONGRESSO DA ABEQUA, 3., 1992, Belo 

Horizonte. Anais... Belo Horizonte: ABEQUA, 1992. p.88-95. 

 

Peet, R.; Watts, M. Liberation ecologies: environment, development, social 

movements. Routledge, New York. 1996. 

 

PELLOGIA, A. U. G. As coberturas remobilizadas: depósitos tecnógenos de 

encostas urbanas no município de São Paulo. Solos e Rochas, v. 17, n. 2, p. 125-

129. 1994. 

 

Peloggia, A. U. G. Delineação e aprofundamento temático da geologia do 

Tecnógeno do Município de São Paulo. 1996. 262p. Tese (Doutorado em 

Geociências) - Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 

1996. 

 

Peloggia, A. U. G. O homem e o ambiente geológico: geologia, sociedade e 

ocupação urbana no município de São Paulo. São Paulo: Ed. Xamã, 1998.  



135 
 

 
 

Peloggia, A. U. G. Sobre a classificação, enquadramento estratigráfico e 

cartografação dos solos e depósitos tecnogênicos. In: PELOGGIA, A. U. G. Estudos 

de geotécnica e geologia urbana, Manual Técnico 3 GT – GEOTEC. 1. São Paulo:  

Superintendência da Habitação Popular. Superintendência da Habitação e 

Desenvolvimento Urbano. Prefeitura do Município de São Paulo, 1999. 

 

PELLOGIA, A.U.G. A ação geológica do Homem nos clássicos da Geologia, com 

especial atenção aos Principles of Geology de Lyell. In: CONGRESSO BRASILEIRO 

DE ESTUDOS DO QUATERNÁRIO, 10., ENCONTRO BRASILEIRO DO 

TECNÓGENO, 1., 2005, Guarapari. Anais... Guarapari: ABEQUA, 2005. CD-ROM. 

8p. 

 

PELOGGIA, A. U. G.; SILVA, F. A. N.; TAKIYA, H.; BARROS, L. H. S.; FUJIMOTO, 

N. A.; FIGUEIREDO, R. B. Riscos geológicos e geotécnicos em áreas de precária 

ocupação urbana no Município de São Paulo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE 

GEOLOGIA, 37., 1992, São Paulo. Roteiros das Excursões... São Paulo: SBG, 1992, 

v. 11, 24p. 

 

PRANDINI, F. L.; GUIDICINI, G.; BOTURA, J. A.; PONÇANO, W. L.; SANTOS, A. R. 

Atuação da cobertura vegetal na estabilidade de encostas - uma resenha crítica. In: 

2° Congresso Brasileiro de Florestas Tropicais, 2., 1976, Mossoró. Anais... Mossoró, 

1976. 

 

RIBEIRO, J. F; WALTER, B. M. T. Fitofisionomias do bioma Cerrado. In: SANO, S. 

M; ALMEIDA, S. P. Cerrado. Planaltina: EMBRAPA-CPAC, 1998. p. 89-166. 

 

RIBEIRO, M. C. R.; MOURA, J. R. S.; SALGADO, C. M. S. Caracterização 

pedológica de depósitos tecnogênicos no Médio Vale do Rio Paraíba do Sul – 

Região de Bananal (SP/RJ). In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 39., 

1996, Salvador. Anais... Salvador: SBG, v. 2. p.493-495. 

 



136 
 

 
 

Riccomini, C.; Gianini, P. C. F.; Mancini, F. Rios e processos aluviais. In: TEIXEIRA, 

W.; TOLEDO, M. C. M.; FAIRCHILD, T. R.; TAIOLI, F. Decifrando a Terra. São 

Paulo: Oficina de Textos, 2001. p. 191-202. 

 

RIVERAU, J. C. Notas de aula do curso de fotointerpretação. Brasília: Departamento 

de geociências - UNB, 1972. 128p. (Série Didática, n. 4) 

 

RODRIGUES, R. M. Estudo e caracterização do meio físico da bacia do rio 

Camboriú/SC, visando zoneamento geoambiental. 2000. 125 f. Tese (Doutorado em 

Geociências e Meio Ambiente) – Instituto de Geologia e Ciências Exatas, 

Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2000. 

 

ROSS, J.J.S. Geomorfologia – Ambiente e Planejamento. 2° ed. São Paulo: 

Contexto, 1992. 85p. 

 

Rubin, J. C. R. Sedimentação quaternária, contexto paleoambiental e Interação 

antrópica nos depósitos aluviais do alto rio Meia Ponte – Goiás/GO. 2002. 2 v. Tese 

(Doutorado em Geociências e Meio Ambiente) - Instituto de Geociências e Ciências 

Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2002. 

 

SANTOS, R. M. M. dos; CARVALHO, J. C. de. Análise das voçorocas do município 

de Goiânia. Boletim Goiano de Geografia (UFG), Goiânia, v. 17, n. 2, p. 93-109, 

jul/dez. 1997. 

 

Sergeev, Ye. M. Engineering Geology and protection of the environment. Bulletin of 

the International Association of Engineering Geology. Krefeld, 1980. v. 22, p. 75-78. 

 

Sergeev, Ye. M. Theoretical fundamentals and problems of Engineering Geology. In: 

INTERNATIONAL GEOLOGICAL CONGRESS, 27., 1984, Moscow. Proceedings… 

Moscow: VNU Science Press, 1984, v. 17, p. 35-49. 

 



137 
 

 
 

SGM-GOIÁS. Superintendência de Geologia e Mineração. Diagnóstico 

Hidrogeológico da Região de Goiânia. Goiânia: Secretaria da Indústria e Comércio - 

Superintendência de Geologia e Mineração, 2003. 

 

SILVA, G.; OLIVEIRA, I. J. Impactos Ambientais na Bacia do Ribeirão 

Anicuns/Goiânia. Goiânia: UFG, 2004. 

 

SMUC/GO. Sistema Municipal de Unidades de Conservação e Parques Urbanos de 

Goiânia. Minuta do projeto de lei que institui o sistema municipal de unidades de 

conservação e parques urbanos de Goiânia. Goiânia: SEMMA, 2003. 31p. 

 

SOARES, P. C.; FIORI, A. P.; MATTOS, J. T. A lógica de interpretação de fotografias 

aéreas convencionais aplicada a imagens de satélite. In: I SIMPÓSIO BRASILEIRO 

DE SENSORIAMENTO REMOTO, 2., 1978, São José dos Campos. Anais... São 

José dos Campos: CNPq/INPE, 1978, p. 616-618. 

 

SOARES, P. C.; FIORI, A.P. Lógica e sistemática na análise e interpretação de 

fotografias aéreas em geologia.  Notícias Geomorfológicas, n. 32, p. 71-104. 1976. 

 

SOBREIRA, F. G.; LIMA, H. M. Alterações paisagísticas pela estração do ouro so 

século XVIII no Distrito de Passagem de Mariana (Município de Mariana, MG). In: 

CONGRESSO BRASILEIRO DE ESTUDOS DO QUATERNÁRIO, 10., ENCONTRO 

BRASILEIRO DO TECNÓGENO, 1., 2005, Guarapari. Anais... Guarapari: ABEQUA, 

2005. CD-ROM. 6p. 

 

SOUZA, C. D. (Coord.) 1995. Manual Técnico em Pedologia. Rio de Janeiro: IBGE, 

1995. 104p. Série Manuais Técnicos em Geociências, 4. 

 

Souza, I. A. Mudança no canal do rio Paraná durante o Holoceno. 1999. 112 f. 

Dissertação (Mestrado em Geociências e Meio Ambiente) - Instituto de Geociências 

e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1999. 

 



138 
 

 
 

SOUZA, M. L. A influência da ação antrópica na classificação dos materiais 

inconsolidados da cidade de Ouro Preto – MG. In: CONGRESSO DA ABEQUA, 8., 

2001, Imbé. Anais... Imbé: ABEQUA, 2001, p.444-445. 

 
Stevaux, J. C. O rio Paraná: Geomorfologia, sedimentação e evolução Quaternária 

do seu curso superior (Região de Porto Rico). 1993. 242 f. Tese (Doutorado em 

Geologia sedimentar) - Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, São 

Paulo, 1993. 

 
STEVAUX, J. C. Geomorfologia, sedimentologia e paleoclimatologia do alto curso do 

rio Paraná (Porto Rico, PR.). Boletim Paranaense de Geociências, UFPR, Curitiba, v. 

42, p. 97-112. 1994. 

 
SUERTEGARAY, D. M. A. Geomorfologia: novos conceitos e abordagens. In: 

SIMPÓSIO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA FÍSICA APLICADA 1., FÓRUM 

AMERICANO DE GEOGRAFIA FÍSICA APLICADA, 7., 1997, Curitiba. Anais... 

Curitiba: Editora da Universidade Federal do Paraná, p.24-29. 

 
Suguio, K. Dicionário de geologia sedimentar e áreas afins. Rio de Janeiro: Bertrand 

Brasil, 1998. 

 
Suguio, K. Geologia Sedimentar. São Paulo: Edgard Blücher, 2003. 

 
Suguio, K.; Bigarella, J. J. Ambientes Fluviais. Florianópolis: Universidade Federal de 

Santa Catarina, 1990. 183 p. 

 
TELLES, R.M. Evolução geomorfológica de Rio Grande (RS): Um confront de dois 

tempos. In: SIMPÓSIO DE GEOGRAFIA FÍSICA APLICADA, 8., 1999. Anais... Belo 

Horizonte: Editora Ana Pontes, 1999, p.438-439. 

 
TER-Stepanian, G. Beginning of the Tecnogene. Bulletin I. A. E. G., v. 38, p. 133-

142. 1988. 

 
TUCCI, C. E. M. Drenagem Urbana e Controle de Inundações. CAMPOS, Heraldo &amp;amp; 

CHASSOT, 1999. 

 



139 
 

 
 

TUCCI, C.; COLLISCHONN, W. Drenagem urbana e Controle de Erosão. In: 

Simpósio Nacional de Controle da Erosão, 6., 1998, Presidente Prudente. Anais... 

Presidente Prudente, 1998. 

 
VEDOVELLO, R. Zoneamento geotécnico, por sensoriamento remoto, para estudos 

de planejamento do meio-físico – aplicação em expansão urbana. 1993. 90f. 

Dissertação (Mestrado em Sensoriamento Remoto), Instituto Nacional de Pesquisas 

Espaciais, São José dos Campos, 1993. 

 
VEDOVELLO, R. Zoneamentos geotécnicos aplicados à gestão ambiental, a partir 

de Unidades Básicas de Compartimentação – UBCs. 2000. 154f. Tese (Doutorado 

em Geociências e Meio Ambiente) – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 

Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2000. 

 
VEDOVELLO, R.; MATTOS, J. T. A utilização de Unidades Básicas de 

Compartimentação (UBCs) como base para a definição de Unidades Geotécnicas. 

Uma abordagem a partir do Sensoriamento Remoto. In: Simpósio Brasileiro de 

Cartografia Geotécnica, 1998, Florianópolis. Anais... Florianópolis, 1998. CD-ROM. 

 
VENEZIANI, P; ANJOS, C. E. Metodologia de interpretação de dados de 

sensoriamento remoto e aplicações em geologia. São José dos Campos: INPE, 

1982. 54p. (INPE 2227). 

 
Vernadsky, V. I. The biosphere. New York: Springer-Verlag, Transl. D. B. Longmuir. 

Copernicus, 1998 (1926). 192 p. 

 
Zoneamento Ecológico Econômico do Município de Goiânia. Prefeitura Municipal de 

Goiânia; Secretaria Municipal de Planejamento (SEPLAM); Fundo Municipal de 

Desenvolvimento Urbano (FMDU); Instituto de Desenvolvimento Tecnológico do 

Centro Oeste (ITCO), 2008. 

 

ZUQUETTE, L. V.; GANDOLFI, N. Cartografia Geotécnica. São Paulo: Oficina de 

Textos, 2004. 190p. 



140 
 

 
 

8.  ANEXOS 
 
8.1. Anexo A – Tabela com as etapas de campo realizadas durante a pesquisa. 
 

Etapa Mês/Ano Localidade Atividades Desenvolvidas 

1° Outubro/2006 

Área urbana da 

bacia do ribeirão 

Anicuns (região leste 

e central) 

Cadastro de depósitos de 

entulho distribuídos nos fundos 

de vale da área urbanizada da 

bacia; 

2° Novembro/2007 

Baixo ribeirão 

Anicuns (região 

noroeste da bacia) 

Identificação, caracterização e 

registro fotográfico dos depósitos 

presentes na desembocadura do 

ribeirão Anicuns com o rio Meia 

Ponte e do córrego Botafogo 

com o ribeirão Anicuns (“Área 1” 

do mapeamento em detalhe dos 

depósitos tecnogênicos) 

3° Agosto/2009 

Alto ribeirão Anicuns 

(região oeste da 

bacia) 

Observação das características 

do meio físico e biótico, e das 

atividades desenvolvidas nas 

nascentes do ribeirão Anicuns, e 

nos fundos de vale presentes na 

porção oeste da bacia. 

4° Abril/2011 

Morro do Mendanha 

(extremo norte da 

bacia) 

Registro fotográfico (fotos 

panorâmicas) e observação das 

unidades geoambientais 

definidas para a área da bacia. 

 


	FOLHA DE ROSTO
	FICHA CATALOGRÁFICA
	COMISSÃO EXAMINADORA
	DEDICATÓRIA
	AGRADECIMENTOS
	EPÍGRAFE
	RESUMO
	ABSTRACT
	LISTA DE FIGURAS
	LISTA DE TABELAS
	SUMÁRIO
	1. INTRODUÇÃO
	2. ÁREA DE PESQUISA: A BACIA HIDROGRÁFICA DO RIBEIRÃO ANICUNS
	3. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA
	4. MATERIAIS E MÉTODO
	5. RESULTADOS E DISCUSSÕES
	CONCLUSÕES
	REFERÊNCIAS
	ANEXOS



</field>
	</doc>
</add>