<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.05715</field>
		<field name="filename">10118_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
CRISTIANO TAGLIAFERRE 

 

 

 

 

 

 

 

DESEMPENHO DO IRRIGÂMETRO® E DE DOIS MINIEVAPORÍMETROS 

PARA ESTIMATIVA DA EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE REFERÊNCIA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VIÇOSA 

MINAS GERAIS – BRASIL 

2006 

 

Tese apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-Graduação 
em Engenharia Agrícola, para obtenção do 
título de Doctor Scientiae. 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

  Ficha catalográfica preparada pela Seção de Catalogação e 
     Classificação da Biblioteca Central da UFV 

                       
 
T 
  Tagliaferre, Cristiano, 1974- 
T126d      Desempenho do irrigâmetro® e de dois minievaporíme- 
2006  tros para estimativa da evapotranspiração de referência / 
  Cristiano Tagliaferre.  – Viçosa : UFV, 2006. 
      xi, 99f. : il. ; 29cm.  
 
      Orientador: Rubens Alves de Oliveira. 
      Tese (doutorado) - Universidade Federal de Viçosa. 
                           Inclui bibliografia. 
   
                1. Irrigação agrícola - Equipamento e acessórios -  
  Avaliação. 2. Evapotranspiração - Medição. 3. Evaporação 

 (Meteorologia). 4. Lisímetro. 5. Penman-Monteith, 
 Modelo de. I. Universidade Federal de Viçosa. II.Título. 

 
                CDD 22.ed. 631.587 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 



 

 iii

CRISTIANO TAGLIAFERRE 

 

 

 

 

DESEMPENHO DO IRRIGÂMETRO® E DE DOIS MINIEVAPORÍMETROS 

PARA ESTIMATIVA DA EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE REFERÊNCIA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APROVADA em: 21 de agosto de 2006. 

 

 

________________________________  ________________________________   
    Prof. Gilberto Chohaku Sediyama 
                   (Co-Orientador) 

  Prof. Luiz Cláudio Costa 
 

 
 
 
 
________________________________  ________________________________   
        Prof. Edvaldo Fialho dos Reis 
 

 Prof. Márcio Mota Ramos 
 

 
  
 

 ________________________________   
 Prof. Rubens Alves de Oliveira 

(Orientador) 
 

Tese apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-Graduação 
em Engenharia Agrícola, para obtenção do 
título de Doctor Scientiae. 

 



 

 ii

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meus pais Carlos Tagliaferre e 

Odila Maria Menon Tagliaferre e aos meus 

irmãos Elenita, José Carlos, Daniel, Jilson, 

Ângela e Elizabeth Tagliaferre. 

 

OFEREÇO 

À Rita de Cássia Silva, pelo amor, carinho e companheirismo. 

 

DEDICO 



 

 iii

AGRADECIMENTOS 

 

 A Deus, pela vida e oportunidade concedidas. 

 Aos meus pais e aos meus irmãos, pelo carinho, incentivo e apoio e pela 

compreensão nos momentos difíceis. 

 À Universidade Federal de Viçosa, por intermédio do Departamento de 

Engenharia Agrícola, pela oportunidade de realização do Curso. 

 À Coordenadoria de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior 

(CAPES) e ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico 

(CNPq), pela concessão da bolsa de estudo. 

Ao Professor Rubens Alves de Oliveira, pela amizade, orientação e 

confiança, imprescindíveis durante o Curso. 

Aos meus Professores conselheiros Gilberto Chohaku Sediyama, Paulo 

Roberto Cecon, Wilson Deniculi e Mauro Aparecido Martinez, pelas valiosas 

sugestões e pelos esclarecimentos. 

À Rita de Cássia Silva, pelo companheirismo, incentivo, apoio e carinho. 

 Aos funcionários da Área Experimental de Irrigação e Drenagem Carlos 

Henrique, “Seu” Taíde e “Seu” Chico e aos laboratoristas Chicão e Eduardo, pelo 

apoio durante a montagem do experimento. 

 Ao meu fiel companheiro de experimento, o venezuelano Franklin José 

Valbuena Materan pela amizade e confiança. 

 Aos meus irmãos e grandes companheiros de república Giovanni de 

Oliveira Garcia, Fabrício Fagundes Pereira, Adésio Ferreira, Thiago Oliveira de 

Almeida, Napoleão Argolo Neto e Leandro, pelo valioso companheirismo e pela 

preciosa amizade, que também, de certa forma, contribuíram para a conclusão 

deste trabalho. 

 Aos Professores Sebastião Martins Filho, Julião Soares de Souza Lima e 

Edvaldo Fialho dos Reis, pela amizade e pelo apoio desde a iniciação científica 

até o término do doutorado. 

 Aos meus amigos Flávio Gonçalves de Oliveira, Delfran Batista, Flávia 

Mariani Barros, José Antônio, Roberto Avelino, Paola Lô Mônaco, Rafael 

Batista, Mozart Brasil, Cláudia Cabanellas, Márcia, Aldo Luiz Mauri, Flávio, 



 

 iv

Carlos Augusto Brasileiro, Fernando, Dalmácio e Luiz “gaúcho”, pela valiosa 

amizade. 

 Ao meu amigo Roberto Cardoso Milagres, pela sua paciência, capacidade 

e dedicação para resolver os problemas que surgiram durante o experimento.

 Aos estudantes de iniciação científica Thales, Alécio, Júlio, Ednaldo e 

Samuel, pela colaboração nos trabalhos experimentais. 

 A todos os meus amigos do Departamento de Engenharia Agrícola, por, de 

alguma forma, terem contribuído para a realização deste trabalho. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 v

BIOGRAFIA 

 

 CRISTIANO TAGLIAFERRE, filho de Carlos Tagliaferre e Odila Maria 

Menon Tagliaferre, nasceu em Nova Venécia, ES, em 10 de junho de 1974. 

 Em setembro de 1996, ingressou no Curso de Agronomia da Universidade 

Federal do Espírito Santo (UFES), em Alegre, ES, concluindo-o em outubro de 

2001. 

 Em agosto de 2001, ingressou no Programa de Pós-Graduação, em nível 

de Mestrado, em Engenharia Agrícola da Universidade Federal de Viçosa (UFV), 

em Viçosa, MG, área de concentração em Recursos Hídricos e Ambientais, 

submetendo-se à defesa de tese em julho de 2003. 

Em agosto de 2003, ingressou no Programa de Pós-Graduação, em nível 

de Doutorado, em Engenharia Agrícola da UFV, área de concentração em 

Recursos Hídricos e Ambientais, submetendo-se à defesa de tese em agosto de 

2006. 

  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 vi

ÍNDICE 

 Páginas 

RESUMO.................................................................................................................................... vii 

ABSTRACT ............................................................................................................................... x 

INTRODUÇÃO GERAL............................................................................................................ 1 

REFERÊNCIAS.......................................................................................................................... 7 
 
CAPITULO I – DESEMPENHO DO IRRIGÂMETRO® NA ESTIMATIVA DA 
EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE REFERÊNCIA......................................................................... 
 

9 

1. INTRODUÇÃO........................................................................................................... 9 

2. MATERIAL E MÉTODOS......................................................................................... 11 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO................................................................................ 14 

4. CONCLUSÕES........................................................................................................... 23 

5. REFERÊNCIAS.......................................................................................................... 23 
 
CAPÍTULO II – INFLUÊNCIA DA PRESENÇA DA BORDADURA E DA 
PROFUNDIDADE DOS NÍVEIS DE ÁGUA NA EVAPORAÇÃO OBTIDA NOS 
MINIEVAPORÍMETROS OPERANDO COM IRRIGÂMETRO 
MODIFICADO........................................................................................................................... 

 

 

 

25 

1. INTRODUÇÃO........................................................................................................... 25 

2. MATERIAL E MÉTODOS......................................................................................... 27 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO................................................................................ 30 

4. CONCLUSÕES........................................................................................................... 38 

5. REFERÊNCIAS.......................................................................................................... 38 
 
CAPÍTULO III – DESEMPENHO DE MINIEVAPORÍMETROS PARA ESTIMATIVA 
DA EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE REFERÊNCIA EM RELAÇÃO AO MÉTODO DE 
PENMAN-MONTEITH – FAO 56............................................................................................. 
 

 

40 

1. INTRODUÇÃO........................................................................................................... 40 

2. MATERIAL E MÉTODOS......................................................................................... 42 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO................................................................................ 48 

4. CONCLUSÕES........................................................................................................... 65 

5. REFERÊNCIAS.......................................................................................................... 66 
 
CAPÍTULO IV – DESEMPENHO DE MINIEVAPORÍMETROS PARA ESTIMATIVA 
DA EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE REFERÊNCIA EM RELAÇÃO AO LISÍMETRO DE 
LENÇOL FREÁTICO CONSTANTE OPERANDO COM IRRIGÂMETRO MODIFICADO 
 

 

68 

1. INTRODUÇÃO........................................................................................................... 68 

2 . MATERIAL E MÉTODOS........................................................................................ 70 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO................................................................................ 79 

4. CONCLUSÕES........................................................................................................... 96 

5. REFERÊNCIAS.......................................................................................................... 96 

  



 

 vii

RESUMO 
 

TAGLIAFERRE, Cristiano, D. S., Universidade Federal de Viçosa, agosto de 
2006. Desempenho do Irrigâmetro® e de dois minievaporímetros para 
estimativa da evapotranspiração de referência. Orientador: Rubens Alves 
de Oliveira. Co-orientadores: Gilberto Chohaku Sediyama, Paulo Roberto 
Cecon e Mauro Aparecido Martinez. 

 
Este estudo foi desenvolvido com o objetivo de avaliar o desempenho do 

Irrigâmetro e dos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 na estimativa da 

evapotranspiração de referência. O Irrigâmetro é um aparelho evapo-

pluviométrico a ser utilizado no manejo da irrigação. O minievaporímetro UFV-1 

é constituído por um recipiente cilíndrico de PVC, com diâmetro externo de 250 

mm e interno de 244 mm, altura de 320 mm e fundo localizado a 255 mm da 

borda. Por sua vez, o minievaporímetro UFV-2 é dotado, também, de um 

evaporatório igual ao do UFV-1, possuindo, no entanto, outro recipiente 

cilíndrico de PVC de mesma altura, com diâmetro externo de 450 mm e 

espessura igual a 5 mm, o qual também armazena água, formando uma 

bordadura. Em cada minievaporímetro, a manutenção do nível constante da água 

no interior do evaporatório e a medição da lâmina evaporada foram feitas com o 

uso de Irrigâmetro modificado conectado a cada um deles. Os experimentos 

foram conduzidos na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento do Irrigâmetro 

pertencente ao Departamento de Engenharia Agrícola da UFV, em Viçosa, MG. 

O Irrigâmetro foi avaliado com um evaporatório de 60 mm de diâmetro e 

profundidade de nível de água igual a 35 mm da borda. Para analisar o efeito de 

diferentes profundidades do nível de água na taxa de evaporação nos dois 

minievaporímetros, o experimento foi montado em esquema fatorial 4 x 2 (quatro 

níveis de água e dois tipos de minievaporímetros), no delineamento inteiramente 

casualizado, com três repetições. A evaporação nos minievaporímetros foi obtida 

nas profundidades dos níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda. Os 

dados de evapotranspiração obtidos no Irrigâmetro foram comparados com os de 

evapotranspiração de referência (ET0) obtidos com o uso do método de Penman-

Monteith – FAO 56. A evaporação obtida nos minievaporímetros foi relacionada 

com a (ET0) estimada pelo método de Penman-Monteith – FAO 56 e com a 

determinada no lisímetro de lençol freático constante, para obter os coeficientes 



 

 viii

que possibilitaram estimar a evapotranspiração de referência em períodos de um, 

três, cinco e sete dias. A transformação da evaporação em evapotranspiração de 

referência foi feita por meio da multiplicação dos valores médios dos coeficientes 

dos minievaporímetros, obtidos em cada nível de água e em cada intervalo de 

tempo estudado, com os valores de evaporação. Os resultados de 

evapotranspiração de referência obtidos com o Irrigâmetro e com os 

minievaporímetros foram comparados com os dos métodos de Penman 

Modificado – FAO 24, Radiação – FAO 24, tanque Classe A, Hargreaves-

Samani (1985) e lisímetro de drenagem. Os resultados mostraram que: (a) o 

Irrigâmetro apresentou desempenho adequado, comparativamente ao método de 

Penman-Monteith – FAO 56, para estimar a ET0 nas escalas de um, três, cinco e 

sete dias; (b) o Irrigâmetro pode ser recomendado para o manejo da água na 

agricultura irrigada; (c) a bordadura com água reduziu a evaporação no 

minievaporímetro UFV-2 em 1,10 mm d-1, em média, nas diferentes 

profundidades dos níveis de água estudados, comparativamente ao 

minievaporímetro UFV-1; (d) à medida que aumentou a profundidade do nível de 

água no evaporatório dos dois tipos de minievaporímetros, a evaporação 

diminuiu e se aproximou do valor obtido no tanque Classe A; (e) o aumento na 

profundidade dos níveis de água nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, de 30 

para 75 mm, reduziu a evaporação de 5,45 para 4,9 mm d-1 e de 4,29 para 3,81 

mm d-1, respectivamente; (f) os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 operando 

com Irrigâmetro modificado apresentaram desempenho adequado, 

comparativamente ao método de Penman-Monteith – FAO 56 e lisímetro de 

lençol freático constante, para estimar a ET0 nos intervalos de tempo e 

profundidades dos níveis de água estudados; (g) o minievaporímetro UFV-1 

exibiu valores dos coeficientes iguais a 0,51; 0,53; 0,55; e 0,56, enquanto no 

minievaporímetro UFV-2 eles foram iguais a 0,65; 0,68; 0,72; e 0,74, 

respectivamente, nas profundidades dos níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 

mm da borda, em comparação com o método de Penman-Monteith – FAO 56; (h) 

o minievaporímetro UFV-1 apresentou valores dos coeficientes iguais a 0,47; 

0,49; 0,51; e 0,52, enquanto no minievaporímetro UFV-2 eles foram iguais a 

0,59; 0,63; 0,65; e 0,67, respectivamente, nas profundidades dos níveis de água 



 

 ix

iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em comparação com o lisímetro de lençol 

freático constante; e (i) os métodos de Penman Modificado, Hargreaves-Samani e 

Radiação superestimaram a ET0 obtida pelos métodos adotados como padrão, em 

todos os intervalos de tempo analisados, verificando-se comportamento contrário 

do lisímetro de drenagem e do tanque Classe A. 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 x

ABSTRACT 
 

TAGLIAFERRE, Cristiano, D. S., Universidade Federal de Viçosa, August 
2006. Performance of the Irrigâmetro® and two minievaporimeters to 
estimate reference evapotranspiration. Adviser: Rubens Alves de Oliveira. 
Co-Adivisers: Gilberto Chohaku Sediyama, Paulo Roberto Cecon and Mauro 
Aparecido Martinez.   

 
The objective of this study was to evaluate the performance of the 

Irrigâmetro® and the minievaporimeters UFV-1 and UFV-2 to estimate reference 

evapotranspiration. Irrigâmetro® is an evapo-pluviometric equipment to be used 

in irrigation management. Minievaporimeter UFV-1 consists of a PVC 

cylindrical container, with 250 mm outer diameter and 244 mm inner diameter, 

320 mm height and bottom 255 mm distant from the edge. In contrast, the 

minievaporimeter UFV-2, which also has an evaporator identical to model UFV-

1, having, however, another cylindrical PVC container of same height, 5-mm 

thick, with 450mm outer diameter, which also stores water, forming a fetch 

border. In each mini-evaporimeter, the maintenance of the constant water level 

inside the evaporator and the measurement of the amount of water evaporated 

were carried out using a modified Irrigâmetro® connected to each one of them. 

The experiments were conducted at the Irrigâmetro® Research and Development 

Unit of the Agricultural Engineering Department of the Federal University of 

Viçosa (UFV), Viçosa, MG. The Irrigâmetro® was evaluated with an evaporator 

of 60-mm diameter and water depth at 35 mm from the edge. To analyze the 

effect of different water depths on the evaporation rate in the minievaporimeters, 

the experiment was arranged in a 4 x 2 factorial (four water depths and two types 

of mini-evaporimeters) complete randomized design, with three replications. The 

evaporation in the minievaporimeters was obtained at the water depths of 30, 45, 

60 and 75 mm from the edge. The evapotranspiration data obtained from the 

Irrigâmetro® were compared with the reference evapotranspiration (ET0) 

obtained with the Penman-Monteith method - FAO 56. The evaporation from the 

minievaporimeters was related with the (ET0) estimated by the Penman-Monteith 

method - FAO 56 and with the (ET0) determined in the constant water table 

lysimeter to obtain the coefficients that allowed the estimation of reference 

evapotranspiration in intervals of one, three, five and seven days. The 



 

 xi

transformation of evaporation into reference evapotranspiration was carried out 

by multiplying the mean values of minievaporimeter coefficients (from each 

water depth and each studied interval) by the evaporation values. The reference 

evapotranspiration results from the Irrigâmetro® and minievaporimeters were 

compared with the results from the FAO-24 Modified Penman, FAO-24 

Radiation, Class A pan, Hargreaves-Samani (1985) and drainage type lysimeter. 

The results indicated that: (a) the Irrigâmetro® provided suitable performance 

compared with the Penman-Monteith method - FAO 56 to estimate ET0 at the 

intervals of one, three, five and seven days; (b) the Irrigâmetro® can be 

recommended for water management in irrigated agriculture; (c) the water border 

reduced evaporation in the minievaporimeter UFV-2 by 1.1 mm d-1, on average, 

at the different studied water depths compared to the minievaporimeter UFV-1; 

(d) as the water depth in the evaporator of the two minievaporimeters increased, 

the evaporation decreased and became closer to the value obtained in the Class A 

pan; (e) increase in water depths of minievaporimeters UFV-1 and UFV-2 from 

30 to 75 mm reduced evaporation from 5.45 to 4.9 mm d-1 and from 4.29 to 3.81 

mm d-1, respectively; (f) the minievaporimeters UFV-1 and UFV-2 operating 

with modified Irrigâmetro® provided suitable performance, compared to the 

Penman-Monteith method - FAO 56 and constant water table lysimeter, to 

estimate ET0 in the intervals and the studied water depths; (g) minievaporimeter 

UFV-1 gave coefficient values equal to 0.51; 0.53; 0.55; and 0.56, while the 

minievaporimeter UFV-2 gave coefficient values equal to 0.65; 0.68; 0.72; and 

0.74, respectively, at the water depths 30, 45, 60 and 75 mm from the edge, in 

comparison with the Penman-Monteith method - FAO 56; (h) minievaporimeter 

UFV-1 gave coefficient values equal to 0.47; 0.49; 0.51; and 0.52, while the 

minievaporimeter UFV-2 gave values equal to 0.59; 0.63; 0.65; and 0.67, 

respectively, at the water depths 30, 45, 60 and 75 mm from the edge, in 

comparison with the constant water table lysimeter; and (i) the methods Modified 

Penman, Hargreaves-Samani and Radiation overestimated the ET0 obtained by 

the adopted standard methods in all the analyzed intervals, showing behavior 

opposite to the drainage lysimeter and Class A pan.  

 



 

 i

INTRODUÇÃO GERAL 

 
A água é indispensável à vida, sendo um recurso natural limitado e dotado 

de valor econômico. A sua escassez está aumentando a competição entre os 

diferentes usuários, como indústria, abastecimento humano e agricultura. 

No Brasil, a agricultura irrigada é a maior consumidora de água, dentre as 

diversas atividades humanas. Na maioria das áreas irrigadas, a ausência de 

manejo racional da água resulta em aplicação excessiva, com desperdício de água 

e energia. Práticas adequadas de irrigação contribuem para aumentar a 

produtividade das culturas, melhorar a qualidade dos produtos agrícolas, 

minimizar o uso da água e preservar os recursos hídricos. 

O manejo racional da irrigação consiste em determinar o momento de 

irrigar e o tempo de funcionamento de um equipamento de irrigação, ou a sua 

velocidade de deslocamento, com a finalidade de aplicar a quantidade de água 

necessária ao pleno desenvolvimento da cultura. 

A determinação do consumo de água de uma cultura é fundamental no 

manejo da água de irrigação, podendo ser obtida a partir de medidas efetuadas no 

solo, na planta e nos elementos climáticos. Os métodos baseados em medidas no 

solo se fundamentam na determinação do seu teor de água; os que utilizam 

medidas na planta consideram o monitoramento do seu potencial hídrico e 

avaliações da resistência estomática e da temperatura da folha, dentre outros; já 

os métodos baseados nos elementos climáticos consideram, desde simples 

medições da evaporação da água num tanque, como o Classe A, até complexas 

equações para a estimativa da evapotranspiração (ROCHA et al., 2003). A 

determinação da evapotranspiração tem sido mais usada por causa da sua maior 

praticidade e da menor exigência de mão-de-obra no manejo da irrigação. 

A evapotranspiração de referência pode ser determinada de diferentes 

maneiras. De acordo com Burman et al. (1983), ela pode ser obtida a partir de 

métodos diretos, incluindo os diferentes tipos de lisímetros e o balanço de água 

no solo, ou de métodos indiretos envolvendo medidas de elementos climáticos. 

Conforme Jensen et al. (1990), nos métodos indiretos estão enquadrados os 

modelos de Penman, Thornthwaite, Blaney-Criddle, Jensen-Haise, Priestley-

1 



 

 2

Taylor e Hargreaves, entre outros, e também os evaporímetros, como o tanque 

Classe A e o atmômetro modificado.  

De acordo com Allen et al. (1998), o modelo de Penman-Monteith – FAO 

56 apresenta estimativas confiáveis e consistentes de ET0, sendo considerado 

aquele de melhor desempenho entre os métodos combinados. A equação proposta 

por esses autores é baseada numa formulação teórica de conceitos físicos: 

( ) ( )
( )2

as2n

0 U34,01

eeU
273T

900
GR408,0

ET
+?+?

?
+

?+?
=                                                         (1) 

em que: 

 ET0 = evapotranspiração de referência, mm d
-1; 

 Rn = saldo de radiação à superfície, MJ m
-2 d-1; 

 G = densidade do fluxo de calor no solo, MJ m
-2 d-1; 

 T = temperatura média do ar a 2 m de altura, ºC; 

 U2 = velocidade do vento a 2 m de altura, m s
-1; 

 es = pressão de saturação de vapor, kPa; 

 ea = pressão parcial de vapor, kPa; 

 ? = declividade da curva de pressão de saturação de vapor, kPa ºC-1; e 

 ? = coeficiente psicrométrico, kPa ºC-1. 

  
O método de Penman é classificado como um método combinado, de 

acordo com Jensen et al. (1990), pois associa os efeitos do balanço de energia e 

dos termos aerodinâmicos na estimativa da evapotranspiração. Doorenbos e 

Pruitt (1977) modificaram a equação de Penman (1963), dando maior 

sensibilidade em função do vento, ajustando-se o fator c, com base nas condições 

climáticas locais e assumindo-se G = 0, em períodos diários, ou seja: 

( ) ( ) ( )( )[ ]tss2n0 ee U 00625,01 27,0 W1R  W cET ?+?+=                                       (2) 

em que: 

 ET0 = evapotranspiração de referência, mm d
-1; 

 c = fator de correção da FAO; 

 W = fator de ponderação que depende da temperatura; 

 Rn = saldo de radiação, mm d
-1; 



 

 3

 U2 = velocidade do vento a 2 m de altura, km d
-1; 

 es = pressão de saturação de vapor à temperatura média diária, mbar; e 

es(t) = pressão de saturação de vapor à temperatura média de ponto de 

orvalho, mbar. 

  
O fator de correção (c) da FAO foi ajustado por Allen e Pruitt (1991): 

( ) ( )
( )

( ) ( ) ( )22
2

Rs maxUR 0000161,0RsmaxUR Ud Un/Ud 0000000292,0

maxUR UdUn/Ud 0000086,0Rs maxUR Ud 00000236,0

Rs maxUR Ud Un/Ud 0000198,0maxUR Ud Un/Ud 000196,0
Rs maxUR 000402,0Rs Ud 00219,0Ud 0781,0892,0c

?

??

++
+++?=

                       (3) 

em que, 

 Ud = velocidade média do vento durante o fotoperíodo, m s-1; 

 Un = velocidade média do vento durante nictoperíodo, m s-1; 

   URmax = umidade relativa máxima diária, %; 

 Rs = radiação solar global à superfície, mm d-1; e 

Ud/Un = 2, valor recomendado por Doorenbos e Pruitt (1977), no caso da 

indisponibilidade de dados. 

 
O fator de ponderação (W) pode ser calculado pela equação: 

( ) 1 W ??+??=                                                                                                       (4) 
em que ? é a declividade da pressão de saturação de vapor e ? o coeficiente 

psicrométrico. 

O método proposto por Hargreaves-Samani (1985) para estimativa da 

evapotranspiração de referência é uma alternativa para situações em que não se 

têm dados medidos de radiação solar à superfície, umidade relativa e velocidade 

do vento: 

( ) ( ) Ra 8,17T TT 0023,0ET med
5,0

minmax0 +?=                                                         (5) 

em que: 

 ET0 = evapotranspiração de referência, mm d
-1; 

 Tmax = temperatura máxima do dia, ºC; 

Tmin = temperatura mínima do dia, ºC; 

Tmed = temperatura média do dia, ºC; e 



 

 4

Ra = radiação extraterrestre, mm d-1. 

   
O método da radiação é usado para estimar a evapotranspiração de 

referência utilizando apenas dados de radiação solar. É indicado para situações 

em que não se dispõe de medidas confiáveis de velocidade do vento e umidade 

relativa. A estimativa da ET0 por esse método é feita empregando-se a equação: 

( )Rs W rET0 =                                                                                                       (6)  

O fator de correção (r) depende da umidade relativa do ar e da velocidade 

média do vento, e seus parâmetros foram obtidos por Frevert et al. (1983), 

conforme a equação: 

( ) ( )22 Ud 001103,0URmed  0000315,0
URmedUd0002,0-045,0URmed 00128,0066,1r

?

?+?=
                                          (7) 

em que URmed é a umidade relativa média do período, %. 

 
 A radiação solar (Rs) em um período de 24 horas foi calculada usando-se 

a fórmula de Angstron, que utiliza a radiação extraterrestre e a relação entre as 

horas reais e as máximas possíveis de insolação forte (n/N), conforme a 

expressão: 

?
?

?
?
?

?
?
?
?

?
?
?

+= Ra 
N
n

 50,025,0Rs                                                                                      (8) 

O método baseado em tanques de evaporação, como o Classe A, mede o 

efeito integrado da radiação, velocidade do vento, temperatura e umidade relativa 

sobre a evaporação de uma superfície de água-livre: 

EV KpET0 =                                                                                                         (9) 

em que: 

 ET0 = evapotranspiração de referência, mm d
-1; 

 Kp = coeficiente do tanque; e 

 EV = evaporação da água medida no tanque Classe A, mm d-1. 

  
O valor de Kp varia com as condições de contorno do tanque, ou seja, 

tamanho e natureza da área de bordadura, condições de umidade relativa do ar e 



 

 5

velocidade do vento. O coeficiente do tanque Classe A em superfície coberta 

com grama foi ajustado por Allen e Pruitt (1991), expresso pelo modelo: 

( ) ( )
( )[ ] ( )URmedlnbordaduraln 000631,0

URmed ln 1434,0bordadura ln 0422,0U 000331,0108,0Kp
2
2 ?++?=               (10) 

Dentre os métodos diretos para determinar a ET0, o mais preciso é o 

lisímetro de pesagem, sendo de custo elevado e restrito às instituições de 

pesquisas para calibração regional de métodos indiretos. 

Aboukhaled et al. (1986) consideraram a lisimetria de grande utilidade nos 

estudos de evapotranspiração e consumo de água pelas culturas. Apesar de ser 

uma ferramenta-padrão, em estudos de evapotranspiração em geral os lisímetros 

apresentam alguns inconvenientes. Sediyama (1996) relatou que é muito difícil 

manter as condições internas dos lisímetros iguais ou semelhantes às condições 

externas e vice-versa. Assim, a estimativa da ET0 a partir de equações físico-

matemáticas, como a equação de Penman-Monteith – FAO 56, tem recebido 

bastante atenção entre os técnicos, engenheiros e cientistas, em virtude de as 

estações automáticas fornecerem medidas em tempo quase real, além da 

praticidade e da facilidade para obtenção de dados. 

No manejo da irrigação, apesar de estações meteorológicas automáticas 

serem práticas e precisas na medição de elementos climáticos envolvidos no 

processo da evapotranspiração, elas são caras e geralmente necessitam de 

cálculos e programas computacionais para a estimativa da ET0, tendo o seu uso 

limitado a grandes áreas irrigadas. No entanto, tem-se procurado determinar o 

consumo de água das culturas por meio de métodos de baixo custo que estimam a 

evapotranspiração de referência, com base na estimativa da evaporação da água 

contida num recipiente, como o tanque Classe A, aliado a coeficientes 

específicos, dependentes do clima, do tipo de tanque e do tamanho da bordadura 

circundante, como relataram Doorenbos e Pruitt (1977) e Allen et al. (1998).  

Diversos autores relataram a metodologia usada para a determinação da 

evapotranspiração de referência a partir da evaporação medida no tanque Classe 

A. No entanto, são escassas as informações sobre a influência da variação do 

nível da água dentro do tanque no processo da evaporação, assim como o efeito 

da bordadura na parede do tanque, evitando-se a incidência direta da radiação 



 

 6

solar sobre ela e, com isso, reduzindo a transferência de calor da parede para a 

massa de água.  

Por sua simplicidade, o tanque Classe A tem sido objeto de inúmeras 

adaptações, principalmente no que diz respeito ao sistema de medições, visando 

torná-lo mais preciso, mais barato e prático. Algumas dessas modificações 

podem ser encontradas em Assis (1978), Amorim Neto (1981) e Villa Nova et al. 

(2005).  

No Departamento de Engenharia Agrícola da Universidade Federal de 

Viçosa foi desenvolvido recentemente, por uma equipe de pesquisadores, um 

aparelho denominado Irrigâmetro, a ser utilizado no manejo da água de irrigação. 

O Irrigâmetro combina o método de estimativa da evapotranspiração com a 

disponibilidade de água no solo para a cultura. Possui um evaporatório e três 

escalas, que são usadas para realizar o manejo da irrigação: (a) a escala laminar – 

graduada no próprio tubo de leitura-alimentação do aparelho, que tem a função 

de medir a lâmina de água evaporada ou evapotranspirada; (b) a escala da régua 

de manejo – sem graduação, possuindo quatro faixas verticais de colorações azul, 

verde, amarela e vermelha. Essa escala engloba as características físico-hídricas 

do solo e da cultura, e sua função é indicar a necessidade de irrigação; e (c) a 

escala da régua temporal ou porcentual – graduada em horas e minutos ou em 

porcentagem. Essa escala é confeccionada utilizando-se a intensidade de 

precipitação do sistema de irrigação, possuindo a função de indicar o tempo de 

funcionamento, no caso de aspersão convencional ou localizada, ou da 

velocidade de deslocamento do equipamento, no caso de pivô central ou sistema 

linear. 

O evaporatório do Irrigâmetro pode ser um evaporímetro ou um 

evapotranspirômetro. Se o aparelho estiver equipado com evaporímetro, ele pode 

medir diretamente, numa escala apropriada, a lâmina evaporada ou, 

indiretamente, a ET0 ou, ainda, a ETc em cada estádio de desenvolvimento da 

cultura. Se estiver equipado com um evapotranspirômetro de lençol freático 

constante, ele medirá diretamente a ET0 ou a ETc, se nele estiver sendo cultivada 

a grama-batatais ou a cultura de interesse, respectivamente. 



 

 7

Neste trabalho, objetivaram-se: (a) avaliar o Irrigâmetro com base no 

método de Penman-Monteith – FAO 56, para estimativa da evapotranspiração de 

referência; (b) avaliar a influência de bordadura com água e diferentes 

profundidades do nível de água dentro do evaporatório dos minievaporímetros 

UFV-1 e UFV-2 sobre a evaporação; e (c) avaliar os minievaporímetros UFV-1 e 

UFV-2 em relação aos métodos de Penman-Monteith – FAO 56 e lisímetro de 

lençol freático constante, para obter os seus coeficientes e a estimativa da 

evapotranspiração de referência, bem como comparar os seus desempenhos com 

os métodos de Penman modificado – FAO 24, Radiação – FAO 24, tanque 

Classe A e Hargreaves-Samani (1985). 

 
REFERÊNCIAS  

ABOUKHALED, A.; ALFARO, A.; SMITH, M. Los lisímetros. Roma: FAO, 
1986. 59 p. (FAO, Paper 39). 
 
ALLEN, R.G.; PEREIRA, L.S.; RAES, D.; SMITH, M. Guidelines for 
computing crop water requeriments. Rome: FAO, 1998. 310 p. (Irrigation and 
drainage Paper, 56). 
 
ALLEN, R.G.; PRUITT, W.O. Reference evapotranspiration factors. Journal of 
Irrigation and Drainage Engineering, New York, v. 117, n. 5, p. 758-772, 
1991.  
 
AMORIM NETO, M. da S. Análise preliminar do desempenho de um sistema 
de medidas de evaporação para o tanque Classe A. Piracicaba, SP: 
ESALQ/USP,1981. 75 f. Dissertação (Mestrado em Agronomia) – Escola 
Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo, 
Piracicaba.  
 
ASSIS, F.N. de. O uso do evapotranspirômetro no estudo de algumas 
relações entre evapotranspiração medida e estimada. Piracicaba, SP: 
ESALQ/USP,1978. 69 f. Dissertação (Mestrado em Agronomia) – Escola 
Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo, 
Piracicaba.  
 
BURMAN, R.D.; NIXON, P.R.; WRIGHT, T.L.; PRUITT, W.O. Water 
requeriments. In: JENSEN, M. E. Design operation of farm irrigation system. 
St. Joseph: ASAE, 1983. p.189-232. 
 
DOORENBOS, J.; PRUITT, J.O. Crop water requeriment. Rome: FAO, 1977. 
144 p. (FAO Irrigation and Drainage Paper 24). 
 



 

 8

FREVERT, D.K.; HILL, R.W.; BRAATEN, B.C. Estimation of FAO 
evapotranspiration coefficients. Journal Irrigation and Drainage Egineering, 
New York, v. 109, n. 2, p. 265-270, 1983. 
 
HARGREAVES, G.H.; SAMANI, Z.A. Reference crop evapotranspiration from 
temperature. Applied Engineering Agriculture, New York, v. 1, n. 2, p. 96-99, 
1985. 
 
JENSEN, M.E.; BURMAN, R.D.; ALLEN, R.G. Evapotranspiration and 
irrigation water requeriments. New York: ASCE, 1990. 332 p. 
 
ROCHA, O.C.; GUERRA, A.F.; AZEVEDO, H.M. de. Ajuste do modelo 
Chistiansen-Hargreaves para estimativa da evapotranspiração do feijão no 
cerrado. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina 
Grande, v. 7, n. 2, p. 263-268, 2003. 
 
SEDIYAMA, G.C. Necessidade de água para os cultivos. Brasília: ABEAS, 
1996. 176 p. 
 
VILLA NOVA, N.A.; SENTELHAS, P.C.; PEREIRA, A.B. Evapopluviômetro: 
novo sistema de medida da evaporação em tanque Classe A. Irriga, Botucatu,  
v. 10, n. 1, p. 76-81, 2005. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 9

CAPÍTULO I – DESEMPENHO DO IRRIGÂMETRO® NA ESTIMATIVA 
DA EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE REFERÊNCIA 

 

1. INTRODUÇÃO 

 
 A determinação da quantidade de água necessária para as culturas é um 

dos principais parâmetros para o correto planejamento, dimensionamento e 

manejo do sistema de irrigação, sendo importante o conhecimento da 

evapotranspiração (MAÑHAS e VALERO, 1993). A evapotranspiração pode ser 

definida como a quantidade de água evaporada e transpirada por uma superfície 

com vegetação durante determinado período. 

O manejo da água de irrigação é geralmente conduzido através da 

avaliação da umidade do solo ou por meio de estimativa da evapotranspiração da 

cultura, sendo esse método mais usado por causa da sua maior praticidade e da 

menor exigência de mão-de-obra. No manejo da irrigação, conduzido através de 

estimativa de evapotranspiração, os equipamentos mais usados são o tanque 

Classe A e a estação meteorológica automática. 

O tanque Classe A é um método que se baseia na medição da evaporação 

da água num tanque padronizado, cujo valor é convertido em evapotranspiração 

de referência por meio de coeficientes específicos dependentes do clima, do tipo 

de tanque e da bordadura circundante (DOORENBOS e PRUITT, 1977; ALLEN 

et al., 1998). Segundo Sediyama (1996), o maior uso desse equipamento é pela 

sua praticidade e pelos baixos custos de instalação e manutenção. De acordo com 

Smith (1991), quando bem conduzido esse método oferece resultados confiáveis 

na determinação da evapotranspiração de referência. 

No caso de uso do tanque Classe A, a medição da lâmina de água 

evaporada e a sua conversão em evapotranspiração exigem que o irrigante faça 

cálculos e tenha certo conhecimento técnico sobre irrigação, o que tem 

dificultado seu uso no manejo da água na agricultura irrigada. Esse aspecto 

relativo ao uso do tanque Classe A se constitui numa desvantagem, porque 

dificulta a tomada de decisão do irrigante quanto ao momento de efetuar a 

próxima irrigação e quanto à quantidade de água a ser aplicada. Isso interfere na 

definição do tempo de funcionamento do equipamento de irrigação. 



 

 10

No caso de uso de estação meteorológica automática estão associados 

elevados custos para o produtor envolvendo a aquisição da estação, de 

computador e de programa computacional, manutenção periódica e assistência 

técnica especializada, além de certo conhecimento técnico do irrigante a respeito 

de irrigação. Esses custos associados inviabilizam o uso de estação 

meteorológica automática para a grande maioria dos produtores que trabalham no 

âmbito da agricultura irrigada no Brasil. 

Ley et al. (1994ab) citaram que, quando a medição dos elementos 

meteorológicos é feita por estações meteorológicas automáticas, é comum a 

ocorrência de erros decorrentes da calibração dos sensores dos equipamentos 

utilizados nessas medições, comprometendo, dessa forma, a determinação dos 

componentes necessários à estimativa da evapotranspiração. Segundo esses 

autores, quando as medições advêm de estações meteorológicas convencionais, 

os erros são ainda maiores, pois se acrescentam aos erros instrumentais aqueles 

devidos ao observador. 

O Irrigâmetro é um aparelho que foi inventado e desenvolvido 

recentemente na Universidade Federal de Viçosa, detentora de sua patente e de 

sua marca, sendo um aparelho evapopluviométrico a ser utilizado no manejo da 

irrigação, visando otimizar o uso da água na agricultura irrigada. Essa otimização 

é importante para a sociedade como um todo, tanto do ponto de vista ambiental, 

economizando água e energia e evitando degradação do meio ambiente, quanto 

do ponto de vista da geração de renda para o produtor rural, reduzindo custos e 

aumentando a produtividade das culturas e a disponibilidade de alimentos de 

melhor qualidade. 

O Irrigâmetro, ao introduzir grande simplicidade no manejo da água em 

áreas irrigadas, constitui-se num aparelho de grande potencial de uso na 

agricultura irrigada, pois, além de diversas vantagens, ele fornece, de forma 

rápida e prática, respostas às duas perguntas básicas do manejo da irrigação: 

quando e quanto irrigar. Assim, o irrigante não precisa ter conhecimentos 

técnicos especializados sobre essa prática agrícola. 

Em condições normais de manejo da irrigação, com o tanque Classe A o 

operador mede a lâmina de água evaporada e a lâmina precipitada, com o uso de 



 

 11

pluviômetro, e posteriormente efetua os cálculos necessários para determinar 

quando e quanto irrigar. No entanto, em condições de manejo da irrigação com o 

uso do Irrigâmetro, a informação quanto ao momento e tempo de funcionamento 

do equipamento de irrigação, ou a sua velocidade de deslocamento, fica 

prontamente disponível ao irrigante, que não precisa ter conhecimento técnico e 

nem efetuar cálculos. No caso de ocorrência de chuva, a lâmina precipitada é 

medida facilmente pelo operador do Irrigâmetro, que define se ela foi suficiente 

ou não para suprir o déficit hídrico até então existente no solo, também sem a 

necessidade de fazer cálculos. 

Dependendo das dimensões dos componentes do Irrigâmetro, a medição 

da lâmina evaporada ou evapotranspirada pode ser feita com alta precisão, 

superior a um milésimo de milímetro. O grau de precisão na leitura da lâmina é 

particularmente importante na condução de pesquisas científicas aplicadas na 

área de Agrometeorologia e de Ciência da Irrigação, relacionadas à determinação 

de demanda hídrica das culturas. Para fins práticos de manejo da irrigação, a 

medição da lâmina com precisão de um décimo de milímetro é plenamente 

satisfatória. 

O Irrigâmetro é de custo relativamente baixo e de fácil operação, a qual 

consiste simplesmente em abertura e fechamento de válvulas nele existentes, 

obedecendo-se a uma seqüência previamente definida. 

Neste trabalho, teve-se por objetivos avaliar o Irrigâmetro com base no 

método de Penman-Monteith – FAO 56, para estimativa da evapotranspiração de 

referência (ET0); e comparar o seu desempenho com os métodos de Penman 

Modificado – FAO 24, Radiação – FAO 24, tanque Classe A e Hargreaves-

Samani (1985). 

 
2. MATERIAL E MÉTODOS 

 
O estudo foi conduzido na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento do 

Irrigâmetro pertencente ao Departamento de Engenharia Agrícola da 

Universidade Federal de Viçosa, em Viçosa, MG, situada a 20º 45’ de latitude 

Sul e 42º 51’ de longitude Oeste, numa altitude média de 651 m. Os elementos 

climáticos diários foram obtidos na estação climatológica do Instituto Nacional 



 

 12

de Meteorologia (INMET), localizada no Campus da UFV, próximo à área 

experimental.  

O Irrigâmetro possui: um evaporatório, no qual o nível da água é mantido 

constante através de um sistema semelhante ao usado no frasco de Mariotte; 

quatro válvulas que permitem efetuar o abastecimento de água, a eliminação de 

ar, a drenagem e a interconexão do tubo de alimentação com o evaporatório; e 

três escalas indicadoras da leitura da lâmina evaporada ou evapotranspirada, do 

tempo de irrigação ou da velocidade de rotação do sistema de irrigação e do 

momento de irrigar. O Irrigâmetro possibilita computar a efetividade da chuva 

sem a necessidade de cálculos. 

A evapotranspiração de referência foi determinada no Irrigâmetro com 

escala de leitura ampliada em 15 vezes e com precisão igual a 0,1 mm. A Figura 

1 ilustra o Irrigâmetro instalado na área experimental com a escala da lâmina 

evapotranspirada e com as réguas que fornecem diretamente o tempo de 

irrigação, para certo sistema de aspersão convencional, e o momento de irrigar, 

para determinado tipo de cultura e de solo. 

 

 
Figura 1 – Equipamento instalado na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento do 

Irrigâmetro, pertencente ao Departamento de Engenharia Agrícola da 
Universidade Federal de Viçosa. No detalhe, observam-se a indicação da 
lâmina evapotranspirada (11,6 mm), o tempo de irrigação (1h 40) e o 
momento de irrigar (cor amarela). 

 



 

 13

A estimativa da ET0 foi realizada utilizando-se o Irrigâmetro, os métodos 

propostos pela FAO (Penman-Monteith – Padrão FAO 56, Penman Modificado – 

FAO 24, Radiação – FAO 24 e o tanque Classe A) e o método de Hargreaves-

Samani (1985), durante um período de 47 dias, pois o equipamento se encontrava 

na fase de ajustes, essenciais para obter diretamente a evapotranspiração de 

referência. O método de Penman-Monteith – FAO 56 foi adotado como padrão 

para testar a ET0 com os demais métodos, conforme proposto por Smith (1991) e 

Allen et al. (1998).  

Os valores de ET0 estimados pelos métodos de Penman-Monteith – FAO 

56, Penman Modificado, Radiação e Hargreaves-Samani foram obtidos com o 

uso do aplicativo computacional REF-ET (ALLEN, 2000). No entanto, o 

coeficiente do tanque Classe A foi calculado com a equação proposta por Allen e 

Pruitt (1991), adotando-se uma bordadura fixa de 5 m. 

A análise do desempenho do Irrigâmetro foi feita comparando-se os 

valores de evapotranspiração de referência obtidos no aparelho com os estimados 

pelo método de Penman-Monteith – FAO 56. A metodologia adotada para 

comparação dos resultados foi proposta por Allen et al. (1986) e adotada por 

Jensen et al. (1990), a qual se fundamenta na estimativa do erro-padrão (EEP), 

calculada pela equação: 

( ) 2
1

2

1n
y?y

EEP ?
?
?

?
?
?
?

?

?
? ?

=                                                                                              (1) 

em que: 

EEP = estimativa do erro-padrão, mm d-1;  

y  = evapotranspiração de referência estimada pelo método-padrão, mmd-1; 

y?  = evapotranspiração de referência obtida pelo método considerado, mm 

d-1; e 

n = número de observações. 

 
A hierarquização das estimativas da evapotranspiração foi feita baseando-

se nos valores de estimativa do erro-padrão, do coeficiente de determinação (r2) e 

do coeficiente angular (b) das respectivas regressões lineares simples.  



 

 14

A precisão foi dada pelo coeficiente de determinação, a qual indica o grau 

em que a regressão explica a soma do quadrado total. A aproximação dos valores 

de ET0 estimados por determinado método estudado, em relação aos valores 

obtidos com uso do método-padrão, foi obtida por um índice, designado de 

concordância ou ajuste, representado pela letra “d” (WILLMOTT et al., 1985). 

Seus valores variam desde zero, em que não existe concordância, a 1, para a 

concordância perfeita. 

O índice de concordância é calculado aplicando-se a seguinte expressão: 

( )

( ) ( )[ ]? ?+?
? ?

?=

=

=
n

1i

2

n

1i

2

  OOi   OPi   

OiPi
1d                                                                        (2) 

em que: 

d = índice de concordância ou ajuste; 

Pi = evapotranspiração de referência obtida pelo método considerado, mm d-1; 

Oi = evapotranspiração de referência obtida pelo método-padrão, mm d-1; 

O  = média dos valores de ET0 obtida pelo método-padrão, mm d
-1; e 

n = número de observações. 

 
3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 
Nas Figuras 2 e 3 encontram-se os valores médios diários dos elementos 

meteorológicos utilizados na estimativa da evapotranspiração de referência, 

obtidos durante o período estudado. 

0

5

10

15

20

25

30

22/8 31/8 8/9 15/9 28/9 6/10 15/10

Dias do ano

Te
m

pe
ra

tu
ra

 m
éd

ia
 d

o 
ar

 (º
C

)

0

20

40

60

80

100

U
m

id
ad

e 
re

la
tiv

a 
m

éd
ia

 d
o 

ar
 (%

)

Temp eratura média do ar Umidade relativa média do ar
 

Figura 2 – Valores diários da temperatura e da umidade relativa média do ar. 



 

 15

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

22/8 31/8 8/9 15/9 28/9 6/10 15/10

Dias do ano

V
el

oc
. m

éd
ia

 d
o 

ve
nt

o 
(m

 s
-1

)
0

2

4

6

8

10

12

In
so

la
çã

o 
(h

)

Velocidade média do vento Insolação
           

Figura 3 – Valores diários da velocidade média do vento e da insolação. 
 

Durante a condução do experimento, observou-se pequena variação nos 

valores da umidade relativa e da temperatura média do ar. Na Figura 2, a umidade 

relativa média diária foi superior a 70%, classificada como alta, e a temperatura 

média diária foi de 20,5 oC. Na Figura 3, a velocidade média do vento foi inferior 

a 2 m s-1, considerada leve, de acordo com Doorenbos e Pruitt (1977). 

O Irrigâmetro é um aparelho que possibilita obter diretamente a 

evapotranspiração de referência, não necessitando de medição de elementos 

climáticos e de cálculos ou uso de programas computacionais. 

Na Tabela 1, encontram-se os parâmetros da equação de regressão (a, b), o 

coeficiente de determinação (r2), a estimativa do erro-padrão (EEP) e o índice de 

concordância (d), obtidos entre os valores de ET0 estimado no Irrigâmetro e pelos 

demais métodos estudados, com os valores estimados pelo método de Penman-

Monteith – FAO 56, para períodos diários. 

 
Tabela 1 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0, para períodos diários 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      3,24 
Penman Modificado -0,917 1,348 0,98 0,44 0,96 3,45 
Hargreaves-Samani 1,574 0,839 0,76 1,17 0,75 4,29 
Radiação -1,033 1,429 0,97 0,60 0,94 3,60 
Tanque Classe A 0,000 0,876 0,98 0,62 0,89 2,86 
Irrigâmetro 0,000 1,056 0,98 0,53 0,93 3,44 
  



 

 16

Na Tabela 1, o método de Penman Modificado, que leva em consideração 

os aspectos aerodinâmicos e de radiação, apresentou boa estimativa da ET0, com 

erro-padrão de 0,44 mm d-1, obtendo-se um valor médio de ET0 próximo ao 

determinado pelo método de Penman-Monteith – FAO 56. Ao contrário, o 

método de Hargreaves-Samani e o da Radiação apresentaram erros-padrão de 

estimativa de 1,17 e 0,60 mm d-1, respectivamente, superestimando a 

evapotranspiração de referência.  De acordo com Jensen et al. (1990), os métodos 

que se baseiam na temperatura do ar e na radiação, como é o caso de Hargreaves-

Samani, tendem a superestimar a evapotranspiração de referência em 15 a 25% 

em climas úmidos. Resultados similares também foram encontrados por Souza e 

Yoder (1994) no interior do Ceará. Quanto ao método da Radiação, observa-se 

que seu resultado foi satisfatório, apresentando estimativa do erro-padrão de 0,60 

mm d-1, corroborando com resultados obtidos por Oliveira e Carvalho (1998), 

nos Municípios de Seropédica e Campos, Estado do Rio de Janeiro. Lunardi et al. 

(1999) verificaram superestimativa da ET0 com o uso do método da Radiação em 

Botucatu, Estado de São Paulo. Isso indica que esse método necessita de 

calibrações locais para estimativa confiável da ET0. 

O tanque Classe A apresentou resultados satisfatórios para períodos 

diários, com erro-padrão de 0,62 mm d-1, apesar de ser recomendado, de maneira 

generalizada, para períodos de tempo superiores a 10 dias para estimativa da ET0 

(SEDIYAMA, 1996). 

O Irrigâmetro apresentou valores de evapotranspiração de referência 

próximos dos obtidos pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, com 

estimativa do erro-padrão igual a 0,53 mm d-1. 

A análise dos valores do coeficiente angular, de determinação e do índice 

de concordância, e da estimativa do erro-padrão, indica que o Irrigâmetro e o 

método de Penman Modificado foram, dentre os métodos estudados, os que 

melhor estimaram a ET0 com base no método-padrão, apresentando 

superestimativa média de 5,6%. Assim, o Irrigâmetro apresentou resultados 

confiáveis de estimativa da ET0 para períodos diários, que associados ao baixo 

custo, à alta praticidade e à dispensa de cálculos tornam-no indicado para fins de 

manejo da água de irrigação. 



 

 17

Na Figura 4, encontram-se as equações de regressão, o coeficiente de 

determinação e os valores diários de evapotranspiração de referência estimados 

pelos métodos estudados e pelo método de Penman-Monteith – FAO 56.  

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
. (

m
m

 d
-1

)

? = - 0,917 + 1,348 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 1,574 + 0,839 x
r2 = 0,76

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = - 1,033 + 1,429 x
r2 = 0,97

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,876 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 I

rr
ig

âm
et

ro
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,056 x
r2 = 0,98

 

 

Figura 4 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 
Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
Irrigâmetro, em comparação com os valores de ET0 obtidos pelo método de 
Penman-Monteith – FAO 56, para períodos diários. 

 
Os métodos de Penman Modificado e o da Radiação subestimaram a ET0 

com valores menores que 3 mm d-1 e superestimaram-na com valores maiores. O 

método de Hargreaves-Samani superestimou a ET0, ocorrendo comportamento 

contrário com o uso do tanque Classe A. 



 

 18

Na Figura 4 observa-se que a linha de tendência para o Irrigâmetro 

praticamente acompanha a linha de valores 1:1, apresentando melhor 

desempenho do que os outros métodos considerados neste estudo, tendo por base 

o método de Penman-Monteith – FAO 56. Com relação a valores superiores a 5 

mm d-1,  ocorreu maior dispersão dos dados de evapotranspiração de referência, 

sendo necessário avaliar o aparelho em condições climáticas com maior demanda 

hídrica e período de tempo maior que os 47 dias usados neste trabalho. 

As comparações dos métodos nos períodos de três, cinco e sete dias 

seguiram a mesma metodologia estatística aplicada na escala diária, sendo 

apresentadas nas Tabelas 2, 3 e 4, respectivamente. 

 
Tabela 2 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0, para períodos de três dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      3,23 
Penman Modificado -0,933 1,350 0,99 0,35 0,96 3,43 
Hargreaves-Samani 1,298 0,935 0,85 1,16 0,67 4,32 
Radiação 0,958 1,403 0,97 0,51 0,93 3,57 
Tanque Classe A 0,000 0,889 0,99 0,46 0,89 2,89 
Irrigâmetro 0,000 1,079 0,99 0,40 0,93 3,50 
 
 
Tabela 3 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0, para períodos de cinco dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      3,26 
Penman Modificado -1,132 1,442 0,91 0,56 0,90 3,57 
Hargreaves-Samani 1,004 1,031 0,99 1,20 0,67 4,36 
Radiação -0,711 1,320 0,99 0,45 0,93 3,59 
Tanque Classe A 0,000 0,894 0,99 0,45 0,88 2,93 
Irrigâmetro 0,000 1,069 0,99 0,35 0,94 3,49 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 19

Tabela 4 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 
determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0, para períodos de sete dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      3,25 
Penman Modificado -0,847 1,323 0,99 0,32 0,96 3,46 
Hargreaves-Samani 1,055 1,012 0,89 1,21 0,67 4,34 
Radiação 0,000 1,117 0,99 0,48 0,93 3,60 
Tanque Classe A 0,000 0,889 0,99 0,42 0,90 2,90 
Irrigâmetro 0,000 1,068 0,99 0,28 0,97 3,48 
 
 

Nas Tabelas 2, 3 e 4 observa-se que o agrupamento da ET0 em intervalos 

de três, cinco e sete dias, respectivamente, resultou em aumento dos coeficientes 

de determinação e de concordância, com valores mais próximos da unidade, e em 

redução da estimativa do erro-padrão, com valores mais próximos de zero, na 

maioria dos métodos estudados, comparativamente ao período de tempo diário. 

Em períodos de três, cinco e sete dias, o Irrigâmetro apresentou valores da 

estimativa do erro-padrão iguais a 0,40; 0,35; e 0,28 mm d-1 e índice de 

concordância iguais a 0,93; 0,94; e 0,97, respectivamente, indicando melhor 

desempenho para estimativa da ET0, diante dos demais métodos estudados. 

As Figuras 5, 6 e 7 apresentam as equações de regressão, o coeficiente de 

determinação e os valores de ET0 estimados pelos métodos estudados e pelo 

método de Penman-Monteith – FAO 56, para intervalos de três, cinco e sete dias, 

respectivamente. 

 

 

 

 

 

 



 

 20

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,933 + 1,350 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 

H
ar

g.
-S

am
an

i (
m

m
 d-

1 )

? = 1,298 + 0,935 x
r2 = 0,85

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 0,958 + 1,403 x
r2 = 0,97

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,889 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 I

rr
ig

âm
et

ro
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,079 x
r2 = 0,99

 

 

Figura 5 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 
Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
Irrigâmetro, em comparação com os valores de ET0 obtidos pelo método de 
Penman-Monteith – FAO 56, para períodos de três dias. 

 
  
 
 
 



 

 21

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 1,132 + 1,442 x
r2 = 0,91

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 1,004 + 1,031 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = - 0,711 + 1,320 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = - 0,894 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 I

rr
ig

âm
et

ro
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,069 x
r2 = 0,99

 

 

Figura 6 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 
Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
Irrigâmetro, em comparação com os valores de ET0 obtidos pelo método de 
Penman-Monteith – FAO 56, para períodos de cinco dias. 

 

 

 



 

 22

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,847 + 1,323 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 1,055 + 1,012 x
r2 = 0,89

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 

R
ad

ia
çã

o 
(m

m
 d

-1
)

? = 1,117 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 

T.
 C

la
ss

e 
A

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,889 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 I

rr
ig

âm
et

ro
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,068 x
r2 = 0,99

 

 

Figura 7 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 
Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
Irrigâmetro, em comparação com os valores de ET0 obtidos pelo método de 
Penman-Monteith – FAO 56, para períodos de sete dias. 

 

A análise das Figuras 5, 6 e 7 indica que o agrupamento dos valores de 

ET0 em períodos maiores tende a melhorar a estimativa da ET0, tendo sido 

mantido o mesmo comportamento dos métodos estudados. O método de 

Hargreaves-Samani foi, dentre os métodos estudados, o que mais superestimou a 

ET0, independentemente do intervalo de tempo estudado. Jensen et al. (1990) 

encontraram boas estimativas de ET0 pelo método de Hargreaves-Samani para 

intervalos de tempo maiores do que 10 dias. 



 

 23

O tanque Classe A apresentou melhoria na estimativa da ET0 para 

intervalos de sete dias, apresentando maior precisão, comparativamente aos 

demais períodos de tempo analisados (JENSEN et al.,1990; DOORENBOS e 

PRUITT, 1977). 

Nos intervalos de tempo analisados, o Irrigâmetro apresentou valores 

médios de evapotranspiração de referência praticamente iguais aos valores 

obtidos pelo método-padrão, tornando-o indicado para o manejo da água na 

agricultura irrigada. 

  
4. CONCLUSÕES 

 
1. O Irrigâmetro apresentou desempenho adequado, comparativamente ao 

método de Penman-Monteith – FAO 56, para estimar a ET0 nas escalas de um, 

três, cinco e sete dias. 

2. O Irrigâmetro pode ser recomendado para o manejo da água na agricultura 

irrigada. 

3. Os métodos de Penman Modificado e da Radiação subestimaram a ET0 obtida 

pelo método de Penman-Monteith – FAO 56 para valores menores que 3 mm d-1, 

apresentando comportamento contrário para valores maiores.  

4. O método de Hargreaves-Samani superestimou a ET0 obtida pelo método de 

Penman-Monteith – FAO 56, em todos os intervalos de tempo analisados, 

verificando-se comportamento contrário para o tanque Classe A. 

 
5. REFERÊNCIAS  

ALLEN, R.G. A Penman for all seasons. Journal of Irrigation and Drainage 
Engineering, New York, v. 112, n. 4, p. 348-386, 1986. 
 
ALLEN, R.G.; PEREIRA, L.S.; RAES, D.; SMITH, M. Guidelines for 
computing crop water requirements. Rome: FAO, 1998. 310 p. (Irrigation and 
Drainage Paper, 56). 
 
ALLEN, R.G.; PRUITT, W.O. Reference evapotranspiration factors. Journal of 
Irrigation and Drainage Engineering, New York, v. 117, n. 5, p. 758-772, 
1991.  
 
ALLEN, R.G. REF-ET: Reference evapotranspiration calculator, Version 2.1. 
Idaho: Idaho University, 2000. 82 p. 



 

 24

DOORENBOS, J.; PRUITT, J.O. Crop water requirement. Rome: FAO, 1977. 
144 p. (FAO Irrigation and Drainage Paper 24). 
 
HARGREAVES, G.H.; SAMANI, Z.A. Reference crop evapotranspiration from 
temperature. Applied Engineering Agriculture, New York, v. 1, n. 2, p. 96-99, 
1985. 
 
JENSEN, M.E.; BURMAN, R.D.; ALLEN, R.G. Evapotranspiration and 
irrigation water requirements. New York: ASCE, 1990. 332 p. 
 
LEY, T.W.; HILL, R.W.; JENSEN, D.T. Errors in Penman-Wright alfalfa 
reference evapotranspiration estimates: I. Model sensitivity analyses. 
Transaction of ASAE, St. Joseph, v. 37, n. 6, p. 1853-1861, 1994a. 
 
LEY, T.W.; HILL, R.W.; JENSEN, D.T. Errors in Penman-Wright alfalfa 
reference evapotranspiration estimates: II. Effects of weather sensor 
measurement variability. Transaction of ASAE, St. Joseph, v. 37, n. 6, p. 1863-
1870, 1994b. 
 
LUNARDI, M.A.; LUNARDI, D.M.C.; CAVATI, N. Comparação entre medidas 
evapotranspirométricas e metodológicas da FAO, na determinação da 
evapotranspiração de referência. Irriga, Botucatu, v. 4, n. 1, p. 52-66, 1999. 
 
MAÑAS, F.M.; VALERO, J.A. Agronomia del riego. Madrid: Mundi-Prensa, 
1993. 732 p. 
 
OLIVEIRA, M.A.A. de; CARVALHO, D.F. de. Estimativa da evapotranspiração 
de referência e da demanda suplementar de irrigação para o milho (Zea mays L.) 
em Seropédica e Campos, estado do Rio de Janeiro. Revista Brasileira de 
Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina Grande, v. 2, n. 2, p. 132-135, 
1998. 
 
SEDIYAMA, G.C. Necessidade de água para os cultivos. Brasília: ABEAS, 
1996. 176 p. 
 
SMITH, M. Report on the expert consultation on revision of crop water 
requirements. Rome: FAO, 1991. 45 p. 
 
SOUZA, F. de; YODER, R. ET estimation in the Northeast of Brazil: Hargreaves 
or Penman-Monteith equation. Transaction of ASAE, ST. Joseph: ASAE, 1994. 
6 p. (ASAE – Paper, 942545). 
 
WILLMOTT, C.J.; CKLESON, S.G.; DAVIS, R.E. Statistics for evaluation and 
comparisons of models. Journal of Geophysical Research, Ottawa, v. 90, n. C5, 
p. 8995-9005, 1985. 
 

 



 

 25

CAPÍTULO II – INFLUÊNCIA DA PRESENÇA DA BORDADURA E DA 
PROFUNDIDADE DOS NÍVEIS DE ÁGUA NA 
EVAPORAÇÃO OBTIDA NOS MINIEVAPORÍMETROS 
OPERANDO COM IRRIGÂMETRO MODIFICADO 

 

1. INTRODUÇÃO 

 
A evapotranspiração de referência pode ser determinada por 

evaporímetros de diversos tipos, referentes à forma, à dimensão, ao material de 

constituição e ao volume de água armazenado. O evaporímetro de Piche e o 

tanque Classe A se destacam por serem de uso mais fácil quando comparado com 

os modelos usados para estimar a demanda evaporativa da atmosfera ou a 

evapotranspiração de referência (VALERO e MAÑAS, 1993). 

A evaporação é um processo físico dependente da energia disponível no 

ambiente. A medida da evaporação de uma superfície de água-livre, de acordo 

com Valero e Mañas (1993), deve integrar as diferentes condições climáticas que 

influenciam o processo da evapotranspiração. 

A avaliação quantitativa da evaporação de água de superfícies naturais é 

importante para o planejamento, construção e operação de reservatórios, represas 

e sistemas de irrigação e drenagem. Gangopadhyaya et al. (1966) e Hounam 

(1973) descreveram diversos tipos de tanques evaporimétricos usados para medir 

a evaporação da água de superfícies naturais, incluindo-se os tanques de 20 m2, 

GGI 3000, Colorado, BPI e Classe A. De acordo com esses autores, a evaporação 

que ocorre nos tanques maiores, por exemplo o de 20 m2, aproxima-se da que 

acontece nos lagos naturais, enquanto nos menores ela é superestimada, 

necessitando de um coeficiente de correção ou de ajuste, obtido pela relação com 

o tanque de 20 m2, usado como padrão (SLEIGHT, 1917; GANGOPADHYAYA 

et al., 1966). De modo semelhante, estudos posteriores foram conduzidos por 

Doorenbos e Pruitt (1977), visando converter a evaporação obtida em tanques 

menores, como o Classe A e o Colorado, em evapotranspiração de referência, 

com o uso de coeficientes dependentes do tamanho, da forma e das condições de 

instalações do tanque, além condições climáticas locais.  

Diversos autores relataram a metodologia usada para a determinação da 

evapotranspiração de referência a partir da evaporação medida no tanque Classe 



 

 26

A. No entanto, são poucas as informações sobre a influência da variação do nível 

da água dentro do tanque sobre a evaporação, assim como a utilização de 

bordadura constituída por água, usada ao redor do evaporatório.  

Sleight (1917) trabalhando com tanques enterrados e com área fixa, 

correspondente ao diâmetro de 0,61 m, mas variando a profundidade do tanque 

de 0,08 até 1,75 m, verificou que não houve diferença significativa nas taxas de 

evaporação. No entanto, Hounam (1973) e Kohler e Parmele (1967) afirmaram 

que, devido à capacidade dos lagos profundos em armazenar calor, a 

profundidade do lago exerce influência na variação diária e sazonal da taxa de 

evaporação. Em lagos pequenos e rasos, assim como os diversos tipos de 

evaporímetros, o processo de evaporação é controlado pelo balanço de radiação, 

pela temperatura do ar próximo à superfície evaporante, pela velocidade do vento 

e pela umidade relativa, de modo que, nos períodos em que a radiação e a 

temperatura alcançam valores máximos e mínimos, a evaporação 

simultaneamente atinge taxas extremas.  

Deacon et al. (1958), avaliando a evaporação ocorrida em evaporímetros, 

tanques e lagos, bem como o processo físico da evaporação, demonstraram que a 

taxa de evaporação decresce com o aumento da superfície evaporante.  

Na literatura não foram encontradas informações sobre tanques 

circundados por bordadura formada por água e, principalmente, por seus efeitos 

na evaporação. As bordaduras são de grama ou de solo descoberto, circundando o 

tanque Classe A, cuja finalidade é evitar que a advecção de calor sensível 

influencie significativamente o processo de evaporação ou evapotranspiração, 

principalmente em regiões áridas (MONTENY, 1972; ROSENBERG, 1972; 

PRUEGER et al., 1996). 

Outro aspecto importante que deve ser considerado na instalação dos 

tanques evaporimétricos, como o Classe A, é a altura de exposição sobre o solo. 

Estudos conduzidos por Pruitt, citado por Camargo e Camargo (2000), em 

regiões de clima árido nos Estados Unidos apontaram que, quando o tanque 

Classe A foi montado elevado cerca de 40 cm de altura, a evaporação foi de 

1.081 mm, em um ano. No mesmo tanque quando enterrado e com superfície 

evaporante ao nível do solo, a evaporação foi de 834 mm, 23% a menos. De 



 

 27

acordo com Camargo e Camargo (2000), a maior evaporação nos tanques 

elevados se deve, certamente, à grande exposição de suas paredes à radiação 

solar e ao vento. 

Neste trabalho, objetivou-se avaliar a influência de bordadura com água e 

diferentes profundidades do nível de água dentro do evaporatório dos 

minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 sobre a evaporação. 

 
2. MATERIAL E MÉTODOS 

 
O experimento foi conduzido na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento 

do Irrigâmetro pertencente ao Departamento de Engenharia Agrícola da UFV, em 

Viçosa, MG, situada a 20º 45’ de latitude Sul e 42º 51’ de longitude Oeste, numa 

altitude de 651 m. Os elementos climáticos diários foram obtidos na Estação 

Climatológica do Instituto Nacional de Meteorologia (INMET), localizada no 

Campus da UFV, próximo à área experimental.  

 A evaporação foi determinada utilizando-se os minievaporímetros UFV-1 

e UFV-2 e o tanque Classe A, ambos circundados com grama-batatais. 

O minievaporímetro UFV-1 (Figura 1) operou como evaporatório de um 

Irrigâmetro modificado, sendo constituído por um recipiente cilíndrico de PVC, 

com diâmetro externo de 250 mm e interno de 244 mm, altura de 320 mm e 

fundo localizado a 255 mm da borda. Por sua vez, o minievaporímetro UFV-2 

(Figura 2) é dotado, também, de um evaporatório igual ao do UFV-1, possuindo, 

no entanto, outro recipiente cilíndrico de PVC de mesma altura, com diâmetro 

externo de 450 mm e interno de 440 mm, o qual também armazena água, 

formando uma bordadura. Os dois minievaporímetros foram montados sobre 

estrado de madeira com 150 mm de altura. 

 

  

 

 

 

 

 



 

 28

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
1. Evaporatório; 2. Estrado; 3. Tubo interconector; 4. Tubo pluvial; 5. Coletor; 6. Válvula pluvial; 7. 
Válvula interconectora; 8. Suporte; 9. Válvula de drenagem; 10.  Visor; 11. Piezômetro; 12. Escala de 
leitura; 13. Válvula de abastecimento; 14. Tubo de borbulhamento; 15. Válvula de eliminação de ar; e 16. 
Tubo de alimentação 

Figura 1 – Minievaporímetro UFV-1 atuando como evaporatório de um Irrigâmetro 
modificado. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 
1 - Estrado; 2. Bordadura; 3. Evaporatório; 4. Tubo pluvial; 5. Coletor; 6. Tubo de alimentação; 7. 
Válvula de eliminação de ar; 8. Tubo de borbulhamento; 9. Válvula de abastecimento; 10. Escala de 
leitura; 11. Piezômetro; 12. Visor; 13. Válvula de drenagem; 14. Suporte; 15. Válvula interconectora; 16. 
Válvula pluvial; e 17. Tubo interconector 

Figura 2 – Minievaporímetro UFV-2 atuando como evaporatório de um Irrigâmetro 
modificado. 



 

 29

O fundo do evaporatório de cada minievaporímetro foi conectado ao 

Irrigâmetro modificado, por meio de um tubo flexível de polietileno. O 

Irrigâmetro modificado foi construído com tubo de leitura–alimentação de 

diâmetro interno de 72 mm e altura de 1 m e com escala graduada em milímetros. 

A relação entre as áreas internas do evaporatório e do tubo de leitura–

alimentação do Irrigâmetro modificado, igual a 11,6, possibilitou uma 

sensibilidade na leitura da lâmina evaporada igual a 0,086 mm. A evaporação foi 

obtida diretamente numa escala existente no aparelho, pela diferença entre duas 

leituras consecutivas num período de 24 horas.  

Na extremidade inferior do tubo de leitura–alimentação existe uma válvula 

de drenagem, usada para retirar a água do tubo de borbulhamento e o excesso do 

tubo de leitura–alimentação, a fim de zerar o aparelho. Na parte superior existem 

as válvulas de eliminação de ar e a de abastecimento.  

Durante o reabastecimento do tubo de leitura-alimentação, a válvula 

interconectora deve estar fechada e as de eliminação de ar e de abastecimento, 

abertas. Após o reabastecimento, as duas últimas válvulas são fechadas, abrindo-

se a válvula de drenagem até zerar o aparelho. Em seguida, é restabelecido o seu 

funcionamento normal, por meio da abertura da válvula interconectora. 

Em cada nível de água estudado, a superfície líquida na bordadura foi 

mantida aproximadamente igual à do evaporatório, por meio de reposição manual 

todos os dias pela manhã. 

A ocorrência de chuva eleva o nível da água no evaporatório e, 

dependendo da sua magnitude, parte dela era drenada para o coletor, por meio do 

tubo pluvial. O restabelecimento do nível de água original no evaporatório era 

feito abrindo-se a válvula de drenagem até verificar a iminência do 

desprendimento de bolha de ar na extremidade inferior do tubo de 

borbulhamento.  

A evaporação nos minievaporímetros UFV-1 (EvME1) e UFV-2 (EvME2) foi 

obtida com níveis de água no evaporatório mantidos constantes pelo irrigâmetro 

modificado, nas profundidades de 30, 45, 60 e 75 mm da borda. A medição da 

lâmina evaporada nos minievaporímetros e no tanque Classe A foi feita 

diariamente às nove horas da manhã, durante os meses de junho a dezembro de 



 

 30

2005. Na análise dos resultados foram excluídos os dias com ocorrência de 

precipitação pluvial, pois a chuva afeta a leitura da lâmina evaporada e, 

conseqüentemente, a qualidade dos dados. 

Para analisar a influência da profundidade dos níveis de água na 

evaporação nos minievaporímetros, o experimento foi montado em esquema 

fatorial 4 x 2 (quatro níveis de água e dois tipos de minievaporímetros), no 

delineamento inteiramente casualizado, com três repetições, conforme ilustrado 

na Figura 3. 

 
 
Figura 3 – Minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 instalados na Unidade de Pesquisa e 

Desenvolvimento do Irrigâmetro. 
 
Os dados de evaporação foram submetidos à análise de variância e de 

regressão. Para o fator qualitativo, as médias foram comparadas utilizando-se o 

teste F e adotando o nível de 5% de probabilidade. Para o fator quantitativo, os 

modelos foram escolhidos com base na significância dos coeficientes de 

regressão, utilizando-se o teste “t” e adotando o nível de 5% de probabilidade, no 

coeficiente de determinação (r2) e no fenômeno em estudo.  

 
3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 
Nas Figuras 4, 5 e 6 encontram-se os valores médios diários dos elementos 

climáticos obtidos durante o período estudado.  

 

 

 



 

 31

0

5

10

15

20

25

30

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

Te
m

pe
ra

tu
ra

 m
éd

ia
 d

o 
ar

 (º
C

)
0

20

40

60

80

100

U
m

id
ad

e 
re

la
tiv

a 
m

éd
ia

 d
o 

ar
 (%

)

Umidade relativa média Temp eratura média do ar

 
Figura 4 – Valores diários da umidade relativa e da temperatura média do ar obtidos 

durante o período estudado. 
 

0
1
1
2
2
3
3
4
4
5

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

V
el

oc
id

ad
e 

m
éd

ia
 

do
 v

en
to

 (m
 s

-1
)

0

2

4

6

8

10

12

In
so

la
çã

o 
(h

)
Velocidade média do vento Insolação

 
Figura 5 – Valores diários da velocidade média do vento e da insolação obtidos durante 

o período estudado. 

0
5

10
15
20
25
30
35
40
45

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

Pr
ec

ip
ita

çã
o 

(m
m

)

 
Figura 6 – Valores diários de precipitação obtidos durante o período estudado. 

 
 
 



 

 32

A evaporação da água é dependente do suprimento de calor (radiação), da 

temperatura do ar, do déficit de pressão atual de vapor sobre a superfície 

evaporante e da velocidade do vento. De acordo com os resultados apresentados 

nas Figuras 4 e 5, a umidade relativa média diária foi superior a 70%, a 

temperatura média diária ficou em torno de 20 ºC e a velocidade média do vento 

foi inferior a 2 m s-1. 

A influência isolada dos elementos meteorológicos na evaporação de 

superfícies água-livre, como nos tanques evaporimétricos, é difícil de ser 

quantificada.  Hounam (1973) citou que a evaporação da água em tanques não é 

função apenas das condições climáticas durante determinado período, mas 

também das características do reservatório e do calor advectivo provenientes de 

áreas secas adjacentes. Essas características se inter-relacionam com as condições 

climáticas, dificultando a medição da sua influência na evaporação.  

Na Tabela 1 encontra-se o resumo da análise de variância dos fatores 

profundidades do nível de água e tipos de minievaporímetros. 

 
Tabela 1 – Resumo da análise de variância das variáveis profundidades do nível 

de água e tipos de minievaporímetros 
 
Fonte de Variação GL QM 
Profundidades do nível de água 3 0,3047* 
Minievaporímetro 1 7,3532* 
Profundidades do nível de água x Minievaporímetro 3 0,001467ns 
Resíduo 16 0,005384 
Coeficiente de variação (%)  1,60 
*significativo a 5% de probabilidade, pelo teste F. 
nsnão-significativo a 5% de probabilidade. 
 

 A evaporação foi afetada significativamente pelos níveis de água e pelos 

tipos de minievaporímetro. Apesar de a interação não apresentar diferença 

significativa em nível de 5% de probabilidade, neste estudo optou-se por fazer o 

desdobramento da interação estudando cada fator dentro do outro.  

 Na Tabela 2 estão apresentados os valores médios da evaporação obtidos 

nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, em cada nível de água estudado. 

 
 
 



 

 33

Tabela 2 – Valores médios da evaporação obtidos nos minievaporímetros UFV-1 
e UFV-2, com níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda 

 
Profundidades dos Níveis de Água 

30 mm 45 mm 60 mm 75 mm Minievaporímetro 
Evaporação (mm dia-1) 

UFV-1 5,45 A 5,19 A 5,03 A 4,90 A 
UFV-2 4,29 B 4,11 B 3,94 B 3,81 B 
As médias seguidas de pelo menos uma letra na coluna não diferem entre si, a 5% de probabilidade, pelo 
teste de Tukey.  

 

 O uso do Irrigâmetro modificado proporcionou sensibilidade na leitura 

suficiente para detectar diferenças significativas entre as lâminas evaporadas nos 

dois tipos de minievaporímetros estudados. De acordo com os resultados 

apresentados na Tabela 2, a presença de bordadura no minievaporímetro UFV-2 

teve efeito significativo na redução da evaporação, comparativamente à ausência 

de bordadura no UFV-1, com valor médio de 1,10 mm d-1 entre os diversos 

níveis de água estudados. A bordadura no minievaporímetro UFV-2 tem a função 

de evitar a incidência direta dos raios solares na parede do evaporatório, 

reduzindo, conseqüentemente, a transferência de calor recebido por essa parede 

para a massa de água no interior do evaporatório.  

No minievaporímetro UFV-1, a parede do tanque fica exposta à radiação, 

absorvendo calor que, posteriormente, é transmitido para a massa de água, o qual 

modifica o balanço de radiação, provocando maiores valores de evaporação. Essa 

transferência de calor é mais intensa no tanque Classe A, por ser de aço inox, 

material com alta condutibilidade térmica. Dightman (1960) e Oroud (1998), 

trabalhando com tanques enterrados (Bureau of Plant Industry – BPI) e com o 

tanque Classe A, encontraram valores de evaporação do tanque BPI menor do 

que os obtidos no tanque Classe A. Segundo esses autores, o tanque Classe A 

está mais exposto à radiação do que o BPI, absorvendo grande quantidade de 

calor pelas paredes do tanque, o que acarreta maiores valores de evaporação. 

Os resultados apresentados na Tabela 2 evidenciam o efeito significativo 

das profundidades dos níveis de água nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 

em que a variação total de 30 para 75 mm na profundidade do nível de água 

reduziu a evaporação de 5,45 para 4,90 mm d-1 no minievaporímetro UFV-1 e de 

4,29 para 3,81 mm d-1 no minievaporímetro UFV-2, representando 11,22 e 



 

 34

12,6%, respectivamente. Quando o nível da água se encontra próximo à 

superfície, ocorre maior interceptação da radiação solar, variável que apresenta 

maior influência no processo de evaporação (CHANG, 1971), ao mesmo tempo 

em que favorece a ação do vento, atuando na remoção do ar saturado sobre a 

superfície evaporante. Ao contrário, quando o nível da água se encontra mais 

distante da borda do evaporatório, aumenta o sombreamento da água contida no 

seu interior, em certas horas do dia, resultando em menor evaporação.   

As Figuras 7 e 8 apresentam o comportamento da evaporação em função 

das profundidades do nível de água nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 

respectivamente.  

4.8

5.0

5.2

5.4

5.6

25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80

Níveis de água (mm)

E
va

po
ra

çã
o 

(m
m

 d-
1 )

Valores observados

? = 5,8172 e -0,0023 x

R2 = 0,92

 
Figura 7 – Estimativa da evaporação em função da profundidade dos níveis de água no 

minievaporímetro UFV-1. 
 
 



 

 35

3.6

3.8

4.0

4.2

4.4

4.6

25 30 35 40 45 50 55 60 65 70 75 80

Níveis de água (mm) 

E
va

po
ra

çã
o 

(m
m

 d-
1 )

Valores observados

? = 4,6495 e-0,0027 x

R2 = 0,88

 
Figura 8 – Estimativa da evaporação em função da profundidade dos níveis de água no 

minievaporímetro UFV-2. 
 

Observa-se nas Figuras 7 e 8 que a evaporação diminuiu à medida que 

aumentou a profundidade do nível de água nos dois tipos de minievaporímetros. 

A redução da evaporação dentro dos intervalos de profundidades de nível de água 

estudado apresentou comportamento linear, tendendo ao exponencial. No 

entanto, como o perfil do vento acima da superfície do solo é logaritmo, o 

modelo exponencial foi escolhido por representar melhor o fenômeno estudado. 

Nas Figuras 9 a 12 estão apresentados os valores de evaporação da água 

obtidos no tanque Classe A e nos minievaporímetros UFV-1 (EvME1) e UFV-2 

(EvME2), nos níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, 

respectivamente. 

 



 

 36

0

2

4

6

8

10

12

1/6 26/6 21/7 15/8 9/9 4/10 29/10 23/11

Dias

Ev
ap

or
aç

ão
 (m

m
 d

-1
)

EVM E 1 EVM E 2 EV TCA
 

Figura 9 – Evaporação no tanque Classe A e nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 
com nível de água a 30 mm da borda. 

0

2

4

6

8

10

12

1/6 26/6 21/7 15/8 9/9 4/10 29/10 23/11

Dias

E
va

po
ra

çã
o 

(m
m

 d-
1 )

EVME 1 EVME 2 EV TCA
 

Figura 10 – Evaporação no tanque Classe A e nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 
com nível de água a 45 mm da borda. 

0

2

4

6

8

10

12

1/6 26/6 21/7 15/8 9/9 4/10 29/10 23/11

Dias

E
va

po
ra

çã
o 

(m
m

 d-
1 )

EVME 1 EVME 2 EV TCA
 

Figura 11 – Evaporação no tanque Classe A e nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 
com nível de água a 60 mm da borda. 



 

 37

0

2

4

6

8

10

12

1/6 26/6 21/7 15/8 9/9 4/10 29/10 23/11

Dias

E
va

po
ra

çã
o 

(m
m

 d-
1 )

EVME 1 EVME 2 EV TCA
 

Figura 12 – Evaporação no tanque Classe A e nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 
com nível de água a 75 mm da borda. 

 
 A evaporação da água ocorrida nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 e 

no tanque Classe A apresentou a mesma tendência, a qual não foi afetada pela 

redução na área exposta e pelo tipo de material do tanque. Com relação à 

magnitude dos valores de evaporação, verificou-se que houve aumento na 

evaporação obtida nos minievaporímetros, em comparação com o tanque Classe 

A. Sleight (1917) e Gangopadhyaya et al. (1966), em estudos conduzidos com 

tanque evaporimétrico de vários tamanhos, demonstraram que a evaporação 

decresce exponencialmente com o aumento da área exposta à atmosfera. 

 Os resultados observados nas Figuras 9 a 12 evidenciaram o efeito 

integrado da bordadura e das profundidades dos níveis de água na evaporação 

obtidas nos minievaporímetros. A área interna do evaporatório dos 

minievaporímetros é cerca de 25 vezes menor que a do tanque Classe A e, no 

entanto, o valor de evaporação obtido no minievaporímetro UFV-2, com nível de 

água igual a 75 mm da borda tendeu a se aproximar do valor obtido no tanque 

Classe A. A evaporação total ocorrida nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 

na profundidade de 75 mm e no tanque Classe A, durante o período analisado, foi 

de 662,12; 513,79; e 444,11 mm, respectivamente. Assim, a evaporação ocorrida 

no minievaporímetro UFV-1 foi superior à do tanque Classe A em 49%, sendo de 

15,7 % no minievaporímetro UFV-2. 

 
 
 



 

 38

4. CONCLUSÕES 

 
1. A bordadura com água reduziu a evaporação no minievaporímetro UFV-2 em 

1,10 mm d-1, em média, nas diferentes profundidades dos níveis de água 

estudados, comparativamente ao minievaporímetro UFV-1. 

2. À medida que aumentou a profundidade do nível de água no evaporatório dos 

dois tipos de minievaporímetros, a evaporação diminuiu e se aproximou do valor 

obtido no tanque Classe A. 

3. O aumento na profundidade dos níveis de água nos minievaporímetros UFV-1 

e UFV-2 de 30 para 75 mm reduziu a evaporação de 5,45 para 4,9 mm d-1 e de 

4,29 para 3,81 mm d-1, respectivamente. 

 
5. REFERÊNCIAS  

CAMARGO, A.P. de; CAMARGO, M.B.P. de. Uma revisão analítica da 
evapotranspiração potencial. Bragantia, Campinas, v. 59, n. 2, p. 125-137, 2000. 
 
CHANG, J. Climate and agriculture. Chicago: Aldine Publishing, 1971. 296 p. 
 
DEACON, E.L.; PRIESTEY, C.H.B.; SWINBANK, W.C. Evaporation and the 
water balance. In: ARID ZONE RESEARCH. Climatology: reviews of research. 
Paris: UNESCO, 1958, p. 9-34.  
 
DIGHTMAN, R.A. Comparison of evaporation from weather bureau class A 
and bureau of plant industry (BPI) sunken pans, fort Assinniboine, 
Montana. 1960. Disponível em:&amp;lt;http:// 
www.docs.lib.noaa.gov/rescue/mwr/088/mwr&gt;. Acesso em: 05 abr. 2005. 
 
DOORENBOS, J.; PRUITT, J.O. Crop water requeriment. Rome: FAO, 1977. 
144 p. (FAO Irrigation and Drainage – Paper 24). 
 
GANGOPADHYAYA, M.; HARBECK, G.E.JR.; NORDENSON, T.J.; OMAR, 
M.H.; URYVAEV, V.A. Measurement and estimation of evaporation and 
evapotranspiratin. Geneva: World Meteorological Organization, 1966. 121 p. 
(Tech. Note Nº 83, WMO-Nº 201, TP 105). 
 
HOUNAM, C.E. Comparison between pan and lake evaporation. Geneva: 
World Meteorological Organization, 1973. 52 p. (Tech. Note Nº 126, WMO-Nº 
354). 
 
KOHLER, M.A.; PARMELE, L.H. Generalized estimates of free-water 
evaporation. Water Resources Research, Washington, v. 3, n. 4, p. 997-1005, 
1967. 
 



 

 39

MONTENY, B. Evapotranspiration of diferents couverts vegetaux in region 
mediterranéene semi-aride. Agricultural Meteorology, Amsterdam, v. 10, p. 19-
38, 1972. 
 
OROUD, I. M. The influence of heat conduction on evaporation from sunken 
pans in hot, dry environment. Journal of Hydrology, v. 210, n. 1, p. 1-10, 1998. 
 
PRUEGER, J.H.; HIPPS, L.E.; COOPPER, D.I. Evaporation and development of 
the local boundary layer over an irrigated surface in an arid region. Agricultural 
and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 78, p. 223-237, 1996. 
 
ROSENBERG, N.J. frequency of potential evapotranspiration rates in Central 
Great Plains. Journal of Irrigation and Drainage, New York, v. 98, n. 2, p. 
203-206, 1972. 
 
SLEIGHT, R.B. Evaporation from the surfaces of water and river-bed materials. 
Journal of Agricultural Research, Washington, v. 10, n. 5, p. 209-262, 1917. 
 
VALERO, J.A. de J.; MAÑAS, F.J. M. de S. O. El calculo y la estimacion de la 
evapotranspiracion. In: MAÑAS, F.J. M. de S.O.; VALERO, J.A. de J. 
Agronomia del riego. Madrid: Mundi-Prensa, 1993. p. 373-446.  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 40

CAPÍTULO III – DESEMPENHO DE MINIEVAPORÍMETROS PARA 
ESTIMATIVA DA EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE 
REFERÊNCIA EM RELAÇÃO AO MÉTODO DE 
PENMAN-MONTEITH – FAO 56 

 

1. INTRODUÇÃO 

 
A determinação do consumo de água de uma cultura é de fundamental 

importância no contexto agrícola e ambiental, podendo ser obtida a partir de 

medidas efetuadas no solo, na planta e nos elementos climáticos. Os métodos 

baseados em medidas no solo se fundamentam na determinação do seu teor de 

água; os que utilizam medidas na planta consideram o monitoramento do seu 

potencial hídrico e avaliações da resistência estomática e da temperatura da folha, 

dentre outros; já os métodos baseados nos elementos do clima consideram, desde 

simples medições da evaporação da água num tanque, como o Classe A, até 

complexas equações para estimativa da evapotranspiração (ROCHA et al., 2003).  

A evaporação é um processo físico dependente da energia disponível no 

ambiente. A medida da evaporação de uma superfície de água-livre, de acordo 

com Valero e Mañas (1993), deve integrar as diferentes condições climáticas que 

influenciam o processo da evapotranspiração. Segundo Medeiros (2002), os 

principais elementos climáticos que proporcionam energia para evaporação e 

remoção de vapor de água a partir de superfícies evaporantes são: radiação solar, 

temperatura do ar, umidade relativa, velocidade do vento e déficit de pressão de 

vapor. Desses, a radiação solar é o elemento de maior importância na demanda 

evaporativa da atmosfera.   

O uso de tanque para medição da evaporação da água, para fins de 

estimativa da evapotranspiração de referência (ET0), deve considerar as suas 

condições de instalação e os fatores intrínsecos ao próprio tanque. Burman e 

Pochop (1994), Valero e Mañas (1993) e Doorenbos e Pruitt (1977) 

mencionaram que o albedo, a rugosidade da superfície da água-livre, a cor do 

tanque, a sua forma e o nível da superfície da água-livre em seu interior 

produzem erros consideráveis, podendo atingir 15% no tanque Classe A quando 

a superfície da água fica 10 cm abaixo do nível-padrão.  



 

 41

Sleight (1917) trabalhando com tanques enterrados de várias dimensões, 

com borda a 0,08 m acima do nível do solo e profundidade da água igual a 0,83 

m, mostrou que a taxa de evaporação diminui exponencialmente com o aumento 

da área do tanque. No tanque de 0,305 m de diâmetro, a água evaporou cerca de 

55% mais do que num tanque com 3,66 m. Esse autor verificou também que, ao 

se manter a área fixa, com diâmetro igual a 0,61 m, mas variando a profundidade 

do tanque desde 0,08 e 1,75 m, não houve diferença significativa na evaporação. 

Na literatura, não foram encontradas informações sobre tanques 

circundados por bordadura formada por água e, principalmente, seus efeitos na 

evaporação. As bordaduras são de grama ou de solo descoberto, circundando o 

tanque Classe A, tendo como finalidade evitar que a advecção de calor sensível 

influencie significativamente o processo de evaporação ou evapotranspiração, 

principalmente em regiões áridas (PRUEGER et al., 1996).  Estudos conduzidos 

por Leitão et al. (1990) apontaram que 23% da energia utilizada na 

evapotranspiração da cultura de soja irrigada nas condições semi-áridas do 

Nordeste do Brasil foi fornecida por advecção.  

O tanque Classe A é um dos métodos mais utilizados na estimativa da ET0 

para o manejo da irrigação. Ele se baseia na medição da evaporação da água num 

tanque padronizado, cujo valor é convertido em evapotranspiração de referência, 

por meio de coeficientes específicos dependentes do clima, do tipo de tanque e da 

bordadura circundante (DOORENBOS e PRUITT, 1977). Segundo Sediyama 

(1996), o maior uso desse equipamento é devido à sua praticidade e aos baixos 

custos de instalação e manutenção. De acordo com Smith (1991), quando bem 

conduzido esse método oferece resultados confiáveis na determinação da 

evapotranspiração de referência. 

Em razão do grande número de métodos existentes para a estimativa da 

ET0, a escolha do mais adequado depende da disponibilidade de dados 

climatológicos, do nível de precisão exigido, da finalidade – se manejo da 

irrigação ou pesquisa – e do custo de aquisição de equipamentos. Esses fatores 

têm levado pesquisadores a desenvolver métodos alternativos para determinação 

da evapotranspiração, para fins práticos de manejo da água de irrigação, de baixo 



 

 42

custo e fácil manuseio, e que tenham boa precisão e sejam fisicamente 

consistentes.  

Neste trabalho, objetivou-se avaliar o desempenho dos minievaporímetros 

UFV-1 e UFV-2 em relação ao método de Penman-Monteith – FAO 56, para 

obter os seus coeficientes e a estimativa da evapotranspiração de referência 

(ET0), em períodos de um, três, cinco e sete dias, e comparar o seu desempenho 

com o dos métodos de Penman Modificado – FAO 24, Radiação – FAO 24, 

tanque Classe A e Hargreaves-Samani (1985). 

 
2. MATERIAL E MÉTODOS 

  
O estudo foi conduzido na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento do 

Irrigâmetro pertencente ao Departamento de Engenharia Agrícola da UFV, em 

Viçosa, MG, situada a 20º 45’ de latitude Sul e 42º 51’ de longitude Oeste, numa 

altitude de 651 m. Os elementos climáticos diários foram obtidos na Estação 

Climatológica do INMET, localizada no Campus da UFV, próximo à área 

experimental.  

 A estimativa da ET0 foi realizada utilizando-se os minievaporímetros 

UFV-1 e UFV-2, o método de Penman-Monteith – FAO 56, Penman Modificado 

– FAO 24, Radiação – FAO 24, tanque Classe A, Hargreaves-Samani (1985) e 

lisímetro de drenagem. O método de Penman-Monteith – FAO 56 foi adotado 

como padrão para avaliar o desempenho dos demais, conforme proposto por 

Smith (1991) e Allen et al. (1998).  

Os valores de ET0 estimados pelos métodos de Penman-Monteith, Penman 

Modificado, Radiação e Hargreaves-Samani foram obtidos com o uso do 

aplicativo computacional REF-ET (ALLEN, 2000). 

O minievaporímetro UFV-1 (Figura 1) operou como evaporatório de um 

Irrigâmetro modificado, sendo constituído por um recipiente cilíndrico de PVC, 

com diâmetro externo de 250 mm e interno de 244 mm, altura de 320 mm e 

fundo localizado a 255 mm da borda. Por sua vez, o minievaporímetro UFV-2 

(Figura 2) é dotado, também, de um evaporatório igual ao do UFV-1, possuindo, 

no entanto, outro recipiente cilíndrico de PVC de mesma altura, com diâmetro 

externo de 450 mm e espessura igual a 5 mm, o qual também armazena água, 



 

 43

formando uma bordadura. Os dois minievaporímetros foram montados sobre 

estrado de madeira com 150 mm de altura.  

 
1. Evaporatório; 2. Estrado; 3. Tubo interconector; 4. Tubo pluvial; 5. Coletor; 6. Válvula pluvial; 7. 
Válvula interconectora; 8. Suporte; 9. Válvula de drenagem; 10.  Visor; 11. Piezômetro; 12. Escala de 
leitura; 13. Válvula de abastecimento; 14. Tubo de borbulhamento; 15. Válvula de eliminação de ar; e 16. 
Tubo de alimentação 
 
Figura 1 – Minievaporímetro UFV-1 operando com Irrigâmetro modificado para a 

estimativa da evapotranspiração de referência. 
 

 
1. Estrado; 2. Bordadura; 3. Evaporatório; 4. Tubo pluvial; 5. Coletor; 6. Tubo de alimentação; 7. 
Válvula de eliminação de ar; 8. Tubo de borbulhamento; 9. Válvula de abastecimento; 10. Escala de 
leitura; 11. Piezômetro; 12. Visor; 13. Válvula de drenagem; 14. Suporte; 15. Válvula interconectora; 16. 
Válvula pluvial; e 17. Tubo interconector 
 
Figura 2 – Minievaporímetro UFV-2 operando com Irrigâmetro modificado para a 

estimativa da evapotranspiração de referência. 



 

 44

O fundo do evaporatório de cada minievaporímetro foi conectado ao 

Irrigâmetro modificado, por meio de um tubo flexível de polietileno. Esse 

Irrigâmetro foi construído com tubo de leitura-alimentação de diâmetro interno 

de 72 mm e altura de 1 m e escala graduada em milímetros. A relação entre as 

áreas internas do evaporatório e do tubo de leitura-alimentação do Irrigâmetro 

modificado, igual a 11,6, possibilitou uma sensibilidade na leitura da lâmina 

evaporada igual a 0,086 mm, medida diretamente numa escala existente no 

aparelho. A evaporação foi obtida pela diferença entre duas leituras consecutivas, 

num período de 24 horas.  

Na extremidade inferior do tubo de leitura-alimentação existe uma válvula 

de drenagem, usada para retirar a água do tubo de borbulhamento e o excesso do 

tubo de leitura-alimentação, a fim de zerar o aparelho. Na parte superior existem 

as válvulas de eliminação de ar e a de abastecimento.  

Durante o reabastecimento do tubo de leitura-alimentação, a válvula 

interconectora deve estar fechada e as de escapamento e de abastecimento, 

abertas. Após o reabastecimento, as duas últimas válvulas são fechadas, abrindo-

se a válvula de drenagem até zerar o aparelho. Em seguida, é restabelecido o seu 

funcionamento normal, por meio da abertura da válvula interconectora. 

Em cada nível de água estudado, a superfície líquida na bordadura foi 

mantida aproximadamente igual à do evaporatório, por meio de reposição manual 

todos os dias pela manhã. 

A ocorrência de chuva eleva o nível da água no evaporatório e, 

dependendo da sua magnitude, parte dela era drenada para o coletor, por meio do 

tubo pluvial. O restabelecimento do nível de água original no evaporatório era 

feito abrindo-se a válvula de drenagem até verificar a iminência do 

desprendimento de bolha de ar na extremidade inferior do tubo de 

borbulhamento.  

A evaporação no minievaporímetro UFV-1 (EvM1) e no minievaporímetro 

UFV-2 (EvME2) foi obtida nas profundidades dos níveis de água iguais a 30, 45, 

60 e 75 mm da borda e mantida em nível constante pelo Irrigâmetro modificado, 

com três repetições. O coeficiente médio de cada tipo de minievaporímetro 

(KtME) foi obtido em cada nível de água, com base no método de Penman-



 

 45

Monteith – FAO 56, para determinação da evapotranspiração de referência (ET0), 

de acordo com a equação 1.  

ME

0
ME Ev

ET
Kt =                                                                                                        (1) 

A ET0 estimada com o uso dos minievaporímetros foi obtida 

multiplicando-se o valor diário de evaporação pelo coeficiente médio do 

minievaporímetro, em cada profundidade. Os valores de ET0 de cada tipo de 

minievaporímetro foram posteriormente correlacionados com os estimados pelo 

método-padrão, nas escalas de 1, 3, 5 e 7 dias. 

O coeficiente do tanque Classe A foi obtido diariamente por meio da 

aplicação da equação proposta por Allen e Pruitt (1991), para tanques 

circundados por grama, com bordadura de grama igual a 5 m. Nos períodos de 3, 

5 e 7 dias, os valores de ET0, dos coeficientes dos minievaporímetros e do tanque 

Classe A foram calculados usando-se as médias dos elementos do clima. 

 Na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento do Irrigâmetro foram 

instalados 16 lisímetros, três de drenagem e 13 de lençol freático constante, 

cultivados com grama-batatais (Paspalum notatum L.), inclusive a bordadura. Os 

lisímetros de drenagem foram construídos com caixa de cimento-amianto de 

1.000 L (1,10 m de largura, 1,60 m de comprimento e 0,70 m de profundidade), 

contendo uma camada de solo de 0,5 m de espessura. O material de solo 

proveniente de um Latossolo Vermelho-Amarelo foi destorroado e peneirado, 

antes de sua colocação nos lisímetros. 

Foram feitas amostragens para análises química e físico-hídrica do solo 

dos lisímetros (Tabela 1). As características físico-hídricas do solo, como massa 

específica, textura e curva de retenção de umidade do solo foram determinadas 

no Laboratório de Física do Solo do Departamento de Solos. As análises 

químicas constituíram-se na determinação das concentrações de cálcio, 

magnésio, fósforo disponível, sódio, potássio, alumínio e alumínio trocável, pH 

em água, capacidade de troca catiônica efetiva (t) e capacidade de troca catiônica 

total (T), conforme metodologia da EMBRAPA (1997). Essas determinações 

foram realizadas no Laboratório de Química do Solo do Departamento de Solos 

da UFV. 



 

 46

Tabela 1 – Características químicas e físico-hídricas do solo utilizado no 
preenchimento dos lisímetros de drenagem 

 
Característica Valor Característica Valor 
Areia grossa (%) 15 Ca 2+ (cmol dm-3) 0,32 
Areia fina (%) 8 Mg 2+ (cmol dm-3) 0,08 
Silte (%) 0 Al 3+ (cmol dm-3) 0,59 
Argila (%) 77 H + Al (cmol dm-3) 6,4 
Densidade do solo (kg dm-3) 0,99 Soma de bases (cmol dm-3) 0,43 
Densidade de partículas (kg dm-3) 2,62 CTC efetiva (cmol dm-3) 1,02 
Capacidade de campo (kg kg-1) 0,294 CTC Total (cmol dm-3) 6,83 
Ponto de murcha (kg kg-1) 0,239 Saturação por alumínio (%) 57,8 
pH em água 4,79 Saturação por bases (%) 6,3 
Na+ (mg dm-3) 0 P – remanescente (mg L-1) 15,8 
P (mg dm-3) 1,0 Matéria orgânica (dag kg-1) 2,66 
K+ (mg dm-3) 13   

 

A correção da acidez do solo e a sua fertilização foram realizadas de 

acordo com os resultados de análises químicas do solo e das exigências 

nutricionais da grama. As adubações de cobertura foram feitas a cada 30 dias, 

utilizando-se 20 g m-2 do formulado 10-10-10 dissolvidos em água. 

A grama-batatais era podada na altura de 8 cm toda vez que atingia 15 cm, 

de acordo com as recomendações feitas por Allen et al. (1998) para a estimativa 

da evapotranspiração de referência. 

A evapotranspiração de referência nos lisímetros foi calculada por meio do 

balanço hídrico, desconsiderando-se a variação do armazenamento de acordo 

com a expressão: 

DIPET ?+=                                                                                                        (2) 

em que: 

 ET = evapotranspiração de referência, mm d-1; 

 P = precipitação pluvial no lisímetro, mm; 

I = lâmina de água aplicada na irrigação, mm; e 

D = lâmina de água drenada, mm. 

 
As irrigações nos lisímetros e a coleta da água de drenagem foram feitas 

em intervalos de 24 horas. Ao final de cada dia e nos dias chuvosos, cada 

lisímetro era coberto com telha de fibra de vidro transparente, de 1 mm de 

espessura, fixada em um suporte de madeira com altura de 60 cm, o qual era 



 

 47

removido no início de cada dia. Assim, a precipitação pluvial foi eliminada da 

contabilização da lâmina evapotranspirada. As irrigações na área experimental e 

adjacente aos lisímetros foram feitas constantemente, para promover a umidade 

do solo adequada ao desenvolvimento da grama-batatais. 

As medições das lâminas evaporada e evapotranspirada nos 

minievaporímetros e nos lisímetros de drenagem foram feitas diariamente às 

nove horas da manhã, durante os meses de junho a dezembro de 2005. Nesse 

período, também foram obtidos os valores de ET0, por meio dos demais métodos 

de estimativa estudados. Na análise dos resultados foram excluídos os dias com 

ocorrência de precipitação pluvial, pois a chuva afeta a leitura da lâmina 

evaporada, e conseqüentemente, a qualidade dos dados. 

A análise do desempenho dos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 para a 

estimativa da ET0 foi feita comparando-se os resultados de evapotranspiração 

obtidos em cada nível de água com a equação de Penman-Monteith – FAO 56. A 

metodologia adotada para comparação dos resultados foi proposta por Allen et al. 

(1986) e adotada por Jensen et al. (1990), a qual se fundamenta na estimativa do 

erro-padrão (EEP), calculado pela equação: 

( ) 2
1

2

1n
y?y

EEP ?
?
?

?
?
?
?

?

?
? ?

=                                                                                               (3) 

em que: 

 EEP = estimativa do erro-padrão, mm d-1; 

 y  = evapotranspiração de referência obtida pelo método-padrão, mm d-1; 

y?  = evapotranspiração de referência estimada pelo método considerado, 

mm d-1; e 

 n = número de observações. 

  
A hierarquização das estimativas da evapotranspiração foi feita baseando-

se nos valores da estimativa do erro-padrão (EEP), do coeficiente de 

determinação (r2) e do coeficiente angular (b) das respectivas regressões lineares 

simples.  



 

 48

A precisão foi dada pelo coeficiente de determinação, a qual indica o grau 

em que a regressão explica a soma do quadrado total. A aproximação dos valores 

de ET0 estimados por determinado método em relação aos valores obtidos pelo 

método-padrão foi obtida por um índice, designado concordância ou ajuste, 

representado pela letra “d” (WILLMOTT et al., 1985). Seus valores variam desde 

zero, em que não existe concordância, a 1 para a concordância perfeita. 

O índice de concordância é calculado aplicando-se a seguinte expressão: 

( )

( ) ( )[ ]? ?+?
? ?

?=

=

=
n

1i

2

n

1i

2

  OOi   OPi   

OiPi
1d                                                                         (4) 

em que: 

 d = índice de concordância ou ajuste; 

Pi = evapotranspiração de referência obtida pelo método considerado, 

mmd-1; 

 Oi = evapotranspiração de referência obtida pelo método-padrão, mm d
-1; 

 O  = média dos valores de ET0 obtidos pelo método-padrão, mm d
-1; e 

 n = número de observações. 

 
3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

  
Nas Figuras 3, 4 e 5 encontram-se os valores dos elementos 

meteorológicos usados na estimativa da evapotranspiração de referência, obtidos 

durante o período estudado. 

 

 



 

 49

0

5

10

15

20

25

30

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

Te
m

pe
ra

tu
ra

 m
éd

ia
 d

o 
ar

 (º
C

)
0

20

40

60

80

100

U
m

id
ad

e 
re

la
tiv

a 
m

éd
ia

 d
o 

ar
 (%

)

Umidade relativa média Temp eratura média do ar

 
Figura 3 – Valores diários da umidade relativa e da temperatura média do ar obtidos 

durante o período estudado. 
 

0
1
1
2
2
3
3
4
4
5

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

V
el

oc
id

ad
e 

m
éd

ia
 

do
 v

en
to

 (m
 s

-1
)

0

2

4

6

8

10

12

In
so

la
çã

o 
(h

)
Velocidade média do vento Insolação

 
Figura 4 – Valores diários da velocidade média do vento e da insolação obtidos durante 

o período estudado. 

0
5

10
15
20
25
30
35
40
45

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

Pr
ec

ip
ita

çã
o 

(m
m

)

 
Figura 5 – Valores diários de precipitação obtidos durante o período estudado. 

 
Na Figura 3 observa-se que a umidade relativa média diária, na maioria 

dos dias estudados, foi superior a 70%, classificada como alta, e a temperatura 



 

 50

média diária foi aproximadamente 20 oC. Na Figura 4, a velocidade média do 

vento foi inferior a 2 m s-1, considerada leve, de acordo com Doorenbos e Pruitt 

(1977). Essas condições climáticas, representadas pela umidade relativa e 

velocidade do vento, permitiram determinar apenas um coeficiente para cada 

nível de água nos minievaporímetros, em cada intervalo de tempo analisado, 

como pode ser observado na Tabela 2. 

 
Tabela 2 – Valores dos coeficientes dos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 nas 

profundidades dos níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm, em 
cada intervalo de tempo analisado 

 
   Profundidade do Nível de Água (mm) 

30 45 60 75 Umidade 
Relativa (%)

Velocidade do 
Vento (m s-1) 

Tempo 
(dias) Minievaporímetro UFV-1 
Um 0,51 0,53 0,55 0,56 
Três 0,50 0,50 0,54 0,56 

Cinco 0,50 0,52 0,54 0,55 
Sete 0,50 0,52 0,54 0,55 

 Minievaporímetro UFV-2  
Um 0,65 0,68 0,72 0,74 
Três 0,64 0,67 0,70 0,73 

Cinco 0,64 0,67 0,70 0,72 

Alta &gt;70 &amp;lt;2,0 (leve) 

Sete 0,64 0,67 0,70 0,73 
 
 
 Na Tabela 2 constata-se que houve ligeira tendência de elevação dos 

valores dos coeficientes dos dois tipos de minievaporímetros com o aumento da 

profundidade do nível de água no interior do evaporatório. Essa elevação 

significa redução da evaporação, contrariando os resultados obtidos por Sleight 

(1917). Com relação ao intervalo de tempo estudado, observa-se que os valores 

dos coeficientes permaneceram constantes nos dois minievaporímetros. Assim, 

recomenda-se utilizar os valores de 0,51; 0,53; 0,55; e 0,56 no minievaporímetro 

UFV-1 e 0,65; 0,68; 0,72; e 0,74 no minievaporímetro UFV-2, nas profundidades 

dos níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm, respectivamente.  

 Quando o nível da água no minievaporímetro se encontra mais próximo da 

superfície, ocorre maior interceptação da radiação solar, variável que tem maior 

influência no processo de evaporação (CHANG, 1971), ao mesmo tempo que 

favorece a ação do vento atuando na remoção do ar saturado sobre a superfície 

evaporante, o que acarreta maiores valores de evaporação. 



 

 51

 Na Tabela 2 observa-se que a bordadura com água teve efeito expressivo 

na evaporação no minievaporímetro UFV-2, apresentando uma diferença média 

de 30% nos valores dos coeficientes em cada profundidade estudada, em 

comparação com os valores obtidos no minievaporímetro UFV-1. O efeito direto 

da bordadura está relacionado à interceptação dos raios solares pela parede 

externa do minievaporímetro UFV-2, reduzindo a transferência de calor para a 

massa de água no interior do evaporatório. Ao contrário, no minievaporímetro 

UFV-1 a parede do evaporatório está diretamente exposta à radiação, o que 

resultou em maior evaporação. 

 Na Tabela 3 encontram-se os parâmetros da equação de regressão (a, b), o 

coeficiente de determinação (r2), a estimativa do erro-padrão (EEP) e o índice de 

concordância (d) obtidos dos valores diários de ET0 estimados por meio dos 

minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 e pelos demais métodos estudados, tendo-se 

por base o método de Penman-Monteith – FAO 56.  

 
Tabela 3 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos diários  

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      2,72 
Penman Modificado -0,872 1,340 0,99 0,38 0,97 2,77 
Hargreaves-Samani -0,958 0,968 0,86 0,96 0,82 3,59 
Radiação 0,000 1,168 0,99 0,60 0,94 3,16 
Tanque Classe A -0,325 0,802 0,72 0,59 0,91 2,51 
Lisímetro de drenagem 0,307 0,826 0,69 0,61 0,90 2,55 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,000 1,011 0,98 0,37 0,97 2,76 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,000 1,013 0,98 0,40 0,96 2,77 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 1,019 0,98 0,38 0,97 2,77 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,000 1,013 0,99 0,36 0,97 2,76 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm -0,262 1,131 0,88 0,45 0,96 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,033 0,98 0,44 0,96 2,79 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm -0,259 1,133 0,84 0,52 0,95 2,82 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm -0,322 1,156 0,86 0,50 0,95 2,82 
 
 

Na Tabela 3 observa-se que o método de Penman Modificado, que 

considera os aspectos aerodinâmicos e de radiação, apresentou boa estimativa da 

ET0, sendo seu valor médio próximo ao determinado pelo método de Penman-

Monteith – FAO 56, com estimativa do erro-padrão igual a 0,38 mm d-1. 

Entretanto, os métodos de Hargreaves-Samani e da Radiação superestimaram a 



 

 52

evapotranspiração de referência, apresentando estimativa do erro-padrão iguais a 

0,96 e 0,60 mm d-1, respectivamente. De acordo com Jensen et al. (1990), os 

métodos que se baseiam na radiação e temperatura do ar, como é o caso de 

Hargreaves-Samani, tendem a superestimar a evapotranspiração de referência em 

15 a 25% em climas úmidos. Resultados similares também foram encontrados 

por Souza e Yoder (1994) no interior do Ceará. Quanto ao método da Radiação, 

observa-se também que sua estimativa da ET0 foi insatisfatória, apresentando alta 

estimativa do erro-padrão e uma superestimativa de 16% em relação ao método-

padrão, contrariando os resultados obtidos por Oliveira e Carvalho (1998) nos 

Municípios de Seropédica e Campos, no Estado do Rio de Janeiro. Lunardi et al. 

(1999) verificaram superestimativa da ET0 com o uso do método da Radiação em 

Botucatu, Estado de São Paulo. Isso indica que esse método necessita de 

calibrações locais para a estimativa confiável da ET0. 

O tanque Classe A e o lisímetro de drenagem apresentaram uma 

subestimativa da ET0 diária, em relação ao método-padrão, com valores do erro-

padrão iguais a 0,59 e 0,61 mm d-1, respectivamente. No caso do lisímetro, essa 

subestimativa pode estar relacionada à variação no armazenamento de água no 

solo. Com relação ao tanque Classe A, a subestimativa da ET0 também pode estar 

relacionada ao uso do coeficiente do tanque e ao sistema de leituras que exige 

sensibilidade do operador para quebrar a tensão superficial da água com 

micrômetro de gancho. Esses resultados corroboram com os obtidos por Silva et 

al. (1999) no Município de Piracicaba, Estado de São Paulo.  

Os minievaporímetros, operando com Irrigâmetro modificado, 

apresentaram estimativas de ET0 muito próximas das obtidas pelo método de 

Penman-Monteith – FAO 56, em todos os níveis de água estudados, com 

estimativa do erro-padrão variando entre 0,36 a 0,40 e 0,44 a 0,52 mm d-1, nos 

minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, respectivamente. A análise dos valores dos 

coeficientes angular, de determinação, do índice de concordância e da estimativa 

do erro-padrão indica que os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 foram, dentre 

os métodos estudados, os que melhor estimaram a ET0 com base no método-

padrão, superestimando-a em torno de 2 e 3%, respectivamente. Assim, os 

minievaporímetros operando com Irrigâmetro modificado apresentaram 



 

 53

resultados confiáveis para a estimativa de ET0 em períodos diários que, 

associados ao baixo custo e à alta praticidade, tornam esses equipamentos 

indicados para fins de manejo da água de irrigação. 

Na Figura 6 encontram-se as equações de regressão, o coeficiente de 

determinação e os valores diários de evapotranspiração de referência estimados 

pelos métodos estudados e pelo método de Penman-Monteith – FAO 56.  

O método de Penman Modificado subestimou a ET0 para valores menores 

que 3 mm d-1 e a superestimou no caso de valores maiores. Os métodos de 

Hargreaves-Samani e Radiação superestimaram a ET0, ocorrendo comportamento 

contrário com o uso do lisímetro de drenagem e com o tanque Classe A. 

Os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 apresentaram, nas quatro 

profundidades dos níveis de água avaliadas, melhor desempenho que os demais 

métodos de estimativa da ET0 considerados neste estudo, com menor dispersão 

dos dados diários em torno da linha de valores 1:1, tendo por base o método de 

Penman-Monteith – FAO 56.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 54

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,872 + 1,340 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = - 0,958 + 0,968 x
r2 = 0,86

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,168 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = - 0,325 + 0,802 x
r2 = 0,72

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 L

is
ím

et
ro

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,307 + 826 x
r2 = 0,69

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,011 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,013 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,019 x
r2 = 0,98

 
 
Figura 6 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água 
iguais a 30, 45 e 60 mm da borda, em comparação com os valores de ET0 
determinados pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, para períodos 
diários. Continua... 



 

 55

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,013 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,262 + 1,131 x
r2 = 0,88

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,033 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2
 6

0 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = - 0,259 + 1,133 x
r2 = 0,84

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,322 + 1,156 x
r2 = 0,86

 

 

Figura 6 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) na profundidade do nível de água de 75 
mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas profundidades do nível de 
água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em comparação com os valores 
de ET0 determinados pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, para 
períodos diários. 

 

As comparações dos métodos nas escalas de três, cinco e sete dias 

seguiram a mesma metodologia estatística aplicada na escala diária, sendo 

apresentadas nas Tabelas 4, 5 e 6, respectivamente. 

 
 
 



 

 56

Tabela 4 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 
determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos de três dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      2,72 
Penman Modificado -0,844 1,330 0,99 0,31 0,98 2,77 
Hargreaves-Samani 0,679 1,078 0,94 0,94 0,81 3,61 
Radiação 0,000 1,154 0,99 0,52 0,93 3,15 
Tanque Classe A 0,000 0,920 0,99 0,35 0,96 2,52 
Lisímetro de percolação 0,000 0,945 0,98 0,41 0,95 2,55 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,000 0,997 0,99 0,22 0,98 2,72 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,000 0,951 0,99 0,27 0,98 2,59 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 1,007 0,99 0,22 0,98 2,73 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,000 1,001 0,99 0,20 0,99 2,72 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm -0,342 1,147 0,95 0,27 0,98 2,77 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,021 0,99 0,25 0,98 2,75 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm -0,396 1,167 0,94 0,30 0,98 2,77 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm -0,413 1,173 0,94 0,31 0,98 2,77 
 
 
Tabela 5 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos de cinco dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0  (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      2,71 
Penman Modificado -0,861 1,337 0,99 0,31 0,98 2,76 
Hargreaves-Samani 0,624 1,101 0,96 0,94 0,80 3,61 
Radiação 0,000 1,154 0,99 0,52 0,93 3,15 
Tanque Classe A 0,292 0,823 0,94 0,31 0,96 2,52 
Lisímetro de percolação 0,000 0,948 0,99 0,36 0,96 2,55 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,000 0,994 0,99 0,20 0,99 2,71 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,000 0,996 0,99 0,22 0,98 2,71 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 1,004 0,99 0,21 0,99 2,72 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,000 0,999 0,99 0,18 0,99 2,71 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm -0,341 1,143 0,97 0,22 0,99 2,76 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,017 0,99 0,21 0,99 2,74 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm -0,382 1,158 0,96 0,25 0,98 2,76 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm -0,405 1,166 0,96 0,25 0,98 2,76 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 57

Tabela 6 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 
determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos de sete dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Penman-Monteith – FAO 56      2,73 
Penman Modificado -0,869 1,341 0,99 0,30 0,98 2,80 
Hargreaves-Samani 0,606 1,109 0,97 0,92 0,79 3,64 
Radiação 0,000 1,147 0,99 0,49 0,93 3,16 
Tanque Classe A 0,000 0,933 0,99 0,28 0,97 2,57 
Lisímetro de percolação 0,000 0,943 0,99 0,31 0,97 2,57 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,000 0,991 0,99 0,18 0,99 2,73 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,000 0,993 0,99 0,21 0,99 2,73 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 0,999 0,99 0,17 0,99 2,73 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,000 0,995 0,99 0,14 0,99 2,73 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm -0,304 1,125 0,97 0,19 0,99 2,77 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,014 0,99 0,20 0,99 2,75 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm -0,341 1,138 0,96 0,23 0,98 2,77 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm -0,382 1,154 0,96 0,24 0,98 2,77 

 
 
Analisando os dados das Tabelas 4, 5 e 6, observa-se que o agrupamento 

da ET0 em períodos de três, cinco e sete dias, respectivamente, resultou em 

aumento dos coeficientes de determinação e de ajuste, com valores mais 

próximos da unidade, e em redução da estimativa do erro-padrão, com valores 

mais próximos de zero, pela maioria dos métodos estudados, comparativamente 

aos valores obtidos em períodos diários. Isso era esperado, pois o agrupamento 

dos valores de ET0 em maior período de tempo melhora o desempenho dos 

métodos por causa da suavização das flutuações pontuais dos dados. 

O agrupamento dos valores de ET0 do minievaporímetro UFV-1 operando 

com Irrigâmetro modificado em períodos de três, cinco e sete dias resultou em 

valores de declividade da reta praticamente iguais a 1, valores máximos da 

estimativa do erro-padrão iguais a 0,27; 0,22; e 0,21 mm d-1 e valores mínimos 

do índice de concordância iguais a 0,98; 0,98; e 0,99, respectivamente, com 

coeficiente de determinação igual a 0,99. Para o minievaporímetro UFV-2, 

obteve-se, nos mesmos intervalos de tempo, valores máximos da estimativa do 

erro-padrão iguais a 0,31; 0,25; e 0,24 mm d-1 e valores mínimos do índice de 

concordância iguais a 0,98; 0,98; e 0,98, respectivamente, com coeficiente de 

determinação próximo a 0,96. 

Esses resultados indicaram que os minievaporímetros apresentaram 

melhor desempenho para estimar a ET0, comparativamente aos demais métodos 



 

 58

estudados, uma vez que a maioria das equações de regressão ajustadas apresentou 

valores de “a” iguais a zero e de “b” próximos da unidade.  

Nas Figuras 7, 8 e 9 estão apresentadas as equações de regressão, o 

coeficiente de determinação e os valores de ET0 estimados pelos métodos 

estudados e pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, para períodos de três, 

cinco e sete dias, respectivamente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 59

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,844 + 1,330 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 0,679 + 1,078 x
r2 = 0,94

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,154 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,920 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 

Li
sí

m
et

ro
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,945 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,997 x
r2 = 0,99

 
  

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,951 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 6

0 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,007 x
r2 = 0,99

 
Figura 7 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água 
iguais a 30, 45 e 60 mm da borda, em comparação com os valores de ET0 
determinados pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, para períodos de 
três dias. Continua... 



 

 60

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,001 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,342 + 1,147 x
r2 = 0,95

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2
 4

5 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,021 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,396 + 1,167 x
r2 = 0,94

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,413 + 1,173 x
r2 = 0,94

 

 

Figura 7 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) na profundidade do nível de água de 75 
mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas profundidades do nível de 
água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em comparação com os valores 
de ET0 determinados pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, para 
períodos de três dias. 

 
 



 

 61

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,861 + 1,337 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 0,624 + 1,101 x
r2 = 0,96

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,154 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,292 + 0,823 x
r2 = 0,94

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 L

is
ím

et
ro

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,948 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,994 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,996 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,004 x
r2 = 0,99

 
Figura 8 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água 
iguais a 30, 45 e 60 mm da borda, em comparação com os valores de ET0 
determinados pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, para períodos de 
cinco dias. Continua... 



 

 62

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 7

5 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,999 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,341 + 1,143 x
r2 = 0,97

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,017 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,382 + 1,158 x
r2 = 0,96

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penmam-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,405 + 1,166 x
r2 = 0,96

 

 

Figura 8 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) na profundidade do nível de água de 75 
mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas profundidades do nível 
de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em comparação com os 
valores de ET0 determinado pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, 
para períodos de cinco dias.  

 

 

 



 

 63

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

) 

? = - 0,869 + 1,341 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 0,606 + 1,109 x
r2 = 0,97

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,147 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,933 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0 

Li
sí

m
et

ro
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,943 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,991 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,993 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,999 x
r2 = 0,99

 
Figura 9 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação e tanque Classe A e pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água 
iguais a 30, 45 e 60 mm da borda, em comparação com os valores de ET0 
determinados pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, para períodos de 
sete dias. Continua... 



 

 64

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 7

5 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,995 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,304 + 1,125 x
r2 = 0,97

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2
 4

5 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,014 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penman-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,341 + 1,138 x
r2 = 0,96

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Penmam-M onteith (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,382 + 1,154 x
r2 = 0,96

 

 

Figura 9 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 
minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) na profundidade do nível de água de 75 
mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas profundidades do nível 
de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em comparação com os 
valores de ET0 determinados pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, 
para períodos de sete dias.  

 

A análise das Figuras 7, 8 e 9 evidenciou que o agrupamento dos valores 

de ET0 em períodos maiores tendeu a melhorar a estimativa, observando-se o 

mesmo comportamento de os métodos de Hargreaves-Samani e Radiação 

superestimarem e de o lisímetro e de o tanque Classe A subestimarem a ET0, 

comparativamente ao método de Penman-Monteith – FAO 56.  

O lisímetro de drenagem e o tanque Classe A apresentaram melhoria 

expressiva na estimativa da ET0 em períodos de três, cinco e sete dias, 



 

 65

comparativamente a períodos diários, com menor estimativa do erro-padrão e 

maior índice de concordância, justificando o seu uso com mais precisão na 

determinação do consumo de água por uma cultura em período de tempo superior 

a sete dias, conforme recomendação de Jensen et al. (1990) e Doorenbos e Pruitt 

(1977). 

Nos intervalos de três, cinco e sete dias, os valores médios de 

evapotranspiração de referência obtidos nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 

em cada profundidade do nível de água foram praticamente iguais aos valores de 

ET0 obtidos pelo método-padrão, apresentando excelente desempenho em ambos 

os períodos. Ainda com relação aos minievaporímetros, observou-se que a linha 

de tendência dos pontos na maioria das profundidades de nível de água, 

praticamente coincidiu com a reta de valores 1:1, evidenciando o seu 

desempenho na estimativa da ET0 em todos os intervalos de tempo estudados. É 

importante enfatizar que o desempenho adequado dos minievaporímetros na 

estimativa da ET0 foi condicionado ao uso do Irrigâmetro modificado, o qual 

permitiu obter medidas de evaporação com sensibilidade de leitura de 0,086 mm. 

 
4. CONCLUSÕES 

 
1. Os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 operando com Irrigâmetro modificado 

apresentaram desempenho adequado, comparativamente ao método de Penman-

Monteith – FAO 56, para estimar a ET0 nos períodos de tempo e profundidades 

dos níveis de água estudados. 

2. O minievaporímetro UFV-1 apresentou valores dos coeficientes iguais a 0,51; 

0,53; 0,55; e 0,56, enquanto no minievaporímetro UFV-2 eles foram iguais a 

0,65; 0,68; 0,72; e 0,74, respectivamente nas profundidades dos níveis de água 

iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda.  

3. O método de Penman Modificado subestimou a ET0 obtida pelo método de 

Penman-Monteith-FAO 56 para valores menores que 3 mm d-1, apresentando 

comportamento contrário para valores maiores. 

4. Os métodos de Hargreaves-Samani e da Radiação superestimaram a ET0 

obtida pelo método de Penman-Monteith – FAO 56, em todos os períodos de 



 

 66

tempo estudados, verificando-se comportamento contrário do lisímetro de 

drenagem e do tanque Classe A. 

 
5. REFERÊNCIAS  

ALLEN, R.G. A Penman for all seasons. Journal of Irrigation and Drainage 
Engineering, New York, v. 112, n. 4, p. 348-386, 1986. 
 
ALLEN, R.G.; PEREIRA, L.S.; RAES, D.; SMITH, M. Guidelines for 
computing crop water requeriments. Rome: FAO, 1998. 310 p. (Irrigation and 
Drainage – Paper, 56). 
 
ALLEN, R.G.; PRUITT, W.O. Reference evapotranspiration factors. Journal of 
Irrigation and Drainage Engineering, New York, v. 117, n. 5, p. 758-772, 
1991. 
 
ALLEN, R.G. REF-ET: reference evapotranspiration calculator, Version 2.1. 
Idaho: Idaho University, 2000. 82 p. 
 
BURMAN, R.; POCHOP, L.O. Evaporation, evapotranspiration and climatic 
data. Amsterdam: Elsevier, 1994. 278 p. 
 
CHANG, J. Climate and agriculture. Chicago: Aldine Publishing, 1971. 296 p. 
 
DOORENBOS, J.; PRUITT, J.O. Crop water requeriment. Rome: FAO, 1977. 
144 p. (FAO Irrigation and Drainage Paper 24). 
 
EMBRAPA – Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Manual de 
métodos de análise de solo. 2.  ed. Rev. atual. Rio de Janeiro: Centro Nacional 
de Pesquisa de Solos, 1997. 212 p. (EMBRAPA-CNPS. Documento1). 
 
HARGREAVES, G.H.; SAMANI, Z.A. Reference crop evapotranspiration from 
temperature. Applied Engineering Agriculture, New York, v. 1, n. 2, p. 96-99, 
1985. 
 
JENSEN, M.E.; BURMAN, R.D.; ALLEN, R.G. Evapotranspiration and 
irrigation water requeriments. Journal of Irrigation and Drainage 
Engineering, New York, p. 332, 1990.  
 
LEITÃO, M.M.V.B.R.; AZEVEDO, P.V.; MACIEL, G.F. Balanço de radiação e 
energia numa cultura de soja irrigada, nas condições semi-áridas do Nordeste do 
Brasil. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 6; 1990, 
Salvador-BA. Anais... Salvador: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 1990.  
v. 1, p. 27-32.  
 
LUNARDI, M.A.; LUNARDI, D.M.C.; CAVAGUTI, N. Comparação entre 
medidas evapotranspirométricas e metodologia da FAO, na determinação da 
evapotranspiração de referência. Irriga, Botucatu, v. 4, n. 1, p. 52-66, 1999. 



 

 67

MEDEIROS, A.T. Estimativa da evapotranspiração de referência a partir da 
equação de Penman-Monteith, de medidas lisimétricas e de equações 
empíricas, em Paraipaba, CE. Piracicaba, SP: ESALQ, 2002. 103 f. Tese 
(Doutorado em Agronomia) – Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, 
Piracicaba. 
 
OLIVEIRA, M.A.A. de; CARVALHO, D.F. de. Estimativa da evapotranspiração 
de referência e da demanda suplementar de irrigação para o milho (Zea mays L.) 
em Seropédica e Campos, Estado do Rio de Janeiro. Revista Brasileira de 
Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina Grande, v. 2, n. 2, p. 132-135, 
1998. 
 
PRUEGER, J.H.; HIPPS, L.E.; COOPPER, D.I. Evaporation and development of 
the local boundary layer over an irrigated surface in an arid region. Agricultural 
and Forest Meteorology, Amsterdam, v. 78, p. 223-237, 1996. 
 
ROCHA, O.C.; GUERRA, A.F.; AZEVEDO, H.M. de. Ajuste do modelo 
Chistiansen-Hargreaves para estimativa da evapotranspiração do feijão no 
cerrado. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina 
Grande, v. 7, n. 2, p. 263-268, 2003. 
 
SEDIYAMA, G.C. Necessidade de água para os cultivos. Brasília: ABEAS, 
1996. 176 p. 
 
SILVA, F.C. da; FOLEGATTI, M.V.; PEREIRA, A.R.; VILLA NOVA, N.A. 
Uso de dispositivos lisimétricos para medida da evapotranspiração de referência. 
Revista Brasileira de Agrometeorologia, Santa Maria, v. 7, n. 1, p. 19-23, 
1999.  
 
SLEIGHT, R.B. Evaporation from the surfaces of water and river-bed materials. 
Journal of Agricultural Research, Washington, v. 10, n. 5, p. 209-262, 1917. 
 
SMITH, M. Report on the expert consultation on revision of crop water 
requeriments. Rome: FAO, 1991. 45 p. 
 
SOUZA, F. de; YODER, R. ET estimation in the Northeast of Brazil: Hargreaves 
or Penman-Monteith equation. Transaction of ASAE, St. Joseph, p. 6, 1994. 
(ASAE – Paper, 942545). 
 
VALERO, J.A. de J.; MAÑAS, F.J.M. de S.O. El calculo y la estimacion de la 
evapotranspiracion. In: MAÑAS, F.J. M. de S.O.; VALERO, J.A. de J. 
Agronomia del riego. Madrid: Mundi-Prensa, 1993. p. 373-446.  
 
WILLMOTT, C.J.; CKLESON, S.G.; DAVIS, R.E. Statistics for evaluation and 
comparison of models. Journal of Geophysical Research, Ottawa, v. 90, n. C5, 
p. 8995-9005, 1985. 
 



 

 68

CAPÍTULO IV – DESEMPENHO DE MINIEVAPORÍMETROS PARA 
ESTIMATIVA DA EVAPOTRANSPIRAÇÃO DE 
REFERÊNCIA EM RELAÇÃO AO LISÍMETRO DE 
LENÇOL FREÁTICO CONSTANTE OPERANDO 
COM IRRIGÂMETRO MODIFICADO 

 

1. INTRODUÇÃO 

  
A evapotranspiração pode ser definida como a quantidade de água 

evaporada e transpirada por uma superfície vegetal, durante determinado período. 

Ela pode ser expressa em valores totais, médios, diários e horários, em volume 

por unidade de área ou em lâmina de água, no período considerado 

(BERNARDO, 2006). 

Jensen et al. (1973) definiram a evapotranspiração de referência (ETr) 

como aquela que ocorre numa cultura de alfafa (Medicago sativa L.), com 30 a 

50 cm de altura e área-tampão mínima de 100 m, cultivada sem deficiência 

hídrica. Embora sabendo que a cultura da alfafa tem características 

aerodinâmicas mais representativas das culturas agronômicas do que a grama, 

esta última é mais utilizada pelo fato de a grande maioria das estações 

agrometeorológicas ser gramada. Por essa razão, Doorenbos e Pruitt (1977) 

definem ET0 como a taxa de evapotranspiração de uma superfície extensa de 

grama com 8 a 15 cm de altura, com crescimento ativo e uniforme, cobrindo 

completamente o solo e onde não existe limitação de água. Smith (1991) e Allen 

et al. (1998) propõem uma definição padronizada para a evapotranspiração de 

referência, com base numa cultura hipotética, a qual possuiria uma altura fixa de 

0,12 m, albedo igual a 0,23 e resistência da superfície ao transporte de vapor de 

água igual a 70 s m-1, que representaria a evapotranspiração de um gramado 

verde, de altura uniforme, em crescimento ativo, cobrindo totalmente a superfície 

do solo e sem limitação de água. 

A evapotranspiração pode ser obtida por medidas diretas ou estimadas a 

partir de elementos climáticos, utilizando-se modelos ou métodos teóricos 

empíricos. O método direto está representado por diversos tipos de lisímetros, 

constituindo o método mais preciso, sendo considerado instrumento-padrão para 



 

 69

a determinação da evapotranspiração de referência (BERNARDO, 2006; 

AMORIM, 1998).  

Os lisímetros utilizados em pesquisas de determinação da ET0 podem ser 

agrupados em três categorias: (1) não-pesáveis com lençol freático constante, (2) 

não-pesáveis com drenagem livre e (3) lisímetros pesáveis. Eles podem ser 

também classificados quanto ao tipo de perfil do solo (reconstruído ou 

monolítico) e quanto ao sistema de drenagem (a vácuo ou por gravidade) 

(ABOUKHALED et al., 1986; HOWELL et al., 1991). 

Nos lisímetros, não-pesáveis, com lençol freático constante, o nível da 

água é mantido a determinada profundidade. Com a ocorrência da 

evapotranspiração, a água é translocada até a zona radicular por capilaridade, 

provocando a descida do nível freático, o qual é automaticamente compensado 

por um mecanismo controlador do nível freático e que possibilita medir a 

evapotranspiração da cultura (ABOUKHALED et al., 1986). Nesse tipo de 

lisímetro, o mecanismo controlador do nível freático pode ser substituído pelo 

Irrigâmetro. Este aparelho pode ser conectado a um lisímetro ou a um tanque 

Classe A, mantendo o nível da superfície da água constante por meio do tubo de 

borbulhamento, permitindo também obter leituras muito precisas da 

evapotranspiração, bastando-se construir o Irrigâmetro com área efetiva ajustada 

à sensibilidade de leitura de interesse do usuário. 

As relações entre os níveis de aeração e a produtividade das culturas têm 

sido analisadas através de estudos nos quais são estabelecidos diferentes níveis 

de lençol freático (GRASSI, 1991), que pode variar com o tipo de cultura e de 

solo. Pereira (1994) estudou o efeito de quatro profundidades freáticas sobre o 

consumo de água da alface num Latossolo Vermelho-Amarelo Distrófico. Ele 

observou que a evapotranspiração e a produtividade foram maiores quando se 

manteve o lençol freático a 25 cm, ocorrendo decréscimo com o aumento da 

profundidade freática a 35, 45 e 55 cm. Do mesmo modo, Andrade (1991) 

também verificou maior consumo de água pelo milho-doce num Latossolo 

Vermelho-Amarelo Distrófico quando o nível freático foi mantido a 30 cm de 

profundidade, ocorrendo decréscimo do consumo para maiores valores.  



 

 70

Na literatura existem diversos modelos empíricos que utilizam dados de 

elementos meteorológicos para estimativa da evapotranspiração de referência.  

Dentre eles, o método de Penman-Monteith – FAO 56 é considerado padrão para 

a estimativa da ET0 por englobar os parâmetros físicos que governam a troca de 

energia e os aspectos aerodinâmicos e fisiológicos da cultura (SMITH, 1991; 

ALLEN et al., 1998).  

Os evaporímetros, como o tanque Classe A, constituem-se num dos 

métodos empíricos mais simples para a estimativa da ET0, para fins de manejo da 

água de irrigação. Segundo Sediyama (1996), o maior uso desse equipamento é 

devido à sua praticidade e aos baixos custos de instalação e manutenção. De 

acordo com Smith (1991), quando bem conduzido, esse método oferece 

resultados confiáveis na determinação da evapotranspiração de referência. Tem a 

vantagem de medir a evaporação de uma superfície de água-livre, associando os 

efeitos integrados da radiação solar, do vento, da temperatura e da umidade do ar. 

Neste trabalho, objetivou-se avaliar o desempenho dos minievaporímetros 

UFV-1 e UFV-2 em relação ao lisímetro de lençol freático constante, para obter 

os seus coeficientes e a estimativa da evapotranspiração de referência, em 

períodos de um, três, cinco e sete dias, e comparar o seu desempenho com o 

lisímetro de drenagem e os métodos de Penman Modificado – FAO 24, Radiação 

– FAO 24, tanque Classe A e Hargreaves-Samani (1985). 

 
2. MATERIAL E MÉTODOS 

  
Este estudo foi conduzido na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento do 

Irrigâmetro pertencente ao Departamento de Engenharia Agrícola da 

Universidade Federal de Viçosa (UFV), em Viçosa, MG, situada a 20º 45’ de 

latitude Sul e 42º 51’ de longitude Oeste, numa altitude de 651 m. Os elementos 

climáticos diários foram obtidos na Estação Climatológica do INMET, localizada 

no Campus da UFV, próximo à área experimental.  

 A ET0 foi estimada utilizando-se os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 

os métodos de Penman-Monteith – FAO 56, Penman Modificado – FAO 24, 

Radiação – FAO 24, tanque Classe A, Hargreaves-Samani (1985), lisímetro de 

drenagem e lisímetro de lençol freático constante operando com Irrigâmetro 



 

 71

modificado. O método do lisímetro de lençol freático constante foi adotado como 

padrão para avaliar o desempenho dos demais métodos.  

Na Unidade de Pesquisa e Desenvolvimento do Irrigâmetro foram 

utilizados seis lisímetros, sendo três de drenagem e três de lençol freático de 

nível constante mantidos a 15 cm de profundidade e cultivados com grama-

batatais (Paspalum notatum L.). Os lisímetros de lençol freático constante foram 

construídos com caixa de cimento-amianto de 1.000 L (1,10 m de largura, 1,60 m de 

comprimento e 0,70 m de profundidade), preenchidos com substrato de areia, 

com grânulos de tamanho menor que 1,0 mm e maior que 0,104 mm, 

alimentados com solução nutritiva. Os lisímetros de drenagem foram preenchidos 

com uma camada de brita zero, sobreposta por outra de areia, seguida de solo 

destorroado e peneirado, proveniente de um Latossolo Vermelho-Amarelo. 

Amostras do solo dos lisímetros de drenagem foram submetidas à análise 

química e físico-hídrica, sendo esta última também aplicada à areia dos lisímetros 

de lençol freático constante. Os resultados estão apresentados nas Tabelas 1 e 2, 

respectivamente. As características físico-hídricas do solo e da areia, como 

densidade, textura e retenção de água, foram determinadas em laboratório. As 

análises químicas constituíram-se na determinação das concentrações de cálcio, 

magnésio, fósforo disponível, sódio, potássio, alumínio e alumínio trocável, pH 

em água, capacidade de troca catiônica efetiva (t) e capacidade de troca catiônica 

total (T), conforme metodologia da EMBRAPA (1997). 

 
Tabela 1 – Características químicas e físico-hídricas do solo utilizado no 

preenchimento dos lisímetros de drenagem 
 
Característica Valor Característica Valor 
Areia grossa (%) 15 Ca 2+ (cmol dm-3) 0,32 
Areia fina (%) 8 Mg 2+ (cmol dm-3) 0,08 
Silte (%) 0 Al 3+ (cmol dm-3) 0,59 
Argila (%) 77 H + Al (cmol dm-3) 6,4 
Densidade do solo (kg dm-3) 0,99 Soma de bases (cmol dm-3) 0,43 
Densidade de partículas (kg dm-3) 2,62 CTC efetiva (cmol dm-3) 1,02 
Capacidade de campo (kg kg-1) 0,294 CTC total (cmol dm-3) 6,83 
Ponto de murcha (kg kg-1) 0,239 Saturação por alumínio (%) 57,8 
pH em água 4,79 Saturação por bases (%) 6,3 
Na+ (mg dm-3) 0 P – remanescente (mg L-1) 15,8 
P (mg dm-3) 1,0 Matéria orgânica (dag kg-1) 2,66 
K+ (mg dm-3) 13   
 



 

 72

Tabela 2 – Características físico-hídricas da areia utilizada no preenchimento dos 
lisímetros de lençol freático constante 

 
Característica Valor Característica Valor 
Areia grossa (%) 93 Densidade da areia (kg dm-3) 1,50 
Areia fina (%) 4 Densidade de partículas (kg dm-3) 2,85 
Silte (%) 0 Capacidade de campo (kg kg-1) 0,013 
Argila (%) 3 Ponto de murcha (kg kg-1) 0,008 
 
 

A correção da acidez do solo e a sua fertilização foram realizadas de 

acordo com os resultados da análise química do solo e de acordo com as 

exigências nutricionais da grama-batatais. As adubações de cobertura foram 

feitas a cada 30 dias, aplicando-se 20 g m-2 do formulado 10-10-10 dissolvidos 

em água. 

A evapotranspiração de referência nos lisímetros foi calculada por meio do 

balanço hídrico, desconsiderando-se a variação do armazenamento, de acordo 

com a expressão: 

DIPET ?+=                                                                                                        (1) 

em que: 

 ET = evapotranspiração de referência, mm d-1; 

P = precipitação pluvial no lisímetro, mm; 

I = lâmina de água aplicada por irrigação, mm; e 

D = lâmina de água drenada, mm. 

 
Nos lisímetros de drenagem, as irrigações e a coleta da água percolada 

foram feitas a cada 24 horas.  

Na Figura 1 está ilustrado o lisímetro de lençol freático constante 

operando com Irrigâmetro modificado, usado para estimativa da 

evapotranspiração de referência.  

 

 

 

 

 

 



 

 73

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
1. Caixa de cimento-amianto; 2. Grama-batatais; 3. Tubo piezométrico; 4. Tubo de leitura-alimentação; 5. 
Válvula de eliminação de ar; 6. Tubo de borbulhamento; 7. Válvula de abastecimento; 8. Escala de 
leitura; 9. Piezômetro; 10.  Visor; 11. Válvula de drenagem; 12. Suporte; 13. Válvula interconectora; 14. 
Válvula pluvial; e 15. Tubo interconector 

Figura 1 – Lisímetro de lençol freático constante operando com Irrigâmetro modificado 
para estimativa da evapotranspiração de referência. 

 

O fundo de cada lisímetro de lençol freático constante foi conectado ao 

Irrigâmetro modificado por meio de um tubo de PVC com 20 mm de diâmetro. O 

Irrigâmetro modificado foi construído com tubo de leitura-alimentação de 

diâmetro interno de 195 mm e altura de 1.100 mm, com escala graduada em 

milímetros. A relação entre as áreas internas do lisímetro e do tubo de leitura-

alimentação do Irrigâmetro modificado, igual a 56,49, possibilitou uma 

sensibilidade na leitura da lâmina evaporada igual a 0,018 mm. A 

evapotranspiração foi obtida pela diferença entre duas leituras consecutivas num 

período de 24 horas. 

Na extremidade inferior do tubo de leitura-alimentação existe uma válvula 

de drenagem, usada para retirar a água do tubo de borbulhamento e o excesso do 

tubo de leitura-alimentação, a fim de zerar o aparelho. Na parte superior existem 

as válvulas de eliminação de ar e a de abastecimento.  

Durante o reabastecimento do tubo de leitura-alimentação, a válvula 

interconectora deve estar fechada, e as de eliminação de ar e de abastecimento 

abertas. Após o reabastecimento, as duas últimas válvulas são fechadas, abrindo-



 

 74

se a válvula de drenagem até zerar o aparelho. Em seguida, é restabelecido o seu 

funcionamento normal, por meio da abertura da válvula interconectora. 

Ao final de cada dia e nos dias chuvosos, cada lisímetro era coberto com 

telha de fibra de vidro transparente, de 1 mm de espessura, fixada em um suporte 

de madeira com altura de 60 cm, o qual era removido no início de cada dia. 

Assim, a precipitação pluvial foi eliminada da contabilização da lâmina 

evapotranspirada. A determinação da ET0 no lisímetro de lençol freático 

constante foi feita por meio da diferença entre duas leituras sucessivas no 

irrigâmetro. 

Os lisímetros de lençol freático constante foram abastecidos com solução 

nutritiva inicial, descrita na Tabela 3, até atingir o nível freático estabelecido, 

sendo o reabastecimento feito com a solução nutritiva descrita na Tabela 4. Tanto 

a solução nutritiva inicial quanto a de abastecimento foram formuladas de acordo 

com Martinez e Silva (2004), Silva (2004) e Ruiz (1997). 

 
Tabela 3 – Fontes e concentrações de nutrientes utilizados na solução nutritiva 

inicial aplicada nos lisímetros de lençol freático constante 
 
Sal mg L-1 Sal g L-1 

H3BO3 1,24 Ca(NO3)2 0,519 
CuSO4 0,20 KNO3 0,202 
MnSO4 2,53 NH4NO3 0,064 
(NH4)6MO7(O2)4 0,09 MgSO4 0,246 
ZnSO4 0,57 NH4H2PO4 0,115 
FeCl3 10,81 CaCO3 0,300 
Na2EDTA  14,89   
 
 
Tabela 4 – Fontes e concentrações de nutrientes utilizados na solução nutritiva de 

reabastecimento dos lisímetros de lençol freático constante  
 

Concentração (g L-1)  Concentração (g L-1) Sal 
Solução A Solução B Sal Sal A Sal B 

H3BO3 1,24  Ca(NO3)2 103,90  
CuSO4 0,20  KNO3 40,44  
MnSO4 2,53  NH4NO3 12,80  
(NH4)6MO7(O2)4 0,09  MgSO4  49,20 
ZnSO4 0,57 10,81 NH4H2PO4  23,00 
FeCl3  14,89    
Na2EDTA   14,89    

 



 

 75

O pH e a condutividade elétrica da solução nutritiva de cada lisímetro de 

lençol freático constante foram medidos em três profundidades (no fundo, na 

altura mediana e próximo à superfície), duas vezes por semana, ao longo da 

pesquisa. O pH foi mantido próximo de 7,0 com a adição de ácido clorídrico 

10%, para evitar a alcalinização do substrato. A condutividade elétrica da solução 

no interior dos lisímetros foi mantida entre 630 e 1.000 µS cm-1, ajustando-se as 

concentrações de macro e micronutrientes para evitar deficiência de nutrientes na 

cultura.  

A grama-batatais era podada numa altura de 8 cm toda vez que atingia 15 

cm de altura, de acordo com as recomendações feitas por Allen et al. (1998) para 

estimativa da evapotranspiração de referência.  

Nas Figuras 2 e 3 estão ilustrados os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 

respectivamente, operando com Irrigâmetro modificado para a estimativa da 

evapotranspiração de referência. 

 

 
1. Evaporatório; 2. Estrado; 3. Tubo interconector; 4. Tubo pluvial; 5. Coletor; 6. Válvula pluvial; 7. 
Válvula interconectora; 8. Suporte; 9. Válvula de drenagem; 10.  Visor; 11. Piezômetro; 12. Escala de 
leitura; 13. Válvula de abastecimento; 14. Tubo de borbulhamento; 15. Válvula de eliminação de ar; e 16. 
Tubo de alimentação 
 
Figura 2 – Minievaporímetro UFV-1 operando com Irrigâmetro modificado para 

estimativa da evapotranspiração de referência. 
 



 

 76

 
1. Estrado; 2. Bordadura; 3. Evaporatório; 4. Tubo pluvial; 5. Coletor; 6. Tubo de alimentação; 7. 
Válvula de eliminação de ar; 8. Tubo de borbulhamento; 9. Válvula de abastecimento; 10. Escala de 
leitura; 11. Piezômetro; 12. Visor; 13. Válvula de drenagem; 14. Suporte; 15. Válvula interconectora; 16. 
Válvula pluvial; e 17. Tubo interconector 
 
Figura 3 – Minievaporímetro UFV-2 operando com Irrigâmetro modificado para 

estimativa da evapotranspiração de referência. 
 
O minievaporímetro UFV-1 (Figura 1) operou como evaporatório de um 

Irrigâmetro modificado, sendo constituído por um recipiente cilíndrico de PVC, 

com diâmetro externo de 250 mm e interno de 244 mm, altura de 320 mm e 

fundo localizado a 255 mm da borda. Por sua vez, o minievaporímetro UFV-2 

(Figura 2) é dotado, também, de um evaporatório igual ao do UFV-1, possuindo, 

no entanto, outro recipiente cilíndrico de PVC de mesma altura, com diâmetro 

externo de 450 mm e espessura igual a 5 mm, o qual também armazena água, 

formando uma bordadura. Os dois minievaporímetros foram montados sobre 

estrado de madeira com 150 mm de altura. 

O fundo do evaporatório de cada minievaporímetro foi conectado ao 

Irrigâmetro, por meio de um tubo flexível de polietileno. Esse Irrigâmetro 

modificado foi construído com tubo de leitura-alimentação de diâmetro interno 

de 72 mm e altura de 1 m e escala graduada em milímetros. A relação entre as 

áreas internas do evaporatório e do tubo de leitura-alimentação do Irrigâmetro 

modificado, igual a 11,6, possibilitou uma sensibilidade na leitura da lâmina 

evaporada igual a 0,086 mm, medida diretamente numa escala existente no 



 

 77

aparelho. A evaporação foi obtida pela diferença entre duas leituras consecutivas, 

num período de 24 horas.  

Na extremidade inferior do tubo de leitura-alimentação existe uma válvula 

de drenagem, usada para retirar a água do tubo de borbulhamento e o excesso do 

tubo de leitura-alimentação, a fim de zerar o aparelho. Na parte superior existem 

as válvulas de eliminação de ar e a de abastecimento.  

Durante o reabastecimento do tubo de leitura-alimentação, a válvula 

interconectora deve estar fechada e as de escapamento e de abastecimento, 

abertas. Após o reabastecimento, as duas últimas válvulas são fechadas, abrindo-

se a válvula de drenagem até zerar o aparelho. Em seguida, é restabelecido o seu 

funcionamento normal, por meio da abertura da válvula interconectora. 

A ocorrência de chuva eleva o nível da água no evaporatório e, 

dependendo da sua magnitude, parte dela era drenada para o coletor, por meio do 

tubo pluvial. O restabelecimento do nível de água original no evaporatório era 

feito abrindo-se a válvula de drenagem até verificar a iminência do 

desprendimento de bolha de ar na extremidade inferior do tubo de 

borbulhamento. Em cada nível de água estudado, a superfície líquida na 

bordadura foi mantida aproximadamente igual à do evaporatório, por meio de 

reposição manual todos os dias pela manhã. 

A evaporação no minievaporímetro UFV-1 (EvME1) e no minievaporímetro 

UFV-2 (EvME2) foi obtida nas profundidades dos níveis de água iguais a 30, 45, 

60 e 75 mm da borda e mantida em nível constante pelo Irrigâmetro, com três 

repetições. O coeficiente médio de cada tipo de minievaporímetro (KtME) foi 

obtido para cada nível de água, com base no método do lisímetro de lençol 

freático constante para determinação da evapotranspiração de referência (ET0), 

de acordo com a equação 2.  

ME

0
ME Ev

ET
Kt =                                                                                                        (2) 

A ET0 estimada com o uso dos minievaporímetros foi obtida 

multiplicando-se o valor diário de evaporação pelo coeficiente médio do 

minievaporímetro, em cada profundidade. Os valores de ET0 de cada tipo de 



 

 78

minievaporímetro foram posteriormente correlacionados com os estimados pelo 

método-padrão, nas escalas de 1, 3, 5 e 7 dias. 

 O coeficiente do tanque Classe A foi obtido diariamente por meio da 

aplicação da equação proposta por Allen e Pruitt (1991), para tanques 

circundados por grama, adotando-se uma bordadura com grama igual a 5 m. Nos 

períodos de 3, 5 e 7 dias, os valores de ET0  e dos coeficientes dos 

minievaporímetros e do tanque Classe A foram  calculados usando-se os valores 

médios dos elementos do clima. Para o lisímetro de drenagem e o lisímetro de 

lençol freático constante, usaram-se valores médios de ET0 no período de tempo 

analisado.  

As medições da evaporação nos minievaporímetros e da evapotranspiração 

nos lisímetros de drenagem e de lençol freático constante foram feitas, 

diariamente, às nove horas da manhã, durante os meses de julho a dezembro de 

2005. Nesse período, também foram determinados os valores de ET0 por meio 

dos demais métodos de estimativa estudados. Na análise dos resultados foram 

excluídos os dias com ocorrência de precipitação pluvial, pois a chuva afeta a 

leitura da lâmina evaporada e, conseqüentemente, a qualidade dos dados. 

Os valores de ET0 estimados pelos métodos de Penman-Monteith – FAO 

56, Penman Modificado, Radiação e Hargreaves-Samani (1985) foram obtidos 

com o uso do aplicativo computacional REF-ET (ALLEN, 2000). 

A análise do desempenho dos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 foi feita 

comparando-se os resultados de ET0 obtidos em cada profundidade do nível de 

água com os valores de ET0 obtidos no lisímetro de lençol freático constante. A 

metodologia adotada para comparação dos resultados foi proposta por Allen et al. 

(1986) e adotada por Jensen et al. (1990), a qual se fundamenta na estimativa do 

erro-padrão (EEP), calculado pela equação: 

( ) 2
1

2

1n
y?y

EEP ?
?
?

?
?
?
?

?

?
? ?

=                                                                                               (3) 

em que: 

 EEP = estimativa do erro-padrão, mm d-1; 

 y  = evapotranspiração de referência obtida pelo método-padrão, mm d-1; 



 

 79

y?  = evapotranspiração de referência estimada pelo método considerado, 

mm d-1; e 

 n = número de observações. 

  
A hierarquização das estimativas da evapotranspiração foi feita baseando-

se nos valores da estimativa do erro-padrão (EEP), do coeficiente de 

determinação (r2) e do coeficiente angular (b) das respectivas regressões lineares 

simples.  

A precisão foi dada pelo coeficiente de determinação, o qual indica o grau 

em que a regressão explica a soma do quadrado total. A aproximação dos valores 

de ET0 estimados por determinado método em relação aos valores obtidos pelo 

método-padrão foi obtida por um índice, designado concordância ou ajuste, 

representado pela letra “d” (WILLMOTT et al., 1985). Seus valores variam desde 

zero, em que não existe concordância, a 1 para concordância perfeita. 

O índice de concordância é calculado aplicando-se a seguinte expressão: 

( )

( ) ( )[ ]? ?+?
? ?

?=

=

=
n

1i

2

n

1i

2

  OOi   OPi   

OiPi
1d                                                                         (4) 

em que: 

 d = índice de concordância ou ajuste; 

Pi = evapotranspiração de referência obtida pelo método considerado, mm 

d-1; 

 Oi = evapotranspiração de referência obtida pelo método-padrão, mm d
-1; 

 O  = média dos valores de ET0 obtidos pelo método-padrão, mm d
-1; e 

 n = número de observações. 

 
3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

  
Nas Figuras 4, 5 e 6 encontram-se os valores diários dos elementos 

meteorológicos usados na estimativa da evapotranspiração de referência, obtidos 

durante o período estudado. 



 

 80

0

5

10

15

20

25

30

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

Te
m

pe
ra

tu
ra

 m
éd

ia
 d

o 
ar

 (º
C

)
0

20

40

60

80

100

U
m

id
ad

e 
re

la
tiv

a 
m

éd
ia

 d
o 

ar
 (%

)

Umidade relativa média Temp eratura média do ar

 
Figura 4 – Valores diários da umidade relativa e da temperatura média do ar obtidos 

durante o período estudado. 
 

0
1
1
2
2
3
3
4
4
5

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

V
el

oc
id

ad
e 

m
éd

ia
 

do
 v

en
to

 (m
 s

-1
)

0

2

4

6

8

10

12

In
so

la
çã

o 
(h

)
Velocidade média do vento Insolação

 
Figura 5 – Valores diários da velocidade média do vento e da insolação obtidos durante 

o período estudado.  

0
5

10
15
20
25
30
35
40
45

30/5 19/6 9/7 29/7 18/8 7/9 27/9 17/10 6/11 26/11

Dias do ano

Pr
ec

ip
ita

çã
o 

(m
m

)

 
Figura 6 – Valores diários de precipitação obtidos durante o período estudado. 

 



 

 81

 Na Figura 4 observa-se que a umidade relativa média diária foi superior a 

70% na maioria dos dias estudados, sendo classificada como alta, e a temperatura 

média diária foi aproximadamente igual a 20 oC. Na Figura 5, a velocidade média 

do vento foi inferior a 2 m s-1, considerada leve, de acordo com Doorenbos e 

Pruitt (1977). Essas condições climáticas, representadas pela umidade relativa e 

velocidade do vento, permitiram determinar apenas um coeficiente para cada 

profundidade do nível de água nos minievaporímetros, em cada intervalo de 

tempo analisado, como pode ser observado na Tabela 5. 

 
Tabela 5 – Valores dos coeficientes dos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 nas 

profundidades dos níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm, em 
cada período de tempo analisado 

 
   Profundidades dos Níveis de Água (mm)

30 45 60 75 Umidade 
Relativa (%) 

Velocidade do 
Vento (m s-1) 

Tempo 
(dias) Minievaporímetro UFV-1 
Um 0,47 0,49 0,51 0,52 
Três 0,47 0,49 0,51 0,52 

Cinco 0,47 0,49 0,51 0,52 
Sete 0,47 0,49 0,51 0,52 

 Minievaporímetro UFV-2 
Um 0,59 0,63 0,65 0,68 
Três 0,59 0,62 0,65 0,67 

Cinco 0,59 0,62 0,65 0,67 

Alta &gt;70 &amp;lt;2,0 (leve) 

Sete 0,59 0,62 0,64 0,67 
 
 
 Na Tabela 5 constata-se que houve ligeira tendência de elevação dos 

valores dos coeficientes dos dois minievaporímetros com o aumento da 

profundidade do nível de água no interior do evaporatório. Essa elevação 

significa redução da evaporação, contrariando os resultados obtidos por Sleight 

(1917). Com relação ao intervalo de tempo estudado, observou-se que os valores 

dos coeficientes permaneceram constantes nos dois minievaporímetros. Assim, 

recomenda-se utilizar os valores de 0,47; 0,49; 0,51; e 0,52 no minievaporímetro 

UFV-1 e de 0,59; 0,63; 0,65; e 0,67 no minievaporímetro UFV-2, nas 

profundidades dos níveis de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm, respectivamente.  

 Quando o nível da água no minievaporímetro se encontra mais próximo da 

superfície, ocorre maior interceptação da radiação solar, variável que tem maior 

influência no processo de evaporação (CHANG, 1971), ao mesmo tempo que 



 

 82

favorece a ação do vento atuando na remoção do ar saturado sobre a superfície 

evaporante, acarretando maiores valores de evaporação. 

 Na Tabela 5 observa-se que a bordadura com água teve efeito expressivo 

na evaporação ocorrida no minievaporímetro UFV-2, apresentando uma 

diferença média 28% nos valores dos coeficientes em cada profundidade 

estudada, em comparação com os valores obtidos no minievaporímetro UFV-1. 

O efeito direto da bordadura está relacionado à interceptação dos raios solares 

pela parede externa do minievaporímetro UFV-2, reduzindo a transferência de 

calor para a massa de água no interior do evaporatório. Ao contrário, no 

minievaporímetro UFV-1 a parede do evaporatório está diretamente exposta à 

radiação, o que resultou em maior evaporação. 

 Na Tabela 6, encontram-se os parâmetros da equação de regressão (a, b), o 

coeficiente de determinação (r2), a estimativa do erro-padrão (EEP) e o índice de 

concordância (d), obtidos para valores diários de ET0 estimados por meio dos 

minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 e pelos demais métodos estudados, tendo-se 

por base o método do lisímetro de lençol freático constante.  

 
Tabela 6 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos diários 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Lisímetro L. Freático Constante - - - - - 2,80 
Penman Modificado 0,000 1,229 0,97 0,71 0,91 3,12 
Hargreaves-Samani 1,500 0,855 0,71 1,24 0,73 3,89 
Radiação 0,000 1,221 0,98 0,88 0,87 3,44 
Tanque Classe A 0,378 0,828 0,84 0,42 0,95 2,69 
Penman-Monteith – FAO 56 0,459 0,904 0,83 0,47 0,95 2,99 
Lisímetro de drenagem 0,491 0,812 0,62 0,68 0,88 2,76 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,275 0,909 0,88 0,36 0,97 2,81 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,276 0,908 0,86 0,39 0,96 2,81 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 1,002 0,99 0,34 0,97 2,82 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,286 0,903 0,88 0,35 0,97 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm 0,000 1,016 0,98 0,42 0,96 2,85 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,016 0,98 0,43 0,96 2,85 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm 0,000 1,024 0,98 0,46 0,95 2,86 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm 0,000 1,028 0,98 0,47 0,95 2,87 

 
 
Na Tabela 6 observa-se que o método de Penman Modificado, que 

considera os aspectos aerodinâmicos e de radiação, apresentou boa estimativa da 

ET0, com uma pequena superestimativa da evapotranspiração de referência 



 

 83

obtida pelo método-padrão, com a estimativa do erro-padrão igual a 0,71 mm d-1. 

Entretanto, os métodos de Hargreaves-Samani e da Radiação superestimaram a 

evapotranspiração de referência, apresentando estimativa do erro-padrão iguais a 

1,24 e 0,88 mm d-1, respectivamente. Essas superestimativas corroboram os 

resultados apresentados por Jensen et al. (1990) e Mendonça et al. (2003), que 

trabalharam com lisímetros de pesagem no Município de Campos dos 

Goytacazes, Estado do Rio de Janeiro. De acordo com Jensen et al. (1990), os 

métodos que se baseiam na radiação e temperatura do ar, como é o caso de 

Hargreaves-Samani, tendem a superestimar a evapotranspiração de referência em 

15 a 25%, em climas úmidos.  

O tanque Classe A e o lisímetro de drenagem apresentaram resultados 

satisfatórios de estimativa da ET0 diária, com estimativa do erro-padrão iguais a 

0,59 e 0,61 mm d-1, respectivamente, apesar de serem recomendados para 

intervalos de tempo superior a sete dias para estimativa da evapotranspiração de 

referência. Esses dois métodos apresentaram uma subestimativa da ET0 diária, 

em relação ao método-padrão, iguais a 3,9 e 1,4%, respectivamente.  

O método Penmam-Monteith – FAO 56, adotado como padrão mundial, 

em trabalhos sobre ET0 superestimou a ET0 obtida no lisímetro de lençol freático 

constante em 6,7%, com estimativa do erro-padrão igual a 0,47 mm d-1. Esse 

resultado indica que o lisímetro com lençol freático constante, mantido a 15 cm 

de profundidade, nas condições climáticas mencionadas neste estudo, apresentou 

excelente resultado de estimativa diária da ET0. O excelente desempenho do 

lisímetro de lençol freático constante resultou do bom desenvolvimento da 

grama-batatais e da alta sensibilidade de leitura da lâmina evapotranspirada, igual 

a 0,018 mm, tornando-se um equipamento preciso.  

A pequena subestimativa da ET0 obtida no lisímetro de lençol freático 

constante em relação ao método Penmam-Monteith – FAO 56 pode estar 

relacionada aos freqüentes cortes da grama-batatais, feitos a cada duas semanas 

para manter a sua altura entre 8 e 15 cm, como recomendaram Allen et al. (1998), 

Smith (1991) e Dooerenbos e Pruitt (1977). Esses cortes provocam injúrias na 

planta que afetam a taxa de evapotranspiração nos primeiros dias subseqüentes 

aos cortes. Allen et al. (1989) mencionaram que tanto a cobertura quanto a altura 



 

 84

da grama nos lisímetros podem superestimar ou subestimar a ET0 pelos métodos 

combinados.  

Os minievaporímetros operando com Irrigâmetro modificado 

apresentaram estimativas de ET0 muito próximas das obtidas pelo método do 

lisímetro de lençol freático constante, em todos os níveis de água estudados, com 

estimativa do erro-padrão variando entre 0,34 a 0,39 e 0,42 a 0,47 mm d-1, nos 

minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, respectivamente. O minievaporímetro UFV-

1 apresentou excelentes resultados de estimativa da ET0 em todos os níveis de 

água estudados. Entretanto, apenas no nível de água igual a 60 mm da sua borda 

a equação de regressão apresentou condições ideais de estimativa, com a = 0 e b 
próximo a 1, superestimando a ET0 obtida pelo método-padrão em 0,7%. As 

equações de regressões obtidas com o minievaporímetro UFV-2 apresentaram 

condições próximas do ideal em todos os níveis de água estudados.  

A análise dos valores dos coeficientes angular, de determinação, do índice 

de concordância e da estimativa do erro-padrão indicou que os 

minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 foram, dentre os métodos estudados, os que 

melhor estimaram a ET0 com base no método-padrão, com superestimativa 

média igual a 0,35 e 1,7%, respectivamente. Assim, os minievaporímetros 

operando com Irrigâmetro modificado apresentaram resultados confiáveis para a 

estimativa de ET0 em períodos diários, que associados ao baixo custo e à alta 

praticidade tornam esses aparelhos indicados para fins de manejo da água de 

irrigação. 

Na Figura 7 encontram-se as equações de regressão, o coeficiente de 

determinação e os valores diários de evapotranspiração de referência estimados 

pelos métodos estudados e pelo método do lisímetro de lençol freático constante.  

 

 

 

 



 

 85

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,229 x
r2 = 0,97

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 1,500 + 0,855 x
r2 = 0,71

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,221 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,378 + 0,828 x
r2 = 0,84

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 L

is
im

et
ro

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,491 + 0,812 x
r2 = 0,62

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
-M

on
te

ith
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,459 + 0,904 x
r2 = 0,83

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,275 + 0,909 x
r2 = 0,88

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,276 + 0,908 x
r2 = 0,86

 
Figura 7 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação, tanque Classe A, lisímetro de 
drenagem e Penman-Monteith – FAO 56 e pelo minievaporímetro UFV-1 
(ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água iguais a 30 e 45 mm da 
borda, em comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro 
de lençol freático constante, para períodos diários. Continua... 



 

 86

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,002 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 7

5 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,286 + 0,903 x
r2 = 0,88

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2
 3

0 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,016 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,016 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,024 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,028 x
r2 = 0,98

 
Figura 7 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 

minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) nas profundidades do nível de água 
iguais a 60 e 75 mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas 
profundidades do nível de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em 
comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro de lençol 
freático constante, para períodos diários.  

 

O método de Penman Modificado, Hargreaves-Samani e Radiação 

superestimaram a ET0 obtida no lisímetro de lençol freático constante, ocorrendo 

comportamento contrário com o uso do lisímetro de drenagem e com o tanque 

Classe A, observando-se nesses métodos maior dispersão dos dados de ET0 em 

relação à linha de tendência para valores superiores a 3,5 mm d-1. 

O método de Penman-Monteith – FAO 56, dentre os métodos empíricos 

estudados, teve o melhor desempenho, apresentando declividade da reta 



 

 87

praticamente igual a 1, em comparação com o método do lisímetro de lençol 

freático constante. Diversos trabalhos indicaram boa correlação entre dados ET0 
obtidos em lisímetros e estimados pela equação de Penman-Monteith – FAO 56, 

podendo-se citar Allen (1986), Allen et al. (1989), Jensen et al. (1990), Camargo 

e Sentelhas (1997), Sentelhas (1998), Pereira (1998) e Hussein (1999). 

Os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 apresentaram desempenho similar 

ao método de Penman-Monteith – FAO 56 para estimativa da ET0, em todos os 

níveis de água avaliados, superando os demais métodos de estimativa da ET0 

considerados neste estudo. Esses métodos apresentaram menor dispersão dos 

dados diários de ET0 em torno da linha de valores 1:1, com base no método de 

lisímetro de lençol freático constante operando com Irrigâmetro modificado.  

Seguindo a metodologia estatística aplicada na escala diária, procedeu-se 

também à comparação dos métodos nos períodos de três, cinco e sete dias, 

conforme apresentado nas Tabelas 7, 8 e 9, respectivamente. 

 
Tabela 7 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos de três dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Lisímetro L. Freático Constante - - - - - 2,79 
Penman Modificado -0,527 1,301 0,91 0,56 0,93 3,11 
Hargreaves-Samani 1,163 0,982 0,85 1,19 0,72 3,91 
Radiação 0,000 1,218 0,99 0,74 0,87 3,43 
Tanque Classe A 0,411 0,833 0,86 0,34 0,96 2,74 
Penman-Monteith – FAO 56 0,000 1,056 0,99 0,32 0,97 2,98 
Lisímetro de percolação 0,000 0,990 0,98 0,43 0,95 2,76 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,304 0,888 0,93 0,24 0,98 2,78 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,313 0,884 0,92 0,25 0,98 2,78 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 0,994 0,99 0,22 0,98 2,79 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,308 0,886 0,94 0,23 0,98 2,78 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm 0,000 1,008 0,99 0,24 0,98 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,008 0,99 0,25 0,98 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm 0,000 1,017 0,99 0,28 0,98 2,83 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm 0,000 1,017 0,99 0,29 0,98 2,83 
 
 
 
 
 
 
 



 

 88

Tabela 8 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 
determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos de cinco dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Lisímetro L. Freático Constante - - - - - 2,79 
Penman Modificado -0,533 1,311 0,93 0,53 0,93 3,12 
Hargreaves-Samani 1,187 0,979 0,85 1,21 0,71 3,92 
Radiação 0,000 1,219 0,99 0,71 0,88 3,43 
Tanque Classe A 0,000 0,969 0,99 0,28 0,97 2,75 
Pemnan-Monteith – FAO 56 0,000 1,061 0,99 0,27 0,97 2,98 
Lisímetro de percolação 0,000 0,993 0,98 0,41 0,95 2,77 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,000 0,989 0,99 0,21 0,98 2,78 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,000 0,989 0,99 0,23 0,98 2,78 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 0,994 0,99 0,20 0,99 2,79 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,291 0,892 0,99 0,19 0,99 2,78 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm 0,000 1,008 0,99 0,21 0,99 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,008 0,99 0,21 0,99 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm 0,000 1,017 0,99 0,22 0,99 2,82 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm 0,000 1,017 0,99 0,25 0,98 2,82 
 
 
Tabela 9 – Parâmetros da equação de regressão (a, b), coeficiente de 

determinação (r2), estimativa do erro-padrão (EEP), índice de 
concordância (d) e valores de ET0 para períodos de sete dias 

 
Método a b r2 EEP d ET0 (mm d-1) 
Lisímetro L. Freático Constante - - - - - 2,80 
Penman Modificado -0,670 1,354 0,95 0,51 0,93 3,12 
Hargreaves-Samani 0,890 1,084 0,90 1,20 0,70 3,92 
Radiação 0,000 1,216 0,99 0,70 0,86 3,42 
Tanque Classe A 0,465 0,818 0,92 0,25 0,97 2,75 
Penman-Monteith – FAO 56 0,000 1,061 0,99 0,27 0,97 2,98 
Lisímetro de percolação -0,498 1,166 0,97 0,22 0,98 2,76 
Miniev. UFV-1, P = 30 mm 0,000 0,988 0,99 0,18 0,99 2,79 
Miniev. UFV-1, P = 45 mm 0,000 0,987 0,99 0,18 0,99 2,78 
Miniev. UFV-1, P = 60 mm 0,000 0,994 0,99 0,16 0,99 2,79 
Miniev. UFV-1, P = 75 mm 0,000 0,989 0,99 0,17 0,99 2,79 
Miniev. UFV-2, P = 30 mm 0,000 1,006 0,99 0,18 0,99 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 45 mm 0,000 1,006 0,99 0,18 0,99 2,81 
Miniev. UFV-2, P = 60 mm 0,000 1,013 0,99 0,20 0,99 2,82 
Miniev. UFV-2, P = 75 mm 0,000 1,014 0,99 0,20 0,99 2,82 

 
 
Analisando os dados das Tabelas 7, 8 e 9, observa-se que o agrupamento 

da ET0 em períodos de três, cinco e sete dias, respectivamente, resultou em 

aumento dos coeficientes de determinação e de ajuste, com valores mais 

próximos da unidade, e em redução da estimativa do erro-padrão, com valores 

mais próximos de zero, na maioria dos métodos estudados, comparativamente 

aos valores obtidos em períodos diários. Isso era esperado, pois o agrupamento 



 

 89

dos valores de ET0 em maior período de tempo melhora o desempenho dos 

métodos, por causa da suavização das flutuações pontuais dos dados. 

O método de Penman-Monteith – FAO 56 apresentou valores da 

estimativa do erro-padrão em intervalos de três, cinco e sete dias, iguais a 0,32; 

0,29; e 0,27 mm d-1, respectivamente, com valor do índice de concordância igual 

a 0,97 e coeficiente de determinação igual a 0,99. Assim, o lisímetro de lençol 

freático constante operando com Irrigâmetro modificado mostrou-se adequado 

para estimar a ET0 em todos os intervalos de tempo estudados. 

Nos intervalos de três, cinco e sete dias, os minievaporímetros UFV-1 e 

UFV-2, operando com Irrigâmetro modificado, apresentaram valores de 

declividade da reta praticamente iguais a 1. O minievaporímetro UFV-1 exibiu 

valores máximos da estimativa do erro-padrão iguais a  0,25; 0,23; e 0,18 mm d-

1; valores mínimos do índice de concordância iguais a 0,98; 0,98; e 0,99, e 

coeficiente de determinação mínimos iguais a 0,92; 0,99; e 0,99, respectivamente 

nos períodos de tempo iguais a três, cinco e sete dias .  

No minievaporímetro UFV-2, obtiveram-se, nos períodos de tempo de 

três, cinco e sete dias, valores máximos da estimativa do erro-padrão iguais a 

0,29; 0,25; e 0,20 mm d-1 e mínimos do índice de concordância iguais a 0,98; 

0,98; e 0,99, respectivamente, com coeficiente de determinação próximo a 0,99. 

Esses resultados indicam que os minievaporímetros apresentaram melhor 

desempenho para a estimativa da ET0 do que os demais métodos estudados, uma 

vez que os valores dos parâmetros das equações de regressão ajustadas foram 

muito próximos da condição ideal, ou seja, a = 0 e b = 1, com estimativas da ET0 

praticamente iguais às do método do lisímetro de lençol freático constante.  

Nas Figuras 8, 9 e 10 estão apresentadas as equações de regressão, os 

coeficientes de determinação e os valores de ET0 estimados pelos métodos 

estudados e medidos no lisímetro de lençol freático constante, em períodos de 

três, cinco e sete dias, respectivamente. 

 



 

 90

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
f. 

(m
m

 d
-1

)

? = - 0,527 + 1,301 x
r2 = 0,91

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 1,163 + 0,982 x
r2 = 0,85

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,218 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,411 + 0,833 x
r2 = 0,86

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 L

is
ím

et
ro

 (m
m

 d
-1

) 

? = 0,990 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
-M

on
te

ith
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,056 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 3

0 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,304 + 0,888 x
r2 = 0,93

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,313 + 0,884 x
r2 = 0,92

 
Figura 8 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação, tanque Classe A, lisímetro de 
drenagem e Penman-Monteith – FAO 56 e pelo minievaporímetro UFV-1 
(ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água iguais a 30 e 45 mm da 
borda, em comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro 
de lençol freático constante, para períodos de três dias. Continua... 



 

 91

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,994 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,308 + 0,886 x
r2 = 0,94

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2
 3

0 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,008 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,008 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,017 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,017 x
r2 = 0,99

 
Figura 8 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 

minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) nas profundidades do nível de água 
iguais a 60 e 75 mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas 
profundidades do nível de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em 
comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro de lençol 
freático constante, para períodos de três dias.  

 

 

 



 

 92

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,533 + 1,311 x
r2 = 0,93

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 1,187 + 0,979 x
r2 = 0,85

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,219 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,969 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 L

is
ím

et
ro

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,993 x
r2 = 0,98

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
-M

on
te

ith
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,061 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,989 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 4

5 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,989 x
r2 = 0,99

 
Figura 9 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação, tanque Classe A, lisímetro de 
drenagem e Penman-Monteith – FAO 56 e pelo minievaporímetro UFV-1 
(ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água iguais a 30 e 45 mm da 
borda, em comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro 
de lençol freático constante, para períodos de cinco dias. Continua... 



 

 93

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 6

0 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,994 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,291 + 0,892 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,008 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,008 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,017 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,017 x
r2 = 0,99

 
Figura 9 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 

minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) nas profundidades do nível de água 
iguais a 60 e 75 mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas 
profundidades do nível de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em 
comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro de lençol 
freático constante, para períodos de cinco dias.  

 

 



 

 94

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 P

en
m

an
 M

od
if.

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,670 + 1,354 x
r2 = 0,95

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 H

ar
g.

-S
am

an
i (

m
m

 d-
1 )

? = 0,890 + 1,084 x
r2 = 0,90

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 R

ad
ia

çã
o 

(m
m

 d
-1

)

? = 1,216 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 T

. C
la

ss
e 

A
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,465 + 0,818 x
r2 = 0,92

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 L

is
ím

et
ro

 (m
m

 d
-1

)

? = - 0,498 + 1,166 x
r2 = 0,97

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0 

Pe
nm

an
-M

on
te

ith
 (m

m
 d

-1
)

? = 1,061 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,988 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

) 

? = 0,987 x
r2 = 0,99

 
Figura 10 – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelos métodos de Penman 

Modificado, Hargreaves-Samani, Radiação, tanque Classe A, lisímetro de 
drenagem e Penman-Monteith – FAO 56 e pelo minievaporímetro UFV-1 
(ET0ME1), nas profundidades dos níveis de água iguais a 30 e 45 mm da 
borda, em comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro 
de lençol freático constante, para períodos de sete dias. Continua... 



 

 95

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 0,994 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 1
 7

5 
m

m
 (m

m
 d

-1
)

? = 0,989 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 3
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,006 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 4
5 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,006 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 6
0 

m
m

 (m
m

 d
-1

)

? = 1,013 x
r2 = 0,99

 

0
1
2
3
4
5
6
7

0 1 2 3 4 5 6 7

ET0 Lis. Lenç. Freat. Const. (mm d
-1)

ET
0M

E
 2

 7
5 

m
m

 (m
m

d-
1 )

? = 1,014 x
r2 = 0,99

 
Figura 10 (Continuação) – Evapotranspiração de referência (ET0) estimada pelo 

minievaporímetro UFV-1 (ET0ME1) nas profundidades do nível de água 
iguais a 60 e 75 mm e pelo minievaporímetro UFV-2 (ET0ME2) nas 
profundidades do nível de água iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda, em 
comparação com os valores de ET0 determinados pelo lisímetro de lençol 
freático constante, para períodos de sete dias.  

 

Na análise das Figuras 8, 9 e 10 observou-se que o agrupamento dos dados 

em períodos maiores tende a melhorar a estimativa da ET0, mantendo-se o 

mesmo comportamento de os métodos de Penmam Modificado, Hargreaves-

Samani e Radiação superestimarem e de o lisímetro de drenagem e de o tanque 

Classe A subestimarem levemente a ET0, comparativamente ao método do 

lisímetro de lençol freático constante.  



 

 96

O lisímetro de drenagem e o tanque Classe A apresentaram melhoria 

expressiva na estimativa da ET0 em períodos de três, cinco e sete dias, 

comparativamente aos valores obtidos nos períodos diários, com menores 

estimativas do erro-padrão e maior índice de concordância, justificando o seu uso 

com mais precisão na determinação do consumo de água por uma cultura em 

período de tempo superior a sete dias, conforme recomendação de Jensen et al. 

(1990) e Doorenbos e Pruitt (1977). 

Nos períodos de três, cinco e sete dias, a média dos valores de 

evapotranspiração de referência obtidos nos minievaporímetros UFV-1 e UFV-2, 

em cada profundidade do nível de água, foi praticamente igual à média da ET0 

obtida pelo método do lisímetro de lençol freático constante. É importante 

enfatizar que o excelente desempenho dos minievaporímetros está condicionado 

ao uso do Irrigâmetro modificado, o qual permitiu obter medidas de lâmina 

evaporada com sensibilidade de 0,086 mm. 

 
4. CONCLUSÕES 

 
1. Os minievaporímetros UFV-1 e UFV-2 operando com Irrigâmetro modificado 

apresentaram desempenho adequado, comparativamente ao método do lisímetro 

de lençol freático constante, para estimar a ET0 nos períodos de tempo e nas 

profundidades dos níveis de água estudados. 

2. O minievaporímetro UFV-1 apresentou valores dos coeficientes iguais a 0,47; 

0,49; 0,51; e 0,52, enquanto no minievaporímetro UFV-2 eles foram iguais a 

0,59; 0,63; 0,65; e 0,67, respectivamente nas profundidades dos níveis de água 

iguais a 30, 45, 60 e 75 mm da borda.  

3. Os métodos de Penman Modificado, Hargreaves-Samani e Radiação 

superestimaram a ET0 obtida pelo método do lisímetro de lençol freático 

constante em todos os intervalos de tempo estudados, enquanto o lisímetro de 

drenagem e o tanque Classe A subestimaram. 

 
5. REFERÊNCIAS  

ABOUKHALED, A.; ALFARO, A.; SMITH, M. Los lisímetros. Roma: FAO, 
1986. 59 p. (FAO, Paper 39). 
 



 

 97

ALLEN, R.G. A Penman for all seasons. Journal of Irrigation and Drainage 
Engineering, New York, v. 112, n. 4, p. 348-386, 1986. 
 
ALLEN, R.G.; JENSEN, M.E.; WRIGHT, J.L.; BURMAN, R.D. Operational 
estimates of reference evapotranspiration. Agronomy Journal, New York, v. 81, 
p. 650-662, 1989. 
 
ALLEN, R.G.; PEREIRA, L.S.; RAES, D.; SMITH, M. Guidelines for 
computing crop water requeriments. Rome: FAO, 1998. 310 p. (Irrigation and 
drainage Paper, 56). 
 
ALLEN, R.G.; PRUITT, W.O. Reference evapotranspiration factors. Journal of 
Irrigation and Drainage Engineering, New York, v. 117, n. 5, p. 758-772, 
1991. 
 
ALLEN, R.G. REF-ET: reference evapotranspiration calculator, Version 2.1. 
Idaho: Idaho University, 2000. 82 p. 
 
AMORIM, M.C. de. Avaliação da eficácia do lisímetro de lençol freático 
constante, do tanque classe “A” e do modelo de Penman-Monteith (FAO) 
para estimativa da evapotranspiração de referência (ET0). Viçosa, MG: UFV, 
Impr. Univ., 1998. 56 f. Dissertação (Mestrado em Meteorologia Agrícola) – 
Universidade Federal de Viçosa, Viçosa. 
 
ANDRADE, L. M. de. Efeito de diferentes profundidades freáticas sobre a 
evapotranspiração e sobre a produção e os componentes da produção do 
milho-doce (Zea mays, L.). Viçosa, MG: UFV, Impr. Univ., 1991. 53 f. 
Dissertação (Mestrado em Engenharia Agrícola) – Universidade Federal de 
Viçosa, Viçosa. 
 
BERNARDO, S.; SOARES, A.A.; MANTOVANI, E.C. Manual de irrigação. 
8. ed. Viçosa, MG: UFV, 1996. 625 p. 
 
CAMARGO, A.P.; SENTELHAS, P.C. Avaliação do desempenho de diferentes 
métodos de estimativa da evapotranspiração potencial no Estado de São Paulo. 
Revista brasileira de Agrometeorologia, v. 5, n. 1, p. 89-97, 1997. 
 
CHANG, J. Climate and agriculture. Chicago: Aldine Publishing, 1971. 296 p. 
 
DOORENBOS, J.; PRUITT, J.O. Crop water requeriment. Rome: FAO, 1977. 
144 p. (FAO Irrigation and Drainage – Paper 24). 
 
EMBRAPA – Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Manual de 
métodos de análise de solo. 2.  ed. Rev. atual. Rio de Janeiro: Centro Nacional 
de Pesquisa de Solos, 1997. 212 p. (EMBRAPA-CNPS. Documento 1). 
 
GRASSI, J. Drenaje de tierras agrícolas. Merida, Venezuela: Centro 
Interamericano de Desarrollo Integral de Aguas y Tierras, 1991. 317 p. 



 

 98

HARGREAVES, G.H.; SAMANI, Z.A. Reference crop evapotranspiration from 
temperature. Applied Engineering Agriculture, New York, v. 1, n. 2, p. 96-99, 
1985. 
 
HOWELL, T.A.; SCHNEIDER, A.D.; JENSEN, M.E. History of lysimeter 
desing and use for evapotranspiração. In: Lysimiter for evapotranspiration and 
environment measurements. New York: ASCE, 1991. p. 1-19. 
 
HUSSEIN, A.S.A. Grass et estimates using Penmam-type equations in Central 
Sudan. Journal of irrigation and Drainage Engineering, New York, v. 125, n. 
6, p. 324-329, 1999. 
 
JENSEN, M.E. Consumptive use of water and irrigation water requeriments. 
New York: ASCE, 1973. 215 p. 
 
JENSEN, M.E.; BURMAN, R.D.; ALLEN, R.G. Evapotranspiration and 
irrigation water requeriments. New York: ASCE, 1990. 332 p. 
 
MARTINEZ, H.E.; SILVA, J.B. da. Introdução ao cultivo hidropônico de 
plantas. 2. ed. Viçosa, MG: UFV, 2004. 111 p. 
 
MENDONÇA, J.C.; SOUZA, E.F. de; BERNARDO, S.; DIAS, G.P.; GRIPPA, 
S. Comparação entre métodos de estimativa da evapotranspiração de referência 
(ET0) na região Norte Fluminense, RJ. Revista brasileira de Engenharia 
Agrícola e Ambiental, Campina Grande, v. 7, n. 2, p. 275-279, 2003. 
 
PEREIRA, F.A de C. Desempenho do modelo de Penmam-Monteith e de dois 
evaporímetros na estimativa da evapotranspiração de referência (ET0) em 
relação a um lisímetro de pesagem. Piracicaba, SP: ESALQ/USP, Imp. Univ., 
1998. 87 f. Tese (Doutorado em Agronomia) – Escola Superior de Agricultura 
“Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo, Piracicaba. 
 
PEREIRA, F.A de C. Efeitos de diferentes profundidades de lençol freático 
sobre a evapotranspiração, o coeficiente de cultura, a produção e os 
componentes de produção da alface (Lactuca sativa L.). Viçosa, MG: UFV, 
Impr. Univ., 1994. 55 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Agrícola) – 
Universidade Federal de Viçosa, Viçosa. 
 
RUIZ, A.H. Relações molares de macronutrientes em tecidos vegetais como base 
para a formulação de soluções nutritivas. Revista Ceres, Viçosa, v. 44, n. 255,  
p. 533-546, 1997. 
 
SEDIYAMA, G.C. Necessidade de água para os cultivos. Brasília: ABEAS, 
1996. 176 p. 
 
SENTELHAS, P.C. Estimativa diária da evapotranspiração de referência 
com dados de estação meteorológica convencional e automática. Piracicaba, 
SP: ESALQ/USP, Imp. Univ., 1998. 97 f. Tese (Doutorado em Agronomia) – 



 

 99

Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo, 
Piracicaba. 
 
SILVA, D.F. Análises quantitativa e qualitativa do crescimento e 
desenvolvimento da grama-batatais e grama-esmeralda em diferentes 
lâminas de irrigação. Viçosa, MG: UFV/DEA, 2004. 48 f. Dissertação 
(Mestrado em Engenharia Agrícola) – Universidade Federal de Viçosa, Viçosa. 
 
SLEIGHT, R.B. Evaporation from the surfaces of water and river-bed materials. 
Journal of Agricultural research, Washington, v. 10, n. 5, p. 209-262, 1917. 
 
SMITH, M. Report on the expert consultation on revision of crop water 
requeriments. Rome: FAO, 1991. 45 p. 
 
WILLMOTT, C.J.; CKLESON, S.G.; DAVIS, R.E. Statistics for evaluation and 
comparasion of models.  Journal of Geophysical Research, Ottawa, v. 90,  
n. C5, p. 8995-9005, 1985. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 


</field>
	</doc>
</add>