<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23711</field>
		<field name="filename">7929_000898035.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE PESQUISAS HIDRÁULICAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM RECURSOS HÍDRICOS E 

SANEAMENTO AMBIENTAL 

 

 

 

 

 

 

EFEITO DO CONTROLE DE MONTANTE NA PREVISÃO 

HIDROLÓGICA DE CURTO PRAZO COM REDES NEURAIS: APLICAÇÃO À 

BACIA DO IJUÍ 

 

 

 

ALEX BORTOLON DE MATOS 

 

 

 

 

Dissertação de Mestrado 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, 20 de Dezembro de 2012. 



ii 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE PESQUISAS HIDRÁULICAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM RECURSOS HÍDRICOS E 

SANEAMENTO AMBIENTAL 

 

 

 

 

 

 

EFEITO DO CONTROLE DE MONTANTE NA PREVISÃO 

HIDROLÓGICA DE CURTO PRAZO COM REDES NEURAIS: APLICAÇÃO À 

BACIA DO IJUÍ 

 

 

ALEX BORTOLON DE MATOS 

 

 

Orientador: Olavo Correa Pedrollo 

Co-orientadora: Nilza Maria dos Reis Castro 

 

 

Banca Examinadora: 

Prof. Dr. Carlos de Oliveira Galvão (UFCG) 

Prof. Dr. José Antônio Saldanha Louzada (IPH/UFRGS) 

Prof. Dr. Juan Martín Bravo (IPH/UFRGS) 

 

 

Dissertação submetida ao Programa de Pós-Graduação em Recursos Hídricos e 

Saneamento Ambiental da Universidade Federal do Rio Grande do Sul como requisito 

parcial para a obtenção do título de Mestre em Engenharia.  

 

 

Porto Alegre, 20 de Dezembro de 2012. 



iii 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Primeiramente, agradeço aos meus pais Maristela e Odeny, pelo amor, carinho e 

por compreenderem e apoiarem esse meu momento acadêmico. 

À minha noiva, Mariana, pelo incentivo e apoio que me proporcionaram chegar a 

este momento. 

Agradeço ao prof. Olavo e a prof
a
 Nilza, pelos conselhos e orientação, que 

tornaram possível a realização desta dissertação. 

Aos professores do IPH por todo o conhecimento que me foi transmitido nos 

últimos dois anos. 

Aos meus amigos que aqui fiz, que me ajudaram e apoiaram nesta caminhada. 

À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) pelo 

apoio financeiro deste estudo.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



iv 

 

RESUMO 

 

Neste trabalho foi avaliado o efeito do controle de montante em sub-bacias 

embutidas na previsão hidrológica de curto prazo, com a investigação conjunta de dois 

aspectos: variação da área controlada e a variação do detalhamento temporal dos dados 

de vazões de entrada do modelo. O local escolhido para essa pesquisa foi a bacia do rio 

Ijuí com exutório no posto fluviométrico da Ponte Mística e as suas sub-bacias 

embutidas de Santo Ângelo, Ponte Nova do Potiribu, Colônia Mousquer, Passo do 

Faxinal e Turcato. Os dados de vazão utilizados foram obtidos da Agência Nacional de 

Águas (ANA) e do projeto de monitoramento da bacia do Potiribu (Castro et al., 2010), 

enquanto que os dados de precipitação foram obtidos em Silva (2011), que calculou 

uma série histórica de precipitações médias de uma grade de chuvas interpoladas a 

partir dos dados de 65 postos pluviométricos da região. Para este estudo foram 

utilizados dados de 22/08/1989 à 01/06/1994 (1.743 dias). Esse período foi selecionado 

por ser o maior período com dados concomitantes em todos os postos fluviométricos. 

Os modelos escolhidos para esse estudo foram as redes neurais artificiais de múltiplas 

camadas, com utilização do algoritmo retropropagativo. As entradas nos modelos foram 

os dados de precipitação e as vazões diárias da bacia de Ponte Mística e de suas sub-

bacias, e as saídas foram as vazões de Ponte Mística um dia à frente. Foram 

apresentadas oito alternativas de controle físico de montante. Também foram aplicadas, 

para cada uma das alternativas, componentes antecedentes, com a utilização dos dados 

de vazão com antecedência de 24h e 48h. A utilização de vazões horárias do Turcato foi 

comparada com uma alternativa que contempla o mesmo posto, mas com dados diários, 

para investigar se a utilização de dados com um maior detalhamento temporal pode 

produzir melhores resultados. Para a análise do desempenho da rede foi aplicado como 

estatística de qualidade o coeficiente de Nash-Sutcliffe (NS). A avaliação estatística 

apresentou bons resultados na previsão de vazão para todas as alternativas de controle, 

sendo o menor NS de 0,91 e o maior de 0,97. A utilização de um maior detalhamento 

temporal, com aplicação de vazões horárias, provocou uma redução no desempenho do 

modelo, com o NS caindo de 0,91 para 0,89. Observou-se também que, quanto maior a 

área controlada das bacias, melhores são os resultados para a previsão de vazão. A 

análise da influência de cada variável explicativa foi feita por um método apresentado 

por Maier e Dandy (1997), revelando-se um recurso valioso para a compreensão das 



v 

 

relações de importância das variáveis e do funcionamento do sistema. As contribuições 

das vazões das bacias de montante foram sempre mais influentes do que as 

precipitações diárias sobre toda a bacia, sendo demonstrado que, neste sentido, mesmo 

uma bacia muito pequena pode ser importante para a previsão. Além disso, esta técnica 

revelou-se importante para auxiliar na identificação das defasagens que são mais 

importantes, e também revela que, mesmo componentes que apresentam menor 

influência, podem atuar como potencializadoras de outras variáveis ou componentes, 

cuja ação atua no sentido de incrementar o desempenho das previsões do modelo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



vi 

 

ABSTRACT 

 

This study evaluated the effects of the amount of controlled area with sub-basins 

embedded for real time hydrologic forecasting. Two aspects were studied together: The 

variation in the amount of controlled area and the temporal variation of detail data flow 

model input. The site chosen for this research was the Ijuí river basin with outlet in the 

gaging station of Ponte Mística and its sub-basins, namely the gaging stations at 

Sant'Angelo, Ponte Nova do Potiribu, Colônia Mousquer, Passo do Faxinal and Turcato. 

The streamflow data used were obtained from the National Water Agency (ANA) and 

the monitoring project of the Potiribu basin (Castro et al., 2010), while precipitation 

data were obtained in Silva (2011), who calculated the series of average precipitations 

from a grid of rainfalls resulting from the data interpolation of 65 raingauge stations in 

the region. For this study we used data from 22/08/1989 to 01/06/1994 (1.743 days). 

This period was selected because it is the longest period with complete data in all 

fluviometric stations. The models chosen for this study were the artificial neural 

networks of multiple layers, with training by the backpropagation algorithm. The entries 

of the models were the daily rainfall data and the streamflow of Ponte Mística basin and 

its sub-basins, and the outputs were the streamflows of the gaging station of Ponte 

Mística one day after. Eight alternatives of upstream control were presented. There were 

also applied, to each of these alternatives, the antecedent components, namely, the 

previous streamflow data of 24h and 48h. The model which uses hourly streamflows of 

Turcato was compared with an alternative that makes the same job, but with daily data, 

to investigate if the former, with the use of data with greater temporal detail, can 

produce better results. For the analysis of network performances it was applied the 

Nash-Sutcliffe coefficient (NS). Statistical evaluation showed good results in predicting 

streamflow for all control alternatives, being 0.91 and 0.97 the lowest and the highest 

NS, respectively. Using a more detailed temporal, applying hourly streamflows, caused 

a reduction in the performance of the model, with the NS falling from 0.91 to 0.89. It 

was also observed that the larger the controlled basins area, the better the results for 

predicting flow. The analysis of the influence of each explanatory variable was made by 

a method developed by Maier and Dandy (1997), proved to be a valuable resource for 

understanding the importance of relationships of variables and operating system. The 

contributions of flow from upstream basins have revealed always more influential to the 



vii 

 

forecasting than the daily precipitation over the whole basin, and demonstrated that, in 

this sense, even a very small basin may be important for forecasting. Furthermore, this 

technique proved important to help identify the more important lags, and also reveals 

that, even components that have less influence, can act for potentiating the other 

variables or components whose actions acts to increase the performance of the model 

predictions. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



viii 

 

SUMÁRIO 

AGRADECIMENTOS........................................................................................ iii 

RESUMO ........................................................................................................... iv 

ABSTRACT ....................................................................................................... vi 

LISTA DE FIGURAS .......................................................................................... x 

LISTA DE TABELAS ....................................................................................... xii 

1. INTRODUÇÃO .......................................................................................... 1 

2. OBJETIVO ................................................................................................. 2 

3. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA .................................................................... 5 

3.1. Controle de Montante e Efeitos de Escala .................................................. 5 

3.2. Modelos Hidrológicos ............................................................................... 8 

3.2.1. Classificação dos Modelos ............................................................... 9 

3.2.2. Modelo Chuva-Vazão .................................................................... 10 

3.2.3. Previsão de Vazão .......................................................................... 11 

3.3. Redes Neurais Artificiais Progressivas..................................................... 12 

3.3.1. Introdução ...................................................................................... 12 

3.3.2. Histórico ........................................................................................ 14 

3.3.3. O Neurônio Artificial ..................................................................... 14 

3.4.4. Arquitetura das Redes Neurais Artificiais Progressivas .................. 17 

3.4.5. Aspectos do Treinamento ............................................................... 19 

3.4.6. Regra Delta .................................................................................... 20 

3.4.7. Algoritmo Retropropagativo .......................................................... 22 

3.4.8. Superajustamento ........................................................................... 24 

3.4.9. Análise de sensibilidade ................................................................. 25 

3.4.10. Previsão de vazão com RNA ........................................................ 28 

4. MATERIAIS E MÉTODOS ...................................................................... 31 

4.1. Área de Estudo ........................................................................................ 31 



ix 

 

4.2. Dados Pluviométricos .............................................................................. 34 

4.3. Dados Fluviométricos .............................................................................. 41 

4.4. Métodos .................................................................................................. 46 

5. RESULTADOS ......................................................................................... 52 

6. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES .................................................. 65 

6.1. Conclusões referentes à pesquisa ............................................................. 65 

6.2. Recomendações e sugestões .................................................................... 66 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ....................................................... 68 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



x 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 3.1. Representação esquemática de um modelo geral. ......................................... 8 

Figura 3.2. Neurônio Biológico ................................................................................... 13 

Figura 3.3. Conexões entre neurônios .......................................................................... 13 

Figura 3.4. Neurônio Artificial .................................................................................... 15 

Figura 3.5. Principais funções de ativação ................................................................... 16 

Figura 3.6. Rede neural de múltiplas camadas. ............................................................ 18 

Figura 3.7. Modelo com redes neurais. ........................................................................ 20 

Figura 3.8. Taxa de aprendizado.................................................................................. 21 

Figura 4.1. Localização da bacia no Estado do RS ....................................................... 31 

Figura 4.2. Bacia de Ponte Mística e as sub-bacias embutidas ..................................... 32 

Figura 4.3. Valores médios, mínimos e máximos, mensais de chuva (entre 1991 e 2010) 

do posto pluviométrico de Cruz Alta. .......................................................................... 34 

Figura 4.4. Postos de chuva da ANA ........................................................................... 35 

Figura 4.5. Distribuição dos postos de precipitação na bacia do Potiribu ..................... 37 

Figura 4.6. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 1989 

com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). .......................................... 39 

Figura 4.7. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 1990 

com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). .......................................... 39 

Figura 4.8. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 1991 

com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). .......................................... 39 

Figura 4.9. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 1992 

com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). .......................................... 40 

Figura 4.10. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 1993 

com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). .......................................... 40 

Figura 4.11. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 1994 

com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). .......................................... 40 

Figura 4.12. Disposição dos postos fluviométricos na bacia em estudo. ....................... 42 

Figura 4.13. Limites temporais utilizados na previsão. ................................................ 43 

Figura 4.14. Vazões das médias dos meses na bacia da Ponte Mística (1989 a 1991). .. 44 

Figura 4.15. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Santo Ângelo (1989 a 1991).

 ................................................................................................................................... 44 



xi 

 

Figura 4.16. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Colônia Mousquer (1989 a 

1991). ......................................................................................................................... 44 

Figura 4.17. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Passo do Faxinal (1989 a 

1991). ......................................................................................................................... 45 

Figura 4.18. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Potiribu (1989 a 1991). .... 45 

Figura 4.19. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Turcato (1989 a 1991). .... 45 

Figura 5.1. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 1. ........... 55 

Figura 5.2. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 2. ........... 55 

Figura 5.3. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 3. ........... 55 

Figura 5.4. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 4. ........... 56 

Figura 5.5. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 5. ........... 56 

Figura 5.6. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 6. ........... 56 

Figura 5.7. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 7. ........... 57 

Figura 5.8. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 8. ........... 57 

Figura 5.9. Gráfico da vazão calculada x vazão observada para a alternativa 9. ........... 57 

Figura 5.10. Proporção de área controlada das bacias de montante e a eficiência do 

modelo. ....................................................................................................................... 63 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xii 

 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 4.1. Postos de chuva da ANA........................................................................... 35 

Tabela 4.2. Postos de chuva do projeto da bacia do Potiribu. ....................................... 38 

Tabela 4.3. Postos Fluviométricos utilizados nesse estudo. .......................................... 41 

Tabela 4.4. Alternativas de entradas das redes neurais usadas como controle para 

estimativa da vazão na Ponte Mística. ......................................................................... 49 

Tabela 5.1. Resultados dos autocorrelogramas (Ponte Mística com Ponte Mística) e dos 

intercorrelogramas (Ponte Mística com postos de controle de montante). .................... 52 

Tabela 5.2. Entradas da rede, proporção de área controlada (%), número de registros e 

ciclos e estatísticas de desempenho da RNA na previsão de vazão............................... 53 

Tabela 5.3. Resultados da análise de sensibilidade. ..................................................... 59 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



1. INTRODUÇÃO 

 

As previsões de curto prazo são baseadas em dados de variáveis de estado, que 

são atualizados continuamente no tempo. Para cada “tempo atual”, uma previsão é 

emitida para o futuro próximo. Esta previsão costuma ser feita para intervalos pequenos, 

desde minutos até alguns dias (Lettenmaier e Wood, 1993), pois o intervalo entre a 

previsão e a realização é uma região temporal desconhecida, não controlada, e quanto 

maior for esse intervalo, maiores serão as incertezas da previsão. No caso específico das 

previsões hidrológicas, as ocorrências hídricas neste intervalo, cujo limite extremo é o 

horizonte de previsão, são informações desconhecidas (Pedrollo, 2000). 

A previsão hidrológica de curto prazo é comumente utilizada na operação de 

sistemas hidráulicos e no sistema de alerta para ocorrências de desastres naturais. Na 

operação de sistemas hidráulicos ela é aplicada para a previsão de vazões afluentes a um 

reservatório, de modo a permitir melhores decisões quanto à operação do mesmo, 

visando à manutenção de um volume necessário, tanto para o pleno funcionamento do 

reservatório, no atendimento às condições de aproveitamento hídrico (Castanharo e 

Mine, 2001; Andreolli, 2003; Bravo et al., 2008a;  Satarri et al., 2012), quanto para a 

manutenção de um volume de espera, para o controle de cheias (Bravo et al., 2008b). As 

previsões também podem ser usadas nos sistemas de proteção contra inundação 

(Koussis et al., 2003; Rabuffetti e Barbero, 2005; Napolitano et al., 2010; Alfieri et al., 

2012), onde as previsões de níveis fluviais podem ser utilizadas para identificação de 

áreas que serão, consequentemente, inundadas (Todini, 1999), possibilitando que 

posteriormente, se necessário, sejam tomadas providências, como o fechamento de 

comportas, alerta de enchentes e mobilização da defesa civil. Além desses usos, a 

previsão de curto prazo também é utilizada na irrigação (Tucci et al., 1987). 

Uma bacia hidrográfica pode ser dividida em sub-bacias, cada uma das quais 

possuirá uma seção de controle própria, que é seu exutório. Em previsão hidrológica, 

quando são utilizados modelos com uma componente de propagação fluvial, tem-se 

uma região não controlada, entre a seção de montante e o exutório, onde são feitas as 

previsões. A seção fluviométrica de controle das entradas a montante de onde deseja-se 

fazer a previsão pode ser chamada, simplesmente, de controle de montante. As bacias 

embutidas ocorrem normalmente na natureza, com seus limites delimitados em função 

da determinação de um controle de montante, e consiste em uma bacia menor encaixada



2 

 

em bacias maiores, onde existe a transferência de informações das bacias menores para 

as maiores.  

Vários tipos de modelos podem ser usados para se fazer previsão de vazões, entre 

eles, os modelos estocásticos (Benedito et al., 2007), os modelos de base física (Brun e 

Tucci, 2001), e os modelos de redes neurais artificiais (RNA) (Figueiredo et al., 2007). 

Os modelos de RNAs foram os escolhidos para este estudo, pois seu uso na modelagem 

de sistemas não lineares complexos tem apresentado resultados encorajadores. Nestes 

modelos, pode ser usado o algoritmo de treinamento retropropagativo (Rumelhart et al., 

1986), baseado na retropropagação dos erros, que primeiro viabilizou o treinamento de 

redes de múltiplas camadas. Alguns exemplos podem ser citados, como Dawson e 

Wilby (2001), Machado (2005) e Sousa e Sousa (2010), que utilizaram RNAs como 

modelos chuva-vazão para este fim. Batista (2009) realizou um estudo no Rio Grande 

em Minas Gerais para a previsão de vazões utilizando RNAs, produzindo resultados que 

podem ser utilizados em tomadas de decisões na operação de reservatórios destinados à 

geração de energia elétrica. Gomes et al. (2010) utilizaram uma rede neural de múltiplas 

camadas com treinamento com o algoritmo retropropagativo para a previsão de vazão, 

obtendo bons resultados na bacia do rio São Francisco. 

Uma forma de se avaliar a importância das entradas em modelos com RNAs é 

através da comparação do desempenho destes com a utilização ou não das informações 

de cada uma delas. Em sub-bacias embutidas, o modelo para a previsão de vazões 

utilizando RNAs pode ser aplicado sistematicamente, da menor para a maior bacia, 

através da utilização, além das precipitações, de dados das afluências observadas, 

exclusivamente, em cada uma das respectivas seções de controle. 

As séries temporais podem ter dados registrados com diferentes períodos, em 

minutos, horas, dias, meses, sendo que cada detalhamento temporal pode produzir 

resultados com diferentes desempenhos, quando aplicadas como entradas em modelos 

hidrológicos. 

A influência relativa de cada sub-bacia, bem como de cada alternativa investigada, 

pode ser estimada pela comparação dos desempenhos dos modelos utilizados, desde que 

estes pertençam à mesma categoria de modelos, e sejam genéricos o suficiente para uso 

nas diferentes situações, o qual é o caso das RNAs.  

Além disso, existem recursos para a análise da influência relativa de cada variável 

explicativa, que participa do modelo de RNA (Olden et. al., 2004), os quais, neste 



3 

 

trabalho, podem desempenhar um papel importante, na medida que possam confirmar  

ou complementar os resultados obtidos. 

Ao se trabalhar com modelagem hidrológica é sempre importante possuir algum 

conhecimento do local onde os dados foram coletados e dos dados em si. Nos modelos 

de RNA é necessária uma análise dos dados a fim de se descobrir, por exemplo, onde 

estão localizadas temporalmente, nas séries, as maiores vazões, os picos de chuvas, os 

períodos onde existem falhas, e assim fornecer suporte para a seleção dos dados para a 

aplicação das redes neurais.  

A realização deste estudo na bacia do rio Ijuí no RS é motivada, principalmente, 

pela existência de conhecimento e dados acumulados ao longo de uma sequência de 

projetos desenvolvidos nesta área, pelo IPH – UFRGS, em convênio com algumas 

instituições de pesquisa e apoio à pesquisa (ORSTOM, CNPq, FAPERGS, FINEP). 

Contribuiu para esta escolha o fato de que esta bacia não é afetada por grandes obras 

hidráulicas, permitindo que a pesquisa possa ser efetuada com modelos hidrológicos 

apenas, sem ter de considerar intervenções operacionais. A influência antrópica atua, 

principalmente, no que diz respeito á ocupação do espaço e à variação de técnicas de 

cultivo. Este último aspecto afetou a escolha dos períodos de tempo utilizados no 

estudo.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



2. OBJETIVO 

 

Este trabalho se desenvolveu a partir da formulação das seguintes hipóteses: 

1. O controle em uma sub-bacia de montante pode fornecer melhorias 

significativas nos resultados de previsão de vazão no exutório da bacia 

principal, sendo dependente da proporção da área controlada; 

2. A utilização de vazões de entrada com um maior detalhamento temporal 

(vazões horárias) que as vazões de saída podem proporcionar melhorias 

importantes na previsão. 

O objetivo deste trabalho é analisar o efeito do controle de montante em sub-

bacias embutidas na previsão hidrológica de curto prazo, com a investigação conjunta 

de dois aspectos: variação da área controlada em bacias a montante; e variação do 

detalhamento temporal dos dados de vazões de entrada do modelo (dados diários e 

horários).  

O trabalho foi realizado em 3 etapas, sendo que, em todas elas, foi estimada a 

vazão média diária para um dia à frente em um mesmo posto, utilizando para isso, além 

dos dados diários de vazão deste posto: a) diferentes alternativas de postos de controle a 

montante, com as respectivas áreas de contribuição; b) dados diários e horários de vazão 

para a bacia de contribuição menor (19,5 km
2
); c) dados atuais (tempo t) e dados de 24 

hs (t-1 dias) e 48 hs (t-2 dias) anteriores ao dia da previsão. 

Foram utilizados modelos construídos com redes neurais artificiais, e as 

experimentações foram feitas na bacia do rio Ijuí, considerando o exutório no posto 

fluviométrico da Ponte Mística.  

 

 

 

 

 

 

 

 



3. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

3.1. Controle de Montante e Efeitos de Escala 

 

A bacia hidrográfica é um conjunto de terras drenadas por um rio principal e seus 

afluentes, que faz convergir os escoamentos para um único local de saída, conhecido 

como exutório da bacia (Guerra, 1966). 

Esse estudo levará em conta os fatores de escala através da compreensão dos 

processos que ocorrem em bacias embutidas, analisando a transferência de informações 

das bacias menores para as maiores e a influência que elas causam. 

A transferência e a utilização de informações entre bacias de diferentes tamanhos 

encaixadas umas nas outras depende da existência de características similares entre elas, 

como limites geomorfológicos (De Boer, 1992). 

Para Franchini et al. (2011), a distância entre as bacias montante e o exutório é 

muito importante. No caso da previsão de variáveis hidrológicas quanto menor é a 

distância, maior é a área controlada, porém, o horizonte temporal de viabilidade para a 

previsão fica reduzido. 

Existe também a perda de eficiência conforme se aumenta o horizonte de 

previsão, para a mesma bacia incremental, pois parte das informações necessárias para a 

previsão estão dentro do horizonte temporal, portanto, ainda indisponíveis. Goswami e 

O’Connor (2007) verificaram no seu trabalho que conforme o horizonte de previsão 

aumentou, diariamente, de um para seis dias, o coeficiente NS do seu modelo de 

previsão foi reduzido de 0,90 para 0,52.   

O comportamento hidrológico de uma bacia pode ser analisado em diferentes 

escalas, podendo ser micro, meso ou macro-escala. Ao se trabalhar em uma micro-

escala os resultados encontrados são mais precisos, porém, esses resultados serão 

pontuais, como por exemplo, a coleta de água em um rio. Para bacias de pequeno e 

médio porte, é preciso analisar o comportamento hidrológico em uma meso-escala. 

Através do estudo de sub-bacias embutidas é possível observar a mudança no 

comportamento das variáveis hidrológicas em função das sub-bacias utilizadas 

(Mendiondo, 1995; Mendiondo e Tucci, 1997). Se considerarmos como pequenas bacias 

aquelas menores que 50 km², é possível constatar que existe uma carência de dados 



6 

 

fornecidos pela ANA, já que a rede hidrometeorológica brasileira contempla 

praticamente apenas bacias de grande porte, maiores que 500 km² (Silveira, 1997).   

Girardi et al. (2011) buscaram avaliar os efeitos de escala de bacias embutidas 

através da análise dos dados de chuva e vazão em bacias localizadas no noroeste do Rio 

Grande do Sul, com os resultados indicando que a chuva apresenta distribuição similar 

em todas as bacias, porém diferentes escalas de bacia sob mesma condição de chuvas 

proporcionaram diferentes respostas para a vazão específica, no que se refere a 

variações entre valores extremos e  o amortecimento das vazões máximas. 

Silva Júnior (2001) e Silva Júnior et at. (2003) analisaram o comportamento dos 

processos hidrológicos em diferentes escalas, de forma a identificar os erros potenciais 

das estimativas das variáveis hidrológicas de pequenas bacias a partir da regionalização 

destas variáveis com base em dados das grandes bacias. Neste estudo foram utilizados 

dados da bacia do Potiribu, afluente do rio Ijuí, que contém bacias embutidas em 

diferentes escalas (0,125 a 19,5 km
2
), para o período de 1989 a 1998. Também foram 

utilizados dados das bacias maiores (628 a 9.420 km
2
) na região do rio Ijuí. Foram 

analisados os volumes de cheia, as vazões máximas e as vazões mínimas, além da curva 

de permanência. Os resultados mostraram que a menor bacia (bacia de Anfiteatro de 11 

ha), apresenta pouca regularidade de vazão, passando a maior parte do tempo sem 

vazões, de forma que praticamente só existem vazões quando chove. Foi verificado que 

essa bacia de 11 ha apresenta comportamento similar aos das bacias de meso-escala 

para as variáveis hidrológicas estudadas. Os resultados também mostraram que para 

vazões médias de cheias, a extrapolação superior não apresenta grandes incertezas e na 

inferior o erro foi pequeno para bacias até 20 km². Para as vazões Q7,10 verifica-se uma 

boa extrapolação superior e inferior até 10 km
2
, para bacias menores que 10 km

2
 ocorre 

a superestimativa. 

Castro et al. (1999) estudaram os efeitos que a mudança dos uso do solo pode 

causar nos processos erosivos e hidrológicos nas bacia embutidas de pequena escala de, 

Anfiteatro (0,14 km²), Donato (1 km²) e Turcato (19,5 km²). A comparação dos 

escoamentos em diferentes escalas, variando de uma pequena área para bacias de vários 

km², indicou que uma relativa diminuição no escoamento nas encostas leva a um maior 

fluxo sub-superficial de água. Os resultados mostraram que a mudança no uso do solo 

de plantio convencional para o plantio direto causou uma redução na perda de solo. 

Com relação ao coeficiente de escoamento para as diferentes escalas, foi possível 

observar que, para a bacia de Anfiteatro, que não possui um canal permanente, o 



7 

 

coeficiente de escoamento foi significantemente grande no caso do plantio convencional 

se comparado com o método do plantio direto, enquanto que, para a bacia do Donato, 

que possui um canal de rio permanente, essa diferença foi muito menor. Já para a bacia 

do Turcato a diferença é reversa, o escoamento superficial tende a aumentar com a 

mudança do uso do solo do plantio convencional para o plantio direto. 

A utilização de bacias a montante é muito importante, visto que, nos exutórios 

destas bacias, que podem ser chamados de seções de controle de montante, ou apenas 

controle de montante, são coletadas informações sobre a bacia maior em um 

determinado ponto no seu interior, informações estas como picos de vazões, que podem 

ser amortecidas durante o percurso e não serem apresentados no exutório da bacia 

principal.  

Pedrollo e Lanna (1991) apresentam um estudo de previsão de cheias em tempo 

atual com a utilização de modelos empíricos lineares e um modelo empírico-conceitual, 

na bacia do Alto Iguaçu (24.900 km²), nos estados de Santa Catarina e Paraná, onde é 

avaliada a influência das contribuições laterais, do trecho entre as bacias de montante 

(Porto Amazonas (3.662 km²), Rio Negro (3.379 km²), Fluviópolis (18.300 km²) e o 

exutório em União da Vitória (24.211 km²)).  

Madsen e Skotner (2005) também destacam a importância das contribuições 

laterais nos trechos entre bacias de montante e no exutório, para a previsão de vazão em 

tempo real com o modelo conceitual MIKE 11, em Manila Bay (611 km²), nas Filipinas. 

Foram utilizadas informações de bacias de montante (San Juan (90,4 km²), Marikina 

(354,7 km²) e Pasing (514 km²)) para prever as vazões no exutório.  

Fadiga et al. (2008) utilizam as informações das sub-bacias de montante para a 

previsão de vazão no exutório. Foram utilizados os modelos SMAP (soil moisture 

accounting procedure) e MEL (modelo estocástico linear) na bacia do rio Paraná 

(150.900 km²), no trecho compreendido entre as usinas hidrelétricas de Rosana, Porto 

Primavera e Itaipu. A bacia incremental de Itaipu apresenta 68% da sua área de 

drenagem controlado por 5 postos fluviométricos, Estrada Iguatemi (4,76%), Ivinhema 

(21,14%), Novo Porto Taquara (22,80%), Balsa Santa Maria (13,65%) e Flórida 

(5,65%). As informações utilizadas foram vazões e precipitações (observadas e 

previstas) e os resultados foram bons quando as entradas nos modelos foram 

informações observadas, porém, os resultados pioraram significativamente quando as 

precipitações previstas foram utilizadas. 



8 

 

Na India, uma país que sofre com enchentes causadas principalmente pelas 

monções, Tiwari e Chatterjee (2010) elaboraram um modelo de previsão com redes 

neurais artificiais com seus resultados sendo utilizados na tomada de decisão para 

reduzir o risco de inundação na bacia do rio Mahanadi (141.589 km²), e para tanto 

foram utilizadas informações horárias de níveis do rio em 5 postos de montante. Com os 

resultados foi possível observar a melhoria dos resultados conforme são acrescentadas 

informações das bacias de montante. 

No trabalho de Kerh e Lee (2006), foram utilizadas informações procedentes das 

bacias de montante na previsão de vazões de curto prazo com redes neurais artificiais, 

no exutório da bacia em Lilin Bridge (3.257 km²), no sul de Taiwan. Neste trabalho 

foram utilizados dados de vazões de três postos de controle de montante (Shinfa Bridge 

(1.373 km²), Sanlin Bridge (802 km²) e Santimen (642 km²)), além de informações 

fisiográficas, onde foram encontrados coeficientes NS acima de 0,91 para todas as 

alternativas aplicadas.  

 

3.2.Modelos Hidrológicos 

 

Modelo é uma representação simplificada de um objeto ou sistema, de fácil acesso 

e uso, desenvolvido com o objetivo de entendê-lo e encontrar respostas para diferentes 

circunstâncias (Tucci, 1998). Com os modelos é possível encontrar respostas (saídas) 

importantes de uma bacia hidrográfica a partir de informações (entradas) dela (Figura 

3.1). 

 

 

Figura 3.1. Representação esquemática de um modelo geral. 

 

Segundo Chow (1964), dados científicos podem ser classificados 

quantitativamente em dois tipos, experimentais e históricos. Os dados experimentais 

podem ser medidos e obtidos através de experimentos. Os dados históricos, por outro 

lado, são coletados de fenômenos naturais e só podem ser observados uma vez. 



9 

 

Os modelos hidrológicos são ferramentas matemáticas utilizadas para representar 

o comportamento dos elementos que compõem o ciclo hidrológico de modo a produzir 

resultados próximos aos encontrados na natureza. Devido à complexidade de se 

representar os fenômenos naturais, a modelagem hidrológica trabalha com 

simplificações desses fenômenos.  

 

3.2.1. Classificação dos Modelos 

 

Segundo Chow (1964), Dooge (1973), Salas (1993) e Tucci (2007), os modelos 

hidrológicos podem ser classificados em: contínuo e discreto; concentrado e distribuído; 

estocástico e determinístico; conceitual e empírico; estacionários e não estacionários.  

Um sistema é considerado contínuo quando os fenômenos que o formam são 

contínuos no tempo, e discreto quando as mudanças de estado se dão em intervalos 

discretos. Um exemplo da utilização de uma variável contínua no tempo são os níveis 

de um rio, que é registrado de forma contínua através de um linígrafo mecânico, sendo a 

variável discreta a anotação do registro feita pelo observador, que têm a função de 

coletar os dados em uma determinada hora do dia. 

O modelo é concentrado quando não leva em conta a variabilidade espacial das 

variáveis, considerando como uniformes as características da bacia e valores médio s 

para estas variáveis. No modelo distribuído, por outro lado, as variáveis e parâmetros do 

modelo dependem do espaço e/ou tempo.   

Um modelo é considerado determinístico, se todas as variáveis forem 

consideradas sem aleatoriedade, assim, para uma determinada entrada o sistema 

produzirá sempre a mesma saída. As características do modelo devem possuir relações 

exatas e não funções de densidade de probabilidade. Por outro lado, se qualquer uma 

das variáveis presentes no modelo é considerada como variável aleatória e o conceito de 

probabilidade é introduzido no modelo, este é denominado estocástico. 

Os modelos são tidos como empíricos ou “caixa-preta” quando se procura ajustar 

os dados calculados aos dados observados, sem considerar explicitamente a relação 

entre as funções utilizadas e os processos físicos. Já nos modelos conceituais, os 

processos físicos são levados em conta quando da elaboração das funções que irão 

compor o modelo. Para a aplicação de modelos conceituais existe a necessidade de uma 



10 

 

grande quantidade de dados, tais como, precipitação, evapotranspiração, vazão, entre 

outros, o que dificultar a sua utilização. 

Um processo é dito estacionário caso suas propriedades estatísticas não sofram 

alterações com o tempo, e não-estacionário quando ocorre o oposto. Em uma série 

estacionária em relação à média, esta não se altera ao longo do tempo, enquanto que as 

séries não estacionárias podem apresentar tendências de subida ou descida, ou ainda 

periodicidade dos dados.   

Os modelos chuva-vazão empíricos com redes neurais artificiais vem sendo muito 

utilizados com interesse apenas nos resultados, sem buscar o entendimento do 

funcionamento físico dos processos, enquanto alguns autores vêm aplicando as RNAs 

justamente para buscar este entendimento (Maier e Dandy, 2000; Dawson e Wilby, 

2001).  

 

3.2.2. Modelo Chuva-Vazão 

 

Existe uma grande quantidade de modelos chuva-vazão, desde os mais simples, 

como o método racional, até os mais complexos, como os modelos conceituais 

distribuídos, que consideram a variabilidade espacial e temporal de um evento chuvoso, 

bem como as características da bacia.  

Um dos primeiros modelos chuva-vazão foi desenvolvido pelo U.S. Army Corps 

of Engineers em 1958, o SSARR (Streamflow Synthesis and Reservoir Regulation), um 

modelo conceitual que tinha por finalidade simular o ciclo hidrológico e a regularização 

de vazão no rio Columbia. Outros modelos importantes desenvolvido nessa época foram 

o STANFORD IV (Crawford e Linsley, 1966); o HEC-1 Flood Hydrograph Package do 

U.S. Army Corps of Engineers criado em 1973; e o Mero, modelo desenvolvido por 

Clarke (1973). Os modelos mais antigos buscavam representar melhor o ciclo 

hidrológico.  

Com a evolução tecnológica a partir dos anos 80, os modelos passaram a mudar 

um pouco o foco, tentando resolver situações específicas como fazer previsões de 

cheias, melhorando o ajuste dos parâmetros e avaliando a interligação entre os 

parâmetros e as características físicas da bacia.   

Os modelos mais complexos tendem a produzir resultados mais precisos, porém a 

necessidade de uma grande quantidade de dados se torna um empecilho para sua 



11 

 

utilização. Assim, uma rigorosa análise dos dados existentes fornece subsídios para a 

escolha, entre os modelos mais simples ou mais complexos, do que melhor se adequa.  

Os modelos hidrológicos apresentam incertezas, geralmente, relacionadas com: a 

incapacidade de representar alguns processos; a existência de dados deficientes; e a 

variação dos parâmetros para representar o sistema. 

Os principais usos para os modelos chuva-vazão são: o estudo do comportamento 

dos fenômenos hidrológicos; análise de consistência; preenchimento de falhas; previsão 

de vazão; previsão de cenários de planejamento; estudo dos efeitos resultantes da 

modificação do uso do solo (Tucci, 1998). Além disso, observa-se o uso em previsão de 

níveis, estudo do efeito de mudança climática, extensão de séries e criação de séries 

sintéticas. 

 

3.2.3. Previsão de Vazão 

 

Segundo Lettenmaier e Wood (1993), previsão é a estimativa de condições em um 

tempo específico futuro ou durante um determinado intervalo de tempo. Ela é diferente 

de predição, que realiza a estimativa de condições futuras em função de um tempo de 

recorrência. São exemplos de previsão, prever o nível ou a vazão de um rio em um 

determinado período de tempo. Enquanto isso, podemos chamar de predição a 

estimativa da cheia de 100 anos de tempo de retorno de um determinado rio.  

A previsão de vazão é a estimativa futura dos valores de vazão para um 

determinado período de tempo. A previsão é classificada levando em conta o intervalo 

de tempo futuro em previsão de curto e longo prazo. 

A mudança climática e fenômenos como o El Niño e La Niña, segundo Lima e 

Lall (2010) fazem com que as relações entre as variáveis hidrológicas utilizadas na 

previsão apresentem um comportamento diferente, o que pode afetar os resultados de 

modelos de previsão previamente ajustados. 

Segundo Georgakakos e Krzysztofowicz (2001), a previsão de curto prazo pode 

ser realizada com uma antecedência de poucas horas até alguns dias, enquanto a 

previsão de longo prazo possui uma abrangência temporal bem maior, podendo, 

segundo esses autores, chegar a nove meses. 

A previsão de curto prazo é realizada com horizontes pequenos de tempo, desde 

alguns minutos até alguns dias (Tucci et al., 2002). Essa previsão pode ser realizada 



12 

 

utilizando posto à montante além de dados de precipitação, ou mesmo previsão da 

precipitação (Dornelles, 2007). 

A previsão de curto prazo é utilizada principalmente para o controle de 

inundações em regiões ribeirinhas e para melhorar a operação de sistemas hidrelétricos. 

Ela também é bastante utilizada para a previsão de níveis para a navegação, 

disponibilidade hídrica para a irrigação, abastecimento de água e alerta de cheias.  

Andreolli (2003) utilizou a previsão de curto prazo para avaliar os benefícios da 

utilização de precipitações previstas para a estimativa de vazões, tendo como base o 

modelo meteorológico regional conjugado com o modelo hidrológico distribuído. Os 

resultados apresentaram benefícios pela utilização do modelo com precipitações 

previstas, tendo resultado em uma importante ferramenta na melhoria da operação de 

reservatórios. A previsão foi realizada no rio Uruguai com o exutório na hidrelétrica de 

Machadinho, entre os estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul.  

Koussis et al. (2003) apresentam um modelo integrado hidro-meteorológico de 

previsão na bacia urbana de Kifissos em Atenas, Grécia. Esse autor através desse 

modelo buscou reduzir os danos causados por enchentes no local. Apesar de produzir 

resultados interessantes, o modelo é limitado pelas incertezas da previsão quantitativa 

da chuva, tendo sido encontrados inclusive erros bastante significativos.  

Segundo Lettenmaier e Wood (1993), os erros que ocorrem quanto à previsão de 

vazão de longo prazo podem ser de três tipos: devido a erro no modelo, causado pela má 

conceitualização do modelo; erro de dados, causado pela utilização de dados 

problemáticos como entrada no modelo; e por erros na previsão meteorológica, através 

de erros causados na previsão de variáveis de entrada no modelo, como precipitação e 

temperatura. 

 

3.3. Redes Neurais Artificiais Progressivas 

 

3.3.1. Introdução 

 

O sistema nervoso dos seres humanos é composto basicamente por um conjunto 

de células, os neurônios. São os neurônios os responsáveis pela recepção e transmissão 

dos estímulos do meio interno e externo, tendo um papel fundamental no 

comportamento e funcionamento do corpo humano. Os neurônios biológicos são 



13 

 

formados pelos dendritos, que são um conjunto de terminais de entrada, pelo corpo 

central, e pelos axônios que são longos terminais de saída (Figura 3.2). 

 

 

Figura 3.2. Neurônio Biológico (Fonte: Machado, 2005). 

 

A comunicação entre os neurônios é realizada através da sinapse, local onde dois 

neurônios se conectam e a partir do qual os impulsos são transmitidos. Os impulsos 

recebidos por um neurônio através dos seus dentritos são acumulados no corpo central, 

o qual, após atingir certo limiar de carga, dispara, transferindo o impulso através do seu 

axônio para os dentritos de outro neurônio (Figura 3.3). Ao passar de um neurônio para 

outro esse sinal pode ser atenuado ou amplificado, dependendo de alguns fatores. É com 

base principalmente nesses processos que as RNA são utilizadas.  

 

 

Figura 3.3. Conexões entre neurônios (Fonte: Hagan et al., 1996). 



14 

 

3.3.2. Histórico 

 

Os primeiros estudos de modelos matemáticos baseados em um neurônio 

biológico foram realizados por McCulloch e Pitts (1943), onde o comportamento do 

neurônio natural é simulado, com uma saída para diversas entradas, estabelecendo-se 

uma analogia entre este e os processos eletrônicos. Já Hebb (1949), propôs um 

mecanismo de aprendizado das redes neurais artificiais em função dos mecanismos 

observados de aprendizado dos neurônios biológicos. A primeira aplicação prática das 

RNAs, porém, veio com o trabalho de Rosenblatt (1958), com a invenção da rede de 

uma camada denominada perceptron, sendo essa a primeira rede com a capacidade de 

identificar padrões, graças a um algoritmo próprio de treinamento.  

Widrow e Hoff (1960) introduzem um novo algoritmo de aprendizado, a regra 

delta, utilizando-o no treinamento de uma rede neural adaptativa. Mesmo com a 

importante evolução das redes de uma camada, Minsky e Papert (1969) fizeram duras 

críticas às pesquisas sobre RNA por causa de suas limitações, como a incapacidade para 

aproximar funções não unívocas, além de não resolver o problema lógico da disjunção 

exclusiva. Consequentemente, os anos seguintes não produziram progressos 

significativos nessa área. Porém, essas críticas levaram os autores que pesquisavam 

RNAs a terem mais rigor nos seus trabalhos. 

A partir dos anos 80, em função principalmente da evolução tecnológica, e com a 

descoberta do método retropropagativo por Rummelhart et al. (1986), houve um maior 

interesse sobre o assunto. Desde então, com o desenvolvimento e a utilização de 

ferramentas computacionais, as redes neurais artificiais vem sendo cada vez mais 

utilizadas, tendo produzido bons resultados. 

 

3.3.3. O Neurônio Artificial 

 

O neurônio artificial, como é adotado atualmente, é uma evolução do modelo  

proposto por McCulloch e Pitts (1943), principalmente com a adoção de pesos 

sinápticos representados como números reais, no lugar de conexões lógicas, e de 

espectro mais amplo de funções de ativação, contemplando inclusive saídas no domínio 

dos números reais. A partir destes melhoramentos, devidos principalmente a Widrow e 



15 

 

Hoff (1969), pode-se descrever o neurônio artificial, segundo Haykin (1994), como 

sendo formado, principalmente, por três elementos (Figura 3.4): 

 

1. Um conjunto de sinapses ou elos de conexão, onde cada conexão possui 

um parâmetro de ponderação das entradas numéricas chamado peso 

sináptico, ou simplesmente peso, e cujo valor resulta de um processo de 

treinamento, feito a partir de amostragem. Diferentemente do cérebro 

humano, o valor numérico do peso sináptico de um neurônio artificial 

pode assumir valores tanto positivos quanto negativos;  

2. Um somador, que é responsável por somar os sinais de entrada, sendo essa 

operação uma combinação linear dos dados que entram no sistema, 

resultando na entrada líquida; 

3. Uma função de ativação ou de transferência, que serve para modificar a 

saída de um neurônio, conferindo à rede a capacidade de simular 

fenômenos não lineares, tendo como efeito secundário a modificação da 

amplitude da saída. Geralmente, os valores das amplitudes das saídas 

modificadas são limitados ao intervalo fechado de [0,1] ou [-1,1].  

 

O termo de tendência bk, apresentado na Figura 3.4, permite que a saída do 

neurônio possa assumir valores diferentes de zero, mesmo para entradas líquidas nulas.   

 

 

Figura 3.4. Neurônio Artificial. 

 



16 

 

A função de ativação afeta a saída de um neurônio a partir da transformação da 

entrada líquida. Kasabov (1996) classifica as principais funções de ativação utilizadas 

como: a) a função limiar, onde as saídas são classificadas em 1 ou 0; b) a função linear, 

que utiliza transformações lineares; c) a função sigmóide, cujo gráfico possui uma 

forma de “S” e é a principal função de ativação utilizada nas RNAs, e se caracteriza por 

ser uma função crescente, não linear, possuindo valores nos intervalos [0,1] para 

unipolar, ou [-1,1] para a bipolar. A Figura 3.5 apresenta algumas das principais funções 

de ativação.   

 

 

Figura 3.5. Principais funções de ativação (Fonte: Kasabov, 1996). 

 

As equações 1 e 2 apresentam, respectivamente, as fórmulas da função de 

ativação sigmoide e da sua derivada, a qual é fundamental nos procedimentos de 

treinamento baseados na regra delta. 

 

  
 

     
                (1) 

                                (2) 

 

Onde: 

a: é a saída da função de ativação;  

n: é a entrada líquida (n = WP + b). 

 

Pode-se estabelecer um mínimo para o resultado da função da derivada, de forma 

que o processo de treinamento não estacione em pontos de derivada zero, como ocorre 

nos extremos do domínio das variáveis de saída. Outro recurso muito utilizado para 

contornar a ocorrência da derivada zero é o escalonamento da variável de saída entre 



17 

 

extremos escolhidos com uma margem resultante além do domínio físico das variáveis 

reais, de forma que a variável de saída escalonada nunca resulte com os valores 

exatamente nos pontos extremos 0 ou 1. 

 

3.4.4. Arquitetura das Redes Neurais Artificiais Progressivas 

 

Redes neurais artificiais são, basicamente, compostas por estruturas lógico-

matemáticas que simulam o funcionamento dos neurônios biológicos. Estas estruturas 

são chamadas de neurônios artificiais. A primeira etapa desta simulação consiste em 

uma soma ponderada das entradas (cujos pesos são representados graficamente por 

conexões), a qual é submetida a uma função (dita de ativação, e geralmente não linear). 

Estas operações, de soma ponderada e de submissão à função de ativação, ocorrem no 

núcleo do neurônio, que é o ponto de convergência das conexões, na representação 

gráfica. Os neurônios, em uma rede neural artificial, são, geralmente, dispostos em 

camadas, uma ou mais intermediárias e uma de saída (havendo uma camada anterior, de 

entrada, composta de nós, para receberem os sinais de entrada do modelo), o que facilita 

a construção de algoritmos de operação e de treinamento. As redes neurais progressivas 

podem ser, portanto, de uma ou mais camadas: 

 

1. Rede neural de uma camada: Foi a primeira abordagem prática de redes 

neurais, sendo constituída por nós de entrada, conexões representadas 

pelos pesos sinápticos, e uma única camada de neurônios, cujas funções de 

ativação podem ser limiares (o Perceptron, de Rumelhart (1958)), lineares 

ou não-lineares (Widrow e Hoff, 1960). Ainda são muito utilizadas, 

principalmente em sistemas de comunicação, controle adaptativo e visão 

robótica; 

2. Rede neural de múltiplas camadas: É a evolução natural das redes de uma 

camada, pela adição de camadas intermediárias entre os nós de entrada e 

as camadas de saída. O maior número de camadas intermediárias permite 

maior grau de liberdade, com o mesmo número de neurônios, para 

aproximação de funções. Porém, uma vez que apenas uma camada 

intermediária (figura 3.6), com número suficiente de neurônios, é 



18 

 

considerada eficiente, e tendo-se em conta as facilidades construtivas, esta 

é a arquitetura mais adotada. 

 

 

Figura 3.6. Rede neural de múltiplas camadas. 

 

Uma vez que as funções de ativação utilizadas possuem domínio de saída restrito 

(Ex.: entre 0 e 1), as redes neurais constituem-se, na maioria dos problemas práticos, em 

partes de modelos, compostos também de transformações dos dados, as quais podem ser 

lineares ou não-lineares. Com o uso de escalonamento linear, tanto para as entradas 

quanto para as saídas, o modelo resultante pode ser representado pela equação 3: 

 

       

  
   (

       

  
)                  (3) 

 

onde: 

xt e yt: Variáveis de entrada e de saída, respectivamente; 

au e bu: Parâmetros de escala e de posição das saídas do modelo; 

ae e be: Parâmetros de escala e de posição das entradas do modelo;  

RN: Rede neural utilizada.  

 

As redes neurais de múltiplas camadas são eficientes para aproximação de funções 

e possuem a capacidade de distinguir padrões complexos. Porém, inicialmente, embora 

seu potencial fosse sustentado por um teorema de Kolmogorov de 1957, o qual foi 



19 

 

posteriormente enunciado para redes neurais como o teorema de Kolmogorov-Nielsen 

(Hecht-Nielsen, 1990), não existia um método para seu treinamento. Este teorema 

estabelece que, para qualquer relação contínua com n entradas e m saídas, existe sempre 

uma rede neural progressiva com apenas uma camada interna de 2n+1 neurônios capaz 

de aproximá-la. 

As redes progressivas servem para fazer mapeamentos de entradas e saídas, porém 

apenas as redes de múltiplas camadas conseguem fazer esse mapeamento para processos 

não lineares e não necessariamente unívocos. 

As entradas das redes neurais dependem diretamente do tipo de estudo que está 

sendo realizado. No caso das previsões de vazões, são as variáveis envolvidas no 

processo na área de abrangência do estudo, como precipitação e vazão. Porém, nem 

todas as variáveis resultam contribuições válidas nos modelos. Em alguns casos uma 

variável que não contribui pode piorar os resultados. Nessa linha, Maier e Dandy (1997) 

apresentam um estudo onde são utilizadas três metodologias diferentes para determinar 

as melhores opções de entradas em modelos multivariados de séries temporais, 

buscando assim, a redução do tamanho da rede e do tempo de treinamento. O primeiro 

método utilizou intercorrelações entre as séries temporais; O segundo método é o da 

análise de sensibilidade, com redes neurais artificiais, com cada variável sendo 

modelada separadamente, para fins de identificação das defasagens temporais (“lags”) 

de cada variável; já no terceiro, são considerados os fatores físicos conhecidos, como o 

tempo de deslocamento de massa de água ao longo de um rio. Os resultados mostraram 

que as três alternativas são boas para se determinar as melhores opções de entradas na 

rede, sendo o segundo método considerado o mais indicado por ser mais rápido e 

simples de ser utilizado. Os autores criticaram a avaliação com base nos correlogramas, 

por estes identificarem apenas os padrões lineares. 

Von Zuben (2003) descreve a tipologia das aplicações para redes neurais. Esse 

trabalho foi importante, pois apresenta a conceituação e a exemplificação dos tipos de 

redes adequadas a cada tipo de problema, de uma maneira geral e de fácil compreensão. 

 

3.4.5. Aspectos do Treinamento 

 

Nas redes neurais progressivas é utilizado o treinamento supervisionado. Nesse 

treinamento, são submetidos à rede neural pares de entradas e saídas, com um conjunto 



20 

 

de saídas observadas sendo comparadas com as saídas calculadas. Assim, se houver 

diferenças entre as saídas observadas e as calculadas, a rede realiza um ajustamento dos 

pesos sinápticos de forma a minimizar os erros da rede neural.  

Este treinamento é utilizado em recursos hídricos na aplicação de modelos que 

utilizam redes neurais, principalmente na previsão de variáveis hidrológicas como 

níveis, vazão, precipitação e umidade.  

O escalonamento de dados tem por objetivo realizar uma transformação nestes, de 

modo a acelerar e melhorar o processo de aprendizagem da rede. Os parâmetros de 

transformação devem ser agregados ao modelo para operações futuras e para a 

recuperação da escala original dos resultados (Figura 3.7). Os cálculos dos parâmetros 

das transformações devem ser executados com dados representativos de todo o domínio 

desejado, inclusive para o uso futuro da rede. O escalonamento dos dados de entrada, 

quando se trabalha com diferentes séries temporais, se faz necessário, pois existe a 

possibilidade de as séries possuírem amplitudes de valores bem diferentes, o que afeta o 

treinamento, pois o procedimento favoreceria as variáveis de maior magnitude. O 

escalonamento dos dados de saída é utilizado em duas situações: quando existem mais 

de uma saída e elas estejam em diferentes escalas, o que afetaria o treinamento, da 

mesma forma como as entradas de magnitudes diferentes; e para se ajustar as variáveis 

de saída aos contradomínios da função de ativação. 

 

 

Figura 3.7. Modelo com redes neurais. 

 

3.4.6. Regra Delta 

 

A regra delta, proposta por Widrow e Hoff (1960), consiste em, inicialmente, se 

atribuir valores aleatórios aos pesos sinápticos e calcular o erro na saída da rede neural.  

O procedimento iterativo de treinamento é aplicado enquanto a estatística representativa 

dos erros não for aceita. Esta regra não só aproxima os pesos para o ideal, como faz isso 

de maneira eficiente. Inicialmente, a regra delta foi desenvolvida para redes de uma 

camada, e não era aplicada para redes mais complexas, pois esta é dependente do 



21 

 

conhecimento do erro na saída. A equação 4 apresenta a forma generalizada de correção 

dos pesos. 

 

                                 (4) 

 

Onde: 

W são os pesos sinápticos; ? é a taxa de aprendizado; es são os erros das saídas da 

camada;     é a derivada das funções ativação; e Pk são as entradas na própria camada. 

 

A taxa de aprendizado é muito importante durante o processo de treinamento da 

rede neural, e afeta o “passo” de caminhamento no espaço dos parâmetros. Se a taxa de 

aprendizado escolhida for muito grande, os pesos podem oscilar com uma grande 

amplitude, passando ao largo do mínimo global, enquanto que se a taxa for muito 

pequena, a convergência do algoritmo pode ser muito lenta, estacionando-se nas 

proximidades de um mínimo local (Kasabov, 1996), como apresentado na Figura 3.8.  

 

 

Figura 3.8. Taxa de aprendizado (Pedrollo, 2007). 

 

A regra delta é importante, principalmente porque foi com base no seu 

funcionamento que se desenvolveu o algoritmo retropropagativo. Utiliza técnica de 

aprendizado do tipo gradiente descendente, com os erros das respostas provenientes de 

um neurônio afetando apenas as correções dos próprios pesos sinápticos. Apresenta um 

maior aprendizado para amostras com erros maiores, resultando assim, em 

classificações mais robustas, além de ajustes finais eficientes. 



22 

 

3.4.7. Algoritmo Retropropagativo 

 

O uso de redes neurais disseminou-se a partir do desenvolvimento e apresentação, 

por Rumelhart et al. (1986), do algoritmo retropropagativo, o qual consiste de duas 

etapas, sendo que, na primeira, as entradas da rede são propagadas em um movimento 

para frente, camada por camada, até resultarem as saídas. As saídas calculadas são 

comparadas com as desejadas, gerando um erro. Na sequência, este erro é 

retropropagado, no sentido da entrada, e os pesos sinápticos da rede são ajustados 

conforme a regra delta de treinamento. A repetição deste processo fornece resultados 

cada vez melhores e erros cada vez menores, à medida que repetições (ciclos) do 

procedimento são aplicadas. O ponto de parada é pré-determinado, ou pelo número de 

ciclos ou por uma precisão estabelecida. 

O processo de funcionamento do método retropopagativo pode ser melhor 

explicado a partir da equação 5, para o cálculo do erro em uma camada com base em 

informações da camada posterior. 

   ?                                            (5) 

Onde: 

eh é o erro na camada de entrada; Ws são os pesos sinápticos na camada de saída; 

es são os erros na camada de saída; e    são as derivadas da função de ativação na saída. 

Para cada ciclo, são realizadas as seguintes etapas: 

 

 

1. Atribuição inicial de pesos sinápticos aleatórios; 

2. Aplica-se a rede neural, e a partir dos resultados e das observações respectivas, 

são calculados os erros da saída; 

3. Com os erros, os pesos que foram atribuídos e as derivadas da saída, são 

calculados os erros da camada anterior (equação 5); 

4. Com os erros da saída, suas derivadas, a taxa de aprendizado e entradas 

(resultantes da camada anterior), a regra delta (equação 4) é utilizada para 

atualizar os pesos sinápticos; 

5. Com os erros da camada intermediária (obtidos na etapa 3), suas derivadas, 

taxa de aprendizado e entradas da rede, são atualizados os pesos desta camada 

(equação 4, regra delta); 

6. O processo é repetido, desde a etapa 2, até ser obtida a condição de parada. 

 



23 

 

O principal critério de parada do treinamento é o da precisão desejada. Essa 

precisão pode ser representada por indicadores de duas naturezas: Erros (erro máximo, 

erro mediano, erro associado a uma frequência, etc.) admissíveis em um ciclo; e 

estatísticas de desempenho, onde, um desempenho mínimo, representado pelo erro 

quadrático, erro absoluto médio, etc., é requerido. É necessário um critério adicional, 

para a interrupção dos processos que não convergem, sendo o mais comum o número 

máximo de ciclos. 

Em algumas aplicações o método retropropagativo não é muito eficiente, visto 

que exige um grande número de repetições para que haja uma convergência dos 

resultados (Vogl at al., 1988). Esse mesmo autor apresenta soluções práticas para 

melhoria do algoritmo retropropagativo, através de modificações do mesmo, buscando 

uma aceleração da convergência. Uma dessas modificações é a realização do 

aprendizado com uma taxa heuristicamente variada. Esta técnica consiste na aceitação 

dos pesos sinápticos com aumento da taxa de aprendizado, sempre que o erro, em um 

ciclo de treinamento sofrer redução. E na manutenção das estimativas anteriores dos 

pesos, com redução da taxa de aprendizado, quando o erro em um ciclo aumentar em 

relação ao erro no ciclo anterior. Os fatores multiplicativos recomendados, para a 

redução ou o aumento da taxa são, respectivamente, 0,5 e 1,1. 

O método de treinamento é dependente das condições iniciais, a partir das quais o 

treinamento corre o risco de estacionar em mínimos locais. Este fenômeno é tanto mais 

frequente quanto mais complexa é a superfície de desempenho, cuja complexidade está 

associada à complexidade da rede e dos fenômenos aproximados. 

Para contornar este problema, pode-se executar o treinamento com diversas 

partidas de pesos aleatórios, adotando-se o modelo cujo desempenho para a 

generalização (série de verificação) revelou-se melhor. 

Dornelles (2007) apresenta um estudo onde o número de treinamentos a partir de 

condições aleatórias é experimentado, para o caso especifico de modelos de previsões 

hidrológicas com redes neurais de múltiplas camadas, concluindo que, após 30 

realizações, os melhoramentos possíveis de desempenho são muito pequenos. 

 

 

 

 



24 

 

3.4.8. Superajustamento 

 

O superajustamento ocorre quando o treinamento consegue reproduzir até mesmo 

o comportamento individual, inclusive os erros e a aleatoriedade, das amostras de 

treinamento, o que prejudica a capacidade de generalização. Em geral, quando os 

resultados da verificação são muito bons, para os propósitos desejados, pode-se admitir 

que o superajustamento, ou não houve, ou foi irrelevante. Caso contrário, cuidados 

tornam-se necessários para evitá-lo.  

Os métodos para evitar o superajustamento são a limitação da complexidade da 

rede (com graus de liberdade suficientemente reduzidos para que não permitam a 

reprodução das oscilações indesejadas), e a interrupção antecipada do treinamento (uma 

vez que, observa-se, a forma da reprodução proporcionada pela rede evolui a partir de 

uma explicação nula da variância em direção a complexidades crescentes). 

O recurso mais conhecido de procedimento automático para a interrupção 

antecipada é a técnica da validação cruzada.  

A técnica de validação cruzada utiliza, além da série de treinamento, uma série 

adicional (série de validação), para determinar o ponto de parada ótimo durante o 

treinamento, para que este não perca a sua capacidade de generalização, e dessa forma 

evitar o superajustamento. Outro conjunto de dados, chamado de série de verificação, 

que não faz parte daqueles dados utilizados para o treinamento da rede, é utilizado para 

a avaliação do desempenho da generalização. Nesta técnica verifica-se que o índice de 

desempenho do treinamento vai sempre diminuindo (indicando desempenho melhor), 

enquanto que o índice de desempenho da série de validação, a partir de determinado 

ciclo, torna a subir, indicando que um limiar foi atingido, a partir do qual a capacidade 

de generalização passa a estar comprometida. Este é o limiar de interrupção do 

treinamento (Stone, 1974). 

Para a técnica de validação cruzada são utilizados três séries de dados, com 

proporções recomendadas de 50% para o treinamento, 25% para a verificação e os 

restantes 25% para a validação.  

Em alguns casos, a utilização da validação cruzada é inviável, porque a 

quantidade de dados representativos disponíveis é excessivamente restrita, e esta técnica 

pressupõe a divisão dos registros amostrais em três séries distintas. 

Quando o número de registros disponíveis não recomenda a divisão destes em três 

séries representativas, pode-se utilizar outros recursos, como: 



25 

 

1. A experimentação de número crescente de ciclos máximos, para treinamento 

do modelo em cada experimentação, com aproveitamento do treinamento que 

apresentou melhor desempenho, pois, a partir de um número exagerado de 

ciclos, ocorre o superajustamento. Adota-se, portanto, os pesos sinápticos 

resultantes do treinamento que resultou  do número de ciclos utilizados anterior 

a este ponto;  

2. O treinamento com grande número de ciclos, com precisões variáveis cada vez 

menores, e verificação de cada resultado. A partir de certo nível de exigência, 

pode ocorrer perda de capacidade de generalização, pois o excesso de 

treinamento está reproduzindo particularidades específicas dos dados de 

treinamento, revelando-se assim, o limite procurado. A rede que foi treinada 

logo abaixo deste limite é a adotada.  

 

Para estes métodos, portanto utiliza-se apenas duas séries de dados, uma de 

treinamento (com maior proporção dos dados) e outra de verificação. A vantagem no 

que diz respeito ao aproveitamento dos dados é compensada, no entanto, pelo maior 

tempo consumido com os procedimentos de treinamento, o que torna-se mais 

significativo quando diversas arquiteturas de modelos devem ser experimentadas, além 

de diversas alternativas de conjuntos de variáveis de entrada.  

 

3.4.9. Análise de sensibilidade 

 

Nos modelos baseados em RNAs, o excesso de variáveis de entrada muitas vezes 

pode reduzir a eficiência da simulação, uma vez que os pesos internos do modelo são 

influenciados por todas as entradas, prejudicando o treinamento. Neste caso, os efeitos, 

sistematizados por Bowden et al. (2005),  são: o aprendizado é dificultado, com o 

aumento da complexidade; o aumento de mínimos locais na superfície de convergência 

provoca convergência insuficiente e perda de precisão; a interpretação correta de 

modelos complexos com resultados semelhantes, em relação à de modelos mais 

simples, é mais difícil; a utilização de entradas irrelevantes podem prejudicar os 

resultados, pois fazem com que o modelo utilize recursos importantes para representar 

porções insignificantes do espaço de soluções, sendo requerida maior quantidade de 

dados e maior esforço de treinamento para compensar este efeito.  



26 

 

O método da análise preliminar das autocorrelações e intercorrelações (Salas et 

al., 1980) entre as variáveis explicativas e explicada é o mais popular, apresentando, 

porém, a desvantagem de não apontar as possíveis relações não lineares entre as 

entradas e saídas, resultando na omissão de entradas que seriam importantes.  

Além disso, segundo Oliveira et al. (2011), pode ainda ocorrer que uma variável 

explicativa tenha seus efeitos potencializados pela presença de outra, que pode ou não 

ter sido classificada como importante para o processo, individualmente.  

O método de, simplesmente, experimentar todas as combinações possíveis, pode 

ser inviável, mesmo para pequeno número de variáveis explicativas, pois todas as 

combinações devem ser treinadas e testadas com dados diferentes dos do treinamento, e 

os resultados devem ser examinados, podendo o método tornar-se ainda mais complexo 

à medida que seja verificada a ocorrência de superajustamento. No caso de modelos de 

séries temporais, o problema é agravado pela necessidade de pesquisa também das 

defasagens temporais.  

A experimentação sistemática, passo a passo, pelo procedimento progressivo 

(inclusão, uma a uma, de novas variáveis) ou pelo regressivo (exclusão, uma a uma, das 

variáveis explicativas), esbarra na dificuldade adicional, além do custo representado 

pelo tempo investido, de que os dois procedimentos nem sempre conduzem à mesma 

conclusão (Olden e Jackson, 2002), pois os resultados são afetados pela ordem das 

inclusões ou exclusões.  

Os métodos mais utilizados entre os que extraem informações de redes já 

ajustadas são, segundo Bowden et al. (2005), os chamados métodos de análise de 

sensibilidade, os quais são baseados em interferências sobre cada uma das variáveis de 

entrada e na verificação de seu efeito sobre as variáveis de saída.  

 O termo análise de sensibilidade das variáveis de entrada refere-se, realmente, à 

influência que estas variáveis têm sobre as saídas do modelo, ou seja, à sensibilidade do 

modelo a modificações induzidas sobre cada variável de entrada. A hipótese básica é de 

que variáveis cujas modificações influenciam mais as saídas são as mais importantes 

para estas. 

Os métodos que pressupõe interferência nas variáveis pela substituição destas por 

um valor constante, ou por valores constantes em seu domínio, com análise sucessiva 

(Lek et. al., 1996), não são eficientes para casos em que as entradas são, em sua maioria, 

zero, como é o caso das precipitações.  



27 

 

Existem dois métodos conhecidos para a análise de sensibilidade das variáveis de 

entrada a perturbações impostas sobre estas, segundo estas perturbações sejam 

constantes (Maier e Dandy, 1997) ou aleatórias (Scardi e Harding, 1999), sendo este 

chamado de método das perturbações, por Gewrey et al. (2003). No primeiro método, 

pode-se optar por analisar o efeito de perturbações de diferentes magnitudes (Olden et 

al., 2004). No segundo, os resultados são também aleatórios, e as conclusões dependem 

da aplicação de muitas simulações e da análise da distribuição das respostas.  

O método utilizado por Maier e Dandy (1997) revelou-se simples e eficiente para 

a verificação da influência de diferentes defasagens temporais em séries de entrada dos 

modelos de redes neurais. Um índice, chamado índice de sensibilidade (“sensitivity”) S, 

é calculado pela equação 6: 

 

     
                                             

                                                 
                 (6) 

 

Os passos para a aplicação deste índice são: 

 

 

 

Aplicação do modelo a um conjunto de séries de dados reais, composto de n 

variáveis de entrada e da variável de saída: 

Tc = modelo (variáveis de entrada com dados originais (= P(i, i=1:n)); 

Para cada variável explicativa i, faz: 

A variável i de entrada tem seus valores modificados, sendo estas 

modificações correspondentes a um incremento de 5% sobre seus valores 

originais: 

Pm(i) = P(i) modificada pela adição de 5%; 

O modelo é aplicado, com a variável i de entrada modificada: 

Tm = modelo (variáveis de entrada com dados originais para as demais 

variáveis, e modificados para a variável i = P(1), . . ., Pm(i), . . ., P(n)); 

A proporção da alteração induzida nas saídas e o índice de sensibilidade são 

calculados:  

Prop(i) = Soma((Tm-Tc)/Tc)*100); S(i) = 5%/Prop(i); 

Até a última variável explicativa n 

 



28 

 

A razão para o uso das proporções (prop (i)) é que as magnitudes de cada variável 

de entrada podem ser muito diferentes, afetando os resultados. 

 

3.4.10. Previsão de vazão com RNAs 

 

Estudos similares ao apresentado aqui, na aplicação de RNAs para a previsão de 

vazão, foram elaborados anteriormente por diversos autores, dentre os quais: 

Sousa e Sousa (2010) utilizaram um modelo de redes neurais de múltiplas 

camadas para a previsão de vazão mensal na bacia do rio Piancó, no semiárido 

paraibano. A rede neural que apresentou o melhor desempenho estatístico foi a que 

possuía 15 neurônios na camada intermediaria e resultou em um coeficiente de NS 0,77.  

Para o reservatório de Furnas, em Minas Gerais, Bravo et al. (2008a), utilizaram 

as redes neurais no desenvolvimento de previsões de curto prazo para prever as vazões 

afluentes ao reservatório, onde o modelo utilizado produziu um desempenho melhor que 

os até então utilizados no sistema operacional, e com o uso da previsão de chuva, a qual 

revelou-se uma variável explicativa importante para o modelo de previsão de curto 

prazo nesse local. 

Nessa mesma linha, na bacia do rio Iguaçu, em uma região que possui diversas 

hidrelétricas, as redes neurais foram utilizadas na previsão de vazão utilizando dados 

diários de vazão e precipitação, obtidos a partir de postos de controle, e de precipitação 

obtida através de previsão. Apesar dos postos de controle possuírem séries de dados 

extensas, o período foi limitado a 6 anos em função da disponibilidade de dados de 

chuva obtidos através da previsão de precipitação. Foram utilizados diferentes tipos de 

modelos de RNA de múltiplas camadas, sendo o modelo com o algoritmo 

retropropagativo o que apresentou melhores resultados (Figueiredo et al., 2007). 

Gomes et al. (2010), utilizaram uma rede neural de múltiplas camadas, treinada 

com algoritmo retropropagativo, para a previsão de vazão de curto prazo, na  bacia do 

rio São Francisco, apresentando resultados satisfatórios. Foi observado que a adição de 

vazões de dias anteriores reduziu o desempenho do modelo. 

Batista (2009) utilizou modelos distintos para previsão de vazão no Rio Grande, 

em Minas Gerais, com o modelo de RNAs apresentando valores de previsão mais 

precisos que os obtidos pelos outros modelos. Foram encontrados erros quadráticos 



29 

 

médios variando entre 779,59 e 968,86. O autor considera as RNAs uma ferramenta 

importante na previsão de vazões naturais, tendo em conta os bons resultados. 

Cruz et al. (2010) também utilizou modelos distintos para a previsão de vazão. 

Neste caso foram utilizados o modelo DPFT (diferenças primeiras da função de 

transferência) e um modelo simples de redes neurais artificiais. Para o modelo DPFT, 

foi utilizado uma amostra de observações de eventos chuva-vazão e um algoritmo 

interativo para a identificação simultânea do hidrograma unitário (função de 

transferência) médio da bacia e de uma série de precipitações efetivas associadas a cada 

evento. O outro modelo é uma rede neural com uma camada interna, treinada com o  

algoritmo retropropagativo. Esses modelos foram aplicados em duas bacias no estado de 

Minas Gerais, a bacia do Rio das Velhas e a bacia do Rio Abaeté. Foram elaboradas 

diferentes alternativas para cada um dos modelos conforme algumas de suas 

características eram modificadas. O modelo DPFT apresentou um desempenho 

ligeiramente superior ao das RNAs, entretanto, uma menor regularidade nos resultados. 

Para o modelo de RNAs foram encontrados coeficientes NS variando de 0,14 à 0,80 

para a bacia do rio das Velhas e de 0,23 à 0,78 para a bacia do rio Abaeté.  

Para o sistema hidrológico Chute-du-Diable, com 9700 km², no norte de Quebec 

(Canadá), Coulibaly et al. (2000) utilizaram diferentes modelos de previsão de vazão, 

com as RNAs apresentando coeficientes NS entre 0,92 e 0,99 para a previsão de um dia 

a frente. Já Kumar et al. (2005) utilizaram RNAs na previsão de vazão na bacia do rio 

Malaprabha (India), com 515,29 km², encontrando coeficientes NS variando entre 0,80 

e 0,94. Em ambos os casos as RNAs foram treinadas com o algoritmo retropropagativo. 

Paz et al. (2002) utilizaram o modelo de RNAs e o método de diferenças (modelo 

Prev) para a previsão de vazão em tempo real. O estudo foi realizado na bacia 

hidrográfica do Rio Doce (MG) e do Rio Uruguai (RS). A RNA proposta foi de 

múltiplas camadas com o treinamento com o algoritmo retropropagativo. O modelo 

Prev, desenvolvido no IPH/UFRGS, é um modelo empírico e determinístico que realiza 

previsão de níveis ou vazões em tempo real, com base na propagação do escoamento, 

utilizando uma equação linear das diferenças sucessivas das variáveis envolvidas. As 

RNAs apresentaram um desempenho melhor que o outro modelo, com coeficientes NS 

variando entre 0,82 e 0,95 para a bacia do Rio Doce e entre 0,88 e 0,98 para a bacia do 

Rio Uruguai. A utilização de vazões antecedentes não produziu uma melhora na 

previsão com RNAs. As duas metodologias apresentaram desempenhos semelhantes, 

limitados pelas informações disponíveis. 



30 

 

Kerh e Lee (2006) utilizaram um modelo de RNAs de múltiplas camadas com o 

algoritmo retropropagativo para prever vazões no exutório de uma bacia sem 

informações (Lilin Bridge (3.257 km²)), no sul de Taiwan, a partir de informações de 

bacias de montante. As informações utilizadas foram os dados de vazões de três 

controles de montantes (Shinfa Bridge (1.373 km²), Sanlin Bridge (802 km²) e Santimen 

(642 km²)) e das características fisiográficas das três sub-bacias que elas formam. Além 

das vazões no tempo atual (dia t), foram inseridas vazões com componentes 

antecedentes (dias t-1, t-2 e t-3). Foram feitos vários modelos, onde houve uma variação 

em algumas entradas (neste caso, as características fisiográficas), e com coeficientes NS 

acima de 0,90 para todos os modelos. 

Já Turan e Yurdusev (2009) utilizaram diferentes modelos, entre eles uma rede 

neural com algoritmo retropropagativo, para prever vazões no exutório da bacia 

Soyhiéres (924 km²), na Suíça, a partir de dados de vazões de três controles de montante 

(Moutier (183 km²), Delémont (241 km²) e Vicques (72 km²). Para as RNAs foram 

elaborados 7 modelos, onde houve uma variação nos postos utilizados para cada um 

deles. Os resultados mostraram que quanto maior o controle de montante melhores são 

os resultados para as alternativas com apenas um controle de montante. Também foi 

possível observar que a utilização de mais de um controle produziu melhores resultados 

que aqueles com controles individuais, com o melhor resultados sendo encontrado na 

alternativa que contemplava os três postos, com coeficiente NS de 0,99.  

   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



4. MATERIAIS E MÉTODOS 

 

4.1. Área de Estudo 

 

A pesquisa foi aplicada em 6 bacias hidrográficas, todas embutidas, sendo a maior 

delas a bacia da Ponte Mística, que está localizada no noroeste do estado do Rio Grande 

do Sul, entre as coordenadas 27°58' e 29°04' de latitude Sul e 53°12' e 54°48' de 

longitude Oeste, com o exutório localizado no posto fluviométrico da Ponte Mística no 

município de São Luiz Gonzaga, com uma área de drenagem 9450 Km². As demais 

bacias são Santo Ângelo (5440 Km²), Colônia Mousquer (2160 Km²), Passo do Faxinal 

(1940 Km²), Ponte Nova do Potiribu (609 Km²) e Turcato (19,5 Km²), como 

apresentado nas Figuras 4.1 e 4.2. 

 

 

Figura 4.1. Localização da bacia no Estado do RS (Adaptado: Google Earth). 

 

Essa bacia foi escolhida pelo fato de ser monitorada há mais de duas décadas por 

diversos projetos ligados ao IPH, como os projetos MATASUL, CLIMASUL e 

INTEGRA, e onde já foram realizados uma grande quantidade de estudos, gerando 

várias publicações. Por ser monitorada há muito tempo esse local possui uma série de 



32 

 

dados para a aplicação das metodologias utilizadas nesse estudo (Castro et al., 2000; 

Castro et al., 2010). 

 

 

Figura 4.2. Bacia de Ponte Mística e as sub-bacias embutidas (Adaptado: Oliveira 

et al. 2011). 

 

A bacia do rio Ijuí abrange total ou parcialmente 38 municípios do Rio Grande do 

Sul, com uma população urbana de 261.828 pessoas e rural de 79.740 pessoas. Seus 

principais rios formadores são o Ijuizinho, Conceição, Potiribu, Caxambu, Faxinal, 

Fiúza e Palmeira (SEMA-RS, 2008). 

A bacia do rio Ijuí está localizada numa posição central do derrame basáltico sul-

americano, sobre o planalto médio gaúcho com altitudes entre 420 e 700 m (Silva Júnior 

et al., 2003). Seu relevo é composto de coxilhas com declividades variando entre 3 e 

15%. Esse planalto está situado sobre rocha basáltica, formada pela acumulação de 

sucessivas camadas vulcânicas datadas de 120 milhões de anos. Entre essas camadas, 

foram sendo depositadas camadas de arenito Botucatu que variam de alguns metros de 

profundidade até uma centena de metros (Silva, 2011). 

Sobre esse planalto, segundo Viero (2004), os solos são muito úmidos, devido 

principalmente ao regime abundante de precipitação e por possuir solos bem 

desenvolvidos e profundos, podendo atingir até mais de 15m de profundidade. A 

maioria do solo da região é classificada como latossolos vermelho distroférrico típico 

textura muito argilosa A moderado epieutrófico (LVdf). Apesar de ser um solo argiloso, 



33 

 

ele apresenta uma forte drenagem devido aos microagregados formados em todo o perfil 

resultando em uma importante macro-porosidade. 

Segundo o IBGE (1986), as formações vegetais características da região são: 

região de savana e a região de floresta estacional decidual. A savana é caracterizada por 

vegetação gramíneo lenhosa, como hemicriptófitas, geófitas e caméfitas. Já a região de 

floresta estacional decidual é representada por dois estratos arbóreos diferentes: um 

emergente, aberto e decíduo, com altura variando entre 25 e 30 m, e outro, dominado e 

contínuo, com altura até 20 m. 

As principais atividades econômicas dessa bacia estão ligadas ao setor primário da 

economia com o plantio principalmente de soja e milho no verão, trigo e aveia no 

inverno. Alguns munícios dessa região possuem também setores secundários e terciários 

mais desenvolvidos, destacando-se Ijuí, Santo Ângelo e Cruz Alta (Fepam, 2012). Essa 

bacia possui também potencialidade de geração de energia hidrelétrica, onde já existem 

algumas hidrelétricas instaladas, como as PCH gerenciadas pela Ceriluz, a usina das 

Andorinhas administrada pela Companhia Paulista de Força e Luz (CPFL), e a UHE 

São José da Ijuí energia S.A. (Ceriluz, 2012; Aneel, 2012). 

O clima na bacia do rio Ijuí, segundo Nimer (1989), é classificado como 

mesotérmico brando superúmido sem seca (Cfa), pela classificação climática de 

Koppen, com temperatura média das máximas superior a 22 °C e a média das mínimas 

variando entre -3 e 18 °C e verão quente. A ocorrência desse clima deve-se às latitudes 

subtropicais da região, sujeitas constantemente à invasão de massas de ar frias de 

origem polar. Apresentam verões extremamente quentes e invernos bastante rigorosos 

com pelo menos um mês de temperaturas médias inferiores a 15 °C.  

A região apresenta uma notável homogeneidade média na distribuição mensal de 

precipitação, devido, principalmente, ao regime de circulação atmosférica bastante 

regular ligado às passagens de frentes frias vindas do sul. Possui médias mensais de 

precipitação variando entre 105 e 170 mm, com um total médio anual de 1700 mm 

(Chevallier e Castro, 1991). O estado do Rio Grande do Sul sofre influência de dois 

fenômenos distintos, o El niño e La niña, que causam alterações na temperatura do 

oceano pacífico, causando profundos efeitos no clima, modificando o regime 

pluviométrico (Santos, 2008). 

A figura 4.3 apresenta valores médios, mínimos e máximos, mensais de chuva 

(entre 1991 e 2010) do posto pluviométrico do INMET, de Cruz Alta, localizado no 

município de mesmo nome. Apesar de possuir dados pontuais, por este posto se situar 



34 

 

no interior da bacia, ele serve de exemplo para a caracterização do regime de chuvas da 

região. 

  

 

Figura 4.3. Valores médios, mínimos e máximos, mensais de chuva (entre 1991 e 

2010) do posto pluviométrico de Cruz Alta. 

 

É possível observar que as médias mensais de precipitação variam entre 128 mm e 

254 mm, apresentando um regime regular de chuva o ano todo. Apesar desta 

homogeneidade média mensal, as precipitações mínimas podem ser muito pequenas 

como nos meses de abril de 2009 (10 mm) e agosto de 2003 (16 mm), e muito grandes 

como no mês de outubro de 1997 (617 mm), devido ao fenômeno El Niño. Isto mostra 

que mesmo as médias mensais sendo muito homogêneas de um ano para o outro podem 

ocorrer grandes variações.  

 

4.2. Dados Pluviométricos 

 

Os dados pluviométricos utilizados neste estudo foram extraídos de Silva (2011). 

O autor utilizou o método do vizinho natural como interpolador para gerar grades de 

precipitações com quais foi feito o cálculo das precipitações médias para a bacia da 

Ponte Mística a partir de dados de 65 postos pluviométricos e pluviográficos localizados 

0

100

200

300

400

500

600

700

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

P
re

ci
p

it
a

çã
o

 m
e

n
sa

l (
m

m
) 

média

máxima

mínima



35 

 

na região no período de 22/08/1989 a 31/12/2010. Os dados observados na bacia foram 

obtidos por aparelhos pertencentes à ANA (Agência Nacional de Águas) e por 

pluviômetros e pluviógrafos do projeto de monitoramento da bacia do Potiribu (Castro 

et al., 2010). Nos pluviômetros pertencentes ao projeto, as leituras foram feitas 

diariamente às 8 hs da manhã, e esses valores corresponderam à precipitação acumulada 

nas 24 hs anteriores a esse horário (Silva, 2011). 

Foram utilizados 44 postos de precipitação da ANA para a criação da série 

histórica interpolada, que podem ser acessados através do site da Hidroweb e são 

apresentados na Tabela 4.1. A Figura 4.4 apresenta a disposição dos postos na bacia em 

estudo.  

 

 

Figura 4.4. Postos de chuva da ANA (Adaptado: Silva, 2011). 

 

Tabela 4.1. Postos de chuva da ANA. 

Código Nome Longitude-Oeste Latitude-Sul 

02753005 Palmeira as Missões 83880 53°26’00’’ 27°53’00’’ 

02754010 Esquina Araújo 54°06’59’’ 27°58’05’’ 

02853002 Belisário 53°27’00’’ 28°29’00’’ 

02853003 Conceição 53°58’15’’ 28°27’18’’ 

02853005 Cruz Alta 83912 53°36’42’’ 28°37’28’’ 



36 

 

02755001 Porto Lucena 55°01’21’’ 27°51’16’’ 

02853006 Ijuí 53°55’00’’ 28°22’00’’ 

02853010 Passo Faxinal 53°46’48’’ 28°17’21’’ 

02853011 Ponte Santo Antônio 53°10’00’’ 28°33’00’’ 

02853012 Saldanha Marinho 53°05’00’’ 28°23’00’’ 

02853013 Santa Barbara do Sul 53°15’00’’ 28°21’00’’ 

02853015 Três Capões 53°30’00’’ 28°49’00’’ 

02853022 Panambi Pindorama 83910 53°30’00’’ 28°17’00’’ 

02853023 Condor 54°19’55’’ 28°23’21’’ 

02853026 Chapada 53°03’58’’ 28°03’31’’ 

02853027 Ibiruba 83932 53°07’00’’ 28°37’00’’ 

02853028 Anderson Clayton 53°36’17’’ 28°39’31’’ 

02854001 Boa Vista 53°59’33’’ 28°06’25’’ 

02854002 Cerro Largo 54°44’00’’ 28°08’00’’ 

02854003 Girua 54°20’37’’ 28°01’35’’ 

02854005 Passo Major Zeferino 54°38’52’’ 28°44’01’’ 

02854006 Passo Viola 54°36’08’’ 28°12’38’’ 

02854007 Santa Angelo 83909 54°16’00’’ 28°18’00’’ 

02854011 São Luiz Gonzaga 83907 54°58’00’’ 28°24’00’’ 

02854012 Coimbra 54°27’07’’ 28°47’16’’ 

02854013 São Bernardo 54°04’04’’ 28°54’30’’ 

02854014 Santo Angelo-Ipagro 54°15’45’’ 28°18’13’’ 

02855002 Passo do Sarmento 55°19’11’’ 28°12’43’’ 

02855001 Garruchos 55°38’13’’ 28°11’16’’ 

02855005 Faz. Santa Cecília do Butuí 55°40’27’’ 28°59’23’’ 

02855007 Santo Antônio das Missões 55°13’51’’ 28°29’33’’ 

02953017 Santa Maria 53°43’12’’ 29°43’27’’ 

02953030 Tupancireta 53°49’09’’ 29°05’08’’ 

02954004 Ernesto Alves 54°44’08’’ 29°21’58’’ 

02954005 Furnas do Segredo 54°30’07’’ 29°21’32’’ 

02954007 Jaguari 54°41’02’’ 29°29’25’’ 

02954019 Quevedos 54°41’00’’ 29°21’05’’ 

02954020 Santiago 54°51’21’’ 29°11’12’’ 

02954030 Florida 54°35’54’’ 29°15’06’’ 

02954031 Esquina Lima (S. Barbara) 54°30’34’’ 29°44’00’’ 



37 

 

02955002 Cachoeira Santa Cecília 55°28’31’’ 29°11’46’’ 

02955006 Ponte do Miracatu 55°17’28’’ 29°27’33’’ 

02955007 Unistalda 55º09’04’’ 29º25’01’’ 

02955008 Manoel Viana 55º29’09’’ 29º35’38’’ 

 

Os pluviômetros e pluviógrafos do projeto do IPH na bacia do Potiribu foram 

instalados em novembro de 1989, de maneira a cobrir a região da bacia do Taboão e as 

sub-bacias embutidas do Turcato (19,5 Km²) e Donato (1,1 Km²) (Castro et. al. 2000). 

Inicialmente os aparelhos eram mecânicos, com os registros feitos em papel e, em 1999, 

foram substituídos por aparelhos eletrônicos com registros em “loggers”. A Tabela 4.2 

apresenta a localização dos pluviômetros e pluviógrafos, bem como seus nomes. A 

Figura 4.5 mostra a distribuição dos equipamentos na bacia. São 21 equipamentos que 

fornecem séries históricas de 22/08/1989 à 31/12/2010, com falhas em alguns períodos.  

 

 

Figura 4.5. Distribuição dos postos de precipitação na bacia do Potiribu (Fonte: 

Silva, 2011). 

 

 



38 

 

Tabela 4.2. Postos de chuva do projeto da bacia do Potiribu. 

Código Nome Longitude-Oeste Latitude-Sul 

PM 13 Alto Donato 53º41’14’’ 28º25’06’’ 

PM 21 Pejuçara Norte 53º38’57’’ 28º24’11’’ 

PM 24 Turcato Central 53º40’17’’ 28º24’55’’ 

PM 32 Tincão do Jesus 53º44’34’’ 28º24’52’’ 

PM 34 Alto Taboão 53º36’12’’ 28º27’21’’ 

PM 35 Velha Estrada Cruz Alta 53º27’10’’ 28º26’53’’ 

PM 36 Granja das Castanheiras 53º38’19’’ 28º27’46’’ 

PM 52 Baixa Divisa 53º38’19’’ 28º27’49’’ 

PM 61 Santa Lúcia 53º41’55’’ 28º24’08’’ 

PM 62 Granja Santa Catarina 53º42’35’’ 28º23’39’’ 

PVG 11 Donato Cental 53º37’13’’ 28º26’55’’ 

PVG 12 Baixo Donato 53º43’37’’ 28º25’04’’ 

PVG 14 Baixo Donato 53º41’13’’ 28º25’15’’ 

PVG 22 Alto Turcato 53º40’35’’ 28º25’35’’ 

PVG 23 Pejuçara Cidade 53º40’12’’ 28º25’18’’ 

PVG 25 Pejuçara Leste 53º40’31’’ 28º25’09’’ 

PVG 26 Baixo Turcato 53º39’53’’ 28º24’02’’ 

EST 12 Estação Meteorológica 53º39’14’’ 28º25’05’’ 

PVG 51 Euzébio 53º39’41’’ 28º26’00’’ 

PVG 37 Foz Taboão Castanheira 53º41’39’’ 28º26’00’’ 

PVG 31 Fazenda três irmãos 53º41’10’’ 28º24’50’’ 

 

Para este estudo foram utilizados dados pluviométricos de 22/08/1989 à 

01/06/1994 (1.743 dias).  

As figuras de 4.6 a 4.11 apresentam as comparações das precipitações mensais, 

obtidas através dos dados de precipitação diária de Silva (2011) para a bacia de Ponte 

Mística, para cada ano que compreende este estudo (entre 1989 e 1994), com as 

precipitações médias mensais (entre 1991 e 2010) da série histórica do posto do INMET 

de Cruz Alta, de forma a caracterizar o regime pluviométrico da região no período de 

estudo. O posto pluviométrico de Cruz Alta foi um dos postos utilizados na criação da 

série de precipitação utilizada neste estudo. 



39 

 

 

Figura 4.6. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 

1989 com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). 

 

 

Figura 4.7. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 

1990 com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). 

 

 

Figura 4.8. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 

1991 com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). 

0

50

100

150

200

250

300

350

400

ja
n

fe
v

m
a

r

a
b

r

m
a

i

ju
n

ju
l

a
g

o

se
t

o
u

t

n
o

v

d
e

z

P
re

ci
p

it
a

çc
ã

o
 (

m
m

) 
1989

P média anual (1910
mm)

0

50

100

150

200

250

300

350

ja
n

fe
v

m
a

r

a
b

r

m
a

i

ju
n

ju
l

a
g

o

se
t

o
u

t

n
o

v

d
e

z

P
re

ci
p

it
a

çc
ã

o
 (

m
m

) 

1990 (2300 mm)

P média anual (1910
mm)

0

50

100

150

200

250

300

ja
n

fe
v

m
a

r

a
b

r

m
a

i

ju
n

ju
l

a
g

o

se
t

o
u

t

n
o

v

d
e

z

P
re

ci
p

it
a

çc
ã

o
 (

m
m

) 

1991 (1290 mm)

P média anual (1910
mm)



40 

 

 

Figura 4.9. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 

1992 com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). 

 

 

Figura 4.10. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 

1993 com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). 

 

 

Figura 4.11. Comparação da precipitação média mensal de Ponte Mística no ano 

1994 com a da série histórica de Cruz Alta (entre 1991 e 2010). 

0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

ja
n

fe
v

m
a

r

a
b

r

m
a

i

ju
n

ju
l

a
g

o

se
t

o
u

t

n
o

v

d
e

z

P
re

ci
p

it
a

çc
ã

o
 (

m
m

) 
1992 (1980 mm)

P média anual (1910
mm)

0

50

100

150

200

250

300

ja
n

fe
v

m
a

r

a
b

r

m
a

i

ju
n

ju
l

a
g

o

se
t

o
u

t

n
o

v

d
e

z

P
re

ci
p

it
a

çc
ã

o
 (

m
m

) 

1993 (1990 mm)

P média anual (1910
mm)

0

50

100

150

200

250

300

350

ja
n

fe
v

m
a

r

a
b

r

m
a

i

ju
n

ju
l

a
g

o

se
t

o
u

t

n
o

v

d
e

z

P
re

ci
p

it
a

çc
ã

o
 (

m
m

) 

1994

P média anual (1910
mm)



41 

 

A comparação das precipitações mensais para cada ano que compreende este 

estudo (entre agosto de 1989 e maio de 1994), com as precipitações médias mensais 

(entre 1991 e 2010) da série histórica de Cruz Alta, apresentou algumas diferenças. 

Porém em ambas as séries, é possível observar um regime regular de chuvas, sem 

períodos de seca. Os anos de 1990, 1992 e 1993 foram os mais chuvosos, enquanto no 

ano 1991 a precipitação média anual ficou bem abaixo da média histórica registrada em 

Cruz Alta.  

 

4.3. Dados Fluviométricos 

 

O posto fluviométrico de Ponte Mística foi definido, neste estudo, como exutório 

da bacia do rio Ijuí e está localizado nas coordenadas Latitude 28°10’53’’ e Longitude 

54°44’18’’. Da mesma forma, os postos de Santo Ângelo, Colônia Mousquer, Ponte 

Nova do Potiribu, Passo do Faxinal e Turcato são os exutórios das respectivas sub-

bacias embutidas (Tabela 4.3). A Figura 4.12 apresenta a localização da cada posto na 

bacia em estudo. 

 

Tabela 4.3. Postos Fluviométricos utilizados nesse estudo. 

Código Nome Área (km²) Longitude-Oeste Latitude-Sul 

75320000 Ponte Mística 9450 54º44’18’’ 28º10’53’’ 

75230000 Santo Ângelo 5440 54º16’06’’ 28º21’19’’ 

75185000 Ponte Nova do Potiribu 609 53º52’32’’ 28º22’38’’ 

75155000 Passo do Faxinal 1940 53°45’51’’ 28°17’13’’ 

75295000 Colônia Mousquer 2160 54°19’51’’ 28°23’23’’ 

- Turcato 19,5 53°40’57’’ 28°27’42’’ 

 

As séries históricas de vazão dos postos foram obtidas da página, na internet, da 

Hidroweb da ANA e de linígrafos monitorados desde 1989 (Castro et al., 2000). Os 

dados fornecidos pela ANA consistem em vazões médias diárias, resultantes das médias 

das vazões correspondentes aos dados de níveis coletados duas vezes ao dia, às 7 hs e às 

17 hs. Já para o posto fluviométrico da bacia do rio Turcato, a menor delas, as vazões 

médias diárias foram obtidas a partir de dados discretizados em intervalos de 15 

minutos, resultantes da aplicação da curva-chave aos níveis, com a leitura que 

corresponde a 1 dia iniciando-se às 9 hs do dia atual e tendo como tempo final as 8 hs 



42 

 

da manhã do dia seguinte. Também foram utilizadas vazões horárias para este posto, 

coincidentes com o mesmo intervalo temporal.   

 

 

Figura 4.12. Disposição dos postos fluviométricos na bacia em estudo. 

 

O local onde foram feitas as previsões (posto de Ponte Mística), assim como as 

demais bacias monitoradas pela ANA, possui dados de vazões médias diárias, onde a 

vazão média de um dia corresponde à média das vazões das 7 hs e 17 hs. As médias de 

vazões, obtidas desta forma, para um dia à frente (dia t+1), no exutório de Ponte 

Mística, foram os objetos das previsões. Como entradas nos modelos de previsão foram 

utilizados dados de precipitações diárias, acumuladas entre 9 hs (dia t) e 8 hs (dia t+1); 

vazões diárias dos postos da ANA (dia t); vazões diárias do posto do Turcato, onde as 

vazões de 1 dia são aquelas entre 9 hs (no dia t) e 8 hs (no dia t+1); e vazões horárias do 

posto do Turcato, entre 9 hs (no dia t) e 8 hs (no dia t+1). Portanto, o horizonte de 

informações (limite temporal para as entradas dos modelos) estende-se, para chuvas 

médias na bacia de Ponte Mística e para vazões do Turcato, até às 8 horas do próprio dia 

da previsão (dia t+1). Assim sendo, este horário corresponde, a cada dia, ao tempo atual, 

pois após começa o futuro, completamente desconhecido. A Figura 4.13 ilustra os 

limites temporais utilizados na previsão. 



43 

 

 

Figura 4.13. Limites temporais utilizados na previsão. 

 

As séries históricas de vazão dos postos foram obtidas através da página da 

Hidroweb, da ANA, na internet, e de linígrafos monitorados pelo projeto do IPH na 

bacia do Potiribu e possuem uma longa série de dados, alguns com até mais de 50 anos. 

Porém, devido à metodologia utilizada neste estudo, será utilizado um período de 

abrangência de um pouco mais de 4 anos, de modo a coincidir com o período de dados 

de todos os postos fluviométricos, de 22/08/1989 à 01/06/1994. Além disso, no ano de 

1994 ocorreu uma mudança na forma de uso do solo na bacia do Potiribu, passando do 

plantio convencional para o plantio direto. Portanto, no período de estudo, essa 

mudança não tinha acontecido.  

As figuras de 4.14 a 4.19 apresentam as vazões médias mensais dos anos que 

compreendem este estudo (de 1989 a 1994), bem como as vazões máximas e mínimas 

para cada mês neste período.  



44 

 

 

Figura 4.14. Vazões das médias dos meses na bacia da Ponte Mística (1989 a 1991). 

 

 

Figura 4.15. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Santo Ângelo (1989 a 

1991). 

 

 

Figura 4.16. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Colônia Mousquer 

(1989 a 1991). 

 

0

200

400

600

800

1000

1200

1400

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

Q
 (

m
³/

s)
 

Ponte Mística (9.450 km²) 

Médias

Máximas

Mínimas

0
100
200
300
400
500
600
700
800

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

Q
 (

m
³/

s)
 

Santo Ângelo (5.440 km²) 

Médias

Máximas

Mínimas

0

50

100

150

200

250

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

Q
 (

m
³/

s)
 

Colônia Mousquer (2.160 km²) 

Médias

Máximas

Mínimas



45 

 

 

Figura 4.17. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Passo do Faxinal (1989 

a 1991). 

 

 

Figura 4.18. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Potiribu (1989 a 1991). 

 

 

Figura 4.19. Vazões das médias dos meses na sub-bacia de Turcato (1989 a 1991). 

 

0

50

100

150

200

250

300

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

Q
 (

m
³/

s)
 

Passo do Faxinal (1.940 km²) 

Médias

Máximas

Mínimas

0

20

40

60

80

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

Q
 (

m
³/

s)
 

Potiribu (609 km²) 

Médias

Máximas

Mínimas

0.0

0.2

0.4

0.6

0.8

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

Q
 (

m
³/

s)
 

Turcato (19,5 km²) 

Média

Máximas

Mínimas



46 

 

As vazões médias mensais em Ponte Mística ficaram entre 155 m³/s (janeiro) e 

559 m³/s (junho). É importante ressaltar que para todas as bacias estudadas existe um 

regime regular de vazões, com os rios possuindo vazões o ano inteiro (rios perenes) e 

com o período de menores vazões sendo de janeiro a março, que coincide com o verão 

no hemisfério sul. Mesmo nesses meses havendo uma chuva regular, o aumento da 

evapotranspiração causa uma redução nas vazões dos rios. 

 

4.4. Métodos 

 

Foram desenvolvidos modelos com nove alternativas de controle de montante, 

sendo seis delas com controles individuais, duas com controle simultâneo de dois postos 

e uma com dados horários da menor bacia, utilizando dados diários de precipitação (P) e 

vazão (Q) das sub-bacias embutidas para prever a vazão na Ponte Mística.  

O tipo de redes neurais utilizado neste estudo foi a rede de múltiplas camadas com 

treinamento pelo algoritmo retropropagativo. Foi utilizada apenas uma camada interna 

na rede neural, composta por cinco neurônios. Este número de neurônios foi escolhido 

para atender à recomendação do teorema de Kolmogorov-Nielsen (Hecht-Nielsen, 

1990) para o modelo mais simples (somente duas entradas – alternativa 1), porém 

mantendo o mesmo número de neurônios para todas as alternativas, e uma 

complexidade mínima para evitar o superajustamento. No quadro a seguir é apresentado 

um modelo genérico com as mesmas características dos modelos utilizados neste 

trabalho, elaborado no ambiente computacional MATLAB R2010a. 

Primeiramente, é feita uma leitura dos dados e a aplicação dos recursos previstos, 

como a função de ativação do tipo sigmoidal unisig (equação 1) e sua derivada dunisig 

cuja forma modificada (equação 7), foi adotada como um recurso para evitar que resulte 

zero em pontos extremos, além das funções envolvidas no escalonamento (esclin e 

reclin). Foi feita a separação dos dados para as entradas e saídas, bem como a 

eliminação dos dias que possuíam falhas. 

 

                                         (7) 

 



47 

 

 

 

Para o escalonamento linear dos dados foi realizada uma investigação dos valores 

máximos e mínimos das entradas e saídas, de forma a escolher os limites inferiores e 

% Leitura dos dados 
load dados 
% Recursos previstos: 
unisig=inline('1./(1+exp(-n))'); dunisig=inline('max(a.*(1-a),0.01)'); 
esclin=inline('(v-b*u)./(a*u)','v','a','b','u'); reclin=inline('(a*u).*s+b*u','s','a','b','u'); 
% Montagem da matriz de dados e eliminação das falhas  
p=[dados(1,:); dados(17,:)]; 
t=dados(20,:); 
Var=[p;t];[i,j]=find(Var==-1); Var(:,j)=[]; P=Var(1:end-1,:); T=Var(end,:);  
% Inspeção dos dados de saída 
close all, plot(T,'b'); 

 
% ESCALONAMENTO DOS DADOS E SEPARAÇÃO DAS SÉRIES PARA TREINAMENTO E 

VERIFICAÇÃO: 
% Inspeção de máximos e mínimos e parâmetros para o escalonamento: 
[min(P')' max(P')'], [min(T')' max(T')'] 
minP=[0 0 30]; maxP=[100 250 2300]; minT=30; maxT=2300; 
[ae,be]=fnescaline(minP,maxP); [au,bu]=fnescaline(minT,maxT); 
% Separação das amostras: 
nTot=length(T); nT=round(nTot.*0.35); 
P1=P(:,nT+1:end); T1=T(:,nT+1:end); P2=P(:,1:nT); T2=T(:,1:nT); 
% Vetores auxiliares e escalonamentos: 
ut=ones(1,length(T1)); pt=esclin(P1,ae,be,ut); tt=esclin(T1,au,bu,ut);  
uv=ones(1,length(T2)); pv=esclin(P2,ae,be,uv); tv=esclin(T2,au,bu,uv); 
 

% ARQUITETURA BÁSICA DA REDE: 
As=unisig; Ds=dunisig; Ah=unisig; Dh=dunisig; nh=5; 
% Treinamento com múltiplas inicializações e escolha do melhor resultado: 
ciclos=10000; nh=5; Eqmin=10000.0; nit=50; Prec=0; freq=0; prec=Prec/au; clc, close all 
modelo_1=['M1A1_' int2str(ciclos) '_' int2str(nh)]; disp(['modelo_1 = ' modelo_1]) 
t_ini=cputime; 
for i=1:nit 
    disp(['i = ' num2str(i)]); 
    [wh, bh, ws, bs, Eq, Tx, De] = fnretropp(pt, tt, Ah, Dh, As, Ds, nh, ciclos, prec, freq); 
    if Eq(:,end)&lt;Eqmin; 
        Eqmin=Eq(:,end);              
        save(modelo_1,'Ah', 'Dh', 'As', 'Ds', 'nh', 'wh', 'bh', 'ws', 'bs', 'ae', 'be', 'au', 'bu', 'nit') 
    end 
end 
t_fim=(cputime-t_ini)/60; 
disp(['% Tempo de processamento = ' num2str(t_fim) ' minutos']) 
  
% VERIFICAÇÃO DOS RESULTADOS:  

load(modelo_1) 
Tc=reclin(As(ws*Ah(wh*pv+bh*uv)+bs*uv),au,bu,uv); 
% Coeficiente de Nash e Sutcliffe (NS): 
Num=sum(((T2-Tc).^2)');  
Den=sum(((T2-mean(T2)).^2)'); 
NS=1-Num./Den; 

e=T2-Tc; eabs=abs(e); 
disp([' NS = ' num2str(NS)]); 
close all, plot(T2,'b'), hold on, plot(Tc,'r'), hold on, plot(eabs,'g'), title('real (azul) x calculado 

(vermelho) x diferença (verde) ') 
 



48 

 

superiores do domínio, buscando deixar uma “folga” entre os limites escolhidos e os 

valores dos extremos. Foi utilizada uma rotina própria (fnescaline) no escalonamento 

das entradas e saídas. Posteriormente foi realizada a separação das amostras, com 65% 

dos dados utilizados para o treinamento e 35% para a verificação, buscando selecionar o 

período que possuía os maiores valores para a série de treinamento. Os dados foram 

escalonados antes de serem utilizados no treinamento. 

Foi realizado o treinamento da rede neural com a utilização de uma rotina própria 

para o algoritmo retropropagativo (fnretropp), onde foram apresentados os números de 

neurônios, número de interações (repetições do treinamento) e número de ciclos. A rede 

neural foi treinada 50 vezes, com o objetivo de minimizar os efeitos causados pela 

aleatoriedade das condições iniciais.  

Nesse estudo optou-se pela não utilização da técnica de validação cruzada, que é 

mais frequentemente usada para evitar o superajustamento da rede neural, por 

considerarmos que as séries de dados não são muito extensas e a sua divisão em uma 

sub-série adicional para a validação iria reduzir ainda mais a quantidade de dados 

disponível para o treinamento. Assim, para evitar o superajustamento, foi feita a 

experimentação sistemática com número crescente de ciclos de treinamento, buscando-

se aquele que apresentasse melhores resultados, através da avaliação da série de 

verificação, para todas as alternativas de controle de montante. A ideia é que se, a partir 

de um certo número de ciclos, a verificação sofresse redução de desempenho, este 

número de ciclos seria o limite para o treinamento sem o superajustamento. Foram 

realizadas simulações com incrementos de variações de 5 mil ciclos, até chegar a 120 

mil. O ponto de parada do treinamento da rede neural foi o número total de ciclos. 

Após o treinamento, o modelo completo (equação 3) é aplicado à série de 

verificação, resultando em valores, na escala original, da variável de saída. A 

comparação destes resultados com os valores observados, por inspeção visual e pela 

aplicação de estatísticas de desempenho, permite avaliar a qualidade do modelo. 

Para a análise do desempenho da rede neural foi aplicado como estatística de 

qualidade o coeficiente de Nash-Sutcliffe (NS), o qual representa a proporção da 

variância que é explicada pelo modelo em relação à variância total dos dados 

observados (equação 8). O coeficiente NS pode variar entre negativo infinito até 1, com 

o valor 1 sendo considerado o ajuste perfeito.  

 



49 

 

     
?          

  
   

?        ?? ??  
  

   

                               (8) 

 

Onde Qpi é o valor estimado pelo modelo; Qoi é o valor observado;   ????  é o valor 

médio dos valores observados no período de verificação; N é o número de valores do 

conjunto de verificação. 

Foram utilizadas diferentes entradas para cada uma das oito alternativas de 

controle de montante, e sempre uma mesma saída, o posto fluviométrico de Ponte 

Mística, para a previsão de vazão de um dia à frente (dia t+1). As entradas são os dados 

de precipitação e vazão da bacia da Ponte Mística, além dos dados de vazões das sub-

bacias embutidas, as quais funcionam como controle de montante, conforme 

esquematizado na Tabela 4.4.  

 

Tabela 4.4. Alternativas de entradas das redes neurais usadas como controle para 

estimativa da vazão na Ponte Mística. 

Alternativas 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
Área 
(km

2
) 

% da área 
controlada 

Q Ponte Mística (t)            

Q Santo Ângelo (t) 
  

  
    

 5.540 58,6 

Q Colônia Mousquer (t) 
  

  
    

 2.160 22,9 

Q Passo do Faxinal (t) 
  

  
    

 1.940 20,5 

Q Potiribu (t) 
  

  
    

 690 7,3 

Q Turcato (t) 
  

  
    

 19,5 0,2 

Q Turcato horário (t) 
  

  
    

 19,5 0,2 

P Ponte Mística (t) 
  

  
    

 9.450 - 

 

As variáveis de entrada foram escolhidas em função da disponibilidade de dados 

na região, em função da finalidade deste estudo. Também foram aplicadas, para cada 

uma das alternativas anteriores, componentes antecedentes, com a utilização dos dados 

de vazão dos dias anteriores, para avaliar sua influência na previsão de vazão. Para se 

determinar até quantos dias anteriores contribuiriam para a melhora do modelo, foram 

feitos correlogramas entre as séries de vazão de cada uma das alternativas de controle, 

com defasagem máxima de 10 dias. Na rede neural, as componentes antecedentes são 

inseridas como uma serie de dados de vazão iniciando um dia antes (dia t-1), no caso da 

componente de 24 hs, e um e dois dias antes (dias t-1 e t-2), no caso da componente de 

48 hs de antecedência, e assim por diante.   



50 

 

A alternativa 9 corresponde a uma variação da alternativa 6, com o acréscimo dos 

dados de vazões horárias da sub-bacia do Turcato. Foram inseridas, nessa alternativa, 

como entradas na rede neural, 24 séries de dados de vazão correspondentes a cada hora 

das últimas 24 horas antes do horizonte de informações do dia, além dos dados diários 

de chuva e vazão. A comparação entre as duas alternativas permite investigar se a 

utilização de vazões de entrada com um maior detalhamento temporal pode produzir 

melhores resultado. 

Uma vez que, neste trabalho, a verificação pela análise de sensibilidade a 

perturbações tem uma finalidade complementar, para verificação e crítica das premissas 

induzidas pelos métodos de decisão com base na análise preliminar (variáveis 

explicativas independentes e efeitos lineares ou aproximadamente lineares), um índice 

simples de calcular, robusto e suficientemente eficiente é requerido. 

O índice utilizado foi semelhante ao que foi empregado por Maier e Dandy 

(1997), porém com as seguintes alterações: 

 

1. A dificuldade relativa às diferenças de magnitude dos dados foi resolvida 

com a indução de alterações sobre a variável escalonada, e verificação do 

efeito sobre a variável de saída antes da transformação de retorno à escala 

original. 

2. Os resultados não são calculados em porcentagem, e significam o grau de 

amplificação (abs(S) &gt;1) ou amortecimento (abs(S)&lt;1), nas saídas do 

modelo, das modificações induzidas. O sinal de S indica o sentido da 

variação conjunta da variável explicativa e da variável explicada.  

 

Em geral, espera-se amortecimento do efeito de cada variável, tendo-se em conta 

que a característica da robustez das redes neurais pressupõe este efeito. Porém, variáveis 

explicativas cujas variabilidades são menos importantes para a variabilidade da variável 

de saída terão amortecimento maior (ou seja, valor absoluto de S menor).  

As modificações não precisam ser grandes, e deve-se evitar ultrapassar, nos 

extremos, o domínio das variáveis. Assim, utilizou-se o valor fixo 1/1000 para o 

incremento em todas as variáveis, o que é razoável, tendo-se em conta que, após o 

escalonamento, todas possuem a mesma escala.  

 

 



51 

 

Descrição do algoritmo utilizado: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Escalonamento das entradas e das saídas: p = f(P); t=g(T);  

Cálculo dos resultados da rede neural, com os dados originais: 

tc=RN(p); 

Para cada variável explicativa i, faz: 

A variável i de entrada tem seus valores modificados, sendo estas 

modificações correspondentes a um incremento de 1/1000 sobre seus valores 

originais; 

pm(i) = p(i) modificada pela adição de 1/1000; 

O modelo é aplicado, com a variável de entrada modificada: 

tm = RN(variáveis de entrada com dados originais para as demais 

variáveis, e modificados para a variável  i = p(1), . . ., pm(i), . . ., 

p(n)); 

Cálculo da influência da variável i:  

S(i) = soma(tm – tc)/soma(pm(i) – p(i)); 

Até a última variável explicativa n. 

 



5. RESULTADOS 

 

Os resultados dos correlogramas são apresentados na Tabela 5.1. Foi adotado 

como critério para escolha do número de componentes antecedentes, as correlações 

maiores que 0,60.  

 

Tabela 5.1. Resultados dos autocorrelogramas (Ponte Mística com Ponte Mística) e 

dos intercorrelogramas (Ponte Mística com postos de controle de montante e de 

precipitação). 

Defasagem 

(dias) 

Ponte 

Mística 

Colônia 

Mousquer 

Santo 

Ângelo 

Passo do 

Faxinal 
Potiribu Turcato Prec. 

1 0,90 0,87 0,92 0,87 0,85 0,62 0,32 

2 0,71 0,73 0,79 0,81 0,77 0,67 0,46 

3 0,51 0,55 0,59 0,59 0,59 0,39 0,41 

4 0,35 0,38 0,42 0,45 0,42 0,18 0,26 

5 0,26 0,27 0,31 0,32 0,29 0,14 0,13 

6 0,21 0,19 0,24 0,24 0,22 0,11 0,08 

7 0,18 0,15 0,19 0,19 0,18 0,09 0,05 

8 0,15 0,12 0,16 0,15 0,14 0,08 0,05 

9 0,13 0,10 0,13 0,13 0,11 0,06 0.08 

10 0,12 0,09 0,10 0,10 0,08 0,03 0.10 

 

As precipitações apresentaram melhores correlações para defasagens de 2 e 3 dias. 

Porém, estas foram relativamente pequenas, abaixo do limiar estabelecido como 

referência, portanto, optou-se pela utilização de modelos que utilizam precipitações 

apenas no tempo atual. 

Os resultados da eficiência dos modelos de RNAs são apresentados na Tabela 5.2, 

com as nove alternativas de modelos, com as respectivas áreas controladas, número de 

registros e ciclos utilizados, bem como as estatísticas correspondentes. Foi escolhido o 

melhor modelo em função do coeficiente NS, que encontram-se hachurados nesta 

tabela. 

Os melhores resultados para cada alternativa de controle de montante foram 

encontrados com diferentes números de ciclos. O número de ciclos que proporcionou o 

melhor ajuste faz parte do procedimento de treinamento, e não é uma característica 

estrutural da rede neural, tendo sido esgotados os esforços, em termos de número de 

ciclos, para o treinamento de cada modelo. 



53 

 

Foram encontradas, para todas as alternativas de controle de montante, bons 

coeficientes Nash-Sutcliffe, considerando-se a recomendação de alguns autores 

(Coulibaly et al., 2000), para os quais são considerados bons os resultados acima de 

0,70. Os melhores resultados foram encontrados com as alternativas 2 e 7, com NS de 

0,97, apresentando o mesmo resultado com e sem componentes antecedentes de vazão, 

portanto foi selecionado o modelo com menor número de parâmetros, que é o previsto 

com dados de vazão somente no dia t. Estes resultados demonstram a eficiência dos 

modelos apresentados para prever vazões de curto prazo, podendo estes modelos 

servirem de base para a elaboração de sistemas de alertas de enchentes para a região.  

 

Tabela 5.2. Entradas da rede, proporção de área controlada (%), número de 

registros e ciclos e estatísticas de desempenho da RNA na previsão de vazão. 

Alterna-

tivas 

% de área 

controlada 

Somente dia atual (t) + dados do dia t-1 + dados dos dias t-1 e t-2 

N° de 

registros 

N
o
 de 

Ciclos 
NS 

N° de 

registros 

N
o
 de 

Ciclos 
NS 

N° de 

registros 

N
o
 de 

Ciclos 
NS 

1 - 1.408 10.000 0,93 1.407 15.000 0,94 1.406 15.000 0,94 

2 58,62 1.408 15.000 0,97 1.407 15.000 0,97 1.406 25.000 0,97 

3 22,9 1.408 10.000 0,95 1.407 15.000 0,96 1.406 20.000 0,95 

4 20,5 1.135 20.000 0,94 1.133 15.000 0,95 1.131 20.000 0,94 

5 6,5 1.408 10.000 0,94 1.407 40.000 0,96 1.406 20.000 0,96 

6 0,2 523 80.000 0,91 304 75.000 0,91 304 15.000 0,94 

7 58,6 e 22,9 1.408 15.000 0,97 1.407 10.000 0,97 1.406 35.000 0,97 

8 20,5 e 7,3 1.135 15.000 0,94 1.133 15.000 0,95 1.131 45.000 0,94 

9 0,2 470 15.000 0,89 - - - - - - 

 

Os piores resultados foram obtidos para as alternativas 6 e 9, com NS de 0,91 e 

0,89, respectivamente, onde foram utilizados dados da bacia de menor área (Turcato). A 

quantidade de registros válidos disponíveis para cada uma das alternativas de modelo 

foi diferente, pois cada série apresenta um padrão específico de falhas. Assim, as 

entradas da rede neural das alternativas 6 e 9, que apresentaram os menores coeficientes 

NS, contaram com apenas 523 e 470 registros, respectivamente, menos que a metade 

das demais. Uma vez que os registros válidos são em menor quantidade que os das 

outras alternativas (as quais possuem número de registros bastante semelhantes entre 

si), a comparação, em termos absolutos, entre as alternativas 6 e 9 e as demais, fica 

prejudicada, porque as séries utilizadas podem ter magnitude dos dados diferentes. 

Portanto, as alternativas 6 e 9 devem ser comparadas entre si, mas não com as demais. 

A utilização de dados horários (alternativa 9), ao contrário do esperado (devido à maior 



54 

 

quantidade de informações), produziu um resultado pior do coeficiente NS. Uma 

explicação para isso pode ser devido ao fato que ao serem consideradas as vazões 

horárias, o dado é naquela hora discreta, não considerando as flutuações entre as 

leituras, o que pode causar perda de informações para bacias da magnitude do Turcato 

(19,5 km2). Ao contrário, os dados diários são resultantes da integração das vazões em 

24 horas com intervalo discreto de registro a cada 15 minutos, com menor perda de 

informações, reduzindo o espaço de tempo sem informações, onde um pico de vazão, 

por exemplo, poderia não ser analisado. Possivelmente por este motivo, os dados 

horários não contribuíram para melhoria da eficiência do modelo, causando até mesmo 

uma redução nesta. Outro motivo que pode explicar esta redução é que quando as 

variáveis explicativas não são independentes entre si, o acréscimo destas variáveis não 

necessariamente implica em melhoria dos resultados. 

A utilização de componentes com 24 hs de antecedência apresentou melhores 

resultados em cinco das oito alternativas de controle (alternativa 1, 3, 4, 5 e 8). Já a 

utilização das componentes com 24 hs e 48 hs de antecedência apresentou uma melhora 

apenas na alternativa 6 (0,94). Isto confirma a ideia de que as vazões dos dias anteriores 

das bacias contribuintes são, em alguns casos, importantes para a previsão das vazões 

no exutório. É possível que, pela maior distância da menor bacia (Turcato) ao exutório, 

as vazões demorem mais tempo para completar o percurso, fazendo com que as vazões 

de dois dias (dia t-2) atrás constituam, neste caso, contribuição adicional às do tempo 

atual (dia t) e de um dia atrás (dia t-1). 

Conforme os resultados apresentados, tomando-se como base a alternativa 1, onde 

o único controle seria no próprio exutório (Ponte Mística), e comparando-se com as 

demais alternativas de controle, que contemplam as sub-bacias embutidas no seu 

interior, com áreas controladas entre 0,2% e 58,6%, as alternativas de utilização de 

postos de montante apresentaram proporcionalmente melhores resultados. 

As figuras de 5.1 a 5.9 apresentam os dados de vazão observados e calculados 

pelas RNAs para cada uma das 9 alternativas de controle de montante.  

 



55 

 

 

Figura 5.1. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 1. 

 

 

Figura 5.2. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 2. 

 

 

Figura 5.3. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 3. 

 



56 

 

 

Figura 5.4. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 4. 

 

 

Figura 5.5. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 5. 

 

 

Figura 5.6. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 6. 

 



57 

 

 

Figura 5.7. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 7. 

 

 

Figura 5.8. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 8. 

 

 

Figura 5.9. Gráfico da vazão calculada x vazão observada, e a diferença entre elas  

para a alternativa 9. 

 



58 

 

É possível observar que os as vazões calculadas foram muito parecidas com as 

observadas, porém não se conseguiu representar bem os picos com grandes vazões. 

Analisando-se as diferenças entre as vazões observadas e as vazões calculadas, é 

possível observar que as maiores ocorrem nos dias onde houve grandes picos de vazão. 

Isto significa que os modelos propostos conseguiram reproduzir melhor as vazões de 

menor intensidade do que as maiores. 

A utilização dos dados de vazão referentes à bacia de Passo do Faxinal, 

juntamente com a bacia do Potiribu (alternativa 8), quando comparadas com quando se 

utilizou apenas os dados de vazão da bacia do Potiribu (alternativa 5), não produziu uma 

melhora nos resultados. Igualmente, os resultados do modelo não melhoraram, quando 

se comparou o uso de dados da bacia de Santo Ângelo (alternativa 2) com o uso 

simultâneo, além destes, dos dados da bacia de Colônia Mousquer (alternativa 7). Isso 

ocorre porque, às vezes, uma sub-bacia menor, neste caso, Potiribu (alternativa 5) e 

Santo Ângelo (alternativa 2), é bem representativa, possuindo informações que são 

proporcionais às da área maior. A presença de variáveis de estado redundantes pode 

reduzir a eficiência do modelo, pois os pesos sinápticos internos são influenciados por 

todas as entradas e uma variável desnecessária pode dificultar o procedimento de 

treinamento, prejudicando a representatividade dos fenômenos modelados. 

A Tabela 5.3 apresenta os resultados da análise de sensibilidade, onde é possível 

verificar a influência as variáveis de entrada exercem sobre cada uma das alternativas de 

controle de montante. Esta tabela apresenta os resultados das alternativas de controle 

com e sem a utilização das componentes antecedentes. 

A explicação da influência de cada variável de entrada, para cada uma das oito 

alternativas testadas, e para as três configurações, ou seja, com uma, duas ou três 

entradas de vazões, segundo as respectivas defasagens, t-0, t-1 e t-2 dias, para cada 

variável, resulta da análise da tabela 5.3:  

Alternativa 1 (sem contribuições de bacias de montante): Apresenta influências 

muito pequenas para as vazões antecedentes, e predominantes para as vazões no tempo 

atual. Porém, esta predominância aumenta quando as vazões com antecedência de um 

dia são acrescentadas, com redução da influência das precipitações diárias, reduzindo-se 

com o acréscimo das componentes de dois dias de antecedência. 

 

 

 



59 

 

Tabela 5.3. Resultados da análise de sensibilidade. 

Alternativas Tempo 1 2 3 4 5 6 7 8 

Precipitação t 0.303 0.215 0.29 0.176 0.251 0.11 0.213 0.193 

Q Colônia 
Mousquer 

t - - 0.262 - - - 0.190 - 

Q Passo do 
Faxinal 

t - - - 0.2662 - - - 0.2248 

Q Potiribu t - - - - 0.345 - - 0.195 

Q Santo Ângelo t - 0.455 - - - - 0.439 - 

Q Turcato t - - - - - 0.474 - - 

Q Ponte Mística t 0.829 0.53 0.69 0.665 0.689 0.774 0.447 0.591 

Alternativas 
 

1 2 3 4 5 6 7 8 

Precipitação t 0.226 0.192 0.212 0.174 0.209 0.162 0.176 0.173 

Q Colônia 
Mousquer 

t - - 0.278 - - - 0.176 - 

t-1 - - -0.079 - - - -0.026 - 

Q Passo do 
Faxinal 

t - - - 0.246 - - - 0.202 

t-1 - - - 0.021 - - - -0.002 

Q Potiribu 
t - - - - 0.203 - - 0.196 

t-1 - - - - 0.081 - - -0.013 

Q Santo Ângelo 
t - 0.476 - - - - 0.407 - 

t-1 - -0.153 - - - - -0.095 - 

Q Turcato 
t - - - - - 0.109 - - 

t-1 - - - - - 0.339 - - 

Q Ponte Mística 
t 0.901 0.612 0.786 0.654 0.804 0.773 0.535 0.628 

t-1 -0.073 0.026 -0.039 0.017 -0.083 0.021 0.027 -0.003 

Alternativas 
 

1 2 3 4 5 6 7 8 

Precipitação t 0.238 0.191 0.211 0.177 0.219 0.230 0.167 0.203 

Q Colônia 

Mousquer 

t - - 0.273 - - - 0.167 - 

t-1 - - -0.113 - - - -0.062 - 

t-2 - - 0.018 - - - 0.024 - 

Q Passo do 

Faxinal 

t - - - 0.236 - - - 0.091 

t-1 - - - 0.150 - - - 0.205 

t-2 - - - -0.168 - - - -0.138 

Q Potiribu 

t - - - - 0.257 - - 0.188 

t-1 - - - - 0.131 - - -0.004 

t-2 - - - - -0.112 - - -0.128 

Q Santo Ângelo 

t - 0.485 - - - - 0.474 - 

t-1 - -0.185 - - - - -0.15 - 

t-2 - -0.001 - - - - -0.033 - 

Q Turcato 

t - - - - - -0.152 - - 

t-1 - - - - - 0.284 - - 

t-2 - - - - - 0.059 - - 

Q Ponte Mística 

t 0.882 0.609 0.798 0.652 0.743 0.607 0.550 0.58 

t-1 -0.129 -0.015 -0.126 -0.033 -0.086 0.042 -0.013 0.062 

t-2 0.075 0.062 0.084 0.100 0.069 0.073 0.067 0.066 

 



60 

 

Alternativa 2 (contribuições de montante no posto de Santo Ângelo): A influência 

do posto de Santo Ângelo é grande, maior do que a das precipitações, embora menor do 

que a do próprio posto de Ponte Mística. O acréscimo de componentes de vazões 

antecedentes aumenta ligeiramente a influência das vazões no tempo atual, e diminui a 

das precipitações diárias. As influências das vazões com antecedência de dois dias são 

individualmente muito pequenas, podendo ser negativas. 

Alternativa 3 (contribuições de montante no posto de Colônia Mousquer): A 

influência do posto de Colônia Mousquer foi, com as vazões do tempo atual apenas, 

menor do que a das precipitações diárias. Porém, com o uso das vazões antecedentes, 

tornou-se um pouco maior, além do que a influência das precipitações tende a reduzir 

significativamente, com o acréscimo de mais informações, em favor também das vazões 

do próprio posto de Ponte Mística. As influências das vazões antecedentes, porém, são, 

individualmente, muito pequenas, e por vezes negativas.  

Alternativa 4 (contribuições de montante no Passo do Faxinal): A influência das 

vazões de Passo do Faxinal foram maiores do que as das chuvas, e, à medida que vazões 

antecedentes foram usadas, todas as demais contribuições passaram a ter menos 

influência. Com o uso de variáveis antecedentes de um e de dois dias, as influências 

destas foram significativas, de 0,15 e -0,17, respectivamente.  

Alternativa 5 (contribuições de montante no posto de Potiribu): A influência das 

vazões no tempo atual foi maior do que a influência das precipitações diárias. Porém, 

com a introdução das componentes antecedentes de vazão, esta influência diminui para 

a mesma ordem de grandeza, uma vez que a influência destas precipitações também 

torna-se menor. A preponderância das vazões atuais do próprio posto de Ponte Mística, 

por sua vez, aumenta, sendo máxima quando são utilizadas as componentes 

antecedentes com defasagem de um dia, apenas.  

Alternativa 6 (contribuições de montante no posto de Turcato): A influência da 

componente de tempo atual das vazões no Turcato são, inicialmente, maiores do que as 

das precipitações. Porém, à medida que são acrescentadas as componentes antecedentes, 

estas tendem a reduzir-se. A influência máxima das vazões do Potiribu ocorre, após a 

inclusão de variáveis antecedentes, com as vazões com antecedência de 24 horas em 

relação ao tempo atual.  

Alternativa 7 (contribuições de montante dos postos de Colônia Mousquer e de 

Santo Ângelo): As influências das vazões no tempo atual de Colônia Mousquer são 

sempre da mesma ordem de grandeza que as influências das contribuições de Santo 



61 

 

Ângelo, as quais aproximam-se das influências das vazões no tempo atual em Ponte 

Mística. A introdução das componentes antecedentes de vazão resulta na redução 

progressiva da influência das precipitações diárias, porém, a maior predominância das 

vazões atuais de Ponte Mística ocorre com somente uma componente antecedente das 

vazões deste posto e dos demais. A influência das vazões da bacia de Santo Ângelo é 

muito maior do que a influência das vazões do posto de Colônia Mousquer.  

Alternativa 8 (contribuições de montante dos postos de Passo do Faxinal e do 

Potiribu): As influências das vazões no tempo atual foram maiores do que as influências 

das precipitações diárias, inclusive quando introduzidas as vazões com antecedência de 

24 horas, quando foi máxima a predominância da influência do próprio posto de Ponte 

Mística. As vazões antecedentes de 48 horas fizeram com que a influência 

predominante de Passo do Faxinal se deslocasse para o tempo t-1 dia. Também observa-

se que a influência de Passo do Faxinal é da mesma ordem da do Potiribu, embora sua 

área seja bem maior.  

A influência das vazões do posto de Santo Ângelo (alternativa 2), no tempo atual 

(dia anterior ao dia da previsão) foi significativa, sendo que as influências das 

contribuições antecedentes de um dia não foram suficientes para resultar um modelo 

mais eficiente, e as de dois dias de antecedência foram irrelevantes. Isto está coerente 

com a proximidade relativa deste posto ao de Ponte Mística. A alternativa 7, com adição 

de Colônia Mousquer, reduz apenas ligeiramente a influência deste posto, pois são 

pouco influentes as contribuições desta bacia, apesar da proximidade semelhantes, 

talvez em parte pela diferença da área de drenagem.  

A influência das vazões no tempo atual da bacia controlada pelo posto do Potiribu 

(alternativas 4 e 5) foi, apesar da área bem menor, maior do que a influência respectiva 

do posto de Passo do Faxinal. Apenas quando foram consideradas as contribuições de 

vazões antecedentes de um dia, mas não as contribuições de dois dias, é que Passo do 

Faxinal apresentou maior influência, mas com pequena diferença, sendo esta a 

antecedência de vazões adotada, com base nos resultados globais de desempenho do 

modelo. Apesar das áreas de contribuição reduzidas, as influências das vazões foram da 

mesma ordem de grandeza, e, em geral, maiores do que as das precipitações diárias.  

A bacia controlada pelo posto do Turcato (alternativa 6) foi a única que 

apresentou vantagens, em termos de desempenho, com as contribuições antecedentes de 

dois dias, o que pode ser explicado pela maior distância do exutório. Apesar da pequena 

área de drenagem, a sua influência foi sempre significativamente maior do que a das 



62 

 

precipitações diárias, apresentando-se maior para antecedências de um dia, e pouco 

significativa para antecedências de dois dias, embora estas vazões tenham contribuído 

para potencializar as demais, proporcionando melhores resultados. Neste caso, 

observou-se que as vazões de uma bacia muito pequena, e distante do exutório, podem 

ainda assim ser mais influentes sobre as previsões do que as chuvas médias diárias. 

Os resultados mostram que para os modelos mais simples, apenas com dados no 

tempo t, as variáveis de entrada escolhidas são muito importantes, com os valores 

absolutos de influência variando entre 0,11 (na precipitação da alternativa 6) e 0,829 (na 

vazão de Ponte Mistica da alternativa 1). A partir do momento que são inseridas 

componentes antecedentes é possível verificar que estas novas variáveis influenciam 

diretamente nas variáveis anteriores, com algumas delas apresentando valores muito 

baixos, chegando a 0,002 na vazão do passo do faxinal com dados no tempo t-1 da 

alternativa 8. Com a utilização das componentes antecedentes, houve uma melhora nas 

vazões de Ponte Mística no tempo t para quase todas as alternativas (1, 2, 3, 5, 7 e 8), 

com o maior resultado sendo encontrado para a alternativa 1 (0,901). As componentes 

antecedentes com dois dias de antecedência também apresentaram influência nos 

resultados, embora com valores baixos, fizeram com que houvesse uma redução na 

influência das vazões da Ponte Mística do dia t, nestes casos, consideradas as mais 

importantes, em quase todas as alternativas.    

É possível verificar que algumas variáveis possuem valores absolutos de 

influência muito baixos, indicando que, para aquela situação específica, estas variáveis 

não seriam tão importantes. Porém, mesmo que algumas variáveis não tenham sido tão 

importantes, tem-se que salientar a sua contribuição para os resultados finais da 

previsão, que foram muito bons. Isto se deve ao efeito potencializador que umas 

variáveis ou componentes possuem sobre outras. 

A Figura 5.10 apresenta uma relação entre as proporções das áreas das sub-bacias 

embutidas (áreas controladas) em relação à área total da bacia de Ponte Mística e os 

coeficientes de eficiência NS encontrados nas alternativas de controle de montante. Para 

esta análise não foram considerados os resultados dos modelos que possuem 

componentes antecedentes porque as séries de dados utilizadas em cada uma delas são 

diferentes para cada uma das alternativas, assim para algumas as informações dos dias 

anteriores são importantes e para outros não. Também não foram consideradas as 

alternativas que possuem controle simultâneo de dois postos. 



63 

 

 

Figura 5.10. Proporção de área controlada das bacias de montante e a eficiência do 

modelo. 

 

É possível verificar uma tendência de que, quando utiliza-se como dados de 

entrada no modelo de previsão de vazões diárias para um dia à frente, as vazões de 

controle de bacias de montante, além das vazões do próprio posto que deseja-se estimar, 

o modelo consegue uma eficiência que aumenta com a proporção de área controlada, até 

atingir uma determinada proporção a partir do qual o desempenho tenderá a diminuir. 

Isto ocorre porque o aumento da proporção da área controlada significa maior 

quantidade de informações de vazão que contribuem para o modelo, com redução das 

incertezas (falta de informações) devidas à área não controlada, ou controlada 

unicamente por informações de precipitação. Porém, o aumento desta proporção 

provoca redução do tempo de deslocamento das contribuições fluviais. Se este tempo é 

menor do que o alcance temporal estabelecido para um modelo, parte das contribuições 

que são importantes para a previsão ainda não terão chegado, no tempo atual, à seção de 

montante considerada, tendo-se, então, outra fonte de incertezas, a qual é devida, pode-

se dizer, ao espaço temporal não controlado. Quando, à medida que aumenta-se a 

proporção da área controlada, estas incertezas, devidas ao espaço temporal não 

controlado, passam a ser mais importantes que as incertezas devidas à área não 

controlada, passa a ocorrer redução do desempenho do modelo.  

A melhora da eficiência do modelo, quando são consideradas as vazões diárias de 

bacias de controle a montante, mesmo para bacias muito pequenas (Turcato), deve-se ao 

Alt. 2 

Alt. 5 

Alt. 6 

Alt. 3 

Alt. 4 

0.90

0.91

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0 10 20 30 40 50 60 70

N
S

 

Proporção de área controlada (%) 



64 

 

fato que, ao considerarmos estes dados, são adicionadas indiretamente informações 

hidrológicas muito importantes destas sub-bacias, cujos efeitos estão integrados nestas 

vazões, como precipitação, evapotranspiração e umidade do solo, e que podem estar 

relacionadas com os processos semelhantes no restante da bacia.  

 

 



6. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES 

 

6.1. Conclusões referentes à pesquisa 

 

A aplicação das redes neurais artificiais para a previsão de curto prazo, com um 

dia à frente no exutório da bacia da Ponte Mística, permitiu a elaboração das seguintes 

conclusões: 

- A utilização das redes neurais artificiais na previsão de vazão com uso de bacias 

embutidas mostrou-se bastante eficiente, se levarmos em conta as estatísticas de 

desempenho da rede, com coeficientes NS variando entre 0,89 e 0,97; 

- Na aplicação do modelo com a utilização de componentes antecedentes, os 

resultados apresentaram uma melhora em cinco das oito alternativas de controle de 

montante (alternativas 1, 3, 4, 5 e 8), com a utilização das vazões com 24 h de 

antecedência (t-1), enquanto que, para as demais, os resultados se mantiveram os 

mesmos. A introdução de informações de vazão média diária com 48 h de antecedência 

produziu melhora apenas para a alternativa 6 (de 0,91 para 0,94).  

- Os resultados comprovam que, ao contrário do esperado, a utilização de dados 

com um maior detalhamento temporal (dados horários) não melhoraram o modelo, visto 

que, para o modelo no qual foram utilizadas vazões horárias do posto fluviométrico do 

Turcato o coeficiente de NS sofreu uma pequena redução, de 0,91 para 0,89, quando 

comparado com a alternativa de controle que utiliza apenas dados diários. Isto pode ser 

devido ao fato de que as vazões médias diárias, neste caso, sendo resultantes da 

integração de vazões com intervalo de 15 minutos, contém mais informações que as 

séries horárias, pois estas últimas são valores obtidos a cada hora, não tendo em conta as 

flutuações ocorridas no intervalo; 

- Para todas as alternativas de controle, as vazões atuais do próprio posto 

fluviométrico de Ponte Mística se mostraram como a variável de entrada mais 

importante, com relação à análise de sensibilidade, com a sua influência variando entre 

0,447 e 0,901. Verificou-se que algumas variáveis possuem valores de influência muito 

baixos, indicando que, em princípio, para aquela situação específica estas variáveis não 

seriam tão importantes. Porém, a presença destas variáveis, muitas vezes, modifica as 



66 

 

relações de influência das demais, afetando o desempenho do modelo, que pode 

apresentar incremento significativo. 

- A análise de sensibilidade permite a extração de conclusões sobre o 

comportamento do sistema, sendo estas coerentes com o conhecimento hidrológico e 

com os resultados obtidos, e capazes de complementar as análises tradicionais, 

acrescentando maior profundidade a estas, com a interpretação, inclusive, do 

funcionamento do sistema, tendo em conta as distâncias das bacias contribuintes e as 

áreas de drenagem. 

- As séries de vazões das contribuições de montante revelaram-se sempre mais 

influentes do que as séries de precipitações diárias sobre toda a bacia, inclusive para 

bacias de montante muito pequenas, como a do Turcato, revelando a importância que 

podem ter as bacias embutidas para as previsões. Portanto, as contribuições de bacias 

muito pequenas podem ainda ser melhores do que a sua proporção, em relação à bacia 

total (no exutório) sugere. Isto ocorre porque as saídas da sub-bacia (ex., bacia 

experimental) são o resultado da integração dos diversos processos hidrológicos que 

ocorrem no interior desta, sendo estas transformações, que ocorrem nos volumes 

originais das chuvas, análogas às que ocorrem no restante da bacia. Isto será tanto mais 

verdadeiro quanto mais a sub-bacia for representativa da bacia maior, em suas 

características físicas, responsáveis pelas transformações.  

- A técnica de análise de sensibilidade revelou-se também com potencial para 

auxiliar na identificação das defasagens temporais.  

- Quanto à variação da área controlada, os resultados mostram que, conforme 

aumenta essa área, a eficiência do modelo tende a melhorar. Os melhores resultados 

foram encontrado nas alternativas 2 (Santo Ângelo) e 7 (Santo Ângelo e Colônia 

Mousquer), com NS de 0,97; 

 

6.2. Recomendações e sugestões 

 

Este trabalho nos permitiu sugerir as seguintes recomendações para futuros 

trabalhos: 

- Realizar a previsão de vazão proposta neste estudo para um objetivo diferente, 

como por exemplo, em vez de vazões médias, utilizar os dados de vazão das 7 hs para 

prever a vazão às 17 hs; 



67 

 

- Utilizar o método proposto por Maier e Dandy (1997) para estudar as 

componentes antecedentes. No trabalho destes autores, são propostos, inicialmente, 

modelos univariados, a partir dos quais é feita a análise das componentes antecedentes 

válidas, para cada série de entrada, antes do treinamento do modelo completo, com 

todas as variáveis explicativas; 

- Utilizar uma quantidade maior de bacias embutidas para a previsão de vazão; 

- Realizar este estudo para um período diferente, após a mudança do uso do solo 

na bacia (1994).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ALFIERI, L.; SALAMON, P.; PAPPENBERGER, F.; WETTERHALL, F. 

Operational Early Warning Systems for Water-Related Hazards in Europe. 

Environmental Science &amp;amp; policy, v.21, p.35-49. 2012. 

ANDREOLLI, I. Previsão de Vazão em Tempo Real no Rio Uruguai com Base na 

Previsão Meteorológica. Dissertação (Mestrado), Instituto de Pesquisas Hidráulicas da 

UFRGS, Porto Alegre/RS. 2003. 

ANEEL. Contrato de Concessão N° 006/2006 – MME – UHE São José. 

http://www.aneel.gov.br/aplicacoes/Contrato/Documentos_Aplicacao/CG06006SaoJose

.pdf. 2012.  

BATISTA, A. L. F. Modelos de Séries Temporais e Redes Neurais Artificiais na 

Previsão de Vazão. Dissertação (Mestrado) – Programa de Pós-graduação em 

Engenharia de Sistemas da UFLA, Lavras/MG, 79p. 2009. 

BENEDITO, C. S.; COLLISCHONN, W.; TUCCI, C. E. M.; CLARKE, R. T.; 

CORBO, M. D. Previsão Hidroclimática de Vazão de Curto Prazo na Bacia do Rio São 

Francisco. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v.12, n.3, p.31-41. 2007.  

BOWDEN, G. J.; DANDY, G. C.; MAYER, H. R. Input Determination for 

Neural Network Models in Water resources Applications: Part 1 – Background and 

Methodology. Journal of Hydrology, v.301, p.75-92. 2005. 

BRAVO, J. M.; UVO, C. B.; PEDROLLO, O. C.; COLLISCHONN, W.; PAZ, A. 

R. Previsões de Curto Prazo de Vazão Afluente ao Reservatório de Furnas Utilizando 

Redes Neurais Artificiais. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v.13, n.2, p.77-88. 

2008a. 

BRAVO, J. M.; COLLISCHONN, W.; TUCCI, C. E. M.; PILAR, J. V.; SILVA, 

B. C. Avaliação dos Benefícios de Previsão de Vazão na Operação de Reservatórios. 

Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v.13, n.1, p.197-213. 2008b. 

BRUN, G. W.; TUCCI, C. E. M. Previsão em Tempo Real do Volume Afluente 

ao Reservatório de Ernestina. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, Porto Alegre, 

v.6, n.2, p.73-80. 2001. 

CASTANHARO, G.; MINE, M. R. M. Operação de reservatórios baseada em 

previsão de afluência de curto prazo em tempo real. In: XIV Simpósio Brasileiro de 

http://www.aneel.gov.br/aplicacoes/Contrato/Documentos_Aplicacao/CG06006SaoJose.pdf
http://www.aneel.gov.br/aplicacoes/Contrato/Documentos_Aplicacao/CG06006SaoJose.pdf
http://lattes.cnpq.br/2958430401455079
http://lattes.cnpq.br/2600928966568151
http://lattes.cnpq.br/0592949496367500
http://lattes.cnpq.br/2069883404215099
http://lattes.cnpq.br/2069883404215099
http://lattes.cnpq.br/0592949496367500
http://lattes.cnpq.br/1516520351069806


69 

 

Recursos Hídricos e V Simpósio de Hidráulica dos paises de lingua oficial portuguesa, 

Aracaju. Livro de resumos. Porto Alegre : ABRH. v.1. p.284-284. 2001. 

CASTRO, N. M.; CHEVALLIER, P.; AUZET, A. V.; LEPRUN, J. C. Land Use 

Change Effects on Runoff and Erosion from Plot to Catchment Scale on the Basaltic 

Plateau of Southern Brazil. Hydrological Processes, v.13, p.1621-1628. 1999.  

CASTRO, N. M.; CHEVALLIER, P.; GOLDENFUM, J. Projeto Potiribu, 

Atualização 1989-1998 – Dados Básicos de Fluviometria e Pluviometria (com anexos). 

Instituto de Pesquisas Hidráulicas da UFRGS, Revista de Recursos Hídricos, v.35. 

2000.  

CASTRO, N. M.; PINHEIRO, A.; FERNANDES, C.; PAIVA, E.; MERTEN, G.; 

MINELLA, J.; PAIVA, J.; GOLDENFUM, J.; SILVA, M.; GASTALDINI, M.; 

BRAGA, S. Rede de Pesquisa em Bacias Representativas e Experimentais no Bioma da 

Mata Atlântica, na Região Sul do Brasil: Relatório Final das Atividades Desenvolvidas 

de Março de 2007 à Maio de 2010. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 316p. 

2010. 

CERILUZ. Geração de Energia. http://www.ceriluz.com.br/site/geracao-

energia.php. 2012. 

CHEVALLIER, P.; CASTRO, N. M. R. As Precipitações na Região de Cruz Alta 

e Ijuí (RS-Brasil). Simpósio Brasileiro de Recursos Hídricos 10, Rio de Janeiro. 

ABRH/APRH, p.183-192. 1991. 

CHOW, V. T. Handbook of applied hydrology: a compendium of water resources 

technology. New York: MacGraw-Hill. 1468p. 1964.   

CLARKE, R. T. Mathematical Models in Hydrology. FAO Irrigation and 

Drainage Paper, n.19, 282p. 1973. 

COULIBALY, P; ANCTIL, F; BOBÉE, B. Daily Reservoir Inflow Forecasting 

Using Artificial Neural Netwoks With Stopped training Approach. Jounal of 

Hydrology, v.230, p.244-257. 2000. 

CRAWFORD, N. H.; LINDSLEY, R. K. Digital Simulation in hydrology: 

Stanford Watershed model IV. Department of Civil Engineering, Stanford University, 

Tech. Report, n° 39. 1966. 

CRUZ, M. F. M.; RODRIGUES, L. D.; VERSIANI, B. R. Previsão de Vazões 

com a Metodologia DPFT e com Redes Neurais Artificiais. Revista Brasileira de 

Recursos Hídricos. v.5, p.121-132. 2010. 

http://www.ceriluz.com.br/site/geracao-energia.php
http://www.ceriluz.com.br/site/geracao-energia.php


70 

 

DAWSON, C. W.; WILBY, R. L. Hydrological Modelling Using Artificial Neural 

Network. Progress in Physical Geography, v.25, p.80-108. 2001. 

DE BOER, D. Constraints on Spatial Transference of Rainfall-Runoff 

Relationships in Semiarid Basins Drained by Ephemeral Streams. Hydrological 

Sciences Bulletin, v.37, n.5, p.491-504. 1992. 

DOOGE, J. C. I. Linear Theory of Hydrologic Systems. Technical Bulletin: 

United States Department of Agriculture, n.1468, 326p. 1973. 

DORNELLES, F. Previsão Contínua de Níveis Fluviais com Redes Neurais 

Utilizando Previsão de Precipitação. Dissertação (Mestrado), Instituto de Pesquisas 

Hidráulicas da UFRGS, Porto Alegre/RS. 2007. 

FADIGA, F. M. J.; LOPES, J. E.; MARTINS, J. R.; BARROS, M. T.; SANTOS, 

R. C. Modelos de Previsão de Vazões para a Bacia Incremental à UHE Itaipu. Revista 

Brasileira de Recursos Hídricos, v.13, n.2, p.65-75. 2008.  

FEPAM. Relatório Anual sobre a Situação dos Recursos Hídricos no Estado do 

Rio Grande do Sul e Inventário Hidrelétrico da Sub-Bacia 75, 

http://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/bacia_uru_ijui.asp. 2012. 

FIGUEIREDO, K.; VELLASCO, M.; BARBOSA, C. R. H.; PACHECO, M. A. 

C.; CRUZ, A.  V.; CONTRERAS, R. J.; SOUZA, R. C.; BARROS, M.; MARQUES, V. 

S. Modelo de Previsão de Vazão com Informação de Precipitação. Revista Brasileira de 

Recursos Hídricos, v.12, n.3, p.69-82. 2007. 

FRANCHINI, M.; BERNINI, A.; BARBETTA, S.; MORAMARCO, T. 

Forescasting Discharges at the Downstream End of a River Reach Through Two Simple 

Muskingum Based Procedures. Journal of Hydrology, v.339, p.335-352. 2011. 

GEORGAKAKOS, K. P.; KRZYSZTOFOWICZ, R. Probabilistic and Ensemble 

Forecasting. Journal of Hydrology, v.249, p.1. 2001. 

GIRARDI, R. V.; CASTRO, N. M. R.; PINHEIRO, A.; GOLDENFUM, J. A.; 

SILVEIRA, A. L. L. Avaliação do Efeito de Escala em Características de Precipitação e 

Vazão em Sub-Bacias da Bacia do Potiribu. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, 

v.16, p.49-64. 2011. 

GOMES, L. F. C.; MONTENEGRO, S. M. G. L.; VALENCA, M. J. S. Modelo 

Baseado na Técnica de Redes Neurais para Previsão de Vazões na Bacia do Rio São 

Francisco. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v.15, p.5-15. 2010. 

javascript:open_window(%22http://sabi.ufrgs.br/F/2BFDCADA2E9VUJBSE79Q62536BH17IXE3G3F6T5D4QSREU7CF4-07648?func=service&amp;amp;doc_number=000435326&amp;amp;line_number=0008&amp;amp;service_type=TAG%22);
javascript:open_window(%22http://sabi.ufrgs.br/F/2BFDCADA2E9VUJBSE79Q62536BH17IXE3G3F6T5D4QSREU7CF4-07648?func=service&amp;amp;doc_number=000435326&amp;amp;line_number=0008&amp;amp;service_type=TAG%22);
http://lattes.cnpq.br/8265116967095452
http://lattes.cnpq.br/1867304096175685


71 

 

GOSWAMI, M.; O’CONNOR, K. M. Real-Time Flow Forecasting in the 

Absence of Quantitative Precipitation Forecasts: A Multi-Model Approach. Journal of 

Hydrology, v.334, p.125-140. 2007. 

GUERRA, A. T. Dicionário Geológico-Geomorfológico. Rio de Janeiro: IBGE, 

411p. 1966.  

HAGAN, M. T.; DEMUTH, H. B.; BEALE, M. Neural Network Design. PWS 

Publishing. 722p. 1996.   

HAYKIN, S. Neural Networks: A Comprehensive Foundation. 2. ed. New York: 

Macmillan College Publishing Company, 696p. 1994. 

HEBB, D. O. The Organization of Behavior: A Neuropsychological Theory. New 

York: John Wiley &amp;amp; Sons, 334p. 1949. 

HECHT-NIELSEN, R. Neurocomputing. Addison-Wesley Publishing Co., New 

York, 433p. 1990. 

IBGE. Folha SH.22 Porto Alegre e Parte das Folhas SH.21 e SI.22 Lagoa Mirim. 

Rio de Janeiro: IBGE (levantamento de recursos naturais, v.33). 1986.   

KASABOV, N. K. Foundations of Neural Networks, Fuzzy Systems, and 

Knowledge Engineering. The MIT press, 550p. 1996. 

KERH, T.; LEE, C. S. Neural Network Forecasting of Flood Discharge at an 

Unmeasured Station Using River Upstream Information. Advances in Engineering 

Software. v.37, n.8, p.533-543. 2006. 

KOUSSIS, A. D.; LAGOUVARDOS, K.; MAZI, K.; KOTRONI, V.; 

SITZMANN, D.; LANG, J.; ZAISS, H.; BUZZI, A.; MALGUZZI, P. Flood Forecasts 

for Urban Basin with Integrated Hydro-Meteorological Model. Journal of Hidrologic 

Engineering, v.8, n.1. 2003. 

KUMAR, A. R. S.; SUDHEER, K. P.; JAIN, S. K.; AGARWAL, P. K. Rainfall-

Runoff Modelling Using Artificial Neural Networks: Comparison of Network Types. 

Hydrological Process, n.19, p.1277-1291. 2005. 

LEK, S.; BELAUD, A.; DIMOPOULOS, I.; DELACOSTE, M. Role of Some 

Environmental Variables in Trout Abundance Models Using Neural Netrworks. Aquatic 

Living Resources, v.9, p.23-29. 1996.  

LETTENMAIER, D. P.; WOOD, E. F. Hydrologic Forecasting. In: MAIDMENT, 

D. R. Handbook of Hydrology. Ed. McGraw-Hill, p.26.1-26.30. 1993. 



72 

 

LIMA, C. H. R.; LALL, U. Climate Informed Monthly Streamflow Forecasts for 

the Brazilian Hydropower Network Using a Periodic Ridge Regression Model. Journal 

of Hydrology, v.380, p.438-449. 2010. 

MACHADO, F. W. Modelagem Chuva-Vazão Mensal Utilizando Redes Neurais 

Artificiais. Dissertação (Mestrado) – Programa de Pós-graduação em Engenharia de 

Recursos Hídricos e Ambiental da UFPR, Curitiba/PR, 128p.  2005. 

MADSEN, H.; SKOTNER, C. Adaptive State Updating in Real-Time River Flow 

Forecasting – A combined Filtering and Error Forecasting Procedure. Jounal of 

Hydrology, v.308, p.302-312. 2005. 

MAIER, H. R.; DANDY, G. C. Determining Inputs for Neural Networks Models 

of Multivariate Time Series. Microcomputers in Civil Engineering, v.12, p.353-368. 

1997.  

MAIER, H. R.; DANDY, G. C. Neural Network for the Prediction and Forecast of 

Water Resources Variables: A Review of Modelling Issues and Applications. 

Environmental Modelling and Software, v.15, p.101-124. 2000.  

MCCULLOCH, W.; PITTS, W. A Logical Calculus of the Ideas Immanent in 

Nervous Activity. Bulletin of Mathematical Biophisics, v.5, p.115-133. 1943. 

MENDIONDO, E. M. Integração das Escalas Hidrológicas nas Sub-Bacias 

Embutidas do Rio Potiribu, RS. Dissertação (Mestrado) – Instituto de Pesquisas 

Hidráulicas da UFGRS, Porto Alegre/RS, 248p. 1995. 

MENDIONDO, M.; TUCCI, C. E. M. Escalas Hidrológicas I: Conceitos. Revista 

Brasileira de Recursos Hídricos, Porto Alegre, v.2, n. 1, p.59-122. 1997. 

MINSKY, M.; PAPERT, S. Perceptrons: An Introduction to Computational 

Geometry. MIT Press, Cambridge, MA. 258p. 1969. 

NAPOLITANO, G.; SEE, L.; CALVO, B.; SAVI, F.; HEPPENSTALL, A. A 

Conceptual and Neural Network Model for Real-Time Flood Forecasting of the Tiber 

River in Rome. Physics and Chemistry of the Earth, v.35, p.187-194. 2010. 

NIMER, E. Climatologia do Brasil. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. 

2.ed, 421p. 1989. 

OLDEN, J. D.; JACKSON, D. A. Illuminating the “Black Box”: Understanding 

Variable Contributions in Artificial Neural Networks. Ecological Modelling, v.154, 

p.135-150. 2002. 

javascript:open_window(%22http://sabi.ufrgs.br/F/XVFM461NNG5GHAI2SBBMRMNGTND944B38SYL8NYT8YFFB6L5HP-10175?func=service&amp;amp;doc_number=000004128&amp;amp;line_number=0008&amp;amp;service_type=TAG%22);
javascript:open_window(%22http://sabi.ufrgs.br/F/XVFM461NNG5GHAI2SBBMRMNGTND944B38SYL8NYT8YFFB6L5HP-10175?func=service&amp;amp;doc_number=000004128&amp;amp;line_number=0008&amp;amp;service_type=TAG%22);


73 

 

OLDEN, J. D.; JOY, M. K.; DEATH, R. G. An Accurate Comparison of Methods 

for Quantifying Variable Importance in Artificial Neural Networks Using Simulate 

Data. Ecological Modelling, v.178, p.389-397. 2004. 

OLIVEIRA, G. G.; PEDROLLO, O. C.; CASTRO, N. M. R. Metodologia de 

Análise de Sensibilidade e Exclusão de Variáveis de Entrada em Simulação Hidrológica 

por Redes Neurais Artificiais (RNAS): Resultados Preliminares. XIX Simpósio 

Brasileiro de recursos Hídricos. 2011. 

PAZ, A. R.; BUENO, E. O.; TUCCI, C. E. M. Análise de metodologias de 

previsão de vazões em tempo real. Estudo de casos: bacia do rio Doce (MG) e do rio 

Uruguai (RS). In: II Simpósio de Recursos Hídricos do Centro-Oeste, 2002, Campo 

Grande. Anais do II Simpósio de Recursos Hídricos do Centro-Oeste, v.1. 2002. 

PEDROLLO, O. C.; LANNA, A. E. Previsão de Cheias em Tempo Atual em 

Sistemas Fluviais com Contribuições Laterais Relevantes. Revista Brasileira de 

Engenharia, v.9, n.2, p.25-51. 1991. 

PEDROLLO, O. C. Previsão em Tempo Atual de Cheias com Uso de Sistema 

Especialista Difuso. Tese (Doutorado), Instituto de Pesquisas Hidráulicas da UFRGS, 

Porto Alegre/RS. 2000. 

PEDROLLO, O. C. SIRENE I: Sistema de Redes Neurais Progressivas. Relatório 

de Pesquisa. v.1. 2007. 

RABUFFETTI, D.; BARBERO, S. Operational Hydro-Meteorological Warning 

and Real-Time Flood Forecasting: The Piemonte Region Case Study. Hydrology and 

Earth System Sciences, v.9, n.4, p.457-466. 2005. 

ROSENBLATT, F. The Perceptron: A Probabilistic Model for Information 

Storage and Organization in the Brain. Psychological Review, v.65, n.6. 1958. 

RUMELHART, D. E.; HINTON, G. E.; WILLIAMS, R. J. Learning Internal 

Representations by Error Propagation. In: RUMELHART, D. E.; MCCLELLAND, J. L. 

Parallel Distributed Processing: Explorations in the Microstructure of Cognition. v.1, 

p.318?362, MIT press, Cambridge. 1986. 

SALAS, J. D. Analysis and Modeling of Hydrologic Time Series. In: 

MAIDMENT, D. R. Handbook of Hydrology. Ed. McGraw-Hill, p.19.1-19.72. 1993. 

SALAS, J. D.; DELLEUR, J. W.; YEVJEVICH, V.; LANE, L. J. Applied 

Modelling of Hydrologic Time Series. Water Resources Publications, 498p. 1980. 

SANTOS, C. N. El Niño, La Niña e a Erosividade das Chuvas no Estado do Rio 

Grande do Sul. Tese (Doutorado), Universidade Federal de Pelotas, 138p. 2008. 

http://lattes.cnpq.br/1516520351069806


74 

 

SATARRI, M. T.; YUREKLI, K.; PAL, M. Performance Evaluation of Artificial 

Network Approaches in forecasting reservoir inflow. Applied Mathematical Modelling, 

v.36, p.2649-2657. 2012. 

SCARDI, M.; HARDING, L. W. Developing an Empirical Model of 

Phytoplankton Primary Production: A Neural Network Case Study. Ecological 

Modelling, v.120, p.213-223. 1999. 

SECRETARIA ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE DO RIO GRANDE DO 

SUL (SEMA-RS). Relatório Anual Sobre a Situação dos Recursos Hídricos no Estado 

do Rio Grande do Sul. Edição 2007/2008. Porto Alegre/RS. 2008. 

SILVA JÚNIOR, O. B. Análise da Escala das Variáveis Hidrológicas e do Uso do 

Solo na Bacia do Rio Potiribu - RS. Dissertação (Mestrado), Instituto de Pesquisas 

Hidráulicas da UFRGS, Porto Alegre/RS. 2001. 

SILVA JÚNIOR, O. B.; TUCCI, C. E. M.; CASTRO, N. M. R.; BUENO, E. O. 

Extrapolação Espacial na Regionalização da Vazão. Revista Brasileira de Recursos 

Hídricos, Porto Alegre, v.8, n.1, p.20-30. 2003. 

SILVA, V. S. V. Estimativa de Precipitação Pontual em Diferentes Escalas para 

Uso em Modelo Concentrado Chuva-Vazão. Dissertação (Mestrado), Instituto de 

Pesquisas Hidráulicas da UFRGS, Porto Alegre/RS. 2011. 

SILVEIRA, G. L. Quantificação de Vazão em Pequenas Bacias com Carência de 

Dados Fluviométricos. Tese (Doutorado), Instituto de Pesquisas Hidráulicas da UFRGS, 

Porto Alegre/RS. 1997. 

SOUSA, W. S.; SOUSA, F. A. S. Rede neural artificial aplicada à previsão de 

vazão da Bacia Hidrográfica do Rio Piancó. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e 

Ambiental, v.14, p.173-180. 2010. 

STONE, M. Cross-Validatory Choice of Assessment of Statistical Predictions. 

Journal of Royal Statistical Society. Series B, v.36, p.111-147. 1974. 

TIWARI, M. K.; CHATTERJEE, C. Uncertainty Assessment and Ensemble Flood 

Forecasting Using Bootstrap Based Artificial Neural Network (BANNs). Journal of 

Hydrology, v.382, p.20-33. 2010. 

TODINI, E. An Operational Decision Support System for Flood Risk Mapping, 

Forecasting and Management. Urban Water, p.131-143. 1999. 

TUCCI, C. E. M. Hidrologia: Ciência e Aplicação. Porto Alegre: Ed. da 

UFRGS/ABRH: 4 ed. 943p. 2007. 



75 

 

TUCCI, C. E. M. Modelos Hidrológicos. Associação Brasileira de Recursos 

Hídricos, Editora Universitária UFRGS. Porto Alegre/RS, 669p. 1998. 

TUCCI C. E. M.; CLARKE, R. T.; DIAS P. L. S.; COLLISCHONN, W. Previsão 

de Médio Prazo da Afluência de Reservatórios com Base na Previsão Climática. Projeto 

BRA/00/029. Relatório Final. Instituto de Pesquisas Hidráulicas. 2002. 

TUCCI, C. E. M.; VILANUEVA, A.; BERTONI, J. C. Previsão de vazão para 

irrigação. VII Simpósio Brasileiro de Recursos Hídricos. São Paulo: ABRH, v.1, p.536-

549. 1987. 

TURAN, E. M.; YURDUSEV, A. M. River Flow Estimation from Upstream Flow 

Records by Artificial Intelligence Methods. Journal of Hydrology, v.369, p.71-77. 2009. 

VIERO, A. C. Análise da Geologia, Geomorfologia e Solos no Processo de 

Erosão por Voçorocas: Bacia do Taboão, RS. Dissertação (Mestrado), Instituto de 

Pesquisas Hidráulicas da UFRGS, Porto Alegre/RS. 2004. 

VOGL, T. P.; MANGIS, J. K.; ZIGLER, A. K.; ZINK, W. T.; ALKON, D. L. 

Accelerating the Convergence of the Back-Propagation Method. Biological Cybernetics. 

n.59, p.257–263. 1988. 

VON ZUBEN, F. J. Uma Caricatura Funcional de Redes Neurais Artificiais. 

Learning and Nonlinear Models. Revista da Sociedade Brasileira de Redes Neurais, v.1, 

n.2, p.77-87. 2003.  

WIDROW, B.; HOFF, M. E. Adaptive Switching Circuits. In: 1960 IRE 

WESCON Convention Record, New York: IRE: Part 4, p.96-104. 1960. 

 

 


</field>
	</doc>
</add>