<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14544</field>
		<field name="filename">208_001059081.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
                                  

 

 

 

 

 

 

BÁRBARA ALBUQUERQUE BRAMRAITER 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANÁLISE SISMOESTRATIGRÁFICA DO VOLUME SÍSMICO 3D 

FAZENDA CEDRO NO INTERVALO APTIANO DO MEMBRO MUCURI, 

BACIA DO ESPÍRITO SANTO 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE 

 2017



0 

 

BÁRBARA ALBUQUERQUE BRAMRAITER 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANÁLISE SISMOESTRATIGRÁFICA DO VOLUME SÍSMICO 3D 

FAZENDA CEDRO NO INTERVALO APTIANO DO MEMBRO MUCURI, 

BACIA DO ESPÍRITO SANTO 

 

 

 

 

 

 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do Instituto 

de Geociências da Universidade Federal do Rio Grande 

do Sul. Apresentado na forma de monografia, junto à 

disciplina Projeto Temático em Geologia III, como 

requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em 

Geologia. 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Juliano Kuchle 

 

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE 

 2017



UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

Reitor: Rui Vicente Oppermann 

Vice-Reitor: Jane Fraga Tutikian 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

Diretor: André Sampaio Mexias 

Vice-Diretor: Nelson Luiz Sambaqui Gruber 

 

 

 

 

 

 

 

 

Bramraiter, Bárbara Albuquerque 

Análise sismoestratigráfica do volume sísmico 3D Fazenda Cedro 
no intervalo aptiano do Membro Mucuri, Bacia do Espírito Santo. / 
Bárbara Albuquerque Bramraiter. - Porto Alegre: IGEO/UFRGS, 2017. 

[122 f.] il. 

 

Trabalho de Conclusão de Curso. Universidade Federal do Rio 
Grande do Sul. Instituto de Geociências. Porto Alegre, RS - BR, 2017. 

 

Orientador: Juliano Kuchle 

 

1. Evolução deposicional. 2. Sismoestratigrafia. 3. Membro Mucuri. 

4. Aptiano. 5. Bacia do Espírito Santo. I. Título. 

CDU 550.34 

 

Catalogação na Publicação 

Biblioteca Instituto de Geociências - UFRGS 

Sibila Francine T. Binotto CRB 10/1743 

 

 

 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul - Campus do Vale Av. Bento Gonçalves, 9500 - Porto Alegre - RS - Brasil CEP: 

91501-970 / Caixa Postal: 15001. 

Fone: +55 51 3308-6329 Fax: +55 51 3308-6337 

E-mail: bibgeo@ufrgs.br 

 

mailto:bibgeo@ufrgs.br


2 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

 

 

A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão de Curso 

ANÁLISE SISMOESTRATIGRÁFICA DO VOLUME SÍSMICO 3D FAZENDA 

CEDRO NO INTERVALO APTIANO DO MEMBRO MUCURI, BACIA DO ESPÍRITO 

SANTO elaborado por BÁRBARA ALBUQUERQUE BRAMRAITER, como requisito 

parcial para obtenção do grau de Bacharel em Geologia.  

 

 

Comissão Examinadora:  

 

 

 

______________________________________________________________________ 

Dr. Cesar L. Schultz 

 

 

 

______________________________________________________________________ 

Dr. Paulo Alves de Souza 

 

 

 

______________________________________________________________________ 

Dra. Tais Freitas da Silva 

 

 

 

 

 



3 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho à minha segunda família, 

minhas amigas-irmãs Lê, Lari e Thay, por 

acreditarem em mim mesmo quando eu não 

acreditava. Dedico também à minha família, 

pelo carinho e amor incondicionais, e à minha 

mãe, em especial, por toda paciência e todo 

cuidado.  

 

 

 

 

 

 



4 

 

Agradecimentos 

 

 

Minha gratidão por esta caminhada, que só está iniciando, começa pelas minhas amigas 

e companheiras de vida Lari, Lê e Thay. Sem o apoio, o incentivo, e o carinho de vocês, nada 

teria tanta graça e tudo seria mais cinza. Agradeço demais ao Piko, que me deu um suporte que 

eu jamais esperaria durante meu intercâmbio, sendo meu amigo e anjo em terras americanas. À 

minha família amada, sou grata por vocês estarem do meu lado nos momentos mais difíceis, 

aguentando o pior dos meus péssimos humores e tempestades. Obrigada por me aceitarem assim 

e quererem o meu bem sempre. Ao Juliano e à Paty pelos ensinamentos e lições, meu muito 

obrigada. Espero levar para minha vida profissional o que vivi na estrati. À Tati, obrigada por 

fazer meu TCC ser mais leve com a tua gargalhada contagiante e por sempre me receber com a 

minha música, da Barbie. Ao Tramontina, sou grata pela generosidade e proatividade, que me 

estendeu a mão sempre que precisei. Agradeço o Programa de Recursos Humanos (PRH-12), 

por meio do convênio da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) com a Agência 

Nacional de Petróleo, Gás e Biocombustíveis (ANP) pela oportunidade de especialização em 

geologia do petróleo e por financiar o desenvolvimento deste trabalho. Por fim, ao Projeto 

Mucuri, sou grata por toda a infraestrutura fornecida e contribuição de colegas e equipe. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



5 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

            “Climb these hills 

       I’m reaching for the hights 

And chasing all the lights that shine 

     And when they let you down  

     You’ll get up off the ground 

     ‘Cause morning rolls around 

       And it’s another day of sun.” 

 

 

                                               La La Land 

 



6 

 

Resumo 

 

 

O presente trabalho teve como objetivo entender a estratigrafia e a história evolutiva de parte 

do Membro Mucuri terrestre - seção continental a parálica amplamente perfurada e 

testemunhada, com diversos campos produtores e uma prolífica quantidade de dados 

disponíveis - o qual corresponde à base do intervalo aptiano da Bacia do Espírito Santo. A 

metodologia de análise sismoestratigráfica aplicada ao volume sísmico 3D Fazenda Cedro, área 

localizada no centro-leste da Bacia do Espírito Santo nunca antes analisada do ponto de vista 

sismoestratigráfico, incluiu as seguintes etapas sequenciais: (1) mapeamento de superfícies; (2) 

rastreamento completo de terminações de refletores internos e falhas; (3) reconhecimento de 

unidades sismoestratigráficas e sismofácies; e (4) elaboração de diagramas cronoestratigráficos. 

Deste modo, a unificação das seções sísmicas geradas por essas etapas - para três linhas sísmicas 

dip e duas strike - bem como a interpretação de mapas de superfícies e isócronas produzidos 

pelo mapeamento sísmico ao longo de toda a área investigada, permitiu estabelecer a evolução 

no espaço e no tempo do arcabouço estratigráfico e controles deposicionais do Membro Mucuri 

na área de estudo. Assim, foram reconhecidas seis unidades sismoestratigráficas (US1, US2, 

US3, US4, US5 e US6) e três sismofácies (SF1, SF2 e SF3). A SF1 (azul) foi interpretada como 

um sistema fluvial dominado por canais, a SF2 (amarela) um sistema deltaico dominado por 

ondas, e a SF3 (vermelha) um sistema fluvial dominado por planície. O Membro. Mucuri no 

volume sísmico 3D Fazenda Cedro foi interpretado como um sistema costeiro dominado por 

ondas com influência maior ou menor de sistemas fluviais. No mapeamento sísmico, foram 

identificadas principalmente falhas N-S nos mapas de isócronas. A partir do cálculo da razão 

entre a espessura média e a área de cada unidade sismoestratigráfica, as unidades 

sismoestratigráficas foram divididas em quatro tratos tectônicos (TT), onde: a deposição do 

TT1 (US1) teve alta influência tectônica, do TT2 (US2 e US3) baixa, do TT3 (US4) média e 

do TT4 (US5 e US6) baixa. A influência tectônica incipiente registrada nos mapas de isócronas 

e nos cálculos de balanço tectônico das unidades sismoestratigráficas indicou que o Membro 

Mucuri foi depositado em uma ampla bacia do tipo sag, por relaxamento térmico oriundo do 

final da Fase Rifte da Bacia do Espírito Santo. 

 

 

Palavras-chave: Evolução deposicional; Sismoestratigrafia; Membro Mucuri; Aptiano; Bacia 

do Espírito Santo. 

 

 

 

 

 

 

 

 



7 

 

Abstract 

 

 

This paper aimed to understand the stratigraphy and historical evolution of the terrestrial portion 

of the Mucuri Member - a continental to paralic environment with plenty of drilled wells and 

cores, with several oil fields and a lot of available data – which corresponds to the aptian basal 

interval of the Espírito Santo Basin. The seismic stratigraphic analysis methodology apllied to 

the seismic 3D data of Fazenda Cedro, an area located in the central-eastern part of the Espírito 

Santo Basin that has never been analyzed from a seismic stratigraphic perspective, sequentially 

included the following steps: (1) surfaces mapping; (2) internal reflection terminations and 

faults tracking; (3) seismic stratigraphic units and seismic facies recognizing; and (4) 

chronostratigraphic diagrams elaboration. The unification of the seismic sections produced by 

these steps - through three dip and two strike seismic lines - as well as the interpretation of 

surfaces and isochrons’ maps generated by the seismic mapping of the whole study area, 

allowed the evolution in space and time of the stratigraphic framework and depositional 

controls of the Mucuri Member in the seismic cube Fazenda Cedro to be established. Therefore, 

six seismic stratigraphic units (US1, US2, US3, US4, US5 and US6) and three seismic facies 

(SF1, SF2 and SF3) were recognized. The SF1 (blue) was interpreted as a channel-dominated 

fluvial system, the SF2 (yellow) as a wave-dominated deltaic system, and the SF3 (red) as a 

floodplain-dominated fluvial system. The Mucuri Member was interpreted as a wave-

dominated coastal system on a variable degree influenced by fluvial systems. N-S faults were 

mainly identified on isochrons’maps. The ratio between the average thickness and the area for 

each seismic stratigraphic unit leaded to divide the seismic stratigraphic units into four tectonic 

tracts (TT), where: the TT1 (US1) comprised a high tectonic influence, the TT2 (US2 and US3) 

a low tectonic influence, the TT3 (US4) an intermediary tectonic influence, and the TT4 (US5 

and US6) a low one. According to the incipient tectonic influence register within the 

isochrons’maps and the seismic stratigraphic units’ tectonic control calculations, the Mucuri 

Member was deposited on a wide sag basin by thermal relaxation in the final stage of the 

Espírito Santo Basin’s Rift Phase. 

 

 

Keywords: Depositional evolution; Seismic stratigraphy; Mucuri Member; Aptian; Espírito 

Santo Basin. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



8 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

 

Figura 1 - Mapa de localização do volume sísmico 3D Fazenda Cedro, no centro-leste da porção 

onshore da Bacia do Espírito Santo. Os poços indicados no mapa estão amarrados ao dado 

sísmico. As linhas sísmicas selecionadas para análise sismoestratigráfica (IN40, IN110, IN180, 

CS150 e CS350) aparecem tracejadas em cinza. ...................................................................... 17 

Figura 2 - Carta cronoestratigráfica da Bacia do Espírito Santo. O retângulo vermelho indica o 

Membro Mucuri no Aptiano da bacia, Andar Local Alagoas, situado abaixo da Discordância 

Base dos Evaporitos. ................................................................................................................ 19 

Figura 3 - Mapa da Bacia do Espírito Santo, mostrando falhas, paleocânions, e relações de 

contato da bacia com o embasamento a oeste, e com a Bacia do Mucuri ao norte. ................. 24 

Figura 4 - Seções esquemáticas mostrando diferenças na sedimentação do início e do final do 

Aptiano. Em (A), aparece o deslocamento do processo de rifteamento para leste, durante o 

Eoaptiano, gerando exposição subaérea das áreas proximais. (B) ilustra a sedimentação marinha 

do Neoaptiano recobrindo a Discordância Pré-Aptiano Superior, em condições de quiescência 

tectônica. ................................................................................................................................... 26 

Figura 5 - Mapas de reconstrução paleogeográfica do Barremiano (A), Eoaptiano (B), e 

Neoaptiano pré-evaporítico (C) e evaporítico (D), mostrando as principais fases tectônicas e o 

desenvolvimento da sedimentação marinha no Oceano Atlântico Sul. .................................... 27 

Figura 6 - Fluxograma da metodologia de análise sismoestratigráfica utilizada, baseada em 

Mitchum e Vail (1977), onde os dados de entrada necessários para realização de cada etapa 

analítica estão à esquerda, as etapas no meio, e a geração do arcabouço estratigráfico do cubo 

sísmico Fazenda Cedro aparece à direita, como produto final da análise. ............................... 36 

Figura 7 - Padrões de terminação de refletores de limite superior (truncamento erosivo, toplap 

e concordante) e inferior (onlap, downlap e concordante) de uma sequência sísmica/sequência 

deposicional. ............................................................................................................................. 39 

Figura 8 - Tipos de geometria interna de sismofácies, dados em configurações paralela, caótica, 

transparente, divergente, progradante, hummocky, lenticular, segmentada e contorcida. ....... 42 

Figura 9 - Padrões de geometria externa de sismofácies (lençol, lençol ondulado, cunha, banco 

e lenticular), seus tipos de preenchimento (em canal, de bacia e de talude) e de montiformas 

(generalizada e leque). .............................................................................................................. 43 



9 

 

Figura 10 - Disposição do Membro Mucuri na Bacia do Espírito Santo e arcabouço estrutural 

esquemático. O Mb. Mucuri está diretamente sobreposto ao embasamento ou à Fm. Cricaré, e 

majoritariamente sotoposto ao Mb. Itaúnas. ............................................................................. 48 

Figura 11 - (A) Visualização 3D do mapeamento completo de topo e base do Mb. Mucuri, para 

50 linhas dip e 21 strike. (B) Visualização 3D das superfícies de topo e base do membro, geradas 

por interpolação, cortando o dado sísmico em Normal Phase. A seta verde indica o norte. Os 

poços amarrados ao dado sísmico aparecem em verde. ........................................................... 49 

Figura 12 - Seção sísmica dip da linha IN40 não interpretada. ................................................ 51 

Figura 13 - Interpretação completa de refletores e suas terminações, e de falhas no intervalo do 

Mb. Mucuri - seção dip da linha IN40. .................................................................................... 51 

Figura 14 - Seção sísmica dip da linha IN110 não interpretada. .............................................. 52 

Figura 15 - Interpretação completa de refletores e suas terminações, e de falhas no intervalo do 

Mb. Mucuri - seção dip da linha IN110. .................................................................................. 52 

Figura 16 - Seção sísmica dip da linha IN180 não interpretada. .............................................. 53 

Figura 17 - Interpretação completa de refletores e suas terminações, e de falhas no intervalo do 

Mb. Mucuri - seção dip da linha IN180. .................................................................................. 53 

Figura 18 - Unidades sismoestratigráficas da seção dip da linha IN40. ................................... 58 

Figura 19 - Unidades sismoestratigráficas da seção dip da linha IN110. ................................. 58 

Figura 20: Unidades sismoestratigráficas da seção dip da linha IN180. .................................. 62 

Figura 21 - Amostragem litológica de calha do poço 1RBN-0003-ES interceptando as 

sismofácies SF2 e SF3 da linha sísmica Inline 40. A perfuração não atinge a SF1. ................ 64 

Figura 22 - Perfis litológicos de testemunhos descritos no Projeto Mucuri (UFRGS), em poços 

adjacentes ao cubo sísmico Fazenda Cedro, mostrando uma sucessão de fácies de sistemas 

fluvial (A) e costeiro dominado por ondas (B). ........................................................................ 65 

Figura 23 - Distribuição das sismofácies na seção dip da linha IN40. ..................................... 68 

Figura 24 - Distribuição das sismofácies na seção dip da linha IN110. ................................... 68 

Figura 25 - Distribuição das sismofácies na seção dip da linha IN180. ................................... 69 

Figura 26 - Diagrama cronoestratigráfico (embaixo) da seção dip da linha IN40, feito a partir 

da interpretação geral (em cima), que mostra a disposição das sismofácies em cada unidade 

sismoestratigráfica. ................................................................................................................... 72 

Figura 27 - Diagrama cronoestratigráfico (embaixo) da seção dip da linha IN110, feito a partir 

da interpretação geral (em cima), que mostra a disposição das sismofácies em cada unidade 

sismoestratigráfica. ................................................................................................................... 74 



10 

 

Figura 28 - Diagrama cronoestratigráfico (embaixo) da seção dip da linha IN180, feito a partir 

da interpretação geral (em cima), que mostra a disposição das sismofácies em cada unidade 

sismoestratigráfica. ................................................................................................................... 76 

Figura 29 - Seção sísmica strike da linha CS150 não interpretada. ......................................... 79 

Figura 30 - Interpretação completa de refletores e suas terminações, e de falhas no intervalo do 

Mb. Mucuri - seção strike da linha CS150. .............................................................................. 79 

Figura 31 - Unidades sismoestratigráficas da seção strike da linha CS150. ............................ 80 

Figura 32 - Distribuição das sismofácies na seção strike da linha CS150. .............................. 80 

Figura 33 - Seção sísmica strike da linha CS350 não interpretada. ......................................... 82 

Figura 34 - Interpretação completa de refletores e suas terminações, e de falhas no intervalo do 

Mb. Mucuri - seção strike da linha CS350. .............................................................................. 82 

Figura 35 - Unidades sismoestratigráficas da seção strike da linha CS350. ............................ 83 

Figura 36 - Distribuição das sismofácies na seção strike da linha CS350. .............................. 83 

Figura 37 - Mapa da superfície basal do Membro Mucuri no volume sísmico Fazenda Cedro.

 .................................................................................................................................................. 87 

Figura 38 - Mapa da superfície de topo do Membro Mucuri no volume sísmico Fazenda Cedro.

 .................................................................................................................................................. 88 

Figura 39 - Mapa de isócronas do Membro Mucuri no volume sísmico Fazenda Cedro. ....... 89 

Figura 40 - Mapa da superfície de topo da US1. ...................................................................... 91 

Figura 41 - Mapa de isócronas da US1. ................................................................................... 92 

Figura 42 - (A) Visualização em 3D do mapeamento da US1 ao longo de todo o volume sísmico 

Fazenda Cedro; (B) mapa de isócronas da US1; e (C) vista em 3D das superfícies de topo e base 

da US1, geradas por interpolação, sendo cortadas por seções dip e strike. A seta verde 

indica para o norte. ................................................................................................................... 93 

Figura 43 - Mapa da superfície de topo da US2. ...................................................................... 94 

Figura 44 - Mapas de isócronas da US2. .................................................................................. 95 

Figura 45 - (A) Visualização em 3D do mapeamento da US2 ao longo de todo o volume sísmico 

Fazenda Cedro; (B) mapa de isócronas da US2; e (C) vista em 3D das superfícies de topo e base 

da US2, geradas por interpolação, sendo cortadas por seções dip e strike. A seta verde indica 

para o norte. .............................................................................................................................. 96 

Figura 46 - Mapa da superfície de topo da US3. ...................................................................... 98 

Figura 47 - Mapa de isócronas da US3. ................................................................................... 99 

Figura 48 - (A) Visualização em 3D do mapeamento da US3 ao longo de todo o volume sísmico 

Fazenda Cedro; (B) mapa de isócronas da US3; e (C) vista em 3D das superfícies de topo e base 



11 

 

da US3, geradas por interpolação, sendo cortadas por seções dip e strike. A seta verde indica 

para o norte. ............................................................................................................................ 100 

Figura 49 - Mapa da superfície de topo da US4. .................................................................... 101 

Figura 50 - Mapa de isócronas da US4. ................................................................................. 102 

Figura 51 - (A) Visualização em 3D do mapeamento da US4 ao longo de todo o volume sísmico 

Fazenda Cedro; (B) mapa de isócronas da US4; e (C) vista em 3D das superfícies de topo e base 

da US4, geradas por interpolação, sendo cortadas por seções dip e strike. A seta verde indica 

para o norte. ............................................................................................................................ 103 

Figura 52 - Mapa da superfície de topo da US5. .................................................................... 105 

Figura 53 - Mapa de isócronas da US5. ................................................................................. 106 

Figura 54 - (A) Visualização em 3D do mapeamento da US5 ao longo de todo o volume sísmico 

Fazenda Cedro; (B) mapa de isócronas da US5; e (C) vista em 3D das superfícies de topo e base 

da US5, geradas por interpolação, sendo cortadas por seções dip e strike. A seta verde indica 

para o norte. ............................................................................................................................ 107 

Figura 55 - Mapa da superfície de topo da US6. .................................................................... 108 

Figura 56 - Mapa de isócronas da US6. ................................................................................. 109 

Figura 57 - (A) Visualização em 3D do mapeamento da US6 ao longo de todo o volume sísmico 

Fazenda Cedro; (B) mapa de isócronas da US6; e (C) vista em 3D das superfícies de topo e base 

da US6, geradas por interpolação, sendo cortadas por seções dip e strike. A seta verde indica 

para o norte. ............................................................................................................................ 110 

Figura 58 - Modelos idealizados de controle deposicional das unidades sismoestratigráficas, 

conforme os valores de RBT se distanciam de 1 ms/km². (A) Deposição em condições de maior 

atividade tectônica, restrita a calhas para RBT &gt; 1 ms/km². (B) Equilíbrio tectônico com 

deposição menos controlada por tectonismo para RBT = 1 ms/km². (C) Deposição em condições 

de menor atividade tectônica, onde RBT &amp;lt;1 ms/km². ........................................................... 111 

 

 

 

 

 

 

 

 



12 

 

LISTA DE QUADROS 

 

 

Quadro 1 - Organização ilustrativa dos atributos sísmicos utilizados no software Petrel e suas 

características............................................................................................................................ 35 

Quadro 2 - Parâmetros de reflexões sísmicas usados para caracterizar sismofácies e significados 

geológicos associados. .............................................................................................................. 42 

Quadro 3 - Objetivos específicos alcançados para cada etapa realizada da metodologia utilizada.

 .................................................................................................................................................. 45 

Quadro 4 - Assinaturas sísmicas das sismofácies SF1 (azul), SF2 (amarela) e SF3 (vermelha), 

seus parâmetros físicos, litologias das amostras de calha amarradas ao dado sísmico e 

interpretações de sistemas deposicionais. ................................................................................. 63 

Quadro 5 - Síntese dos tratos tectônicos, com suas unidades sismoestratigráficas associadas, 

graus de tectonismo e modelos deposicionais simplificados.................................................. 113 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



13 

 

LISTA DE TABELAS 

 

 

Tabela 1. Valores de área, espessuras máxima e média, e razão entre espessura média e área 

(RBT) para cada unidade sismoestratigráfica. ........................................................................ 113 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



14 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

 

ANP - Agência Nacional de Petróleo, Gás e Biocombustíveis 

CS - crossline 

ES - Espírito Santo 

Fm - Formação  

IN - inline 

Ma - Milhões de anos 

Mb. - Membro 

SF - Sismofácies 

SRLB - Sistema Rifte da Margem Leste Brasileira 

TWT - two-way traveltime (tempo sísmico duplo)  

US - unidade sismoestratigráfica 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



15 

 

SUMÁRIO 

 

 

1. INTRODUÇÃO .................................................................................................................. 17 

1.1 Justificativa ....................................................................................................................... 21 

2. OBJETIVOS ....................................................................................................................... 22 

3. GEOLOGIA REGIONAL ................................................................................................ 23 

3.1 Sistema Rifte da Margem Leste Brasileira..................................................................... 23 

3.1.1 Andar Aptiano da Margem Leste Brasileira ................................................................. 25 

3.2 Bacia do Espírito Santo .................................................................................................... 27 

3.2.1 Tectonoestratigrafia ........................................................................................................ 28 

3.2.2 Evolução Deposicional ................................................................................................... 29 

3.3 Membro Mucuri ............................................................................................................... 31 

4. METODOLOGIA .............................................................................................................. 33 

4.1 Atributo Sísmico: uma ferramenta interpretativa ........................................................ 34 

4.2 Sistemática da Análise Sismoestratigráfica .................................................................... 35 

4.2.1 Delimitação do Intervalo de Estudo ............................................................................... 37 

4.2.2 Mapeamento Completo de Refletores e Suas Terminações .......................................... 37 

4.2.3 Reconhecimento de Unidades Sismoestratigráficas ...................................................... 39 

4.2.4 Reconhecimento de Sismofácies .................................................................................... 40 

4.2.5 Elaboração de Diagramas Cronoestratigráficos ........................................................... 43 

4.3 Geração de Mapas ............................................................................................................ 44 

4.4 Integração dos Resultados ............................................................................................... 44 

4.5 Produtos Metodológicos ................................................................................................... 45 

4.6 Precisão e Resolução ......................................................................................................... 46 

5. ANÁLISE SISMOESTRATIGRÁFICA – RESULTADOS E DISCUSSÕES ............. 47 

5.1 Mapeamento de Topo e Base do Membro Mucuri ........................................................ 47 

5.2 Interpretação Completa de Refletores – Seções Dip...................................................... 49 

5.2.1 Dip Inline 40 ................................................................................................................... 49 

5.2.2 Dip Inline 110 ................................................................................................................. 50 

5.2.3 Dip Inline 180 ................................................................................................................. 50 

5.3 Unidades Sismoestratigráficas - Seções Dip ................................................................... 54 

5.3.1 Dip Inline 40 ................................................................................................................... 54 

5.3.2 Dip Inline 110 ................................................................................................................. 55 



16 

 

5.3.3 Dip Inline 180 ................................................................................................................. 59 

5.4 Sismofácies - Seções Dip ................................................................................................... 63 

5.4.1 Dip Inline 40 ................................................................................................................... 65 

5.4.2 Dip Inline 110 ................................................................................................................. 66 

5.4.3 Dip Inline 180 ................................................................................................................. 67 

5.5 Diagramas Cronoestratigráficos - Seções Dip ................................................................ 70 

5.5.1 Dip Inline 40 ................................................................................................................... 70 

5.5.2 Dip Inline 110 ................................................................................................................. 73 

5.5.3 Dip Inline 180 ................................................................................................................. 75 

5.6 Cruzamento de Seções Dip e Strike ................................................................................. 77 

5.6.1 Strike Crossline 150 ........................................................................................................ 77 

5.6.2 Strike Crossline 350 ........................................................................................................ 81 

5.7 Arcabouço Estratigráfico ................................................................................................. 84 

6. MAPEAMENTO SÍSMICO – RESULTADOS E DISCUSSÕES ................................. 86 

6.1 Mapeamento do Membro Mucuri ................................................................................... 86 

6.2 Mapeamento das Unidades Sismoestratigráficas .......................................................... 90 

6.2.1 Unidade Sismoestratigráfica 1 (US1) ............................................................................ 90 

6.2.2 Unidade Sismoestratigráfica 2 (US2) ............................................................................ 93 

6.2.3 Unidade Sismoestratigráfica 3 (US3) ............................................................................ 96 

6.2.4 Unidade Sismoestratigráfica 4 (US4) .......................................................................... 100 

6.2.5 Unidade Sismoestratigráfica 5 (US5) .......................................................................... 103 

6.2.6 Unidade Sismoestratigráfica 6 (US6) .......................................................................... 107 

6.3 Controle Deposicional das Unidades Sismoestratigráficas ......................................... 110 

7. CONCLUSÕES ................................................................................................................ 115 

REFERÊNCIAS ................................................................................................................... 118 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



17 

 

1. INTRODUÇÃO  

 

 

O entendimento do padrão sedimentar bem como o estudo tectônico de bacias do tipo 

rifte são aspectos de suma importância para o mercado petroleiro, uma vez sabida a existência 

de reservas mundiais e brasileiras de hidrocarbonetos inseridas no contexto de rifteamento. A 

Bacia do Espírito Santo (Figura 1) localiza-se ao longo dos litorais centro-norte do Estado do 

Espírito Santo e sul do Estado da Bahia. Seu limite sul é a feição geológica conhecida como 

Alto de Vitória - que a separa da Bacia de Campos. Em termos de evolução tectonossedimentar, 

a bacia faz parte do Sistema Rifte do Leste Brasileiro, sendo oriunda do rifteamento da margem 

continental brasileira que, segundo Ponte e Asmus (1978), iniciou no Neocomiano durante a 

fragmentação do Gondwana. 

 

Fi g ur a 1  - Map a d e lo cal i zação  d o  vo l u me sí s mico  3 D Faze nd a Ced r o , no  ce ntr o - le ste d a p o r ção  

o n sh o re  d a B ac ia d o  E s p ír ito  Sa nto . O s p o ço s i nd ic ad o s  no  map a es tão  a mar r ad o s  ao  d ad o  

sí s mico .  As li n ha s sí s mic as sel ecio nad as  p ar a a n ál ise  s is mo es tr at i gr á fi ca  ( I N4 0 , I N1 1 0 , I N1 8 0 ,  

CS1 5 0  e  C S3 5 0 )  ap ar ece m tr acej ad a s e m ci nza.  

 
Fo n te:  d ad o s e xtr a íd o s d o  B anco  d e  Dad o s d e E xp l o r ação  e P r o d u ção  ( B DEP )  d a Agê nci a 

Nacio na l d o  P etr ó l eo , Gá s Na t ur al  e B io co mb u st ív eis ( ANP ) .  



18 

 

Conforme a Figura 2, o Grupo Nativo corresponde à porção basal da Bacia do Espírito 

Santo, o qual é constituído pela Formação Cricaré na parte inferior, e pela Formação Mariricu 

na superior. A Formação Mariricu engloba os membros Mucuri e Itaúnas. O Membro Mucuri 

é composto por rochas siliciclásticas grossas (conglomerados e arenitos) finamente intercaladas 

por níveis evaporíticos e folhelhos - indicando depósitos de leques aluviais seguidos de períodos 

transgressivos (VIEIRA, 1998) - classicamente produtoras de petróleo desde a década de 60 do 

século XX.  

  



19 

 

Fi g ur a 2  - Car t a cr o no es t r ati gr á f ica d a B ac ia d o  E sp ír i to  S an to . O r e tâ n g ul o  ver me l ho  i nd ic a o  Me m b r o  Muc ur i no  Ap ti a no  d a b acia , An d ar  Lo ca l  

Ala go a s, si tu ad o  ab ai xo  d a Di s co r d â nc ia B a se d o s Evap o r ito s.  

 
Fo n te:  mo d i fi cad o  d e Fr a nça et a l. ( 2 0 0 7 ) .  



20 

 

Com a descoberta dos reservatórios do pré-sal brasileiro, o Membro Mucuri passou a ser 

uma unidade de interesse, dado o seu período de tempo deposicional cronocorrelato a esses 

reservatórios (Aptiano). Desta forma, compreender a evolução geológica do Membro Mucuri 

equivale a compreender a evolução da borda do pré-sal. Portanto, análises de eventos 

deposicionais, erosões, elementos arquiteturais e padrões de empilhamento de sistemas 

deposicionais que possam ser correlacionados com o pré-sal a partir do Mb. Mucuri tornam-se 

relevantes na atualidade.  

O presente trabalho de conclusão de graduação consiste em uma análise 

sismoestratigráfica do Membro Mucuri - Aptiano da Bacia do Espírito Santo - no volume 

sísmico 3D Fazenda Cedro (Figura 1), localizado na porção centro-leste da bacia terrestre. A 

análise sismoestratigráfica aqui abordada foi embasada na metodologia proposta por Mitchum 

e Vail (1977) publicada no Memoir 26 da AAPG (American Association of Petroleum 

Geologists), cujas etapas sequenciais foram: (1) interpretação completa de refletores; (2) análise 

e reconhecimento de superfícies cronoestratigráficas e unidades sismoestratigráficas; (3) 

análise de sismofácies; e (4) confecção de diagramas cronoestratigráficos.  

O cubo sísmico Fazenda Cedro possui 216 linhas dip e 501 linhas strike com 

profundidade dada em tempo sísmico duplo (TWT - two-way traveltime), através das quais foi 

efetuado o mapeamento de topo e base do Membro Mucuri ao longo de todo o dado sísmico 

processado no software Petrel, em uma malha de interpretação com espaçamento de 10 em 10 

linhas. Após definição do intervalo de estudo com o auxílio de dois poços com checkshot 

(1RBN-0003-ES e 1ATV-0002-ES) amarrados à sísmica, foram selecionadas três linhas dip e 

duas linhas strike, considerando a representatividade das reflexões observadas, bem como uma 

distribuição uniforme das linhas sísmicas no volume investigado. Para essas cinco linhas, foi 

feita a interpretação completa das terminações dos refletores e foram reconhecidas superfícies 

cronoestratigráficas e sismofácies, por meio das quais se efetuou o mapeamento sísmico da área 

de enfoque. Os diagramas cronoestratigráficos foram elaborados apenas para as linhas dip. 

A escassez de dados sísmicos e testemunhos da porção offshore da Bacia do Espírito 

Santo dificulta os estudos de sua evolução deposicional e do seu real potencial exploratório. 

Desta maneira, esta monografia é motivada pela inexistência de trabalhos de detalhe no 

Membro Mucuri - que apresentem elementos sismoestratigráficos contemplando suas 

compartimentações internas e variações deposicionais. Adicionalmente, a dificuldade de 

distinção entre a Formação Cricaré, o embasamento e o Membro Mucuri no dado sísmico surge 

como um desafio da interpretação sísmica, fomentando a busca por parâmetros geológicos 

complementares. Logo, o presente trabalho agrega ao conhecimento do pré-sal brasileiro, por 



21 

 

meio do estudo da evolução da porção onshore da Bacia do Espírito Santo, a qual é 

especialmente visada devido ao seu potencial petrolífero, possuindo histórico exploratório 

desde 1968 e uma área de exploração atual equivalente a 41.500 km².  

Segundo Vieira, Costa e Alves (1992), a correlação das porções terrestre e marinha da 

Bacia do Espírito Santo é embasada na extensão e no desenvolvimento dos sistemas de leques 

aluviais e falhas que a limitam. Assim, imagina-se que a complexidade dos eventos 

deposicionais do pré-sal – embora, talvez, não da mesma maneira - também esteja registrada 

no Membro Mucuri. Espera-se, ainda, que o Mb. Mucuri apresente uma variabilidade interna 

de sistemas deposicionais que seja reconhecida em seções sísmicas a partir de sismofácies e 

unidades sismoestratigráficas, e que essa variabilidade, bem como suas tendências e seus 

controles, seja compatível com as fácies deposicionais de testemunhos descritos no Projeto 

Mucuri do Departamento de Paleontologia e Estratigrafia da Universidade Federal do Rio 

Grande do Sul (UFRGS) em parceria com a Shell. 

 

 

1.1 Justificativa 

 

O trabalho em questão é preponderante no que concerne ao desenvolvimento do 

conhecimento geológico, focado na análise sísmica como ferramenta crucial para o 

entendimento da evolução deposicional de uma bacia rifte. A compreensão dos elementos 

sismoestratigráficos inseridos no Membro Mucuri, portanto, está diretamente vinculada ao 

futuro da exploração de hidrocarbonetos relativos ao pré-sal brasileiro. A falta de informações 

da porção offshore da Bacia do Espírito Santo, somada ao custo e à dificuldade da obtenção de 

linhas sísmicas e testemunhagens, impulsiona o estudo detalhado dos padrões de deposição e 

evolução da bacia a partir dos dados que existem na sua porção onshore. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



22 

 

2. OBJETIVOS 

 

 

O objetivo fundamental deste trabalho é compreender a evolução sedimentar do Membro 

Mucuri na área de estudo abordada, por meio da análise de eventos deposicionais, superfícies 

erosivas, padrões de empilhamento de sistemas deposicionais e da influência do tectonismo. 

Para tanto, tendo por base a sistemática metodológica de Mitchum e Vail (1977) de análise 

sismoestratigráfica, as metas específicas do projeto aqui redigido são: 

 

(1) mapear topo e base do Membro Mucuri no volume sísmico 3D Fazenda Cedro ao 

longo de linhas sísmicas 2D, sendo 21 linhas dip e 50 strike;  

(2) rastrear padrões de terminações de refletores para três linhas dip e duas linhas strike;  

(3) mapear falhas significativas;  

(4) identificar unidades sismoestratigráficas e superfícies estratigráficas;  

(5) reconhecer sismofácies que correspondam a parâmetros físicos semelhantes para 

grupos distintos de reflexões;  

(6) elaborar diagramas cronoestratigráficos; 

(7) gerar mapas de isócronas e de topo das unidades sismoestratigráficas ao longo do 

volume sísmico; 

(8) gerar um modelo evolutivo deposicional do Membro Mucuri no volume sísmico 

Fazenda Cedro, como produto da integração e interpretação dos elementos sismoestratigráficos 

e do mapeamento sísmico. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



23 

 

3. GEOLOGIA REGIONAL  

 

 

A Bacia do Espírito Santo (Figura 3) localiza-se no Estado do Espírito Santo (ES), onde 

é delimitada com a Bacia de Campos ao sul, pelo Alto de Vitória, e com a Bacia do Mucuri ao 

norte (FRANÇA et al., 2007). Dos 41.500 km² exploráveis, 3000 km² é a área referente à porção 

terrestre da bacia, considerando que sua fronteira leste coincide com o limite crosta 

continental/oceânica. O Banco de Abrolhos, a leste, configura uma fisiografia ímpar para a 

Bacia do ES, evidenciada por um alargamento da plataforma continental, a qual alcança, em 

média, 40 km e 240 km de largura, respectivamente às porções norte e centro-oeste. A 

atualização da carta cronoestratigráfica da Bacia do ES mostrada na Figura 2 foi fundamentada 

no conhecimento adquirido ao longo de 50 anos de exploração da bacia, a partir de centenas de 

poços exploratórios e inúmeras linhas sísmicas 2D e 3D - nas porções terrestre e marinha de 

águas rasas, profundas e ultraprofundas - juntamente à contínua integração de novos dados 

(FRANÇA et al., 2007). Por falta de afloramentos, todas as unidades da bacia foram definidas 

segundo testemunhos, amostras de calha e perfis eletrorradioativos de poços (VIEIRA, 1998). 

A evolução tectonoestratigráfica da Bacia do Espírito Santo é típica das bacias da margem 

leste brasileira. Neste capítulo, segue detalhamento do contexto de rifteamento na qual esta 

bacia está inserida. 

 

 

3.1 Sistema Rifte da Margem Leste Brasileira 

 

 

Segundo Chang et al. (1992), o Sistema Rifte da Margem Leste Brasileira (SRLB) 

constitui o segmento setentrional do Sistema Rifte do Atlântico Sul. O desenvolvimento do 

SRLB ocorreu durante o Mesozoico com a fragmentação do Supercontinente Gondwana, onde 

a continuação da separação ortogonal de extensão crustal entre os continentes África e América 

do Sul levou à formação de uma margem continental passiva no Aptiano Superior. 

O SRLB consiste em seis bacias de margem continental rifteadas, sendo elas, do sul para 

o norte: Pelotas, Santos, Campos, Espírito Santo, Bahia Sul e Sergipe-Alagoas. 

Adicionalmente, as bacias Recôncavo, Tucano e Jatobá correspondem a braços abortados do 

rifte. Os sedimentos que preenchem as bacias rifte da margem leste brasileira contemplam 

idades desde o Jurássico Superior ao Recente, os quais são subdivididos em cinco 



24 

 

megassequências (PONTE; ASMUS, 1978; CHANG; KOWSMANN; FIGUEIREDO, 1988): 

(1) Continental; (2) Evaporítica Transicional; (3) Plataformal Carbonática Marinha Rasa do 

início do estágio drifte; (4) Trangressiva de Marinho Aberto; e (5) Regressiva, com ciclos 

regressivos do estágio de margem passiva. 

 

Fi g ur a 3  - Map a d a B a c ia d o  E sp ír ito  Sa nto ,  mo str a nd o  f al ha s, p a leo câ n i o n s,  e r ela çõ es  d e 

co nt ato  d a b acia  co m o  e mb a sa me n to  a o e st e ,  e co m a B acia  d o  M uc ur i ao  n o r te.  

 
Fo n te:  mo d i fi cad o  d e Car va lho  et a l. ( 2 0 1 4 ) .  

 

Chang et al. (1992) indicam a existência de três sequências estratigráficas continentais 

sin-rifte: Sin-Rifte I (Jurássico), Sin-Rifte II (Neocomiano) e Sin-Rifte III (Barremiano). O 

magmatismo associado ao rifteamento centralizou-se no sul do SRLB, atingindo seu pico entre 

130 e 120 Ma, durante a fase Sin-Rifte II, quando ocorre o principal evento de estiramento 

crustal. 

As estruturas de rifteamento encontradas no SRLB apresentam um padrão NE, cortando 

províncias arqueanas a paleoproterozoicas, sendo que o campo tensional NW-SE é compatível 



25 

 

com as fases de extensão crustal Sin-Rifte II e III (CHANG et al., 1992). O modelo cinemático 

defendido por Chang et al. (1992) sugere que, durante a separação continental, a deformação 

foi acomodada pela rotação da Placa Sulamericana, produzindo, portanto, extensão na direção 

NE-SW e injeções de diques NW-SE.  

De maneira geral, o domínio distensivo meridional do rifteamento da margem continental 

brasileira tem um estilo estrutural marcado pela atividade de falhas normais orientadas 

paralelamente à costa (MILANI et al., 2000), o que pode ser observado em cada uma das bacias 

individuais ao longo da margem, segundo Ojeda (1982) e Chang et al. (1992). Falhas de 

transferência ocorrem em alto ângulo com a direção regional de desenvolvimento das falhas 

normais. A orientação predominante de abertura da margem passiva foi definida pelo conjunto 

de falhas normais, enquanto que as zonas de transferência do rifte foram responsáveis pela 

nucleação das grandes falhas transformantes do assoalho oceânico. 

 

 

3.1.1 Andar Aptiano da Margem Leste Brasileira 

 

 

Conforme Dias (2005), o Andar Aptiano (121±1,4 Ma a 112,2±1,1 Ma - GRADSTEIN 

et al., 1994) pode ser subdividido em dois pacotes com características tectonossedimentares 

distintas: Inferior e Superior. O Andar Aptiano Inferior (Eoaptiano) tem duração de cerca de 4 

Ma e equivale às porções superior do Andar Jiquiá e inferior do Andar Alagoas. O Andar 

Aptiano Superior (Neoaptiano) durou aproximadamente 4,8 Ma, e corresponde genericamente 

ao Andar Alagoas Superior. 

Durante o Eoaptiano, houve sedimentação continental (sistema de leques aluviais, fluviais 

e lacustres) com incursões marinhas esporádicas, onde o deslocamento da deformação crustal 

para as porções axiais do rifte gerou exposição subaérea proximalmente, marcada pela 

Discordância Pré-Aptiano Superior (DIAS, 2005). Desta forma, em boa parte do Eoaptiano, as 

porções proximais da margem leste brasileira foram caracterizadas por grábens inativos, logo, 

sujeitas a processos erosionais, enquanto ocorria intensa sedimentação nas porções mais distais 

no contexto tectônico do final da fase rifte. O Neoaptiano enquadra-se na fase de drifte 

segmentado, onde a quiescência tectônica levou a uma sedimentação marinha em mar 

epicontinental. Esta fase tectônica foi caracterizada por uma implementação segmentada de 

crosta oceânica com subsidência generalizada e falhas localizadas. A Figura 4 mostra as 

diferenças tectonoestratigráficas previstas entre o Eo e o Neoaptiano. Na Figura 5, é possível 



26 

 

observar a evolução tectônica da margem leste brasileira desde o Barremiano (129 a 125 Ma) 

até o Neoaptiano. Nota-se que houve uma expressiva deposição evaporítica no final do Aptiano 

(Figura 5D), onde a Dorsal de São Paulo - muralha vulcânica E-W - funcionou com uma barreira 

que restringiu a circulação marinha, concentrando e precipitando sais em meio ao clima árido 

da época. 

 

Fi g ur a 4  - S eçõ e s e sq ue má tic as  mo s tr a nd o  d i f er e nça s n a s ed i me n tação  d o  i níc io  e d o  fi nal  d o  

Ap tia no . E m ( A) , ap ar ec e o  d eslo ca me n to  d o  p r o ces so  d e r i fte a me nto  p ar a le ste ,  d ur a nt e o  

Eo ap tia no , ger and o  e xp o s ição  s ub a ér ea d a s ár e as p r o xi ma i s . ( B )  il u str a a se d i me ntaç ão  mar i n h a  

d o  Neo ap t ia no  r e co b r i nd o  a D is co r d â ncia  P r é - Ap t ia no  S up er io r ,  e m co nd i ç õ es d e  q uie scê nc ia  

tectô n ica.  

 
Fo n te:  Di as ( 2 0 0 5 ) .  

 

 

 

 

 



27 

 

Fi g ur a 5  - M ap as  d e r eco n str u ção  p a leo geo gr á fi ca d o  B ar r e mia no  ( A) , Eo ap ti a no  ( B ) , e  

Neo ap t ia no  p r é -e vap o r íti co  ( C)  e e vap o r í ti co  ( D) ,  mo str and o  as  p r i ncip ai s fa se s t ectô n ica s e o  

d ese n vo l v i me nto  d a sed i me n tação  ma r i n ha no  Oce ano  Atl â nti co  S u l.  

 
Fo n te:  Di as ( 2 0 0 5 ) .  

 

 

3.2 Bacia do Espírito Santo  

 

 

A Bacia do Espírito Santo possui depósitos representativos de todos os estágios da história 

evolutiva da margem leste brasileira a partir do Neocomiano (VIEIRA, 1998), sendo 

tipicamente de margem passiva oriunda dos esforços distensivos que culminaram na separação 

continental África-América do Sul. Nesta época geológica, estão representados estágios 



28 

 

evolutivos denominados de: Rifte ou Continental (Berriasiano a Mesoaptiano); Transicional 

(Neoaptiano); e Marinho (Albiano ao Recente), com ausência de registros do Pré-Rifte. 

 

 

3.2.1 Tectonoestratigrafia 

 

 

Três tectonossequências dominantemente siliciclásticas e uma sequência evaporítica 

foram identificadas por Vieira (1998) na Bacia do Espírito Santo. Enquanto as sequências 

siliciclásticas são compostas por leques aluviais nas porções basais, depósitos 

estuarinos/lagunares perfazem os topos. A sequência evaporítica, por sua vez, possui depósitos 

de halita na base e extensas camadas de anidrita no topo. 

Vieira (1998) elaborou um modelo paleogeográfico para a Bacia do Espírito Santo como 

sendo um proto-oceano. Segundo este autor, nos períodos de nível de mar baixo e tectonismo 

mais intenso, a área era dominada por um sistema de leques aluviais. Já nos períodos de 

transgressão marinha, o ambiente estuarino era dominante, estando confinado por ilhas 

barreiras e altos estruturais. Períodos episódicos de oscilação do nível de base, somados à 

escassez de aporte sedimentar e a um clima árido, propiciaram a deposição de camadas 

evaporíticas delgadas, as quais são excelentes marcadores cronoestratigráficos. Ao fim do 

Aptiano, os pacotes siliciclásticos do membro foram encobertos por espessas camadas de 

evaporitos. 

O estágio Rifte corresponde aos andares Rio da Serra a Alagoas Médio (144 a 120 Ma), 

tendo iniciado com a ruptura da crosta continental, a qual gerou intensa atividade tectônica e 

falhamentos com grandes rejeitos verticais que propiciaram o desenvolvimento de lagos 

profundos (ASMUS; PORTO, 1972). As formações Cricaré e Cabiúnas (rochas vulcânicas e 

vulcanoclásticas) são representantes desse estágio. A deposição da Fm. Cricaré foi controlada 

por falhamentos em ambiente predominantemente lacustre com influência aluvial e fluvial a 

partir das bordas de falha. 

O estágio Transicional é equivalente ao Andar Alagoas Superior (115 a 111 Ma), 

englobando um amplo processo erosivo que modelou a topografia e condicionou a deposição 

na base da Formação Mariricu antes mesmo da sedimentação Neoaptiana. Nesse estágio, 

plataformas de embasamento raso passaram a receber aporte sedimentar clástico/evaporítico, 

em ambiente com tectônica relativamente estável, restringindo a atividade tectônica a porções 

de borda ou mais internas à bacia. Formalmente, o registro do estágio Transicional é dado pela 



29 

 

Fm. Mariricu e pela seção basal do Grupo Barra Nova, compreendendo os depósitos de 

ambiente marinho e litorâneo do Mb. Mucuri, de sabkha litorânea e ambiente marinho restrito 

do Mb. Itaúnas, e de estágios iniciais de mar aberto (VIEIRA, 1998). O ambiente deposicional 

da seção basal (Mb. Mucuri) do estágio Transicional envolveu um sistema de leques aluviais 

associados a falhas que limitam a bacia a oeste, e um sistema fluvial entrelaçado com 

paleocorrentes de sentido leste, desembocando por meio de deltas e fan-deltas em um golfo 

proto-oceânico. Períodos marinhos transgressivos são comuns, os quais se associam a camadas 

de sedimento siliciclástico retrabalhadas por ondas e marés, esteiras microbiais e anidritas que 

se intercalam com os arenitos. Estruturas localmente compressivas foram geradas por um pulso 

tectônico de componente horizontal que atingiu as bacias do Espírito Santo e Mucuri (VIEIRA; 

COSTA; ALVES, 1992). 

O estágio Marinho ocorreu desde o Albiano (111 Ma) até o Recente, apresentando um 

grande ciclo deposicional segundo uma fase de subsidência gradual e constante, que contrasta 

com o estágio Transicional. Geotectonicamente, o estágio Marinho representa a separação 

definitiva dos continentes (VIEIRA, 1998). 

 

 

3.2.2 Evolução Deposicional 

 

 

Segundo França et al. (2007), o embasamento da Bacia do Espírito Santo situa-se a 

sudeste do Cráton São Francisco, fazendo parte da Faixa Araçuaí, de forma a integrar o setor 

norte da Província da Mantiqueira (Cinturão Atlântico Costeiro). O embasamento engloba 

rochas infracrustais de idade arqueana pertencentes ao Cráton do São Francisco - migmatitos, 

granulitos, gnaisses granatíferos e granitoides que sofreram retrabalhamento parcial nos ciclos 

Transamazônico e Brasiliano. A estruturação geral do embasamento é de direção NNE-SSW, 

fator condicionado pelo sistema de riftes oriundos da época de formação da bacia. Muitos poços, 

terrestres em grande maioria, tiveram o embasamento amostrado, inclusive testemunhado 

algumas vezes. Apesar disto, a porção submersa média e distal da bacia não foi atingida, devido 

às suas grandes profundidades. 

A Bacia do Espírito Santo é composta, sequencialmente em idade, pelos grupos Nativo, 

Barra Nova e Espírito santo, como pode ser observado na Figura 2. O Grupo Nativo é de 

interesse do presente trabalho, porque inclui o Membro Mucuri. Para Vieira et al. (1994), o 

Grupo Nativo, cuja denominação foi sugerida por Asmus, Gomes e Pereira (1971), refere-se a 



30 

 

um pacote sedimentar de clásticos grossos, folhelhos e bancos de calcários não marinhos, 

situado entre o embasamento da Bacia do Espírito Santo e os folhelhos da Formação Urucutuca. 

Tal grupo consiste nas formações Cricaré e Mariricu (Figura 2), reunindo os sedimentos 

depositados durante as fases rifte e transicional da bacia. 

A Formação Cricaré corresponde aos depósitos sedimentares mais antigos da bacia, os 

quais assentam invariavelmente diretamente sobre o embasamento cristalino (VIEIRA; 

COSTA; ALVES, 1992), sendo equivalente à Superssequência Rifte (sequências K20 e K30) 

de França et al. (2007). De maneira geral, a Formação Cricaré é formada por arenitos cinzentos 

médios a conglomeráticos e conglomerados arcoseanos, intercalados a folhelhos cinzentos 

calcíferos, siltitos, coquinas, calcilutitos brancos e dolomitos creme (VIEIRA et al., 1994). Essa 

formação compreende os membros Jaguaré e Sernambi. O Membro Jaguaré é dominado por 

arenitos e conglomerados por vezes intercalados com os derrames basálticos, rochas 

vulcanoclásticas e tufos da Formação Cabiúnas nas fases tectonicamente mais ativas. O 

Membro Sernambi é constituído por muitas camadas de folhelhos, carbonatos e margas 

intercalados com arenitos e conglomerados e eventuais coquinas depositadas nos altos 

estruturais, indicando fases de quiescência tectônica. Os contatos de base e topo da Fm. Cricaré 

são discordantes, tanto com o embasamento quanto com o Mb. Mucuri. Segundo Vieira et al. 

(1994), a Discordância Pré-Neoalagoas separa a Fm. Cricaré do Mb. Mucuri, embora estas 

unidades sejam litologicamente muito similares. Dados palinológicos e de ostracodes sugerem 

idades entre os andares Rio da Serra e Eoalagoas para a Fm. Cricaré, a qual pode ser 

correlacionada parcialmente com a Fm. Lagoa Feia (Bacia de Campos), e com as formações 

Guaratiba e Cassino, nas bacias de Santos e Pelotas, respectivamente. A porção superior da Fm. 

Cricaré, Sequência K30 (Figura 2) está restrita às regiões mais profundas dos Paleocânions de 

Fazenda Cedro, Regência e Plataforma de Regência, havendo uma tendência de maior 

espessamento e aprofundamento em direção à porção offshore. A partir de dados sísmicos 

existentes, estima-se que toda a seção da Formação Cricaré pode chegar a espessuras em torno 

de 3500 m. 

A Formação Mariricu, designada por Asmus, Gomes e Pereira (1971), corresponde ao 

pacote de rochas compreendido entre o embasamento e o topo dos evaporitos. Como pode ser 

visto na Figura 2, esta unidade é composta pelos membros Mucuri e Itaúnas, depósitos mais 

novos que assentam discordantemente aos sedimentos da Formação Cricaré ou ao 

embasamento, segundo Vieira, Costa e Alves (1992). O contato superior da Formação Mariricu 

é discordante com a Fm. Urucutuca e com a Fm. Rio Doce, na porção oeste da bacia, e 

concordante com as rochas do Grupo Barra Nova (VIEIRA et al., 1994). Ostracodes e 



31 

 

palinomorfos sugerem idade referente ao Neoalagoas para a Formação Mariricu. O membro 

basal desta formação, Mucuri, possui rochas clásticas grossas (arenitos e conglomerados) 

intercaladas com folhelhos e níveis evaporíticos (VIEIRA, 1998), enquanto o superior Itaúnas 

compreende espessas camadas de evaporitos, onde há predominância de anidrita e carbonatos 

na porção oeste da bacia, e de halita nas porções mais distais, a leste. As maiores espessuras da 

sequência evaporítica da Fm. Mariricu estão registradas na plataforma continental, onde domos 

e muralhas de sal foram gerados por intensa halocinese (VIEIRA et al., 1994). O Andar Alagoas 

Superior da Bacia do Espírito Santo possui análogos em outras bacias da costa do Brasil, a 

exemplo das formações Taipus-Mirim (Bacia de Camamu-Almada) e Muribeca (Bacia de 

Sergipe). 

 

 

3.3 Membro Mucuri  

 

 

O Membro Mucuri equivale à porção basal da Formação Mariricu (Figura 2) e seus 

sedimentos tem ampla ocorrência em toda a área emersa e marinha proximal da Bacia do 

Espírito Santo (VIEIRA, 1998), exceto na parte oeste, próximo ao limite exploratório, onde se 

acunham contra o embasamento. O Membro Mucuri pode estar em contato direto com o 

embasamento cristalino, nas áreas de embasamento raso, ou recobrindo a Fm. Cricaré, 

limitando-se pelas discordâncias Alagoas e Base dos Evaporitos, respectivamente na base e no 

topo. Os sedimentos do Mb. Mucuri podem alcançar espessuras maiores que 500 m, sendo 

predominantemente compostos por rochas siliciclásticas finamente intercaladas com rochas 

evaporíticas. A boa distribuição e caráter aproximadamente síncrono dos delgados níveis de 

evaporitos permitiram a subdivisão do membro em três unidades. Calhas de direção NW-SE a 

N-S exerceram forte controle no Mb. Mucuri, as quais foram reativadas por falhamentos 

normais ao longo de todo o período deposicional do membro. 

De maneira abrangente, no Membro Mucuri, a deposição continental predominou nas 

porções mais proximais (oeste) da bacia terrestre e na água rasa, com predominância de arenitos 

grossos a conglomeráticos mal selecionados e conglomerados de sistemas dominados por 

leques aluviais e canais fluviais. Para sul e leste, a granulometria dos sedimentos mais grossos 

diminui, e a alternância com clásticos mais finos e o grau de seleção aumentam com o 

afastamento da área fonte. Portanto, a parte distal do membro é marcada pela passagem 

gradativa de sistemas deposicionais continentais para transicionais, depositados em ambiente 



32 

 

raso sob relativa quiescência tectônica, onde há intercalações plano-paralelas de folhelhos 

esverdeados, calcilutitos e arenitos finos. Depósitos estuarinos e lagunares retrabalhados por 

maré e ondas ocorrem intercalados aos depósitos siliciclásticos grossos. Uma vez que os 

depósitos mais distais do membro sobrepõem rochas evaporíticas e correlatas, o sul e o leste do 

Mucuri representam um afogamento do sistema, intercalado por períodos curtos de extrema 

aridez climática somada à deficiência de aporte sedimentar. Nota-se um espessamento do 

Membro Mucuri para leste, em direção ao depocentro da bacia, podendo chegar a 2000 m 

(VIEIRA, 1998; FRANÇA et al., 2007).  

Para França et al. (2007), o Membro Mucuri insere-se na Superssequência Pós-Rifte, 

Sequência K40, cuja deposição ocorreu durante o Eo e Mesoaptiano (Andar Local Alagoas 

Inferior a Médio). A partir de amostras de poços e testemunhos da bacia terrestre, Vieira (1998) 

identificou três unidades deposicionais internas ao Membro Mucuri, separadas entre si por 

discordâncias angulares. São elas: Inferior (MUC-3), Intermediária (MUC-2) e Superior 

(MUC-1). A Unidade Inferior foi controlada por intenso tectonismo remanescente da fase rifte, 

correspondendo às fácies média a distal de leques aluviais e mais proximais do sistema fluvial 

entrelaçado. Esta unidade é composta por ortoconglomerados polimíticos na base, que gradam 

para arenitos arcoseanos grossos e depois para arenitos finos e siltitos, culminando em um nível 

de anidrita e/ou carbonato brechado. A Unidade Intermediária representa um afogamento 

progressivo da Unidade Inferior, contemplando arenitos basais, sílticos e arenitos finos a muito 

finos. O limite superior da Unidade Intermediária é definido por uma camada de anidrita ou 

carbonato, marcando discordância angular em alguns pontos da bacia. A variação das isópacas 

indica alguma influência de altos do embasamento na sedimentação desta unidade. A Unidade 

Superior formou-se a partir de um sistema de lagunas com planícies lamosas que evoluiu para 

o ambiente evaporítico do tipo sabkha, onde ocorrem, localmente, arenitos finos a grossos 

oriundos de depósitos de praia e planícies arenosas do sistema lagunar. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



33 

 

4. METODOLOGIA 

 

 

A metodologia usada no presente trabalho envolveu etapas sequenciais, as quais 

convergiram para a geração de produtos que, quando integrados, levam à compreensão da 

complexidade da evolução deposicional do Membro Mucuri na área de estudo. As etapas de 

manipulação do dado sísmico aqui apresentadas foram embasadas na sistemática de análise 

sismoestratigráfica proposta por Mitchum e Vail (1977). Segundo estes autores, a estratigrafia 

sísmica é a interpretação estratigráfica a partir de um dado sísmico. Os conceitos geológicos 

são diretamente aplicados, portanto, na estratigrafia física, uma vez que as reflexões sísmicas 

primárias são geradas principalmente pelo contraste de velocidade e densidade de estratos e 

discordâncias.  

A integração da alta resolução sísmica com o levantamento 3D permite um excelente 

detalhamento espacial e a caracterização hierárquica de unidades dentro de um complexo 

arcabouço estratigráfico (KUCHLE; SCHERER, 2010). Visto isto, para análise 

sismoestratigráfica do Membro Mucuri no cubo sísmico Fazenda Cedro, foram escolhidas cinco 

linhas sísmicas - sendo elas três delas dip e duas strike – a partir da observação de feições 

sísmicas mais evidentes, e segundo um espalhamento uniforme na área de estudo. Os dados 

sísmicos e dos poços utilizados neste trabalho foram adquiridos pelo Projeto Mucuri - pela 

concessão da Agência Nacional de Petróleo, Gás e Biocombustíveis (ANP) - carregados, 

processados e submetidos a um controle de qualidade com o uso do software Petrel. O 

carregamento, bem como o processamento desses dados, foi efetuado no Seislab (Seismic 

Stratigraphy Laboratory), na UFRGS. A amarração dos poços ao volume sísmico pela técnica 

de checkshot foi feita para profundidade sísmica em templo duplo. 

É importante citar a etapa metodológica de revisão bibliográfica como uma constante na 

elaboração deste projeto temático. Essa etapa teve como objetivo pesquisar artigos, periódicos, 

teses, livros e afins sobre a evolução da Bacia do Espírito Santo com enfoque no Membro 

Mucuri, e que contemplassem o conhecimento em sismoestratigrafia e estratigrafia de 

sequências.  

Para a produção das figuras, quadros e tabela desta monografia, foram utilizados os 

softwares Petrel, Adobe Illustrator, Excel. O mapa de localização do trabalho (Figura 1) foi 

gerado no ArcGIS, com edição no Adobe Illustrator. 

 

 



34 

 

4.1 Atributo Sísmico: uma ferramenta interpretativa  

 

 

Segundo Ramirez et al. (2015), atributos sísmicos são descrições matemáticas da forma 

característica de um traço sísmico em intervalos específicos de tempo, permitindo aos 

intérpretes retirar mais informações dos dados sísmicos. Em outras palavras, um atributo 

sísmico é uma quantidade extraída ou derivada do dado sísmico, sendo uma forma alternativa 

de visualizar os dados de reflexão, normalmente representados em amplitude. É uma ferramenta 

muito útil na interpretação sísmica, uma vez que pode aumentar a razão sinal/ruído, detectar 

descontinuidades, reforçar a continuidade dos refletores sísmicos e evidenciar indicadores 

diretos de hidrocarbonetos nos dados sísmicos originais.  

No presente trabalho, foram utilizados os seguintes atributos sísmicos do software Petrel: 

Cosine Phase, Instantaneous Phase, Relative Acoustic Impedance (RAI) e Root Mean Square 

(RMS) Amplitude. A metodologia aplicada envolveu a superposição destes atributos sísmicos 

ao dado original (Normal Phase), de forma a aumentar a confiabilidade no reconhecimento de 

terminações de refletores, unidades sismoestratigráficas e suas superfícies limitantes, falhas e 

sismofácies. O Quadro 1 mostra o aspecto visual de cada um dos atributos mencionados, bem 

como de que forma eles podem contribuir na interpretação do dado sísmico, segundo Alvarenga 

(2016). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



35 

 

Qu ad r o  1  - Or ga n izaç ão  i lu str ati v a d o s atr ib uto s s í s mico s ut ili zad o s  no  so ft wa r e  Pet re l  e s ua s  

car act er í st ica s.   

 
Fo n te:  mo d i fi cad o  d e Ra mir ez e t al .  ( 2 0 1 5 ) .  

 

 

4.2 Sistemática da Análise Sismoestratigráfica  

 

 

O desenvolvimento deste trabalho de conclusão requereu a realização de etapas 

metodológicas feitas de maneira sistemática, que, quando complementadas, levam ao 

entendimento da evolução do Membro Mucuri dentro do volume sísmico interpretado.  

Dada a sucessão de camadas sedimentares em subssuperfície, onde as mais antigas 

sotopõem as mais jovens, uma seção sísmica trata-se de um registro cronoestratigráfico 

deposicional e estrutural, não litoestratigráfico (VAIL; TODD; SANGREE, 1977). 

Considerando o caráter cronocorrelato das reflexões sísmicas, é possível não só interpretar 

deformações estruturais pós-deposicionais, como também associar os padrões correlatos 

geométricos de reflexão para fazer os seguintes tipos de interpretação estratigráfica: (1) 

correlação de tempo geológico; (2) definição de unidades deposicionais cogenéticas; (3) 



36 

 

espessura e sistema deposicional de unidades cogenéticas; (4) paleobatimetria; (5) história de 

soterramento; (6) relevo ou topografia de discordâncias; e (7) paleogeografia e história 

geológica quando combinadas com dados geológicos. 

A fim de atingir os objetivos interpretativos supracitados, a metodologia proposta por 

Mitchum e Vail (1977) contempla três grandes etapas: (1) análise sísmica de sequências; (2) 

análise de sismofácies; e (3) análise da variação do nível relativo do mar. Para tanto, a análise 

sísmica de sequências, neste trabalho, incluiu primariamente a delimitação do intervalo de 

estudo ao longo de todo o dado sísmico. Uma vez que os limites superior e inferior do Membro 

Mucuri foram mapeados, a interpretação completa dos refletores internos e o reconhecimento 

de unidades sismoestratigráficas foram feitos para cinco linhas sísmicas, concretizando a 

primeira grande etapa da metodologia, descrita nas seções 4.2.1, 4.2.2 e 4.2.3 desta monografia.  

A etapa de análise de sismofácies está inserida na Seção 4.2.4, enquanto a etapa de análise 

da variação do nível relativo do mar está vinculada à confecção de diagramas 

cronoestratigráficos, como caracterizada na Seção 4.2.5. A Figura 6 mostra o passo a passo da 

análise sismoestratigráfica aplicada de maneira esquemática. 

 

Fi g ur a 6  - F l u xo gr a ma d a me to d o lo gia d e a nál i se si s mo e str a ti gr á f ica  ut iliz ad a, b a sead a e m  

Mitc h u m e Va il ( 1 9 7 7 ) , o nd e o s d ad o s d e e ntr ad a ne ce ssár io s p ar a r ea liz ação  d e cad a etap a  

ana lí tic a e st ão  à  esq u er d a,  a s e tap a s no  meio ,  e  a  g er ação  d o  ar c ab o u ço  e s tr ati gr á fico  d o  c ub o  

sí s mico  Fa ze nd a Ced r o  a p ar ece à d ir ei ta, co mo  p r o d uto  f i nal  d a a nál is e .  

 
 

 



37 

 

4.2.1 Delimitação do Intervalo de Estudo 

 

 

A análise sismoestratigráfica do volume sísmico 3D Fazenda Cedro começa com a 

delimitação do intervalo de estudo a partir do mapeamento de topo e base do Membro Mucuri. 

Com o auxílio da ferramenta Manual Interpretation do software Petrel, 21 linhas 

sísmicas inline (sentido dip) e 50 crossline (sentido strike) foram mapeadas. Os 

parâmetros de mapeamento utilizados, bem como as superfícies geradas de topo e 

base, estão descritos na Seção 5.1 desta monografia. 

 

 

4.2.2 Mapeamento Completo de Refletores e Suas Terminações 

 

 

Conforme Mitchum, Vail e Thompson (1977), o rastreamento das terminações estratais - 

tendo como base as relações geométricas entre os estratos e as superfícies estratigráficas contra 

as quais eles terminam - é o principal critério para o reconhecimento de unidades 

sismoestratigráficas. A partir da mudança nos padrões de reflexão internos, são traçadas 

unidades sismoestratigráficas, as quais agrupam padrões distintos e são separadas entre si por 

superfícies de caráter cronoestratigráfico. 

Os tipos de terminações de refletores discordantes (Figura 7) existentes são: onlap, 

downlap, toplap e truncamento erosivo. A terminação relativa ao limite inferior de uma 

sequência é chamada de baselap, a qual é subdividida em onlap e downlap. Onlap é uma 

terminação basal onde estratos inicialmente horizontais ou inclinados terminam em uma 

superfície de maior inclinação. Downlap é uma terminação de limite inferior na qual estratos 

originalmente inclinados terminam mergulhando contra uma superfície horizontal ou inclinada. 

O termo baselap, por ser mais inclusivo, é utilizado quando uma intensa deformação impede a 

distinção entre as terminações dos tipos onlap e downlap. (MITCHUM; VAIL; THOMPSON, 

1977). 

Toplap é uma terminação de limite superior, localizada em extensão e por vezes não 

correlacionável regionalmente, onde reflexões originalmente inclinadas abruptamente 

encontram em alto ângulo uma superfície superior (MITCHUM; VAIL; THOMPSON, 1977). 

Uma terminação do tipo truncamento pode ser erosiva ou estrutural. A distinção entre ambos 

os truncamentos pode ser difícil, contudo é vital quando do início de uma análise 



38 

 

sismoestratigráfica. Um truncamento erosivo ocorre no limite superior de uma sequência 

deposicional, quando os estratos terminam lateralmente por erosão, de forma a ser uma 

evidência de um hiato erosivo que subentende deposição e remoção de sedimentos ao longo de 

uma superfície discordante. Ao mesmo tempo em que uma superfície erosiva pode produzir 

uma reflexão por si própria, é possível a ausência de uma reflexão indicativa de erosão, o que 

sugere uma sistematização das reflexões sotopostas para a sua definição. Apesar disto, o 

truncamento erosivo é o critério mais confiável de limite superior de uma sequência 

deposicional. Um truncamento estrutural ocorre quando os estratos terminam lateralmente por 

rompimento estrutural, não contendo, portanto, importância cronoestratigráfica significativa. 

Todos os padrões de limites superior e inferior de refletores mencionados anteriormente 

estão ilustrados na Figura 7. Em contrapartida, padrões sem sistemática reflexiva, oriundos de 

convergência interna por adelgaçamento estratal até a perda da resolução sísmica, não devem 

ser confundidos com as terminações ao longo das sequências. O contraste velocidade-densidade 

é um pré-requisito para que discordâncias sejam reconhecidas, e define a continuidade ou 

descontinuidade de suas repostas sísmicas (VAIL; TODD; SANGREE, 1977). Discordâncias 

angulares podem ser identificadas no dado sísmico por meio da discordância entre o 

truncamento das reflexões sotopostas e as terminações dos tipos onlap e downlap sobrepostas 

a ela. Discordâncias não angulares comumente apresentam reflexões fortes, devido à 

interferência das reflexões acima e abaixo delas, e são geralmente traçadas a partir de áreas com 

relação angular.  

No presente trabalho, a aplicação da primeira etapa da metodologia de Mitchum e Vail 

(1977) parte do intervalo de estudo já mapeado no software Petrel, de onde cinco linhas 

sísmicas foram extraídas e transferidas com alta qualidade de resolução para o software Adobe 

Illustrator. Neste último programa, ao longo das cinco linhas selecionadas, todos os refletores 

internos foram mapeados, por meio do reconhecimento de padrões de terminação de refletores 

elucidados na Figura 7. O mapeamento completo dos refletores está detalhado na Seção 5.2. 

 

 

 

 

 

 

 



39 

 

Fi g ur a 7  - P ad r õ es  d e ter mi n ação  d e  r e fl eto r e s d e  l i mit e  s up er io r  ( tr u n ca me n to  er o s i vo , to p la p  e  

co nco r d a n te)  e i n f er io r  ( o n la p ,  d o wn la p  e  co nco r d ant e)  d e  u ma seq uê n cia  s ís mi ca /seq u ê nci a  

d ep o sic io nal.  

 
Fo n te:  mo d i fi cad o  d e M it ch u m, Vai l e T ho mp so n ( 1 9 7 7 ) .  

 

 

4.2.3 Reconhecimento de Unidades Sismoestratigráficas 

 

 

Segundo Mitchum, Vail e Sangree (1977), sequências sísmicas são pacotes de reflexões 

concordantes separados por superfícies descontínuas operacionalmente determinadas por 

sucessões de terminações de refletores. Esses pacotes são sequências deposicionais - estratos 

cogenéticos delimitados na base e no topo por não conformidades e suas concordâncias relativas 

- em subssuperfície, condicionadas à interpretação de dados sísmicos. Em contrapartida, 

quando a sequência sísmica original de Mitchum, Vail e Sangree (1977) é comparada aos 

modelos posteriores da estratigrafia de sequências (sensu POSAMENTIER; JERVEY; VAIL, 

1988; VAN WAGONER et al., 1988), a sequência sísmica seria compatível com as unidades 

internas da sequência deposicional – os tratos de sistemas. Por isto, atualmente, o procedimento 

de reconhecimento de unidades nas seções sísmicas utilizando as técnicas de Mitchum e Vail 

(1977) continua válido. Contudo, essas unidades são preferencialmente denominadas aqui 

como unidades sismoestratigráficas, conforme Brown e Fisher (1977), em um conceito 

embrionário dos tratos de sistemas. A etapa metodológica de individualização das unidades 

sismoestratigráficas é de suma importância na análise sismoestratigráfica do Membro Mucuri, 

uma vez que fornece os seguintes elementos: (1) a geometria da unidade fornece o contexto 



40 

 

paleogeomorfológico no qual ela foi depositada; (2) a disposição espacial das unidades mostra 

o arranjo arquitetural dos sistemas deposicionais durante o preenchimento do membro; e (3) o 

empilhamento das unidades, por meio do estabelecimento de suas idades relativas, permite 

desenvolver um controle temporal das seções analisadas (KUCHLE; SCHERER, 2010). 

As superfícies estratigráficas marcam alterações nos padrões de empilhamento e podem 

servir como limites de tratos de sistemas (CATUNEANU et al., 2011). Em paralelo a isto, as 

unidades sismoestratigráficas são unidades deposicionais relacionadas a um intervalo de tempo 

específico e distinto das unidades sotopostas e sobrepostas a elas (RAMIREZ et al., 2015). 

Sequências de superfícies estratigráficas são fundamentais na construção do arcabouço 

cronoestratigráfico do Mb. Mucuri no volume sísmico investigado. Alguns critérios 

metodológicos usados para identificação de tais superfícies são: (1) a natureza do contato 

(conformável ou discordante); (2) a natureza dos sistemas de deposição que estão em contato 

com toda a superfície; (3) tipos de terminações dos refletores associados a essa superfície; e (4) 

as tendências de deposição identificadas acima e abaixo da superfície de contato 

(CATUNEANU, 2006).  

Neste trabalho, a etapa de identificação de superfícies com significado cronoestratigráfico 

também foi feita com o uso do software Adobe Illustrator, pelo reconhecimento da mudança 

sistemática de padrões de terminação de refletores, para topo e base de cada unidade 

sismoestratigráfica reconhecida. É importante citar que nem todos os limites de unidades 

sismoestratigráficas representam discordâncias, podendo apenas separar eventos deposicionais 

distintos e temporalmente sucedidos (KUCHLE; SCHERER, 2010). 

 

 

4.2.4 Reconhecimento de Sismofácies 

 

 

A próxima etapa da metodologia de análise sismoestratigráfica consiste na análise de 

sismofácies, unidades tridimensionais que envolvem grupos de reflexões sísmicas mapeáveis 

cujos parâmetros - como configuração, amplitude, continuidade, frequência, e velocidade 

intervalar - diferem dos grupos adjacentes (MITCHUM; VAIL; SANGREE, 1977). O 

agrupamento desses parâmetros como sismofácies sugere o sistema deposicional e o contexto 

geológico do volume interpretado. Nessa etapa também, a partir dos padrões de terminação de 

refletores e das unidades sismoestratigráficas, é possível reconhecer superfícies com significado 

cronoestratigráfico, tratos de sistema, preenchimentos e padrões de empilhamento. Desta 



41 

 

forma, uma vez que as sismofácies são descritas e mapeadas, o intérprete torna-se capaz 

identificar processos sedimentares e configurações de ambientes deposicionais.  

O Quadro 2 elucida de forma concisa como cada parâmetro físico das reflexões é 

relacionado à interpretação geológica do dado sísmico. Na etapa de análise de sismofácies, cada 

parâmetro fornece informações consideráveis para a geologia de subssuperfície. Para tanto, 

segundo Mitchum, Vail e Sangree (1977), algumas relações podem ser estabelecidas: (1) a 

continuidade das reflexões é associada à continuidade dos estratos; (2) a amplitude reflete o 

contraste velocidade-densidade, fator preditivo de variações laterais e hidrocarbonetos; e (3) a 

frequência tem relação com a velocidade intervalar dos pulsos sísmicos, podendo indicar 

presença de gás, por exemplo. Em síntese, o agrupamento dos parâmetros supracitados no 

mapeamento de sismofácies permite uma interpretação em termos de ambiente deposicional, 

área fonte, e contexto geológico. 

As reflexões das sismofácies incluem geometrias internas (Figura 8) do tipo paralela a 

subparalela, divergente, progradante, caótica, e padrões não reflexivos (MITCHUM; VAIL; 

SANGREE, 1977). O tipo progradante pode ser subdividido em sigmoidal, oblíquo, complexo 

sigmoidal-oblíquo, shingled, e clinoformas do tipo hummocky.  

As unidades de sismofácies ainda possuem padrões de geometria externa (Figura 9) do 

tipo lençol, lençol drapeado, cunha, banco, lente, montiforma e formas de preenchimento 

(MITCHUM; VAIL; SANGREE, 1977). Em termos de ambiente deposicional, essas unidades 

são interpretadas pela energia média de deposição e pelo potencial litológico contido nos 

estratos correspondentes aos padrões reflexivos das sismofácies. 

Para o reconhecimento das sismofácies no volume sísmico Fazenda Cedro, fez-se uso 

especial dos atributos sísmicos (Quadro 1) nas cinco linhas sísmicas interpretadas. No software 

Adobe Illustrator, a partir da sobreposição das imagens dos atributos extraídas do Petrel, as 

sismofácies foram primeiramente separadas de forma grosseira com o uso do atributo Cosine 

Phase. Um refinamento foi feito com o atributo RAI e, em seguida, fez-se o reajuste das 

sismofácies às unidades sismoestratigráficas previamente traçadas. Este processo foi repetido, 

a fim de manter coerência e confiabilidade na delimitação das sismofácies reconhecidas. 

 

 

 

 

 



42 

 

Qu ad r o  2  - P ar â metr o s d e  r ef le xõ e s sí s mic as u sad o s p ar a c ar ac ter i zar  si s mo f ácie s e si g n i ficad o s  

geo ló g ico s a sso c iad o s.   

 
Fo n te:  mo d i fi cad o  d e M it ch u m, Vai l e Sa n gr ee  ( 1 9 7 7 ) .  

 

Fi g ur a 8  -  T ip o s d e g eo m etr ia  i nter n a d e si s mo fá ci es, d ad o s e m co n fi g ur a çõ es p ar ale la, c aó ti ca,  

tr a nsp ar e nte, d i ver ge nt e, p r o gr ad a nt e, h u m mo c k y, le nti c ular , se g me n tad a e co nto r cid a.   

 

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e M it ch u m, Vai l e Sa n gr ee  ( 1 9 7 7 ) .  

 

 

 



43 

 

Fi g ur a 9  - P ad r õ e s d e  geo me tr ia  e xt er n a d e  s is mo f á cie s ( l e nço l,  le nço l o nd ul ad o , c u n ha, b a n co  e  

le nti c ular ) ,  s eu s tip o s d e  p r ee nc hi me n to  ( e m ca n al, d e  b aci a e  d e t al ud e)  e d e mo n ti fo r ma s  

( ge ner ali zad a e leq ue) .  

 
Fo n te:  mo d i fi cad o  d e M it ch u m, Vai l e Sa n gr ee  ( 1 9 7 7 ) .  

 

 

4.2.5 Elaboração de Diagramas Cronoestratigráficos 

 

 

Em um diagrama temporal, a ordenação das unidades sismoestratigráficas mapeadas 

fornece a carta cronoestratigráfica de eventos, conforme determinado inicialmente por Wheeler 

(1958) e adaptado para o contexto sísmico por Vail, Mitchum e Thompson (1977). Embora as 

unidades sismoestratigráficas mapeadas possuam uma ordenação e contextualização temporal, 

não se dispõe de uma determinação absoluta de sua idade, visto que seria necessária a utilização 

de métodos de datação radiométrica ou bioestratigráfica para estabelecer seus intervalos de 

tempo geológico, o que não contempla o escopo deste trabalho. A construção de cartas 

cronoestratigráficas para seções sísmicas viabilizam interpretações complexas, constituindo 

arranjos espaciais (eixo x) e temporais (eixo y), possibilitando que haja correlação entre feições 

e controles sedimentares. Adicionalmente, as cartas evidenciam a distribuição de fácies e 

ambientes deposicionais, bem como hiatos deposicionais/erosivos.  

Neste trabalho, foram elaborados três diagramas cronoestratigráficos, ou cartas 

cronoestratigráficas, no software Adobe Illustrator, um para cada seção dip interpretada. Cada 

unidade sismoestratigráfica foi considerada uma linha de tempo. Em outras palavras, cada linha 

das cartas cronoestratigráficas confeccionadas representa um mesmo evento deposicional. 

Considerando que as sismofácies são os sistemas deposicionais das seções sísmicas, as cartas 

cronoestratigráficas deste projeto temático foram elaboradas conforme a distribuição e a 



44 

 

ocorrência das sismofácies identificadas ao longo das unidades sismoestratigráficas. Desta 

maneira, a construção dos diagramas cronoestratigráficos foi feita por meio da análise das 

terminações dos refletores nos limites das unidades sismoestratigráficas, onde terminações do 

tipo onlap e downlap foram representadas por acunhamento nas extremidades dos diagramas. 

Os truncamentos erosivos identificados nas seções foram transcritos como eventos erosivos nos 

diagramas, ou seja, espaços em branco entre as linhas de tempo relativo de deposição. 

 

 

4.3 Geração de Mapas 

 

 

Posteriormente à confecção das cartas cronoestratigráficas para as seções dip, as unidades 

sismoestratigráficas identificadas nas seções dip e strike foram cuidadosamente transcritas do 

Adobe Illustrator para o Petrel. A partir da transposição das superfícies de topo e base de cada 

unidade com o uso da ferramenta Manual Interpretation, no Petrel foram criados novos 

horizontes sísmicos para cada topo e cada base de unidade. A interpretação foi estendida para 

todo o cubo sísmico Fazenda Cedro, com espaçamento de mapeamento de 10 em 10 linhas, 

usando o princípio de cruzamento entre as linhas, e observando padrões de terminações de 

refletores contra as superfícies mapeadas. A partir dos horizontes sísmicos criados, foram 

geradas superfícies para cada um deles, assim, dando origem aos mapas de topo do intervalo de 

estudo e de cada unidade sismoestratigráfica (US) - contidos no Capítulo 6 desta monografia. 

Posteriormente, as superfícies de topo e base de cada US serviram como dado de entrada para 

o desenvolvimento dos mapas de isócronas para cada uma delas. 

 

 

4.4 Integração dos Resultados  

 

 

A etapa metodológica de integração dos resultados finais de cada etapa posterior realizada 

neste trabalho unificou todas as seções sísmicas geradas a partir do mapeamento de superfícies, 

da análise de terminações de refletores e falhas, do reconhecimento de unidades 

sismoestratigráficas, da identificação de sismofácies e da elaboração de cartas 

cronoestratigráficas. Adicionalmente, o mapeamento sísmico direcionado das unidades 

sismoestratigráficas identificadas por toda a área de estudo proporcionou maior robustez para 



45 

 

o método da análise sismoestratigráfica. Portanto, os produtos da análise sismoestratigráfica 

sequencial, somados à integração de dados feita na etapa de mapeamento sísmico, 

possibilitaram a construção de um modelo do arcabouço estratigráfico e da evolução sedimentar 

do Membro Mucuri no volume sísmico Fazenda Cedro. 

 

 

4.5 Produtos Metodológicos  

 

 

A sistemática de individualização de unidades sismoestratigráficas, baseada nos padrões 

de truncamento de refletores, integrada à observação dos padrões de empilhamento por meio 

das relações geométrica e espacial das sismofácies, bem como da atribuição temporal das 

unidades sismoestratigráficas, levam à confecção de um diagrama cronoestratigráfico. A 

conexão e a interpretação de todos os produtos gerados ao longo das etapas metodológicas 

realizadas convergem para o modelamento do Membro Mucuri no volume sísmico Fazenda 

Cedro, objetivo final deste projeto temático. O Quadro 3 mostra de forma resumida como cada 

etapa da análise sismoestratigráfica leva aos objetivos específicos deste trabalho. 

 

Qu ad r o  3  -  Ob j et i vo s  e sp ecí fi co s  al ca nçad o s p ar a cad a e tap a  r ea liz ad a d a  m eto d o lo gia  ut ili zad a.  

 
 



46 

 

4.6 Precisão e Resolução 

 

 

O método de análise sismoestratigráfica aplicado ao presente trabalho trata-se de uma 

ferramenta metodológica simples, direta, robusta e baseada em conceitos bem determinados, 

onde o dado observado tem sua individualidade e sua importância real devidamente 

preservadas, com liberdade de interpretação mantida dentro dos limites conceituais vigentes 

(RAMIREZ et al., 2015).  

O volume sísmico 3D Fazenda Cedro interpretado possui média resolução, o que é 

condizente com a escala que o projeto propõe. Em média, cada refletor equivale a 30 m de 

espessura. As linhas sísmicas analisadas encontram-se no intervalo entre -600 e -2400 

milissegundos (ms), com profundidade dada em tempo sísmico duplo (two-way traveltime - 

TWT). O range de frequência do dado perfaz de 0 Hz (profundidades maiores) até 50 Hz 

(profundidades menores). Ainda, como todo método geofísico, deve-se considerar que há perda 

de precisão conforme a profundidade aumenta. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



47 

 

5. ANÁLISE SISMOESTRATIGRÁFICA – RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

 

As linhas sísmicas escolhidas para a realização de análise sismoestratigráfica, cujo passo 

a passo está no Capítulo 4 desta monografia, foram: Inline 40 (IN40), Inline 110 (IN110), Inline 

180 (IN180), Crossline 150 (CS150) e Crossline 350 (CS350). No volume sísmico Fazenda 

Cedro, as linhas sísmicas denominadas Inline representam seções no sentido dip – ao longo do 

sentido de preferencial de deposição – da bacia, enquanto as linhas Crossline, imediatamente 

perpendiculares a estas, equivalem a seções no sentido strike, portanto paralelas à costa. A 

seleção dessas cinco linhas, três dip e duas strike, foi feita de forma que houvesse uma 

distribuição igualitária ao longo do dado sísmico, onde a representatividade das feições sísmicas 

foi priorizada. Em outras palavras, as linhas sísmicas selecionadas possuem distribuição 

aproximadamente uniforme e proporcional à área do volume sísmico, e apresentam padrões de 

reflexões mais evidentes e fiéis ao dado como um todo. 

 

 

5.1 Mapeamento de Topo e Base do Membro Mucuri  

 

 

O mapeamento das superfícies limítrofes do Mb. Mucuri foi feito de modo sistemático, a 

partir das linhas Inline 50 e Crossline 120, as quais são interceptadas pelos poços 1RBN-0003-

ES e 1ATV-0002-ES, respectivamente. As litologias desses poços são dadas por amostra de 

calha e registradas nos seus perfis compostos, os quais contemplam as divisões das unidades 

litoestratigráficas da Bacia do Espírito Santo. Levando em conta que tais poços possuem 

testemunhos amarrados ao dado sísmico pela técnica de checkshot, as primeiras linhas 

mapeadas serviram de controle de interpretação para as outras linhas sísmicas do volume 

Fazenda Cedro. Por conseguinte, uma vez mapeadas as linhas Inline 50 e Crossline 120, 

alternadamente, uma a uma, 21 linhas Inline e 50 linhas Crossline, ao total, foram mapeadas 

com espalhamento uniforme inicial e cobrindo a maior área possível do cubo sísmico, até a 

conclusão do mapeamento por completo. A malha de mapeamento utilizada foi de 10 em 10 

linhas.  

Para a delimitação do intervalo de estudo do Membro Mucuri no volume sísmico 3D 

Fazenda Cedro foi necessário o estabelecimento prévio de parâmetros interpretativos. O 

arcabouço estratigráfico da Figura 10 (produzida pelo Projeto Mucuri) mostra que o Membro 



48 

 

Mucuri está assentado sobre a Formação Cricaré ou diretamente sobre o embasamento, e 

sotoposto às camadas evaporíticas do Membro Itaúnas. Visto isto, o mapeamento da base do 

Mb. Mucuri é dificultado, porquanto esta unidade apresenta a mesma impedância acústica que 

a Formação Cricaré – composta igualmente por clastos grossos – e o embasamento. Desta 

maneira, a presença de calhas e estruturas de meio-gráben foi considerada como referente à 

Formação Cricaré, a qual corresponde à Fase Rifte da Bacia do Espírito Santo. Acima destas 

estruturas, a base do Mb. Mucuri foi mapeada ao longo de um refletor positivo de baixa 

amplitude. O topo do Mb. Mucuri foi bem mais facilmente mapeado, devido à alta amplitude 

gerada pela base do sal. Portanto, o topo do intervalo foi traçado ao longo de um refletor positivo 

de alta amplitude. Adicionalmente, é importante citar que a espessura do intervalo mapeado 

diminui na direção oeste da área de estudo, onde topo e base chegam a coincidir na porção 

sudoeste do dado sísmico. O mapeamento finalizado das superfícies de topo e base está 

ilustrado na Figura 11.  

 

Fi g ur a  1 0  - Di sp o s ição  d o  Me mb r o  M uc ur i  na B a cia d o  E sp ír i to  Sa nto  e a r cab o uço  e str u tur al  

esq ue má tico . O Mb . M uc ur i es tá d ir eta me n te so b r ep o sto  ao  e mb as a me nto  o u à F m. Cr ic ar é, e  

maj o r it ar ia me n te so to p o s to  ao  Mb . I ta ú na s.  

 
 

 

 

 

 



49 

 

Fi g ur a 1 1  - ( A)  V is u ali za ção  3 D  d o  map e a me nto  c o mp l eto  d e  to p o  e b a se  d o  Mb . M u c ur i, p ar a  

5 0  li nh as d ip  e 2 1  s tr ike . ( B )  Vis ua li zação  3 D d as s up er fí cie s d e to p o  e b as e d o  me mb r o , ger ad a s  

p o r  i nter p o lação ,  co r ta nd o  o  d ad o  sí s mi co  e m  N o r ma l Ph a se .  A se ta  v er d e ind ica  o  no r te . O s  

p o ço s a mar r ad o s ao  d ad o  sí s mico  ap ar ec e m e m ver d e.  

 
 

 

5.2 Interpretação Completa de Refletores – Seções Dip  

 

 

A interpretação completa de refletores descrita e analisada na Seção 5.2 é dada apenas 

para as seções dip, localizadas ao longo da direção W-E do cubo sísmico Fazenda Cedro (Figura 

1). A análise das seções strike aparece mais adiante nesta monografia, na Seção 5.6, onde o 

princípio de cruzamento entre as seções dip e strike é detalhado. 

 

 

5.2.1 Dip Inline 40  

 

 

A linha sísmica Inline 40 está situada na porção sul da área de estudo, conforme a Figura 

1. Sua sísmica não interpretada é vista na Figura 12, a partir da qual foram mapeados todos os 

refletores internos dentro do intervalo do Membro Mucuri (Figura 13). Nota-se predomínio de 

terminações do tipo downlap na base, com ocorrência de terminações onlap mais restritas às 

partes oeste e central da seção, associadas a dois rebaixamentos abruptos da base. No topo da 

seção, há terminações do tipo toplap nas porções oeste e centro-oeste, enquanto que a porção 

leste tem o topo principalmente marcado por truncamentos erosivos. Os refletores mapeados 

apresentam boa continuidade da porção ocidental a central da seção, todavia os refletores 

tornam-se descontínuos a partir do centro para leste. No extremo leste da seção, o sistema de 



50 

 

falhamento identificado foi, possivelmente, o causador da fragmentação e do alto grau de 

descontinuidade das reflexões observadas. 

 

 

5.2.2 Dip Inline 110 

 

 

A linha sísmica Inline 110 está situada na porção central do dado sísmico estudado 

(Figura 1). A Figura 14 mostra a sísmica não interpretada desta linha, enquanto o seu 

mapeamento completo de refletores está ilustrado na Figura 15. A base do intervalo é delimitada 

por terminações do tipo onlap desde o extremo oeste até o centro-leste da seção. Terminações 

downlap ocorrem na base apenas no segmento oriental desta linha. A oeste, o topo é marcado 

por truncamentos erosivos, enquanto apresenta terminações do tipo toplap no centro e a leste. 

De maneira geral, as reflexões apresentam maior continuidade na porção mais inferior do 

intervalo, e menor continuidade em direção ao topo. A porção central, como um todo, possui 

refletores mais descontínuos.  

 

 

5.2.3 Dip Inline 180 

 

 

A linha sísmica Inline 180 está situada na parte norte do volume sísmico sob análise 

(Figura 1). A Figura 16 mostra a sísmica não interpretada para esta linha. O mapeamento 

completo de refletores (Figura 17) mostra que a base da seção apresenta terminações do tipo 

onlap concentradas no extremo oeste e na parte centro-leste. Analogamente ao observado na 

linha Inline 40, estes onlaps aparecem associados a dois rebaixamentos abruptos. Ao longo de 

todo o resto da base, ocorrem poucas terminações downlap na base, devido ao alto grau de 

concordância das reflexões. No topo da seção, ocorrem truncamentos erosivos a oeste, enquanto 

as partes central e leste são predominantemente conformáveis. De modo geral, a continuidade 

dos refletores tende a ser maior na base e menor no topo, contudo há boa continuidade no centro 

da seção, tanto na parte superior quanto inferior. Nota-se aumento da fragmentação e da 

descontinuidade das reflexões próximo aos rebaixamentos abruptos da base já mencionados e 

à falha localizada no centro-leste da seção. 



51 

 

Fi g ur a 1 2  - Seç ão  s ís mi ca  d ip  d a li n h a I N4 0  não  in t er p r etad a.  

 
 

Fi g ur a 1 3  - I n ter p r et ação  co mp leta  d e r e fl eto r e s e s ua s t er mi naçõ es, e d e fa l ha s no  i n ter valo  d o  Mb . Mu cur i - seção  d ip  d a l i n ha I N4 0 .  

 
 

 



52 

 

Fi g ur a 1 4  - Seç ão  s ís mi ca  d ip  d a li n h a I N1 1 0  não  i nt er p r etad a.  

 
 

Fi g ur a 1 5  - I n ter p r et ação  co mp leta  d e r e fl eto r e s e s ua s t er mi naçõ es, e d e fa l ha s no  i n ter valo  d o  Mb . Mu cur i - seção  d ip  d a l i n ha I N1 1 0 .  

 
 

 

 



53 

 

Fi g ur a 1 6  - Seç ão  s ís mi ca  d ip  d a li n h a I N1 8 0  não  i nt er p r etad a.  

 
 

Fi g ur a 1 7  - I n ter p r et ação  co mp leta  d e r e fl eto r e s e s ua s t er mi naçõ es, e d e fa l ha s no  i n ter valo  d o  Mb . Mu cur i - seção  d ip  d a l i n ha I N1 8 0 .  

 
 



54 

 

5.3 Unidades Sismoestratigráficas - Seções Dip 

 

 

5.3.1 Dip Inline 40 

 

 

O rastreamento das terminações de refletores da linha sísmica Inline 40 levou à 

identificação de seis unidades sismoestratigráficas (US), conforme ilustrado na Figura 18. O 

mapeamento inicial de topo e base do intervalo de estudo (Figura 11) mostra que o Membro 

Mucuri é inexistente no extremo oeste da seção Dip Inline 40, portanto as unidades aqui 

detalhadas não contemplam este setor.  

A US1 só ocorre nas porções central e leste desta seção, onde é limitada na base pelo 

embasamento e/ou pela Formação Cricaré e no topo pela US2. A superfície limítrofe superior 

da US1 – base da US2 – mostra terminação do tipo onlap no centro da seção. A US1 possui 

espessura pequena e constante ao longo da sua manifestação. 

Bem como a US1, a US2 aparece apenas do centro para o leste da seção dip Inline 40 e 

seu topo termina com onlap sobre o embasamento/a Fm. Cricaré. A US2 é sotoposta pela US1 

e, majoritariamente, sobreposta pela US4, com topo bastante irregular que indica processo 

erosivo. Em direção à sua parte mais proximal, a US2 é sobreposta pela US3 em um pequeno 

intervalo, com topo regular. De maneira geral, a espessura da US2 tende a crescer em direção 

ao leste desta seção. 

A US3 ocorre desde o oeste para o centro da seção, portanto somente na sua porção mais 

proximal, com espessura tendendo levemente a aumentar em direção à parte central. Esta 

unidade é limitada na base pelo embasamento e/ou pela Fm. Cricaré quase que totalmente, 

exceto na sua porção mais distal, onde sobrepõe a US2. Seu limite superior é dado pela US5 no 

oeste, e pela US4 no fim do seu aparecimento, no centro da seção. O topo da US3 apresenta 

terminações do tipo onlap sobre o embasamento/a Fm. Cricaré e downlap sobre a US4.  

A US4 está disposta desde o centro até o leste da Inline 40. A espessura desta unidade é 

variável, uma vez que possui espessura muito reduzida no início do seu aparecimento, dobra de 

tamanho bruscamente no centro da seção e mantém-se aproximadamente constante até o centro-

leste, e posteriormente aumenta consideravelmente até o extremo leste. Na base, a US4 é 

limitada pela US3 em um pequeno intervalo no centro da linha sísmica, e pela US2 no resto de 

sua extensão, enquanto a US5 representa seu limite superior. O topo da US4 encontra a US3 no 



55 

 

centro com onlap. No centro-leste e pontualmente no leste, observa-se irregularidade do topo 

da US4 e terminações do tipo truncamento erosivo, caracterizando remoção de sedimento. 

 A US5 é a unidade com maior extensão lateral da linha Inline 40, ocorrendo ao longo de 

toda esta seção sísmica. Apresenta espessura considerável tanto na porção oeste quanto na 

centro-leste, pequena espessura no centro e muito pequena no extremo leste.  A base da US5 é 

limitada pela US3 na sua porção proximal e pela US4 na intermediária a distal. A US5 é 

sobreposta pela US6, onde o topo apresenta irregularidade no oeste, e, pontualmente, no 

extremo leste, indicando erosão. 

A US6 está diretamente sobreposta à US5 e sotoposta ao Membro Itaúnas. Sua superfície 

limítrofe basal vai de encontro à base do sal com terminação do tipo toplap, em direção a oeste 

da seção. Esta unidade tem extensão desde o centro-oeste até o extremo leste da linha sísmica 

Inline 40, onde sua espessura começa sendo quase nula no seu início, logo cresce rapidamente 

e mantém-se constante até o centro da linha. No centro, a espessura cai e é mantida até o leste 

da linha, a partir de onde é reduzida a ponto de inexistir pontualmente, quando a base da US6 

e a base do sal coincidem, e depois fica bem pequena no extremo leste. De todas as seis unidades 

aqui descritas, a US6 é a unidade que mais chama atenção quanto ao grau de remoção de 

sedimento, uma vez que, exceto pela sua porção mais proximal, o topo apresenta quedas e 

elevações abruptas e geometria irregular, sendo marcado por truncamentos erosivos - o que 

culmina na grande variabilidade de volume desta unidade ao longo do registro no dado sísmico. 

 

 

5.3.2 Dip Inline 110 

 

 

A interpretação dos refletores da linha sísmica Inline 110 resultaram na delimitação de 

seis unidades sismoestratigráficas (Figura 19). A US1 apenas aparece no centro-leste ao leste 

desta seção, sendo limitada na base pelo embasamento e/ou pela Fm. Cricaré, e no topo pela 

US2 no seu segmento proximal e pela US3 no distal. A espessura desta unidade é praticamente 

constante, a não ser no extremo leste, onde ela diminui drasticamente. A base da unidade 

termina contra a base da Fm. Mucuri com downlap que mergulha em direção a oeste. Seu topo 

é regular, contra o qual há muitas terminações toplap. Pontualmente, apresenta truncamento 

erosivo que sugere erosão no fim do seu contato com a US2. 

A US2 manifesta-se desde o centro-oeste até o leste da seção, não se estendendo até o 

extremo leste como a US1. A US2 é limitada na base pela superfície de base do Mb. Mucuri, 



56 

 

enquanto seu limite superior é dado com a US3. A superfície inferior desta unidade é 

caracterizada extensivamente por onlaps tanto na porção proximal quanto na intermediária, os 

quais se tornam downlaps distalmente, enquanto a superior é delimitada por toplaps. A 

superfície superior da US2 configura terminação do tipo onlap na sua parte mais proximal, 

sobre a base do intervalo de estudo, e do tipo downlap sobre a US1 na sua parte mais distal. A 

espessura da US2 é mantida quase igual até o centro da seção, a partir de onde cresce 

abruptamente e volta a adelgaçar até o seu desaparecimento a leste. 

A US3 aparece ao longo de toda a linha sísmica Inline 110, ao longo da qual apresenta 

espessura reduzida no centro, centro-leste e centro-oeste, média no oeste, e grande no leste. 

Estas variações de espessura ocorrem de forma gradual do oeste ao centro, e de forma mais 

abrupta na porção leste. Esta unidade é limitada na base pelo embasamento e/ou pela Fm. 

Cricaré a oeste desta seção, extensivamente pela US2, do oeste/centro-oeste ao leste, e pela 

US1 no extremo leste. A superfície inferior da US3 é delimitada por onlaps a oeste que se 

tornam downlaps conforme vão para a direção central da seção em análise. No centro-oeste, a 

existência de uma queda significativa da superfície basal no centro-leste é acompanhada por 

reflexões em onlap que seguem concordantes até a parte mais distal da seção. O topo da US3 é 

limitado pela US5 do oeste ao centro, e pela US4 do centro para leste. A superfície superior que 

limita a US3 termina em onplap contra a base do Mb. Mucuri, é regular e delimitada por toplaps 

ao longo de toda a seção.  

O aparecimento da US4 na região central da Inline 110 transiciona lateralmente com a 

US5, onde a US4 pertence apenas à porção intermediária a distal da seção aqui detalhada. A 

espessura da US4 começa pequena no centro e vai aumentando levemente em direção ao 

extremo leste. Esta unidade é limitada na base pela US3 - contra a qual seu topo termina em 

downlap – e pela US6 no topo. A superfície inferior da US4 é marcada por sucessões de 

terminações do tipo downlap, enquanto a sua superfície superior por toplaps. 

A US5 ocorre do extremo oeste ao centro/centro-leste da linha sísmica Inline 110. 

Diferentemente da US4, a espessura da US5 tende a decrescer no sentido da porção distal da 

seção interpretada: é pontualmente pequena no extremo oeste, cresce com a queda abrupta da 

sua base e decresce gradualmente até desaparecer contra a US4. A US5 é limitada, na base, pelo 

embasamento e/ou pela Fm. Cricaré no extremo oeste da linha, pela US3 do oeste ao centro, e 

pela US4 no centro/centro-leste. No topo, a base do sal do Mb. Itaúnas limita a porção proximal 

a intermediária da US5, e a US6 a porção intermediária a distal. A superfície inferior da US5 é 

marcada por onlaps no extremo oeste da seção e por sucessões de terminações do tipo downlap 



57 

 

no resto de sua extensão. Observa-se terminações do tipo toplap no contato entre a US5 e a base 

do sal, enquanto truncamentos erosivos marcam seu contato com a US6. 

A US6 é estendida desde o centro-oeste até o extremo leste da seção Dip Inline 110. De 

maneira geral, esta unidade apresenta espessuras maiores na porção proximal de sua ocorrência, 

a qual cai suavemente até o centro da seção e continua constante até o seu fim. Os limites basais 

da US6 são dados pela US5 e pela a US4, proximal e distalmente, respectivamente, enquanto a 

base do sal limita seu topo. A superfície inferior da US6 é marcada por downlaps e a superior 

por toplaps, portanto não é identificada nenhuma relação erosiva entre o topo da US6 e a base 

do sal. É possível atribuir a maior espessura proximal desta unidade à erosão identificada no 

topo da US5, sobre a qual a US6 é sobreposta, relação a qual não é vista no contato basal da 

US6 com a US4. 



58 

 

Fi g ur a 1 8  - U nid ad e s si s mo e str ati gr á fica s d a se çã o  d ip  d a li n ha  I N4 0 .  

 
 

Fi g ur a 1 9  - U nid ad e s si s mo e str ati gr á fica s d a se çã o  d ip  d a li n ha  I N1 1 0 .  

 
 



59 

 

5.3.3 Dip Inline 180 

 

 

Foram reconhecidas sete unidades sismoestratigráficas na linha sísmica Inline 180 

(Figura 20). A US1 desta seção dip ocorre apenas distalmente, na desde a sua porção centro-

leste até o seu extremo leste. A espessura desta unidade aumenta gradualmente no sentido de 

deposição. A US1 é limitada pelo embasamento e/ou pela Fm. Cricaré na base, e pela US2 no 

topo. A superfície inferior da US1 é marcada por um refletor com terminação onlap e por outros 

concordantes, enquanto a superior termina em onlap contra a base do Mb. Mucuri na porção 

centro-leste da seção analisada e é delimitada por toplaps em toda a sua extensão. 

A US2 começa no centro da linha sísmica com espessura pequena que logo cresce 

consideravelmente no centro-leste e volta a diminuir no leste, continuando com espessura 

pequena e constante até o seu fim, no extremo leste da Inline 180. A base da US2 é limitada 

pelo embasamento e/ou Fm. Cricaré na sua parte proximal e pela US1 nas suas partes 

intermediária e distal. No topo, a US2 é limitada pela US4 muito localmente, na sua região mais 

proximal, pela US5 na transição da região proximal-intermediária, e pela US3 desde a região 

intermediária até a mais distal. Na US2, sucessões de terminações do tipo downlap marcam seu 

limite inferior e toplap o superior. Observa-se pontualmente uma erosão da US2 próxima ao 

contato inicial com da US2 com a US3 e do falhamento que corta as unidades 

sismoestratigráficas US2 e US5. 

A US3 é uma unidade pequena e restrita somente à porção distal da seção Dip Inline 180. 

Sua espessura varia pouco, sendo um pouco maior na parte central da unidade. A US3 é limitada 

na base pela US2. No topo, a US5 limita a US3 na sua metade proximal, enquanto a US6 na 

distal. A superfície limítrofe inferior da US3 termina em toplap contra a US5 e é marcada por 

um refletor com terminação onlap na sua porção proximal e downlap na intermediária a distal. 

Toplaps sucessivos marcam a superfície superior da US3. 

A US4 é a primeira unidade sismoestratigráfica que preenche a porção proximal da seção 

interpretada, a qual varre de oeste até o centro/centro/leste. Esta unidade tem espessura média 

praticamente constante com um mínimo aumento no seu centro. A base da US4 é, em grande 

parte, limitada pela base do Mb. Mucuri - exceto na sua região mais distal, onde faz contato 

com a US2. O topo da US4 é limitado pela US5 e termina em onlap contra a base do Membro 

Mucuri. A superfície basal é marcada por onlaps proximais e downlaps distais, enquanto a de 

topo por duas terminações toplap. 



60 

 

A US5 cruza a seção Dip Inline 180 de oeste a leste, estando apenas ausente nos seus 

extremos. A espessura desta unidade varia pouco, sendo menor nas suas partes proximal e distal 

e maior na intermediária. A US5 apresenta quatro limites basais: (1) embasamento e/ou Fm. 

Cricaré pontualmente na sua porção mais proximal; (2) US4 de forma majoritária, do oeste ao 

centro leste da seção sísmica em análise; (3) US2 na sua porção intermediária-distal a distal; e 

(4) US3 na sua porção mais distal. No limite basal com a base do Mb. Mucuri, a US5 é marcada 

por onlaps, e depois, contra os limites com as outras três unidades, por uma extensa sucessão 

de downlaps ao longo desta unidade. A US6 limita a US5 ao longo de todo o seu topo, o qual 

termina em onlap contra a base do intervalo de estudo e é marcada por muitas terminações do 

tipo toplap. Em uma zona de menor espessura na região proximal da US5, truncamentos 

erosivos indicam erosão considerável local do seu topo, bem como o que ocorre na sua região 

proximal pontual e menos intensamente. 

A ocorrência da US6 nesta seção dip analisada difere das outras unidades 

sismoestratigráficas por ser segmentada em duas, devido uma forte erosão que removeu todo o 

seu topo na porção centro-leste desta linha sísmica. Desta forma, aqui serão descritas 

separadamente para facilitar a caracterização da unidade como um todo: US6 proximal e US6 

distal. A US6 proximal possui espessura considerável no oeste da seção, a qual diminui para a 

metade no centro-oeste e mantém-se constante até o seu desaparecimento, no centro-leste. A 

US6 proximal é limitada na base pelo embasamento e/ou pela Fm. Cricaré, bem no início de 

seu aparecimento no extremo oeste, onde há terminações do tipo onlap, e pela US5 no resto da 

sua extensão, contra a qual existem downlaps. O topo da US6 proximal termina em onlap contra 

a base do Mb. Mucuri, sendo limitado pela US7 no oeste da seção e pela base do Mb. Itaúnas 

do centro-oeste até o centro-leste. O limite superior da US6 proximal é marcado por toplaps no 

contato com a US7 e com a base do sal, exceto em um intervalo da região centro-oeste da seção, 

onde há presença de truncamentos erosivos acompanhada de uma notável diminuição de 

espessura comentada acima. A US6 distal ocorre desde o centro-oeste da seção Dip Inline 180, 

onde a espessura é mínima, ao seu extremo oeste, com espessura máxima. A variação da 

espessura da US6 distal é gradual. A base da US6 distal termina em toplap contra a base do 

Mb. Itaúnas e é limitada pela US5, no sentido de deposição, desde o seu início até o seu meio 

e pela US3, do meio para o fim. No topo, o limite da US6 distal é dado pela base do sal e é 

marcado por toplaps. A superfície inferior da US6 distal apresenta terminações do tipo 

downlap, no seu início, e onlap, conforme há um pequeno rebaixamento da sua base e aumento 

de sua espessura.  



61 

 

A US7 aparece no extremo oeste da seção aqui detalhada, sendo, portanto, pequena e 

restrita. Possui espessura quase constante e não muito significativa. Esta unidade é limitada na 

base pela base do Mb. Mucuri na sua parte mais proximal, contra a qual há terminações de 

onlap, e pela US6 com downlaps no resto de sua extensão. O topo da US7 termina em onlap 

contra a base do Mb. Mucuri e é delimitado por sucessivos truncamentos erosivos contra o 

sobrejacente Mb. Itaúnas. 



62 

 

Fi g ur a 2 0 :  U nid ad es si s m o estr a ti gr á f ica s d a se ção  d ip  d a li n ha  I N1 8 0 .  

 

 



63 

 

5.4 Sismofácies - Seções Dip 

 

 

Ao longo das cinco linhas sísmicas analisadas neste trabalho, foram reconhecidas três 

sismofácies distintas. O Quadro 4 mostra os conjuntos de parâmetros físicos identificados para 

cada sismofácies. A sismofácies de cor azul (SF1) apresenta reflexões de baixa amplitude e 

descontínuas, com padrão caótico e rugoso. A sismofácies de cor amarela (SF2) contempla 

refletores semicontínuos de média amplitude e aspecto ondulado. A sismofácies de cor 

vermelha (SF3) possui refletores contínuos de média a alta amplitude, também com aspecto 

ondulado. Em nenhuma das sismofácies (SF1, SF2 e SF3) foi possível definir geometria nem 

frequência particulares. 

 

Qu ad r o  4  - As si na t ur a s s ís mi ca s d as s is mo fá cie s SF1  ( a zu l) , S F2  ( a mar ela )  e SF3  ( ver me l ha) ,  

se u s p ar â me tr o s fí s ico s ,  li to lo gia s d as  a mo str a s d e  ca lh a  a ma r r ad a s a o  d ad o  s ís mico  e  

in ter p r e taçõ e s d e si st e ma s d ep o s ic io n ai s.  

 
 

Visto que as sismofácies equivalem aos sistemas deposicionais observados no dado 

sísmico, faz-se necessária a interpretação das características intrínsecas a cada sismofácies. 

Ambas as sismofácies SF2 e SF3 possuem litologia amarrada ao poço 1RBN-0003-ES na Linha 

Sísmica Inline 40 (Figura 21), sendo a SF2 composta principalmente por arenitos intercalados 

com folhelhos e a SF3 dominantemente formada por folhelhos intercalados por arenitos. Em 

contrapartida, a SF1 não possui registro litológico na amostra de calha do perfil composto deste 

poço.  

 

 

 

 



64 

 

Fi g ur a 2 1  - Amo str a ge m l ito l ó gi ca d e ca lh a d o  p o ço  1 RB N -0 0 0 3 -ES in ter c ep t and o  a s s is mo f áci e s  

SF2  e  S F3  d a l i n ha sí s mi ca I n lin e  4 0 . A p er f ur a çã o  não  a ti n ge a S F1 .  

 
 

Dados de testemunhos descritos no Projeto Mucuri - fora da área do presente estudo 

(Figura 22) mostram que há dois tipos de sistemas deposicionais dominantes: sistema fluvial e 

sistema costeiro deltaico dominado por ondas. Baseando-se nestas ocorrências, as sismofácies 

do presente trabalho foram interpretadas dentro destas possibilidades, assim admitindo uma 

correlação indireta e a eventual existência de outros sistemas deposicionais não observados em 

testemunhos. 

Desta forma, integrando dados de amostra de calha à sísmica, a SF1 é interpretada como 

um possível sistema fluvial (Figura 21), com dominância de arenitos sobre folhelhos. Esta 

relação indica um sistema fluvial com dominância de canal, também devido ao seu conjunto de 

reflexões caóticas e de baixa amplitude serem resultado da migração de canais, o que confere 

um aspecto rugoso e inconstante a ela. Já a SF2 abrange sistemas costeiros de deltas dominados 

por ondas, dado o padrão de sucessões de frentes deltaicas que geram no dado sísmico reflexões 

semicontínuas, onduladas e de baixa amplitude - sendo esta interpretação embasada no alto teor 

de sedimento arenoso visto em amostra de calha. Por fim, interpreta-se a SF3 como um sistema 

fluvial dominado por planície, dado que a continuidade das suas reflexões representa o 

assentamento deposicional do sedimento fino típico de planície, também reforçado pela 

litologia já descrita no perfil composto do poço que a intercepta. 

O comportamento das três sismofácies identificadas nas seções de sentido dip serão 

detalhados abaixo. Todavia, é importante mencionar que a Seção Dip Inline 40 abrange uma 

maior área do volume sísmico Fazenda Cedro que as das linhas inline 110 e 180. Logo, o que 



65 

 

é visto na porção distal da Linha Inline 40, a partir do cruzamento com a Crossline 370 em 

direção a leste, não possui dado sísmico correlacionável nas outras duas seções. 

 

Fi g ur a 2 2  - P er fi s li to l ó g ico s d e te ste mu n h o s d es c r ito s no  P r o j eto  M uc ur i  ( UF RG S) , e m p o ço s  

ad j acen te s ao  c ub o  s í s mic o  Faz e nd a Ced r o , mo str a n d o  u ma  s u ce s são  d e f ácie s  d e si ste ma s  fl u vi al  

( A)  e co ste ir o  d o mi nad o  p o r  o nd a s ( B ) .  

 
 

 

5.4.1 Dip Inline 40 

 

 

Na Figura 23, a SF1 aparece na Seção Dip 40 a partir do seu centro e torna-se 

predominante e bastante espessa em direção a leste, portanto não ocorre a oeste. Na base desta 

seção, a leste, a SF1 se estende lateralmente a SF3 e ocorre interdigitada a SF2. Ainda, a SF1 é 



66 

 

envolvida pela SF2 no centro-leste da seção. Tanto nas porções intermediária e distal em que 

ocorre, a SF1 está restrita ao meio a base da seção, não aparecendo no seu topo. 

A SF2, exceto em um pequeno intervalo central, tem ocorrência ao longo de toda seção, 

mostrando tendência a estar paralela à SF3. A oeste da seção, a SF2 aparece na base e no meio 

da seção, enquanto que a partir do porção central até a oriental, não ocorre mais na base, apenas 

no meio e no topo da seção. 

A SF3 é a sismofácies com maior continuidade ao longo da Linha Inline 40, tendendo a 

definir corpos bastante alongados. Esta simofácies é encontrada na base e no topo de toda a 

seção, a não ser no leste, onde está limitada somente ao topo. 

 

 

5.4.2 Dip Inline 110 

 

 

Como pode ser visto na Figura 24, a SF1 está bem distribuída ao longo da Seção Dip 

Inline 110, onde está definida em corpos menores e esparsos na porção proximal (oeste), tem 

dominância na porção intermediária (centro), exibindo grande espessura e maior conectividade, 

e aparece na porção distal de forma expressiva, envolvendo a SF2. Ainda, é notável que esta 

sismofácies acompanha duas declividades abruptas ao longo da linha - uma a oeste e outra no 

centro-leste – e que aparenta ser inversamente proporcional a SF3, uma vez que tende a estar 

ausente quando há dominância da SF3 e mais associada a SF2.   

A SF2 ocorre discretamente em dois pequenos corpos na porção proximal da seção e 

gradualmente torna-se mais abundante no sentido de deposição, apresentando maior espessura 

na porção mais distal. A SF2 aparece como corpos alongados no sentido W-E e englobados 

pelas sismofácies SF1 e SF3, posicionados mais para o topo e para o meio do intervalo 

analisado, atingindo também a base distalmente. 

A SF3 aparece com maior espessura que as outras sismofácies, embora esteja concentrada 

nas porções proximal e distal, logo praticamente nula em toda a porção intermediária da seção. 

A oeste, a SF3 envolve corpos da SF2 e da SF1, enquanto que apenas da SF1 a centro-leste. Na 

porção distal da seção, SF3 e SF1 estão interdigitadas entre si.  

 

 

 



67 

 

5.4.3 Dip Inline 180 

 

 

 Conforme a Figura 25, a SF1 ocorre na porção proximal da Linha Inline 180 como um 

grande corpo do meio para o topo do intervalo interpretado, envolvendo a SF2. No centro da 

seção, esta sismofácies é menos expressiva, voltando a aparecer na porção centro-leste como 

um corpo grande e espesso que chega pontualmente a ocupar desde a base até o topo do 

intervalo, e mais distalmente ocorre como corpos alongados menores e envolvidos pela 

sismofácies SF2, próximos ao topo. 

A SF2 começa como corpos alongados, e pouco espessos no sentido da deposição, os 

quais são esparsos desde o oeste até o centro-leste da seção. A leste, esta sismofácies é a mais 

abundante, estando na forma de um grande corpo alongado e espesso que engloba as 

sismofácies SF1 e SF3. 

Nesta seção sísmica, a sismofácies SF3 está presente desde o extremo oeste como um 

único corpo comprido e de espessura pequena no topo do intervalo. Esta sismofácies toma 

maiores proporções no centro como um corpo maior, onde é dominante, alongada, e espessa, 

em seguida tornando-se ausente no centro-leste da linha. Na porção mais distal da seção, a SF3 

aparece novamente como corpos isolados alongados de pouca espessura, sendo estes de maior 

extensão, paralelos desde a base até o topo e englobados pela SF2. 

 



68 

 

Fi g ur a 2 3  - Di str ib u ição  d as si s mo fác ie s na seção  d ip  d a li n ha  I N4 0 .  

 
 

Fi g ur a 2 4  - Di str ib u ição  d as si s mo fác ie s na seção  d ip  d a li n ha  I N1 1 0 .  

 
 



69 

 

Fi g ur a 2 5  - Di str ib u ição  d as si s mo fác ie s  na seção  d i p  d a l in h a I N1 8 0 .  

 
 



70 

 

5.5 Diagramas Cronoestratigráficos - Seções Dip 

 

 

A etapa da análise sismoestratigráfica de elaboração de diagramas cronoestratigráficos 

foi realizada apenas para as três linhas dip escolhidas, uma vez que elas são cortes paralelos ao 

sentido de deposição das unidades sismoestratigráficas. As seções strike, por outro lado, não 

foram usadas nessa etapa, visto que - por serem paralelas à costa - não mostram uma sucessão 

representativa dos sistemas deposicionais. 

 

 

5.5.1 Dip Inline 40 

 

 

No diagrama cronoestratigráfico ilustrado na Figura 26, a linha sísmica dip Inline 40 

apresenta um característico padrão deposicional repetido duas vezes. Na base, ocorre um evento 

de onlap com migração do sistema deposicional de leste para oeste, compreendendo as unidades 

US1, US2 e US3. Este mesmo padrão ocorre novamente da unidade US4 a US6, reiniciando 

com a deposição mais localizada a leste, a qual é posteriormente expandida para oeste. A 

inexistência de deposição distal (para leste) na US3 e a limitação deposicional da US4 a leste 

sugerem a ocorrência de um evento erosivo, o qual removeu parcialmente a porção distal da 

US3 e delimitou a deposição inicial da US4. Outras erosões mais evidentes são observadas 

principalmente no topo da unidade US5, a oeste, e em praticamente todo o topo da US6. A 

remoção da parte superior desta última unidade foi possivelmente causada por remobilização 

halocinética da unidade evaporítica sobrejacente (Mb. Itaúnas). 

A distribuição interna de sismofácies nas unidades sismoestratigráficas identificadas no 

presente trabalho mostra uma concentração da SF1 e da SF3 na seção basal (unidades US1 e 

US2), o que indica uma dominância de sistemas fluviais. A partir da US3, começam a aparecer 

ocorrências localizadas da SF2, com o aumento de sua ocorrência em direção ao topo, 

predominantemente nas unidades US4 e US5. Uma vez que a SF2 é associada a sistemas 

costeiros (deltas e margens lacustres). A análise individual do comportamento de cada 

sismofácies no diagrama cronoestratigráfico não é possível - devido à limitação da resolução 

sísmica, e às diversas escalas de variação do nível de base que impedem uma análise de detalhe. 

De maneira integrada, a interpretação geral e cronograma cronoestratigráfico (Figura 26) 

mostram que: (1) as unidades US1, US2 e US3 da linha IN40 avançam em direção ao continente 



71 

 

e são marcadas por onlaps contra a base do Mb. Mucuri, com padrão retrogradacional (retro); 

(2) a US4 desloca no sentido distal e acaba em onlap na US3, com padrão progradacional (pro); 

(3) a U5 representa uma inundação, com onlap na base do Mb. Mucuri, definindo padrão 

retrogradacional; e (4) a US6 avança no sentido distal em onlap contra a US5, sendo 

progradacional. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



72 

 

Fi g ur a  2 6  - Di agr a ma  cr o n o estr a ti gr á f ico  ( e mb ai xo )  d a s eção  d ip  d a  l i n ha I N4 0 , fei to  a  p ar t ir  d a  i n ter p r e t ação  ger al ( e m ci ma) ,  q ue mo str a  a  d i sp o s ição  

d as si s mo fác ie s e m cad a u nid ad e s is mo es tr at i gr á fi ca.  

 



73 

 

5.5.2 Dip Inline 110 

 

 

Analogamente à Linha Inline 40, o diagrama cronoestratigráfico construído para a linha sísmica 

dip Inline 110 (Figura 27) também possui dois ciclos deposicionais repetidos, contudo com um 

ciclo incompleto no topo. A partir da base do diagrama – desde a US1 até a US3 - o depocentro 

movimenta-se de leste para oeste, configurando onlaps em direção à porção mais proximal. O 

outro ciclo é representado pelas unidades US4 e US5, onde a deposição inicial é restrita à parte 

mais ao leste do diagrama, na US4, e depois migra para oeste na US5. Diferentemente da Linha 

Inline 40, a US1 da Inline 110 tem deposição limitada a leste, onde a US2 é ausente - indicando 

que houve a remoção de parte da US1 restringiu a deposição da US2 proximalmente - enquanto 

que a US3 aparece cobrindo a seção de leste a oeste. A mesma relação de migração do sistema 

deposicional por erosão ocorre entre as unidades US4 e US5. No topo da US5, observa-se 

erosão pouco significativa na região central da linha sísmica analisada. A US6 mostra nova 

migração do preenchimento da seção na direção leste, o qual reaparece na porção mais distal 

da Linha Inline 110. 

A análise da ocorrência das sismofácies nas seis unidades da linha sísmica Inline 110 

permite observar maior concentração da SF2 na US1, a qual desaparece na US2. A partir da 

US3, a SF2 tende a ocorrer em maiores proporções em direção a US6, começando discretamente 

na US3 e passando a ter um padrão geral de melhor distribuição e maior relevância nas unidades 

que sucedem.  

Analogamente a linha IN40, a linha IN110 apresenta padrão de empilhamento retro-pro-

retro-pro: a deposição das unidades US1, US2 e US3 migra em direção ao continente, com 

onlaps na base do membro (retrogradacional); a US4 acaba em onlap contra a US3, deslocando 

no sentido distal (progradacional); a US5 apresenta onlap na base do Mb. Mucuri e migra para 

o continente (retrogradacional); e a US6 acaba em onlap na US5, deslocando no sentido distal 

(progradacional). 

 

 



74 

 

Fi g ur a 2 7  - Dia gr a ma cr o no e str a ti gr á f ico  ( e mb a i xo )  d a seç ão  d ip  d a li n h a I N1 1 0 , fei to  a p ar tir  d a i nter p r e taç ão  ger al  ( e m  ci ma) , q ue mo s tr a a  

d isp o sição  d as si s mo fá cie s e m c ad a u nid ad e  s is mo e str a ti gr á f ica.  

 
 



75 

 

5.5.3 Dip Inline 180 

 

 

A Figura 28 mostra dois eventos caracterizados por onlaps bem marcados, onde há uma 

tendência de migração da deposição para oeste da seção em análise. Estes eventos 

compreendem: (1) US1 e US2; e (2) US4, US5, US6 e US7. Analisando o diagrama 

cronoestratigráfico da Seção Dip Inline 180 de baixo para cima, a US1 está presente mais 

restritamente a leste, enquanto que a US2 tem preenchimento levemente expandido para oeste. 

A US3 apresenta menor área de deposição que a US1, limitando-se mais ao leste. A partir da 

unidade US4 até a US6, a deposição espraia-se gradativamente tanto para leste quanto para 

oeste, alcançando quase que preenchimento completo da seção na US6. Por fim, a US7 dá 

continuação à migração da deposição no sentido oeste, onde é abruptamente restrita à porção 

mais proximal da linha, sendo, portanto, ausente no centro-oeste, centro e leste da seção. A 

restrição da US3 a leste, comparativamente à US2, indica que a parte mais proximal da US3 

(centro-leste da seção) foi erodida. Ainda, tendo em vista a ausência de deposição intermediária 

a distal da US4, considera-se que houve um evento erosivo intenso de remoção desta unidade. 

Outra unidade fortemente erodida foi a US6, no centro-leste da seção analisada, onde é possível 

verificar um escavamento do topo do intervalo mapeado (Figura 20). Erosões menores podem 

ser observadas nos topos das unidades US5 e US6, no oeste da Linha Inline 180. 

A disposição das três sismofácies no diagrama da Linha Inline 180 conta com a presença 

da SF2 em todas as unidades sismoestratigráficas reconhecidas ao longo desta seção sísmica, 

exceto pela US7. É possível notar que, desde a US1 até a US3, há um aumento gradual da 

proporção de sistemas costeiros (SF2) em relação aos fluviais (SF1 e SF3). Embora haja 

ocorrência da SF2 na US4, esta sismofácies aparece em proporção bem menor do que na US3. 

Observa-se uma variação na proporção da SF2 da US4 a US6, passando de localizada a bem 

distribuída em direção às unidades mais jovens. Finalmente, a US7 compreende somente canais 

e planícies relativos às sismofácies SF1 e SF3. 

A linha IN180 apresenta um empilhamento retrogradante das unidades US1, US2, com 

onlaps na base do intervalo, progradante da US3, que avança no sentido de deposição com 

onlap na US2, e retrogradante das unidades US4, US5, US6 e US7, que migram para o 

continente com terminações do tipo onlap contra a base do Mb. Mucuri. 



76 

 

Fi g ur a 2 8  - Dia gr a ma cr o no e str a ti gr á f ico  ( e mb a i xo )  d a seç ão  d ip  d a li n h a I N1 8 0 , fei to  a p ar tir  d a i nter p r e taç ão  ger al  ( e m  ci ma) , q ue mo s tr a a  

d isp o sição  d as si s mo fá cie s e m c ad a u nid ad e  s is mo e str a ti gr á f ica.  

 
 

 



77 

 

5.6 Cruzamento de Seções Dip e Strike 

 

 

No presente trabalho, as interpretações de três seções sísmicas dip – mostradas nas seções 

anteriores - são cruzadas com as de duas strike, objetivando analisar o controle geográfico de 

cada unidade sismoestratigráfica, bem como a distribuição de suas sismofácies. Este 

mecanismo permite ampla conexão das unidades sismoestratigráficas ao longo de todo o 

volume sísmico Fazenda Cedro. 

A análise dos elementos sismoestratigráficos das linhas sísmicas crossline 150 e 350 do 

volume Fazenda Cedro - seções strike selecionadas neste trabalho – leva a uma integração da 

evolução deposicional da área de estudo, tanto proximal quanto distalmente. Desta maneira, as 

linhas CS150 e CS350 funcionam como linhas de controle e convergência analítica da 

interpretação das linhas inline, levando à definição de um padrão evolutivo do arcabouço 

estratigráfico do Membro Mucuri no dado sísmico investigado. 

 

 

5.6.1 Strike Crossline 150 

 

 

A linha sísmica Crossline 150 está localizada na porção mais proximal do volume 

Fazenda Cedro, mais para o oeste (Figura 1). A Figura 29 mostra a sísmica não interpretada 

dessa linha, a partir da qual se dá a interpretação dos seus refletores (Figura 30). Terminações 

do tipo downlap predominam na base do intervalo interpretado, enquanto o topo é marcado por 

truncamentos erosivos mais a norte, e toplaps na direção sul. Em geral, os refletores têm baixa 

continuidade, a qual aumenta no sul e na parte superior central da seção. 

Foram identificadas seis unidades sismoestratigráficas na Seção Strike 150 (Figura 31): 

US2, US3, US4, US5, US6 e US7. As unidades US2 e US3 ocorrem na porção mais inferior do 

intervalo, onde começam em onlap no centro-norte da seção, e terminam em downlap, em 

direção a sul. A US2 tem espessura pouco expressiva e é mais limitada ao centro, enquanto a 

US3 tem espessura um pouco maior e cobre a parte bem ao sul da seção. A US4 possui pouca 

espessura e é localizada ao norte, chegando até o centro da seção, onde acaba em onlap sobre a 

US3. A US5 é a unidade com maior extensão da Seção Strike 150, contendo espessura 

considerável, exceto no seu centro-norte, onde é erodida pela entrada da US6. A US6 cobre 

grande parte do centro da seção analisada, sendo mais espessa no centro e adelgaçada a partir 



78 

 

dele em direção às extremidades. A US6 termina em toplap no topo do intervalo, tanto mais a 

norte quanto mais a sul. A US7 é uma unidade bem pequena limitada à parte superior do 

intervalo no extremo norte da seção, a qual termina em toplap contra o topo. 

A Figura 32 mostra a SF1 é a sismofácies menos abundante da Seção Strike 150, sendo 

limitada à sua parte norte, aparecendo como corpos isolados alongados de menores e maiores 

extensão e espessura, envolvidos pela SF3 e intercalados com a SF2. A SF2 é muito abundante 

na seção analisada, ocorrendo: no norte, como corpos alongados isolados, nas partes inferior e 

superior; no centro como dominante e englobando as SF3; e no sul, na mesma proporção que a 

SF3, mas envolvida por ela. A SF3 é tão abundante quanto a SF2 e é a única sismofácies que 

aparece ao longo de toda a seção, de norte a sul, sendo mais predominante a norte e menos no 

centro. 



79 

 

Fi g ur a 2 9  - Seç ão  s ís mi ca  st ri ke  d a l i n ha CS1 5 0  nã o  in ter p r e tad a.  

 
 

Fi g ur a 3 0  - I n ter p r et ação  co mp leta  d e r e fl eto r e s e s ua s t er mi naçõ es, e d e fa l ha s no  i n t er valo  d o  Mb . Mu cur i - seção  s tr ike  d a l in ha  C S 1 5 0 .  

 
 

 

 

 

 

 



80 

 

Fi g ur a 3 1  - U nid ad e s si s mo e str ati gr á fica s d a se çã o  st rik e  d a l i n ha CS1 5 0 .  

 
 

Fi g ur a 3 2  - Di str ib u ição  d as si s mo fác ie s na seção  st rik e  d a l i n ha CS1 5 0 .  

 



81 

 

5.6.2 Strike Crossline 350 

 

 

Conforme a Figura 1, a linha sísmica Crossline 350 está localizada na porção mais distal 

do volume Fazenda Cedro, mais para o leste. A sísmica não interpretada dessa linha está na 

Figura 33, e seus refletores interpretados na Figura 34. De modo geral, os refletores desta seção 

strike são descontínuos, principalmente em direção a norte e a sul, tendendo a ser mais 

contínuos no centro. Observam-se terminações em downlap na base e em toplap ou 

concordantes no topo.  

Seis unidades sismoestratigráficas estão presentes na Seção Strike 350 (Figura 35): US1, 

US2, US3, US4, US5 e US6. A US1 varre a seção de norte a sul, com maior espessura no norte, 

adelgaçando no centro, e pouca espessura no sul. A US2 ocorre apenas nas porções norte e sul 

sempre terminando em downlap contra a US1, estando ausente no centro. A US3 apresenta 

grande espessura no centro, pequena no norte e é ausente no sul da seção. Em contrapartida, a 

US4 só não aparece no norte, possuindo média espessura no centro e mínima no sul. Na Seção 

Strike 350, a US5 limita-se do centro para o sul, para onde ganha maior espessura. Por fim, a 

US6 é a unidade mais espessa e de maior continuidade da seção, contendo grande espessura no 

norte e média espessura no espaço restante. 

Na Figura 36, é possível observar que a SF1 está bem distribuída nesta seção strike, 

aparecendo, em geral, como corpos alongados de boa espessura que, estão conectados no centro 

e mais dispersos em direção às extremidades. A SF2 é visivelmente a sismofácies predominante 

na linha Crossline 350, e aparece tanto preenchendo o espaço entre as outras duas sismofácies 

quanto envolvendo elas. A SF3 ocorre como corpos bastante alongados, principalmente na base 

e no topo do intervalo em questão, tendendo a desaparecer em direção ao centro da seção.  



82 

 

Fi g ur a 3 3  - Seç ão  s ís mi ca  st ri ke  d a l i n ha CS 3 5 0  nã o  in ter p r e tad a.  

 
 

Fi g ur a 3 4  - I n ter p r et ação  co mp leta  d e r e fl eto r e s e s ua s t er mi naçõ es, e d e fa l ha s no  i n ter valo  d o  Mb . Mu cur i - seção  s tr ike  d a l in ha  C S3 5 0 .  

 

 

 



83 

 

Fi g ur a 3 5  - U nid ad e s si s mo e str ati gr á fica s  d a se çã o  st rik e  d a l i n ha CS3 5 0 .  

 
 

Fi g ur a 3 6  - Di str ib u ição  d as si s mo fác ie s na seção  str i k e  d a l i n ha CS3 5 0 .  

 
 

 



84 

 

5.7 Arcabouço Estratigráfico 

 

 

Observando as unidades sismoestratigráficas e como as sismofácies estão distribuídas nas 

seções strike deste trabalho, é possível notar algumas mudanças nos padrões de deposição entre 

as porções proximal (Strike 150), a oeste, e distal (Strike 350), a leste, do cubo Fazenda Cedro. 

Estas variações são baseadas em diferentes distribuições espaciais e proporções entre as 

unidades e sismofácies. 

Conforme as Figuras 31 e 35, a US1 é a única unidade que ocorre apenas na porção distal, 

estando melhor desenvolvida a norte. A presença da US2 proximal e distal parece ser 

complementar entre si, uma vez que esta unidade está presente somente na porção mais central 

da Strike 150, onde é ausente na Strike 350, sugerindo uma ramificação da deposição a partir 

do centro do volume sísmico para as suas extremidades N e S no sentido proximal-distal. A 

US3 começa com pouca espessura na parte proximal, onde é ausente a norte, ganhando maior 

expressividade na parte distal e migrando em direção a norte, tornando-se ausente a sul na Strike 

350. A US4 aparece mais restrita a N proximalmente e ganha espaço e espessura na porção 

distal, migrando do norte para ocupar o centro e o sul da área estudada. A US5 é a única unidade 

que é maior na porção proximal e menor na distal, cobrindo quase toda a extensão da Crossline 

150 e restringindo-se mais ao sul da Crossline 350. A US6 inicia com menor expressividade 

proximalmente, onde é ausente a sul, e torna-se muito espessa distalmente, ocupando a Strike 

350 de norte a sul. A presença da US7 é restrita apenas à porção mais proximal, sendo quase 

que irrelevante a sua aparição, ao norte da Strike 150. 

Analisando as Figuras 32 e 36, as seguintes mudanças no sentido proximal-distal são 

vistas: um aumento da concentração da SF1, que passa a ocupar também as porções centro e 

sul; um aumento significativo da dominância da SF2; e uma suave diminuição da SF3, que se 

torna ausente mais ao centro. 

De maneira geral, a partir dos diagramas cronoestratigráfico (Figuras 26, 27 e 28), pode-

se dividir estratigraficamente o Membro Mucuri em duas fases. A primeira fase inclui as 

unidades US1, US2 e US3, onde há uma transgressão de sistemas dominantemente fluviais a 

sul e no centro (linhas IN40 e IN110 – Figuras 26 e 27), e de sistemas costeiros em maior 

concentração ao norte (IN180 – Figura 28). Uma segunda fase, da unidade US4 à US6, retrata 

uma regressão com intercalação de maior frequência entre sistemas fluviais e deltaicos, sem 

padrão de empilhamento evidente nem onlaps bem desenvolvidos (exceto na linha IN180 – 

Figura 28). É importante citar que a observação das sismofácies é limitada a uma escala 



85 

 

subssísmica, isto é, uma vez que a alternância entre sistemas fluviais e costeiros é dada por 

associações de fácies na ordem de 2 a 5 m (Figura 22), a escala de análise sísmica das 

sismofácies apenas compartimenta internamente o dado sísmico em regiões de maior e menor 

concentração desses sistemas. Desta forma, considerando as escalas diferentes entre 

estratigrafia e sísmica, o dado sísmico registra uma dominância de sistemas deposicionais como 

sismofácies, indicando maior ou menor possibilidade de ocorrência de um determinado sistema, 

o que impossibilita a análise das sismofácies individualmente. 

Com base nas informações providas pelos produtos da análise sismoestratigráfica 

aplicada ao presente trabalho, é possível definir um arcabouço estratigráfico para o Membro 

Mucuri no volume sísmico 3D Fazenda Cedro. O membro estudado consiste em um sistema 

costeiro dominado por ondas (SF2) com oscilação no grau de influência de sistemas fluviais 

dominados por canais (SF1) e por planície (SF3). Neste modelo de evolução deposicional, 

poucos canais na parte proximal do dado sísmico carregam sedimentos de origem continental, 

que deságuam em um corpo d’água distalmente. Os poucos canais tendem a ramificar 

distalmente, condicionando a migração das frentes deltaicas. Desta forma, por representar 

sistemas costeiros, maiores concentrações da SF2 distalmente condizem com o modelo 

elaborado, visto que há dominância de sistemas fluviais na porção mais proximal. Juntamente 

ao aumento de deposição deltaica distal, há associação de mais canais fluviais com melhor 

distribuição N-S. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



86 

 

6. MAPEAMENTO SÍSMICO – RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

 

O mapeamento sísmico consiste num mapeamento regional direcionado, a partir do 

espalhamento das unidades sismoestratigráficas (US) para todo o volume sísmico analisado, 

baseando-se no cruzamento de linhas sísmicas selecionadas. Nesse mapeamento, é necessário 

conectar as interpretações individuais das linhas dip, o que é feito por meio das linhas strike 

Desta forma - a fim de entender a evolução deposicional e o comportamento dessas unidades - 

além das dip, as linhas sísmicas strike também foram analisadas, com interpretação de refletores 

internos e suas terminações, e reconhecimento de unidades sismoestratigráficas e sismofácies. 

Mapas de topo e isócronas são os principais produtos do mapeamento sísmico aqui realizado, 

onde todas as US das seções sísmicas dip (IN40, IN110 e IN180) e strike (CS150 e CS350) 

foram exportadas do software Adobe Illustrator para o Petrel, e posteriormente mapeadas em 

outras 18 linhas dip e 47 linhas strike, ao longo de todo o volume sísmico Fazenda Cedro. 

Neste trabalho de conclusão de graduação, o mapeamento sísmico sistemático das 

unidades sismoestratigráficas, e a geração dos mapas de topo das unidades, bem como dos 

mapas de espessura sísmica (isócronas), são todos apresentados em tempo sísmico duplo (two-

way traveltime, em milissegundos – ms). As linhas isócronas são abordadas como linhas de 

mesma espessura sísmica. Este formato de apresentação dos dados é necessário, visto que o 

volume sísmico trabalhado não possui conversão tempo-profundidade. O volume sísmico 

Fazenda Cedro foi adquirido no início da década de 1990, e, assim, os parâmetros necessários 

para sua conversão em profundidade não foram coletados por limitação tecnológica do período. 

Entretanto, é válida a utilização dos mapas em tempo sísmico, dada a relativa equivalência entre 

maiores e menores espessuras e profundidades em tempo sísmico, e profundidades reais em 

metros. 

 

 

6.1 Mapeamento do Membro Mucuri 

 

 

A partir do mapeamento inicial apresentado na Seção 5.1 desta monografia, foram 

gerados mapas de base, topo e isócronas para o Membro Mucuri no volume sísmico Fazenda 

Cedro. A Figura 37 exibe o mapa da base do Membro Mucuri. Os valores máximos de 

profundidade estão localizados ao sudeste da área de estudo, chegando a até -2400 ms, enquanto 



87 

 

os mínimos alcançam -1050 ms e estão concentrados no extremo oeste e no noroeste. A base 

do Membro Mucuri apresenta relevo suavizado, o que é indicado pela variação gradual de 

profundidade sísmica em um trend geral W-E. A Figura 38 mostra a topografia do topo do 

Membro Mucuri (equivalente à base do sal do Mb. Itaúnas - Figura 2), o qual atinge 

profundidade sísmica máxima de -1950 ms no sudeste, e mínima de -1050 ms no noroeste. A 

profundidade do topo do Mb. Mucuri aumenta gradualmente no sentido NW-SE. 

 

Fi g ur a 3 7  - Map a d a s up e r fí cie b asa l d o  Me mb r o  Mu cur i no  vo l u me s ís mi c o  Faze nd a C ed r o .  

 
 

 

 



88 

 

Fi g ur a 3 8  - Map a d a s up e r fí cie d e to p o  d o  Me mb r o  Mu c ur i no  vo l u me  s ís mi co  Faz end a Ced r o .  

 
 

A partir dos mapas de base e topo, foi produzido um papa de isócronas para o Mb. Mucuri. 

A Figura 39 permite visualizar como o Membro Mucuri está distribuído no volume sísmico 

Fazenda Cedro, mostrando suas variações em espessura sísmica. No mapa de isócronas do Mb. 

Mucuri, percebe-se uma tendência geral de aumento da espessura no sentido W-E, sendo nula 

no noroeste e máxima no extremo sudeste, onde atinge 570 ms. De modo generalizado, as 

isócronas indicam relevo suavizado - exceto bem a noroeste, onde há adensamento das linhas 

com aumento rápido de espessura até cerca de 200 ms, e no centro-norte, onde uma grande área 

em verde apresenta menor espessura que a circundante. O mapa da Figura 39 exibe uma falha 



89 

 

bem a oeste do cubo investigado, associada ao menor espaçamento entre as isócronas, o que 

possivelmente condicionou maior deposição ao seu leste imediato, uma vez que a espessura 

volta a reduzir e aumentar gradualmente em direção ao depocentro do membro, a sudeste.  

 

Fi g ur a 3 9  - Map a d e isó cr o na s d o  Me mb r o  M uc ur i no  vo l u me s ís mi co  Faze n d a Ced r o .  

 
 

 

 

 



90 

 

6.2 Mapeamento das Unidades Sismoestratigráficas 

 

Uma vez que todas as unidades sismoestratigráficas identificadas foram mapeadas por 

todo o volume sísmico de enfoque, mapas de topo e isócronas foram gerados para cada unidade 

como produto final do mapeamento sísmico. Mapas de base e topo das US foram utilizados 

como dados de entrada na geração dos mapas de isócronas, contudo os mapas de limite inferior 

não são mostrados neste trabalho, porque o topo de uma unidade mais antiga equivale à base 

de uma unidade mais nova sobreposta a ela. Abaixo, segue detalhamento do comportamento 

das superfícies produzidas por interpolação automática do software Petrel. As Figura 42 

(Página 93), Figura 45 (Página 96), Figura 48 (Página 100), Figura 51 (Página 103), Figura 54 

(Página 107), e Figura 57 (Página 110) mostram a distribuição deposicional de cada unidade 

sismoestratigráfica no cubo sísmico Fazenda Cedro. Embora a US7 tenha sido reconhecida nas 

linhas Inline 180 e Crossline 150, esta unidade não apresenta nem continuidade nem volume 

relevantes, portanto não foram gerados mapas de superfície ou de isócronas para ela. 

 

 

6.2.1 Unidade Sismoestratigráfica 1 (US1) 

 

 

A US1 é a unidade com menor expressão em área mapeada no volume sísmico Fazenda 

Cedro, limitando-se apenas à sua porção leste. A Figura 40 mostra que o topo desta unidade 

apresenta profundidade sísmica com pico mínimo em torno de -1600 ms ao norte, e máximo de 

-2250 ms no sudeste. É importante citar que esta variação não é abrupta, embora seja mais 

acentuada na direção E-W bem ao sul, menos acentuada na direção N-S e bem pouco 

significativa no extremo norte do topo da US1. Portanto, de maneira geral, a tendência de 

aprofundamento vista no mapa de topo da US1 dá-se na direção NW-SE. 

No mapa de isócronas da US1 Figura 41, é possível observar que esta unidade 

sismoestratigráfica concentra maiores espessuras sísmicas na porção nordeste da área mapeada, 

atingindo cerca de até 180 ms. Ao longo do espaço restante no qual ocorre, a US1 apresenta 

predominantemente por volta de 50 ms de espessura, podendo alcançar, localizadamente, 100 

a 110 ms no centro e no extremo sudeste da unidade. A partir de uma área restrita de espessura 

entre 80 e 100 ms no centro da US1 e de seu pico máximo a nordeste, pode-se concluir que esta 

unidade possui um depocentro NE principal e outro central subordinado. 

 



91 

 

Fi g ur a 4 0  - Map a d a s up e r fí cie d e to p o  d a US1 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



92 

 

Fi g ur a 4 1  - Map a d e isó cr o na s d a US1 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



93 

 

Fi g ur a 4 2  - ( A)  V is u ali za ção  e m 3 D d o  map ea me n t o  d a US1  ao  lo n go  d e to d o  o  vo l u me sí s mico  

Faze nd a  Ced r o ;  ( B )  ma p a  d e isó cr o n as  d a  U S1 ;  e ( C)  v is ta  e m 3 D  d as  s up er f ície s  d e to p o  e  b a se  

d a US1 , g er ad a s p o r  in ter p o lação , s end o  co r tad a s  p o r  seçõ e s d i p  e s t ri k e .  A s eta v er d e i nd ic a  p ar a  
o  no r te .  

 
 

 

 

6.2.2 Unidade Sismoestratigráfica 2 (US2) 

 

 

Na Figura 43, é possível perceber que a US2 aparece na mesma localidade que a US1, 

porém de maneira expandida em direção ao centro do cubo analisado, chegando a preencher o 

centro-oeste localmente. O topo da US2 possui topografia suavizada, com profundidades 

aproximadas entre -1500 e -2000 ms, no centro-oeste e norte, e no sudeste -respectivamente. 

Nota-se a variação de profundidade do topo da US2 do centro para o sudeste do cubo sísmico, 

onde a variação é bem mais evidente ao sul, e menos ao norte da unidade. 

O mapa de isócronas gerado para a US2 (Figura 44) possui pico de espessura sísmica no 

sudeste da sua área de distribuição, onde atinge mais de 200 ms. Adicionalmente, são visíveis 

duas áreas de menor espessura, com aproximadamente 150 ms, ao centro e ao sul da unidade. 



94 

 

Nas demais regiões, a espessura fica em torno dos 50 ms, reduzindo gradativamente até zero 

para oeste, centro-leste e nordeste. Na Figura 44, um adensamento importante das isócronas é 

observado no centro da US2, delimitando uma falha N-S que corta praticamente todo o volume 

sísmico. A concentração alongada de espessuras consideravelmente maiores - representadas em 

tonalidades verdes e, localmente, azuis – pode ser atribuída ao controle deposicional gerado por 

esta estrutura.  

 

Fi g ur a 4 3  - Map a d a s up e r fí cie d e to p o  d a US 2 .  

 
 

 



95 

 

Fi g ur a 4 4  - Map a s d e i só cr o na s d a US2 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 



96 

 

Fi g ur a 4 5  - ( A)  V is u ali za ção  e m 3 D d o  map ea me n t o  d a US 2  ao  lo n go  d e to d o  o  vo l u me sí s mico  

Faze nd a  Ced r o ;  ( B )  ma p a  d e isó cr o n as  d a  U S2 ;  e ( C)  v is ta  e m 3 D  d as  s up er f ície s  d e to p o  e  b a se  

d a US2 , ger ad a s p o r  i nte r p o lação , s e nd o  co r tad a s  p o r  seçõ e s d i p  e s t r i k e .  A se ta v er d e i nd ic a  
p ar a o  no r te.  

 
 

 

6.2.3 Unidade Sismoestratigráfica 3 (US3) 

 

 

Diferentemente das unidades sismoestratigráficas US1 e US2, a US3 (Figura 46) não tem 

ocorrência no sudeste do dado que foi mapeado. O mapa de topo da US3 apresenta a menor 

amplitude de profundidade sísmica das unidades sismoestratigráficas deste trabalho: apenas 

300 ms. O menor valor registrado na US3 é de aproximadamente -1400 ms ao centro, e o maior 

de por volta de -1900 ms no sudoeste. Como nas unidades US1 e US2, embora seja atenuado, 

o topo da US3 possui maior variação de valores no sentido NW-SE, com tendência a aumentar 

mais ao sul e menos ao norte.  

As isócronas da US3 (Figura 47) indicam maiores espessuras como áreas no cubo 

Fazenda Cedro, onde: uma área menor atinge valor máximo de cerca de 210 ms no centro-leste; 

paralelamente ao pico de espessura da unidade, há desenvolvimento de uma área maior, 



97 

 

levemente alongada e com um range de aproximadamente 80 a 140 ms de espessura ao centro; 

e quatro áreas menores com, em média, 90 a 100 ms de espessura a centro-oeste, ao centro, a 

sul e a nordeste. O resto das isócronas da US3 apresentam espessuras entre 20 e 50 ms, as quais 

se tornam nulas no extremo sul, no sudoeste e no sudeste. A mudança de espessura vista no 

corpo alongado dominantemente verde no centro-leste da unidade sugere a ocorrência de uma 

falha N-S de extensão limitada, a qual possivelmente causou maior deposição ao seu leste. As 

áreas de espessura significativa dispersas na US3, bem como o pico de espessura máximo 

indicam múltiplos depocentros pequenos sem controle estrutural evidente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



98 

 

Fi g ur a 4 6  - Map a d a s up e r fí cie d e to p o  d a US3 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



99 

 

Fi g ur a 4 7  - Map a  d e isó cr o na s d a US3 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 



100 

 

Fi g ur a 4 8  - ( A)  V is u ali za ção  e m 3 D d o  map ea me n t o  d a US 3  ao  lo n go  d e to d o  o  vo l u me sí s mico  

Faze nd a  Ced r o ;  ( B )  ma p a  d e isó cr o n as  d a  U S3 ;  e ( C)  v is ta  e m 3 D  d as  s up er f ície s  d e to p o  e  b a se  

d a US3 , ger ad a s  p o r  i nte r p o lação , s e nd o  co r tad a s  p o r  seçõ e s d i p  e s t r i k e .  A se ta v er d e i nd ic a  
p ar a o  no r te.  

 
 

 

6.2.4 Unidade Sismoestratigráfica 4 (US4) 

 

 

A US4 está distribuída aproximadamente ao longo de uma faixa NW-SE do cubo sísmico 

Fazenda Cedro. Conforme a Figura 49, o topo desta unidade possui profundidades de -1350 ms 

no noroeste, e de -1920 ms no sudeste, sendo a transição entre elas bastante gradual de NW 

para SE. A amplitude de profundidade, como nas outras unidades já mencionadas, também é 

mais expressiva a sul do que a norte. 

O mapa de isócronas da US4 (Figura 50) mostra espessuras maiores em áreas expressivas, 

predominantemente, por volta de 100 ms, no noroeste, no centro, e no sudeste desta unidade, 

onde a espessura sísmica chega ao seu ápice com média em torno de 180 ms e máxima de 250 

ms. Com menor relevância, mas ainda sim cobrindo uma área considerável de distribuição sem 

padrão definido, a espessura da US4 fica entre 30 e 50 ms em média, tornando-se nula nas suas 

porções nordeste e sudoeste. De maneira geral, a US4 apresenta um depocentro bem definido 



101 

 

para SE. Pequenas falhas N-S parecem controlar localmente uma maior deposição dessa 

unidade, no noroeste, no centro-sul e no sudeste. 

 

Fi g ur a 4 9  - Map a d a s up e r fí cie d e to p o  d a US4 .  

 
 

 

 

 

 

 



102 

 

Fi g ur a 5 0  - Map a  d e isó cr o na s d a US4 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



103 

 

Fi g ur a 5 1  - ( A)  V is u ali za ção  e m 3 D d o  map ea me n t o  d a US 4  ao  lo n go  d e to d o  o  vo l u me sí s mico  

Faze nd a  Ced r o ;  ( B )  ma p a  d e isó cr o n as  d a  U S4 ;  e ( C)  v is ta  e m 3 D  d as  s up er f ície s  d e to p o  e  b a se  

d a US4 , ger ad a s p o r  i nte r p o lação , s e nd o  co r tad a s  p o r  seçõ e s d i p  e s t r i k e .  A se ta v er d e i nd ic a  
p ar a o  no r te.  

 
 

 

 

6.2.5 Unidade Sismoestratigráfica 5 (US5) 

 

 

A Figura 52 mostra uma ampla distribuição da unidade US5. Segundo o mapa gerado, o 

topo desta unidade sismoestratigráfica apresenta amplitude aproximada de profundidade de -

1200 ms, a noroeste, até -1890 ms a sudeste. No sentido NW-SE, a variação do topo da US5 é 

gradativa, desta vez não sendo notória diferença significativa da amplitude de profundidade 

entre os setores norte e sul da unidade. 

Na Figura 53, nota-se que as maiores espessuras sísmicas da US5 estão concentradas mais 

ao sul da área mapeada. De maneira simplificada, existem três regiões no mapa de isócronas 

com espessuras de, em média, aproximadamente 100 a 130 ms: uma área que ocupa grande 

parte do sudeste da unidade, com três núcleos pequenos chegando ao pico máximo de espessura 

de 190 ms; uma área mais larga que se estende desde o centro-sul até o centro-oeste, também 

atingindo 190 ms numa porção bem restrita na sua porção central mais superior; e uma área 

menos expressiva ao norte da unidade, com espessura máxima de 130-140 ms mais a oeste. Em 



104 

 

contrapartida, o restante da US5 apresenta espessuras majoritariamente entre 10 e 70 ms, em 

média 50 ms, tendendo a desaparecer em direção a leste e a nordeste. Localizadamente, a 

inexistência de deposição da US5 chama atenção, sendo retratada como formas pequenas - ora 

arredondadas ora mais alongadas - em vermelho no mapa (Figura 53), principalmente mais a 

leste e a nordeste. Na parte inferior do mapa, as concentrações de maiores espessuras são 

controladas estruturalmente, o que já não ocorre na parte superior. Desta forma, observam-se: 

duas falhas na região central-sudoeste limitando maior deposição da US5 entre elas, sendo a 

mais a oeste NNW-SSE e a mais a leste N-S; uma falha N-S no centro-sul, com maior deposição 

para oeste; e uma falha menor N-S a sudeste, com maior deposição a oeste. Por fim, de maneira 

geral, a US5 apresenta dois depocentros principais, regiões mais arroxeadas no mapa: um a 

centro-oeste e outro a sudeste.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



105 

 

Fi g ur a 5 2  - Map a d a s up e r fí cie d e to p o  d a US5 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



106 

 

Fi g ur a 5 3  - Map a d e isó cr o na s d a US5 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 



107 

 

Fi g ur a 5 4  - ( A)  V is u ali za ção  e m 3 D d o  map ea me n t o  d a US 5  ao  lo n go  d e to d o  o  vo l u me sí s mico  

Faze nd a  Ced r o ;  ( B )  ma p a  d e isó cr o n as  d a  U S5 ;  e ( C)  v is ta  e m 3 D  d as  s up er f ície s  d e to p o  e  b a se  

d a US5 , ger ad a s p o r  i nte r p o lação , s e nd o  co r tad a s  p o r  seçõ e s d i p  e s t r i k e .  A se ta v er d e i nd ic a  
p ar a o  no r te.  

 
 

 

6.2.6 Unidade Sismoestratigráfica 6 (US6) 

 

 

Comparativamente a US5, a US6 contém distribuição bastante similar a ela, contudo se 

manifesta ligeiramente menos a sudoeste e mais a nordeste do volume sísmico Fazenda Cedro. 

Por ser a unidade, mais nova, a US6 (Figura 55) apresenta as menores profundidades sísmicas 

em seu topo, variando de -1110 ms a noroeste a por volta de -1800 ms a sudeste. Logo, a 

profundidade do topo aumenta de forma gradual na direção NW-SE, sendo mais atenuado a 

norte e mais inclinado a sul.  

No mapa de isócronas da US6 ( Figura 56), chama bastante atenção a concentração de 

picos de espessura na sua porção nordeste, onde os valores são dominantemente maiores que 

150 ms e atingem até 180 ms. Espessuras acima de 130 ms são predominantes apenas nas partes 

nordeste e noroeste da unidade, enquanto que o mapa, como um todo, apresenta por volta de 70 

ms de espessura em média. As regiões marginais a oeste, a sul e a sudeste apresentam as 

menores espessuras, 20 ms em média e com um range de 50 a 0 ms do centro para fora do 



108 

 

volume sísmico. Duas falhas pequenas de direção N-S estão dispostas a nordeste da US6, ambas 

com deposição maior para o leste, exercendo controle deposicional no depocentro principal da 

unidade. Por fim, a ocorrência de uma anomalia de adelgaçamento da unidade - localizada na 

parte centro-norte - chega a mostrar valor negativo de espessura, o que pode indicar processos 

erosivos associados aos movimentos halocinéticos da unidade Membro Itaúnas sobreposta à 

US6. 

 

Fi g ur a 5 5  - Map a d a s up e r fí cie d e to p o  d a US6 .  

 
 

 



109 

 

 Fi g ur a 5 6  - Map a d e isó c r o na s d a US6 .  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



110 

 

Fi g ur a 5 7  - ( A)  V is u ali za ção  e m 3 D d o  map ea me n t o  d a US 6  ao  lo n go  d e to d o  o  vo l u me sí s mico  

Faze nd a  Ced r o ;  ( B )  ma p a  d e isó cr o n as  d a  U S6 ;  e ( C)  v is ta  e m 3 D  d as  s up er f ície s  d e to p o  e  b a se  

d a US6 , ger ad a s p o r  i nte r p o lação , s e nd o  co r tad a s  p o r  seçõ e s d i p  e s t r i k e .  A se ta v er d e i nd ic a  
p ar a o  no r te.  

 
 

 

 

6.3 Controle Deposicional das Unidades Sismoestratigráficas 

 

 

Analisando os mapas de isócronas gerados para as unidades sismoestratigráficas do Mb. 

Mucuri no volume sísmico Fazenda Cedro, variações de espessura e de área de deposição para 

cada unidade foram observadas. As mudanças de espessura média das US estão intrinsecamente 

ligadas à variação da taxa de criação de espaço de acomodação, considerando um aporte 

sedimentar constante. É importante citar que a taxa de criação de espaço deposicional depende 

da variação relativa do nível do mar, portanto do balanço tectônico somado à eustasia. O 

registro deposicional é resultado da preservação do espaço criado que foi preenchido. 

Levando em consideração a área deposicional e a espessura média de cada US (dados 

gerados), a Figura 58 mostra que a razão entre espessura média de uma unidade 

sismoestratigráfica pela sua área está relacionada ao grau de controle tectônico a que ela é 

submetida, a qual é chamada de Razão de Balanço Tectônico (RBT) neste trabalho. Valores 



111 

 

maiores que 1 ms/km² de RBT indicam que o espaço de acomodação era restrito a calhas 

deposicionais controladas por falhas, resultando em maiores espessuras médias de deposição 

em áreas menores, devido a uma maior atividade tectônica. Analogamente, valores de RBT 

menores que 1 ms/km² remetem a um período de menor atividade tectônica, onde houve 

sedimentação mais espalhada, de menor espessura média, cobrindo uma maior área, sem calhas 

limitando a deposição. Quando a RBT é igual a 1 ms/km², tem se um equilíbrio tectônico, ou 

seja, a equivalência da espessura média à área sugere que houve um período de ajuste da 

deposição ao espaço de acomodação criado. Sinteticamente, na Figura 58A, a deposição é 

restrita a uma calha estreita para RBT &gt; 1ms/km² - ou seja, há uma maior espessura de 

sedimentos em relação à área - na Figura 58B, equilibrada, preenchendo uma calha mais larga 

para RBT igual a 1 ms/km² (balanço entre área deposicional e espessura), e, na Figura 58C, está 

bem distribuída numa área quase aplainada com mínimo controle tectônico atuante para RBT 

&amp;lt;1 ms/km² (área deposicional maior que a espessura). Cabe aqui apontar que erosões não são 

consideradas. Desta forma, a espessura trabalhada é considerada a espessura mínima preservada 

final. 

 

Fi g ur a  5 8  -  Mo d elo s  id e aliz ad o s  d e co n tr o le  d ep o sic io n al  d a s u nid ad es  s is mo e str ati gr á fic as,  

co n fo r me  o s  va lo r es  d e  R B T  se d i st a nci a m d e  1  ms /k m² . ( A)  Dep o s ição  e m co nd i çõ es  d e  ma io r  

ati vid ad e tectô n ica,  r e st r ita a c al ha s p ar a RB T  &gt; 1  ms / k m² . ( B )  Eq u ilí b r io  te ctô nico  co m  

d ep o siç ão  meno s co ntr o la d a p o r  tecto ni s mo  p ar a R B T  = 1 ms /k m². ( C)  Dep o siç ão  e m co nd içõ e s  

d e meno r  at iv id ad e tec tô n ica, o nd e RB T  &amp;lt;1  ms /k m ².  

 
 

A Tabela 1 mostra uma compilação das espessuras máxima e média calculadas para a 

área de distribuição de cada unidade sismoestratigráfica. A US1 é a menor unidade 

sismoestratigráfica observada, tanto em área (46,42 km²) quanto em espessuras máxima (180,5 

ms) e média (53,03 ms). A US2 apresenta a maior espessura máxima (257,28 ms), contudo a 

US4 atinge quase a mesmo valor de máximo e chama atenção por ter a maior espessura média: 

enquanto a média de espessura da US2 fica no entorno de 56 ms, a da US4 ultrapassa 75 ms. A 

US3 não mostra valores que se sobressaiam, sendo a segunda menor unidade em área (66,44 



112 

 

km²), quase equivalente à da US2, alta espessura máxima e média pouco expressiva. A US4, 

como já foi dito, tem a maior espessura média e a segunda maior máxima (255,78 ms), mas só 

cobre uma área de 70,48 km². A US5 possui a maior área de deposição (94,94 km²), embora 

tanto sua espessura máxima quanto média não sejam muito relevantes, comparativamente às 

outras unidades. A US6 é a segunda maior unidade em área (89,43 km²), possui alta espessura 

média e baixa máxima.  

Verificando os valores de RBT para cada US na Tabela 1, observa-se que a US1 apresenta 

a maior razão de espessura média por área (1,15 ms/km²), o que sugere que esta unidade 

apresenta a maior atividade tectônica do Mb. Mucuri no volume sísmico investigado (Figura 

58A). Secundariamente, nota-se que a US4 é a segunda unidade com maior influência tectônica 

na deposição. Visto que a RBT da US4 é de 1,07 ms/km², valor muito próximo do equilíbrio 

tectônico, esta unidade é representada pela situação vista na Figura 58B. As unidades US2, 

US3, US5 e US6 têm deposição associada a um contexto de menor atividade tectônica (Figura 

58C), com valores de RBT de 0,83, 0,89, 0,7 e 0,77 ms/km² - respectivamente. Desta forma, 

pode-se agrupar as unidades sismoestratigráficas em tratos tectônicos (TT). Estes tratos 

tectônicos são definidos conforme os critérios de Prosser (1993), sendo o TT1 equivalente à 

unidade US1, o TT2 às unidades US2 e US3, o TT3, à US4, e o TT4 às unidades US5 e US6. 

Os TT1 e TT3 são tratos tectônicos de maior atividade tectônica, representando um primeiro, e 

maior, pulso tectônico na US1, e um segundo pulso menos expressivo na US4. Os TT2 e TT4 

são tratos de menor atividade tectônica, sendo a deposição do TT4 a mais estável 

tectonicamente. O Quadro 5 mostra uma compilação da sucessão dos tratos tectônicos 

associados às unidades sismoestratigráficas, graus de controle tectônico e modelos idealizados 

para cada contexto individual de deposição. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



113 

 

T ab ela 1 .  V alo r e s d e  ár e a, e sp es s ur a s m á x i ma  e méd ia, e r az ão  e ntr e e sp es s ur a méd ia e ár e a  

( RB T )  p ar a cad a u nid ad e si s mo e str a ti gr á f ica.  

 
 

Qu ad r o  5  - Sí n te se d o s t r ato s t ectô ni co s, co m s u as u n id ad e s s is mo e s tr at i gr á f ica s as so c iad a s, 

gr a u s d e tecto n is mo  e mo d elo s d ep o si cio nai s si mp l if icad o s.  

 
 

Integrando os mapas de isócronas gerados para as seis unidades sismoestratigráficas, as 

falhas identificadas e a divisão do intervalo estudado em quatro tratos tectônicos, tem-se que a 

deposição do Membro Mucuri no volume sísmico Fazenda Cedro é controlada por calhas N-S 

herdadas da Fase Rifte da Bacia do Espírito Santo. A intensidade da atividade tectônica 

observada diminui em direção ao topo, conforme as unidades sismoestratigráficas mais jovens 

sofrem menor controle da reativação dos grábens da Formação Cricaré, sotoposta. Logo, 

verifica-se um primeiro pulso tectônico maior no TT1, um período de menor atividade no TT2, 

outro pulso, menor que o primeiro, no TT3, e uma diminuição da atividade tectônica 

novamente, no TT4, com menor influência do que o TT2. Por fim, a maior ocorrência de falhas 

N-S - desde o centro ao leste do cubo sísmico, e de norte a sul - indica um possível controle 

preferencial das falhas reativadas sobre a migração dos canais fluviais no sentido distal da área 

analisada.  



114 

 

Por fim, a partir da análise das falhas e cálculos que mensuram o controle deposicional 

gerado por algum grau de tectonismo, tem-se que o Membro Mucuri - classicamente definido 

como Fase Transicional (VIEIRA et al., 1994) - não faz parte de um depósito de margem 

passiva nem possui estruturas da fase rifte plena. Assim, embora o Mb. Mucuri apresente uma 

atividade tectônica relativamente menor que da fase rifte inferior – Fm. Cricaré (depositada em 

calhas tectônicas) - é possível determinar controles tectônicos sobre a sua sedimentação, ainda 

que incipientes. Portanto, pode-se caracterizar o Membro Mucuri como um estágio sag da Bacia 

do Espírito Santo, onde há mudança na subsidência de mecânica para térmica. Segundo Allen 

e Allen (2013), a fase sag envolve resfriamento da crosta continental com relaxamento térmico, 

assentada sobre uma litosfera continental intacta a levemente adelgaçada. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



115 

 

7. CONCLUSÕES 

 

 

Esta monografia objetivou compreender a evolução deposicional do Membro Mucuri - 

Aptiano da Bacia do Espírito Santo - no cubo sísmico Fazenda Cedro, localizado no centro-

leste da porção onshore da bacia. Uma vez mapeados topo e base do Mb. Mucuri, foi aplicada 

a metodologia de análise sismoestratigráfica sistemática, baseada em Mitchum e Vail (1977), a 

três linhas sísmicas dip e duas strike, com as seguintes etapas sequenciais: (1) interpretação 

completa de refletores e suas terminações; (2) reconhecimento de unidades 

sismoestratigráficas; (3) identificação de sismofácies; e (4) confecção de diagramas 

cronoestratigráficos, apenas para as linhas dip. O mapeamento sísmico feito a seguir foi uma 

resultante dessa análise sismoestratigráfica, onde as unidades sismoestratigráficas (US) 

observadas nas cinco linhas selecionadas foram estendidas ao longo de todo o cubo sísmico, 

propiciando a geração de mapas de isócronas e de topo para cada US. 

A análise sismoestratigráfica realizada para as cinco linhas sísmicas selecionadas resultou 

na separação do Mb. Mucuri em seis unidades sismoestratigráficas (US1, US2, US3, US4, US5 

e US6), e na distinção de três sismofácies (SF1, SF2 e SF3). Integrando as unidades 

sismoestratigráficas das seções dip e strike, a US1 é a menor unidade das seis, de forma que a 

sua deposição está restrita à porção distal da área de estudo, estando ausente apenas na Seção 

Strike 150 (a oeste), e varrendo quase toda a Seção Strike 350 (a leste). A US2 aparece somente 

no centro da porção proximal do volume sísmico investigado, enquanto que passa a ser ausente 

no centro e bem desenvolvida ao norte e ao sul distalmente. A US3 ocorre amplamente no 

centro da área de estudo - diminuindo ao sul no sentido proximal, e aumentando 

significativamente ao norte e na porção distal. A US4 ocupa boa parte do norte do Fazenda 

Cedro na sua porção proximal, onde é ausente no centro e no sul, ao passo que expande e 

preenche o centro e o sul distalmente, tornando-se ausente no norte. A US5 cobre, amplamente, 

o centro e o sul da parte proximal do cubo sísmico - bem como o norte mais restritamente - 

contudo diminui consideravelmente, desaparece no norte, e passa a preencher apenas o sul na 

sua parte distal. A US6 é bem menos expressiva na parte proximal do que na distal da área 

analisada: proximalmente, esta unidade está localizada no centro e no norte; distalmente, a US6 

ocorre de norte a sul, com espessamento significativo para norte. De maneira integrada, a SF1 

ocorre apenas ao norte da parte proximal do volume sísmico - onde é a sismofácies menos 

expressiva, proporcionalmente às outras. A SF1 passa a estar melhor distribuída e em maior 

volume distalmente, com ocorrência de norte a sul. A SF2 preenche, predominantemente, o 



116 

 

centro e o sul da parte proximal do cubo, expandindo-se significativamente em volume, e 

ocupando, além do centro e do sul, o norte no sentido distal, onde é a sismofácies dominante. 

A SF3 tem distribuição similar proximal e distalmente, embora seja, proporcionalmente, menos 

importante no sentido distal. A partir de três diagramas cronoestratigráficos construídos para as 

três linhas sísmicas dip, as unidades sismoestratigráficas mais velhas sobrepostas por outras 

mais jovens, constituindo linhas de tempo de episódios deposicionais, com as sismofácies 

dispostas ao longo deles.  

A observação dos produtos da análise sismoestratigráfica levou ao entendimento da 

evolução deposicional do Membro Mucuri na área de estudo. Visto isto, a sismofácies SF1 é 

interpretada como a concentração de um sistema fluvial dominado por canais, a SF2 como a 

concentração de um sistema deltaico dominado por ondas, e a SF3 como dominância de um 

sistema fluvial dominado por planície de inundação. Assim, a forma como estão dispostos os 

sistemas costeiros e fluviais nos diagramas cronoestratigráficos aponta para um modelo 

deposicional com rios alimentando deltas distalmente. Na porção mais proximal do dado 

sísmico, há poucos canais fluviais, os quais se ramificam e são distribuídos de norte a sul no 

sentido de deposição preferencial do Membro Mucuri. A SF2 ganha maior volume no sentido 

distal, onde deltas dominados por ondas são predominantes em relação ao sistema fluvial. 

Adicionalmente, as sismofácies acabam por definir concentrações de sistemas deposicionais 

(ou compartimentações internas), contudo, conforme observado em testemunhos descritos, a 

variabilidade dos sistemas deposicionais é dada em escala subssísmica, o que deriva na 

complexa interação entre sismofácies encontrada. 

No mapeamento sísmico, os mapas gerados mostram que o Membro Mucuri apresenta 

uma tendência de gradual espessamento no sentido NW-SE (depocentro). De modo geral, falhas 

N-S são observadas na escala de análise dos mapas de isócronas, as quais são um pouco maiores 

no centro e menores nas regiões marginais do volume sísmico, controlando localmente a 

deposição das unidades sismoestratigráficas. O cálculo da área, espessuras máxima e média, e 

razão de espessura média por área (RBT) de cada unidade sismoestratigráfica mostra que a US1 

(RBT &gt; 1 ms/km²) e a US4 (RBT pouco maior que 1 ms/km²) são as unidades com maior 

atividade tectônica da área, enquanto as unidades US2, US3, US5 e US6 apresentam menor 

atividade tectônica (RBT &amp;lt;1 ms/km²). Desta forma, o controle deposicional do Membro Mucuri 

é dado em quatro tratos tectônicos, sendo o TT1 (US1) e o TT3 (US4) tratos de alta influência 

tectônica, e o TT2 (US2 e US3) e o TT4 (US5 e US6) de baixa influência tectônica.  

Portanto, as falhas N-S identificadas foram interpretadas como calhas remanescentes da 

Fase Rifte da Bacia do Espírito Santo, que exerceram controle na deposição do Membro Mucuri 



117 

 

sendo reativadas por pulsos tectônicos. Baseando-se nos valores de RBT, é notável que - com 

o afastamento da Fm. Cricaré sotoposta - o grau de influência tectônica na deposição do 

membro diminui em direção ao topo, uma vez que o pulso tectônico do TT3 tem menos força 

que o visto no TT1, e o grau reduzido de tectonismo do TT4 é ainda menor do que o observado 

no TT2. 

Apesar do Mb. Mucuri apresentar um controle tectônico menorizado, quando comparado 

ao rifte pleno da Fm. Cricaré, ainda assim mostra atividades tectônicas que impactam a 

sedimentação de unidades específicas (US1 e US4). Isto indica que, mesmo não havendo mais 

uma subsidência plenamente mecânica, o Mb. Mucuri ainda não apresenta um padrão 

deposicional compatível com uma margem passiva, e sim com uma ampla bacia sag, 

relacionada aos esforços finais que antecedem a ruptura crustal efetiva e final de uma fase rifte, 

fase classicamente definida na literatura como Transicional (VIEIRA et al., 1994). 

Desta forma, o presente trabalho contribuiu para o desenvolvimento da metodologia 

sistemática de análise sismoestratigráfica, onde há capacitação da sua aplicação na 

complexidade da deposição do Membro Mucuri. A ferramenta de análise sísmica, somada ao 

mapeamento sísmico, portanto, agregou ao estudo do intervalo pré-sal brasileiro, gerando 

conhecimento e novos desafios quanto à evolução do Aptiano da Bacia do Espírito Santo.  

 

 

 



118 

 

REFERÊNCIAS 

 

 

ALLEN, P. A.; ALLEN, J .  R. Basin anal ysis : Principles and application to petroleum 

play assess ment. J ohn Wiley &amp;amp; Sons, 2013.  

 

 

ALVARENGA, R.  S. Análise sismoestratigráf ica de bacias rifte: definição de  

sismof ácies e arcabouço tectono -estratigráf ico.  Tese de Doutorado  - Instituto de  

Geociências, Curso de Pós-Graduação em Geociênc ias, Universidade Federal  do Rio Grande do 

Sul, Porto Alegre, 2016.  

 

 

ASMUS, H. E.; GOMES, J . B.; PEREIRA, A. C. B. Inte gração geol ógica re gio nal da 

bacia do Espírito Santo. Relatório Interno, PETROBRAS , 1971.  

 

 

ASMUS, H. E.; PORTO, R. Classificação das bacias sedimentares brasileiras segundo a  

tectônica de placas. In: Congresso Brasileiro de Geologia . 1972. p. 67 -90.  

 
 
BROWN, L. F., Fisher, W. L. Seis mic -str atigraphic interpretation of depositional 

syste ms: exa mples from Bra zilian rift and pull -apart basins.  Payton, C., E., e d., Seismic  

Stratigraphy -Applications to Hydrocarbon Exploration: AAPG Memoir , v. 26, p. 

213 -248.  1977.  

 
 
CARVALHO, A. S. G. et al. The impact of ea rly dia genesis on the re servoir quality of  

pre?salt (Aptian) sandstones in the E spírito Santo Basin, Eastern Brazil. Journal of  
Petroleum Geology , v. 37, n. 2, p. 127 -141, 2014.  

 

 

CATUNEANU, O . Principles of  sequence stratigraphy : Amsterda m.  Elsevier, 2006.  

 
 

CATUNEANU, O. et  al. Sequence stratigraphy : methodology a nd nomenclature. 

New sletters on stratigraphy , v. 44, n. 3, p. 173 -245, 2011.  

 

 

CHANG, H. K.; KOWSMANN, R. O.; FIGUEIREDO, A. M. F. Ne w concepts on the 

developme nt of east Brazilian mar ginal basins: Episodes, v. 2. 1988.  

 

 

CHANG, H. K. et al. Tectonics and stratigraphy of the East B ra zil Rift syste m: a n 

over view. Tectonophys ics , v. 213, n. 1 -2, p. 97 -138, 1992.  

 

 

DIAS, J . L. Tectônica, estratigrafia e sedimentação no Andar Apti ano da mar ge m leste  

brasileira. Boletim de Geociências da PETROBRAS , v. 13, p. 7 -25, 2005.  

 



119 

 

FRANÇA, R. L. et al. Bacia do Espírito Santo.  Boletim de Geociencias da P etrobrás , 

v. 15, n. 2, p. 501 -509, 2007.  

 

 

GRADSTEIN, F . M. et al. A Mesozoic time scale. Journal of  Geophysical Research: 

Solid Earth, v. 99, n. B12, p. 24051 -24074, 1 994. 

 

 

KUCHLE, J .; SCHERER, C. M. S. Sis moestra tigrafia de bacias rifte: técnicas, métodos  

e sua aplicação na Bacia  do Recôncavo. Boletim de Geociências da  Petrobrás, v. 18, n. 

2, p. 33 -60, 2010.  

 
 

M ILANI, E. J . et al. Petróleo na mar ge m continental brasileira: geologia, explora ção, 

resultados e perspectivas. Brazilian Journal of  Geophysics , v. 18, n. 3, p. 351 -396, 

2000.  

 
 

M ITCHUM J R, R. M.; VAIL, P. R.; THOMPSON III, S. Seis mic stratigraphy and global  

changes of sea le vel: Part 2. The depositional sequence as a basic unit for stratigraphic  

analysis: Section 2. Application of seismic reflection configuration to stratigraphic  

interpretation. 1977.  

 
 

M ITCHUM J R, R. M.; VAIL, P. R.; SANGREE, J . B. Seismic stratigraphy and global  

changes of sea  level: Pa rt 6. Stratigraphic interpretation of seismic reflection patterns in 

depositional sequences: Section 2. Application  of seismic reflection configuration to 

stratigraphic interpretation. 1977.  

 
 
M ITCHUM, R. M.; VAIL, P. R. Seis mic stratigraphy and global changes of sea le vel,  

Part 7: seis mic stratigraphic interpretation procedure, in Pa yton, CE, c d., Seis mic  

stratigraphy -applications to hydrocarbon exploration.  American Association  of 

Petroleum Geologists, Memoir , v. 26, n. 1, p. 977, 1977.  

 
 
OJ EDA, H. A. O. Struct ural frame wor k, stratigr aphy, and e volutio n of Brazilian mar ginal  

basins. AAPG Bulletin , v. 66, n . 6, p.  732 -749, 1982.  

 
 
PONTE, F. C.; ASMUS, H. E. Geological fra me work of the Bra zilian continental mar gin. 

Geologische Rundschau , v. 67, n. 1, p. 201 –235, 1978.  

 
 
POSAMENT IER, H. W.; J ERVEY, M. T.; VAIL, P. R. Eustatic c ontrols on clastic 

deposition I - conceptual framewor k. 1988.  

 

 
PROSSER, S. Rift -related linked depositional syste ms and their seis mic  

expression.Geological Society, London, Spe cial Publications , v. 71, n. 1, p. 35 -66, 

1993.  

 

 



120 

 

RAM IREZ, A. A. et al . Análise sismoestratigráfica da seção rifte da Bacia de Santos, 

Brasil. Pesquisas em Geociências , 42(3), Porto Alegre,  p. 263 -280, 2015. 

 

 

VAIL, P. R.; M ITCHUM J R, R. M.; THOMPSON III, S. Seis mic stratigraphy and global 

changes of sea  level: Part 3. Relative changes  of sea level from Coas tal Onlap: section 

2. Application of seismic reflection Configuration to Stratigraphic Int erpretation. 1977.  

 
 
VAIL, P. R.; TODD, R. G.; SANGREE, J . B. Seismic stratigraphy and global changes of 

sea level: Part 5. Chr onostratigraphic significance of seis mic reflections: Section 2. 

Application of seismic reflection configuration to stratigraphic interpretation. 1977.  

 
 
VAN WAGONER, J . C. et al.  An overvie w of the fundamentals of sequence stratigraphy 

and ke y definitions. 1988. 

 
 
VIEIRA, R.  A. B.;  COSTA, L. A. R.; ALVES , R. G. Bacias do Espírito Santo e Mucuri  

estudo geológico e  análise exploratória das porções  onshore e nearshore. 

PETROBRAS/DEXES (Relatório Interno) . São Mateus -ES. 1992 .  

 

 

VIEIRA, R. A. B. et al. Bac ias do Espírito Santo e Mucuri. Boletim de Geociências  da 

Petrobrás, v. 8, n. 1, p. 191 -202, 1994.  

 
 
VIEIRA, R. A. B. Análi se estratigráfica e evolução paleogeográfica  da seção neoaptiana 

na porção sul da Plataforma de São Mateus, B acia do Espírito Santo, Brasil. Tese  de 

Doutorado. Dissertação de Mestrado – Instituto de Geociências, Curso de Pós -Graduação  

em Geociências, Uni versidade Federal do Rio Gr ande do Sul, Porto Ale gre, 158p.(inédito).  

1998.  

 

 

WHEELER, H . E. Ti me -stratigraphy. AAPG Bulletin, v. 42, n. 5, p. 1047 -1063, 1958.  








</field>
	</doc>
</add>