<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12560</field>
		<field name="filename">18226_Corros_Prot_Mater_Vol33_n3_%282014%29.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
44VOLTAR AO INÍCIO

ARTIGO  Corros. Prot. Mater., Vol. 33, N o 3 (2014)

Resumo
Nas últimas décadas tem-se verificado um grande aumento das 
aplicações das ligas de alumínio nas estruturas marítimas. Os danos 
estruturais que se têm verificado em embarcações devem-se, em 
grande parte, a problemas de corrosão. Assim, as ligas de alumínio 
têm que ter uma protecção anticorrosiva adequada. As estruturas 
marítimas, nomeadamente os cascos dos navios devem ser mantidos 
preferencialmente livres de organismos por forma a minimizar a 
resistência ao atrito e consequentemente o consumo de combustível. 
Para tal são aplicados revestimentos anti-incrustantes para evitar 
a fixação destes organismos. Nos últimos anos têm-se verificado 
grandes desenvolvimentos de investigação, desenvolvimento e 
inovação (IDI) para obtenção de tintas anti-incrustantes (AI) com 
uma melhor eficiência anti-incrustante em total concordância com a 
legislação ambiental.

O principal objetivo deste estudo reside na avaliação da 
proteção anticorrosiva e da eficiência anti-incrustante de 3 
diferentes esquemas de pintura envolvendo tintas AI com 
diferentes biocidas. Estas avaliações envolveram ensaios de 
envelhecimento artificial (resistência ao nevoeiro salino, à 
imersão em água do mar sintética e à delaminação catódica) e de 
exposição natural durante dois anos. Estes esquemas de pintura 
foram caracterizados visualmente, em termos de espessura e em 
termos morfológicos e químicos por microscopia electrónica de 
varrimento com espectrometria de dispersão de energias (SEM/
EDS), por espectroscopia de infravermelho com transformada 
de Fourier (FTIR) e por difracção de raios-X (XRD). Finalmente 
referem-se algumas das linhas de investigação actualmente 
em curso no domínio da luta contra a fixação dos organismos 
marinhos em estruturas marítimas.

Palavras-chave: Protecção Anticorrosiva, Tintas Anti-incrustantes, 
Tintas Marítimas, Organismos Marinhos 

ESQUEMAS DE PINTURA PARA ESTRUTURAS MARÍTIMAS
Artigo submetido em Agosto de 2014 a aceite em Setembro de 2014     

T. C. Diamantino (1)(*), I. N. Alves (1), R. P. Gonçalves (1), M. J. F. Marques (1) e M. R. Costa (1) 

(1) Laboratório Nacional de Energia e Geologia – Laboratório de Materiais e Revestimentos, 
 Estrada do Paço do Lumiar, 1649-038 Lisboa, Portugal, e-mails: teresa.diamantino@lneg.pt, 

 isabel.nascimento@lneg.pt, rita.goncalves@lneg.pt, mjoao.marques@lneg.pt, rosario.costa@lneg.pt
(*) A quem a correspondência deve ser dirigida, e-mail: teresa.diamantino@lneg.pt

PAINT SYSTEMS FOR MARINE STRUCTURES

Abstract
The increase of aluminum alloys applications registered some 
decades ago for marine constructions has led to a considerable 
number of cases of structure damages mainly due to corrosion 
problems. So, the use of aluminum alloys for these constructions 
implies a suitable anticorrosive protection. The immersed structures 
like ship hulls need to be kept free from marine organisms in 
order to minimize drag resistance and reduce fuel consumption. 
Antifouling paints (AFP) are applied and developed to avoid the 
micro and macrofouling. A great development of AFP has been 
registered aiming for a better efficiency in compliance with emerging 
environmental legislation. The main aim of this study was to evaluate 
the anticorrosive behaviour and antifouling efficiency of three 
different paint systems that include antifouling paints with different 
biocides. With this purpose tests were carried out including artificial 
ageing (salt spray resistance, immersion resistance and cathodic 
disbonding) and natural exposure during two years. All this paint 
systems were evaluated in terms of visual assessment, thickness, 
and morphological and chemical characterization by Scanning 
Electron Microscopy with Energy Dispersive Spectroscopy (SEM/EDS), 
Fourier Transform Infrared Absorption Spectroscopy (FTIR) and X-Ray 
Diffraction (XRD). Finally the actual research lines on antifouling 
technologies are pointed.

Keywords: Anticorrosive Protection, Antifouling Paints, Marine Paints, 
Fouling 

1. INTRODUÇÃO
As ligas de alumínio para além de leves, apresentam excelentes 
propriedades mecânicas assim como de resistência à corrosão, o que 
tem conduzido a uma grande utilização na área da construção naval. 
Contudo, tem-se verificado danos estruturais nas embarcações os 

quais são em grande parte devidos a problemas de corrosão [1-3]. 
Os factores que mais contribuem para os processos de corrosão de 
estruturas imersas em água do mar/estuário, são fundamentalmente 
as características intrínsecas das estruturas metálicas, os parâmetros 
ambientais a que as mesmas estão sujeitas e as condições 
operacionais [4].

Os organismos marinhos/estuarinos originam incrustações 
descontínuas (“biofouling”) nas superfícies imersas, podendo acelerar 
a velocidade de corrosão em áreas localizadas, devido às diferentes 
condições criadas pela sua presença. Assim, podem ocorrer corrosão 
por picadas, corrosão intersticial, corrosão por arejamento diferencial, 
etc. Ainda que o crescimento contínuo e denso de incrustações 
possa atenuar a corrosão por impedimento da difusão de oxigénio 
nas superfícies metálicas incrustadas, este provoca um aumento 
em grande escala do atrito dos cascos das embarcações na água, 
conduzindo a um gasto excessivo de combustível e elevados custos de 
manutenção. 

Os esquemas de pintura usados para as estruturas marítimas têm 
sofrido um grande desenvolvimento nas últimas décadas, devido 
à legislação e regulamentação emergentes, especialmente as 
relacionadas com a proteção ambiental e a saúde humana. Estes 
desenvolvimentos têm-se concentrado na redução dos compostos 
orgânicos voláteis (COVs) e na eliminação de compostos tóxicos e 
carcinogénicos das tintas tradicionais.

As tintas anti-incrustantes (AI) polimetantes à base de tributil-
estanho ( TBT ), por serem muito eficientes e compatíveis, quer com 
cascos de aço quer com cascos de alumínio, foram durante muitas 
décadas a melhor alternativa encontrada [5]. Contudo, pela sua elevada 
ecotoxicidade [6], estas tintas à base de TBT conduziram a graves 
problemas ambientais, nomeadamente nas imediações das docas 
secas e nos portos de elevado tráfego acabando por ser proibidas 
pelo Comité de Protecção Ambiental do Mar da Organização Marítima 
Internacional (IMO) [7-8]. Assim, nos últimos anos tem-se verificado 
grandes desenvolvimentos de IDI para obtenção de tintas AI com 

VOLTAR AO INÍCIO

44-50



45VOLTAR AO INÍCIO

ARTIGO  Corros. Prot. Mater., Vol. 33, N o 3 (2014)
melhor eficiência e em total concordância com a legislação ambiental 
[5, 9-10].

O principal objetivo deste estudo reside na avaliação da proteção 
anticorrosiva e da eficiência anti-incrustante de 3 diferentes esquemas 
de pintura envolvendo tintas AI autopolimetantes com diferentes 
biocidas.

2. MATERIAIS E MÉTODOS
2.1 Substrato, preparação de superfícies e aplicação dos esquemas de 
pintura
Este estudo foi realizado com provetes da liga de alumínio 5083-H111. 
A preparação de superfícies foi efectuada por lixagem recorrendo a 
uma rebarbadora com discos abrasivos de óxido de alumínio. Logo 
após a preparação de superfícies e a avaliação da rugosidade das 
mesmas, com um rugosímetro Surtronic Duo, da Taylor Hobson, 
foram aplicados os três diferentes esquemas de pintura ( Tabela 1). As 
aplicações dos diferentes produtos foram efectuadas de acordo com os 
requisitos estabelecidos nas respectivas fichas técnicas.

Tabela 1 - Características técnicas dos 3 esquemas de pintura. 

Ref.
PRIMÁRIO SUBCAPA SELANTE ANTI-INCRUSTANTE Espessura Total (µm)

Natureza
Esp.

(µm)
Natureza

Esp.
(µm)

Natureza
Esp.

(µm)
Natureza

Esp.
(µm)

Nominal
Medida 

(DP*)

Esq. 1
Epóxi poliamida c/ 
óxido de ferro micáceo

75 Epoxídico 150 Epóxi poliamida 100
Autopolimetante 
com óxido de zinco e 
piritiona de zinco

2x80 485 527 (22)

Esq. 2 Epoxídico 2x150 - - Epoxídico 100

Autopolimetante lento 
com tiocianato de 
cobre, óxido de zinco e 
piritiona de zinco

2x100 600 535 (39)

Esq. 3 Epoxídico 150 - - Epóxi vinílico 150
Autopolimetante com 
tiocianato de cobre e 
óxido de zinco

2x75 450 535 (23)

*DP - Desvio padrão

Na Tabela 1 estão descritas as características básicas dos esquemas de 
pintura.  

2.2 Caracterização dos revestimentos orgânicos
Espessura
As espessuras dos revestimentos foram determinadas durante e 
após todas as aplicações, de acordo com a norma EN ISO 2808 [11] 
utilizando um medidor de espessura ELCOMETER 300 SP.

Caracterização morfológica e química por SEM/EDS, FTIR e XRD
A caracterização morfológica e química elementar dos diferentes 
esquemas de pintura foi realizada com recurso a um microscópio 
electrónico de varrimento Phillips XL 30 (FEG-SEM) com espectrómetro 
de dispersão de energias associado (SEM/EDS). A observação englobou 
amostras em secção transversal, as quais foram preparadas com resina 
a frio, tendo sido posteriormente revestidas com uma fina película de 
ouro (Au), num Evaporador de vácuo, modelo JEOL JLC 100, de modo a 
conferir condutibilidade às mesmas.

Relativamente às tintas líquidas, os veículos fixos foram analisados por 
espectrometria de absorção no infravermelho com transformada de 
Fourier (FTIR) de acordo com a norma ASTM D2621-87 [12], utilizando-
se um espectrómetro Nicolet Magna System 560, na gama espectral 
entre 4000 – 400 cm-1. Para o registo dos espectros foi utilizada a 
técnica de pastilha de KBr. A aquisição e processamento dos resultados 
foram efectuados através do software “Omnic”. 
Os produtos de corrosão e de degradação dos revestimentos foram 
preparados por homogeneização antes da análise por XRD. Os produtos 
cristalinos foram analisados recorrendo a um difratómetro Rigaku-
Geigerflex (Modelo- D/MAX III C, Japan) com radiação de Cu K? (45 KV, 
20 mA, velocidade de varrimento 1,2º/min no intervalo angular 2? = 3º a 
123º. Utilizou-se o software Data Scan 3.2 para a aquisição dos espectros 
e o software Jade 9.0 para o processamento e identificação dos picos. 

Avaliação da degradação dos revestimentos
A avaliação da degradação dos revestimentos foi feita por observação 
visual e/ou com recurso a lupa estereoscópica de acordo com a norma 
NP EN ISO 4628 [13 - 16].

2.3 Avaliação da proteção anticorrosiva em laboratório
Resistência ao nevoeiro salino neutro
O ensaio de resistência ao nevoeiro salino neutro foi realizado durante 
4680 horas de exposição numa câmara da marca Erichsen modelo 606 
de 400 L, segundo a norma EN ISO 9227 [14]. Em duas das 4 réplicas de 
cada um dos esquemas de pintura, foram introduzidos danos em forma 
de corte até ao substrato segundo a EN ISO 9227 [17] e ISO 17872 [18].

Resistência à imersão em água do mar artificial
O ensaio de resistência à imersão em água do mar artificial foi realizado 
de acordo com a norma NP EN ISO 2812-2 [19] fazendo uso de uma 
montagem experimental constituída por tinas com capacidade 
de aquecimento e arejamento. O ensaio realizou-se com água do 
mar artificial preparada segundo a norma NP EN ISO 15711 [20], à 
temperatura de (40 ± 1) oC. Foram usadas neste ensaio 7 réplicas, 3 
provetes sem introdução de danos, 2 com introdução de danos em 
forma de corte de acordo com EN ISO 9227 [17] e ISO 17872 [18] e 2 em 
forma de furo sendo este efectuado de acordo com a norma NP EN ISO 
15711 [20].

44-50



46VOLTAR AO INÍCIO

ARTIGO  Corros. Prot. Mater., Vol. 33, N o 3 (2014)
Resistência à delaminação catódica
O ensaio de resistência à delaminação catódica foi realizado segundo a 
norma NP EN ISO 15711 [20], método B. Para cada esquema de pintura 
foram usados 4 provetes, 2 com introdução de um defeito circular 
de aproximadamente 3 mm de diâmetro e os outros 2 provetes com 
protecção sacrificial com ânodos de zinco. O ensaio foi efectuado com 
água do mar artificial à temperatura de (23±2) °C. 

2.4 Avaliação da proteção anticorrosiva e da eficiência anti-incrustante 
em exposição natural
A exposição natural foi realizada em estuário recorrendo a jangada e os 
suportes dos provetes construídos em material polimérico (PVC) sem 
introdução de qualquer estrutura ou componente metálico, de acordo 
com a norma ISO 11306 [21]. A caracterização química da água do local 
foi realizada através de recolhas trimestrais durante um período de 3 
anos. Numa das 3 réplicas de cada um dos esquemas de pintura foram 
efectuados danos (cortes) nos revestimentos até ao substrato com uma 
largura de 1 mm, segundo a EN ISO 9227 [17] e EN ISO 17872 [18].

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO
Espessura
A seleção das réplicas de cada um dos esquemas de pintura foi 
efectuada de acordo com as espessuras dos revestimentos de modo a 
não existirem diferenças significativas nas espessuras totais ( Tabela 1).

Caracterização morfológica e química 
Todos os estudos efectuados por FTIR no veículo fixo de cada um dos 
produtos de pintura do primário, sub-capa e selantes comprovam 
que são produtos com resinas epoxi-fenólicas com/sem amidas. No 
caso do selante do esquema 3 não é possível confirmar a existência 
de grupos vinilo pois as bandas de absorção coincidem com as da 
resina epoxídica. No que diz respeito aos AI é extremamente difícil a 
interpretação dos espectros de FTIR. O AI do esquema 1 e 3 contêm 
provavelmente uma resina natural do tipo colofónia modificada. No 
caso do AI 2 este parece conter uma resina fenólica modificada com 
“rosin” (resina natural do tipo colofónia).

A Tabela 2 resume os principais resultados obtidos da caracterização 
morfológica e química elementar obtida por SEM/EDS. 

No primário do esquema 1 visualizaram-se algumas fissuras 

longitudinais próximas do substrato e em 
redor de cargas/pigmentos. As cargas/
pigmentos presentes, caracterizam-se 
por uma distribuição pouco uniforme, 
simultaneamente com uma granulometria 
muito heterogénea. A camada de sub-
capa revela uma boa aderência à camada 
de primário, sendo a interface primário/
sub-capa somente visualizada devido às 
diferenças na composição química de 
ambas as camadas. As cargas/pigmentos 
embora com uma distribuição homogénea, 
revelam uma granulometria heterogénea. 
A camada de sub-capa revela uma boa 
aderência à camada de primário, sendo 
a interface primário/sub-capa somente 
visualizada devido às diferenças na 
composição química de ambas as camadas. 
As cargas/pigmentos embora com uma 
distribuição homogénea, revelam uma 
granulometria heterogénea. A camada de 
selante mostra áreas isoladas com uma 
aparente falta de aderência à sub-capa, 
pigmentos e cargas com uma distribuição 
uniforme. No caso da camada AI é visível a 
falta de coesão interna, assim como fissuras 
longitudinais. A análise química elementar 
por EDS na camada de AI identificou a 
presença de zinco, para além de outros 
elementos químicos. De acordo com a ficha 
de segurança o AI contém propil amino-
triazina, óxido de zinco e piritiona de zinco 
como biocidas.

No caso da camada de primário do 
esquema 2, a qual é o resultado da 
aplicação de duas demãos, pode constatar-
se que a 1ª demão, com um valor de 
espessura superior comparativamente à 2ª 
demão, apresenta aglomeração localizada 

Tabela 2 - Micrografias em secção transversal e identificação dos elementos químicos detectados por EDS nas 
diferentes camadas dos esquemas de pintura.

Ref. Micrografias Elementos químicos detectados por EDS

Esq. 1

d) acabamento O, Na, Al, Si, Ca, Zn, Fe, S

c) selante O, Si, Al, Ti, Fe, Cl

b) sub-capa O, Fe, Mg, Al, Si

a) primário O, Fe, Mg, Al, Si, Ti

Esq. 2

c) acabamento O, Na, Cu, S, Ba, Zn, Cl, Si

b) selante O, Na, Si, Mg, S, P, Cl, S, Ba

a) primário O, Fe, Cr, Mn, Mg, K, Al, Si

Esq. 3

c) acabamento O, Cu, S, Si, Fe, Zn

b) selante O, Mg, Al, Si, S, K, Ba

a) primário O, Fe, Mg, Al, Si, Ti

44-50



47VOLTAR AO INÍCIO

Resistência à Imersão em água do mar artificial
Após 4684 horas de imersão em água do mar artificial todos os 
provetes sem corte de todos os esquemas revelaram apenas lixiviação, 
alteração de cor e brilho e manchamento apreciável. Contudo, 
observou-se corrosão filiforme em torno dos cortes e furos dos 
esquemas 2 e 3. Neste aspecto, o esquema 1 evidenciou o melhor 
comportamento anticorrosivo. Observou-se também fissuração sem 
direcção preferencial 5(S3)b no esquema 3. Os esquemas de pintura 
com AI contendo cobre (esquemas 2 e 3) revelaram mais uma vez o 
pior comportamento anticorrosivo ( Tabela 4).

Resistência à delaminação catódica
Como se pode observar pela Tabela 5, os resultados do ensaio de 

resistência à delaminação catódica nos provetes sem ânodo, após 28 
semanas, mostram que o esquema 1 apresenta melhor resistência. 

de cargas/pigmentos. À semelhança da camada de primário do esquema 
1, mas em menor quantidade, observam-se igualmente algumas fissuras 
longitudinais próximas do substrato. O selante mostra um grão muito 
grosseiro para os pigmentos e cargas. Também se observam algumas 
zonas de falta de aderência ao primário. A camada de AI apresenta uma 
estrutura compacta e uma boa aderência à camada do selante. A análise 
química elementar por EDS na camada de AI identificou a presença de 
cobre e zinco associados, de acordo com a ficha técnica, à presença de 
tiocianato de cobre, óxido de zinco e piritiona de zinco. 

A camada de primário do esquema 3 revela, à semelhança do 
observado nos anteriores esquemas de pintura, mas de forma menos 
significativa, a presença de fissuras longitudinais próximas do substrato. 
As cargas/pigmentos apresenta uma distribuição e granulometria 
homogénea. A camada de selante apresenta algumas zonas com falta 
de aderência ao primário e ao AI. Na interface selante/AI é igualmente 

ARTIGO  Corros. Prot. Mater., Vol. 33, N o 3 (2014)

possível observar a presença de algumas fissuras na camada do AI. 
Por EDS foi detectada na camada de AI a presença de cobre e zinco 
associados, de acordo com a ficha técnica, a presença de tiocianato de 
cobre, Bis(1-hidroxi-1H-piridino-2-tionato-O,S) de cobre e óxido de zinco.

3.1 Avaliação da proteção anticorrosiva em laboratório
Resistência ao nevoeiro salino neutro
Após 4680 horas de exposição ao nevoeiro salino foi observado lixiviação, 
alteração de cor e brilho e manchamento nos provetes sem corte de 
todos os esquemas de pintura. No entanto, observou-se corrosão filiforme 
em todos os provetes com corte. Neste aspecto, o esquema 1 evidenciou 
o melhor comportamento anticorrosivo e o esquema 3 o pior. Observou-
-se apenas para o esquema 3, fissuração sem direcção preferencial 5(S2), 
tipo mosaico. Os esquemas com AI contendo cobre (esquemas 2 e 3) 
revelaram o pior comportamento anticorrosivo (Tabela 3).

Tabela 3 - Registos fotográficos das zonas dos cortes, vertical e horizontal (após decapagem química), após 
conclusão do ensaio de resistência ao nevoeiro salino. 

Esq. 1 Esq. 2 Esq. 3

Corte vertical

Corte horizontal

Tabela 4 - Registos fotográficos das zonas dos cortes, vertical e horizontal (após decapagem química), após conclusão do ensaio de 
resistência à imersão em água do mar artificial. 

Esq. 1 Esq. 2 Esq. 3

Com cortes

Com furos

44-50



48VOLTAR AO INÍCIO

ARTIGO  Corros. Prot. Mater., Vol. 33, N o 3 (2014)

Contudo, quando o ensaio é realizado em provetes com ânodos de zinco 
não se observam diferenças entre os 3 esquemas (Tabela 6) observando-
se globalmente um melhor comportamento devido à protecção catódica 
conferida pelos ânodos. Não ocorreu perda de aderência uma vez que 
não foi registado qualquer destacamento para nenhum dos esquemas de 
pintura. Contudo, os furos artificiais e os ânodos dos esquemas 2 e 3 estão 
cobertos com produtos cristalinos constituídos fundamentalmente por 
cloreto de cobre (identificação realizada por XRD). 

Neste esquema apenas se observou corrosão do alumínio no furo e ligeira 
diminuição na aderência (3,2 mm de destacamento). Os esquemas 2 e 3 
têm comportamento semelhante. Ambos os furos estão cobertos com 
produtos de corrosão de cor azul/verde. Estes produtos são compostos 
por elementos com origem na camada AI. Ambos os esquemas 
evidenciaram delaminação e alguma corrosão filiforme junto ao furo. 
Nota-se uma perda significativa de aderência em ambos os esquemas 
(destacamento de 22 e 21 mm de revestimento, respectivamente). 

Tabela 5 - Registos fotográficos dos provetes sem ânodo e da zona do dano artificial (furo) antes e após 
destacamento, após ensaio de resistência à delaminação catódica durante 28 semanas.

Geral Provete com dano artificial Após destacamento

Esq. 1

Esq. 2

Esq. 3

Lmax=3,2mm

Lmax=22mm

Lmax=21mm

Tabela 6 - Registos fotográficos dos provetes com ânodo e da zona do dano 
artificial (furo), após ensaio de resistência à delaminação catódica durante  

28 semanas.

Geral Provete com dano artificial

Esq.1

Esq.2

Esq.3

3.2 Avaliação da protecção anticorrosiva e da eficiência anti-incrustante 
em exposição natural
Como se pode verificar pela Tabela 7, após dois anos de exposição 
natural em estuário verificou-se claramente que, no esquema 1, 
houve maior incrustação de algas verdes e castanhas, presença de 
briozoários e esponjas. No esquema 2 observaram-se principalmente 
algas castanhas e no esquema 3 apenas algas verdes em áreas muito 
isoladas. Os 2 AI com cobre (esquemas 2 e 3) mostraram a maior 

44-50

	
   	
   	
  

	
   	
   	
  

	
   	
   	
  

	
   	
  

	
   	
  

	
   	
  



49VOLTAR AO INÍCIO

ARTIGO  Corros. Prot. Mater., Vol. 33, N o 3 (2014)
eficiência AI onde o esquema 3 mostrou a 
maior eficiência. Relativamente à protecção 
anticorrosiva dos 3 esquemas só foi possível 
tirar conclusões sobre os provetes com 
danos onde foram precisamente estes 
esquemas (2 e 3) que apresentaram o pior 
comportamento anticorrosivo. Nos provetes 
com corte, o esquema 1 teve a melhor e o 
esquema 3 a pior proteção anticorrosiva. 
Este esquema 3 mostrou, à volta dos cortes, 
muitos empolamentos (S5), desde o corte 
até às arestas. Após a decapagem observou-
se a superfície de alumínio totalmente 
coberta com produtos de corrosão. Por XRD 
identificou-se a presença de produtos de 
corrosão do alumínio, tais como AlO(OH) 
(bhomite/diaspore) e Al(OH)

3
 (Gibbsite). 

4. CONSIDERAÇÕES FINAIS E CONCLUSÕES
Nos últimos anos têm-se verificado grandes 
desenvolvimentos de IDI para obtenção 
de tintas com uma melhor eficiência anti-
incrustante em total concordância com a 
legislação ambiental. Contudo, ainda não 
existem verdadeiras alternativas isentas de 
biocidas principalmente para estruturas fixas 
e para embarcações de baixa velocidade. 
Assim, os grandes fabricantes continuam a 
comercializar alternativas ambientalmente 
aceitáveis, a “velha” alternativa de usar tintas 
AI à base de cobre. 

Os resultados obtidos neste estudo com 
esquemas de pintura usados comercialmente 
permitiram constatar que os resultados de 
exposição natural são muito semelhantes 
aos obtidos através dos ensaios laboratoriais 
para todas as amostras com danos nos 
revestimentos, nomeadamente para os 
ensaios de nevoeiro salino, imersão em água 

do mar sintética e de delaminação catódica (sem ânodo). Constatou-
se igualmente que os dois esquemas com anti-incrustantes 
formulados com compostos com cobre, evidenciaram a melhor 
eficiência antivegetativa do que o AI isento de cobre e com piritiona 
de zinco como biocida. Também ficou provado que os AI com cobre 
não parecem ser os mais indicados para protecção de estruturas de 
alumínio uma vez que conduzem a fenómenos de corrosão galvânica, 
nomeadamente em estruturas que estejam sujeitas a danos nos 
revestimentos e onde simultaneamente não seja garantida uma 
eficiente protecção catódica.  

Resultados recentes sugerem que as quantidades de zinco e de 
cobre libertadas pelas tintas AI conduzem a concentrações tóxicas 
em áreas com maior densidade de embarcações. Neste momento 
equaciona-se a imposição de novas regulamentações relativamente 
ao uso destes AI com compostos com cobre e com zinco [22-23].

Na última década tem-se desenvolvido e utilizado com muita 
frequência tintas AI com silicone [10]. No entanto, embora estas 
formulações sejam muito eficientes [24], conduzem a vários 
problemas durante a aplicação dos produtos (contaminações locais), 
assim como têm custos mais elevados, baixa resistência mecânica e 
maiores custos da manutenção.

Recentes avanços em nanotecnologia e na ciência de polímeros 
e o desenvolvimento de superfícies “bioinspiradas” na natureza, 
nomeadamente no recurso a proteínas, bactérias e organismos 
marinhos têm e terão, num futuro próximo, um impacto significativo 
sobre o desenvolvimento de uma nova geração de revestimentos 
ecológicos marinhos [9-25].

Agradecimentos
Os autores agradecem à empresa TRANSTEJO e restantes parceiros 
do projecto Protejo – Proteção Anticorrosiva de Embarcações em 
Alumínio do Tejo pelo apoio financeiro e por todas as facilidades 
concedidas para a execução deste trabalho.

REFERÊNCIAS
[1]  B. Richter and S. Weber, Mater. Corros., 50, 282-288 (1999).
[2]  D. Heinz, B. Richter and S. Weber, Mater. Corros., 51, 407-412 (2000).
[3]  H. Ezuber, A. El-Houd and F. El-Shawesh, Mater. Design, 29, 801-805 

(2008).

Tabela 7 - Registos fotográficos dos provetes após dois anos de exposição em estuário, antes e após 
lavagem e após decapagem dos revestimentos na zona dos cortes. 

Esq. 1 Esq. 2 Esq.  3

Antes da 
lavagem

Após lavagem

Após 
decapagem dos 
revestimentos na 
zona dos cortes

44-50

	
   	
   	
  

	
  	
   	
  

	
   	
   	
  



50VOLTAR AO INÍCIO

ARTIGO  Corros. Prot. Mater., Vol. 33, N o 3 (2014)
[4]  D. A. Shifler, Corros. Sci., 47, 2335-2352 (2005).
[5]  E. Almeida, T. C. Diamantino and O. Sousa, Prog. Org. Coat., 59, 2-20 

(2007).
[6]  N. S. Kim, W. J. Shim, U. H. Yim, S. Y. Ha, J. G. An and K. H. Shin, J. 

Hazard Mater., 192, 634-642 (2011).
[7]  M. A. Champ, Mar. Pollut. Bull., 46, 935-940 (2003).
[8]  L. Gipperth, J. Environ. Manage., 90, S86-S95 (2009).
[9]  I. Banerjee, R. C. Pangule, and R. S. Kane, Adv. Mater., 23, 690-718 (2011).
[10]  S. A. Kumar, A. Sasikumar, Prog. Org. Coat., 68, 189-200 (2010).
[11]  EN ISO 2808:2007. (Paints and varnishes - Determination of film 

thickness), CEN, Brussels, Belgium (2007). 
[12]  ASTM D2621-87 (2005). (Standard test method for Infrared 

Identification of vehicle solids from solvent-reducible paints), 
ASTM International, West Conshohocken, USA (2005).

[13]  NP EN ISO 4628-1:2005. ( Tintas e vernizes. Avaliação da 
degradação de revestimentos. Designação da quantidade e 
dimensão de defeitos e da intensidade das alterações uniformes 
de aspecto. Parte 1: Introdução geral e sistema de designação), 
IPQ, Caparica, Portugal (2005).

[14]  NP EN ISO 4628-2:2005. ( Tintas e vernizes. Avaliação da 
degradação de revestimentos. Designação da quantidade e 
dimensão de defeitos e da intensidade das alterações uniformes 
de aspecto. Parte 2: Avaliação do grau de empolamento), IPQ, 
Caparica, Portugal (2005).

[15]  NP EN ISO 4628-4:2005. ( Tintas e vernizes. Avaliação da 
degradação de revestimentos. Designação da quantidade e 
dimensão de defeitos e da intensidade das alterações uniformes 
de aspecto. Parte 4: Avaliação do grau de fissuração), IPQ, Caparica, 
Portugal (2005).

[16]  EN ISO 4628-8:2012. (Paints and varnishes. Evaluation of 
degradation of coatings - Designation of quantity and size of 
defects, and of intensity of uniform changes in appearance. Part 8: 
Assessment of degree of delamination and corrosion around a 
scribe or other artificial defect). CEN, Brussels, Belgium (2012).

[17]  EN ISO 9227:2012. (Corrosion tests in artificial atmospheres – Salt 
spray tests), CEN, Brussels, Belgium (2012).

[18]  EN ISO 17872:2007. (Paints and varnishes. Guidelines for the 
introduction of scribe marks through coatings on metallic panels 
for corrosion testing), CEN, Brussels, Belgium (2007).

[19]  NP EN ISO 2812-2:2009. ( Tintas e vernizes. Determinação da 
resistência aos líquidos. Part 2: Método de imersão em água), IPQ, 
Caparica, Portugal (2009).

[20]  NP EN ISO 15711:2007. ( Tintas e vernizes. Determinação da 
resistência à delaminação catódica de revestimentos expostos à 
água do mar), IPQ, Caparica, Portugal (2007).

[21]  EN ISO 11306:1998. (Corrosion of metals and alloys. Guidelines for 
exposing and evaluating metals and alloys in surface sea water), 
CEN, Brussels, Belgium (1998).

[22]  E. Ytreberg, J. Karlsson and B. Eklund, Sci. Total Environ., 408, 2459-
2466 (2010).

[23]  M. Marcheselli, F. Conzo, M. Mauri and R. Simonini. Aquat. Toxicol., 
98, 204-210 (2010).

[24]  M. Nendza, Mar. Pollut. Bull., 54, 1190-1196 (2007).
[25]  X. Q. Bai, G. T. Xie, H. Fan, Z. X. Peng, C. Q. Yuan and X. P. Yan. Wear, 

306, 285–295 (2013).

44-50


	Corros_Prot_Mater_Vol33_n3_(2014)
	_GoBack


</field>
	</doc>
</add>