<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19306</field>
		<field name="filename">2646_2010000471.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">






 

  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

  

Palavras-chave 
 

 Fraccionamento do P, sedimento, estuário. 

Resumo 
 
 

A presença do fósforo (P) em ambientes aquáticos tem sido intensamente 
estudada, como reflexo dos problemas surgidos das descargas excessivas 
deste elemento em sistemas aquáticos, acelerando o processo de 
Eutrofização. A análise do P total, por si só, não fornece informação sobre o 
teor de P nas suas diferentes formas no sedimento, nomeadamente da 
biodisponível. Assim, o objectivo deste estudo foi avaliar o possível 
enriquecimento do sedimento em P nas suas diversas formas. Para isso, 
realizou-se a especiação do P em amostras de sedimentos através do método 
de fraccionamento proposto por Williams modificado por Burrus (1984) e 
Golterman (2004). As fracções analisadas correspondem a P-óxidos de Fe e Al 
(P biodisponivel); P-Ca (P não biodisponível); P-total (total P); P-org (P 
orgânico); P-inorg (P inorgânico). Foram estudados sedimentos do Rio do Sal, 
principal sub-bacia do Rio Sergipe. Recolheram-se cores de sedimento em 5 
locais (SA1 a SA5) no sentido montante-jusante. No laboratório, os sedimentos 
foram secos ao ar e homogenizados. Para cada local, o sedimento foi 
caracterizado em função de: matéria orgânica (%LOI – 550ºC 4h), pH e 
condutividade (APHA, 1995), teor em Fe, Al e Ca (US EPA 1999). A análise da 
concentração de P-PO4

-3 nos extractos foi realizada usando o método do 
molibdato de amônio (APHA, 1995). As maiores concentrações de P-total e 
biodisponível foram encontradas nos locais de amostragem SA2 e SA5 estando 
localizados, respectivamente, próximo da estação de tratamento e da 
confluência dos dois rios. Os resultados evidenciam um enriquecimento do P 
de origem exógena e antrópica. É de extrema importância a diminuição do 
aporte externo de P para prevenir o enriquecimento do sedimento e este não 
venha a se tornar uma fonte endógena de P na forma inorgânica dissolvida 
para a coluna de água. 

 
 



 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

  

Keywords 
 

Fractionation of P, sediment, estuary. 

Abstract 
 

The presence of phosphorus (P) in aquatic environments has been intensively 
studied, reflecting the problems arising from excessive loading of this element, 
into the aquatic systems, which may accelerate the process of eutrophication. 
The analysis of total P, by itself, does not provide information on the P content 
in its different forms in the sediment, particularly the bioavailable P. The 
objective of this study was to evaluate the possible P enrichment of sediment in 
its various forms. With this purpose, the fractionation of P in sediment samples 
was carried out by the method proposed by Williams modified by Burrus 
(1984), and the method proposed by Golterman (2004). The fractions analyzed 
correspond to P-oxides of Fe and Al (bioavailable P), P-Ca (not bioavailable P), 
P-total (total P), P-org (organic P), P-inorg (inorganic P). Sediments from River 
Sal, the main sub-basin of the Rio Sergipe, were studied. Cores of sediments 
were collected from 5 locations (SA1 to SA5) upstream-downstream. In the 
laboratory, the sediments were air-dried and homogenized. For each different 
site, the sediment was characterized in terms of: organic matter (LOI% - 550°C 
4h), pH and conductivity (APHA, 1995), content of Fe, Al and Ca (U.S. EPA 
1999). The analysis of P-PO4

-3 concentration in extracts was performed using 
the method of ammonium molybdate (APHA, 1995). The highest 
concentrations of total and bioavailable P were found in sampling sites SA2 and 
SA5, which are located, respectively, near to the treatment station and at the 
confluence of the two rivers. The results show that this place has an 
enrichment of P from exogenous anthropogenic origin. It is extremely important 
to decrease the external input of P to avoid the enrichment of the sediment, so 
it will not become an endogenous source of inorganic dissolved P to the water 
column. 
 
 
 
 

 
 



 

i 

 

Sumário 
 
 
 
Lista de Figuras ................................................................................................................ ii 

Lista de Tabelas ............................................................................................................... iii 

1. INTRODUÇÃO, CASO DE ESTUDO E OBJECTIVOS ....................................... 1 

1.1. DESCRIÇÃO SUMÁRIA DAS PRINCIPAIS CARACTERÍSTICAS E 

PROPRIEDADES DO FÓSFORO (P) ...................................................................... 2 

1.1.1. Propriedades do fósforo ...................................................................................... 2 

1.1.2. Ciclo biogeoquímico do fósforo .......................................................................... 2 

1.1.3. Fontes naturais e fontes antropogênicas .............................................................. 4 

1.2. FÓSFORO EM SISTEMAS AQUÁTICOS. ...................................................... 6 

1.2.1. Eutrofização ........................................................................................................ 6 

1.2.2. Disponibilidade do fósforo em sistemas aquáticos ............................................. 8 

1.3. DISPONIBILIDADE E FRACCIONAMENTO DO FÓSFORO .................. 10 

1.3. CASO DE ESTUDO ........................................................................................... 22 

1.4. ÂMBITO E OBJECTIVOS DO TRABALHO ................................................ 29 

2. PROCESSAMENTO DAS AMOSTRAS, MATERIAIS E MÉTODOS ............. 32 

     2.1. AMOSTRAGEM E PROCESSAMENTO DAS AMOSTRAS .................... 32 

     2.2. MATERIAIS E MÉTODOS ............................................................................ 32 

     2.2.1. Caracterização do sedimento  .......................................................................... 32 

     2.2.2. Extracção sequencial do fósforo ...................................................................... 34 

 2.2.2.1. Método de Williams ...................................................................................... 35 

 2.2.2.2 Método de Golterman..................................................................................... 39 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO   ........................................................................... 43 

3.1. COMPARAÇÃO DOS MÉTODOS DE EXTRACÇÃO – WILLIAMS  E 

GOLTERMAN .......................................................................................................... 43 

3.2. CARACTERIZAÇÃO ESPACIAL E VERTICAL DOS SEDIMENTOS ... 49 

   3.3. EXTRACÇÃO SEQUENCIAL DO FÓSFORO - INTERPRETAÇÃO À 

LUZ DO MÉTODO DE WILLIAMS ......................................................................... 52 

4. CONCLUSÃO ........................................................................................................... 62 

REFERÊNCIAS ........................................................................................................... 65 

 

  



 

ii 

 

 
 
 
Lista de Figuras 
 
 
 
Figura 1. Principais estoques e fluxos do ciclo global  de P………………….………...3  

Figura 2. Localização do município de Aracaju onde-se visualiza o Rio do Sal ….….22 

Figura 3. Documentação fotográfica do Rio do Sal – mortandade de peixes em Maio de 

2005………………………………………………………………...…………………..23 

Figura 4. Imagem de satélite da área de estudo compreendendo toda a porção da sub-

bacia do Rio do Sal abrangendo o estuário do Rio Sergipe……………….…………....27 

Figura 5. Documentação fotográfica dos Locais de Amostragem…….………………28 

Figura 6. Esquema para extracção sequencial do P total (P-total)…………………...….36 

Figura 7. Esquema para extracção sequencial do P orgânico (P-org) e P inorgânico(P-

inorg)……………………………………………………………………………….…….36 

Figura 8. Esquema para extracção sequencial do P inorgânico (P-inorg)……..….……..37 

Figura 9. Esquema para extracção sequencial do P usando o método de 

Golterman………………………………………………………………………………39 

Figura 10. Nova proposta para o esquema de extracção sequencial do P pelo método de 

Goltermam…………………………..……………………………………………..…...47 

Figura 11. Teores de P-total dos locais de amostragem no Rio do Sal obtidos através do 

método de Williams…………………………………………………………………….54 

Figura 12. Teores de P-inorg dos locais de amostragem no Rio do Sal obtidos através do 

método de Williams………………………………………………………….…………55 

Figura 13. Distribuição das concentrações de P para as suas diferentes fracções 

analisadas no testemunho colectado no Rio do Sal obtidos através do método de 

Williams……………………………………………………………………………..….57 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

iii 

 

 
 
 
 
 
 

Lista de tabelas 
 
 
Tabela 1. Efeitos da eutrofização…………………………………………..……………8 

Tabela 2. População total, taxa de crescimento, taxa de urbanização e densidade 

demográfica do município de Aracaju referente ao período de 1980 a 2000…………..25 

Tabela 3. Descrição dos locais de amostragem relacionados à Figura 4……………....27 

Tabela 4. Resultado da análise do material de referência, BCR® - 684 (EC/JRC-

IRMM)…………………………………………….……………………………………44 

Tabela 5. Fracções do P Inorgânico (P-Fe/AL e P-Ca), teor de P inorgânico (P-inorg), teor do 

P orgânico (P-org) e teor do P-total (Fracções obtidas isoladamente através do método de 

Williams)………………………………………………………………..…………...…45 

Tabela 6. Fracções do P orgânico ligado a Fe, teor de P orgânico ligado a Ca, teor do P 

orgânico solúvel em ácido e teor do P orgânico solúvel em base (Fracções obtidas 

sequencialmente através do método de Golterman)……………………………...…….46 

Tabela 7. Resultado da análise do material de referência, sedimento de rio NCS DC 

(CNAL/China)………………………………………………………………………….49 

Tabela 8. Características geoquímicas e hidroquímicas dos sedimentos do Rio do Sal.50 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

1 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

CAPÍTULO I 

 

INTRODUÇÃO, CASO DE ESTUDO E OBJECTIVOS 



 

 

 

2 

1. INTRODUÇÃO  

1.1. DESCRIÇÃO SUMÁRIA DAS PRINCIPAIS CARACTERÍSTICAS E 

PROPRIEDADES DO FÓSFORO (P) 

1.1.1. Propriedades do fósforo 

O P é um elemento não metálico que, devido à sua reactividade, não é encontrado 

nativo na natureza, porém forma parte de numerosos minerais estando presente em mais 

de 300  tipos diferentes. Apesar de ser o décimo elemento mais abundante da crosta 

terrestre é o único macronutriente que não existe na atmosfera, se não unicamente em 

forma sólida como nas argilas, nos arenitos, calcários, basalto, granito, rochas 

ultramagmáticas, etc (Mendes e Oliveira, 2004). 

O P, ao mesmo tempo que é essencial por fazer parte do grupo dos nutrientes que 

intervém em processos vitais dos seres vivos, também pode ser considerado um 

poluente quando transferido de modo desequilibrado e excessivo aos mananciais de 

águas superficiais. Por esse motivo, possui um ciclo biogeoquímico que merece atenção 

em sistemas costeiros sob diferentes graus de impacto antrópico (Berwanger et al., 

2008). 

1.1.2. Ciclo biogeoquímico do fósforo 

A disponibilidade do elemento P controla muitos aspectos do funcionamento dos 

ecossistemas, tanto em escala local como ao nível da química global. O P desempenha 

múltiplas funções no metabolismo celular, enquanto constituinte de substâncias 

fundamentais nos processos de transferência de energia (ATP – Adenosina tri-fosfato), 

na conservação e transposição do material genético e ainda em numerosos processos 

biossintéticos (Mendes e Oliveira, 2004). Assim a presença do P é condição 

indispensável para a manutenção da vida em qualquer ecossistema (Aduan et al., 2004). 

O ciclo global do P é peculiar entre os grandes ciclos biogeoquímicos. É considerado 

por alguns autores como um “ciclo aberto”, circunstância justificada por uma certa 

escassez do elemento na maior parte dos ecossistemas. A ausência de uma forma 

atmosférica de P, já que esse elemento não produz substância volátil em quantidade 

relevante, é o que torna esse ciclo único, uma vez que na maioria dos outros ciclos a 



 

 

 

3 

atmosfera é responsável pela ressuspensão do elemento dos oceanos (Aduan et al., 

2004).  

No ciclo do P, uma vez transportado para os oceanos através do transporte fluvial 

(maior responsável pelo fluxo anual do ciclo do P), observa-se um fluxo seguindo 

apenas um sentido, ou seja, o P sendo transportado do continente para os oceanos sob 

forma de matéria orgânica particulada ou de produtos orgânicos e inorgânicos 

fosforados. Do total transportado, apenas 10% está disponível para o uso dos biota 

marinhos, o restante sedimenta rapidamente logo que chega ao mar. Desses 10% 

disponível, aproximandamente 90% do que é absorvido pela biota é reciclado no oceano 

superficial, sendo o restante mineralizado no oceano profundo (Aduan et al., 2004). 

A maior parte desse P acaba sedimentado no fundo oceânico que contém o maior 

estoque desse elemento na crosta terrestre (Figura 1). Calcula-se que seu ciclo só se 

completa numa escala de centenas de milhões de anos ficando, durante muito tempo, 

fora do alcance de reutilização pelo homem (Aduan et al., 2004; Mendes e Oliveira, 

2004).  

 

Figura 1. Principais estoques e fluxos (em 1012g P)  do ciclo global  de P (Aduan et. al, 

2004). (*) em 1021g P 

O retorno do P ao meio ocorre pela acção das bactérias fosfolizantes (fosfatoredutoras), 

actuando na matéria orgânica em decomposição (de origem animal e vegetal) (Hwang et 



 

 

 

4 

al., 2007), nas substâncias liberadas pelas raízes das plantas e pelos fungos associados a 

essas raízes, sendo absorvido pelos produtores primários na forma de ortofosfatos e 

incorporado na estrutura de diversas moléculas orgânicas, passando para outros níveis 

tróficos através da cadeia alimentar (Aduan et al., 2004). As aves marinhas também 

desempenham um papel importante na restituição do P marinho, pois ao se alimentarem 

de peixes e excretarem em terra firme, transportam o P de volta ao ambiente terrestre 

(Rezende et al., 2003).  

Nos oceanos, o ciclo global do P completa-se através de dois processos: geológicos, 

quando os processos tectónicos da crosta terrestre ressuspendem rochas sedimentares 

oceânicas para cima do nível do mar, podendo estas serem novamente intemperizadas1 

(Aduan et al., 2004) e biológicos quando há o afloramento de algas profundas podendo 

reincorporá-lo na cadeia trófica presente no estado sólido sob forma combinada 

(Mendes e Oliveira, 2004).  

Assim, tanto na terra quanto no mar, os biota persistem nos ecossistemas naturais 

através de um eficiente processo de reciclagem de P a partir de suas formas orgânicas. 

Essa reciclagem biogeoquímica pode reter temporariamente e reciclar parte do P do 

processo irrefreável do fluxo no sentido das rochas intemperizadas para o sedimento 

oceânico. Mas é importante lembrar que tal restituição nunca será capaz de produzir 

aumentos substanciais desse elemento em habitats em que o P seja limitante  (Aduan et 

al., 2004). 

1.1.3. Fontes naturais e fontes antropogênicas 

As fontes naturais de P provêm do intemperismo das rochas fosfáticas, deposição 

geológica e lixiviação dos solos pelas águas das chuvas. Por outro lado, a fracção 

orgânica de P encontrada em sedimentos estuarinos é resultado da contribuição de 

diferentes fontes. Este é modificado constantemente pelos processos de degradação na 

interface água/sedimento e nem sempre é fácil a identificação e quantificação de seus 

constituintes (Marins et al., 2007). 

                                                           
1O termo intemperismo (meteriorizacção) é aplicado às alterações físicas e químicas a 
que estão sujeitas as rochas na superfície da Terra, porém esta alteracção ocorre in 
situ, ou seja, sem deslocamento do material. Além disso é importante lembrar que os 
processos naturais de intemperismo podem ser intensificados por efeitos antrópicos 
como, por exemplo, chuva ácida e desmatamento (Santos, 2007). 

 



 

 

 

5 

A maior contribuição de P é de origem antrópica, principalmente nas formas 

inorgânicas, devido ao uso indiscriminado de fertilizantes químicos nos solos e/ou 

descarga de efluentes urbanos, que contêm polifosfatos dos produtos de limpeza, 

ortofosfatos e fosfatos inorgânicos condensados dos esgotamentos sanitários não 

tratados (Marins et al., 2007; Mendes e Oliveira, 2004). 

As fontes de P nos esgotos são diversas. A utilização do P nos produtos de limpeza, cuja 

base é o tripolifosfato de sódio usado para neutralizar o cálcio e o magnésio e melhorar 

assim a acção sufactante dos detergentes, tem diminuido a qualidade da água nos 

reservatórios de todo o mundo. Alguns países já impõem pesadas restrições à presença 

de P na composição de detergentes. Na Europa e América do Norte medidas foram 

tomadas no sentido de reduzir ou mesmo proibir a carga de P nos corpos aquáticos 

(Lehman et al., 2009; Riviera, 2003). No Brasil, o Conselho Nacional do Meio 

Ambiente em Abril de 2005 estabeleceu os critérios para a utilização de P na 

formulação de detergentes em pó para o uso no mercado nacional, visando a redução e 

eventual eliminação do aporte de P dessa fonte nos corpos de água (CONAMA, 2005).  

Outra grande contribuição de P parte dos sistemas agronómicos de produção moderna 

através do uso de insecticidas organofosforados e de fertilizantes fosfatados. Aplicações 

frequentes de doses superiores àquelas perdidas (colheita e erosão) podem incrementar a 

biodisponibilidade do P a ponto de ultrapassar os limites toleráveis no ambiente 

(Berwanger et al., 2008).  

Além disso, o P também é utilizado largamente na actividade industrial, para o 

abrandamento da água a fim de controlar as incrustações nas caldeiras e em substâncias 

utilizadas no controlo de corrosão e formação de precipitados, nos quais se aplicam 

polifofatos (Mendes e Oliveira, 2004). 

As massas de água (rios e estuários) a jusante de regiões sob influência de um mau 

ordenamento rural e/ou urbano apresentam, inevitavelmente, elevadas concentrações de 

P, o que não só representa uma gestão ruinosa desse recurso acelerando o ciclo global 

do P, como também o aumento substancial da sua concentração nos corpos hídricos, 

afectando negativamente os ecossistemas naturais, o abastecimento de água e demais 

usos. O excesso do P tem representado um sério risco ao meio ambiente causando 



 

 

 

6 

aumento da população bacteriana e de algas2 verdes (fotossintéticas), originando um 

processo conhecido como eutrofização. 

Em contrapartida ao uso indiscrimidado do P corremos o risco em relação à sua 

escassez. A demanda pelo P é cada vez mais crescente pelo que as reservas actuais 

dificilmente atenderão às necessidades da população mundial em crescimento (Lewis, 

2008). Conhecendo as reservas disponíveis e as necessidades crescentes que a 

agricultura e a indústria apresentam é lógico concluir da importância geoestratégica e 

geopolítica que o P apresenta actualmente e da possibilidade da sua utilização 

condicionada por uma política a longo prazo, assim como no caso de recursos 

energéticos não renováveis (Mendes e Oliveira, 2004; Lewis, 2008). 

Sendo um mineral finito para o qual não existe substituto sintético o risco de uma futura 

escassez sopra um buraco no conceito de biocombustíveis como uma fonte "renovável" 

de energia, já que o P é utilizado na sua produção. Sendo assim, mesmo o esgotamento 

dos recursos energéticos não renováveis, como por exemplo petróleo, carvão e gás 

natural, está na origem do esgotamento do P.  Cientistas alertam agora que, se não for 

devidamente acautelada a gestão deste recurso, o seu pico de produção3 poderá ocorrer 

dentro de 30 anos, podendo esgotar-se dentro de 50 a 100 anos (Lewis, 2008). 

1.2. FÓSFORO EM SISTEMAS AQUÁTICOS 

1.2.1. Eutrofização 

O termo eutrófico vem do grego "eu", que significa bom/verdadeiro e "trophein", nutrir. 

Assim, eutrófico significa "bem nutrido". Eutrofização significa o enriquecimento de 

uma massa de água em nutrientes, em particular do nutriente limitante4. O conceito de 

                                                           
2 Algas são uma designação abrangente de plantas simples, a maior parte 
microscópica, que incluem tanto as plantas de movimentação livre, o fitoplâncton e as 
algas bênticas aderidas. Em todos os casos, as plantas obtêm a sua fonte de energia 
primária da energia luminosa através do processo de fotossíntese (Von Sperling, 1996). 
 
3 Escassez potencial das reservas de um recurso considerado finito (Lewis, 2008) 
 
4 Nutriente limitante é aquele, sendo essencial para uma determinada população, limita 
seu crescimento. Em baixas concentrações do nutriente limitante, o crescimento 
populacional é baixo. Com a elevação da concentração do nutriente limitante, o 
crescimento populacional também aumenta. Essa situação persiste até o ponto em que 
a concentração desse nutriente passa a ser tão elevada no meio, que um outro nutriente 
passa a ser o factor limitante, por não se apresentar em concentrações suficientes para 



 

 

 

7 

limitação de nutrientes pode ser considerado a chave da pesquisa da eutrofização. Com 

efeito, isto implica: (a) que um nutriente chave será o principal factor limitante para o 

crescimento de plantas num dado ecossistema, (b) o crescimento de plantas em um dado 

ecossistema será proporcional à razão de fornecimento do nutriente e (c) que o controle 

da eutrofização será associado por restrição da carga deste nutriente para o ecossistema 

(Riviera, 2003). 

Quando um lago ou rio é considerado eutrófico, num primeiro momento, caracteriza-se 

por um excesso na disponibilidade do nutriente limitante, que em sistemas 

dulceaquícolas é normalmente o P. Esse excesso irá propiciar uma elevada proliferação 

de produtores primários, que poderá caracterizar-se por um “bloom”/crescimento 

exuberante de fitoplâncton. Esse processo de crescimento, com consequente incremento 

na produção de matéria orgânica, continuará a decorrer enquanto existir no meio o 

nutriente que limita esse crescimento podendo conduzir ao colapso do sistema (e.g. por 

falta de O2, i.e. durante a noite, quando o consumo de O2 pela respiração não é 

compensado pela fotossíntese, pode ocorrer anóxia conduzindo a mortalidade massiva). 

(Rezende et al., 2003). 

A deposição no fundo desse material orgânico proveniente das algas mortas estimula o 

crescimento de organismos decompositores aeróbios que, ao realizarem a 

decomposição, consomem mais oxigénio do que o que é produzido pelos produtores 

primários, criando/intensificando condições de anoxia junto ao fundo. Este processo de 

“feedback/recontrolo positivo” de condições de anoxia poderá conduzir ao colapso do 

sistema (Rezende et al, 2003). 

Não havendo mais oxigénio, os organismos decompositores que se desenvolvem são 

anaeróbios, alterando as propriedades químicas do meio aquático, quer do ponto de 

vista da cor, do sabor e do cheiro comprometendo, consequentemente, a saúde humana e 

a biodiversidade do ambiente provocando eventuais distúrbios em alguns organismos 

consumidores (Passos, 2001). Na Tabela 1 são apresentados os efeitos generalizados da 

eutrofização nos ecossistemas aquáticos. 

Tabela 1. Efeitos da eutrofização 
                                                                                                                                                                          
suprir os elevados requisitos da grande população. Esse novo nutriente passa a ser o 
novo nutriente limitante, pois nada adianta aumentar a concentração do primeiro 
nutriente, que a população não crescerá, pois estará limitada pela insuficiência do 
novo nutriente limitante (Von Sperling, 1996). 
 



 

 

 

8 

• Anoxia (ausência de oxigénio dissolvido), que causa a morte de peixes e de 

invertebrados e também resulta na libertação de gases tóxicos com odores 

desagradáveis; 

• Florescimento de algas e crescimento incontrolável de outras plantas aquáticas; 

• Produção de substâncias tóxicas por algumas espécies de cianofíceas; 

• Altas concentrações de matéria orgânica, as quais, se tratadas com cloro, 

podem criar compostos carcinogênicos; 

• Deterioração do valor recreativo devido à diminuição da transparência da água; 

• Acesso restrito à pesca e às actividades recreativas devido à acumulação de 

plantas aquáticas; 

• Menor número de espécies de plantas e animais (biodiversidade); 

• Alterações na composição de espécies daquelas mais importante para as menos 

importantes (em termos económicos e valor protéico); 

• Depleção de oxigénio, nas camadas mais profundas, durante o outono em lagos 

e reservatórios de regiões temperadas; 

• Diminuição da produção de peixes causada por depleção de oxigénio na coluna 

de água. 

Fonte: Rivera, 2003. 

Por ser o nutriente limitante em meio dulceaquícola (salinidade menor que 4,5) o 

fósforo funciona como um “índice de capacidade eutrofizante” dos nutrientes contidos 

numa massa de água assumindo-se assim como um elemento de interesse quanto à 

gestão dos recursos hídricos. Este elemento é uma fonte potencialmente incoveniente 

que importa prever e controlar quando necessário, por outro lado é considerado um 

nutriente essencialmente importante por ser directamente assimilável pelas plantas 

aquáticas durante o seu metabolismo (Mendes e Oliveira, 2004).  

Uma estratégia importante na recuperação de ambientes eutrofizados é a diminuição do 

aporte externo de P. Contudo, é importante considerar que a simples redução do aporte 

não garante a rápida recuperação do corpo de água, devido à concentração de P na água 

ser fortemente influenciada pela sua libertação a partir do sedimento (fluxo de P do 



 

 

 

9 

sedimento para a coluna de água através de processos biogeoquímicos) dependendo 

ainda da combinação de diversos factores reguladores químicos e biológicos. Assim, a 

redução da carga externa de P não leva necessariamente a uma rápida recuperação do 

sistema (Atkinson, 1987; Pettersson et al., 1988; Boers et al., 1998; Wassmam et al., 

2005). Em lagos eutróficos o fluxo de P bentónico pode até mesmo ultrapassar a entrada 

de P a partir de fontes externas retardando assim a recuperação desses sistemas 

(Wassmam et. al, 2005). 

Estudos sobre a biodisponibilidade do P tiveram início nos anos 70. Durante essa época 

verificou-se que somente uma parte dos compostos de P apareciam no escoamento das 

águas, contrariando decréscimos na carga externa, fazendo pensar que os sedimentos 

eram activos no processo de eutrofização, aprisionando o P. Naquela época, a perda do 

P foi reconhecida como sendo devido a agentes químicos e à fixação nos sedimentos. 

Tal perda foi reconhecida no entanto não foi compreendida quimicamente, 

principalmente quando se começou a observar a sua libertação durante a proliferação da 

algas (Golterman, 2001). 

Na tentativa de compreender a dinâmica do processo de eutrofização sentiu-se a 

necessidade de criar experimentos usando o elemento dominante, P, com o objectivo de 

testar a influência do sedimento no processo de proliferação das algas (Golterman, 

2001). Estes ensaios permitiram descobrir que o P pode apresentar-se em diversas 

formas, com comportamentos diferentes, pelo que a determinação do P-total no sedimento 

não fornece indicações reais sobre o estado trófico do ambiente, sobre o risco da 

eutrofização nos sistemas aquáticos e, principalmente, não fornece informações 

suficientes sobre o real potencial do compartimento sedimentar no incremento da 

eutrofização. O fraccionamento químico do P em sedimentos permite obter importantes 

informações sobre o comportamento geoquímico e a disponibilidade biológica deste 

nutriente. Portanto, torna-se necessário conhecer não só a quantidade total do elemento 

como também a sua disponibilidade, nomeadamente para os produtores primários 

(biodisponibilidade) nos sedimentos (Medeiros et al., 2005). 

1.2.2. Disponibilidade do fósforo em sistemas aquáticos 

Nas águas doces superficiais, o P é o principal nutriente que limita a produção primária 

e apresenta-se como o elemento mais sensível no sistema nutritivo deste ambiente, não 



 

 

 

10

se levando em consideração alguns micronutrientes como certos metais (Zhou et al., 

2001; Hanrahan et al., 2005; Cha et al., 2005; Schenau, 2001).  

Os compostos fosfatados presentes em águas naturais e/ou residuais encontram-se sob a 

forma de ortofosfatos, fosfatos condensados ou fosfatos ligados à matéria orgânica, 

sendo que estas formas de P encontram-se em solução, na forma particulada ou, mais 

frequentemente, incluídas na biomassa dos organismos aquáticos onde não são 

directamente assimiláveis (Mendes e Oliveira, 2004). O P encontrado sob forma 

dissolvida inorgânica de fosfato é mais biodisponível e mais rapidamente assimilável 

para a construção da biomassa fitoplanctônica aquática (Berbel, 2008). 

O anião PO4
3- resulta da dissociação do ácido fosfórico H3PO4. As constantes de 

dissociação são diferentes conforme ela ocorra em água doce ou em água salgada, o que 

implica um equilíbrio diferente das espécies protonadas formadas num e noutro dos 

casos, em função de diversos factores. Estes factores estão directamente relacionados à 

quantidade do P precipitado e à quantidade na forma solúvel, afectando na distribuição 

da sua forma assimilável (Mendes e Oliveira, 2004). 

Uma grande parte da carga externa de P que entra para a água está sob a forma 

particulada, ou seja, a disponibilidade imediata para as algas é muito pequena já que 

somente o P na forma de ortofosfato é considerado totalmente disponível. Assim, a 

disponibilidade da carga do P total das fontes externas não é comparável com o efluxo5 

do sedimento para a água já que este efluxo a partir dos sedimentos acontece quase que 

completamente sob a forma de dissolução reactiva de P (ortofosfato). No entanto, a 

subsequente mineralização da matéria orgânica lábil não conduz necessariamente à 

libertação imediata de P a partir dos sedimentos devido à capacidade de sorção do P; a 

matéria orgânica rica em P tende a aumentar a libertação de P a partir de sedimentos 

dentro de um prazo de dias após a resolução. Portanto, o nutriente aprisionado ao longo 

do tempo pode, potencialmente, contribuir para o processo de eutrofização (Wassmam 

et al., 2005).  

A dinâmica do P, passando pelas suas diversas especiações químicas nos sistemas 

aquáticos, envolve vários processos que integram o seu ciclo biogeoquímico (Berbel, 

                                                           
5 Refere-se a um termo comummente usado para a carga interna P dissolvido originário 
dos sedimentos de fundo quando este é libertado a partir das partículas para a água 
dos poros e, posteriormente, para a água livre. O efluxo de P só pode ser baseado em P 
transportado a partir de fontes externas (Wassmam et al., 2005). 



 

 

 

11

2008). Geralmente, considera-se que em condições aeróbias há sorção do P, enquanto 

que condições anóxidas, libertação. Segundo Wassmam (2005) a retenção de P nos 

sedimentos é considerada largamente dependente da (a) sedimentação das partículas de 

P em solução, (b) do ciclo diagenético e transformações dos compostos reactivos de P, e 

(c) imobilização de compostos de P nas camadas mais profundas do sedimento. 

O armazenamento do excedente de P pelos microrganismos é um dos factores que 

contribuem para a sua retenção, podendo este competir como produto químico para sua 

imobilização, não havendo indicações de que desempenhem papel importante na 

restituição do elemento para a água. Estes são contudo importantes na dinâmica do P no 

seio da coluna de água e em condições aeróbias, o seu papel no transporte para os 

sedimentos pode ser um pouco mais significativo. Portanto, considera-se que tanto os 

mecanismos biológicos como os não-biológicos vinculativos ao P são capazes de 

manter a água dos poros dos sedimentos com concentração baixa e reduzir a libertação 

de P a partir do sedimento para a água (Mendes e Oliveira, 2004). 

Um outro factor que contribui para acentuar a remoção da fase dissolvida são os 

processos abióticos, como por exemplo a formação dos complexos e sais insolúveis com 

os iões metálicos de alumínio, ferro, cálcio devido aos efeitos de superfície (Berbel, 

2008). A sorção do P causada pela reacção com as partículas inorgânicas é intensificada 

em função da redução da granulometria dos sedimentos. Na granulometria inferior a 2 

µm, os principais constituintes dos sedimentos são silicatos (argilas, carbonatos, óxidos 

de Fe e Al, e os ácidos húmicos); nas superfícies temos uma fina camada de minerais, 

como óxidos de Fe e Al, argilominerais com óxi-hidróxidos de Fe e Al, e também, 

óxidos de Mn, que adsorvem P eficientemente. Compostos húmicos contendo Fe e Al 

podem também sorver P. Silicatos e carbonatos, em partículas maiores, como por 

exemplo areia, adsorvem muito mal partículas de P (Wassmam et al., 2005). 

O efeito do pH6 pode estar relacionado com a concorrência de sítios de adsorção, já que 

a dessorção de P a partir de argila e oxi-hidróxidos de Fe e Al está baseada na troca de 

ligantes, onde o P é substituído por OH- (Wassmam et al., 2005). O alumínio e o cálcio, 

por exemplo, desempenham papéis semelhantes, dando origem a compostos pouco 

                                                           

6 A actividade fotossintética controla o pH; a retirada de CO2 do meio altera o 
equilíbrio CO2/HCO3

-/CO3
2-, resultando em valores de pH mais altos (?10), 

dependendo, evidentemente, do nível trófico, época do ano e outros factores (Rivera, 
2003). 



 

 

 

12

solúveis. A solubilidade do fosfato de alumínio (AlPO4) aumenta com o pH, enquanto 

que o cálcio se comporta de forma inversa, isto é, imobiliza o P, precipitando para 

valores mais altos de pH. O fosfato férrico comporta-se de forma semelhante ao fosfato 

de alumínio, sendo contudo mais solúvel. Da mesma forma, a adsorção do fosfato pelas 

argilas é favorecida por valores baixos de pH. Em valores mais altos de pH o P está 

presente em maiores quantidades e sob formas mais solúveis e estáveis. Por isso, nas 

águas do mar, devido ao pH variar entre 8 a 8,2, o factor limitante da produção primária 

não é habitualmente o P, mas sim o N (Marins et al., 2007; Mendes e Oliveira, 2004). 

Após a retenção de P associado às partículas, este começa a sofrer reacções químicas e 

biológicas que podem levar à sua dissolução. A restituição do P dos sedimentos para a 

coluna de água poderá estar relacionada com o esgotamento do oxigénio no 

hipolimnion, durante a estratificação estival (Mendes e Oliveira, 2004); com o 

esgotamento de O2 na água (característica do ambiente em processo de eutrofização) 

haverá o aumento das concentrações de matéria orgânica lábil nos sedimentos e, 

consequentemente, esse esgotamento enfraquecerá a capacidade dos sedimentos para 

reter nutrientes. Assim, aumenta a libertação de nutrientes nos sedimentos do fundo de 

volta à coluna de água embora a espessura de sedimento afectada seja apenas de alguns 

centímetros; estas são consequências comuns da eutrofização a partir do sedimento 

(Mendes e Oliveira, 2004; Wassmam et al., 2005). 

Os principais factores físicos responsáveis pela troca do P entre os sedimentos e coluna 

de água são: difusão molecular, a temperatura, a turbulência da água, ebulição gasosa e 

bioturvação7. A força motriz responsável pela libertação do P está relacionada com a 

taxa de P dissolvido gerado a partir da água intersticial pelos mecanismos de separação 

do P da fracção particulada. Geralmente, há uma diferença acentuada nas concentrações 

de P entre as águas superiores e a água intersticial. Quanto maior a taxa de difusão8mais 

acentuado o gradiente da concentração de P entre a água livre e a água intersticial do 

sedimento (Wassmam et al., 2005). 

A estratificação térmica (gerada pelas diferentes densidades na coluna de água) e a 

actuação dos ventos são dois factores muito importantes que condicionam a distribuição 

do P no meio aquático através da mistura e formação de gradientes longitudinal e 
                                                           
7 É o fenômeno de perturbação em sedimentos ou em camadas de cobertura de aterros 
em geral, promovida pela actividade biológica (Wassmam et al., 2005). 
8 Mecanismo para libertação do P considerado ideal sob condições anóxidas estagnada 
e não-bioturvação dos sedimentos (Wassmam et al., 2005) 



 

 

 

13

vertical (Santos, 2007). Nas camadas mais profundas, durante os períodos de 

estratificação, os teores de fóforo são superiores aos das camadas superficiais. Essa taxa 

de variação pode ser explicada tendo-se em consideração que nas camadas mais 

profundas a maior parte do P resulta da libertação de formas solúveis desse elemento 

pelos sedimentos, enquanto que nas camadas mais superiores o P encontra-se quase 

totalmente retido nos organismos vivos. Uma outra explicação para esse tipo de 

variação, usando termos mais dinâmicos, seria o simples facto de que há uma rápida 

taxa de renovação de plâncton que é igualmente acompanhada pela sedimentação rápida 

destes organismos (Mendes e Oliveira, 2004). Sendo asssim, alterações nas 

características hidrográficas afectando a estratificação na massa de água têm um efeito 

sobre os processos biogeoquímicos nos sedimentos que pode, por sua vez, afectar o 

conjunto de P na água (Wassmam et al., 2005). 

As mudanças na temperatura influenciam quimicamente as reacções redox nos 

sedimentos. Um aumento da temperatura acelera também a taxa de difusão, como 

resultado do aumento do movimento Browniano9. A temperatura também tem efeito 

directo sobre libertação do P, ou seja, com o aumento na temperatura há o aumento na 

taxa metabólica de bactérias e, posteriormente, a taxa de mineralização da matéria 

orgânica (Wassmam et al., 2005). Por outras palavras, o aumento da actividade 

microbiana devido a temperaturas elevadas, com o consequente deficit de O2 nas águas 

intersticiais, favorece a redução do Fe3+ a Fe2+ e a libertação do P para a coluna de água 

(Protazio, 2004). 

A circulação física da água (causa das turbulências) é outro importante factor no 

transporte de solutos a partir de sedimentos para a água, sendo este um movimento 

muito mais rápido do que a difusão. A circulação física da água intersticial é aumentada 

pelas correntes de água na interface sedimento-água e pelos gases formados nos 

processos de redução microbiana. Além disso, a bioturvação promove a circulação 

física da água e afecta a capacidade de ligação do P nos sedimentos (Wassmam et al., 

2005).  

O transporte do sedimento ocorre em função da hidrodinâmica, da forma, tamanho e 

coesão das partículas. Para cada tamanho de partícula existe uma velocidade crítica de 

fluido necessária para movimentá-la. É necessário maior força para colocar em 

                                                           
9 Movimento aleatório de partículas macroscópicas num fluido como consequência dos 
choques das moléculas do fluido nas partículas (Wassmam et al., 2005) 



 

 

 

14

suspensão as argilas do que os sedimentos arenosos, devido à força de coesão entre os 

minerais de argila, cuja superfície específica é maior e eletricamente insatisfeita. Em 

relação à sedimentação, as argilas permanecem em suspensão por muito mais tempo em 

virtude da sua forma foliar e consequente menor velocidade de decantação (Santos, 

2007). 

Os sedimentos, como já foi referido anteriormente, são geralmente habitados por 

comunidades abundantes e diversificadas de organismos (i.e. microfauna, meiofauna e 

macrofauna). Estes, além de exercerem influência na taxa de retenção do P, influenciam 

também o seu transporte variando consideravelmente esse efeito dentro e fora dos 

sedimentos. O mecanismo mais comum pelo qual esses microrganismos promovem 

intercâmbio dos sedimentos para água é através dos movimentos de bombagem 

(escavação e irrigação), aumentando o contacto entre água intersticial e a água livre. 

Além disso, os macroinvertebrados bentônicos, ao promoverem a bioturvação dos 

sedimentos, podem alterar as propriedades químicas na interface sedimentos e coluna de 

água, aumentando a taxa de mineralização e promovendo a dissolução do P (Wassmam 

et al., 2005). 

 

1.3. DISPONIBILIDADE E FRACCIONAMENTO DO FÓSFORO 

A Zona costeira representa a área de transição entre continentes e oceanos, abrangendo 

diversos ambientes, controlando o fluxo e o destino da água e matéria do clico global. 

As intervenções antrópicas no uso e manejo desses ambientes foram praticamente 

negligenciadas até quase o final do século XX quando alguns trabalhos pioneiros 

identificaram consequências desses impactos para estas zonas. Tanto os países 

desenvolvidos como os em desenvolvimento têm sido afectados por problemas 

ambientais devidos à desordem ecónomica crescente associada à extrapolação dos 

recursos naturais (Souza et.al., 2007). Desde então o tema tem recebido maior atenção 

com a realização de estudos para o gerenciamento costeiro e desenvolvimento 

sustentável, sendo estes estudos realizados de forma integrada incluindo as bacias de 

drenagem, os estuários, rios e as águas costeiras (Santos, 2007). 

Os rios podem ser considerados a principal fonte de sedimentos para o ambiente 

costeiro assumindo o papel de importantes carreadores de nutrientes, elementos pesados 



 

 

 

15

e traços. Considerando que a hidrodinâmica exerce uma selecção progressiva dos 

sedimentos em respeito à composição e ao tamanho, o entendimento apropriado desse 

fenómeno não é apenas essencial para a sedimentologia mas também para previsões do 

comportamento dos elementos ligados aos sedimentos (Santos, 2007). 

Os sedimentos que ocorrem no ecossistema aquático resultantes de vários processos 

(químicos, físicos e biológicos) podem acumular contaminantes provenientes, na sua 

maioria, de actividades antropogênicas. Estes sedimentos constituem um conjunto de 

partículas heterogéneas podendo ser definidos como grupo de grãos de minerais finos, 

médios e grosseiros; partículas orgânicas que cobrem o fundo de lagos, rios, 

reservatórios, estuários e oceanos (Nillin, 2008). À medida que a presença de 

contaminantes nos sedimentos começa a causar efeitos adversos à biota, ou ainda, põe 

em risco a saúde humana, o sedimento é considerado contaminado (Passos, 2005).  

Alguns autores descrevem o sedimento como sendo constituído por fases com diferentes 

afinidades que de acordo com a presença ou não de certas fases é possível determinar a 

capacidade de assimilação/incorporação dos compostos. Ao assumir esse modelo pode-

se, de antemão, prever a capacidade deste em assimilar ou libertar compostos a partir 

dos processos hidrodinâmicos a que estão sujeitos (Zagatto &amp;amp; Bertoletti, 2006). 

O estudo da contaminação desse compartimento é de grande relevância ecológica uma 

vez que ele regista, em carácter permanente, os efeitos da poluição, tornando-se um 

histórico das actividades que ocorrem em determinada área (Zagatto &amp;amp; Bertoletti, 

2006). De acordo com Santos (2007), o histórico ambiental de um sistema pode 

permanecer preservado nos sedimentos depositados e a determinação da cronologia de 

deposição permite identificar as alterações que o sistema sofreu. 

Alguns estudos em sedimentos apresentam a avaliação da extensão da poluição em 

ambientes aquáticos a partir da determinação do nível natural de referência (nível de 

“background”/passado histórico não impactado) para os constituintes de interesse. A 

avaliação é feita a partir da diferença entre o valor medido e o valor natural. O problema 

é que nem sempre é fácil encontrar áreas que possam ser consideradas isentas de 

poluição (Passos, 2005). Nestes casos, tem sido usado um amostrador de sedimento que 

permite obter amostras a várias profundidades e a partir da análise registo é possível 

estabelecer o intervalo normal de background, supondo que a certa profundidade os 

valores estão mais próximos daqueles do sedimento natural. A investigação espaço-



 

 

 

16

temporal resulta na definição das origens dos elementos químicos na água10 e na coluna 

sedimentar11 (Baumgarten et. al., 2001). Em regiões estuarinas, devido à sua dinâmica, 

é difícil estabelecer esse intervalo já que os sedimentos estão constantemente 

submetidos a processos de ressuspensão e deposição (Passos, 2005). 

A importância do sedimento como fonte ou depósito de P e os processos que afectam a 

sua troca entre a água e o fundo têm sido discutidos com ênfase qualitativa e 

quantitativa de P nos sedimentos (Silva, 1997). A disponibilidade do ião fosfato é de 

extrema importância sendo considerada um parâmetro crítico para o diagnóstico do 

meio, ou seja, em função dos resultados obtidos através da detecção do grau de 

associação entre as diversas variáveis analisadas é possível prever, dentro do erro dessa 

suposição, a capacidade do sedimento de fixar o P a partir da identificação do tipo de 

fonte recebida na região em estudo (Hwang, 2007).  

Pela complexidade do assunto, a investigação do ciclo da matéria inorgânica e orgânica 

na zona costeira tem estimulado o desenvolvimento de conceitos multidisciplinares, 

estratégias de pesquisa e amostragem de técnicas analíticas diversas (Maruchi, 2005). O 

procedimento para determinação das fracções de P, originalmente adoptado em ciências 

agrárias, vem contribuindo ao conhecimento da distribuição e mobilidade das várias 

formas do elemento nos sedimentos. Alguns estudos propuseram adaptações para 

determinação das suas várias formas; verificaram que a especiação química do P é 

determinada pelas condições físico-químicas do ambiente e que o fraccionamento das 

formas de P permite inferir a composição química e biológica do sedimento (Pettersson 

et. al., 1988). O P pode ser extraído a partir da utilização de diversos métodos analíticos, 

tais como fraccionamento químico, troca com resina aniônica, troca com electrodiálise, 

troca isotópica, etc. Entre estes, o fraccionamento químico envolvendo extracções 

sequenciais tem sido o método mais utilizado (Pardo et al., 1998; Ahlgren et al., 2005). 

Os métodos propostos para a extracção química das diferentes formas de P baseiam-se 

operacionalmente na reactividade da fracção que se deseja extrair (espécie alvo) com 

relação à solução extractora conhecida, ou seja, certos reagentes podem, 

                                                           
10 Considera-se que o sedimento funciona como reservatório de espécies dissolvidas 
para a coluna de água (e.g. condições redutoras frequentes e intensas no horizontes 
subsuperficiais dos sedimentos favorecendo redissolução de iões) (Baumgarten et. al., 
2001) 
11 Evidenciando as variações temporais nas intensidades dessas origens identificando a 
origem de suas fontes (antrópicas e/ou naturais) (Baumgarten et. al., 2001) 



 

 

 

17

preferencialmente, extrair formas discretas desse elemento associadas a um determinado 

material geológico. Por outras palavras, converter as formas de P que interessa 

determinar em ortofosfato dissolvido (Marins et al., 2007; Silva, 1997).  

O primeiro método de fraccionamento químico de P usando extracções sequenciais foi 

feito em solos e proposto por Chang &amp;amp; Jackson (1957) e mais tarde foi adaptado para 

sedimentos por Williams et al. (1976), método que,  por sua vez, foi modificado por 

Hiejes &amp;amp; Lijklema (1980). Outros autores, tais como Golterman (1988, 1996, 2001, 

2004) propuseram, para estudar o fraccionamento químico do P, o uso de agentes 

complexantes (NTA e EDTA).  

Williams et. al. (1976) sugeriram a determinação das várias formas de P: P-total, P-orgânico 

e P-inorgânico. A extracção do P-total é feita com a destruição da matéria orgânica (MO) da 

amostra (calcinação a 550ºC durante 3 hora numa mufla) seguido do tratamento com 

NaOH 1 mol.L-1 sob agitação durante 16 horas; o P-inorgânico é determinado pela 

extracção com HCl 1 mol.L-1 e o P-orgânico, em alguns casos, pode ser estimado pela 

diferença entre a concentração do P total e P inorgânico e em outros, determinado 

isoladamente, ou seja, é feito de modo sequencial à extracção do P-inorgânico,  calcinando 

seu resíduo afim de eliminar a MO presente seguido do tratamento do resíduo com HCl 

durante 16 horas (BCR, 2001).  

O P Inorgânico (P-inorg) é a soma dos P na forma apatite e do P inorgânico não-apatite. 

O P apatite (P-Fe), como o próprio nome diz, é um mineral do grupo dos fosfatos, com as 

seguintes variantes: hidroxiapatite, fluorapatite, e clorapatite, assim nomeados por causa 

de altas concentrações de iões Hidróxido (OH-), Fluoreto (F-), e Cloreto (Cl-), 

respectivamente, em sua estrutura cristalina; é consideravelmente importante pois inclui 

todas as fracções de P ligadas fortemente aos oxi-hidróxidos de Ferro. Por outro lado, o  

P inorgânico não-apatite (P-Ca), refere-se a todas as fracções ligadas aos carbonatos (P-

acético) e a todas as fracções residuais da matriz mineralógica (P-detrítico) (BCR, 2001; 

Marins, 2007).  

A extracção desenvolvida por Hieltje e Lijklema (1980) envolvia a separação de três 

fracções sucessivas: (i) a remoção do fosfato lábil ligado a carbonato de cálcio extraído 

por solução de NH4Cl 1,0 mol.L
-1 a pH 7 (a remoção de CaCO3 nessa fracção previne a 

precipitação de fosfato de cálcio a pH elevado); (ii) a extracção de Fe e Al ligado a P 



 

 

 

18

que se dissolve em NaOH 0,5 mol.L-1 e (iii) a extracção de fosfato de cálcio e de fosfato 

de ferro que são extraídos com HCl 0,5 mol.L-1.  

Ruttenberg (1992) sugeriu o método de fraccionamento do P usando extracções 

sequenciais chamado SEDEX onde o P foi fracionado em: (i) P extraído (P-ex) tratado 

com solução de MgCl2 (pH 8) e água; (ii) P ligado a ferro (P-Fe) tratado com solução de 

CDB (Na3-Citrato + NaHCO3 (pH 7,6) + Na-ditionito) e solução de MgCl2 (pH 8); (iii) 

P ligado a CaCO3 + biogênico apatite + autigênico (P-aut) tratado com Na-acetato (pH 4) 

+ solução MgCl2 (pH 8)+ água; (iv) P inorgânico remanescente + apatite detritica (P-det) 

tratado com HCl e (v) P orgânico queimado a 550º C em mufla para remoção da MO e 

em seguida tratado com HCl (BCR, 2001). 

Golterman (1996) sugeriu a determinação das várias formas de P: total, orgânico e 

inorgânico. A determinação do P total incluiu duas vertentes: seca e molhada. A 

determinação do P-total seca é exactamente igual ao método proposto por Williams e o 

método molhado corresponde a uma digestão com H2SO4 – K2S2O8. O fraccionamento 

do P inorgânico foi em P inorgânico ligado a Fe (extraído com Ca-EDTA-ditionito) e P 

inorgânico ligado a Ca (extracção Na-EDTA). O fraccionamento do P orgânico foi em P 

orgânico ligado a Fe (digestão do extracto do P inorgânico ligado a Fe com H2SO4 – 

K2S2O8), P orgânico ligado a Ca (digestão do extracto do P inorgânico ligado a Ca com 

H2SO4 – K2S2O8), P orgânico solúvel em ácido (extracção com H2SO4) e P orgânico 

solúvel em base (extracção com NaOH sendo o P orgânico residual obtido através da 

digestão com H2SO4 – K2S2O8) (BCR, 2001). 

Os métodos descritos aparecem em ordem cronológica, sendo que os que foram 

surgindo posteriormente, tentaram aperfeiçoar o anterior a fim de obter informações 

mais detalhadas sobre as fracções de P. Alguns destes métodos possuem sequências 

semelhantes como por exemplo os métodos de Williams e Hieltjes-Lijklema, ambos os 

métodos usam NaOH para solubilizar o Fe e o HCl para dissolver o Ca. Contrariamente 

ao método de Williams, Hieltjes-Lijklema usa NH4Cl antes da extracção com NaOH 

afim de evitar readsorção por carbonatos. Embora este método pareça simples, 

envolvendo os mesmos reagentes que o método de Williams, os resultados da 

experimentação não são muito satisfatórios (BCR, 2001). 

O método proposto por Ruttenberg foi o primeiro método projectado para separar 

quimicamente a forma apatite autigênica da forma apatite detrítica. Este método é 



 

 

 

19

demorado e com muitas etapas, o que o torna inconveniente para análises de rotina 

assim como também é uma fonte de erro cumulativo. Já Goltermam acreditava que a 

força dos ácidos e das soluções alcalinas era muito agressivas devendo ser evitada no 

caso da extracção sequencial. Nessa perspectiva propôs o uso de agentes complexantes, 

supondo-se que no método proposto o agente EDTA extrairia o P-Fe e o P-Ca sem 

perturbar o P orgânico. O método de Golterman é no entanto complexo e a 

determinação do fosfato pode ser perturbada pela interferência gerada pelo EDTA 

(BCR, 2001). 

Para a determinação do P, independente do método de fraccionamento, grande parte dos 

trabalhos têm seguido duas etapas: (i) remoção do P contido no sedimento e (ii) 

determinação quantitativa do P por espectrofotometria na região do visível, utilizando-

se o método proposto por Murphy &amp;amp; Riley (APHA, 1995). As concentrações de P (PO4
-

3 - P) são obtidas por comparação dos valores de absorbância da amostra com os de uma 

curva analítica. O interesse por essa espécie de P reside no facto de ela ser a forma que 

pode ser rapidamente assimilada pelos microrganismos, algas e plantas. Estes irão 

metabolizar esse P e, posteriormente, devolvê-lo para o ecossistema na forma orgânica 

(Wassmam et al., 2005). 

Actualmente, a nível mundial, alguns laboratórios utilizam a técnica de espectrometria 

de emissão óptica por plasma induzido (ICP) para a determinação simultânea de vários 

elementos, inclusive o P. Esta técnica baseia-se na emissão óptica dos átomos excitados 

no plasma (8000 a 10000ºC), possibilitando a determinação simultânea de vários 

elementos. A solução (contendo moléculas) é injectada no plasma, vaporizada 

instantaneamente, dissociada e ionizada; por essa técnica, portanto, podem ser 

determinadas outras formas de P em adição ao ortofosfato. Por essa razão, o teor de P 

determinado por ICP é algumas vezes maior em relação ao determinado por 

espectrofotometria podendo esse P adicional ser proveniente, principalmente, das 

formas orgânicas (Skoog et. al., 2002).  

O ICP, apesar ser uma técnica analítica rápida e confiável, é uma técnica 

economicamente inviável. Portanto, prevalece o emprego de técnicas mais simples para 

determinação de PO4
-3, que apesar de requererem uma grande diversidade de reagentes 

e maior tempo para a sua determinação mostram-se eficientes. Na maioria dos estudos 

prevalece o método proposto por Murphy &amp;amp; Riley determinando por espectrofotometria 

o P reativo solúvel (APHA, 1995; BCR, 2001). 



 

 

 

20

Em função da enorme diversidade de métodos para a determinação das fracções de P 

sedimentar e da impossibilidade de real comparação e extrapolação dos dados dos 

diferentes estudos de caso, foi proposto somente em 2001 um protocolo a fim de 

harmonizar os métodos permitindo o agrupamento das informações e assim obter 

confiabilidade nos resultados (BCR, 2001).  

O método proposto pelo protocolo BCR (2001) - Método de Williams (1980) 

modificado (Burrus, 1984, SMT 1998) - não levanta nenhum problema particular e dá 

bons resultados analíticos. É um método simples comparado aos métodos de Ruttenberd 

e Goltermam. Os valores médios determinados para P-total são geralmente muito 

próximos dos determinados pelo ICP. Entretanto, há algumas “armadilhas”, como por 

exemplo o P-org, que pode ser ligeiramente subestimado pelas  perdas durante a 

calcinação (BCR, 2001). Outro senão reside no facto de que quando este método é 

aplicado às amostras com elevados níveis de matéria orgânica, o método apresenta 

impasses na detecção dificultando a determinação do fosfato dissolvido e 

comprometendo o fraccionamento na sua aplicação para a identificação de fontes de P. 

Isto ocorre após a extracção com NaOH, em que a solução adquire uma cor castanha 

devido à presença dos compostos húmicos, pois este tende a formar quelatos com ferro 

e adsorver P (Silva et al., 1997).  

Nos procedimentos de extracção sequencial os métodos são definidos operacionalmente 

relatando reagentes específicos. Os resultados são interpretados para serem relacionados 

com uma fase específica do sedimento (BCR, 2001). Para obter um maior entendimento 

da disponibilidade e associação do P aos sedimentos alguns parâmetros químicos 

costumam ser determinados paralelamente: cálcio, ferro, alumínio e matéria orgânica. A 

concentração de Al e Fe em sedimentos está entre as variáveis mais frequentemente 

estudadas em relação ao P, devido a associação química do fosfato ao sedimento através 

dos seus óxidos hidratados. Por outro lado, a relação entre Ca e P não tem sido estudada 

em termos totais, mas em termo de espécies de P (P inorgânico Apatite) (Silva, 1997). 

 

 

 

 

 



 

 

 

21

 

 

 

 

 

 

1.4. CASO DE ESTUDO 

Aracaju situa-se no estado de Sergipe, na região Nordeste do Brasil e pertence à 

mesoregião geográfica leste Sergipano e à microregião Aracaju. Está localizada entre os 

paralelos 10º51’44’’ a 11º51’50’’ de latitude Sul e os meridianos 37º01’57’’ a 

37º10’03’’ de longitude Oeste de Greenwich ocupando uma extensão de 22 km (Araújo, 

2001; Fontes, 1999) (Figura 2). 

 

Figura 2. Localização do município de Aracaju onde-se visualiza o Rio do Sal  

O município de Aracaju limita-se a Norte com o Rio do Sal. Este, penúltimo tributário 

do estuário do Rio Sergipe, é considerado um dos principais afluentes de sua margem 

direita porém possui menor magnitude e extensão em relação aos demais. Nasce em 

Nossa Senhora do Socorro nas imediações da BR 1001/205, até se tornar afluente pela 

margem direita do estuário (ADEMA, 2004) representando um elemento de destaque 



 

 

 

22

com alterações na região estuarina (Araújo et al., 2009; Araújo, 2001, Souza et al., 

2007). Devido à sua salinidade, não se constitui apenas como um manancial de água 

doce, funcionando como um canal de penetração das águas de maré. A calha desse rio, 

nos trechos médio e baixo, exibe tipologia determinada, principalmente variabilidade 

das marés cuja influência se pode estender a cerca de 15 km ao longo do seu curso, a 

partir do ponto da sua desembocadura no Rio Sergipe, onde drena uma área de 

aproximadamente 62,58 km2 (Araújo et al., 2009). 

O Rio Sergipe, principal curso da baia costeira, nasce na localidade Lagoa da Areias, no 

Estado da Bahia, percorre 51 km e atravessa a fronteira com o estado de Sergipe e em 

seguida constitui limite municipal entre Carira e Nossa Senhora da Glória. Percorre no 

total 210 km de extensão até ao oceano Atlântico, onde desemboca entre os municípios 

de Aracaju e Barra dos Coqueiros (Araújo et al., 2009). Essa região estuarina é 

caracterizada por uma coluna d´água bem misturada, com um padrão de circulação 

dominado principalmente pelas correntes de maré (Passos, 2005). 

Segundo Passos (2005), este estuário vem apresentando ultimamente condições de 

hipoxia e características de um ambiente em processo de eutrofização. As partes mais 

impactadas são as regiões que envolvem os rios do Sal e Poxim, onde os valores de  

oxigénio dissolvido registados são inferiores a 3,00 mg L-1. Nos últimos anos tem-se 

observado com maior frequência uma mortandade significativa de peixes nas águas do 

rio do Sal (Figura 3). Medidas realizadas durante alguns destes eventos mostraram 

valores muito baixos do oxigénio dissolvido na água, chegando a alguns pontos a 

anoxia (Passos et. al., 2005b). A carência de oxigénio nas camadas mais profundas tem 

grande influência na libertação de nutrientes do sedimento para a coluna de água, 

especialmente no caso do P devido à redução do ferro (Fe3+/ Fe2+) e a consequente 

libertação dos iões de ortofosfatos (Protázio, 2004). 

 



 

 

 

23

 

Uma análise integrada dos principais impactos ambientais da região também foi objecto 

de estudo realizado pela JICA (Agência de Cooperação Internacional do Japão) em 

2000, pela UFS (Universidade Federal de Sergipe) no Diagnóstico e avaliação 

ambiental da sub-bacia hidrográfica do Rio Poxim em 2006, e trabalhos académicos 

diversos realizados nos principais afluentes do estuário (Barreto, 2007; Bonaparte Neta, 

2009; Passos, 2008). 

Compreendido no baixo curso dos rios Vaza Barris e Sergipe, o município de Aracaju 

possui uma temperatura média anual de 25ºC, uma baixa amplitude térmica (menor que 

5ºC) e um predomínio de ventos alísios de sudoeste e de nordeste (Araújo, 2001). A 

estação seca corresponde ao semestre primavera-verão, geralmente interrompida, em 

fim e início da seguinte, por um curto período húmido, popularmente conhecido como 

“trovoada” provocada pelas Massas de Ar Equatorial, pela Frente Polar Antártica e/ou 

pelas ondas de Leste. As chuvas distribuem-se por todo o ano concentrando-se entre os 

meses de Abril e Agosto com média pluviométrica anual superior a 1.400 mm. A 

humidade relativa do ar é elevada, superior a 85%, devido às correntes aéreas e 

influência marinha (Araújo, 2001; Passos, 2005). 

Esta região faz parte da Bacia Sedimentar de Sergipe-Alagoas e os sedimentos 

superficiais que afloram nesta área fazem parte do complexo quaternário depositado 

após a deposição do Grupo Barreiras12, caracterizados por avanços na direção do mar, 

                                                           
12 O segmento litorâneo sergipano do município costeiro de Aracaju compreende três 
sectores: interface continental, planície costeira e interface marinha, que correspondem 
às divisões transversais à linha de costa. A Geologia da interface continental está 
constituída pelos depósitos continentais do grupo Barreiras, que apresenta relevo plano 

Figura 3: Documentação 

fotográfica do Rio do Sal – 

mortandade de peixes em 

Maio de 2005. 

(Créditos: Jorge Lima, 2005) 



 

 

 

24

em decorrência do fluxo contínuo de sedimentos depositados pelo Rio Sergipe. 

Apresenta uma topografia suave e baixa de Planície Flúvio Marinha, relevo marcado 

por um emaranhado de canais que constituem a feição morfológica das áreas estuarinas, 

dominado pelo sistema de manguezal e de restinga (Araújo, 2001). 

No tocante à qualidade físico-química da água, analisada pela ADEMA (Administração 

Estadual do Meio Ambiente) no relatório (Junho/2005) sobre a “Avaliação das causas 

da poluição no Rio do Sal” verifica-se que os altos índices de coliformes fecais 

desqualificam este rio para recreação e pesca. Apresenta um elevado grau de poluição 

decorrente do lançamento de efluentes industriais e residenciais ao longo do seu curso 

(Araújo et. al, 2009). 

Actualmente o uso deste curso de água restringe-se principalmente ao lançamento de 

despejos industriais não tratados além de contribuições directas de carga orgânica 

gerada através do lançamento de esgotos domésticos em galerias pluviais e que, na 

verdade, se constituem em canais de carreamento de esgotos urbanos (ADEMA, 2005). 

Os seus principais afluentes estão sendo descaracterizados em face à ocupação 

desordenada que vem sofrendo, aterramento do rio, ocupação do leito e das margens 

com a construção de palafitas, criação de suínos e elevada presença de lixo urbano 

(ADEMA, 2004). 

Quanto ao crescimento demográfico, o município de Aracaju só entrou em processo de 

transição a partir da década de 80, estando bastante atrasado em relação ao Brasil como 

um todo, pois este entrou em transição em finais da década de 60 (Tabela 2).  

Tabela 2. População total, taxa de crescimento, taxa de urbanização e densidade 

demográfica do município de Aracaju referente ao período de 1980 a 2000. 

Ano População total 
Taxa de 

crescimento 

Taxa de 

urbanização 

(%) 

Densidade 

demográfica 

1980 293.131 4,79 98,23 1.612,38 

1991 402.341 2.92 100,00 2.213,10 

1996 428.194 1,25 100,00 2.355,30 

                                                                                                                                                                          
a ondulado com declive regional na dirceção leste, correspondendo à humidade 
geomorfológica dos tabuleiros costeiros que se superpõem às rochas mesozóicas da 
bacia sedimentar de Sergipe (Fontes, 1999). 
 



 

 

 

25

2000 461.083 1,51 100,00 2.536,21 

Fonte: Araújo, 2001 

Durante muitos anos Aracaju sofreu um intenso processo de urbanização, sem que este 

fosse consolidado através de um Plano Director de Desenvolvimento Urbano (somente 

instituído em Outubro de 2000), resultando desta forma numa ocupação desordenada do 

espaço, a chamada “periferia desestruturada”, principalmente em áreas de grande 

importância ecológica como manguezais, dunas e outras de extrema fragilidade, sem 

que houvesse um acompanhamento da infra-estrutura de saneamento básico (Araújo, 

2001). 

Durante o período de recolha e levantamento dos problemas existentes, percebeu-se que 

a bacia vem sofrendo grande pressão urbana, pois a população da grande Aracaju 

(formada pelos municípios de Aracaju, Barra dos Coqueiros, Nossa Senhora do Socorro 

e São Cristóvão) residente nos grandes conjuntos habitacionais (Fernando Collor de 

Mello, Marcos Freire, João Alves Filho e Bugio) vem se estabelecendo de forma 

significativa junto à região estuarina. Um facto agravante é que os conjuntos, 

loteamentos e invasões localizados na margem da bacia não possuem na sua grande 

maioria rede de esgotos nem sistema de tratamento de esgoto sanitário, sendo o rio o 

destino final destes efluentes e consequentemente essa região fica sujeita a maiores 

impactos ambientais (Souza et al., 2007). 

As relações entre população e desenvolvimento têm sofrido bruscas transformações nas 

últimas décadas de modo que se observa com maior frequência uma série de conflitos 

entre as necessidades da população e a capacidade de resposta e adaptações dos 

ecossistemas naturais mediante a intervenção antrópica, gerando situações que 

comprometem extremamente a qualidade socioambiental (Araújo, 2001). 

A sensibilidade das massas de água a um excesso de carga nutritiva e posterior 

eutrofização é determinada pelas propriedades geomorfológicas e hidrográficas de uma 

área (Wassmam et al., 2005). Sendo assim, devido à grande extensão da Bacia, procurou 

restringir-se o estudo às áreas que pareciam estar mais comprometidas por intervenção 

antrópica, ou seja, próximo dos conjuntos residenciais (o que favorece o aparecimento 

de vários pontos de drenagem de esgotamentos domésticos) e às principais confluências 

do Rio do Sal com estações de tratamento, córregos e afluentes já que a maior parte da 

libertação de nutrientes nos sedimentos de fundo ocorre normalmente nas áreas de 



 

 

 

26

sedimentação nas quais as concentrações de matéria orgânica e nutrientes são elevadas 

(Wassmam et al., 2005). O trecho da bacia objecto de estudo neste trabalho ficou 

compreendido entre a Ponte João Alves (SA1) até ao ponto mais próximo do encontro 

do Rio do Sal com o estuário (SA5) (Figura 4). 

 

Figura 4.  Imagem de satélite da área de estudo compreendendo toda a porção da sub-

bacia do Rio do Sal abrangendo o estuário do Rio Sergipe (Google Earth, 2009). 

Os locais de amostragem são descritos na Tabela 3 e ilustrados fotograficamente na 

Figura 5. 

 

Tabela 3. Descrição dos locais de amostragem relacionados à Figura 4 

Local de 

Amostragem 
Localização 

Coordenadas (GPS) 

S W 

SA1 
A montante do rio, próximo da Ponte  João 

Alves – Rio do Sal 
10º51’50,6” 37º05’00,6” 

SA2 
Antes da Estação de Tratamento de Esgoto 

(E.T.E.) da DESO – Rio do Sal. 
10º51’50,6” 37º03’45,8” 

SA3 
Próximo das instalações da E.T.E. da DESO 

(boca do despejo de esgoto)– Rio do Sal 
10º52’03,8” 37º03’41,2” 

SA4 
Próximo do Córrego (depois do esgoto), 

Bairro São Braz – Rio do Sal 
10º51’43,5” 37º03’00,5” 

SA5 Encontro dos Rios do Sal e Sergipe 10º52’03,6” 37º02’12,3” 

SA1 
SA3 

SA2 

SA4 
SA5 



 

 

 

28

 
           SA1 (Próximo da Ponte João Alves)          SA2 (Antes da Estação de Tratamento de          .                                                                          

Esgoto (E.T.E.) da DESO) 
 
 

 

 

                                           SA3 (Próximo das instalações da E.T.E da DESO) 
 

 

         

SA4 (Próximo do Córrego (depois do E.T.E.), Bairro São Braz)                  SA5 (Encontro dos rios do Sal e Sergipe) 
 

 

Figura 5.  Documentação fotográfica dos Locais de Amostragem  

                                  (Créditos: Elisangela de Andrade Passos ,2004) 

 

 
 



 

 

 

29

A montante do local de amostragem, SA1, desemboca um dos seus principais afluentes, 

o Riacho Palame13 (considerado o mais próximo da nascente do Rio). Este riacho, antes 

de desaguar no rio, recebe efluentes do Frigorífico de Sergipe – FRISE, da indústria 

têxtil GUIMATEX e ainda dos esgotos sanitários dos núcleos habitacionais 

circunvizinhos. No local SA3 é descartado o efluente da Estação de Tratamento de 

Esgoto de Aracaju (ETE). É importante frisar que grande parte de esgoto “in natura” 

atinge directamente o estuário do Rio Sergipe através das ligações sanitárias que são 

lançadas nos diversos canais que atravessam a cidade (Passos et al., 2005). 

 

1.5. ÂMBITO E OBJECTIVOS DO TRABALHO REALIZADO 

O Rio do Sal, afluente pertencente à Bacia do Rio Sergipe, fica situado na sua margem 

direita a uma distância de aproximadamente 10.000 metros da foz do Rio Sergipe. Nesta 

região estão localizadas as cidades de Aracaju, Nossa Senhora do Socorro, São 

Cristóvão e Barra dos Coqueiros que juntas compõem a “Grande Aracaju”. O conjunto 

desses municípios totaliza uma área de 859,3 km2 e uma população de 675.667 

habitantes, o que corresponde a 37,9% da população do Estado (IBGE, 2000). 

Sabendo que os rios e estuários constituem parte fundamental nos processos de 

deposição dos resíduos gerados pela actividade humana, considerando a importância do 

P em ecossistemas aquáticos e mais especificamente na região estuarina do Rio Sergipe, 

o presente estudo tem os seguintes objectivos: 

• Contribuir para o conhecimento da distribuição e fraccionamento químico do P 

em sedimentos do Rio do Sal (Aracaju/SE) a fim de avaliar a contribuição deste 

elemento para o problema da eutrofização da região estuarina; 

• Entender os processos de troca de P na interface água-sedimento obtendo 

informações sobre a sua disponiblidade, bem como associando este 

fraccionamento às demais características hidroecológicas locais; 

• Contribuir para o desenvolvimento de um banco de dados de confiança, já que 

pouco se sabe sobre as diferentes fracções do P nesses sedimentos, e menos 

                                                           
13 Também conhecido pelo vulgo “Riacho de Sangue” devido à cor vermelha adquirida 
pela sua água (Souza et al., 2007) recebendo uma vazão média de 10 m3/h de despejos 
de efluentes de indústria têxtil (ADEMA, 2005). 



 

 

 

30

ainda sobre qual papel desempenha na manutenção e equilíbrio com o P lábil 

(i.e. fracção mais disponível de P); 

• Determinar a relação entre o P extraído pelo método de Williams e o 

determinado por Golterman, caracterizando e comparando a capacidade de 

extracção deste nutriente nas amostras de sedimentos superficiais colectados ao 

longo do troço terminal do Rio do Sal (amostragem espacial) e ao longo de um 

perfil vertical de sedimento; 

• Verificar, através da análise espaço temporal, se o aporte externo resulta na 

contaminação da coluna sedimentar e se esta funciona como armazenadora, 

reguladora ou fornecedora de P para a coluna de água; 

• Prever zonas críticas de poluição nas quais medidas devem ser tomadas no 

sentido de melhorar a qualidade da água ou mesmo coibir o seu uso. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

31

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO II 

 

PROCESSAMENTO DAS AMOSTRAS, MATERIAIS E MÉTODOS 

2. PROCESSAMENTO DAS AMOSTRAS, MATERIAIS E MÉTODOS 

2.1. AMOSTRAGEM E PROCESSAMENTO DAS AMOSTRAS 

Para avaliar as diferenças na distribuição e partição do P ao longo do Rio do Sal foi 

realizada uma campanha de amostragem em Setembro de 2004 para recolha de 

sedimentos superficiais e um testemunho em SA1, período chuvoso, sob 

responsabilidade do Laboratório de Química Analítica Ambiental (LQAA) da 

Universidade Federal de Sergipe (UFS).  

Em cada local de amostragem, os sedimentos superficiais foram amostrados no centro 

do Rio, mediante a utilização de um amostrador do tipo Core (gravidade), com tubo de 

acetato-butirado de celulose, sendo removidos para análise os primeiros 5 cm do topo. 



 

 

 

32

A remoção foi feita com o cuidado necessário para não destruir o core do sedimento 

tendo-se utilizado utensílios não metálicos a fim de não contaminar os sedimentos. O 

uso do amostrador possibilitou a recolha de um testemunho do ponto SA1, com uma 

coluna de sedimento de 25 cm, tendo este sido segmentado de 5 em 5 cm, num total de 

5 amostras. 

Os procedimentos de amostragem, armazenamento, preservação e transporte das 

amostras de sedimentos foram realizados conforme as recomendações do Manual 

Técnico desenvolvido pela EPA (US EPA, 2001) a fim de manter a integridade da 

amostra, considerando o tipo de frasco para cada parâmetro, volume necessário para 

análise, preservação da amostra, cuidados na estocagem, limpeza do material e prazo 

para realização até ao momento da análise. 

Na fase subsequente as amostras foram homogeneizadas a fim de evitar a segregação 

das partículas finas, facilitando também a remoção dos cascalhos e da macrofauna. Em 

seguida o material foi seco em estufa de circulação forçada a 60ºC por um período de 

48h (até massa constante) para eliminar a humidade residual, antes das análises 

químicas. 

2.2. MATERIAIS E MÉTODOS ANALÍTICOS 

2.2.1. Caracterização do sedimento 

Para cada local, foram determinados os teores dos carreadores geoquímicos que 

controlam a retenção e a mobilidade do P no sedimento. Por ser um importante 

carreador geoquímico de metais, foram determinados os teores de matéria orgânica nas 

amostras colectadas para uma posterior correlação entre estes resultados às 

concentrações de metais e P.  

Em laboratório, o teor de matéria orgânica total foi obtido através do método 

gravimétrico, a partir da combustão do sedimento previamente seco em forno mufla a 

550ºC, durante 4h; o valor de pH e condutividade foi determinado de acordo com o 

método descrito pela APHA (1995); a determinação de ferro (Fe), cálcio (Ca) e 

alumínio(Al) foi realizada usando o método proposto pela Agência de Protecção 

Ambiental (US EPA, 1999). Segundo a EPA a dissolução da amostra deverá ser 

realizada através da mistura de 4 ml de ácido nítrico (1:1), 10 mL de ácido clorídrico 

(1:5), com uma pequena porção da amostra sólida previamente seca a 60ºC (0,5 g) para 

um reactor de PTFE. O reactor foi fechado e aquecido durante 30 min a 95ºC; em 



 

 

 

33

seguida os reactores foram arrefecidos em banho de gelo antes de serem abertos. A 

amostra foi então filtrada em filtro de papel quantitativo faixa preta e quantitativamente 

transferida para balão volumétrico de 50 mL e o volume completado com água ultra-

pura. Esses extractos foram mantidos em frasco de polietileno previamente 

descontaminado para posterior análise. A digestão parcial solubiliza apenas as formas 

mais específicas do metal, excluindo o metal do retículo mineral (Passos, 2005). 

A determinação da concentração dos metais foi realizada empregando o Espectrómetro 

de Absorção Atómica com Chama como fonte de atomização (Shimadzu, modelo AA-

6800) onde a chama usada para leitura do Fe e Ca foi obtida através da mistura de gás 

acetileno (combustível) e ar (oxidante), que atinge uma temperatura máxima de 2300ºC. 

Para o Al, por ser capaz de formar óxidos bastante estáveis, dificultando a dissociação 

em átomos, foi necessária utilização de uma chama que produzisse um ambiente redutor 

para inibir a formação destes óxidos. Dessa forma foi utilizada a chama com o gás 

acetileno (combustível) e óxido nitroso (oxidante), que para além de produzir uma 

chama de alta temperatura (2950ºC) apresenta uma baixa concentração de oxigénio 

livre. Para a calibração do equipamento foram utilizadas soluções padrões dos 

respectivos metais analisados (Skoog et. al., 2002). 

No processo de digestão foram preparadas três soluções brancos de modo similar às 

amostras e para controlo de qualidade das análises foi analisado juntamente com as 

amostras o padrão de sedimentos certificado do Rio - NCS DC 75304/China. 

2.2.2 Extracção sequencial do fósforo 

Neste trabalho, os dois métodos escolhidos - Williams (BCR, 2001) e Golterman (2004) 

- foram realizados em triplicado para as diferentes amostras ambientais. As extracções 

foram realizadas sob agitação (Agitador Heidolph Reax 2) em tubos de polietileno com 

capacidade para 40 mL, sendo que os mesmos também foram utilizados para 

centrifugação (Selecta, Mixtasel). O líquido sobrenadante foi separado da fase sólida a 

4000 rpm por 15 min., a fim de minimizar possíveis perdas da amostra na extracção 

sucessiva das etapas que envolvem o procedimento sequencial. Os extractos foram 

então armazenados em contentores de polietileno a 4ºC até ao momento da análise.  

Os extractos resultantes, antes da leitura do P, tiveram o pH ajustado, por meio de 

adições de NaOH ou HCl, a valores de pH próximo da neutralidade (pH 7,6). Este 

ajuste é fundamental para a efectiva selectividade da extracção. O ajuste pode ser 



 

 

 

34

realizado com o uso da fenolftaleína cuja faixa de pH encontra-se próxima do intervalo 

recomendado, seguido da adição de gotas de solução ácida (H2SO4) até que haja um leve 

retorno à cor anterior (incolor). Em seguida, adiciona-se o reagente combinado (Método 

Colorimétrico proposto por Murphy &amp;amp; Riley) proporcionalmente ao volume do extracto 

neutralizado (APHA, 1995). 

A metodologia proposta por Murphy &amp;amp; Riley (APHA, 1995) - vulgo “método do ácido 

ascórbico”- é uma das mais aplicadas para determinação do P e consiste na reacção de 

complexação do ortofosfato pelo molibdato em meio ácido sendo catalisada pelo 

antimónio, com formação de ácido fosfomolíbdico (Equação 1), que é reduzido (estado 

de oxidação +6 para +5) pelo ácido ascórbico a Mo(V), resultando no chamado azul de 

molibdénio cuja composição é incerta (Equação 2). A intensidade da cor azul é 

proporcional à quantidade de fosfato inicialmente incorporada ao heteropiliácido 

(Silva,1997; Maruchi, 2005). 

PO4
3- + 12 MoO4

2- + 27 H+ ?H3PO4(MoO3)12 + H2O   (1) 

H3PO4(MoO3)12 + agente redutor ? azul de molibdénio    (2) 

 

As concentrações de P, totalizadas na forma de ortofosfato (P-PO4
3-), foram obtidas 

através da espectrofotometria na região do visível através da leitura de absorvância a 

880 nm (HITACHI U-2000) e quantificadas através da comparação dos valores de 

absorbância a partir da recta de regressão da curva de calibração obtida a partir de 

soluções padrões de P. A avaliação da eficiência de cada método de extracção para as 

diversas formas de P contido em sedimentos foi feita a partir da determinação em 

paralelo do material certificado de referência BCR® - 684 (EC/JRC-IRMM) do 

Instituto de Referência Materiais e Medições (IRMM). 

2.2.2.1 Método de Williams 

Trata-se de um protocolo estabelecido pela Comissão Européia em 1996, sendo 

considerado como um protocolo harmonizador para o fraccionamento de P. Este inclui 

três processos independentes de extracção aplicados para separar sub-amostras (0,2 g), 

onde uma alíquota da amostra é exigida para a determinação de P total (P-total); uma 

segunda é utilizada para fraccionamento de P orgânico (P-org) e inorgânico (P-inorg) e uma 

terceira alíquota da amostra é analisada para diferenciar entre o P apatite (P-Fe/Al, formas 



 

 

 

35

associadas aos óxidos e hidróxidos) e o não-apatite (P-Ca, forma associada ao Cálcio) do 

conteúdo de P inorgânico. 

2.2.2.1.1 Procedimento técnico 

I. Procedimento para extracção do P total (P-total) 

Pesar 0,2 g da amostra de sedimento seco durante 2 horas a uma temperatura de 105ºC. 

Transferir para um cadinho de porcelana e calcinar a uma temperatura de 450ºC por 3 h. 

Depois, recolher as cinzas e despejar no tubo da centrífuga. Em seguida adicionar 20 ml 

de HCl 3,5 mol.L-1 (este deve ser adicionado ao cadinho para remover as cinzas por 

completo). Tampar o tubo, agitando durante 16h. Uma vez que o P pode encontrar-se 

combinado com resquícios de matéria orgânica acredita-se que num processo para 

determinar o P total deve garantir efectivamente a oxidação da matéria orgânica de 

modo a libertar todos os compostos de P sob a forma de ortofosfatos. Sendo assim, a 

duração dessa etapa é crucial para uma boa extracção do P. Logo depois deve 

centrifugar-se o extracto a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se uma alíquota do 

extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada para então 

quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção é suposto determinar a 

concentração do P-total (Figura 6). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 6.  Esquema para extracção sequencial do P total (P-total) (BCR, 2001) 

 

II. Procedimento para extracção do P orgânico (P-org) e P inorgânico (P-inorg) 

0,2 g de amostra 

Resíduo Extracto 

Conc. HCl-P 

Calcinação durante 3h a 
450º C+ 20 mL de HCl 

3.5 mol.L-1 agitando 
durante 16h 



 

 

 

36

Pesar 0,2 g da amostra de sedimento seco durante 2 horas a uma temperatura de 105ºC e 

transferir para um tubo de centrifuga. Em seguida adicionar 20 ml de HCl 1,0 mol.L-1. 

Tampar o tubo, agitando durante 16h. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min (Figura 

7). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7. Esquema para extracção sequencial do P orgânico (P-org) e P inorgânico (P-

inorg) (BCR, 2001) 

• P inorgânico (P-inorg) 

Recolhe-se uma alíquota do sobrenadante, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo 

com água destilada para então quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção 

determinamos a concentração do P-inorg. 

• P orgânico (P-org) 

Lavar o resíduo com água desmineralizada durante 5 min. Centrifugar a 4000 rpm 

durante 15 min, descartar o sobrenadante. Repetir o procedimento (3x). Deve garantir-se 

a completa transferência do resíduo para um cadinho de porcelana que pode ser 

lixiviando e depois provocando uma evaporação forçada da água. Em seguida deve 

calcinar-se esse resíduo a 450ºC durante 3h. Recolhem-se as cinzas e colocam-se num 

tubo da centrífuga. Daí então são adicionados 20 ml de HCl 1,0 mol.L-1 (parte do ácido 

pode ser adicionado ao cadinho para remover as cinzas). Tampar o tubo, agitando por 

16h. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se uma alíquota do sobrenadante, 

neutraliza e diluí a um volume fixo com água destilada para então quantificar o P na 

forma de ortofosfato. Nesta fracção determinamos a concentração P-org. 

III. Procedimento para o fraccionamento do P inorgânico (P-inorg) 

Resíduo Extracto 

0,2 g de amostra 

Resíduo Extracto 

P Orgânico 
P Inorgânico 

20 mL de HCL 1 mol.L-1 

agitando durante 16h 

Calcinação durante  3h 
450º C + 20 mL de HCL 

mol.L-1 agitando 
durante 16h 



 

 

 

37

Pesar 0,2 g da amostra de sedimento seco durante 2 horas a uma temperatura de 105ºC e 

transferir para um tubo de centrífuga. Adicionar 20 ml da solução de NaOH 1,0 mol.L-1, 

deixar em agitação durante 16h. É necessária uma boa agitação para manter o sedimento 

em suspensão. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min (Figura 8).  

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8: Esquema para extracção sequencial do P inorgânico (BCR, 2001) 

• Extracção do P inorgânico apatite (P-Fe/Al) 

Deve recolher-se 10 mL do extracto, adicionar 4mL de HCl 3,5 mol.L-1 e agitar 

energicamente. Deixar repousar durante 16h. Um precipitado castanho aparece e 

estabelece-se progressivamente. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se 

uma alíquota do extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada 

para então quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção determina-se o P-Fe/Al 

biodisponível. 

• Extracção do P não-apatite (P-Ca) 

Deve lavar-se o resíduo com 12 mL de NaCl 1,0 mol.L-1 durante 5 min. Em seguida 

centrifuga-se a 4000 rpm por 15 min e descarta-se o sobrenadante. Deve repetir-se esse 

procedimento (3x), o NaCl é um excelente diluente inerte. Em seguida adicionar 20 ml 

de HCl 1,0 mol.L-1 e tampar o tubo, agitando durante 16h. Centrifugar a 4000 rpm 

durante 15 min. Recolhe-se uma alíquota do extracto, neutraliza-se e dilui-se a um 

volume fixo com água destilada para então quantificar o P na forma de ortofosfato. 

Nesta fracção determina-se o P-Ca biodisponível. 

 

 

 

 

Resíduo 
Extracto 

Resíduo Resíduo 

HCl-P NaOH-P 

20 mL de NaOH mol.L-1 
agitando durante 16h 

20 mL de HCl 1 mol.L-
1agitando durante 16h 

10 mL do ext.+ 4 mL e 
3,5 mol.L-1. 

0,2 g de amostra 

Extracto Extracto 



 

 

 

38

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2.2.2.2 Método de Golterman 

No método proposto por Golterman (1996) o P no sedimento é fracionado em P ligado a 

ferro (P-Fe(OOH)), P orgânico ligado a ferro (P-org/Fe), P ligado a cálcio (P-CaCO3), P 

orgânico ligado a cálcio (P-org/Ca), P orgânico ácido solúvel (P-ac/org), P orgânico alcalino 

solúvel (P-alk/org) (Figura 9) (Golterman, 2004). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Resíduo A 

Resíduo B 

Resíduo D 

Resíduo C 

50 mL de Ca-EDTA e 
1% de ditionito de sódio 
agitando durante 1-2h 

25  mL de NaOH 2 
mol.L-1agitando durante 

30 min a 90ºC 

50 mL de Na-EDTAe 
agitando durante 4-6h 

           25 mL de H2SO4 0,5 
mol.L-1agitando 

durante 30 min a 30ºC 

0,5 g de amostra 



 

 

 

39

 

 

 

 

 

 

Figura 9: Esquema para extracção sequencial do P usando o método de Golterman 

(Golterman, 2004) 

 

2.2.2.2.1 Procedimento técnico 

• Procedimento para extracção do P total (P-total) 

No método de Goltermam, assim como no método Williams, o P-total foi determinado 

por via seca: a amostra deve ser totalmente digerida por aquecimento a 500ºC seguido 

de uma extracção com HCl. Pode ainda, por via húmida, digerir-se a amostra com uma 

mistura de H2SO4 – K2S2O8 sob temperatura de 130ºC durante 2-3 h; a mesma é diluída 

num volume fixo para em seguida efectuar a leitura do fosfato. O persulfato (K2S2O8), 

durante a digestão ácida produz H2SO4 por decomposição tornando a digestão ainda 

mais ácida quando comparada a uma digestão utilizando apenas o H2SO4. 

• Procedimento para extracção do P inorgânico ligado a ferro (P-Fe(OOH)) 

Pesar 0,5 g da amostra de sedimento seca durante 2 horas a uma temperatura de 105ºC. 

A seguir, transferir para um tubo de centrífuga. Adicionar 50 mL da solução de Ca-

EDTA 0,05 mol L-1 e 1% de Ditionito (sob a massa do sedimento) e deixar em agitação 

magnética durante 1h. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se uma alíquota 

do extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada para então 

quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção teremos EXTRACTO A, gerando 

RESÍDUO A. 

• Procedimento para extracção do P orgânico ligado a ferro (P-org/Fe) 

Fazer a digestão de 10 mL do extracto de P-Fe(OOH) com 25 mL de ácido sulfúrico 0,05 

mol L-1 e 2g de persulfato de Potássio. Recolhe-se uma alíquota do extracto, neutraliza-

Extracto D 
(P-alk/org) 

Extracto C 
(P-ac/org) 

Extracto B  
(P-CaCO3) 

 

Extracto A 
(P-Fe(OOH)) 

Colectar 10 mL e digerir com 25 mL de H2SO4 0,05  mol.L
-1e  2g de Pesulfato de potássio 

Extracto B’ 
(P-org/Ca) 

Extracto A’ 
(P-org/Fe) 

Extracto D’ 
(P-residual) 

 



 

 

 

40

se e dilui-se a um volume fixo com água destilada para então quantificar o P na forma 

de ortofosfato. Nesta fracção teremos EXTRACTO A’. 

• Procedimento para extracção do P inorgânico ligado a cálcio (P-CaCO3) 

Adicionar ao RESÍDUO A 50 mL da solução de Na-EDTA 0,2 mol L-1 e deixar em 

agitação magnética durante 4 a 6h. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se 

uma alíquota do extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada 

para então quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção teremos EXTRACTO 

B, gerando RESÍDUO B. 

 

• Procedimento para extracção do P orgânico ligado a cálcio (P-org/Ca) 

Fazer a digestão de 10 mL do extracto de P-CaCO3 com 25 mL de ácido sulfúrico 0,05 

mol L-1 e 2 g de persulfato de sódio. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se 

uma alíquota do extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada 

para então quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção teremos EXTRACTO 

B’. 

• Procedimento para extracção do P orgânico solúvel em ácido (P-ac/org) 

Adicionar ao RESÍDUO B 25 mL de ácido sulfúrico 0,5 mol L-1 e deixar em agitação 

durante 30min a 30ºC. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se uma alíquota 

do extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada para então 

quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção teremos EXTRACTO C, gerando 

resíduo C. 

• Procedimento para extracção do P orgânico solúvel em base (P-alk/org) 

Adicionar ao RESÍDUO C 25 mL de NaOH 2 mol L-1 e deixar em agitação durante 30 

min a 90ºC. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se uma alíquota do 

extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada para então 

quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção teremos EXTRACTO D, gerando 

RESÍDUO D. Nesta etapa a temperatura é elevada, pois de acordo com Golterman 

(1996) o uso do NaOH a frio extrai não somente o P ligado ao Fe mas também as 

substancias húmicas e fitatos sendo que a presença desses compostos foi provada por 

ensaios enzimáticos. 

• Procedimento para extracção do P orgânico residual (P-residual) 



 

 

 

41

Fazer a digestão de 10 mL do extracto de P-alk/org com 25 mL de ácido sulfúrico 0,05 mol 

L-1 e 2 g de persulfato de sódio. Centrifugar a 4000 rpm durante 15 min. Recolhe-se 

uma alíquota do extracto, neutraliza-se e dilui-se a um volume fixo com água destilada 

para então quantificar o P na forma de ortofosfato. Nesta fracção teremos EXTRACTO 

D’. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

42

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO III 



 

 

 

43

 

RESULTADOS E DISCUSSÃO 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

3.1. COMPARAÇÃO DOS MÉTODOS – WILLIAMS E GOLTERMAN  

O P é acumulado em diversas formas nos sedimentos sendo que algumas destas formas 

são mais disponíveis que outras, dependendo do tipo de sedimentos. O conhecimento 

das diversas fracções de P e de seu inter-relacionamento é de fundamental importância 

na avaliação da disponibilidade deste para a coluna de água. Logo, a utilização de uma 

única técnica de extracção pareceu não ser suficiente para estimar o P potencialmente 

disponível dos sedimentos do Rio do Sal. Nesse sentido é importante relacionar e 

comparar procedimentos analíticos para a determinação das diversas fracções de P a fim 

de identificar o melhor, mais prático e mais eficiente destes métodos para servir de 

referência na determinação das suas diversas formas e quantificação do seu real 

potencial como fonte deste nutriente para a coluna de água. 

Dois procedimentos de extracção sequencial, o método de Williams (BCR, 2001) e o 

método de Golterman (2004), foram seleccionados a fim de caracterizar e comparar a 

capacidade de extracção do P. Esta selecção deveu-se ao facto do primeiro ser um dos 

métodos operacionais mais difundidos e que desde 1996 tem sido adoptado e 

recomendado pela Comissão Europeia (IRMM), por ser considerado como um método 

harmonizador para o fraccionamento de P. O segundo, apesar de ser uma técnica que 

ainda não dispõe de informações pormenorizadas sobre seus diversos procedimentos 

analíticos, possui um procedimento detalhado de diferentes espécies de P e da química 

dos compostos extraídos, usando reagentes menos agressivos que o primeiro. 

A capacidade de extracção dos métodos para a avaliação da disponibilidade está 

vinculada à energia de adsorção do P aos sedimentos. Mediante extracções realizadas 

isoladamente ou não é possível estimar as características de dessorção desse nutriente. 

A reversibilidade das reacções de sorção é dependente da proporção de ocupação dos 

sítios de adsorção ou de outros factores que alteram a magnitude da energia de ligação 

deste nutriente (Rheinheimer et. al., 2003). Através dos valores de dessorção máxima 

esses autores conseguiram separar tratamentos que apresentavam valores semelhantes 

ao do P disponível na água intersticial e na coluna de água. 



 

 

 

44

Para avaliar a eficiência dos métodos usados para determinação do P foi realizado o 

controlo de qualidade do procedimento através da análise do material de referência 

BCR® - 684 (EC/JRC-IRMM), cujo protocolo indica o método de Williams como o 

mais apropriado. Os valores certificados para o material de referência determinados 

pelos dois métodos são apresentados na Tabela 4.  

Tabela 4. Resultado da análise do material de referência, BCR® - 684 (EC/JRC-

IRMM). 

    * n=3   **P-orgânico= P-org/Fe + P-org/Ca + P-ac/org + P-alk/org = P residual 

 

Como pode ser observado da análise da tabela 4 existe boa concordância (valor de 

recuperação ? 75%) entre os valores medidos e os certificados para o método de 

Williams, o que garante a eficiência desse método de fraccionamento e, 

consequentemente, adequada exactidão dos resultados. 

O valor da concentração de P total dessorvível encontrado é a mesmo para ambos os 

métodos, pois os dois autores propõem a extracção por via seca com HCl em iguais 

concentrações. No entanto os teores de P inorgânico estiveram abaixo dos níveis de 

detecção para o método de Golterman sendo somente quantificados através do método 

de Williams.  

O P orgânico extraído pelo método de Golterman segue a seguinte ordem P-org/Fe &amp;lt;P-

org/Ca &amp;lt;P-ac/org &amp;lt;P-alk/org = P residual , onde a primeira extracção retira o P adsorvido com 

menor energia e a medida que esse se esgota, as quantidades removidas pelos agentes 

extractantes tornam-se maiores porque a energia de ligação dos fosfatos remanescente 

Valor obtido para o método de 

Williams* 

Valor obtido para o método de 

Golterman* 

Valor 

certificado 

(µg g-1) para o 

método de 

Williams 

Fracção do  

P 

Concentrações 

(µg g-1) 

Recuperação  

(%) 

Fracção do  

P 

Concentrações 

(µg g-1) 

Recuperação  

(%) 

P-Fe/Al 420 77 P-Fe(OOH) - - 550 

P-Ca 524 98 P-CaCO3 - - 536 

P-total 1262 92 P-total 1262 92 1373 

P-inorgânico 956 86 P-inorgânico - - 1113 

P-orgânico 200 96 P-orgânico** 126 61 209 



 

 

 

45

aumenta necessitando assim de extractores com maior poder de extracção (H2SO4 e 

NaOH). Observou-se que o método de Golterman extraiu menor concentração de P em 

relação ao material certificado (valor de recuperação ? 61 %), devido provavelmente 

aos erros provocados pelos uso dos extractores (K2S2O2), uma vez que são fortes 

interferentes na determinação dos ortofosfatos, conduzindo a uma subestimação do P-org 

(Protázio et. al., 2004). 

Como consequência, também é de se esperar grande variação na concentração de P nos 

sedimentos das amostras ambientais colectadas no Rio do Sal e na forma como este 

elemento se encontra. A informação existente, referente aos teores de P em sedimentos 

próximos à área de estudo, reporta-se ao trabalho realizado por Passos et. al. (2004 e 

2005a) em sedimentos superficiais do estuário do Rio Sergipe e na plataforma 

continental do Estado. Nestes trabalhos o P foi determinado através do método de 

Williams onde o P-org foi estimado por diferença entre a concentração do P-total e P-inorg.  

Os dados da Tabela 5 e 6 apresentam valores obtidos para as diferentes fracções de P do 

sedimento superficial e no testemunho SA1 do Rio do Sal usando o método de Williams 

(BCR, 2001) e o método de Golterman (2004), respectivamente. 

Tabela 5. Teores das fracções do P Inorgânico ligado a Fe/Al e Ca (P-Fe/AL e P-Ca), teor 

de P Inorgânico (P-inorg), teor do P orgânico (P-org) e teor do P-total (Fracções obtidas 

isoladamente através do método de Williams) acompanhados dos desvios padrão. 

Local de 

Amostragem 
Fracções do P* 

 Fracções do P-inorgânico* P 

Inorgânico* 

P 

Orgânico* 

P 

Total*  P-Fe/Al P-Ca 

 ------------------------------------------------------------- µ g g-1 ---------------------------------------------------------- 

SA1 

0-5 cm 12,70 ± 1,58 32,58 ± 3,27 54,63 ± 9,83 68,18 ± 7,57  70,84 ± 18,93 

5-10 cm 9,63 ± 0,82 30,92 ± 2,93 70,83 ± 2,26 73,16 ± 2,14 125,80 ± 37,29 

10-15 cm 9,78 ± 1,29 29,61 ± 0,85  66,39 ± 4,73 61,94 ± 0,61  109,39 ± 8,24 

15-20 cm 11,47 ± 1,43 35,14 ± 0,94 51,26 ± 6,59 35,09 ± 2,40  116,81 ± 8,90 

20-25 cm 14,35 ± 1,41 38,15 ± 2,19 66,21 ± 1,72 62,85 ± 0,48  142,33 ± 8,91 

 

SA2 92,52 ± 9,76 172,91 ± 6,58 197,79 ± 39,46 218,38 ± 33,66 781,79 ± 10,94 

 

SA3 8,94 ± 1,73 41,12 ± 8,88 47,74 ± 2,38 40,92 ± 3,00 49,64 ± 4,47 

 

SA4 21,70 ± 1,67 50,65 ± 1,68 94,44 ± 0,96 97,21 ± 12,2 7 163,85 ± 14,57 

 48,79 ± 3,11 114,62 ± 5,41 197,66 ± 5,85 212,18 ± 9 ,26 481,70 ± 25,83 

*n=3 



 

 

 

46

Tabela 6. Teores das fracções do P orgânico ligado a Fe, teor de P orgânico ligado a 

Ca, teor do P orgânico solúvel em ácido e teor do P orgânico solúvel em base 

(Fracções obtidas sequencialmente através do método Golterman) acompanhados dos 

desvios padrão. 

 

*n=3 ** n=3; fracção residual obtida em modo sequencial à fracção orgânica solúvel em base   

      

Assim como no material de referência, os teores de P inorgânico nas amostras do Rio do 

Sal estiveram abaixo dos níveis de detecção no que diz respeito ao método de 

Golterman sendo somente determinados através do método de Williams. Esta diferença 

entre os resultados na determinação do P inorgânico é atribuída à interferência 

provocada pelas soluções extractoras utilizadas no procedimento de Golterman (2004), 

uma vez que as soluções de Ca-EDTA e o Na-EDTA interferem na determinação 

espectrofotométrica de fosfato pelo método do azul de molibdato (BCR, 2001; Protázio 

et. al., 2004).  

Pretendendo reduzir os erros na determinação do P usando o método de Golterman, dois 

novos passos são propostos neste trabalho para a etapa final a fim de facilitar a obtenção 

dos valores do P: (i) diminuição dos volumes de reagentes extractores e (ii) calcinação 

do RESÍDUO C a fim de eliminar toda a matéria orgânica e assim evitar os erros 

SA5 

Local de 

Amostragem 
Fracções do P* 

 Fracção orgânica 

Ligada a Fe* 

Fracção orgânica 

Ligada a Ca* 

Fracção orgânica 

Solúvel em ácido* 

Fracção orgânica 

Solúvel em base**  

 -------------------------------------------------------µ g g-1 ------------------------------------------------------- 

SA1 

0-5 cm 8,84 ± 0,25 2,03 ± 1,00 7,21 ± 0,29 6,54 ± 2,30 

5-10 cm 7,75 ± 0,43 3,15 ± 1,36 8,78 ± 2,38 8,01 ± 1,56 

10-15 cm 7,72 ± 0,39 1,70 ± 0,44 9,89 ± 3,16 4,61 ± 0,84 

15-20 cm 7,18 ± 0,77 3,45 ± 068 9,75 ± 4,05 7,01 ± 1,18 

20-25 cm 7,41 ± 2,55 4,16 ± 1,16 12,64 ± 1,47 18,75± 0,53 

 

SA2 26,70 ± 4,96 8,60 ± 2,56 23,70 ± 13,27 6,54 ± 2,71 

 

SA3 9,68 ± 1,29 4,44 ± 2,12 6,03 ± 1,53 13,71 ± 0,39 

 

SA4 15,54 ± 0,83 5,99 ± 3,42 13,59 ± 4,14 10,76 ± 0,04 

 

SA5 21,54 ± 4,35 6,48 ± 0,53 31,97 ± 2,72 11,22 ± 0,32 



 

 

 

47

provocados pelo uso dos extractores utilizados (K2S2O2). A nova proposta encontra-se 

esquematizada na Figura 10.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 10: Nova proposta para o esquema de sequencial do P pelo método de 

Goltermam 

 

Baseando-se nos passos sugeridos para extracção do P-inorg foi usado metade dos 

volumes dos reagentes extractores recomendados pelo método original de Golterman 

(2004) no intuito de extrair maiores concentrações de P. Ainda assim, não foi total a 

dessorção do P nesta fracção ficando abaixo dos limites para este tipo de tratamento. 

Protázio (2004) constatou que a utilização de volumes de EDTA (0,05 mol L-1 e 0,2 mol 

L-1, para o Ca-EDTA e Na-EDTA respectivamente) superiores a 5 mL ocasiona 

interferências na determinação colorimétrica dos ortofosfato nesta etapa de extracção. 

Sobre a influência do tempo de agitação na concentração dos ortofosfatos (neste teste 

0,5 g de amostra 

Resíduo A 

Resíduo B 

Resíduo D 

Extracto D’ 
(P-residual) 

 

Resíduo C 

Extracto C 
(P-ac/org) 

Extracto B  
(P-CaCO3) 

 

Extracto A 
(P-Fe(OOH)) 

Colectar 5 mL e digerir com 25 mL de H2SO4 0,05  mol.L
-1e  2g de Pesulfato de potássio 

Extracto B’ 
(P-org/Ca) 

Extracto A’ 
(P-org/Fe) 

25 mL de Ca-EDTA e 
1% de ditionito de sódio 

agitando por 1-2h 

10  mL de NaOH 2 
mol.L-1agitando por 30 

min a 90ºC 

25 mL de Na-EDTAe 
agitando por 4-6h 

           25 mL de H2SO4 0,5 
mol.L-1agitando por 

30 min a 30ºC 

calcinar 



 

 

 

48

foi usado o tempo máximo indicado) conclui-se que não apresentam diferenças 

significativas que possam influenciar na determinação dos mesmos. 

Ainda em relação a Golterman, foram observados valores de recuperação muito altos 

em relação ao material de referência quanto à extracção do somatório das fracções de P-

org (Recuperação 141 %) estando acima dos valores aceitáveis. É possível que a 

calcinação, além do P-org, tenha provocado a libertação de espécies de fósforo 

inorgânico ligadas à matéria orgânica não extraídas nas primeiras etapas do tratamento. 

O novo passo mostrou não ser válido além de apresentar maior dificuldade devido à 

manipulação da amostra (sedimento molhado) já que exige sua calcinação de modo 

sequencial aos primeiros passos podendo haver perdas de sedimento a depender do 

cuidado do analista. 

A partir dos testes efectuados e da avaliação dos procedimentos de extracção foi 

possível constatar que o método de Williams é simples, prático, relativamente fácil e 

sujeito a menos erros cumulativos (fracções determinadas isoladamente). Este método é 

ideal para ser utilizado em trabalhos de rotina de fraccionamento do P. Aspectos como a 

falta de praticidade e o complicado preparo das soluções são alguns dos factores que 

tornam o método de Golterman inviável para a utilização em análises químicas de 

rotina. Diversos laboratórios queixam-se sobre a imprecisão e a duração deste método. 

Além disso, um dos problemas frequentes que se pode notar é que a soma das diferentes 

fracções de P é sempre muito menor que as determinadas pelo ICP (BCR, 2001).  

A análise dos dados evidenciou claramente gradientes de concentrações que distinguem 

entre si os dois métodos estudados. Portanto, devido à maior confiabilidade em relação 

aos resultados, o caso de estudos proposto foi interpretado à luz do método de Williams. 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

49

3.2. CARACTERIZAÇÃO ESPACIAL E VERTICAL DOS SEDIMENTOS 

Para avaliar a eficiência do método usado na determinação dos metais (Fe e Al) por 

Absorção Atômica com Chama como fonte de atomização foi utilizado o material de 

referência para sedimento de rio NCS DC (CNAL/China). Na Tabela 7 são apresentados 

os resultados das concentrações obtidas e os valores certificados para o Fe e Al bem 

como o cálculo das percentagens das recuperações. 

 

Tabela 7. Resultado da análise do material de referência, sedimento de rio NCS DC 

(CNAL/China).  

* n=3 

 

Da análise dos resultados constata-se que existe boa concordância (valor de recuperação 

? 95%) entre os valores medidos e os certificados, garantindo a eficiência do método de 

digestão usado e, consequentemente, adequada exactidão dos resultados. Por outro lado, 

foram analisadas três soluções brancos preparadas e digeridas da mesma maneira que as 

amostras de sedimento e seus valores foram negligenciáveis para os elementos 

determinados (Fe: 0,0020 e Al: 0,002).  

Os dados da da Tabela 8 correspondem aos valores obtidos para a caracterização do 

sedimento nas superfícies (SA1, SA2, SA3, SA4 e SA5) e no testemunho colectado em 

SA1 através da determinação da concentração dos carreadores geoquímicos e 

parâmetros hidroquímicos nas amostras colectadas no centro do Rio do Sal utilizando 

para isso um amostrador do tipo Core. 

 

 

 

Tabela 8. Características geoquímicas e hidroquímicas dos sedimentos do Rio do Sal  

Metal Valor obtido* Valor certificado 
Recuperação  

% 

Erro  

% 

FeT (%) 7,45  7,31 101,9 ± 1,9 

AlT (%) 3,79  3,94  96,2 ±  5,8 



 

 

 

50

 

* n=3 e ** n=concentração média de duas determinações  

 

Analisando o testemunho a partir dos 5 cm de profundidade, pode notar-se uma 

similaridade de comportamento para os principais metais e para a matéria orgânica. Os 

maiores valores encontrados foram para o Al, variaram entre 1,97 % a 1,30 %, seguido 

do Fe 1,92 % a 1,06 %, e por fim o Ca, sem grande variação, entre 0,06 % a 0,05%. Os 

teores de MO oscilaram entre 3,15% e 1,80%.  

Os valores de condutividade, em termos de variações verticais, foram semelhantes a 

partir dos 5 cm de profundidade evidenciando um relativo equilíbrio em relação aos sais 

que constituem a coluna sedimentar, diferente do horizonte superficial que, devido à 

influência das correntes estuarinas, apresentou um leve aumento. Foram pequenas as 

diferenças entre os valores de pH comparando as distintas profundidades da coluna 

sedimentar, embora se tenha observado um pequeno aumento provavelmente devido à 

presença de depósitos de conchas soterradas e em processo de decomposição. 

Uma vez que há ausência de informações quanto ao nível de “background” para a região 

em estudo, no auxílio de informações quanto ao enrriquecimento do Fe, optou-se por 

fazer a normalização dos resultados utilizando como ferramenta os valores das 

Local de 

Amostragem 
Carreadores Geoquímicos 

Parâmetros 

Hidroquímicos 

 

 

Ferro** 

 

Alumínio** 

 

Cálcio** 

 

Matéria 

Orgânica 

(%)* 

Condutividade 

(mS/cm)* pH* 

  --------------------- % --------------------    

SA1 

0-5 cm 1,14  1,47  0,06 2,98 ± 0,24 4,87 ± 0,06 6,72 ± 0,0 8 

5-10 cm 1,35 1,30 0,05 2,55 ± 0,31 2,57 ± 0,15 7,74 ± 0,26 

10-15 cm 1,06  1,34 0,05 1,80 ± 0,06 2,70 ± 0,20 7,77 ± 0,30  

15-20 cm 1,51  1,64 0,05  3,05 ± 0,22 3,03 ± 0,76 7,93 ± 0,1 0 

20-25 cm 1,92  1,97  0,05  3,15 ± 0,49 3,83 ± 0,46 7,46 ± 0, 09 

 

SA2 
4,33 2,62 0,07 6,44 ± 0,13 4,20 ± 0,40 7,74 ± 0,03 

 

SA3 
0,16 0,89 0,58 1,15 ± 0,02 2,41 ± 0,68 7,77 ± 0,02 

 

SA4 
1,77 1,95 0,67 1,68 ± 0,27 2,57 ± 0,12 7,93 ± 0,03 

 

SA5 
3,87 2,39 0,09 5,28 ± 0,38 7,03 ± 0,50 7,46 ± 0,04 



 

 

 

51

concentrações do alúmínio14, mesmo dispondo de somente um local de amostragem de 

testemunho. Neste local (SA1) foi encontrada um forte coeficiente de determinação 

entre as concentrações de Al e o Fe (R2= 0,809, n=5). Um forte coeficiente de 

determinação de suas concentrações indica que, dentro de um limite de predição para 

95% de confiança, é provável que o metal correlacionado esteja dentro do limite natural 

esperado para a região (Passos, 2005).  

Quanto à distribuição espacial ao longo do troço terminal do rio, as concentrações de 

Fe, Al, Ca e o teor de matéria orgânica (MO) seguiram um padrão muito semelhante, ou 

seja, existiu um clara tendência de valores mais baixos na zona intermédia, com valores 

semelhantes e mais elevados nas estações a montante (SA2) e a jusante (SA5). Estes 

locais correspondem às regiões de maior influência antrópica (SA2 e SA5). Foi 

observado um forte coeficiente de determinação entre o teor em MO e as concentrações 

de Fe e de Al (R2=0,883 e R2= 0,737, respectivamente, n=5) sugerindo ser comum ou 

similar a origem e/ou mecanismos de enriquecimento desses carreadores, uma vez que a 

MO constitui um marcador de actividades antrópicas e é indicadora de elevada carga de 

esgoto. 

Quanto à condutividade do sedimento, esta atingiu valores mais baixos em SA3 e SA4, 

devido à proximidade com as desembocaduras do sistema: defronte à confluência com o 

riacho que recebe o efluente da lagoa de estabilização da DESO (SA3) e próximo à 

desembocadura do córrego do bairro São Braz (SA4), aumentando novamente em 

direcção ao local de amostragem SA5. Esse padrão denota a influência das águas destes 

córregos em direcção à jusante do rio; pode ainda notar-se a influência desses córregos, 

não só em relação à condutividade como também em relação à concentração dos 

carreadores, já que estes apresentam valores mais baixos nesta zona intermédia. 

Apesar da água do Rio do Sal ser classificada como água doce (Classe 3, de acordo com 

a Resolução Nº 274 de 2000 do CONAMA), é preciso levar em consideração que as 

suas características, ao longo do seu curso, são bruscamente alteradas. Isso acontece 

devido à baixa vazão do rio com relação ao fluxo das marés que desaguam em seu 

corpo, tornando-se desta forma um rio com elevada concentração de cloreto de sódio. 

                                                           
14 Utilizado como normalizador com mais frequência devido à sua elevada 
concentração natural e por ser ele um metal com concentracção relativamente 
constante na crosta terrestre e ainda à contribuição antrópica ter pouco ou nenhum 
efeito significativo sobre as suas concentrações (Passos, 2005). 



 

 

 

52

Essa característica é facilmente evidenciada observando a vegetação litorânea 

(predominância de manguezais) ao longo de suas margens e pela fauna ribeirinha 

(crustáceos e mariscos) (Souza et al., 2007). 

3.3. EXTRACÇÃO SEQUENCIAL DO FÓSFORO - INTERPRETAÇÃO À LUZ 

DO MÉTODO DE WILLIAMS 

Uma das maiores dificuldades no uso dos métodos de fraccionamento de P está na 

estimativa dos valores as suas fracções, pois tratando-se de amostras ambientais 

dificilmente os valores se ajustam de maneira adequada a um somatório aceitável, já que 

a composição sofre alterações ao longo dos processos de transporte e pós-sedimentação, 

(processos diagenéticos recentes) o que compromete sua aplicação na determinação das 

origens (Santos, 2007). Entre essas alterações a MO apresenta maior destaque devido ao 

seu papel ambivalente. Por exemplo, quando o teor de matéria orgânica é alto, como é o 

caso do local de amostragem SA2, a acção na sorção de P parece manifestar-se 

mascarando o efeito individual dos óxidos e reduzindo assim a fixação do P.  

Devido à adsorção competitiva dos aniões orgânicos (que torna a superfície adsorvente 

mais negativa) há uma redução dos sítios de adsorção de fosfatos, isto é claramente 

observado quando se faz o somátorio das fracções de P encontradas separadamente, 

onde a soma do P-inorg com o P-org é muito inferior ao P-total nos pontos onde há elevada 

quantidade de MO. Em outras palavras, o mecanismo de bloqueio ocorre através do 

recobrimento das superfícies dos óxidos por moléculas orgânicas, que podem competir, 

química e fisicamente, com o fosfato pelos sítios de adsorção; as reacções de sorção são 

então amenizadas (Almeida et al., 2003).  

Por esse motivo, alguns autores dizem que o papel da matéria orgânica é ambíguo, já 

que ela tanto pode absorver o P como também bloquear os sítios de adsorção que 

ocorrem nas superfícies das argilas e dos óxidos de Fe e Al (Valladares, et. al., 2003). 

Devido à subestimação do factor quantidade, alguns autores recomendam modificações 

no método original de Williams, aumentando a força dos ácidos com o intuito de obter 

uma maior participação destas fases nas diferentes determinações. Nesse sentido, o 

processo de validação do método foi fundamental, tanto na identificação da validade do 

método para o ambiente em estudo como na aquisição de informações que subsidiem a 

tomada de decisão.  



 

 

 

53

Embora as fracções tenham sido analisadas isoladamente, em relação ao método de 

Williams, um forte coeficiente de determinação foi obtido entre a soma do P-inorg e P-org 

em relação ao P-total (R
2=0,886, n=5) e entre a soma das fracções P-Ca e P-Fe/Al em relação 

ao P-inog (R
2=0,829, n=5). Os valores obtidos para Fe, Al e MO foram correlacionados às 

respectivas fracções de P obtidas através do Método de Williams e apresentaram um 

forte coeficiente de determinação entre o P-total e a MO (R
2=0,862, n=5), entre o P-org e a 

MO (R2=0,861, n=5), entre o P-Al/Fe e o Al e Fe (R
2=0,741 e R2=0,838, respectivamente, 

n=5). Estas correlações significativas podem indicar que as fontes citadas (Fe, Al e MO) 

contribuem no processo de adsorção do P nos sedimentos estando presentes em 

proporções próximas apresentando pequena variabilidade. Esse comportamento 

coincide com o resultado de outros estudos em que foram verificadas correlações 

positivas e significativas entre estes atributos (Passos, 2001; Silva et. al., 1997). 

Em relação ao testemunho, a ausência de correlação entre as fracções de P e os 

carreadores geoquímicos talvez possa ser explicada em função da natureza 

composicional e mineralógica, da grande diversidade de características dos materiais de 

origem, dos factores relacionados com a gênese do sedimento e dos processos 

biogeoquímicos que actuam na fixação do P às partículas do sedimento em 

profundidade.  

Para os diferentes locais de amostragem, verificou-se um padrão muito distinto quanto à 

distribuição de P analisado. Em relação ao P-total, as maiores concentrações analisadas 

nos primeiros 5 cm de profundidade foram encontradas nos locais de amostragem SA2 

(781,79 ± 10,94 µ g g-1) e SA5 (481,70 ± 25,83 µ g g
-1), localizados próximo da estação 

de tratamento de Esgoto da cidade (ETE) e da confluência dos dois rios, 

respectivamente (Figura 11) mostrando uma tendência ao enriquecimento de P 

provenintes de fontes pontuais15, provelmente devido à grande carga de esgotos nos 

pontos de amostragem citados, proveniente da cidade de Aracaju. Para os pontos SA3 e 

SA4, as concentrações totais foram entre quatro a quinze vezes menores que o local de 

amostragem SA2, dado este que pode ser atribuído à distância destes pontos das fontes 

antrópicas de nutrientes. 

                                                           
15 Refere-se às acções modificadoras localizadas; por exemplo, desembocadura de um 
rio, de efluentes de uma estação de tratamento de esgotos domésticos ou industriais, ou 
mesmo a saída de um tronco colector de esgotos domésticos sem tratamento, ou ainda a 
saída no mar de um emissário marinho (Souza et al., 2007). 



 

 

 

54

 

                Figura 11. Teores de P-total dos locais de amostragem no Rio 

                               do Sal obtidos através do método de Williams. 

 

Pode ainda notar-se um balanço equitativo do P-org e P-inog extraído pelo método de 

Williams nestes pontos sugerindo, apesar da distância das fontes antrópicas, a existência 

de fontes pontuais de aporte significativo de P-org para os sedimentos, podendo ser 

determinante para ocorrência de maiores concentrações em relação às demais formas de 

P. Para cada local de amostragem o P-org acompanhou os teores de matéria orgânica; o 

mesmo comportamento aconteceu com o testemunho. 

Teores mais baixos de P, no geral, estão associados a regiões mais próximas da 

desembocadura do rio (Barcellos et al., 2005), onde os sedimentos apresentam 

granulometria mais arenosa (maior dimensão das partículas o que favorece uma menor 

fixação). A estação SA5, mesmo estando sujeita à área mais próxima ao estuário e 

portanto de maior hidrodinâmica de correntes, apresenta o segundo maior teor de P-inorg 

(Figura 12). A aparente contradição pode estar relacionada com a influência antrópica 

sofrida neste local localizado numa das principais áreas fonte de matéria orgânica para o 

sistema. O fosfato inorgânico dissolvido (ortofosfato), apesar de representar apenas uma 

fracção insignificante quando comparado com outras formas activas dentro do ciclo do 

fosfato, é de grande importância, pois é a única forma de P que pode ser assimilada 

pelos produtores primários (Aduan et. al., 2004) 

SA1 
SA3 

SA2 
SA4 

SA5 



 

 

 

55

 

               Figura 12. Teores de P-inorg dos locais de amostragem no Rio 

                               do Sal obtidos através do método de Williams. 

 

Em relação ao P-total (Figura 11), este apresentou distribuição bastante semelhante à 

obtida para o P-inorg (Figura 12) estando os seus valores bem correlacionados (R
2= 

0,878, n=5). Esta correlação pode indicar que as fontes terrígenas de P, trazidas pelos 

rios, escoamento superficial e descargas de esgotos (nutrientes e metais) parecem ser 

determinantes no controle de P-inorg nos sedimentos estudados.  

Uma excepção ocorre no local SA1, onde as concentrações de P-inorg em relação ao P-total  

foram menores em comparação aos demais locais de amostragem. São valores que 

indicam forte influência do Riacho Palame, afluente do Rio do Sal, como fonte de P-org 

para o leste do sistema. Este riacho recebe despejos de efluentes de indústria têxtil tendo 

recebido também durante muitos anos efluentes das actividades oriundas do Frigorífico 

Aracaju, da Indústria Brejinho (ADEMA, 2005). 

A concentração de Fe e Al em sedimentos tem sido uma das variáveis mais estudadas 

em relação ao P devido à associação deste com os dois elementos. O P associado à 

superfície de óxidos e hidróxidos de Fe e Al (P-Fe/Al), bem como o P adsorvido a 

compostos orgânicos e P ligados a fosfato de Fe e de Al (Almeida et al., 2003) também 

conhecido como P reactivo, é extraído logo na primeira etapa do Método de Williams 

com solução de NaOH seguido de extracção com HCl. Nesta fracção está incluso o P 

SA5 

SA1 

SA2 

SA3 

SA4 



 

 

 

56

fracamente ligado ou adsorvido ao sedimento (fracção biodisponível). Por isso o P 

ligado ao ferro é considerado um depósito dinâmico e potencialmente extenso para esse 

nutriente, assumindo assim um papel de extrema importância em termos de 

biodisponibilidade para a coluna de água (Silva et al., 1997). 

Em condições ácidas ou moderadamente ácidas os óxidos de Fe e Al apresentam-se 

preferencialmente com cargas positivas, sendo assim capazes de reter em sua superfície 

vários tipos de aniões, havendo predomínio de iões fosfatos (Valladares et. al., 2003). 

Nas condições de pH encontradas (Tabela 8) ocorre uma diminuição da capacidade de 

adsorção do P sobre os óxidos/hidróxidos de ferro, bem como sobre as argilas 

facilitando assim a libertação de iões dos ortofosfatos (Protázio, 2004). Apesar desse 

facto, um forte coeficiente de determinação foi observado entre o teor de P-inorg e os 

teores de Al e Fe (R2=0,861 e R2=0,964, n=5 respectivamente) sugerindo maior 

capacidade de adsorção do P, ou seja, saturação das superfícies de sorção dos oxi-

hidróxidos pelos iões fosfatados dependendo então das condições óxidas dos 

sedimentos. É importante salientar que mesmo aprisionado o fosfato pode, através de 

vários processos de dessorção, voltar à coluna de água contribuindo para a ocorrência de 

florações de macroalgas e condições eutróficas agravantes (Coelho, 2004).  

Observando os dados da Tabela 5 pode notar-se uma clara tendência de variação dos 

valores de P-Ca para os diferentes locais de amostragem, mostrando que o P extraído 

pode estar associado a distintos compostos de diferentes fontes sendo fortemente 

influenciado pelo P-Fe/Al extraído, indicando grande importância nos processos de 

adsorção do P nos extractos dessa fracção. Assim, no horizonte, o NaOH aplicado à 

primeira etapa da extracção das fracções inorgânicas dissolve formas recém precipitadas 

de P, para depois agir sobre o sedimento, tendo em vista tratar-se de um sedimento 

calcariado, o que parece indicar já que o testemunho SA1 se mostra mais rico em P-Ca. 

Os carbonatos de cálcio são influenciados pela salinidade e pH. A calcita (CaCO3) é 

produzida em altas salinidades através de reacções de precipitação e actividade 

biológica formando um substrato de adsorção para o fosfato dissolvido, actuando como 

agente imobilizador do P. A calcita transportada através das correntes é dissolvida em 

baixos valores de pH, havendo assim uma libertação de fosfato para a coluna de água 

(Coelho, 2004). Quando o contrário acontece, ou seja, quando há o aumento do pH, a 

disponibilidade de fosfato solúvel diminui (Hwang, 2008). Os presentes resultados 



 

 

 

57

corroboram com esta hipótese: o P-Ca na área mais próxima ao estuário do Rio Sergipe 

(SA3, SA4 e SA5) possui valores de duas a quatro vezes maiores vezes maior que o P-

Fe/Al; sendo considerado então o P-ca, a maior parcela associada aos compostos 

inorgânicos. 

A Figura 13 mostra a distribuição vertical das diferentes fracções de P obtidas pelo 

método de Williams para a caracterização do sedimento do testemunho colectado em 

SA1. 

 

Figura 13. Distribuição das concentrações de P para as suas diferentes fracções 

analisadas no testemunho colectado no Rio do Sal obtidos através do método de 

Williams  

Os resultados obtidos indicaram que as concentrações de P-inog e o P-org apresentaram um 

padrão muito semelhante, não havendo uma fracção significativamente maior que a 

outra tendo diminuído com a profundidade, porém de forma pouco acentuada. A 

diminuição da capacidade de sorção do P nos horizontes inferiores mostrou-se 

correlacionada com o “ligeiro” aumento dos teores de matéria orgânica que ocorreu 

nesse mesmo sentido revelando o papel importante da MO na redução da adsorção do P 

(Almeida et al., 2003). 

Apesar do alto poder de fixação de P pelos óxidos dos metais, na medida em que estes 

interagem com compostos orgânicos, pode resultar em redução dos sítios de fixação dos 

óxidos para aquele nutriente (Almeida et al., 2003). Portanto, o horizonte sub-

superficial do testemunho (5-10 cm), pelo facto de representar teores mais baixos de 

0,00

30,00

60,00

90,00

120,00

150,00

0 5 10 20 25

Profundidade (cm )

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 d
o

 P
 (

u
g

/g
)

P-Total

P-Inorganico

P-Orgânico



 

 

 

58

matéria orgânica, tende a fixar uma maior quantidade de P do que o horizonte 

superficial.  

Corroborando com esta hipótese, quanto à influência da condição redutora nos 

aumentos de fosfato na água intersticial do sedimento da coluna colectada, Passos 

(2005) em amostras do Rio do Sal colectadas na mesma campanha (Setembro/2004), 

verificou através da determinação do Sulfeto Volatilizado em meio Ácido (SVA)16 

concentrações que variaram entre 13,68 e 23,68 µmol g-1, sendo a concentração máxima 

encontrada entre 5-10 cm e depois uma constante se manteve ao longo do testemunho. 

Constatou que o “testemunho” apresentou perfil semelhante a testemunhos hipertróficos 

com maiores concentrações de matéria orgânica e consequentemente maior SVA. Sendo 

assim, os resultados sugerem a existência de uma possível contribuição de P para a 

coluna de água neste local de amostragem (SA1), principalmente no caso de ocorrer 

bioturbulência e/ou ressuspensões dos sedimentos na interface por influência das águas 

continentais oriundas do afluente Palame. 

Avaliar a magnitude da fixação do P associada ao efeito da MO e SVA na sua redução 

pode gerar informações acerca do melhor manejo para recuperação de ambientes em 

estado de eutrofização. Entretanto o número reduzido de testemunhos colectados não 

permite avaliar com precisão a contribuição de P para a coluna de água nos outros locais 

de amostragem, porém, é possível prever locais de enriquecimento a partir dos dados de 

P-Al/Fe encontrados através do método de Williams e dos valores de MO e os dados de 

SVA obtidos por Passos (2005), tendo em vista a influência antrópica sofrida por cada 

região. Sendo assim, devido à turbulência e ressuspensões, é sabido que a intensidade 

da difusão molecular aumenta mesmo quando é constante a contribuição de fosfato; 

desse modo, dos pontos superficiais amostrados, o local onde há maior risco por 

“fertilização interna” seria SA5 (onde o valor para o SVA foi 14,03 µmol g
-1) pelo facto 

de ser o sítio mais próximo a desembocadura do afluente do Rio do Sal estando sujeito 

aos movimento de corrente e contra-corrente e ainda devido ao maior intercâmbio da 

                                                           
16 A presença de sulfetos indica a decomposição anaeróbia da matéria orgânica e a 
redução do sulfacto no sedimento. Os sulfetos reagem com os iões ferrosos (que antes 
estariam formando o fosfato ferroso dissolvido), precipitando sob a forma de sulfeto 
ferroso insolúvel (FeS) o que favorece a permanência e o enriquecimento na água 
intersticial do fosfato dissolvido que sobrou após a precipitacção do FeS (Baumgarten 
et. al., 2001).  



 

 

 

59

água intersticial com a coluna de água motivado pela maior granulometria dos 

sedimentos nesse local.  

Quanto aos locais SA3 e SA4, onde não há fontes antrópicas significativas e directas de 

P, foram encontradas as menores concentrações desse nutriente comparando aos demais 

pontos colectados (Tabela 5). No entanto é preciso considerar que nesses pontos se 

estabelece um gradiente levemente intenso de concentração de P próximo à camada 

superficial dos sedimentos devido aos efeitos de difusão molecular via água intersticial 

(ocorre no sentido do mais concentrado para o menos concentrado) (Baumgarten et.al., 

2001). Portanto, o facto de possuírem menores concentrações de P não descarta a 

possibilidade de representarem um sério risco ao ambiente a depender  das condições 

óxidas e das concentrações de P nas camadas inferiores da coluna sedimentar. 

O local SA2, onde se observa o maior armazenamento de P junto dos sedimentos 

superficiais por consequência do processo de deposição constante provenientes do 

aporte antrópico, apresentou SVA 2,26 µmol g-1 (Passos, 2005), revelando a existência 

de uma camada superficial oxidante funcionando como barreira da libertação/difusão do 

fosfato da água intersticial para a coluna de água, já que condições oxidantes não 

favorecem a permanência do fosfato na forma dissolvida. Dessa forma, este local possui 

papel de destaque no armazenamento deste nutriente representando um perigo eminente 

no processo de eutrofização devido à barreira formada por essa capa oxidada 17somada 

ao facto de um maior percentual de sedimentos mais finos que os demais locais de 

amostragem – por estar mais próximo à jusante – o que promove uma fácil ressuspensão 

pois qualquer turbulência provoca o frágil rompimento da capa da oxidada. 

Havendo bioturbulência e/ou ressuspensão dos sedimentos da interface, há 

consequentemente quebra da referida barreira e o fosfato da coluna sedimentar abaixo 

da sub-superfície pode difundir-se da água intersticial para a coluna de água, 

disponibilizando esse nutriente mais intensamente para os produtores primários 

(Baumgarten et.al., 2001). 

                                                           
17 Essa barreira impede os intercâmbios iónicos, e consequentemente aumenta as 
condições redutoras nos sedimentos sub-superficiais, os quais apresentam uma carga 
interna nutritiva de P considerada, já que nessa região seu aporte é constante 
(Baumgarten et.al., 2001). 



 

 

 

60

O impacto que o Rio do Sal sofre na região Sergipana, com o aumento constante do 

aporte de nutrientes e metais, pode ser diagnosticado em função dos resultados obtidos, 

quando se detectam altas correlações entre as diversas variáveis analisadas nos 

sedimentos que sugerem concentrações elevadas de P e metais, além de matéria 

orgânica (Silva, 1997). Estes resultados mostram que a retenção hídrica local, 

provavelmente potencializada pelo aumento do aporte antrópico de P, tem levado essa 

região estuarina a um acúmulo destes nos sedimentos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

62

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO IV 

 

CONCLUSÃO 



 

 

 

63

4. CONCLUSÃO 

• Entre os métodos de determinação para o fraccionamento do P constatou-se que 

o proposto por Williams, por apresentar menor variabilidade, fornece valores 

mais consistentes em relação ao método de Golterman; o material certificado 

constitui condição indispensável na consolidação da validação e confiabilidade 

do método de extracção sequencial aplicado e admitiu que há efeito dos métodos 

no valor encontrado para as concentrações de PO4-
3 das diferentes fracções. 

Aspectos como a falta de praticidade e o complicado preparo das soluções são 

alguns dos factores que tornam o método de Golterman inviável para a utilização 

em análises químicas de rotina; 

• O tratamento estatístico dos dados com base nas análises de coeficiente de 

determinação entre os parâmetros estudados (P-inorg, P-org, P-total, Fe, Ca, Al e 

MO) indicou que as maiores correlações observadas podem predizer o 

enriquecimento de P nos locais de amostragem SA2 e SA5 em direção ao 

Estuário do rio Sergipe indicando ser determinante a proximidade com fontes 

terrígenas. Proporcionalmente a estes aportes acentua-se a eutrofização; 

• Os resultados mostram que o mais importante aporte directo de P ocorre no local 

SA2  o que sugere fortemente que a principal origem desse nutriente para o Rio 

do Sal está relacionado com o lançamento directo de efluentes sem tratamento, 

“clandestino” na maioria dos casos, oriundos da cidade de Aracaju; 

• Observou-se uma clara diferenciação nos percentuais de P-org e P-inog  entre os 

valores encontrados a jusante e a montante comparado à parte intermediária do 

sistema. Na parte intermediária do Rio do Sal pode observar-se um balanço 

equitativo enquanto que nos locais extremos de amostragem, onde é maior o 

aporte de P proveniente do continente, as concentrações foram mais elevadas. 

As diferenças entre os teores observados de cada região devem-se às 

particularidades existentes em cada local de amostragem, relativos á 

geomorfologia, às correntes hidrológicas e influência antrópica que geram 

impactos ambientais; 

 



 

 

 

64

• O local SA3 , por ser o mais afastado das fontes de origem antrópica no Rio do 

Sal e possuir menores concentrações de P, somente poderá ser um local 

referência (controlo) em estudos nessa enseada somente quando forem medidas 

a intensidade por difusão, a partir da coluna sedimentar, das concentrações de P 

nas camadas sub-superficiais da coluna sedimentar; 

• A coluna sedimentar colectada em SA1 destacou-se como importante fonte de P 

para coluna de água no Rio do Sal, principalmente na camada sub-superficial 

redutora, onde o frágil rompimento dessa barreira por factores como 

hidrodinâmica e bioturbulência, entre outros, poderá ser condicionante para a 

disponibilidade desse nutriente; 

• Conclui-se que o ambiente analisado encontra-se em condições susceptíveis para 

o processo de trocas de nutrientes (especialmente o P) na interface 

água/sedimento nos locais de amostragem mais impactados (SA2 e SA5). 

 

Recomendações para estudos complementares 

• A partir da identificação qualitativa que foi feita no estudo  dos processos de 

enriquecimento com o P para a coluna de água que ocorrem na e em 

sedimentos superficiais (SA2, SA3, SA4 e SA5), dever-se-á realizar a 

quantificação não só no sedimento superficial mas também em amostras de 

perfis verticais, a fim de saber a real contribuição de fosfato nas camadas 

sedimentares; 

• No Rio do Sal deve ser realizado um estudo laborioso a fim de determinar o 

aporte de nutrientes provenientes de cada sector (doméstico, público/urbano 

e industrial) para ter uma idéia geral da contribuição de cada uma dessas 

actividades aos resultados encontrados e frear o desencadeamento desse 

nutriente para o ambiente; 

• Incrementar os estudos com dados sobre a composição química da coluna de 

água (para saber das condições actuais de contribuição dos nutrientes), 

granulometria dos sedimentos; investigar a parte rasa do sistema a fim de 

avaliar a influência dos processos biogeoquímos turbulência/hidrodinâmica; 



 

 

 

65

• Por possuir características estuarinas devido à forte influência das marés, é 

importante o estudo detalhado da contribuição de nitrogénio a fim de definir 

com maior precisão a capacidade eutrofizante do sistema. 

 



 

 

 

66

REFERÊNCIAS  

ADEMA - Administração Estadual do meio Ambiente/ Sergipe. Relatório Técnico Nº 

05/2004. Avaliação da causa de mortandade de peixes no Rio do Sal, 2004. 

ADEMA - Administração Estadual do meio Ambiente/ Sergipe. Relatório Técnico Nº 

03/2005. Avaliação das causas da poluição ambiental no Rio do Sal, 2005. 

Aduan, R.E., Vilela, M.F., Reis, Jr., F.B. Os grandes ciclos biogeoquímicos do 

planeta. EMBRAPA (Empresa Brasileira de Agropecuária), Ministério da Agricultura, 

Pecuária e Abastecimento, ISSN, 1517-5111: 119, 2004. 

Ahlgren, J., Tranvik, L., Gogoll, A., Waldebac K. M., Markides, K., Rydin, E. 

Sediment Depth Attenuation of Biogenic Phosphorus Compounds. Measured by 

31P NMR. Environmental Science Technology, v.39, p.867-872, 2005. 

Almeida, J.A., Torrent, J., Barrón V. Cor do solo, formas do P e adsorção de fosfatos 

em latossolos desenvolvidos de basalto do extremo-sul do Brasil. Seção II- Química 

do solo; R. Bras. Ci Solo, 27:295-1002, 2003. 

APHA, Standard Methods for the Examination of Water and Wastewater. 17ª ed., 

Estados Unidos: American Public Health Association, 1995. 

Araújo, R.E.S. Os resíduos sólidos no município de Aracaju e os desafios para sua 

sustentabilidade ambiental. Monografia apresentada à Universidade federal de 

Sergipe, Especialização em Gestão de Recursos Hídricos e Meio Ambiente. São 

Cristóvão- SE, 2001. 

Araújo, H.M., Bezerra, G.D.S., Souza, A. C. Hidrografia e Hidrogeologia: qualidade 

e disponibilidade de água para abastecimento humano na bacia costeira do rio 

Sergipe. XIII Simpósio Brasileiro de Geografia Física Aplicada, 2009, Viçosa - MG. 

CD-R, 2009. 

Atkinson, M. J. Low phosphorus sediments in a Hypersaline marine Bay. Estuarine, 

Coastal and Shelf Science, v.24, p.335-347, 1987. 

 

Barcellos, R.L., Berbel, G.B.B., Braga, Braga, E.S., Furtado, V.V. Distribuição e 

caracteristicas do P sedimentar no sistema estuarino lagunar de cananéia-iguape, 

estado de São Paulo. Geochimica Brasilienis, 19(1)022-036,2005. 



 

 

 

67

Barreto, M.S. Aspectos Geoquímicos e Distribuição de Metais em Sedimentos 

Superficiais da Sub-Bacia Hidrográfica do Rio Poxim - Sergipe. Dissertação de 

Mestrado. Universidade Federal de Sergipe, 2007. 

Baumgarten, M.G.Z., Niencheski, L.F.H, VeecK, L. Nutrientes na coluna da água e 

na água intersticial de sedimentos de uma enseada rasa estuarina com aportes de 

origem antrópica (RS-Brasil). Atlântica, Rio Grande, 23: 101-116, 2001. 

BCR INFORMATION. The certification of the extractable contents (mass fraction) 

of phosphorus in freshwater sediments following a five-step extraction produce, 

European Commission, 2001. 

Berbel, G.B.B. Estudo do P sedimentar e de suas especiações químicas em dois 

sistemas costeiros e plataforma continental sudeste (Brasil) e Bahia do 

Almirantado região (região antártica) considerando suas relações biogeoquímicas. 

Instituto Oceanográfico da Universidade de São Paulo. Tese de doutoramento em 

Oceanografia química e geológica, 2008. 

Berwanger, A.L., Ceretta, C.A., Santos, D.R. Alterações no teor de P no solo com 

aplicação de dejetos líquidos de suínos. R. Bras. Ci. Solo, 32: 2525-2532, 2008. 

Boers, P. C. M., Van Raaphorst, W.,Van Der Molen, D. T. Phosphorus retention in 

sediments. Water Science Technology , v.37, p.31-39, 1998. 

Bonaparte Neta, H. R. Metais Traço em Sediemtos do Estuário do Rio Piauí - 

Sergipe. Dissertação de Mestrado . Universidade Federal de Sergipe, 2009. 

Cha, H.J. T., Lee, C.B., Kim; B.S., Choi, M.S., Ruttenberg, K.C. Early diagenetic 

redistribution and burial of phosphorus in the sediments of the southwestern East 

Sea (Japan Sea). Marine Geology, v.216, p.127-143, 2005 

Chang, S. C.; Jackson, M. L. Fractionation of soil phosphorus. Soil Sv., v.84, p.133-

144, 1957. 

Coelho, J.P., Flindt, M.R., Jensen, H.S., Lillebø, A.I., Pardal, M.A. Phosphorus 

speciation and availability in intertidal sediments of a temperate estuary: relation 

to eutrophication and annual P-fluxes. Estuarine, Coastal and Shelf Science, v. 61, 

p.583-590, 2004. 

CONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente). Ministério do meio Ambiente. 

Regulamentação do teor de P em detergentes em pó para uso em todo o território 



 

 

 

68

nacional e dá outras providências; Resolução nº 359 

(http://www.mma.gov.br/conama/), 2005. 

Fontes, A. L. , Teles, E. S. R. Diagnóstico ambiental preliminar da sub-bacia do rio 

Piauitinga(SE). Geografia, Agricultura e Meio Ambiente, v. 1, p. 143-163, 1999. 

Golterman, H. L. The calcium and iron bound phosphate phase diagram. 

Hidrobiologia, v.159, p.149-151, 1988. 

Golterman, H. L. Fractination of sediments phosphate with chelating compounds: a 

simplification and comparision with other methods. Hidrobiology, v.335, p.87-95, 

1996.  

Golterman, L.H. Fractionation and bioavaliability of phosphates lacustrine 

sediments: a review. Limnetica, v 20(1), p.15-29, 2001. 

Golterman, H.L. The chemistry of Phosphate and Nitrogen compounds in 

sediments. Association Leiden-camarge, Arles, France. Kluwer academic publishers, 

2004. 

Hanrahan, G., Salmassi, T.M., Khachikian, C.S., Krishn L.F. Reduced inorganic 

phosphorus in the natural environment: significance, speciation and 

determination. Talanta, v. 66, p.435-444, 2005 

Hiejes, A. H., Lijklema, L. Fracionation of inorganic phosphorus in calcareous 

sediments. Environmental Quality, v.9, p.405-407, 1980. 

Hwang, A., Ji. W., Khim, J., Characteristics of phosphorus containing waste-bones. 

Materials letters, 677-679, 2007. 

IBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Censo demográfico. CD – Rom. 
2000. 

JICA. Japan Internatial Cooperation Agency. The study on water resources 

development in the state of Sergipe in the Federative Republic of Brazil – Main 

Report. 406p. 2000. 

Lehman, J.T., Bell, D.W., McDonald, K. E. Reduced river phosphorus following 

implementation of a lawn fertilizer ordinance, Lake and Reserv. Manage. 25: 00-00, 

2009. 



 

 

 

69

Lewis, L. Scientists warn of lack of vital phosphorus as biofuels raise demand. 

Times-online (http://business.timesonline.co.uk/tol/business/industry_resources/article 

4193017.ece), 2008. 

Marins, R.V., Paula Filho, F.J., Rocha, C.A.S. Geoquímica de P como indicadora da 

qualidade ambiental e dos processos estuarinos do Rio Jaguaribe – Costa Nordeste 

Oriental Brasileira. Quim. Nova, Vol. 30, No. 5, p. 1208-1214, 2007. 

Maruchi, A.K. Fraccionamento de P em plantas empregando diferentes 

procedimentos de preparo de amostras e sistemas de análise em fluxo 

monosegmentados. Dissertação de mestrado.Universidade de São Paulo. Instituto de 

Química, 2005. 

Medeiros, J.J.G., Cid, B.P., Gómez, E.F. Analytical phosphorus fractionation in 

sewage sludgeand sediment samples. Anal Bioanal Chem., 381: 873–878, 2005. 

Mendes, B., Oliveira, J.F.S. Qualidade da água para consumo humano. Universidade 

de Lisboa, 2004. 

Nilin, J. Avaliação da qualidade do sedimento do estuário do Rio Ceará. Fortaleza, 

CE, Dissertação de mestrado do programa de Pós-graduação em Engenharia de Pesca, 

Universidade federal do Ceará, 2008. 

Pardo, P., Lopez-Sánchez, J. F., Raureut, G. Characterisation, validation and 

comparison  of three methods for the extraction of phosphate from sediments. 

Analytica Chimica Acta, v. 376, 183-195, 1998. 

Passos, E.A. Especiação de P em sedimentos do açude da Marcela-Itabaiana/SE. 

Monografia apresentada ao Departamento de química, Universidade federal de Sergipe, 

São Cristóvão/SE, 2001. 

Passos E. A., Carvalho, P. H. V., Santos, D.B., Alves, J.P.H., Garcia, C.A.B. 

Fraccionamento de P em sedimentos superficiais do Rio Sergipe. VI Congresso de 

Iniciação Científica, São Cristóvão – SE, v. 1. p. 85-85, 2004. 

Passos, E.A. Distribuição de sulfeto volatilizado em meio ácido e metais pesados em 

sedimentos do estuário do rio Sergipe. Dissertação de mestrado do programa de pós-

graduação em química, Universidade Federal de Sergipe, 2005. 

Passos E. A., Carvalho, P. H. V., Santos, D.B., Alves, J.P.H., Garcia, C.A.B. 

Distribuição de P e relaçoes C: N: P em sedimentos da plataforma continental do 



 

 

 

70

estado de Segipe. Reunião da Sociedade Brasileira de Química. Poços de Caldas-MG. 

Reunião da Sociedade Brasileira de Química, 2005a. 

Passos, E. A., Barbieri, E., Garcia, C. A. B., Alves, J.P.H. Saúde ambiental: 

contaminação das águas dos estuários dos rios do Sal, Sergipe e Poxim. O mundo da 

Saúde, v.29, n.2, 226-337, 2005b. 

Passos, E.A. Extracção sequencial de metais traço em sedimentos so estuario do rio 

Sergipe. Tese de Doutorado em Química - Universidade Federal da Bahia, 2008. 

Pettersson, K., Bostrom, B., Jacobsen, O. S. Phosphorus in sediments speciation and 

analysis. Hidrobiology, v.170, p.91-101, 1988. 

Protázio, L., Tanaka, S.M.C.N., Cavalcante, P.R.S. Avaliação de procedimentos de 

extracção sequencial de P em sedimento. Revista Analytica. Dezembro/Janeiro Nº 08, 

2004. 

Rezende, M.O., Rosa, R.S., Messias, R.A, Ambrozini, B. Importância da 

Compreensão dos ciclos Biogeoquímicos para o desenvolvimento sustentável. 

Instituto de química de São Carlos, Universidade de São Paulo, 2003. 

Rheinheimer, D.S., Anghinoni, I., Conte, E., Kaminski, J., Gatiboni, L.C. Dessorção de 

P avaliada por extracções sucessivas em amostras de solo provenientes dos 

sistemas de plantio directa e convencional. Ciência Rural, Santa Maria, v.33, n.6, 

p.1053-1059, Nov-dez, 2003. 

Rivera, E.A.C. Modelo Sistêmico para Compreender o Processo de Eutrofização em 

um Reservatório de Água. Dissertação de mestrado do programa da Faculdade de 

Engenharia de Alimentos, Universidade Estadual de Campinas - São Paulo, 2003. 

Ruttenberg, K.C. Development of a sequential extraction method for different forms 

of phosphorus in marina sediments. Limnology and Oceanography, 37(7), 1460-

1482, 1992. 

Santos, E. Aplicação de marcadores geoquímicos para avaliação dos impactos das 

barragens nos sedimentos do estuário do Rio São francisco (Al/Se). Tese de 

doutoramento da área de concentração: geoquímica Ambiental. Universidade Federal 

Fluminense, 2007. 



 

 

 

71

Silva, I.S., Toledo, M.C.M. Distribuição e Fraccionamento químico do P em 

sedimentos do Rio Tiête- Região de Pirapora do Bom jesus, SP. Geochimica 

Brasiliensis, 11(3):243-259, 1997. 

Souza, R.R., Costa, J.J., Souza, R. M. Construção de modelo empírico para o 

monitoramento de recursos hídricos do Rio do Sal/Sergipe. Revista Brasileira de 

Ciências Ambientais, númeno 8. Dez/2007. 

Schenau, S.J., De Lange, G.J. Phosphorus regeneration vs. burial in sediments of the 

Arabian Sea. Marine Chemistry, v.75, p.201-217, 2001. 

Skoog, D.A. et al. Princípios de análise instrumental. Porto Alegre: Bookman, 2002. 

628p. 

US-EPA United States Environmental Protection Agency. METHOD 200.8, 

REVISION 5.5: Determination of Trace Elements In Waters And Wastes By 

Inductively Coupled Plasma-Mass Spectrometry. EPA-821-R-99-017,1999. 

US-EPA Environmental Protection Agency. Methods for Collection, Storage and 

Manipulation of sediments for Chemical and Toxicological Analyses: Technical 

Manual. EPA 823-B-01-002, Office of water, Washington, DC, 2001. 

Valladares, G.S, Pereira, M.G., Anjos, L.H.C., Adsorção de P em solos de argila de 

actividade baixa. Bragantina, Campinas, v.62,n.i, p.111-118, 2003. 

Von Sperling, M. Introdução à qualidade das águas e o tratamento de esgotos. 

DESA-UFMG.1996. 

Wassmam, P., Olli, K (eds.) 2004. Drainage Basin nutrients inputs and 

eutrophication: an intregated approach. University of tromso, Norway. 325 pp. 

ISBN 8291086-36-2. Version- January 6, 2005. 

Williams, T. D., Jaquet, T. M., Thomas, P. L. Phosphorus in the surficial sediments 

of lake. J. Fish. Res. Board of Canada, v.33, p.413-429, 1976. 

Zagatto, P.A., Bertoletti, E. Ecotoxicologia aquática-principios e aplicações. São 

Carlos: RIMA, 2006. 478p. 

Zhou, Q., Gibson, C. E., Zhu, Y. Evaluation of phosphorus bioavailability in 

sediments of three contrasting lakes in China and the UK. Chemosphere, v.42, 

p.221-225, 2001. 




</field>
	</doc>
</add>