<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.07735</field>
		<field name="filename">12461_Lima_Alexandrede_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">U NIC A MP
ALEXANDRE DE LIMA
USO DA TEORIA DE GRAFOS PARA SELEÇÃO DE MODELOS DE RESERVATÓRIOS FRATURADOS
CAMPINAS
2014
ii
UNICAMP
UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA
E INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS
ALEXANDRE DE LIMA
USO DA TEORIA DE GRAFOS PARA SELEÇÃO DE MODELOS DE RESERTÓRIOS FRATURADOS
Dissertação de Mestrado apresentada à Faculdade de Engenharia Mecânica e Instituto de Geociências da Universidade Estadual de Campinas como parte dos requisitos exigidos para a obtenção do título de Mestre em Ciências e Engenharia de Petróleo na área de Reservatórios e Gestão.
Orientador: Prof. Dr. Denis José Schiozer
Co-orientador: Prof. Dr. Arnaud Lange
Este exemplar corresponde à versão final da dissertação defendida pelo aluno Alexandrç De Lima, e orientada pelo Prof.
CAMPINAS
2014
Ficha catalográfica
Universidade Estadual de Campinas Biblioteca da Área de Engenharia e Arquitetura Rose Meire da Silva - CRB 8/5974
Lima, Alexandre de, 1987-
L628u Uso da teoria de grafos para seleção de modelos de reservatórios fraturados / Alexandre de Lima. - Campinas. SP : [s.n.j, 2014.
Orientador: Denis José Schiozer.
Coorientador: Arnaud Lange.
Dissertação (mestrado) — Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Mecânica e Instituto de Geociências.
1. Reservatórios (Simulação). 2. Reservatórios - Fratura. 3. Teoria de grafos. I. Schiozer, Denis José,1963-, II. Lange, Arnaud. III. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Mecânica. IV. Titulo.
Informações para Biblioteca Digital
Título em outro idioma: Using graph theory to select models of fractured reservoirs Palavras-chave em inglês:
Reservoirs (Simulation)
Reservoirs - Frature
Graph theory
Área de concentração: Reservatórios e Gestão
Titulação: Mestre em Ciências e Engenharia de Petróleo
Banca examinadora:
Denis José Schiozer [Orientador]
Rosângela Barros Zanoni Lopes Moreno
Moreno. Rosângela Barros Zanoni Lopes
Leandro Costa Reis
Reis, Leandro Costa
Data de defesa: 15-12-2014
Programa de Pós-Graduação: Ciências e Engenharia de Petróleo
Prof. Dr. Dpmsdusé Schíozer,Presidente
DE/FEM/UNICAMP
A banca examinadora composta pelos membros abaixo aprovou esta dissertação:
A
I
DISSERTAÇÃO DE MESTRADO ACADÊMICO
USO DA TEORIA DE GRAFOS PARA SELEÇÃO DE MODELOS DE RESERVATÓRIOS FRATURADOS
Autor: Alexandre de Lima
Orientador: Prof. Dr. Denis José Schiozer Coorientador: Prof. Dr. Arnaud Lange
Campinas, 15 de dezembro de 2014.
UNICAMP
UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA
E INSTITUTO DE GEOCÉNCIAS
Profa. Dra. Rosângela Barros Zanoni Lopes Moreno DE/FEM/UNICAMP
Dr. Leandro Costa Reis PETROBRAS/RJ

vi
DEDICATÓRIA
Dedico este trabalho ao Mestre Zafa, do durepox aos reservatórios fraturados.
viii
AGRADECIMENTOS
Aos que percorrem este longo caminho chamado vida, dedico:
Em primeiro lugar, à minha esposa, Larisa Paes, pelo amor, companheirismo e principalmente, por andarmos juntos nestas veredas, ao som de tempo perdido.
Aos meus pais, José Mauro de Lima e Abadia Cristina Marinheiro de Lima, por me ensinarem a dar os primeiros passos, aprender o essencial, cultivar o simples, seguir em frente.
Ao Prof. Denis Schiozer pela orientação e pelas oportunidades oferecidas durante esta longa saga, desde o início do trabalho de iniciação científica em 2006 até os dias atuais.
Não em menor quantidade, agradeço ao meu coorientador Arnaud Lange, grande responsável pela elaboração deste trabalho, pela amizade, por ter me recebido no IFP. Agradeço também a família Lange por ter compartilhado comigo momentos preciosos.
Com certeza, este trabalho não teria terminado sem a colaboração dos amigos: Cassião, Pakito, Japoneizinho, Alface, Borto, Gordo, Fernandinho, Chimarrão, Álvaro, Fearno, Caio, Lobinho, Eduin, abelhas, Coragem, Primo, Sócrates, Carpio, Hernani, Mauro Ida, Nat Caldas, Juliedson...
Universidade Estadual de Campinas, UNICAMP, pela estrutura e condições oferecidas e também aos funcionários do DEP e CEPETRO por toda assistência prestada.
Ao Instituto Francês de Petróleo (IFPen) e amigos: André, Catherine, Mathieu, Chakib, Nina, Marius, Azis, Nolween, , Benoit, Noelia, Philippe.
Aos colegas de trabalho da Beicip-Franlab, em especial ao Ricardo Pan.
À Fundação de Amparo a Pesquisa do Estado de São Paulo (FAPESP) pelo financiamento desta pesquisa.
x
“As nuvens não são esferas, as montanhas não são cones, as linhas costeiras não são círculos, a casca das árvores não é lisa e os relâmpagos não viajam em linha reta”. Benoit Mandelbrot
“Não adote a incerteza, perante as situações difíceis.
Enfrente-as com a consciência limpa”
André Luiz
xii
RESUMO
DE LIMA, Alexandre. Uso da Teoria dos Grafos para Seleção de Modelos de Reservatórios Fraturados. Campinas: Faculdade de Engenharia Mecânica, Universidade Estadual de Campinas, 2014. 114 p. Dissertação de Mestrado.
A maior parte das reservas provadas de óleo convencional no mundo está contida nos reservatórios carbonáticos, as quais, em sua maioria, apresentam fraturas responsáveis por impactarem no fluxo do reservatório. Estas descontinuidades conhecidas como fraturas são encontradas na natureza em diversas escalas e, dependendo do tamanho, podem apresentar dificuldades para serem caracterizadas e modeladas matematicamente. Para exemplificar, pode ser citada a complexidade intrínseca à caracterização de fraturas subsísmicas para modelar objetos em escala menor do que a escala de dados de sísmica e poço. De maneira geral, as fraturas sempre foram um desafio devido a diversos motivos tais como o acréscimo no tempo computacional nas simulações e as dificuldades na caracterização. Estas preocupações se agravam pelo fato de que, na maior parte das vezes, os estudos em engenharia já são complexos, iterativos e consomem elevado tempo até sua finalização como, por exemplo, no processo de ajuste de histórico. Com a intenção de auxiliar e reduzir o tempo despendido nestes estudos é proposta a construção de uma ferramenta rápida capaz de selecionar modelos através do uso da teoria dos Grafos, antes de partir diretamente para onerosas simulações de reservatórios fraturados. Assim, desenvolve-se uma metodologia de análise de conectividade entre poços e também entre poço-reservatório baseada na representação de modelos de reservatórios através da teoria dos Grafos e do uso de seus algoritmos. Esta metodologia é utilizada em quatro aplicações distintas: (1) seleção inicial de modelos estáticos, (2) validação da relação entre conectividade e tempo de irrupção de água, (3) auxílio no processo de ajuste de histórico e (4) melhoria da eficiência de varrido.
Palavras-Chave
Reservatórios Fraturados, Simulação Numérica, Teoria dos Grafos, Fraturas Subsísmicas,
Análise da Conectividade, DFN, Caracterização de Fraturas, Fractais.
xiv
ABSTRACT
Most proven conventional oil reserves in the world are contained in carbonate reservoirs, which mostly of them have fractures that impact on reservoir dynamic behavior. These discontinuities well-known as fractures are found in nature on several scales and, depending on theirs size, they can present many difficulties to be characterized and modeled mathematically. As an example that can be mentioned is the intrinsic complexity of subseismic fractures characterization to model objects on a smaller scale than the scale of seismic and well data. Overall, fractures have always been a challenge because of various reasons like the increasing in computational time simulating or the difficulties faced to characterize them. These concerns are related to the fact that most of the engineering studies are already complex, iterative and consume large time until its conclusion as, for example, the history matching process. In order to assist and reduce the time spent on these studies is proposed to build a fast tool able to select models through the use of the theory of Graphs, before leaving directly to costly fractured reservoir simulations. Thus, it is developed a methodology of connectivity analysis between wells and also between well and all reservoir, which is based on the representation of reservoir models by Graph theory and the use of its algorithms. This methodology is employed in four different applications: (1) initial selection of static models, (2) validation of the relationship between connectivity and breakthrough time, (3) to assist the history matching process and (4) for improving the sweep efficiency.
Keywords
Fractured Reservoirs, Reservoir Simulation, Graph Theory, Connectivity Analysis, DFN,
Sub-seismic fractures, Fractures Characterization, Fractals.
xvi
SUMÁRIO
DEDICATÓRIA...........................................................vii
AGRADECIMENTOS.........................................................ix
RESUMO ..............................................................xiii
ABSTRACT ...............................................................xv
LISTA DE FIGURAS
xix
LISTA DE TABELAS
........................................................................................xxi
1.	INTRODUÇÃO...................................................................................25
1.1.	Motivação....................................................................................28
1.2.	Objetivo.....................................................................................29
1.3.	Organização da dissertação...................................................................30
2.	REVISÃO BIBLIOGRÁFICA E FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA................................................33
2.1.	Importância das falhas/fraturas..............................................................33
2.2.	Definição de fraturas........................................................................34
2.3.	Propriedades das fraturas....................................................................35
2.4.	Modelagem de fraturas........................................................................37
2.4.1.	Análise da rede de falhas sísmicas...........................................................39
2.4.2.	Análise da distribuição dos comprimentos de fraturas.........................................39
2.4.3.	Análise da distribuição espacial.............................................................42
2.5.	Modelagem de fraturas subsísmicas............................................................46
2.5.1.	Modelagem da distribuição espacial	dos	centros de fraturas subsísmicas.......................47
2.6.	Deformação gradual.......................................................................50
2.7.	Caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico...........................51
2.8.	Conceitos de simulação de reservatórios..................................................55
2.9.	Simulação de reservatórios fraturados....................................................57
2.10.	Teoria dos Grafos........................................................................63
2.10.1.	Definição................................................................................64
2.10.2.	Algoritmo de Dijkstra (single source shortestpath).......................................68
3.	METODOLOGIA .............................................................................71
3.1.	Representação do reservatório através de um Grafo ponderado..............................72
3.2.	Cálculo da conectividade através do algoritmo de Dijkstra................................75
3.2.1.	Conectividade entre poço e reservatório..................................................78
3.2.2.	Conectividade entre poços................................................................81
3.3.	Roteiro para aplicação da metodologia....................................................85
4.	APLICAÇÃO ...............................................................................87
5.	RESULTADOS E DISCUSSÃO...................................................................91
5.1.	Aplicação 1: Classificação inicial de modelo s
91
5.2.	Aplicação 2: Validação da conectividade poço-poço - relação conectividade versus tempo de irrupção de
água .......................................................................................................94
5.3.	Aplicação 3: Conectividade poço-poço - auxílio	no	ajuste de histórico.............98
5.4.	Aplicação 4 : Conectividade poço-poço - melhorar a eficiência de varrido.........101
6.	CONCLUSÕES E SUGESTÕES FUTURAS...................................................107
6.1.	Sugestões futuras................................................................109
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS................................................................111
LISTA DE FIGURAS
Figura 1. Distribuição mundial das reservas de óleo e gás em reservatório carbonático (Journées Annuelles des
Hydrocarbures, 2010)...........................................................................................25
Figura 2. Histórico das reservas provadas no Brasil. Destaque para a contribuição dos reservatórios carbonáticos a
partir de 2008. Figura adaptada da ANP (ANP, Anuário Estatístico de 2014)......................................26
Figura 3. a) Modo I representa fraturas (juntas ou fraturas difusas) que estão sob tensão normal. b) e c) Modos II e II
correspondem às falhas, geradas pela ação de tensões cisalhantes. (Bonnet et al., 2001)........................ 35
Figura 4. Parâmetros básicos que descrevem a fratura e suas relações (Adaptado de Van Golf-Racht, 1982)....... 36
Figura 5. Extensão da lei de potência (Verscheure et al., 2010)................................................41
Figura 6. Dimensão fractal de diferentes objetos. Quando a dimensão fractal tende a um, o objeto se aproxima de uma
linha, ou caso se aproxime de dois, o objeto se aproxima de um plano...........................................43
Figura 7. As figuras (a), (b) e (c) mostram as primeiras iterações do algoritmo de contagem de caixas. A figura (d)
mede a dimensão fractal associada (Verscheure et al., 2010)....................................................45
Figura 8. Exemplo de método das cascatas multiplicativas, o qual possui como objetivo intensificar o comportamento multifractal e gerar um mapa de densidade de alta resolução (Verscheure et al., 2010)..........................49
Figura 9. Diferença entre mapas gerados pelo método de cascatas multiplicativas com interpolação e sem interpolação
(Verscheure et al., 2010)......................................................................................49
Figura 10. Fluxograma da modelagem de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico.............................53
Figura 11. Conceito de Dupla Porosidade........................................................................58
Figura 12. Representação de um modelo geológico através da simplificação de Warren &amp;amp; Root......................61
Figura 13. Representação do modelo de dois meios, malhas de fratura e matriz sobrepostas e suas respectivas características específicas e parâmetros de transferência......................................................61
Figura 14. Diferença entre dupla-porosidade e permeabilidade-simples (a) e dupla-porosidade e dupla-permeabilidade
(b)............................................................................................................62
Figura 15. Representação de um Grafo...........................................................................65
Figura 16. Matriz de adjacência para representar o Grafo da Figura 18..........................................65
Figura 17. Lista de adjacência para o Grafo da Figura 18.......................................................66
Figura 18. Exemplo de um Grafo ponderado.......................................................................67
Figura 19. Iterações do algoritmo de Dijkstra (Single Source ShortestPath).....................................69
Figura 20. Avaliação prévia de cenários das redes de fratura através de	ferramentas rápidas para reduzir o número de
simulações de reservatório (Lima et al., 2012).................................................................71
Figura 21. Representação de um modelo de simulação de reservatório através de um Grafo.........................73
Figura 22. Fluxograma do funcionamento da ferramenta que calcula conectividade de um reservatório através da teoria
do Grafo (Algoritmo de Dijkstra)...............................................................................76
Figura 23. Características da curva de volume poroso acumulado em função da distância do Grafo.................79
Figura 24. Comparação dos resultados da análise de conectividade entre um poço e um reservatório, para 3 modelos
distintos......................................................................................................80
Figura 25. Comparação entre resultados da análise de conectividade entre poços. O menor caminho encontrado, provavelmente, indica o caminho preferencial para o fluido injetado............................................82
Figura 26. Fluxograma de seleção de modelos para auxílio do processo de caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico............................................................................................84
Figura 27. Topologia do Reservatório Vercors...................................................................87
Figura 28. Exemplo de um cenário de rede de fraturas subsísmicas gerado através da metodologia apresentada na Figura 13 para o reservatório Vercors............................................................................89
Figura 29. Classificação inicial de modelos com diferentes cenários de rede de fratura a partir da análise de conectividade do poço 1 em relação ao reservatório...............................................................93
Figura 30. a) Distribuição das distâncias de Grafo (conectividade) em relação ao injetor 1 para o reservatórios Vercors sem barreira. b) Distribuição das distâncias de Grafo (conectividade) em relação ao injetor 1 para o reservatórios Vercors com barreira.............................................................................................95
Figura 31. Relação entre tempo de breaktrough e distância do Grafo...............................................97
Figura 32. Comparação entre a Tentativa 1 e Tentativa 2 (selecionada) para o ajuste de tempo de chegada de água... 100
Figura 33. Comparação entre o mapa de distância dos Grafos e de saturação de água (gerado pelo simulador). Na imagem que contém as distâncias dos Grafos, o menor caminho está representado pelo verde claro e a menor distância entre os poços está indicada no gráfico. No mapa de saturação, a parte em azul está saturada com óleo e a parte em amarela com água................................................................................................102
Figura 34. Verifica-se uma diferença de 16 anos na chegada de água quando utilizada a análise de conectividade poço-poço para controlar a taxa de injeção dos poços injetores.......................................................105
LISTA DE TABELAS
Tabela 1. Tentativa 1 do processo de otimização de ajuste de histórico da Figura 30.............................99
Tabela 2. Tentativa 2 do processo de otimização de ajuste de histórico da Figura 30.............................99
Tabela 3. Resumo dos resultados da análise de conectividade produtor-injetores e as taxas de injeção “a priorí” e “a posteriori”....................................................................................................104
xxii
LISTA DE NOMENCLATURAS
Letras Latinas
a	expoente da lei de potência	
c	compressibilidade	[T/ML]
C	componente (óleo, gás , água)	
d	distância do Grafo em relação ao vértice fonte / índice de conectividade	
E	conjunto de arestas de um Grafo	
F	função objetivo	
G	representação de um Grafo G	[L2]
k	permeabilidade	
l	comprimento da fratura	[L]
p	pressão	[M/LT2]
q	dimensões generalizadas	
r	tamanho da caixa (algoritmo de contagem das caixas)	[L]
s	vértice fonte	
S	saturação	
t	tempo	[T]
T	transmissibilidade	[L3]
v	vértice	
V	conjunto de vértices de um Grafo	
Letras Gregas
a
Apcmf
e
A
P o
4
fator forma relacionado as propriedades do bloco de matriz
diferença de pressão capilar entre os meios matriz e fratura.	[M/LT2]
complexidade relacionada ao armazenamento (alocação) de memória
viscosidade	[ML/T]
parâmetro de otimização da deformação gradual
desvio padrão associado à incerteza na medição dos dados de produção
porosidade
Símbolos
BT
Df d[v] F(r) fP Gw hr histsim
histreal
tempo de irrupção da água injetada no poço produtor	[T]
(breakthrough time)
dimensão fractal
distância do Grafo em relação ao vértice fonte s ou conectividade quantidade no interior de cada célula em função de r.
conjunto de parâmetros de fraturas a ser caracterizado
Grafo ponderado
coeficiente de redução.
representa os dados do histórico simulado
representa os dados de histórico medidos em campo.
n(l)	número de fraturas
nd
nk
nw
P(r)
pc
Vp
wd
número de tipos de dados de produção considerada para um poço (pressão de fundo de poço, corte de água, razão gás - óleo etc.); número de dados de produção para ajustar um poço e para um tipo de dado;
número de poços considerados no ajuste de histórico; pesos normalizados ou probabilidade em função de r pressão capilar
volume poroso
ponderador para incertezas de medição dos dados dinâmicos de um
[M/LT2]
[L3]
wij
poço
ponderador de um Grafo
Sobrescritos
g	gás
o	óleo
real	valor real
sim	valor simulado
w	água
Subscritos
esp	esperado
f	fratura
g	gás
h	componente pesado
m	matriz
max	máximo
min	mínimo
o	óleo
q	dimensões generalizadas
ref	referência
sim	simulado
v	componente volátil
w	água
Siglas e Nomes	
DFN
Rede de fraturas discretas
FracaFlow IFP P.D.G.
PumaFlow
Programa de modelagem de fraturas trademark@IFP Institut Français du Pétrole
Possibilidade deformar gradualmente
Simulador de Fluxo trademark@IFP
1. INTRODUÇÃO
Aproximadamente 60% das reservas provadas de óleo convencional no mundo estão contidas nos reservatórios carbonáticos (Journées Annuelles des Hydrocarbures, 2010), sendo que estes estão principalmente distribuídos na Comunidade dos Estados Independentes (Commonwealth of Independent States, CIS), América Latina e Oriente Médio, onde estão concentradas as maiores reservas do nosso planeta (Figura 1).
North America
Middle East
Africa
Latin America
Europe
Austral Asia
Stakes - worldwide oil and gas reserves in carbonates
0* Schlumberger
TOTAL
Figura 1. Distribuição mundial das reservas de óleo e gás em reservatório carbonático (Journées Annuelles des Hydrocarbures, 2010).
Nota-se que os reservatórios carbonáticos são de extrema importância no cenário mundial e, na maioria dos casos, são considerados como um desafio na Exploração &amp;amp; Produção, por possuírem características muito heterogêneas, como: dobras, falhas, fraturas, karsts e vuggs. Além destas dificuldades, estudos mostram que 90% destes reservatórios apresentam fraturas que impactam no comportamento dinâmico dos fluidos
e, consequentemente, na produção dos mesmos (Journées Annuelles des Hydrocarbures, 2010). Por esta razão, existe a necessidade de estudos integrados sobre a caracterização, modelagem geológica e simulação de reservatórios para o melhor entendimento destes fenômenos, com o objetivo de viabilizar uma previsão confiável da produção, fator essencial para o desenvolvimento das indústrias de óleo e gás no mundo.
No Brasil, o foco da indústria do petróleo está cada vez mais canalizado para as recentes descobertas de reservatórios carbonáticos, localizados nas camadas do pós-sal (albiano) e pré-sal (neoaptiniano), conforme mostra a Figura 2.
Evolução das reservas provadas de petróleo, por localização (terra e mar) 2004-2013
16
14
12
10
_Q
&lt;/J
OJ Q
8 £
6
4
2
0
2004	2005	2006	2007	2008	2009	2010	2011	2012	2013
■ Mar BTerra
Fonte: ANP/SDP - Anuário Estatístico de 2014 / (Tabela 2.4).
http://www.anp.gov.br/?pg=71976&amp;amp;m=&amp;amp;t1 =&amp;amp;t2=&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=&amp;amp;ps=&amp;amp;cachebust= 1412457196853 acessado 04/10/2014 Notas: 1. Resei^as em 31/12 dos anos de referência.
2. Inclui condensado.
Figura 2. Histórico das reservas provadas no Brasil. Destaque para a contribuição dos reservatórios carbonáticos a partir de 2008. Figura adaptada da ANP (ANP, Anuário Estatístico de 2014).
Em termos de engenharia de reservatórios, sabe-se que estas descobertas trazem muitos desafios no que se refere à complexidade da modelagem geológica e também pela pouca quantidade de informações disponíveis na literatura sobre o comportamento destas
rochas carbonáticas no Brasil. Em virtude disto, centros de pesquisa (universidades e indústrias do setor petrolífero) estão se esforçando para o desenvolvimento de novas tecnologias, metodologias e procedimentos para ultrapassar estas barreiras e, consequentemente, aumentar a produção de óleo e gás no país.
Um tópico frequentemente abordado nestes centros de pesquisa é a representação de reservatórios fraturados nos simuladores numéricos, uma tarefa complexa que apresenta uma série de dificuldades, tais como:
•	Quantidade elevada de parâmetros incertos na física do escoamento e nas propriedades petrofísicas. Entre todas estas incertezas, destacam-se as propriedades de fratura, as quais são determinadas a partir de análises estruturais (somente dados estáticos) que não levam em conta o comportamento dinâmico do reservatório, e assim permanecem incertas mesmo após integração geologia/geofísica;
•	Falta de informação para caracterizar a rede de fratura com precisão, pois os dados sísmicos são limitados pela resolução sísmica e os dados de fratura nos poços são esparsos e escassos;
•	Dificuldade na estimativa do comprimento de fratura que, além de incerto, impacta fortemente na dinâmica do reservatório, pois afeta diretamente a conectividade da rede de fraturas (Lange et al., 2008).
Outro fator importante a ser ressaltado é a dificuldade em modelar todos os fenômenos físicos atuantes no reservatório, pois além dos obstáculos relacionados à aquisição de dados e incertezas ligadas a física do sistema, também existe uma restrição relacionada aos recursos computacionais na representação matemática dos modelos.
O uso de modelos numéricos é essencial para o entendimento da dinâmica do reservatório, elaboração de plano de desenvolvimento (estimativa de capacidades de produção e injeção, alocação de poços, entre outros) e previsão de produção. Porém, para que estes modelos sejam confiáveis há necessidade de realizar a calibração dos mesmos, processo chamado de ajuste de histórico.
O ajuste de histórico é um processo iterativo que necessita um grande número de simulações, e este pode ser agravado quando o tempo de simulação é elevado, caso recorrente nos reservatórios fraturados. Muitas vezes, existe a necessidade de ajustar diversos modelos, o que torna o processo ainda mais oneroso.
Dentro deste contexto, a construção de uma ferramenta rápida capaz de selecionar, avaliar ou excluir modelos antes de partir diretamente para o uso do simulador pode vir a contribuir na redução do tempo usualmente despendido nas atividades do engenheiro de reservatório.
1.1.	Motivação
A principal motivação deste trabalho está no fato de que muitos processos na engenharia de reservatórios consomem elevado tempo computacional por serem iterativos ou por necessitarem de uma grande quantidade de simulações. Estes podem ser agravados quando as simulações são complexas e assim, tendem a levar maior tempo para terminar, o que ocorre, usualmente, na simulação de reservatórios fraturados.
Por exemplo, Verscheure (2010) mostra que o processo de caracterização de fraturas sísmicas e subsísmicas através do ajuste de histórico é complexo e consome
elevado tempo computacional, pois além de lidar com variáveis estocásticas e ter vasto espaço amostral, também apresenta a necessidade de otimizar uma função objetivo ruidosa.
Com a intenção de melhorar o desempenho deste tipo de processo, propõe-se a construção de uma ferramenta rápida capaz de selecionar modelos através da avaliação da conectividade da rede de fraturas, antes de partir diretamente para as onerosas simulações de reservatórios fraturados.
Outra aplicação em que o uso de uma ferramenta de seleção ou avaliação de modelos pode ser útil é quando a equipe de engenharia de reservatórios recebe diversos modelos da geologia para o início de um processo de ajuste de histórico. Nesta etapa, os modelos entregues pela geologia são bem aproveitados quando cada realização (geoestatística ou rede de fraturas) é distinta entre si, pois, desta maneira, um leque maior de incertezas é incorporado na etapa de previsão da produção. Assim, o uso de uma ferramenta rápida de análise de conectividade pode ser interessante para avaliar (comparar) modelos estáticos com objetivo de verificar, antes de simular, se os cenários são distintos, ao invés de descobrir após horas despendidas em simulação que grande parte das realizações são semelhantes.
1.2.	Objetivo
O principal objetivo deste trabalho é construir e validar uma metodologia baseada na teoria dos Grafos capaz de selecionar, avaliar ou excluir modelos de reservatórios fraturados com a intenção de reduzir o número de simulações em processos que
envolvem o uso de uma quantidade elevada de modelos, tais como ajuste de histórico e análise de incerteza.
1.3.	Organização da dissertação
Este trabalho está dividido em seis capítulos. No Capítulo 1 é apresentada uma breve introdução sobre o tema proposto, apresentando os objetivos e motivações.
O Capítulo 2 engloba a fundamentação teórica, revisão bibliográfica e conceitos importantes relativos ao tema proposto, necessários para o entendimento do texto, como: propriedades e definições das fraturas, conceitos da deformação gradual, fractais, caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico, tópicos relacionados em simulação de reservatórios fraturados, teoria dos Grafos e algoritmo de Dijkstra.
O Capítulo 3 é dedicado à apresentação da metodologia utilizada para atingir os objetivos deste trabalho. O capítulo mostra como representar um reservatório através de um Grafo, como calcular a conectividade (tanto entre poço e reservatório, como entre poços) de um reservatório fraturado através do algoritmo de Dijkstra, além de descrever em detalhes a implementação e como relacionar os dados de conectividade com os dados de histórico de produção.
O Capítulo 4 é utilizado para descrever o modelo de reservatório, no qual a metodologia é aplicada.
O Capítulo 5 destina-se a discussão e apresentação dos resultados obtidos através da aplicação das metodologias no modelo de reservatório selecionado.
Para finalizar, o Capítulo 6 apresenta as conclusões do trabalho, além de sugerir
ideias para futuras dissertações ou pesquisas.
32
2.	REVISÃO BIBLIOGRÁFICA E FUNDAMENTAÇÃO
TEÓRICA
Neste capítulo, são descritos os aspectos importantes para a compreensão das etapas futuras do trabalho, além de uma revisão bibliográfica. Pretende-se abordar os conceitos sobre caracterização de fraturas sísmicas e subsísmicas, fractais, deformação gradual, ajuste de histórico, simulação de reservatórios fraturados, teoria dos Grafos e algoritmo de Dijkstra.
2.1.	Importância das falhas/fraturas
As fraturas são heterogeneidades frequentemente encontradas em rochas carbonáticas, sendo que muitas vezes estas alteram sensivelmente o escoamento de fluidos, por possuírem condutividade hidráulica distinta do meio contínuo (matriz), caracterizando descontinuidades do meio poroso (Paiva, 2012).
De fato, as fraturas tendem a afetar radicalmente o escoamento no reservatório, pois costumam atuar como caminhos de fluxo preferenciais, no caso das fraturas permanecerem abertas. Já se forem seladas por material impermeável, funcionam como barreiras ao fluxo.
Negligenciar os efeitos de escoamento nas fraturas pode causar uma série de fatores indesejáveis e inesperados, como a previsão errada da produção de óleo e da chegada do fluido injetado nos poços produtores; ou por outro lado, pode afetar positivamente a recuperação final quando a permeabilidade da rocha é muito baixa (Jenni, 2004). Todos
os reservatórios devem ser considerados fraturados até que se prove o contrário (Narr et al., 2006).
Assim, o estudo das fraturas é importante para o ramo da geologia, geofísica e engenharia de reservatório, com muitos desafios e dificuldades a serem superados. A caracterização das fraturas é complicada, devido à falta ou baixa qualidade das informações necessárias para descrição das mesmas (posição, comprimento, abertura, condutividade etc.) e, consequentemente, muitos parâmetros incertos são adotados, de forma a afetar a construção de modelos confiáveis e preditivos.
Outro aspecto importante é que os recursos computacionais são limitados, sendo uma tarefa essencial a criação de modelos que representem a realidade e consumam menor tempo computacional.
2.2.	Definição de fraturas
Na literatura, a terminologia utilizada para definir as fraturas é confusa e varia conforme o autor, porém neste trabalho é definida, em termos gerais, como qualquer descontinuidade que se desenvolveu em uma rocha devido à ação de tensões. Com base na Figura 3, o Modo I é definido quando as fraturas (juntas ou fraturas difusas) estão sob tração, ou seja, os deslocamentos são normais em relação às paredes de descontinuidade. Os Modos II e III correspondem a um tipo de fratura, usualmente chamada de falhas, objetos de escala sísmica e subsísmicas, que são definidos por deslocamentos que ocorrem no plano de cisalhamento. Na natureza, os tipos de fraturas encontrados são principalmente do Modo I e II (Bonnet et al., 2001).
Juntas	Falhas
Figura 3. a) Modo I representa fraturas (juntas ou fraturas difusas) que estão sob tensão normal. b) e c) Modos II e II correspondem às falhas, geradas pela ação de tensões cisalhantes (Bonnet et al, 2001).
2.3.	Propriedades das fraturas
Os parâmetros de uma fratura referem-se às suas características intrínsecas, tais como: abertura, tamanho, natureza da fratura (selada ou condutiva, preenchimento, descrição das paredes da fratura) e orientação. Ao analisar um conjunto de fraturas (geometria) é possível reconhecer a existência de outros parâmetros, como: orientação, bloco de matriz (tamanho médio de rocha matriz cercado por fraturas); distribuição e densidade (sendo estes dois últimos relacionados ao número de fraturas). Quando a densidade de fratura está relacionada com a litologia, surge outro parâmetro particular, chamado intensidade de fratura (Van Golf-Racht, 1982). Os parâmetros básicos e suas relações são ilustrados na Figura 4.
Figura 4. Parâmetros básicos que descrevem a fratura e suas relações (adaptado de Van Golf-Racht, 1982).
Fraturas podem ser representadas através de uma linha (lineamento) caso a visualização seja no plano (duas dimensões), ou como uma superfície (polígono) em três dimensões. Os principais parâmetros utilizados para descrever uma fratura são:
•	Tamanho: representa o tamanho da linha descrita pela fratura no plano;
•	Extensão vertical: representa a distância (altura) entre o plano inferior e superior da fratura;
•	Abertura: definido pela distância de uma linha perpendicular entre superfícies (paredes) de uma fratura aberta;
•	Rejeito total: definido pela distância entre dois pontos deslocados no plano de falha (fraturas que tiveram deslocamento direcional);
•	Rejeito vertical: componente vertical do rejeito total;
• Orientação: ângulo formado entre a fratura e o Norte geográfico;
•	Posição: definida através das coordenadas do centro de gravidade da fratura. Esta medida pode gerar problemas quando as fraturas ultrapassam a zona observada;
•	Porosidade e permeabilidade: estão intrinsecamente ligadas aos tipos de materiais que preenchem as fraturas, podendo formar fraturas que se comportam como barreiras ou canais de percolação.
2.4.	Modelagem de fraturas
Fraturas existem em diversas escalas, de mícrons a centenas de quilômetros, embora na classificação de reservatórios fraturados estes objetos são divididos em três escalas principais:
•	Fraturas sísmicas (larga escala) são consideradas como objetos grandes, da ordem de centenas de metros ou quilômetros. Possuem rejeito vertical suficiente para serem visualizadas em imagens sísmicas. Geralmente, são modeladas de maneira determinística, pois são objetos visíveis pelas ferramentas da indústria;
•	Fraturas subsísmicas (média escala) são consideradas objetos de média escala, pois atingem centenas de metros e, por sua vez, não são observadas em imagens sísmicas devido ao insuficiente rejeito vertical. Normalmente, são modeladas de forma estocástica, pois em grande parte dos casos há falta de dados conclusivos para caracterizá-las. O desafio intrínseco da caracterização
está ligado ao rejeito abaixo da resolução sísmica e também pelo fato de ser baixa a probabilidade de interceptarem um poço.
• Fraturas difusas ou juntas (pequena escala) são fraturas pequenas, que variam numa escala de dezenas de metros. Além de não possuírem rejeito, são bastante numerosas para serem caracterizadas deterministicamente através da perfilagem de poços, então, usualmente, são modeladas de maneira estocástica.
Modelos estocásticos são geralmente utilizados na caracterização de reservatórios para representar o meio fraturado através da distribuição de objetos (fraturas) e na reprodução da geometria de rede de fraturas. A distribuição de objetos é normalmente realizada por um processo de ponto de Poisson (Chiles et al., 1993). Este processo está relacionado com a ideia intuitiva de pontos colocados aleatoriamente, os quais podem ser distribuídos uniformemente no espaço (processo de Poisson clássico), ou seguindo uma densidade determinística regionalizada (Processo de Poisson não homogêneo), ou ainda por uma distribuição aleatória (processo Cox).
Neste trabalho preocupa-se com a modelagem de fraturas de escala subsísmica, devido ao importante papel que estas fraturas desempenham no comportamento dinâmico dos reservatórios e também pela dificuldade de sua caracterização, processo que geralmente consome elevado tempo computacional.
Um processo de caracterização de fraturas subsísmicas é apresentado nos itens abaixo, o qual pode ser compreendido em detalhes no trabalho de Verscheure (2010). A compreensão deste método de caracterização é importante para a metodologia
desenvolvida neste trabalho, a qual pode auxiliar na redução do tempo computacional despendido através da seleção de modelos via análise de conectividade.
2.4.1.	Análise da rede de falhas sísmicas
Como grande parte da rede de fraturas subsísmicas é praticamente invisível aos instrumentos da engenharia atual, uma solução para viabilizar a modelagem desta é tratar as famílias (conjuntos) de fraturas como fractais, o que significa assumir a hipótese de que fraturas são similares para diversas escalas observadas (Cacas et al., 2001). O comportamento fractal tem sido observado em muitos afloramentos e pode ser demonstrado através da geomecânica por meio de hipóteses e simplificações, mesmo sabendo que este comportamento não é universal (Verschure et al., 2010). Através desta hipótese (fractal) é possível modelar estocasticamente as fraturas subsísmicas, extraindo informações das próprias redes de fraturas sísmicas.
Com a finalidade de realizar a modelagem estocástica das fraturas subsísmicas existe a necessidade de estimar o comprimento destas fraturas, e isto pode ser feito através da análise da distribuição dos comprimentos de fraturas. Também é importante aferir qual a posição destes objetos subsísmicos, o que pode ser realizado através da análise da distribuição espacial.
2.4.2.	Análise da distribuição dos comprimentos de fraturas
A lei de potência é frequentemente utilizada na descrição do comprimento de fraturas sísmicas, conforme Equação 2.1. Esta escolha se justifica a partir de observações de afloramento e modelos geomecânicos (Jenni, 2004).
n(l) l ~a		(2.1)
onde: n(l) - número de fraturas;
l	- comprimento;
a	- expoente da lei de potência.
Uma das vantagens desta lei é o fato de utilizar a distribuição do comprimento das fraturas sísmicas (objetos de tamanho conhecido) para prever a distribuição do comprimento das fraturas subsísmicas (objetos de tamanhos desconhecidos).
O expoente da lei de potência é determinado através da representação gráfica da distribuição do comprimento acumulado numa escala logarítmica, tal como mostra a Figura 5. O gráfico apresenta um comportamento linear para uma faixa entre os comprimentos l0 e /mx, cuja inclinação produz o expoente a. Por exemplo, para um tamanho de fratura (/mn =200m), pode-se determinar o número de fraturas subsísmicas (no caso 1059) que necessitam ser adicionadas ao estudo para que se respeite a hipótese da lei de potência.
Duas inconsistências podem ser observadas na Figura 5:
1. O primeiro desvio está relacionado com os objetos de larga escala, devido aos efeitos de borda. Este fenômeno está ligado ao fato de que grandes fraturas não são
totalmente amostradas, pois ultrapassam a zona de aquisição de dados. Porém, neste caso são subestimadas, apresentando um tamanho reduzido em relação à realidade.
2.	Outra inconsistência está ligada ao limite da resolução dos métodos sísmicos que não captam o tamanho dos objetos de pequena escala (pequenos comprimentos/rejeitos de fratura). O número de fraturas subsísmicas, função do comprimento mínimo da fratura simulada (Zmn), pode ser estimado através de uma extensão da lei de potência. A hipótese assume o comprimento mínimo igual ao tamanho das células do modelo de simulação de reservatório. Fraturas que estão abaixo desta dimensão (Zmn) podem ser tratadas utilizando modelagens tradicionais para fraturas difusas (Cacas et al., 2001).
&amp;amp; e OJ
3
O qj
LL 2 g 10
"5
£
□ u
103
Fault Length (m)
_ 1059 missing faults
Cumulative fault length Best power law adjustment
Figura 5. Extensão da lei de potência (Verscheure et al., 2010).
A geometria fractal é o ramo da matemática para o estudo de objetos cuja estrutura é independente da escala de observação. Segundo Falconer et al. (2003), eis as principais propriedades dos objetos fractais:
•	Apresentam estrutura fina em escalas arbitrariamente pequenas, ou seja, contêm detalhes mesmo quando observados muito de perto;
•	São muito irregulares para serem facilmente descritos através da tradicional geometria euclidiana;
•	Possuem autossemelhança, o que consiste no fato de serem cópias de si próprio em várias escalas;
•	Apresentam uma definição simples e recursiva.
De acordo com Bonnet et al. (2001), os métodos fractais são extensivamente utilizados para caracterizar a distribuição espacial das redes de fraturas. A geometria fractal fornece uma maneira de quantificar o grau de irregularidade de um conjunto (família) de fraturas. Além disso, é possível extrair um parâmetro independente da escala: a dimensão fractal ( D ).
Na geometria clássica, uma linha é considerada um objeto de uma dimensão, uma superfície um objeto bidimensional, e um volume tridimensional. Os humanos estão habituados a descrever a quantidade de dimensões dos objetos através de números inteiros (um, dois ou três). No entanto, não é claro qual seria a dimensão de uma série de
pontos de uma linha, de uma curva irregular ou convolução de uma superfície sólida,
assim, foi introduzido por Mandelbrot (1975) o termo dimensão fractal (	).
A dimensão fractal mede o grau de irregularidade ou fragmentação de um objeto, ou mesmo a rugosidade de uma superfície. Para um objeto fractal definido no espaço de duas dimensões, então está compreendida entre um e dois. No entanto, quando a
dimensão fractal tende a um, o objeto se aproxima de uma linha, ou caso se aproxime de dois, o objeto se aproxima de um plano 2D, como pode ser verificado através do exemplo da Figura 6.
Curva de Koch
Df = 1.2619
Hexaflake
D = 1.7712
Figura 6. Dimensão fractal de diferentes objetos. Quando a dimensão fractal tende a um,
o objeto se aproxima de uma linha, ou caso se aproxime de dois, o objeto se aproxima
de um plano.
Em relação à caracterização de fraturas, o algoritmo de contagem de caixas (BoxCounting) tem sido amplamente utilizado para medir a dimensão fractal das redes de fraturas (Okubo et al., 1987; Barton et al., 1985;. Barton et al, 1986; Barton e Hsieh, 1989; Barton, 1995; Chile's, 1988). Este método é baseado na contagem do número de
caixas de tamanho r necessárias para cobrir um objeto fractal, assim define-se a função
Nc(r), conforme ilustrado na Equação 2.2.
Nc(r) « r Df		(2.2)
onde: Nc(r) - o número de caixas de tamanho r para cobrir o objeto;
r	- tamanho da caixa;
Df	- dimensão fractal.
Ao mostrar a função Nc(r) versus o tamanho de caixa r em um gráfico bilogarítmico, a dimensão fractal D pode ser obtida a partir da inclinação da linha reta (Figura 7d). No entanto, existem alguns inconvenientes acerca do método de contagem de caixas, tais como:
•	Sensibilidade aos efeitos de fronteira: o método pode apresentar desvios para os maiores tamanhos de caixa devido ao tamanho finito do sistema, ou seja, as fraturas que possuem tamanhos maiores que o espaço observado, comprometem o cálculo da posição do centro da fratura.
•	Falta de dados disponíveis: em relação aos menores tamanhos de caixa, pode haver uma contagem subestimada do número de fraturas de pequena escala, ou seja, não são contabilizadas no estudo por estas apresentarem rejeito pequeno e ficarem abaixo da resolução sísmica (Verscheure et al., 2010).
(b)
(d)
Figura 7. As figuras (a), (b) e (c) mostram as primeiras iterações do algoritmo de contagem de caixas. A figura (d) mede a dimensão fractal associada (Verscheure et al., 2010).
O método de contagem de caixas permite a generalização para o conceito de multifractalidade (Hentschel et al., 1983; Grassberger, 1983). Segundo Posadas (2002), o conhecimento da dimensão fractal de um objeto é insuficiente para caracterizar sua geometria, assim como qualquer propriedade física inerente. A dimensão fractal, Df, descreve objetos uniformes ou em sistemas homogêneos, porém não oferece informação sobre as distribuições dentro do sistema. Para isto, deve-se utilizar o conceito de multifractais, os quais podem ser definidos como uma extensão do conceito de fractais, onde uma propriedade multifractal é considerada como a superposição de infinitos objetos fractais, cada qual com sua própria dimensão fractal.
A metodologia utilizada para a análise da rede fraturas sísmica está baseada no algorítimo de contagem das caixas e permite a obtenção das propriedades multifractais (como dimensão fractal e outros) e também auxilia na elaboração de um mapa de densidade de fraturas. Detalhes sobre este método podem ser vistos no trabalho de Verscheure (2010).
2.5.	Modelagem de fraturas subsísmicas
Em diversos estudos de geociências, a modelagem de fraturas subsísmicas é negligenciada e, consequentemente, a representatividade da física do modelo pode ser prejudicada quando estas fraturas impactam no comportamento do fluido. Na prática, quando isto ocorre, muitas ações remediativas são utilizadas para contornar este problema, visando apenas um ajuste de histórico satisfatório, e não uma modelagem mais condizente com a realidade. Um exemplo que pode ser citado neste aspecto é o uso excessivo de multiplicadores de permeabilidade, solução imediatista não aconselhável, pois pode afetar a previsão da produção significativamente.
Um breve resumo de como as fraturas subsísmicas podem ser modeladas é apresentado nos parágrafos a seguir. O principio básico desta modelagem está ligado à hipótese de que estes objetos se comportam como fractais, ou seja, as fraturas subsísmicas podem ser modeladas com base no comportamento das fraturas de larga escala (sísmica). Assim, as propriedades necessárias para descrever as fraturas subsísmicas podem ser estimadas através das técnicas já apresentadas no item 2.5, tais como a estimativa de seu comprimento através da extensão da lei de potência e no cálculo de sua distribuição espacial através do uso de um mapa de densidade de fraturas
sísmicas. Um aspecto importante a destacar é que estas propriedades necessárias utilizadas no processo estocástico de caracterização de fraturas subsísmicas podem ser perturbados e consequentemente, cenários (realizações) equiprováveis são criados a cada perturbação. Nesta dissertação, uma maneira utilizada para perturbar o sistema é a deformação gradual, a qual será explicada nos itens abaixo.
2.5.1. Modelagem da distribuição espacial dos centros de fraturas subsísmicas
Para modelar a distribuição espacial dos centros das fraturas subsísmicas é proposto o uso de um mapa de densidade multifractal, o qual é tomado como base para sortear os centros de fratura. A vantagem deste método é que cada ponto (centro de fratura) é sorteado independentemente, portanto, pode-se utilizar a técnica da deformação gradual local, a qual será comentada em outra seção.
O processo consiste em computar um mapa de densidade dos centros de fraturas sísmicas através do método de contagem das caixas, abrangendo todo o domínio fraturado. Porém, este mapa de densidade não é confiável para valores abaixo de um determinado tamanho de caixa, chamado rmin. Isto ocorre pela falta de dados disponíveis, pois algumas fraturas não são contabilizadas no estudo por apresentarem rejeito pequeno e ficarem abaixo da resolução sísmica, assim o comportamento multfractal das fraturas não é respeitado abaixo deste tamanho de caixa mínimo (rmin). Para obter um mapa de alta resolução de densidade de fraturas, adequado para sortear os centros de fraturas subsísmicas, é necessário extrapolar o comportamento multifractal para valores abaixo de rmin. Este mapa de alta resolução é calculado através do algoritmo das cascatas multiplicativas (Darcel, 2002).
O algoritmo das cascatas multiplicativas é um procedimento para gerar imagens multifractais a partir de um mapa de densidade de fraturas sísmicas de baixa resolução, o qual é obtido através do método de contagem das caixas. Assim, os pesos ou probabilidades utilizadas para iniciar este método são o próprio mapa de densidade de fraturas sísmicas (baixa resolução). Ao longo das iterações, estes pesos são subdivididos através do sistema de Equações 2.3 até a obtenção de um mapa de densidade de resolução desejada, o qual será tomado como guia para alocação dos centros das fraturas subsísmicas que serão adicionadas ao estudo.
P2 + P22 + P2 + P2 = 0.5 ' P1 + P2 + P3 + P4 = 1 p &gt; 0		(2.3)
onde: Pi	- pesos normalizados (ou probabilidade);
D2	- coeficiente de correlação obtido da análise das fraturas sísmicas;
Para exemplificar o método, primeiramente, os pesos são designados para as células de uma malha 2 x 2, seguindo o sistema de Equações 2.3, conforme a Figura 8(1). A próxima etapa consiste em subdividir cada célula em quatro partes iguais, portanto a cada subdivisão um jogo de Pi é atribuído. Na segunda iteração, os pesos das novas células são calculados através de combinações dos pesos das células “pais”, segundo a Figura 8-(2). O processo de subdividir células e multiplica-las pelas iterações anteriores é repetido até que a resolução desejada seja obtida (Figura 8-(3)).
Figura 8. Exemplo de método das cascatas multiplicativas, o qual possui como objetivo intensificar o comportamento multifractal e gerar um mapa de densidade de alta resolução (Verscheure et al., 2010).
Para evitar mapas com características semelhantes a quadrados (Figura 9a), utiliza-
se de interpolações ao longo das iterações. A Figura 9 mostra que existe uma diferença
considerável entre mapas que foram interpolados e não interpolados durante o algoritmo
de cascatas multiplicativas (Verscheure et al., 2010).
Figura 9. Diferença entre mapas gerados pelo método de cascatas multiplicativas com interpolação e sem interpolação (Verscheure etal., 2010).
O mapa de densidade de alta resolução calculado com o algoritmo das cascatas multiplicativas é utilizado como uma função de distribuição de probabilidade discreta para alocar os centros de fraturas subsísmicas. Com este método é possível estender o comportamento multifractal das fraturas sísmicas para as subsísmicas (Verscheure et al., 2010). Como os processos de geração
2.6.	Deformação gradual
Segundo Jenni (2004), o método de deformação gradual propõe deformar uma realização inicial de uma função aleatória, de forma contínua e coerente, a fim de melhorar o ajuste dos dados dinâmicos. Baseia-se no fato de que qualquer combinação linear de funções Gaussianas aleatórias geram também funções Gaussianas.
Seja Y(x) uma função Gaussiana aleatória, com média zero, e e y2 duas realizações de Y . O método de deformação gradual consiste em definir uma nova realização y de Y , a partir destas duas realizações precedentes, como mostra a Equação
2.4,	(Roggero et al., 1998).
y(p) = yi.cos(p.O + y^.sen(p.n)		(2.4)
A escolha dos coeficientes [cos(p.^) e sen(p.x)~\ na Equação 2.4 permite manter a variância de y igual à de yT e y2. A variação do parâmetro p cria uma sequência de
realizações que possuem as mesmas propriedades estatísticas da função Y(x). Assim, para p = 0 encontramos e para p = 0.5 deparamos com a realização y2.
As variações do coeficiente p possibilitam a construção de uma sequência de realizações que abrangem todas as propriedades estatísticas da função (média, variância etc.).
No caso desta dissertação, a deformação gradual é aplicada na distribuição dos centros de fraturas subsísmicas (processo de pontos de Poisson), nos mapas multifractais de densidades de fratura (ligados ao método da Cascata Multiplicativa) e na distribuição dos tamanhos de fratura subsísmicas para a geração de um banco de modelos, mostrado na seção de resultados. Esta aplicação pode ser vista em detalhes no trabalho de Verschure et al. (2010).
2.7.	Caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico
O fluxo de trabalho para a criação de um cenário ou realização de distribuição de fraturas subsísmicas pode ser explicado através do fluxograma da Figura 10, sendo o ponto de partida a análise da rede de fraturas sísmicas com o objetivo de extrair as seguintes informações:
•	Dimensão fractal;
•	Número de fraturas subsísmicas (Figura 5);
•	Coeficiente da lei de potência, que também rege o comportamento das fraturas subsísmicas;
• Orientação média das fraturas sísmicas.
A próxima etapa deste processo de caracterização é a criação de um mapa de densidade de fratura de alta resolução a partir do mapa de densidade dos centros de fraturas sísmicas (baixa resolução), e isto é realizado através do algoritmo das cascatas multiplicativas.
Seguindo o fluxograma da Figura 10, o próximo passo consiste em utilizar as informações previamente obtidas (número de fraturas subsísmicas e média da orientação) para sortear através de um processo de Poisson o centro das fraturas subsísmicas, sendo que este sorteio toma como base (tendência) o mapa de densidade de alta resolução. Para finalizar, utiliza-se a lei de potência para determinar um comprimento de fratura subsísmica para cada centro de fratura já posicionado.
O processo de geração de somente um cenário de fraturas subsísmicas foi descrito no parágrafo acima, porém para validar dinamicamente o comportamento desta realização de fraturas é necessário seguir iterativamente o fluxograma da Figura 10. Estas iterações são realizadas através do método de deformação gradual, assim o sistema é perturbado até encontrar a melhor disposição dos objetos que, por consequência, reproduzirá um comportamento dinâmico semelhante ao observado no reservatório. Este processo iterativo pode ser chamado de ajuste de histórico e é responsável pela caracterização das fraturas subsísmicas.
Resultados da Análise Sísmica: Dimensão Fractal, Número de Fraturas Subsísmicas, Expoente da Lei de Potência (comprimento) e Orientação
	M
	P.
	D.
	G.
-X--------------
Mapa Densidade Baixa Resolução
Mapa Densidade
Cascata Multiplicativa Alta Resolução
/■"
										
		/								
	/	/					/		s	
		)						/		
							/			
	z					/			7	
							(			
	/						1			
+ —&gt;
Df
I
+
Número de Fraturas Subsísmicas Orientação
Geração dos pontos de Poisson para as fraturas
Possibilidade Deformar Gradualmente = P. D. G.
&gt;

Figura 10. Fluxograma da modelagem de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico.
A caracterização da rede de fraturas subsísmicas através de ajuste de histórico é formulada como um problema de otimização. Para isto, define-se uma função objetivo F para medir o erro entre os dados de produção observados e os simulados, conforme a Equação 2.5.
1	nw	nd(i )nk(i,j )(hÍStSlm ( P) - hiP" )2 F(fp) = 1 Ywd.YY	2	) 2	i =1	j = 1 k = 1	&amp;amp;ijk		(2.5)
onde: fp - conjunto de parâmetros de fraturas a ser caracterizado;
nw - número de poços considerados no ajuste de histórico;
nd(i) - número de tipos de dados de produção considerada para o poço i (pressão de fundo de poço, corte de água, razão gás-óleo etc.);
nk(i,j) - número de dados de produção para ajustar para o poço i e tipo de dado j; wdi	- peso que pode compensar as incertezas da medição dos dados ou pode ser
usado para atribuir um valor de representatividade deste poço segundo o especialista.
oijk	- desvio padrão associado à incerteza na medição dos dados de produção
histijk;
hist sim - representa os dados dinâmicos simulados;
hist real - representa os dados medidos em campo (histórico).
Hu et al. (2005) afirmam que a minimização da função objetivo (F) é complexa devido ao grande número de parâmetros, como o tamanho e posição dos objetos. Além disso, a realização ótima (mínimo da função) não pode ser arbitrária e deve respeitar a estrutura do modelo estocástico.
Para transpor estas dificuldades, Vershchure et al. (2010) asseguram que a minimização da função objetivo F pode ser facilitada quando se aplica a técnica de deformação gradual tanto na distribuição dos centros de fraturas subsísmicas (processo de pontos de Poisson), quanto nos mapas multifractais de densidades de fratura (ligados ao método da Cascata Multiplicativa), e também na distribuição dos tamanhos de fratura
subsísmicas. Esta metodologia permite que o modelo de simulação continue consistente com as propriedades geológicas.
A caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico seria um processo ideal se não houvesse limitações computacionais e de tempo, pois este método utiliza um grande número de simulações até atingir o critério de parada. Neste aspecto seria interessante o uso de uma ferramenta simples capaz de selecionar modelos no intuito de reduzir o número de simulações, já que as simulações de reservatórios fraturados, usualmente, consomem elevado tempo computacional devido a sua complexidade.
2.8.	Conceitos de simulação de reservatórios
A simulação de reservatórios é um dos pontos mais críticos e importantes na indústria de E&amp;amp;P, pois impacta diretamente sobre o processo de tomada de decisão, as implementações, desenvolvimentos ou abandono de um campo; em suma, é uma atividade diretamente relacionada a investimentos de dinheiro e rendimentos. Além disso, possui um papel de integração (síntese) das etapas de diversas áreas do conhecimento, como geologia, geofísica e engenharia.
De acordo com Risso (2002), os simuladores de reservatórios são programas de computador para a resolução de equações de fluxo de massa e calor em meios porosos, que obedecem a determinadas condições iniciais e de contorno. A análise dos resultados de uma simulação permite definir um plano de desenvolvimento para o reservatório que otimiza uma função objetivo econômica ou técnica. Possibilita também avaliar o
comportamento do reservatório com maior confiabilidade. Os estudos de reservatórios podem ser compostos em duas etapas principais: ajuste de histórico e previsão:
•	O ajuste de histórico consiste em comparar os resultados de simulação com os dados observados em campo (histórico de produção e pressões) durante um determinado período de tempo. O processo de ajuste é iterativo, parte-se do princípio que o modelo é melhorado a cada simulação, através da modificação do modelo de fluxo (rocha, fluidos, geologia etc). O processo termina na medida em que os dados dinâmicos simulados se equiparam aos históricos reais de produção e pressão, tornando o modelo calibrado e confiável para passar para a etapa de previsão.
•	A previsão é utilizada para avaliar, com base em um cenário específico de produção, o comportamento dinâmico dos fluidos, a capacidade de produção e a vida útil do reservatório. Após a execução de vários cenários de produção e análises dos resultados fornecidos pelo simulador é possível a tomada de decisões com objetivo de aumentar a recuperação final do reservatório.
A simulação de fluxo de fluido no meio poroso geralmente leva em consideração três fases: água, óleo e gás, definindo assim o modelo Black-Oil (simplificação). O fluxo é descrito por variações de pressão e saturação em função do tempo e espaço. Estes fluxos e variações são governados por um conjunto de leis da física (lei de conservação de massa, lei de Darcy e a equação de estado, que levam à equação de difusividade hidráulica), representados por uma série de equações diferenciais parciais. Porém, como este modelo matemático é muito complexo para ser resolvido analiticamente, simplificase através de um modelo numérico. Esta aproximação consiste em discretizar as equações
de fluxo em relação ao tempo e espaço, que conduzem a sistemas lineares. A solução destes sistemas geram soluções discretas do modelo matemático.
2.9.	Simulação de reservatórios fraturados
Reservatórios fraturados são caracterizados por possuírem estruturas internas (fraturas/falhas) que modificam o fluxo de fluido no reservatório e, consequentemente, influenciam na produção. O principal problema na modelagem de reservatório fraturado reside na falta de informação destas descontinuidades, tanto em relação às propriedades estáticas (quantidade, tamanho, abertura e outros) e também em relação à contribuição destas para o fluxo (condutividade).
Os reservatórios fraturados são definidos principalmente por sua relação matriz-fratura onde, basicamente, a matriz é responsável pela estocagem dos fluidos nos poros. Já as fraturas, na maioria dos casos, atuam como canais de alta permeabilidade na drenagem destes fluidos para o poço de produção.
Atualmente, não existem softwares capazes de simular, dentro de um dado tempo aceitável, o fluxo de fluidos no reservatório contendo fraturas representadas explicitamente como objetos, com exceção de alguns programas específicos que o fazem de maneira limitada (ex: FracaFlow). Para compensar estas limitações computacionais, introduz-se o conceito de dupla porosidade (Dual Media), o qual é utilizado para simplificar a representação das fraturas.
Sendo assim, nos modelos de dupla porosidade são relacionados os seguintes conceitos:
•	Permeabilidade de fratura é superior à permeabilidade da matriz;
•	Porosidade da fratura é menor do que na matriz;
•	A velocidade de escoamento do fluido é maior nas fraturas em relação à matriz;
•	Existência de trocas de fluidos entre a matriz e fraturas.
Com base nestas premissas, considera-se que existe fluxo de fluido em dois meios contínuos e trocas mútuas entre eles, ou seja, duas equações (uma para cada meio) com termos de acoplamento entre elas, conforme esquema da Figura 11.
Modelo Geológico
Modelo Dupla Porosidade
Termo de Troca
Figura 11. Conceito de Dupla Porosidade.
A Figura 11 representa o conceito do modelo de dupla porosidade desenvolvido por Barenblatt e Zheltov em 1960, e a partir disto define-se um conjunto de equações (Equações 2.6) para fluxo monofásico em rochas naturalmente fraturadas. Estas equações são acopladas umas às outras, e as transferências entre matriz-fratura são consideradas como um estado pseudo-estacionário. O sistema de Equações 2.6 descreve não só o fluxo
do fluido da matriz para fratura, mas também o fluxo de fratura para fratura e matriz para matriz. Ao utilizar este sistema de equações para representar matematicamente a dinâmica do reservatório aumenta-se consideravelmente o tempo de simulação.
&lt;	^Ákm^Pm ) a(Pm Pf ) = Cm	P ot N\kf Vpf )+ a(pm Pf ) = Cf		(2.6)
onde: m	- refere-se à matriz ;
f	- refere-se à fratura;
a	- fator adimensional, função das propriedades dos blocos da matriz
(tamanho do bloco, forma e permeabilidade da matriz);
~ Pf)	- termo de transferência, descreve a transferência de fluido (matriz
-	fratura);
k	- permeabilidade;
-	porosidade;
p	- pressão;
c	- compressibilidade;
fd	- viscosidade;
t	- tempo.
Em 1963, Warren &amp;amp; Root propuseram um modelo de fluxo monofásico para simular os testes de poço. Os autores desenvolveram um modelo idealizado com o propósito de estudar o comportamento característico de um meio permeável com regiões
que contribuem para o volume poroso do sistema, mas colaboram de forma insignificante para a capacidade de fluxo. O modelo de Warren &amp;amp; Root, que vem da simplificação das equações de Barenblatt &amp;amp; Zheltov, considera apenas as transferências de matriz para fratura. Desta forma o termo V • (KmVPP) desaparece da Equação 2.6, gerando a Equação
2.7.	A eliminação deste termo significa que não existe escoamento no interior da matriz, a qual se limita somente a fornecer fluido para a fratura.
&lt;
&lt;ÁPf - Pm ) = Cm Pfm ' ^p^ V\kf VPf )+a(pm - Pf )= cf Pif^
.........................(2.7)
O sistema de Equações 2.7 considera a geometria do bloco de matriz e controla o fluxo de transferência entre matriz e fraturas. Warren &amp;amp; Root conceberam uma maneira para simplificar a modelagem das fraturas em um modelo de reservatórios fraturados, na qual a matriz foi representada por blocos de paralelepípedo separados por uma rede de fraturas contínua, uniforme e ortogonal, conforme Figura 12.
WARREN &amp;amp; ROOT
MODELO GEOLOGICO
200 in
representação
N blocos equivalentes (a.b.c)
Figura 12. Representação de um modelo geológico através da simplificação de Warren &amp;amp; Root.
Uma vez utilizada a representação de Warren &amp;amp; Root para simplificar a geometria das fraturas, existe também a necessidade de modelar as propriedades para cada meio (matriz e fratura). Para isto, utilizam-se duas malhas sobrepostas (Figura 13), sendo uma relacionada à matriz e outra à fratura, as quais são preenchidas com suas específicas propriedades petrofísicas (^, k etc.) e com termos de conexões entre células.
Figura 13. Representação do modelo de dois meios, malhas de fratura e matriz sobrepostas e suas respectivas características específicas e parâmetros de transferência.
Estas simplificações na forma de representar as fraturas e a maneira de se modelar cada meio (fratura e matriz) são amplamente utilizadas nos simuladores comerciais. Geralmente, em estudos de reservatórios fraturados, pode-se optar pela escolha entre dois tipos de modelos de dupla porosidade, conforme ilustrado na Figura 14.
I
I	I
i	Termo de	i
[	transferencia •
!................|
A)
Dupla-poiosidade
Permeabilidade-simples
Fluxo
m: matriz f: fratura
Fluxo
Fluxo
Dupla-porosidade Dupla-permeabilidade
Figura 14. Diferença entre dupla-porosidade e permeabilidade-simples (a) e dupla-porosidade e dupla-permeabilidade (b).
• Dupla porosidade e permeabilidade simples ou 20 ou 20-1k (Figura 14a): as fraturas são consideradas como único canal de drenagem e existem apenas as transferências entre matriz e fratura. Esta opção é utilizada quando a permeabilidade é concentrada nas fraturas, as quais são condutoras e cercam todos os blocos da matriz. Este tipo de modelo é utilizado quando as fraturas possuem um alto índice de conectividade.
• Dupla porosidade e dupla permeabilidade ou 2^-2k (Figura 14b), modelo que considera adicionalmente a transferência matriz-matriz. Este modelo é útil quando a matriz não possui permeabilidade negligenciável, sendo assim, os fluidos podem escoar em ambos os meios, fraturas e matriz.
Outro aspecto importante na simulação de reservatórios fraturados é como as fraturas se conectam entre si (conectividade), fator que pode afetar consideravelmente o fluxo no reservatório. A conectividade das fraturas pode ser influenciada por alguns parâmetros como orientação, comprimento e densidade de fratura. Em muitos casos, a conectividade varia conforme cada realização de rede de fratura, pois são modeladas de maneira estocástica.
Estas variações da rede de fratura podem alterar significativamente o fluxo no reservatório por modificarem parâmetros relacionados à conectividade. Este impacto na dinâmica do reservatório só será percebido na análise dos resultados das simulações, as quais podem consumir elevado tempo computacional, principalmente, nos casos de reservatórios fraturados. Desta maneira, uma ferramenta de análise de conectividade pode auxiliar na redução do número de simulações através da seleção de modelos, os quais serão, provavelmente, melhores aproveitados nos processos de ajuste de histórico.
2.10.	Teoria dos Grafos
A teoria dos Grafos surgiu com o objetivo de solucionar o problema das pontes de Konigsberg em 1735, por Leonhard Euler. Apesar de ser um dos ramos mais novos da
matemática, a teoria dos Grafos possui uma importância fundamental nas disciplinas aplicadas, ciência da computação, análise de redes sociais, e recentemente na engenharia de reservatórios.
2.10.1.	Definição
Segundo Diestel (2000), um Grafo, que apesar do nome sugerir um diagrama, deve ser compreendido como um objeto matemático que é um par G = (V, E) de conjuntos tais que E o (V)2. Com o intuito de evitar ambiguidades de notação, assume-se que V n E = $. Os elementos V são os vértices (nós ou pontos) do Grafo G, os elementos de E são as arestas. Uma aresta E = (u,v) é definida por um par desordenado de vértices que funcionam como seus pontos finais. Dois vértices u e v são adjacentes, ou vizinhos, se existe uma aresta (u,v) que os conecta. Uma aresta E = (u,u) que liga um vértice a ele próprio é conhecido como nó reflexivo (self-loop ou reflexive tie). O número de vértices em um Grafo é usualmente denotado com a letra n e o número de arestas é chamado de m. Ao observar o exemplo do Grafo da Figura 15, percebe-se que existe um conjunto de vértices	V = {a,b,c,d,e.f,g}	e um conjunto de arestas
E = {(a,b), (a, c), (b, c), (b, d), (c,d),(c,e),(d,e),(d,f)}.
b
Vértices
Arestas
Figura 15. Representação de um Grafo.
Um Grafo também pode ser representado de duas outras formas distintas: matriz de adjacência e lista de adjacência. Na primeira maneira, utiliza-se nxn elementos binários, quando o vértice Vi é adjacente ao vértice Vj, tem-se os elementos aij=aji=1. Já no caso em que os vértices não são adjacentes, tem-se aij=aji=0. Esta maneira de representar um Grafo ocupa espaço de memória proporcional ao quadrado do número de vértices, G(V2). A maneira natural de se representar uma matriz de adjacência é uma tabela, conforme mostrado na Figura 16.
	a	b	c	d	e	f	g
a	0	1	1	0	0	0	0
b	1	0	1	1	0	0	0
c	1	1	0	1	1	0	0
d	0	1	1	0	1	1	0
e	0	0	0	1	0	0	0
f	0	0	0	1	0	0	0
g	0	0	0	0	0	0	0
Figura 16. Matriz de adjacência para representar o Grafo da Figura 15.
Um Grafo em que todos os vértices são adjacentes em relação a todos os outros é considerado completo. Porém, ao examinar a Figura 15 ou a Figura 16, percebe-se que nem todos os vértices são adjacentes entre si. Quando isto ocorre, pode-se reduzir o armazenamento de memória computacional, através da representação de um Grafo no formato de uma lista de adjacência, como mostra a Figura 17.
Cada lista ligada armazena os vértices vizinhos correspondentes e ocupa espaço de memória proporcional à soma do número de vértices e arestas, 0(V + E). Esta maneira de representar um Grafo pode economizar uma grande quantidade de memória caso a matriz de adjacência seja esparsa (Grafo com muitos vértices não adjacentes).
Figura 17. Lista de adjacência para o Grafo da Figura 15.
O pior caso de armazenamento de memória de uma lista de adjacência é quando o Grafo é denso ou completo, ou seja, 0(V2), nestas condições a complexidade é a mesma de quando o Grafo é representado através da matriz de adjacência. Além disto, em listas de adjacência é rápido realizar iterações em todas as arestas, porém encontrar a presença ou ausência de arestas específicas é ligeiramente mais lento em relação ao uso da matriz
de adjacência. Ainda assim, o armazenamento de memória, 0(V + E), é conveniente na maioria dos casos, e possui vantagens em relação à representação no formato de matriz.
Um Subgrafo é um Grafo cujos vértices e arestas estão contidos no Grafo G. A sequência de vértices adjacentes v0, v1,..., vn é conhecida como um passeio (walk). Na Figura 15, a sequência (a, b, c, b, a, c) é um destes casos - passeio. Um passeio em que todos os vértices são distintos é conhecido como um caminho (path), tal como a sequência (a, b, c, d, f) do Grafo da Figura 15.
Um Grafo ponderado Gw = ((V, E), w) é aquele em que cada aresta E = (u, v) tem associado a ele um peso wij, tal como mostra a Figura 18.
Figura 18. Exemplo de um Grafo ponderado.
Em geral, o conceito de um Grafo ponderado é extremamente útil na resolução de problemas reais. Os pesos podem ser definidos como qualquer valor estabelecido para uma aresta que interliga dois vértices. Por exemplo, o valor da distância entre duas cidades (vértices) pode ser o peso atribuído a uma aresta do Grafo. Mesmo o custo de envio de uma mensagem entre duas cidades (no caso de uma agência de correio) também pode representar este peso. Mais ainda, uma combinação entre os valores de tempo, custo
e distância também podem representar isto (o peso referente à aresta), entre inúmeros outros exemplos. Nesta dissertação, todas as ferramentas são desenvolvidas através do uso de Grafos ponderados (pesos positivos) e não direcionados.
2.10.2. Algoritmo de Dijkstra (single source shortestpath)
O algoritmo de Dijkstra é um algoritmo ganancioso (greedy) que soluciona o problema do caminho mais curto a partir de um determinado vértice fonte (5) a todos os outros vértices de um Grafo direcionado ou não direcionado com pesos positivos. O algoritmo funciona a partir de uma fonte (5) através do cálculo de custo d[v], para cada vértice v pertencente a V, do menor caminho encontrado até o momento entre s e v. O processo é inicializado através da definição do valor de custo como zero (d[s] = 0) para o vértice fonte s, e infinito para os demais vértices (d[v] =&amp;lt;n para cada v em V, exceto s). A cada iteração, o custo dos vértices adjacentes é atualizado com os valores dos menores custos de d[v] em relação à fonte s, processo que se assemelha a uma “nuvem”. Ao terminar o algoritmo, d[v] deve ser o custo do caminho mais curto de s para v (ou infinito, se nenhum caminho existir). A Figura 19 mostra um exemplo de como funciona este algoritmo (Dijkstra, 1959).
Figura 19. Iterações do algoritmo de Dijkstra (Single Source Shortest Path).
Para exemplificar o funcionamento do algoritmo, suponha-se que em uma determinada situação deseja-se encontrar qual o caminho mais curto partindo de s para v. Sendo o caminho mais curto de s em relação a todos os possíveis vértices u conectados a v (ou seja, vértices u adjacentes a v), e existindo arestas dos vértices u que se ligam a v, então o caminho mais curto conhecido de s para v pode ser obtido através do caminho mais curto de s a u (d[u]) adicionando o valor da distância da aresta (u, v) na extremidade do caminho percorrido. Assim, este caminho terá um comprimento de d[u] + w(u, v). Se esta distância for menor que d[v] (por exemplo, no início, o valor de d[v] é igual infinito), pode-se substituir o valor antigo (no caso inicial, infinito) de d[v] com o novo valor (d[u] + w(u, v)). Este processo é chamado relaxamento das arestas (edge
relaxation), uma operação básica do algoritmo Dijkstra, que é aplicada até que todos os valores de d[v] representem o custo do caminho mais curto de s a v.
3.	METODOLOGIA
Neste capítulo faz-se uma descrição geral da metodologia para o desenvolvimento de uma ferramenta rápida de análise de conectividade capaz de selecionar modelos de reservatórios fraturados na intenção de reduzir o número de simulações. A ideia central da metodologia é realizar uma análise de conectividade para extrair informações necessárias para selecionar ou excluir modelos de reservatórios antes de partir diretamente para simulação de reservatórios, conforme ilustrado na Figura 20.
Gerador de fraturas subsísmicas
Upscaling
(baixo custo:~seg.)
Análise Conectividade
Simulação Reservatórios
(baixo custo:~seg.)
(baixo custo:~min.)
EAGE/SPE Europec 2012- SPE 154 392
(alto custo:~horas)
Figura 20. Avaliação prévia de cenários das redes de fratura através de ferramentas rápidas para reduzir o número de simulações de reservatório (Lima et al., 2012).
Esta metodologia pode ser empregada em qualquer tipo de reservatório, porém torna-se mais necessária na medida em que a complexidade do reservatório aumenta, tornando as simulações de reservatório demoradas e custosas computacionalmente.
Este capítulo mostra como aplicar a teoria dos Grafos no âmbito da engenharia de reservatórios, e como o algoritmo de Dijkstra pode ser empregado para medir a conectividade. Em seguida, apresentam-se maneiras para uso deste método.
3.1.	Representação do reservatório através de um Grafo ponderado
Para aplicar a teoria dos Grafos, existe a necessidade primária de transformar um modelo de reservatórios (com todas as propriedades físicas) em um Grafo ponderado com pesos positivo nas arestas. Sabe-se que um modelo de reservatório representa um espaço físico através de uma matriz de células discretas (blocos), delineado por uma malha que pode ser regular ou irregular. A matriz de células é geralmente tridimensional, embora modelos 1D e 2D também sejam utilizados. As propriedades físicas (tais como porosidade, permeabilidade, fácies, saturação inicial, propriedades da fratura, entre outros) são associadas a cada célula da malha do reservatório.
Entretanto, com o objetivo de transformar um modelo de reservatórios em um Grafo ponderado, conforme esquema da Figura 21, é necessário considerar cada célula/bloco como um vértice do Grafo e cada conexão entre duas células, fisicamente relacionado à transmissibilidade, como uma aresta.
Figura 21. Representação de um modelo de simulação de reservatório através de um Grafo.
O peso pode ser definido como o inverso da transmissibilidade, Equação 3.1, a qual representa a condutividade do sistema rocha/fluido entre duas células (Hirsch et al., 1990). A transmissibilidade é o produto da permeabilidade e da razão entre a seção de área e comprimento na direção do escoamento.
1 Wu =	 y	rp 1 y		(3.1)
A equação do peso utilizada nesta dissertação é definida como a razão entre o
volume poroso e a transmissibilidade, conforme mostra a Equação 3.2.
4VP1 x Vpj wij =		(3.2)
O numerador da Equação 3.2 incorpora a capacidade de acumulação dos vértices ligados à cada aresta. Nesta segunda maneira, o peso wy pode ser entendido como uma propriedade relacionada ao inverso do tempo necessário para preencher os volumes dos vértices do Grafo.
Desta forma é possível fazer uma analogia entre a menor distância do Grafo com o tempo necessário para um fluido de uma determinada posição do reservatório chegar até o poço produtor ou pelo tempo que leva para o fluido injetado atingir um poço produtor. Assim, estas distâncias do Grafo podem transmitir uma noção de como um poço se conecta com o reservatório ou como poços se conectam entre si.
Para obter os valores de transmissibilidade e porosidade para o cálculo do peso do Grafo, realiza-se apenas a inicialização do simulador, onde são realizados cálculos de propriedades estáticas do reservatório, como volume poroso, volume de óleo in place, transmissibilidades entre células. O programa desenvolvido para este trabalho é capaz de inicializar o modelo no simulador, ler os valores de volume poroso e transmissibilidade para cada célula e calcular automaticamente os pesos do Grafo.
Uma vez relacionadas as propriedades que regem o modelo de simulação com as propriedades dos Grafos, existe a necessidade de construir, através de linguagem de programação, uma ferramenta capaz de medir a conectividade.
3.2.	Cálculo da conectividade através do algoritmo de Dijkstra
Após reconhecer e entender como relacionar as propriedades de um Grafo com as propriedades do reservatório, o próximo passo é aplicar o algoritmo de Dijkstra para encontrar os menores caminhos de um Grafo em relação a uma fonte (ponto de referência), ou seja, adquirir informações sobre a conectividade entre um poço e todo reservatório ou entre poços. Esta distância (caminho mais curto) representa a maneira mais fácil do fluido escoar no meio poroso. Através da medida de conectividade podem ser compreendidos fatores que afetam o comportamento do reservatório, tais como: barreiras, canais, caminhos preferenciais no reservatório. A interpretação destas medidas também pode fornecer informações úteis para a seleção de modelos de reservatórios antes de partir diretamente para as simulações.
O algoritmo para implementação da metodologia envolve o uso do software de simulação PumaFlow , e além disto foi elaborado um código em C++ para calcular de maneira automática a conectividade - tanto entre poços e também entre poço e o reservatório. O fluxograma da Figura 22 mostra de maneira precisa como funciona a ferramenta para o cálculo da conectividade.
Figura 22. Fluxograma do funcionamento da ferramenta que calcula conectividade de um reservatório através da teoria do Grafo (Algoritmo de Dijkstra).
As etapas para o cálculo da conectividade de um reservatório podem ser definidas conforme a seguinte sequência do fluxograma da Figura 22:
1.	Após a construção do modelo de reservatório, realiza-se apenas a inicialização da simulação, desta forma é possível obter rapidamente uma lista de todas as transmissibilidades e volume poroso para cada célula do modelo.
2.	Os dados de saída do simulador devem ser lidos e alocados em dois vetores distintos, um para as transmissibilidades e outro para o volume poroso.
3.	O cálculo do peso referente a cada aresta do Grafo é realizado através da Equação
3.2.
4.	Para rodar o algoritmo de Dijkstra é necessário oferecer como parâmetros de entrada o vetor dos pesos e o número (posição) do vértice fonte. Neste caso utilizase o posicionamento da célula do poço, escolhido como vértice fonte, para o cálculo das medidas de conectividade. Para cada poço tomado como referência existe a necessidade de rodar uma vez o algoritmo de Dijkstra.
5.	Finalmente, as distâncias do Grafo são alocadas em um vetor e são os produtos finais do método.
Estes valores de distância do Grafo calculados através do fluxograma da Figura 22 podem ser interpretados como medidas de conectividade, e estas podem ser compreendidas de duas maneiras distintas:
o Cálculo da conectividade entre poço e reservatório - um gráfico de distância de Grafo acumulada versus volume poroso acumulado é construído, e a partir da interpretação do formato desta distribuição é possível avaliar o grau de conectividade entre poço e reservatório. Este método é útil para comparação e seleção de modelos. Outro produto desta ferramenta é um mapa com a distribuição de conectividade poço-reservatório, onde é possível verificar visualmente os caminhos preferenciais.
o Cálculo da conectividade entre poços - este método consiste em medir como um poço se conecta a outro, sendo que para isto utiliza-se o algoritmo de Dijkstra aplicado a um poço de referência. Após rodar o algoritmo, busca-se o valor da distância do Grafo referente a posição do outro poço no vetor de conectividade. Este valor representa a conectividade entre o poço escolhido e o poço de referência (vértice fonte do algoritmo de Dijkstra) e pode ser
relacionado com o tempo para a chegada do fluido injetado no poço produtor (tempo de chegada de água - breakthrough).
As informações sobre como calcular a conectividade entre poço e reservatório, assim como entre poços, são explicadas nos próximos itens.
3.2.1.	Conectividade entre poço e reservatório
Com o objetivo de calcular a conectividade entre o poço e o reservatório, consideram-se as células de um poço como vértice fonte (source) do algoritmo Dijkstra, o qual fornece como saída o conjunto dos menores caminhos (shortest path) entre as células do poço e as células restantes do reservatório.
Com os resultados da aplicação deste algoritmo, a conectividade poço-reservatório pode ser estimada através da representação gráfica da distribuição do volume poroso acumulado como uma função da distância do Grafo, e através desta representação é possível obter uma ideia do grau de conectividade entre o poço e o volume poroso do reservatório.
Um exemplo desta distribuição para um caso de reservatório homogêneo pode ser verificado na Figura 23, onde nota-se que a distribuição é semelhante a uma função de distribuição de Gauss acumulada, em que o ponto de inflexão (distância de borda - db) ocorre na menor distância entre poço e as fronteiras do reservatório. De fato, em um caso homogêneo, a porção de reservatório drenada por um poço é sempre uma esfera de raio d, desde que a distância do Grafo (d) seja inferior db, ou seja, antes de atingir as bordas do reservatório. Por conseguinte, o volume acumulado aumenta como uma função potência
d (ou d2 em 2D), até que os limites de reservatório sejam atingidos (db). Em seguida, o volume acumulado diminui devido a menor disponibilidade do volume de reservatório para distâncias maiores que db, o que explica a semelhança com uma função de distribuição de Gauss acumulada.
Figura 23. Características da curva de volume poroso acumulado em função da distância do Grafo.
Já a Figura 24 é obtida ao aplicar a ferramenta de análise de conectividade para três diferentes modelos de um mesmo reservatório com um poço produtor posicionado no centro. A distribuição do volume acumulado em função da distância do Grafo pode caracterizar a qualidade da conexão entre o poço e o reservatório, assim, neste caso, a curva mais a esquerda (Modelo 3) apresenta uma maior conectividade entre o poço e o reservatório, e na curva mais a direita o contrário (Modelo 2).
Figura 24. Comparação dos resultados da análise de conectividade entre um poço e um reservatório, para 3 modelos distintos.
A análise de conectividade poço-reservatório funciona como uma fotografia de como o poço se conecta com as células do reservatório, pois para cada realização a ferramenta tem como saída uma curva única e característica de volume poroso acumulado em função da distância do Grafo. Os modelos que possuem conectividades semelhantes, provavelmente, terão respostas parecidas ao serem simulados.
Esta ferramenta pode ser útil no início da fase de simulação, quando a equipe de engenharia recebe uma quantidade de modelos estáticos equiprováveis para inserção dos parâmetros dinâmicos para início do processo de ajuste de histórico. Dependendo da quantidade de modelos, a avaliação destes pode tomar grande tempo computacional e, muitas vezes, os modelos entregues apresentam conectividades semelhantes entre si.
Desta forma, a seleção de modelos através da análise de conectividade poço-reservatório pode ser interessante para evitar a simulação de cenários equivalentes (que darão a mesma resposta simulada), reduzindo assim o número de simulações que provavelmente não acrescentariam novas informações.
3.2.2.	Conectividade entre poços
A conectividade entre poços pode ser obtida através da menor distância do Grafo entre um produtor e injetor (vice e versa), a qual representa em termos físicos o caminho preferencial para o fluido percorrer no meio poroso. Estas medidas de conectividade podem ser utilizadas para assistir na redução do número de simulação de um processo de ajuste de histórico através da seleção de modelos, assim como pode ser utilizada para aumentar a eficiência de varrido de um conjunto de poços injetores.
Para ilustrar a metodologia de cálculo da conectividade entre poços, considera-se um reservatório com um injetor e dois produtores (Figura 25), onde se deseja saber de qual poço injetor é proveniente a água produzida no produtor. Para atender estas expectativas é possível utilizar diretamente a simulação, porém em muitos casos, como por exemplo em reservatórios fraturados, isto pode levar bastante tempo. Assim, uma maneira de reduzir este tempo pode estar no uso de uma ferramenta rápida capaz de avaliar o modelo através do calculo de conectividade entre o injetor e os dois produtores.
Para cálculo da conectividade entre injetor e os produtores, inicia-se os passos apresentados no fluxograma da Figura 22, e após a inicialização do modelo de reservatório, calcula-se os pesos referentes a todas as arestas. Declara-se também a
posição do injetor como vértice fonte do Grafo. Finalmente, o vetor de conectividade é obtido através do algoritmo de Dijkstra.
A etapa seguinte é buscar a localização do vértice referente a cada poço produtor no vetor de distância do Grafo calculado para extrair o valor de conectividade. Estes valores são observados no exemplo da Figura 25, onde a distância do Grafo entre o Injetor 1 (I1) e o produtor (P1) é menor em relação ao par Injetor 2 (I2) e produtor (P1). Supondo que não ocorra nenhum efeito de interferência, a influência de um injetor para os produtores pode ser estimada a partir da comparação dos caminhos entre produtores e injetor, ou seja, quanto menor a distância, maior a probabilidade de o fluido chegar primeiro.
Figura 25. Comparação entre resultados da análise de conectividade entre poços. O menor caminho encontrado, provavelmente, indica o caminho preferencial para o fluido injetado.
Com estas informações, correlações podem ser estabelecidas entre a distância do Grafo e o tempo de irrupção de fluido injetado nos produtores (dados de histórico de produção). Estas comparações podem ser aplicadas em diferentes configurações de reservatórios, como nas realizações de rede de fratura, com o objetivo de selecionar e priorizar qual cenário será simulado primeiro, assim possibilitando a redução do número de simulações de reservatórios fraturados, as quais podem consumir elevado tempo computacional.
Para exemplificar o método, esta ferramenta pode ser utilizada quando são conhecidos os valores históricos de quando a água injetada atinge os produtores. Assim, para iniciar os cálculos, deve-se primeiramente analisar a conectividade entre poços, seguindo o fluxograma da Figura 22.
Este procedimento de análise de conectividade é realizado para um número pré-estabelecido de cenários, neste caso realizações de fraturas subsísmicas, as quais são obtidas através da metodologia observada na Figura 10, proposta por Verscheure (2010). Avaliar diversas realizações tem como objetivo a criação de um banco de modelos com valores de conectividade, conforme mostra a etapa inicial do fluxograma da Figura 26.
O tamanho do banco é essencial para o funcionamento do método e fica a critério do operador da ferramenta. Geralmente, quanto maior seu tamanho, maior será a probabilidade de encontrar um cenário próximo ao desejado (procurado).
f
Banco de Modelos com
dados de Distância de Grafo
Simular Modelo
FIM
Não
Verificar Ajuste de
Breakthrough
Relacionar Conectividade Modelo/ Breakthrough Ref.
Obter Distância de Grafo Desejada
Figura 26. Fluxograma de seleção de modelos para auxílio do processo de caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico.
A próxima etapa é sortear apenas um modelo dentro dos registrados no banco, e simulá-lo com o intuito de verificar se o tempo de irrupção do fluido se ajusta ao valor do histórico. Caso o ajuste dos tempos seja coerente, não há necessidade de proceder com o fluxograma; caso contrário, relaciona-se o tempo simulado (BTsim) com o valor de conectividade medido (di) através de uma regra de três , conforme mostra a Equação 3.3. A partir disto, é possível estimar qual o valor de conectividade (desp(i+r)) esperado para obter o mesmo tempo de irrupção medido (BThui).
d	d	(BThist) desp(i + 1)	Ui . sim		(3.3)
A próxima etapa é buscar a distância de Grafo esperada (desp(i+1)') no banco de modelos e realizar uma nova simulação. O Fluxograma da Figura 26 é um processo iterativo e pode ser encerrado quando os critérios de parada do ajuste de tempo de chegada do fluido forem atingidos, ou no momento em que o operador considerar que o modelo foi ajustado.
Na seção de resultados, a ferramenta é usada para seleção de realizações de fraturas subsísmicas para auxiliar no processo de ajuste de histórico, além de ser aplicada com intuito de calcular as taxas de injeção para obtenção de uma melhor eficiência de varrido.
3.3.	Roteiro para aplicação da metodologia
A seção de resultados mostra quatro aplicações de como a metodologia de análise de conectividade pode ser utilizada. Estas aplicações podem ser resumidas nos itens abaixo:
• Aplicação 1: tem como objetivo mostrar através do uso da análise de conectividade entre poço e reservatório a possibilidade em classificar e selecionar modelos estáticos antes de partir diretamente para as simulações. Esta aplicação pode ser útil na etapa em que se termina a modelagem geológica e se inicia a etapa de simulação, quando ocorre a necessidade de ajustar o histórico de diversos cenários propostos pela geologia. Dependendo da quantidade de modelos, a avaliação destes pode tomar grande tempo computacional e, muitas vezes, não garante que estes sejam cenários distintos. Assim, com a proposta de avaliar rapidamente se estas



realizações são distintas ou não, antes de partir diretamente para a etapa de simulação é que entra o uso da análise de conectividade poço-reservatório.
Aplicação 2: tem como propósito validar a ferramenta de conectividade poço-poço. Para isto é estudada a existência de correlações entre a conectividade injetor-produtores e os tempos de irrupção de água medidos (histórico de produção).
Aplicação 3: tem como finalidade exemplificar o uso da ferramenta de conectividade poço-poço para auxílio no processo de ajuste de histórico. Para isto, utiliza-se o fluxograma apresentado na Figura 26 para selecionar modelos que serão simulados, assim reduzindo o número de simulações.
Aplicação 4: tem como proposta mostrar como o uso da análise de conectividade entre poços pode contribuir para a otimização das taxas de injeção, sem uso imediato de simulação, para aumentar a eficiência de varrido.
4.APLICAÇÃO
O reservatório fraturado utilizado na aplicação da metodologia é um modelo semissintético, adaptado de um reservatório carbonático real do norte da África, o qual foi nomeado de Vercors. Este modelo foi utilizado na validação de diversas metodologias propostas pelo IFPEN (Fourno et al., 2007).
Vercors é um reservatório carbonático saturado com óleo e de dimensões 12x15 km, que contempla uma estrutura de um anticlinal de orientação norte/sul. A espessura média deste reservatório é igual a 10 m. Eventos tectônicos foram responsáveis pela criação de falhas com orientação média N110E (norte 110 graus a leste), onde foram identificadas 106 falhas sísmicas verticais de larga escala. A pressão inicial média do reservatório é igual a 150 bar e sua temperatura média está em torno de 100°C.
Figura 27. Topologia do Reservatório Vercors.
O modelo de simulação do reservatório Vercors possui uma malha do tipo cornerpoint e contém 121x150x1 células. Como as fraturas afetam consideravelmente o fluxo no reservatório, adota-se um modelo de dupla porosidade e dupla permeabilidade (2 -
2k), o qual faz com que o número de células dobre, totalizando 36300 células, levando em conta a malha das fraturas e da matriz.
A distribuição dos tamanhos e os parâmetros multifractais das fraturas sísmicas foram analisados, conforme mostrado na teoria desta dissertação no Item 2.4. Constata-se que aproximadamente 1060 fraturas estão abaixo da resolução sísmica (Figura 5), as quais apresentam tamanho mínimo de 200 m e máximo de aproximadamente 1000 m, além de um expoente de lei de potência igual a 1.63. A dimensão fractal (Df) é ajustada em 1.7 e a resolução inicial (rmin) do mapa de densidade utilizada no método das cascatas multiplicativas é igual a 2000 m. As realizações de rede de fratura são geradas conforme a metodologia explicada na Figura 10.
As condutividades e abertura de cada objeto (fratura subsísmica) são definidas, respectivamente, como 3000 D.m e 0.01 m. Em seguida, as permeabilidades e porosidades equivalentes das fraturas são computadas e associadas à malha do reservatório. A permeabilidade da matriz é definida como constante igual a 300 mD nas direções X e Y e a porosidade da matriz igual a 0.3. Os termos de troca matriz-fratura são definidos através dos blocos de matriz, os quais são computados conforme a geometria da rede de fraturas para cada célula.
Figura 28. Exemplo de um cenário de rede de fraturas subsísmicas gerado através da metodologia apresentada na Figura 10 para o reservatório Vercors.
90
Neste capítulo são apresentadas quatro aplicações distintas para demonstrar como a análise de conectividade pode ser utilizada em diferentes circunstâncias selecionando ou classificando modelos e, consequentemente, reduzindo o número final de simulações. Os resultados apresentados são produtos da aplicação das metodologias discutidas no Item 3 no modelo de reservatório Vercors.
5.1.	Aplicação 1: Classificação inicial de modelos
No início da fase de simulação, usualmente a equipe de engenharia recebe uma quantidade de modelos estáticos equiprováveis para inserção dos parâmetros dinâmicos para início do processo de ajuste de histórico. Dependendo da quantidade de modelos, a avaliação destes pode tomar grande tempo computacional e, muitas vezes, não garantem a exploração de cenários distintos.
Uma forma de avaliar rapidamente o comportamento dinâmico do reservatório, sem a necessidade do uso imediato da simulação, pode ser obtida através da análise de conectividade entre poço-reservatório. Este procedimento visa facilitar a exclusão inicial de modelos estáticos que apresentarão respostas similares na etapa de simulação.
A análise de conectividade poço-reservatório funciona como uma fotografia instantânea de como o poço se conecta com as células do reservatório, pois para cada realização a ferramenta gera uma curva única e característica de volume poroso acumulado em função da distância do Grafo. Com base nestas informações, modelos que
possuem conectividades semelhantes, provavelmente, terão respostas parecidas ao serem simuladas.
No caso do modelo Vercors, em que existe a presença de fraturas subsísmicas, as quais são modeladas estocasticamente, a conectividade do reservatório pode ser afetada consideravelmente ao perturbar alguns parâmetros incertos como tamanho, densidade e posição destas fraturas. Geralmente, reservatórios com estas características são complexos e adotam modelos de dupla porosidade e dupla permeabilidade, fatores que aumentam consideravelmente o tempo de simulação. Uma maneira de reduzir o tempo é avaliar previamente as realizações estáticas antes de partir diretamente para simulação.
Para o modelo de Vercors com apenas um poço na posição central do reservatório foram geradas 50 realizações de redes de fratura obtidas através da perturbação da densidade de fratura, posição e comprimento de fratura. Estes 50 cenários foram avaliados com auxílio da análise de conectividade poço-reservatório, considerando o poço central como vértice fonte do algoritmo de Dijkstra. Os resultados desta aplicação podem ser observados na Figura 29, onde cada curva representa o resultado da análise de conectividade poço-reservatório de cada realização, totalizando 50 curvas.
Figura 29. Classificação inicial de modelos com diferentes cenários de rede de fratura a partir da análise de conectividade do poço 1 em relação ao reservatório.
Ao analisar a Figura 29, nota-se que os 50 cenários são praticamente semelhantes entre si e que, provavelmente, estes modelos não apresentarão respostas distintas após a simulação. Esta semelhança entre realizações mostra que a perturbação não é capaz de gerar cenários distintos, então se pode afirmar que o espaço amostral encontra-se limitado mesmo com o uso de 50 modelos.
Esta pequena variabilidade entre as resposta era esperada, pois o banco de modelos disponível para esta aplicação foi perturbado através do método da deformação gradual, o qual não proporciona uma variação brusca entre as realizações geradas, ou seja, as medidas de conectividade são praticamente semelhantes.
Neste caso, o ideal seria pedir para o geólogo modificar as faixas de variação dos parâmetros ou mudar o método de geração de realizações para que, ao perturbar o sistema, respostas mais heterogêneas sejam obtidas. O estudo envolvendo cenários completamente distintos, após etapa de ajuste de histórico, é capaz de captar melhor as incertezas do reservatório e gera uma melhor curva probabilística de previsão.
5.2.	Aplicação 2: Validação da conectividade poço-poço - relação conectividade versus tempo de irrupção de água
Na aplicação 2, considera-se o reservatório fraturado Vercors com uma configuração de poços do tipo fve-spot, que envolve um injetor e quatro produtores, como descrito na Figura 30a (Vercors sem barreira). Com o intuito de validar a ferramenta de análise de conectividade poço-poço, insere-se propositalmente no modelo de reservatório uma barreira (falha selante), tal como mostra a Figura 30b (Vercors com barreira). A introdução da barreira é responsável por influenciar diretamente o fluxo entre os poços e retardar a chegada de água nos poços produtores onde, desta forma, espera-se que a ferramenta construída seja capaz de captar esta alteração na conectividade.
A conectividade poço-poço é computada para diferentes realizações de rede de fratura através das distâncias do Grafo que são calculadas entre o poço injetor (vértice fonte do algoritmo de Dijkstra) e os produtores, conforme um exemplo de distribuição de distância do Grafo é mostrado na Figura 30a.
A) Vercors Sem Barreira
B) Vercors com Barreira
Figura 30. a) Distribuição das distâncias de Grafo (conectividade) em relação ao injetor 1 para o reservatórios Vercors sem barreira. b) Distribuição das distâncias de Grafo (conectividade) em relação ao injetor 1 para o reservatórios Vercors com barreira.
Para obter uma relação entre distância do Grafo e tempo de irrupção de água, perturba-se a conectividade do reservatório através de modificações nas posições e na distribuição de comprimento das fraturas subsísmicas, com objetivo de gerar realizações distintas. Em seguida, são realizadas simulações de fluxo no reservatório para cada cenário com a finalidade de computar os tempos de chegada da água injetada nos poços produtores.
Através da ferramenta de conectividade poço-poço (injetor-produtores), calculam-se as distâncias dos Grafos para cada realização, e em um gráfico estes valores são
relacionados com os tempos de irrupção da água injetada nos poços produtores, conforme mostra a Figura 31.
Ao observar a Figura 30a, percebe-se que os poços produtores Prod 2 e Prod 3 possuem aproximadamente a mesma distância geométrica em relação ao injetor, o que sugere que o tempo de chegada da água injetada nestes poços seriam semelhantes, porém a água atinge o poço Prod 3 primeiro (Figura 31). Isto mostra que a distância geométrica, neste caso heterogêneo, não pode ser utilizada para avaliar como o poço injetor se conecta com os poços produtores.
Para ter uma noção mais confiável do tempo em que a água atingirá os poços produtores, pode-se utilizar a distância do Grafo em relação à distância geométrica, pois a distância do Grafo agrega novos parâmetros como o volume poroso e a transmissibilidade, além da distância física que os separa. Assim, pode-se dizer de maneira simplificada, que a distância do Grafo considera a tortuosidade do caminho que será percorrido.
Desta forma, verifica-se na Figura 31 que, apesar de terem distâncias geométricas praticamente iguais, a distância do Grafo do poço injetor ao poço Prod 2 é maior que a encontrada para o Prod 3, e esta relação é direta e proporcional com os tempos de ruptura de água. A partir disto, pode-se concluir que há uma correlação entre a distância do Grafo e o tempo de ruptura.
Com o objetivo de continuar a validação da ferramenta, outro teste é realizado, conforme ilustrado na Figura 30b, onde uma barreira é adicionada entre o injetor e o produtor 2, com o intuito de verificar qual impacto este objeto causa nas medidas de conectividade. Assim como anteriormente, simulações de fluxo no reservatório Vercors
são realizadas para obter diversas realizações de rede de fratura. Em seguida, os tempos de ruptura de água são registrados e representados como uma função da distância do Grafo entre injetor-produtores, como mostra a Figura 31. Para termos de comparação, os resultados obtidos anteriormente (sem a barreira) também são apresentados na mesma figura.
O efeito da adição da barreira no poço Prod 2 é significativo, pois os tempos de irrupção de água aumentaram bruscamente como esperado, assim como as distâncias do Grafo. Então, como existe uma correlação, já que nota-se que a partir da distância do Grafo é possível aferir em qual poço a água injetada chegará preferencialmente, de forma a validar o uso da ferramenta de análise de conectividade poço-poço.
35000
30000
(/)
25000
o&gt;
20000
15000
o 10000
5000
0
Distância do Grafo
Figura 31. Relação entre tempo de chegada de água e distância do Grafo.
5.3.	Aplicação 3: Conectividade poço-poço - auxílio no ajuste de histórico
Conforme discussões apresentadas no Item 5.2, constata-se que existe uma correlação entre o tempo de irrupção da água injetada no poço produtor e a conectividade poço-poço (distância do Grafo). Sendo assim, nesta aplicação demonstra-se como a análise de conectividade poço-poço pode aprimorar a caracterização de fraturas subsísmicas via um processo de ajuste de histórico (metodologia descrita pelo fluxograma da Figura 10).
Com esta finalidade, utiliza-se o mesmo modelo de reservatório Vercors com falha selante, configurado com quatro poços produtores e um injetor dispostos em um padrão do tipo five-spot, como mostrado na Figura 30b. A conectividade entre poços é calculada para 21 cenários de fraturas subsísmicas, de forma a criar um banco de modelos, conforme descrito no fluxo de trabalho da Figura 26. O tamanho do banco fica a critério do operador da ferramenta, logicamente quanto maior seu tamanho, maior será a probabilidade de encontrar um cenário próximo ao desejado.
Em seguida, simula-se um modelo escolhido aleatoriamente entre os armazenados no banco, com o intuito de verificar se o tempo de irrupção do fluido simulado (BTsim) ajusta-se ao tempo medido (BThist), conforme os resultados apresentados na Tabela 1. Como o ajuste dos tempos da primeira tentativa (Tentativa 1) não é satisfatório, o tempo simulado é vinculado ao valor de conectividade medida (d1) através de uma regra de proporções (Equação 3.3), com a finalidade de obter um valor de conectividade esperado (desp2) para o tempo de irrupção medido.
Tabela 1. Tentativa 1 do processo de otimização de ajuste de histórico da Figura 26.
Tentativa 1				
	Tempo Breakthrough Medido (Dias)	Distância Grafo	Tempo Breakthrough Sim. (Dias)	Distância Grafo Desejada
Prod 1	2101	0.59	1929	0.64
Prod 2	18800	2.11	17881	2.22
Prod 3	6001	1.06	5397	1.18
Prod 4	24033	2.89	24666	2.81
O próximo passo, chamado de Tentativa 2, tem como objetivo encontrar o modelo, dentro do banco de dados, cujo valor de distância de Grafo (d2) seja o mais próximo da referência (df). Os resultados da simulação do modelo selecionado podem ser verificados na Tabela 2.
Tabela 2. Tentativa 2 do processo de otimização de ajuste de histórico da Figura 26.
Tentativa 2 - Selecionada				
	Tempo Breakthrough Medido (Dias)	Distância Grafo	Tempo Breakthrough Sim. (Dias)	Ok
Prod 1	2101	0.67	1980	
Prod 2	18800	2.34	18798	
Prod 3	6001	1.21	5770	
Prod 4	24033	2.95	23889	
Pode-se verificar que na Tentativa 2, os tempos de irrupção de água estão mais próximos dos valores de histórico, conforme Figura 32.
		
		
1 •	s	
«	1	
♦	1	
«	♦	
Figura 32. Comparação entre a Tentativa 1 e Tentativa 2 (selecionada) para o ajuste de tempo de chegada de água.
Este é um processo iterativo e poderia ser continuado até que os critérios de parada do ajuste fossem alcançados, mas como o intuito é apenas mostrar o uso da ferramenta, assume-se que o critério de parada foi atingido.
Em suma, foram gastos 40 minutos de tempo computacional, dentre os quais 20 minutos foram utilizados na análise da conectividade de 21 modelos, e 20 minutos em mais duas simulações. Assim, conclui-se que este método pode auxiliar na redução do tempo do processo de ajuste de histórico, quando realizações são descartadas muito antes de partir para as onerosas simulações.
Esta ferramenta baseada no cálculo da conectividade poço-poço pode ser utilizada somente em casos em que o tempo de chegada de água (dado medido) seja conhecido.
Sendo assim, esta pode ser uma maneira rápida, a qual evita o uso imediato de simulações, capaz de selecionar quais realizações de rede de fraturas reproduzem o comportamento esperado do reservatório.
Da mesma forma, estes cenários selecionados podem ser utilizados como ponto de partida para a metodologia descrita pelo fluxograma da Figura 10. Este procedimento pode economizar tempo de simulação, pois os modelos selecionados estarão mais próximos da solução, assim a convergência de um determinado processo de otimização para caracterizar fraturas subsísmicas pode ser mais rápido.
5.4.	Aplicação 4 : Conectividade poço-poço - melhorar a eficiência de varrido
Este tópico apresenta os resultados de uma aplicação da análise de conectividade poço-poço com o objetivo de melhorar a eficiência de varrido de um reservatório e visando a redução do uso do simulador.
Sendo assim, considera-se que os poços estão alocados em um padrão “five-spof no reservatório “Vercors”, com quatro injetores e um produtor no centro, onde as distâncias do Grafo são calculadas tomando o poço produtor como referência para uma determinada realização de rede de fratura, conforme representado na Figura 33.
Primeiramente, realiza-se uma simulação inicial desta realização, com taxa de o
injeção idêntica para os quatro injetores no valor de 6000 m /dia, e uma taxa de produção de 24000 m /dia, a qual se refere à soma da taxa de injeção dos quatro injetores, com o intuito de respeitar o balanço mássico.
Figura 33. Comparação entre o mapa de distância dos Grafos e de saturação de água (gerado pelo simulador). Na imagem que contém as distâncias dos Grafos, o menor caminho está representado pelo verde claro e a menor distância entre os poços está indicada no gráfico. No mapa de saturação, a parte em azul está saturada com óleo e a parte em amarela com água.
Ao analisar o mapa de saturação de água simulado na Figura 33, percebe-se que a eficiência de varrido não é a ideal, pois a água de cada poço injetor não atinge ao mesmo tempo o poço produtor. Por existirem fraturas que funcionam como caminhos preferenciais para escoamento da água, há a necessidade de injetar quantidades diferentes em cada poço injetor, para que a quantidade de óleo empurrado para o poço produtor seja maximizada.
Com este objetivo de melhorar a eficiência de varrido e com o intuito de reduzir o número de simulações, propõe-se investigar se a conectividade poço-poço pode contribuir neste processo.
É possível visualizar através da Figura 33 que existe uma correlação entre a distância do Grafo (conectividade) e os tempos de irrupção de água, os quais também são relacionados a distribuição de saturação de água. Onde as distâncias de Grafo são menores, geralmente, são lugares em que a água avança mais rápido. Isto pode ser confirmado ao verificar também que a menor distância de Grafo entre poços encontrada é referente ao par Injetor 1 e Produtor 1, tal como mostra o mapa de saturação de água.
Assim, a partir das distâncias dos Grafos, propõe-se verificar se a modificação das taxas de injeção de acordo com a análise de conectividade produtor-injetores poderia reduzir o número de simulações no processo de otimização das taxas de injetividade e, consequentemente, melhorar a eficiência de varrido (recuperação de óleo).
Para isto, parte-se do princípio de que quanto maior a distância do Grafo entre o par injetor-produtor, maior deverá ser a taxa de injeção. Ao mesmo tempo, a taxa total de o
injeção inicial (24000 m /dia) deve ser conservada para respeitar o balanço de massa. Assim, realiza-se uma nova simulação (Sim2 Controlada) com taxas de injeção proporcionais às frações de distâncias do Grafo. Por conseguinte, após este ajuste, as frentes de água injetadas devem chegar aproximadamente ao mesmo tempo no poço produtor, melhorando assim a eficiência global de varrido.
A Tabela 3 resume os resultados da análise de conectividade produtor-injetores e as taxas de injeção “apriori” e “a posteriori”. Para o primeiro caso Sim1, todas as taxas de
injeção são idênticas, e para o caso controlado (Sim2 Controlada) as taxas de injeção foram modificadas com base na distância do Grafo (conectividade poço-poço medida).
Tabela 3. Resumo dos resultados da análise de conectividade produtor-injetores e as taxas de injeção “apriori” e “a posteriori”.
Distância do Grafo do Prod 1 ao			Q injeção (m3/dia)		
			Sim1	Sim2 Controlada	
Inj 1	2.07	17.32%	6000 -	►24000x 0.1732-	► 4157.85
Inj 2	3.11	25.95%	6000 -	►24000x 0.2595-	► 6229.07
Inj 3	3.93	32.82%	6000 -	►24000x 0.3282-	► 7877.40
Inj 4	2.86	23.90%	6000 -	24000x 0.2390	► 5735.68
Total	11.97	100.00%	24000		24000
Após o controle das vazões de injeção, a produção de óleo foi aumentada o
consideravelmente, com um ganho total de 3,25 milhões de m de óleo no tempo final da simulação. Os cortes de água para ambas as simulações são mostrados na Figura 34, onde o tempo de irrupção de água no poço produtor foi adiado em cerca de 16 anos para a Sim2 Controlada. Portanto, esta metodologia pode auxiliar no processo de reduzir o número de simulações no processo de otimização de injeção, selecionando taxas de injeção através de uma ferramenta rápida de análise de conectividade poço-poço. É importante considerar que os tempos de produção são maiores do que a realidade, pois se trata de um caso teórico em que as taxas de injeção são relativamente baixas, porém comportamentos semelhantes podem ocorrer em casos práticos.
Figura 34. Verifica-se uma diferença de 16 anos na chegada de água quando utilizada a análise de conectividade poço- poço para controlar a taxa de injeção dos poços injetores.
106
6. CONCLUSÕES E SUGESTÕES FUTURAS
Neste trabalho, são desenvolvidas ferramentas de análise de conectividade com base nos algoritmos da teoria dos Grafos para selecionar, avaliar ou excluir modelos antes de partir diretamente para o uso do simulador, sempre tendo como objetivo a redução do tempo usualmente despendido nas atividades do engenheiro de reservatório.
A metodologia desenvolvida tem como primeiro passo a conversão do modelo do reservatório em um Grafo (representação matemática) e também na definição do valor do peso de cada aresta do Grafo. Este peso é atribuído como uma função da média geométrica do volume poroso pelo inverso da transmissibilidade entre células. Deste modo, uma vez que o Grafo está construído, utiliza-se um algoritmo eficiente (Dijkstra) capaz de encontrar o caminho mais curto entre o poço e o reservatório, ou entre poços. Estes caminhos são chamados de distância do Grafo, a qual pode ser interpretada como uma medida de conectividade.
A conectividade poço-reservatório pode ser quantificada através da representação do volume poroso acumulado como uma função da distância do Grafo. Esta aplicação pode ser útil na seleção e avaliação dos modelos estáticos iniciais. O emprego desta metodologia foi demonstrado em um modelo de reservatório fraturado sintético, utilizando a opção de dupla-porosidade e dupla-permeabilidade na simulação.
A ferramenta de análise de conectividade poço-poço é aplicada ao reservatório Vercors, contendo um injetor e quatro produtores dispostos em um padrão “five-spot”. O modelo de reservatório de dupla porosidade e dupla permeabilidade foi perturbado em
termos de posições e distribuições de comprimento de fraturas para a geração de diversos cenários. Desta forma, para cada realização da rede de fratura são realizadas simulações de fluxo e, após isto, os tempos de chegada de água simulados são registrados nos poços produtores. Sendo assim, uma parte deste trabalho foi destinada a demonstrar que há correlações entre o tempo de irrupção de água e a distância do Grafo entre injetor-produtor. Por existir estas correlações, também é mostrado neste trabalho como utilizar a ferramenta de análise de conectividade entre poços com intuito de selecionar modelos para auxiliar na redução do número de simulações dentro do processo de caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico.
Finalmente, a ferramenta de análise de conectividade poço-poço é também aplicada em uma configuração “five-spot”, com quatro injetores e um produtor no reservatório Vercors, com o objetivo de melhorar a eficiência de varrido. Os resultados mostram que a recuperação de óleo pode ser otimizada através da relação existente entre as taxas de injeção e os valores da distância do Grafo (conectividade injetor-produtor), sem envolver neste processo um grande número de simulação. Ao modificar as vazões de injeção, observou-se que a ferramenta possibilita um melhor gerenciamento do campo, com um ganho de óleo produzido e retardando o tempo da chegada da frente de água, comparado ao caso em que todos os poços injetam a mesma taxa.
A metodologia proposta neste trabalho tem um grande potencial e pode ser empregada para auxiliar diversos tipos de estudos da engenharia de reservatórios. Assim, é possível afirmar que:
• É plausível utilizar a teoria dos Grafos para selecionar modelos reservatórios fraturados de forma a evitar simulações desnecessárias;
•	A ferramenta de análise de conectividade é rápida e aproximativa. Não foi construída para substituir o simulador, mas sim para auxiliar na seleção de modelos;
•	Existe uma correlação entre o tempo de chegada da água injetada nos poços produtores e os resultados obtidos através da análise de conectividade (distância dos Grafos);
•	A técnica desenvolvida permite reduzir o número de simulações e tempo computacional no processo de caracterização de fraturas subsísmicas via ajuste de histórico. A metodologia pode ser estendida para outros processos de ajuste de histórico;
•	A metodologia mostrou-se eficaz no controle da vazão de injeção (antes da irrupção de água injetada no poço produtor) com redução de número de simulações. É capaz de melhorar a eficiência de varrido e, consequentemente a recuperação de óleo, para uma dada rede de fraturas.
6.1.	Sugestões futuras
Como sugestões futuras, sugere-se a aplicação da teoria de Grafos (algoritmo de Dijkstra) em outros domínios da engenharia e geologia para:
•	Prever rapidamente o fenômeno de digitação na simulação de reservatórios com óleos pesados;
•	Aperfeiçoar processos de análise de incerteza;



Aprimorar processos referentes à modelagem de bacias, a fim de verificar através do algoritmo de Dijkstra caminhos preferenciais para a migração do óleo;
Auxiliar na escolha da posição dos poços (definição da malha de drenagem);
Aumentar a integração geologia e engenharia, de forma a incluir noções do comportamento dinâmico do reservatório na etapa de cálculo da distribuição de Fácies (geoestatística).
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
AGÊNCIA NACIONAL DO PETRÓLEO (ANP). Anuário Estatístico Brasileiro do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis 2014. Disponível em: http://www.anp.gov.br/?pg=71976&amp;amp;m=&amp;amp;t1=&amp;amp;t2=&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=&amp;amp;ps=&amp;amp;cachebust=141 2457196853. Acessado em: 04/10/2014.
AGUILERA, R.. Naturally Fractured Reservoirs, Penn Well Publishing Company, Tulsa, Oklahoma, EUA, 1980.
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 6023: informação e documentação: Elaboração. Rio de Janeiro, 2002. 24p.
BARTON, C.C., HSIEH, P.A.. Physical and Hydrological Flow Properties of Fractures. Field Trip Guidebook T385, Washington, E.U.A, 1989.
BARTON, C.C., LARSEN, E.. Fractal geometry of two-dimensional fracture networks at Yucca Mountain, southwestern Nevada. International Symposium on Fundamentals of Rock Joints, Suécia, 1985: pp.77-84.
BARTON, C.C., GOTT, C.B., MONTGOMERY J. R.. Fractal scaling of fracture and fault maps at Yucca Mountain, southern Nevada. Eos Trans,1986.
BARTON, C.C.. Fractal analysis of scaling and spatial clustering of fractures, in Fractals in the Earth Sciences. Plenum, New York, 1995: pp. 141-178.
BARENBLATT, G. I., ZHELTOV, I. P., KOCHINA, I. N.. Basic concepts in the theory of seepage in homogeneous liquids in fissured rocks. PMM (Soviet Applied Mathematics and Mechanics), v. 24, n. 5, 1960
Barenblatt, G. I., Zheltov, Yu. P.. On the basic equations of the filtration of homogeneous fluids in fissurized rocks. Doklady, USSR Academy of Sciences, 132, No. 3, 1960: pp. 545-548.
BONNET, E., BOUR, O., ODLING, N. E., DAVY, P., MAIN, I., COWIE, P., BERKOWITZ, B.. Scaling of fracture systems in geological media. Rev. Geophys., v. 39, n. 3, 2001.
BOURBIAUX, B., CACAS, M. C., SARDA, S., SABATHIER, J. C.. A rapid and efficient methodology to convert fractured reservoir images into a dual-porosity model. Revue de l’Institut Français du Pétrole, v. 53, no. 6,1998: pp. 785-799
CACAS, M.C., DANIEL, J.M., LETOUZEY, J.. Nested geological modelling of naturally fractured reservoirs. Petroleum Geoscience, 7:S43-S52, 2001.
CHILÈS, J.P.. Fractal and geostatistical methods for modeling of a fracture network. Mathematical Geology, v. 20, no.6,1988: pp:631-654.
CHILÈS, J.P., MARSILY, G.D.. Stochastic models of fracture systems and their use in flow and transport modeling. Flow and contaminant transport in fractured rock, Academic Press, San Diego, California, 1993: pp. 169-236
CORMEN, T.H., LEISERSON C.E., RIVEST R.L., STEIN C.. Introduction to Algorithms. Second Edition. MIT Press and McGraw-Hill, 2001:ISBN 0262032937. Seção 24.3: Dijkstra's algorithm, pp. 595-601
DARCEL, C. Correlations dans les réseaux de fractures : caractérisation et conséquences sur les propriétés hydrauliques. Tese de Doutorado, Géosciences Rennes, Université de Rennes 1, 2002.
DIESTEL, R.. Graph theory. Graduate Texts in Mathematics, Vol. 173 (2nd ed.), Springer, Berlin, 2000.
DIJKSTRA, E.W.. A note on two problems in connection with graphs. Numerische Mathematik, v.1,1959: pp. 269-271.
FALCONER, K. Fractal Geometry: Mathematical Foundations and Applications. John Wiley &amp;amp; Sons, Ltd.. xxv. 2003: ISBN 0-470-84862-6.
FOURNO, A., BOURBIAUX, B.. Cas synthétique vercors. Technical report, IFP, Paris, 2007.
GRASSBERGER, P.. Generalized dimensions of strange attractors. Phys. Lett. A, 97, 227-230, 1983.
PAIVA, H.P.. Simulação da Recuperação de Petróleo em Reservatórios Naturalmente Fraturados. Dissertação de Mestrado, Universidade Estadual de Campinas, Departamento de Engenharia de Petróleo, Campinas, SP, 2012.
HENTSCHEL, H.G.E., PROCCACIA, I.. The infinite number of generalised dimensions of fractals and strange attractors. Physica D, v. 8, 1983: pp. 435-444.
HIRSCH, L. M., SCHUETTE J. F.. Applications of graph theory to continuity and ranking in geologic models. Computers &amp;amp; Geosciences, v. 25, no. 2, 1999: pp. 127-139.
HU, L. Y., JENNI, S.. History matching of object-based stochastic reservoir models. SPE Journal, v. 10, no. 3(81503), 2005: pp. 312 - 323.
KOREN, Y., NORTH, S.C., VOLINSKY, C.. Measuring and extracting proximity in networks. ATT Labs research, 2006.
JENNI, S.. Calage de la géométrie d’un réseau de fractures aux données hydrodynamiques de production d’un champ pétrolier. Tese de Doutorado, Université Pierre et Marie Curie - Paris 6 - Institut Français du Pétrole, Paris, 2004.
JENNI, S., HU L.Y., BASQUET, R., MARSILY, G. D., BOURBIAUX, B.. History matching of stochastic models of field-scale fractures: methodology and case study. SPE Annual Technical Conference and Exhibition, SPE 90020, Houston, TX, 26-29 Setembro, 2004.
JOURNEES ANNUELLES DES HYDROCARBURES, Atelier 6, 2010, Paris. Réservoirs Carbonatés: Caractérisation et Production - Grands Enjeux Brésil, Middle East. [Online]. [AFTP]. Paris, 2010. Disponível em http://www.aftp.net/_upload/ressources/presentations_ja_2010/atelier_6/aftp_intro_atelie r_6_carbonates_total_version_courte.pdf . Acessado em 01/07/2011.
JORGE, L.A.C., DURAND, A.N., NAKAMURA, R., GUIMARÃES, M.F., RODA, V.O., CURMI, P.. Aplicação da Técnica Multifractal para Caracterização de Manejo de Solo. Embrapa Instrumentação Agropecuária, 2008: ISSN 1518-7179.
LIMA, A.D., LANGE, A.; SCHIOZER, D. J.. Assisted History-Matching for the Characterization and Recovery Optimization of Fractured Reservoirs Using Connectivity Analysis. SPE EUrOpeC, Copenhague, Dinamarca, 4-7 Junho, 2012.
LANGE, A., FOURNO, A., DELORME, M., KHVOENKOVA, N., PONSOT-JACQUIN, C.. A Workflow and Analysis Tools for the Characterization of Fractured Reservoirs, AAPG International Conference &amp;amp; Exhibition, Cidade do Cabo, Africa do Sul , 26-29 Outubro, 2008.
MANDELBROT, B.. Intermittent turbulence in self-similar cascades: divergence of hight moments and dimension of the carrier, Journal of Fluid Mechanics, v.62, 1974: pp. 331-338.
NARR, W., SCHECHTER, D.W., THOMPSON, L.B.. Naturally Fractured Reservoir Characterization Textbook Series. SPE, Texas, E.U.A, 2006.
ODA, M.. Permeability tensor for discontinuous rock masses. Géotechnique, v. 35, no. 4, 1985:pp. 483-495.
OKUBO, P. G., AKI, K.. Fractal geometry in the San Andreas fault system. Journal Geophys. Res., v. 92, 1987: pp. 345-355.
POSADAS, A. N. D.. Multfractal characterization of soil particle-size distribuitions. Soil Science Society of America Journal, 2001
POSADAS, A. N. D.. Introduccion a la teoria fractal. La Papa: International Potato Center, 2002.
RISSO, V. F.: Simulação Numérica de Fluxo em Regiões de Reservatórios de Petróleo com Refinamento Local e Fronteiras Abertas. Dissertação de Mestrado, Universidade Estadual de Campinas, Departamento de Engenharia de Petróleo, Campinas, SP, 2002.
REISS, L.H.. The Reservoir Engineering Aspects of Fractured Formations. Ed. Technip, Paris, 1980.
ROGGERO, F., HU, L.Y.. Gradual Deformation of Continuous Geostatistical Models for History Matching. SPE Annual Technical Conference and Exhibition, New Orleans, Louisiana, 27-30 Setembro, 1998.
SABATHIER, J. C., BOURBIAUX, B., CACAS, M. C., SARDA, S.. A new approach of fractured reservoirs. Society of Petroleum Engineers International Petroleum Conference and Exhibition, SPE 39825, Villahermosa, Mexico, 3-5 Março, 1998.
SARDA, S., BOURBIAUX, B., CACAS, M. C., SABATHIER, J. C.. An innovative procedure to compute equivalent block size in a dual porosity model. 9th European Improved Oil Recovery Symposium, The Hague, Holanda, 20-22 Outubro, 1997.
SARDA, S., JEANNIN, L., BASQUET, R., BOURBIAUX, B.. Hydraulic characterization of fractured reservoirs: Simulation on discrete fracture models. Society of Petroleum Engineers, SPE 66398, 2001.
VAN GOLF-RACHT, T. D.. Fundamentals of Fractured Reservoir Engineering. Elsevier, 1982.
VERSCHEURE, M.. Inversion conjointe des propriétés géométriques et hydrodynamiques d’un réservoir fracturé. Tese de Doutorado, Ecole des Mines de Paris - Institut Français du Pétrole, Paris, 2010.
VERSCHEURE, M., FOURNO A., CHILÈS J.P.. History Matching of a Realistic Stochastic Fault Model Using Fractal Geometry and the Gradual Deformation Method. SPE EUROPEC/EAGE Annual Conference and Exhibition, SPE 129759, 14-17 Junho, 2010.
VERSCHEURE, M., FOURNO, A., CHILÈS, J.P.. History matching of a stochastic multifractal subseismeic fault. ECMOR XII, European Conference on the Mathematics of Oil Recovery, Oxford, Inglaterra, 2010.
WARREN, J. E., ROOT, P. J. The behavior of naturally fractured reservoirs. SPE Journal, v. 3, n. 3, 1963: pp. 245-255.</field>
	</doc>
</add>