<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23733</field>
		<field name="filename">7960_S1980-50982015000100091.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Ciência Florestal, Santa Maria, v. 25, n. 1, p. 91-106, jan.-mar., 2015
ISSN 0103-9954

91

FAUNA EDÁFICA NA DINÂMICA SUCESSIONAL DA MATA ATLÂNTICA EM FLORESTA 
ESTACIONAL SEMIDECIDUAL NA BACIA DO RIO PARAÍBA DO SUL - RJ

SOIL FAUNA IN SUCCESSIONAL DYNAMICS OF ATLANTIC FOREST IN SEMI-DECIDUOUS 
SEASONAL FOREST IN THE BASIN OF RIVER ‘PARAÍBA DO SUL’, RIO DE JANEIRO STATE

Deivid Lopes Machado1   Marcos Gervasio Pereira2   Maria Elizabeth Fernandes Correia3
Anderson Ribeiro Diniz4   Carlos Eduardo Gabriel Menezes5

RESUMO

A fauna edáfica, pela sua diversidade e magnitude das funções que realiza no ambiente solo, pode refletir 
o estado de funcionamento dos ecossistemas. Neste sentido, este estudo teve como objetivo avaliar a 
atividade, composição estrutural e diversidade da comunidade da fauna do solo, em diferentes estádios 
sucessionais da Mata Atlântica, em Pinheiral - RJ. Para tanto, foram estudadas três áreas de Floresta 
Estacional Semidecidual Submontana em diferentes estádios sucessionais: Floresta em Estádio Inicial (FEI), 
Floresta em Estádio Médio (FEM) e Floresta em Estádio Avançado (FEA). Em cada área foi demarcada 
uma parcela de 30 m x 30 m. Para captura dos organismos epígeos da mesofauna e macrofauna, utilizaram-
se armadilhas do tipo “pitfall-traps”, sendo distribuídas, aleatoriamente, 10 armadilhas em cada área. Foram 
realizadas amostragens em abril e agosto de 2009. A atividade dos organismos (ind arm-1 dia-1) e os índices 
ecológicos de riqueza e equidade de Pielou foram calculados a partir da quantificação e identificação dos 
indivíduos amostrados. A partir da análise dos resultados, contatou-se que o mês de agosto, caracterizado 
com maior precipitação, influiu diretamente na atividade, composição estrutural e diversidade da fauna do 
solo. A estrutura populacional foi influenciada pelos estádios sucessionais, sendo que a atividade dos grupos 
Acari, Araneae, Diptera, Formicidae, Hymenoptera e Isopoda aumentou em função do avanço sucessional. 
A atividade total e o índice de riqueza média também responderam ao processo de sucessão. O grupo 
Entomobryomorpha foi o mais abundante em todas as áreas, sendo o responsável pelas variações do índice 
de Pielou. De maneira geral, verificaram-se maiores valores da atividade dos grupos, atividade total e 
riqueza média na FEA, e menores na FEI, confirmando, assim, o potencial uso desses organismos como 
indicadores da dinâmica sucessional em florestas secundárias.
Palavras-chave: sucessão florestal; indicadores edáficos; fauna do solo. 

ABSTRACT 

The soil fauna, for its diversity and magnitude of the tasks that it carries out in the soil environment, may 
reflect the state of the ecosystem functioning. Therefore, this study aimed to evaluate the activity, the structural 
composition and the diversity of soil fauna community in different successional stages of Atlantic forest, in  

1 Engenheiro Florestal, Doutorando em Ciências Florestais na Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita 
Filho”, Campus Botucatu, Fazenda Lageado, Rua José Barbosa de Barros, 1780, Rod. Alcides Soares, Km 3,  
CEP 18610-307, Botucatu (SP), Brasil. deivid.machado@ig.com.br

2 Engenheiro Agrônomo, Dr., Professor Associado IV do Departamento de Solos, Universidade Federal 
Rural do Rio de Janeiro, BR 465, Km 7, CEP 23890-000, Seropédica (RJ), Brasil. Bolsista do CNPq.  
mgervasiopereira01@gmail.com

3 Bióloga, Drª., Pesquisadora da Embrapa Agrobiologia, BR 465, Km 7, CEP 23890-000, Seropédica (RJ), Brasil. 
ecorreia@cnpab.embrapa.br

4 Engenheiro Florestal, Doutorando em Ciência do Solo na Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, BR 465, 
Km 7, CEP 23890-000, Seropédica (RJ), Brasil. andersonribeiro02@gmail.com

5 Licenciado em Ciências Agrícolas, Dr., Professor do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia 
do Rio de Janeiro, Campus Nilo Peçanha, Rua José Breves, 550, CEP 27197-000, Pinheiral (RJ), Brasil.  
ceduardogm@uol.com.br

Recebido para publicação em 5/06/2011 e aceito em 17/06/2013

Gisele Higa
Texto digitado
http://dx.doi.org/10.1590/10.1590/1980-509820152505091



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.92

INTRODUÇÃO

Nos ecossistemas florestais, a produção e a 
decomposição da serapilheira constituem o principal 
meio de acúmulo de matéria orgânica e transferência 
de nutrientes para o solo, sendo considerados, nesses 
sistemas, processos fundamentais da ciclagem 
biogeoquímica (BARLOW et al., 2007). Contudo, 
a decomposição é um processo essencialmente 
biológico, em que organismos invertebrados e 
microrganismos são os principais agentes da 
desestruturação física e química do material 
vegetal (LAVELLE et al., 1993). Nesse sentido, 
a importância da diversidade biológica pode ser 
vista diretamente, por meio das transformações 
biogeoquímicas que os organismos desempenham 
no ambiente do solo, ao atuarem nos processos de 
fragmentação do material vegetal e, indiretamente, 
ao estimularem toda a comunidade microbiana 
(CORREIA e ANDRADE, 2008). 

De uma forma geral, todos os organismos 
da fauna edáfica estão intimamente relacionados  
com os processos de ciclagem de nutrientes, 
e do ponto de vista funcional, os organismos 
associados aos processos de decomposição no 
sistema serapilheira-solo, chamados de fauna do 
solo (LAVELLE et al., 1993) ou fauna edáfica, são 
comumente classificados em 3 grupos principais: 
microfauna, mesofauna e macrofauna (MELO et 
al., 2009). A microfauna, que inclui organismos 
menores que 0,2 mm, como exemplo, os nematoides 
e os protozoários, atua diretamente na ciclagem 
de nutrientes, por meio da predação de fungos e 
bactérias (MOREIRA et al., 2010). Os organismos 

da mesofauna medem entre 0,2 a 2,0 mm, sendo 
os representantes mais comuns os colêmbolos e 
ácaros, atuando como transformadores do material 
vegetal e micropredadores, contribuindo com papel 
regulatório na biota do solo (MOREIRA et al., 2010). 
A macrofauna, que inclui organismos visíveis a olho 
nu (&gt; 2,0 mm), é representada por mais de 20 ordens 
taxonômicas, sendo que os grupos também podem 
ser classificados conforme sua funcionalidade, em 
saprófagos, parasitas, predadores e engenheiros 
do ecossistema (MOREIRA et al., 2010). Os 
organismos da macrofauna influem tanto na 
ciclagem de nutrientes, quanto na formação de poros 
e na agregação do solo. Além disso, agem como 
controladores biológicos, por meio da predação de 
outros invertebrados.

Vários são os fatores que podem ter 
influência na abundância, atividade, composição e 
diversidade da fauna edáfica, como os edáficos (tipo 
de solo, minerais predominantes, temperatura, pH, 
matéria orgânica, umidade, textura e estrutura), os 
relacionados à vegetação (fisionomia e cobertura), 
os históricos (especialmente antrópico, mas também 
geológico), os topográficos (posição fisiográfica, 
inclinação) e os climáticos (precipitação, 
temperatura, vento, umidade relativa do ar). Assim, 
qualquer intervenção, seja antrópica ou natural, 
pode potencialmente afetar a dinâmica da fauna do 
solo e, por consequência, as funções ecológicas na 
qual ela está envolvida (MELO et al., 2009).

Diante de sua diversidade, funções 
que realizam no ambiente do solo e também a 
sensibilidade às alterações, o estudo da comunidade 
edáfica tem sido visto não só como indicador 

Pinheiral, RJ state. Thus, three areas of lower montane semi-deciduous forest in different succession stages 
were studied: Forest in initial stage (FIS), Forest in intermediate stage (FINS) and Forest in advanced stage 
(FAS). In each area, it was demarcated a plot of 30 m x 30 m. To capture the epigean organisms, mesofauna 
and macrofauna, ‘pitfall-traps’ were used, being distributed, randomly, 10 traps in each area. The samples 
were taken in April and August 2009. The activity of organisms (arm ind-1 day-1) and ecological index of 
the richness and evenness were calculated from the quantification and identification of individuals sampled. 
From the analysis of the results, it was noticed that August featured higher precipitation and directly 
influenced the activity, structural composition and diversity of soil fauna. The population structure was 
influenced by successional stages, and group activity Acari, Araneae, Diptera, Formicidae, Hymenoptera 
and Isopoda increased with advancing succession. Total activity and average wealth index also responded 
to the advancement of vegetation. The group Entomobryomorpha was the most abundant in all areas, 
being responsible for the variations of the index of evenness. In general, there were higher values   of group 
activity, total activity and average wealth in FAS, and lower the FIS, thus confirming the potential use of 
these organisms as indicators of successional dynamics of secondary forests.
Keywords: forest succession; edaphic indicators; soil fauna.



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Fauna edáfica na dinâmica sucessional da Mata Atlântica em Floresta Estacional... 93

de ambientes degradados, mas também de sua 
restauração (SNYDER e HENDRIX, 2008; 
GIEBELMAN et al., 2010). Neste sentido, em 
ecossistemas florestais, a fauna edáfica tem sido alvo 
de muitos trabalhos de pesquisa, principalmente, 
como indicadora da recuperação e restauração 
de áreas florestais perturbadas e degradadas 
(MORAES, 2005; MAJER et al., 2007; WARDLE 
et al., 2006; SNYDER e HENDRIX, 2008; LAOSSI 
et al., 2008; BALL et al., 2009; DAVIS e UTROP, 
2010; GIEBELMAN et al., 2010). No entanto, 
ainda é incipiente o conhecimento da comunidade 
da fauna do solo em áreas de florestas secundárias e 
sua relação com o processo sucessional.

Assim, o presente trabalho teve como 
objetivo caracterizar a comunidade da fauna edáfica, 
quanto a sua atividade, composição estrutural e 
diversidade, em diferentes estádios sucessionais da 
Mata Atlântica, Pinheiral - RJ, em dois meses do 
ano, abril e agosto.

MATERIAL E MÉTODOS

Localização e caracterização da área de estudo

A pesquisa foi realizada no município de 
Pinheiral, Rio de Janeiro, na região do Médio Paraíba 
Fluminense, situado na sub-bacia do Ribeirão 
Cachimbal, que compõe a bacia hidrográfica do 
rio Paraíba do Sul, localizado entre as latitudes 
22°29’03’’S e 22°35’27’’S e entre as longitudes 
43°54’49’’W e 44°04’05’’W (MENEZES, 2008). 

O clima da região, de acordo com a 
classificação de Köppen, foi identificado de duas 
formas distintas, em Cwa - clima temperado 
de inverno seco e verão chuvoso e Am - clima 
tropical chuvoso com inverno seco (OLIVEIRA, 
1998). Dados da antiga Estação Meteorológica do 
município de Piraí - RJ, apresentados por Oliveira 
(1998), indicam que a região apresenta precipitação 
anual em torno de 1300 mm e temperatura média 
anual de 21°C.

A região está inserida no domínio ecológico 
do Bioma Mata Atlântica, cuja vegetação original 
denomina-se Floresta Estacional Semidecidual 
Submontana (IBGE, 1992), característica de zonas 
de altitudes entre 300 e 800 metros. A vegetação 
dominante na região é constituída por pastagens, 
implantadas e espontâneas não manejadas, que se 
apresentam em diferentes estádios de degradação, 
nível de uso e/ou abandono, dando origem às  
demais formas de vegetação da área, como 

os pastos sujos e as capoeiras em diferentes 
estádios sucessionais (MENEZES, 2008). Os 
solos predominantes nas encostas são Argissolos 
Vermelho-Amarelos, Latossolos Vermelho-
Amarelos e Cambissolos Háplicos (MENEZES, 
2008).

O estudo foi realizado em um fragmento 
de Floresta Estacional Semidecidual Submontana 
que possui área aproximada de 190 hectares. Os 
estádios sucessionais avaliados estão inseridos 
nesse fragmento, e foram selecionados por Menezes 
(2008), estudando atributos do solo no Médio 
Vale do Paraíba do Sul, Pinheiral - RJ. O autor  
definiu as áreas com base na interpretação de 
fotografias aéreas e informações históricas de uso das 
terras, obtidas com antigos moradores do município 
de Pinheiral - RJ, que residiam e utilizavam as  
terras na sub-bacia em estudo, entre as décadas de 
1950 e 2000. A partir dessas informações, foi feito o 
reconhecimento do fragmento in loco, buscando-se 
definir áreas com diferentes estádios sucessionais, 
mas sob mesmas condições edafoclimáticas, 
como posicionamento na encosta (terço superior), 
face de exposição (sudeste), declividade (entre 
40 e 70%) e classe de solo (Cambissolo Háplico 
Distrófico típico). Em função dessas características 
foi delimitada, em cada estádio sucessional, uma 
parcela de 50 m x 50 m.

A cobertura vegetal secundária foi 
classificada em diferentes estádios sucessionais 
da Mata Atlântica (CONAMA 006/94): Floresta 
secundária em Estádio Inicial (FEI), com 
aproximadamente 20 anos de sucessão; Floresta 
secundária em Estádio Médio (FEM), com 
aproximadamente 25 anos de sucessão; e Floresta 
secundária em Estádio Avançado (FEA), com 
aproximadamente 65 anos de sucessão.  A seguir 
são apresentados o histórico e a caracterização das 
áreas estudadas, baseados em Menezes (2008).

- FEI: localiza-se no terço superior da 
encosta, a altitude de 466,7 m. A vegetação 
verificada até 1990 era composta por pastagem 
formada por vegetação espontânea, manejada por 
simples roçada anual e queimadas eventuais. A partir 
desses eventos, a área foi ocupada por pequenos 
agricultores que, em função da dificuldade de acesso 
à mesma, apenas a cercaram, o que proporcionou 
o início da regeneração natural de capoeira. A 
área apresenta fisionomia herbáceo-arbustiva com 
predomínio de espécies heliófilas, poucas espécies 
lenhosas (menos que vinte por hectare) com 
reduzidos diâmetros a altura do peito (DAP), média 



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.94

menor que 5 cm, e altura total média menor que 
5 m. Foram identificadas sete espécies, divididas 
em cinco famílias, sendo estas Annonaceae, 
Melastomataceae, Siparunaceae, Thelypteridaceae 
e Urticaceae.

- FEM: situa-se no terço superior da encosta, 
na mesma altitude que a FEI. A área se encontrava 
até 1985, sob cobertura de pasto sujo, com formação 
inicial de capoeira, sendo também protegida por 
cerca, o que permitiu o desenvolvimento sucessional. 
Apresenta fisionomia arbustivo-arbórea, com início 
de estratificação e ocorrem espécies de sombra. 
Foram identificadas 10 espécies, com indivíduos 
com DAP entre 5 e 10 cm, e altura média de 8 m. As 
famílias verificadas nesse estádio sucessional foram 
Anacardiaceae, Lecythidaceae, Melastomataceae, 
Moraceae, Myrsinaceae, Myrtaceae, Rubiaceae, 
Sapindaceae, Siparunaceae e Urticaceae.

- FEA: localiza-se a altitude de 521,9 m. 
Pelos relatos de moradores, essa área é considerada 
a mais antiga da porção inferior da sub-bacia, sendo 
a cobertura florestal formada após a decadência da 
cafeicultura na região. A área apresenta fisionomia 
arbórea, com árvores emergentes, sub-bosque já 
diferenciado e formado por espécies tolerantes, 
grande variedade de espécies lenhosas, grande 
número de indivíduos regenerantes e presença de 
lianas e epífitas em abundância. Foram encontradas 
35 espécies arbóreas, com valores médios de 
DAP e altura, respectivamente, de 15 cm e de 
17,5 m. As famílias verificadas nesse estádio 
foram Anacardiaceae, Bignoniaceae, Burseraceae, 
Fabaceae, Erythroxylaceae, Lauraceae, 

Lecythidaceae, Malvaceae, Meliaceae, Moraceae, 
Myrtaceae, Nyctaginaceae, Polygonaceae, 
Rubiaceae, Sapindaceae, Siparunaceae, Solanaceae 
e Urticaceae.

Na Tabela 1 são apresentados os valores de 
variáveis quantitativas e qualitativas do material 
vegetal dos três estádios sucessionais estudados, 
obtidas segundo Machado (2011).

Amostragem da comunidade da fauna do solo

A mesofauna e macrofauna edáfica, de 
cada estádio sucessional, foi amostrada, nos limites 
da parcela de 50 m x 50 m, em uma subparcela 
de 30 m x 30 m (área útil total de 900 m2). Esse 
procedimento se fez necessário para evitar o efeito 
entre os estádios sucessionais, já que as áreas de FEI 
e FEM são vizinhas. 

Para quantificar e caracterizar a comunidade 
da fauna foram realizadas duas amostragens, a 
primeira no intervalo que corresponde à transição 
entre o final do período chuvoso e início do período 
seco (abril de 2009) e a segunda no final do período 
seco e início do período chuvoso (agosto de 2009). 

Para a captura dos organismos foram 
utilizadas armadilhas de queda “pitfall-traps”, que 
consistem em recipientes plásticos com 10 cm de 
diâmetro e 10 cm de altura (AQUINO et al., 2006). Em 
cada estádio sucessional, nos limites da subparcela, 
foram distribuídas, aleatoriamente, 10 armadilhas, 
perfazendo 10 repetições por área. Para instalação 
das armadilhas, com auxílio da ferramenta “boca de 
lobo”, foram abertos buracos do tamanho da mesma, 

TABELA 1: Deposição anual de serapilheira e conteúdo total anual de nutrientes da serapilheira, nas áreas 
de floresta em estádio inicial (FEI), floresta em estádio médio (FEM) e floresta em estádio 
avançado (FEA) Pinheiral - RJ. 

TABLE 1:   Annual deposition of litter and annual total nutrient content of litter, in the areas of forest in 
initial stage (FIS), forest in intermediate stage (FINS) and forest in advanced stage (FAS), 
Pinheiral, RJ state.

Variáveis quantitativas e qualitativas da serapilheira
Áreas de estudo

FEI FEM FEA
Serapilheira (Mg ha-1) 7,47 8,96 14,70
N (kg ha-1 ano-1) 86,79 101,69 306,85
P (kg ha-1 ano-1) 3,50 4,22 7,94
K (kg ha-1 ano-1) 41,39 53,57 67,44
Ca (kg ha-1 ano-1) 174,15 241,87 252,53
Mg (kg ha-1 ano-1) 22,45 37,57 62,84

Fonte: Machado (2011). 



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Fauna edáfica na dinâmica sucessional da Mata Atlântica em Floresta Estacional... 95

sendo a armadilha acomodada até que sua abertura 
ficasse nivelada com a superfície do solo. Dentro dos 
recipientes foram adicionados 300 mL uma solução 
de formaldeído a 4%, para a conservação da fauna, 
sendo também adicionadas gotas de detergente, para 
reduzir a tensão superficial da solução, facilitando 
assim a captura dos organismos. Segundo Aquino 
et al. (2006), as armadilhas devem permanecer no 
campo durante o período de sete dias. Contudo, 
em função da dificuldade de acesso as áreas, as 
armadilhas permaneceram 10 dias. Após esse 
período, as armadilhas foram retiradas do solo e 
encaminhadas para o laboratório, sendo tomados os 
devidos cuidados com sua limpeza. Posteriormente, 
adicionou-se álcool (70%) em cada amostra, para 
preservar os organismos. Cabe ressaltar que, mesmo 
passados mais dias no campo, os organismos 
possuíam seus caracteres morfológicos intactos, 
não influindo em sua identificação. Desta forma, a 
triagem foi realizada com auxílio de lupa binocular, 
sendo os indivíduos identificados em grandes grupos 
taxonômicos, ordem, classe ou família, baseado em 
Gallo et al. (1988) e Dindal (1990).

Atividade de organismos e índices ecológicos de 
diversidade

Para avaliar a atividade da fauna do solo, 
transformou-se o número de indivíduos coletados 
para número de indivíduos/armadilha/dia (ind arm-1 
dia-1). Também foram calculados índices ecológicos 
de diversidade, como riqueza total (número total 
de grupos taxonômicos), riqueza média (número 
médio de grupos presentes nas amostras) e índice de 
equidade de Pielou (PIELOU, 1977).

Análise dos dados

Os fatores de estudo considerados neste 
trabalho foram os estádios sucessionais (FEI, FEM 
e FEA) e os meses de coleta (abril e agosto), sendo 
que para ambos os fatores comparou-se a atividade 
dos organismos e riqueza dos grupos.

Os resultados obtidos, para ambos os 
fatores de estudo, foram submetidos à análise de 
normalidade da distribuição dos erros (teste de 
Lilliefors) e homogeneidade das variâncias dos erros 
(teste de Cochran) (RIBEIRO JÚNIOR, 2001). Os 
dados atenderam às pressuposições da análise de 
variância, sendo os valores médios comparados por 
meio do teste t de Bonferroni, a 5% de probabilidade 
(p &amp;lt;0,05) (FERREIRA, 2003).

Foi realizada uma análise multivariada dos 
componentes principais (ACP) com o objetivo de 
integrar as informações dos diferentes grupos da 
fauna nas áreas e meses em que ocorreram. Para 
tanto, utilizou-se o pacote estatístico Canoco (TER 
BRAAK e SMILAUER, 2002).

RESULTADOS E DISCUSSÃO

Composição estrutural da fauna edáfica

Na primeira amostragem, realizada em abril 
de 2009, foram contabilizados 2929 indivíduos. 
Desse total, 16% encontravam-se na FEI, 27% na 
FEM e 57% na FEA. Em agosto do mesmo ano, dos 
7787 indivíduos quantificados, 19% ocorreram na 
FEI, 37% na FEM e 44% na FEA. Independente 
da época de amostragem, observou-se o aumento 
da porcentagem do número total de indivíduos em 
função do processo sucessional. 

Segundo Mueller-Dombois e Ellenberg 
(1974), durante a sucessão, ocorrem alterações 
na composição e na riqueza de espécies 
vegetais, exclusão competitiva e aumento na 
complexidade estrutural da vegetação. Essas 
mudanças na vegetação das florestas também são 
acompanhadas por alterações no habitat, como 
diminuição da intensidade luminosa, incremento 
de biomassa e disponibilidade de nutrientes no 
solo (GUARIGUATA e OSTERTAG, 2001). 
Nesse contexto, as mudanças ocorridas durante o 
processo sucessional, em especial as relacionadas à 
complexidade estrutural da vegetação e incremento 
de biomassa, podem ter influenciado a dinâmica da 
fauna edáfica estudada neste trabalho.

Na primeira coleta, os 2929 indivíduos foram 
classificados em 20 grupos taxonômicos, sendo estes: 
Acari, Araneae, Auchenorrhyncha, Coleoptera, 
Diplopoda, Diptera, Entomobryomorpha, 
Formicidae, Gastropoda, Heteroptera, Hymenoptera, 
Isopoda, Isoptera, Larva de Coleoptera, Larva 
de Diptera, Larva de Lepidoptera, Orthoptera, 
Poduromorpha, Symphypleona e Thysanoptera. 
Desse total, 18 foram verificados na FEA, 17 na 
FEM e 15 na FEI. Treze grupos ocorreram nas três 
áreas. Sete grupos não foram observados em todas 
as áreas, sendo alguns exclusivos de um estádio 
sucessional, como Isoptera na FEI, e Gastropoda e 
Larva de Lepidoptera na FEA. 

Em agosto, os 7787 indivíduos coletados 
foram identificados em 28 grupos taxonômicos, 
sendo estes: Acari, Araneae, Archaeognatha, 



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.96

Auchenorrhyncha, Blattodea, Chilopoda, 
Coleoptera, Diplopoda, Diptera, Embioptera, 
Entomobryomorpha, Formicidae, Heteroptera, 
Hymenoptera, Isopoda, Larva de Coleoptera, Larva 
de Diptera, Larva de Lepidoptera, Neuroptera, 
Opilionida, Orthoptera, Poduromorpha, 
Pseudoscorpionida, Psocoptera, Sternorrhyncha, 
Symphypleona, Thysanura, Thysanoptera. Do total 
dos grupos nesse mês, 18 foram observados nas três 
áreas, sendo que 10 não ocorreram em todas as áreas. 
Alguns foram encontrados somente em uma área, 

como Neuroptera na FEI e Chilopoda, Embioptera 
e Opilionida na FEA. Na FEM, em ambos os meses 
avaliados, não foi observada presença exclusiva de 
um determinado grupo.

Em relação à comparação da atividade dos 
grupos entre as áreas, na Tabela 2 são apresentados 
os grupos nos quais a atividade diferiu. De maneira 
geral, maior atividade de grupos foi constatada na 
FEA. 

Em abril, sete grupos expressaram maior 
atividade na FEA, sendo estes: Acari, Araneae, 

TABELA 2:  Atividade dos grupos taxonômicos1 (indivíduos armadilha-1 dia-1) nos diferentes estádios 
sucessionais, em abril e agosto de 2009, Pinheiral - RJ.

TABLE 2:    Activity of taxonomic groups1 (individuals trap-1 day-1), in different successional stages in April 
and August 2009, Pinheiral, RJ state.

Grupos Taxonômicos
FEI FEM FEA

-------------------------------(ind arm-1 dia-1)-------------------------------
abril de 2009

Acari 0,04 B 0,12 B 0,59 A
Araneae 0,09 B 0,12 B 0,42 A
Diptera 0,12 B 0,37 AB 0,59 A
Entomobryomorpha 1,14 B 2,03 B 8,19 A
Formicidae 0,09 B 0,43 B 1,43 A
Heteroptera 0,36 A 0,13 A 0,00 B
Hymenoptera 0,07 B 0,06 B 0,32 A
Isopoda 0,01 B 0,01 B 0,51 A
Larva de Diptera 0,31 A 0,07 B 0,12 A
Orthoptera 0,05 B 0,32 A 0,42 A
Symphypleona 0,12 B 1,39 A 2,24 A

agosto de 2009
Acari 0,30 B 0,56 AB 1,49 A
Araneae 0,24 B 0,33 B 1,13 A
Coleoptera 0,21 B 0,19 B 1,21 A
Diptera 0,51 B 0,98 B 3,64 A
Entomobryomorpha 11,52 B 20,08 A 13,92 AB
Formicidae 0,17 B 0,25 B 3,58 A
Hymenoptera 0,07 B 0,09 B 0,54 A
Isopoda 0,05 B 0,10 B 0,48 A
Orthoptera 0,27 B 0,42 A 2,85 A
Poduromorpha 0,14 B 1,83 B 3,13 A
Pseudoscorpionida 0,00 B 0,03 A 0,01 AB
Psocoptera 0,01 B 0,03 A 0,20 A
Symphypleona 0,50 B 3,51 A 1,31 B

Em que: 1Médias de 10 repetições; valores seguidos com letras diferentes na linha diferem entre si (P&lt;0,05), pelo 
teste t de Boferroni; FEI - Floresta em estádio inicial; FEM - Floresta em estádio médio; FEA - Floresta em estádio 
avançado.



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Fauna edáfica na dinâmica sucessional da Mata Atlântica em Floresta Estacional... 97

Diptera, Entomobryomorpha, Formicidae, 
Hymenoptera e Isopoda. Em agosto mesmo padrão 
ocorreu no estádio avançado, totalizando oito 
grupos, sendo estes: Acari, Araneae, Coleoptera, 
Diptera, Formicidae, Hymenoptera, Isopoda e 
Poduromorpha (Tabela 2).

A presença de um determinado grupo e/
ou grupos em um sistema pode ser indicativa da 
qualidade do ambiente (LIMA et al., 2007; MELO 
et al., 2009; CUNHA et al., 2012). Assim, observou-
se que, independente do mês de amostragem, 
alguns grupos só apareceram em um estádio 
sucessional, como o cupim (Isoptera) e a formiga-
leão (Neuroptera) na FEI, e os opiliões (Opilionida), 
lacraia (Chilopoda), Embioptera e Gastropoda na 
FEA. 

Mesmo Isoptera, sendo representado 
com um indivíduo, sua presença na FEI pode 
indicar um ambiente que ainda possui herança de 
atividades agrícolas e de pecuária, que antecederam 
a formação da capoeira em estádio inicial, em que 
esses organismos podem ainda estar utilizando 
como recurso alimentar as raízes das culturas 
anteriormente cultivadas. Aliado a isso, a atividade 
pouco expressiva de grupo predadores na FEI pode 
estar contribuindo com a presença desse grupo. Já a 
ocorrência de alguns grupos na FEA, em especial, 
os predadores opiliões e lacraias, além também dos 
pseudoescorpiões, reflete a complexidade da cadeia 
trófica desse ambiente, indicando, possivelmente, o 
equilíbrio desse estádio sucessional. 

Na FEA, em ambas as amostragens, além 
do maior número de grupos associados, verificou-
se atividade maior de alguns grupos, como Acari, 
Araneae, Diptera, Formicidae, Hymenoptera e 
Isopoda (Tabela 2). Em função disso, é possível 
observar a influência do estádio sucessional da 
floresta na estrutura da fauna edáfica, em especial 
na FEA, em que foi constatado maior número de 
indivíduos associados, bem como maior atividade 
de alguns grupos. Além disso, foi possível observar, 
dentre os grupos presentes nesse estádio, grupos 
com diferentes funções no ecossistema, como 
predadores (Araneae, Opilionida, Chilopoda 
e Pseudoscorpionida), saprófagos (Isopoda) 
e outros que podem ter essas características e 
outras funcionalidades, dependendo das espécies 
presentes (Acari, Diptera e Formicidae). Moço et 
al. (2005) caracterizando a comunidade edáfica 
em diferentes coberturas vegetais no RJ, também 
verificaram a presença do grupo Pseudoscorpionida 
na floresta preservada. Toledo (2003) encontrou 

maior atividade de alguns grupos e a presença 
de predadores nas áreas em que o processo de 
sucessão encontrava-se avançado. O autor atribuiu 
a presença de predadores no estádio avançado às 
características favoráveis proporcionadas por essa 
floresta, em que houve melhoria na estrutura da 
cadeia alimentar. Begon et al. (2005) salientam que 
os sistemas florestais ao evoluírem tendem a um 
equilíbrio dinâmico, com uma maior complexidade 
estrutural, redundância funcional e maior controle 
dos processos ecológicos, e, complementam que, 
nessa fase, a ocorrência de predadores indica uma 
estrutura trófica mais controlada, com redistribuição 
de energia entre grande número de espécies.

Diante do que foi apresentado, é possível 
inferir que as condições ambientais da floresta em 
estádio avançado (FEA), reflexo principalmente 
da complexidade estrutural da vegetação, estão 
proporcionando um ambiente favorável para o 
estabelecimento e desenvolvimento da fauna como 
um todo. Associado a isso, a presença de grupos 
com diferentes funções na FEA está relacionada 
com a heterogeneidade da distribuição dos recursos 
vegetais, causada principalmente pela maior 
diversidade de espécies. Tews et al. (2004) relatam 
que uma maior diversidade de espécies é capaz de 
proporcionar, por meio de um aporte de serapilheira 
diversificado, uma maior quantidade de nichos 
potenciais e formas de exploração dos recursos, 
resultando, portanto, no aumento na diversidade 
funcional da comunidade. Essa hipótese pode ser 
confirmada neste estudo, em que foi constatado na 
área FEA maior deposição anual de serapilheira e 
melhor qualidade química desse material (Tabela 1).

Com relação à composição estrutural da 
fauna entre os meses de coleta, na FEI, dos 23 
grupos, seis diferiram, sendo que, em agosto, quatro 
grupos expressaram maior atividade, sendo estes: 
Acari, Diptera, Entomobryomorpha e Orthoptera. 
Os grupos Heteroptera e Poduromorpha foram 
observados em maior número em abril (Tabela 
3). Na FEM foram determinados 26 grupos 
taxonômicos, sendo que seis se destacaram com 
maior número em agosto, como Acari, Araneae, 
Auchenorrhyncha, Diptera, Entomobryomorpha 
e Symphypleona (Tabela 3). Nessa área, em abril, 
apenas o grupo Coleoptera representou maior 
atividade. Já na FEA, dos 28 grupos identificados, 
os grupos Acari, Araneae, Coleoptera, Diptera, 
Entomobryomorpha, Formicidae, Orthoptera e 
Poduromorpha apresentaram maior atividade em 
agosto.



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.98

A partir dos resultados, verificou-se no mês 
agosto, para ambos os estádios sucessionais, maior 
atividade de alguns grupos, como Acari, Diptera e 
Entomobryomorpha. Além disso, somente nesse mês 
constatou-se presença de outros, como Psocoptera 
e Sternorrhyncha. Esse fato é corroborado por 
Fernandes et al. (2011), que verificaram em seus 

estudos que muitos grupos da fauna edáfica são 
influenciados até mesmo por pequenas variações 
ambientais. 

Como observado no presente estudo, o 
padrão de influência da sazonalidade na estrutura 
da comunidade edáfica, bem como no aumento 
das populações, tem sido constatado por diversos 

TABELA 3:  Atividade dos grupos taxonômicos1 (indivíduos armadilha-1 dia-1) entre abril (abr.) e agosto 
(ago.) de 2009, para os diferentes estádios sucessionais, Pinheiral - RJ.

TABLE 3:    Activity of taxonomic groups1 (individuals trap-1 day-1) between April (apr.) and August (aug.) 
2009, for  the different successional stages, Pinheiral, RJ state.

Grupos 
Taxonômicos

FEI FEM FEA
abr. ago. abr. ago. abr. ago.

Acari 0,04 0,30 * 0,12 0,56 * 0,59 1,49 *
Araneae 0,09 0,24 ns 0,12 0,33 * 0,42 1,13 *
Archaeognatha - - - 0,00 0,01 ns 0,00 0,01 ns
Auchenorrhyncha 0,02 0,09 ns 0,08 0,27 * 0,04 0,16 ns
Blattodea 0,00 0,20 ns - - - 0,00 0,04 ns
Chilopoda - - - - - - 0,00 0,01 ns
Coleoptera 0,40 0,21 ns 0,48 0,19 * 0,66 1,21 *
Diplopoda 0,00 0,01 ns 0,01 0,02 ns 0,00 0,01 ns
Diptera 0,12 0,51 * 0,37 0,98 * 0,59 3,64 *
Embioptera - - - - - - 0,00 0,01 ns
Entomobryomorpha 1,14 11,52 * 2,03 20,08 * 8,19 13,92 *
Formicidae 0,09 0,17 ns 0,43 0,25 ns 1,43 3,58 *
Gastropoda - - - - - - 0,01 0,00 ns
Heteroptera 0,36 0,07 * 0,13 0,00 * 0,00 0,11 *
Hymenoptera 0,07 0,07 ns 0,06 0,09 ns 0,32 0,54 ns
Isopoda 0,01 0,05 ns 0,01 0,10 ns 0,51 0,48 ns
Isoptera 0,01 0,00 ns - - - - - -
Larva de Coleoptera 0,00 0,04 ns 0,01 0,02 ns 0,02 0,12 ns
Larva de Diptera 0,31 0,22 ns 0,07 0,19 ns 0,12 0,15 ns
Larva de Lepidoptera 0,00 0,01 ns 0,00 0,01 ns 0,02 0,01 ns
Neuroptera 0,00 0,01 ns - - - - - -
Opilionida - - - - - - 0,00 0,03 ns
Orthoptera 0,05 0,27 * 0,32 0,42 ns 0,42 2,85 *
Poduromorpha 1,75 0,14 * 1,93 1,83 ns 1,08 3,13 *
Pseudoscorpionida - - - 0,00 0,03 ns 0,00 0,01 ns
Psocoptera 0,00 0,01 ns 0,00 0,03 ns 0,00 0,20 *
Sternorrhyncha 0,00 0,01 ns 0,00 0,01 ns 0,00 0,01 ns
Symphypleona 0,12 0,50 ns 1,39 3,51 * 1,37 2,24 ns
Thysanura - - - 0,00 0,02 ns 0,00 0,02 ns
Thysanoptera 0,00 0,03 ns 0,01 0,04 ns 0,06 0,10 ns

Em que: 1Médias de 10 repetições; * valores diferem significativamente entre meses pelo teste F (p &amp;lt;0,05); ns: não 
significativo; FEI - Floresta em estádio inicial; FEM - Floresta em estádio médio; FEA - Floresta em estádio avançado.



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Fauna edáfica na dinâmica sucessional da Mata Atlântica em Floresta Estacional... 99

estudos (MOÇO et al., 2005; GOMES et al., 2007; 
MUSSURY et al., 2008; MENEZES et al., 2009; 
CALVI et al., 2010; CUNHA-NETO et al., 2012), 
os quais explicam que as diferenças encontradas 
entre os meses, épocas ou períodos analisados estão 
associadas, principalmente, com a precipitação. 
Essa hipótese pode ser ratificada neste estudo, sendo 
a maior atividade de alguns grupos e a presença 
expressiva de outros em agosto, mês caracterizado 
com maior precipitação, valor médio entre áreas de 
19 mm, enquanto abril apresentou 10 mm (DINIZ, 
2011). 

Diante do exposto, a fauna do solo, quanto 
à sua estrutura, possivelmente, foi influenciada 
pela variação sazonal de recursos, impostos pelos 
fatores ecológicos, como a precipitação. Esse fator, 
associado com fatores bióticos do meio, como 
exemplo serapilheira, pode ter contribuído com a 
formação de diferentes microssítios (MOÇO et al., 
2005), que, por sua vez, alteraram a dinâmica da 
comunidade como um todo, e também a dinâmica 
de alguns grupos, seja pelo aumento de sua 
população, ou por sua presença apenas nessa época 
(FERNANDES et al., 2011).

A análise dos componentes principais, 
realizada para integrar as informações dos diferentes 
grupos da fauna nos estádios sucessionais e meses 
em que ocorreram, evidenciou que os fatores de 
estudo, explicaram 33,3% da variabilidade total dos 
dados da comunidade da fauna edáfica, sendo que 
o componente principal 1 (CP1) explicou 24,4% 
da variabilidade e o componente principal 2 (CP2) 
explicou 8,9%. Cabe ainda ressaltar, que, dos fatores 
analisados, o fator estádio sucessional explicou 
18% da variabilidade dos dados da comunidade, 
enquanto o fator mês 13,2%. 

Ao analisar a Figura 1, constata-se a 
diferenciação dos estádios sucessionais da floresta 
quanto à correlação com a estrutura edáfica, a 
qual indica a separação das áreas em diferentes 
quadrantes, como, por exemplo, a FEA que ficou no 
quadrante oposto às outras áreas, e apresentou maior 
número de grupos associados. Também é possível 
observar maiores semelhanças entre as áreas de 
FEI e FEM, as quais se localizaram em mesmo 
quadrante, e apresentaram menor número de grupos 
associados. Portanto, é possível deduzir que, quanto 
à associação de grupos, a FEM se assemelha mais 
com a FEI, do que com a FEA. Outra informação, 
que corrobora os resultados já apresentados, se 
refere à influência da sazonalidade na dinâmica da 
fauna. Na Figura 1 verifica-se maior associação de 

grupos no mês de agosto, o qual se caracterizou com 
maior precipitação. 

Por meio da análise dos componentes 
principais é possível confirmar a resposta da 
estrutura da fauna edáfica, quanto à atividade de 
grupos, aos fatores áreas e mês, ficando evidente a 
associação de maior número de grupos com a FEA 

Variáveis: F1 + F2: 33,3 %
 

 Em que: Ac = Acari; Ara = Araneae; Ar 
= Archaeognatha; Au = Auchenorrhyncha; Ba = 
Blattodea; Ch = Chilopoda; Co = Coleoptera; Dp 
= Diplopoda; Dip = Diptera; Em = Embioptera; 
Ent = Entomobryomorpha; Fo = Formicidae: Ga = 
Gastropoda; He = Heteroptera; Hy = Hymenoptera; 
Is = Isopoda; Ip = Isoptera; Lc = Larva de Coleoptera; 
Ld = Larva de Diptera; Ll = Larva de Lepidoptera; 
Ne = Neuroptera;  Op = Opilionida; Or = Orthoptera;  
Po = Poduromorpha; Pe = Pseudoscorpionida; Pso = 
Psocoptera; St = Sternorrhyncha;  Sy = Symphypleona; 
Th = Thysanoptera;  Tu = Thysanura.

FIGURA 1: Diagrama de ordenação resultante da 
análise de componentes principais 
(ACP) da atividade total dos grupos 
da fauna edáfica, em abril e agosto de 
2009, nas áreas de Floresta em estádio 
inicial (FEI), Floresta em estádio 
médio (FEM) e Floresta em estádio 
avançado (FEA), Pinheiral - RJ. 

FIGURE 1: Ordination diagram resulting from 
principal component analysis (PCA) 
of the total activity of groups of soil 
fauna in April and August 2009, in the 
areas of forest in initial stage (FIS), 
Forest in intermediate stage (FINS) 
and forest in advanced stage (FAS), 
Pinheiral, RJ state.



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.100

e o mês de agosto.

Índices ecológicos e composição relativa da fauna 
edáfica

Além do estudo da estrutura da fauna, no 
qual um determinado grupo ou grupos são utilizados 
como indicadores das modificações do ambiente, 
pode-se também inferir sobre essas alterações por 
análises de índices ecológicos. Essa abordagem 
permite avaliar a comunidade da fauna do solo 
em um sentido amplo, por meio, por exemplo, da 
atividade total e estimadores de diversidade (Tabela 
4).

Em abril, verificou-se na FEA atividade 
total de 16,73 ind arm-1 dia-1, sendo essa superior 
às encontradas na FEM (7,57 ind arm-1 dia-1) e FEI 
(4,58 ind arm-1 dia-1) (Tabela 4). Na FEI, em agosto, 
também se observaram menores valores. Contudo, 
as áreas de FEM e FEA nesse mês não se diferiram, 
embora exista uma tendência de maior valor na FEA 
(Tabela 4).

Com relação às variáveis de diversidade, 
a riqueza média em abril expressou valor inferior 
na FEI com 7,40, quando comparada com a FEM 
(10,10) e FEA (12,00), as quais não diferiram 
(Tabela 4). Em agosto, a riqueza média foi maior na 
FEA (15,80), quando comparada com a FEM (12,7) 
e a FEI (10,8), que não se diferiram (Tabela 4).  

Os valores de atividade total e riqueza 
média, em ambos os meses, evidenciaram que, 

de maneira geral, a comunidade da fauna do solo 
respondeu às alterações no ambiente, em função 
do avanço sucessional da vegetação (Tabela 4). 
Esse padrão de aumento do número de indivíduos 
e riqueza média em função do avanço sucessional 
ou preservação do ambiente foi também constatado 
por Menezes et al. (2009), avaliando a comunidade 
da macrofauna edáfica em diferentes estádios 
sucessionais de Mata Atlântica, Pinheiral - RJ, e por 
Moço et al. (2005), caracterizando a fauna edáfica 
em florestas preservadas, florestas não preservadas 
e capoeira no Norte Fluminense. Gomes et al. 
(2007) avaliando o impacto de fragmentação sobre 
a mesofauna, em Dourados - MS, e Mussury et al. 
(2008), estudando a flutuação populacional da fauna 
edáfica nas mesmas áreas, também verificaram 
o padrão de aumento do número de indivíduos 
e riqueza, em função do grau de preservação do 
ambiente. Ambos os autores, relataram que os 
resultados do maior número de indivíduos e riqueza 
média da fauna, constatados em seus estudos, estão 
associados ao maior número de espécies vegetais 
verificadas nas áreas avançadas ou preservadas. 
Ainda complementam que, possivelmente, a 
complexidade estrutural da vegetação, em termos 
de diversidade, está proporcionando condições 
favoráveis para o desenvolvimento da comunidade 
da fauna.

Diante disso, é possível inferir que a 
maior diversidade de espécies vegetais na FEA 
influiu em maior deposição e melhor qualidade 

TABELA 4: Atividade total1 (indivíduos armadilha-1 dia-1) e índices ecológicos da fauna edáfica, nos meses 
de abril e agosto de 2009, para os diferentes estádios sucessionais, Pinheiral - RJ. 

TABLE 4:   Total activity1 (individuals trap-1 day-1) and ecological index of soil fauna, in the months of April 
and August 2009, for the different successional stages, Pinheiral, RJ state.

Áreas de estudo
Total de ind arm-1 dia-1 ± Erro Padrão Riqueza Total Riqueza Média Pielou (U)

abril de 2009
FEI   4,58 ± 1,22 b B 15   7,40 b B 0,69

FEM   7,57 ± 1,03 b B 17 10,10 a B 0,71
FEA 16,73 ± 3,14 a B 18 12,00 a B 0,63

agosto de 2009
FEI 14,50 ± 2,89 b A 22 10,80 b A 0,33

FEM 28,99 ± 2,80 a A 22 12,70 b A 0,40
FEA 34,33 ± 4,68 a A 26 15,80 a A 0,63

Em que: *Médias de 10 repetições; valores seguidos com letras diferentes, minúsculas na comparação entre áreas 
e maiúsculas na comparação entre meses, diferem entre si (P &amp;lt;0,05), pelo teste t de Bonferroni; FEI - Floresta em 
estádio inicial; FEM - Floresta em estádio médio; FEA - Floresta em estádio avançado.



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Fauna edáfica na dinâmica sucessional da Mata Atlântica em Floresta Estacional... 101

química da serapilheira (MACHADO, 2011), 
melhorando a estrutura do habitat e aumentando o 
recurso alimentar disponível (MOÇO et al., 2005; 
MENEZES et al., 2009), favorecendo, assim, a 
colonização e desenvolvimento da fauna nessa área.

Com relação às diferenças encontradas 
entre os meses de coleta, como o verificado para 
estrutura da fauna, também se observaram maiores 
valores de atividade e riqueza média da comunidade 
no mês de agosto, em todas as áreas (Tabela 3). Essa 
influência da sazonalidade na comunidade edáfica, 
como relatado anteriormente, tem sido estudada por 
diversos autores (MOÇO et al., 2005; GOMES et 
al., 2007; MUSSURY et al., 2008; MENEZES et al., 
2009; CALVI et al., 2010; CUNHA-NETO et al., 
2012). O padrão de maior número de organismos 
no verão não foi constatado nesse estudo, sendo os 
maiores valores encontrados em agosto, mês que 
compreende o período seco. No entanto, a variação 
da atividade de organismos, bem como a de riqueza, 
é decorrente dos valores de precipitação. 

Desta forma, observa-se a sensibilidade 
da comunidade edáfica às mudanças climáticas, 
em que os maiores valores de precipitação em 
agosto, possivelmente, influenciaram o crescimento 
vegetal, e, consequentemente, a oferta de alimento. 
Essas condições criam um ambiente mais propício 
para a colonização da fauna (MOÇO et al., 2005), 
seja pelo acúmulo de serapilheira ou água, ou 
ambos, reduzindo assim as variações da temperatura 
do ambiente serapilheira-solo que, por sua vez, 
favoreceu o aumento da colonização dos diversos 
grupos.

Por outro lado, os sítios formados não 
necessariamente favorecem todos os grupos da 
fauna, sendo que poucos podem se beneficiar das 
condições impostas pelos fatores ecológicos que 
ocorrem no habitat, aumentando assim sua atividade. 
Neste sentido, um índice que comumente tem sido 
utilizado para averiguar os padrões de dominância é 
o índice de Pielou, que representa a uniformidade da 
distribuição do número de indivíduos nos diferentes 
grupos. Os menores valores obtidos, por esse índice, 
numa escala de 0 a 1, representam comunidades 
menos uniformes, em que a dominância de um ou 
mais grupos é mais acentuada (PIELOU, 1977). 

Constatou-se que o índice de equidade 
apresentou variações entre os estádios sucessionais 
e meses analisados (Tabela 4). Destacaram-se as 
variações entre áreas no mês de agosto, e entre 
os meses nas áreas de FEI e FEM. Em abril não 
foram constatadas grandes variações dos valores 

do índice, sendo os valores de 0,71, 0,69 e 0,63, 
respectivamente, para as áreas de FEM, FEI e FEA 
(Tabela 4). Entretanto, em agosto foram observadas 
maiores variações, em que se observa uma tendência 
de menores valores na FEI (0,33) e FEM (0,40), e 
maior valor na FEA (0,63). 

A variabilidade dos valores de equidade 
pode ser decorrente dos valores de riqueza e 
dominância de grupos, ou seja, o índice será maior 
quando a riqueza for alta e a dominância de poucos 
grupos for baixa. Esse padrão foi confirmado nos 
meses analisados. Em abril, mesmo não sendo 
constatadas grandes variações entre as áreas, o valor 
da equidade na FEA (0,63) se deve à alta dominância 
do grupo Entomobryomorpha, o qual representou 
48% do total da atividade média de todos os grupos 
identificados (Figura 2). Na FEI, o valor de 0,69 
se deve a dominância do grupo Poduromorpha, 
que expressou 38%. Na FEM não houve um 
grupo com elevada expressão, mas os grupos 
Entomobryomorpha e Poduromorpha apareceram 
com, respectivamente, 27 e 25% (Figura 2).

Diferindo das poucas variações observadas 
entre as áreas em abril e corroborando a hipótese de 
que o índice será maior quando a riqueza for alta e a 
dominância baixa, maiores variações ocorreram em 
agosto (Figura 3). Na FEA, o maior valor do índice 
(0,63) se deve à maior riqueza de grupos, associada 
à menor dominância do grupo Entomobryomorpha, 
o qual contribui com 40% dos efetivos totais. Nas 
áreas de FEI (0,33) e FEM (0,40), os valores de 
equidade são baixos, quando comparados com o 
da FEA (0,63), sendo esse fato devido aos menores 
valores de riqueza média e a maior dominância 
do grupo Entomobryomorpha, que representou, 
praticamente, mais de 70% da atividade total nas 
duas áreas (Figura 3). 

Quanto às variações do índice de Pielou 
entre os meses, destacaram-se as ocorridas nos 
estádios inicial (FEI) e médio (FEM), cujos 
valores diminuíram do mês de abril para o mês 
de agosto (Tabela 4). Essas variações ocorreram, 
principalmente, devido à dominância de poucos 
grupos (Figuras 2 e 3). Em abril, os valores do índice 
para as áreas de FEI e FEM foram, respectivamente, 
de 0,63 e 0,71, e os grupos que representaram a maior 
dominância nessas áreas foram os Poduromorpha na 
FEI com 38% e os Entomobryomorpha na FEM com 
26% (Figura 2). Em agosto, os valores do índice nas 
áreas de FEM (0,40) e FEI (0,33) diminuíram, pois 
a dominância do grupo Entomobryomorpha dobrou, 
sendo os valores de 69% na FEM e 



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.102

79% na FEI (Figura 3).
O grupo que mais influenciou os valores 

do índice de equidade de Pielou, seja nas 
comparações entre áreas para cada mês seja na 
comparação entre meses para cada área, foi o 
grupo Entomobryomorpha, que, de maneira geral, 
apresentou maior dominância (Figuras 2 e 3). 
Cunha-Neto et al. (2012), ao estudarem a fauna 
do solo como indicadora da qualidade do solo em 
plantios florestais, pastagem e floresta secundária, 
também verificaram grande influência do grupo 
Entomobryomorpha nos valores do índice, para 
ambas as áreas avaliadas. No entanto, os trabalhos 
de Moço et al. (2005) e Calvi et al. (2010), ambos 
desenvolvidos em Mata Atlântica, não constataram 

grande influência do grupo Entomobryomorpha nos 
valores da equidade. Moço et al. (2005) verificaram 
que a maior influência no índice de Pielou, verificado 
na serapilheira da capoeira (0,43), foi devido à alta 
dominância do grupo Hymenoptera (formigas), 
o qual correspondeu a 67% do total de indivíduos 
capturados. Nesse mesmo compartimento, o 
percentual do grupo Hymenoptera nas florestas 
não preservadas (FNP) e preservadas (FP) foi, 
respectivamente, de 46% e 48%, e os índices para 
essas mesmas florestas foram de 0,68 na FNP e 0,65 
na FP. Já Calvi et al. (2010), avaliando duas florestas 
secundárias no Espírito Santo (floresta secundária 
avançada e floresta secundária), em duas épocas do 
ano (verão e inverno), verificaram que os grupos 

FIGURA 2: Distribuição relativa (%) dos 10 grupos da fauna edáfica com maior atividade (ind arm-1 dia-1) 
em abril de 2009, nas áreas de Floresta em estádio inicial (FEI), Floresta em estádio médio 
(FEM) e Floresta em estádio avançado (FEA), Pinheiral - RJ.

FIGURE 2: Relative distribution (%) of the 10 groups of soil fauna with more activity (arm ind-1 day-1) in 
April 2009, in the areas of forest in initial stage (FIS), Forest in intermediate stage (FINS) and 
forest in advanced stage (FAS ), Pinheiral, RJ state.

FIGURA 3:  Distribuição relativa (%) dos 10 grupos da fauna edáfica com maior atividade (ind arm-1 dia-1) 
em agosto de 2009, nas áreas de Floresta em estádio inicial (FEI), Floresta em estádio médio 
(FEM) e Floresta em estádio avançado (FEA), Pinheiral - RJ.

FIGURE 3:  Relative distribution (%) of the 10 groups of soil fauna with more activity (arm ind-1 day-1) in 
August 2009, in the areas of forest in initial stage (FIS), Forest in intermediate stage (FINS) 
and forest in advanced stage (FAS ), Pinheiral, RJ state.



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Fauna edáfica na dinâmica sucessional da Mata Atlântica em Floresta Estacional... 103

que mais influenciaram nos valores da equidade 
foram os Diptera e Formicidae. Segundo os autores, 
os dípteros (Diptera) tiveram abundância acima 
de 48% na FSA, no verão e inverno, e na FS no 
inverno. Já as formigas influenciaram nos menores 
valores do índice na FS no verão, com dominância 
de 68%. 

Neste estudo, além dos colêmbolos 
(Collembola), como exemplo Entomobryomorpha, 
Poduromorpha e Symphypleona, outros grupos 
tiveram participação expressiva entre áreas e meses 
de coleta, e estiveram entre os três grupos mais 
abundantes, dentre esses Formicidae, Diptera e 
Coleoptera (Figuras 2 e 3).

Em abril, os três grupos mais abundantes 
na FEI foram Poduromorpha (38%) e 
Entomobryomorpha (25%), e desconsiderando o 
grupo “outros”, cuja alta participação se deve ao 
elevado número de grupos que apresentaram baixos 
valores de abundância, o grupo Coleoptera (9%) 
representou a terceira maior participação (Figura 
2). Na área de FEM, as maiores participações do  
total de indivíduos foram as dos grupos 
Entomobryomorpha (27%), Poduromorpha (25%) 
e Symphypleona (18%). Na FEA, a sequência 
para a ordem decrescente dos maiores percentuais 
foi Entomobryomorpha 49%, Symphypleona 
13% e Formicidae 9%. Os três grupos com maior 
participação, em ambas as áreas, representaram 
valores acima de 70% do total de indivíduos 
coletados (Figura 2).

Em agosto, os três grupos mais abundantes 
na FEI foram Entomobryomorpha (79%), 
Symphypleona (3,45%) e Diptera (3,52%), que 
somados representaram mais de 85% do total de 
indivíduos coletados (Figura 3). Na área de FEM 
destacaram-se os Entomobryomorpha (69%), 
Symphypleona (12%) e Poduromorpha (6%), 
que juntos corresponderam a 87% do total. A 
sequência para a área de FEA apresenta os grupos 
Entomobryomorpha (41%), Diptera (10,6%) e 
Formicidae (10,43%), que somados representaram 
63% do total de indivíduos (Figura 3).

Os percentuais dos três grupos mais 
representativos aumentaram de abril para agosto 
nas áreas de FEI e FEM, ao passo que na área de 
FEA houve uma ligeira tendência de diminuição 
(Figuras 2 e 3). O aumento na composição relativa 
dos três grupos na FEI e FEM está relacionado 
diretamente ao maior número de indivíduos 
do grupo Entomobryomorpha presentes nessas 
áreas que, possivelmente, foi decorrente das 

melhores condições do habitat, causada pela 
maior precipitação. Associado a isso, nessas 
áreas, de maneira geral, não houve participação 
expressiva de grupos predadores, os quais poderiam 
influenciar na dinâmica da população do grupo 
Entomobryomorpha, e, consequentemente, em sua 
expressividade. Já a diminuição na composição 
relativa desse grupo na FEA pode estar relacionada 
à melhor estruturação da cadeia trófica, em que, 
dentre os grupos funcionais constatados, verificou-
se a maior presença de predadores.

Os colêmbolos também foram dominantes 
no estudo de Moraes (2005), que avaliou indicadores 
da restauração de áreas degradadas na Reserva 
Biológica de Poço das Antas - RJ, dentre esses, a 
fauna do solo. O autor verificou elevada abundância 
desse grupo em todos os tratamentos avaliados, 
sendo a menor participação de 53% apenas para 
uma área, nas demais os colêmbolos representaram 
sempre mais que 75% do total de indivíduos. 
Kataguari (2006) também observou alta composição 
dos colêmbolos, estudando o restabelecimento da 
fauna edáfica e a qualidade da serapilheira numa 
floresta estacional semidecídua. A autora verificou 
que os colêmbolos foram o terceiro grupo com a 
maior abundância, sendo sua composição relativa 
inferior somente quando comparada com os ácaros 
(Oribatidae e não Oribatidae). Souza et al. (2008) 
notaram o mesmo padrão, observando que o grupo 
Collembola foi o terceiro de maior participação no 
total de indivíduos, sendo menos abundante somente 
que Formicidae e Coleoptera. 

Segundo Costa (2002), os colêmbolos são 
micrófagos, desenvolvendo a atividade predatória 
de microrganismos, como fungos (TORDOFF et 
al., 2008; SIDDIKI et al., 2012). Desta forma, a 
grande expressividade desse grupo na FEI e FEM, 
principalmente, em agosto, pode ser atribuída à 
maior abundância de esporos de fungos micorrízicos 
arbusculares, conforme relatado por Silva et al. 
(2010). Os autores estudaram esses fungos nas 
mesmas áreas do presente estudo, e encontraram 
abundância do número de esporos na ordem de 500 
para a área de FEA, 984 na área de FEM e 963 na 
área de FEI.

A participação expressiva dos dípteros 
(Diptera) na FEA pode estar relacionada diretamente 
com a maior deposição de serapilheira nessa área 
(MACHADO, 2011), a qual está contribuindo para 
o forrageamento dos indivíduos, e para seu uso 
como abrigo (CALVI et al. 2010). 

Além dos colêmbolos, outro grupo que 



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.104

se destacou, principalmente na FEA, foi o das 
formigas (Formicidae), que nas duas avaliações 
apresentou-se como o terceiro grupo mais 
abundante. A presença desse grupo no estádio 
avançado foi visível no decorrer dos trabalhos de 
campo, seja pelo seu forrageamento, como também 
pelos grandes ninhos em alguns trechos da área. 
Contudo, não foi verificada influência direta nos 
pontos amostrais, principalmente naqueles que se 
encontravam próximos aos ninhos. Formicidae 
foi também um grupo importante no trabalho 
de Souza et al. (2008) avaliando a estrutura da 
comunidade da fauna edáfica em fragmentos de 
Mata Atlântica na Restinga da Marambaia - RJ. 
Foi o grupo que representou o maior número de 
indivíduos, conforme observado por Toledo (2003) 
e Menezes et al. (2009) em floresta secundária com 
diferentes estádios de sucessão em Pinheiral - RJ. 
As formigas são animais dominantes na maioria 
dos ecossistemas terrestres. Nas florestas tropicais, 
por exemplo, é um dos grupos com maior número 
de espécies e biomassa (MELO et al., 2009). Por 
essas características, a riqueza e diversidade desses 
insetos, além do número de indivíduos, são maiores 
em ambientes de maior complexidade de nichos 
presentes (PEREIRA et al., 2007). Este fato foi 
observado por Pereira et al. (2007) avaliando a fauna 
de formigas como ferramenta para monitoramento 
de áreas de mineração reabilitada na Ilha da Madeira 
- RJ. Os autores verificaram uma fauna diferenciada 
de formigas e maior riqueza de espécies em parcelas 
com maior número de espécies arbóreas. 

Desta forma, a ocorrência de Formicidae 
em maiores proporções na FEA, quando comparada 
às outras áreas (FEM e FEI), pode ser um indicativo 
de equilíbrio desse estádio sucessional. Ademais, 
a relevância desse grupo para a comunidade da 
fauna é atribuída ao hábito social e a repartição do 
trabalho, atuando em conjunto na redistribuição 
de partículas da matéria orgânica, melhorando 
assim a infiltração de água no solo pelo aumento 
da porosidade e aeração. Assim, esses insetos são 
considerados de fundamental importância para o 
processo de ciclagem de nutrientes em ecossistemas 
florestais (ASSAD, 1997).

Em função do exposto, a comunidade da 
fauna edáfica se mostrou como um indicador da 
sucessão florestal natural de florestas secundárias, ao 
evidenciar, por meio de sua atividade, composição 
estrutural e diversidade, maiores valores em função 
da trajetória sucessional das florestas. 

CONCLUSÕES 

A atividade e a riqueza da fauna aumentaram 
do mês de abril para o mês de agosto em todos 
os estádios sucessionais, em função da maior 
precipitação em agosto.

A estrutura da comunidade edáfica foi 
influenciada pelos estádios sucessionais da floresta, 
evidenciando maior atividade de grupos, como 
Acari, Araneae, Diptera, Formicidae, Hymenoptera 
e Isopoda, conforme o avanço sucessional.

Dos índices ecológicos, a atividade total e a 
riqueza média confirmaram a influência do estádio 
sucessional da floresta na comunidade da fauna 
edáfica. 

Os maiores valores de atividade de grupos, 
atividade total, riqueza média, além da maior 
presença de grupos predadores, foram constatados 
na FEA. 

O grupo Entomobryomorpha foi o principal 
responsável pelas variações do índice de Pielou.

AGRADECIMENTOS

À Universidade Federal Rural do Rio de 
Janeiro (UFRRJ), ao programa de Pós-Graduação 
em Ciências Ambientais e Florestais (PPGCAF), 
ao Instituto Federal do Rio de Janeiro “Campus 
Pinheiral”, à FAPERJ e à CAPES.

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

ASSAD, M. L. L. Fauna do solo. In: VARGAS, 
M. A. T.; HUNGRIA, M. Biologia dos solos dos 
Cerrados. Planaltina, EMBRAPA - CPAC, 1997.  
p. 363-443.
AQUINO, A. M.; AGUIAR-MENEZES, E. L.; 
QUEIROZ, J. M. Recomendações para coleta 
de artrópodes terrestres por armadilhas de 
queda (“pitfall-traps”). Seropédica: Embrapa 
Agrobiologia, 2006. 8 p. (Embrapa Agrobiologia, 
Circular Técnica, 18).
BARLOW, A.J. et al. Litter fall and decomposition 
in primary, secondary and plantation forests 
in the Brazilian Amazon. Forest Ecology and 
Management, v. 247, p. 91–97, 2007.
BALL, B.A. et al. Linkages between below and 
aboveground communities: decomposer responses 
to simulated tree species loss are largely additive. 
Soil Biology &amp;amp; Biochemistry, v. 41, p. 1155-1163, 
2009.
BEGON, M.; TOWNSEND, C. R.; HARPER, J. L. 



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Fauna edáfica na dinâmica sucessional da Mata Atlântica em Floresta Estacional... 105

Ecology from individuals to ecosystems. Malden, 
Blackwell Publishing, 2005. 738 p.
CALVI, G. P. et al. Composição da fauna edáfica em 
duas áreas de floresta em Santa Maria de Jetibá, ES, 
Brasil. Acta Agronômica , v. 59, p. 37-45. 2010.
CORREIA, M. E. F; ANDRADE, A. G. Formação 
de serapilheira e ciclagem de nutrientes. In: 
SANTOS, G. A.; CAMARGO, F. A. de. Fundamentos 
da matéria orgânica do solo: ecossistemas tropicais 
e subtropicais. 2. ed. Rev. e atual.  Porto Alegre: 
Metrópole. p.137-158, 2008.
COSTA, P. Fauna do Solo em Plantios 
Experimentais de Eucalyptus grandis Maiden, 
Pseudosamanea guachapele Dugand e Acacia 
mangium Willd. 2002. 93 p. Dissertação (Mestrado) 
– Universidade Federal Rural do Rio Janeiro, 
Seropédica, 2002.
CUNHA NETO, F. V. et al. Soil fauna as an 
indicator of soil quality in forest stands, pasture and 
secondary forest. Revista Brasileira de Ciência do 
Solo, v. 36, p. 1407-1417, 2012.
DAVIS, C. A.; UTRUP, J. S. Response of terretrial 
invertebrates to high-and-low-diversity grassland 
restorations in south-central Nebraska. Restoration 
Ecology, v.18, n.S2, p.479-488, 2010.
DINDAL, D. Soil biology guide. New York:  John 
Wiley and Sons. 1990. 1348 p.
DINIZ, A. R. Dinâmica de fragmentos florestais 
da Mata Atlântica, na região do Médio Vale 
do Paraíba do Sul, Rio de Janeiro. 2011. 77 f. 
Dissertação (Mestrado) - Universidade Federal 
Rural do Rio de Janeiro, Seropédica, 2011.
FERNANDES., M. M. et al. Aporte e decomposição 
de serapilheira em áreas de floresta secundária, 
plantio de sabiá (Mimosa caesalpiniaefolia Benth) 
e andiroba (Carapa guianenses Aubl.) na FLONA 
Mário Xavier, RJ. Ciência Florestal, v. 16, p. 163-
175, 2006.
FERREIRA, D. F. Sistema de Análises Estatísticas.
SISVAR 4.6. Lavras: UFLA, n.p. 2003.
GALLO, D. et al. Manual de Entomologia 
Agrícola. 2. ed. São Paulo: Agronômica Ceres, 
1988.
GIEBELMAN, U. C. et al. Diversity and ecosystem 
functioning: litter decomposition dynamics in the 
Atlantic Rainforest. Applied Soil Ecology, v. 46,  
p. 283-290, 2010.
GOMES, A. A. et al. Avaliação do impacto da 
fragmentação de florestas nativas sobre a mesofauna 
edáfica na região de Dourados, MS. Revista Ciência 
e Agrotecnologia, Lavras, v. 31, n. 3, p. 612-618, 
2007.

GUARIGUATA, M. R.; OSTERTAG, R. Neotropical 
secondary succession: changes in structural and 
functional characteristics. Forest Ecology and 
Management, v. 148, p. 85-206, 2001.
IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. 
Manual técnico da vegetação brasileira. IBGE, 
Rio de Janeiro. 1992. 92 p. 
KATAGUARI, V.S. Restabelecimento da fauna 
edáfica e a qualidade da serapilheira na Floresta 
da USP : área de reflorestamento de Floresta 
Estacional Semidecidual. Ribeirão Preto. 2006. 53 
f. Dissertação (Mestrado) - Faculdade de Filosofia, 
Ciências e Letras de Ribeirão Preto – Universidade 
de São Paulo, 2006. 
LAVELLE, P. et al. A hierarchical model for 
decomposition in terrestrial ecosystems: application 
to soils of the humid tropics. Biotropica, v. 25, n. 2, 
p. 130-150, 1993.
LAOSSI, K. R. et al. Effects of plant diversity on 
plant biomass production and soil macrofauna in 
Amazonian pastures. Pedobiologia, v. 51, 397-407, 
2008.
LIMA, H. V. et al. Indicadores de qualidade do solo 
em sistemas de cultivo orgânico e convencional 
no semi-árido Cearense. Revista Brasileira de 
Ciência do Solo, v. 31, p. 1085-1098, 2007.
MACHADO, D. L. Atributos indicadores da 
dinâmica sucessional em framento de Mata 
Atlântica na região do médio vale do Paraíba 
do Sul, Pinheiral, Rio de Janeiro. 2011. 103 f. 
Dissertação (Mestrado) - Universidade Federal 
Rural do Rio de Janeiro, Seropédica, 2011.
MELO, F. V. et al. A importância da meso 
e macrofauna do solo na fertilidade e como 
bioindicadores. Biologia do Solo. Boletim 
informativo da SBCS. jan.-abr. 2009.
MAJER, J. D.; BRENNAN, K. E. C.; MOIR, M. 
L. Invertebrates and the restoration of a forest 
ecosystem: 30 years of research following bauxite 
mining in western Australia. Restoration Ecology, 
v. 15, n. 4; p. 104-115, 2007.
MENEZES, C. E. G. et al. Macrofauna edáfica 
em estádios sucessionais de floresta estacional 
semidecídua e pastagem mista em Pinheiral, RJ. 
Revista Brasileira de Ciência do Solo, v. 33,  
p. 1647-1656, 2009.
MENEZES, C. E. G. et al. Aporte e decomposição 
da serapilheira e produção de biomassa radicular 
em florestas com diferentes estágios sucessionais 
em Pinheiral, RJ. Revista Ciência Florestal, Santa 
Maria, v. 20, n. 3, p. 439-452, 2010.
MOÇO, M. K. et al. Caracterização da fauna edáfica 



Ci. Fl., v. 25, n. 1, jan.-mar., 2015

Machado, D. L. et al.106

em diferentes coberturas vegetais na região Norte 
Fluminense. Revista Brasileira de Ciência do 
Solo, v. 29, p. 555-564, 2005.
MORAES, L. F. D. Indicadores da restauração 
de áreas degradadas na Reserva Biológica de 
Poço das Antas, RJ. 2005. 111 f. Tese (Doutorado) 
- Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro. 
Instituto de Agronomia. Seropédica, RJ. 2005.
MOREIRA, F. M. S.; HUISING, J.; BIGNELL, 
D. E. Manual de Biologia dos Solos Tropicais. 
Amostragem e Caracterização da Biodiversidade. 1. 
ed. Lavras: UFLA, 2010. 368 p. v. 1.
MUELLER-DOMBOIS, D.; ELLEMBERG, H. 
Aims and methods of vegetation ecology. New 
York: Wiley, 1974. 547 p.
MUSSURY, R.M. et al. Flutuação populacional da 
mesofauna em fragmentos de mata na região de 
Dourados, MS. Ciência e Agrotecnologia, Lavras, 
v. 32, n. 2, p. 645-650, 2008.
OLIVEIRA, J. A. Caracterização física da Bacia 
do Ribeirão Cachimbal-Pinheiral (RJ) e de suas 
principais paisagens degradadas, Seropédica. 
1998. Dissertação (Mestrado) - Universidade 
Federal Rural do Rio de Janeiro, Seropédica, RJ, 
1998.
PEREIRA, M. P. S. et al. Fauna de formigas 
como ferramenta para monitoramento de área 
de mineração reabilitada na Ilha da Madeira, 
Itaguaí, RJ. Revista Ciência Florestal, v. 17, n. 3,  
p. 197-204, 2007.
PIELOU, E. C. Mathematical ecology. Nem York, 
Wiley, 1977. 385 p.
RIBEIRO JÚNIOR, J.I. Análises estatísticas no 
SAEG. Viçosa: Universidade Federal de Viçosa, 
2001. 301p. 
SIDDIKY, M. D. et al. Soil biota effects on 
soil structure: Interactions between arbuscular 
mycorrizal fungal mycelium and collembolan. 
(Repost). Soil Biology &amp;amp; Biochemistry, v. 50,  

p. 33-39, 2012. 
SILVA, C. F. et al. Fungos micorrízicos arbusculares 
e proteína do solo relacionada à glomalina em áreas 
de agricultura, pastagem e fragmentos florestais 
da Mata Atlântica. In: FERTBIO 2010 - Fontes de 
nutrientes e produção agrícola: modelando o futuro, 
Guarapari, ES. Anais… (CD-ROM), 2010.
SNYDER, B. A.; HENDRIX, P. F. Current 
and potential roles of soil macroinvertebrates 
(earthworms, millipedes and isopods) in ecological 
restoration. Restoration Ecology., v. 16,  
p. 629-636, 2008.
SOUZA, R. C. et al. Estrutura da Comunidade 
da Fauna Edáfica em Fragmentos Florestais na 
Restinga da Marambaia, RJ. Rev. Bras. Ciências 
Agrárias, v. 3, n. 1, p. 49-57. 2008.
TER BRAAK, C. J. F.; SMILAUER P. CANOCO 
Reference manual and CanoDraw for Windows 
user’s guide: Software for Canonical Community 
Ordination (version 4.5). Micrófagoscomputer 
Power, Ithaca, 2002.
TOLEDO, L. de O. Aporte de serapilheira, fauna 
edáfica e taxa de decomposição em áreas de 
floresta secundária no município de Pinheiral, RJ. 
2003. 80 f. Dissertação (Mestrado) - Universidade 
Federal Rural do Rio de Janeiro, Seropédica, RJ. 
2003. 
TORDOFF, G. M.; BODDY, L.; JONES, T. H. 
Species-specific impacts of collembola grazing 
on fungal foraging ecology. Soil Biology &amp;amp; 
Biochemistry., v. 40, p. 434-442, 2008.
TEWS, J. et al. Animal species diversity driven by 
habitat heterogeneity/ diversity: The importance of 
keystone structures. Journal of Biogeography.,  
v. 31, p. 79-92, 2004.
WARDLE, D.A. et al. The influence of plant litter 
diversity on decomposer abundance and diversity. 
Soil Biology &amp;amp; Biochemistry, v. 38, p. 1052-1062, 
2006.




</field>
	</doc>
</add>