<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14012</field>
		<field name="filename">20232_Carvalho_2012.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
i 
 

Diogo Jorge Teixeira de Carvalho 
 
 

Licenciado em Ciências da Engenharia Mecânica 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
Desenvolvimento e Aplicação de Técnicas 

Inovadoras de Ensaios Não Destrutivos (END)  
com Células Bacterianas 

 
 
 
 
 

Dissertação para obtenção do Grau de Mestre em  
Engenharia Mecânica 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Orientador: Doutor Telmo Jorge Gomes dos Santos,  
Faculdade de Ciências e Tecnologia 

 
Co-Orientador: Doutora Carla C. C. R. de Carvalho, Instituto  

Superior Técnico 
 

Setembro 2012





iii 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

Desenvolvimento e Aplicação de Técnicas Inovadoras de Ensaios Não Destrutivos (END) com 

Células Bacterianas 

Copyright © 2012 Diogo Jorge Teixeira de Carvalho   
 

Faculdade Ciências e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa 

 

A Faculdade de Ciências e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa tem o direito, 

perpétuo e sem limites geográficos, de arquivar e publicar esta dissertação através de 

exemplares impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio 

conhecido ou que venha a ser inventado, e de a divulgar através de repositórios científicos e 

de admitir a sua cópia e distribuição com objectivos educacionais ou de investigação, não 

comerciais, desde que seja dado crédito ao autor e editor. 





v 
 

AGRADECIMENTOS 

Ao meu orientador, Professor Doutor Telmo Santos, pela sua disponibilidade e 

constante ajuda ao longo da realização deste trabalho, assim como pelas críticas, correcções e 

sugestões relevantes feitas durante todo o processo. 

À minha co-orientadora, Doutora Carla Carvalho, agradeço a sua total disponibilidade 

desde o primeiro momento, conhecimentos transmitidos e estímulo ao longo de todo o trabalho. 

Ao Eng. Mário Fonseca agradeço a ajuda e a solicitude prestada durante a preparação 

e realização dos ensaios.  

Ao Eng. Daniel Leitão, pelo disponibilizar de conhecimentos enriquecedores para o 

trabalho e pela ajuda dada na realização dos ensaios utilizando Líquidos Penetrantes. 

Ao Professor Stanimir Valtcher, pelo disponibilizar de equipamentos fundamentais 

para os ensaios realizados. 

Aos meus colegas e amigos Bruno Mateus e Mestre João Gonzalez, pelo incentivo, 

apoio, convívio, compreensão e amizade que se construiu para além dos espaços da 

Universidade. Ao João, pela transmissão de conhecimentos essenciais à concepção dos 

mecanismos fundamentais para a realização dos ensaios. Ao Bruno, agradeço em especial a 

constante ajuda, disponibilidade e companheirismo indispensável a um verdadeiro trabalho de 

equipa. 

À minha família pelo constante apoio e confiança do meu trabalho recebido ao longo 

de toda a minha vida. 

À Priscila pelo carinho, incentivo e confiança demonstrados ao logo do meu percurso 

académico. 

Aos meus amigos e colegas de curso, pelo companheirismo ao longo dos últimos anos. 

Aos técnicos das oficinas do DEMI da FCT, Senhor António Campos e Senhor Paulo 

Magalhães pelos ensinamentos e ajuda prestada nas diversas operações realizadas, bem como 

pelo companheirismo nas horas de trabalho passadas com eles. 

Ao Mestre João Borges pelo desenvolvimento prévio deste trabalho. 





vii 
 

Desejo agradecer também às seguintes entidades: 

Ao Departamento de Engenharia Mecânica e Industrial (DEMI) e ao Departamento de 

Engenharia Electrotécnica (DEE) da Faculdade de Ciências e Tecnologia (FCT). 

Ao Instituto de Biotecnologia e Bioengenharia (IBB) do Instituto Superior Técnico 

(IST) por possibilitar o uso das suas instalações e equipamentos necessários à realização deste 

projecto. 

À Fundação para a Ciência e a Tecnologia (FCT – MEC), pelo suporte financeiro 

concedido a este trabalho no âmbito do projecto I&amp;amp;D MicroBac (PTDC/EME – TME/ 118678/ 

2010). 





ix 
 

RESUMO 

O aparecimento de novos materiais e novas tecnologias de produção criou um novo 

paradigma nos Ensaios Não Destrutivos (END). Exemplo disso é a microfabricação, cuja 

evolução não tem sido acompanhada por um desenvolvimento consentâneo das técnicas de 

END, não existindo actualmente capacidade para detectar defeitos submilimétricos com a 

fiabilidade desejada. Recentemente foram dados os primeiros passos no desenvolvimento de 

uma nova metodologia de END baseada em células bacterianas para a detecção de  

micro-defeitos. 

O objectivo deste trabalho é continuar a explorar a dimensão, mobilidade, aderência, e 

fluorescência de células bacterianas para identificar micro-defeitos. Pretende-se validar a 

metodologia experimentalmente, compreender a influência dos vários parâmetros e determinar o 

limiar de detectabilidade. 

Foram produzidos defeitos artificiais em diferentes materiais, e foram realizados 

ensaios com diferentes bactérias e parâmetros de inspecção. Foi comparado o desempenho da 

técnica com os Líquidos Penetrantes e a nova metodologia foi também aplicada a componentes 

micro fabricados. 

Os resultados mostram que a metodologia é funcional e fiável na identificação de 

defeitos com dimensões superiores a 12,7 ?m no cobre e 12,5 ?m no alumínio e 9,6 ?m no aço 

inoxidável 304 L. Comprovou-se que é possível e útil tirar partido das propriedades das 

bactérias, e que as diferentes variantes da metodologia são adequadas a esse fim. 

 

 

 

PALAVRAS-CHAVE 

Ensaios Não Destrutivos 

Suspensão de Células Bacterianas 

Micro-defeitos 

Microfabricação





xi 
 

ABSTRACT 

The appearance of new materials and technologies of production created a new 

paradigm in the Non Destructive Tests. An example of that is the micro-fabrication, which 

evolution has not been accompanied by a consensual development of the NDT technics. 

Currently the capacity to detect sub-millimetric defects with the desired feasibility does not 

exist. Recently the first steps were taken to develop a new NDT based methodology on bacterial 

cells to detect micro-defects. 

The aim of this project is to continue to explore the dimension, mobility, adhesion and 

fluorescence of the bacterial cells to identify micro-defects. It is intended to validate the 

methodology experimentally, understand the influence of various parameters and determine the 

threshold of detectability. 

Artificial defects were produced in different materials and tests were performed with 

different bacteria and inspection parameters. The technic performance was compared with 

Penetrating Piquids and the new methodology was also applied to micro-fabricated components.  

The results showed the methodology is functional and feasible to identify defects with 

dimensions superior to 12,7 ?m in copper, 12,5 ?m in aluminum and 9,6 ?m in 

stainless steel 304 L. It was concluded that it is possible to take advantage of bacteria properties, 

and that different variants of the methodology are adequate. 

 

 
 
KEY-WORDS 

Non Destructive Test 

Suspension of Bacterial Cells 

Micro-defects 

Microfabrication





xiii 
 

ÍNDICE 
AGRADECIMENTOS ................................................................................................................. V 

RESUMO .................................................................................................................................... IX 

PALAVRAS-CHAVE ................................................................................................................. IX 

ABSTRACT ................................................................................................................................ XI 

1. INTRODUÇÃO .................................................................................................................. 1 

1.1. ESTADO DA ARTE E MOTIVAÇÃO .................................................................................. 1 

1.2. OBJECTIVOS ................................................................................................................... 3 

1.3. TRABALHO REALIZADO ................................................................................................. 3 

1.4. RESULTADOS E CONCLUSÕES ........................................................................................ 4 

2. REVISÃO DO ESTADO DA ARTE.................................................................................. 5 

2.1. INTRODUÇÃO ................................................................................................................. 5 

2.2. ENSAIOS NÃO DESTRUTIVOS ......................................................................................... 5 

2.3. ENSAIOS NÃO DESTRUTIVOS POR LÍQUIDOS PENETRANTES (LP) ................................. 6 

2.4. RECENTES EVOLUÇÕES NOS END POR LÍQUIDOS PENETRANTES ................................. 8 

2.5. ENSAIOS NÃO DESTRUTIVOS BASEADO EM SUSPENSÃO DE CÉLULAS BACTERIANAS .. 9 

2.5.1. Descrição da Técnica ............................................................................................. 9 

2.5.2. Paralelismo entre Líquidos Penetrantes e Suspensão de Células Bacterianas ..... 13 

2.7. MICRO-FABRICAÇÃO .................................................................................................... 14 

2.7.1. Powder Injection Molding.................................................................................... 14 

2.7.2. Hot Embossing ..................................................................................................... 15 

2.7.3. Micro Fresagem ................................................................................................... 16 

2.7.4. Ablação Laser ...................................................................................................... 18 

2.8. CÉLULAS BACTERIANAS E BIOFILMES ......................................................................... 18 

2.9. BIOCORROSÃO ............................................................................................................. 20 

2.10. EFEITO ANTIBACTERIANO DO COBRE .......................................................................... 21 

2.11. MAGNETOTAXIA .......................................................................................................... 21 



xiv 
 

2.12. OUTROS TRABALHOS DESENVOLVIDOS ...................................................................... 22 

3. PRODUÇÃO E CARACTERIZAÇÃO DE DEFEITOS PARA VALIDAÇÃO 

EXPERIMENTAL ...................................................................................................................... 25 

3.1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................... 25 

3.2. PRODUÇÃO DE DEFEITOS POR MICRO INDENTAÇÃO ................................................... 25 

3.3. PRODUÇÃO DE DEFEITOS POR ELECTROEROSÃO ......................................................... 30 

3.4. CRIAÇÃO DE DEFEITOS ATRAVÉS DE LIXAS ................................................................. 32 

3.5. COMPONENTES MICROFABRICADOS COM DEFEITOS CARACTERIZADOS .................... 33 

4. BACTÉRIAS E EQUIPAMENTO UTILIZADO PARA VALIDAÇÃO 

EXPERIMENTAL ...................................................................................................................... 37 

4.1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................... 37 

4.2. CARACTERIZAÇÃO DAS BACTÉRIAS UTILIZADAS ........................................................ 37 

4.3. DESCRIÇÃO DO EQUIPAMENTO UTILIZADO ................................................................. 38 

4.3.1. Dispositivo com Quatro Solenóides Horizontais para Microscópio .................... 38 

4.3.2. Dispositivo com Rotação de Campo Magnético para Microscópio ..................... 39 

4.3.4. Solenóide Vertical ................................................................................................ 40 

4.3.5. Dispositivo Automatizado para Campo Magnético Horizontal e Vertical ........... 40 

4.3.6. Dispositivo Automatizado com Rotação de Campo Magnético no Plano 

Horizontal e Vertical ................................................................................................................... 41 

4.3.7. Dispositivo para Aplicação de Campo Eléctrico.................................................. 41 

4.3.8. Equipamento para Eliminação do Excesso de Suspensão Bacteriana .................. 42 

4.3.9. Equipamento Dedicado à Avaliação Experimental da Técnica END por LP ...... 44 

5. ENSAIOS LABORATORIAIS ........................................................................................ 47 

5.1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................... 47 

5.2. AVALIAÇÃO EXPERIMENTAL DA TÉCNICA DE END POR LP ....................................... 47 

5.4. EFEITO DO CAMPO MAGNÉTICO NO MOVIMENTO DAS CÉLULAS................................ 49 

5.6. EFEITO DO CAMPO ELÉCTRICO NO MOVIMENTO DAS CÉLULAS ................................. 53 

5.7. ENSAIOS REALIZADOS COM EQUIPAMENTO PARA APLICAÇÃO DE CAMPO MAGNÉTICO

 ………………………………………………………………………………………...55 



xv 
 

5.7.1. Ensaios nos Provetes com Defeitos Produzidos por Indentação .......................... 55 

5.7.2. Ensaios no Provete Eletroerodido ........................................................................ 63 

5.7.3. Ensaios Laboratoriais no Provete com Diferentes Rugosidades .......................... 65 

5.8. ENSAIOS LABORATORIAIS UTILIZANDO CAMPOS ELÉCTRICOS................................... 67 

5.8.1. Ensaios nos Provetes com Defeitos Produzidos por Indentação .......................... 67 

5.8.2. Ensaios no Provete Eletroerodido ........................................................................ 72 

5.8.3. Ensaios Laboratoriais no Provete com diferentes rugosidades ............................ 74 

5.9. ENSAIOS LABORATORIAIS NOS COMPONENTES MICROFABRICADOS .......................... 76 

6. CONCLUSÕES ................................................................................................................ 79 

7. PROPOSTAS PARA DESENVOLVIMENTOS FUTUROS .......................................... 81 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................................ 83 

 

 





xvii 
 

LISTA DE FIGURAS 

Figura 2.1 - Gráfico publicações de END por LP ao longo dos anos ........................................... 9 

Figura 2.2 - Metodologia genérica de teste [1] ........................................................................... 10 

Figura 2.3 – Variantes de aplicação de Bactérias [1] .................................................................. 10 

Figura 2.4 - Modos de Inspecção e avaliação dos defeitos [1] .................................................... 11 

Figura 2.5 – Principais etapas dos ensaios a efectuar [1] ............................................................ 12 

Figura 2.6 – Exemplos de aplicações da técnica micro-PIM: a) Coroa dentária [12] , rodas de 

engrenagem [12], c) Lentes asféricas [13] .................................................................................. 15 

Figura 2.7 – Exemplos de aplicação da técnica Hot Embossing: a) Sensor de fluxo para medição 

de gases e líquidos [12], b) micro espectrómetro, c) placa para titulação ................................... 16 

Figura 2.8 – Exemplos de micro componentes electrónicos micro fresados .............................. 17 

Figura 2.9 – Gráfico da influência do avanço por dente na rugosidade superficial [18] ............. 18 

Figura 2.10 – Desenvolvimento de um biofilme bacteriano [24] ................................................ 19 

Figura 2.11 – Comportamento de bactérias na presença de um campo magnético [30] ............. 22 

Figura 2.12 – Sensor gustativo para avaliação de líquidos [2] .................................................... 24 

Figura 2.13 - Curativo a brilhar quando em contacto com bactérias [3] ..................................... 24 

Figura 3.1 – Materiais utilizados na produção de defeitos: a) Acrílico, b) Alumínio, c) Cobre, d) 

Aço inoxidável AISI 304 L ......................................................................................................... 26 

Figura 3.2 – Ilustração das matrizes de defeitos produzidas nos provetes .................................. 28 

Figura 3.3 – Matriz reduzida produzida em: a) Acrílico, b) Alumínio, c) Cobre e d) Aço Inox 

304 L ........................................................................................................................................... 29 

Figura 3.4 – Esquema de equipamento utilizado em Electroerosão [33] .................................... 31 

Figura 3.5 – a) Diferentes Texturas produzidas no provete de Alumínio (Ra1=1,61 µm, Ra2=1,63 

µm, Ra3=1,83 µm, Ra4= 2,85 µm), b) Punção de cobre utilizado para produzir diferentes 

texturas ........................................................................................................................................ 32 

Figura 3.6 – Componente com diferentes superfícies lixadas (Rafila1=0,13 µm, Rafila2=0,23 µm, 

Rafila3=0,47 µm, Rafila4=0,80 µm) ................................................................................................ 33 

Figura 3.7 – Caracterização dos defeitos fornecidos da Universidade de Coimbra .................... 34 

Figura 3.8 – Componentes microfabricados ............................................................................... 35 

Figura 4.1 – Mesa com 4 solenóides: a) vista de topo, b) acoplado no microscópio .................. 39 

Figura 4.2 – Mesa com estator de motor passo-a-passo: a) vista de topo, b) acoplada no 

microscópio ................................................................................................................................. 39 

Figura 4.3 – Solenóide Vertical ................................................................................................... 40 

Figura 4.4 – Mesa com solenóide vertical e horizontal: a) Modelo no Solidworks, b) Dispositivo

 ..................................................................................................................................................... 40 



xviii 
 

Figura 4.5 – Representação no Solidworks da mesa com dois estatores ..................................... 41 

Figura 4.6 – Dispositivo para aplicação de Campo Eléctrico: a) Modelo no Solidworks, b) 

Dispositivo .................................................................................................................................. 42 

Figura 4.7 – Dispositivo para aplicação de Campo Eléctrico para acoplar no microscópio ....... 42 

Figura 4.8 – Lâmpada Osran HNS 8 W G5 ................................................................................ 43 

Figura 4.9 - Modelo em SolidWorks do Equipamento para aplicação de luz UV ...................... 43 

Figura 4.10 – Equipamentos utilizados nos ensaios da técnica de END por LP ......................... 46 

Figura 5.1 – Metodologia teste aplicada na amostra de cobre: a) Aplicação do spray penetrante, 

b) Remoção do excesso do spray penetrante, c) Aplicação do spray revelador, d) Revelação dos 

defeitos ........................................................................................................................................ 48 

Figura 5.2 – Dispositivo com rotação de campo magnético ....................................................... 49 

Figura 5.3 – Amplitude média do movimento das células de S. aureus sujeitas a campos 

magnéticos................................................................................................................................... 52 

Figura 5.4 – Amplitude média de movimento das células de S. hominis sujeitas a campos 

magnéticos................................................................................................................................... 52 

Figura 5.5 – Microscópio disponível no laboratório ................................................................... 55 



xix 
 

LISTA DE TABELAS 

Tabela 3.1 – Cargas utilizadas para a produção de indentações.................................................. 28 

Tabela 3.2 – Dimensão das diagonais de cada indentação .......................................................... 30 

Tabela 4.1 – Propriedades das bactérias utilizadas nos ensaios laboratoriais ............................. 38 

Tabela 4.2 – Propriedades spray de limpeza KD-PR 1 [36] ....................................................... 44 

Tabela 4.3 – Propriedades do Líquido Penetrante KD FWP-1 [36] ............................................ 45 

Tabela 4.4 – Propriedades do Spray Revelador (KD-SD1) [36] ................................................. 45 

Tabela 5.1 – Rasto das células de Staphylococcus aureus sobre o efeito do campo magnético 

proveniente do estator com um tempo de exposição de 10 segundos e 150x de ampliação ....... 50 

Tabela 5.2 – Amplitude do movimento das células sujeitas a campos eléctricos ....................... 54 

Tabela 5.3 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no PMMA (ampliação de 150x) ..................... 56 

Tabela 5.4 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no cobre (ampliação de 150x) ........................ 58 

Tabela 5.5 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no alumínio (ampliação de 150x) ................... 59 

Tabela 5.6 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no aço inoxidável 304 L (ampliação de 150x) 60 

Tabela 5.7 - Parâmetros experimentais com melhores resultados de todos os ensaios com 

campos magnéticos ..................................................................................................................... 62 

Tabela 5.8 – Resultados obtidos nas peças eletroerodidas (ampliação de 150x) ........................ 64 

Tabela 5.9 – Resultados obtidos no provete com diferentes rugosidades (ampliação de 150x) . 66 

Tabela 5.10 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no PMMA (ampliação de 150x) .................... 68 

Tabela 5.11 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no cobre (ampliação de 150x) ....................... 69 

Tabela 5.12 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no alumínio (ampliação de 150x) .................. 70 

Tabela 5.13 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no aço inoxidável 304 L  

(ampliação de 150x) .................................................................................................................... 71 

Tabela 5.14 - Parâmetros experimentais com melhores resultados com campos magnéticos .... 72 

Tabela 5.15 – Resultados obtidos nas peças eletroerodidas (ampliação de 150x) ...................... 73 

Tabela 5.16 – Resultados obtidos no provete com diferentes rugosidades (ampliação de 150x) 75 

Tabela 5.17 - Resultados obtidos nos componentes fornecidos (ampliação de 150x) ................ 77 

 

 





xxi 
 

SIGLAS 

END Ensaios Não Destrutivos 

 LP Líquidos Penetrantes 

 SCB Suspensão de Células Bacterianas 

 PIM Powder injection Molding 

 

  





1 
 

1. Introdução  

1.1. Estado da Arte e Motivação 

Os Ensaios Não Destrutivos (END) consistem na aplicação de metodologias e técnicas 

de ensaio de modo a analisar materiais, peças ou equipamentos, para que desta forma se possam 

detectar possíveis defeitos existentes, sem causar danos irreversíveis nas propriedades dos 

materiais, permitindo após a sua análise que o componente volte a ser aplicado na sua área de 

trabalho. 

A motivação deste trabalho está relacionada com o aparecimento recente de novos 

materiais e novas tecnologias de produção. Este paradigma tem conduzido ao aparecimento de 

defeitos cuja espec0ificidade morfológica é significativamente diferente dos defeitos 

característicos dos materiais e tecnologias convencionais, exemplo disso é a microfabricação. 

Com efeito, as actuais técnicas de END não permitem detectar estes defeitos com a fiabilidade 

exigida em aplicações industriais de elevada responsabilidade. 

Recentemente foram dados os primeiros passos no desenvolvimento de uma nova 

metodologia de inspecção não destrutiva baseada em suspensão de células bacterianas para a 

detecção de micro-defeitos [1]. Esta técnica tem demonstrado elevado potencial, a avaliar pelos 

resultados experimentais de alguns ensaios preliminares já realizados [1]. 

No trabalho realizado por João Borges [1] conclui-se que a técnica pode ser aplicada 

em todos os materiais não porosos e que as bactérias aderem preferencialmente nos defeitos. 

Relativamente aos campos magnéticos e eléctricos experimentados, verificou-se que os 

parâmetros e/ou equipamentos utilizados não produziram os resultados desejados.  

Com este projecto pretende continuar-se a explorar a dimensão, a mobilidade, a 

aderência, a reprodução, a sobrevivência e a fluorescência de células bacterianas para identificar 

e dimensionar defeitos em materiais de engenharia, em alternativa aos líquidos penetrantes (LP). 

Para esse efeito serão utilizados novos equipamentos dedicados. Pretende estudar-se novos 

parâmetros de campos magnéticos e eléctricos de modo a promover movimentos às células 

facilitando a penetração das bactérias nos defeitos. Na etapa de remoção do excesso da 

suspensão bacteriana, pretende adicionar-se uma luz ultravioleta com comprimento de onda 

germicida de modo a matar de células na amostra a analisar. 

É usual a aplicação de END em diversas situações para a detecção de bactérias. Estas 

podem ser uma fonte de infecção em sistemas de abastecimento de água, comida, sistemas de ar 



2 
 

condicionado e utensílios médicos, além de causarem perdas de transferência de massa e de 

energia em sistemas industriais. 

Um exemplo de END para a detecção de bactérias é o recente desenvolvimento de um 

dispositivo com o nome de língua electrónica, que consiste num sensor gustativo para avaliação 

de líquidos, sendo capaz de reconhecer substâncias doces e salgadas [2].  

Outra aplicação em que se faz uso de ensaios não destrutivos para detectar bactérias 

acontece na área da medicina. Investigadores da Universidade de Sheffield, na Grã-Bretanha, 

desenvolveram polímeros que brilham quando entram em contacto com bactérias [3]. 

É também frequente a aplicação de END para a detecção de bactérias na indústria da 

madeira, no estudo da desagregação das rochas, na indústria farmacêutica entre outras. 

Estes exemplos têm como objectivo detectar bactérias. Neste trabalho pretende fazer-

se exactamente o contrário, uma vez que utilizar-se-á bactérias para a detecção de defeitos 

superficiais em materiais não porosos, utilizando para isso as suas propriedades, nomeadamente 

a sua dimensão microscópica, mobilidade e aderência. As bactérias utilizadas nestes ensaios não 

são patogénicas e o método não tem quaisquer riscos a esse nível. 

  



3 
 

1.2. Objectivos 

Com esta tese pretende-se aprofundar e alargar e desenvolvimento e validação de uma 

técnica inovadora de END, que se baseia na utilização de células bacterianas para a detecção de 

defeitos. Os objectivos foram os seguintes: 

• Avaliar experimentalmente a inadequação das técnicas existentes de END na 

detecção de micro-defeitos superficiais em materiais de engenharia em 

diferentes materiais;  

• Desenvolver e aperfeiçoar técnicas inovadoras de END baseadas na utilização 

de células bacterianas para detecção de micro-defeitos; 

• Caracterizar experimentalmente a fiabilidade da nova metodologia de END; 

• Criar um catálogo referindo possíveis bactérias a aplicar no ensaio referindo as 

bactérias que melhor resultado apresentam para um determinado material. 

1.3. Trabalho Realizado 

Procedeu-se à avaliação experimental da inadequação da técnica de END por LP nas 

amostras produzidas. 

Produziu-se provetes de alumínio, aço inoxidável, cobre e acrílico (PMMA) quadrados 

com 12 mm de lado. Na superfície dos quatro materiais criou-se matrizes de defeitos através de 

um micro-durómetro. Estes defeitos têm a forma piramidal com tamanhos distintos. No 

alumínio criou-se diferentes texturas através do processo de electroerosão. Estas texturas são 

circulares com 3 mm de diâmetro produzidas com um punção de cobre com esse mesmo 

diâmetro. Novamente na superfície do alumínio produziu-se diferentes níveis de rugosidade 

provocados por lixas com diferentes granulometrias. 

Para aplicação na metodologia teste, recolheu-se bactérias e elaborou-se um catálogo 

que apresenta as propriedades de cada bactéria utilizada. 

Por fim realizaram-se ensaios que permitiram determinar o limiar de detectabilidade 

de defeitos da técnica desenvolvida tal como a adesão das células nos diferentes sulcos 

produzidos pelo processo de electroerosão e por polimento. 



4 
 

1.4. Resultados e Conclusões 

Confirmou-se que a amplitude de movimento das células aumenta quando sujeitas a 

campos magnéticos e eléctricos. A amplitude máxima registada com a bactéria Staphylococcus 

aureus foi de 80 µm a 40 Hz. À mesma frequência a amplitude do moviemto bactéria 

Staphylococcus hominis foi de 40 µm, a da Rhodococcus erythropolis com potencial zeta 

positivo foi de 10,5 µm e com potencial zeta negativo foi de 5,8 µm. 

O limiar de detectabilidade de defeitos registado nos ensaios no cobre foi de 21,9 µm, 

no PMMA de 132,3 µm, no aço inoxidável 304 L foi de 9,6 µm e no alumínio foi de 22,6 µm. 

Nos provetes eletroerodidos as bactérias aderiram às diferentes texturas produzidas, e 

detectou-se erros de padrão nas texturas. 

Nos provetes com diferentes rugosidades as bactérias aderiram aos sulcos produzidos 

pelas diferentes lixas utilizadas. Com esta técnica é possível detectar diferentes níveis de 

rugosidades através do número de bactérias presentes na superfície do material e falhas na 

uniformidade da qualidade superficial através da inexistência de células em zonas da superfície. 

Com a exploração da dimensão, mobilidade, aderência, e fluorescência de células 

bacterianas foi possível confirmar a capacidade da técnica de END para detectar micro-defeitos 

superficiais em materiais não porosos. 



5 
 

2. Revisão do Estado da arte 

2.1. Introdução 

Neste capítulo apresenta-se o resultado da pesquisa bibliográfica realizada. Será 

abordado o estado da arte dos principais temas na tese, ou seja, os END, as técnicas de END por 

LP e também será abordado o tema de biofilmes. Por fim, apresenta-se um levantamento e 

análise dos trabalhos publicados nestas áreas. 

2.2. Ensaios Não Destrutivos 

Um Ensaio Não Destrutivo (END) é um método de análise em que o material em teste 

não é destruído [4]. Existem diversos tipos de END em que a sua escolha depende do tipo de 

material e dos tipos de defeitos em análise. 

Com o rápido desenvolvimento industrial que se tem observado nos últimos anos 

juntamente com o crescimento da fiabilidade requerida, os END têm um papel cada vez mais 

importante. Estes ensaios são utilizados para detectar diferentes tipos de defeitos em diferentes 

materiais, de modo a caracterizá-los, quanto à sua morfologia, localização e dimensão. Os END 

são utilizados para inspeccionar matérias-primas, produtos em processo de fabrico, produtos 

acabados e produtos ao longo do seu tempo de vida de utilização [5]. Os métodos mais usuais 

de END são: a inspecção visual, os líquidos penetrantes, as partículas magnéticas, as correntes 

induzidas, os ultra-sons e os Raios X, existindo muitas outras variantes destas técnicas que 

também são vulgarmente aplicadas. 

Na actual conjuntura financeira os END ganham uma maior relevância, uma vez que a 

utilização deste tipo de ensaios resulta num aumento de produtividade e fiabilidade, pois com a 

detecção de defeitos reduz-se perdas de material, de mão-de-obra e de tempo de produção, 

implicando redução de custos. 

Para que os resultados finais dos ensaios sejam válidos é necessário reunir um 

conjunto de condições, tais como: pessoal treinado, qualificado e certificado; equipamentos 

calibrados e procedimentos de execução bem estipulados e claros. 



6 
 

2.3. Ensaios Não Destrutivos por Líquidos Penetrantes (LP) 

O END por LP é um método utilizado para detectar defeitos superficiais em todo o 

tipo de materiais, excepto nos porosos ou com rugosidade elevada. Este método começou a ser 

desenvolvido antes da Primeira Guerra Mundial na indústria ferroviária na inspecção de 

componentes de caminhos-de-ferro, tais como, carris, veios e rodas [5, 6]. As peças a 

inspeccionar eram colocadas em contacto com óleo mineral durante algum tempo, de seguida 

eram secas e cobertas com talco. Com o aparecimento de manchas de óleo à superfície, a 

existência de falhas nos componentes eram reveladas. A grande limitação deste ensaio era o 

facto de não ser possível detectar defeitos de dimensão reduzida ou com abertura à superfície 

muito apertada. Através do desenvolvimento de óleos de aplicação com maior poder de 

penetração e com agentes corantes, esta técnica tem hoje em dia um papel extremamente 

importante na detecção de defeitos em diferentes tipos de materiais, sejam eles materiais 

magnéticos, não-magnéticos, metálicos ou não-metálicos, em ligas de alumínio, ligas de titânio, 

magnésio, bronzes, latões, vidros, cerâmicos e plásticos [5, 6]. 

O ensaio baseia-se em fazer penetrar no defeito, de uma peça previamente limpa, um 

líquido, que através do efeito de capilaridade preencherá os defeitos existentes à superfície. O 

líquido penetrante permanece algum tempo à superfície até ser removido o excesso. Pode ser 

aplicado um produto absorvente, o revelador, que funciona como mata-borrão, aumentando a 

visibilidade das indicações de defeito [6]. 

O nome “penetrante” vem da propriedade essencial que este produto deve ter, ou seja, a 

sua habilidade de penetrar em aberturas apertadas [6]. Um bom líquido penetrante deve ser 

fabricado com as seguintes propriedades: 

• Boa capilaridade e molhabilidade 

• Coloração de modo a que seja visível quando o revelador é utilizado  

• Baixa volatilidade 

• Ponto de inflamação nunca inferior a 55ºC 

• Baixa toxicidade 

• Estável termicamente: evitando que os pigmentos responsáveis pela coloração 

sejam afectados 

• Inerte quimicamente, não reagindo quimicamente com as peças a analisar 

• Fácil remoção da superfície da peça permanecendo nos defeitos 

• Sensibilidade adequada ao tipo de defeitos a detectar 

• Viscosidade de acordo com o tipo de defeitos a detectar 

Em seguida faz-se uma breve explicação das quatro propriedades principais. A 

propriedade de sensibilidade avalia a capacidade do líquido penetrar no defeito e o seu brilho. 



7 
 

Assim consideram-se 4 níveis de sensibilidade, sendo o mais baixo o que só revela grandes 

descontinuidades e o nível 4 o que consegue revelar descontinuidades muito reduzidas [5]. A 

propriedade de viscosidade por si só não define um bom ou mau penetrante [6]. Intuitivamente 

diz-se que quanto menos viscoso for um líquido maior é a sua capacidade de penetrar numa 

descontinuidade, mas esta afirmação nem sempre é verdadeira. A viscosidade do líquido 

interfere na velocidade de penetração na descontinuidade. Um líquido com viscosidade baixa 

pode não ter tempo suficiente de penetração, pois não permanece muito tempo na superfície da 

peça, pondo em causa todo o ensaio e em contrapartida líquidos com elevada viscosidade têm 

tendência a serem removidos das descontinuidades quando a etapa de limpeza da peça é 

executada [6]. Portanto requer-se uma escolha cuidada e acertada de um líquido penetrante de 

forma a não pôr em causa a fiabilidade do processo. 

A capilaridade é a propriedade física que um fluido tem de subir ou descer em tubos 

extremamente finos. Assim, ajustando ao END por LP, a capilaridade indica a capacidade do 

líquido penetrar num defeito, portanto quanto maior for, mais facilmente o líquido preenche um 

defeito.  

Por fim, a propriedade de molhabilidade indica a tendência de um determinado fluido 

espalhar ou aderir sobre uma superfície sólida. Esta característica é avaliada pelo ângulo de 

contacto do líquido com a superfície. Quanto menor o ângulo de contacto maior a 

molhabilidade, isto é, o líquido molha mais a superfície sólida em contacto [5]. 

O processo de aplicação desta técnica é composto por 6 operações: 

1. Limpeza da superfície – esta etapa é extremamente importante, pois uma limpeza 

imprópria da superfície pode resultar em falsos resultados. 

2. Aplicação do penetrante – consiste em aplicar o LP sobre a superfície a inspeccionar. Dois 

tipos de LP podem ser aplicados, um penetrante colorido ou um fluorescente [5].  

3. Remoção do excesso do penetrante – após um certo tempo de penetração, o excesso de 

líquido é removido da superfície com produtos adequados ao tipo de líquido penetrante. É 

essencial que durante este processo não se retire o líquido dos defeitos. 

4. Aplicação do revelador – Consiste na aplicação de um filme uniforme de revelador sobre a 

superfície. O revelador é usualmente um pó fino branco. O revelador absorve o penetrante 

dos defeitos revelando o local dos mesmos. 

5. Interpretação dos resultados obtidos – Após a aplicação do revelador os resultados obtidos 

são analisados e interpretados de modo a concluir se os defeitos são ou não prejudiciais. 

6. Limpeza após ensaio – Esta última etapa consiste na limpeza de todos os resíduos de 

produtos que possam prejudicar um futuro trabalho na peça. 



8 
 

2.4. Recentes Evoluções nos END por Líquidos Penetrantes 

O END por LP tem sido muito utilizado durante as últimas décadas. O seu estudo e 

aperfeiçoamento levaram a aumentar o limiar de detectabilidade de descontinuidades em 

qualquer tipo de material, excepto os porosos.  

Com a crescente necessidade de miniaturização de componentes, os END existentes 

não acompanharam a evolução dos processos de fabricação e da existência de novos materiais. 

Assim, em relação ao END por LP o limiar de detectabilidade manteve-se inalterado na última 

década. A avaliar pelo número de trabalhos de investigação publicados concluiu-se que o 

desenvolvimento desta técnica não sofreu grandes evoluções a partir da década de 90 [7].  

A Figura 2.1 ilustra essa situação. 

A pesquisa foi realizada no motor de busca “Sciencedirect” . Este motor de busca 

possui a revista “NDT&amp;amp;E International” onde publica recentes investigações e 

desenvolvimentos do tema de END. A pesquisa foi realizada por diferentes palavras-chave. 

Pesquisou-se por “liquid penetrant”, “dye penetrant” e “penetrant testing”.  

No gráfico da Figura 2.1 está representado o número de publicações relacionadas com 

o tema ao longo dos últimos anos, o que indica que a técnica de END por LP sofreu o seu 

principal desenvolvimento no início da década de 90, mais precisamente nos primeiros três anos 

da década de 90 e no último ano da década de 80. 

 

  



9 
 

 

Figura 2.1 - Gráfico publicações de END por LP ao longo dos anos 

Na Figura 2.1 a barra representante do ano de 1989, corresponde também à soma de 

publicações de todos os anos anteriores a esse. 

2.5. Ensaios Não Destrutivos baseado em Suspensão de Células 
Bacterianas 

2.5.1. Descrição da Técnica 

A técnica de END baseada em Suspensão de Células Bacterianas é uma técnica 

pioneira que consiste em aplicar a suspensão para a detecção de micro-defeitos que tem 

demonstrado elevado potencial, a avaliar pelos resultados experimentais de alguns ensaios 

preliminares já realizados e que foram apresentados no âmbito da tese de João Borges. [1]. 

Esta técnica tem como alvo o estudo de defeitos em componentes microfabricados 

sendo possível tirar proveito das dimensões reduzidas das bactérias. Foi desenvolvida uma 

metodologia de teste para a aplicação da técnica que consiste em várias etapas. Como em 

qualquer END a primeira etapa consiste na limpeza prévia da peça a analisar, em seguida é 

aplicada uma suspensão de células bacterianas. Após um tempo de espera e penetração, para que 

as bactérias penetrem e adiram no material, o excesso é removido da superfície do material e  

dá-se início às etapas de revelação, inspecção, interpretação e avaliação dos resultados. De 

forma a evitar danos na peça analisada, sobretudo por biocorrosão, limpa-se e esteriliza-se com 

meios adequados ao componente analisado. É importante referir que a duração do ensaio não 

deve exceder os 10 minutos de modo a evitar a adesão irreversível das células à superfície. 

Na Figura 2.2 apresenta-se resumidamente a metodologia teste desta técnica. 



10 
 

 

Figura 2.2 - Metodologia genérica de teste [1] 

As etapas apresentadas possuem variantes de aplicação, onde a sua escolha depende 

do tipo de bactérias utilizado de forma a obter os melhores resultados. A 3ª Etapa pode ser 

realizada por derrame, imersão ou spray (Figura 2.3) [1]. A 4ª Etapa pode ser acelerada 

induzindo na peça em estudo um campo eléctrico ou magnético, caso as bactérias escolhidas 

tenham esse tipo de propriedades. Por fim, a 7ª Etapa é realizada, caso seja possível, a olho nu 

ou por microscópio (Figura 2.4). 

 

Figura 2.3 – Variantes de aplicação de Bactérias [1] 

  



11 
 

Os modos de inspecção e avaliação dos defeitos são: 

 

Figura 2.4 - Modos de Inspecção e avaliação dos defeitos [1] 

Por forma a clarificar a possível escolha das metodologias de inspecção apresenta-se 

na Figura 2.5 um organograma das principais etapas dos ensaios a efectuar. 



12 
 

 

Figura 2.5 – Principais etapas dos ensaios a efectuar [1] 

A técnica desenvolvida para aplicar Suspensão de Células Bacterianas para detectar 

defeitos superficiais, especialmente micro-defeitos, têm uma ampla gama de aplicabilidade, 

podendo ser aplicadas em diversos tipos de materiais com ou sem propriedades magnéticas ou 

eléctricas. A microfabricação é o principal alvo de estudo de aplicação desta técnica, devido à 

dimensão reduzida dos componentes fabricados e ao facto de as técnicas convencionais de END 

(Ultra-sons, Raios-x, Correntes Induzidas e LP) não serem adequadas à inspecção de 

componentes microfabricados. Por exemplo, na técnica de END por Correntes Induzidas as 

sondas de inspecção utilizadas são de maior dimensão que os componentes a analisar, por isso 

seria impossível a realização da inspecção dos componentes microfabricados. 

Principais etapas 
dos ensaios 

1 - Localização 
da área a 

inspeccionar 

Localizar a área a inspecionar 

Identificar o tipo de sujidade e seleccionar o meio de limpeza 

2 - Limpeza 
superficial Através de um produto adequado ao material a limpar 

3 - Aplicação 
da suspensão 

bacteriana 

Através de um banho do material numa suspensão 

Deposição da suspensão bacteriana directamente na superfície 
do material 

Pulverização da suspensão bacteriana na superfície por spray 

4 - Penetração e 
aderência 

Só pelo tempo e capilaridade, quando não se usa nenhuma 
técnica para produzir a movimentação das bactérias 

Fazer passar corrente eléctrica na amostra de modo a produzir a 
movimentação das bactérias 

5 - Remoção do 
excesso 

Através da utilização de um dispositivo próprio e utilizando 

Através da passagem de um papel pela superfície 

6 - Revelação Utilizando um meio de cultura para o crescimento das bactérias 

7 - Inspecção, 
interpretação e 

avaliação 

Assistida por microscópio ou lupa 

A olho nu 

Através da utilização de corantes 

8 - Limpeza e 
esterilização 

Sujeitando o material a temperaturas de pelo menos 60ºC 

Através da aplicação de um anti-bacteriano na superfície do 
material 



13 
 

2.5.2. Paralelismo entre Líquidos Penetrantes e Suspensão de Células 
Bacterianas 

Encontra-se facilmente paralelismo entre a técnica de líquidos penetrantes e a técnica 

que será desenvolvida baseada na utilização de suspensão de células bacterianas. 

A técnica por Líquidos Penetrantes não permite a detecção de defeitos de reduzida 

dimensão ou com uma abertura à superfície apertada [5]. 

Existem várias etapas coincidentes durante o processo de aplicação destas duas 

técnicas. Ambas necessitam de uma limpeza prévia da peça a analisar, de modo a remover 

possíveis impurezas ou sujidades, de forma a não comprometer o preenchimento dos defeitos 

pelo líquido penetrante ou da suspensão de células bacterianas. Na etapa de aplicação do líquido 

penetrante ou do Filme de Células Bacterianas é preciso esperar um tempo certo de penetração 

do líquido ou do filme nas descontinuidades. Em ambas as técnicas o líquido penetrante ou o 

filme de células bacterianas podem ser aplicados por spray, por derrame ou por imersão. A 

remoção do excesso também é uma etapa pertencente às duas técnicas, havendo uma variante na 

técnica a desenvolver, sendo possível a utilização de uma luz ultravioleta com comprimento de 

onda germicida para remover o excesso de células vivas à superfície sem interferir com as 

existentes nos defeitos. Na técnica a desenvolver a inspecção de defeitos pode ser realizada a 

olho nu tal como na dos LP, mas também pode ser necessário a utilização de uma lupa ou de um 

microscópico. Por fim, a etapa de limpeza da superfície da peça após a realização do ensaio é 

comum às duas técnicas. 

A técnica de END com Suspensão de Células Bacterianas (SCB) tem como base o 

ensaio por LP mas com a vantagem de se utilizar células bacterianas.  

Com o desenvolvimento da técnica de SCB pretende aumentar-se o limiar de 

detectabilidade de micro defeitos superficiais, podendo significar um enorme avanço neste tipo 

de ensaios. 

  



14 
 

2.7. Micro-fabricação 

A necessidade de miniaturização de componentes teve início quando os componentes 

existentes não acompanharam a necessidade de novas aplicações, assim durante a década de 50 

houve uma grande revolução em variadas tecnologias [8]. 

Aplicações na medicina, na indústria automóvel e no campo da electrónica são 

exemplos de áreas em constante evolução necessitando de componentes cada vez mais pequenos 

para alargarem os horizontes de aplicabilidade e funcionalidades [8]. A tendência de 

miniaturização criou um novo paradigma de produção na indústria, uma vez que este tipo de 

componentes necessita de uma base teórica diferente da existente, baseando-se então em 

resultados empíricos [9]. É importante realçar que normalmente não é possível adaptar as 

máquinas existentes para produzir os componentes à escala micro, portanto é necessário o 

desenvolvimento das mesmas para a produção deste tipo de componentes [8]. 

Microsensores de pressão são exemplos de componentes desenvolvidos nesta década. 

Durante a década de 80 houve o desenvolvimento do primeiro acelerómetro que foi utilizado no 

sistema de travagem antibloqueio, o mais conhecido por ABS, nas suspensões activas e nos 

airbags [8]. Nos últimos anos tem-se verificado um grande desenvolvimento na área de 

produção de microcomponentes, sendo na área da electrónica que se verifica uma tendência 

mais forte. Com a redução de escala dos componentes, tecnologias que eram tidas com inviáveis 

são agora possíveis. 

Em seguida apresenta-se uma breve explicação de processos de micro-fabricação mais 

actuais e utilizados: 

2.7.1. Powder Injection Molding 

Powder Injection Molding (PIM) é um processo que combina a produtividade de 

moldagem por injecção de plásticos com a possibilidade de fabricar metais e compostos 

cerâmicos [10]. Processo utilizado para a produção de peças com formas complexas, com 

grande qualidade e precisão. É derivado do processo Polymer Injection Molding, baseando-se 

em muito na tecnologia já implementada. 

É constituído por várias etapas onde a primeira consiste na mistura de um ligante com 

a matéria-prima (em pó), que é injectada num molde com o formato final da peça. Em seguida a 

peça passa pelo processo de debinding, que consiste na remoção do ligante adicionado 

anteriormente. Esta etapa de remoção é muito importante, pois tem de ser realizada de uma 

forma muito cuidada, uma vez que é possível alterar a forma da peça final. Por fim, realiza-se a 

etapa de sinterização onde a peça final, através de um tratamento térmico, sofre alterações na 



15 
 

sua estrutura microscópica com o objectivo de obter uma peça mais densa, melhorando assim as 

suas propriedades mecânicas. 

O desenvolvimento deste método veio da necessidade da produção de peças com 

formas complexas em metais ou compostos cerâmicos com custos competitivos. Este é um 

processo extremamente atractivo na medida em que pode ser utilizado na produção de peças 

com espessuras de 0,2 a 20 mm, num de peso de 0,02 a 100 g, com um nível de complexidade 

elevado e com um acabamento de grande qualidade [11]. 

Pode ser aplicado em diversas áreas, tais como, a indústria automóvel, tecnologia 

aeroespacial, componentes médicos e dentários, bens de consumo como a relojoaria e a 

joalharia, micro sistemas e sensores e na electrónica. O mercado que abrange a área da saúde 

está fortemente desenvolvido nos Estados Unidos da América, tendo este o seu monopólio. Os 

materiais mais utilizados nesta técnica de microfabricação são o aço inox 316L, o aço rápido 

M2 e o carboneto de tungsténio. Coroas dentárias, pequenas rodas de engrenagem [12] e lentes 

astéricas [13] são exemplos de microcomponentes fabricados por esta técnica apresentam-se na 

Figura 2.6. 

a)  b)  c)  

Figura 2.6 – Exemplos de aplicações da técnica micro-PIM: a) Coroa dentária [12] , rodas de 

engrenagem [12], c) Lentes asféricas [13] 

Os defeitos mais comuns aparecem devido à elevada temperatura do molde [14] ou 

devido a uma falha de preenchimento do mesmo. Estes defeitos traduzem-se no aparecimento de 

fissuras e de poros. 

2.7.2. Hot Embossing 

Hot Embossing é uma técnica que imprime microestruturas num polímero utilizando 

um molde de silício. 

Tal como a tecnologia PIM, é um processo extremamente importante na área da 

microfabricação. É utilizado para fabricar micro estruturas de plástico com grande qualidade e 

precisão [15]. 



16 
 

Para o fabrico de pequenos protótipos é muito utilizado, mas como é relativamente 

lento e constantemente associado a uma grande necessidade de trabalho manual, não é uma 

primeira escolha na indústria [15]. 

É iniciado pressionando a matriz contra o polímero previamente aquecido acima da 

temperatura de transição vítrea. Este aquecimento e pressão são feitos em vácuo. Após o 

arrefecimento do material abaixo da temperatura de transição vítrea, a prensa é aberta e a peça 

processada é removida da matriz. É de salientar que no final deste processo é sempre necessário 

executar algum tipo de acabamento na peça final.  

Para ter um bom resultado final é importante que a máquina e o molde estejam bem 

alinhados de forma a evitar estampagem incompleta. A força de pressão tem de ser 

uniformemente exercida sobre o polímero [16]. 

Este processo tem a capacidade de produzir componentes extremamente pequenos e 

tem a grande vantagem de quando implementado na indústria, não necessitar de máquinas 

novas, uma vez que máquinas já comercializadas podem ser utilizadas. Através da 

automatização deste processo, consegue-se diminuir custo de produção [15]. 

Sensores de fluxo para medição de gases e líquidos, micro espectrómetros e placas 

para titulação são exemplos de produtos produzidos pela técnica Hot Embossing (Figura 2.7). 

a)  b)  c)  

Figura 2.7 – Exemplos de aplicação da técnica Hot Embossing: a) Sensor de fluxo para medição de gases 

e líquidos [12], b) micro espectrómetro, c) placa para titulação 

Os defeitos mais comuns ocorrem devido à adesão entre o polímero e o molde na 

etapa de desmolde e também devido às tensões causadas pela expansão térmica diferente no 

molde e no polímero. Para evitar o aparecimento destes defeitos, deve optimizar-se os 

parâmetros de controlo, para garantir uma melhor qualidade [17]. 

2.7.3. Micro Fresagem 

O processo de Micro fresagem é muito semelhante à fresagem comum. Envolve a 

fresagem de micro-componentes cada vez mais utilizados nas diferentes indústrias. Possui os 

benefícios de fabricar peças na escala micro e macro, uma grande variedade de materiais com 

geometrias variáveis utilizando ferramentas a partir de 10 µm [18]. 



17 
 

É um método extremamente importante no fabrico de utensílios médicos e em 

equipamentos electrónicos, uma vez que a constante evolução obriga a produção de 

componentes cada vez mais pequenos, de modo a aperfeiçoar os componentes já existentes. 

Esta tecnologia surge como uma escolha válida, aliando o baixo custo de produção 

com o reduzido número de etapas, para conseguir peças com elevadas razões de dimensões [19]. 

O processo de Micro Fresagem possui duas componentes principais: 

• O fabrico de pequenas ferramentas com arestas de corte extremamente afiadas 

• A remoção de material da peça com equipamento de alta precisão e elevada 

repetibilidade [19]. 

O tipo de máquinas utilizadas neste processo varia de tamanho consoante o volume de 

produção pretendido e, através do aperfeiçoamento das mesmas, o tamanho final das peças 

produzidas diminui, produzindo tolerâncias ao nível dos micrómetros. 

Na Figura 2.8 apresentam-se exemplos de micro componentes electrónicos micro 

fresados. 

 

Figura 2.8 – Exemplos de micro componentes electrónicos micro fresados 

Os defeitos mais comuns nos produtos fabricados por esta técnica são rebarbas e  

rugosidade superficial [18]. A deformação angular da ferramenta e sua flexão são uma das 

causas do aparecimento de defeitos [18]. Outro factor que provoca altas rugosidades superficiais 

nos componentes micro fresados é o avanço por dente. Observa-se na Figura 2.9 que um baixo 

avanço por dente provoca rugosidades mais elevadas [18]. 



18 
 

 

Figura 2.9 – Gráfico da influência do avanço por dente na rugosidade superficial [18] 

Defeitos como a rebarba podem ser evitados com a escolha indicada da ferramenta de 

corte utilizada nos diferentes materiais ou substituindo a ferramenta quando se encontra em fim 

de vida. 

2.7.4. Ablação Laser 

Este processo utiliza a elevada potência do laser para vaporizar matéria de uma 

superfície alvo, chegando a temperaturas superiores a 2000ºC. É ejectada nessa superfície uma 

nuvem de partículas. Essa nuvem de partículas desloca-se a velocidades elevadíssimas, 

expande-se para longe do alvo e as suas partículas vão condensar-se no substrato colocado em 

frente à superfície alvo. O processo de ablação ocorre numa câmara de vácuo, em atmosfera 

controlada [19]. 

É uma técnica bastante útil na fabricação de micro-componentes, necessitando de 

impulsos de elevada frequência. As áreas são processadas através de espelhos galvanométricos 

ou pela movimentação da peça. É aplicada em polímeros. Os defeitos mais comuns surgem na 

libertação de partículas sólidas nas paredes do reactor que caem sobre os substratos [20]. 

2.8. Células Bacterianas e Biofilmes 

Bactéria é um  microorganismo unicelular, desprovida de núcleo. As bactérias são 

geralmente microscópicas. As bactérias habitualmente apresentam dimensões entre os 0,5 e os 5 

µm e possuem tamanhos e formas variadas. A dimensão, mobilidade, existência de propriedades 

magnéticas e eléctricas, aderência, reprodução e fluorescência são exemplos de vantagens 

existentes na técnica de FCB comparando com a técnica de LP. Neste trabalho utilizou-se 

bactérias com potencial zeta positivo e negativo que é o indicador da carga eléctrica superficial 

que as células bacterianas adquirem quando estas são colocadas no meio mineral  [35]. 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Micro-organismo
http://pt.wikipedia.org/wiki/Unicelulares


19 
 

Tal como qualquer técnica de END, a técnica FCB tem limitações. O facto de as 

células bacterianas poderem ser afectadas pelo material em análise, é um exemplo de uma 

limitação que pode comprometer a utilização desta técnica.  

Existem bactérias prejudiciais à saúde do ser humano, pois podem causar inúmeras 

doenças. Tuberculose, Escarlatina e Tracona [21]são exemplos de doenças causadas por 

bactérias. As bactérias utilizadas nestes ensaios não são patogénicas e o método não tem 

quaisquer riscos a esse nível. 

Biofilmes são conjuntos de bactérias que se desenvolvem espontaneamente em 

qualquer superfície sólida em condições fisiológicas adequadas e à qual se ligam através de uma 

matriz. Cerca de 99% dos micro-organismos presentes na Terra vivem nestas comunidades 

microbianas[22]. Esta agregação de microorganismos tem grande importância em várias 

actividades humanas como a saúde e a indústria. As micro-colónias que constituem o biofilme 

são compostas por espécies únicas ou por um conjunto de diferentes tipos de espécies 

dependendo do meio a que elas se formam [23]. Biofilmes são a forma mais bem sucedida do 

mundo de colonialismo [22].  

Diversas condições, como a superfície, a disponibilidade de nutrientes e a composição 

das bactérias afectam directamente a estrutura do biofilme. O seu desenvolvimento está 

representado na Figura 2.10. 

 

 

Figura 2.10 – Desenvolvimento de um biofilme bacteriano [24] 

O desenvolvimento de um biofilme é constituído por várias etapas: a adesão inicial à 

superfície, numa primeira fase a adesão é reversível e em seguida torna-se irreversível, em 

seguida dá-se a formação de micro-colónias e sua maturação e crescimento. Na última fase da 

formação de um biofilme, as células dispersam-se e multiplicam-se levando a colonização em 

novas superfícies.  



20 
 

Neste trabalho, a formação de biofilmes não é pretendida, pois este fenómeno pertence 

ao domínio de adesão irreversível, comprometendo assim os resultados finais e o futuro uso da 

peça em estudo. 

2.9. Biocorrosão 

A formação de biofilmes dá-se em todas as superfícies expostas a condições 

favoráveis ao seu desenvolvimento.  

O ataque em metais é facilmente localizado através da presença de corrosão e 

formação de incrustações resultantes da actividade bacteriana [25]. A corrosão depende do grau 

de oxidação que um composto pode sofrer, assim materiais como o acrílico ou compostos 

cerâmicos geralmente não são afectados pelo fenómeno da biocorrosão. 

Sendo os materiais cerâmicos, mais resistentes a altas temperaturas e ambientes 

agressivos comparando com metais, a biocorrosão é um fenómeno que só ocorre em casos 

extremos. Tais como os materiais cerâmicos, os plásticos não são propensos à biocorrosão. 

A inibição do crescimento e/ou actividade metabólica dos microorganismos e a 

modificação do ambiente em que o processo de corrosão, são métodos que foram 

implementados de forma a prevenir a biocorrosão em materiais, de modo a evitar alterações nas 

suas propriedades [26]. 

Neste trabalho, este fenómeno tem de ser evitado, uma vez que materiais como o 

alumínio e o aço inoxidável podem sofrer com a sua acção. A maior preocupação durante os 

ensaios será a de não ultrapassar os 10 minutos, protegendo assim os componentes analisados de 

sofrerem danos irreversíveis. Este fenómeno pode comprometer a técnica de END, uma vez que 

os danos provocados serão constituídos como defeitos, comprometendo os futuros resultados. 

  



21 
 

2.10. Efeito Antibacteriano do Cobre 

O cobre tem sido alvo de inúmeras pesquisas, pelo que as suas vantagens e benefícios 

encontram-se bem documentados. Muito antes de determinados microrganismos terem sido 

identificados como a causa de infecções e doenças já os Romanos utilizavam o cobre para 

proteger e melhorar a saúde pública [27]. O cobre já era utilizado em canalizações, talheres, 

panelas, entres outras aplicações para melhorar a saúde pública [28].  

Hoje em dia a utilização de cobre em instalações públicas, como hospitais, é crucial, 

pois impede a propagação de infecções. É importante que se utilize nas maçanetas das portas, 

bancas e noutros objectos frequentemente tocados em locais onde se presta assistência médica 

ou que se encontram abertos ao público em geral para evitar a propagação de doenças 

infecciosas [27]. 

Estudos recentes afirmam que o cobre é eficaz na morte das três estirpes mais comuns 

de MRSA no Reino Unido [28]. A acção antibacteriana do cobre tem recebido cada vez mais 

atenção na utilização do material em estabelecimentos de saúde e no processamento de 

alimentos [29]. Em contraste com o cobre, no aço inoxidável células poderão manter-se vivas 

durante 28 dias [29]. 

Assim, o cobre, como uma superfície antibacteriana desempenha um papel importante 

de ajuda no controle de bactérias responsáveis por infecções.  

Esta acção antibacteriana pode comprometer os resultados deste trabalho, pois os 

ensaios não podem exceder um determinado tempo, pois as células serão mortas pelo cobre, não 

sendo possível detectar os defeitos pretendidos. É necessário estudar para cada bactéria o tempo 

máximo de ensaios no cobre. 

2.11. Magnetotaxia 

O comportamento de organismos na presença de um campo magnético é basicamente 

descrito pela interacção dipolo magnético celular com o campo magnético externo, pode 

entender-se que o movimento é o comportamento destes microorganismos. Ao resultado da 

acção do campo magnético dá-se o nome de magnetotaxia (Figura 2.11) [30]. 

Estudos recentes têm mostrado que a interacção entre várias espécies animais com o 

campo magnético terrestre pode ser um importante factor de adaptação [30]. 

A interacção entre o campo geomagnético e um ser vivo é mais evidente no caso de 

uma grande gama de microorganismos encontrados em sedimentos do leito de rios, lagos e 



22 
 

lagoas. Nestes casos, o mecanismo que rege a interacção é conhecido e pode ser explicado 

através da interacção entre o momento magnético do organismo e o campo externo. De facto, 

várias bactérias são capazes de biomineralizar pequenos cristais de óxido magnético de ferro 

(Fe3O4) ou sulfeto magnético de ferro (Fe3S4).  

Esta característica é essencial para o sucesso deste trabalho, uma vez que é 

estritamente necessário as células tenham propriedades magnéticas para ser adequado o uso de 

equipamentos que produzam campos magnéticos. A produção de campos magnéticos acelerará 

o movimento das células sobre a superfície do material a analisar, permitindo que as mesmas se 

desloquem para os defeitos. 

 

Figura 2.11 – Comportamento de bactérias na presença de um campo magnético [30] 

2.12. Outros Trabalhos Desenvolvidos 

Após uma extensa pesquisa sobre a utilização de bactérias na detecção de defeitos, 

verificou-se que os desenvolvimentos relacionados com este tópico são quase inexistentes. 

Encontrou-se publicado apenas um estudo da autoria de Siores et. al [31] onde mostra que 

bactérias podem ser utilizadas como ferramenta de diagnóstico na detecção de descontinuidades 

e concluiu que bactérias são capazes de  orientarem-se conforme o campo magnético da Terra 

de Sul para Norte. Utilizando então a técnica por Partículas Magnéticas (PM), a presença de um 

defeito é descoberto através de uma distorção do fluxo magnético. Estas bactérias com 

propriedades magnéticas orientam-se em cadeias ao longo de um campo magnético. 

Assim conclui-se que o uso de micro/nano partículas, possivelmente soluciona os 

problemas na detecção de defeitos de dimensões reduzidas. 

João Borges [1] estudou a possibilidade de utilização da dimensão microscópica, da 

aderência, das propriedades de mobilidade e a da existência de propriedades eléctricas e 

magnéticas de células bacterianas, de forma a identificar, dimensionar e caracterizar defeitos 

existentes nos materiais analisados. Deste modo, teve como objectivo o desenvolvimento e 



23 
 

caracterização da fiabilidade de uma técnica inovadora de END baseada em suspensão de 

células bacterianas.  

Foram realizados ensaios laboratoriais com e sem a utilização de campos eléctricos. 

Nos vários ensaios não se conseguiu obter a movimentação desejada por parte das bactérias, 

mas verificou-se que as bactérias aderem preferencialmente aos defeitos. Este comportamento 

possibilita, através de uma melhor escolha das mesmas, estudar e caracterizar defeitos padrão e 

definir o limiar de detectabilidade da técnica. Não foi possível definir um limiar de detecção 

inferior a 20,3 ?m. 

 Em virtude de falta de tempo para cumprir um dos objectivos, não foi realizada a 

avaliação experimental da inadequação das técnicas de END já existentes, na detecção de 

micro-defeitos superficiais em materiais de engenharia sujeitos a processos tecnológicos. No 

âmbito deste trabalho, analisaram-se componentes microfabricados pela técnica micro-pim. 

Após o trabalho desenvolvido, concluiu-se que através de um estudo aprofundado e 

melhoramento desta técnica inovadora, existe um elevado potencial enquanto técnica de END 

para detecção de defeitos superficiais. Ficou por explorar a utilização de campos magnéticos e 

eléctricos nos ensaios e avaliar a sua influência na amplitude de movimento das bactérias. 

O dispositivo da “Língua Electrónica” é utilizado no controle ambiental, controlando 

os níveis contaminação por metais pesados e pesticidas em rios, e no saneamento básico, 

controlando a qualidade da água nas estações de tratamento. Na indústria alimentar, o 

dispositivo pode aumentar o rigor do controlo de qualidade na fabricação de bebidas, por meio 

da monitorização contínuo. O dispositivo desenvolvido é mais sensível que a língua humana e o 

sensor permite com rapidez, precisão e simplicidade verificar a qualidade da água, a existência 

de contaminantes, pesticidas, substâncias húmicas e metais pesados. A Língua Electrónica é 

formada por um conjunto específico de plásticos que conduzem electricidade e que são 

sensíveis às substâncias responsáveis pelos diferentes tipos de paladar. Por enquanto, o 

equipamento (Figura 2.12) está apto para operar com vinhos, café, e água mineral, mas estão a 

desenvolver sensores específicos para análise de leite e sumos de frutas [2].  



24 
 

 

Figura 2.12 – Sensor gustativo para avaliação de líquidos [2] 

Este dispositivo só actua em meio aquoso e executa precisamente o contrário do que 

se pretende com a realização deste trabalho, uma vez que este dispositivo é utilizado para 

detectar bactérias e neste trabalho pretende utilizar-se as bactérias para detectar micro-defeitos 

superficiais em diversos materiais não porosos. 

O polímero desenvolvido por Investigadores da Universidade de Sheffield, na Grã-

Bretanha, consiste em aplica-lo juntamente com um corante fluorescente sobre uma ferida 

iluminando-o em seguida com uma luz negra. O nível de brilho alcançado pelo polímero 

(Figura 2.13) indicará a gravidade da situação, sendo maior quanto maior for o número de 

bactérias presentes nos ferimentos. Actualmente determinar o nível de infecção bacteriana exige 

cultivar em laboratório partes recolhidas da ferida, o que leva vários dias para se obter o 

resultado. Com este novo polímero, esta verificação passará a ser possível em poucas horas. 

 

Figura 2.13 - Curativo a brilhar quando em contacto com bactérias [3] 

Tal como o dispositivo da “Língua Electrónica” este polímero realiza o contrário do 

que se pretende com este trabalho, uma vez que o polímero foi criado para detectar bactérias em 

feridas e como já foi dito, neste trabalho pretende detectar-se micro-defeitos superficiais em 

diversos materiais. 



25 
 

3. Produção e Caracterização de defeitos para Validação 
Experimental 

3.1. Introdução 

A necessidade de criar defeitos artificiais está relacionada com a validação 

experimental da técnica inovadora de END. O principal objectivo de João Borges [1] foi 

confirmar a preferência de alojamento das bactérias nos defeitos. Tendo esse objectivo sido 

cumprido, existe a agora a necessidade de observar o comportamento das bactérias em diversos 

tipos de defeitos e materiais, para determinar qual o menor tamanho que consegue-se detectar. 

Como o objectivo é detectar descontinuidades superficiais em diferentes materiais 

alvo, é importante identificar as variáveis necessárias para o desenvolvimento desta técnica. O 

tipo de bactéria, o tempo de adesão das células, a morfologia dos defeitos, o material analisado e 

os parâmetros associados aos campos magnéticos e eléctricos são os factores necessários a 

ajustar para optimizar a metodologia desta técnica.  

Em seguida apresentam-se as diferentes técnicas utilizadas para a produção de 

defeitos. 

Numa primeira fase de aplicabilidade do novo END por SCB, a técnica será aplicada 

em defeitos padrão, para garantir a não aleatoriedade da dimensão e morfologia dos defeitos 

detectados. Assim é possível determinar o limiar de detectabilidade da técnica desenvolvida 

para cada material. 

3.2. Produção de Defeitos por Micro Indentação 

A produção de micro defeitos por indentação foi realizada por um micro-durómetro 

que através da variação de cargas e tempos de indentação diferentes produz defeitos artificiais 

de diferentes tamanhos. Usualmente um micro-durómetro é utilizado para medir a dureza dos 

materiais. Neste trabalho este aparelho foi utilizado para produzir diversos tipos de matrizes de 

defeitos, que combinem as posições dos diferentes tipos de defeitos de forma variada. É 

importante que defeitos com a mesma dimensão se encontrem em sítios diferentes da superfície 

do componente a analisar, pois em caso de não uniformidade da disposição das bactérias ou em 

virtude da dificuldade de obtenção de superfícies perfeitamente polidas, a fiabilidade da técnica 

pode ser posta em causa. 



26 
 

A produção de matrizes com defeitos é essencial para conferir fiabilidade e estudar o 

limiar de detectabilidade dos defeitos que esta técnica de END permite detectar, mas não só, é 

também importante observar o comportamento das bactérias em diversos tipos de defeitos e 

materiais. 

Os defeitos foram produzidos em diferentes materiais para analisar o comportamento 

das bactérias nas diferentes superfícies. Os materiais utilizados foram o cobre, o aço inoxidável 

AISI 304L, Alumínio e Acrílico (Figura 3.1). Estes materiais têm características diferentes, por 

isso é importante fazer um breve estudo antes de proceder aos ensaios experimentais de modo a 

ser mais célere o processo de escolha dos parâmetros experimentais. 

a)  b)  

c)  d)  

Figura 3.1 – Materiais utilizados na produção de defeitos: a) Acrílico, b) Alumínio, c) Cobre, d) Aço 

inoxidável AISI 304 L 

O aço inoxidável utilizado em diversas aplicações, devido às suas vantagens técnicas 

tais como electrodomésticos, pequenos utensílios domésticos e na construção de edifícios e 

mobiliários. É utilizado nestas aplicações por ser um material resistente à corrosão e com grande 

resistência mecânica. Para utilização neste trabalho é importante referir que não é atraído nem 

repelido por ímanes. 

As ligas de alumínio são ligas não ferrosas, e apresentam uma boa leveza, 

deformabilidade, resistência à corrosão e um custo relativamente baixo [32]. O alumínio é um 

metal abundante na crosta terrestre, possuindo reduzida densidade, boa ductilidade, boa 

condutividade térmica e eléctrica, não sendo atraído nem repelido por ímanes, nem é 

magnetizável. 



27 
 

O acrílico (PMMA) é um material termoplástico rígido, transparente e incolor, 

relativamente rígido e resistente, onde as suas vantagens são a sua baixa densidade, resistência à 

corrosão e a sua característica de isolante eléctrico. Outras propriedades que são bastantes úteis 

em diversas aplicações são a presença de brilho, boas propriedades térmicas, facilidade de 

pigmentação, facilidade de gravação e boa maleabilidade. Não pode ser sujeito a forças 

traccionárias e comparando com outros materiais tem uma temperatura de utilização baixa. Para 

aplicação nesta técnica inovadora a grande vantagem é o facto de não ser atraído nem repelido 

por ímanes nem ser um material magnetizável, assim não sofrerá qualquer tipo de acções 

provenientes dos campos eléctricos ou magnéticos provenientes dos equipamentos a serem 

utilizados nos ensaios experimentais. 

O cobre é um material não-ferroso com pigmentação avermelhada e é utilizado há 

milhares de anos por diversas culturas. É extremamente resistente à corrosão. Este material é 

simultaneamente resistente e maleável contrariando as propriedades dos materiais do uso geral. 

Como já foi dito referido anteriormente o cobre é um material com propriedades antibacterianas, 

sendo então necessário adaptar os ensaios de modo a que os resultados possam ser observados 

antes da total eliminação das bactérias na superfície do cobre. 

Esta escolha de materiais cobre uma larga gama de materiais de Engenharia, 

permitindo validar a metodologia em materiais com propriedades químicas e físicas diversas. 

De modo a continuar o trabalho do João Borges [1] escolheu-se a matriz reduzida para 

produzir nos provetes., uma vez que é possível observar a matriz no microscópio na sua 

totalidade com as lentes existentes.  

A distância entre cada indentação é igual a 300 µm e é medida desde o seu centro. 

Existem 8 cargas de indentação diferentes no micro-durómetro, sendo então possível produzir 8 

tamanhos diferentes de defeitos, onde cada indentação produzida tem uma duração de 

10 segundos. Na Tabela 3.1 observa-se a carga que está associada a cada defeito. Para ser 

possível realizar três ensaios em simultâneo foram produzidas 3 matrizes de defeitos na 

superfície dos provetes, onde cada tem 8 tamanhos diferentes de defeitos e 12 no total. Cada 

matriz de defeitos tem a forma rectangular com 0,9 mm de largura e 0,6 mm de altura. A 

distância entre cada matriz é igual a 3 mm e estão centradas na superfície. Na Figura 3.2 

representa-se a matriz de defeitos, distâncias em milímetros e posicionamento das matrizes na 

superfície dos materiais. 



28 
 

 

Figura 3.2 – Ilustração das matrizes de defeitos produzidas nos provetes 

Poliu-se previamente a superfície das diferentes amostras, de modo a eliminar defeitos 

pré-existentes na superfície para que no final esteja presente somente a matriz de defeitos 

pretendida. Uma vez que é difícil garantir uma superfície perfeitamente polida, na matriz 

escolhida estão presentes tamanhos de indentações iguais em posições diferentes. Assim 

elimina-se uma possível influência do estado da superfície no comportamento nas bactérias. 

Tabela 3.1 – Cargas utilizadas para a produção de indentações 

Carga (Kg) 1 0,5 0,3 0,2 0,1 0,05 0,025 0,01 

Defeito A B C D E F G H 

 

Definida a matriz, produziu-se na superfície dos materiais a matriz.  

  



29 
 

Na Figura 3.3 está representada a matriz dos defeitos em acrílico, aço inox, alumínio e 

cobre. 

a)  b)  

c)  d)  

Figura 3.3 – Matriz reduzida produzida em: a) Acrílico, b) Alumínio, c) Cobre e d) Aço Inox 304 L 

Apesar da carga de indentação ser a mesma, o tamanho dos defeitos nos diversos 

materiais são diferentes. Este fenómeno deve-se ao facto da dureza dos materiais ser diferente. 

Na Tabela 3.2 observa-se o tamanho médio de cada defeito obtido por micro-indentação. 

  



30 
 

Tabela 3.2 – Dimensão das diagonais de cada indentação 

Dimensão de defeitos (µm) 

Tipo de 

defeito 

Carga de 

Indentação (Kg) 
Acrílico Alumínio Cobre Aço Inox 

A 1 282,1 132,3 139,6 98,2 

B 0,5 201,2 92,5 96,7 68,9 

C 0,3 162,7 71,9 72,9 52,3 

D 0,2 133,1 58,5 62,1 43,1 

E 0,1 93,7 41,4 42,6 31,3 

F 0,05 65,1 30,5 30,34 22,3 

G 0,025 45,3 22,6 21,9 17,9 

H 0,01 27,5 12,5 12,7 9,6 

 

3.3. Produção de Defeitos por Electroerosão 

Electroerosão ou Electrical Discharge Machining (EDM) é um processo térmico de 

fabricação caracterizado pela remoção de material através de descargas eléctricas que ocorrem 

entre um eléctrodo e uma peça, através de um líquido dieléctrico. 

A peça é submersa num líquido, onde não existe força de corte, uma vez que não há 

contacto entre a ferramenta e a peça não formando as tensões comuns dos processos 

convencionais de maquinagem. Para que este processo de remoção de material seja utilizado, os 

materiais envolvidos têm de ser bons condutores de electricidade. Na Figura 3.4 observa-se um 

esquema de equipamento utilizado em electroerosão. 

No alumínio, produziu-se texturas com tamanhos pré-definidos. O tamanho do defeito 

produzido varia com o tamanho do eléctrodo utilizado no processo. Variando os parâmetros do 



31 
 

processo (diferença de potencial entre o eléctrodo e a peça, corrente de descarga e tempo de 

descarga) consegue produzir-se texturas com diferentes níveis de rugosidade. 

 

Figura 3.4 – Esquema de equipamento utilizado em Electroerosão [33] 

De modo a estudar os diferentes comportamentos das bactérias produziu-se uma 

matriz de 4 texturas circulares, uma vez que o punção em cobre tem a forma cilíndrica com 

3 mm de diâmetro. De seguida, procedeu-se à caracterização das texturas através de um 

rugosímetro Mitutoyo Surftest 301 disponível no Laboratório de Tecnologia Industrial LTI do 

DEMI da Faculdade de Ciências e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa. A medição da 

rugosidade das superfícies é importante para estudar o comportamento das bactérias nos 

diferentes níveis para definir o limiar de detectabilidade de defeitos em diferentes níveis de 

acabamento superficial, para num trabalho futuro direccionar o desenvolvimento desta técnica 

inovadora, isto é, perceber em que níveis de rugosidades é possível aplicar a técnica. Na 

Figura 3.5 observam-se as texturas produzidas, os valores da rugosidade média de cada textura e 

o punção de cobre utilizado. 

 

  



32 
 

a)   b)  

Figura 3.5 – a) Diferentes Texturas produzidas no provete de Alumínio (Ra1=1,61 µm, Ra2=1,63 µm, 

Ra3=1,83 µm, Ra4= 2,85 µm), b) Punção de cobre utilizado para produzir diferentes texturas 

3.4. Criação de defeitos através de lixas 

O uso de lixas com diferentes granulometrias é bastante importante no sentido de 

estudar a capacidade das bactérias em alojarem-se nos diferentes sulcos produzidos. Uma lixa 

com maior granulometria irá produzir sulcos maiores. Deste modo, produziu-se um provete de 

alumínio como exemplifica-se na Figura 3.6.  

O provete foi produzido polindo as diferentes filas da superfície com diferentes 

granulometrias de lixas. 

Maquinou-se quatro provetes de secção quadrada com 12 mm de lado. Comprimindo 

os quatro provetes com um material de sacrifício poliu-se todas as superfícies com a lixa de 

maior granulometria (P80), ficando as superfícies a analisar todas alinhadas entre sim. De 

seguida destacou-se uma amostra e repetiu-se o mesmo processo com a lixa P240. Repetiu-se o 

processo até à última amostra, onde se utilizou a lixa P600 e a P2400 no último provete. A cada 

designação de lixa corresponde a diferentes diâmetros médios das partículas dos materiais 

abrasivos incorporados nas lixas. A lixa P80 tem um diâmetro médio de 201 µm, a P240 de 58.5 

µm, a P600 de 25,8 µm e a P2500 tem de 8,4 µm. Quanto menor for este diâmetro menores 

serão os sulcos produzidos na superfície do material pelas lixas. Após os diferentes polimentos 

estarem completos, juntou-se os quatros provetes de modo a obter um provete final com quatro 

filas com quatro rugosidades superficiais diferentes. Deste modo obteve-se um conjunto de 

provetes como se representa na Figura 3.6. 

Aplicando a técnica das amostras produzidas, estudou-se a adesão de diferentes tipos 

de bactérias em diferentes níveis de rugosidades. 

Diferentes níveis de rugosidades não são defeitos. Assim com este processo pretende 

estudar-se o limiar de rugosidades a que as bactérias aderem, evitando a ocorrência de erros na 

aplicação da técnica END, não confundido rugosidade com defeitos nas peças. 



33 
 

 

Figura 3.6 – Componente com diferentes superfícies lixadas (Rafila1=0,13 µm, Rafila2=0,23 µm, 

Rafila3=0,47 µm, Rafila4=0,80 µm)  

3.5. Componentes Microfabricados com Defeitos Caracterizados 

Para garantir a fiabilidade desta técnica é importante aplicá-la em componentes com 

defeitos reais. O Centro de Engenharia Mecânica da Universidade de Coimbra forneceu 

microcomponentes utilizados na medicina dentária produzidos pela técnica micro-PIM já com 

defeitos devidamente identificados e caracterizados.  

É importante realçar que os defeitos existentes foram produzidos durante o seu 

processo de fabricação, mas é importante não excluir os defeitos existentes nos moldes. Assim 

que numa etapa seguinte será essencial aplicar a técnica de END nos diversos moldes alargando 

a aplicabilidade da mesma. Na Figura 3.7 observa-se a caracterização dos defeitos existentes nas 

diferentes amostras.  

 

 

  



34 
 

 

 

 

 

 

 
Amostra 38 

Após o ciclo térmico de debinding 
Defeito - Fissura 

Amostra 1A (filaB) 
Sinteriazada 

Defeito - Poros 

Amostra 7A (fila B) 
Sinterizada 

Defeito - Fissura 
 

 

 

 

 

 

Gito (fila B) 
Sinterizada 

Defeito - Fissura 

Amostra 1A (fila C) 
Sinterizada 

Defeito - Poros 

Amostra 28A 
Sinterizada 

Defeitos – Poros e fissuras 
 

 

 

 

 

 
Gito 7 

Sinterizado 
Defeito - Fissura 

Gito 10 
Sinterizado 

Defeito - Poro 

Gito 10 
Sinterizado 

Defeito - Fissura 
 

 

 

 

 

 
Gito 16 

Sinterizado 
Defeito - Fissura 

Gito 26 
Sinterizado 

Defeito - Poro 

Gito 26 
Sinterizado 

Defeito - Fissura 
Figura 3.7 – Caracterização dos defeitos fornecidos da Universidade de Coimbra  



35 
 

Na Figura 3.8 estão representados todos os componentes microfabricados fornecidos 

pelo Centro de Engenharia Mecânica da Universidade de Coimbra. 

 

Figura 3.8 – Componentes microfabricados





37 
 

4. Bactérias e Equipamento Utilizado para Validação 
Experimental  

4.1. Introdução 

Neste capítulo será descrito de uma forma breve as bactérias aplicadas nos ensaios 

laboratoriais da técnica END por SCB, o equipamento elaborado no âmbito da tese de Mestrado 

de Bruno Mateus [34] a ser utilizado nos ensaios e o equipamento utilizado para avaliar 

experimentalmente a técnica de END por LP. 

Nos ensaios da técnica de END por SCB utilizaram-se equipamentos com o intuito de 

promover o movimento de bactérias com propriedades magnéticas e eléctricas. Foi também 

usado um dispositivo que incorpora uma luz ultravioleta de comprimento de onda germicida 

para ser utilizada na etapa de remoção de excesso de fluido bacteriano. 

4.2. Caracterização das Bactérias Utilizadas 

De modo a que a utilização dos equipamentos nos ensaios tenha sucesso é 

imprescindível que as bactérias escolhidas tenham propriedades adaptadas às especificidades 

dos ensaios. 

Para os equipamentos dedicados à aplicação de campos eléctricos utilizou-se a 

bactéria a Rhodococcus erythropolis DCL14. Devido às condições de crescimento, a bactéria 

apresentou dimensões na ordem dos 0,92 µm, sendo possível detectar menores defeitos que os 

detectados anteriormente por João Borges [1]. Consoante a sua fonte de carbono, etanol ou  

n-Hexadecano, as células apresentam carga negativa ou positiva respectivamente [35]. 

Para os equipamentos dedicados à aplicação de campos magnéticos utilizaram-se as 

bactérias Staphylococcus aureus e a Staphylococcus hominis com dimensões de 1.24 µm e 0,57 

µm respectivamente. Estas bactérias foram recolhidas isoladas de amostras recolhidas em 

telemóveis dos alunos e investigadores do Centro de Engenharia Biológica e Química do 

Instituto Superior Técnico. Foram seleccionadas por apresentarem propriedades magnéticas 

superiores às restantes bactérias isoladas. A sua identificação foi feita por perfil de ácidos 

gordos, usando o sistema “Sherlock® Microbial Identification System (MIS)” da MIDI, Inc. 

(E.U.A.). 



38 
 

Na Tabela 4.1 apresentam-se as propriedades das bactérias utilizadas nos diversos 

ensaios. 

Tabela 4.1 – Propriedades das bactérias utilizadas nos ensaios laboratoriais 

Nome Gram 
Dimensão 

(µm) 
Morfologia 

Prop. 

Eléctricas/ 

Magnéticas 

Condições 

de 

sobrevivência 

Temp. 

Ideal 

Tensão 

superficial do 

meio (mN/m) 

Fonte de 

Carbono 

R.erythropolis Positiva 0,92 Coccus Eléctricas 24 ºC-35 °C 28ºC 
22 (crescida 

em 
hexadecano) 

Etanol ou 
Hexadecano 

S. aureus Positiva 1.24 Coccus Magnéticas 8-45ºC 35-37ºC n.d. Glucose 

S. hominis Positiva 0,57 Coccus Magnéticas 20-45ºC 28-37ºC n.d. Glucose 

 

4.3. Descrição do Equipamento Utilizado 

4.3.1. Dispositivo com Quatro Solenóides Horizontais para Microscópio 

A finalidade desta mesa é a possibilidade de conseguir observar-se em tempo real o 

comportamento das bactérias ao microscópio quando em contacto com um campo magnético. 

Sendo assim, Bruno Mateus [34] produziu esta mesa (Figura 4.1) onde existem 4 solenóides 

dispostos ortogonalmente. Uma vez que o espaço disponível no microscópio para adaptar 

qualquer tipo de equipamento é reduzida, os solenóides utilizados são de pequenas dimensões, 

logo o campo magnético produzido não foi suficientemente forte para se obter movimento por 

parte das células. Os solenóides podem estar os 4 ligados simultaneamente, como também é 

possível escolher a combinação de solenóides activados pretendida.  

  

http://en.wikipedia.org/wiki/Celsius


39 
 

a)  b)  

Figura 4.1 – Mesa com 4 solenóides: a) vista de topo, b) acoplado no microscópio 

4.3.2. Dispositivo com Rotação de Campo Magnético para Microscópio 

Este equipamento foi produzido para induzir campos magnéticos em várias direcções 

de modo a criar movimento e pode observar-se na Figura 4.2. A abertura do estator é suficiente 

para colocar a lente do microscópio e assim observar em tempo real o comportamento das 

células com propriedades magnéticas. 

a)  b)  

Figura 4.2 – Mesa com estator de motor passo-a-passo: a) vista de topo, b) acoplada no microscópio  

  



40 
 

4.3.4. Solenóide Vertical 

Com o objectivo de criar campos magnéticos na vertical, criou-se um pequeno 

solenóide móvel (Figura 4.3). Este solenóide foi criado no Laboratório de Tecnologia Industrial 

LTI do DEMI da Faculdade de Ciências e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa, em que 

enrolou-se fio de cobre em onze espiras em torno de uma peça de aço. 

Tirando proveito da sua pequena dimensão, foi possível acoplar o dispositivo na base 

do microscópio e observar as células sujeitas ao campo magnético vertical. 

 

                 Figura 4.3 – Solenóide Vertical 

4.3.5. Dispositivo Automatizado para Campo Magnético Horizontal e Vertical 

Com o intuito de produzir campos magnéticos em duas direcções distintas, de forma a 

produzir um maior efeito sobre as bactérias, foi produzida uma mesa com um solenóide que 

gera linhas de campo verticais e outro para criar um campo horizontal. Com o auxílio de um 

pequeno motor é possível movimentar de forma automatizada a amostra a analisar entre os 2 

solenóides. 

Com o equipamento representado na Figura 4.4 analisou-se as amostras com defeitos, 

sendo possível a escolha de diversos parâmetros, tais como, a frequência, tempo de excitação de 

cada solenóide e o número de ciclos desejado. 

 

a)  b)  

Figura 4.4 – Mesa com solenóide vertical e horizontal: a) Modelo no Solidworks, b) Dispositivo  



41 
 

4.3.6. Dispositivo Automatizado com Rotação de Campo Magnético no Plano 
Horizontal e Vertical 

Este equipamento consiste numa mesa com 2 estatores de um motor passo-a-passo, 

que permite a aplicação de campos magnéticas em variadas direcções. Um estator está colocado 

sobre a base do dispositivo, logo a excitação a diferentes direcções é feita no plano horizontal. O 

outro estator está colocado no plano vertical. Com as diferentes direcções de campos 

magnéticos produzidos, pretende conseguir-se uma maior mobilidade das bactérias. 

Como se observa na Figura 4.5 com o auxílio de um motor e de uma estrutura ligada a 

um motor, é possível movimentar a amostra para o estator na horizontal ou na vertical. Como 

acontece no equipamento descrito em 4.3.4, é possível escolher os parâmetros dos ensaios, tais 

como, frequência, tempo em cada estator e número de ciclos.  

Com este equipamento, a excitação das bactérias é maior uma vez que a direcção do 

campo magnético aplicado é variada. 

 

Figura 4.5 – Representação no Solidworks da mesa com dois estatores 

4.3.7. Dispositivo para Aplicação de Campo Eléctrico 

Ao contrário dos equipamentos previamente descritos, este utilizado-se nas bactérias 

com propriedades favoráveis à utilização de campos eléctricos. Este equipamento permite 

aplicar campos eléctricos em direcções perpendiculares, horizontal e vertical, promovendo 

maior movimento às bactérias com propriedades favoráveis à utilização deste equipamento. 

O dispositivo (Figura 4.6) é automatizado, sendo possível movimentar a amostra a 

analisar entre os dois pares de placas paralelas responsáveis pela aplicação dos campos 

eléctricos e escolher os parâmetros dos ensaios, o número de ciclos, o tempo de ensaio e a 

tensão. 



42 
 

a)  
b)  

Figura 4.6 – Dispositivo para aplicação de Campo Eléctrico: a) Modelo no Solidworks, b) Dispositivo 

O equipamento produzido por João Borges [1]  foi utilizado para observar em tempo 

real o comportamento das bactérias com propriedades favoráveis à aplicação de campos 

eléctricos. 

Este equipamento (Figura 4.7) consiste numa pequena base onde estão acopladas duas 

placas metálicas paralelas. Este dispositivo não é automatizado, mas é possível controlar 

manualmente a distância entre as placas. Os parâmetros variáveis foram o tempo de ensaio e a 

tensão escolhida. Devido às suas pequenas dimensões é possível acoplá-lo no microscópio para 

observar em tempo real o movimento das células. 

 

Figura 4.7 – Dispositivo para aplicação de Campo Eléctrico para acoplar no microscópio 

4.3.8. Equipamento para Eliminação do Excesso de Suspensão Bacteriana 

Com o intuito de melhorar a etapa de remoção do excesso de suspensão bacteriana, 

teve-se necessidade de criar um dispositivo onde fosse possível acoplar uma lâmpada 

ultravioleta com comprimento de onda germicida de modo a eliminar o excesso de células 

existentes na superfície do material a analisar. 

A lâmpada (Figura 4.8) tem um comprimento de onda entre  200 e 275 nm, que é o 

necessário para matar células bacterianas. De modo a aliar a maneabilidade com a potência da 

lâmpada escolheu-se a lâmpada da marca Osram HNS 8 W G5, pois é uma lâmpada de 

pequenas dimensões com as características necessárias para a aplicação pretendida. 



43 
 

 

Figura 4.8 – Lâmpada Osran HNS 8 W G5 

Como as amostras a analisar são de dimensões reduzidas, foi necessário produzir um 

dispositivo onde fosse possível acoplar a lâmpada de modo a ser possível variar o ângulo de 

incidência da luz, altura relativa a amostra e confinar o feixe de luz emitido pela lâmpada. 

Assim, através destes parâmetros juntamente com o tempo de incidência é possível ter a 

precisão necessária para eliminar as bactérias da superfície do material sem interferir com as 

células existentes no interior dos defeitos.  

Na Figura 4.9 apresenta-se o dispositivo final com a lâmpada acoplada. 

 

Figura 4.9 - Equipamento para aplicação de luz UV 

  



44 
 

4.3.9. Equipamento Dedicado à Avaliação Experimental da Técnica END por LP 

Para avaliar experimentalmente utilizaram-se produtos adequados à detecção de 

defeitos através da técnica de END por LP a utilizar nas diferentes etapas existentes na 

metodologia teste desta técnica que já foram apresentadas no subcapítulo 2.3.  

Para a etapa da limpeza foi utilizado o spray de Líquido de limpeza (KD-PR1) que é 

um solvente. Este spray é utilizado para assegurar que a superfície a analisar está livre de óleos, 

areias e outras impurezas. Deste modo garante-se que os defeitos estão abertos à superfície. É 

extremamente importante secar a peça após a utilização do spray para este não interferir com a 

aplicação do penetrante na etapa seguinte. 

Na Tabela 4.2 apresentam-se as propriedades do produto de limpeza. 

Tabela 4.2 – Propriedades spray de limpeza KD-PR 1 [36] 

Densidade a 20 ºC (DIN 51 757) 0,7708 g/cm3 

Ingredientes corrosivos (DIN EN ISO 3452) 
Halogénio (F + Cl): 8 ppm 

Enxofre: 9ppm 

Prazo de validade Mínimo 3 anos (a temperatura ambiente) 

 

Para a etapa de aplicação do penetrante, utilizou-se um fluorescente (KD FWP-1). O 

penetrante na forma de spray é aplicado na superfície limpa e seca, sendo necessário 5 a 10 

minutos de tempo de penetração. 

Na Tabela 4.3 apresentam-se as propriedades do spray penetrante. 

  



45 
 

Tabela 4.3 – Propriedades do Líquido Penetrante KD FWP-1 [36] 

Sensibilidade (DIN EN ISSO 3452) 2 (alta) 

Sensibilidade (DIN 54 152) 4 (muito elevada) 

Tolerância a água (DIN EN ISSO 3452) 11% 

Viscosidade a 20 ºC (EN ISSO 3104) 6,3 mm2/s 

Ingredientes corrosivos 
Halogénio (F + CL): 4 ppm 

Enxofre: 1 ppm 

Prazo de validade Mínimo 3 anos a temperatura ambiente 

 

Para a etapa de remoção do excesso do líquido penetrante, utilizou-se o mesmo 

produto da etapa de limpeza prévia da peça.  

Utilizou-se o spray  KD-SD1 como revelador. O revelador (Tabela 4.4) é aplicado na 

superfície seca a uma distância de 20 mm de um modo a que fique um fundo branco produzido 

na superfície. Uma aplicação em excesso do revelador pode esconder os defeitos, sendo 

impossível a sua detecção. Após um tempo de espera entre 5 a 10 minutos os defeitos começam 

a ser revelados. 

Tabela 4.4 – Propriedades do Spray Revelador (KD-SD1) [36] 

Densidade (DIN 51 757) 0,7853 g/cm3 

Ingredientes corrosivos (DIN EN ISO 
3452) 

Halogénio (F + Cl): 40 ppm 

Enxofre: 40 ppm 

Prazo de validade Mínimo 3 anos (a temperatura ambiente) 

 

Para a etapa de revelação utilizou-se uma pequena lanterna com leds de luz negra, 

para auxiliar na detecção de defeitos. 

Na Figura 4.10 observam-se os equipamentos utilizados nos ensaios. 



46 
 

 

Figura 4.10 – Equipamentos utilizados nos ensaios da técnica de END por LP



47 
 

5. Ensaios Laboratoriais  

5.1. Introdução 

Neste capítulo descrevem-se os ensaios realizados para avaliar experimentalmente a 

técnica de END por LP e os seus resultados. São também apresentados os ensaios realizados, 

resultados e conclusões da nova técnica de END baseado em FCB. 

5.2. Avaliação Experimental da Técnica de END por LP 

A realização destes ensaios tem como objectivo avaliar experimentalmente a 

inadequação da técnica de END por LP. Para tal aplicou-se a metodologia teste descrita no 

subcapítulo 2.3 sobre os provetes com defeitos produzidos pelo micro-durómetro. 

Os ensaios realizaram-se baseados no critério de máxima sensibilidade, de forma a 

detectar o menor tamanho de defeitos possível. Para tal definiu-se um tempo de penetração do 

spray fluorescente e do revelador de 15 minutos. Com a ajuda do Eng. Daniel Leitão, técnico de 

Líquidos Penetrantes nível 1 do ISQ, procedeu-se à realização dos ensaios. 

Uma vez que defeitos produzidos no micro-durómetro têm pouca profundidade, para 

evitar que na etapa de remoção do excesso do penetrante este fosse removido das cavidades, 

utilizou-se, juntamento com o spray de limpeza, um papel absorvente. 

Na Figura 5.1 observa-se a metodologia teste aplicada. 

 

  



48 
 

a)  b)  c)  

d)  

Figura 5.1 – Metodologia teste aplicada na amostra de cobre: a) Aplicação do spray penetrante, b) 

Remoção do excesso do spray penetrante, c) Aplicação do spray revelador, d) Revelação dos defeitos 

Na Figura 5.1 observa-se que os defeitos detectados correspondem à primeira linha de 

cada matriz, ou seja, corresponde aos defeitos de maior tamanho. Assim, o limiar de 

detectabilidade alcançado utilizando a técnica de END por LP no provete de cobre com as 

matrizes de defeitos foi igual a 62.1 µm. 

  



49 
 

5.4. Efeito do Campo Magnético no Movimento das Células 

Como foi referido no subcapítulo 4.3, o equipamento com 4 solenóides horizontais  

não provocou quaisquer movimentos às bactérias. Portanto, para observar o movimento das 

células sujeitas a campos magnéticos, utilizou-se o dispositivo com rotação de campo magnético 

descrito em 4.3.2 (Figura 5.2).  

 

Figura 5.2 – Dispositivo com rotação de campo magnético 

No dispositivo colocou-se uma lamela com uma gota da bactéria Staphylococcus 

aureus e excitou-se o estator a diferentes frequências. Com o aumento gradual da frequência dos 

campos magnéticos, observou-se que o movimento das bactérias era tanto maior quanto maior 

fosse a frequência escolhida, como pode observar-se na Tabela 5.1. Devido ao efeito de Joule, o 

estator a frequências superiores a 40 Hz aquecia de tal modo que secava a suspensão bacteriana, 

sendo impossível observar a amplitude de movimento das bactérias a frequências superiores. 

Na Tabela 5.1 observa-se o rasto das células sobre o efeito dos campos magnéticos 

produzidos pelo dispositivo. As imagens foram captadas com 10 segundos de tempo exposição 

e ampliação 150 vezes.  



50 
 

Tabela 5.1 – Rasto das células de Staphylococcus aureus sobre o efeito do campo magnético proveniente 
do estator com um tempo de exposição de 10 segundos e 150x de ampliação 

Frequência (Hz) Imagem do Rasto 

0 

 

0,5 

 

1 

 

5 

 

10 

 



51 
 

20 

 

40 

 

 

Para observar o movimento das células Staphylococcus hominis utilizou-se o 

solenóide vertical e procedeu-se do mesmo modo que anteriormente. Neste equipamento foi 

possível observar o movimento das células a frequências até 100 Hz sem que a gota secasse. 

Na Figura 5.3 e na Figura 5.4 estão representadas as amplitudes médias do movimento 

das células S. aureus e S.hominis sujeitas aos campos magnéticos.  



52 
 

 

Figura 5.3 – Amplitude média do movimento das células de S. aureus sujeitas a campos magnéticos 

 

Figura 5.4 – Amplitude média de movimento das células de S. hominis sujeitas a campos magnéticos 

Da análise gráfica percebe-se que a amplitude de movimento de ambas as células 

sujeitas a campos magnéticos com frequências inferiores ou iguais a 10 Hz é superior à 

amplitude observada a 20 Hz. A explicação deste acontecimento está relacionada com a 

diferente vibração das células sujeitas a baixas ou a altas frequências. Observa-se também que a 

partir de 20 Hz a amplitude de movimento das bactérias aumenta até os 40 Hz mantendo-se 

inalterado até os 100 Hz. 

  

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

0 10 20 30 40 50

A
m

pl
it

ud
e 

de
 m

ov
im

en
to

 [
um

] 

Frequência [Hz] 

0

5

10

15

20

25

30

35

40

45

0 20 40 60 80 100 120

A
m

pl
it

ud
e 

de
 m

ov
im

en
to

 [
um

] 

Frequência [Hz] 



53 
 

5.6. Efeito do Campo Eléctrico no Movimento das Células  

Para observar em tempo real o comportamento das bactérias sujeitas a campos 

eléctricos, utilizou-se o equipamento dedicado à aplicação de campos magnéticos já produzido 

por João Borges [1] e procedeu-se do mesmo modo que nos ensaios anteriores. Nestes ensaios 

foi utilizada a bactéria R. erythropolis com potencial zeta positivo (crescidas em Hexadecano) e 

com potencial negativo (crescidas em etanol).  

 Na Tabela 5.2 apresentam-se os resultados obtidos do movimento resultante da 

interacção do campo magnético com a bactéria. Observa-se que as células movimentam-se 

quando sujeitas ao campo eléctrico e permaneceram estáticas quando não se aplicou campo. 

Com uma fonte variável de alta tensão apenas foi possível observar movimento com uma tensão 

igual a 8 KV. As imagens foram captadas com um tempo de exposição de 10 segundos e uma 

ampliação de 150 vezes. 

A amplitude do movimento das células com potencial zeta positivo foi de 10,47 µm, e 

nas com potencial zeta negativo foi de 5,83 µm.  

  



54 
 

Tabela 5.2 – Amplitude do movimento das células sujeitas a campos eléctricos 

Tensão Potencial Zeta Trajectória 

 

0 KV 

 

Negativo 

 

 

8 KV 

 

Negativo 

 

 

0 KV 

 

Positivo 

 

 

8 KV 

 

Positivo 

 
 

  



55 
 

5.7. Ensaios Realizados com Equipamento para Aplicação de 
Campo Magnético 

Nestes ensaios utilizaram-se as bactérias S. aureus e S. hominis nos equipamentos 

dedicados à aplicação de campos magnéticos nos diversos provetes com defeitos produzidos e 

nos componentes fornecidos. A metodologia teste descrita no subcapítulo 2.5 foi aplicada em 

todos os ensaios. Os parâmetros variáveis dos ensaios foram o tempo de deposição das 

bactérias, o tempo de aplicação dos campos magnéticos, a frequência do campo magnético e o 

tempo de incidência da luz ultravioleta. 

5.7.1. Ensaios nos Provetes com Defeitos Produzidos por Indentação 

Nestes ensaios aplicou-se a metodologia teste descrita subcapítulo 2.5 nos provetes 

com defeitos produzidos por indentação de modo a determinar o limiar de detectabilidade da 

técnica aplicando campos magnéticos. Nos ensaios realizados nos provetes utilizaram-se as 

células S. aureus e S. hominis. 

Na Figura 5.5 observa-se o microscópio utilizado para observar a presença de 

bactérias nos diferentes defeitos, que será utilizado em todos os ensaios posteriores a este. 

 

Figura 5.5 – Microscópio disponível no laboratório 

 



56 
 

Uma gota com suspensão bacteriana foi depositada sobre a superfície do provete com 

a matriz de defeitos e sujeitou-se aos campos magnéticos. O excesso de fluido foi removido 

com um lenço anti-riscos de limpeza de lentes e incidiu-se sobre a superfície uma luz 

ultravioleta com comprimento de onda germicida com um ângulo rasante para eliminar as 

células fora dos defeitos. Em seguida os resultados foram observados ao microscópio. Para 

evitar danos permanentes nos provetes, após os ensaios, foram esterilizados com etanol. O 

procedimento foi igual para todos os provetes. 

Na Tabela 5.3 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no PMMA. 

Tabela 5.3 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no PMMA (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 S. aureus 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
4 min 1 min 40 60 

 

#2 S.hominis 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
4 min. 1 min 40 60 

 

#3 S. aureus 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

4 min. 1 min. 40  

 

#4 S.hominis 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

4 min. 1 min. 40  

 



57 
 

 

Observa-se nas imagens dos ensaios da Tabela 5.3, apenas no ensaio #3 foi possível 

observar bactérias nos defeitos de maior dimensão (pontos verdes fluorescentes). A falta de 

células nos defeitos pode ser explicada com a pouca profundidade que os defeitos têm no 

material de PMMA e devido à existência de forças electroestáticas. Esta pouca profundidade 

deve-se ao facto de o acrílico ser um material com baixa dureza, então a acção do punção sobre 

a sua superfície não é tão eficaz quanto aos outros materiais, sofrendo somente uma pequena 

deformação. Nestes ensaios não faz sentido falar em limiar de detectabilidade uma vez que as 

bactérias apresentam incompatibilidade com o PMMA. 

Na Tabela 5.4 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no cobre. 

  



58 
 

Tabela 5.4 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no cobre (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 S. aureus 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
30 seg. 1 min 40 15 

 

#2 S.hominis 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
30 seg. 1 min 40 15 

 

#3 S. aureus 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

30 seg. 1 min. 40  

 

#4 S.hominis 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

30 seg. 1 min. 40  

 

 

 

Na Tabela 5.4 observa-se que o tempo de excitação das células na superfície do cobre 

é bastante inferior aos ensaios realizados no PMMA. Para tentar evitar a acção antibacteriana do 

cobre reduziu-se o tempo dos ensaios. Os resultados obtidos nos dois equipamentos utilizando 

as duas bactérias pode observar-se que os resultados são similares. Verifica-se a presença de 

bactérias nos defeitos de tamanhos maiores. O limiar de detectabilidade utilizando campos 

magnéticos no cobre é igual a 96,7 µm. 



59 
 

Na Tabela 5.5 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no alumínio. 

Tabela 5.5 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no alumínio (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 S. aureus 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
4 min. 1 min 40 60 

 

#2 S.hominis 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
4 min. 1 min 40 60 

 

#3 S. aureus 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

4 min. 1 min. 40  

 

#4 S.hominis 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

4 min. 1 min. 40  

 

 

Como pode verificar-se na Tabela 5.5 as bactérias penetraram em todos os defeitos 

excepto no mais pequeno. O limiar de detectabilidade é igual a 12,5  µm. 

Na Tabela 5.6 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no aço inoxidável 304 L.  



60 
 

Tabela 5.6 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no aço inoxidável 304 L (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 S. aureus 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
4 min. 1 min 40 60 

 

#2 S.hominis 

Campo Mag. 

Horizontal e 

Vertical 
4 min. 1 min 40 60 

 

#3 S. aureus 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

4 min. 1 min. 40  

 

#4 S.hominis 

Campo 

Magnético 

no Plano 

Horizontal e 

Vertical 

4 min. 1 min. 40  

 

 

Na Tabela 5.6 observam-se os ensaios realizados com a bactéria S. hominis e 

S. hominis no dispositivo automatizado com rotação de campo magnético no plano horizontal e 

vertical foram os que verificaram-se presença de células em todos os defeitos existentes no 

material. Assim o limiar de detectabilidade para o material de aço inoxidável 304 L é de 9,6 µm.  

A não igualdade de presença de células nos defeitos utilizando os dois equipamentos, 

justifica-se com o facto do campo magnético produzido pelo dispositivo automatizado com 

rotação de campo magnético no plano horizontal e vertical promover maior mobilidade e 



61 
 

penetração das bactérias nos defeitos do que o dispositivo automatizado para campo magnético 

horizontal e vertical. 

Na Tabela 5.7 apresentam-se de forma resumida os parâmetros e resultados obtidos 

nos ensaios com campos magnéticos, onde o equipamento “1” é o dispositivo automatizado para 

campo magnético horizontal e vertical e o “2” é o dispositivo automatizado com rotação de 

campo magnético no plano horizontal e vertical. 



62 
 

Tabela 5.7 - Parâmetros experimentais com melhores resultados de todos os ensaios com campos 
magnéticos 

Material Bactéria Equipamento Frequência [Hz] 
Tempo de 
deposição 

Tempo e 
Ângulo de 
incidência 

UV 

Limiar 
de detectabilidade 

(µm) 

Alumínio 

S. aureus 1 40 4 min. 1min. 0º 

12,5 

S. hominis 1 40 4 min. 1min. 0º 

S. aureus 2 40 4 min. 1min. 0º 

S. hominis 2 40 4 min. 1min. 0º 

Aço inox 
304 L 

S. aureus 1 40 4 min. 1min. 0º 

9,6 

S. hominis 1 40 4 min. 1min. 0º 

S. aureus 2 40 4 min. 1min. 0º 

S. hominis 2 40 4 min. 1min. 0º 

PMMA 

S. aureus 1 40 4 min. 1min. 0º 

- 

S. hominis 1 40 4 min. 1min. 0º 

S. aureus 2 40 4 min. 1min. 0º 

S. hominis 2 40 4 min. 1min. 0º 

Cobre 

S. aureus 1 40 30 seg 1min. 0º 

96,7 

 

S. hominis 1 40 30 seg 1min. 0º 

S. aureus 2 40 30 seg 1min. 0º 

S. hominis 2 40 30 seg 1min. 0º 



63 
 

5.7.2. Ensaios no Provete Eletroerodido 

Nestes ensaios pretendeu-se estudar a aderência das bactérias nas diferentes 

rugosidades produzidas no alumínio pelo processo de electroerosão. Para tal utilizaram-se as 

bactérisa S. aureus e a S. Hominis no dispositivo automatizado para campo magnético 

horizontal e vertical. 

A metodologia teste foi a mesma que nos ensaios anteriores. Para estes ensaios o 

tempo de excitação dos solenóides foi de 4 minutos, incidiu-se sobre o provete a luz ultravioleta 

com um ângulo rasante e frequência igual a 40 Hz, e na Tabela 5.8 apresentam-se os resultados 

obtidos. 

  



64 
 

Tabela 5.8 – Resultados obtidos nas peças eletroerodidas (ampliação de 150x) 

Rugosidade Staphylococcus aureus Staphylococcus hominis 

 

1 

 
  

 

2 

  

 

3 

  

 

4 

  

 

Na Tabela 5.8 observa-se que as bactérias alojaram-se até ao limite das zonas 

erodidas. Conclui-se que as células aderem preferencialmente às diferentes rugosidades 

existentes no provete quando sujeitas a campos magnéticos. Na figura da linha 3 e 4 utilizando a 

bactéria S. aureus, observa-se uma falta de células. Conclui-se então que a aplicação desta 

técnica de END permite observar erros de padrão na superfície do material, pois as zonas (a 

preto) sem células correspondem a locais com profundidades diferentes. 

Zonas erodidas 

Zonas erodidas 



65 
 

5.7.3. Ensaios Laboratoriais no Provete com Diferentes Rugosidades 

Nestes ensaios pretendeu estudar-se a aderência das bactérias nos diferentes sulcos 

produzidos pelas diferentes granulometrias de lixas. A metodologia teste aplicada foi a mesma 

que nos últimos ensaios.  

Por motivos de tamanho excessivo do provete, apenas foi possível aplicar a técnica de 

END no dispositivo automatizado para campo magnético horizontal e vertical. 

A metodologia aplicada foi igual à aplicada nos ensaios anteriores colocando sobre 

cada fila de rugosidade, uma gota de suspensão bacteriana. Os parâmetros utilizados com que se 

detectaram defeitos de menores dimensões foram: tempo de excitação dos solenóides de 4 

minutos, 1 minuto de incidência da luz ultravioleta no provete com um ângulo rasante e 

frequência de campo igual a 40 Hz.  

Na Tabela 5.9 observam-se os resultados obtidos.  

  



66 
 

Tabela 5.9 – Resultados obtidos no provete com diferentes rugosidades (ampliação de 150x) 

Fila Staphylococcus aureus Staphylococcus hominis 

 

1 

 
  

 

2 

  

 

3 

  

 

4 

  

 

Na Tabela 5.9 verifica-se um aumento do número de bactérias presentes ao longo dos 

sulcos à medida que a superfície tem um acabamento mais grosseiro. Este fenómeno deve-se ao 

facto de que a granulometria aumenta com a fila. Com estes ensaios conclui-se que as bactérias 

aderem aos sulcos produzidos pelas lixas. Conclui-se também que através da utilização desta 

técnica é possível detectar diferentes níveis de rugosidade, isto é, quanto maior for a presença de 

células nos sulcos da superfície dos componentes, mais fundos serão os sulcos existentes na 

superfície do material.  



67 
 

5.8. Ensaios Laboratoriais Utilizando Campos Eléctricos 

Nestes ensaios utilizou-se a bactéria Rhodococcus erythropolis com potencial zeta 

positivo e negativo. Em semelhança com os ensaios realizados com equipamentos dedicados à 

aplicação de campos magnéticos realizaram-se ensaios utilizando equipamentos dedicados a 

aplicação de campos eléctricos nos provetes com defeitos produzidos por indentação, com 

diferentes texturas produzidas por electroerosão e com diferentes rugosidades produzidas com 

lixas. A metodologia teste descrita no subcapítulo 2.5 foi aplicada em todos os ensaios. Os 

parâmetros variáveis dos ensaios foram o tempo de deposição das bactérias, o tempo de 

aplicação dos campos eléctricos, a tensão e o tempo de incidência da luz ultravioleta.  

5.8.1. Ensaios nos Provetes com Defeitos Produzidos por Indentação 

Nestes ensaios pretendeu aplicar-se a metodologia teste descrita no subcapítulo 2.5 

nos provetes com defeitos produzido por indentação de modo a determinar o limiar de 

detectabilidade da técnica aplicando campos eléctricos. 

A bactéria utilizada foi a R. erythropolis com potencial zeta positivo e negativo. Em 

seguida apresentam-se os parâmetros de cada ensaio e os seus resultados. 

Na Tabela 5.10 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no PMMA. 

 

  



68 
 

Tabela 5.10 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no PMMA (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 R. erythropolis. (+) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

4 min. 1 min. 40 60 

 

#2 R. erythropolis. (-) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

4 min. 1 min. 40 60 

 

 

Na Tabela 5.10, em semelhança com os resultados obtidos com aplicação de campos 

magnéticos, não é possível observar presença de bactérias nos defeitos existentes no material, 

excepto no defeito de maiores dimensões. Nestes ensaios não faz sentido falar em limiar de 

detectabilidade uma vez que as bactérias apresentam incompatibilidade com o PMMA. 

Na Tabela 5.11 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no cobre. 

  



69 
 

Tabela 5.11 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no cobre (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 R. erythropolis. (+) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

30 seg. 1 min. 40 120 

 

#2 R. erythropolis. (-) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

30 seg. 1 min. 40 120 

 

 

Na Tabela 5.11 observa-se que a acção antibacteriana do cobre não eliminou as 

bactérias R. erythropolis durante o tempo de ensaio. Verifica-se a presença de células em todos 

os defeitos, excepto o de menores dimensões. Conclui-se que a bactéria R. erythropolis DCL14 

é mais resistente à acção antibacteriana do cobre do que a S. aureus e a S. hominis. O limiar de 

detectabilidade desta técnica neste material foi de 12,7 µm. 

Na Tabela 5.12 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no alumínio. 

  



70 
 

Tabela 5.12 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no alumínio (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 R. erythropolis. (+) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

4 min. 1 min. 40 60 

 

#2 R. erythropolis. (-) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

4 min. 1 min. 40 60 

 

 

Na Tabela 5.12 observa-se a presença de células em todos os defeitos excepto no de 

menores dimensões. Assim o limiar de detectabilidade desta técnica utilizando campos 

eléctricos no alumínio é igual a 22,6 µm. 

Na Tabela 5.13 apresentam-se os parâmetros obtidos nos ensaios com melhores 

resultados realizados no aço inoxidável 304 L. 

  



71 
 

Tabela 5.13 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no aço inoxidável 304 L (ampliação de 150x) 

Ensaio Bactéria Equipamento 
Tempo 

de 
excitação 

Tempo 
de luz 
UV 

Frequência 
[Hz] 

Nº de 
ciclos Imagem 

#1 R. erythropolis. (+) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

4 min. 1 min. 40 60 

 

#2 R. erythropolis. (-) 

Dedicado à 

aplicação de 

campo 

eléctrico 

4 min. 1 min. 40 60 

 

 

Na Tabela 5.13 observa-se a presença de células em todos os defeitos excepto no de 

menores dimensões quando utilizou-se a bactéria R. erythropolis com potencial zeta positivo, e 

com a com potencial zeta negativo verifica-se a existência em todos os defeitos. Assim o limiar 

de detectabilidade no aço inoxidável 304 L aplicando campos eléctricos na bactéria R. 

erythropolis com potencial zeta negativo é de 9,6 µm. 

Na Tabela 5.14  apresentam-se resumidamente os parâmetros e resultados obtidos nos 

ensaios utilizando o dispositivo para aplicação de campo eléctrico. 

  



72 
 

Tabela 5.14 - Parâmetros experimentais com melhores resultados com campos magnéticos 

Material Bactéria 
Tensão 

[KV] 

Tempo de 
deposição 

Tempo e 
Ângulo de 
incidência 

UV 

Limiar  
de detectabilidade 

(µm) 

Alumínio 
R. erythropolis. (+) 8 4 min. 1min. 0º 

22,6 
R. erythropolis. (-) 8 4 min. 1min. 0º 

Aço inox 
304 L 

R. erythropolis. (+) 8 4 min. 1min. 0º 
9,6 

R. erythropolis. (-) 8 4 min. 1min. 0º 

PMMA 
R. erythropolis. (+) 8 4 min. 1min. 0º 

- 

R. erythropolis. (-) 8 4 min. 1min. 0º 

Cobre 
R. erythropolis. (+) 8 30 seg. 1min. 0º 

21,9 

R. erythropolis. (-) 8 30 seg. 1min. 0º 

5.8.2. Ensaios no Provete Eletroerodido 

Nestes ensaios pretendeu-se estudar a aderência das bactérias nas diferentes 

rugosidades produzidas no alumínio pelo processo de electroerosão. Para tal utilizou-se a 

bactéria R. erythropolis com potencial zeta positivo e negativo no equipamento dedicado à 

aplicação de campo eléctrico. 

A metodologia de teste aplicada nos ensaios realizados no provete electroerodido foi 

igual nos realizados com campo magnético juntamente com os tempos escolhidos, de deposição 

e de incidência da luz ultravioleta.  

Na Tabela 5.15 observam-se os resultados obtidos nos ensaios. 

  



73 
 

Tabela 5.15 – Resultados obtidos nas peças eletroerodidas (ampliação de 150x) 

Rugosidade R. erythropolis (+) R. erythropolis (-) 

1 

 

  

2 

  

3 

  

4 

  

 

Na Tabela 5.15 observa-se que as bactérias alojaram-se até ao limite das zonas 

erodidas. Em semelhança com os resultados obtidos em 5.5.2 verifica-se a aderência das células 

nas rugosidades existentes. Na Tabela 5.15 nas linhas 2, 3 e 4 utilizando a bactéria R. 

erythropolis com potencial zeta positivo verifica-se a existência de uma zona sem células (a 

preto). A inexistência de células numa determinada zona da textura representa uma falha no 

padrão da rugosidade. Conclui-se então que a aplicação desta técnica de END permite observar 

erros de padrão na superfície do material, pois as zonas (a preto) sem células correspondem a 

locais com profundidades diferentes. 

Zonas erodidas 

Zonas erodidas 



74 
 

5.8.3. Ensaios Laboratoriais no Provete com diferentes rugosidades 

Nestes ensaios, tal como anteriormente, pretendeu estudar-se a aderência das bactérias 

nos diferentes sulcos produzidos pelas diferentes lixas. Neste caso, utilizaram-se as bactérias 

Rhodococcus erythropolis com potencial zeta positivo e negativo. A metodologia teste utilizada 

foi a mesma que a utilizada nos ensaios anteriores, tais como os parâmetros escolhidos. 

Na Tabela 5.16 observam-se os resultados obtidos.  

  



75 
 

Tabela 5.16 – Resultados obtidos no provete com diferentes rugosidades (ampliação de 150x) 

Fila R. erythropolis (+) R. erythropolis (-) 

 

1 

 
  

 

2 

  

 

3 

  

 

4 

  

 

Em semelhança com os resultados obtidos em 5.5.3 na Tabela 5.16 observa-se que o 

número de bactérias presentes nas diferentes filas aumenta à medida que o nível de acabamento 

superficial piora. Este fenómeno era esperado, uma vez que os sulcos produzidos pelas lixas são 

tanto mais fundos quanto maior for a granulometria da lixa utilizada. Conclui-se também que 

através da utilização desta técnica é possível detectar diferentes níveis de rugosidade, isto é, 

quanto maior for a presença de células nos sulcos da superfície dos componentes, mais fundos 

serão os sulcos existentes na superfície do material. Em semelhança com os resultados obtidos 

em 5.5.2 e em 5.6.2, na fila 2 e 3 utilizando a bactéria com potencial zeta negativo observa-se a 



76 
 

falta de células em determinada zona (a preto), o que indicia a não uniformidade da qualidade 

de superfície. 

5.9. Ensaios Laboratoriais nos Componentes Microfabricados 

Nestes ensaios pretendeu-se detectar defeitos em componentes microfabricados pela 

técnica micro-PIM. Sobre os diversos componentes, depositou-se uma gota sobre os 

componentes e utilizou-se o dispositivo dedicado a aplicação decampo eléctrico. Os parâmetros 

dos ensaios foram: 4 minutos de tempo de excitação, 1 minuto de incidência de luz ultravioleta 

e tensão igual a 8 KV.  

Na Tabela 5.17 observam-se os resultados obtidos. 

  



77 
 

Tabela 5.17 - Resultados obtidos nos componentes fornecidos (ampliação de 150x) 

Componente R. erythropolis (+) R. erythropolis (-) 

Amostra 1A (fila B)  

  

Amostra 7A 

  

Gito 0 

  

Amostra 1A (fila C)  

  

Amostra 28A 

  



78 
 

Gito 7 

  

Gito 10 

  

Gito 16 

  

Gito 26 

  

 

Na Tabela 5.17 observa-se que as bactérias aderiram à superfície dos componentes. 

Verificou-se a detecção de vários defeitos, poros e fissuras. Nas imagens da Tabela 5.17 

confirma-se que a etapa de limpeza não foi eficaz nestes componentes, uma vez que observa-se 

a presença de células ao longo da superfície fora dos poros e fissuras e poucas nos defeitos. Este 

acontecimento pode ser explicado pelo método de limpeza de excesso de fluido bacteriano não 

ser adequado para este formato de componentes analisados. 



79 
 

6. Conclusões 

Ao longo deste trabalho desenvolveu-se e validou-se a técnica inovadora de END, que 

se baseia na utilização de células bacterianas para a detecção de defeitos 

Os ensaios realizados com LP convencionais permitiram concluir que a técnica é 

inadequada para detectar micro-defeitos, uma vez que com esta técnica, não foi possível 

detectar os defeitos com dimensões inferiores a 62,1 µm. 

Nos dispositivos dedicados a aplicação de campos magnéticos observou-se em tempo 

real o movimento das bactérias Staphylococcus aureus e Staphylococcus hominis. Nestes 

ensaios o limiar de detectabilidade de defeitos no cobre foi de 96,7 µm, no aço inoxidável 304 L 

foi de 9,6 µm e no alumínio foi de 22,6 µm. A amplitude de movimento registada das bactérias 

nos ensaios foi de 80 µm para a S. aureus e 40 µm para a S. hominis. 

Nos dispositivos dedicados a aplicação de campos eléctricos observou-se em tempo 

real o movimento da bactéria Rhodococcus erythropolis com potencial zeta positivo e negativo. 

Nestes ensaios o limiar de detectabilidade de defeitos no cobre foi de 21,9 µm, no aço 

inoxidável 304 L foi de 9,6 µm, no alumínio foi de 22,6 µm e no PMMA foi de 132,3 µm. A 

amplitude de movimento registada das bactérias nos ensaios foi de 10,5 µm para a S. aureus e 

5,8 µm para a R erythropolis com potencial zeta positivo e negativo respectivamente. 

Nos vários ensaios realizados conclui-se que o tempo óptimo de aplicação de campos 

magnéticos e eléctricos foi de 4 minutos para os materiais de alumínio, aço inoxidável 304L e 

PMMA. Para o cobre 30 segundos foi o tempo obtido para a aplicação de campos. Na etapa de 

remoção de excesso de fluido bacteriano, 1 minuto de incidência de luz ultravioleta foi o tempo 

com melhores resultados na eliminação de células à superfície sem interferir com as existentes 

nos defeitos. Estes parâmetros foram obtidos em todos os materiais, células e equipamentos. 

Aplicou-se a metodologia teste no provete electroerodido e no de diferentes 

rugosidades. Os ensaios foram realizados no dispositivo automatizado para aplicação de campos 

magnéticos e no dispositivo para aplicação de campos eléctricos. Verificou-se que as células 

aderem nas diferentes texturas e nas diferentes rugosidades. Observaram-se também zonas sem 

existência de células. Assim esta técnica permite detectar erros de padrão nas texturas e nas 

rugosidades. Possibilita também detectar diferentes rugosidades através do número de células 

existentes na superfície. Conclui-se que quanto mais profundos são os sulcos produzidos pelas 

lixas, maior é a acumulação de células. 



80 
 

 Nos ensaios realizados nos componentes microfabricados pela técnica micro-PIM, 

verificou-se que o método de remoção do excesso de fluido bacteriano não era o mais adequado. 

Detectaram-se micro-defeitos previamente caracterizados nos diversos componentes. 

Os resultados mostram que a metodologia é funcional e fiável na identificação de 

defeitos e comprovam que é possível tirar partido das propriedades das bactérias, e que as 

diferentes variantes da metodologia são adequadas a esse fim. 



81 
 

7. Propostas para Desenvolvimentos Futuros 

Terminado este trabalho, propõe-se como desenvolvimento futuro a recolha e estudo 

de novas bactérias para aplicar nesta técnica. 

Devem ser analisados novos materiais de modo a estudar o comportamento das 

bactérias e determinar novos limiares de detectabilidade.  

Deve ser explorada a etapa de revelação das bactérias nos defeitos, de modo a que seja 

possível observar defeitos a olho nu. 

Devem ser explorados novos tipos de defeitos, como por exemplo através da 

interacção das bactérias com os materiais (biocorrosão). Assim, justamente com os resultados já 

obtidos, é possível verificar qual a morfologia de defeitos a que a utilização desta técnica mais 

se adequa. 

Repetir e realizar novos ensaios em defeitos reais existentes em componentes 

microfabricados, tendo em vista optimizar os parâmetros de inspecção nessas condições.





83 
 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

[1] João P. dos S. Borges, “Desenvolvimento de Técnicas Baseadas em Filmes de Células 
Bacterianas para Aplicação em Ensaios Não Destrutivos de Materiais de Engenharia”, 
Faculdade de Ciências e Tecnologia – UNL, Almada, Portugal 2011. 

[2] Redetec, disponível em: http://www.redetec.org.br/inventabrasil/lingua.htm&gt;, Acesso 
em Abril 2012 

[3] Diário da Saúde, disponível em:&amp;lt;http://www.diariodasaude.com.br/news.php?article 
=curativo-brilha-quando-entra-contato-bacterias&amp;amp;id=6951&gt;, Acesso em Abril 2012.  

[4] R. Prakash, "Non-Destructive Testing Techniques," New Age Science, 2009. 
[5] Telmo G. Santos, “Tecnologia Mecânica IV Aula P4 – Líquidos Penetrantes (LP)”, 

Faculdade de Ciências e Tecnologia – UNL DEMI Núcleo de Tecnologia Industrial, 
2010. 

[6] Ricardo Andreucci, “Ensaio por Líquidos Penetrantes”, Agosto 2010. 
[7] Daniel Leitão, ISQ, Comunicação particular, Setembro de 2012. 
[8] Telmo G. Santos, “Tecnologia Mecânica IV – Microfabricação”, Faculdade de Ciências 

e Tecnologia – UNL DEMI Núcleo de Tecnologia Industrial, 2010. 
[9] Gilmar Ferreira Batalha, Renato Luiz Lehnert Portela Cerveira, Flavia Renata Dantas 

Alves Silva, "Simulação de processos de microfabricação: influência do efeito de 
escala" 

[10] Moldação por Injecção de Pós (PIM), disponível em&amp;lt;www.ctcv.pt&gt;. Acesso em Janeiro 
2012 

[11] R. Zauner, "Micro powder injection moulding," Microelectronic Engineering, vol. 83, 
pp. 1442-1444, Apr-Sep 2006. 

[12] Volker Piotte Andreas E. Guber, Matthias Heckele, Andreas Gerlach "Micro Moulding 
of Medical Device Components", Business Briefing: Medical Device Manufacturing &amp;amp; 
Tecnhnology, 2004. 

[13] HKPC, disponível em:&amp;lt;http://www.hkpc.org/index.php?option=com_content&amp;amp; 
view=article&amp;amp;id=3121&amp;amp;Itemid=275&amp;amp;lang=en&gt;, Acesso em Agosto 2012 

[14] B. Sha, S. Dimov, C. Griffiths, and M. S. Packianather, "Investigation of microinjection 
moulding: Factors affecting the replication quality," Journal of Materials Processing 
Technology, vol. 183, Mar 23 2007. 

[15] M. Heckele, W. Bacher, and K. D. Muller, "Hot embossing - The molding technique for 
plastic microstructures," Microsystem Technologies, vol. 4, pp. 122-124, May 1998 

[16] Cheng-Hsien Wu, Hsien-Chang Ku, "Parametric study of injection molding and hot 
embossing in polymer microfabrication," Journal of Mechanical Science and 
Technology, vol. 21, pp. 1477-1482, Oct 2007. 

[17] Y. He, J. Z. Fu, and Z. C. Chen, "Optimization of control parameters in micro hot 
embossing," Microsystem Technologies-Micro-and Nanosystems-Information Storage 
and Processing Systems, vol. 14, pp. 325-329, Mar 2008. 

[18] Ricardo Arai, "Estudo téorico-experimental do efeito da flexão da ferramenta no 
processo de microfresamento," Universidade de São Paulo - Escola de Engenharia de 
São Carlos, São Paulo, Brasil 2008. 

[19] Joel O. C. Vasco, “A Micro-Fabricação aplicada ao processo de Micro-Injecção”, 
Escola de Engenharia - Universidade do Minho, Minho, Portugal 2006. 

  



84 
 

[20] Pedro M. de M. B. Tavares, "Filmes Finos Supercondutores do Sistema Bi-Sr-Ca-Cu-O 
Obtidos por Deposição Química de Vapores Organometálicos Assistida por Aerossol", 
Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, Trás-os-Montes, Portugal 2008. 

[21] Sua Pesquisa. disponível em:&amp;lt;http://www.suapesquisa.com/ecologiasaude/bacterias/&gt;, 
Acessado em Junho 2012 

[22] Carla C. C. R. de Carvalho, ?Biofilms: Recent Developments on an Old Battle?, 
Recent Patents on Biotechnology , Vol. 1, pp. 49-57, 2007. 

[23] Davey ME e O’Toole GA., ?Microbial biofilms: from ecology to molecular genetics?, 
Microbiol Mol Biol Rev, Vol. 64, pp. 847-867, 2000. 

[24] E-escola disponível em:&amp;lt;http://www.e-escola.pt/topico.asp?id=354&amp;amp;ordem=2&gt;, 
Acesso em Agosto 2012 

[25] Iwona B. Beech, "Corrosion of technical materials in the presence of biofilms— current 
understanding and state-of-the art methods of study", International Biodeterioration &amp;amp; 
Biodegradation, Vol. 53, pp. 177 – 183, 2004 

[26] Hector A. Videla, "Prevention and control of biocorrosion," International 
Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, vol. 49, pp. 259-270, 2002. 

[27] APC disponível em:&amp;lt;http://www.al-ambiq.com/saber.php?lang=pt&amp;amp;subm_id=15&gt;, 
Acesso em Abril 2012 

[28] Carla C.C.R. de Carvalho e Maria J. Caramujo, "Ancient Procedures for the High-Tech 
World: Health Benefits and Antimicrobial Compounds from the Mediterranean 
Empires", The Open Biotechnology Journal,Vol. 2, pp. 235-246, 2008. 

[29] Cristina Molteni, Helge K. Abicht e Marc Solioz, ?Killing of Bacteria by Copper 
Surfaces Involves Dissolved Copper?, APPLIED AND ENVIRONMENTAL 
MICROBIOLOGY, pp. 4099–4101, 2010. 

[30] Bianca Margato, Maylla dos Santos, Henrique L. de Barros, "Propriedades magnéticas 
de organismos magnetotácticos: um trabalho multidisciplinar",   
Revista Brasileira de Ensino de Física, vol. 29, pp. 347-353, 2007. 

[31] Elias Siores, Andrew S. Lamb, e Lee M. Swallow, ?Bacterial Magnetic Particles for 
Applications in NDT&amp;amp;E, Detection of Flaws and Cracks in Sample Materials?, 17th 
World Conference on Nondestructive Testing, Shanghai, China, pp. 25-28, 2008. 

[32] W. F. Smith, Princípios de Ciência e Engenharia de Materiais, McGRAW-HILL, 3ª ed., 
1988. 

[33] Rosa. M. M. Miranda, "Tecnologia Mecânica IV aula T6 – Processos de remoção de 
material EDM US Jacto de água," Faculdade de Ciências e Tecnologia – UNL, Almada, 
Portugal, 2011 

[34] Bruno S. Mateus, "Desenvolvimento e Aplicação de Equipamento Para Detecção de 
Defeitos Através de Suspensão de Células Bacterianas em Componentes 
Microfabricados," Faculdade de Ciências e Tecnologia – UNL, Almada, Portugal 
(2012) 

[35] Carla C.C.R. de Carvalho, Wick, L.Y., Heipieper, H.J. "Cell wall adaptations of 
planktonic and biofilm Rhodococcus erythropolis cells to growth on C5 to C16 n-alkane 
hydrocarbons", Appl. Microbiol. Biotechnol, Vol. 82, pp. 311-320, 2009 

[36] Karl Deutsch, disponível em:&amp;lt;http://www.karldeutsch.de/KD_GENERAL_DL_SIDAT 
_TMB_EN_M1.html&gt;, Acesso em Julho 2012 

 

http://www.suapesquisa.com/ecologiasaude/bacterias/

	Agradecimentos
	Resumo
	Palavras-chave
	Abstract
	1. Introdução
	1.1. Estado da Arte e Motivação
	1.2. Objectivos
	1.3. Trabalho Realizado
	1.4. Resultados e Conclusões

	2. Revisão do Estado da arte
	2.1. Introdução
	2.2. Ensaios Não Destrutivos
	2.3. Ensaios Não Destrutivos por Líquidos Penetrantes (LP)
	2.4. Recentes Evoluções nos END por Líquidos Penetrantes
	Figura 2.1 - Gráfico publicações de END por LP ao longo dos anos

	2.5. Ensaios Não Destrutivos baseado em Suspensão de Células Bacterianas
	2.5.1. Descrição da Técnica
	Figura 2.2 - Metodologia genérica de teste [1]
	Figura 2.3 – Variantes de aplicação de Bactérias [1]
	Figura 2.4 - Modos de Inspecção e avaliação dos defeitos [1]
	Figura 2.5 – Principais etapas dos ensaios a efectuar [1]

	2.5.2. Paralelismo entre Líquidos Penetrantes e Suspensão de Células Bacterianas

	2.6.
	2.7. Micro-fabricação
	2.7.1. Powder Injection Molding
	Figura 2.6 – Exemplos de aplicações da técnica micro-PIM: a) Coroa dentária [12] , rodas de engrenagem [12], c) Lentes asféricas [13]

	2.7.2. Hot Embossing
	Figura 2.7 – Exemplos de aplicação da técnica Hot Embossing: a) Sensor de fluxo para medição de gases e líquidos [12], b) micro espectrómetro, c) placa para titulação

	2.7.3. Micro Fresagem
	Figura 2.8 – Exemplos de micro componentes electrónicos micro fresados
	Figura 2.9 – Gráfico da influência do avanço por dente na rugosidade superficial [18]

	2.7.4. Ablação Laser

	2.8. Células Bacterianas e Biofilmes
	Figura 2.10 – Desenvolvimento de um biofilme bacteriano [24]

	2.9. Biocorrosão
	2.10. Efeito Antibacteriano do Cobre
	2.11. Magnetotaxia
	Figura 2.11 – Comportamento de bactérias na presença de um campo magnético [30]

	2.12. Outros Trabalhos Desenvolvidos
	Figura 2.12 – Sensor gustativo para avaliação de líquidos [2]
	Figura 2.13 - Curativo a brilhar quando em contacto com bactérias [3]


	3. Produção e Caracterização de defeitos para Validação Experimental
	3.1. Introdução
	3.2. Produção de Defeitos por Micro Indentação
	Figura 3.1 – Materiais utilizados na produção de defeitos: a) Acrílico, b) Alumínio, c) Cobre, d) Aço inoxidável AISI 304 L
	Figura 3.2 – Ilustração das matrizes de defeitos produzidas nos provetes
	Tabela 3.1 – Cargas utilizadas para a produção de indentações
	Figura 3.3 – Matriz reduzida produzida em: a) Acrílico, b) Alumínio, c) Cobre e d) Aço Inox 304 L

	Tabela 3.2 – Dimensão das diagonais de cada indentação

	3.3. Produção de Defeitos por Electroerosão
	Figura 3.4 – Esquema de equipamento utilizado em Electroerosão [33]
	Figura 3.5 – a) Diferentes Texturas produzidas no provete de Alumínio (Ra1=1,61 µm, Ra2=1,63 µm, Ra3=1,83 µm, Ra4= 2,85 µm), b) Punção de cobre utilizado para produzir diferentes texturas

	3.4. Criação de defeitos através de lixas
	Figura 3.6 – Componente com diferentes superfícies lixadas (Rafila1=0,13 µm, Rafila2=0,23 µm, Rafila3=0,47 µm, Rafila4=0,80 µm)

	3.5. Componentes Microfabricados com Defeitos Caracterizados
	Figura 3.7 – Caracterização dos defeitos fornecidos da Universidade de Coimbra
	Figura 3.8 – Componentes microfabricados


	4. Bactérias e Equipamento Utilizado para Validação Experimental
	4.1. Introdução
	4.2. Caracterização das Bactérias Utilizadas
	Tabela 4.1 – Propriedades das bactérias utilizadas nos ensaios laboratoriais

	4.3. Descrição do Equipamento Utilizado
	4.3.1. Dispositivo com Quatro Solenóides Horizontais para Microscópio
	Figura 4.1 – Mesa com 4 solenóides: a) vista de topo, b) acoplado no microscópio

	4.3.2. Dispositivo com Rotação de Campo Magnético para Microscópio
	Figura 4.2 – Mesa com estator de motor passo-a-passo: a) vista de topo, b) acoplada no microscópio

	4.3.3.
	4.3.4. Solenóide Vertical
	Figura 4.3 – Solenóide Vertical

	4.3.5. Dispositivo Automatizado para Campo Magnético Horizontal e Vertical
	Figura 4.4 – Mesa com solenóide vertical e horizontal: a) Modelo no Solidworks, b) Dispositivo

	4.3.6. Dispositivo Automatizado com Rotação de Campo Magnético no Plano Horizontal e Vertical
	Figura 4.5 – Representação no Solidworks da mesa com dois estatores

	4.3.7. Dispositivo para Aplicação de Campo Eléctrico
	Figura 4.6 – Dispositivo para aplicação de Campo Eléctrico: a) Modelo no Solidworks, b) Dispositivo
	Figura 4.7 – Dispositivo para aplicação de Campo Eléctrico para acoplar no microscópio

	4.3.8. Equipamento para Eliminação do Excesso de Suspensão Bacteriana
	Figura 4.8 – Lâmpada Osran HNS 8 W G5
	Figura 4.9 - Equipamento para aplicação de luz UV

	4.3.9. Equipamento Dedicado à Avaliação Experimental da Técnica END por LP
	Tabela 4.2 – Propriedades spray de limpeza KD-PR 1 [36]
	Tabela 4.3 – Propriedades do Líquido Penetrante KD FWP-1 [36]
	Tabela 4.4 – Propriedades do Spray Revelador (KD-SD1) [36]
	Figura 4.10 – Equipamentos utilizados nos ensaios da técnica de END por LP




	5. Ensaios Laboratoriais
	5.1. Introdução
	5.2. Avaliação Experimental da Técnica de END por LP
	Figura 5.1 – Metodologia teste aplicada na amostra de cobre: a) Aplicação do spray penetrante, b) Remoção do excesso do spray penetrante, c) Aplicação do spray revelador, d) Revelação dos defeitos

	5.3.
	5.4. Efeito do Campo Magnético no Movimento das Células
	Figura 5.2 – Dispositivo com rotação de campo magnético
	Tabela 5.1 – Rasto das células de Staphylococcus aureus sobre o efeito do campo magnético proveniente do estator com um tempo de exposição de 10 segundos e 150x de ampliação
	Figura 5.3 – Amplitude média do movimento das células de S. aureus sujeitas a campos magnéticos
	Figura 5.4 – Amplitude média de movimento das células de S. hominis sujeitas a campos magnéticos


	5.5.
	5.6. Efeito do Campo Eléctrico no Movimento das Células
	Tabela 5.2 – Amplitude do movimento das células sujeitas a campos eléctricos

	5.7. Ensaios Realizados com Equipamento para Aplicação de Campo Magnético
	5.7.1. Ensaios nos Provetes com Defeitos Produzidos por Indentação
	Figura 5.5 – Microscópio disponível no laboratório
	Tabela 5.3 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no PMMA (ampliação de 150x)
	Tabela 5.4 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no cobre (ampliação de 150x)
	Tabela 5.5 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no alumínio (ampliação de 150x)
	Tabela 5.6 – Parâmetros escolhidos nos ensaios no aço inoxidável 304 L (ampliação de 150x)
	Tabela 5.7 - Parâmetros experimentais com melhores resultados de todos os ensaios com campos magnéticos

	5.7.2. Ensaios no Provete Eletroerodido
	Tabela 5.8 – Resultados obtidos nas peças eletroerodidas (ampliação de 150x)

	5.7.3. Ensaios Laboratoriais no Provete com Diferentes Rugosidades
	Tabela 5.9 – Resultados obtidos no provete com diferentes rugosidades (ampliação de 150x)


	5.8. Ensaios Laboratoriais Utilizando Campos Eléctricos
	5.8.1. Ensaios nos Provetes com Defeitos Produzidos por Indentação
	Tabela 5.10 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no PMMA (ampliação de 150x)
	Tabela 5.11 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no cobre (ampliação de 150x)
	Tabela 5.12 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no alumínio (ampliação de 150x)
	Tabela 5.13 - Parâmetros escolhidos nos ensaios no aço inoxidável 304 L (ampliação de 150x)
	Tabela 5.14 - Parâmetros experimentais com melhores resultados com campos magnéticos

	5.8.2. Ensaios no Provete Eletroerodido
	Tabela 5.15 – Resultados obtidos nas peças eletroerodidas (ampliação de 150x)

	5.8.3. Ensaios Laboratoriais no Provete com diferentes rugosidades
	Tabela 5.16 – Resultados obtidos no provete com diferentes rugosidades (ampliação de 150x)


	5.9. Ensaios Laboratoriais nos Componentes Microfabricados
	Tabela 5.17 - Resultados obtidos nos componentes fornecidos (ampliação de 150x)


	6. Conclusões
	7. Propostas para Desenvolvimentos Futuros
	Referências Bibliográficas

</field>
	</doc>
</add>