<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13253</field>
		<field name="filename">19150_arquivo1431_1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 
CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 
DEPARTAMENTO DE OCEANOGRAFIA 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM OCEANOGRAFIA 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

PROCESSOS DINÂMICOS E EVOLUTIVOS DA ZONA COSTEIRA DE ITAMARACÁ 
POR SENSORIAMENTO REMOTO E MEDIDAS IN SITU 

 
 
 
 
 
 
 
 

ANA REGINA LIMA UCHÔA DE MOURA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

RECIFE 
2009 



ANA REGINA LIMA UCHÔA DE MOURA 

 
 
 
 

PROCESSOS DINÂMICOS E EVOLUTIVOS DA ZONA COSTEIRA DE ITAMARACÁ 
POR SENSORIAMENTO REMOTO E MEDIDAS IN SITU 

 
 
 
 
 
 
 
 

Tese apresentada ao Programa de 
Pós-graduação em Oceanografia da 
Universidade Federal de Pernambuco, 
como requisito parcial para obtenção 
do título de Doutor em Oceanografia, 
na área de Oceanografia Física. 

 
 
 
 

 
Orientadora: Dra. Carmen Medeiros Limongi 
Co-orientadora: Dra. Ana Lúcia Bezerra Candeias 

 

 

 

 

 

RECIFE 
2009 



 

 

 

 
M929p Moura, Ana Regina Lima Uchoa de. 

Processos dinâmicos e evolutivos da zona costeira de Itamaracá 
por sensoriamento remoto e medidas in situ / Ana Regina Lima Uchoa 
de Moura. – Recife: O Autor, 2009. 

118 folhas, il : figs., tabs. 
 
Tese (Doutorado) – Universidade Federal de Pernambuco. CTG. 

Programa de Pós-Graduação em Oceanografia, 2009. 
 
Inclui Referências. 
 
1. Oceanografia. 2.Manguezais. 3.Hidrodinâmica. 4.Sensoriamento 

Remoto. 5.Circulação Residual.   I. Título. 
          UFPE 
 
551.46                     CDD (22. ed.)                 BCTG/2009-181 



 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



 

 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Ao meu filho Thiago, 
minha alegria e inspiração constantes, 
por tanto amor que me é dedicado. 



 

 

AGRADECIMENTOS 

Ao meu Pai, Octavio Uchôa de Moura Filho e a minha tia Lúcia Figueiredo Uchôa de Moura (in 
memoriam), por olharem sempre por mim. 

A minha família, Célio e Thiago, esteio e incentivo durante esses anos, pelas muitas horas roubadas e 
finais de semana cedidos, como doação incondicional à realização de mais uma etapa em minha 
vida. 

À minha Mãe, Walkíria Barros de Lima pelo apoio que recebi nos momentos importantes. 

Ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico – CNPq (480697/2004-3) pelo 
apoio financeiro, que permitiu a realização das campanhas oceanográficas, aquisição de imagens 
de satélite e do software de sensoriamento remoto (ENVI), utilizados no desenvolvimento deste estudo. 

Ao Prof. Pedro de Alcântara Neto, Diretor da Escola Politécnica de Pernambuco (POLI), da 
Universidade de Pernambuco (UPE), pelo apoio institucional. 

À profa. Ana Lúcia Bezerra Candeias pela orientação, sugestões, apoio e disponibilidade no decorrer 
desses anos. 

À profa. Carmen Medeiros Limongi pela orientação. 

Aos amigos Flávio Porfírio Alves e Luis Augusto Clemente da Silva, pelo carinho e atenção a mim 
dispensados, além das discussões nas áreas de geoprocessamento, SIG e cartografia. 

Ao Prof. Elírio E. Toldo Jr. (UFRGS) pela atenção e por ter dado a idéia motivadora de estudar o “efeito 
de molhe hidráulico”, além das importantes discussões na área de hidrodinâmica e valiosas sugestões. 

À profa. Núbia Chaves Guerra, pelo apoio, disponibilidade e importantes discussões sobre 
sedimentologia marinha, que muito contribuíram para o desenvolvimento de parte deste estudo. 

À Profa. Sigrid Neumann-Leitão por todo o apoio que recebi e pelos ensinamentos. 

À Conceição Vieira pela amizade e todo o apoio que recebi, desde o período da graduação. 

Aos Professores Alexandre Duarte Gusmão e Caetano Monteiro pela compreensão e apoio durante 
esses anos. 

Aos Professores Moacyr Araújo Filho e Tereza Cristina Araújo pelo apoio e cessão do perfilador ADCP. 

Ao amigo Rodolfo Araújo da Silva pela atenção e disponibilidade, apoio na coleta dos dados ADCP, 
importantes discussões técnicas e cessão das rotinas computacionais usadas nesse estudo. 

À amiga Dóris Veleda, por todo o apoio e incentivo. 

Ao Prof. Valdir Manso pelas sugestões de bibliografias, que foram importantes para este estudo. 

Ao Engenheiro João Salgueiro (CPRM), por sua disponibilidade e cessão da série hidrológica de dados 
pluviométricos.  

Ao Programa de Pós-Graduação em Oceanografia (PPGO), que permitiu ampliar meus 
conhecimentos em uma nova área. Ao corpo docente do PPGO, pelos ensinamentos transmitidos 
sobre esse fascinante mundo da Oceanografia, através da Física, Química, Biologia e Geologia.  

Aos amigos da Oceanografia: Thiago Reis, Fabiana Leite, Patrícia Façanha, Xiomara Garcia, Uina 
Torres, Victoria Houlgin, Daniele Mallman, Carlos Noriega, Marcus Silva, Mirela Borba e Juliana Ivar; e da 
Engenharia: Ivan Dornelas, José Anderson de Souza, Catarina Ribeiro dos Santos, Thyago Silveira pelo 
apoio e troca de conhecimentos. 

Aos funcionários do DOCEAN, em especial Myrna Lins, pelo apoio e competência em contornar todos 
os entraves administrativos ocorridos durante o doutoramento. À Amável e Solange pelo carinho. 

Aos amigos do Serviço Geológico do Brasil (CPRM) e do Tribunal Regianal Federal – 5ª Região (TRF5) 
pelo apoio. 

A Elba, pelo carinho e atenção dedicados ao meu bem mais precioso. 



 

 

RESUMO 
 
A zona costeira de Itamaracá se apresenta como um ambiente altamente dinâmico, no qual 
interagem processos terrestres e oceânicos que alteram constantemente suas características. 
Neste contexto, o presente estudo visa compreender os processos causadores de tais mudanças 
a partir do desenvolvimento e aplicação de metodologias, que incluem o processamento digital 
de imagens e a obtenção de dados in situ. Na primeira etapa, foram utilizados sensoriamento 
remoto e SIG (Sistema de Informação Geográfica) para analisar a distribuição dos manguezais 
do sistema estuarino de Itamaracá e identificar as mudanças ocorridas na vegetação, no 
período compreendido entre 1974 e 2001. A abordagem utilizada foi baseada no método de 
classificação supervisionada em imagens multiespectrais e multi-temporal SPOT/HRV e 
Landsat7/ETM+. Foram computadas as áreas preservadas de floresta de mangue (4.118,01 ha), 
apicum (397,28 ha), lavado (464,77 ha) e fazendas de camarão (484,05 ha) a partir de imagens 
ETM+ (2001), em Itamaracá, Goiana, Itapissuma e Igarassu. A análise temporal foi realizada em 
64% da área total do sistema estuarino, onde foi computada uma redução de floresta de 
mangue em torno de 11%, no período de 27 anos (1974-2001). A taxa anual de desmatamento 
do manguezal foi de 0,42% (1974-1996) e 0,28% (1996-2001). Por sua vez, áreas ocupadas por 
fazendas de camarão cresceram 394% (1996-2001). O coeficiente kappa e a exatidão global do 
mapa temático produzido pelo método de classificação foram de 0,97 e 98,56% (ETM+) e 0,95 e 
97,38% (SPOT), respectivamente. Os resultados obtidos apontaram a atividade de carcinicultura 
como um dos vetores responsáveis pelo desmatamento da floresta de mangue e comprovaram 
que o desmatamento interferiu na distribuição de sedimentos no CSC. A segunda etapa do 
estudo baseou-se na premissa de que a circulação é a grande responsável pelo controle e 
distribuição das partículas sedimentares e que a caracterização de seu padrão pode contribuir 
para o entendimento de processos deposicionais. Foram realizadas análises da variabilidade 
espaço-sazonal da circulação (correntometria), dos parâmetros termohalinos (CTD - 
Conductivity-Temperature-Depth) e da presença de sedimentos em suspensão a partir do OBS 
(retroespalhamento ótico) no braço sul do Canal de Santa Cruz (CSC), durante o ciclo completo 
de maré. Os parâmetros termohalinos, na camada superficial do CSC, apresentaram pequena 
variação no final do ciclo. Todavia foi observada uma variabilidade sazonal, com valores médios 
de temperatura e salinidade, respectivamente, de 30ºC e 36 (período seco) e 27ºC e 25 (período 
chuvoso), quando foi registrada maior presença de materiais em suspensão (OBS=88). Em ambos 
os períodos, não foi observada estratificação em relação à temperatura e à salinidade, ao longo 
da coluna d’água, indicando que a circulação no braço sul do CSC é, predominantemente, 
dominada pela forçante da maré. Posteriormente, foram obtidos dados ADCP (Acoustic Doppler 
Current Profiler), no intuito de analisar a circulação horizontal e vertical nas desembocaduras do 
CSC e do rio Timbó. Foram gerados mapas de intensidade e direção das correntes, na superfície, 
meia água e fundo. Os maiores valores foram observados durante a vazante, apresentando uma 
média de 0,93 m s-1, na entrada do CSC e, 0,68 m s-1, na desembocadura do rio Timbó. A 
distribuição vertical obtida pelo ADCP permitiu verificar locais, ao longo da profundidade, em 
que a componente da corrente segue no sentido oposto ao de fluxo predominante. O sentido 
do fluxo da circulação residual, nos períodos seco e chuvoso, interferiu no padrão de 
sedimentação na área de estudo, indicando uma variabilidade sazonal. As intensidades das 
correntes e a vazão calculada comprovaram, cientificamente, a existência do “molhe 
hidráulico” na desembocadura sul do CSC, que funciona como uma barreira à deriva litorânea. 
A terceira etapa da pesquisa buscou o entendimento dos processos de transporte e deposição 
de sedimentos, associados à hidrodinâmica local, baseada na extração de feições 
deposicionais. Esta etapa do estudo apresenta uma metodologia que utiliza operadores para 
detecção de bordas, na banda 1 das imagens SPOT5/HRG (2003) e IKONOS (2005), no intuito de 
identificar feições de base em águas costeiras rasas. Os resultados foram obtidos a partir do 
operador Compass-gradiente Prewitt, que forneceu imagens com feições sedimentares 
resultantes da ação hidrodinâmica (sand waves, swash-bar, dique marginal, bancos transversais 
e canais de fluxo), além bancos de recifes algálicos. Esse estudo indicou que o uso de dados 
obtidos por sensores remotos passivos e por medições diretas contribuiu, de forma eficaz, para 
analisar as alterações nas feições deposicionais da Zona Costeira de Itamaracá. 
 
Palavras Chave: Manguezais. Hidrodinâmica. Parâmetros termohalinos. Circulação residual. 

Molhe hidráulico. Operadores direcionais. Sensoriamento remoto. SIG. 
Itamaracá. Brasil. 



 

 

ABSTRACT 

 
The coastal zone of Itamaracá is like a highly dynamic environment where land and oceanic 
processes interact altering frequently coastal characteristics. In this context, this current study 
examines the responsible processes of such changes from the development and application of 
methodologies, which includes digital image processing and the obtaining of in situ data. At the 
first stage, remote sensing and GIS (Geographic Information System) were used in order to analyze 
mangrove distribution of the estuarine system of Itamaracá as well as identify the changes in the 
vegetation from 1974 to 2001. The approach used to estimate the mangrove changes is based at 
the supervised classification method from multispectral and multi-temporal SPOT/HRV and 
Landsat7/ETM+ images. As result, preserved areas of mangrove forest (4,118.01 ha), salt flat (397.28 
ha), mud flat (464.77 ha) and shrimp farms (484.05 ha) were computed from ETM+ (2001) images in 
Itamaracá, Goiana, Itapissuma and Igarassu. Temporal analysis was done in 64% of the estuarine 
system total area and around 11% of mangrove forest reduction was computed in 27 years (1974-
2001). The annual rate of mangrove deforestation was 0.42% (1974-1996) and 0.28% (1996-2001). 
Otherwise, areas of shrimp farms increased 394% (1996-2001). The kappa coefficient and the 
global accuracy of the thematic map produced by the classification method were, respectively, 
of 0.97 and 98.56% (ETM+) and of 0.95 and 97.38% (SPOT). Results obtained from this research 
pointed out the carcinoculture activity as one responsible for the mangrove forest deforestation 
and also proved it interfered in the sediment distribution at the Santa Cruz Channel (SCC). The 
second stage of this study is based on the premise that circulation is the main responsible for the 
control and distribution of sediment particles and the characterization of its pattern may 
contribute to the understanding of depositional processes. The spatial and seasonal analyses of 
the circulation (currentmetry), thermohaline parameters (CTD – Conductivity-Temperature-Depth) 
and suspended sediment presence (OBS – Optical Backscatterance Sensor) were executed at the 
southern branch of SCC during a whole tidal cycle. The thermohaline parameters in the surface 
layer of SCC presented small variation at the end of the cycle. However, a seasonal variability was 
observed with mean values of temperature and salinity, respectively, at 30ºC and 36 (dry period), 
and 27ºC and 25 (wet period), when highest values of suspended material (OBS=88) were 
registered. In both periods, there was no stratification in the water column in relation to 
temperature and salinity showing that circulation at the south branch of SCC is predominantly 
ruled by the tidal forcing. Afterwards, ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler) data were 
collected in order to analyze the horizontal and vertical circulation at the SCC’s and Timbó River’s 
entrances. Current intensity and direction maps were produced at surface, middle and close to 
the bottom of the water column. Highest current value was observed during the ebb tide and 
presented a mean of 0.93 m s-1 at the SCC’s entrance, and 0.68 m s-1 at Timbó River’s mouth. The 
vertical distribution obtained from ADCP identified specific sites along the depth where current 
components flow against the water stream. The flow direction of the residual circulation 
influenced the sedimentation pattern in the study area during dry and rainy seasons pointing out a 
seasonal variability. The current intensity and the calculated flow proved scientifically the 
occurrence of “hydraulic jetty” at the southern mouth of SCC, which works as a boundary to the 
coastal drift. The third stage contemplates the understanding about the processes of sediment 
transport and deposition associated to the local hydrodynamics through the extraction of 
depositional features. It also presented a methodology that uses operators for the edge detection 
at the band 1 of the SPOT5/HRG (2003) and IKONOS (2005) images in order to identify base 
features in shallow coastal water. The results were obtained from the Compass-gradient Prewitt 
operator, which provided images with sediment features caused by hydrodynamics (sand waves, 
swash-bar, marginal dike, transversal banks, flow channels) and banks algal reefs. This study 
pointed out that data from passive remote sensors and field campaigns contributed efficiently for 
analyzing the changes in the depositional features of Itamaracá coastal zone. 
 
Keywords: Mangroves. Hydrodynamics. Termohalinos parameters. Residual circulation. Hydraulic 

jetty. Directional operators. Remote sensing. GIS. Itamaracá. Brazil. 
 
 
 



 

 

LISTA DE FIGURAS 
 

CAPÍTULO 3 

Figura 1 - Mapa de localização da zona costeira de Itamaracá, Nordeste do Brasil. 
26 

Figura 2 - Geologia do quaternário costeiro do Estado de Pernambuco – Folha Itamaracá  
(Fonte: Chaves, 2000). 

27 

Figura 3 - Manguezais do sistema estuarino de Itamaracá. 
27 

Figura 4 - Hietograma das precipitações mensais médias na microrregião Itamaracá – série 
histórica 2002 a 2007. 

28 

Figura 5 - Mapa de Localização da área de estudo, indicando os perfis e as estações de 
coleta de dados em que foram utilizados o perfilador CTD e o correntômetro. 

30 

Figura 6 - Levantamento de dados utilizando o perfilador CTD Sea Bird SBE19. 
31 

Figura 7 Levantamento de dados a partir do correntômetro Sensordata SD30. 
31 

Figura 8 Mapa de Localização da área de estudo, indicando os perfis em que foram 
obtidos os dados utilizando o perfilador ADCP. 

32 

Figura 9 (a) Células de profundidade de um perfil gerado por ADCP. (b) Geometria dos 
feixes sonoros do ADCP (Fonte: Tiago Filho, 1999). 

33 

Figura 10 Levantamento de dados na costa ao sul de Itamaracá, utilizando perfilador ADCP 
Rio Grande 600 kHz. 

33 

Figura 11 Localização espacial dos perfis batimétricos  
34 

 

CAPÍTULO 4 

Figura 1 Feições do ecossistema manguezal (Fonte: CPRH, 2003; Moura, 2007). 
38 

Figura 2 - Área de estudo, sistema estuarino de Itamaracá, NE- Brasil. 
40 

Figura 3 - Fotografias aéreas do desmatamento dos manguezais e fazendas de camarão 
em fase de implantação, no sistema Itamaracá (CPRH,2003; Moura,2004). 

42 

Figura 4 - Testes de composição de bandas espectrais – satélites Landsat7 e SPOT3. 
44 

Figura 5 - Resultado da composição de bandas espectrais para os sensores ETM+ e HRV. 
49 

Figura 6 - (a) Carta imagem Landsat ETM+, 2001 (4R, 5G, 7B); (b) Carta imagem SPOT, 1996 
(3R, 2G, 2B). 

50 

Figura 7 - Mapas temáticos obtidos da classificação das imagens (a) Landsat ETM+ (2001); 
(b) SPOT (1996). 

52 

Figura 8 - Representação esquemática da análise espacial dos manguezais. 
53 

Figura 9 - Feições do ecossistema manguezal convertidas em fazenda de camarão. 
55 

Figura 10 - Distribuição espacial de floresta de mangue e fazenda de camarão: (a) 1974.  
(b) 2001. 

56 

Figura 11 - Mapa de Fácies Granulométrica do Canal de Santa Cruz (Silva, 2004; 2005; 2008). 
57 



 

 

CAPÍTULO 5 

Figura 1 - Mapas de localização da área de estudo, indicando as estações de coleta e os 
perfis horizontais: (a) CTD e correntômetro; (b) ADCP. 

65 

Figura 2 - Período seco (janeiro/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e 
OBS, nos estágios de preamar (PM) e vazante (VZ). 

69 

Figura 3 - Período seco (janeiro/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e 
OBS, nos estágios de baixa-mar (BM) e enchente (EN). 

70 

Figura 4 - Período chuvoso (julho/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e 
OBS, nos estágios de vazante (VZ) e baixa-mar (BM). 

71 

Figura 5 - Período chuvoso (julho/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e 
OBS, nos estágios de enchente (EN) e preamar (PM). 

72 

Figura 6 - Hietograma das precipitações mensais para o ano de 2007, nas estações de 
Igarassu, Itamaracá e Itapissuma. 

73 

Figura 7 - Período seco. Representação esquemática da intensidade e direção das 
correntes (Correntômetro) medidas na superfície e próximo ao fundo, nos quatro 
estágios da maré. 

75 

Figura 8 - Período chuvoso. Representação esquemática da intensidade e direção das 
correntes (Correntômetro) medidas na superfície e próximo ao fundo, nos quatro 
estágios da maré. 

76 

Figura 9 - Distribuição horizontal da intensidade e direção da corrente (ADCP): na 
superfície, a meia água e no fundo. (a) Preamar; (b) Vazante. 

77 

Figura 10 - Distribuição horizontal da intensidade e direção da corrente (ADCP): na 
superfície, a meia água e no fundo. (c) Baixa-mar; (d) Enchente. 

78 

Figura 11 - Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na preamar. 
80 

Figura 12 - Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na vazante.  
80 

Figura 13 - Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na baixa-mar. 
81 

Figura 14 - Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na enchente. 
81 

Figura 15 - Representação esquemática do fluxo da circulação residual no Canal de Santa 
Cruz e rio Timbó. 

82 

Figura 16 - Fotografia aérea da foz do rio Timbó (Fonte: Coutinho &amp;amp; Guerra, 2004), com 
indicação dos sentidos de fluxo associados à formação de bancos de areia 
paralelo e transversal à costa. 

83 

Figura 17 - “Efeito de molhe hidráulico no CSC”- banda1 do satélite IKONOS, de 14/12/2005. 
86 

Figura 18 - Intensificação do efeito de molhe hidráulico na desembocadura do braço sul do 
CSC. 

88 

 

CAPÍTULO 6 

Figura 1 - Detecção de bordas por operadores de derivação (Gonzalez &amp;amp; Woods, 2002). 
94 

Figura 2 - Localização da área de teste, costa sul de Itamaracá, Nordeste do Brasil. 
97 

Figura 3 - (a) Uma região 33×  da imagem original; (b) modelo do operador de gradiente 
Prewitt, direção x  (c) modelo do operador de gradiente Prewitt, direção y ; (d) 
modelo do operador laplaciano. 

98 

Figura 4 - Máscaras de detecção de bordas direcionais (Compass-gradient) Prewitt. 
100 



 

 

Figura 5 - (a) Imagem original do satélite SPOT5/HRG, banda 1, de 27/07/2003. Resultados 
da aplicação das máscaras: (b) gradiente Prewitt na direção x  (c) gradiente 
Prewitt na direção y ; (d) laplaciano. 

101 

Figura 6 - (a) Imagem original do satélite SPOT5/HRG, banda1, de 27/06/2003. Resultados 
da aplicação das máscaras direcionais Prewitt: (b) 0o (c) 45o; (d) 90o, (e) 135o; (f) 
180o; (g) 225o; (h) 270o, (i) 315o. 

103 

Figura 7 - (a) Imagem original do satélite IKONOS, banda1(450-520 nm), de 14/12/2005. 
Resultados da aplicação das máscaras direcionais Prewitt na imagem IKONOS: 
(b) 0o; (c) 45o; (d) 90o 

106 

Figura 8 - Localização espacial dos perfis batimétricos 
107 

Figura 9 - Modelo Digital de Elevação (MDE), sobrepostos à imagem filtrada (direcional 
Prewitt 45o). 108 

Figura 10 - Perfis batimétricos (A-A’; B-B’; C-C’;D-D’; E-E’; F-F’; G-G’; H-H’) obtidos a partir de 
cortes realizados no MDE. 

109 

 



 

 

LISTA DE TABELAS 

 

CAPÍTULO 4 

Tabela 1 - Parâmetros de transformação dos sistemas CÓRREGO ALEGRA-SAD-69 e SAD-69-
SIRGAS2000 (IBGE, 2005). 

43 

Tabela 2 - Matriz de erro, exatidão global, erros de omissão e comissão, acurácia do produtor, 
acurácia do usuário e coeficiente kappa, resultante da classificação da imagem 
SPOT (1996) da zona costeira Itamaracá, Brasil. 

51 

Tabela 3 - Matriz de erro, exatidão global, erros de omissão e comissão, acurácia do produtor, 
acurácia do usuário e coeficiente kappa, resultante da classificação da imagem 
Landsat ETM+ (2001) da zona costeira Itamaracá, Brasil. 

51 

Tabela 4 - Áreas dos manguezais e fazendas de camarão nos municípios de Itamaracá, 
Goiana, Itapissuma e Igarassu (2001). 

53 

Tabela 5 - Área de floresta de mangue nos municípios (1974, 1996 e 2001). 
54 

Tabela 6 - Evolução da população e ocupação de floresta de mangue fazenda de camarão 
(1974, 1996 e 2001). 

54 

 

CAPÍTULO 5 

Tabela 1 - Maio/2007. Intensidade máxima da corrente próxima ao fundo, circulação residual 
(intensidade e direção), tamanho dos grãos e profundidade no centro da seção 
transversal. 

85 

Tabela 2 - Janeiro/2007. Intensidade máxima da corrente próxima ao fundo, circulação 
residual (intensidade e direção), tamanho dos grãos e profundidade no centro da 
seção transversal. 

85 

Tabela 3 - Julho/2007. Intensidade máxima da corrente próxima ao fundo, circulação residual 
(intensidade e direção), tamanho dos grãos e profundidade no centro da seção 
transversal. 

85 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

LISTA DE ABREVIATURAS 
 

AATSR  Advanced ATSR 
ADCP  Acoustic Doppler Current Profiler 
AMSR-E  Advanced Scanning Radiometer for the Earth Observing System 
APP  Área de Preservação Permanente 
ASTER Advanced Spaceborne Thermal Emission and Reflection Radiometer 
ATSR Along Track Scanning Radiometer 
AVHRR Advanced Very High Resolution Radiometer 
CERES  Clouds and the Earth's Radiant Energy System 
CGT: campo gravitacional da Terra 
Champ  Challenging Minisatellite Payload 
CONAMA  Conselho Nacional de Meio Ambiente 
CONSEMA  Conselho Estadual de Meio Ambiente 
CSC Canal de Santa Cruz 
CTD Conductivity-Temperature-Depth 
DOCEAN Departamento de Oceanografia da UFPE 
DSG Diretoria de Serviços Geográficos do Exército 
ENVI software para análise de dados na área de sensoriamento remoto/SIG 
EO1 NASA's Earth Observing-1 
EOS  Earth Observing System 
ERDAS imagine software para processamento de imagens satélite remoto 
ERTS-1:  Earth Resourses Technology Satellite - 1 
ESA Agência Espacial Européia 
ETM+:  Enhanced Thematic Mapper Plus 
GEOSAT GEOdetic SATellite 
GNSS Global Navigation Satellite Systems 
GOES  Geostationary Operational Environmental Satellites 
GRACE  Gravity Recovery and Climate Experiment 
HRG High-Resolution Geometric 
HRV High-Resolution Visible 
Hyperion hyperspectral imager 
LAMEPE:  Laboratório de Meteorologia de Pernambuco 
LANDSAT  Land Remote Sensing Satellite 
MDE:  modelo digital de elevação 
MISR Multi-angle Imaging SpectroRadiometer 
MODIS:  Moderate-resolution Imaging Spectroradiometer 
MOPITT:  Measurements of Pollution in the Troposphere (NASA’s EOS Terra Spacecraft) 
NASA:  National Aeronautics and Space Administration 
NDWI:  Normalized Difference Water Index (Índice de Diferença Normalizada da Água) 
NOAA:  National Oceanic and Space Administration 
OBS:  retroespalhamento óptico 
REVIZEE:  Recursos Vivos da Zona Econômica Exclusiva 
SAD-69:  South American Datum of 1969 
SAR:  synthetic aperture radar 
Seasat:  remote sensing of the Earth's oceans 
SeaWiFS:  Sea-viewing Wide Field-of-view Sensor 
SIG:  Sistema de Informação Geográfica 
SIRGAS:  Sistema de Referência Geocêntrico para as Américas 
SPOT:  Satellite Pour l’Observation de la Terre 
TERRA:  Sistema de Observação da Terra (EOS - Earth Observing System) 
Topex/Posseidon:  radar altimeter (to map ocean surface topography) 
TSM:  temperatura da superfície do mar 
UFPE: Universidade Federal de Pernambuco 
VIRR: Visible and Infrared Radiometer - radar imageador do Seasat 



 

 

SUMÁRIO 

 

CAPITULO 1 

INTRODUÇÃO .................................................................................................................................14 

CAPITULO 2 

ESTADO DA ARTE DO USO DO SENSORIAMENTO REMOTO NO ESTUDO DA ZONA COSTEIRA...............18 

COR DA ÁGUA ...........................................................................................................21 

TEMPERATURA DA SUPERFÍCIE DO MAR..............................................................................................21 

BATIMETRIA...................................................................................................................................23 

GERENCIAMENTO COSTEIRO ............................................................................................24 

CAPITULO 3 

METODOLOGIA...............................................................................................................................25 

ÁREA DE ESTUDO...........................................................................................................................25 

BASE DE DADOS PARA ANÁLISE ESPACIAL DOS MANGUEZAIS................................................................29 

BASE DE DADOS OCEANOGRÁFICOS................................................................................................29 

PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS.............................................................................................34 

CAPÍTULO 4 

ANÁLISE ESPAÇO-TEMPORAL DOS MANGUEZAIS BASEADO EM SENSORIAMENTO REMOTO E SIG......35 

RESUMO....................................................................................................................35 

ABSTRACT..................................................................................................................36 

INTRODUÇÃO................................................................................................................................36 

REFERENCIAL TEÓRICO ...................................................................................................................38 

ÁREA DE ESTUDO .........................................................................................................39 

MATERIAL E MÉTODOS ...................................................................................................41 

RESULTADOS E DISCUSÃO................................................................................................................49 

CONCLUSÃO..............................................................................................................57 

REFERÊNCIAS ................................................................................................................................59 

CAPÍTULO 5 

CIRCULAÇÃO, PARÂMETROS TERMOHALINOS E EFEITO DE MOLHE HIDRÁULICO AO SUL DE 
ITAMARACÁ....................................................................................................................................62 

RESUMO....................................................................................................................62 

INTRODUÇÃO..............................................................................................................63 

METODOLOGIA ...........................................................................................................64 

RESULTADOS E DISCUSSÃO...............................................................................................67 

CONCLUSÃO..............................................................................................................89 

REFERÊNCIAS ..............................................................................................................90 

 
 



 

 

CAPÍTULO 6 

MAPEAMENTO DE FEIÇÕES DE BASE EM ÁGUAS COSTEIRAS RASAS BASEADO EM OPERADORES 

DIRECIONAIS..................................................................................................................................92 
RESUMO....................................................................................................................92 

INTRODUÇÃO..............................................................................................................93 

DETECÇÃO DE BORDAS POR DERIVADAS..............................................................................93 

MÉTODOS..................................................................................................................96 

RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................................................................100 

CONCLUSÃO............................................................................................................110 

REFERÊNCIAS ..............................................................................................................................111 

CAPÍTULO 7 

CONCLUSÃO E RECOMENDAÇÕES................................................................................................112 

REFERENCIAS................................................................................................................................116 

 

 

 
 



Capítulo 1 – Introdução. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

14 

CAPÍTULO 1 
 

 

 

 

 

 

 

INTRODUÇÃO 

 

 

 

 

As zonas costeiras se caracterizam por espaços em que os ambientes 

terrestres influenciam os ambientes marinhos e vice-versa (Carter, 1988). Essas áreas têm sido 

consideradas de grande importância pela comunidade científica nacional e internacional, 

tanto na conservação de ecossistemas costeiros (Ramsar Convention, 1971), ou na busca de 

maior conhecimento dos processos costeiros para correlacioná-las aos recursos vivos 

(Programa REVIZEE, 1995) ou, ainda, visando integrar práticas ambientais ao planejamento 

de uso e ocupação da zona costeira brasileira (Projeto Orla, 2004). 

A multiplicidade de atividades nas zonas costeiras, muitas delas exclusivas 

do litoral, além de fornecer suporte às economias local e regional, propiciam a ocupação 

humana (Clark, 1995). No Brasil, a urbanização, a industrialização e o turismo são apontados 

como os principais vetores responsáveis pelo acelerado processo de ocupação e a 

conseqüente geração de impactos nas regiões costeiras (Moraes, 1999). 

A zona costeira do Estado de Pernambuco apresenta uma densidade 

demográfica de 971 hab km-2, o que corresponde ao segmento de maior concentração 

populacional da costa brasileira (Marroni &amp;amp; Asmus, 2005). As atividades que dão suporte à 

economia local, além de causar impactos negativos sobre importantes ecossistemas 

costeiros (Schaeffer-Novelli, 1999), geram conflitos entre os diversos tipos de uso (CPRH, 

2001). 



Capítulo 1 – Introdução. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

15 

Por sua vez, a zona costeira de Itamaracá – PE, objeto deste estudo, 

assume maior relevo na medida em que os ecossistemas costeiros como o manguezal, a 

mata atlântica e o apicum ou salgado, são inseridos como áreas de Preservação 

Permanente no Código Florestal Brasileiro - Lei Federal nº 4.771 (BRASIL, 1965). A pressão da 

população sobre os recursos naturais, nessa região, traz implicações em termos econômicos, 

sociais e ambientais. Tais implicações justificam a necessidade de ações de planejamento e 

gestão, que ficam prejudicadas devido à ausência de dados e a impossibilidade de adquirir 

informações periódicas. 

Além da interferência antrópica, essa região é caracterizada por uma 

acentuada dinâmica que envolve a vazão de rios, as correntes de maré, a ação dos ventos 

e as correntes litorâneas, os quais agem continuamente sobre a linha de costa. Pouco se 

conhece sobre a dinâmica que mantém esse segmento de costa em constantes 

transformações e que influencia o transporte e a deposição de sedimentos ao longo da 

costa de Itamaracá. 

A compreensão dos processos de transporte e deposição de sedimentos, 

associados à hidrodinâmica local, pode ser beneficiada pela identificação e mapeamento 

das diferentes feições costeiras presentes em águas rasas. Essas informações constituem 

subsídios importantes para a navegação, o planejamento de obras de engenharia costeira 

e a modelagem da hidrodinâmica costeira. 

Por outro lado, a dificuldade de acesso e os custos envolvidos na coleta 

de dados in situ são fatores que impõem restrições à manutenção de programas de 

monitoramento ou desenvolvimento de pesquisas em zonas costeiras. Dessa forma, é 

necessário buscar instrumentos e tecnologias que permitam identificar, quantificar e 

espacializar os processos dinâmicos que atuam nessas áreas (Gherardi et al., 2005).  

Nesse contexto, a tecnologia de sensoriamento remoto desponta como 

uma das mais promissoras para aquisição indireta de dados, apresentando as vantagens de 

uma visão sinóptica da área e precisão nos resultados.  

Fundamentado nas observações acima, este estudo busca responder ao 

seguinte questionamento: quais os processos responsáveis pelas alterações das 

características na zona costeira de Itamaracá? 

Baseia-se o questionamento em referência na hipótese de que a 

destruição dos manguezais e a hidrodinâmica estão contribuindo para as alterações do 

padrão e forma de deposição sedimentar, ao sul da ilha de Itamaracá.  



Capítulo 1 – Introdução. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

16 

Deste modo, apresenta-se como objetivo principal o desenvolvimento e 

aplicação de metodologia, que utiliza processamento digital de imagens e levantamentos 

de dados in situ, a fim de contribuir para a compreensão dos processos costeiros e evolutivos 

da zona costeira de Itamaracá. Mais especificamente visa: 

(a) identificar a distribuição dos manguezais do Sistema Estuarino de 

Itamaracá, bem como detectar e analisar suas mudanças entre 1974 e 

2001, a partir das tecnologias de sensoriamento remoto e SIG; 

(b) analisar a variabilidade espacial e sazonal da circulação (correntômetro), 

dos parâmetros termohalinos e do comportamento de materiais em 

suspensão a partir do retroespalhamento ótico (OBS), por perfilador CTD 

(Conductivity-Temperature-Depth), no braço sul do CSC; 

(c) analisar a variabilidade horizontal e vertical da circulação, nas 

desembocaduras do CSC e do rio Timbó, a partir de dados obtidos por 

perfilador ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler); 

(d) testar e avaliar o uso de operadores direcionais para extrair as feições de 

base, em águas costeiras rasas, a partir de imagens de satélite. 

Foram utilizados neste estudo dados obtidos por sensores remotos passivos 

e por medições in situ para identificar e analisar as alterações ocorridas nos manguezais e 

nas feições de base. Os resultados obtidos poderão contribuir para a compreensão da 

dinâmica na costa ao sul de Itamaracá, haja vista a escassez de dados dessa natureza; 

além de fornecer o processo evolutivo da distribuição dos manguezais do sistema estuarino 

de Itamaracá entre 1974-2001. Essas informações poderão, ainda, ser úteis para o 

gerenciamento da zona costeira de Itamaracá, onde a dinâmica dos processos naturais é 

acentuada e a interferência antrópica é intensa. 

A estrutura de organização desta tese corresponde às diferentes etapas 

de estudo, que são descritas a seguir. 

O capítulo 1 é introdutório, apresentando as justificativas para o estudo, os 

objetivos e a estrutura de organização da tese. O capítulo 2 aborda o surgimento e 

evolução do sensoriamento remoto e suas aplicações voltadas ao estudo de zonas 

costeiras. O capítulo 3 contextualiza a área de estudo e apresenta a base de dados 

utilizada no desenvolvimento da pesquisa. 

Os capítulos 4, 5 e 6 contêm as principais contribuições deste estudo, 

abordando a motivação e objetivos, a metodologia utilizada e os resultados e discussão. 



Capítulo 1 – Introdução. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

17 

O uso do sensoriamento remoto e SIG para obtenção da distribuição dos 

manguezais do sistema estuarino de Itamaracá e, para a detecção de suas mudanças no 

período de 27 anos, foram abordados no Capítulo 4. 

O Capítulo 5 apresenta a análise espaço-sazonal dos parâmetros 

termohalinos obtidos pelo perfilador CTD e caracteriza o padrão de circulação no braço sul 

do Canal de Santa Cruz. Esse capítulo também é dedicado à análise horizontal e vertical da 

circulação na embocadura do braço sul do Canal de Santa Cruz e do rio Timbó. Nessa 

etapa foi utilizado o perfilador ADCP. 

O Capítulo 6 aborda os testes realizados com operadores direcionais, que 

utilizam derivadas parciais, para extrair feições de base em águas costeiras rasas. 

Por fim, no Capítulo 7 são apresentadas a conclusão da tese e as 

recomendações para continuidade das pesquisas. 

 

 



Capítulo 2 – Estado da arte do uso do sensoriamento remoto no estudo da zona costeira 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

18 

CAPÍTULO 2 
 

 

 

 

 

 

 

ESTADO DA ARTE DO USO DO SENSORIAMENTO REMOTO  
NO ESTUDO DA ZONA COSTEIRA 

 

 

 

 

As zonas costeiras são áreas extensas, de difícil acesso, cuja dinâmica 

natural e sócio-econômica contribuem de forma desfavorável ao levantamento de dados in 

situ. A dificuldade de manter programas de monitoramento e o alto custo dos métodos 

diretos, utilizados em campanhas oceanográficas para obtenção de dados, contribuíram 

para o desenvolvimento de metodologias específicas para extrair essas informações. Nesse 

sentido, as técnicas de sensoriamento remoto aplicadas ao estudo da zona costeira surgem 

como uma alternativa para obtenção indireta desses dados. 

A American Society of Photogrammetry, atribui a origem do sensoriamento 

remoto ao desenvolvimento dos sensores fotográficos acoplados em balões, os quais foram 

usados durante a Guerra Civil Americana (1861 - 1865). Após a consolidação do uso da 

fotografia aérea e o surgimento da ciência da fotogrametria, em torno do fim da I Guerra 

Mundial (1914 – 1918). No período da II Guerra Mundial (1939 - 1945) novos estudos levaram 

ao desenvolvimento da tecnologia de medições nas regiões do infravermelho e microondas 

do espectro eletromagnético. Essa tecnologia se tornou disponível para o uso civil, entre os 

anos de 1950 a 1960 (Campbell, 2002). 

O termo “sensoriamento remoto” se tornou difundido após o lançamento 

do primeiro satélite meteorológico, TIROS-1, em 1960. Em 1972 foi lançado o primeiro satélite 

da série LANDSAT, o ERTS-1 (Earth Resourses Technology Satellite - 1), que hoje fornece uma 



Capítulo 2 – Estado da arte do uso do sensoriamento remoto no estudo da zona costeira 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

19 

cobertura multiespectral repetitiva do mundo para estudos dos recursos da Terra (Campbell, 

2002). O desenvolvimento dos radiômetros multiespectrais e o entendimento do 

comportamento espectral dos diferentes alvos na Terra levaram ao primeiro estudo 

sistemático a partir de fotografias e radiometria multiespectral coletadas pela missão Skylab 

(1973) (Robinson, 1985). O período entre 1970 e 1980 marcou a fase dos projetos científicos, 

em que foram desenvolvidas e refinadas as novas técnicas de observação, como a 

altimetria por satélites (Torge, 2001). Ainda nesse período, os oceanógrafos perceberam que 

informações úteis sobre os oceanos também estavam sendo coletadas pelos satélites 

meteorológicos, nas faixas do visível e do infravermelho. No fim dos anos 70 já estava 

consolidada a importância dos dados de satélite para o estudo e o entendimento dos 

oceanos (SOUZA, 2005). 

O Seasat (junho - outubro de 1978) foi o primeiro satélite projetado para 

sensoriamento remoto dos oceanos da Terra, com radar de abertura sintética (synthetic 

aperture radar – SAR). O SAR/Seasat foi usado para imagear a superfície oceânica (clima de 

ondas), regiões costeiras, cobertura de neve e calotas polares. A missão foi projetada para 

testar o monitoramento global por satélite de processos oceanográficos, além de contribuir 

para determinar as exigências para um sistema operacional de satélite de sensoriamento 

remoto dos oceanos. Os objetivos específicos eram coletar dados de ventos e temperaturas 

sobre a superfície do mar, alturas de onda, topografia do oceano, dentre outros. Apesar da 

falha ocorrida no sistema elétrico da nave, a missão demonstrou a praticabilidade do uso 

em monitoramento dos oceanos, de sensores na faixa do microondas (Torge, 2001; SEASAT, 

2007). Outros satélites importantes para a oceanografia foram o GEOSAT (1985-1988), o ERS-1 

(1991-1996), o ERS-2 (1995-até a presente data) e o Topex/Posseidon (1992-2000). 

O rápido crescimento da ciência do sensoriamento remoto levou ao 

desenvolvimento de tecnologias e técnicas pertinentes a diferentes aplicações. A atual 

meta do sensoriamento remoto é a extração de informações sobre as propriedades do 

material da superfície da Terra e da atmosfera, concomitantemente, com suas relações 

geográficas, a partir dos dados rastreados pelos sensores (Campbell, 2002). O avanço 

tecnológico dos sistemas orbitais, que passaram a levar a bordo sensores hiperespectrais, 

como o satélite TERRA (1999); o EO1 – Hyperion (2000) ou sensores que alcançaram uma alta 

resolução espacial, como os satélites IKONOS II (1999), QUICKBIRD 2 (2001), SPOT5 (2002), 

ALOS (2006) e GeoEye (2008), ampliou a diversidade de estudos aplicados que fazem uso 

dessa tecnologia.  

Os satélites de recursos da Terra, os oceanográficos e os meteorológicos 

diferenciam-se entre si pelos sensores que levam a bordo e que definem sua finalidade. No 

entanto, torna-se cada vez mais comum os satélites levarem a bordo múltiplos instrumentos 



Capítulo 2 – Estado da arte do uso do sensoriamento remoto no estudo da zona costeira 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

20 

como o radiômetro, o altímetro, o escaterômetro e o espectrofotômetro, ampliando as suas 

finalidades. O satélite TERRA (1999) do programa EOS (Earth Observing System) da NASA, por 

exemplo, que visa os estudos sobre a dinâmica da atmosfera global e sobre a interação 

terra, oceano, atmosfera, leva a bordo os sensores MODIS, ASTER, CERES, MISR e MOPITT.  

A ampliação do conhecimento em relação ao comportamento espectral 

dos alvos presentes na superfície da Terra tornou possível a seleção das melhores 

combinações de canais e filtros para gerar uma composição colorida, sem correr o risco de 

desprezar faixas espectrais importantes na discriminação de determinado alvo – solo, 

vegetação, água etc. 

O produto mais comum para a análise de dados de sensoriamento remoto 

é o mapa temático, que é uma classificação de áreas e feições na imagem. Tem-se como 

exemplo da identificação do uso e ocupação do solo, classificação de florestas (mangue, 

mata atlântica) e colheitas. Mesmo quando o mapeamento não consistir no objetivo final, a 

classificação da imagem é um pré-requisito, pois os dados de sensoriamento remoto 

também podem ser usados para avaliação de locais apropriados para instalação de 

indústrias, análise de potencial mineralógico, dentre outros (Campbell, 2002).  

Contudo, essa tecnologia não está limitada à interpretação de dados na 

forma de imagens. Dados de pressão, temperatura e umidade em diferentes níveis da 

atmosfera e os parâmetros superficiais de temperatura, concentração salina, de gases 

dissolvidos, sólidos em suspensão etc., que controlam as interações energia/matéria entre o 

oceano e a atmosfera, podem ser obtidos por sistemas de sensoriamento remoto na 

superfície oceânica (Kampel, 2002). 

O uso do sensoriamento remoto em zonas costeiras fornece uma visão 

sinóptica da área oceânica costeira, possibilitando a análise espaço-temporal dos 

processos que lá atuam. Outro aspecto positivo é que os dados obtidos por sensoriamento 

remoto incorporam, automaticamente, um valor médio por unidade de área e que são 

importantes para a modelagem numérica (Kampel, 2002). Por outro lado, o alto percentual 

de cobertura de nuvens, um dos principais problemas no uso de dados obtidos a partir de 

sistemas passivos de sensoriamento remoto e, a limitação da penetração da radiação 

eletromagnética no estudo de corpos d’água podem contribuir de forma desfavorável para 

o uso dessa ferramenta.  

Importantes aplicações de sistemas de sensoriamento remoto em estudos 

das zonas costeiras (continente/oceano) geram informações sobre materiais em suspensão, 

batimetria, cor da água, temperatura da superfície do mar, topografia, classificação de 

florestas, uso do solo etc. A seguir são abordadas algumas dessas aplicações. 



Capítulo 2 – Estado da arte do uso do sensoriamento remoto no estudo da zona costeira 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

21 

COR DA ÁGUA 

Com o lançamento do satélite meteorológico Nimbus-7 (1978-1986) que 

levava acoplado o sensor CZCS (Coastal Zone Color Scanner) para estudos da cor dos 

oceanos, foram priorizadas as análises nas zonas costeiras do planeta (SOUZA, 2005). Esse 

tipo de observação foi retomada com o lançamento do satélite oceanográfico SeaStar 

(1997) da NASA, levando a bordo o sensor SeaWiFS (Sea-viewing Wide Field-of-view Sensor) 

que possui uma resolução espacial de 1,13 x 1,13 km (SeaWiFS, 2007). 

O sensoriamento remoto da cor da água por sistemas sensores passivos é 

capaz de monitorar o fluxo radiométrico em diferentes comprimentos de onda (?), nas faixas 

do visível e do infravermelho próximo do espectro eletromagnético. Os avanços nas 

características radiométricas e espectrais possibilitaram o aumento da eficiência de alguns 

sensores orbitais da cor da água. Esses dados orbitais são aplicados em gerenciamento 

costeiro, navegação, batimetria, florações de algas etc., e quando usados com algoritmos 

básicos, fornecem estimativas de materiais em suspensão, das concentrações superficiais de 

clorofila e da produtividade primária (Kampel e Novo, 2005). 

Pesquisas oceanográficas envolvendo o uso de dados orbitais da cor da 

água incluem estudos de processos dinâmicos de correntes de maré, os quais levam em 

consideração a distribuição de materiais em suspensão como traçador; e controle da 

poluição marinha, feito a partir do monitoramento da pluma de sedimentos (indicador) 

lançada pelos afluentes. Também é possível monitorar plumas de efluentes domésticos ou 

industriais, quando estes causam alterações na cor da água do mar (Kampel, 2002). 

 

TEMPERATURA DA SUPERFÍCIE DO MAR 

Os valores de temperatura da superfície do mar (TSM) têm sido obtidos 

desde a década de 1970 pelos satélites meteorológicos da série TIROS (Television Infra Red 

Observational Satellites). Essa série é operada pela NOAA (National Oceanic and Space 

Administration) que, atualmente, utilizam o sensor AVHRR (Advanced Very High Resolution 

Radiometer) na faixa do infravermelho termal do espectro eletromagnético, para obter as 

medidas da TSM (Souza, 2005). Além dos satélites TIROS-N NOAA, outros sensores foram 

lançados, devido à necessidade de monitoramento das águas oceânicas e continentais. 

O satélite ambiental ERS-1 (1991-1996) operado pela Agência Espacial 

Européia (ESA), levava a bordo um conjunto de sensores para aplicações oceanográficas, 

entre eles o ATSR (Along Track Scanning Radiometer), usado para determinar a TSM. Em 1995 

foi substituído pelo satélite ERS-2, com pouca modificação na configuração do sensor. A 



Capítulo 2 – Estado da arte do uso do sensoriamento remoto no estudo da zona costeira 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

22 

bordo do satélite ENVISAT (2002) foi lançada a mais nova versão desse sensor, denominada 

AATSR (Advanced ATRS), que apresenta a vantagem de não ter limitação na transmissão 

dos dados às estações de terra.  

Outros sensores foram desenvolvidos visando obter dados de TSM em 

maiores resoluções espaciais, espectrais e temporais, para aplicações costeiras. A série de 

satélites meteorológicos GOES (1998) (Geostationary Operational Environmental Satellites), 

operada pela NOAA, gera dados de TSM com alta resolução temporal das imagens (1 

hora), quando comparadas com as imagens dos satélites NOAA/AVHRR (6 horas).  

O sensor MODIS (Moderate-resolution Imaging Spectroradiometer) a bordo 

dos satélites TERRA (1999) e AQUA (2002) é um radiômetro que possui 36 canais, com faixas 

que vão do visível ao infravermelho termal (0,4µm a 14µm). Os dados obtidos por esse sensor 

para o cálculo da TSM são processados da mesma forma que os do sensor AVHRR, com a 

vantagem de dispor de três canais adicionais no infravermelho termal (3,5 e 4µm), que 

permite uma melhor correção para a atenuação do vapor d’água nos algoritmos noturnos. 

Ainda a bordo do satélite TERRA, encontra-se o sensor ASTER (Advanced 

Spaceborne Thermal Emission and Reflection Radiometer) com melhores resoluções 

espaciais nas faixas que vão do visível (15 metros) ao infravermelho termal (90 metros) e que 

possibilita maior detalhamento em estudos costeiros e em áreas oceânicas, que os demais 

sensores termais (Souza, 2005). 

Atualmente, as estimativas de TSM podem ser feitas por radiômetros 

operando na faixa de microondas (10,7 GHz) do espectro eletromagnético, onde a 

atenuação da atmosfera é praticamente desprezível. Como a quantidade de radiação 

emitida pelo oceano nessa faixa é muito baixa, torna-se necessária a integração da energia 

emitida por uma região (pixel) de maior dimensão, reduzindo a resolução espacial em torno 

de 25 km. O sensor AMSR-E (Advanced Scanning Radiometer for the Earth Observing System) 

a bordo do satélite AQUA (2002) é um radiômetro que detecta emissões de microondas 

vindas da superfície da Terra e da atmosfera e obtém dados de TSM, velocidade do vento, 

precipitação e umidade da superfície do solo, mesmo em presença de extensa cobertura 

de nuvens. 

As imagens dos oceanos obtidas de sensores remotos nas faixas do 

infravermelho e do microondas, que fornecem dados da TSM, têm aplicações diretas em 

estudos de processos oceanográficos e fenômenos meteorológicos, tais como: correntes 

marinhas, eventos de ressurgência, processos de mistura das águas oceânicas e mudanças 

climáticas. A vantagem de se usar os dados de TSM a partir de sensores orbitais está 

relacionada à cobertura espacial dos satélites, que permite a aquisição de dados global. 



Capítulo 2 – Estado da arte do uso do sensoriamento remoto no estudo da zona costeira 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

23 

BATIMETRIA 

O aumento da acurácia de técnicas de observação por satélites 

altimétricos, entre os anos de 1970 e 1980, possibilitou a realização de medidas de 

fenômenos geodinâmicos, tais como rotação da Terra, deformação da crosta, movimento 

polar. A partir de 1980, o uso operacional das técnicas de satélite em geodésia, 

geodinâmica e inspeção levou ao aumento, ainda maior, da acurácia da observação. 

Nesse período, a altimetria por satélite ajudou a refinar as cartas batimétricas dos oceanos. 

O modelo baseado em medidas de altimetria do satélite Seasat (1978) 

verificou a relação entre ondulação geóidal e profundidade dos oceanos, baseado na 

teoria da gravitação universal de Newton. Estudos revelaram que a elevação da superfície 

média dos mares (geóide) segue a topografia da base. Um importante resultado do 

programa espacial Seasat foi gerar a configuração do assoalho oceânico em águas rasas, 

obtido da análise do padrão de textura da água, a partir do sensor VIRR (radar imageador) 

(The Open University, Milton Keynes, UK). 

Os satélites altimétricos (Seasat, GEOS-3, ERS-1, GEOSAT) usaram o modelo 

do campo gravitacional da Terra para reproduzir feições da topografia submarina de larga 

escala. Porém, a reprodução de feições de fina escala e a descrição com acurácia das 

variações do campo gravitacional da Terra (CGT), foram possíveis com surgimento dos 

satélites gravimétricos, CHAMP - Challenging Mini-satellite Payload (2000) e GRACE – Gravity 

Recovery and Climate Experiment (2002), onde importantes feições geofísicas do assoalho 

oceânico foram reveladas.  

O levantamento batimétrico em águas costeiras e estuarinas é importante 

para a navegação e necessário para modelagem da hidrodinâmica e estudos de 

monitoramento de erosão/assoreamento (Krug e Noernberg, 2005). Todavia, mapas 

batimétricos são escassos e incompletos em áreas rasas, devido ao alto custo para realizar 

esse levantamento com uso do ecobatímetro. Como alternativa, a estimativa da 

profundidade de águas rasas a partir de imagens multiespectrais se mostrou eficaz para 

mapear profundidades e feições de fundo, como demonstrado em estudos realizados por 

Lyzenga (1978) e Philpot (1989). 

Melsheimer e Liew (2001) avaliaram o potencial de múltiplas imagens SPOT, 

nas faixas do visível e do infravermelho próximo, para obter informações batimétricas através 

de dados ópticos, baseados na atenuação da luz solar pela coluna d’água, a 

profundidades conhecidas. Lafon et al. (2002) calibraram imagens SPOT a partir de 

medições em campo para extrair informações batimétricas de águas rasas e turvas. Essas 

medições incluem a reflectância da água e do sedimento de fundo, o coeficiente de 



Capítulo 2 – Estado da arte do uso do sensoriamento remoto no estudo da zona costeira 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

24 

atenuação difusa ao longo da vertical, as concentrações de partículas inorgânicas em 

suspensão, entre outras. A diferença entre as profundidades medidas e as calculadas pelo 

modelo usado ficaram em torno de 20%. 

Krug e Noernberg (2005) correlacionaram dados batimétricos e diferentes 

composições de uma imagem Landsat 7 – ETM+ a partir do modelo do Índice de Diferença 

Normalizada da Água (Normalized Difference Water Index – NDWI). Os resultados obtidos 

para os sistemas estuarinos do Estado do Paraná, indicaram uma boa correlação para uma 

faixa entre 0,36 a 4,5 metros de profundidade. Recentemente, Bills et al (2007) usaram dados 

do sensor MISR para estimar variações espacial e temporal na profundidade da água 

durante um estágio de enchente e obtiveram uma acurácia de poucos centímetros. 

 

GERENCIAMENTO COSTEIRO 

Após a missão Skylab (1973), estabeleceu-se a importância do uso de um 

programa contínuo de observação nas faixas do visível e do infravermelho próximo do 

espectro eletromagnético, para o monitoramento da Terra. O método direto, comumente 

usado para aquisição de informação sobre as condições ambientais das zonas costeiras – 

continente e oceano, dá-se a partir de observações e de coleta in situ. Em se tratando das 

águas costeiras, a coleta desses dados envolve o uso de embarcações motorizadas e 

equipamentos de medição (Beer, 1983). Nesses casos, o uso de métodos diretos, leva a 

custos altos e, muitas vezes, inviabiliza o desenvolvimento de pesquisas que seriam 

imprescindíveis como, por exemplo, para a implantação de obras de engenharia costeira. 

A parcela continental da zona costeira é alvo de diferentes atividades que 

levam a mudanças nas condições de uso e ocupação. O uso de sensores remotos para 

observação de fenômenos de larga-escala, tem se mostrado eficaz, especialmente para 

mapeamento da cobertura vegetal e de extensos segmentos da costa. A possibilidade de 

obter informação sobre a ocupação e o uso do solo, além de observar o comportamento e 

tendências das mudanças geomorfológicas e dos processos que ocorrem na costa, tornam 

esses estudos, mais rápidos e menos onerosos. 

 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

25 

CAPÍTULO 3 
 

 

 

 

 

 

 

METODOLOGIA 

 

 

 

 

ÁREA DE ESTUDO 

 

A zona costeira de Itamaracá, representada pela Figura 1, está situada 

entre as latitudes 7o 35’ 41’’S e 7o 51’ 16’’S e longitude 34o 56’ 21’’W to 34o 48’ 16’’W. A área 

de estudo, localizada cerca de 50 km da capital Recife, abrange o município de Itamaracá 

e, parcialmente, os municípios de Igarassu, Itapissuma e Goiana. Encontra-se inserida na 

bacia hidrográfica que abrange o Grupo de Pequenos Rios Litorâneos GL-1, definido pelo 

Plano de Recursos Hídricos do Estado de Pernambuco (PERH/PE, 1998), Nordeste do Brasil. 

O embasamento cristalino nessa região é constituído por rochas graníticas 

e rochas metassedimentares, constituídas principalmente por granitos, migmatitos, gnaisses e 

xistos (Manso et al., 1992). Estudos geofísicos evidenciaram falhamentos do embasamento 

cristalino, nos sentidos longitudinal e transversais à costa, cujo processo resultou no 

isolamento da ilha de Itamaracá por um braço de mar (Kempf, 1970). As águas do mar 

penetraram nessas falhas, originando o Canal de Santa Cruz. A representação esquemática 

da geologia do quaternário, referente a Folha Itamaracá, é apresentada na Figura 2. 

Nessa região é encontrado o sistema estuarino de Itamaracá, formado 

pelo Canal de Santa Cruz, que recebe a descarga dos rios Catuama, Itapessoca, Arataca, 

Botafogo, Congo, Igarassu e Paripe. Esse sistema apresenta grande extensão de manguezal, 

resultante das condições hidrográficas existentes. 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

26 

290000

290000

295000

295000

300000

300000

9
1

3
5
0
0
0

9
1

3
5
0
0
0

9
1
4
0
0
0

0

9
1
4
0
0
0

0

9
1
4
5
0

0
0

9
1
4
5
0

0
0

9
1
5
0
0
0

0

9
1
5
0
0
0

0

9
1
5
5
0
0

0

9
1
5
5
0
0

0
ilha da Coroa
do Avião 

Barra
Orange 

ILHA DE
ITAMARACÁ

Barra de
Catuama

rio 
Iga

ras
su 

GOIANA

rio
 P
a
rip
e

PAULISTA

ITAPISSUMA

rio
 S
iri
 

rio
 Ja

gu
ar
ib
e

IGARASSU

-75°0' -60°0' -45°0'
-3

0
°0

'
-1

5
°0

'
0°

0
'

-40°0' -37°30' -35°0'

-1
0

°0
'

-7
°3

0
'

BRASIL

ESTADO DE PERNAMBUCO 

?
DATUM: SIRGAS2000 (WGS84)

ZONA 25, SUL

PROJEÇÃO UTM

O
c
e
a
n
o
 A
tl
â
n
ti
c
o

LEGENDA

Rios
Floresta de mangue

0 2 41
km

34°55'0"W

34°55'0"W

34°50'0"W

34°50'0"W

7
°5

0
'0

"S

7
°5

0
'0

"S

7
°4

5
'0

"S

7
°4

5
'0

"S
7
°4

0
'0

"S

Limite municipal

r io
 C

a
tu
a
m
a

rio
 Ita

p
e
sso

c
a

rio Arataca

rio
 Bo

ta
fog

o

7
°4

0
'0

"S

r i
o
 T
im

b
ó

1:130.000

c
a
n
a
l d

e
 S
a
n
ta
 C
ru
z

   rio Congo

 

Figura 1 – Mapa de localização da zona costeira de Itamaracá, Nordeste do Brasil. 

 

A ocorrência de manguezais em estuários deve atender a requisitos 

provenientes da combinação de alguns fatores físicos. Tais requisitos consistem em 

apresentar uma configuração protegida da ação frontal de ondas e topografia 

relativamente plana, o que possibilita a deposição dos sedimentos transportados pelos rios. 

Associado ao fator determinante, isto é a mistura da água doce de sistemas fluviais e de 

água salgada dos oceanos, favorece o seu desenvolvimento. Os manguezais do sistema 

estuarino de Itamaracá (Figura 3) apresentam, como principais características, extensos 

substratos lodosos intermarés e a presença de fauna e flora típicas desse ecossistema. 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

27 

       

Figura 2 – Geologia do quaternário costeiro do Estado de Pernambuco – Folha Itamaracá  
(Fonte: Chaves, 2000). 

 

   
 Figura 3 – Manguezais do sistema estuarino de Itamaracá. 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

28 

A área de estudo é dominada pela oscilação periódica do nível do mar, 

denominada maré, causada, principalmente, pela atração do sol e da lua em relação à 

Terra (Suguio, 1992). Durante o período de lua cheia e lua nova o efeito de atração é mais 

intenso, provocando uma variação de maré muito significativa e o surgimento da maré de 

sizígia. Seguindo a classificação de Hayes (1979), as marés que atuam na costa de 

Itamaracá são do tipo mesomaré (1-2 m). 

O clima nessa região é tropical, quente e úmido (Köppen tipo Aws), com 

temperaturas do ar que variam de 18-34 oC (Ratisbona, 1976 apud Medeiros, 1991). A 

precipitação anual média nas estações pluviométricas da microrregião Itamaracá foi 

1831mm (Igarassu), 1565 mm (Itamaracá) e 1911 mm (Itapissuma), obtidas da série histórica 

2002-2007 (LAMEPE, 2009). Apresenta duas estações bem definidas, caracterizadas por um 

período seco, de setembro a janeiro e um período chuvoso, de fevereiro a agosto. A    

Figura 4 apresenta o hietograma da precipitação mensal média, referente à série 

pluviométrica 2002-2007, relacionada aos períodos seco e chuvoso. 

0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

500

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dezP
re

ci
p
ita

çã
o
 m

e
n
sa

l m
é
d
ia

 .(
m

m
).
...

...
...

...
...

...

2
0
0
2
-2

0
0
7

Igarassu

Itamaracá

Itapissuma

 

Figura 4 – Hietograma das precipitações mensais médias na microrregião Itamaracá, 
série histórica 2002 a 2007. 

 

A ocorrência de precipitação pluviométrica influencia na variabilidade dos 

parâmetros termohalinos das águas costeiras e no comportamento hidrodinâmico do 

sistema estuarino. Por se tratar de um fenômeno natural aleatório, a distribuição espacial da 

chuva não se repete em cada período, mas fornece estimativas em relação ao quantitativo 

e indica locais de maior ou menor ocorrência. No estudo de Salgueiro e Montenegro (2008), 

foi utilizado método geoestatístico para analisar a distribuição espacial da precipitação na 

bacia hidrográfica do rio Pajeú-PE, cuja análise foi baseada na elaboração de mapas 

gerados por interpolações e estimativa de erros. Trabalhos dessa natureza são importantes 

para o gerenciamento dos recursos hídricos e, quando desenvolvidos na zona costeira, 

poderão contribuir para as análises da variabilidade sazonal da circulação das águas, 

temperatura, salinidade, materiais em suspensão. 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

29 

BASE DE DADOS PARA ANÁLISE ESPACIAL DOS MANGUEZAIS 

 

Os dados espaciais representam objetos e fenômenos, onde a localização 

geográfica é uma característica inerente para tratá-los. Com objetivo de determinar a 

distribuição dos manguezais do sistema estuarino de Itamaracá e detectar suas mudanças 

ao longo do tempo, foi necessário estruturar uma base de dados para realizar a análise 

espacial em um Sistema de Informação Geográfica. Para tanto, foi seguido o modelo para 

estruturação de Base de Dados proposto por Sá (2001), o qual consiste num conjunto de 

entrada e processamentos e que fornecem subsídios ao sistema gerenciador de banco de 

dados, para recuperar e transformar dados em informações (Burrough, 1986). 

Nesse estudo, a modelagem foi realizada buscando abstrair o mundo real 

e levá-lo ao ambiente computacional, com objetivo de armazenar, recuperar, manipular e 

controlar a base de dados, possibilitando a análise. Os dados espaciais são formados por 

dados gráficos (mapas temáticos) e descritivos (alfanuméricos) e caracterizados por sua 

posição em relação a um sistema de referência; pelo conjunto de atributos que possuem; 

pela relação espacial entre as variáveis e pelo tempo. Por fim, as variáveis espaciais foram 

integradas à Base de Dados Espaciais, a qual foi armazenada em um Sistema de 

Informações Geográficas. 

 

BASE DE DADOS OCEANOGRÁFICOS 

 

Os dados obtidos em ambiente marinho foram coletados durante três 

campanhas oceanográficas, realizadas no braço sul do Canal de Santa Cruz e no 

segmento de costa entre a ilha da Coroa do Avião e a desembocadura do rio Timbó, ao sul 

da ilha de Itamaracá. 

 

METODOLOGIA DE USO DO PERFILADOR CTD E CORRENTÔMETRO 

A região de estudo apresenta uma sazonalidade marcada por duas 

estações do ano: verão e inverno. Por isso, para analisar a variabilidade espaço-sazonal no 

braço sul do CSC, os dados foram coletados durante as duas campanhas oceanográficas, 

realizadas nos períodos seco (janeiro/2007) e chuvoso (julho/2007), durante a maré de sizígia. 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

30 

Nessa etapa do estudo foi utilizado um perfilador CTD (Conductivity-

Temperature-Depth) Sea Bird SBE19, equipado com sensores para obtenção de 

temperatura, pressão e condutividade, em função da qual foram determinados os valores 

de salinidade. Acoplado ao CTD, um sensor de retroespalhamento ótico (OBS), cujo sinal 

está relacionado à presença de materiais em suspensão na água. O levantamento dos 

parâmetros termohalinos e de OBS ocorreram nos estágios preamar, vazante, baixa-mar e 

enchente da maré, nas doze estações amostrais (Figura 5). Em laboratório, foram utilizadas 

rotinas computacionais de filtragem para eliminar valores espúrios e integrar os dados a 

cada 10 cm, ao longo da coluna d’água. 

Concomitantemente ao levantamento de dados de temperatura, 

salinidade e OBS, foi realizado o levantamento hidrodinâmico, com uso do correntômetro 

Sensordata SD30, a partir de medições instantâneas de intensidade e direção da corrente, 

na superfície, a meia água e no fundo (Figura 5). A execução das medições com o 

perfilador CTD e correntômetro estão ilustradas nas figuras 6 e 7. 

 

290000 292000 294000 296000 298000

9
1
3
2

0
0
0

9
1
3
4

0
0
0

9
1
3
6

0
0
0

PERFIL 5

PERFIL 4

PERFIL 3 PERFIL 2 E13E1
E2
E3

E4

E6
E5

E7
E8
E9

E12
E11
E10

ILHA DE
ITAMARACÁ

IGARASSU

PAULISTA

Ilha da Coroa 
do Avião 

 de 

rio
 Ig
ar
as
su
 

ri o
 T
im

b
ó
 

0 1 2 30,5 km

DATUM: SIRGAS2000 (WGS84)

Grid UTM, Zona 25, Sul
Intervalo entre linhas a cada 2000 metros

Projeção UTM

Santa Cruz

canal 

?1:50.000
PERFIL 1

E14 E15
E16

 

Figura 5 – Mapa de Localização da área de estudo, indicando os perfis e as estações 
de coleta de dados em que foram utilizados o perfilador CTD e o correntômetro. 

 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

31 

   
Figura 6–Levantamento de dados utilizando o perfilador CTD Sea Bird SBE19. 

 

     

Figura 7 - Levantamento de dados a partir do correntômetro Sensordata SD30. 

 

METODOLOGIA DE USO DO PERFILADOR ADCP 

Para analisar a variabilidade horizontal e vertical da circulação no 

segmento de costa, ao sul de Itamaracá, foram proferidos levantamentos hidrodinâmicos 

durante o mês de maio de 2007. Nessa etapa do estudo foi utilizado o perfilador Acoustic 

Doppler Current Profiler (ADCP) Rio Grande 600 kHz, ao longo de perfis posicionados 

próximos à desembocadura do CSC e rio Timbó, ilustrado na Figura 8.  

O princípio de funcionamento do perfilador de correntes ADCP consiste na 

emissão de ondas sonoras através da coluna d’água. Por sua vez, as partículas em 

suspensão transportadas pelas correntes (sedimentos, plâncton etc.) refletem parte das 

ondas emitidas de volta para o instrumento, que percebe o eco através de sensores, 

reconhecendo as diferentes profundidades e as velocidades das respectivas linhas de 

corrente, através do efeito Doppler. Assim, o ADCP determina a velocidade das partículas 

em suspensão que é a mesma da corrente da água (Tiago Filho et al., 1999). Além disso, o 

ADCP determina a vazão em seções transversais de rios, através do somatório de sucessivos 

perfis de corrente, obtidos em tempo real (CERPCH, 2007).  



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

32 

296000 298000 300000

9
1

3
20

0
0

9
1

3
4

00
0

9
1

3
6

0
0

0

PERFIL 3 PERFIL 2

PERFIL 1

ILHA DE
ITAMARACÁ

IGARASSU

PAULISTA
r i
o

 T
im

b
ó

canal de Santa Cruz

?
0 1 20,5

   Km
1:50.000

Ilha da Coroa 
do Avião 

Barra
Orange

O
c
e
a
n
o
 A
tl
â
n
ti
c
o

 

Figura 8 – Mapa de Localização da área de estudo, indicando  
os perfis em que foram obtidos os dados utilizando o  
perfilador ADCP. 

 

O perfilador Doppler se utiliza da variação na freqüência do sinal emitido, 

causada pelo movimento relativo entre o emissor (aparelho) e o receptor (partículas em 

suspensão). Neste estudo, a execução das medições foi realizada numa embarcação em 

movimento, com a utilização do recurso de bottom tracking1 (rasteio de fundo) para 

garantir a compensação da velocidade relativa entre o barco e o escoamento. 

A geração dos perfis de velocidade ocorre através da divisão de cada 

vertical (ensemble) em várias “células de profundidade” (bins ou cells) uniformes, ilustrados 

na Figura 9a. O número de células de cada vertical depende da profundidade total e do 

tamanho de cada célula.  

Os feixes sonoros do ADCP (Figura 9b) medem duas componentes do vetor 

da corrente de água. Como elas não estão na mesma direção, podem ser transformadas 

em dois vetores ortogonais (horizontal e vertical). Um segundo par de feixes sonoros, girados 

de 90º graus do primeiro par, gera outro conjunto de vetores, totalizando três vetores 

ortogonais (x, y, z), que são as três componentes do vetor velocidade da corrente (u, v, w) 

(Tiago Filho, 1999). 

                                                   
1 Método para medir a velocidade em aplicações marítimas, o qual utiliza um sonar que emite longos pulsos 
acústicos. O bottom tracking  utiliza-se de um pulso mais longo, com alcance aproximadamente duas vezes 
maior que o dos pulsos utilizados para a medição de velocidade (RD INSTRUMENTS, 2003). 

  



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

33 

          

   (a)       (b) 

Figura 9 –(a) Células de profundidade de um perfil gerado por ADCP. (b) Geometria dos feixes 
sonoros do ADCP (Fonte: Tiago Filho, 1999). 

 

No momento da medição foi fornecido, a partir de um laptop conectado 

ao ADCP, a bordo da embarcação, um tamanho para a “célula de profundidade” de 0,25 

m. Isso significa que a cada 0,25 m, o ADCP realiza a amostragem de várias velocidades 

dentro desta célula. Conseqüentemente, a vazão de cada célula é calculada a partir da 

média dessas velocidades, obtidas através de uma função de ponderação triangular.  

O algoritmo para processamento de vazão no ADCP, a partir do perfil de 

velocidade da água e dados de trajetória de fundo, foi desenvolvido por K.L. Deines em 

testes no Rio Mississippi, no ano de 1982. Uma vantagem deste algoritmo de medição é que 

não há necessidade de que o barco percorra uma trajetória em linha reta, podendo 

atravessar um rio ao longo de uma trajetória arbitrária e ainda coletar uma medição precisa 

de vazão (Simpson &amp;amp; Oltmann, 1993 apud Tiago Filho, 1999). 

As intensidades e direções das correntes foram tomadas nos quatro 

estágios de maré, cuja medição está ilustrada na Figura 10.  

 

   
Figura 10 – Levantamento de dados na costa ao sul de Itamaracá, utilizando perfilador ADCP Rio 

Grande 600 kHz. 



Capítulo 3 – Metodolagia. 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

34 

Na etapa de processamento de dados foi utilizado um conjunto de rotinas 

de programação com objetivo de gerar planilhas para representar graficamente a 

distribuição vertical e horizontal da intensidade da corrente sobre a base cartográfica da 

área de estudo. A cada nove registros do ADCP, foi tirada uma média dos valores de 

intensidade e posicionado o stick na mediana, para a representação gráfica horizontal da 

intensidade e direção das correntes. 

 

LEVANTAMENTO BATIMÉTRICO 

A batimetria do segmento de costa entre a Coroa do Avião e a foz do rio 

Timbó, foi realizada em janeiro de 2007, com o objetivo de construir perfis transversais a partir 

do modelo digital de elevação (MDE), para fundamentar as interpretações das formas de 

fundo. Os perfis batimétricos, ilustrados na Figura 11, representam 7.600 pontos amostrais que 

foram levantados em profundidades variando entre 0,80 m e 5,0 m, a partir de um 

ecossonda GPSMAP 298, durante o estágio de preamar. 

296000 298000 300000

91
3

2
00

0
9

1
34

0
0

0
9

13
6

0
00

ILHA DE
ITAMARACÁ

IGARASSU

PAULISTA

r i
o
 T

im
b
ó

canal de Santa Cruz

?
0 1 20,5

   Km
1:50.000

Ilha da Coroa 
do Avião 

Barra
Orange

O
c
e
a
n
o
 A
tl
â
n
ti
c
o

 

Figura 11 – Localização espacial dos perfis batimétricos  

 

 

PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS 

 

Durante o desenvolvimento do estudo foram aplicadas técnicas de 

processamento de imagens para identificar, realçar, filtrar e extrair as feições presentes nas 

imagens de satélite. Nessa etapa foram utilizados os softwares ENVI e ERDAS imagine. 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

35 

CAPÍTULO 4 
 

 

 

 

 

 

 

ANÁLISE ESPAÇO-TEMPORAL DOS MANGUEZAIS BASEADO EM 
SENSORIAMENTO REMOTO E SIG 
 

 

 

 

RESUMO 

Embora estejam sob proteção legal, os manguezais do Brasil vêm sendo paulatinamente 
reduzidos, quer por ações diretas, tais como aterros, desmatamento, ocupação para fins 
residenciais, turísticos e agro-aquícolas ou indiretas como poluição dos cursos fluviais. Nesse 
estudo foram utilizados sensoriamento remoto e SIG para analisar a distribuição dos 
manguezais do sistema estuarino de Itamaracá, Nordeste do Brasil, além de identificar as 
mudanças ocorridas na vegetação, no período entre 1974-2001. A abordagem utilizada 
para estimar as alterações na área ocupada por manguezais, considerada uma variável 
contínua, foi baseada no método de classificação supervisionada em imagens 
multiespectrais e multi-temporal SPOT/HRV e Landsat7/ETM+. Ortofotocartas, mapas dos 
recursos hídricos superficiais e informações obtidas em campo foram utilizados como fontes 
complementares de dados. Áreas preservadas de floresta mangue (4.118,01 ha), apicum 
(397,27 ha), lavado (464,77 ha) e fazendas de camarão (484,05 ha) foram obtidas a partir de 
imagens ETM+ (2001), em Itamaracá, Goiana, Itapissuma, Igarassu. A análise temporal foi 
realizada em 64% da área global de estudo, para os anos 1974, 1996 e 2001. No período de 
27 anos (1974-2001), verificou-se uma diminuição da área de floresta de manguezal em 
torno de 11,06%. A taxa anual de desmatamento do manguezal foi de 0,42% (1974-1996) e 
0,27% (1996-2001). Áreas ocupadas por fazendas de camarão cresceram 394,12% entre 1996 
e 2001, a uma taxa média anual de 66,67%. O coeficiente kappa e a exatidão global do 
mapa temático produzido pelo método de classificação foram de 0,97 e 98,56% (ETM+) e 
0,95 e 97,38% (SPOT), respectivamente. O uso do sensoriamento remoto e SIG mostraram-se 
eficientes para detectar alterações ocorridas nas áreas de manguezais e fornecer 
importantes informações para tomada de decisão, além de propor ações voltadas para o 
desenvolvimento sustentável das atividades costeiras, no sistema estuarino de Itamaracá. 

 

Palavras-Chave: Manguezais, Sensoriamento remoto, SIG, Fazenda de camarão, Itamaracá, 
Brasil. 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

36 

ABSTRACT 

Despite being under legal protection, the quantity of Brazilian mangroves has been gradually 
reduced, because of either direct actions (landfills, deforestation, urban expansion, tourism, 
agriculture, and aquaculture activities) or indirect actions (pollution of rivers). Control and law 
enforcement in mangrove areas require continuous monitoring, which is difficult to 
accomplish from ground and/or water based surveys. In this study, satellite images and GIS 
were used to analyze the distribution of mangroves along the Itamaracá estuarine system in 
Northeastern Brazil, beyond identifying changes in vegetation from 1974 to 2001. The 
approach used to estimate changes in the area occupied by mangroves as a continuous 
variable was based in the supervised classification method in multispectral and multi-
temporal SPOT/HRV and Landsat7/ETM+ data. Orthophotomaps, superficial hydric resources 
map, and field data were used as complementary data sources. Regions of preserved 
mangrove forest (4118.01 ha), salt flats (397.27 ha), mud flats (464.77 ha), and shrimp farms 
(484.05 ha) were computed from ETM+ data (2001) in Itamaracá, Goiana, Itapissuma, and 
Igarassu cities. Temporal analysis was carried out in 64% of the global study area for the years 
1974, 1996, and 2001. Based on GIS analysis over the 27 year (1974-2001), the area of the 
mangrove forest was found to have decreased by 11.06%. The annual rate of mangrove 
deforestation was 0.42% (1974-1996) and 0.27% (1996-2001). Areas occupied by shrimp farms 
expanded by 394.12% between 1996 and 2001 at a mean annual rate of 66.67%. The kappa 
coefficient and the overall accuracy of the thematic map produced by the classification 
method was 0.97 and 98.56% (ETM+) and 0.95 and 97.38% (SPOT), respectively. Application of 
remote sensing and GIS proved to be efficient to detect changes of mangrove areas and 
provide relevant information to guide decisions and propose actions concerning sustainable 
development of coastal activities in the Itamaracá estuarine system. 

Keywords: Mangrove; Remote sensing; GIS; Shrimp farm; Itamaracá, Brazil. 

 

 

INTRODUÇÃO 

 

A zona costeira brasileira possui um segmento de 8.698 km de extensão e 

um elevado contingente populacional de 121 hab km-2 (MMA, 2007). Essa região apresenta 

características que beneficiam as atividades sócio-economicas, refletindo na rápida 

ocupação dessas áreas, as quais estão vinculadas a diferentes tipos de atividades, muitas 

vezes, conflitantes entre si (Moraes, 1999). 

O Estado de Pernambuco, Nordeste do Brasil, corresponde ao segmento 

da zona costeira de maior concentração populacional do país, de 971 hab km-2 (Marroni e 

Asmus, 2005). Um dos problemas ambientais que ameaçam a costa de Pernambuco é a 

devastação dos manguezais decorrente de atividades antrópicas. 

O sistema estuarino Itamaracá, Norte de Pernambuco, foi formado durante 

o início do Holoceno. A ilha de Itamaracá é resultante do processo de falhamentos 

geológicos no embasamento cristalino, que foram preenchidas pelas águas do mar, 

formando o Canal de Santa Cruz - CSC (Kempf,1970). Surge, assim, uma condição propícia 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

37 

ao desenvolvimento dos manguezais, que ocuparam as terras baixas, ao longo da parte 

interna do CSC e às margens de seus afluentes. 

Apesar da relevância sócio-econômica, como fonte de alimento e de 

renda para a população de sua cercania através da pesca artesanal, os manguezais de 

Itamaracá têm sido constantemente ameaçados pela poluição (Meyer et al., 1998; Telles, 

2001) e desmatamentos, para dar espaço à expansão urbana e às atividades econômicas 

de aqüicultura e agricultura (CPRH, 2001). O estuário de Itamaracá é caracterizado por uma 

extensa área, de difícil acesso. O controle e aplicação da lei nas áreas de manguezal 

exigem um acompanhamento contínuo, o que é difícil de concretizar por meio terrestre ou 

pelo uso de embarcações. Esta característica propicia o aumento da degradação e 

dificuldade de controle pelos gestores ambientais. 

As rápidas mudanças que ocorrem na região requerem o uso de técnicas 

que viabilizem a extração de informações e a manutenção de programas de 

monitoramento de sua evolução, em termos operacionais e de custo acessível. Nesse 

contexto, o sensoriamento remoto desponta como a tecnologia de aquisição de dados, 

que apresenta natureza sinóptica e possibilita análises temporais. O armazenamento, 

manipulação e análise dos dados podem ser realizados com o uso de Sistema de 

Informações Geográficas (SIG), que irá compatibilizar os dados espaciais gerados pelo 

sensoriamento remoto e os dados descritivos, além de fornecer novas informações (D’Alge, 

2007) em tempo mais reduzido. 

Zonas costeiras e estuarinas recebem atenção especial em muitos países, 

que buscam desenvolver estudos integrados para dar subsídios às ações de gerenciamento 

(Clark, 1995). A conservação do ecossistema manguezal, considerado como Área de 

Preservação Permanente (APP) pelo Código Florestal Brasileiro (Lei Federal nº 4.771, de 

15.09.1965), tem sido foco de diversos estudos (Schaeffer-Novelli, 1999; Siqueira Filho, 1998; 

Machado, 1991; Maciel, 1991). Tratados internacionais também fazem referência ao assunto, 

tal como estabelecido na Convenção Ramsar, em 1971 (Ramsar Convention, 2007), onde 

foram propostos a conservação das zonas úmidas e o uso sustentável de seus recursos. 

Com a finalidade de auxiliar no gerenciamento dos recursos naturais da 

região de Itamaracá, esse estudo utiliza as tecnologias de sensoriamento remoto e SIG para 

identificar e analisar espacialmente a distribuição dos manguezais no sistema estuarino de 

Itamaracá, bem como, detectar suas mudanças ocorridas no período entre 1974 e 2001.  

O método usado difere dos demais por fornecer informações sobre as 

feições que compõem o ecossistema manguezal (floresta de mangue, apicum ou salgado e 

lavado) e possibilitar o seu reconhecimento a partir de amostras obtidas in situ (verdade 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

38 

terrestre). Análises científica e legal foram realizadas para diferenciar essas componentes e 

identificá-las nas imagens de satélite. Os resultados obtidos poderão ser úteis para o 

gerenciamento das áreas estuarina e costeira de Itamaracá, já que os métodos utilizados 

apresentaram-se eficazes em estudos de ecossistemas costeiros. 

 

REFERENCIAL TEÓRICO 

 

Estudos científicos demostram que os manguezais são compostos por: 

vegetação (floresta de mangue), lavado (zona submersa em todas as preamares) e apicum 

ou salgado (zona mais elevada de solo geralmente arenoso, que ocorre na interface 

médio/supra litoral e, raramente, no interior das florestas) (Figura 1). Entre esses elementos há 

uma íntima relação em termos geológicos, geomorfológicos, físicos, químicos e biológicos 

(Maciel, 1991). Essas três feições, portanto, podem ser consideradas pertencentes ao mesmo 

sistema (Bigarella, 1947; Schaeffer-Novelli, 1999; Pacheco et al., 2002). Resultados de análises 

de sedimentos, realizadas em área de apicum, indicaram que as camadas inferiores são 

tipicamente manguezais, devido à presença de matéria orgânica, nutrientes e salinidade 

características dos manguezais (Nascimento, 1993). 

 

   

Figura 1 – Feições do ecossistema manguezal (Fonte: CPRH, 2003; Moura, 2007). 

 

De acordo com a legislação brasileira, art. 2º da Lei Federal n º 4.771/65, as 

florestas e demais formas de vegetação natural situadas nas restingas, como fixadoras de 

dunas ou estabilizadoras de mangues, são consideradas Áreas de Preservação Permanente 

(APP) pelo só efeito da Lei (BRASIL, 1965). Todavia, esse tratamento se restringe apenas à 

vegetação. Num segundo momento, verifica-se em alguns documentos legais (CONAMA 

nº004, 1985; CONAMA nº303, 2002), o surgimento de definições que consideraram o 

manguezal em toda sua extensão e que levam ao entendimento de que as áreas de 

apicum/salt flat 

floresta de mague 
/mangrove forest 

lavado/mud flat 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

39 

apicum e a vegetação de manguezal fazem parte do mesmo ecossistema.  

Entretanto, de um modo geral, a definição legal imprecisa em relação às 

feições do ecossistema manguezal, vem possibilitando aos órgãos de gerenciamento, no 

Estado de Pernambuco, a adoção de medidas que deixam de considerar a área de 

apicum como feição do manguezal. Por essa razão, vige em Pernambuco a Resolução nº 

02, CONSEMA (2002), a qual autoriza a ocupação de parte dessas áreas (30%) por fazendas 

de camarão, indo de encontro à resolução que proíbe, expressamente, essa atividade em 

áreas de manguezais (CONAMA nº312, 2002). 

No presente estudo, as áreas de floresta de mangue, apicum e lavado são 

considerados feições do ecossistema manguezal, tomando como base estudos científicos e 

a Lei Federal nº 4.771/1965. 

A magnitude das perdas dos manguezais é uma preocupação mundial, 

haja vista a redução de 35% da vegetação de mangue no planeta desde 1980, e que 

traduzem em uma perda anual de 2,1% (Valiela et al., 2001). 

Estudos baseados no uso de sensoriamento remoto indicaram que, em 

alguns Estados do Nordeste do Brasil, a atividade de carcinicultura é apontada como 

responsável pela supressão dos manguezais (Cavalcanti et al., 2007; Carvalho, 2004; Crepani 

&amp;amp; Medeiros, 2003). Por sua vez, o trabalho realizado pela CPRH (2001) indica que a atividade 

de carcinicultura no Estado de Pernambuco é responsável por gerar sérios conflitos com a 

população que depende dos recursos do manguezal. 

Além do desmatamento, Wosten et al. (2003) mostraram que os 

manguezais absorvem o lixo gerado pelas fazendas de camarão. Igualmente identificaram 

que a cultura de camarão adiciona nutrientes aos manguezais através das descargas de 

água e de sedimentos, durante a despesca (Thu e Populus, 2007). Deste modo, o 

monitoramento da qualidade das águas do estuário é imprescindível para verificar se o 

excesso de nutrientes lançados durante a despesca, prejudica a fauna presente nos 

manguezais ou causa alterações na água e nos sedimentos do estuário (Wang et al., 2003). 

 

ÁREA DE ESTUDO 

 

O sistema estuarino de Itamaracá está situado entre as coordenadas UTM 

(SIRGAS) 9.159.994 N a 9.131.334 N e 276.027 E a 301.029 E. Essa região inclui o município de 

Itamaracá e parcialmente os municípios de Igarassu, Itapissuma e Goiana (Figura 2). 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

40 

Encontra-se inserida na bacia hidrográfica que abrange o Grupo de Pequenos Rios 

Litorâneos GL-1, definido pelo Plano de Recursos Hídricos do Estado de Pernambuco 

(PERH/PE, 1998), Nordeste do Brasil. 

 

290000

290000

295000

295000

300000

300000

91
3

50
0

0

91
3

50
0

0

9
1

40
00

0

9
1

40
00

0

91
4

50
0

0

91
4

50
0

0

9
1

50
00

0

9
1

50
00

0

91
55

0
0

0

91
55

0
0

0

ilha da Coroa
do Avião 

Barra
Orange 

ILHA DE
ITAMARACÁ

Barra de
Catuama

rio I
gar

assu
 

GOIANA

rio
 P
ar
ip
e

PAULISTA

ITAPISSUMA

rio
 S
iri 

rio
 Ja

gu
ar
ib
e

IGARASSU

-75°0' -60°0' -45°0'

-3
0

°0
'

-1
5

°0
'

0
°0

'

-40°0' -37°30' -35°0'

-1
0°

0'
-7

°3
0'

BRASIL

ESTADO DE PERNAMBUCO 

?
DATUM: SIRGAS2000 (WGS84)

ZONA 25, SUL

PROJEÇÃO UTM

O
c
e
a
n
o
 A
tl
â
n
ti
c
o

LEGENDA

Rios
Floresta de mangue

0 2 41
km

34°55'0"W

34°55'0"W

34°50'0"W

34°50'0"W

7
°5

0'
0

"S

7
°5

0
'0

"S

7
°4

5
'0

"S

7°
4

5'
0"

S
7

°4
0

'0
"S

Limite municipal

rio
 C

a
t u
a
m
a

rio
 Ita

p
essoc

a

rio Arataca

rio
 Bo

taf
og

o

7
°4

0
'0

"S

r io
 T
im

b
ó

1:130.000

c
a
n
a
l d

e
 S
a
n
ta
 C
ru
z

   rio Congo

 

Figura 2 – Área de estudo, sistema estuarino de Itamaracá, NE- Brasil. 

 

A região de estudo apresenta um clima quente e úmido, do tipo Aws, 

segundo o sistema Köppen. A temperatura anual média do ar é de 26ºC, com precipitação 

anual média em torno de 1500 mm e submetida à influência dos ventos alísios de sudeste 

(Medeiros e Kjerfve, 1993). O sistema recebe a drenagem dos rios Catuama, Itapessoca, 

Arataca, Botafogo, Congo, Igarassu e Paripe via Canal de Santa Cruz, que está conectado 

ao Oceano Atlântico através da Barra de Catuama, ao Norte e da Barra Orange, ao sul. O 

sistema estuarino do rio Jaguaribe é independente da rede hidrográfica acima citada. Essa 

característica decorre do fato de que a nascente desse rio se encontrar na ilha de 

Itamaracá e desagua diretamente no Oceano Atlântico. 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

41 

Os manguezais de Itamaracá ocupam a porção interna do canal de 

Santa Cruz e ao longo das seções mais baixas dos rios. As espécies dominantes são 

Rhizophora mangle (mangue vermelho), Laguncularia racemosa (mangue branco) e 

Avicennia shaueriana (mangue preto), contra mais de vinte espécies encontradas no 

manguezal Indo-Pacífico (Kempf, 1970). São observadas na área de estudo algumas 

ocorrências de vegetação associada ao manguezal da espécie Conocarpus erectus - 

mangue de botão (Silva, 1995). 

A economia local é baseada, principalmente, nas atividades de turismo, 

pesca artesanal, indústria, agricultura e aqüicultura. 

 

MATERIAL E MÉTODOS 

 

MATERIAIS 

Os dados utilizados foram obtidos de forma remota e extraídos quatro 

fontes principais: (1) ortofotocartas de 1974 (escala 1:10.000, UTM: Córrego Alegre, zona 25, 

sul), as quais contêm informações planialtimétricas; (2) mapeamento dos recursos hídricos 

superficiais da Região Metropolitana do Recife, de 1978 (realizado a partir de fotografias 

aéreas de 1974) (escala 1:10.000, UTM: Córrego Alegre, zona 25, sul); (3) imagens do Satellite 

Pour l’Observation de la Terre / High-Resolution Visible (SPOT/HRV), com três bandas 

multiespectrais (20 m), de 22/agosto/1996 e pancromática (10 m) de 20/julho/1998; e (4) 

imagens multispectrais (30 m) e pancromatica (15 m) do satélite Landsat7/ Enhanced 

Thematic Mapper Plus (ETM+), datada de 4/agosto/2001. 

As imagens do sensor ETM+ foram fornecidas pela University of Maryland 

(http://glcfapp.umiacs.umd.edu:8080/esdi/index.jsp). As ortofotocartas e o mapeamento 

cartográfico foram obtidos na Agência Estadual de Planejamento e Pesquisas de 

Pernambuco (CONDEPE/FIDEM). A Rede Hidrográfica foi extraída a partir do mapeamento 

dos recursos hídricos superficiais da Região Metropolitana do Recife, na escala de 1:10.000. 

 

LEVANTAMENTO BASEADO EM OBSERVAÇÕES TERRESTRE 

Levantamentos realizados por meio terrestre e sobrevôo foram realizados 

para confirmação da verdade terrestre. A identificação desses alvos auxiliou na escolha das 

áreas de treinamento, que foram usadas no processo de classificação supervisionada das 

imagens de satélite. Áreas desmatadas de floresta de mangue e expansão de fazendas de 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

42 

camarão foram detectadas e georreferenciadas durante os sobrevôos realizados em 2003 e 

2004 (Figura 3). 

  
 

   
 

Figura 3 – Fotografias aéreas do desmatamento dos manguezais e fazendas de camarão em fase 
de implantação, no sistema de Itamaracá (CPRH,2003; Moura,2004). 

 

METODOLOGIA DE TRANSFORMAÇÃO PARA O SISTEMA DE REFERÊNCIA GEODÉSICO SIRGAS 

O Brasil, por meio da Fundação Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística 

(IBGE), adotou um Sistema de Referência Geodésico que permite a localização de qualquer 

feição da Terra e em suas proximidades, tomando-se por referência o centro de massa da 

Terra. Esse novo sistema, denominado Sistema de Referência Geocêntrico para as Américas 

(SIRGAS), é compatível com a precisão dos métodos de posicionamento (GNSS – Global 

Navigation Satellite Systems) e com os sistemas adotados no globo terrestre (IBGE, 2005). 

Para a uniformização dos Sistemas de Referência Geodésico da base de 

dados utilizada nesse estudo, as imagens de sensoriamento remoto e dos mapeamentos 

cartográficos foram compatibilizados entre si, em relação ao sistema geodésico SIRGAS2000 

e ao sistema de projeção UTM.  

A transformação dos dados do sistema geodésico Córrego Alegre, que usa 

o elipsóide internacional de Hayford, 1924, para o SIRGAS2000, foi efetuada em duas etapas: 

(1) uso do software GT87 (Diretoria de Serviços Geográficos do Exército) para transformar dos 

dados do sistema geodésico CÓRREGO ALEGRE para SAD-69 (South American Datum of 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

43 

1969) e (2) Uso do software TCGeo do IBGE, para transformar os dados do sistema geodésico 

SAD-69 para o sistema SIRGAS2000. Os parâmetros usados para as transformações se 

encontram na Tabela1. 

 
Tabela 1. Parâmetros de transformação dos sistemas Córrego Alegre - SAD-69 e SAD-69-SIRGAS2000 

(IBGE, 2005). 

 

METODOLOGIA PARA IDENTIFICAR OS MANGUEZAIS POR SENSORIAMENTO REMOTO E SIG 

Estudos recentes utilizaram sensoriamento remoto e SIG para determinar 

causas de desmatamentos e avaliar as características da distribuição da floresta de 

mangue com o passar tempo, em diferentes países (Thu &amp;amp; Populus, 2007; Rajintha et al., 

2007; Wang et al., 2003; Murray et al., 2003). Esses estudos forneceram importantes 

informações para as ações de gerenciamento dos recursos costeiros, em relação ao 

desenvolvimento sustentável de suas atividades. 

Métodos de processamento digital de imagens (Lillesand &amp;amp; Kiefer, 1994) 

foram empregados em imagens SPOT e Landsat para detectar mudanças nos manguezais 

(Giri et al., 2007; Thampanya et al., 2006; Berlanga-Robles &amp;amp; Ruiz-Luna, 2002; Ramírez-Garcia 

et al., 1998; Green et al., 1997). Os resultados apresentados apontaram uma aceitável 

acurácia das técnicas e dos produtos. 

Em geral, o desempenho da classificação das imagens de satélite pode 

ser obtido a partir da matriz de erro da classificação (Congalton et al., 1983). O estimador 

kappa (Ponzini &amp;amp; Almeida, 1996; Ramírez-Garcia et al., 1998; Berlanga-Robles &amp;amp; Ruiz-Luna, 

2002) pode então ser usado para avaliar quantitativamente essa matriz de erro (Lillesand &amp;amp; 

Kiefer, 1994). As técnicas usadas nessa etapa do estudo, para obter as componentes dos 

manguezais (floresta de mangue, apicum e lavado), são baseadas nos métodos acima 

citados.  

 

PARAMETROS 
CÓRREGO ALEGRE 
para SAD-69 (m) 

SAD-69 para 
SIRGAS (m) 

Semi-eixo maior do elipsóide do sistema de origem a1 6.378.388,00 6.378.160 

Achatamento do elipsóide do sistema de origem f1 1/297,00 1/298,25 

Semi-eixo maior do elipsóide no sistema de destino a2 6.378.160,00 6.378.137 

Achatamento do elipsóide no sistema de destino f2 1/298,25 1/298,257222101 

Parâmetro de transformação entre os sistemas ?x -138,7 -67,35 

Parâmetro de transformação entre os sistemas ?y +164,40 +3,88 

Parâmetro de transformação entre os sistemas ?z +34,40 -38,22 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

44 

Composição de Bandas e Fusão de Imagens 

Foram testadas composições de bandas espectrais do satélite Landsat 

ETM+, a fim de escolher a combinação R, G, B, que melhor destacasse os alvos de interesse 

para o estudo. Filtros de realce de bordas foram aplicados em ambas as imagens. 

Para melhorar a resolução espacial e a interpretabilidade dos dados, as 

imagens pancromáticas e multiespectrais do Landsat ETM+ e SPOT foram fusionadas, o que 

permitiu integrar imageamentos de diferentes resoluções espaciais. Para tanto, foram 

utilizadas a técnica por componentes principais e o método de reamostragem do vizinho 

mais próximo (Lillesand &amp;amp; Kiefer, 1994). A Figura 4 ilustra algumas das combinações de 

banda espectrais testadas. 

 

Figura 4 - Testes de composição de bandas espectrais – satélites Landsat7 e SPOT3. 
 
 

Registro da Imagem 

O processo de registro de uma imagem consiste na reamostragem dos 

pixels segundo um sistema de coordenadas, de forma que a imagem assuma as 

propriedades de escala e de projeção de uma determinada base cartográfica. Para tanto, 

foi utilizado o método da MáximaVerossimilhança. As ortofotocartas (escala 1:10.000) foram 

usadas como base cartográfica, de onde foram retirados os pontos de controle (GCP’s) 

com as referências, para o registro dessas imagens. Nessa etapa, a dificuldade encontrada-

foi a desatualização das ortofotocartas e dos mapas cartográficos existentes na região 

estudada. 

 

Processamento Digital das Imagens para Análise Preliminar 

As técnicas de processamento utilizadas neste estudo são baseadas nos 

DNs (digital numbers). Essas técnicas foram aplicadas para realizar análises preliminares, tais 

ETM+ 5R,4G,3B ETM+ 4R,3G,2B ETM+ 3R,2G,1B ETM+ 4R,5G,7B SPOT  3R,2G,1B 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

45 

como, realce da imagem, filtragem, classificação não supervisionada e, por fim, análise de 

principais componentes que visa descorrelacionar as bandas e gerar uma nova 

combinação R, G, B, com mais contraste entre as classes. Além disso, contribuíram para os 

processos de interpretação visual e classificação da imagem. 

A aplicação de contraste por transformação linear sobre as imagens, 

possibilitou o realce dos alvos estudados e as informações obtidas pela classificação não 

supervisionada auxiliaram na obtenção da verdade terrestre. 

 

Classificação Supervisionada 

O procedimento de classificação consiste em categorizar 

automaticamente todos os pixels da imagem em classes ou temas, que definem a 

cobertura da superfície terrestre. Para efetuar a classificação, quatro classes (floresta de 

mangue, lavado, corpo d’água e outras classes) foram estabelecidas. 

As áreas de treinamento foram selecionadas com base nos resultados de 

informações de campo. As amostras foram extraídas pela digitalização de polígonos 

homogêneos (&gt; 200 pixels, exceto para a categoria “lavado”) sobre a imagem e, 

codificada de acordo com cada classe. O padrão espectral de cada classe foi usado 

como a base para a categorização numérica, pois os diferentes objetos representam 

combinações distintas de níveis digitais (DN), com base nas suas propriedades intrínsecas de 

reflectância espectral (Lillesand &amp;amp; Kiefer, 1994). Finalmente, foi procedida a classificação 

supervisionada, que utiliza a informação espectral do pixels para reconhecer os polígonos 

homogêneos na imagem. 

 

Avaliação da acurácia da classificação 

O desempenho da classificação foi avaliado nesse estudo pela matriz de 

erro da classificação, que compara a relação entre os dados de referência (verdade 

terrestre) e os resultados obtidos pela classificação automatizada, categoria por categoria 

(Lillesand &amp;amp; Kiefer, 1994). Algumas medidas descritivas foram obtidas a partir da matriz de 

erro, tais como exatidão global, exatidão do produtor, exatidão do usuário, erros de omissão 

e erros de comissão, para avaliar a classificação das imagens SPOT e ETM+ (Tabelas 2 e 3). A 

exatidão global da classificação foi calculada dividindo o total do número de pixels 

classificados corretamente (soma dos elementos da diagonal principal) pela quantidade 

total de pixels amostrados (n). Este valor é obtido pela aplicação da expressão: 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

46 

nxglobalexatidão
c

i
ii /

1
?

=

=?      (1) 

onde: c é o número de categorias ou classes e iix  é o número de pixel classificado 

corretamente para cada categoria. Semelhantemente, foram calculadas as exatidões das 

categorias individuais, dividindo o número de pixels classificados corretamente em cada 

categoria pelo número total de pixels amostrados na coluna (exatidão do produtor) ou linha 

(exatidão do usuário) correspondentes. 

Através da matriz de erro foi possível avaliar os erros que ocorreram no 

processo da classificação. Esses erros são representados pelos elementos não diagonais da 

matriz. Os erros de omissão (Eo) correspondem aos elementos não-diagonais da coluna e 

indicam número de ‘pixels’ que deveriam ter sido classificados e foram excluídos da 

categoria. Da mesma forma, os erros de comissão (Eco) são representados pelos elementos 

não-diagonais da linha que indicam os ‘pixels’ que foram incluídos incorretamente em uma 

categoria. Estes erros (Eo e Eco) foram calculados a partir das expressões: 

( ) iiiio xxxE ++ ?= /       (2) 
( ) ++ ?= iiiico xxxE /       (3) 

onde ix+  =total de pixels amostrados da coluna i e +ix  =total de pixels amostrados da linha i. 

O estimador kappa 
^

k  foi usado como indicador para avaliar a matriz de 

erro da classificação. É uma medida baseada na diferença entre a exatidão real 

(observada entre os dados de referência e uma classificação automática) e o acerto por 

puro acaso (entre os dados de referência e uma classificação aleatória) (Lillesand &amp;amp; Kiefer, 

1994). Pode alcançar valores entre 10
^

&lt;&amp;lt;k . Quanto mais próximo de 1, melhor a 
classificação e pode ser calculada por:  

)(/)(
1

2

11

^

???
=

++
=

++
=

????=
r

i
ii

r

i
ii

r

i
ii xxNxxxNk    (4) 

 

onde: ?
=

r

i
iixN

1

= exatidão real; )(
1
?

=
++ ?

r

i
ii xx = acerto por puro acaso; r = o número de linhas 

na matriz de erro; iix = número de observações na linha i  e coluna i ; +ix = total de 

observações na linha i ; ix+ = total de observações na coluna i ; e N  = total de número de 

observações incluídas na matriz. 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

47 

O estimador kappa incorpora os elementos não diagonais da matriz, como 

um produto das linhas e colunas marginais. Ao contrário do índice de exatidão global, que 

considera apenas os elementos diagonais da matriz de erro. 

 

Pós-Classificação das Imagens 

O processo de pós-classificação consiste em eliminar os erros gerados no 

processo de classificação e obter áreas homogêneas dos polígonos, que representam as 

categorias analisadas. 

Normalmente, utiliza-se um filtro 3x3, baseado no parâmetro estatístico da 

moda (majority), para reduzir os ruídos da imagem classificada. Esse filtro opera com baixa 

freqüência para remover os pixels isolados. Procedimentos como a checagem de 

informações e a recodificação de classes também foram efetuadas para corrigir os erros 

gerados no processo de classificação. Nessa etapa, houve a inserção de classes na imagem 

classificada, tais como, apicum/salgado e fazenda de camarão, obtidos a partir da 

digitalização sobre as imagens. 

 

METODOLOGIA PARA OBTER VEGETAÇÃO DE MANGUE A PARTIR DE MAPEAMENTO 
CARTOGRÁFICO 

A Floresta de mangue referente ao ano de 1974 foi digitalizada a partir do 

Mapeamento dos Recursos Hídricos de Superfície da Região Metropolitana do Recife (1974), 

que contém informações sobre os recursos hídricos superficiais e áreas alagadas. As 

ortofotocartas (1974) foram utilizadas para ajustar as informações obtidas no mapeamento 

supracitado. 

As nove ortofotocartas (1974) foram escaneadas, transpostas para o 

formato digital e, posteriormente, mosaicadas. A correção geométrica foi processada com 

os pontos de controle terrestre (GCP’s) distribuídos em toda a imagem mosaicada. As 

coordenadas de referências para o registro da imagem foram obtidas das próprias 

ortofotocartas. O erro RMS de 1 pixel (0,85 m), foi portanto, aceito para a transformação 

UTM: Córrego Alegre, zona 25, sul que, posteriormente, foram transformadas para o sistema 

de referência geodésico SIRGAS2000 (WGS84). A área correspondente à fazenda de 

camarão, até o ano de 1974, foi extraída a partir de ortofotocartas em meio digital. 

 

 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

48 

MODELAGEM DE DADOS ESPACIAIS E ANÁLISE SIG 

Um Sistema de Informações Geográficas (SIG) pode ser definido como “um 

conjunto de programas para coleta, armazenamento, recuperação sob demanda, 

transformação e apresentação de dados espaciais do mundo real para um propósito 

particular” (Burrough e Mcdonnell, 1998). O uso de SIG para o monitoramento de 

ecossistemas costeiros é eficiente por possibilitar a integração, manipulação e a realização 

de análise espacial. Tal análise utiliza as relações das variáveis que se encontram no espaço 

geográfico, a partir da combinação e do processamento de dados gráficos e descritivos. 

A estruturação de uma Base de Dados Espaciais antecede a etapa da 

análise espacial e, consiste num conjunto de entrada e processamentos, que fornecem 

subsídios ao sistema gerenciador de banco de dados, para recuperar e transformar dados 

em informações (Burrough, 1986). Nesse estudo foi seguido o modelo para estruturação de 

Base de Dados proposto por Sá (2001), onde foi realizada a modelagem dos dados 

espaciais a partir da abstração do mundo real e sua transferência ao ambiente 

computacional. 

A realidade foi modelada através de estruturas gráficas e descritivas: (a) as 

variáveis espaciais, que fazem parte do mundo real, tais como, floresta de mangue, apicum, 

lavado, fazendas de camarão e municípios, foram definidas; (b) os atributos espaciais foram 

descritos e armazenados em formato tabular; (c) foram criadas as relações espaciais entre 

as variáveis; (d) por fim, foi relacionada a componente “tempo” aos dados espaciais. Uma 

vez modelados, os dados espaciais foram integrados a Base de Dados Espaciais, a qual foi 

armazenada no Sistema de Informações Geográficas ArcGIS 9.2.  

Informações adicionais foram sobrepostas aos dados gráficos já 

armazenados no SIG e análise espacial foi desempenhada fornecendo novas informações 

gráficas e referentes a dados quantitativos (área de manguezais; área de cada 

componente dos manguezais; áreas desmatadas etc.). 

 

RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

PROCESSAMENTO DE IMAGEM 

O registro das imagens SPOT e Landsat ETM+ indicou um erro médio 

residual (RMS) inferior a 0,5 pixel. Isso significa que as imagens utilizadas tiveram boa 

aceitação para a transformação e, assim como os estudos realizados por Thu &amp;amp; Populus 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

49 

(2007); Giri et al. (2007); Wang et al. (2003), mostram-se adequadas para a análise espacial e 

temporal da distribuição dos manguezais. As áreas de apicum foram extraídas das imagens 

SPOT e ETM+ a partir da combinação de bandas na faixa do visível e do infravermelho. Com 

a classificação das imagens e geração de mapas temáticos, foi possível realizar medições e 

obter os dados quantitativos referentes às áreas de floresta de mangue, apicum, lavado e 

fazendas de camarão. 

As composições de bandas no infravermelho 4R, 5G, 7B da imagem 

Landsat ETM+ e de bandas no visível e no infravermelho próximo 3R, 2G, 1B da imagem SPOT 

(Figura 5), apresentou um bom resultado qualitativo, na identificação visual das categorias 

analisadas, que é importante no processo de reconhecimento dos alvos utilizado no 

processo de classificação supervisionada.  

 

 

Figura 5 – Resultado da composição de bandas espectrais para os sensores ETM+ e HRV. 

 

A qualidade da classificação supervisionada foi determinada pela 

proximidade das informações temáticas quando comparadas às informações da imagem 

original. A avaliação quantitativa da classificação foi obtida a partir da exatidão global, 

que representou um acordo de 97,38% e 98,56% entre os dados de referência e os 

classificados, para as imagens HRV e ETM+, respectivamente. 

 

banda 4 (0,78-0,90 µm) banda 5 (1,55-1,75 µm) banda 7 (2,09-2,35 µm) 

XS1 (0,50-0,59 µm) XS2 (0,61-0,68 µm) SPOT /HRV (3R,2G,1B) XS3 (0,78-0,89 µm) 

LANDSAT ETM+ (4R, 5G, 7B) 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

50 

Como resultados, foram gerados as cartas imagens Landsat 7 e SPOT, com 

resoluções espaciais de 15 m e 10 m, respectivamente (Figura 6).  

 

290000 295000 300000

91
3

50
00

91
4

0
00

0
91

45
0

00
91

5
00

00
91

55
00

0
9

16
00

00

91
3

50
0

0
91

40
00

0
91

4
5

00
0

91
50

00
0

(a) (b)

290000 295000 300000

0 2 4 6 81
Quilômetros

1:150,000

DATUM: SIRGAS2000 (WGS84)

GRID EM UTM, ZONA 25, SUL

PROJEÇÃO UNIVERSAL TRANSVERSE MERCATOR

INTERVALO ENTRE LINHAS A CADA 5.000 METROS 

 
Figura 6 - (a) Carta imagem Landsat ETM+, 2001 (4R, 5G, 7B); (b) Carta imagem SPOT, 1996 (3R, 2G, 2B). 

 

Em geral, como resultado do processo de classificação (Tabelas 2 e 3), as 

classes individuais apresentaram baixos erros de omissão e comissão para ambas as imagens 

e valores do estimador kappa próximos a 1. Como exemplo, a categoria floresta de mangue 

teve uma exatidão do produtor de 99,86% (SPOT) e 96,25% (ETM+) e erros de omissão 0,14% 

(2 de 1472 pixels para SPOT) e 0,16% (1 de 627 pixels para ETM+). 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

51 

Tabela 2. Matriz de erro, exatidão global, erros de omissão e comissão, acurácia do produtor, acurácia 
do usuário e coeficiente kappa, resultante da classificação da imagem SPOT/HRV (1996) da 
zona costeira Itamaracá, Brasil. 

 DADO DE REFERENCIA 

 
DADO CLASSIFICADO 

FLORESTA 
DE 

MANGUE  
LAVADO 

CORPO 
D’AGUA 

OUTRAS 
CLASSES 

TOTAL DE 
LINHAS 

ACURACIA 
DO USUARIO 

(%) 

ERROS DE 
COMISSÃO 

 (%) 

FLORESTA DE MANGUE 1470 0 0 8 1478 99.46 0.54 

LAVADO 0 458 172 0 630 72.70 27.30 

CORPO D’AGUA 1 10 4086 0 4097 99.73 0.27 

OUTRAS CLASSES 1 0 0 1137 1138 99.91 0.09 

TOTAL DA COLUNA 1472 468 4 258 1145 7343   

ACURACIA DO PRODUTOR (%) 99.86 97.86 95.96 99.30    

ERROS DE OMISSÃO (%) 0.14 2.14 4.04 0.70    

Exatidão global = 97.38%;    Coeficiente kappa = 0.95 

 

Tabela 3. Matriz de erro, exatidão global, erros de omissão e comissão, acurácia do produtor, acurácia 
do usuário e coeficiente kappa, resultante da classificação da imagem Landsat ETM+ (2001) 
da zona costeira Itamaracá, Brasil. 

 DADO DE REFERENCIA 

DADO CLASSIFICADO 
FLORESTA 

DE 
MANGUE  

LAVADO 
CORPO 
D’AGUA 

OUTRAS 
CLASSES 

TOTAL DA 
LINHA 

ACURACIA 
DO USUARIO 

 (%) 

ERROS DE 
COMISSÃO 

(%) 

FLORESTA DE MANGUE 627 0 0 31 658 95.29 4.71 

LAVADO 0 77 0 0 77 100 0 

CORPO D’AGUA 0 3 1338 0 1341 99.78 0.22 

OUTRAS CLASSES 1 0 9 975 985 98.98 1.02 

TOTAL DA COLUNA 627 80 1347 1006 3061   

ACURACIA DO PRODUTOR (%) 99.84 96.25 99.33 96.92    

ERROS DE OMISSÃO (%) 0.16 3.75 0.67 3.08    

Exatidão global = 98.56%;    Coeficiente kappa = 0.97 

 

Os elevados valores de kappa, 97% (ETM+) e 95% (SPOT), próximos a 1, 

indica que as amostras obtidas para as categorias analisadas foram representativas no 

processo de classificação. Neste estudo, foram utilizadas apenas quatro classes que 

apresentam diferentes respostas espectrais, diminuindo, assim, a confusão entre os pixels, 

gerada durante o processo de classificação. A Figura 7 apresenta os mapas temáticos da 

distribuição espacial da floresta de mangue gerados a partir da classificação 

supervisionada, para as imagens ETM+ e HRV/SPOT. A partir deste mapeamento, foi possível 

realizar medições e obter informações quantitativas referentes às áreas de floresta de 

mangue, apicum, lavado e fazendas de camarão. 

 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

52 

290000 295000

290000 295000 300000
91

35
0

00
91

4
00

0
0

9
14

5
00

0
91

50
0

00
91

5
50

0
0

9
16

0
00

0

ilha da Coroa 
  do Avião 

Barra
Orange 

ILHA DE
ITAMARACÁ

Barra
Catuama

rio
 Ig
ar
as
su

GOIANA

O
c
e
a
n
o
 A
tl
â
n
ti
c
o

rio
 P
a
rip
e 

PAULISTA

ITAPISSUMA

rio Arataca 

rio
 S
iri
 

rio
 Ita

p
e
sso

c
a
 

rio
 C
a
tu
a
m
a
 

rio
 B
ot
af
og
o 

rio
C
ongo

rio
 Ja

gu
ar
ib
e 

IGARASSU

c
a
n
a
l d

e
 S
a
n
ta
 C
ru
z 

9
13

5
00

0
91

40
0

00
91

45
0

00
91

50
0

00
(a) (b)

IGARASSU

PAULISTA

ilha da Coroa 
  do Avião 

O
c
e
a
n
o
 A
tl
â
n
ti
c
o

rio
 Ig
ara

ssu

rio
 P
ar
ip
e 

ILHA DE
ITAMARACÁITAPISSUMA

rio
 B
ot
af
og
o 

rio
C
ongo

rio Arataca 

GOIANA

0 2 4 61
Quilômetros

1:50.000

rio
 Ja

gu
ar
ib
e 

Barra
Orange 

Barra
Catuama

DATUM: SIRGAS2000 (WGS84)
PROJEÇÃO UNIVERSAL TRANSVERSE MERCATOR

INTERVALO ENTRE LINHAS A CADA 5.000 METROS 

LEGENDA

Apicum

Limite municipal

Rede Hidrográfica
Floresta de Mangue

Fazenda de Camarão

GRID EM UTM, ZONA 25, SUL

 

Figura 7 – Mapas temáticos da distribuição espacial dos manguezais: (a) Landsat 7 ETM+ (2001); 
(b) SPOT (1996). 

 

 

DISTRIBUIÇÃO ESPACIAL DOS MANGUEZAIS EM 2001 

As florestas de mangue do sistema de Itamaracá (incluindo os estuários do 

Canal de Santa Cruz - CSC e do rio Jaguaribe) totalizaram 4.118 ha, no ano de 2001. As 

áreas cobertas por manguezais totalizaram 4.515 ha, quando já incluídas as áreas de 

apicum (397 ha), referentes ao mesmo período. A análise espacial em ambiente SIG 

produziu novas informações, ao integrar os dados gráficos da distribuição dos manguezais e 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

53 

de limite municipal, para gerar a distribuição espacial das categorias analisadas por 

município. A Figura 8 ilustra a representação gráfica da análise espacial. 

 

                           

Figura 8 – Representação esquemática da análise espacial dos manguezais. 

 

Os manguezais existentes nos municípios de Itamaracá, Goiana, Itapissuma 

e Igarassu (Tabela 4) representam 10,5% do total da área delimitada para este estudo 

(Figura 1). As áreas de florestas de mangue e de apicum distribuídas em todo o sistema 

estuarino do Canal de Santa Cruz, atingiram 4.036 ha e 391ha, respectivamente. No estuário 

do rio Jaguaribe, os valores computados foram de 81 ha de floresta de mangue e 6 ha de 

área de apicum. Com base no resultado da classificação, em 2001, havia 484 ha de 

fazendas de camarão na área de estudo. 

 

Tabela 4. Áreas dos manguezais e fazendas de camarão nos municípios de Itamaracá, Goiana, 
Itapissuma e Igarassu (2001). 

 

DISTRIBUIÇÃO ESPAÇO-TEMPORAL DOS MANGUEZAIS (1974 - 2001) 

A análise temporal da distribuição espacial dos manguezais foi realizada 

para os anos 1974, 1996, e 2001, em 64% da área de estudo (Figura 1), em virtude da 

ausência de ortofotocartas ao norte da zona costeira de Itamaracá. Essa região está 

MUNICIPIO 
FLORESTA DE MANGUE 

(ha) 
APICUM (ha) LAVADO (ha) 

FAZENDA DE 
CAMARÃO (ha) 

ITAMARACÁ 715,36 32,75 79,97 89,05 

GOIANA 1982,77 262,14 276,34 70,80 

ITAPISSUMA 975,54 49,66 68,88 321,41 

IGARASSU 444,34 52,73 29,58 2,79 

++  ==  

Município Manguezal Distribuição espacial da 
floresta de mangue 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

54 

situada entre as coordenadas UTM (SIRGAS) 9.151.000 N a 9.131.340 N e 276.000 E a 300.000E. 

Para solucionar o problema das diferentes resoluções espaciais das 

imagens 1974, 1996 e 2001, os resultados da análise são apresentados em percentagens de 

áreas classificadas, com relação à área total de estudo.  

A análise dos resultados mostra que houve uma redução nas áreas de 

floresta de mangue de 9,55% em 22 anos (1974 - 1996) e 1,67% em 5 anos (1996 - 2001), com 

taxas médias anuais de redução de 0,42% e 0,27%, respectivamente. Entre 1974 e 2001 

houve uma redução na área de florestas de mangue equivalente a 11,06%. 

A distribuição espacial da floresta do mangue presente em Itamaracá, 

Itapissuma, Igarassu e parte de Goiana, em 1974, 1996 e 2001 (Tabela 5), indicou que a 

maior redução da vegetação, 26,69%, ocorreu em Igarassu (1974 - 2001), com uma taxa 

média anual de desmatamento de 1,06%. Contudo, um pequeno aumento na área de 

floresta de mangue foi observado em Itamaracá (1996 - 2001), devido à regeneração 

natural da vegetação nas fazendas de camarão abandonadas e situadas no estuário do rio 

Jaguaribe (Moura, 2004).  

 

Tabela 5. Área de floresta de mangue nos municípios (1974, 1996 e 2001). 

 

A Tabela 6 apresenta dados populacionais e das áreas ocupadas por 

floresta de mangue e fazenda de camarão. De acordo com estudos desenvolvidos pela 

CPRH (2001), a maior parte da remoção de floresta de mangue ocorreu em virtude da 

expansão urbana, entre os anos de 1974 a1996. Durante o período entre 1996 a 2001, os 

resultados do presente estudo revelam que o desflorestamento ocorreu principalmente para 

dar espaço à instalação de fazenda de camarão. 

 
Tabela 6. Evolução da população e ocupação de floresta de mangue fazenda de camarão (1974, 

1996 e 2001). 

MUNICIPIO 
1974  

(ORTOFOTOCARTA) 
1996  
(SPOT) 

2001 
(LANDSAT ETM+) 

ITAMARACÁ 2.88% 2.57% 2.60% 

GOIANA 1.49% 1.59% 1.66% 

ITAPISSUMA 3.92% 3.83% 3.54% 

IGARASSU 2.29% 1.58% 1.61% 

TOTAL DA COLUNA 10.58% 9.57% 9.41% 

 1974 1996 2001 

POPULAÇÃO (habitantes) 113.784 172.001 189.427 

FLORESTA DE MANGUE (%) 10,58% 9,57% 9,41% 

FAZENDA DE CAMARÃO (%) 0,34% 0,39% 1,68% 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

55 

As áreas ocupadas por fazenda de camarão em 1974, 1996, e 2001 foram 

0,34%, 0,39%, e 1,68%, respectivamente. O aumento da atividade de carcinicultura entre 

1996 e 2001, motivada por benefício econômico, foi 331%. Esta atividade contribuiu para a 

supressão dos manguezais e foi precisamente computada a partir do sensoriamento remoto 

e SIG. A exemplo da fazenda camarão localizada ao Norte do sistema Itamaracá (Figura 9), 

nas margens do Canal de Santa Cruz, município de Goiana, que causou desmatamento de 

2,4 ha de floresta de mangue e ocupou 9,1 ha de área de apicum (Moura,2004). 

 

     

Figura 9 – Feições do ecossistema manguezal convertidas em fazenda de camarão. 

 

A Figura 10 apresenta a distribuição espacial da floresta de mangue nos 

anos de 1974 e 2001. Os resultados comprovam o desflorestamento e, conseqüentemente, a 

geração de impactos negativos, que possivelmente interferiram na distribuição de 

sedimentos no CSC. 

Levantamentos na literatura científica foram realizados com a finalidade 

de buscar estudos que corroborassem os resultados obtidos até o momento. Dois 

importantes estudos desenvolvidos no CSC foram selecionados; Lira (1975) e Silva (2004; 

2005; 2008). 

Lira (1975) caracterizou os sedimentos no CSC e identificou um padrão de 

deposição de areia média a grossa (0,25 - 0,5 a 0,5 – 1,0). Silva (2004; 2005; 2008) caracterizou 

e mapeou os sedimentos de fundo do Canal de Santa Cruz (Figura 11) e identificou 

mudanças no padrão de textura, em relação ao padrão encontrado por Lira (1975).  

 

SPOT - 1996  LANDSAT 7 - 2001 Classificação 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

56 

290000 295000

9
1
3
5
0
0
0

9
1
4
0
0
0
0

9
1
4
5
0
0
0

9
1
5
0
0
0
0

Barra
Orange 

ILHA DE
ITAMARACÁ

Barra
Catuama

GOIANA

O
ce

an
o 

A
tlâ

n
ti

co

PAULISTA

c
a
n
a
l d

e
 S
a
n
ta
 C
ru
z

ITAPISSUMA

IGARASSU

(b)(a)

GOIANA
Barra
Catuama

ITAPISSUMA

c
a
n
a
l 
d
e
 S
a
n
ta
 C

ru
z

ILHA DE
ITAMARACÁ

O
ce

an
o 

A
tlâ

n
ti

co
Barra
Orange 

IGARASSU

PAULISTA1:150.000

DATUM: SIRGAS2000 (WGS84)

GRID EM UTM, ZONA 25, SUL

PROJEÇÃO UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR 

INTERVALO ENTRE LINHAS INDICADO A CADA 5.000 METROS 

Legenda

Limite Municipal

Rede Hidrográfica

Floresta de Mangue

Fazenda de camarão

290000 295000 300000

1:150.000

 

Figura 10 – Distribuição espacial de floresta de mangue e fazenda de camarão: (a) 1974. (b) 2001. 
 

 

Usando estes estudos de forma comparativa, observou-se que a maior 

parte do depósito, que era constituída de areia média a grossa, hoje é encontrada areia 

fina a média (0,063 – 0,25 a 0,25 - 0,5). Por outro lado, nas áreas em que foi encontrada areia 

fina, seu correspondente foi areia síltica. Silva (2004; 2005; 2008) atribui as alterações na 

sedimentologia à devastação dos manguezais para implantação de fazendas de camarão. 

A vegetação de mangue retém os sedimentos mais finos por meio de suas raízes e, quando 

devastados, ocorre a erosão no solo em exposição e os sedimentos são carreados para o 

canal fluvial. Outro motivo para o desmatamento estaria relacionado à retirada de areia, 

das áreas que margeiam o canal, para uso na construção civil. 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

57 

     

Figura 11 – Mapa de Fácies Granulométrica do Canal de Santa Cruz (Silva, 2004; 2005; 2008). 

 

Este estudo comprovou que o uso do sensoriamento remoto e SIG são 

valiosas tecnologias para analisar espacialmente a distribuição dos manguezais e avaliar 

suas mudanças. Os resultados podem ser utilizados para auxiliar a aplicação da lei, orientar 

ações de gestão e planejamento, além de monitorar a conformidade com os acordos 

internacionais, como a Convenção de Ramsar (Seto &amp;amp; Fragkias, 2007). 

 

CONCLUSÃO 
 

A importância do ecossistema manguezal é legalmente reconhecida no 

Brasil, uma vez que são consideradas Áreas de Preservação Permanente (APP), protegidas 

por leis federais e estaduais. No entanto, observa-se no sistema estuarino de Itamaracá que 

as dificuldades de acesso a esse ambiente e as terminologias imprecisas constantes nas leis 

que protegem e regulam a sua utilização, causam conflitos de gestão e dificultam o 

monitoramento. Essas questões influíram diretamente na perda de 11% da vegetação de 

 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

58 

mangue, num período de 27 anos (1974-2001). Nesse estudo, a atividade econômica de 

carcinicultura é apontada como um dos vetores responsáveis pelo desmatamento dos 

manguezais.  

Os resultados da distribuição espacial dos manguezais nas imagens dos 

satélites Landsat ETM+ e SPOT/HTV, por meio da exatidão global da classificação e do 

coeficiente Kappa, indicaram um bom desempenho das técnicas de processamento de 

dados utilizados neste estudo. 

A utilização de SIG tornou possível a manipulação das informações 

geradas por sensoriamento remoto (mapas temáticos) e a integração com os dados 

descritivos na mesma base de dados. O método proposto no presente estudo se mostrou 

eficiente para a identificação, mapeamento e análise espacial da distribuição dos 

manguezais. Também se mostrou adequado para quantificar alterações na vegetação de 

mangue; monitorar conformidades com os acordos ambientais internacionais, tais como as 

estabelecidas na Convenção Ramsar, em 1971, e gerar informações que possam ser 

utilizadas para a tomada de decisões no gerenciamento das zonas costeiras e dos 

manguezais. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

59 

REFERÊNCIAS 

BERLANGA-ROBLES, C.A. &amp;amp; RUIZ-LUNA, A., 2002. Land use mapping and change detection in 
the coastal zone of northwest Mexico using remote sensing techniques. Journal of Coastal 
Research, 18, 3, 514-522. 

BIGARELLA, J. J., 1947. Contribuição ao estudo de planície litorânea do Estado do Paraná. B. 
Geog., v. 55, 747-779. 

BRASIL. Lei nº 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo Código Florestal. Disponível 
em:&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/CCIVIL/LEIS/L4771.htm&gt;. Acesso em: 11 jun. 2009. 

BRASIL. Resolução CONAMA nº 303, de 20 de março de 2002. Dispõe sobre parâmetros, 
definições e limites de Áreas de Preservação Permanente. Diário Oficial da União nº 090, 
Brasília, 13 de maio de 2002, Seção I, p. 068. 

BRASIL. Resolução CONAMA nº 312, de 10 de outubro de 2002. Dispõe sobre o licenciamento 
ambiental dos empreendimentos de carcinicultura na zona costeira. Diário Oficial da União 
nº 203, Brasília, 18 de outubro de 2002, Seção I, pp. 60-61. 

BURROUGH, P. A. &amp;amp; MACDONNELL, R. A., 1998. Principles of Geographical Information System: 
Spatial Information Systems and Geostatistics. New York: Oxford University Press. 

BURROUGH, P. A., 1986. Principles of Geographic Information Systems for Land resources 
Assessment. Oxford University Press, 315p. 

CARVALHO, M. E. S., 2004. A carcinicultura na zona costeira do Estado de Sergipe. São 
Cristovão, 178 pp. Dissertação (Mestrado em Geografia) - Núcleo de Pós-Graduação em 
Geografia. Universidade Federal de Sergipe, Brazil. 

CAVALCANTI, D.R., CARVALHO, E.V.T., ZAGAGLIA, C.R., BARRETO, R. &amp;amp; SANTOS, R.N.A., 2007. 
Detecção de viveiros de carcinicultura e de salinas com imagens CBERS-2 e Landsat, 
localizados na APA Delta do Parnaíba. Anais XIII Simpósio Brasileiro de Sensoriamento 
Remoto, Florianópolis, Brasil, 21-26 abril 2007, INPE, 3813-3819. 

CLARK, J. R., 1995. Management Strategies. In: Coastal Zone Management Handbook. Lewis 
Publishers. 1-7. 

CONDEPE/FIDEM., 1978. Mapeamento dos Recursos Hídricos Superficiais da Região 
Metropolitana do Recife. Recife, PE, Brazil. 

CONGALTON, R, G., ODERWALD, R.G. &amp;amp; MEAD, R.G., 1983. Assessing Landsat classifiation 
accuracy using discrete multivariate statistical techniques. Photogrammetric Engineering and 
Remote Sensing, 49,12, 1671-1678. 

CREPANI, E. &amp;amp; MEDEIROS, J. S., 2003. Carcinicultura em apicum no litoral do Piauí: uma análise 
com sensoriamento remoto e geoprocessamento. In: Simpósio Brasileiro de Sensoriamento 
Remoto, XI, Belo Horizonte. Anais. 1541-1548. Repositório da URLib: 
&lt;ltid.inpe.br/sbsr/2002/11.13.17.36&gt; 

CPRH., 2001. Agência Pernambucana de Meio Ambiente e Recursos Hídricos. Diagnóstico 
Socioambiental do Litoral Norte de Pernambuco. Recife-PE. 

D’ALGE, J.C.L., 2007. Cartografia para Geoprocessamento. In: Introdução à ciência da 
Geoinformação. INPE. Available&amp;lt;http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro/introd/cap6-
cartografia.pdf.&gt; Access 14 out 2007. 

GIRI, C., PENGRA, B., ZHU, Z., SINGH A. &amp;amp; TIESZEN, L. L., 2007. Monitoring mangrove forest 
dynamics of the Sundarbans in Bangladesh and India using multi-temporal satellite data from 
1973 to 2000. Estuarine, Coastal and Shelf Science 73, 91-100. 

 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

60 

GREEN, E. P., MUMBY, P. J., EDWARDS, A. J., CLARK, C. D. &amp;amp; ELLIS, A. C., 1997. Estimating leaf 
area index of mangroves from satellite data. Aquatic Botany 58, 11-19. 

IBGE., 2005. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Projeto Mudança do Referencial 
Geodésico - PMRG. Disponível em: 
&lt;http://www.ibge.gov.br/home/geociencias/geodesia/pmrg/leg.shtm&gt;. Acesso em 01 set. 
2007. 

JENSEN, J. R., 1996. Introductory Digital Image Processing: A Remote Sensing Perspective. 2d 
ed. Englewood Cliffs, New Jersey: Prentice-Hall, 318 pp. 

KEMPF, M. 1970. Nota preliminar sobre fundos costeiros da região de Itamaracá (Norte do 
estado de Pernambuco). Trab Oceanogr. Univ. Fed. Pe., Recife, 9/11, p. 95-110. 

LILLESAND, T.M. &amp;amp; KIEFER, R.W., 1994. Remote sensing and image interpretation. 3 ed. New 
York: John Wiley, 750pp. 

LIRA, L., 1975. Geologia do Canal de Santa Cruz e praia submarina adjacente a ilha de 
Itamaracá-PE. Porto Alegre. Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, UFRGS.107p. 

MACHADO, P. A. L., 1991. Manguezais e dunas: proteção legal. In: Agência Pernambucana 
de Meio Ambiente e Recursos Hídricos. CPRH. Alternativas de uso e proteção dos 
manguezais do nordeste. Recife, 46-48. Publicações Técnicas, 3. 

MACIEL, N.C., 1991. Alguns aspectos da ecologia do manguezal. In: Agência 
Pernambucana de Meio Ambiente e Recursos Hídricos. CPRH. Alternativas de uso e 
proteção dos manguezais do nordeste. Recife, 9-37. (Publicações Técnicas, 3). 

MARRONI, E.V. &amp;amp; ASMUS, M. L., 2005. Gerenciamento Costeiro: uma proposta para o 
fortalecimento comunitário na gestão ambiental.Pelotas: USEB, 149 pp. 

MEDEIROS, C. &amp;amp; KJERFVE, B., 1993. Hydrology of a tropical estuarine system: Itamaracá, Brazil. 
Estuarine, Coastal and Shelf Science 36, 495-515. 

MEDEIROS, C, KJERFVE, B., ARAÚJO, M. &amp;amp; NEUMANN, S., 2001. The Itamaracá Estuarine 
Ecosvstem. Brazil In: Coastal Marine Ecosvstems of Latinamerica. 1 ed. Berlin: Springer Verlag, 
v.1, pp. 71-81. 

MEYER, U., HAGEN, W. &amp;amp; MEDEIROS C., 1998. Mercury in a northeastern Brazilian mangrove 
area, a case study: potential of the mangrove oyster Crassostrea rhizophorae as bioindicator 
for mercury. Marine Biology, 131, 113-121. 

MMA., 2007. Ministério do Meio Ambiente. Available in: 
&lt;http://www.mma.gov.br/port/sqa/projeto/index.cfm &gt; Access in 20 mar 2007. 

MORAES, A.C.R., 1999. Contribuições para a Gestão da Zona Costeira do Brasil: Elementos 
para uma Geografia do Litoral Brasileiro. Ed. Hucitec Edusp, São Paulo, 229 pp. 

MOURA, A. R. L. U., 2004. Utilização das técnicas de sensoriamento remoto e 
geoprocessamento como instrumentos para gestão ambiental das áreas estuarinas do 
Canal de Santa Cruz e rio Jaguaribe. Fundação de Amparo à Ciência e Tecnologia do 
Estado de Pernambuco, PUBLIC2/FACEPE (n.23-CEN-08/00-01/01), 118 pp. 

MURRAY, M.R., ZISMAN, S.A., FURLEY, P.A., MUNRO, D.M., GIBSON, J., RATTER, J., BRIDGEWATER, 
S., MINTY, C.D. &amp;amp; PLACE C.J., 2003. The mangroves of Belize - Part 1. distribution, composition 
and classification. Forest Ecology and Management 174, 265–279. 

NASCIMENTO, S. A., 1993. Estudo da importância do apicum para o ecossistema manguezal. 
Relatório técnico.Sergipe: Governo do Estado do Sergipe, 30 pp. 

PACHÊCO, C. 2002. Manguezal. In: Parecer Ministério Público Federal:manguezal. Brasília.25p 

PERNAMBUCO. Resolução CONSEMA nº 002, de 15 de outubro de 2002. Regulamenta o 
licenciamento da atividade de carcinicultura na zona costeira do Estado de Pernambuco. 



Capítulo 4 – Análise Espaço-Temporal dos Manguezais ... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

61 

PERNAMBUCO. PERH/PE, 1998. Plano Estadual de Recursos Hídricos: Documento Síntese. 
Secretaria de Recursos Hídricos, PROÁGUA Semi-Árido, Ministério do Meio Ambiente – 
Secretaria de Recursos Hídricos, Recife-PE, 215p. 

PONZONI, F. J. &amp;amp; ALMEIDA, E. S., 1996. A estimativa do parâmetro kappa (K) da análise 
multivariada discreta no contexto de um SIG. In: VIII Simpósio Brasileiro de Sensoriamento 
Remoto, Salvador, Brasil, 14-19 abril 1996, INPE, p. 729-733. 

RAJITHA, K., MUKHERJEE, C.K. &amp;amp; VINU CHANDRAN, R., 2007. Applications of remote sensing 
and GIS for sustainable management of shrimp culture in India. Aquacultural Engineering 36, 
1–17. 

RAMÍREZ-GARCÍA, P., LÓPEZ-BLANCO, J. &amp;amp; OCAÑA, D., 1998. Mangrove vegetation 
assessment in the Santiago River Mouth, Mexico, by means of supervised classification using 
Landsat TM imagery. Forest Ecology and Management 105, 217–229. 

RAMSAR CONVENTION., 1971. Available in:&amp;lt;http://www.ramsar.org&gt;. Access in 18 set. 2007. 

SÁ, L. A. C. M. de., 2001. Modelagem de dados espaciais para sistemas de informações 
geográficas – pesquisa na emergência médica. Tese (Doutorado), Universidade de São 
Paulo, Escola de Engenharia de São Carlos, São Carlos, 87p. 

SCHAEFFER-NOVELLI, Y., 1999. Avaliação e ações prioritárias para a conservação de 
biodiversidade da zona costeira e marinha: grupo de ecossistemas, manguezal, marisma e 
apicum. Relatório de consultoria. São Paulo, 64 pp. 

SETO, K. C. &amp;amp; FRAGKIAS, M., 2007. Mangrove conversion and aquaculture development in 
Vietnam: A remote sensing-based approach for evaluating the Ramsar Convention on 
Wetlands. Global Environmental Change 17, 486–500. 

SILVA, L. A., 2004. Sedimentologia do Canal de Santa Cruz – ilha de Itamaracá-PE. 
Dissertação de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 97 p. 

SILVA, L. A., 2008. Estudos Geoambientais do Estuário do Canal de Santa Cruz – Itamaracá-
PE. Tese (Doutorado), Universidade Federal de Pernambuco. Recife. 

SILVA, J.D.V., 1995. Parâmetros Oceanográficos e distribuição das espécies e bosques de 
mangue do estuário do rio Paripe-PE. Dissertação de Mestrado, Universidade Federal Rural 
de Pernambuco, Brasil. 

SIQUEIRA FILHO, E. W., 1998. Mangues: importância e proteção jurídica. In: FREITAS, V. P. et al. 
Direito ambiental em evolução. Curitiba: Juruá, 390 pp, 49-73. 

TELLES, D. L., 2001. Inseticidas organoclorados e bifelinos policlorados (PCBs) na região 
estuarina de Itamaracá/PE: aspectos analíticos e ambientais. Recife: UFPE. Originalmente 
apresentada como tese de doutorado, Universidade Federal de Pernambuco, 2001. 

THAMPANYA, U., VERMAAT, J.E., SINSAKUL, S. &amp;amp; PANAPITUKKUL, N., 2006. Coastal erosion and 
mangrove progradation of Southern Thailand. Estuarine, Coastal and Shelf Science 68, 75-85. 

THU, P. M. &amp;amp; POPULUS, J.,2007. Status and changes of mangrove forest in Mekong Delta: Case 
study in Tra Vinh, Vietnam. Estuarine, Coastal and Shelf Science 71, 98-109. 

VALIELA, I., BOWEN, J. L. &amp;amp; YORK, J. K., 2001. Mangrove Forests: one of the world’s threatened 
major tropical environments. BioScience, vol. 51, n. 10, 807-815. 

WANG, Y., BONYNGE, G., NUGRANAD, J., TRABER, M., NGUSARU, A.; TOBEY, J.; HALE, L.; 
BOWEN, R. &amp;amp; MAKOTA, V., 2003. Remote Sensing of Mangrove Change Along the Tanzania 
Coast. Marine Geodesy, 26, 35–48. 

WOSTEN, J.H.M., WILIGEN, P.D., TRI, N.H., LIEN, T.V. &amp;amp; SMITH, S.V., 2003. Nutrient dynamics in 
mangrove areas of the Red River Estuary in Vietnam. Estuarine, Coastal and Shelf Science 57, 
65-72. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

62 

CAPÍTULO 5 
 

 

 

 

 

 

 

CIRCULAÇÃO, PARÂMETROS TERMOHALINOS E EFEITO DE 
MOLHE HIDRÁULICO AO SUL DA ILHA DE ITAMARACÁ 
 

 

 

RESUMO 

Ao sul da ilha de Itamaracá, Região Nordeste do Brasil, pouco se conhece sobre a dinâmica 
que mantém esse segmento de costa em constante transformação e que influencia no 
transporte de sedimentos ao longo da costa de Itamaracá. A circulação superficial é a 
grande responsável pelo controle e distribuição das partículas mais finas e a caracterização 
de seu padrão poderá contribuir para identificar os processos que levaram ao surgimento 
de áreas mais susceptíveis à erosão, deposição e modificações na linha de costa. 
Problemas que vêm afetando essa região. Este estudo enfoca a variabilidade espaço-
sazonal da circulação das águas superficiais no braço sul do Canal de Santa Cruz (CSC), 
além da distribuição espacial de parâmetros termohalinos e a presença de materiais em 
suspensão na água a partir do sinal de OBS (retroespalhamento ótico). Nessa etapa, foram 
utilizados os dados obtidos pelo perfilador CTD (Conductivity-Temperature-Depth) e 
correntômetro, ao longo de um ciclo completo de maré de sizígia. Posteriormente, foram 
obtidos dados ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler), com intuito de analisar a 
variabilidade horizontal e vertical do fluxo das águas e definir o padrão de circulação 
costeira e nas desembocaduras do CSC e do rio Timbó. Como resultados foram gerados 
mapas de intensidade e direção das correntes, à superfície, meia água e próximo ao fundo. 
Os maiores valores de intensidade de corrente ocorreu no estágio da vazante; 
apresentando uma média de 0,93 m s-1, na desembocadura do CSC e, 0,68 m s-1, no rio 
Timbó, respectivamente. A elevada vazão do CSC evidenciou a existência do “molhe 
hidráulico”, que se sobrepõe aos fluxos provenientes do rio Timbó e da deriva litorânea, 
gerando uma área propícia a deposição de sedimentos. A distribuição vertical obtida pelo 
ADCP permitiu verificar locais, ao longo da profundidade, em que a componente da 
corrente encontra-se invertida. Na análise sazonal, verificou-se que a variação espacial da 
temperatura ocorreu de acordo com o ritmo de intensidade solar. O estudo apresentou 
uma considerável variabilidade sazonal dos parâmetros termohalinos na camada superficial. 
No período seco foram obtidos valores médios de temperatura e salinidade de 30ºC e 36, 
respectivamente. Já no período chuvoso, 27ºC e 25, onde foram registrados maiores valores 
de OBS. 

Palavras-chave: Hidrodinâmica. Circulação residual. Molhe hidráulico. ADCP. Itamaracá. 
Brasil. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

63 

INTRODUÇÃO 

 

Na porção sul da ilha de Itamaracá, Nordeste do Brasil, a dinâmica 

costeira é influenciada por oscilações de maré, ação dos ventos, correntes costeiras e pelo 

aporte de água doce proveniente dos afluentes do Canal de Santa Cruz (CSC) e do rio 

Timbó, os quais mantêm este segmento em constante transformação. Essa complexa 

dinâmica, que envolve águas continentais e marinhas e influencia os processos de 

transporte e deposição de sedimentos ao longo da costa. 

A posição no espaço geográfico da região de estudo lhe imprime um 

clima quente e úmido do tipo Aws (Köppen e elevadas temperaturas do ar (18-34 oC). 

Durante o período chuvoso (fevereiro-agosto), os ventos predominantes em Itamaracá são 

de direção SE, com uma velocidade média de 3,2 m s-1 e alcançam valores máximos de   

4,0 m s-1,durante o mês de julho. No período seco (setembro-janeiro), prevalecem os ventos 

NE, com velocidade média 2,6 m s-1. No entanto, no mês de dezembro prevalecem os 

ventos de E, com média de 2,0 m s-1 (Medeiros, 1991).  

Os ventos alísios de sudeste e as brisas marinhas exercem influência nas 

condições climáticas da área, em relação aos efeitos térmicos advindos da insolação. As 

precipitações dominantes (400 mm mês-1) ocorrem de abril a junho (Passavante, 1981), com 

uma média mensal de 180-212 mm e um balanço hidrológico fortemente positivo. Contudo, 

no período seco a evaporação excede a precipitação de 40-51 mm mês-1 e o balanço 

hidrológico é negativo (Medeiros &amp;amp; Kjerfve, 1993). 

A presença de bancos de recifes algálicos, ao longo da costa de 

Itamaracá (Chaves, 1996, 2000), promove a refração e/ou reflexão das ondas, modificando 

o ângulo de incidência e atenuando sua energia ao chegarem à praia. A oscilação 

periódica do nível do mar nessa região possui uma variabilidade espaço-temporal de 

período e amplitude, que representam um dos fatores de grande modificação no processo 

de sedimentação do litoral, seja erodindo ou depositando (Martins, 1997). 

Normalmente, a circulação residual no CSC se desloca em dois sentidos, a 

partir da ponte de Itapissuma: para o norte, em direção à Barra de Catuama e para o sul, 

em direção à Barra Orange. Todavia, mediante condições específicas durante as marés de 

sizígia e elevadas descargas de água doce (período chuvoso), por exemplo, a circulação 

ocorre em direção única em todo o CSC, seguindo para o Norte (Medeiros e Kjerfve, 2001). 

A circulação superficial é um importante mecanismo de controle e 

distribuição de materiais em suspensão, que recobrem os fundos dos oceanos atuais (Tessler 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

64 

&amp;amp; Mahiques, 2000), além de controlar o fluxo dos constituintes dissolvidos. A sedimentologia 

do CSC foi caracterizada por Silva (2004), que verificou dois padrões de deposição distintos: 

areias finas e médias no braço sul; e materiais lamosos no braço norte do canal. 

A análise da hidrodinâmica em zonas costeiras é necessária, 

principalmente, para o entendimento dos processos de transporte de sedimentos. Este 

estudo apresenta como objetivos: (a) analisar, no braço sul do CSC, a variabilidade espaço-

sazonal da circulação (correntômetro); dos parâmetros termohalinos e do comportamento 

da pluma de sedimentos a partir do retroespalhamento ótico (OBS), obtidos pelo perfilador 

CTD (Conductivity-Temperature-Depth); (b) analisar a variabilidade horizontal e vertical da 

circulação nas embocaduras do CSC e do rio Timbó, a partir de dados obtidos pelo 

perfilador ADCP (Acoustic Doppler Current Profiler). 

Estudos sobre a dinâmica sedimentar e hidrodinâmica na zona costeira de 

Itamaracá têm sido foco de vários pesquisadores (Leite et al., 2008; Mesquita, 2003; Araújo et 

al., 2000 a,b; Amaral et al., 1989;). Contudo, pouco se conhece sobre a dinâmica que 

mantém esse segmento de costa em constantes transformações e que influencia o 

transporte e a deposição de sedimentos ao longo da costa de Itamaracá. 

Constitui uma das motivações para o desenvolvimento deste estudo a 

comprovação científica da existência do “efeito de molhe hidráulico” na desembocadura 

sul do CSC. As alterações na efetividade do “efeito de molhe” (Komar, 1973) de 

embocaduras fluviais, em função de ação antrópica, caracterizam-se como uma das 

causas de ocorrência de erosão costeiras (Oliveira, 1999; Pitombeiras, 1996; Dominguez et al, 

1983). 

 

METODOLOGIA 

 

ÁREA DE ESTUDO 

A área de estudo está limitada entre as coordenadas 7o 47’ 35’’ e 7o 51’ 

16’’ de latitude sul e 34o 54’ 25’’ e 34o 48’ 00’’ de longitude oeste. Compreende parte de um 

sistema estuarino tropical, formado Canal de Santa Cruz (CSC), que se conecta por dois 

braços ao oceano Atlântico Sul. A região abrange parcialmente os municípios de 

Itamaracá, Igarassu e Paulista, bem como, as desembocaduras do braço sul do CSC e do 

rio Timbó, cuja vazão intensifica a hidrodinâmica costeira e dificulta a caracterização do 

padrão de circulação desse segmento. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

65 

A Figura 1(a) representa a localização da área de estudo e a posição 

espacial dos perfis e das estações de coleta de dados de temperatura, salinidade e OBS 

(CTD) e de intensidade e direção da corrente (correntômetro), nos períodos seco 

(janeiro/2007) e chuvoso (julho/2007). A Figura 1(b) indica a localização dos perfis, onde 

foram obtidos os dados de intensidade e direção de corrente (ADCP), durante o período 

chuvoso (maio/2007). 

 

290000 292000 294000 296000 298000

9
1

32
0

0
0

9
1

3
40

0
0

91
3

6
00

0

PERFIL 5

PERFIL 4

PERFIL 3 PERFIL 2 E13E1
E2
E3

E4

E6
E5

E7
E8
E9

E12
E11
E10

ILHA DE
ITAMARACÁ

IGARASSU

PAULISTA

Ilha da Coroa 
do Avião 

 de 

rio
 Ig
ar
as
su
 

ri
o
 T
im

b
ó
 

0 1 2 30,5
km

DATUM: SIRGAS2000 (WGS84)

Grid UTM, Zona 25, Sul
Intervalo entre linhas a cada 2000 metros

Projeção UTM

Santa Cruz

canal 

?1:50.000
PERFIL 1

E14
E15

E16

296000 298000 300000

9
13

2
0

00
9

13
4

00
0

9
1

36
0

00

PERFIL 3 PERFIL 2

PERFIL 1

ILHA DE
ITAMARACÁ

IGARASSU

PAULISTA

r i
o  

T
im

b
ó

canal de Santa Cruz

?
0 1 20,5

   Km
1:50.000

Ilha da Coroa 
do Avião 

Barra
Orange

O
c
e
a
n
o
 A
t l
â
n
ti
c
o

 

    (a)      (b) 

Figura 1 – Mapas de localização da área de estudo, indicando as estações de coleta e os perfis 
horizontais: (a) perfilador CTD e correntômetro; (b) perfilador ADCP. 

 

O critério adotado para o traçado dos perfis se baseou em função do 

objetivo em determinar o padrão de circulação espacial no braço sul do CSC e na 

possibilidade da comprovação científica do “efeito de molhe hidráulico” gerado pela 

desembocadura Orange do CSC. Ao longo de cada perfil, foram estabelecidos três pontos 

de coleta de dados instantâneos, totalizando 16 pontos, em que foram utilizados o 

Correntômetro e o perfilador CTD. 

O Perfil 1 se caracteriza por uma seção transversal de aproximadamente 

200 m de extensão, posicionada próximo à desembocadura do rio Timbó, que liga os 

municípios de Igarassu a Paulista. O aporte das águas fluviais do rio Timbó contribui para a 

intensificação da hidrodinâmica no segmento de costa ente o rio e a Coroa do Avião. 

O Perfil 2, localiza-se na desembocadura do braço sul do CSC e 

caracteriza-se por uma seção transversal com cerca de 550 m de extensão, que liga a ilha 

de Itamaracá, nas proximidades do Forte Orange, à ilha da Coroa do Avião. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

66 

O perfil 3, situa-se no CSC e liga os municípios de Itamaracá à Igarassu 

com uma extensão cerca de 500 m. O Perfil 4 está posicionado na desembocadura o rio 

Igarassu, com cerca de 200 m de extensão. Por fim, o Perfil 5, localizado a montante do 

braço sul do CSC, que liga os municípios de Igarassu à Itamaracá, com uma extensão 

aproximada de 350 m. 

 

BASE DE DADOS 

Os dados usados para análise sazonal no braço sul do CSC foram obtidos 

em duas campanhas oceanográficas realizadas em marés de sizígia, nos períodos seco 

(janeiro/2007) e chuvoso (julho/2007). Nessa etapa, foi utilizado o perfilador CTD Sea Bird 

SBE19, equipado com sensores para obtenção de temperatura, pressão e condutividade, 

em função da qual foram determinados os valores de salinidade. Acoplado ao CTD, um 

sensor de retroespalhamento ótico (OBS), cujo sinal está relacionado à presença de 

materiais em suspensão na água. 

O levantamento dos parâmetros termohalinos e de OBS ocorreram nos 

estágios preamar, vazante, baixa-mar e enchente da maré, nas doze estações amostrais. 

Posteriormente, foram utilizadas rotinas de filtragem para eliminar valores espúrios e integrar 

os dados a cada 10 cm ao longo da coluna d’água. Em laboratório, foram utilizadas rotinas 

computacionais de filtragem para eliminar valores espúrios e integrar os dados a cada 10 

cm, ao longo da coluna d’água. 

Concomitantemente às medidas hidrológicas, foi realizado o 

levantamento hidrodinâmico, com uso de correntômetro Sensordata SD30, a partir de 

medições instantâneas de intensidade e direção da corrente, na superfície, a meia água e 

próximo ao fundo. As propriedades amostradas foram interpoladas, levando em conta a 

preocupação de considerar a caracterização e a representatividade dos pontos amostrais. 

Levantamentos hidrodinâmicos também foram realizados no período 

chuvoso (maio/2007), com uso do perfilador ADCP Rio Grande 600 kHz, ao longo de perfis 

posicionados nas proximidades das desembocaduras do CSC e rio Timbó. Foi utilizado o 

recurso de bottom tracking (rasteio de fundo) para garantir a compensação da velocidade 

relativa entre o barco e o escoamento. No momento da medição foi fornecido, a partir de 

um laptop conectado ao ADCP, um tamanho para a “célula de profundidade” (bins ou 

cells) de 0,25 m, que é função da profundidade ao longo da coluna d’água (esemble), dos 

perfis amostrados. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

67 

As medições de intensidade e direção das correntes e o cálculo da vazão 

das seções transversais foram executados nos quatro estágios de maré, além do 

levantamento batimétrico ao longo da extensão de cada seção transversal. 

Na etapa de processamento de dados foi utilizado um conjunto de rotinas 

computacionais, com a finalidade de gerar planilhas com valores adequados para 

representar graficamente os dados espaciais (representação vertical e horizontal) sobre a 

base cartográfica da área de estudo. Para tanto, a cada nove registros do ADCP, foi 

calculada uma média dos valores de intensidade e posicionado o stick na mediana, para a 

representação gráfica horizontal da intensidade e direção das correntes. 

 

 

RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

VARIABILIDADE ESPAÇO-SAZONAL DOS PARÂMETROS TERMOHALINOS E MATERIAIS EM SUSPENSÃO 

Apesar da pequena quantidade de estações amostrais estabelecidas no 

braço sul do CSC, foi utilizado o método determinístico de interpolação do Inverso do 

Quadrado da Distância (IDW), com a finalidade de caracterizar o padrão de distribuição da 

temperatura, salinidade e retroespalhamento ótico (OBS). 

Os valores interpolados de temperatura, salinidade e OBS, obtidos a partir 

do perfilador CTD durante o período seco, são apresentados nas Figuras 2 e 3, para os 

estágios de preamar, vazante, baixa-mar e enchente. 

Em janeiro de 2007, a precipitação mensal foi 43 mm na microrregião de 

Itamaracá e as águas superficiais do braço sul do CSC, apresentaram uma variação de 

temperatura entre 29,16ºC e 30,62ºC, ao longo do ciclo total da maré. Os valores mais 

elevados foram observados no final do ciclo e atribuídos à variabilidade nictemeral. Essa 

pequena variação de temperatura, que ocorre de acordo com o ritmo de intensidade solar, 

normalmente é observada em estuários tropicais como o do CSC (Melo et al., 2008; Galdino, 

2004). 

A salinidade à superfície do CSC variou entre 34 e 36,97 ao longo do ciclo 

da maré e se manteve no padrão oceânico (média 36,6), no estágio de preamar. Durante a 

baixa-mar, a salinidade apresentou menores valores (média 34,7) e a tendência a se manter 

constante no sentido longitudinal do canal. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

68 

A presença de materiais em suspensão na camada superficial da água 

pode ser confirmada pelos valores do sinal de OBS, que apresentou uma variação entre 10 e 

35,16, durante o período amostrado. Os maiores valores de OBS foram observados durante o 

estágio de vazante, em virtude do maior aporte das águas fluviais. 

Com base no resultado das medições in situ, referentes às campanhas de 

janeiro e julho de 2007, verificou-se que os parâmetros analisados à superfície da água no 

período chuvoso, ilustrado nas Figuras 4 e 5, comportaram-se de maneira semelhante aos 

encontrados no período seco. Com pequenas variações dos parâmetros durante os ciclos 

amostrados. Contudo, foi observada uma variabilidade sazonal em virtude do aumento da 

precipitação pluviométrica e conseqüente aumento da descarga de água doce. 

A tomada dos dados ocorreu em um dia chuvoso e a precipitação 

registrada durante o mês de julho foi 167 mm na estação Igarassu; 169 mm na estação 

Itamaracá e 160 mm na estação Itapissuma (LAMEPE, 2009). A Figura 6 apresenta um 

hietograma das precipitações mensais nas estações de Igarassu, Itamaracá e Itapissuma, 

referentes ao ano de 2007, em que foram realizadas as coletas de dados oceanográficos. O 

pico do período chuvoso, em 2007, ocorreu no mês de Junho. 

Durante todo o ciclo amostrado em julho/2007, a temperatura à superfície 

da água variou entre 26ºC e 27,4ºC, com valores menores na desembocadura do canal. Os 

valores mais elevados foram observados no final do ciclo, sendo atribuídos à variabilidade 

nictemeral. A temperatura apresentou uma variação sazonal em relação à distribuição 

espacial na camada superficial, com médias de 30ºC e 26,7ºC para os períodos seco e 

chuvoso, respectivamente. 

A salinidade apresentou variabilidade espacial entre 16 e 34, com valores 

menores que no período seco, decorrente do aumento da precipitação e maior aporte das 

águas fluviais. Os menores valores de salinidade foram registrados na desembocadura do rio 

Igarassu (Perfil 4), durante a baixa-mar. 

Os valores de OBS apresentaram uma variação entre 28 e 88. Foi 

observada maior presença de materiais em suspensão durante a preamar, confirmada com 

o aumento do sinal de OBS. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

69 

 

   

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1
3
2

0
0

0
9
1

3
4
0

0
0

9
1
3
6

0
0

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - PM (Jan2007)

 30,62

 

 26,00 1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1

3
2
0
0

0
9
1

3
4
0

0
0

9
1

3
6
0

0
0

1:50.000

0 1 2 30,5    Km?

SALINIDADE - PM (Jan2007)

 37,00

 

 16,00

   

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1
3
2
0

0
0

9
1

3
4
0

0
0

9
1

3
6
0
0

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - PM (Jan2007)

 88,00

 

 9,77

 
 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1

3
20

0
0

9
13

4
00

0
9

1
36

0
0

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - VZ (Jan2007)

 30,62

 

 26,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
13

2
00

0
91

3
40

0
0

9
13

6
00

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

SALINIDADE - VZ (Jan2007)

 37,00

 

 16,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

2
00

0
9

1
3

40
0

0
9

13
6

00
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - VZ (Jan2007)

 88,00

 

 9,77

 

Figura 2 – Período seco (janeiro/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e OBS, nos estágios de preamar (PM) e vazante (VZ). 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

70 

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
13

2
00

0
9

13
4

00
0

91
3

6
00

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - BM (Jan2007)

 30,62

 

 26,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
13

2
0

00
91

3
40

0
0

91
3

60
0

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

SALINIDADE - BM (Jan2007)

 37,00

 

 16,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

2
00

0
9

1
3

40
0

0
9

13
6

00
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - BM (Jan2007)

 88,00

 

 9,77

 
 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1

32
0

0
0

9
13

4
00

0
91

3
60

0
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - EN (Jan2007)

 30,62

 

 26,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1

3
20

0
0

9
13

4
00

0
9

1
36

0
0

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

SALINIDADE - EN (Jan2007)

 37,00

 

 16,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
13

2
0

00
91

3
40

0
0

91
3

60
0

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - E N (Jan2007)

 88,00

 

 9,77

 

Figura 3 - Período seco (janeiro/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e OBS, nos estágios de baixa-mar (BM) e enchente (EN). 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

71 

1:5 0.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

20
00

9
13

4
00

0
9

13
60

00

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - VZ (Jul2007)

 30,62

 

 26,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
32

0
00

9
13

40
0

0
9

13
60

0
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

SALINIDADE - EN (Jul2007)

 37,00

 

 16,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
13

2
00

0
91

3
40

0
0

9
13

6
00

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - VZ (Jul2007)

 88,00

 

 9,77

 
 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1

32
0

0
0

9
1

34
0

0
0

9
1

36
0

0
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - BM (Jul2007)

 30,62

 

 26,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

2
00

0
9

1
3

40
0

0
9

13
6

00
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

SALINIDADE - BM (Jul2007)

 37,00

 

 16,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

20
0

0
9

13
4

00
0

9
1

36
0

00

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - BM (Jul2007)

 88,00

 

 9,77

 

Figura 4 – Período chuvoso (julho/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e OBS, nos estágios de vazante (VZ) e baixa-mar (BM). 

 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

72 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

2
00

0
9

1
3

40
0

0
9

13
6

00
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - EN (Jul2007)

 36,62

 

 26,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

2
00

0
9

1
3

40
0

0
9

13
6

00
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

SALINIDADE - EN (Jul2007)

 37,00

 

 16,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
13

2
00

0
91

3
40

0
0

9
13

6
00

0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - E N (Jul2007)

 88,00

 

 9,77

 
 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

9
1

32
0

0
0

9
1

34
0

0
0

9
1

36
0

0
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

TEMPERATURA - PM (Jul2007)

 30,62

 

 26,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

2
00

0
9

1
3

40
0

0
9

13
6

00
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

SALINIDADE - PM (Jul2007)

 37,00

 

 16,00

 

1:50.000

290000 292000 294000 296000 298000

91
3

2
00

0
9

1
3

40
0

0
9

13
6

00
0

1:50.000

0 1 2 30,5
   Km?

OBS - PM (Jul2007)

 88,00

 

 9,77

 

Figura 5 - Período chuvoso (julho/2007). Distribuição espacial da temperatura, salinidade e OBS, nos estágios de enchente (EN) e preamar (PM). 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

73 

0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

500

jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez

P
re
c
ip
it
a
ç
ã
o
 (
m
m
) 
. .
...
...
..

Igarassu

Itamaracá

Itapissuma

 

Figura 6 – Hietograma das precipitações mensais para o ano de 2007, 
nas estações de Igarassu, Itamaracá e Itapissuma. 

 

Em ambos os períodos, seco e chuvoso, não foi observada estratificação 

térmica. A temperatura permaneceu constante ao longo da coluna d’água, em todas as 

estações amostrais. 

Foi realizada uma classificação de acordo com a estratificação de 

salinidade, utilizando o método proposto por Hansen &amp;amp; Rattray, 1966 (Miranda et al., 2002). O 

parâmetro de estratificação vertical na coluna d’água foi definido pela razão adimensional: 

S

S?
       (1) 

onde: S?  é diferença entre os valores estacionários das salinidades de fundo e de superfície 

e S  é valor estacionário da salinidade média na coluna d’água. 

De acordo com os autores citados, os resultados obtidos indicaram uma 

tendência do parâmetro de estratificação de se aproximar de zero, durante o período seco, 

em todos os pontos amostrais. Dessa forma, o estuário do braço sul do CSC foi classificado 

como “verticalmente homogêneo”. Durante o período chuvoso, o parâmetro de 

estratificação variou entre 110 ?  e 510 ? , sendo classificado, portanto, como um estuário 

“fracamente estratificado”. Isso indica que, possivelmente, a precipitação exerce pouca 

influência sobre a estratificação da salinidade. 

Prandle (1985), com o propósito de estabelecer um diagrama de 

classificação baseado em critérios de estratificação, determinou uma correlação a partir de 

dados experimentais de estuários naturais e de modelos físicos. A correlação entre o 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

74 

parâmetro de estratificação de Hansen &amp;amp; Rattray (1966) e os correspondentes valores de 

número de estratificação, tS  (Miranda et al., 2002), é denotado por: 

55,0
4

?= tS
S

S?
     (2) 

De acordo com a Equação 2 de Prandle (1985), os resultados indicaram, 

para ambos os períodos, valores de 400&gt;tS , em todas as estações amostrais. Portanto, o 

braço sul do CSC foi classificado como um estuário “bem misturado”, durante os períodos 

seco e chuvoso. 

A Resolução CONAMA NO 375/2005, que dispõe sobre a classificação dos 

corpos d’água e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, estabelece definições 

em função da salinidade ( S ) das águas: 5,0&lt;S  classifica as águas doces, 305,0&amp;lt;&amp;lt;S  

como águas salobras e 30?S  em águas salinas. 

De acordo com a classificação estabelecida pelo CONAMA NO 375/2005, 

a salinidade média no braço sul do CSC, durante o período seco, foi 35,5 (águas salinas). 

Essa hipersalinização é atribuída ao balanço hídrico negativo decorrente da elevada 

evaporação das águas e evapotranspiração dos manguezais (Medeiros &amp;amp; Kjerfve, 1993). 

Durante o período chuvoso, a salinidade média foi 25 (águas salobras), indicando 

características de águas estuarinas. 

Os resultados da análise espacial e sazonal dos parâmetros termohalinos 

indicaram que a circulação no braço sul do CSC é, predominantemente, dominada pela 

forçante da maré. O movimento das correntes de maré nas proximidades do fundo se 

caracteriza como o mais importante componente de mistura vertical na coluna d’água. 

 

VARIABILIDADE ESPAÇO-SAZONAL DA CIRCULAÇÃO A PARTIR DE DADOS DO CORRENTÔMETRO 
SENSORDATA SD30 

Os valores de intensidade e direção das correntes, obtidos nos estágios de 

preamar, vazante, baixa-mar e enchente da maré de sizígia, relativo aos períodos seco e 

chuvoso, estão representados graficamente nas Figuras 7 e 8. 

Durante o período seco, a intensidade da corrente superficial (Figura 7) no 

braço sul do CSC apresentou uma variação de 0 a 0,61 m s-1, ao longo do ciclo da maré. Os 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

75 

maiores valores foram obtidos durante a vazante, no Perfil 2, que liga o Forte Orange a 

Coroa do Avião: E10 (59,6 m s-1), E11 (0,55 m s-1), E12 (0,61 m s-1).  

As maiores intensidades das correntes foram observadas durante o período 

chuvoso. Os valores na camada superficial variaram entre 0 a 0,77 m s-1, ao longo do ciclo 

completo da maré. Foi verificado o mesmo padrão observado no período seco, com os 

valores de intensidade maiores nas proximidades do Forte Orange - E10 (0,60 m s-1) e Coroa 

do Avião  -E12 (0,73 m s-1) e menores no centro do canal - E11 (0,59 m s-1), na vazante. 

Em ambos os períodos a circulação próxima ao fundo apresentou o 

mesmo padrão de comportamento que na camada superficial, porém com valores de 

intensidade da corrente menores, em virtude da tensão de cisalhamento. 

 

 

Figura 7 – Período seco. Representação esquemática da intensidade e direção das correntes na 
superfície (SUP) e próximo ao fundo (FUN), nos quatro estágios da maré. 

 

SUP-PM 

SUP-VZ 

SUP-BM 

SUP-EN 

FUN-PM 

FUN-VZ 

FUN-BM 

FUN-EN 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

76 

 

Figura 8 – Período chuvoso. Representação esquemática da intensidade e direção das correntes na 
superfície (SUP) e próximo ao fundo (FUN), nos quatro estágios da maré. 

 

 

VARIABILIDADE HORIZONTAL E VERTICAL DA CIRCULAÇÃO A PARTIR DE DADOS ADCP 

A caracterização do padrão de circulação horizontal foi representada 

graficamente sobre uma base cartográfica, ilustrada nas Figuras 9 e 10. A distribuição 

horizontal da intensidade e direção das correntes (ADCP) à superfície, à meia água e 

próximo ao fundo, foram analisadas para os estágios de preamar, vazante, baixa-mar e 

enchente da maré.  

O levantamento dos dados ocorreu no período chuvoso (maio/ 2007), 

onde foram registradas precipitações de 252 mm na estação pluviométrica de Igarassu;   

275 mm na estação Itamaracá; 216 mm na estação Itapissuma (LAMEPE, 2009). Observa-se 

que no mês de maio/2007 a precipitação excedeu em 67%, em relação ao mês de 

Julho/2007, na microrregião de Itamaracá. 

SUP-PM 

SUP-EN 

SUP-BM 

SUP-VZ 

FUN-PM 

FUN-VZ 

FUN-BM 

FUN-EN 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

77 
 

296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

1,0 m/s

PERFIL 3
PERFIL 2

PERFIL X

PERFIL 1

PREAMAR - SUPERFÍCIE  (Maio/2007)

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

1,0 m/s

PERFIL 3
PERFIL 2

PERFIL X

PERFIL 1

PREAMAR - MEIA ÁGUA  (Maio/2007)

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

1,0 m/s

PERFIL 3
PERFIL 2

PERFIL X

PERFIL 1

PREAMAR - FUNDO  (Maio/2007)

 (a) 

296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

VAZANTE - SUPERFÍCIE  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 1

PERFIL 2
PERFIL 3

PERFIL X

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

VAZANTE - MEIA ÁGUA  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 1

PERFIL 2
PERFIL 3

PERFIL X

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

VAZANTE - FUNDO  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 1

PERFIL 2
PERFIL 3

PERFIL X

 (b) 

Figura 9 - Distribuição horizontal da intensidade e direção da corrente (ADCP): na superfície, a meia água e no fundo. (a) Preamar; (b) Vazante. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros termohalinos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

78 
 

296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

BAIXA-MAR - SUPERFÍCIE (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 1

PERFIL 3
PERFIL 2

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

BAIXA-MAR - MEIA ÁGUA  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 1

PERFIL 3
PERFIL 2

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

BAIXA-MAR - FUNDO  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 1

PERFIL 3
PERFIL 2

 (c) 

296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

ENCHENTE - SUPERFÍCIE  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 3
PERFIL 2

PERFIL 1

PERFIL X

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

ENCHENTE - MEIA ÁGUA  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 3
PERFIL 2

PERFIL 1

PERFIL X

 296000 297000 298000 299000

9132000

9133000

9134000

9135000

9136000

9137000

ENCHENTE - FUNDO  (Maio/2007)

1,0 m/s

PERFIL 3
PERFIL 2

PERFIL 1

PERFIL X

 (d) 
Figura 10 – Distribuição horizontal da intensidade e direção da corrente (ADCP): na superfície, a meia água e no fundo. (c) Baixa-mar; (d) Enchente. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

79 

Durante a preamar, a circulação no Perfil 3 seguiu a montante, indicando 

uma influência maior da forçante da maré, onde a intensidade média da corrente foi      

0,18 m s-1 (superfície) e 0,13 m s-1 (próximo ao fundo). No estágio da vazante ocorreram as 

maiores intensidades de todo o ciclo, apresentando fluxo das águas seguindo a jusante e 

intensidades médias das correntes de 0,73m s-1 (superfície) e 0,46 m s-1 (fundo). Já durante a 

enchente, foram obtidas médias de 0,40 m s-1 e 0,31 m s-1, respectivamente, na superfície e 

fundo. 

No Perfil 2 foram observados na camada superficial os menores valores de 

intensidade da corrente (próximos a zero), durante a preamar. É possível observar que na 

preamar o Perfil 2 é a seção na qual ocorreu a inversão da circulação, no instante da 

medição, uma vez em que o Perfil X (posicionado à costa) indica que a circulação segue a 

jusante, no momento em que no Perfil 3 seguia a montante. Já nas proximidades do fundo, 

observa-se direção bem definida seguindo a jusante e valores de intensidade média 

maiores (0,21 m s-1) que na superfície (0,15 m s-1). Durante a baixa-mar, constata-se que a 

influência da vazão de água doce (507 m3 s-1) é maior que as forçantes de maré, e 

apresenta intensidade média na superfície de 0,25 m s-1 e 0,21 m s-1 próximo ao fundo. As 

maiores intensidades ocorreram durante a vazante, com valores médios de 0,92 m s-1 

(superfície) e 0,58 m s-1 (fundo). 

O padrão de circulação das águas que passam na seção do rio Timbó, 

Perfil 1, seguiu em direção a montante, na preamar, indicando que a forçante da maré 

(515m3 s-1) prevaleceu sobre a descarga do rio. Durante a baixa-mar, predominou a 

circulação a jusante, apesar da reduzida vazão (76 m3 s-1) em relação à obtida na preamar. 

Os maiores valores de intensidade média ocorreram nos estágios de vazante, sendo         

0,68 m s-1 na superfície e 0,38 m s-1 no fundo. 

Durante a preamar, foi considerada uma extensão de 200 m a partir da 

costa, no município de Paulista, em direção ao oceano, para avaliar a influência da deriva 

litorânea. Foram obtidos valores de intensidade média de 0,17 m s-1 na superfície e 0,10 m s-1 

no fundo, seguindo em direção ao norte. 

A distribuição vertical da componente u  (zonal) do vetor corrente, para o 

Perfil 1 (rio Timbó) e da componente v  (meridional) para os Perfis 2 e 3 (CSC), encontram-se 

plotadas nas Figuras 11 a 14, referentes aos estágios de preamar, vazante, baixa-mar e 

enchente. A palheta de cores foi construída de forma a tentar visualizar graficamente a 

variação da componente da corrente, em relação à magnitude e à direção e sentido que 

elas se deslocam. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

80 

Nas seções transversais dos perfis, é possível verificar locais em que as 

componentes da corrente seguem em sentidos opostos, tais como no Perfil 2 (preamar) e 

nos Perfis 1, 2 e 3 (baixa-mar). Fica evidente, ainda, a variação da velocidade da corrente 

entre as camadas superficiais e de fundo, apresentando maiores componentes próximo à 

superfície. 

 

0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220

Igarassu                                                                                                                                                                                                         Paulista

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
nd

id
a
de

 (
m

)

PERFIL 1

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500

Coroa do Avião                                                                                                                                                                                   Forte Orange

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
n
d
id
a
d
e
 (
m

)

PERFIL 2

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500 550

PREAMAR                                                                                                                                                      Maio/2007

Itamaracá                                                                                                                                                                                                     Igarassu

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
n
di

da
d
e 

(m
)

PERFIL 3

-1.5 -1.3 -1.0 -0.8 -0.5 -0.3 0.0 0.3 0.5 0.8 1.0 1.3 1.5

Distância (m)  

Figura 11 – Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na preamar 

 

0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200

Distância (m)

Igarassu                                                                                                                                                                                                      Paulista

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
n
d
id

ad
e
 (
m

)

PERFIL 1

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450

Coroa do Avião                                                                                                                                                                                   Forte Orange

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
nd

id
a
de

 (
m

)

PERFIL 2

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500 550

VAZANTE                                                                                                                                                        Maio/2007

Itamaracá                                                                                                                                                                                                    Igarassu

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
nd

id
a
de

 (
m

)

PERFIL 3

-1.5 -1.3 -1.0 -0.8 -0.5 -0.3 0.0 0.3 0.5 0.8 1.0 1.3 1.5

 

Figura 12 – Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na vazante. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

81 

0 20 40 60 80 100 120 140 160

Igarassu                                                                                                                                                                                                          Paulista

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
n
di
d
a
d
e 

(m
)

PERFIL 1

0 50 100 150 200 250 300 350 400

Coroa do Avião                                                                                                                                                                                     Forte Orange

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
n
d
id

a
de

 (
m

)

PERFIL 2

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450

BAIXA-MAR                                                                                                                                                    Maio/2007

Itamaracá                                                                                                                                                                                                    Igarassu

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
nd

id
a
d
e 

(m
)

PERFIL 3

-1.5 -1.3 -1.0 -0.8 -0.5 -0.3 0.0 0.3 0.5 0.8 1.0 1.3 1.5

Distância (m)  

Figura 13 – Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na baixa-mar. 

 

 

0 20 40 60 80 100 120 140

Distância (m)

Igarassu                                                                                                                                                                                                          Paulista

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
n
di

da
de

 (
m

)

PERFIL 1

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500

Coroa do Avião                                                                                                                                                                                     Forte Orange

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
nd

id
ad

e
 (
m

)

PERFIL 2

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500

ENCHENTE                                                                                                                                                    Maio/2007

Itamaracá                                                                                                                                                                                                    Igarassu

-15

-10

-5

0

P
ro

fu
n
d
id
a
d
e 

(m
)

PERFIL 3

-1.5 -1.3 -1.0 -0.8 -0.5 -0.3 0.0 0.3 0.5 0.8 1.0 1.3 1.5

 

Figura. 14 – Distribuição vertical das componentes N e L do vetor corrente, na enchente. 
 

 

 

 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

82 

CIRCULAÇÃO RESIDUAL NO BRAÇO SUL DO CSC E NO RIO TIMBÓ 

A circulação residual refere-se à média no tempo do movimento da água 

no estuário (correntes de maré), ou seja, ela indica a direção e o sentido preferencial do 

fluxo neste sistema. Por isso, deve ser determinada com base em medições sistemáticas, 

durante vários ciclos de maré, e nunca, a partir de uma única medição instantânea. 

Em geral, o padrão de circulação residual e a intensidade das correntes 

são conseqüências da intensidade das marés, descarga dos rios e geometria do canal. 

Com base nas medições executadas nos meses de janeiro, maio e julho de 2007 foram 

calculados o fluxo da circulação residual no braço sul do CSC e no rio Timbó, conforme 

ilustrado na Figura 15. 

Os resultados indicaram que, no período seco (janeiro/2007), o fluxo da 

circulação residual seguiu no sentido a jusante, no braço sul do CSC. Todavia, no período 

chuvoso (maio e julho/2007), com o aumento da descarga de água doce e durante maré 

de sizígia, a circulação residual seguiu a montante. 

O fluxo da circulação residual no rio Timbó seguiu a jusante (Norte), 

durante o período seco (janeiro/2007). Entretanto, verificou-se que no período chuvoso 

(maio/2007), o fluxo ocorreu em direção ao oceano aberto (Leste). 

 

Figura 15 – Representação esquemática do fluxo da circulação 
  residual no Canal de Santa Cruz e rio Timbó 

 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

83 

CONDIÇÕES QUE FAVORECEM A FORMAÇÃO DE BANCOS DE AREIA E FEIÇÕES SEDIMENTARES 

Entender a circulação é importante para avaliar, dentre outras, as 

tendências de sedimentação. Dessa forma, a representação esquemática de setas 

sobrepostas à fotografia aérea, ilustrada na Figura 16, indica o sentido do fluxo da 

circulação residual (Norte e Leste) no rio Timbó, relacionado a formações sedimentares. 

Os vetores N (seta amarela) e E (seta verde) na Figura 16, indicam o 

sentido do fluxo da circulação residual, Norte e Leste, que favorece a formação de bancos 

de areia paralelos e transversais à costa, respectivamente. 

 

 

Figura 16 – Fotografia aérea da foz do rio Timbó (Fonte: Coutinho &amp;amp; Guerra, 2004), 
com indicação dos sentidos de fluxo associados à formação de 
bancos de areia paralelo e transversal à costa. 

 

A intensidade das correntes próximas à base é importante para avaliar o 

transporte de sedimentos de fundo. Quando a intensidade dessas componentes supera as 

forças de gravidade e de atrito que atuam nas partículas de fundo, existe a possibilidade do 

transporte de partículas mais grossas. Portanto, a velocidade da corrente e o tamanho dos 

Banco paralelo 
à costa 

Bancos transversais 
à costa 

rio Timbó 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

84 

grãos constituem parâmetros de controle fundamentais ao início do movimento e ao 

transporte relativo, condicionando os fenômenos de erosão e/ou deposição.  

Ashley (1990) constatou, a partir de experimentos, uma condição que 

favorece a formação de diferentes tipos de feições deposicionais. No presente estudo, foi 

estabelecido que o transporte de sedimentos de fundo, existente em ambientes arenosos, 

ocorre onde as profundidades das águas são superiores a 1 m, sedimentos de tamanhos 

superiores a 0,15 mm e velocidades médias da corrente, maiores que 0,40 m s-1. 

Os sedimentos de fundo do CSC foram caracterizados e mapeados por 

Silva (2004; 2005; 2008). Esta autora obteve, para o braço sul do CSC, um padrão de 

deposição formado por areia fina (0,25 mm a 0,063 mm) a média (0,5 mm a 0,25 mm), com 

poucas ocorrências de cascalho (&gt; 2 mm). Em relação aos aspectos texturais, a mesma 

caracterizou fácies de areia como sendo, fundamentalmente, compostas por quartzos 

(componentes terrígenos) e, em menor proporção, por material biodetrítico (influência 

marinha). 

Considerando estas observações e as comparando com os valores 

obtidos, pode-se sugerir que a areia média depositada no braço sul do CSC está 

relacionada à hidrodinâmica de maior energia, que é corroborado pelos valores máximos 

de intensidade próximos ao fundo: 0,64 m s-1 (Perfil 3) e 0,90 m s-1 (Perfil 2), obtidos no estágio 

de vazante, obtidos no presente estudo. 

Estudo sedimentológico desenvolvido por Coutinho &amp;amp; Guerra (2004) em 

amostras coletadas a jusante da embocadura do rio Timbó, apresentou composição 

constituída por areia média quartzosa (0,5 mm a 0,25 mm), com material biodetrítico de 

textura mais grossa. Também foi identificada a presença de lama com areia muito fina no 

leito dos canais que se encontram na margem interna dos recifes submersos. 

Baseado no estudo de Ashley (1990), foram relacionados: dados medidos 

in situ de intensidade e direção de corrente e batimetria; dados calculados de circulação 

residual; e dados da textura sedimentar apresentados por Silva (2004) e Coutinho e Guerra 

(2004), relativos aos Perfis 1, 2 e 3, apresentados nas Tabelas 1 a 3. 

As Tabelas 1, 2 e 3 relacionam os dados de intensidade máxima da 

corrente próxima ao fundo (vfmáx ); intensidade média (V) e direção (?) da corrente no final 

do ciclo da maré (circulação residual), referentes aos meses de janeiro, maio e julho de 

2007; tamanho dos grãos do sedimento existente na área analisada; e profundidade no 

centro da seção transversal dos perfis.  



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

85 

Tabela 1 – Maio/2007. Intensidade máxima da corrente próxima ao fundo, circulação residual  
(intensidade e direção), tamanho dos grãos e profundidade no centro da seção transversal. 

MAIO DE 2007 
ADCP 

vfmáx (m s-1) V (m s-1) ? (grau) Tamanho dos grãos (mm) Profundidade (m) 

PERFIL 3 0,64 (VZ) 0,0667 269 0,063 – 0,25 a 0,25 - 0,5  7,0 

PERFIL 2 0,90 (VZ) 0,0887 290 0,063 – 0,25 a 0,25 - 0,5 8,4 

PERFIL 1 0,62 (VZ) 0,0574 94 0,25 - 0,5  10,0 

 

Tabela 2 – Janeiro/2007. Intensidade máxima da corrente próxima ao fundo, circulação residual  
 (intensidade e direção), tamanho dos grãos e profundidade no centro da seção transversal. 

JANEIRO DE 2007 
CORRENTÔMETRO 

vfmáx (m s-1) V (m s-1) ? (grau) Tamanho dos grãos (mm) Profundidade (m) 

PERFIL 3 0,34 (VZ) 0,0091 37 0,063 – 0,25 a 0,25 - 0,5  6,5 

PERFIL 2 0,54 (VZ) 0,0467 95 0,063 – 0,25 a 0,25 - 0,5 8,4 

PERFIL 1 0,53 (EN) 0,0116 0,4 0,25 - 0,5 8,8 

 

Tabela 3 – Julho/2007. Intensidade máxima da corrente próxima ao fundo, circulação residual  
 (intensidade e direção), tamanho dos grãos e profundidade no centro da seção transversal. 

JULHO DE 2007 
CORRENTÔMETRO 

vfmáx (m s-1) V (m s-1) ? (grau) Tamanho dos grãos (mm) Profundidade (m) 

PERFIL 3 0,40 (EN;VZ) 0,0167 286 0,063 – 0,25 a 0,25 - 0,5  6,5 
PERFIL 2 0,63 (EN;VZ) 0,0263 356 0,063 – 0,25 a 0,25 - 0,5 8,4 

 

 

O resultado da análise indica que há uma interação entre esses 

parâmetros na formação de feições sedimentares do segmento da zona costeira, que 

representa a área de estudo.  

As intensidades máximas encontradas nas proximidades do fundo, nos 

meses de janeiro e julho (correntometria) e maio (ADCP), conforme Ashley (1990), são 

suficientes para provocar deslocamentos nos sedimentos de fundo encontrados no braço 

sul do CSC (areia fina a média) e rio Timbó (areia média com material biodetrítico de textura 

mais grossa). 

A direção da circulação residual no CSC, apresentada nas Tabelas 1 a 3, 

indica que o transporte dos sedimentos de fundo ocorreu a montante dos Perfis 2 e 3 nos 

meses de maio e julho de 2007 e, seguiu a jusante, durante o mês de Janeiro de 2007. 

 

 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

86 

EFEITO DE MOLHE HIDRÁULICO NA DESEMBOCADURA DO CSC 

No segmento de costa ao sul da ilha de Itamaracá, a dinâmica é 

controlada pela interação entre o fluxo do CSC, descarga do rio Timbó, deriva litorânea e 

correntes de maré. Nesta região, a partir de observações in situ, corroboradas pela 

presença do banco da Coroa do Avião e deposição na foz do rio Timbó, foi identificado o 

processo de “efeito de molhe hidráulico”, formado pela elevada descarga no braço sul do 

CSC. 

O efeito de molhe hidráulico no braço sul do CSC constitui uma barreira à 

deriva litorânea, fazendo com que haja o acúmulo de sedimentos a barlamar da 

desembocadura do CSC e déficit de sedimentos, à sotamar da mesma (Figura 17). 

Neste ponto, a deposição de sedimentos é intensa com, inclusive, efeito 

de progradação da linha de costa a barlamar da desembocadura do CSC. Os depósitos 

sedimentares são observados in situ, claramente, no período de baixa-mar, sob forma de 

enorme banco arenoso. 

 

 

Figura 17 – “Efeito de molhe hidráulico no CSC”- banda1  
   do satélite IKONOS, de 14/12/2005. 

acúmulo de 
sedimentos 

déficit de 
sedimentos 

desembocadura 
do CSC 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

87 

A descarga do CSC (Perfil 2), que atua como barreira à deriva litorânea, 

apresenta uma vazão 62% superior à do rio Timbó (Perfil 1), calculada no estágio de vazante 

a partir do levantamento por ADCP. 

Como conseqüência do efeito de molhe hidráulico do CSC, o fluxo do rio 

Timbó, que anteriormente seguia no sentido N-NE, passou a migrar para Leste, formando um 

depósito sedimentar que se estende perpendicularmente à costa, em direção ao oceano 

aberto. Esse processo de deposição sedimentar é comprovado pela direção do módulo da 

resultante da corrente, no Perfil 1, que no período chuvoso (maio/2007), apontou para Leste. 

A dinâmica e a diversidade de feições observadas em fotografias aéreas e 

imagens de satélite, ao longo dos anos, mostra a intensificação do molhe hidráulico no CSC. 

O crescimento do banco arenoso a barlamar da desembocadura do CSC, observado nas 

imagens da Figura 18, indica que o efeito molhe, possivelmente, se tornou mais intenso. 

Verifica-se, ainda, na série temporal de imagens, representada na Figura 

18, toda a modificação do sistema deposicional entre o CSC e o rio Timbó. A tendência da 

progradação é clara, quando se observa o aumento de volume de sedimento ao longo do 

tempo. 

De acordo com medidas de intensidade de correntes, cálculos de vazão e 

análise temporal em imagens, este estudo comprovou cientificamente que o “efeito molhe” 

da desembocadura sul do CSC existe e está atuante, proporcionando tanto o 

“crescimento” do banco de areia posicionado a barlamar do CSC e, consequentemente, 

da Coroa do Avião, como o aumento no déficit de sedimentos ao longo da costa de 

Itamaracá. 

Os resultados do presente estudo corroboram o estudo de Amaral et al. 

(1989) sobre a dinâmica sedimentar, ao identificarem que os sedimentos erodidos a oeste 

da desembocadura do rio Timbó eram depositados ao norte, porém sem ultrapassar o 

molhe hidráulico formado pelo CSC. Os resultados mais evidentes do referido estudo foram a 

formação da Coroa do Avião e o assoreamento da foz do rio Timbó. 

 

 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

88 

 

 

 

 

 

Figura 18 - Intensificação do efeito de molhe hidráulico na desembocadura do braço sul do CSC. 

 

 

Fotografia aérea - 1974 SPOT3 - 1996 Landsat7 - 2001 SPOT5 - 2003 IKONOS - 2005 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

89 

CONCLUSÃO 

 

O estudo da hidrodinâmica e dos parâmetros termohalinos, ao sul da ilha 

de Itamaracá, caracteriza-se de grande importância, pois vem suprir a ausência de dados 

dessa natureza em uma região em que a dinâmica é bastante complexa e as mudanças de 

suas características são intensas. 

Os resultados da análise dos parâmetros termohalinos, na camada 

superficial do braço sul do CSC, indicaram uma variabilidade sazonal, com valores menores 

da temperatura e salinidade no período chuvoso. Não foi observada estratificação em 

relação à temperatura e à salinidade, ao longo da coluna d’água, indicando que a 

circulação no braço sul do CSC é, predominantemente, dominada pela forçante da maré. 

No braço sul do CSC o fluxo da circulação residual seguiu em direção a 

jusante no período seco (janeiro/2007) e em direção a montante, no período chuvoso (maio 

e julho/2007), indicando as tendências de formação de feições sedimentares. Já no rio 

Timbó, a circulação residual seguiu em direção ao norte, no período seco, onde foi 

observada formação de banco paralelo à costa. Durante o período chuvoso, a resultante 

da circulação seguiu em direção a leste, indicando a tendência de formação de bancos 

transversais à costa. 

As intensidades das correntes medidas e a vazão calculada nas seções 

transversais no CSC e no rio Timbó, comprovaram, cientificamente, a existência de um 

molhe hidráulico na desembocadura sul do CSC, que funciona como uma barreira à deriva 

litorânea. Este processo favorece a deposição de sedimentos a barlamar da 

desembocadura do CSC, com tendência de progradação da linha de costa, e o déficit de 

sedimentos ao longo da costa de Itamaracá. 

 

 

 

 

 

 

 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

90 

REFERÊNCIAS 

AMARAL, R. F.; LIMA, A. T.; ASSIS, H. M. B. DE &amp;amp; MANSO, V. A. V., 1989. Estudo do 
comportamento atual da linha de costa entre as desembocaduras do rio Timbó e do canal 
Santa. Cruz. Boletim – Paulista-PE-II. In: Congresso Brasileiro de Geologia 36. Natal. V. (2), p. 
676-689. 

ASHLEY, G. M., 1990. Classification of Large-Scale Subaqueous Bedforms: A New Look at an 
Old Problem, Journal of Sedimentary Petrology, Vol 60, pp 363-396. 

CHAVES, N. S., 1996. Beachrocks do Litoral Pernambucano: Estudo Sedimentológico e Análise 
de Isótopos Estáveis. Dissertação de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 
80 p. 

CHAVES, N.S., 2000. Mecanismo de cimentação em sedimentos marinhos recentes, exemplo 
beachrocks do litoral pernambucano. Tese de Doutorado, Universidade Estadual Paulista-
UNESP, Campus Júlio de Mesquita, Rio Claro, 216p. 

COUTINHO, P. N. &amp;amp; GUERRA, N. C., 2004. Relatório final de monitoramento ambiental: 
dragagem no Pontal de Maria Farinha, Recife. Relatório Técnico (acesso restrito), 35 p. 

DOMINGUEZ, J. M. L.; BITTENCOURT, A. C. S. P; MARTIN L., 1983. O Papel da Deriva Litorânea 
de Sedimentos Arenosos na Construção das Planícies Costeiras Associadas às 
Desembocaduras dos Rios São Francisco (SE-AL), Jequitinhonha (BA), Doce (ES) e Paraíba do 
Sul (RJ). Revista Brasileira de Geociências, 13(2): p. 98-105.  

GALDINO, T.S., 2004. Zooplâncton Estuarino nas desembocaduras Norte e Sul do Canal de 
santa Cruz, Itamaracá, PE. [Monografia de Bacharelado]. Recife (PE): Universidade Federal 
de Pernambuco. 

HANSEN, D. V. &amp;amp; RATTRAY Jr., M., 1966. New dimensions in estuary classification. Limnol. 
Oceanogr., 11(3):319-325. 

HAYES, M. O., 1979. Barriers island morphology as a function of tidal and wave regime. 
Leatherman, S.P. (Ed.), Barrier Island from the Gulf of Mexico. Academia Press, New York. 

LAMEPE. 2009. Laboratório de Meteorologia de Pernambuco. 

LEITE, F.S.; ARAÚJO, M.; MEDEIROS, C., &amp;amp; ENDRES, J. P., 2008. Energy balance and mixing 
timescales in a stirring tropical estuary, Itamaracá, Brazil. Journal of Coastal Research, 24(1A), 
151–160. West Palm Beach (Florida), ISSN 0749-0208. 

LEITE, F.S., 2004. Thermohaline Structure and Horizontal Spreading of the Santa Cruz Channel 
Plumes, Itamaracá Estuary, Brazil. Monografia. (XVI Curso de Especialização em 
Oceanografia) - Universidade Federal de Pernambuco. 42p 

MARTINS, M. H. A., 1997. Caracterização morfológica e vulnerabilidade do litoral da Ilha de 
Itamaracá – PE. Dissertação de Mestrado. Universidade Federal de Pernambuco. 104 p. 

MEDEIROS, C., 1991. Circulation and Mixing Processes in the Itamaracá Estuarine System, 
Brazil. Tese de Doutorado. University of South Carolina. 131p. 

MEDEIROS, C. &amp;amp; KJERFVE, B., 1993. Hydrology of a tropical estuarine system: Itamaracá, Brazil. 
Estuarine, Coastal and Shelf Science. 36, 495-515. 

MEDEIROS, C, KJERFVE, B., ARAÚJO, M. &amp;amp; NEUMANN-LEITÃO, S., 2001. The Itamaracá Estuarine 
Ecosvstem. Brazil In: Coastal Marine Ecosvstems of Latinamerica. 1 ed. Berlin: Springer Verlag, 
v.1, pp. 71-81. 



Capítulo 5 – Circulação, parâmetros hidrodinâmicos e efeito de molhe hidráulico... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

91 

MELO, P. A. M. de C., NEUMANN-LEITÃO, S., GUSMÃO, L. M. de O. &amp;amp; PORTO NETO, F. F., 2008. 
Variação nictemeral do macrozooplâncton na Barra Orange – Canal de Santa Cruz, Estado 
de Pernambuco (Brasil). 

MENDONÇA, F. J. B. 2005. Posicionamento de alta resolução: adequação e aplicação à 
morfologia costeira. Tese doutorado. Universidade Federal de Pernambuco. 94 f. 

MESQUITA, E. J. P., 2003. Variação nictemeral do fluxo advectivo entre o Canal de Santa 
Cruz-PE e as águas costeiras adjacentes. Monografia. (XVI Curso de Especialização em 
Oceanografia) - Universidade Federal de Pernambuco. 42p. 

MIRANDA, L. B. de, CASTRO, B. M. de, KJERFVE, B., 2002. Princípios de oceanografia física de 
estuários. São Paulo: Editora da Universidade de São Paulo. 

OlLIVEIRA, M. Q. C. de., 1999. Impacto decorrente das modificações no uso do solo nas 
características hidrossedimentológicas da bacia hifrográfica do rio Joanes e sua 
repercussão na Zona Costeira. Dissertação de Mestrado. Universidade Federal da Bahia. 

PASSAVANTE, J. Z. O., 1981. Estudos ecológicos da região de Itamaracá, Pernambuco – Brasil. 
XIX Biomassa do nano e microfitoplâncton do Canal de Santa Cruz. Trab Oceanogr. 
Universidade Federal de Pernambuco 16:105-156. 

PITOMBEIRAS, E. S., 1996. Erosão Costeira Provocada por Migração de Embocadura na Praia 
do Pecém Ceará. A Água em Revista, 4(7):p.28-35.  

PRANDLE, D., 1985. On salinity regimes and the vertical structure of residual flows in narrow 
tidal estuaries. Estuar. Coast. Shelf Sci., 20:615-635. 

RATISBONA, L. R., 1976. The climate of Brazil. Vol 12. In: Schwerdtfeger W (ed) Wold survey of 
climatology – climates of Central and South America. American Elsevier, New York, pp 219-
293. 

SILVA, L. A., 2004. Sedimentologia do Canal de Santa Cruz – ilha de Itamaracá-PE. 
Dissertação de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 97 p. 

TESSLER, M. G. &amp;amp; MAHIQUES, M. M. de., 2000. Processos oceânicos e a fisiografia dos fundos 
marinhos. In: Teixeira, W.; Toledo, M. C.; Rich, T. e Taioli F.(Org.) Decifrando a Terra. Editora: 
Oficina de Textos. 568 p. 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

92 

CAPÍTULO 6 
 

 

 

 

 

 

 

MAPEAMENTO DE FEIÇÕES DE BASE EM ÁGUAS COSTEIRAS RASAS 
BASEADO EM OPERADORES DIRECIONAIS 
 

 

 

 

 

RESUMO 

A identificação e o mapeamento das diferentes feições costeiras podem contribuir para 
entendimento dos processos de transporte e deposição de sedimentos associados à 
hidrodinâmica local. Este estudo apresenta uma metodologia que utiliza operadores para 
detecção de bordas, na banda1 das imagens SPOT5/HRG (2003) e IKONOS (2005), para 
identificar feições de base em águas costeiras rasas. Os resultados obtidos a partir do 
operador Compass-gradiente de Prewitt forneceu imagens com feições sedimentares do 
tipo sand waves, swash-bar e formações, tais como, dique marginal, bancos transversais e 
canais de fluxo, resultantes da hidrodinâmica, além de recifes algálicos. Essas informações 
são subsídios importantes para a navegação, planejamento de obras de defesa de costa e 
modelagem da hidrodinâmica costeira. 

 

Palavras-chave: Detecção de bordas. Extração de feições. Mapeamento de águas rasas. 
Operador direcional Prewitt. Processamento de imagem. Itamaracá. 

 

 

 

 

 

 

 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

93 

INTRODUÇÃO 
 

Imagem de satélite de águas costeiras rasas pode fornecer informações 

qualitativas e quantitativas sobre as feições de base submersa, que são importantes para o 

acompanhamento e entendimento dos processos de transporte e deposição de 

sedimentos. Ademais, estudos batimétricos são essenciais para navegação, planejamento 

de obras costeiras e modelagens hidrodinâmicas dessas regiões. Contudo, sua estimativa 

por sistemas ópticos passivos está relacionada à qualidade do sinal que o sensor recebe das 

regiões submersas e, que varia em função do comprimento de onda, da profundidade, 

claridade da água e reflectância da base. Os sistemas ativos, que operam na faixa de 

microondas, também podem obter importantes informações sobre a configuração do 

assoalho do oceano, em águas rasas, a partir da interpretação e análise do padrão de 

textura da superfície da água, tal como fornecido pelo sensor VIRR (radar imageador) do 

satélite SEASAT (The Open University, Milton Keynes, UK). 

As técnicas de detecção de bordas, que atuam no domínio da freqüência 

espacial, mostram-se sensíveis à variação abrupta do gradiente da imagem, além de 

operarem diretamente sobre os pixels da imagem original, considerando uma vizinhança 

local. Mudanças de funções contínuas são normalmente descritas usando derivadas. Assim, 

como uma imagem de satélite é uma função bidimensional, os operadores que descrevem 

bordas são expressos usando derivadas parciais. A hipótese de aplicar operadores 

derivativos em dados monocromáticos do espectro visível, que abrange as faixas do azul 

(450 – 520 nm) e do verde (520-600 nm), pode gerar informações das características das 

feições submarinas, distintas daquelas coletadas pelos sistemas ativos e pela análise de 

dados multiespectrais por sensores passivos.  

Esse estudo testa e avalia o uso de operadores direcionais para determinar 

as feições de base em águas rasas, a partir de imagens de satélite. Existe uma variedade de 

algoritmos para detecção de bordas, porém, ao longo do desenvolvimento do presente 

estudo foram utilizados os operadores derivativos de gradiente Prewitt, laplaciano e os 

direcionais Prewitt (Compass-gradient). 

 

 

DETECÇÃO DE BORDAS POR DERIVADAS 
 

Identificar e classificar os objetos é uma importante etapa na análise de 

imagens digitais. As bordas e os contornos definem os limites desses objetos e a separação 

de regiões não similares, em função da intensidade dos pixels, apresentando informação do 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

94 

objeto de interesse. Dessa forma, os métodos de identificação de descontinuidades da 

intensidade, que marcam as bordas de objetos ou de feições em uma imagem, consistem 

em um processo essencial para essa análise e são normalmente baseados no cálculo do 

gradiente de intensidade da imagem.  

Um gradiente de alta intensidade indica uma transição brusca da 

intensidade e constitui uma evidência para a existência de uma borda (Awcock &amp;amp; Thomas, 

1996). Basicamente, o cálculo do gradiente pode utilizar operadores de detecção de 

bordas, baseados em derivadas parciais de primeira ordem (função gradiente) e segunda 

ordem (função laplaciano), aproximadas por diferenças-finitas. 

A Figura 1 mostra que a primeira derivada (gradiente) da distribuição dos 

níveis de cinza dos pixels é positiva, na transição do pixel escuro para o claro e negativo, na 

transição do claro para o escuro.  

 
Figura 1 – Detecção  de   bordas  por   operadores 

de derivação (Gonzalez &amp;amp; Woods, 2002). 
 

 

A sua magnitude indica a presença de uma borda. Para níveis de cinza 

constantes a derivada é nula. A segunda derivada (laplaciano) produz um cruzamento por 

zero, no meio de um duplo pico bidirecional da transição, sendo positivo na transição 

associada ao lado escuro da borda e negativo associado ao lado claro da borda. O sinal 

da segunda derivada indica o lado da borda, a qual um pixel pertence (Gonzalez &amp;amp; Woods, 

2002; Awcock &amp;amp; Thomas, 1996). 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

95 

OPERADORES DE GRADIENTE 

Os operadores derivativos baseados na função gradiente aproxima as 

derivadas de primeira ordem nas direções dos eixos x  e y  da imagem e apresentam a 

vantagem de realçar as bordas nessas direções. Em detecção de bordas, a magnitude do 

vetor gradiente f? , aponta na direção de mudança mais rápida de f  na posição ),( yx  

(Gonzalez &amp;amp; Woods, 2002), denotada por: 

 
22

22

??
?

?
??
?

?

?
?

+?
?

?
?
?

?

?
?

=+=?
y

f

x

f
GGf yx      (1) 

 

onde ?
?

?
?
?

?

?
?

x

f
é a derivada parcial na direção e x  ??

?

?
??
?

?

?
?

y

f
é a derivada parcial na direção y . 

As derivadas da função digital f são definidas por diferenças-finitas e a 

Equação (1) é a base para várias abordagens. Visto que, essa expressão pode ser 

computacionalmente dispendiosa, normalmente, aproxima-se o gradiente pela soma dos 

valores absolutos, sendo expressa por: 

 

yx GGf +??      (2) 

 

Onde: xG  e yG  são as aproximações das primeiras derivadas das componentes x  e y , 

respectivamente. 

 

),1(),(),( yxfyxfyxfG xx ????=     (3) 

)1,(),(),( ????= yxfyxfyxfG yy     (4) 

 

Essa aproximação preserva as mudanças relativas de intensidade, mas 

não tem isotropia, ou seja, certas orientações de borda são mais favorecidas que outras. A 

componente de orientação do vetor gradiente atua perpendicular à direção da borda a 

ser realçada na imagem. O ângulo ),( yx? , medido em relação ao eixo x , define a 

direção desse vetor e é dado por: 

?
?
?

?
?
?
?

?
= ?

x

y

G

G
yx 1tan),(?       (5) 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

96 

O operador gradiente utiliza duas máscaras sensíveis às bordas, na direção 

vertical e na horizontal e geram imagens estimando a magnitude do gradiente de borda e 

a orientação da borda da imagem original. 

 

OPERADOR LAPLACIANO 

Os operadores derivativos, baseados na função laplaciano, aproximam as 

derivadas de segunda ordem nas direções dos eixos x  e y  da imagem. O laplaciano de 

uma função bidimensional ),( yxf  é isotrópico e denotado por: 

2

2

2

2
2

y

f

x

f
f

?
?

+
?
?

=?       (6) 

Assim como a função gradiente, a Equação (4) pode ser aproximada na 

forma digital por diferentes maneiras. A exigência para a definição do laplaciano é que o 

coeficiente associado ao pixel central da máscara, seja positivo e que os pixels externos, 

sejam negativos. 

 

OPERADORES DIRECIONAIS OU COMPASS-GRADIENT 

Existem outros operadores que consistem em conjuntos de máscaras que 

representam aproximações discretas, em direções pré-determinadas. Estes operadores 

incluem as máscaras direcionais, tais quais as introduzidas por Prewitt (1970) e que foram 

utilizadas nesse trabalho. 

 

 

MÉTODOS 

 

ÁREA DE TESTE 

O Método de detecção de bordas para determinar as feições de base a 

partir de imagem de satélite, foi aplicado à área que compreende o segmento da zona 

costeira, ao sul da ilha de Itamaracá, Estado de Pernambuco, Nordeste do Brasil. A região se 

apresenta destacada no canto inferior direito da Figura 2 e, situa-se entre 7o 47’ 50’’ e 7o 51’ 

12’’ de latitude sul e 34o 51’ 14’’ e 34o 48’ 30’’ de longitude oeste. 

A escolha da área foi motivada pelas transformações, a qual se encontra 

submetida nas escalas de tempo e espaço, em virtude da mistura de águas continental e 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

97 

oceânica. Abrange as desembocaduras do braço sul do Canal de Santa Cruz (CSC) e do 

rio Timbó, cuja vazão intensifica a hidrodinâmica local e dificultam a caracterização do 

padrão de circulação costeira. Seguindo a classificação de Hayes (1979), as marés que 

atuam na costa de Itamaracá são do tipo mesomaré (1 - 2 m). 

Os sedimentos atuais de praia na ilha de Itamaracá se caracterizam pelos 

depósitos quaternários costeiros, constituídos por areia fina a grossa, cascalhos, conchas de 

moluscos, ocorrendo ao longo da linha de costa (Martins, 1997).  

 
 

ESTADO DE

PERNAMBUCO

Entrada
Orange 

Entrada
Catuama

GOIANA

34°55'0"W

34°55'0"W

34°50'0"W

34°50'0"W

7°50'0"S

7°45'0"S

7°40'0"S

ITAPISSUMA

IGARASSU
Ilha da Coroa
do Avião 

ILHA DE
ITAMARACÁ

O
ce

an
o 

A
tl

ân
ti

co

S
an

ta
 C

ru
z 

BRASIL

-75°0' -60°0' -45°0'

-1
5°

0'
0°

0'

1:130.000 PAULISTAr i
o

T
im

b
ó  

?

ca
n

al
 d

e

rio 
Igar

assu

 

Figura 2 – Localização da área de teste, costa sul de  
 Itamaracá, Nordeste do Brasil. 

 

Ecossistema como manguezal coexiste com áreas urbanas, pesca 

artesanal, intenso tráfego de embarcações motorizadas em função de atividades de lazer e 

turismo. A profundidade mínima na preamar, abaixo de 2 m (observada durante o 

levantamento batimétrico) e, a rapidez com que ocorrem as mudanças das feições 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

98 

submersas nessa região, dificulta a navegação próxima à costa e o planejamento de obras 

costeiras.  

 

 

DETECÇÃO DE BORDAS UTILIZANDO OPERADORES DE GRADIENTE E LAPLACIANO 

Considerando uma região 33 ×  da imagem original (Figura 3a), onde as 

coordenadas ),( yx  definem o pixel central, a Equação (1) foi aproximada por diferenças-

finitas por: 

 

( ) ( )
( ) ( ))1,1()1,()1,1()1,1()1,()1,1(

)1,1(),1()1,1()1,1(),1()1,1(),(

?++?+???+++++??

++?+?+???+++++?+??

yxfyxfyxfyxfyxfyxf

yxfyxfyxfyxfyxfyxfyxf
  (7) 

 

A diferença entre a terceira e a primeira linha da região 33 ×  aproxima a 
derivada de primeira ordem na direção x , e a diferença entre a terceira e a primeira 

coluna aproxima a derivada na direção y  (Gonzalez &amp;amp; Woods, 2002). Os modelos das 

máscaras obtidas pela aproximação da diferenciação são mostrados na Figuras 3(b) e (c). 

A aproximação da Equação (6) usada para o operador laplaciano 

bidimensional, considerando a posição pixel ),( yx  no centro da imagem (Figura 3a), 

levando ao modelo na Figura 3(d), é dada por: 

 

),1()1,()1,(),1(),(4),(2 yxfyxfyxfyxfyxfyxf +?+???????   (8) 

 

 

 
 
 
 

 
 

Figura 3 – (a) Uma região 33×  da imagem original; (b) modelo do operador de gradiente Prewitt, 
direção x  (c) modelo do operador de gradiente Prewitt, direção y ; (d) modelo do 
operador laplaciano. 

 

 

0 -1 0 

-1 4 -1 

0 -1 -0 

(d) 

)1,1( ?? yxf  ),1( yxf ?  )1,1( +? yxf  

)1,( ?yxf  ),( yxf  )1,( +yxf  

)1,1( ?+ yxf  ),1( yxf +  )1,1( ++ yxf  

(a) 

-1 -1 -1 

0 0 0 

1 1 1 

(b) 

-1 0 1 

-1 0 1 

-1 0 1 

(c) 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

99 

OPERADOR DIRECIONAL PREWITT 

O uso de operadores direcionais (Compass-gradient operator) constitui 

uma abordagem alternativa para a detecção de borda de gradiente diferencial. Existe 

uma variedade de operadores direcionais, entretanto, o critério para o uso do detector de 

borda Prewitt, em sensoriamento remoto, é baseado no fato de que a imagem de satélite, 

por si mesma, pode indicar uma acentuada transição de intensidade, em várias direções.  

Essa técnica consiste na convolução da imagem original por um conjunto 

total de oito máscaras, que representam bordas ideais, em orientação específica. Para 

cada pixel, a magnitude do gradiente de borda local (Maini &amp;amp; Sohal, 2006) é estimada com 

a resposta máxima de todos os oito filtros nessa mesma posição, denotada pela expressão: 

 

( )naiGG i ??== 1:max      (10) 
 

Onde: iG  é a resposta do filtro i  na posição particular e n  é o número da máscara de 

convolução. Assim, orientação da borda local é estimada a partir da direção da máscara 

que cede a resposta máxima.  

O operador de Prewitt possui o conjunto total de 8 máscaras, as quais são 

produzidas tomando um dos filtros e rotacionando seus coeficientes. Cada máscara 

resultante é sensível a uma orientação de borda que varia entre 0o a 315 o, em intervalos de 

45o (Maini &amp;amp; Sohal, 2006).  

Entretanto, neste estudo, a convolução direcional da banda1 do satélite 

SPOT5 foi realizada utilizando as 8 máscaras do operador Prewitt, separadamente. Foi 

considerada uma vizinhança 33× , destacando as bordas ideais nas orientações discretas 
de 0o, 45o, 90o, 135o, 180o, 225o, 270o e 315o (Figura 4). 

O processamento fornece uma resposta máxima a partir da máscara, cuja 

orientação se dá na direção perpendicular à mudança de intensidade detectada na 

imagem. Observa-se que a soma dos coeficientes das 8 máscaras de Prewitt é zero, 

indicando uma resposta nula em regiões uniformes. 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

100 

 
Figura 4 – Máscaras de detecção de bordas direcionais  

(Compass-gradient) Prewitt 
 

 

 

 

RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

O estudo de operadores direcionais para mapear as feições de base, em 

águas costeiras rasas, depende de certos atributos específicos que são respaldados por 

métodos de diferenciação e convolução das imagens. Tais métodos utilizam, 

essencialmente, derivadas parciais, cujos princípios analisados deram suporte para as 

interpretações das feições sedimentares obtidas. 

A aplicação das máscaras de gradiente (Figuras 3b e 3c) apresentou 

efeitos realçando feições que aparecem como mudanças mais abruptas da intensidade na 

imagem e eliminam características que mudam lentamente. Como são máscaras não-

isotrópicas, certas orientações de bordas são favorecidas sobre outras, o que resultou no 

surgimento de bordas (desconhecidas) perpendiculares, apenas a essas direções. 

Entretanto, o operador de gradiente Prewitt apresenta como desvantagem a 

susceptibilidade ao ruído, haja vista que é computada a diferença-finita entre cada pixel de 

suas vizinhanças imediatas apenas nas direções horizontal e vertical, o que pode levar a 

resposta falsa. 

O resultado da máscara laplaciano (Figura 3d) mostra como as 

informações, enfatizadas por filtro isotrópicos, podem destacar características de alta 

freqüência da imagem. Por ser uma derivada de segunda ordem (zero crossing), o 

laplaciano é sensível a ruídos, de maneira inaceitável, por produzir bordas duplas, sendo 

incapaz de detectar a direção da borda (Gonzalez &amp;amp; Woods, 2002). 

1 1 1 

1 -2 1 

-1 -1 -1 

0o 
 

-1 -1 -1 

-1 -2 1 

1 1 1 

180o 

1 1 1 

-1 -2 1 

-1 -1 1 

45o 
 

1 -1 -1 

1 -2 -1 

1 1 1 

225o 

-1 1 1 

-1 -2 1 

-1 1 1 

90o 
 

1 1 -1 

1 -2 -1 

1 1 -1 

270o 

-1 -1 1 

-1 -2 1 

1 1 1 

135o 
 

1 1 1 

1 -2 -1 

1 -1 -1 

315o 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

101 

Os resultados dos operadores de gradiente Prewitt na direção x  (eixo 

vertical); gradiente Prewitt na direção y  (eixo horizontal) e laplaciano, aplicados na banda 

1 da imagem do satélite SPOT5/HRG, de 27/07/2003, são ilustradas na Figura 5. 

 

    
(a) (b) 

 

    
(c)     (d) 

 
Figura 5 – (a) Imagem original do satélite SPOT5/HRG, banda 1, de 27/07/2003. Resultados da 

aplicação das máscaras: (b) gradiente Prewitt na direção x  (c) gradiente Prewitt na 
direção y ; (d) laplaciano. 

 

 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

102 

As abordagens mostradas na Figura 4, que representam um conjunto de 

máscaras direcionais Prewitt, realçam bordas posicionadas em oito orientações distintas. 

Entre os operadores supracitados, o direcional (Compass-gradient) foi considerado como o 

adequado para a obtenção da feição de base em águas rasas, pela possibilidade de 

associar as feições às forçantes que a geram no assoalho oceânico. Os testes foram 

realizados com a banda1, que atua na faixa do espectro de 500-590 nm, do satélite 

SPOT5/HRG, de 27/06/2003 e a banda1 (450-520 nm) do satélite IKONOS, datada de 

14/12/2005. Os tratamentos utilizados têm seus resultados apresentados e discutidos 

ilustrados pelas Figuras 6 e 7. 

A imagem original da Figura 6 (a) foi “convoluída” para cada máscara, de 

vizinhança 3x3, que representa uma direção específica. As Figuras 6 (b) a (i) mostram as 

magnitudes do gradiente direcional a partir da aplicação das máscaras (Figura 4), cujas 

bordas detectadas representam as feições de base perpendiculares à direção da máscara.  

As imagens da Figura 6 forneceram feições de base entrecortada por dois 

canais bem definidos (Figura 6f), representados na área de teste pelo CSC, ao norte e pelo 

rio Timbó, ao sul. A presença acentuada do dique marginal (Figura 6b), na margem 

esquerda do rio Timbó, responde a direção do operador em questão (0o em relação ao eixo 

x , que se encontra ao longo da vertical). 

O processo de migração de embocadura fluvial é decorrente da 

presença de um trânsito litorâneo preferencial de sedimentos, associado à alteração das 

descargas fluviais (Oliveira, 2004). Os canais de fluxo do rio Timbó, resultante dessa 

migração, são identificados nas imagens filtradas ilustrada Figura 6 (b-i). O operador irá 

definir melhor os canais que se encontram perpendicular a sua direção. 

Estudos desenvolvidos por Amaral et al. (1990), sobre o padrão 

geomorfológico da área analisada, indicam que os sedimentos erodidos, a oeste da 

desembocadura do rio Timbó, foram depositados ao norte, porém sem ultrapassar o molhe 

hidráulico formado pela desembocadura do CSC. Como resultado gerou o acúmulo de 

sedimentos (Figura 6i) a barlamar da embocadura do CSC, onde provavelmente essa área 

se encontra submetida às condições hidrodinâmicas que possibilitem a deposição. 

 

 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

103 

    
  (a)     (b)     (c) 
 

    
  (d)      (e)     (f) 
 

   
  (g)    (h)    (i) 
 
Figura 6 – (a) Imagem original do satélite SPOT5/HRG, banda1, de 27/06/2003. Resultados da aplicação 

das máscaras direcionais Prewitt: (b) 0o (c) 45o; (d) 90o, (e) 135o; (f) 180o; (g) 225o; (h) 270o, 
(i) 315o. 

 

 

Canal estreito 
paralelo à costa e 
à Coroa do Avião 

bancos 
derecifes 
algálicos 

dique 
 marginal 

Banco de areia 
transversal à costa 

Swash bar 

Sand waves 

Swash bar 

bancos de recifes 
algálicos 

Swash bar 

Sand waves 

Banco de areia 
transversal à costa 

CSC 

rio Timbó 

banco de areia 
paralelo à costa Banco de areia 

transversal à costa 

Sand waves 

canais de fluxo 

Coroa do 
Avião 

possivelmente 
uma evidência 
de paleocanal 

acúmulo de 
sedimentos 

canais de fluxo 
do rio Timbó 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

104 

Nas imagens filtradas é possível visualizar o estreito canal de fluxo, onde 

numa análise preliminar, possivelmente, pode ser interpretado como paleocanal do curso 

do rio Timbó (Figura 6g,h). Destaca-se o canal paralelo à costa, no sentido norte, que 

possivelmente representa o curso mais antigo do rio Timbó. Devido a deposição sedimentar 

intensa nesta área, o referido canal é o único meio para a passagem de pequenas 

embarcações na baixa-mar, que segue paralelo à costa, em direção ao norte e desvia em 

90º para leste, margeando a Coroa do Avião (Figura 6g). 

Além disso, é identificada nas imagens filtradas, a grande variação de 

migração da foz do rio Timbó após o surgimento do efeito molhe do CSC. Na data de 

tomada da imagem SPOT5, a configuração do canal do rio Timbó se apresenta cerca de 

90º para leste a partir de sua embocadura. Além da formação do dique marginal, nota-se a 

presença bem definida de bancos transversais à costa (Figura 6b) em ambas as margens do 

referido rio, indicando o direcionamento de crescimento do canal de fluxo, no sentido leste. 

Entretanto, sabe-se que as feições, as quais não são perpendiculares a 

uma direção pré-estabelecida para a máscara, não se mostram bem definidas, podendo 

gerar imagens com ausência de relevos significativos relacionados à dinâmica de 

determinado fluxo hidráulico. Isso representaria um grave equívoco. Assim, é preciso realizar 

testes exaustivos para que fique evidenciada a morfologia da zona costeira estudada, sem 

dúvidas e interpretações dúbias. 

Ao se alterar a direção do operador para 45º e 90º (Figuras 6c,d), a 

configuração do dique marginal do rio Timbó fica menos definida, mas as feições 

sedimentares tornaram-se mais evidentes. Foi possível observar os depósitos sand waves 

situados a barlamar da Coroa do Avião, que ocorrem como corpos sedimentares lineares; 

paralelos e inclinados em relação à costa. Essas ondulações são produzidas como resultado 

da interação de correntes e ondas sobre a superfície sedimentar e sua forma e tamanho 

são variáveis (Reineck &amp;amp; Singh, 1980), como podem ser observadas nas figuras citadas. 

Nas imagens filtradas destacam-se claramente as cristas arenosas 

(ondulações ou sand waves) que se posicionam, em geral, paralelas umas as outras, reflexo 

do processo que rege a sua formação em águas marinhas rasas (Reineck &amp;amp; Singh, 1980). A 

Figura 6(c) apresenta descontinuidades nas cristas das sand waves, o que pode sugerir em 

migração do canal fluvial, causando o rompimento desses segmentos lineares, 

possivelmente associado aos regimes de maior intensidade da descarga fluvial. 

Outra feição bem delimitada nesta máscara encontra-se na região 

posicionada mais a leste, na plataforma continental rasa. Trata-se da presença de bancos 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

105 

de recifes algálicos (Figura 6e,h), que foram identificados por Chaves (1996; 2000) ao 

mapear as estruturas recifais, ao longo do litoral pernambucano. 

Nas imagens da Figura 6(b,c,d) ficaram evidentes a feição sedimentar 

swash bar (barras arenosas) a barlamar da embocadura do CSC (Figura 6b,c,d). Nesse 

caso, atribui-se a sua formação como resultante do processo de molhe hidráulico na 

desembocadura do CSC, que barra a deriva litorânea. As estruturas sedimentares swash bar 

e sua migração representam uma importante característica morfodinâmica, vista como um 

mecanismo de progradação, em curto prazo, próximo à embocadura (Toldo &amp;amp; Dillenburg, 

2001). 

Na Figura 7 são apresentados os resultados da aplicação de operadores 

direcionais de Prewitt, na banda1 (450-520 nm) do satélite IKONOS, rastreada em 14/12/2005. 

É importante ressaltar, que o nível das marés, no instante do rastreamento das imagens 

IKONOS e SPOT5, é distinto. Essa análise foi feita baseando-se nas tábuas de maré, onde foi 

constatado que a imagem IKONOS foi tomada, no estágio de enchente, com o nível do 

mar mais elevado que a imagem SPOT5.  

Dessa forma, diferentes datas, regimes de maré e períodos sazonais de 

rastreamento de imagens de satélite, podem levar a identificação de possíveis 

diferenciações ou alterações ocorridas nas feições de fundo, quando comparadas. 

Nas filtragens da imagem IKONOS também são observadas as feições 

sedimentares de bancos transversais de areia, em ambas as margens do rio Timbó, assim 

como os depósitos sedimentares swash bar. As feições sand waves ficaram menos 

acentuadas que na imagem SPOT5, provavelmente devido ao nível mais elevado do mar, 

no momento do rastreamento do satélite. 

Observa-se na imagem IKONOS (2005) da Figura 7(d) o crescimento de 

uma feição deposicional sedimentar paralela à costa (banco de areia paralelo à costa), em 

relação à imagem SPOT5 (2003). A partir da análise dos dados obtidos in situ (capítulo 5), 

esta formação está associada à direção do fluxo da circulação residual no rio Timbó, que 

aponta em direção ao Norte, no período seco. 

O uso de operadores direcionais em imagens de satélite fornece feições 

de base, que são melhores representadas em direções específicas, devido ao destaque 

batimétrico observado. Assim, é necessário que se tenha em foco o objetivo específico a ser 

avaliado. Dessa forma, o conjunto de direções das máscaras pode auxiliar, apresentando 

melhor acuidade, na diferenciação das feições e eventualmente redimir alguma dúvida 

sobre essas formações sedimentares. 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

106 

      
(a)      (b) 

 

…  
   (c)      (d) 
 
Figura 7 – (a) Imagem original do satélite IKONOS, banda1(450-520 nm), de 14/12/2005. Resultados da 

aplicação das máscaras direcionais Prewitt na imagem IKONOS: (b) 0o; (c) 45o; (d) 90o. 

 

 

LEVANTAMENTO BATIMÉTRICO 

O levantamento das cotas batimétricas do segmento de costa entre a 

Coroa do Avião e a foz do rio Timbó foi realizada em janeiro de 2007, com o objetivo de 

elaborar o modelo digital de elevação (MDE), para fundamentar as interpretações das 

banco de areia 
paralelo à 
costa 

sand waves 
Swash bar 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

107 

feições de fundo, geradas por operadores direcionais. Os dados batimétricos poderão não 

apenas corroborar os resultados extraídos das imagens filtradas, mas também fornecer 

dados distintos das feições sedimentares, tais como, altura das ondulações e depósitos 

sedimentares e profundidade dos canais. 

Os perfis batimétricos, ilustrados na Figura 8, representam 7.600 pontos 

amostrais que foram levantados em profundidades variando entre 0,80 m e 5,0 m, utilizando-

se uma ecossonda GPSMAP 298. Esta etapa foi realizada durante o estágio de preamar, 

devido as melhores condições de navegabilidade. 

 

296000 298000 300000

9
1

3
2
0

0
0

9
1
3
4

0
0

0
9
1

3
6

0
0

0

ILHA DE
ITAMARACÁ

IGARASSU

PAULISTA

rio
 T

i m
bó

canal de Santa Cruz

?
0 1 20,5

   Km
1:50.000

Ilha da Coroa 
do Avião 

Barra
Orange

O
c
e
a
n
o
 A
tl
â
n
ti
c
o

 

Figura 8 – Localização espacial dos perfis batimétricos 

 

O modelo digital de elevação (MDE), ilustrado na Figura 9, foi gerado 

utilizando o método de interpolação de krigagem ordinária. Apesar do levantamento in situ 

(jan/2007) não coincidir com a data do rastreamento do satélite (jun/2003), foram feitos 

cortes no MDE que se mostraram, em princípio, compatíveis quando comparados à imagem 

filtrada. 

Os perfis batimétricos, representativos dos cortes realizados no MDE, estão 

indicados na Figura 10. A análise dos gráficos demonstra que, apesar da compatibilidade 

dos resultados entre algumas feições de fundo, as informações extraídas das imagens 

filtradas apresentaram-se melhor definidas que às obtidas pela batimetria. Principalmente, 

quando se trata de feições menores e mais refinadas. 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

108 

Profundidade (m)

5,04

 

0,85
 

Figura 9 – Modelo Digital de Elevação (MDE), sobreposto à imagem 
filtrada (direcional Prewitt 45o). 

 

 

Entretanto, é preciso salientar que Informações sobre altura, assimetria, 

espaçamento entre cristas das feições só podem ser obtidas desses perfis batimétricos e são 

importantes para fundamentar as interpretações das formas de fundo obtidas das imagens 

filtradas. Contudo, medidas de comprimento, largura, cálculo das áreas e perímetros dessas 

feições, bem assim do próprio espaçamento, podem ser extraídas diretamente das imagens 

filtradas georreferenciadas. 

Portanto, o levantamento batimétrico deve ser realizado com bastante 

precisão e menor espaçamento possível, para que seja possível identificar feições que mais 

se aproximam das fornecidas pelas imagens filtradas, considerando, obviamente, a relação 

custo X benefício. 

 

 

 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

109 

 

C'

C

D'

D

E'

E
F'

F
G' G

H'
H

A

A'

B'
B

 

 

 

  

Figura 10 – Perfis batimétricos (A-A’; B-B’; C-C’;D-D’; E-E’; F-F’; G-G’; H-H’) obtidos a partir de cortes 
realizados no MDE. 

 
 
 
 
 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

110 

CONCLUSÃO 

 

A técnica de processamento de imagens, que utiliza filtros direcionais 

baseados em derivadas parciais para detecção de bordas, possibilitou a identificação de 

feições deposicionais em águas costeiras rasas. Entretanto, para a seleção de um 

determinado algoritmo, é necessário compreender a natureza da feição que será realçada.  

Os resultados de operadores direcionais Prewitt (Compass-gradient) 

forneceram feições de estruturas sedimentares, importantes para o entendimento da 

hidrodinâmica que influencia nos processos de transporte e deposição de sedimentos. As 

aplicações de máscaras direcionais de Prewitt, em direções pré-estabelecidas, forneceram 

feições que ocorrem perpendicularmente à direção especificada. Dessa forma, é possível 

identificar a direção na qual a forçante, responsável por uma determinada formação 

sedimentar, está atuando. Ou seja, interpretar as feições submersas associadas à 

hidrodinâmica. 

As feições sedimentares extraídas de imagens filtradas representam 

informações importantes que poderão contribuir para a navegação, planejamento de 

obras costeiras e modelagem da hidrodinâmica. 



Capítulo 6 – Mapeamento de feições de base em águas costeiras rasas... 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

111 

REFERENCIAS 

AMARAL, R. F.; LIMA, A. T.; ASSIS, H. M. B. DE &amp;amp; MANSO, V. A. V. 1989. Estudo do 
comportamento atual da linha de costa entre as desembocaduras do rio Timbó e do canal 
Santa. Cruz. Boletim – Paulista-PE-II. In: Congresso Brasileiro de Geologia 36. Natal. V. (2), p. 
676-689. 

ASHLEY, G. M. 1990. Classification of Large-Scale Subaqueous Bedforms: A New Look at an 
Old Problem, Journal of Sedimentary Petrology, Vol 60, pp 363-396. 

AWCOCK, G. J. &amp;amp; THOMAS, R. 1996. Applied image processing. New York: McGraw-Hill. ISBN: 
0070014701. 

CHAVES, N. S. 1996. Beachrocks do Litoral Pernambucano: Estudo Sedimentológico e Análise 
de Isótopos Estáveis. Dissertação de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 
80 p. 

CHAVES, N.S. 2000. Mecanismo de cimentação em sedimentos marinhos recentes, exemplo 
beachrocks do litoral pernambucano. Tese de Doutorado, Universidade Estadual Paulista-
UNESP, Campus Júlio de Mesquita, Rio Claro, 216p. 

GONZALEZ, R. C. &amp;amp; WOODS, R. E. 2002. Digital image processing. 2nd ed. Upper Saddle River 
(NJ): Prentice Hall. ISBN: 0201180758. 

HAYES, M. O. 1979. Barriers island morphology as a function of tidal and wave regime. 
Leatherman, S.P. (Ed.), Barrier Island from the Gulf of Mexico. Academia Press, New York. 

MAINI, R. &amp;amp; SOHAL, J. S. 2006. Performance evaluation of Prewitt edge detector for noisy 
images. GVIP Journal, Volume 6, Issue 3. www.icgst.com. 

MARTINS, M. H. A. 1997. Caracterização morfológica e vulnerabilidade do litoral da Ilha de 
Itamaracá – PE. Dissertação de Mestrado. Universidade Federal de Pernambuco. 104 p. 

MENDONÇA, F. J. B. 2005. Posicionamento de alta resolução: adequação e aplicação à 
morfologia costeira. Tese doutorado. Universidade Federal de Pernambuco. 94 f. 

PREWITT, J. M. S. 1970. Object enhancement and extraction. In: Picture Processing and 
sychopictorics, B. S. Lipkin and A. Rosenfeld, eds. New York: Academic Press, pp. 75-149. 

REINECK, H. E. &amp;amp; SINGH, I. B. 1980. Depositional sedimentary environments. 2nd ed. Springer-
Verlag, Berlin Heidelberg, New York. 

SÁ, L. A. C. M. de. 2001. Modelagem de dados espaciais para sistemas de informações 
geográficas – pesquisa na emergência médica. Tese (Doutorado), Universidade de São 
Paulo, Escola de Engenharia de São Carlos, São Carlos, 87p. 

THE OPEN UNIVERSITY. 1998 The Ocean Basins: Their Structure and Evolution. Open University 
Course Team, 2nd edn. Milton Keynes, UK. p.192  

TOLDO, E. E., JR &amp;amp; DILLENBURG, S. R. 2001. Swash bar Migration at the inlet of the Lagoa dos 
Patos, Brazil. Journal of Coastal Research Special Issue 34, (ICS 2000 New Zeland). ISSN 0749-
0208. 

 



Capítulo 7 – Conclusão e Recomendações 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

112 

CAPÍTULO 7 
 

 

 

 

 

 

 

CONCLUSÃO E RECOMENDAÇÕES 

 

 

 

 

O objetivo principal desta tese foi desenvolver e aplicar metodologias que 

contribuam para o entendimento dos processos costeiros ao sul de Itamaracá, Brasil.  

Uma das razões que levou ao desenvolvimento deste estudo decorre do 

fato de que a zona costeira de Itamaracá se apresenta como um ambiente extremamente 

dinâmico, no qual interagem os processos costeiros que alteram constantemente suas 

características. Por outro lado, os processos que causam essas mudanças são provenientes 

de ações antrópicas e de fenômenos naturais que agem continuamente ao longo do 

tempo e espaço. 

Assim, com a finalidade de atingir o objetivo proposto, ao mesmo tempo 

em que venha suprir a ausência de dados hidrodinâmicos na área de pesquisa, foram 

desenvolvidos estudos, os quais resultaram em conclusões que serão apresentadas a seguir. 

A primeira etapa buscou identificar e determinar a distribuição dos 

manguezais do Sistema Estuarino de Itamaracá, bem como detectar e analisar suas 

mudanças ao longo do tempo, a partir das tecnologias de sensoriamento remoto e SIG. De 

acordo com os resultados obtidos, verifica-se que: 

? A metodologia proposta, que utiliza sensores remotos ópticos passivos e Sistemas de 

Informação Geográfica (SIG), é adequada para a identificação, mapeamento e análise 

espacial dos manguezais, sendo, portanto indicada para monitorar conformidades com 



Capítulo 7 – Conclusão e Recomendações 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

113 

os acordos ambientais internacionais, tais como o estabelecido pela Convenção Ramsar 

(1971).  

? O processo de classificação supervisionada (MaxVer) em imagens multiespectrais dos 

satélites SPOT/HRV e Landsat7/ETM+, para a identificação das feições do manguezal, 

apresentou bom desempenho em termos qualitativos e quantitativos, confirmados pelos 

elevados valores do coeficiente kappa e da exatidão global: 0,97 e 98,56% (ETM+) e 0,95 

e 97,38% (SPOT), respectivamente. 

? Foi comprovado o desflorestamento do manguezal e verificado impacto negativo em 

relação à distribuição sedimentar no braço sul do CSC. A atividade de carcinicultura foi 

apontada como um dos vetores responsáveis pelo desmatamento.  

Em seguida propôs-se a estudar a circulação, os parâmetros termohalinos 

e o efeito de molhe hidráulico ao sul de Itamaracá, onde se verificou que: 

? A temperatura e a salinidade da camada superficial no braço sul do CSC, praticamente 

não apresentaram variação espacial no final do ciclo. Entretanto, foi observada uma 

variabilidade sazonal para esses paramentos, apresentando menores valores no período 

chuvoso.  

? A temperatura ao longo da coluna d’água se manteve constante em todos as estações 

amostrais, da superfície ao fundo, durante os períodos seco e chuvoso. A classificação 

de acordo com a estratificação da salinidade resultou em um estuário “bem misturado”, 

para ambos os períodos. 

? A direção da circulação residual no CSC seguiu em direção a jusante, no período seco 

(jan/2007) e em direção a montante, durante o período chuvoso (jul/2007), indicando 

tendências de formação de feições sedimentares. 

? No período seco, a circulação residual rio Timbó seguiu em direção ao norte, onde foi 

observado formação de banco paralelo à costa. Durante o período chuvoso a 

resultante da circulação seguiu em direção a leste, indicando a tendência de formação 

de bancos transversais à costa. 

? As intensidades das correntes medidas e a vazão calculada nas seções transversais no 

CSC e rio Timbó, comprovaram cientificamente a existência de um molhe hidráulico na 

desembocadura do CSC, que funciona como uma barreira à deriva litorânea. 

Por fim, a terceira etapa objetivou testar e avaliar o uso de operadores 

direcionais para extrair as feições de base (fundo), em águas costeiras rasas, a partir de 



Capítulo 7 – Conclusão e Recomendações 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

114 

imagens de satélite. Foi concluído que: 

? A técnica de processamento de imagens, que utiliza filtros direcionais (Compass-

gradiente) baseados em derivadas parciais para detecção de bordas, possibilitou a 

identificação de feições de base em águas costeiras rasas. 

? Aplicações de máscaras direcionais de Prewitt em imagens dos satélites SPOT5 e 

IKONOS, que abrange as faixas espectrais do azul (450 – 520 nm) e do verde (520-600 

nm), forneceram informação sobre feições de base que ocorrem perpendicularmente à 

direção pré-estabelecida da máscara. 

? As feições sedimentares, identificadas nas imagens de satélites, constituem importantes 

informações que poderão contribuir para o entendimento dos processos de transporte e 

deposição de sedimentos associados à hidrodinâmica local. 

Os resultados obtidos neste estudo confirmaram a hipótese de que a 

destruição dos manguezais e a hidrodinâmica estão contribuindo para as alterações do 

padrão e forma de deposição sedimentar, ao sul da ilha de Itamaracá, possibilitando a 

compreensão dos processos costeiros que alteram constantemente suas características. 

Além disso, foi possível concluir que o uso de dados obtidos por sensores remotos ópticos 

passivos e por medições in situ contribuiu, de forma eficaz, para identificar e analisar os 

processos dinâmicos e feições de fundo na Zona Costeira de Itamaracá. 

 

 

RECOMENDAÇÕES PARA ESTUDOS FUTUROS 

As conclusões aqui expostas são específicas e, por óbvio, não se esgotam 

em si. Por outro lado, podem servir de incentivo à continuidade desse estudo, com a 

aplicação e desenvolvimento de outros métodos que contribuam para a compreensão dos 

processos atuantes nas Zonas Costeiras. Dessa forma, como proposta de estudos futuros, 

recomenda-se: 

? A realização de um levantamento hidrodinâmico considerando uma malha mais 

refinada. 

? A modelagem matemática dos dados de corrente, obtidos nesse estudo, com o objetivo 

de simular o comportamento da circulação nas regiões onde não puderam ser 



Capítulo 7 – Conclusão e Recomendações 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

115 

realizadas medições de corrente. Os resultados poderão indicar as áreas que favorecem 

a deposição de sedimentos. 

? O monitoramento contínuo do ecossistema manguezal por meio de imagens de satélite. 

É indicado que sejam inseridas novas variáveis na avaliação dos impactos causados aos 

manguezais. Nesta pesquisa utilizou-se imagem datada de 2001 e, naquele período, o 

atributo fazenda de camarão era considerado o fator mais impactante. 

? Desenvolvimento de estudos integrados relacionados à dinâmica sedimentar e à 

hidrodinâmica para um entendimento mais amplo das alterações ocorridas nas zonas 

costeiras. Existe uma gama de estudos sobre a dinâmica sedimentar que ressaltam a 

necessidade de dados hidrodinâmicos e hidrológicos, que possam corroborar e 

complementar seus resultados. 

? Uma interessante via para a continuidade deste estudo está associada à investigação 

das interações entre a circulação superficial, a pluma de material em suspensão e a 

batimetria com o objetivo de relacioná-los a dados quali-quantitativos referentes à biota 

marinha, a partir do uso de sensoriamento remoto e medidas in situ. 

? Por fim, recomenda-se que seja estruturada uma Base de Dados Espaciais que possibilite 

a integração de dados e informações oriundas de estudos distintos, visando à realização 

de análise espacial com um objetivo específico. A estruturação dessa Base de Dados é 

de fundamental importância para a gestão integrada da Zona Costeira de Itamaracá. 

 



Referências 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

REFERÊNCIAS 
 

AMARAL, R. F.; LIMA, A. T.; ASSIS, H. M. B. DE &amp;amp; MANSO, V. A. V., 1989. Estudo do 
comportamento atual da linha de costa entre as desembocaduras do rio Timbó e do canal 
Santa. Cruz. Boletim – Paulista-PE-II. In: Congresso Brasileiro de Geologia 36. Natal. V. (2), p. 
676-689. 

BARBOSA, C. C. A.; SILVA, H. A.; SÁ, L. A. C. M. DE &amp;amp; PORTUGAL, J. L., 2008. Base de dados 
espaciais aplicada a erosão costeira. II Simpósio Brasileiro de Ciências Geodésicas e 
Tecnologias da Geoinformação. Recife, 8-11 set. de 2008. 

BEER, T., 1983. Environmental Oceanography: An Introduction to the Behaviour of Coastal 
Waters. Great Britain: Wheaton &amp;amp; Co. Ltd. 261p. 

BILLS, B. G.; BORSA, A. A. &amp;amp; COMSTOCK, R. L., 2007. MISR-based passive optical bathymetry 
from orbit with few-cm level of accuracy on the Salar de Uyuni, Bolivia. Remote Sensing of 
Environment 107. pp.240-255. 

BRASIL. Lei nº 4.771, de 15 de setembro de 1965. Institui o novo Código Florestal. Disponível 
em:&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/CCIVIL/LEIS/L4771.htm&gt;. Acesso em: 11 jun. 2009. 

BROCE, B.S., 1993. Importação e exportação de carbono orgânico de forma particulada 
através da barra sul do canal de Santa Cruz, Itamaracá-PE, Brasil. 74f. Dissertação (Mestrado 
em Oceanografia Biológica) – Centro de Tecnologia e Geociências. Universidade Federal 
de Pernambuco. Recife. 

BURROUGH, P. A., 1986. Principles of Geographic Information Systems for Land resources 
Assessment. Oxford University Press, 315p. 

CAMPBELL, K., 2002. Remote Sensing. In: (El-Shaarawi e Piegorsch). Encyclopedia of 
Environmetrics. Ed. John Wiley &amp;amp; Sons, Ltd. pp.1744-1754 

CERPCH. Centro Nacional de Referência em Pequenas Centrais Hidrelétricas. Disponível em: 
&lt;http://www.cerpch.unifei.edu.br/equipamentos.htm&gt;. Acesso em: 14 jun. 2007. 

CHAVES, N.S. 2000. Mecanismo de cimentação em sedimentos marinhos recentes, exemplo 
beachrocks do litoral pernambucano. Tese de Doutorado, Universidade Estadual Paulista-
UNESP, Campus Júlio de Mesquita, Rio Claro, 216p. 

CLARK, J. R., 1995. Management Strategies. In: Coastal Zone Management Handbook. Lewis 
Publishers. pp.1-7. 

CMA. Centro Nacional de Pesquisa, Conservação e Manejo de Mamíferos Aquáticos. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.ibama.gov.br/cma/index.php?id_menu=0 &gt; Acesso em: 08 jun. 
2007. 

CPRH. AGÊNCIA PERNAMBUCANA DE MEIO AMBIENTE E RECURSOS HÍDRICOS. Diagnóstico 
Socioambiental do Litoral Norte de Pernambuco. Recife-PE, 2001. 

GHERARDI, F. M. &amp;amp; CARVALHO, M., 2005. Utilização de Imagens Orbitais para a Conservação 
e Gestão Ambiental da Zona Costeira. In: SOUZA R. B. Oceanografia por Satélites. São Paulo: 
Oficina de Textos. pp.259-273. 

ESKINAZI-LEÇA, L. &amp;amp; BARROS, H. M., 2000. Síntese global e recomendações. In: BARROS, H. M. 
et al. Gerenciamento participativo de estuários e manguezais. Recife: Universitária, UFPE, 
pp.239-252. 



Referências 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

FERNANDES, M.A.A., 1997. Produtividade fitoplanctônica relacionada com alguns aspectos 
ecológicos no estuário do rio Congo (Itapissuma-Pernambuco). 180f. Dissertação (Mestrado 
em Oceanografia Biológica) Departamento de Oceanografia. Centro de Tecnologia e 
Geociências Universidade Federal de Pernambuco, Recife. 

KAMPEL, M., 2002. Sensoriamento Remoto Aplicado à Oceanografia. INPE (6). 

KAMPEL, M. E NOVO, E. M. L. M., 2005. O Sensoriamento Remoto da Cor da Água. In: SOUZA 
R. B. Oceanografia por Satélites. São Paulo: Oficina de Textos. pp.180-196. 

KOMAR, P. D., 1973.Computer models of delta grouth due to sediment input from rivers and 
longshore transport. Geol. Soc. Amen. Bulletin. 84: 2217-2226. 

KRUG, L. &amp;amp; NOERNBERG, M. A., 2005. Extração de batimetria por Sensoriamento Remoto de 
áreas rasas dos Sistmas Estuarinos do Estado do Paraná, Brasil.  XII Simpósio Brasileiro de 
Sensoriamento Remoto, Goiânia. pp.3077-3084. 

LYRA-NEVES, R. M. DE; AZEVEDO JÚNIOR, S. M. DE &amp;amp; TELINO-JÚNIOR, W.R., 2004. Monitoring of 
the sanderling, Calidris alba (Pallas) (Aves, Scolopacidae), across recuperations of color 
band, in the Coroa do Avião, Pernambuco State, Brazil. Rev. Bras. Zool., June 2004, vol.21, 
no.2, p.319-324. ISSN 0101-8175. 

LYZENGA, D. R., 1978. Passive Remote Sensing Techniques for Mapping Water Depth and 
Bottom Features. Applied Optics, Vol. 17, 3. pp. 379-383. 

MANSO, V .A. V.; LIMA FILHO, M. F. &amp;amp; OLIVEIRA, A. T., 1992. Macrozoneamento Costeiro do 
litoral de Pernambuco – Folha Itamaracá – SB.25-Y-C-VII. Relatório técnico. Recife. 
Laboratório de Geologia e Geofísica Marinha (LGGM). Departamento de Engenharia de 
Minas-UFPE. 

MARRONI, E.V. &amp;amp; ASMUS, M. L., 2005. Gerenciamento Costeiro: uma proposta para o 
fortalecimento comunitário na gestão ambienta.Pelotas: USEB. 149p. 

MELSHEIMER, C. &amp;amp; LIEW, S. C., 2001. Extracting. Bathymetry from Multi-Temporal SPOT Images. 
22nd Asian Conference on Remote Sensing. Singapore. 

MORAES, A.C.R., 1999. Contribuições para a Gestão da Zona Costeira do Brasil: Elementos 
para uma Geografia do Litoral Brasileiro. Ed. Hucitec Edusp, São Paulo, 229p. 

MOURA, A. R. L. U., 2004. Utilização das técnicas de sensoriamento remoto e 
geoprocessamento como instrumentos para gestão ambiental das áreas estuarinas do 
canal de Santa Cruz e rio Jaguaribe. Fundação de Amparo à Ciência e Tecnologia do 
Estado de Pernambuco, PUBLIC2/FACEPE (n.23-CEN-08/00-01/01), 118 pp. 

PARENTE, C. L.; VERGARA-PARENTE, J. E. &amp;amp; LIMA, R. P., 2004. Strandings of Antillean Manatees, 
Trichechus Manatus Manatus, in Northeastern Brazil.  LAJAM 3(1): 69-75, January/June 2004. 
ISSN 1676-7497. Disponível em:&amp;lt;http://www.seaturtle.org/PDF/Parente_2004_LAJAM.pdf &gt; 
Acesso em: 08 jun. 2007. 

PASSAVANTE, J. Z. O., 1979. Produção primária do fitoplâncton do Canal de Santa Cruz 
(Itamaracá-Pernambuco). São Paulo, Tese em Oceanografia Biológica. Instituto 
Oceanográfico, USP, 188p. 

PHILPOT, W. D., 1989. Bathymetric Mapping with Passive Multispectral Imagery. Applied 
Optics, 27 (8). pp.1569-1578. 

Programa REVIZEE. Programa de Avaliação do Potencial Sustentável de Recursos Vivos da 
Zona Econômica Exclusiva. 

Projeto Orla., 2004. Subsídios para um projeto de gestão / Brasília: MMA e MPO, (Projeto 
Orla),104 p. 



Referências 

Ana Regina Lima Uchôa de Moura 

 

RAMSAR CONVENTION, 1971. Available in:&amp;lt;http://www.ramsar.org&gt;. Access in 18 set. 2007. 

Ratisbona, L. R. 1976. The climate of Brazil. Vol 12. In: Schwerdtfeger W (ed) Wold survey of 
climatology – climates of Central and South America. American Elsevier, New York, pp 219-
293. 

RD INSTRUMENTS, 2003 – Technical Note: RDI’s Bottom-Tracking. RD Instruments, San Diego. 

ROBINSON, I.S., 1985. Satellite Oceanography – an introduction for oceanographers and 
remote-sensing scientists. Chichester: Ellis Horwood Ltd. 

SÁ, L. A. C. M. de., 2001. Modelagem de dados espaciais para sistemas de informações 
geográficas – pesquisa na emergência médica. Tese (Doutorado), Universidade de São 
Paulo, Escola de Engenharia de São Carlos, São Carlos, 87p. 

SAENGER, P., HEGERL, E. J. &amp;amp; DAVIE, J. D. S., 1983. Global status of mangrove ecosystems. The 
Environmentalist 3 (supplement 3). 

SALGUEIRO, J. H. P. DE B. &amp;amp; MONTENEGRO, S. M. G. L., 2008. Análise da distribuição espacial 
da precipitação na bacia do rio Pajeú em Pernambuco segundo método geoestatístico. 
Revista Tecnologia, v.29, n.2. p. 174-185. 

SCHAEFFER-NOVELLI, Y., 1999. Avaliação e ações prioritárias para a conservação de 
biodiversidade da zona costeira e marinha: grupo de ecossistemas, manguezal, marisma e 
apicum. Relatório de consultoria. São Paulo. 64p. 

SeaWiFS Project. Disponível em&amp;lt;http://oceancolor.gsfc.nasa.gov/SeaWiFS/&gt; Acesso em: 04 
jun. 2007. 

SILVA, L. A., 2004. Sedimentologia do canal de Santa Cruz – ilha de Itamaracá-PE. 
Dissertação de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 97 p. 

SILVA, J. D. V., 1995. Parâmetros Oceanográficos e distribuição das espécies e bosques de 
mangue do estuário do rio Paripe-PE. Dissertação de Mestrado, Universidade Federal Rural 
de Pernambuco, Brasil. 

SIMPSON, M.R. E OLTMANN R.N., 1993. Discharge-Measurement System Using an Acoustic 
Doppler Current Profiler with Applications to Large Rivers and Estuaries - United States 
Geological Survey Water-Supply Paper 2395. 

SUGUIO, K., 1992. Dicionário de geologia marinha: com termos correspondents em inglês, 
francês e espanhol. São Paulo: T.A. Queiroz Editor. 170 p. 

THE OPEN UNIVERSITY., 1998 The Ocean Basins: Their Structure and Evolution. Open University 
Course Team, 2nd edn. Milton Keynes, UK. p.192  

TIAGO FILHO, G. L., VIANA, A. N. C., CAETANO, G. T. &amp;amp; SANTOS, R. M.R. M., 1999. Uso do ADCP 
em Pequenos e Médios Cursos D'Água. In: 5ª Reunión del Grupo de Trabajo de 
Hidromecânica, Montevideo, 11-14 de mayo 1999. Anais do 5ª Reunión del Grupo de Trabajo 
de Hidromecânica. Montevideo, Urugray. 

TSAI, F. &amp;amp; PHILPOT, W. D., 1998. Derivative Analysis of Hyperspectral Data. Remote Sensing of 
Environment, 66(1): pp.41-51. 

VAN RIJN, L.C., 1984. Sediment transport: Part I: Bed load transport; Part II: Suspended load 
transport; Part III: Bed forms and alluvial roughness. Journal of Hydraulic Division 110 (10), 
1431– 1456; 110 (11) 1613– 1641; 110 (12) 1733-1754.  

VAN RIJN, L.C., 1993. Principles of sediment transport in rivers, estuaries and coastal seas. 
Aqua Publication, The Netherlands, Amsterdam. 

 


</field>
	</doc>
</add>