<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14675</field>
		<field name="filename">21036_287538.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA
CENTRO SÓCIO-ECONÓMICO

DEPARTAMENTO DE SERVIÇO SOCIAL

AUTORA: ALICE DOLOR PEREIRA

POSSIBILIDADES E LIMITES DO SERVIÇO SOCIAL NA CASAN/ARFL:

ATENDIMENTO AOS FAMILIARES DE FUNCIONÁRIOS COM PROBLEMAS

RELACIONADOS AO ABUSO DE DROGAS.

FLORIANÓPOLIS - SC
2004



ALICE DOLOR PEREIRA

POSSIBILIDADES E LIMITES DO SERVIÇO SOCIAL NA CASAN/ARFL:

ATENDIMENTO AOS FAMILIARES DE FUNCIONÁRIOS COM PROBLEMAS

RELACIONADOS AO ABUSO DE DROGAS.

Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao
Departamento de Serviço Social da Universidade
Federal de Santa Catarina. para obtenção do Titulo
de Bacharel em Serviço Social, sob orientação da
Professora Jaira Freixiela Adamczyk.

,//
Ter -gK á	 oa
Chefe o De o.	 Serviço Social

,CSE/UFSC

DEPTO. SERVIÇO SOCIAL

DEFENDIDO E APROVADO

EM:  t23 /)•2/ 0(-/

Florianópolis - SC

2004



ALICE DOLOR PEREIRA

POSSIBILIDADES E LIMITES DO SERVIÇO SOCIAL NA CASAN/ARFL:

ATENDIMENTO AOS FAMILIARES DE FUNCIONÁRIOS COM PROBLEMAS

RELACIONADOS AO ABUSO DE DROGAS

Trabalho de Conclusão de Curso aprovado como requisito parcial para obtenção
do titulo de Bacharel no Curso de Serviço Social, do Departamento de Serviço Social,
do Centro Sócio-Econômico, da Universidade Federal de Santa Catarina.

Professora Jaira Freixiela Adamczyk

- Orienfa—dor-

Professora Kátia de Macedo Rabelo

- 1° Examinador-

Assistente Social Alzira Maria de Matos

- 2° Examinador -

Florianópolis, dezembro de 2004.



AGRADECIMENTOS

A Deus, por ter me acompanhado e amparado nos momentos em que mais

precisei.

Aos meus pais. Em especial à minha mãe, por estar presente em minha vida e

lutar a cada dia para que, hoje, eu pudesse estar realizando um sonho tanto dela,

quanto meu.

À minha irmã, pelos momentos de distração e companhia.

Ao meu noivo, pela paciência e dedicação.

À Assistente Social Alzira, pela confiança e disponibilidade.

A todos os funcionários da CASAN, que contribuíram para minha formação

acadêmica.

À minha orientadora, Profa . Jaira Freixiela Adamczyk, pelo auxílio na elaboração

deste trabalho.

Às colegas, Jaqueline, Patrícia e Juliana, pela troca de experiências ao longo

desta jornada acadêmica.

Aos colegas de estágios da Ouvidoria da Saúde 	 SES, em especial a

supervisora Josiane.

A todos que, de maneira direta ou indireta, contribuíram para mais esta etapa

concluída.

Muito obrigada!



RESUMO

PEREIRA, Alice Dolor. Possibilidades e limites do Sen./iço Social na Casan/ARFL:
atendimento aos familiares de funcionários com problemas relacionados ao abuso de
drogas. Trabalho de Conclusão de Curso do Serviço Social. UFSC, Florianópolis, 2004.

O presente trabalho de Conclusão de Curso tem como objetivo conhecer as
possibilidades e os limites da prática profissional do assistente social na intervenção
junto aos familiares de funcionários com problemas relacionados ao uso abusivo de
drogas e propiciar aos que gerenciam a empresa subsídios para avaliação e reflexão da
problemática. A motivação para este estudo partiu da experiência de estágio
desenvolvida ra CASAN/ARFL — Companhia Catarinense de Águas e
Saneamento/Agência Redioal de Florianópolis, no período de novembro de 2003 a
outubro de 2004, desenvolvido no Serviço Social. O trabalho está distribuído em três
capítulos que abordam respectivamente: no primeiro capítulo as drogas e seus
conceitos, o contexto social das drogas, a família, a co-dependência: o segundo
capítulo por sua vez no mostra o contexto da Instituição. o Serviço Social no contexto
Institucional, a contribuição do Serviço Social a Prevenção do Uso Abusivo de Drogas,
o Custo Beneficio de um Programa e para finalizar o terceiro capitulo trará a pesquisa e
seus resultados.

Palavras chaves: Drogas, Serviço Social, Família, Empresa.



SUMÁRIO

INTRODUÇÃO 	 06

1 DROGAS E SEUS FATORES SOCIAIS

1.1 As Drogas e suas Conceituações 	 	 	 10

1.2 Contexto Social e Histórico do Consumo de Substâncias

Psicoativas	 15

1.3 Fatores d ... Risco Associado ao Abuso de Drogas 	 17

1.4 O Abuso de Drogas na Família	 ' 	 22

1.5 A Co-dependência 	 27

2 CARACTERIZAÇÃO DA INSTITUIÇÃO E DA INTERVENÇÃO

PROFISSIONAL DO ASSISTENTE SOCIAL

2.1 Caracterização da Instituição: CASAN/ARF 	 33

2.2 Serviço Social no Contexto Institucional 	  	 38

2.3 A Contribuição do Serviço Social à Prevenção do Abuso de

Drogas 	 	 	 42

2.4 Custo-beneficio de um Programa 	  	 45

3 CASAN/ARFL E A QUESTÃO DAS DROGAS

3.1 Procedimentos Metodológicos 	 	 	 50

3.2 Análise dos Dados 	 	 51

CONSIDERAÇÕES FINAIS 	  	 58

RECOMENDAÇÕES 	  	 61

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 	 62



INTRODUÇÃO

O presente trabalho é parte dos requisitos para a conclusão do curso de Serviço

Social, bem como para obtenção do título de Assistente Social.

Este estudo tem como base a experiência do estágio curricular obrigatório,

realizado no período de novembro de 2003 à outubro de 2004, no Serviço Social da

Companhia Catarinense de Águas e Saneamento da Agência Regional de Florianópolis

- CASAN/ARFL.

A importância de tal trabalho encontra-se na tentativa de fornecer uma maior

compreensão sobre a atuação do Serviço Social no atendimento aos familiares de

funcionários com problemas relacionados ao abuso de drogas.

A dependência e o abuso de substâncias psicoativas t têm sido assunto

amplamente discutido em todos os âmbitos da sociedade, inclusive nos meios de

comunicação, notadamente em função da magnitude de seus custos sociais. Suas

conseqüências perpassam todas as esferas sociais e inúmeros problemas se refletem

no indivíduo, na família e nas relações interpessoais de um modo geral, dentre as quais

estão as relações de trabalho.

A problematização das implicações e possibilidades de intervenção, no abuso e

dependência de substâncias psieoativas, no local de trabalho, são recentes, apesar do

problema do consumo dessas substâncias ser antigo. De acordo com Bucher (1989),

consumir drogas corresponde a uma prática humana milenar e universal. Não existe

De acordo com a Organização Mundial de Saúde - OMS, substancias psicoaft,as são quaisquer sub,táncias. que
introduzidas no organismo vi‘,o, seja por via oral ou injetável , entram na corrente sangumea e atimiern Ocerein o,

alterando seu equilibrio e modificando algumas de suas funções.



7

sociedade sem drogas. Porém, o autor considera que o abuso e a dependência de

substâncias psicoativas constituem práticas recentes, surgidas a partir de evoluções

características das sociedades modernas desde o início da industrialização.

Num breve histórico sobre o uso de drogas, a Revista Galileu (2003) nos informa

que, em 2100 a C., os médicos sumérios receitavam a cerveja para a cura de diversos

males, conforme inscrições e-m tabuletas de argila. Por volta de 1850 -1855, a coca

passa a ser usada como uma forma de anestesia em operações de garganta. Logo, em

1898, a empresa farmacêutica Bayer começa a produção comercial de heroína, usada

contra a tosse. Já nos anos 70, o uso da cocaína torna-se popular e passa a ser

glamourizado.

Na década de 80, o uso de drogas associava-se a utopia hippie. Tratava-se, ali, de

explorar novos espaços para a consciência e a vida, de criar uma alternativa existencial

dissociada dos padrões morais e produtivos da sociedade industrial. O mundo, então,

passou a ser dividido entre "caretas" e "não caretas".

No entanto, esta divisão, tal como surgiu originalmente, não se consolidou, já que

atualmente exige-se uma abordagem técnica. Deste modo, a dependência química,

precisa ser tratada como doença.

Ao longo dos anos, o consumo abusivo de drogas vem aumentando, tornando

assim necessário que as empresas se preparem para o gerenciamento desta

problemática com a intenção de prevenir e tratar seus funcionários, pois, mesmo

quando as drogas são usadas fora da jornada de trabalho, há repercussões no

ambiente de trabalho.

Campana (1987) afirma que, além do absenteísmo e acidentes de trabalho, o

consumo de drogas é responsável pelos freqüentes atrasos (especialmente na



8

segunda-feira), diminuição da qualidade de trabalho; perdas de material; excesso de

horas extras para manter o índice de produtividade: problemas de relacionamentos com

colegas e de insubordinação às chefias e empréstimos financeiros excessivos. Silva

(2001) acrescenta também, à lista de problemas causados pelo abuso e dependência

de substâncias psicoativas no trabalho, o seguinte: ferimentos; mutilação;

incapacidades temporárias ou definitivas; exposição indevida de outrem aos perigos:

entre outros. O autor explica que esses problemas têm comprometido a saúde do

trabalhador e levado à perdas sociais com reflexos económicos importantes.

Desta maneira, a prevenção às drogas no mundo do trabalho, nas comunidades e

na família, é uma faceta importante da responsabilidade social empresarial. Além de

aumentar os custos e reduzir a produtividade dos funcionários, o consumo de

substâncias psicoativas prejudica a saúde, a qualidade de vida e a segurança dos

indivíduos. Sendo assim, este problema deve ser enfrentado também sob a ótica da

responsabilidade social.

Segundo informe da Comissão da Seguridade Social e Família da Câmara dos

Deputados, aproximadamente 51% dos leitos em instituições psiquiátricas, e 30% em

hospitais clínicos, são ocupados por internamentos em função da dependência de

substâncias psicoativas, gerando um déficit de USS 1 (um) bilhão por mês no Brasil

(MAÇANEIRO, 2002).

Dados estatísticos realizados pelo Grupo Interdisciplinar de Estudos de Álcool e

Drogas - GREA - do Instituto de Psiquiatria do Hospital das Clínicas. em São Paulo,

adverte que, na mesma proporção que aumenta a procura por tratamento. cresce o

número de desistências, que hoje chega a 70%. Tornando assim imprescindível a

busca de um envolvimento da família no processo de recuperação, visto que a mesma



sofre muitas vezes de uma doença chamada de "do-dependência", isto é, os familiares

adoecem junto com o dependente, num circulo vicioso que alimenta e mantém a

doença. Por isso, a família deve participar da recuperação, para se tratar e também

auxiliar seu familiar dependente ou usuário abusivo de drogas.

Não temos como pretensão esgotar o assunto devido a sua abrangência e

complexidade. Assim sendo, para melhor entendimento das questões abordadas, este

trabalho está estruturado em três capítulos que serão descritos a seguir.

O primeiro capítulo enfatiza a questão da droga, sendc que o primeiro item tratará

sobre a conceitualização e as teorias. Posteriormente, serão abordadas a

contextualização social e histórica do abuso de substância psicoativa, os fatores de

risco; a questão da droga no ambiente familiar e a co-dependência.

No segundo capítulo, será enfatizado a Companhia Catarinense de Águas e

Saneamento/Agência Regional de Florianópolis - CASAN/ARFL. no qual será abordado

o contexto político, econômico e social da instituição. Este capítulo também tratará

especificamente do Serviço Social nesta empresa, situando seu processo e suas

atividades desenvolvidas junto aos funcionários. Logo após, será abordada a

contribuição do profissional de Serviço Social na prevenção do abuso de drogas e os

custos e benefícios de um programa.

No terceiro capitulo, será exposta à parte prática desta investigação, onde

estaremos apresentando a pesquisa realizada. Esta inicia-se com a apresentação dos

procedimentos metodológicos adotados, para, a seguir, descrevermos e interpretarmos

os dados obtidos.

Finalizamos este trabalho de conclusão de curso com as considerações finais.

nela pretendemos resgatar os pontos centrais deste trabalho, buscando levantar



10

algumas questões que devem permanecer em discussão, para, em seguida,

apresentarmos algumas recomendações.



II

1 AS DROGAS E SEUS FATORES SOCIAS

A luta contra a droga deve ser baseada numa concepção ideológica
que respeite a VIDA sobre todas as coisas. A VIDA, assim com
maiúsculas e grifada, num conceito que abranja não só os seres
humanos, como também a natureza em geral, o meio ambiente e o
espaço inclusive, porque não temos o direito de converte-10 numa
lixeira atómica" e nem em um campo de batalha para a "guerra das
galáxias". (KALINA et ai, 1999, p. 65).

1.1 As Drogas e suas Conceituações

A definição do termo droga, de acordo com Organização Mundial de Saúde - OMS,

é toda e qualquer substância que, quando introduzida no organismo, provoca

alterações do comportamento ou humor.

De acordo com Squio (2003, p.22), "as drogas ou substâncias psicoativas são

aquelas que modificam o estado de consciência do usuário e estão ao alcance de

qualquer ser humano".

As drogas podem ser classificadas, do ponto de vista legal, como lícitas CU ilícitas.

Porém, do ponto de vista da saúde, muitas substâncias legalizadas podem ser

igualmente perigosas.

Frente a este fato, vale citar Longenecker (1998, p. 2-3 apud SQUi0, 2003, p. 30),

O abuso de drogas tem também urna conotação de prejuízo à
sociedade, mesmo quando a legalidade não está em questão. Por
exemplo, o consumo do tabaco não é ilegal, devido a um orada :so
aceitação descrito como domesticação. Isso quer dizer que o consumo
do tabaco foi admitido corno urna questão de escolha pessoal antes que
suas reais conseqüências fossem inteiramente conhecidas. O seu abuso
está tão amplamente disseminado a esta altura que seria muito difícil
aplicar restrições legais.



De acordo com Bucher (1992), a distinção entre drogas lícitas e ilícitas é muito

relativa, visto que depende totalmente do contexto cultural. Basta pensar no exemplo do

álcool, declarado ilegal nos países muçulmanos onde ao contrário, o haxixe é

amplamente tolerado.

Considerando a sua atuação no sistema nervoso central, as drogas podem ser

classificadas, segundo os pesquisadores do Centro Brasileiro de Informação sobre

Drogas Psicotrópicas CEBRID 3 , como:

• Depressores da atividade do Sistema Nervoso Central. Exemplo: álcool, sonífero ou

hipnótico, ans,iolíticos, opiáceos ou opióides e solventes ou inalantes;

• Estimulantes da atividade do Sistema Nervoso Central. Exemplo: anorexígenos ou

anfetaminas e cocaína;

• Perturbadores da atividade do Sistema Nervoso Central. Sendo que estes podem

ser de origem:

• Vegetal. Exemplo: mescalina, THC (originada da maconha), psilocibina

(originada de determinados cogumelos) e o lírio;

• Sintética: LSD - 25, êxtase e anticolinérgicos.

De acordo com Masur (1986, p.16), "é importante lembrar que os psicotrópios

também atuam noutros sistemas do corpo que não o cérebro, como por exemplo, o

coração, os intestinos, os vasos sangüíneos".

Segundo a OMS, o uso de drogas deve ser classificado em:

• Us:-) na vida: quando a pessoa fez uso de qualquer droga pelo menos- uma vez na

vida;

FOLHETOS INFORMATIVOS DO CEBRID, 1996. Disponivel em-&amp;lt;littp . 2www saude infbricebrid btm--

Acesso em- 10 jun. 2004.



13

• Uso no ano: quando a pessoa utilizou droga pelo menos urna vez nos doze meses

que antecederam à consulta;

• Uso no mês ou recente: quando a pessoa utilizou drogas pelo menos uma vez nos

30 dias que antecederam à consulta;

• Uso freqüente: quando a pessoa utilizou drogas seis ou mais vezes nos 30 dias que

antecederam à consulta.

Conforme Carlini et al. (2001), do Centro Brasileiro de Infwmações sobre Drogas

Psicotrópicas do Departamento de Psicobiologia da Universidade Federal .de São Paulo

— CEBRID/UNIFESP, em levantamento domiciliar sobre uso de drogas psicotrópicas

envolvendo 107 cidades com mais de 200 mil habitantes, tendo como população alvo

indivíduos entre 12 e 65 anos de idade, observou-se que o "uso na vida" de álcool foi de

68,7%. Já a estimativa de dependência de álcool no nosso país é de 11,2%.

A OMS recomenda, ainda, a seguinte classificação para as pessoas que utilizam

substâncias psicoativas:

• Não-usuário: nunca utilizou drogas;

• Usuário leve: utilizou drogas, mas no último mês o consumo não foi diário ou

semanal;

• Usuário moderado: utilizou drogas semanalmente. mas não diariamente, no último

mês;

• Usuário pesado: utilizou drogas diariamente, no último mês.

Além disso, a OMS considera rije o abuso de drogas não pode ser definido

apenas em função da quantidade e freqüência de uso. Assim, uma pessoa somente



14

será considerada dependente se o seu padrão de uso resultar em pelo menos três dos

seguintes sintomas ou sinais, ao longo dos últimos doze meses:

• Forte desejo ou compulsão de conseguir drogas;

• Dificuldades em controlar o uso, seja em termos de início, término ou quantidade de

consumo;

• Uso de substâncias psicoãtivas para atenuar sintomas de abstinência, com plena

consciência dessa pratica;

• Estado fisiológico de abstinência;

• Evidência de tolerância Ocorre quando o indivíduo necessita de doses maiores da

substância para alcançar os efeitos obtidos anteriormente com doses menores;

• Estreitamento do repertório pessoal de consumo. Ocorre quando o indivíduo passa,

por exemplo, a consumir drogas em ambientes inadequados, a qualquer hora, sem

nenhum motivo especial;

• Falta de interesse progressivo por outros prazeres e interesse crescente pelo uso de

drogas;

• Insistência no uso da substância psicoativa, apesar das manifestações danosas

com provadamente decorrentes de seu uso;

• Evidência de que o retorno ao uso da substância, após um período de abstinência,

leva a urna rápida reinstalação do padrão de consumo anterior.

No entanto, Laranjeira et al. (2002) nos alerta para o fato de que qualquer padrão

de consumo pode tra.'r problemas para o indivíduo. Uma vez que há pessoas que,

mesmo bebendo eventualmente, são incapazes de controlar ou adequar seu modo de

consumo. Isto os pode levar a ter problemas scciais (brigas, faltas no emprego, etc.),



físicos (acidentes) e psicológicos. Nesses casos, considera-se que tais indivíduos

fazem um abuso da substância psicoativa.

A Décima Revisão da Classificação Internacional de Doenças - CID-10 - utiliza o

seguinte critério para detectar o abuso (uso nocivo) de substâncias: o diagnóstico

requer que um dano real tenha sido causado à saúde física e mental do usuário. O fato

de um padrão de uso, ou uma substância em particular, não ser aprovado por outra

pessoa, pela cultura, ou por ter desencadeado resultados socialmente negativos, tais

como prisão ou brigas conjugais, não é por si mesmo evidência de abuso. O abuso

(nocivo) não deve ser diagnosticado se a síndrome de dependência, um transtorno

psicótico, ou outra forma específica de transtorno relacionado ao uso de drogas

estiverem presentes.

O Manual Diagnóstico e Estatistico dos Transtornos Mentais da Associação Norte-

americana de Psiquiatria - DSM IV (1995) aborda os problemas relacionados ao uso de

drogas baseando-se no modelo de doença. Classifica-os como "Transtornos

Relacionados ao Álcool", subdividindo-os em dois grupos: transtornos por uso da

substancia (dependência e abuso) e transtornos induzidos por substância (intoxicação.

abstinência e etc.).

Ainda segundo o DSM IV. há diferença entre os critérios que definem a

dependência e o abuso de substância. Na dependência, há tolerância, abstinência ou

um padrão compulsivo. Já no abuso, há apenas conseqüências prejudiciais do uso

repetido.

Segundo Bucher (1992, p. 02).

Não se torna um dependente quem quer; o engendramento de
drogadição corresponde a um processo complexo onde intervém, além
da substância, o contexto sociocultural e econômico (com suas pressões



16

e condicionantes múltiplos) e a personalidade do usuário (com suas
motivações pessoais, conscientes e inconscientes). Somente em casos
de uma confluência desfavorável destes três fatores de equação é que
se chega a estados de dependência.

A autora Masur (1991), nos alerta para o fato de que há uma dificuldade em se

categorizar o alcoólatra, ou seja, o alcoolismo não pode ser arbitrariamente definido

como um problema especifico da maioridade. A situação é semelhante ao que ocorre

quando se observa uma gradação de cores que varia do rosa ao vermelho. Exatamente

em que ponto é que o rosa se transforma em vermelho? Distinguir entre o rosa inicial e

o vermelho final não nos causa problemas. O difícil é distinguir o momento em que o

rosa não é mais rosa. Este é o problema que ocorre quando pensamos se alguém bebe

normalmente ou é alcoólatra. O problema reside exatamente em definir aqueles que

não mostram sinais óbvios, ou seja, os que estão na interfase entre o rosa e o

vermelho.

1.2 Contexto Social e Histórico do Consumo de Substâncias Psicoativas

O uso de drogas não é algo natural e tampouco nasceu de urna sociedade ou

cultura especifica. Ao contrário, como já visto, há indícios de consumo de drogas desde

os primórdios da humanidade, ou seja, a humanidade sempre recorreu ao uso de

substâncias psicoativas com as mais variadas finalidades.

Segundo Longenecker (1998, p. 5 apud WERLANG, 2001, p. 07) "o interesse dos

seres humanos pelas drogas é tão antigo quanto o interesse por si mesmo, o qual

existe desde que a nossa espécie surgiu pelo planeta".



As substâncias psicoativas eram utilizadas, nas sociedades antigas,

principalmente por sua função alimentícia, em festividades sociais (caso do vinho, nas

civilizações grega e romana), e ainda com fins terapêuticos (caso da maconha, na

China, no segundo milênio a.C. e do ópio, nas sociedades orientais). Além disso, em

muitas dessas sociedades, era atribuído um grande valor cultural e mitológico ao

consumo e efeitos dessas suntâncias no organismo (BUCHER, 1989).

Cotrim (1999) coloca-nos que o primeiro registro da produção de aluel vem a ser

um papiro egípcio de 3.500 a.C.. Nele, descreve-se uma fábrica de cerveja. Porém, há

evidências de que a cerveja e o vinho já eram consumidos no ano 6.500 a.C., ou até

mesmo desde 9.000 a.C., segundo alguns pesquisadores.

Nessa perspectiva, Longnecker (2002) ressalta que, apesar do homem conhecer e

consumir algumas substâncias há milhares de anos, o uso excessivo e inadequado teve

seu início somente por volta de 1500 d.C.. Antes disso, a disponibilidade de drogas era

limitada. os meios de preparos eram frágeis e os custos, altos. Historicamente, a

mesma droga pode apresentar uso e padrões de consumo muito diferenciados.

Segundo Antón (2000, p.40), "o álcool aparece aos olhos dos jovens como um rito

de iniciação. A primeira bebedeira ou a licença dos pais para beber são vistas como um

elemento da maturidade e de independência com relação aos adultos".

Atualmente, as drogas, principalmente o álcool, desempenham um importante

papel reforçador da coesão social, exemplo disso são as tradicionais festas regadas à

beb:da alcoólica. No entanto, é importante ressaltarmos que as drogas. como nos

lembra Squio (2003), estarão sempre à mão das pessoas. Não se pode mais esconder

a existência e a proliferação de seu uso. Faz-se necessário, então, um maior



18

conhecimento sobre o assunto para que as pessoas, de um modo geral, tenham a

opção de não as aceitar, já que as drogas oferecem perigo à integridade humana.

Para se ter uma idéia da proliferação das drogas, Laranjeira et al. (2003) nos

informa que o consumo de substâncias psicoativas está presente em todos os países

do mundo. Mais da metade da população das Américas e da Europa já experimentou

álcool alguma vez na vida e - cerca de um quarto é fumante. O consumo de drogas

ilícitas atinge 4,2% dai população mundial. Sendo a maconha J, droga ilícita mais

consumida, seguida pelas anfetaminas, cocaína e opiáceos.

1.3 Fatores de Risco Associado ao Abuso de Drogas

Com pertinência a importantes fatores de riscos, a OMS considera como mais

propensa ao uso, a pessoa: sem adequadas informações sobre os efeitos das drogas.

com uma saúde debilitada; insatisfeita com sua qualidade de vida; com fácil acesso às

drogas.

Em contrapartida, o sujeito com menor possibilidade de utilizar drogas seria

aquele: bem informado; com boa saúde; com qualidade de vida satisfatória: bem

integrado na família e na sociedade; com difícil acesso às drogas.

Antón (2000) explicita . que os fatores relacionados à génese do consumo de

drogas pode estar relacionados aos seguintes fatores:

• Pessoais (influências individuais): aumento da influência dos colegas e amigos,

indivíduos com problemas de socialização, com baixa auto-estima, ou ainda



superestimação quanto à capacidade de evitar padrões de uso de drogas abusivas

e de conseqüências destrutivas;

• Ambiente imediato (micro-sociais): determinantes familiares e grupais:

• Ambientais globais: como disponibilidade e fácil acesso, publicidade das drogas

legais entre outros.

O autor ainda ressalta crue estes fatores podem se relacionar entre si ou ocorrer

isoladamente.

Já para Marques (2004), em sua resenha do relatório sobre Neurociência e Drogas

Psicotrópicas, em março de 2004, os fatores de risco ambientais são os seguintes

disponibilização de drogas; pobreza; mudanças sociais; cultura do círculo de amigos;

profissão; normas e atitudes culturais e políticas sobre drogas. Já os fatores de risco

individuais são: pré-disposição genética; vítima de maus tratos quando criança;

transtornos da personalidade; problemas de ruptura familiar e dependência; fracos

resultados escolares; exclusão social; depressão e comportamento suicida.

O autor também indica os fatores de proteção ambiental, que seriam: situação

econômica; controle de situações; apoio social; integração social e acontecimentos

positivos da vida. Como fatores de proteção individual, Marques (2004) aponta:

capacidade de resolução de dificuldades; eficácia; percepção dos riscos; otimismo;

comportamento favorecendo 3 saúde; capacidade de resistência à pressão social;

comportamento geral saudável; cultura do círculo de amigos; profissão; normas e

atitudes culturais e políticas sobre drogas.

Algumas características, decorrentes do ambiente trabalho, têm sido consideradas

fatores sociais desencadeadores do abuso e dependência de substâncias psicoativas,

principalmente no caso do alcoolismo. Como por exemplo: acesso fácil ao álcool;



20

pressão social para beber; ocupações que promovem afastamento social e sexual; falta

de supervisão no trabalho; trabalhos que exigem alto ou baixo rendimento e ocupações

que submetem o trabalhador a constante estresse (CAMPANA, 1987).

Drobes (2003 apud SQUIO, 2003) nos apresenta os fatores que podem levar ao

consumo de álcool e tabaco:

• Psicológicos — a impulsividade, a compulsividade e a ansiedade, entre outros. Ha

nestes comportamentos uma base genética capaz de predispor os indi duos ao

consumo;

• Modelo familiar — repetir comportamento de familiares mais velhos (pai ou mãe,

principalmente) que fumam ou bebem é uma forte tendência, independente de

qualquer influência genética;

• Estados psicológicos temporários — o álcool e o tabaco são usados como uma auto-

medicação para aliviar tensões ou regular estado de humor.

Existem também diversos fatores psicossociais: empiricamente relacionados ao

uso do álcool e do tabaco, conhecidos como "estressores psicossociais". São eles:

perda de emprego ou de um ente querido; suporte social precário (pouco dinheiro);

dificuldades de se relacionar socialmente (timidez ou vergonha); expectativas positivas

quanto aos efeitos do consumo (achar que pode lhe causar alguma coisa boa, melhorar

sua imagem no grupo, ou lhe fazer bem); uso de substâncias psicoativas corno

"lubrificantes sociais", entre outros.

Estes fatores apresentados não determinar, isoladamente o surgimento da

dependência. Eles interagem de acordo com a maneira de ser, agir e sentir de cada



21

pessoa, conforme a sua história do consumo de álcool e cigarro, e isto que poderá levar

alguns à dependència.

Seguindo o referencial de Rehfeld (1989), há investigações que apontam para uma

correlação entre o ambiente de trabalho e o consumo de álcool. Os seguintes aspectos

são investigados como fatores de risco: as condições materiais, a organização e a

situação social no ambiente dè trabalho.

Como condições materiais, o auto.- entende que os trabahos que exigem grande

esforço físico, os de regime de empreitadas e ainda aqueles que. apresentam

dificuldades como poeira, calor e frio, envolvem circunstâncias que podem elevar o

consumo de álcool.

Sobre a organiza(;ão do trabalho, há estudos que revelam o aumento do consumo

de álcool em trabalhos de turnos noturnos e com folgas flutuantes. Por outro lado, as

pessoas conscientes de que essa forma de organização diminui sua produção, evitam o

consumo de álcool. Nos países onde há uma maior concorrência profissional, a

tendência é substituir o álcool por remédios.

Por último, a situação social do trabalho pode contribuir para um aumento do

consumo de álcool. Principalmente quando os trabalhadores são levados a um

isolamento social, em locais onde há concorrências e disputas, em casos de ausências

ou reduzido reconhecimenzo de méritos e, também, nas perturbações interpessoais no

local de trabalho. Ainda dentro da perspectiva social, coloca-se a situação de

desemprego que, dependendo das dimensões envolvidas, pode ser causadora de uma

elevação do consumo de álcool.

Um outro fator abordado por Rehfeldt (1939) é a relação do estresse e o consumo

do álcool.



Com relação ao estresse, Rehfeldt (1989, p.12) explica que:

O álcool pode tanto assumir o papel de fuga como a defesa na superação
do estresse. Conforme o grau, que o estresse representa, a reação
resultante tende a traduzir-se na intensidade com que o álcool é
consumido, acabando o excessivo consumo por constituir-se em novo
fator estressante, tanto devido aos resultados produzidos pelo próprio
produto, corno pelas reações ao seu uso na forma de sanções aplicadas
pela sociedade.

Vale ressaltar que, com base em dados da OMS (1985), referente a uma pesquisa

direnionada aos fatores ocupacionais estressantes relacion,:dos nos transtornos

fisiológicos, psicológicos e de comportamento, entre 5% e 10% da população

trabalhadora apresentam problemas graves, sendo que o nível de percentual mais

elevado pertence aos grupos de maior idade.

O estudo de Roberto et al. (2002) indica que o consumo de substancias

psicoativas é maior no setor operacional onde o trabalho é mais pesado. de maior risco

e com menor salário. Além disso, o autor explica que as substâncias psicoativas são

consumidas como uma alternativa para os intervalos das jornadas, em função do tráfico

dentro do ambiente ce trabalho e também pela ausência de limites impostas pela

chefia.

O uso de drogas pode ser ao mesmo tempo causa, conseqüência de transtorno

mental. ou simplesmente acontecer na presença de outro diagnóstico psiquiátrico,

sendo conhecido como cornorbidade. Em geral, é difícil determinar se o problema é

resultado do uso regular de drogas, é conseqüência de seus efeitos ou faz parte da

síndrome de abstinência. Assi.n vários distúrbios podem ser desencadeados pelo uso

de drogas: depressão, esquizofrenia, ansiedade, distúrbios bipolares, de personalidade

anti-social, de pânico, fobias, psicoses, etc. No entanto isto não significa que, se a



pessoa não tivesse utilizado drogas, talvez esses distúrbios não se manifestassem.

(SQUIO, 2003).

As razões que levam alguém a se tornar dependente químico ou usuário são

bastante complexas e impossíveis de serem generalizadas. Isto é, cada caso é uma

situação particular. Segundo Maçaneiro (2002), quanto mais os empregadores

desconhecerem o problema da dependência de substancias e enraizarem preconceitos

sobre essa doença, Mai:, esse problema ganhará es.,paço, fazendo com que se continue

desperdiçando dinheiro, tempo e recursos humanos

É importante destacar que a consciência dos fatores supracitados auxilia à busca

por melhores condições, ou, pelo menos, leva o empregador a minimizar situações

adversas no local de trabalho, possibilitando o desenvolvimento de programas

específicos de prevenção.

1.4 O Abuso de Drogas na Família

Para entrar nesta discussão, faz-se necessária uma definição de família. De

acordo com a Constituição Federal de 1988, família consiste na união estável entre o

homem e a mulher como entidade familiar, devendo a !ei facilitar sua conversão em

casamento. Já o termo "entidade familiar" refere-se à comunidade formada por qualquer

dos pais e seus descendentes. (CONSTITUIÇÃO FEDERAL, artigo 226).

Além desta definição legal, existem outras, contudo, neste trabalho, utilizamos a

definição de Mioto (1997, p.21), que anuncia família como



2.4

... um núcleo de pessoas que convivem em determinado lugar, durante
uri lapso de tempo mais ou menos longo e que se acham unidas (ou não)
por laços consangüíneos. Ele tem como tarefa primordial o cuidado e a
proteção de seus membros, e se encontra clialeticamente articulado com
a estrutura na qual está inserida.

Sabidamente, a questão da droga reflete-se diretamente na família, pois é nela

que, a princípio, o ser humano desenvolve-se e constrói sua identidade.

O abuso e a dependência de substâncias psicoativas comprometem, segundo

Soares e Menezes (2000), a relação entre o usuário e a sua família, não somente no

âmbito afetivo, mas também no financeiro, pelas despesas que requeridas pelo usuário

e pelo tempo gasto para assisti-lo. Os autores citam ainda, além da diminuição do

tempo gasto com lazer e descanso, que contribui para o adoecimento da familia, um

prejuízo com relação às oportunidades de emprego.

A descoberta de um membro da família usuário de drogas gera uma crise. Além de

desencadear sentimentos de angústia, desespero e impotência nos familiares,

geralmente busca-se um culpado. Este sentimento de culpa procede do senso comum

de que o problema com as drogas advém da 'personalidade" do usuário, da influência

de "más companhias" ou. muitas vezes, de desajustes familiares. O fato é que. ainda

hoje. mesmo diante de tantas informações, a droga exerce um grande poder no

imaginário social, sendo freqüentemente responsabilizada por desencadear atos

delinqüentes e comportamentos ditos "anormais".

Correia (1996, p. 22 apud WERLANG, 2001, p. 10) afirma que "o dependente

químico é todo o indivíduo que começa a usar qualquer tipo de droga numa tentativa de

influenciar a mente e o corpo, alterar suas emoções e. consequentemente, fugir de sua

realidade".



Pela falta de informação adequada e pela impossibilidade da familia discernir as

diversas formas de uso e as funções que a droga pode ocupar para cada individuo, ela

acaba enquadrando-o em julgamentos estereotipados.

De acordo com Silva (2001), independente da postura da família diante de um

caso de dependência. diversas são as barreiras a serem superadas. Como por

exemplo: vergonha, raiva e- ressentimento, irritação, desajuste financeiro, stress,

modificação dos papéis, entre outros. Santos (1997), por sua vez, aponta que não

existem culpados, já que se a família é parte do problema e, como tal, passa a ser

também parte da solução.

A questão da droga é complexa e engloba diversos fatores. Não se pode negar

que tensões familiares são desagradáveis e geram muitos malefícios. Entretanto, cada

um, no interior da sociedade, reage de forma particular às experiências concretas do

mundo. Deve-se considerar o lugar específico que cada pessoa ocupa na dinâmica

familiar para, então, detectar-se as reais motivações do consumo de drogas.

Segundo Fávero (1999, p. 31 apud VVERLANG, 2001, p. 11),

O problema das drogas, hoje, atinge todas as classes sociais, sem
distinção de cor, sexo ou religião. A curiosidade em relação às drogas é
destaque, pois o jovem desinformado acaba entrando na 'onda' de seu
grupo de amigos, achando, inclusive que se não usar não será aceito

pelo grupo.

A problemática das drogas está intimamente ligada ao contexto familiar. Dado que

é comum perceber-se, em adolescentes usuários dos mais diferentes tipos de drogas,

: , ue suas famílias de origem são o que se chama "pré-adictivas", o') seja, são famílias

em que a droga está presente, de forma clara ou disfarçada. (FREITAS, 1997).



26

Em alguns momentos, o consumo de drogas inicia na adolescência, juntamente

com a emergência da sexualidade, o questionamento de antigas regras vigentes e a

busca de padrões alternativos de levar a vida. Tudo isto reforça um sentimento de

estranheza, sobretudo nos pais que revelam desconhecer os filhos.

Para Murad (1998, p.128), "o que torna os jovens confusos é verificar os pais

seguirem a filosofia do 'faça -o que eu digo, e não o que eu faço - . Muitos filhos se

espelham na figura dos pais e procuram imitá-los, tanto nas su .,:ís qualidades quanto

nas suas fraquezas.

A adolescência é um momento conturbado, difícil para os jovens e para quem os

acompanha. Entretanto, o consumo de drogas não se inicia unicamente neste período,

nem é um problema exclusivo desta faixa etária.

Segundo Freitas (1997, p.06):

A utilização da droga seja de que espécie for, é sempre um sintoma que
denuncia um grave comprometimento com a possibilidade de se lidar com
frustração. O acúmulo de frustrações, que, desde a mais tenra infância.
atormentam uma pessoa, levam-na a uma total intolerância com o seu
viver, com o seu dia a dia. Essa vida insuportável é aliviada através da
utilização de uma droga, possivelmente como vê ou via seus pais
fazerem, muitas vezes de forma socialmente bem aceita como um whisky
para relaxar etc.

É importante considerar que existem várias formas de consumo de drogas.

Experimentar uma drcga qualquer, ou mesmo usá-la de forma eventual e recreativa.

não significa dependência. O fato deve ser tratado com seriedade, mas sem alardes

exagerados. Existem muitos tabus e preconceitos, em volta desta questão, que devem

ser desmistificados.

De acordo com Silva et al. (1985), independente de o alcoolista estar ou não

abstêmio, a realização do trabalho com a família propiciará o retorno do "equilíbrio no



lar'', podendo inclusive a serenidade dos familiares levar o doente a motivar-se para o

início do seu próprio tratamento.

De acordo com Figlie (2004), dentro do contexto da inclusão da família no

tratamento de dependentes químicos, três modelos teóricos têm dominado a

conceitualização das irrervenções: o modelo da doença familiar; o sistêmico e o

comportamental.

O modele da doença familiar considera o alcoolismo, ou o uso nocivo de dragas,

como uma doença que afeta não apenas o dependente, mas também família. Esta

teoria teve origem nos Alcoólicos Anônimos — AA, em meados de 1940. Recentemente,

esta teoria tem focado que a doença do alcoolismo manifesta sintomas específicos nas

esposas e companheiras de dependentes químicos, dando origem ao conceito de co-

dependência.

O modelo sisternir-s o considera a família como um sistema, em que se mantém um

equilíbrio dinâmico entre o uso de substância e o funcionamento familiar. Esta teoria

exerceu grande influência em meados de 1970 e 1980, notadamente entre os

profissionais de saúde no tratamento da dependência química.

Já o modelo comportamental baseia-se na teoria da aprendizagem, e assume que

as interações familiares podem reforçar o comportamento de consumo de drogas. O

princípio é que os comportamentos são apreendidos e mantidos dentro de um esquema

de reforçamento positivo e negativo nas interações familiares.

O acesso das famílias aos centros especializados e aos profissionais aptos em

lidar com o uso e abuso de drogas favorece o tratamento do usuário, e também

colabora na reflexão e implicação no próprio meio familiar, diluindo a sua ansiedade,



2S

reposicionando-o frente à questão e dando suporte não só económico, mas psicológico

ao usuário.

1.5 A Co-dependência:

3e acordo com Hemfelt (1996), os conselheiros do AA perceberam que o seu

grupo de apoio era bem sucedido no resgate aos alcoólicos, porém, dentro do período

de um ano, as famílias destes alcoólicos recuperados desmoronavam. Com isso foi

observado que o alcoólico era dependente do álcool e a família era, geralmente, co-

dependente do alcoolismo. E assim surgiu o termo co-dependência.

No inicio, pensava-se que os sintomas da co-dependência eram causados pelo

estresse decorrente de viver com uma pessoa que abusava do uso de drogas. A

vergonha, o medo, a dor e a raiva dos membros da família eram vistos como reações

diante de uma pessoa muito doente que estava fora de controle por causa de sua

dependência química. Mas quando os dependentes ficavam curados, o comportamento

codependente da família continuava, as vezes até se intensificava. Os terapeutas logo

perceberam que as causas ocultas desta doença poderiam muito bem ter antecedido o

vicio da droga. À medida que um número maior de membros da família iam fazer

terapia e revelavam a historia de suas família de origem, tornou-se claro que muitas

vezes quando criança a pessoa tinha tido um. educador abusivo, geralmente pai ou

mãe. E depois de adulta, a criança parecia inconscientemente escolher, como cônjuge,

um dependente. (MELLOD( et al, 1995).



Segundo Bernardo (1998), a co-dependência é urna síndrome definível crônica

que segue urna progressão previsível. O co-dependente é qualquer pessoa cuja vida

ficou incontrolável, já que vive urna relação comprometida com um dependente químico.

A co-dependência inicia quando uma pessoa, numa relação comprometida com um

dependente, tenta controlar a bebida, o uso de drogas ou qualquer comportamento

compulsivo do mesmo na esperança de ajudá-lo. Corno conseqüência dessa busca mal

sucedida de controle das atitudes do próxiclo, a pessoa acaba pe r dendo o domínio do

seu próprio comportamento e da sua vida. O produto final da situação é a co-

dependência.

Segundo Hemfelt (1996), alguns dos traços característicos dos co-dependentes

são os seguintes:

• O co-dependente é guiado por uma ou mais compulsões:

• A auto-estima (e muitas vezes a maturidade) do co-dependente é muito baixa;

• O co-dependente tem certeza de que sua felicidade depende dos outros;

• Do mesmo modo, o co-dependente se sente desmesuradamente responsável pelos

outros;

• O relacionamento do co-dependente com o cônjuge ou outra pessoa significativa é

desfigurado pelo instável desequilíbrio entre dependência e independência;

• O co-dependente é um mestre da negação e da repressão;

• O co-dependente se.preocupa com coisas que não pode mudar, e é bem capaz de

tentar mudá-las;

• Além disso, a vida do co-dependente é pontuada de extremos;



30

• Para finalizar o co-dependente está sempre procurando por alguma coisa que falta

em sua vida.

A co-dependência é a doença emocional desenvolvida muitas vezes por aquelas

pessoas cujas vidas se tornaram disfuncionais ou fora de controle devido à convivência

com um dependente químico ativo. Seus sintomas são semelhantes ao dos

dependentes químicos, como por exemplo: frustração; progressão que também os pode

levar à dependência de algum tipo de substância.

O impacto que a família sofre com o USO de drogas por um de seus membros é

correspondente às reações que vão ocorrendo com o sujeito que a utiliza. Este impacto

segundo Figlie (2004), pode ser descrito através de quatro estágios pelos quais a

família progressivamente passa:

• Na primeira etapa, é preponderante o mecanismo de negação. Ocorre tensão e

desentendimento. Nesta etapa, as pessoas deixam de falar sobre o que realmente

pensam e sentem.

• Em um segundo momento, a família demonstra muita preocupação com a questão

de possuir um usuário de drogas em seu meio, então ela tenta controlar o uso que

aquele indivíduo faz da droga, bem como as suas conseqüências físicas,

emocionais, tanto no campo do trabalho, quanto no convívio social. Mentiras e

cumplicidades relativas ao abuso de drogas instauram um clima de segredo familiar.

A regra é não falar do assunto, mantendo a ilusão de que as drogas não estão

causando problemas à família.

• Na terceira fase, a desorganização da família é enorme. Seus membros assumem

papeis rígidos e previsíveis, servindo de facilitadores. As famílias responsabilizam-



se por atos que não cometeram, e assim o dependente químico perde a

oportunidade de perceber as conseqüências do abuso de drogas. É comum ocorrer

uma inversão de papéis e funções, como por exemplo, a esposa que passa a

assumir todas as responsabilidades de casa em decorrência do alcoolismo do

marido, ou a filha mais velha, que passa a cuidar dos irmãos em conseqüência do

uso de drogas da mãe;

• O quarto estágio é caracterizado pela exaustão emocional, podendo surgir graves

distúrbios de comportamento e de saúde em todos os membros. A" situação fica

insuportável, levando ao afastamento entre os membros, gerando desestruturação

familiar.

Embora tais estágios definam um padrão da evolução do impacto causado pelo

uso de substâncias psicoativas, não se pode afirmar que em todas s famílias o

processo será o mesmo, porém, indubitavelmente, existe uma tendência dos familiares

de se sentirem culpados e envergonhados por estar nesta situação.

Krupnick &amp;amp; Krupnick (1995, p.32), expõem que "[...] qualquer comportamento que,

mesmo vindo ccm boas intenções, serve para proteger o dependente das

conseqüências do uso de droga, contribuindo para que a doença do dependente e a

situação do cc-dependente piorem".

Os familiares, com a intenção de proteger o dependente, assumem suas

responsabilidades, tentam dar mais apoio, ser mais úteis, mais protetores, e. deste

modo, não se dão conta que tais atitudes tornam o dependente mais irresponsável.

Além disso, é alterado o relacionamento familiar e os papéis são invertidos.

Segundo Pereira et ai. (1998), a experiência de co-dependência pode causar

problemas de:



• Entorpecimento, ou seja, após a experiência de sentimentos desagradáveis por

tanto tempo, muitos co-dependentes, anulam ou bloqueiam seus sentimentos;

• Depressão, uma vez que a tensão e a incerteza da vida acarreta sentimentos de

falta de esperança e de perspectiva de ajuda. Quando o dependente recai, a família

sente como se também fracassasse, e estes constantes "fracassos" podem levar à

perda de auto-estima;

• Uso de dcogas, os co-dependentes podem recorrer não só ao álcool, mas tamhëm à

comida, ao jogo e a outros vícios, para lidar com a dor;

• Problemas de saúde, pois o stress da co-dependência pode levar a problemas

físicos (dores de cabeça, úlcera, asma, pressão alta):

• Problemas de relacionamento, já que os co-dependentes podem não querer ou não

conseguir falar a verdade, usando de desonestidade necessária nos

relacionamentos íntimos.

Os autores Vespuci &amp;amp; Vespuci (1999), nos chamam a atenção, para os casos em

que o dependente começa a reagir. Então, eis que um belo dia, começa a reunlr

condições de recuperação e a emergir do fundo do poço. E passa a compreender e

interioriza a necessidade de se manter sóbrio. No entanto este processo é solitário,

intimo, que só ele está vivendo; os familiares não. Acostumada a sofrer a famiiia não

reage às mudanças do dependente. As diferenças de caráter, as incompatibilidades

agora aparecem com maior clareza, sem névoa do álcool ou das drogas. E, dos

conflitos inevitáveis entre aqueles que /islumbram o futuro sóbrio e aqueles que se

prendem ao passado da dependência, muitas vezes sobrevêm a separação dos casais,

a dissolução das famílias.



Segundo Oliveira (2004), no Encontro do Colégio Internacional de

Neuropsiccfarmacologia, foi divulgado unia pesquisa que constatou que 97% das

mulheres de alcoólat ,as preenchem o diagnóstico de co-dependência e possuem algum

distúrbio de ansiedade (síndrome do pânico, fobia social). Os estudos (feitos com 485

famílias) foram coordenados pelo psiquiatra Jorge Jaber, fundador da Associação dos

Familiares dos Dependentes Químicos, em parceria com a Universidade Federal do Rio

de Janeiro.



2 CARACTERIZAÇÃO DA INSTITUIÇÃO E DA INTERVENÇAO PROFISSIONAL DO

ASSISTENTE SOCIAL

2.1 Caracterização da Instituição: CASAN/ARFL

A Compannia Catarinense de Águas e Saneamento - CASAN - foi criada pela lei

Estadual n ° 4547 de 31 de dezembro de 1970, e constituída em Assembléia Geral em

02 de julho de 1971, no Governo de Colombo Salles. A Companhia tem como finalidade

ser o agente promotor cio saneamento básico no Estado de Santa Catarina. bem corno

a incumbência de suceder ao DAES - Departamento Autônomo de Engenharia

Sanitária, órgão estadual criado 2m 1962. Basicamente, as ações da CASAN dizem

respeito à captação. tratamento e distribuição de água, coleta e tratamento do esgoto,

com o objetivo de atender direto à população proporcionando-lhe saúde e bem-estar -

o que lhe empresta caráter social, pela prestação de um serviço vital a todo ser

humano.

A Empresa é regida pelo Decreto n° 718, de 25 de novembro de 1999, que

regulamenta os seniiços de abastecimentos de água e esgoto sanitário, no âmbito de

sun jurisdição, bem corno dispõe sobre as regras vigentes, que deterrnna as relações

entre a empresa e seus clientes. A empresa possui um Manual Administrativo de

Recursos Humanos. Este manual que tem como objetivo levar, ao corpo gerencial e

funcionários, informações claras e objetivas relativas à administração de pessoal.

A política de pessoal da CASAN é regida pela Consolidação das Leis Trabalhistas

- CLT - e por Acordo Coletivo de Trabalho.



Entretanto, uma empresa socialmente responsável deve ir além do simples

cumprimento das leis trabalhistas, procurando alinhar os seus objetivos estratégicos ao

interesse dos seus funcionários. Desta forma, faz-se necessário investir no

desenvolvimento pessoal e individual dos funcionários, para que haja melhorias nas

condições de trabalho, no relacionamento interno e no incentivo à participação dos

funcionários nas atividades da empresa, respeitando a cultura, as crenças, a religião e

os valores de cada um.

De acordo com o Instituto Ethos (2002), a questão da responsabilidade social vai

além da postura legal da empresa, da prática da filantropia ou do apoio à comunidade.

A responsabilidade significa também mudança de atitude, numa perspectiva de gestão

empresarial com foco na qualidade das relações e na geração de valores para todos.

Neste sentido a responsabilidade, com seu público interno, possibilita a criação de

um ambiente de trabalho saudável, que resulte em maior produtividade,

comprometimento e motivação.

De acordo com c documento de viabilidade global da empresa, os objetivos

específicos da prestação de serviços diretos aos consumidores são:

• Gerar planos adequados para o desenvolvimento físico do setor de saneamento

básico, considerando a demanda de serviços, a disponibilidade de fontes de águas

e outros recursos. corno também os fatores sociais, econômicos e comerciais da

região, visando a implantação de seus programas:

• Prestar serviços de atendimento de água e disposição final de esgotos, ao maior

número de pessoas;

• !mplantar uma filosofia de respeito e consideração para com seus usuários,



30

• Estimular o desenvolvimento de pesquisas tecnológicas na área, visando melhorias

na qualidade dos serviços prestados, bem como a redução no investimento per

capita.

Atendendo às determinações do presidente da CASAN de sintonizar as ações da

Empresa à reforma administrativa do Estado, promovida pelo governador, com a

criação das 29 Secretarias de Desenvolvimento Regional, tendo como proposta de

organização, a Lmpresa passa por um processo de reformulação na sua estruturd

organizacional.

Por esta razão, atualmente a CASAN está passando por um momento de

Reestruturação na Diretoria de Operação (primeira diretoria a sofrer a reestruturação),

tal ato tem os seguintes objetivos:

A — Incremento de produtividade

• Redução da burocracia com uso intensivo da tecnologia da informação;

• Otimização da estrutura hierárquica;

• Agilização do QTP (Quantitatividade Técnica de Pessoal);

• Avaliação de desempenho i plano de carreira:

• Delegação / cobrança de responsabilidade;

• Investimento maciço em capacitação I treinamento;

• Aumento de Receita.

B — Redução de Custos

• Supervisão sistemática da operação e comercialc:ação;

• Redução de perdas;

• Fiscalização de contratos e obras;



• Reformulação da escala de Funções gratificadas;

• Elaboração de procedimentos para manutenção preventiva e corretiva.

A reestruturação prevê a seguinte estrutura hierárquica (Anexo A): no nível

estratégico (Diretoria Executiva, Diretoria de Operação. Diretoria Regional); no nível

tático (Superintendências Regionais de Negócios) e no nível operacional (Agências

Regionais e as Agências).

A ,SÁ iperintendência Regional de Necocios, de acordo com a proposta de

Reestruturação é unidade orgânica, subordinada à Diretoria de Operâção a quem

compete o planejamento, a coordenação e a supervisão das ações operacionais,

comerciais, administrativas e financeiras da região sob sua jurisdição. Este processo se

dá em conformidade com as diretrizes e estratégias emanadas da Diretoria Executiva,

tendo como estrutura organizacional a Divisão Operacional ( operação e manutenção;

projetos e obras; controle de qualidade), a Divisão Comercial (comercialização;

faturamento e arrecadação) e a Divisão Administrativa e Financeira (licitação e

suprimentos; contábil e financeiro: apoio administrativo).

A Agencia Regional também é unidade orgânica, que sob a coordenação da

Superintendência Re g ional de Negócios e juntamente com os municípios concedentes,

polariza as Agências a ela vinculada, executa e controla os serviços relativos ao

sistema de água e esgcto sanitário, de forma a promover o bem estar da sociedade e

seu desenvolvimento, tendo como estrutura organizacional as Agências e as áreas de

Apoio Administrativo, comercial e Operacional. A Classificação de Agência Regional de

acordo com seu porte definirá a estrutura das unidades de apoio.

São atribuições básicas das Agências Regionais:



38

• OPERACIONAL

• Serviços de operação de água e esgoto;

• Elaboração de projetos/fiscalização de obras e serviços de engenharia.

• COMERCIAL

• Serviços de cadastro;

• Serviços de fiscalização de serviços comerciais;

• Serviços de atendimento ao público;

• Serviços de faturamento;

• Serviços de cobrança;

• Atendimento à grande consumidor;

• Hidrometração.

• ADMINISTRATIVO

• Serviços de compras / licitações;

• Financeiro;

• Pessoal / Serviço Social;

• Patrimônio;

• Transporte;

• Segurança;

• Material (suprimentos, controle, armazenagem).

A Agência é a unidade orgânica, que executa sob supervisão da Agência

Regional, todos os serviços sob sua jurisdição, tendo como estrutura organizacional

áreas de Apoio Administrativo, Comercial e Operacional.



A CASAN atende quase todo o Estado de Santa Catarina. A Empresa é

gerenciada por uma central, a Matriz, sendo que a esta encontram-se subordinadas três

Superintendências Regionais de Negócios, distribuídas em todo o Estado.

Superintendência Regional de Negócios Região Planalto/Oeste, onde estão

subordinadas dezesseis Agências Regionais; Superintendência Regional de Negócios

Região Norte/Vale do ltajaí, onde estão subordinadas dezesseis Agências Regionais e

Superintendência Regional de Negócios Região Sul/Leste, nestas ectão subordinadas

quatorze Agências R.eoionais, sendo uma delas a Agência Regional de 'Florianópolis,

que está localizada na Praça Pereira Oliveira, n° 52, no Centro de Florianópolis.

A CASAN/Agência Regional Florianópolis tem vinculado à sua estrutura as

seguintes Agências: Costa Leste e Costa Norte. A Empresa volta-se socialmente para

seus funcionários através de sua Fundação (FUGAS) e sua Associação (ASCAN). A

FUGAS é composta por associados, aos quais oferece benefícios de saúde, tratamento

odontológico, suporte financeiro, ginásio de esportes, um restaurante e outros. Por sua

vez, a ASCAN, oferece aos associados, consórcio de bens, convênios, entre outros.

2.2 Serviço Social no Contexto Institucional

O Serviço Social na CASAN iniciou com a contratação de uma Assistente Social

em 1974. Porém, este profissional permaneceu apenas dois anos na empresa.

Em 1975, foi contratado um outro profissional de Serviço Social, que iniciou seu

trabalho através da cbser/ação. entrevistas com funcionários, chefias e diretores. com

o objetivo de conhecer melhor a realidade da empresa.



Tendo por base o Código de Ética do Serviço Social, capítulo II, art. 7 0 , em relação

às Instituições Empregadoras e outras, seus direitos são voltados a:

a) dispor de condições de trabalhos condignas, seja em entidade pública ou
privada, de forma a garantir a qualidade do exercício profissional;

b) ter livre acesso à população usuara;
c) ter acesso às informações institucionais que se relacionem aos programas

e políticas sociais. e sejam necessárias ao pleno exercício das atribuições
profissionais;

d) integrar comissões interdisciplinar de ética nos locais de trabalho do
profissional, tanto no que se refere à avaliação da conduta profissional,
corno em relação às decisões quanto às políticas institucionais.

Apenas em agosto de 1991, quando implantado o Plano de Cargos e Salários na

Empresa, é que a Agência Regional Florianópolis pôde contar com um Serviço Social

exclusivo, pois havia na empresa duas funcionárias formadas. E através da implantação

do Plano de Cargos e Salários foram promovidas para o cargo de Assistente Social.

Sendo que uma delas permanece até hoje na Agência Regional Florianópolis e outra na

Agência de Tubarão.

Neste momento de reestruturação, o Serviço Social da Agência Regional conta

com uma Assistente Social e duas estagiárias vinculadas a Gerência da Agência

Regional de Florianópolis.

O Serviço Social atende aos funcionários lotados na Agência Regional

Fiorianópolis, bem corro aos funcionários lotados em outras Agências Regionais e

Agência, localizadas nos municípios da Grande Florianópolis (São José, Palhoça,

Biguaçu, Santo Amaro da Imperatriz, Angelina, Alfredo Wagner, Canelinha, São

Bonifácio, São João Batista. Rancho Queimado, Antônio Carlos e Major Gercino). O

Serviço Social desenvolve seu trabalho prestando atendimento aos funcionários.

familiares e chefias.



Os usuários demandatários do Serviço Social são, na sua maioria, do sexo

masculino. Atualmente, na Agência Regional de Florianópolis, estão lotados 378

funcionários, sendo 325 homens e 53 mulheres.

São atividades do Serviço Social na CASAN:

• Atendimento psicossocial e socioterapeutico, nas situações problematizadas

relacionadas a: absenteísmo, auxílio - doença, AIDS, desequilíbrios emocionais

(ansiedade. depressão, estresse e outros'' , dependência química, relacionamento

interpessoal, reabilitação e readaptação profissional;

• Visitas hospitalares, domiciliares, aos setores de trabalho e às instituições externas

em função dos atendimentos psicossociais;

• Assessoria às CIPA's (Comissão Interna de Prevenção de Acidentes do Trabalho),

nas questões psicossociais relacionadas à segurança do trabalho.

• Acompanhamento aos funcionários acidentados e estudo das

causas psicossociais dos acidentes de trabalho:

• Integração com o Serviço de Saúde no atendimento e acompanhamento das

questões psicossoc:ais relacionadas aos problemas de saúde de funcionários e

familiares:

• Assessoria e consultoria às gerências das Unidades Orgânicas na gestão dcs

recursos humanos;

• Levantamento social, visitas domiciliares e acompanhamento. aos funcionários em

a xílio-doença:

• Participação em Comissões Interprofissionais relacionadas às questões humanas e

sociais no trabalho;



42

• Supervisão e facilitação de estágios nas áreas de Serviço Social.

Estas são as questões emergentes no cotidiano de trabalho da CASAN, mas o

Serviço Social não se restringe apenas a essas atividades. Atende também a outras

demandas do cotidiano dos funcionários, àquelas que exigem intervenção do

profissional.

Segundo lamamoto (1999, p. 113),

um dos: maiores desafios que o assistente social vive no presente é
desenvolver sua capacidade de decifrar a realidade e construir
propostas de trabalho criativas e capazes de preservar e efetivar
direitos, a partir de demandas emergentes no cotidiano.

Um dos maiores desafios do profissional do Serviço Social é desenvolver sua

capacidade de preservar e efetivar direitos, a partir de demandas emergentes do

cotidiano.

Para Freire (1983), o objeto do Serviço Social. nas organizações empresariais.

consiste no desenvolvimento da ação social do trabalhador, nas situações relacionadas

ao atendimento de suas necessidades humanas, com vista às transformações sociais.

E. como objetivo, o Assistente Social deve sempre procurar interligar-se aos diversos

contextos sociais, através da ação social do trabalhador como sujeito histórico.

2.3 A Contribuição do Serviço Social à Prevenção do Abuso de Drogas

A atuação do Serviço Social junto ao usuário de drogas, às vezes até antes da

atuação médica. explica-se pela imensa gama de problemas variáveis do dependente.

São eles: familiares, de trabalho, psicológicos, sociais. financeiros, de saúde geral. etc.,

que fazem parte da rotina de trabalho do profissional.



43

Segundo Kawall (2003, p.21),

O Serviço Social faz parte da base do processo de recuperação do
dependente químico, tendo em vista que é o Assistente Social o
responsável por grande parte dos trabalhos desenvolvidos com os
pacientes e seus familiares, envolvendo não só no tratamento durante a
internação, mas também em projetos de prevenção, recuperação e
manutenção da abstinência.

Em relação ao abuso- de drogas, o Serviço Social têm consolidado a sua

contribuição compondo equipes multidisciplinares em serviços especializados.

A Portaria n. 224, de 29/01/1992, do Ministério da Saúde (ANEXO B), ao

disciplinar os Serviços de Saúde Mental, onde se inclui a Dependência Química,

elencou o Assistente Social entre os profissionais que devem compor uma equipe

interdisciplinar, em atendimentos de nível de avaliação inicial, ambulatorial, hospital-dia

e internação.

Segundo Severino (1995, p. 15 apud RAMOS, 2002, p.15), a interdisciplinaridade

é o "principio da máxima exploração das potencialidades de cada ciência, da

compreensão e exploração de seus limites, mas acima de tudo, é o principio da

diversidade e da criatividade'. Vasconcelos (2000, p.50) acrescenta que "a proposta de

interdisciplinaridade, ao reconhecer a complexidade dos fenômenos, está [

reconhecendo dialeticamente a necessidade de olhares diferentes para um mesmo

objeto".

De acordo com Silva et ai. (1985), existem forças propulsoras que conduzem à

implantação de um programa ou, pelo menos, a um trabalho com o alcoolista.

Exemplos: possibilidades de o Serviço Social manter contato direto com o funcionário

alccolista. à portas fechadas, e de trabalhar com o alcoolista que está empregado (é

mais fácil trabalhar com alguém que tem direito a benefícios institucionais do que com



44

quem já não tem emprego); utilização da coerção construtiva (ameaça da perda do

emprego, caso se recuse ao tratamento oferecido); o fato dos funcionários serem

clientela fixa do Serviço Social; possibilidade de trabalhar com a família (a família tem

livre acesso ao Serviço Social e este tem natural facilidade em constatá-la);

possibilidade de se fazer uma intervenção com a chefia; entre outros.

Conforme Simionatto (1998, p.14), "o Assistente Social lida com demandas

diversificadas r.',ue abrangem desde questões materiais ligadas à própria sobrevivência,

quanto à questões ligadas a esferas dos valores e comportamentos".

O Assistente Social reproduz o interesse do capital e simultaneamente atende às

demandas e necessidades dos trabalhadores, como no caso de trabalhos com

dependentes químicos dentro de uma empresa. Neste caso, o Serviço Social ocupa-se

com o indivíduo para que ele sinta necessidade de abandonar aquela conduta que

compromete o seu desempenho. O profissional também deve aproveitar o momento

para contextualizar a problemática e mostrar que o dependente. além de sua saúde,

está comprometendo sua vida social e a de seus familiares.

Trata-se, obviamente, de um controle sobre a força de trabalho nos termos da

lógica da produção, mas não se pode negar que, do ponto de vista deste indivíduo ou

de seus dependentes. há também um ganho social efetivo.

. Segundo Silva et al. (1925), existem algumas características necessárias aos

profissionais que desejem trabalhar na área da dependência química, como por

exemplo: estar livres de tabus e preconceitos; ter disposição para conhecer

profundamente a problemática: possuir recursos e métodos de trabalho. mantendo-se

permanentemente atualizado: sentir confiança, afetividade e interesse pelo cliente:



evitar assumir posições de onipotência e derrotismo: ser bom ouvinte; ter tolerãncia à

frustração, entre outros.

De acordo com Dias (2001), o local de trabalho oferece uma oportunidade única

de intervenção preventiva e assistencial ao indivíduo que sofre de abuso ou

dependência de substâncias psicoativas. Conforme Silva et al. (1985), ainda que

existam limitações impedindo a implantação de um programa especifico, restam

alternativas que também são eficazes:

• Divulgar artigos sobre a doença através do jornal da empresa, folha de . pagamento e

publicações em que a família também tenha acesso;

• Abordar o tema nas ações de integrações e reciclagem dcs empregados;

• Incluir o terna em eventos, corno SIPAT (Semana Interna de Prevenção de

Acidentes do Trabalho);

• Criar grupos de apoio dentro da própria empresa;

• Encaminhar para grupos de ajuda mútua, clínicas especializadas e consultórios

psiquiátricos.

Bucher (1989) ressalta que para planejar uma intervenção específica de

prevenção ao uso e abuso de drogas, o profissional hão pode esquecer que este

fenômeno resulta de um encontro entre o sujeito (a sua personalidade, os seus valores

e crenças), o produto droga (e os efeitos no organismo) e o contexto sociocultural.

Existem duas razões principais pelas quais uma empresa deve planejar e executar

programas para fuw-_-,ionárics dependentes: em primeiro lugar, a economia de manter o

funcionário com capacidade produtiva; em segundo, o poder de motivar o dependente

químico para o tratamento. O autor afirma que os trabalhos publicados soore os



40

resultados mostram um índice de recuperação entre 50% e 70% em empresas,

comparado aos cerca de 30% dos egressos em tratamento hospitalar (CAMPANA,

1987).

Além disso, Araújo (1986) defende que a identificação de quem usa de drogas no

ambiente de trabalho pode conduzir a tratamentos mais efetivos. O autor também

acredita que isso ocorre pelo contato prolongado que a pessoa tem com o ambiente de

trabalho. Contudo, o chefe deve ‘-ar orientado por profissionais do programa de

prevenção e tratamento às drogas da empresa, de maneira que ele Compreenda o

sentido e impoilância do papel que desempenhará no encaminhamento dos casos para

tratamento, para assim, não gerar um clima de perseguição e favorecimento.

2.4 Custo-beneficio de um Programa

É difícil avaliar e produzir dados claros para justificar o programa de dependência

química nas empresas, devido aos fatores imensuráveis tais como: imagem; qualidade

de vida; clima organi-zacional; responsabilidade social e diversos interesses que

envolvem um programa de tratamento.

De acordo com Burns (2002, p. 25),

Existem fatcres mensuráveis que podem ser alterados positivamente por
um programa de tratamento de dependência química na empresa como:
redução de absenteísmo e atrasos; melhor produtivdar_•:e: menos
desperdício de matéria prima; menos utilização do plano de saúde;
segurança dentro e fora da empresa.



4-

Nicastri e Ramos (2001) nos dizem que uma pesquisa nos Estados Unidos

comprovou que programas efetivos de prevenção ao uso de drogas apresentam uma

relação custo-benefício favorável, uma vez que, para cada dólar gasto em prevenção,

economizam-se entre quatro e cinco dólares em custos com tratamento de

dependências químicas.

Muitas empresas já se movimentam com a intenção de apurar a situação das

drogas. Também buscam rcomover ações que se Cestinem ao diagnóstico do quadro e

posterior desempenho de estratégias e políticas para solução ou diminuição do

problema. As empresas têm se conscientizado, primeiramente, em relação à

responsabilidade social. Contudo, não podemos deixar de lado outro fator: o que está

vinculado ao conhecimento, por parte do empregador, dos problemas relacionados ao

abuso de drogas. Haja vista que: o trabalhador que faz uso excessivo de drogas tem

2,2 vezes mais chances de solicitar demissão ou tempo de folga; 2,5 mais chances de

ter ausência de oito dias ou mais; cinco vezes mais chances de entrar com processos

trabalhistas; entre outros.

Com o abuso de drogas tanto o empregador. quanto o empregado, saem

perdendo. A empresa não perde somente quantias vultuosas, mas também a qualidade

de seu produto. E o empregado perde a boa relação com seu trabalho e sofre todas as

conseqüências que a dependência acarreta.

Vejamos agora alguns resultados de iniciativas vitoriosas, segundo Burns (2002). a

empresa Goodyear do Brasil apresenta:

• Número de dependentes tratados até setembro de 1994: 50;

• Recuperação: 90%;



• Idade média: 38 anos;

• Tempo médio na empresa: 9 anos e 7 meses;

• Nos 12 meses antes do tratamento: as faltas por motivo de doença foram de 19 dias

e as sem justificativa, foram de 05 dias;

• Nos 12 meses depois do tratamento: faltas por motivo de doença foram de 3 dias e

as sem justificativa, foram de 2 dias.

A John r.r : &amp;amp; Johnson do Brasil, em uma publicação de 1995, fez uma médi-, los

15 anos de trabalho, usando o parâmetro da abstinência, qualidade de vida e

desempenho no trabalho. Segue abaixo alguns de seus resultados:

Funcionários atendidos:

• Internação: 203;

• Tratamento Ambuiatorial: 52:

• Total: 255;

• Recuperação média: 72%.

Familiares dependentes químicos:

• Internação: 125;

• Tratamento Ambulatorial: 33;

• Total: 163;

• Recuperação média: 41%.

17. o Projeto de Prevenção ao liso de Drogas no Ambiente de Trabalho e na

Família (SESI), em sua avaliação exteLla, realizada em trinta empresas gaúchas

participantes deste projeto, revela o sucesso dessa iniciativa que recentemente recebeu

o certificado de qualidade ISO 9001.



49

Em relação à qualidade de vida dos colaboradores:

• Houve uma redução de 16% no número de fumantes;

• O uso de álcool caiu 12,5%;

• O consumo de drogas ilícitas sofreu uma queda de 53%.

A produtividade ias empresas também aumentou:

• As faltas por motivo de doença ou incapacitação, que oneram as folhas de

,-,agamento, sofreram urna redução de 10%;

• Os atrasos por parte dos colaboradores caíram 30%;

• Os acidentes de trabalho provocados pelo consumo de drogas licitas ou ilícitas

foram reduzidos em 34%.

Vale ressaltar que estes resultados podem até ser questionados

metodologicamente, mas todos eles se demonstram bem positivos, justificando os

programas perante suas empresas.

Para melhor compreensão, destacamos, a seguir, os principais benefícios

derivados de um ambierte de trabalho livre de drogas:

• Redução do absenteísmo, da falta de pontualidade e de licenças médicas;

• Diminuição dos problemas de disciplina e negligência no trabalho;

• Aumento da produtividade;

• Melhoria da motivação dos trabalhadores:

• Redução da vulnerabilidade da empresa aos efeitos das drogas;

• Melhoria da qualidade dos produtos e serviços e da imagem da companhia junto à

comunidade.



3 CASAN/ARFL E A QUESTA() DAS DROGAS

A questão das drogas, nos dias atuais, vem se tornando cada vez mais presente

dentro das empresas. Contudo, ainda prevalece, o entendimento valorativo e moralista,

atribuindo aos usuários comportamentos estereotipados.

3.1 Procedimentos Metodológicos

Conforme Minayo (1994, p.22),

Entendemos por metodolo g ia o caminho e o instrumental próprios de
abordagem da realidade. Neste sentido, a metodologia ocupa lugar
central no interior das teorias sociais, pois ela faz parte intrínseca da
visão social de mundo veiculada na teoria, o método é o processo de
desenvolvimento das coisas.

Para a realização deste trabalho foi feita uma pesquisa que envolveu a

metodologia quantitativa.

Um estudo de natureza quantitativa. secundo Richardson (1989, p.29),

Caracteriza-se pelo empreso da quantificação tanto nas modalidades de
coleta de informações, quanto no tratamento dessas através de técnicas
estatísticas, desde as mais simples como percentual, média, di:esi,:o
padrão, às mais complexas, como coeficiente de correlação, anais e de

regressão, entre outros.

Neste sentido, esta pesquisa visa conhecer a intervenção profissional do Serviço

Social da CASAN/ARFL junto aos familiares dos funcionários com problemas

relacionados ao abuso de dro g as. para também propiciar às chefias da CASAN

subsídios para avaliação e reflexão da problemática.



Quanto aos procedimentos técnicos, ou seja, o modo de investigação para

elaboração da pesquisa, adotou-se como coleta de dados, a pesquisa documental que,

segundo Gil (1995, p.57), "é a fonte de coleta de dados que está restrita a documentos,

escritos ou não, constituindo o que se denomina de fontes primárias. Estas podem ser

feitas no momento em que o fato ou fenômeno ocorre, ou depois".

Na primeira etapa deste trabalho, fez-se necessário uni levantamento documental

de todas as fichas de atendimento do Serviço Social dos funcionários que foram

atendidos em conseqüência de problemas relacionados ao abuso de ' drogas. Este

levantamento foi realizado tendo como base uma relação de funcionários com

problemas de alcoolismo, correspondente aos anos de 1981 à 2002 (ANEXO C) .

Após a analise de cada ficha, verificou-se o procedimento do Serviço Social, ou

seja, quais famílias sofreram intervenção e que orientações foram fornecidas às

mesmas, além de tomar-se em conta o número de funcionários que realizaram

tratamento e a posição da Empresa perante a problemática.

A análise dos dados ccletados foi feita através de levantamento estatístico.

relacionando-as com o conhecimento científico, com outras pesquisas realizadas.

trazendo também as coerências e incoerências observadas.

3.2 Análise dos Dados

No presente trabalho, realizado junto aos funcionários da CASANIARFL.

pretende-se apontar como a problemática do abuso de drogas vem serdo administrada

pela Empresa.



52

A apresentação dos dados dar-se-á através de gráficos, para maior clareza

Gráfico 1 - Número de funcionários com problemas relacionados ao abuso de
drogas, atendidos pelo Serviço Social no contexto dos demais funcionários:

19%

demais seNdores

sa usuários atendidos pelo S.S.

81%

Fonte: Dados primários (2004).

Com podemos observar, 19% dos funcionários já foram atendidos pelo Serviço

Social por possuírem problemas relacionados ao abuso de drogas. O dado apresentado

é de suma importância para a compreensão da necessidade da intervenção do Serviço

Social e para aplicação de programas preventivos ao consumo de drogas. Porém, no

decorrer do estágio, podemos perceber que, embora este número seja expressivo

dentro da empresa, alguns casos não chegam ao Serviço Social, dado a falta de

entendimento ou desconhecimento da política da empresa por parte das chefias.

Para se ter uma noção disto, apresentaremos alguns resultados obtidos pelo SESI

que referem-se á uma pesquisa, junto aos trabalhadores da Empresa CASAN, realizada

no mês de dezembro de 1999 (a metodologia utilizada encontra-se em ANEXO 13),

• 37,1% dos pesquisados ingeriram medicamentos psicotrópicos (para dormir, ficar

acordado, emagrecer ou para nervos);



• Verificou-se que os respondentes que usam medicamentos psicotrópicos (para

dormir, emagrecer, para os nervos ou ficar acordado), 60,7% também tomam

bebidas alcoólicas, destes, 23,2% são fumantes e 71,4% dos fumantes também

utilizam bebidas alcoólicas.

• Do total de pesquisados, 69, 5% faziam uso de bebida alcóolica naquele período

(1999):

• Um significante percentual de furi.;ionários (22,5%) afirma beber semanalm..nt.,

mais de 6 (seis) doses numa mesma ocasião e destes, 3,3% afirmam beber essa

quantidade quase todos os dias.

Embora estes dados sejam de 1999, pode-se verificar que não houve grandes

mudanças.

Conforme Castilho (1992, p.78 apud RODRIGUES 2000, p.73),

Compreender que as pessoas expressem seu nível de imaturidade, frente
a uma situação que as deixa inseguras, confusas, ameaçadas, é urna
coisa. Permitir, incentivar ou ser omisso com essa situação é outra, e
revela falta de condição do gerente [...] para lidar com a referida situação.
E, quanto menos se estiver atento a essas situações, tanto mais espaço
dará para que o fenômeno prolifere.

Em muitas organizações e instituições, assim como na CASAN, o gerenciamento

irregular por parte das chefias, tem permitido que funcionários com desempenho

funcional debilitado pelo abuso de drogas continuem trabalhando, ou possuam seus

pontos abonados. Sendo que muitas chefias acreditam que desta forma estão ajudando

o funcionário.

O indivíduo pode comparecer ao trabalho, mas rende menos, ou deixa
os serviços para o outro, ele pode representar um perigo real para si e
para outros pela maneira inadequada de lidar com maquinas; a bebida
pode impedir sua promoção OU n ev ar a um relaxamento; pode ter que ser
rebaixado para função que não exija tanta habilidade, e finalmente pode



54

estar desempregado ou preste a perder o emprego. (GRIFFITH, 1987.
p.16).

O dado apresentado poderia ser menos complexo se a norma vigente na empresa,

SIAD - 025, fosse cumprida e aplicada. A "Norma SI.AD - 025 - Dependência Química:

álcool e outras drogas" (ANEXO E), tem por finalidade conscientizar o corpo funcional

da empresa quanto à prevenção, identificação. diagnóstico e tratamento da

dependência química. Como já mencionado anteriormente, por diversos fatores, a

norma passa despercebida

Gráfico 2 - Números de famílias atendidas pelo Serviço Social (atendimento este
referente a funcionários que possuam problemas relacionados ao abuso de
drogas):

72%

ite:
ameemegoo.-

famílias não atendidas

-Ãfamilias atendidas

Fonte: Dados primários (2004).

Este resultado mostra que, na maioria dos casos relacionados ao abuso de

drogas, o Serviço Social realizou uma intervenção, não apenas no funcionário, mas

também na esfera da família do mesmo. Porém, queremos deixar claro que o número

de famílias atendidas não é maior, pelo fato de que alguns funcionários, por diversos

motivos, tomam a iniciativa de parar com o abuso de substâncias.

A família recebe intervenção porque a dependência é uma doença biopsicossocial.

tanto em suas causas quanto em suas conseqüências, ou seja, a dependência é uma



doença formada por componentes biológicos, psicológicos e de contexto social, que

podem estar relacionados.

No ano de 2001, a Diretoria Executiva da Companhia Catarinense de Águas e

Saneamento - CAS,AN, em parceria com o SESI e a Regional de Florianópolis,

preocupada com o bem estar de seus colaboradores e familiares, e com a necessidade

de contribuir para o cumprimento da responsabilidade social da empresa, resolveu

instituir, na A g ência Regional de Florianópolis, o Projeto de Prevenção ao Abuso de

Drogas e Comportamentos Compulsivos, intitulado "RELIGUE-SE À VIDA". Porém,

devido à falta de consciência o projeto foi vetado, não permitindo nem urna intervenção

primária no funcionário, muito menos uma intervenção maior na família.

Devemos deixar claro que o Serviço Social apenas intervém quando há solicitação

do chefias, funcionário, ou de seus familiares, visto que não se pode intervir na

individualidade da pessoa, sem que a mesma permita. As principais orientações dadas

aos familiares são: informações sobre a droga: a dependência; a norma da empresa e

após isto se recomenda psicoterapia e mudança no estilo de vida, individual ou grupai,

por exemplo, grupos de mútua ajuda como AL-ANON.

AL-ANON é uma associação de homens e mulheres cujas vidas foram afetadas

pela maneira de beber de um familiar ou amigo, sendo este o único requisito para ser

membro. Auto-suficiente, o AL-ANON1 se mantém através das contribuições de seus

próprios membros, não aceitando doações de fora. Não é uma organização religiosa,

nem de assistência social, e sim grupos de auto-ajuda, cujos membros respeitam o

anonimato uns dos outros.

Nas reuniões, os membros compartilham experiência, força e esperança. a fim de

solucionar os problemas que têm em comum. Através desta troca, baseada nos



- funcionários que submeteram-se ao
tratamento

• demais funcionários

48%

52%

56

princípios do programa, os membros adquirem conhecimentos sobre a doença do

alcoolismo e de si mesmos, e apreendem a se desligar emocionalmente do problema.

Gráfico 3- Levantamento do número de funcionários que já realizaram tratamento
de dependência química, e os demais funcionários que mesmo possuindo
problemas com o abuso de drogas não realizaram nenhum tipo de tratamento:

Fonte: Dados primários (2004).

A pesquisa mostra que, dos funcionários que já foram atendidos pelo Serviço

Social, em razão do abuso de drogas, 52% já se submeteram a um tratamento para

dependência química, sendo que, destes, 21% já realizaram pelo menos três

internações. Esses índices são bastante elevados, e acarretam prejuízos para a

empresa, como: complernentação do auxílio-doença; gastos com reparos de materiais;

perda da qualidade dos serviços e produção reduzida, dado que, o índice de

abstinência está muito além do esperado.

Os funcionários que realizam tratamento através de internação na sua maioria

usaram os serviços da Clínica Belvedere. Tal escolha ocorre porque a CASAN através

de sua Fundação (FUCAS) possui com a UNIMED, um convênio de saúde, para

tratamento de dependência de álcool e outras drogas. Este convênio permite um

período de 30 dias de internação.



A Clinica, por sua vez, realiza um trabalho junto à família. Inicialmente este

trabalho se faz através de uma entrevista, chamada de "entrevista familiar'', que verifica

as necessidades da fam lia. Somente após isto é que elas são encaminhadas para um

grupo de família ou de terapia familiar. As atividades junto às famílias ocorrem

semanalmente, sendo que, mesmo após a alta do paciente, elas ainda podem continuar

participando das atividades.

O Serviço Soc i al, em conjunto com a Psicolo g ia, realizam as entrevistas familiares

e coordenam juntos os grupos de famílias. A terapia de casai e familiar é i-ealizado pelo

profissional de Serviçc Social.

Como podemos observar, a instituição utiliza uma equipe multidisciplinar, não

somente para com o paciente, mas no atendimento também à família.

De acordo com a SENAD, a terapia familiar é um aspecto sumamente importante

na recuperação do dependente em tratamento. Já que a família necessita discutir seus

(pré) conceitos, melhorar a qualidade das relações interpessoais, e criar uma real

estrutura de suporte ao paciente, que auxilie em sua reabilitação. Faz.-se necessário

que a família aprenda a não 'sabotar o processo de recuperação do paciente, e mesmo

sua abstinência.

As ações de atenção às famílias, realizadas pelo Serviço Social da CASAN ou da

Clinica, que merecem destaque são acolhimento, orientação e acompanhamento. São

estes alguns dos pontos principais para uma intervenção com sucesso.



CONSIDERAÇOES FINAIS

Todos nós, seres humanos, temos maior ou menor habilidade para lidar com os

sentimentos e situações do cotidiano. Alguns, por diversos fatores, vivem em busca de

algo mais, além da realidade. Para muitos destes, as drogas acabam exercendo esta

função, ou seja, proporcionando alívio ou fuga dos momentos desagradáveis,

incrementando os momentos alegres. dando a sensação de irrealidade. p oder e

gratificação. Porém, ocorre um efeito indesejado, muitos usuários acabam. tornando-se

dependentes, comprometem sua saúde e elevam seu sofrimento.

A história nos mostra que é utópico imaginar um pais completamente livre de

drogas. Com isto as metas de intervenção não podem se restringir apenas ao controle

do consumo, mas devem visar a melhoria das condições sociais e de saúde, tanto do

indivíduo, quanto daqueles que o cercam.

Em nenhuma situação o antigo provérbio 'Prevenir é melhor que remediar' se

mostra mais apropriado do que na difícil área de abuso e dependência de drogas. No

caso das empresas. por exemplo, uma de suas responsabilidades para com o

trabalhador é proporcionar um ambiente de trabalho seguro. Contudo, com o abuso de

drogas, não há apenas uma ameaça à integridade daquele que faz uso, mas também à

produtividade e à segurança, tanto dos demais funcionários, quanto de seus clientes.

O Relatório do I Fórum Nacional Antidrogas (1998) nos diz que a prevenção é

considerada uma intervenção rue visa evitar o estabelecimento de uma relação

destrutiva de um indivíduo com uma droga, sempre levando em consideração o seu

contexto social, econômico e cultural.



No que se refere ao campo de estágio, pode-se observar que. apesar da empresa

possuir urna norma que trata sobre dependência química (álcool e outras drogas), onde

seu campo de aplicação se dá em todas as Chefias e funcionários da Companhia, há

dificuldade para colocá-la em prática, o que reflete principalmente o descaso dos que

gerenciam a Empresa. Tal postura é oriunda principalmente da falta de informações

mais amplas e reais referente à temática.

Atualmente. a CASAN está passando por um pmcesso de reestruturação. que

visa, de um modo geral, a melhoria da Empresa. No entanto, o que se' observa são

funcionários em estados de stress, depressão e acreditamos que alguns inclusive

possam recorrer ao USO de drogas para aliviar a tensão gerada pela instabilidade

funcional.

Neste sentido, o profissional de Serviço Social, sendo também um trabalhador

inserido na divisão sócio-técnica do trabalho, que vende sua força de trabalho por um

salário, acaba tendo seu exercício limitado, ou seja, não consegue desenvolver um

trabalho que procure respeitar os direitos dos trabalhadores.

Já no âmbito da empresa, não nos resta dúvida que o abuso de drogas vem se

tornando um desafio diário. E, para que haja uma condição necessária para desfazer

esta problemática, é preciso uma capacitação e um aperfeiçoamento constante dos

profissionais diretamente envolvidos. Vale ressaltar, porém, que não se deve fornecer

subsídios apenas para a situação curativa. mas, principalmente, no que se refere à

prevenção.

Requer-se assim, do profissional de Ser/iço Social, bem como de outros

profissionais envolvidos, urna intervenção educadora, totalmente despojada de



60

julgamentos morais que dá, ao usuário de drogas, uma conotação de falta de vontade,

irresponsabilidade e falta de caráter.

Acredita-se que há necessidade de que sejam desencadeadas mudanças

significativas no ambiente de trabalho, e que estas tenham como objetivo à saúde do

trabalhador. Dado o fato de que o abuso de drogas não é uma questão meramente

familiar ou moral, e, como tal, não deve ser tratada isoladamente.



61

RECOMENDAÇÕES

Tomando como base os pressupostos, segundo Relatório do I Fórum Nacional

Antidrogas (1998 p. 19 apud SQUIO, 2003, p. 226): "I.] a grande disponibilidade e a

inevitabilidade do uso de substâncias psicoativas na sociedade requerem ações

políticas integradas dos setores da saúde, educação e segurança, entre outras".

1) Recomendamos:

• Uma política de prevenção do abuso de drogas que seja clara e de fácil

entendimento, levandc em conta que a política existente hoje, é de difícil

compreensão, haja vista o seu descumprimento. A mesma também precisa ser

colocada em prática de maneira enérgica e justa. Sem contar que a abordagem

familiar deve ser considerada como parte integrante do tratamento;

• Elaborar programas para reforçar auto-estima dos funcionários, dando ênfase

principalmente aos que apresentam maiores riscos de abuso de drogas;

• Compromisso com a qualidade de vida do funcionário;

• Qualificação profissional, principalmente para as chefias;

• Espaço de troca de experiências;

Por ser um assunto bastante complexo, esperamos que outros acadêmicos dêem

prosseguimento a este trabalho. Esperamos também que esta investigação sirva como

uma possibilidade de referência para outros estudiosos e/ou interessados nessa área

Assim como para consulta dos acadêmicos da UFSC.



62

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

AL-ANON. O dilema de um casamento com um alcoólico. São Paulo, 1981.

ANTON, Diego Macia. Drogas: conhecer e educar para prevenir. São Paulo: Scipione,
2C00.

ARAUJO, V. A. Compreender o alcoolismo: Teoria e prática. São Paulo: EDICON,
1986.

BERNARDO, Maria Heloísa. Co-dependência: a doença da família. Revista MIND,
Centro de Tratamento Bezerra de Menezes, ano II, n. 20. hnildez, 1998.

BRASIL. Relatório do I Fórum nacional antidrogas. (1998). Brasília: SENAD, 1999.

BUCHER, Richard. ViSãO histórica e antropológica das drogas. In: Bucher, R. (Org.)
Prevenção ao uso indevido de drogas. Brasília: Editora Universidade de Brasília.
1989.

Drogas e drogadição no Brasil. Porto Alegre. Artes Médicas,
1992.

BURNS, John E. Tratamento de dependência química em empresas no Brasil: a
experiência de Vila Se-ena. 2002. (não publicado)

CAMPANA, A. A. M. Alcoolismo e empresas. In: Ramos, S.P. (Org.) Alcoolismo hoje.
Porto Alegre: Artes Médicas, 1987.

CARLINI, E. A., et al. Levantamento domiciliar de drogas psicotrópicas no Brasil:
estudo envolve.ndo as 107 maiores cidades do pais. São Paulo: CE3RiD/UNIFESP,
2001.

CONSTITUIÇÃO da República Federativa do Brasil de 1988.

Beatriz. Mitos e verdades. São Paulo: Atida, 1998.

DIAS, J. C. Programas de assistência ao empregado. Jornal Brasileiro de
Dependências Químicas. 2, 2001.

ETHOS — Instituto Ethos de Responsabilidade Social Empresarial — Responsabilidade
Social das Empresas: A contribuição das Universidades — Prêmio Fitos Valer São
Paulo: Editora Peiropolis. 2002.



FIGLIE, Neliana Buzi. C) Tratamento da Família na Dependência Química. Disponível
em:&amp;lt;www.einstein.brálcooledrocas &gt;. Acesso em: 20 set. de 2004.

FOLHETOS	 INFORMATIVOS	 DO	 CEBRO,	 1996.	 Disponível	 em:
&lt;http://www.saude.inf.bricebrid.htm &gt; . Acesso em: 10 jun. 2004.

FONSECA, Alexandre G. Tóxicos, o que são, o que causam e como evitá-los.
Aparecida-SP: Santuário, 1985.

FREIRE, Lucia. Serviço social organizacional: teoria e prática em empresas. 2 ed.
São Paulo: Cortez, 1983.

FREITAS, Luiz Alberto P. Adolescência, família e drogas. In. Saúde, Sexo e
Educação. Revista do Instituto Brasiieir() de Medicina de Reabilitação. Rio de Janeiro:
IBMR, 1997.

GIL, A. C. Métodos e técnicas de pesquisa social. São Paulo, Atlas, 1995.

GRIFFITH, Edwards. O Tratamento do Alcoolismo. São Paulo, Livraria Martins
Fontes, 1987.

HEMFELT, Roberto. O amor é uma escolha. Ed. Rocco. 1996

IAMAMOTO, Marilda V. O trabalho do assistente social frente às mudanças do padrão
de acumulação e de regulação social. In: Capacitação em Serviço Social e Política
Social. Brasília. UNIB CEAD/CFESS/ABEPSS, Módulo I, 1999.

KALINA, Eduardo. Os efeitos das drogas no cérebro humano. São Paulo: Bezerra,
1997.

, et ai. Drogadição hoje: Indivíduo, família e sociedade. Porto Alegre:
Artes Médicas, 1999

KA.VVALL, Beatriz Gonçalves. A contribuição do Assistente Social no processo de
prevenção do uso, manutenção da abstinência e prevenção da recaída. Trabaiho
Conclusão de Curso. Departamento de Serviço Social. UFSC. Florianópolis, 2003.

KRUPNICK, L. &amp;amp; KRUPNICK, E. Do desespero à decisão: corno ajudar um
dependente químico que não quer ajuda. São Paulo: Bezerra, 1995.

LARANJEIRA, Ronaldo, et al. Usuário de substâncias psic( • itivas: abordagem,
diagnóstico e tratamento. 2 ed. São Paulo: Conselho Regional de Medicina do Estado
de São Paulo/Associação Médica Brasileira, 2003.

LA O, D. M. Alcoolismo: O que você precisa saber. São Paulo: Paulinas/Reincal,
1989.



64

,kLONGNECKER, G. L. Drogas ações e reações. São Paulo: Market Books, 2002.

LUDKE, M. &amp;amp; ANDRÉ, M. E. D. A. Pesquisa em educação: Abordagens qualitativas.
São Paulo: EPU, 1986.

MAÇANEIRO, C. Prevenção e tratamento do álcool e drogas na empresa. Curitiba:
[s.n.]. 2002.

MARQUES, Ana Cecília P. R. Resenha do resumo do relatório da Organização Mundial
de Saúde sobre Neurociencia e substância de abuso: principais pontos. Jornal
brasileiro de dependências químicas. Vol. 5. NI° 01. Julho/2004.

MASUR, Jandira. O que	 ;:oxicornania. 2° Edição. São Paulo: Editora Brasiliense.
1986.

	  O que é o alcoolismo. São Paulo: Brasiliense, 1991.

MELLODY, Pia, et al. Enfrentando a Co-dependência Afetiva: o que é, como surge.
como prejudica nossas vidas. Rio de Janeiro: Record: Rosa dos Tempos, 1995.

fv1INAYO. M.C. (Org.) Pesquisa Social. Petropolis: Vozes, 1994.

MIOTO, Regina Célia Tarnaso, (coord.) Projeto integrado de pesquisa. Família das
Políticas Sociais à Prática Profissional. Florianópolis: Universidade Federal de Santa
Catarina. Departamento de Serviço Social. 1997. Relatório final de pesquisa. Mimeo.

NICASTRI, Sergio &amp;amp; RAMOS. Ser g io de Paula. Prevenção do uso de drogas. - Jornal
Brasileiro de Dependências Químicas, da ABEAD. São Paulo, v. 2, suplemento 1
jun., 2001.

OLIEVENSTEIN, Claude. A clínica do toxicômano: a falta da falta. Porto Alegre: Artes
Médicas, 1989.

OLIVEIRA. Ana Paula. Co-dependência é um distúrbio mais freqüente do que se
imagina. Folha de São Paulo. Agosto de 2004.

ORGANIZAÇÃO Mundial da Saúde (OMS), 1985.

PEREIRA. Leda Coelho Ribeiro, et al. O que você precisa saber sobre co-
dependência. Serviço Social do Rio Grande do Sul - SFS!. Porto Alegre: Coleção Zeca
Alerta, 1998.

RAMOS, Carla &amp;amp; LETIClA, R. Alcoolismo: o processo de r-essocializacão e o papei do
Assistente Social. Trabalho de Conclusão de Curso. Departamento de Serviço Social.
UFSC. Florianópolis, 2002.



65

REHFELDT, K. H. G. Álcool e trabalho: prevenção e administração do alcoolismo a
empresa. São Paulo: EPU, 1989.

REVISTA GALILEU. Especial. n° 3, ago/2003.

RICHARDSON, Roberto, PERES, Jarry e SOUZA, José Augusto. Pesquisa Social:
métodos e técnicas. 2 a ed. São Paulo: Atlas, 1989.

ROBERTO, O. et al. Drogas e trabalho: uma proposta de intervenção nas
organizações. Psicologia: ciência e profissão, 22 (1), 2002.

RODRIGUES, Audilara Arruda. A percepção das chefias da CASAN/RFL sobre o
processo de trabalho do Serviço Socia. Trabalho de Concii:são de Curso.
Departamento de 'ierviço Social. UFSC. Florianópolis, 2000.

SANTOS, Jorcelino Lli2: dos. Drogas: psicologia e crime. Porto Alegre: Sagra
Luzzatto, 1997.

SENAD. Um guia para a família. Brasília, Série Dialogo. 1° ed., 2002.

SILVA, J. L. B. Educação preventiva ao uso indevido de drogas no trabalho.
í..)issertação apresentada para obtenção do titulo de Mestre em en g enharia de
Produção. Programa de Pós — Graduação em Engenharia de Frodução: Universidade
Federal de Santa Catarina, 2001.

SILVA, Maria de Lurdes, et ai. Alcoolismo: um problema que muitos convivem, porém
poucos conhecem. São Paulo: F_DICON, 1985.

SIMIONATTO, !vete. Serviço Social e processos de trabalho. In Curso de Formação
Profissional: Um projeto de atualização. Módulo I. Florianópolis: CRESS, 1998.

SOARES. C. R. &amp;amp; MENEZES. P. R. Impacto econômico em famílias de pessoas
com transtornos mentais graves e com transtornos devido ao uso de substancias
psicoativas. Revista ce Psiquiatria Clinica, 27 (4), 2000.

SOUIO, Lolita Petry. Conhecimento dos Estudantes de ensino médio do município
de Seara sobre drogas. UnC Concórdia, SC dezembro de 2003.

VASCONCELOS, Eduardo M. (Org.). Saúde Mental e Serviço Social: o desafio da
subjetividade e da interdisciplinaridade. São Paulo: Cortez, 2000.

VESPUCCI, Emanuel Ferraz: VESPUCCI, Ricardo. O revólver que sempre dispara:
os dependentes de drogas e os caminhos da recuperação, numa abordagem clinica.
São Paulo: Editora Casa Amarela, 1999.



66

INERLANG, Cristyane L. Conhecimento dos acadêmicos da primeira fase dos
cursos de biologia, educação física, enfermagem, fisioterapia e psicologia
existentes na Universidade do Contestado- UnC - Concórdia sobre drogas.
Concórdia, SC outubro, 2001.



ANEXOS

67



ANEXO A



Rz:=0 ati

• Estrutu-a 1--Serárgica R'repcstzi
ACin DAS LNIDADES DA CRGNINIIZACÃO

nível unidade da organização foco ação

DIRETORIA	 --

EXECUTIVA

Estratégia e pai iticas ernpresan ai s Rane,,arrento, coorcenação e

controle errpresariai

DIRETORIA DE

OPERAÇÃO

DIRETORA

REGIGNAL

Estratégia e politicas

opeiaaonais

___..
Relacionamento institucional na

sua área de jurisdição

PlaneOrrentà, coordenação,

organzação. (traça&gt; e corroia

das atividades operadonais

da errpresa

Representação da errpresa.

relacionarrento com Rad&amp;amp;

ano...edema e clientes

(ouvidoria)

O
c)
E
-ct
1--

SUPERINITENDENCIA

REGIONAL DE

NEGDaOS

Planejamento e coorcenação das

atimdades operacionais na sua

área de junsdição

Supervisionar, acorrpanhar,

rronitorar e dar suporte as Agencias

ern todas as atividades operacionais.

corrercias e acimn.strativas

G
g -

OACÈNCIA

AGÊNCIA

REGONAL

—

ajção das atimdades

operacionais e suporte as

Agênaas

Execução das ati nÁdades

operaconais

6&lt;ecução de tocas as atividaoes

relacionadas à prestação dos

serviços e suporte às ativirades

CaS ai-,ncias poarzadas

E&lt;ecLção de tocas as atividadt.n

relacionadas a prestaç.ào dos

serviços soo supeni são da

Arca Regicr.ai



ANEXO B



Portaria/SNAS n°224 - De 29 de janeiro de 1992

O secretário nacional de Assistência ã Saúde e presidente do INAMPS, no uso das atribuições do Decreto n.° 99.244,
de 10 de maio de 1990 e tendo em vista o disposto no artigo XVIII da Lei n.° 8.080, de 19 de setembro de 1990, e o

disposto no parágrafo 4.o da Portaria 189/91, acatando exposição de motivos (1712/91). da Coordenação de Saúde
Mental do Departamento de Programas de Saúde da Secretaria Nacional de Assistência à Saúde do Ministério da
Saúde, estabelece as seguintes diretrizes e normas:

1. DIRETRIZES:

- organização de serviços baseada nos princípios de universalidade, hierarquização, regionalização e integralidade

das ações;
- diversidade de métodos e técnicas terapêuticas nos vários níveis de complexidade assistencial;
- garantia da continuidade da atenção nos vários níveis;
- multiprofissionalidade na prestação de serviços;
- ênfase na participação social desde a formulação das políticas de saúde mental até o controle de sua execução;

- definição dos órgãos gestores locais como responsáveis pela complementação da presente portaria normativa e

pelo controle e avaliação dos serviços prestados.

2. NORMAS PARA O ATENDIMENTO AMBULATORIAL (SISTEMA DE INFORMAÇÕES
AMBULATOR1AIS DO SUS)

1) Unidade básica, centro de saúde e ambulatório

1.1 O atendimento em saúde mental prestado em nível ambulatorial compreende um conjunto diversificado de

atividades desenvolvidas nas unidades básicas/centro de saúde e/ou ambulatórios especializados, ligados ou não a
policlínicas, unidades mistas ou hospitais.
1.2 Os critérios de hierarquização e regionalização da rede, bem como a definição da população-referência de cada
unidade assistencial serão estabelecidas pelo órgão gestor local.
1.3 A atenção aos pacientes nestas unidades de saúde deverá incluir as seguintes atividades desenvolvidas por

equipes multiprofissionais:
- atendimento individual (consulta. psicoterapia, dentre outros);
- atendimento grupai (grupo operativo, terapêutico, atividades socioterápicas, grupos de orientação, atividades de

sala de espera, atividades educativas em saúde);
- visitas domiciliares por profissional de nível médio ou superior;
- atividades comunitárias, especialmente na área de referência do serviço de saúde.

1.4 Recursos Humanos
Das atividades acima mencionadas, as seguintes poderão ser executadas por profissionais de nível médio:
- atendimento em grupo (orientaçào, sala de espera);
- visita domiciliar:
- atividades comunitárias.
A equipe técnica de saúde mental Ig

ara atuação nas unidades básicas/ centros de saúde deverá ser definida segundo
critérios do órgão gestor local, podendo contar com equipe composta por profissionais especializados (médico
psiquiatra, psicólogo e assistente social) ou com equipe integrada por outros profissionais (médico generalista,

enfermeiro, auxiliares, agentes de saúde).
No ambulatório especializado, a equipe multiprofissional deverá ser composta por diferentes categorias de
profissionais especializados (médico psiquiatra, médico clínico, psicóloszo, enfermeiro. assistente social, terapeuta

ocupacional, fonoaudiólogo, neurologista e pessoal auxiliar), cuja composição e atribuições serão definidas pelo

órgão gestor local.

2. Núcleos/centros de atenção psicossocial (NAPS/CAPS):

2.1 Os NAPS/CAPS são unidades de saúde locais/regionalizada s
 que contam com uma população adscrita definida

pelo nível local e que oferecem atendimento de cuidados intermediários entre o regime ambulatorial e a internação
hospitalar. em um ou dois turnos de 1 horas, por equipe multiprofissional.



2.2 Os NAPS/CAPS podem constituir-se também em porta de entrada da rede de serviços para as ações relativas à
saúde mental, considerando sua caracteristica de unidade de saúde local e re g ionalizada. Atendem também a

pacientes referenciados de outros serviços de saúde, dos serviços de ur gência psiquiátrica ou egressos de internação

hospitalar. Deverão estar integrados a urna rede descentralizada e hierarquizada de cuidados em saúde mental.
2.3 São unidades assistenciais que podem funcionar 24 horas por dia, durante os sete dias da semana ou durante os
cinco dias Citeis, das 8 às 18 horas, segundo definições do órgão gestor local. Devem contar com leitos para repouso

eventual.
2.4 A assistência ao paciente no NAF'S/CAPS inclui as seguintes atividades:
— atendimento individual (medicamentoso, psicoterápico, de orientação, entre outros);
— atendimento em grupos (psicoterapia, grupo operativo, atendimento em oficina terapêutica, atividades

socioterápicas, dentre outras);
— visitas domiciliares;
—atendimento à família;
—atividades comunitárias enfocando a integração do doente mental na comunidade e sua inserção social;
— os pacientes que freqüentam o serviçc por 4 horas (um turno) terão direito a duas refeições: os que freqüentam por
um período de 8 horas (dois turnos) terão direito a três refeições.
2.5 Recursos Humanos
A equipe técnica mínima para atuação no NAPS/CAPS, para o atendimento a 30 pacientes por turno de 4 horas,

deve ser composta por:
—1 médico psiquiatra;
—1 enfermeiro;
—4 outros profissionais de nível superior (psicólogo, assistente social, terapeuta ocupacional e/ou outro profissional

necessário a realização dos trabalhos);
— profissionais de níveis médio e elementar necessários ao desenvolvimento das atividades.
2.6 Para fins de financiamento pelo SIA/SUS, o sistema remunerará o atendimento de até 15 pacientes em regime de
2 turnos (8 horas por dia) e mais 15 pacientes por turno de 4 horas, em cada unidade assistencial.

3. NORMAS PARA O ATENDIMENTO HOSPITALAR (SISTEMA DE INFORMAÇÕES HOSPITALARES DO

SUS)

1) Hospital-dia

I .1 A instituição do hospital-dia na assistência em saúde mental representa um recurso intermediário entre a
internação e o ambulatório, que desenvolve programas de atenção e cuidados intensivos por equipe
multiprofissional, visando substituir a internação integral. A proposta técnica deve abranger um conjunto
diversificado de atividades desenvolvidas em até 5 dias da semana (de segunda-feira a sexta-feira), com uma carga

horária de 8 horas diárias para cada paciente.
1.2 O hospital-dia deve situar-se em área específica, independente da estrutura hospitalar, contando com salas para
trabalho em grupo, salas de refeições, área externa para atividades ao ar livre e leitos para repouso eventual.
Recomenda-se que o serviço do hospi .:al-dia seja regionalizado, atendendo a uma população de uma área geográfica

definida, facilitando o acesso do paciente à unidade assistencial. Deverá estar inte grada a uma rede descentralizada e

hierarquizada de cuidados de saúde mental.
1.3 A assistência ao paciente em regime de hospital-dia incluirá as seguintes atividades:

—atendimento individual (medicamentoso, psicoterápico, de orientação, dentre outros);
— atendimento grupai (psicoterapia, grupo operativo, atendimento em oficina terapêutica, atividades socioterápicas,

dentre outras);
—visitas domiciliares;
—atendimento à família;
— atividades comunitárias visando trabalhar a integração do paciente mental na comunidade e sua inserção social;
— os pacientes em regime de hospital-dia terão direito a três refeições: café da manhã. almoço e lanche ou jantar.

1.4 Recursos Humanos
A equipe mínima, por turno de 4 horas, para 30 pacientes-dia, deve ser composta por:

—I médico psiquiatra;
—1 enfermeiro;
— 4 outros profissionais de nível superior (psicólogo, enfermeiro. assistente social, terapeuta ocupacional e/ou outro

profissional necessário à realização dos trabalhos);



— profissionais de níveis médio e elementar necessários ao desenvolvimento das atividades.
1.5 Para fins de financiamento pelo SIH-SUS:
a) Os procedimentos realizados no hospital-dia serão remunerados por AIH-1 para o máximo de 30 pacientes-dia.
As diárias serão pagas por 5 dias úteis por semana, pelo máximo de 45 dias corridos.
b) Nos municípios cuja proporção de leitos psiquiátricos supere a relação de um leito para 3.000 habitantes, o
credenciamento de vagas em hospital-dia estará condicionado à redução de i g ual número de leitos contratados em
hospital psiquiátrico especializado, segundo critérios definidos pelos órgãos gestores estaduais e municipais.

2. Serviço de urgência psiquiátrica em hospital-geral
2.1 Os serviços de urgência psiquiátrica em prontos-socorros gerais funcionam diariamente durante 24 horas e
contam com o apoio de leitos de internação para até 72 horas, com equipe multiprofissional. O atendimento
resolutivo e com qualidade dos casos de urgência tem por objetivo evitar a internação hospitalar, permitindo que o
paciente retome ao convívio social, em curto período de tempo.
2.2 Os serviços de urgência psiquiátrica devem ser regionalizados, atendendo a urna população residente em
determinada área geográfica.
2.3 Estes serviços devem oferecer, de acordo com a necessidade de cada paciente, as seguintes atividades:
a) avaliação médico-psicológica e social;
b) atendimento individual (medicamentoso, de orientação, dentre outros);
c) atendimento grupai (grupo operativo, de orientação);
d) atendimento à família (orientação., esclarecimento sobre o diagnóstico, dentre outros).
Após a alta, tanto no pronto atendimento quanto na internação de urgência, o paciente deverá, quando indicado, ser
referenciado a um serviço extra-hospitalar regionalizado, favorecendo assim a continuidade do tratamento próximo à
sua residência. Em caso de necessidade de continuidade da internação, deve-se considerar os seguintes recursos
assistenciais: hospital-dia, hospital g eral e hospital especializado.
2.4 Recursos Humanos
No que se refere aos recursos humanos, o serviço de urgência psiquiátrica deve ter a seguinte equipe técnica
mínima; período diurno (serviço até 10 leitos para internações breves):
— I médico psiquiatra ou 1 médico clínico e 1 psicólogo;
—I assistente social;
—1 enfermeiro;
—profissionais de níveis médio e elementar necessários ao desenvolvimento das atividades.
2.5 Para fins de remuneração no Sistema de Informações Hospitalares- SIH, o procedimento Dia gnóstico e/ou
Primeiro Atendimento em Psiquiatria será remunerado exclusivamente nos prontos-socorros gerais.

3. Leito ou unidade psiquiátricaem hospital-geral
3.1 O estabelecimento de leitos/unid.ades psiquiátricas em hospital geral objetiva oferecer uma retaguarda hospitalar
para os casos em que a internação se faça necessária, após esgotadas todas as possibilidades de atendimento em
unidades extra-hospitalares e de urgência. Durante o período de internação, a assistência ao cliente será
desenvolvida por equipes multiprofissionais.
3.2 O número de leitos psiquiátricos em hospital geral não deverá ultrapassar 109/0 da capacidade instalada do
hospital, até um máximo de 30 leitos. Deverão, além dos espaços próprios de um hospital geral. ser destinadas salas
para trabalho em grupo (terapias, grupo operativo, dentre outros). Os pacientes deverão utilizar área externa do
hospital para lazer, educação física e atividades socioterápicas.
3.3 Estes serviços devem oferecer, de acordo com a necessidade de cada paciente, as se g uintes atividades:

a) avaliação médico-psicológica e social;
b) atendimento individual (medicamentoso, psicoterapia breve, terapia ocupacional, dentre outros);
c) atendimento grupai (grupo operaávo, psicoterapia em grupo, atividades socioterápicas);
d) abordagem à família: orientação sobre o diagnóstico, o programa de tratamento, a alta hospitalar e a continuidade
do tratamento;
e) preparação do paciente para a alta hospitalar garantindo sua referência para a continuidade do tratamento em
unidade de saúde com programa de atenção compatível com sua necessidade (ambulatório, hospital-dia,
núcleo/centro de atenção psicossocial), visando prevenir a ocorrência de outras internações.
3.4 Recursos Humanos
A equipe técnica mínima para uni conjunto de 30 leitos, no período diurno, deve ser composta por:
—1 médico psiquiatra ou 1 médico clínico e 1 psicólogo;
—1 enfermeiro;



- 2 profissionais de nível superior (psicólogo, assistente social e/ou terapeuta ocupacional);
- profissionais de níveis médio e elementar necessários ao desenvolvimento das atividades.
3.5 Para fins de financiamento pelo Sistema de Informações Hospitalares (SIH-SUS), o procedimento 63.001.10-1
(Tratamento Psiquiátrico em Hospital- Geral) será remunerado apenas nos hospitais gerais.

4. Hospital especializado em psiquiatria
4.1 Entende-se como hospital psiquiátrico aquele cuja maioria de leitos se destine ao tratamento especializado de
clientela psiquiátrica em regime de internação.
4.2 Estes serviços devem oferecer, de acordo com a necessidade de cada paciente, as seguintes atividades:
a) avaliação médico-psicológica e social;
b) atendimento individual (medicamentos°, psicoterapia breve, terapia ocupacional, dentre outros);
c) atendimento grupal (grupo operativo, psicoterapia em grupo, atividades socioterápicas);
d) abordagem á família: orientação sobre o diagnóstico, o programa de tratamento, a alta hospitalar e a continuidade
do tratamento;
e) preparação do paciente para a alta hospitalar garantindo sua referência para a continuidade do tratamento em
unidade de saúde com programa de atenção compatível com sua necessidade (ambulatório, hospital-dia,
núcleo/centro de atenção psicossocial), visando prevenir a ocorrência de outras internações.
4.3 Com vistas a garantir condições físicas adequadas ao atendimento de clientela psiquiátrica internada, deverão ser
observados os parâmetros das normas específicas referentes à área de engenharia e arquitetura em vigor, expedidas
pelo Ministério da Saúde.
4.4 O hospital psiquiátrico especializado deverá destinar uma enfermaria para intercorrèncias clínicas, com um
mínimo de 6m2/leito e número de leitos igual a 1/50 do total do hospital. com  camas Fowler, oxi gênio, aspirador de
secreção, vaporizador, nebulizador e bandeja ou carro de parada, e ainda:
- sala de curativo ou. na inexistência desta. 01 carro de curativos para cada 3 postos de enferma g em ou fração;
- área externa para deambulação e/ou esportes, igual ou superior à área construída.
4.5 O hospital psiquiátrico especializado deverá ter sala(s) de estar, jogos, etc., com um mínimo de 40 m2, mais
20m2 para cada 100 leitos a mais ou. fração, com televisão e música ambiente nas salas de estar.
4.6 Recursos Humanos
Os hospitais psiquiátricos especializados deverão contar com no mínimo:
- 1 médico plantonista nas 24 horas;
- 1 enfermeiro das 7 às 19 horas, para cada 240 leitos;
E ainda:
- Para cada 40 pacientes, com 20 horas de assistência semanal distribuídas no mínimo em 4 dias, um médico
psiquiatra e um enfermeiro;
- Para cada 60 pacientes, com 20 horas de assistência semanal, distribuídas no mínimo em 4 dias, os seguintes
profissionais:
- 1 assistente social;
- 1 terapeuta ocupacional;
- 2 auxiliares de enfermagem;
- 1 psicólogo;
E ainda:
- I clinico geral para cada 120 pacientes;
- 1 nutricionista e 1 farmacêutico.
O psiquiatra plantonista poderá também compor uma das equipes básicas, como psiquiatra-assistente, desde que,
além de seu horário de plantonista. cumpra 15 horas semanais em pelo menos três outros dias da semana.

4. DISPOSIÇÕES GERAIS

1) Tendo em vista a necessidade de humanização da assistência, bem como a preservação dos direitos de cidadania
dos pacientes internados, os hospitais que prestam atendimento em psiquiatria deverão seguir as seguintes
orientações:
- está proibida a existência de espaços restritivos (celas fortes);
- deve ser resguardada a inviolabilidade da correspondência dos pacientes internados;
- deve haver re g istro adequado dos procedimentos diagnósticos e terapêuticos efetuados nos pacientes;

- os hospitais terão prazo máximo de 1 (um) ano para atenderem estas exigências a partir de cronograma
estabelecido pelo órgão gestor local.



2) Em relação ao atendimento em regime de internação em hospitais gerais ou especializados, que sejam referência
regional e/ou estadual, a complementação normativa de que trata o último parágrafo do item 1 da presente portaria
será da competência das respectivas iiecretarias estaduais de saúde.

Ricardo Akel



ANEXO C



RELAÇÃO DE FUNCIONÁRIOS COM PROBLEMAS DECORRENTE DO
ALCOOLISMO

DATA DO ÚLTIMO
ATENDIMENTO

INTERNAÇÃO
NOME DO

FUNCIONÁRIO 
DATA DO 1 2

ATENDIMENTO

Al 23/01/90 12102/90
Não

13/09/99 03101/2000
Sim

A -'

A3 09/08/95 03/12/2002
Sim

A4 12/04/02 16/05/2002
Não

A5 15/06/90
05/09/90 Não

.	
Não

A6 07/08/88 16/10/90

A7 11/05/99 14/05/99
Sim

A8 22109/93
14/08/95 Sim

A9 25/09/88 21/0512001
Sim

A10 28/11/83 19108/91
Sim

Ali 16/10/92 27/02/96
Sim

Al2 21/10/86 05/02/87
Não

A13 13/01:97
21/12/2001 Não

A14 1108/84
18/03/88 Sim

AIS 01/04/88
20/08/98 Sim

A16 30/09/92
27/10/92 Não

A17 16/06/83
1002/200 Sim

AIS	 2611190
17/09/2002 Sim

A 1 9	 26/10/87 09/04/97
Não

131/10/01 23/01/2003
Sim

A20

A21	 07/05/91
25:03/99 Sim

AT?	 19/01/87
27/09/99 Não

A23 06/06.83
09i90 Não

30/0399 Não
A24 08/04,91

080982 Sim
A25	 13/07/82

A26	 19/08/91
19:08/91 Não



07/04/88	 30/09/2002

A28 23/09'97 129/09,97
Não

A29 14;0290 19/11/92
Não

A30 17/.05/84 07/08/92
Sim

A31 05/05/93 15/10/96
Sim

A32 20/11/85 21/02/95
Sim

A33 23/04/87 13109/2000
Não

A34 29./08/91 05/08/93
Não

A35 13/08/84 14/08/87
Sim

A36 18/06/93 18/07/95
Sim

A37 18/04/94 06/11/98
Sim

A38 29/06/94 20/04/98
Sim

A39 28/01/02 30/10/2002
Não

A40 20/08/93 24/08/93
Não

A41 04/12/86 06/06/90
Não

i A42 30/10/86 06/08/92
Sim

A43 03/10/86 25/07/90
Não

A45 30/06/94 09/09/95
Não

A46 0909/02 122/01/2003
Não

A47 2207/99 12.06/2001
Sim

A48	 02/01/88 02/01.88
Não

A49	 28'08/02 06. 09/2002
Não

A50	 29103/99 129 03,99
Não

A51	 117/08/94 123, 11/95
Sim

A52	 Ni-01/99 j 23/02/99
Não

A53	 109/07/84 120/10/88
Sim

A54	 02/08/83 20;09;83
Sim

A55	 05/04/90 . 23/08/93
Sim

. A56	 25/05/92 1 16/05. 94
Sim

A57 15.	 01	 Si' 14/05 99
Não

A58 29/06/90 05/09:90
Não

A27
Sim



A59 24/08/90	 ! 27/08/ 90	 Não

A60 15/04/96 15/04/96 Sim

A61 12/07'84 11/0790 Não

A62 27/06/96 04/08/97 Sim

A63 05/03/94 22/10/2002 Sim

A64 02/02/93 01/03/93 Sim

A65 13/12/92 19/04/93 Sim

A66 01i08/97

-

25/09/97 Sim

A67 02i01/88 02/01/88 Não

A68 16/08/96 1!5/06/99 Sim

A69 15/07/83 20/03/90 .	 Sim

A70 06/04/95 12/04/95 Não

A71 01/03/84 20/08/90 Sim

A72 20/02/97 31/01/2002
Não

._
A73 17/08/94 17/08/94 Não



ANEXO D



2. METODOLOGIA

Os resultados apresentados neste relatório referem-se à consolidação dos dados
pesquisado s junto aos trabalhadores da Empresa CASAN no mês de dezembro de 1999

Foi definida a utilização de urna amostra aleatória estratificada, com erro amostrai de 3,5% e
nível de confiança de 95%, utilizando-se a fórmula abaixo. n = (zJea) 2 . p ( 1-p)

Onde: n é o tamanho da amostra, z corresponde ao nível de confiança, 
ea ao erro amostrai

e o p definido em 10% devido a estudos estatísticos anteriores.

Considerando o número total de empregados da empresa — 440 trabalhadores — foi
realizada a correção da amostra através da equação nc = n/1+(n/N) onde o nc é a amostra

corrigida, n corresponde a amostra e N ao número de trabalhadores da empresa. O
tamanho da amostra totalizou 171 trabalhadores.

Como indicadores para estratificação da amostra utilizou-se: sexo, idade e setor de trabalho,
visando obter um número proporcional e representativo dos trabalhadores.

De acordo com o planejamento da pesquisa, o programa prevê a aplicação da mesma em 3
dias consecutivos, no horário de expediente. Justifica-se na Casan a coleta de dados ter
sido realizada em 6 dias alternados devido a descentralização das unidades pesquisadas,
bem como, foi respeitado o cronograma elaborado pela empresa

Foi utilizado um questionário de auto preenchimento e sem identificação pessoal para
preservar o anonimato dos respondentes. Entretanto, devido a problemas inerentes ao
trabalho na empresa, foram respondidos no total, apenas 151 questionários, representando
88,3% da amostra inicial.

É importante destacar que a perda amostrai ocorrida elevou o erro amostrai para quase
4,0%, com indicação de estar relacionado ao sexo masculino.

Em síntese, podemos concluir que os dados apresentados acima mostram a perda na
amostra inicialmente planejada e pode comprometer a representatividade dos resultados
finais.

Para criação do banco de dados utilizou-se o programa Sphinx Léxica, um sistema de
concepção de pesquisas e de análise estatística de dados quantitativos e qualitativos.

Foram digitados 151 questionários, cada um deles com 70 campos de entrada, totalizando
um banco de dados com 10.570 campos de dados.

Para garantir e agilizar a padronização dos procedimentos de planejamento, tabulação e
análise, todo o trabalho foi centralizado na sede do Departamento Regional do SESI/SC em
Florianópolis.

Cabe ressaltar que esta pesquisa seguiu uma proposta de investigação, utilizada pelo SESI
em nível nacional, com o objetivo de identificar o comportamento do trabalhador da indústria
em relação a utilização de drogas, especialmente as chamadas drogas licitas (álcool e
cigarro).



ANEXO E



7. DEPENDÊNCIA QUÍMICA: ALCOOLISMO E OUTRAS DROGAS

A - NORMA INTERNA

CÓDIGO: SIAD/025
VIGÊNCIA: DEZEMBRO/95

I FINALIDADE

A presente Norma Interna tem por finalidade conscientizar o corpo funcional da Empresa,
quanto a prevenção, identificação, diagnóstico e tratamento de dependência química: álcool
e outras drogas.

2. CAMPO DE APLICAÇÃO

Aplica-se a todas as Chefias e Servidores da Companhia.

3. DEFINIÇÕES

3.1. "Dependência também chamada habituação ou uso compulsivo, implica numa
necessidade psicológica e/ou física à droga" (MARCSCHUCKIT).

3.2. Alcoolismo e uma doença progressiva, incurável e fatal, sendo estacionária a partir do
momento que não se bebe mais álcool (Bebidas Alcoólicas).

4 CARACTERÍSTICAS GERAIS

4.1. A identificação da dependência química pode se dar precocemente, observando-se a
baixa no desempenho do Servidor a qual se dará principalmente mediante os principais
indicadores:

a. ABSENTEÍSMO
Faltas ao trabalho, principalmente após feriados, dias de pagamento, segundas-feiras, por
motivo de doença (atestados), atrasos freqüentes, períodos de afastamentos.

b. ACIDENTE, DE TRABALHO OU FORA DO HORÁRIO DE TRABALHO QUE
IMPLIQUE EM ABSENTEÍSMO

c. QUEDA DE PRODUÇÃO E QUALIDADE DE TRABALHO:
Horas gastas para execução de uma tarefa, erros técnicos, rotatividade interna e
desempenho funcional prejudicado.

d. MUDANÇA DE COMPORTAMENTO, tais como: indisciplina, relacionamento com os
colegas e Chefia, irritabilidade, agressividade, insubordinações e outros.

85



e. PERMANENTE UTILIZAÇÃO DO SERVIÇO DE SAÚDE E SOCIAL E/OU
ASSISTÊNCIA SUPLETIVA

f CONSTANTE DIFICULDADES FINANCEIRAS - Dívidas, empréstimos e outros.

g USO DO ÁLCOOL E OUTRAS DROGAS NO HORÁRIO DE TRABALHO E
TRABALHANDO SOB EFEITO DOS MESMOS

4.2. DA CONSCIENTIZAÇÃO QUANTO A PREVENÇÃO

A conscientização se dará mediante campanhas específicas através de FOLDERS, cartazes,
cartilhas, logotipos, palestras, atendimento individualizados, vivência socioterápicas,
trabalhos em grupo, treinamento, etc.

4.3. DA IDENTIFICAÇÃO

4.3.1. Pela Chefia através dos indicadores citados no item 4.1.

4.3.2. Pelo Serviço de Saúde através de exames periódicos, de queixas comumente
relacionadas com o uso do álcool e outras drogas e sinais clinicos sugestivos.

4.3.3. Pelo Serviço Social. através dos atendimentos individualizados e/ou trabalhos
grupais.

4.3.4. Pelos Técnicos de Segurança do Trabalho através da identificação do Servidor sob o
uso do álcool e outras drogas no horário de trabalho e trabalhando sob o efeito dos
mesmos.

4.4. DO ENCAMINHAMENTO

Sempre que for detectado casos de alcoolismo e/ou outras drogas, a Chefia imediata do
Servidor, comunicará imediatamente ao Serviço de Saúde e/ou Social da Companhia. Estes
por sua vez encaminharão para:
a. Tratamento em Clínicas ou Hospitais Especializados com internação hospitalar pelo SUS
e/ou UNIMED, no caso do Servidor dispor desse convênio.
b. Comunidades e/ou grupos terapêuticos.
c. AA (Alcoólicos Anônimos) ALANOM E ALATEEN respectivamente Servidor e
familiares.

4.5. DO ACOMPANHAMENTO

4.5.1. O Serviço de Saúde prestará atendimento e orientação no diagnóstico de doenças
orgânicas provenientes do 1130 de Álcool e outras drogas.

4.5.2. O Serviço Social oriernará o Servidor e a família sobre perícia e os acompanhará
durante o processo de recuperação.

86

4



4.5.3. A família do Servidor tem a responsabilidade da internação e acompanhamento
durante o processo de recuperação. Caso o Servidor não tenha família, a responsabilidade
Fica com ele próprio e ou pessoa próxima de seu convívio social, com a orientação do
Serviço Social.
4.5.4. Cabe à Chefia o acompanhamento no desempenho das atividades bem como a
reintegração do Servidor no ambiente de trabalho, após tratamento, definindo as atividades
e acompanhando o desempenho do mesmo.

4.5.5. Caso o período da licença para tratamento for superior a 30 (trinta) dias, o Servidor
realinrá exame médico de retorno ao trabalho, no primeiro dia útil após o término da
licença conforme norma regulamentadora NR-7, portaria n°. 24 de 29/12/94.

4.5.6. Na Matriz e Regional de Florianópolis este exame será realizado pelo Serviço de
Saúde. Nas demais Regionais será realizado através de convênio com a UNIMED.

5. POLÍTICA DE RECURSOS l-EIUMANOS

5.1. O Servidor com dependência de álcool e outras drogas terá direito a internação no
período de 30 dias pela UNINIED, no caso de o Servidor dispor desse convênio. Tem ainda
o direito a uma nova oportunidade de tratamento com ou sem internação pelo SUS ou
particular (pago com próprios recursos).

5.2. No caso de não haver mudança comportamentat o Servidor assumirá as conseqüências
de seu desempenho funcional prejudicado, estando sujeito às penalidades descritas no PCS-
PG 49, que serão aplicadas pelas CHEFIAS.


</field>
	</doc>
</add>