<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20604</field>
		<field name="filename">4202_Rel%20227_13%20dspace.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
SISTEMAS DE TUBAGEM DE POLI(CLORETO DE VINILO) 
NÃO PLASTIFICADO (PVC-U) DESTINADOS À EXTRAÇÃO 
DE ÁGUA EM PROFUNDIDADE

Critério para avaliação da aptidão ao uso, com vista à concessão 
de homologação e ao controlo periódico da qualidade

RELATÓRIO 227/2013 – DM/NMO

I&amp;amp;D MATERIAIS

Lisboa • setembro de 2013

DEPARTAMENTO DE MATERIAIS
Núcleo de Materiais Orgânicos

Proc. 203/01/17694



. 



Procº 0203/001/17694 
 

I

SISTEMAS DE TUBAGEM DE POLI(CLORETO DE VINILO) NÃO 
PLASTIFICADO (PVC-U) DESTINADOS À EXTRAÇÃO DE ÁGUA EM 
PROFUNDIDADE  
 
Critério para avaliação da aptidão ao uso, com vista à concessão de homologação e ao 
controlo periódico da qualidade  

 
 

RESUMO 

 

Nesta publicação apresenta-se o critério presentemente seguido pelo LNEC para 
concessão de homologação com certificação, bem como posterior controlo periódico da 
qualidade a sistemas de tubagem de poli(cloreto de vinilo) não plastificado (PVC-U) 
destinados à extração de água em profundidade. 

Após uma breve introdução e a definição do objetivo, indicam-se: 
? Os requisitos para o sistema da qualidade seguido pelo fabricante; 
? as caraterísticas e as especificações para a matéria-prima constituinte dos tubos e 

acessórios; 
? as caraterísticas e as especificações para os produtos finais, designadamente os 

tubos e as suas uniões; 
? a classificação das condições de serviço; 
? as recomendações para a utilização dos produtos, relativamente ao seu transporte 

e manuseamento, armazenagem e instalação; 
? os requisitos do LNEC para o autocontrolo do fabricante; 
? os requisitos de amostragem do LNEC durante as auditorias técnicas ou 

campanhas de recolha realizadas ao fabricante pelos técnicos do LNEC, no 
âmbito da concessão e manutenção da homologação. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



  Procº 0203/001/17694 
 
II

 
PIPING SYSTEMS BASED ON UNPLASTICIZED POLI(VINYL CHLORIDE) 
(PVC-U) FOR GROUND WATER EXTRACTION 
 
Criterion for the evaluation of fitness for purpose, aiming the concession of the LNEC 
agreement with certification and latter periodic quality control 

 
 

SUMMARY 
 

This publication presents the criterion now adopted by LNEC  for the agreement 
with certification, as well the latter periodic quality control of the plastic piping 
systems, based on unplasticized poli(vinyl chloride) (PVC-U), for ground water 
extraction. 

After a brief introduction and the definition of the main objetive, it is presented: 
? The requirements for the quality system followed by the manufacturer; 
? the characteristics and specifications for the raw-material used in the producing 

of pipes; 
? the characteristics and specifications for the final products, namely the pipes and 

their joints; 
? the classification of the service conditions; 
? the recommendations about the use of the products, concerning their transport 

and handling, storage and installation; 
? requests to the quality control performed by manufacturer; 
? requests for sampling during the audits performed in the factory by auditors or 

other LNEC technical staff. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



Procº 0203/001/17694 
 

III

SYSTÈMES DE CANALISATIONS EN POLY (CHLORURE DE VINYLE) NON 
PLASTIFIE (PVC-U) POUR L'EXTRACTION DE L'EAU EN PROFONDEUR 
 
Critère pour l’évaluation de l’aptitude à l’emploi du système, pour la concession de 
l’agrément avec certification et pour le contrôle périodique de qualité 

 
 

RESUME 
 
 

Dans cette publication on présent le critère suivi actuellement par l’ LNEC pour 
attribuer un agrément avec certification et bien aussi pour le contrôle périodique de 
qualité des systèmes de canalisations en poly (chlorure de vinyle) non plastifié (PVC-U) 
pour l'extraction de l'eau en profondeur.  

Après une brève introduction et la définition de l’objectif, on présente: 
? des exigences pour le système de qualité suivi par le fabricant; 
? des caractéristiques et spécifications du matériau premier utilisé par la 

fabrication des tuyaux; 
? des caractéristiques et spécifications des matériaux finis, nommément les tuyaux 

et ses assemblages; 
? la classification des conditions de service; 
? les recommandations d’utilisation des produits, concernant leur transport, 

maniement, magasinage et installation; 
? les exigences pour le contrôle de qualité du fabricant ; 
? les exigences pour l´échantillonnage pendant les audites ou réalisés par des 

techniciens du LNEC. 
 



  Procº 0203/001/17694 
 
IV

 
ÍNDICE DE TEXTO 

 
           Pág. 

 

1 – INTRODUÇÃO .................................................................................................................................... 1 

2 – OBJETIVO ........................................................................................................................................... 1 

3 – REQUISITOS DO SISTEMA DA QUALIDADE DO FABRICANTE ........................................... 2 

4 – CARATERÍSTICAS A APRECIAR................................................................................................... 3 

4.1 - Tubos .................................................................................................................... 3 
4.2 – Uniões .................................................................................................................. 4 

5 – ESPECIFICAÇÕES ............................................................................................................................. 4 

5.1 - Generalidades ....................................................................................................... 4 
5.2 – Tubos ................................................................................................................... 4 

5.2.1 – Aspeto ........................................................................................................... 4 
5.2.2 – Dimensões .................................................................................................... 5 
5.2.3 – Marcação ...................................................................................................... 5 
5.2.4 – Massa volúmica ............................................................................................ 5 
5.2.5 – Temperatura de amolecimento Vicat ............................................................ 6 
5.2.6 – Deformação longitudinal a quente ................................................................ 6 
5.2.7 – Resistência à tração ...................................................................................... 6 
5.2.8 – Módulo de elasticidade em flexão ................................................................ 6 
5.2.9 – Resistência hidrostática ................................................................................ 7 
5.2.10 – Fluência em tração ...................................................................................... 7 
5.2.11 – Potabilidade ................................................................................................ 7 

5.3  – Uniões entre os tubos e os acessórios ................................................................. 8 
5.4  – Resistência à corrosão interna e externa ............................................................. 8 

6 – CLASSIFICAÇÃO DAS CONDIÇÕES DE SERVIÇO ................................................................... 9 

7 – RECOMENDAÇÕES PARA A UTILIZAÇÃO DOS PRODUTOS ................................................ 9 

7.1 – Transporte e manuseamento ................................................................................ 9 
7.2  – Limpeza ............................................................................................................ 10 
7.3  – Reparação ou renovação ................................................................................... 10 
7.4  – Armazenagem ................................................................................................... 10 

8 - APLICAÇÃO EM OBRA ................................................................................................................... 11 

8.1 – Recomendações de caráter geral........................................................................ 11 
8.2 – Recomendações da instalação dos tubos e dos acessórios ................................ 11 

9 – REQUISITOS DO CONTROLO INTERNO DA QUALIDADE PELO FABRICANTE ........... 12 

9.1 – Ensaios iniciais de tipo ...................................................................................... 13 
9.2 – Ensaios de libertação de produto ....................................................................... 14 
9.3 – Ensaios de verificação de processo ................................................................... 14 

10 – AMOSTRAGEM EM AUDITORIAS REALIZADAS NO ÂMBITO DA CONCESSÃO E 
ACOMPANHAMENTO DA HOMOLOGAÇÃO ................................................................................. 15 

11 - BIBLIOGRAFIA ............................................................................................................................... 16 

 



Procº 0203/001/17694 
 

V

 
 
 

ÍNDICE DE QUADROS 

           Pág. 
 

 

 

Quadro 1: Ensaios iniciais de tipo a realizar nos tubos de PVC-U ................................ 13 
Quadro 2: Ensaios iniciais de tipo a realizar nas uniões de tubos de PVC-U ................ 13 
Quadro 3: Características a satisfazer para os ensaios de libertação do produto (BRT) 

em tubos ......................................................................................................... 14 
Quadro 4: Características a satisfazer para os ensaios de verificação do processo (PVT) 

em uniões tubo/acessório ............................................................................... 14 
Quadro 5: Requisitos de amostragem a realizar durante as auditorias técnicas realizadas 

ao fabricante da tubagem de PVC-U.............................................................. 15 
 

 

 
 
 
 
 



  Procº 0203/001/17694 
 
VI



Procº 0203/001/17694 
 

1

SISTEMAS DE TUBAGEM DE POLI(CLORETO DE VINILO) NÃO 
PLASTIFICADO (PVC-U) DESTINADOS À EXTRAÇÃO DE ÁGUA EM 
PROFUNDIDADE 
 
Critério para avaliação da aptidão ao uso, com vista à concessão de homologação e ao 
controlo periódico da qualidade 
 
 

1 – INTRODUÇÃO 

O poli(cloreto de vinilo) (com a designação IUPAC de “policloroeteno”), normalmente 
designado pelas siglas PVC,  contém, em peso, 57% de cloro (derivado do cloreto de 
sódio - sal de cozinha) e 43% de eteno (derivado do petróleo).  

O PVC é considerado um polímero amorfo ou de baixa cristalinidade, sendo que essa 
propriedade varia conforme as condições de polimerização. Os polímeros comerciais 
possuem cristalinidade da ordem de 8 a 10%, 

A grande versatilidade do PVC atribui-se principalmente à necessidade e à capacidade 
de incorporação de aditivos antes de sua transformação no produto final. O grande teor 
de cloro presente na estrutura molecular do PVC confere-lhe alta polaridade, o que 
aumenta a sua afinidade e permite a sua mistura com uma grande gama de aditivos. 
Através da escolha e da dosagem adequadas dos componentes da formulação, podem 
obter-se materiais poliméricos feitos sob medida, para aplicações específicas. Assim, as 
caraterísticas do PVC podem ser alteradas dentro de um amplo espectro de 
propriedades, variando desde o rígido ao extremamente flexível, tornando-o o mais 
versátil de todos os polímeros termoplásticos. 

Uma das principais aplicações do PVC é o fabrico de tubagem termoplástica, existindo 
normas europeias (EN) e internacionais (ISO) para a maior parte das aplicações. Porém, 
não existe normalização para algumas aplicações específicas, nomeadamente para o 
caso da extração de água em furos artesianos. 

A utilização de tubos e uniões de PVC para extração de água em profundidade, por não 
ser atualmente abrangida por normas europeias ou nacionais com requisitos, é passível 
de ser objeto de homologação pelo LNEC [1]; sucede contudo que, face à utilização 
prevista para este produto, a homologação não assume, neste caso, o caráter de 
obrigatoriedade, constituindo no entanto uma mais-valia para o produto em questão, 
aquando da sua colocação no mercado. 

Neste documento indicam-se os requisitos do LNEC respeitantes ao sistema constituído 
por tubos, acessórios e uniões, para extração de água em profundidade em furos já 
revestidos, com vista à concessão dessa homologação, uma vez que todos esses 
componentes fazem parte integrante da canalização, sendo a qualidade desta dependente 
da qualidade daqueles. 

 

 

2 – OBJETIVO 

Esta publicação tem por objetivo apresentar o critério atualmente seguido pelo LNEC 
para concessão de homologação com certificação, bem como para o controlo periódico 



  Procº 0203/001/17694 
 
2

da qualidade, aos sistemas de tubagem de poli(cloreto de vinilo) não plastificado, 
designado pela sigla PVC-U, destinados à extração de água em profundidade em furos 
revestidos, a qual pode ser usada para consumo humano.  

Este documento define ainda os requisitos a adotar pelo fabricante para a realização do 
seu controlo interno de produção. 

A concessão de homologação com certificação, bem como o controlo periódico da 
qualidade, de um sistema de tubagem, pressupõe não só que os tubos e acessórios 
apresentem características que satisfaçam as exigências impostas pelo LNEC, para a 
concessão e manutenção da homologação, como também que os fabricantes dos tubos e 
acessórios tenham implementado um sistema de controlo da qualidade que cumpra os 
requisitos do LNEC, apresentados em 3. 

As caraterísticas e as especificações a que estes sistemas devem obedecer, de modo a 
garantir uma adequada aptidão ao uso, são apresentadas em 4 e 5. 

O critério que se apresenta baseia-se na experiência do LNEC neste domínio de 
atividade e tem em consideração a norma EN ISO 1452 [2], relativa a sistemas de 
tubagens de PVC para abastecimento de água, para drenagem e saneamento, enterrado e 
aéreo, com pressão. 

Para além das exigências relativas ao sistema da qualidade seguido pelo fabricante e às 
características dos tubos, acessórios e uniões, é igualmente importante assegurar que a 
armazenagem, o transporte, o manuseamento, a instalação e as condições de serviço dos 
produtos são as adequadas à boa prática da engenharia civil. Nesta publicação as 
condições de serviço são apresentadas em 6. Em 7 apresentam-se algumas 
recomendações relativas às condições de transporte, manuseamento e instalação dos 
produtos em causa. Em 8 apresentam-se os requisitos do controlo da qualidade interno a 
que o fabricante deve obedecer para concessão e manutenção da homologação por parte 
do LNEC. Finalmente, em 10, apresentam-se os critérios de amostragem a realizar pelos 
técnicos do LNEC nas campanhas de recolha, para efeitos de controlo periódico de 
qualidade a realizar no LNEC, no âmbito da concessão e manutenção da homologação 
com certificação. 

 
 

3 – REQUISITOS DO SISTEMA DA QUALIDADE DO FABRICANTE 

O fabricante dos tubos e/ou dos acessórios deverá ter implementado um sistema de 
qualidade que garanta a satisfação dos seguintes requisitos: 

? existência de um procedimento para assegurar a conformidade das matérias 
primas com as especificações do fornecedor, nomeadamente mediante controlo 
regular da qualidade evidenciado mediante registos; 

? realização de ações de controlo da qualidade e inspeções durante o processo de 
fabrico, as quais devem ser devidamente registadas; 

? realização de ações de controlo da qualidade dos produtos finais, após a 
produção, nomeadamente ensaios de verificação de produto; 

? existência de um procedimento para assegurar a preservação dos produtos finais, 
nomeadamente no que se refere à sua identificação, manuseamento, embalagem 
e expedição;  



Procº 0203/001/17694 
 

3

? existência de um procedimento de controlo, identificação e segregação de 
produtos não conformes. 

? existência de um programa de calibração e de verificação do equipamento de 
medição e de execução dos ensaios laboratoriais de controlo da qualidade 

? existência de critérios de tratamento e validação dos resultados das calibrações e 
verificações; 

? existência de um procedimento de tratamento de não conformidades e de 
implementação de ações corretivas; 

? existência de um procedimento de tratamento de reclamações. 

 

Os requisitos do controlo da qualidade das matérias primas e dos produtos finais a que o 
fabricante deve obedecer, quer para efeitos de concessão da homologação, quer para 
efeitos da sua manutenção, são indicados em 8. A satisfação dos outros aspetos atrás 
referidos é verificada durante as auditorias realizadas na fábrica, por técnicos do LNEC. 

 

 

4 – CARATERÍSTICAS A APRECIAR 

As características a apreciar, tendo em consideração a natureza do material constituinte, 
as condições de processamento, as condições de utilização e a exigência de um 
comportamento adequado a longo prazo (que normalmente se fixa num período mínimo 
de 50 anos), são as que se indicam em 4.1 e 4.2. 
 
O LNEC reserva-se o direito de proceder a ensaios complementares, aqui não referidos, 
sempre que a legislação exigir ou se considere necessário para clarificar qualquer aspeto 
associado à matéria-prima usada no fabrico. 

 
 
 

 
 

? Efeito sobre a qualidade da água (potabilidade) 

? Aspeto 

? Dimensões 

? Marcação 

? Deformação longitudinal a quente 

? Temperatura de amolecimento Vicat 

? Resistência hidrostática 

? Determinação do módulo de elasticidade em flexão 

? Resistência à tração 

? Fluência em tração 

4.1 - Tubos



  Procº 0203/001/17694 
 
4

 

 
 

? Resistência hidrostática 

? Resistência à tração 

 

 

5 – ESPECIFICAÇÕES 

 
 

 

Os tubos são fabricados com polímero de poli(cloreto de vinilo) não plastificado (PVC-
U). 

O PVC obtém-se por polimerização do cloreto de vinilo, a qual se dá segundo um 
mecanismo de adição radicalar. O processo de polimerização do PVC mais utilizado no 
fabrico dos produtos em Portugal é o de suspensão, no qual o monómero é mantido em 
suspensão aquosa com o auxílio de agitação rigorosa na presença de um iniciador, 
solúvel no monómero, e de uma pequena quantidade de agentes dispersantes. O pH do 
meio é controlado por meio de um agente tampão, sendo a temperatura mantida 
constante, por meio de arrefecimento com água, a um valor previamente definido na 
gama [45, 60ºC], de acordo com a massa molecular média pretendida. O PVC formado 
necessita de ser separado de eventuais resíduos (de monómero, solvente e iniciador), de 
ser lavado, seco e separado de acordo com a granulometria. 

 

 

 

5.2.1 – Aspeto 

Quando observadas à vista desarmada, as superfícies interior e exterior dos tubos devem 
ser lisas, livres de riscos e estrias, cavidades ou outros defeitos. 

O material constituinte dos tubos não deve apresentar falta de homogeneidade ou 
descoloração. 

Os topos dos tubos devem ser lisos e cortados perpendicularmente ao seu eixo 
longitudinal. 

O tubo não deve apresentar cavidades ou bolhas no interior das paredes, quando 
cortados em secções longitudinais ou transversais. 

A cor das superfícies interior e exterior dos tubos deve ser declarada pelo fabricante, de 
entre uma gama de cores RAL, podendo ser confirmada no LNEC por colorimetria. 

 

 

4.2 – Uniões

5.1 - Generalidades

5.2 – Tubos



Procº 0203/001/17694 
 

5

5.2.2 – Dimensões 

 
As dimensões devem ser medidas de acordo com a norma EN ISO 3126 [4]. As 
dimensões são indicadas de acordo com as especificações do fabricante e os valores das 
respetivas tolerâncias são propostos pelo LNEC e acordados com o fabricante. 

As dimensões medidas nos tubos são as seguintes: diâmetro nominal, diâmetro interno 
mínimo, diâmetro interno mínimo na zona da rosca, ovalização máxima, comprimento e 
espessura na zona da rosca. 

 
 

5.2.3 – Marcação 

A tubagem deve possuir uma marcação indelével, metro a metro, contendo pelo menos 
os seguintes elementos: 

? identificação do fabricante e /ou designação comercial; 

? identificação do material, usando a sigla PVC-U; 

? identificação da série a que pertence, quando existam várias séries para o mesmo 
tubo; 

? caraterísticas dimensionais (diâmetro e espessura); 

? classe de resistência ao impacto; 

? data de fabrico ou código que a identifique, bem como outra informação necessária 
para rastrear o tubo (por exemplo, lote, referência de produção ou fabrico, nº da 
linha de extrusão, etc.); 

? sigla LNEC DH seguida do nº que for atribuído à homologação. 

 

No caso do tubo ser fabricado em mais do que uma fábrica, deve ser introduzido na 
marcação um código que identifique o local de fabrico. 
 
 

5.2.4 – Massa volúmica 

O PVC é um polímero compatível com inúmeras espécies de aditivos, incluindo cargas. 
A adição de cargas não funcionais (por exemplo CaCO3) reduz a resistência mecânica 
do composto e quando o seu teor na formulação ultrapassa um determinado valor 
crítico, não é possível a obtenção dum produto extrudido com um grau de gelificação 
satisfatório. Uma forma de controlar o teor de cargas é através da medição da massa 
volúmica do composto, de forma a garantir a constância da formulação que foi avaliada.  

A massa volúmica deve ser medida de acordo com a norma EN ISO 1183 [3] e o valor 
determinado não deve ser superior a 1,48 g/cm3. 

 

 
 



  Procº 0203/001/17694 
 
6

5.2.5 – Temperatura de amolecimento Vicat 

A temperatura de amolecimento Vicat é usada para a determinação da temperatura 
máxima de aplicação de um dado produto e corresponde a um valor ligeiramente 
inferior ao da temperatura de transição vítrea do correspondente polímero constituinte. 

A temperatura de amolecimento Vicat deve ser medida de acordo com a norma EN 727 
[5] e o valor determinado não deve ser inferior a 79ºC. 
 
 
 

5.2.6 – Deformação longitudinal a quente 

Os tubos de PVC-U podem acusar acentuadas variações dimensionais irreversíveis, ao 
longo do tempo, se possuírem tensões residuais excessivas, originadas pelo processo de 
fabrico, cujos parâmetros de processamento devem ser otimizados (temperatura de 
extrusão e de arrefecimento, grau de mistura, pressão e velocidade de puxo). 

Os tubos de PVC-U não devem apresentar uma deformação longitudinal a quente 
superior a 5%, quando ensaiados de acordo com o método descrito na norma NP EN 
ISO 2505 [6], em ensaio realizado à temperatura de (150 ± 2)ºC, sendo os tempos de 
ensaio e de condicionamento prévio definidos em função da espessura do tubo. 

 

 

5.2.7 – Resistência à tração 

O efeito de tração, em tubos de extração de água em profundidade, faz-se sentir durante 
a instalação e a utilização, pois estes encontram-se permanentemente suspensos, 
devendo a sua resistência mínima ter em consideração o peso da tubagem, o peso da 
bomba de sucção, o peso do cabo elétrico e da corrente de suspensão da bomba e o peso 
da água. Os requisitos de resistência à tração dependem também da profundidade do 
furo de captação, pelo que para cada caso, os tubos devem ser selecionados em 
conformidade. 

A garantia de ter valores de resistência à tração compatíveis com as exigências 
atualmente feitas a tubagem de PVC sob pressão é uma mais-valia que permite também 
assegurar, indiretamente, a utilização de tubos bem plastificados, com um teor de cargas 
adequado e com uma formulação apropriada a aplicações com pressão. 

As propriedades em tração devem ser determinadas de acordo com a norma EN ISO 
6259 [7] e os valores médios determinados não devem ser inferiores a 45 MPa e a 80%, 
respetivamente para a tensão de cedência e alongamento até à rotura. 
 
 
 

5.2.8 – Módulo de elasticidade em flexão 

O módulo de elasticidade em flexão é uma propriedade intrínseca dos materiais, 
dependente da composição química, microestrutura e defeitos e proporciona uma 
medida da rigidez do material. 



Procº 0203/001/17694 
 

7

Também é importante conhecer o modo como os tubos reagem aos esforços de flexão, 
nomeadamente conhecer a capacidade do material recuperar a sua forma original após 
aplicação de uma carga.  

O módulo de elasticidade em flexão deve ser determinado de acordo com a norma EN 
ISO 178 [8] e o valor médio determinado não deve ser inferior a 3000 MPa (a 2 
mm/min). 

 
 

5.2.9 – Resistência hidrostática 

O PVC é um material relativamente deformável. Quando a temperatura aumenta, a 
tensão de rotura e o módulo de elasticidade diminuem, enquanto que a extensão na 
rotura aumenta. Por outro lado a permanência das solicitações, por pequenas que estas 
sejam, conduz ao aumento da deformação do material e, eventualmente, à rotura numa 
progressão que se admite ser linear com o logaritmo do tempo. Daqui o interesse em ser 
feita a determinação da pressão interior que o material pode suportar continuamente, 
sem perigo de rotura, até ao termo do período de serviço exigível, o qual é fixado em 50 
anos. 

A resistência à pressão interna deve ser determinado de acordo com a norma NP EN 
ISO 1167 [9], de acordo com as condições preconizadas na norma NP EN ISO 1452 [2], 
não devendo ocorrer fugas ou roturas durante os ensaios nas condições 
temperatura/tempo/tensão circunferencial 20ºC/1 h/42 MPa e 60ºC/1000 h/12,5 MPa. 

 
 

5.2.10 – Fluência em tração 

A tubagem de sucção de água encontra-se sujeita à ação de cargas de tração durante 
períodos de tempo apreciáveis, ficando exposta a deformações por fluência, devido ao 
seu peso próprio e ao peso da bomba de sucção de água. A permanência destas 
solicitações pode conduzir ao aumento da deformação do material. Embora as 
consequências deste efeito não sejam críticas para assegurar o seu funcionamento, há 
interesse em avaliar as curvas de fluência em tração, para ter conhecimento da resposta 
do material associada à aplicação de diferentes valores de tensão.  

As curvas de fluência em tração devem ser determinadas de acordo com a norma EN 
ISO 899-1 [10], à temperatura ambiente, devendo também assegurar-se que não existe 
deformação à tensão de 10 MPa (que corresponde aproximadamente a uma força de 1 
kgf por cada mm2 de secção transversal do tubo). 

 

 

5.2.11 – Potabilidade 

Devido ao facto do sistema de tubagem se encontrar em contacto com água que pode ser 
utilizada ao consumo humano, é necessário comprovar a inexistência de efeitos nocivos 
na qualidade da água, incluindo os parâmetros organoléticos (cor, turvação, cheiro e 
sabor), de higiene (carbono orgânico total) e pesquisa de parâmetros com origem na 
migração, determinados de acordo com a norma EN 12873 [11], abrangendo os 



  Procº 0203/001/17694 
 
8

parâmetros definidos no Decreto-Lei nº 306/2007 [12], de 27 de agosto, relativo à 
qualidade da água em contacto com o sistema em avaliação, tornando-se ainda aplicável 
qualquer outra legislação que venha a ser publicada para o efeito, nomeadamente o 
Regulamento ERSAR que estabelecerá as condições do Esquema de Aprovação em 
Portugal para os produtos em contacto com a água destinada ao consumo humano. 

 
 

 

Os tubos para este tipo de aplicações são normalmente roscados nas duas extremidades 
e a união entre tubos é feita por acessórios roscados de aço inox ou de PVC-U. 

Como o PVC é um material relativamente deformável, a permanência de ações 
mecânicas, por pequenas que estas sejam, conduz ao aumento da deformação do 
material e, eventualmente, à perda de estanquidade das uniões tubo-acessório.  

Assim, é importante assegurar a estanquicidade do sistema, para evitar perdas de 
rendimento e gradientes de pressão na coluna.  

A estanquicidade do sistema deve ser determinada de acordo com a norma NP EN ISO 
1167 [9], de  acordo com as condições preconizadas na norma NP EN ISO 1452 [2]  
(P= 4,2 x PN para DN ? 90 mm e P= 3,36 x PN para DN &gt; 90 mm), sem fuga ou rotura 
durante 1 h a 20ºC 

Os fabricantes devem ter meios para avaliar a resistência à tração das uniões, impondo 
como requisito um mínimo de 750 kgf, podendo desenvolver um procedimento interno 
para esse efeito. 

 
 

 

 
A resistência química dos tubos de PVC-U é elevada. O PVC é praticamente inerte 
perante a agressividade dos materiais que normalmente percorrem as canalizações de 
edifícios urbanos e dos solos, bem como de outros agentes externos. 

A fim de garantir suficiente resistência à oxidação pelo ar e pela água e à ação da 
radiação solar, o PVC constituinte dos tubos é adicionado de estabilizantes e pigmentos. 

O material não é atacado pela maioria dos produtos químicos industriais a temperaturas 
inferiores a 60ºC. Entre os produtos perante os quais oferece menor resistência citam-se 
alguns solventes orgânicos, os lixiviados, salmouras, sais e os ácidos sulfúrico e nítrico 
muito concentrados e o iodo.  

Os tubos de PVC-U são também resistentes à ação dos agentes microbiológicos que 
possam estar presentes em águas subterrâneas.  

Os tratamentos repetidos, efetuados no fim da instalação e ao longo do tempo, com 
regenerantes (para desentupimento, de dentro para fora) e desinfetantes também não 
produzem qualquer tipo de alteração aos tubos de PVC-U. 

Os tubos de PVC-U podem por isso ser utilizados em inúmeras aplicações, não havendo 
portanto qualquer restrição associada à sua corrosão quando utilizados para a captação 
de águas subterrâneas. 

5.3  – Uniões entre os tubos e os acessórios

5.4  – Resistência à corrosão interna e externa



Procº 0203/001/17694 
 

9

6 – CLASSIFICAÇÃO DAS CONDIÇÕES DE SERVIÇO 

As pressões nominais da tubagem são calculadas tendo em atenção a resistência 
mecânica do polímero a 20ºC, devendo estes adequar-se ao transporte de água fria 
(20ºC) durante 50 anos à tensão de projeto de 10 bar (a que correspondem pressões 
nominais até 40 bar). 

Na aplicação deste tipo de tubos devem ter-se algumas precauções na escolha da 
tubagem mais indicada. O dimensionamento do sistema deve ter em atenção às 
características dos tubos e a profundidade de aplicação  

A profundidade máxima de aplicação recomendada depende da espessura da parede dos 
tubos, mas é usualmente de 150 metros a 300 metros. Porém, estes valores são 
indicativos, pois é necessário ter em consideração diversos aspetos de instalação, tais 
como: peso da bomba aplicada, peso do cabo de aço e do cabo elétrico, peso da coluna 
de água e o peso do tubo, não devendo o somatório das cargas ser superior ao valor de 
resistência à tração da união roscada. 

 
 

7 – RECOMENDAÇÕES PARA A UTILIZAÇÃO DOS PRODUTOS 

 
 

No transporte e manuseamento dos tubos devem ser cumpridos os seguintes requisitos: 

? não colocar os tubos sobre superfícies irregulares; 

? manter apenas em contacto as zonas lisas dos tubos quando sobrepostos; 

? colocar as bocas dos tubos em sentidos opostos, por cada camada; 

? não sujeitar o material a choques violentos nem a esforços que o possam deformar 
permanentemente; 

? evitar contactos, durante o transporte e manuseamento, dos tubos com arestas vivas 
de corpos duros (metais, tijolos, pedras, etc.), assim como outras operações que 
possam danificar os tubos, especialmente se a temperatura ambiente estiver muito 
baixa; 

? manter o compartimento de carga dos veículos num plano horizontal,  livre de 
pregos, correntes e outros elementos que possam danificar os tubos. Os tubos 
acondicionam-se sobre o veículo sem utilizar cabos metálicos ou correntes. 
Recomenda-se utilizar cintas ou cordas para manipular os tubos. Para que não se 
produzam deformações durante o transporte não se devem colocar outras cargas por 
cima dos tubos; 

? não usar correntes metálicas para carga e descarga de tubos. Os tubos devem ser 
movimentados, após elevação por intermédio de um empilhador, ligando-se o tubo 
à pá por intermédio de cabos ou cintas de nylon; 

? não arrastar os tubos e os acessórios nem largá-los sobre o terreno, durante o 
transporte de um local para outro; 

? inspecionar os tubos e os acessórios no momento da entrega a fim de se assegurar 
que a marcação está em conformidade com os requisitos de aplicação pretendida. 

7.1 – Transporte e manuseamento



  Procº 0203/001/17694 
 
10

 

 

A limpeza e o desentupimento da tubagem devem ser feitos por empresas e entidades 
credenciadas, sob pena de contaminação do aquífero. Para o efeito sugere-se a consulta 
do anexo D da norma NP EN 13476-1 [13] (“Recomendações para a limpeza de tubos 
de plástico”), dando-se preferência a métodos usando elevados volumes de água e baixa 
pressão. No caso de utilização de métodos de limpeza recorrendo a baixo volume de 
água e a alta pressão, não se devem usar pressões de jato de água superiores a 120 bar. 
Outros métodos alternativos são indicados no referido anexo. Porém, sugere-se que a 
limpeza dos tubos seja efetuada de cima para baixo com pressões moderadas (com 
fluido em contracorrente), mantendo a pressão do compressor sob controlo. 

 

 

 

Apenas, em casos muito particulares, é possível corrigir problemas após a conclusão da 
obra. 

Os tubos de PVC-U apresentam uma durabilidade adequada às aplicações e não deverão 
exigir manutenção corretiva, desde que tenham sido objeto de uma instalação correta.  

A grande maioria das avarias que podem ocorrer durante a utilização da tubagem, deve-
se a defeitos e a anomalias construtivas dos próprios furos e a outras causas, 
designadamente seleção inadequada da classe do tubo para a profundidade de 
instalação. 

 

 

 

A armazenagem deve obedecer às seguintes condições: 

? manter os tubos ao abrigo de focos de calor e do contacto com objetos cortantes; 

? evitar o contacto dos tubos com produtos químicos agressivos como combustíveis, 
dissolventes, pinturas agressivas, etc., bem como com condutas de vapor ou água 
quente e ainda, com quaisquer superfícies de temperatura superior a 50ºC; 

? conservar os tubos de modo a minimizar a possibilidade de danificação por 
esmagamento ou perfuração; 

? empilhar os tubos em posição horizontal sobre paletes de madeira ou outra 
superfície não abrasiva, sem ultrapassar 1,5 metros de altura, sempre que possível; 

? nivelar os suportes, garantindo que estes têm apoio lateral e que ficam espaçados 
entre si com uma distância máxima de 2 m; 

? tomar precauções para evitar a exposição prolongada à luz solar direta sempre que 
o tempo de armazenagem esperado seja superior a 6 meses. Em armazenagens 
durante tempos curtos, mas em que ocorra descoloração resultante de exposição 
solar, deve-se garantir que isso não afetou o desempenho funcional dos tubos. 

7.2  – Limpeza

7.3  – Reparação ou renovação

7.4  – Armazenagem



Procº 0203/001/17694 
 

11

8 - APLICAÇÃO EM OBRA 

 

Os tubos usados para a extração de água em profundidade devem ser aplicados, em 
furos já revestidos, por instaladores credenciados pelo fabricante e conforme os 
procedimentos de instalação recomendados. 

Para assegurar um bom desempenho e uma durabilidade adequada à maioria das 
aplicações, o instalador deve respeitar as diretrizes seguintes: 

? Consultar a ficha técnica do produto para selecionar o tubo mais apropriado à 
aplicação proposta, tendo em conta o caudal máximo e as condições transitórias, 
como por exemplo, o binário de torsão (“torque”) e o aumento brusco da pressão no 
início da bombagem. Deve ainda considerar que a pressão de descarga deve ter em 
conta o efeito de qualquer tubagem a montante, incluindo as mudanças de elevação. 

? Manusear o tubo e respetivas uniões com algum cuidado, evitando o contacto do 
tubo com objetos rígidos cortantes ou pontiagudos, especialmente em tempo mais 
frio. 

? Não ligar diretamente o tubo à bomba, uma vez que a bomba gera calor, 
particularmente em sistemas que operem continuamente, uma vez que o aumento de 
temperatura pode reduzir drasticamente a resistência mecânica dos materiais 
termoplásticos. Para evitar este problema, deve-se usar um cabo de aço ou uma 
corda de segurança em todas as instalações. 

? Para aplicações a grandes profundidades devem ser instaladas válvulas anti-retorno 
de forma a garantir que a pressão da coluna de água não excede os limites definidos 

 

Durante o transporte e manuseamento dos tubos, devem respeitar-se as indicações 
apresentadas em 7.1. 

 

 

 
 

Para a montagem e instalação do sistema de tubos devem ser tomadas em consideração 
as regras de instalação dadas pelos fabricantes e utilizar as ferramentas originais do 
sistema. 

Deve ser dada especial atenção à execução das uniões de modo a não surgirem 
problemas por falta de estanquidade. 

As regras de instalação dependem do tipo de sistema, mas em geral devem-se executar 
os passos seguintes: 

1 - Inspecionar visualmente as extremidades do tubo e, quando aplicável, verificar se 
as roscas não se encontram danificadas ou sujas, pois não se devem utilizar tubos 
com danos visíveis nas roscas. 

2 - Enroscar o canhão-bomba na bomba submersível. 

8.1 – Recomendações de caráter geral

8.2 – Recomendações da instalação dos tubos e dos acessórios 



  Procº 0203/001/17694 
 
12

3 - Enroscar uma vara do tubo no canhão bomba. 

4 - Enroscar um cachorro na vara de tubo. 

5 - Prender um cabo de aço ao elevador e içar o tubo com a ajuda de um guincho. 

6 - Prender o cabo de aço, que irá suportar a coluna após a instalação, no canhão-
bomba. 

7 - Descer o tubo pelo furo, tendo em atenção que na base do furo, tem de se ter uma 
braçadeira adequada para a dimensão nominal do tubo, de forma a segurar a coluna. 

8 - Desprender o cabo de aço e retirar o cachorro após se ter prendido o tubo com a 
braçadeira. 

9 - Enroscar o cachorro noutro tubo e prender o cabo de aço. 

10 - Içar o tubo e enroscar na coluna do furo, tendo em atenção que ao enroscar não se 
pode danificar o anel de estanquidade que faz a vedação da coluna, na zona da 
rosca. 

11 - Desprender a braçadeira e descer a coluna após se ter enroscado o tubo. 

12 - Voltar a colocar a braçadeira no tubo que acabou de se enroscar e repetir os passos 
anteriores até finalizar a instalação. 

13 - Enroscar um casquilho e colocar a tampa de furo, no final da montagem, tendo em 
atenção que não se deve deixar o cabo de aço com folga. 

 

9 – REQUISITOS DO CONTROLO INTERNO DA QUALIDADE PELO 

FABRICANTE  

As características que deverão ser objeto de controlo referem-se às matérias-primas e 
aos tubos e uniões de tubo.  

Para efeitos de concessão de homologação, o fabricante deverá efetuar um determinado 
conjunto de ensaios, correntemente designados por ensaios iniciais de tipo (ITT1). Para 
efeitos de colocação do produto final no mercado, o fabricante deverá efetuar um 
conjunto de ensaios, correntemente designados por Ensaios para Libertação de produto 
(BRT2), os quais permitem garantir que o produto fabricado apresenta a qualidade 
exigida pelo LNEC. Para efeitos de manutenção da Homologação, o fabricante deverá 
efetuar periodicamente um conjunto de ensaios, correntemente designados por Ensaios 
para Verificação do Processo (PVT3), ensaios estes que permitem assegurar que os 
produtos fabricados (tubos e respetivas uniões) continuam a satisfazer os requisitos 
impostos pelo documento de homologação. Finalmente, para efeitos de 
acompanhamento da homologação, o LNEC realiza ensaios com material recolhido na 
fábrica, existente em armazém ou em produção, nas instalações do seu representante 
comercial, ou em obras, os quais são designados por ensaios de acompanhamento de 
homologação.  

                                                 
 
 
1: ITT  da designação inglesa “initial type testing”. 
2: BRT  da designação inglesa “batch release test”. 
3: PVT  da designação inglesa “process verification test”. 



Procº 0203/001/17694 
 

13

 
 

O controlo de ensaios iniciais de tipo deverá ser realizado sobre os produtos finais, 
conforme indicado nos Quadros 1 e 2. 
 
 

Quadro 1: Ensaios iniciais de tipo a realizar nos tubos de PVC-U 

Ensaio Norma Frequência 

Influência na Qualidade 

da água destinada ao 

consumo humano 

EN 12873, abrangendo os 

parâmetros definidos no 

Decreto-Lei nº 306/2007 

Uma avaliação por tipo de 

material 

Aspeto Especificação do 

fabricante  

EN ISO 3126 

Uma amostra de cada dn e de 

cada tipo de tubo  

Dimensões (diâmetro e 

espessura) 

Marcação Especificação do LNEC 

Temperatura de 

amolecimento Vicat 
EN 727 

Uma avaliação por cada tipo de 

tubo 

Massa volúmica EN ISO 1183 
Uma avaliação por cada tipo de 

tubo 

Deformação longitudinal  

(135ºC) 
NP EN ISO 2505 

Uma amostra de cada dn e de 

cada tipo de tubo 

Resistência à tração EN ISO 6259 
Uma amostra de cada dn e de 

cada tipo de tubo 

Módulo de elasticidade 

em flexão 
EN ISO 178 

Uma avaliação por cada tipo de 

tubo 

Resistência hidrostática 
EN ISO 1167 

EN ISO 1452-2 

Duas avaliações por cada tipo de 

tubo 

Fluência em tração EN ISO 899-1 
Uma avaliação por cada tipo de 

tubo 

 

 

 

Quadro 2: Ensaios iniciais de tipo a realizar nas uniões de tubos de PVC-U 

Ensaio Norma Frequência 

Resistência hidrostática 
EN ISO 1167 

EN ISO 1452-5 
Uma avaliação por cada tipo 

de tubo 

Resistência à tração 
Especificação do 

fabricante  
Uma amostra de cada dn e de 

cada tipo de tubo 

 

9.1 – Ensaios iniciais de tipo



  Procº 0203/001/17694 
 
14

 
 

Os ensaios de libertação de produto deverão ser realizados sobre os produtos finais, 
conforme indicado no Quadro 3. 
 
 

Quadro 3: Características a satisfazer para os ensaios de libertação de produto 
(BRT) em tubos 

Ensaio Norma Frequência 

Diâmetro EN ISO 3126 
1 avaliação/turno 

Inicio 

Espessura EN ISO 3126 
3 avaliações/turno 
Inicio; meio; fim 

Comprimento EN ISO 3126 1 avaliação/turno 

Deformação longitudinal NP EN ISO 2505 1 avaliação/semana 

Resistência à tração 
EN ISO 6259-1 

ISO 6259-2 
1 avaliação/semana 

Aparência Especificação do fabricante  
3 avaliações/turno 
(inicio; meio; fim) 

Cor Especificação do fabricante  3 avaliações /turno 

Marcação Especificação do LNEC 1 avaliação/ turno 

Resistência hidrostática 
EN ISO 1167 

EN ISO 1452-1/5 
1 avaliação/semana 

 
 
 

 
 

Os ensaios de verificação de processo deverão ser realizados sobre os produtos finais, 
conforme indicado no Quadro 4. 
 
 

Quadro 4: Características a satisfazer para os ensaios de verificação de processo 
(PVT) em uniões tubo/acessório 

Ensaio Norma Frequência 

Estanquidade de uniões - Resistência à pressão 
interior (20ºC/1 h) 

EN ISO 1167 
EN ISO 1452 

1 
avaliação/ano 

Resistência à tração da união roscada 
Especificação do 

fabricante 
1 

avaliação/ano 
 
 

9.2 – Ensaios de libertação de produto

9.3 – Ensaios de verificação de processo



Procº 0203/001/17694 
 

15

10 – AMOSTRAGEM EM AUDITORIAS REALIZADAS NO ÂMBITO DA 

CONCESSÃO E ACOMPANHAMENTO DA HOMOLOGAÇÃO 

Durante as auditorias técnicas realizadas ao fabricante pelos técnicos do LNEC, no 
âmbito da concessão e manutenção de uma homologação de tubagem de PVC-U, é 
necessário realizar uma recolha de tubos e acessórios para efetuar ensaios de controlo da 
qualidade no LNEC. Indicam-se no Quadro 5 os critérios de amostragem a adotar 
durante as campanhas de recolha nas instalações do fabricante, realizadas no âmbito da 
concessão e do acompanhamento da homologação4. 

 

Quadro 5: Requisitos de amostragem a realizar durante as auditorias técnicas 
realizadas ao fabricante da tubagem de PVC-U 

Ensaio Norma Quantidade 
Aspeto EN ISO 3126 

5 tubos ao acaso 
Dimensões (diâmetro e espessura) 

Procedimento do 
fabricante 

Marcação 
Especificação do 

LNEC 
Temperatura de amolecimento Vicat EN 727 1 tubo ao acaso 

Massa volúmica EN ISO 1183 2 tubos ao acaso 

Deformação longitudinal  (135ºC) NP EN ISO 2505 
20% das referências, com 

um mínimo de 2 

Resistência à tração EN ISO 6259 
10% das referências, com 

um mínimo de 2 

Resistência à pressão interior 
NP EN ISO 1167 

EN ISO 1452 

2 amostras (6 prov.) de cada 
tipo de tubo e 3 uniões de 

cada tipo de tubo e de cada 
tipo de acessório 

 

Lisboa e Laboratório Nacional de Engenharia Civil, em setembro de 2013 

 

 

 

 

 

 

                                                 
 
 
4: É importante referir que existe alguma flexibilidade na adoção destes critérios, uma vez que nem 

sempre é possível satisfazer a amostragem aqui definida. Muitas fábricas produzem em função da 
procura e de pedidos previamente efetuados pelos clientes, pelo que pode não existir em armazém 
determinadas referências da gama homologada nem produção das mesmas. Neste caso compete ao 
LNEC adaptar a amostragem ao stock e produção existente. Parte desta recolha também pode, em 
alternativa, ser efetuada nas instalações do representante comercial, quando exista. 





Procº 0203/001/17694 
 

17

[9] NP EN ISO 1167:2007. Tubos acessórios e montagens de materiais 
termoplásticos para o transporte de fluidos. Determinação da resistência à pressão 
interior. Parte 1: Método geral. Parte 2: Preparação de provetes sob a forma de 
tubo. 

[10] EN ISO 899-1:2003  Plastics. Determination of creep behaviour. Part 1: Tensile 
creep (ISO 899-1:2003).   

[11] EN 12873-1:2003. Influência dos materiais na água destinada a consumo humano. 
Influência devida à migracão. Parte 1: Método de ensaio para materiais não 
metálicos e não cimentícios de fabrico industrial 

[12] Decreto-Lei nº 306/2007, Diário da República, 1.ª série — N.º 164 — 27 de 
agosto de 2007 

[13] NP EN 13476-1:2008  Sistemas de tubagens de plástico, enterrados, sem pressão, 

para drenagem e saneamento. Sistemas de tubagens de parede estruturada de 

poli(cloreto de vinilo) não plastificado (PVC-U), polipropileno (PP) e polietileno 

(PE). Parte 1: Requisitos gerais e características de desempenho.   



  Procº 0203/001/17694 
 
18

 

 



Divisão de Divulgação Científica e Técnica  - LNEC




</field>
	</doc>
</add>