<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13385</field>
		<field name="filename">19351_S0100-06832009000300020.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
QUALIDADE FÍSICA DE UM LATOSSOLO VERMELHO ACRIFÉRRICO SOB DIFERENTES...              677

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

QUALIDADE FÍSICA DE UM LATOSSOLO VERMELHO

ACRIFÉRRICO SOB DIFERENTES SISTEMAS

DE USO E MANEJO(1)

Ricardo Garcia Aratani(2), Onã da Silva Freddi(3), José Frederico

Centurion(4) &amp;amp; Itamar Andrioli(5)

RESUMO

Os sistemas de manejo podem promover a degradação da qualidade física do
solo, com reflexos ambientais e na produtividade.  Nesse sentido, o objetivo deste
trabalho foi avaliar e comparar propriedades relacionadas à qualidade física de
um Latossolo Vermelho acriférrico de Guaíra, Estado de São Paulo, entre os
tratamentos: sistema plantio direto irrigado, sistema plantio direto de sequeiro,
integração lavoura-pecuária, plantio convencional e mata natural.  Foram avaliados
o conteúdo de matéria orgânica, a estabilidade de agregados, a densidade do solo,
a porosidade e o índice S.  Os resultados mostraram que a ação antrópica reduziu
a qualidade do solo e o sistema plantio direto não aumentou o teor de matéria
orgânica, porém apresentou maiores índices de agregação do que o plantio
convencional.  O tempo de adoção do sistema plantio direto, aliado à irrigação,
aumentou a estabilidade dos agregados em todas as camadas e o volume de
macroporos na camada 0–0,10 m.  A integração lavoura-pecuária não melhorou a
qualidade física do solo, e o índice S mostrou variação em função dos sistemas e foi
sempre superior ao valor considerado para boa qualidade física do solo.

Termos de indexação: sistema plantio direto, física do solo, estabilidade de
agregados.

(1) Parte da Tese de Doutorado do primeiro autor. Trabalho financiado pela FAPESP. Recebido para publicação em março de 2008
e aprovado em março de 2009.

(2) Doutorando em Agronomia, Ciência do Solo. Universidade Estadual Paulista – UNESP. Campus de Jaboticabal. Via de Acesso
Prof. Paulo Donato Castellane s/n, CEP 14884-900 Jaboticabal (SP). Bolsista FAPESP. E-mail: aratani@fcav.unesp.br

(3) Pós-doutorando, Universidade Estadual Paulista – UNESP. Faculdade de Ciências Agrárias e Veterinárias. Departamento de
Solos e Adubos. Bolsista FAPESP. E-mail: ona_freddi@yahoo.com.br

(4) Professor Adjunto. Universidade Estadual Paulista – UNESP. Faculdade de Ciências Agrárias e Veterinárias. Departamento
de Solos e Adubos. Bolsista CNPq. E-mail: jfcentur@fcav.unesp.br

(5) Professor Adjunto. Universidade Estadual Paulista – UNESP. Faculdade de Ciências Agrárias e Veterinárias. Departamento
de Solos e Adubos. E-mail: solos@fcav.unesp.br



678 Ricardo Garcia Aratani et al.

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

SUMMARY:  PHYSICAL QUALITY OF AN ANIONIC ACRUSTOX UNDER
DIFFERENT MANAGEMENT SYSTEMS

Agricultural management systems can cause degradation of the soil physical quality,

with consequences to the environment and crop yields. Thus, the purpose of this study was to

evaluate and compare the physical quality of an anionic Acrustox in Guaíra, São Paulo state,

under the following treatments: no-tillage with irrigation, no-tillage without irrigation, crop-

pasture rotation, conventional tillage, and native forest. The organic matter content, aggregate

stability, soil bulk density, porosity and index S were evaluated. Results showed that human

intervention reduced the soil quality and that no-tillage led to no increase in organic matter

contents, but it did increase aggregation indices as compared with conventional tillage. In the

no-tillage system plus irrigation, the aggregate stability increased in all evaluated soil layers

and there also was gains in macropore volume in the 0–0.10 m soil layer over time. The use of

crop-pasture rotation did not improve the soil physical quality and the index S varied according

to the systems, although it was always higher than the value suggested as limit for good soil

physical quality.

Index terms: no-tillage system, Physical characteristics, aggregates stability.

INTRODUÇÃO

A avaliação da qualidade do solo não é uma ideia
nova, no entanto, recentemente alguns autores
começaram a desenvolver métodos para essa atividade,
definindo-a concisamente como o grau de aptidão do
solo para um uso específico (Doran et al., 1996; Carter
et al., 1997; Gregorich, 2002).  Assim, o tipo de solo, o
clima e as culturas envolvidas nos diferentes sistemas
de manejo podem promover a degradação da qualidade
física do solo, com reflexos ambientais e na
produtividade das culturas (Tormena et al., 2004).

Usualmente, a qualidade do solo agrícola é
considerada sobre três aspectos: físico, químico e
biológico, sendo importantes nas avaliações da extensão
da degradação ou melhoria do solo e para identificar a
sustentabilidade dos sistemas de manejo.  No entanto,
a qualidade física do solo merece destaque especial
em novos estudos, pois acredita-se que tem grande
efeito nos processos químicos e biológicos no solo,
porém pouco explorado nos estudos de qualidade do
solo (Dexter, 2004a).  Klepker &amp;amp; Anghinoni (1995)
afirmam que, quando a qualidade física do solo é
prejudicada pelo preparo, a distribuição e a morfologia
das raízes são afetadas, com reflexos no crescimento
da parte aérea, principalmente devido às altas
densidades do solo e à resistência à penetração e à
baixa porosidade.

O uso de métodos que quantifiquem e qualifiquem
as condições estruturais do solo nos vários sistemas
de manejo é importante na avaliação da qualidade do
solo, considerada um indicador da sustentabilidade
dos sistemas de uso e manejo (Arshad et al., 1996).
Assim, os impactos do uso e manejo na qualidade física
do solo têm sido quantificados, utilizando diferentes
propriedades físicas relacionadas com sua forma e com
sua estabilidade estrutural, como a estabilidade de
agregados, a densidade e a porosidade do solo.  O índice

“S” introduzido no Brasil por Silva (2004), a partir
dos trabalhos de Dexter (2004a,b,c), calculado a partir
da curva de retenção de água, apresenta importante
contribuição para os estudos da qualidade do solo,
principalmente pelo grande potencial para ser usado
em avaliações da interação entre o manejo e a
qualidade física e ser facilmente medido, usando
equipamentos e equações utilizados rotineiramente nos
laboratórios de física do solo.

Um índice quantitativo de qualidade do solo pode
servir como indicador de sua capacidade para a
produção sustentável de plantas e de animais de forma
econômica, social e ambientalmente aceitáveis.

O objetivo deste trabalho foi avaliar e comparar as
propriedades relacionadas à qualidade física no que
diz respeito ao manejo de um Latossolo Vermelho
acriférrico submetido a quatro sistemas de uso, em
mata nativa, sob plantio direto e convencional.

MATERIAL E MÉTODOS

Local e solo

O estudo foi realizado em talhões de lavouras
comerciais, sob um Latossolo Vermelho acriférrico
típico textura argilosa (Embrapa, 2006), situado no
município de Guaíra, norte do Estado de São Paulo
(20 ° 21 ’ S, 48 ° 15 ’ W e 551 m de altitude).  O
município, localizado na região da Alta Mogiana,
segundo a classificação de Köppen, apresenta clima
de inverno seco (Cwa), com temperatura média anual
de 24 °C e 1.300 mm de precipitação pluvial,
distribuídos entre outubro e abril.  Os conteúdos médios
de areia, silte e argila, na camada de 0–0,20 m das
áreas avaliadas foram: 184, 61 e 755 g kg-1,
respectivamente.



QUALIDADE FÍSICA DE UM LATOSSOLO VERMELHO ACRIFÉRRICO SOB DIFERENTES...              679

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

Sistemas de manejo

Os manejos avaliados foram: plantio direto irrigado
de 12 anos – PD12; plantio direto sequeiro de 5 anos –
PD5; plantio direto sequeiro de 5 anos, com integração
lavoura-pecuária a 2 anos – PD5I; plantio convencional
– PC e mata natural (MN).

A área com o sistema PD12 apresenta sistema de
irrigação por pivô central e utiliza a rotação de milho
com a soja no verão a cada três anos.  No outono-
inverno, rotacionam o milho, o sorgo e o feijão.  O
sistema PD5 tem o milho substituindo a soja no verão
a cada três anos e o milho safrinha ou o sorgo no outono-
inverno.  A área no sistema PD5I iniciou o sistema
plantio direto juntamente com a área no sistema PD5,
diferindo na incorporação da integração com a
pecuária, utilizando o Sistema Santa Fé.  Nesse
sistema, a braquiária para a formação de pasto é
semeada juntamente com a adubação de cobertura do
milho.  A planta de milho se desenvolve primeiro,
ficando a braquiária com seu crescimento prejudicado,
devido ao sombreamento.  Com a maturação e o
secamento do milho, a braquiária então continua seu
crescimento, ganhando tempo e condições favoráveis
para a formação do pasto (Embrapa, 2000).  O Sistema
PC é o plantio convencional em que o preparo do solo
utiliza uma gradagem pesada e duas passadas de
grade niveladora, há mais de vinte anos.  Na safra
avaliada, o agricultor optou pela não utilização da
gradagem pesada, efetuando apenas uma passada de
grade niveladora para posterior semeadura.

Indicadores e coletas das amostras

As coletas de amostras de solo para a estabilidade
de agregados foram realizadas em dezembro de 2005,
nas camadas de 0–0,10; 0,10–0,20; 0,20–0,30 m, com
quatro repetições, com auxílio de um enxadão.  No
preparo das amostras, os torrões foram secos ao ar e
desmanchados manualmente, tomando-se cuidado
para não destruir os agregados.  Para avaliar a
estabilidade de agregados via úmida, foram usados
50 g de solo passados em peneira de 7,93 mm e ficaram
retidos na peneira de 4,00 mm, os quais foram pré-
umedecidos, conforme o princípio de umedecimento
lento descrito por Kemper &amp;amp; Chepil (1965).  Em
seguida, essa amostra foi colocada no aparelho de
oscilação vertical sobre um conjunto de peneiras de
4,00; 2,00; 1,00; 0,50; 0,25 e 0,125 mm de diâmetro
de abertura de malha, conforme descrito por Yooder
(1936).  Transcorridos 15 min, as porções retidas em
cada peneira foram transferidas para latas de alumínio
com o auxílio de jatos de água, e secas em estufa a
105 °C, por 24 h, para posterior pesagem.  A partir
dos valores dessas massas, foram calculados a
porcentagem de agregados estáveis em água com
diâmetro maior que 2,00 mm (PAE), o diâmetro médio
geométrico (DMG) e o diâmetro médio ponderado
(DMP), conforme Kemper &amp;amp; Chepil (1965).  Para

verificar se os valores de DMP dos tratamentos com
solo cultivado (PD12, PD5, PD5I e PC) foram diferentes
daqueles da MN, calculou-se o índice de sensibilidade
(IS) sugerido por Bolinder et al. (1999) e utilizado por
Bertol et al. (2004), que utiliza o princípio da
comparação relativa entre tratamentos.  O valor do
referido índice maior do que a unidade significa que a
estabilidade dos agregados aumentou e, quando menor,
diminuiu.  O teor de matéria orgânica (MO) foi
avaliada segundo método descrito por Raij et al. (1987).

Para a determinação das propriedades físicas do solo,
foram coletadas amostras com estrutura indeformada
em quatro pontos aleatórios para cada sistema de
manejo, utilizando cilindros de 52,35 cm3, no ponto
médio das profundidades de 0–0,10, 0,10–0,20 e 0,20–
0,30 m.  Foram determinadas a densidade do solo
(Blake &amp;amp; Hartge, 1986) e a microporosidade por seca-
gem (tensão de 0,006 MPa) em câmaras de pressão de
Richards com placa porosa (Klute, 1986), a porosidade
total segundo Danielson &amp;amp; Sutherland (1986).  A
macroporosidade foi obtida por diferença entre a
porosidade total e a microporosidade.  As amostras
indeformadas também foram submetidas às tensões
de 0,06; 0,01; 0,033; 0,06, 0,1 e 0,3 MPa, em câmaras
de Richards (Klute, 1986), para obtenção das curvas
de retenção de água do solo em cada camada e mane-
jo, utilizando-se o modelo proposto por van Genuchten
(1980), de onde foram retirados os parâmetros de ajuste
utilizados no cálculo do Índice S.

No cálculo do índice S, o foco principal está na
inclinação da curva de retenção de água do solo no
ponto de inflexão.  Isto pode ser medido diretamente
por meio da curva de retenção; entretanto, é mais
conveniente ajustá-la a uma função matemática e
então calcular a inclinação no seu ponto de inflexão
(Equação 1), utilizando os parâmetros obtidos na
equação de van Genuchten (1980).  Segundo Dexter
(2004a), S é igual a:

(1)

em que n e m são parâmetros que governam o formato
da curva; ?

sat
 e ?

res
 são a umidade na saturação e

umidade residual, respectivamente.

A condutividade hidráulica saturada (Ksat) foi
medida no campo empregando-se duas cargas
hidráulicas, 0,03 e 0,06 m, em dezembro de 2005, com
quatro repetições, utilizando-se um permeâmetro tipo
Guelph (Reynolds et al., 1992).

A resistência do solo à penetração (RP) foi deter-
minada na entrelinha da cultura da soja, utilizando
um penetrômetro de impacto modelo IAA/
PLANALSUCAR, desenvolvido por Stolf et al. (1983),
em seis repetições por tratamento.  Cada repetição foi
formada pela média de seis avaliações.  Concomitante-
mente à determinação de RP, foi avaliada a umidade



680 Ricardo Garcia Aratani et al.

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

do solo pelo método gravimétrico em seis pontos sele-
cionados aleatoriamente ao longo da linha de
amostragem de RP.

Análise estatística

A análise de variância seguiu o delineamento
inteiramente casualizado com parcelas subdivididas
5 x 3 (cinco manejos e três profundidades), com quatro
repetições.  Os graus de liberdade para tratamento
(manejo) foram decompostos em quatro contrastes
ortogonais entre si, dentro de cada camada, para isolar
os efeitos do cultivo do solo, do plantio direto, da idade
de adoção do plantio direto/irrigação e da integração
lavoura-pecuária (Quadro 1).  Foi utilizado o teste de
Tukey (p &amp;lt;0,05) para comparar as camadas dentro
de cada tratamento.

Em virtude do grande número de variáveis, da
necessidade de melhorar a compreensão dos fatores
que influenciam a qualidade do solo e melhorar a
exatidão da descriminação entre os sistemas avaliados,
foram aplicados os princípios da estatística
multivariada por meio da técnica dos componentes
principais para identificar os fatores de alteração
associados a cada sistema de manejo.  Nesta análise,
a variância contida em cada componente principal é
expressa pelos autovalores da matriz padronizada.  O
maior autovalor é associado ao primeiro componente
principal, o segundo maior autovalor ao segundo
componente principal, até que o menor autovalor
esteja associado ao último componente principal, o que
coloca os primeiros como os mais importantes.  Sendo
assim, os primeiros componentes principais explicam
geralmente grande parte da variância das variáveis
originais (Agreg, DMP, DMG, índice S, Macro, Micro,
Porosidade, Kfs e RP).  Esta análise permitiu agrupar
as variáveis originais em um conjunto menor,
preservando o máximo da variabilidade original dos
dados.  A adequação desta análise é verificada pela
quantidade da informação total das variáveis originais
retida pelos componentes principais que possuem
autovalores superiores à unidade (Kaiser, 1958).
Autovalores inferiores à unidade não possuem
informação relevante.  A análise estatística
multivariada foi processada no software STATISTICA
versão 7.0 (Statsoft, 2004).

RESULTADOS E DISCUSSÃO

Matéria orgânica e estabilidade de agregados

O cultivo do solo reduziu o conteúdo de matéria
orgânica (MO) em todas as camadas (Figura 1).  A
substituição da mata nativa por culturas anuais causa
essa redução em função do revolvimento do solo, o qual
favorece a oxidação da MO (Corazza et al., 1999).  O
sistema plantio direto não foi eficiente em aumentar
o conteúdo de MO; pelo contrário, mostrou-se inferior
nas camadas de 0–0,10 e 0,20–0,30 m.  Wendling et
al. (2005), estudando o efeito de sistemas de manejo
em Latossolo Vermelho, observaram que, apesar de o
sistema plantio direto aumentar o aporte de fitomassa
sobre o solo, o conteúdo de C orgânico total apresentou
tendência de diminuição nas camadas superficiais.  O

Quadro 1. Nomes, coeficientes e efeitos dos contrastes entre os tratamentos

(1) PD12: plantio direto irrigado há 12 anos; PD5: plantio direto de sequeiro há 5 anos; PD5I: plantio direto de sequeiro há 5 anos,
com integração lavoura-pecuária há 2 anos; PC: preparo convencional há mais de 20 anos; MN: mata nativa.

Figura 1. Teores de matéria orgânica (MO) e
estimativa dos contrastes estabelecidos para os
cinco tratamentos e três profundidades. Camada
de 0–0,10 m ( ); 0,10–0,20 m ( ); 0,20–0,30m ( );
ns: não significativo; **: significativo a 1 %. Médias
seguidas pela mesma letra, dentro de cada
manejo, não diferem estatisticamente entre si
pelo teste de Tukey (p &amp;lt;0,05).



QUALIDADE FÍSICA DE UM LATOSSOLO VERMELHO ACRIFÉRRICO SOB DIFERENTES...              681

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

plantio direto sob irrigação, aliado ao maior tempo de
adoção do sistema aumentou, significativamente, o
conteúdo de MO na camada 0,10–0,20 m.  Não houve
efeito da utilização da integração lavoura-pecuária no
conteúdo de MO.

O manejo do solo, assim como os teores de MO,
proporcionou redução dos índices de agregação em
todas as camadas avaliadas, comprovando a perda de
estabilidade dos agregados devido ao uso agrícola, em
relação à mata nativa (Quadro 2).  A maior agregação
no sistema MN é resultante do acúmulo de MO ao
longo dos anos, em virtude da não ação antrópica por
mais de 40 anos, influenciando fortemente a agregação
do solo.  O mesmo comportamento manifestou-se
quando se comparou o sistema plantio direto com o
plantio convencional, mostrando o efeito positivo do
primeiro.  O efeito positivo do sistema plantio direto
nos índices de agregação do solo também foi observado

por Wendling et al. (2005), mostrando a importância
do menor revolvimento do solo para aumentar a
resistência aos processos erosivos, em detrimento do
revolvimento excessivo muitas vezes praticado no
plantio convencional, com consequente redução do
conteúdo de MO, importante agente de formação e
estabilização dos agregados (Castro Filho et al., 1998).

O tempo de adoção do sistema plantio direto aliado
ao uso de irrigação acarretou melhoria na agregação
do solo, evidenciada na camada de 0–0,10 m pela maior
percentagem de agregados com diâmetro &gt; que
2,00 mm (Agreg), na camada 0,10–0,20 m, efeito
positivo em todos os índices de agregação e na camada
0,20–0,30 m, pelo aumento na Agreg, DMG e DMP.

Não houve efeito da utilização da integração
lavoura-pecuária nos índices de agregação.  Era de se
esperar que este contraste fosse significativo, pois

Quadro 2. Percentagem de agregados &gt; 2,00 mm estáveis em água (Agreg), diâmetro médio geométrico (DMG),
diâmetro médio ponderado (DMP), índice de sensibilidade (IS) e teste F para os contrastes estabelecidos
para cada camada

(1) Médias seguidas pela mesma letra na coluna e entre as camadas não diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey
(p &amp;lt;0,05). (2) ns: não-significativo; *: significativo a 5 % e **: significativo a 1 %.



682 Ricardo Garcia Aratani et al.

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

alguns trabalhos mostram que sistemas de rotação
de culturas sob sistema plantio direto envolvendo
espécies com sistema radicular agressivo, como o da
braquiária e com diferentes quantidades de fitomassa,
podem alterar as propriedades físicas do solo
(Albuquerque et al., 2001).  Provavelmente, o curto
tempo de adoção do sistema não permitiu a expressão
das características positivas.

A comparação dos atributos avaliados nas
diferentes camadas mostrou redução dos índices de
agregação no PC nas camadas 0–0,10 e 0,20–0,30 m,
em comparação com a camada de 0,10–0,20 m.  É
possível que a camada 0,10–0,20 m tenha
implementado a preparo do solo, que causa compressão
das partículas do solo, formando torrões, sem,
entretanto, ocorrerem os mecanismos de formação e
estabilização destes, que não apresentam qualidades
positivas de um agregado (Silva et al., 2000).

Densidade, porosidade total, macroporosidade
e microporosidade do solo

Os resultados mostram que todos os sistemas de
manejo avaliados aumentaram a densidade do solo
em relação à mata natural Os maiores valores de
macroporos e porosidade total e menores valores de
microporos foram conferidos à área de mata natural,
na mesma comparação.  Esta situação é comum, já
que a ação antrópica está relacionada com a
compactação do solo pelo uso de máquinas e
implementos (Cavenage et al., 1999), com a redução
dos teores de MO (Silva &amp;amp; Kay, 1996) e com a menor
estabilidade estrutural do solo (Horn et al., 1995).

Quando comparado ao plantio convencional,
verificou-se que o sistema plantio direto apresentou
os maiores valores de porosidade total e
microporosidade em todas as camadas avaliadas.

Quadro 3. Densidade do solo (Ds), porosidade total, macroporosidade e microporosidade e teste F para os
contrastes estabelecidos para cada camada

(1) Médias seguidas pela mesma letra na coluna e entre as camadas não diferem estatisticamente entre si pelo teste de Tukey
(p &amp;lt;0,05). (2) ns: não-significativo; *: significativo a 5 % e **: significativo a 1 %.



QUALIDADE FÍSICA DE UM LATOSSOLO VERMELHO ACRIFÉRRICO SOB DIFERENTES...              683

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

Quanto à macroporosidade, esse resultado só foi
semelhante para a camada superficial.  Apesar desta
situação ser característica do estado de compactação,
o que pode ser confirmado pelo aumento na densidade
do solo, a média dos valores de macroporosidade nas
áreas com plantio direto nesta camada foi a mesma
preconizada por Thomasson (1978) e Gupta &amp;amp;
Allmaras (1987) como mínima para o crescimento e
satisfatória para as plantas, ou seja, 0,10 m3 m-3.

Maiores valores de densidade do solo no sistema
plantio direto são normalmente encontrados em
estudos deste tipo, pois neste sistema, apesar do
revolvimento do solo ser restrito à linha de semeadura,
o tráfego de máquinas ocorre normalmente em toda
extensão da área, resultando num aumento da
densidade nas camadas superficiais do solo (Assis &amp;amp;
Lanças, 2005).

A comparação entre sistema plantio direto de 12
anos irrigado com plantio direto de cinco anos mostrou
que somente a macroporosidade, na camada 0–0,10 m,
apresentou diferença significativa, destacando-se o
PD5, que apresentou maior valor.  Observou-se
também que o valor de macroporosidade no PD12 ficou
abaixo do valor ideal para o crescimento e
desenvolvimento das culturas.

A utilização da integração lavoura-pecuária
proporcionou maiores valores de macroporosidade
(0,076–0,117 m3 m-3) e porosidade total (0,561–
0,611 m3 m-3) na camada 0,10–0,20 m, e ainda maior
valor de microporosidade (0,461–0,498 m3 m-3) na
camada 0,20–0,30 m.  Esperava-se que a utilização
da braquiária no sistema de produção alterasse as
características físicas do solo, principalmente devido
aos benefícios gerados pelo sistema radicular
(Albuquerque et al., 2001).  No entanto, devido à
recente introdução deste sistema na área, os resultados
benéficos podem ainda não ter se expressado.

Entre as camadas, as diferenças estatísticas
somente ocorreram na área com plantio convencional.
Na camada superficial, foram encontrados menor
densidade, confirmada pelos maiores volumes de
microporos e maiores de macroporos, reflexo da ação
do equipamento utilizado no revolvimento e preparo
do solo, que fraciona os agregados, com consequente
aumento da porosidade.

Em todas as áreas avaliadas, os volumes de
macroporos ficaram aquém do considerado ideal por
Taylor &amp;amp; Aschroft (1972), de aproximadamente
0,33 m3 m-3.  Esse problema foi mais acentuado nas
áreas sob sistema plantio direto (0,09 m3 m-3) e pre-
paro convencional (0,08 m3 m-3).  Esses dados indicam
possíveis problemas de infiltração de água, circulação
de oxigênio e, em consequência, crescimento das raízes
das plantas (Thomasson, 1978; Secco et al., 2004).

Índice S

Os valores de índice S em todas as áreas e profun-
didades ficaram acima de 0,035, preconizado por

Dexter (2004a) como limite crítico para a boa qualida-
de do solo (Figura 2).  Angelotti Netto et al. (2007) e
Marchão et al. (2007) também encontraram variação
para o índice S em função do sistema de uso e manejo.
Assim como em seus estudos, o valor do S foi sempre
superior àquele indicado por Dexter (2004a).

O sistema plantio direto mostrou-se com menor
valor de índice S em relação ao plantio convencional
na camada 0–0,10 m e maior na camada 0,20–0,30 m.
Esse resultado é um reflexo dos maiores valores de
densidade do solo nesta camada no sistema plantio
direto (Quadro 4).  A área com sistema plantio direto
de cinco anos, na camada 0,20–0,30 m, apresentou
maior valor de S do que a área que há 12 anos é
irrigada.  A integração lavoura–pecuária promoveu
incremento no valor de S na camada mais profunda.

Considerando em conjunto as três camadas
amostradas, o índice S correlacionou-se significativa-
mente com todos os atributos físicos do solo avaliados
e a MO (Figura 3), e as funções de regressão entre os
atributos físicos em função de S ajustaram-se ao mode-
lo linear.  Assim, com o aumento da macroporosidade e
o teor de MO, houve correlação positiva em relação ao
índice S.  Com o aumento da microporosidade e da den-
sidade do solo, correlações negativas foram observa-
das, concordando com Stone et al. (2005) e Dexter
(2004a).  Verificou-se que o maior coeficiente de deter-
minação foi encontrado para a macroporosidade, cor-
roborando com Stone et al. (2005).  Considerando o
limite estabelecido por Dexter (2004a), S ? 0,035, para

Figura 2. Valores de Índice S e estimativa dos
contrastes estabelecidos para os cinco
tratamentos e três profundidades. Camada de
0–0,10m (  ); 0,10–0,20m (  ); 0,20–0,30m ( );
ns: não-significativo; *: significativo a 5 % e **:
significativo a 1 %. Médias seguidas pela mesma
letra, dentro de cada manejo, não diferem
estatisticamente entre si pelo teste de Tukey
(p &amp;lt;0,05).



684 Ricardo Garcia Aratani et al.

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

solos com boa qualidade estrutural, os valores limites
para os atributos físicos do Latossolo Vermelho
acriférrico seriam: macroporosidade = 0,026 m3 m-3,
microporosidade = 0,513 m3 m-3, Ds = 1,29 Mg m-3 e MO
= 17,83 g dm-3.  Observou-se que a macroporosidade
estimada pela equação, utilizando o valor de 0,035 de
S, foi abaixo de 0,10 m3 m-3, considerada mínima por
Thomasson (1978) e Secco et al. (2004) para o cresci-
mento e desenvolvimento satisfatório das plantas.

Análise multivariada

A representação gráfica e os índices de correlação
das variáveis nos componentes principais permitiu
caracterizar as variáveis que mais influenciaram na
discriminação dos grupos I, II, III e IV (Figura 4 e
Quadro 4).  As correlações com valores negativos no
CP1, ou seja, à esquerda no gráfico, indicam que a
RP (-0,893) e a microporosidade (-0,618) foram
responsáveis pela discriminação dos grupos I e II,
enquanto o índice S (0,967), a macroporosidade (0,929),
a Kfs (0,833) e a porosidade total (0,772) foram
responsáveis pela formação dos grupos III e IV.  Logo,
pode-se inferir que as melhores condições estruturais
do solo obtidas na área de mata (Grupo IV) permitiram
a diferenciação desta em relação ao plantio direto
(Grupos I e II).  O preparo convencional apresentou-
se em posição intermediária.

Com relação ao segundo componente principal
(CP2), a microporosidade (-0,628) discriminou o gru-
po III, representado pela área com preparo convencio-
nal do solo, plotada na porção inferior do eixo do CP2.
Nesse caso, a menor perturbação do solo no sistema
plantio direto e o excessivo revolvimento no preparo
convencional influenciaram no aumento da densida-
de do solo, confirmado pela diminuição da
microporosidade, apesar de alguns trabalhos eviden-
ciarem que a microporosidade é pouco influenciada
pelos efeitos do manejo do solo (Silva &amp;amp; Kay, 1997;
Araújo et al., 2004).  Ainda no CP2, os índices de agre-
gação do solo (DMG, DMP e Agreg) discriminaram os
grupos I, II e IV, situados acima do eixo do CP2 no
gráfico da figura 4.  Esta resposta mostra que as áre-
as de plantio direto apresentam condições estruturais
de agregação do solo próximas à área de mata.  Vários
trabalhos encontraram melhores índices de agrega-
ção na camada superficial nas áreas de plantio direto
em relação ao preparo convencional (Campos et al.,
1995; Silva et al., 2000; Wendling et al., 2005) e os
autores relacionam tal comportamento ao incremen-
to no teor de matéria orgânica.  Os resultados deste
trabalho sugerem que outros fatores inerentes aos sis-
temas ou ao solo podem estar atuando na agregação,
já que não houve incremento de MO no sistema plan-
tio direto, considerando o tempo de adoção avaliado
(Figura 1).

Figura 3. Regressão entre algumas propriedades físicas e matéria orgânica do Latossolo Vermelho acriférrico,
em função do índice S (n = 60).



QUALIDADE FÍSICA DE UM LATOSSOLO VERMELHO ACRIFÉRRICO SOB DIFERENTES...              685

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

CONCLUSÕES

1. A área de mata nativa apresentou melhor
qualidade física do solo, quando comparada às áreas
submetidos à ação antrópica.

2. O sistema plantio direto não causou aumento
do teor de matéria orgânica, porém causou maiores
índices de agregação do que o plantio convencional.

3. A utilização da integração lavoura-pecuária, no
seu primeiro ano de inclusão no sistema, não melhorou
a qualidade física do solo.

4. O índice S mostrou variação entre os sistemas e
foi sempre superior ao valor considerado limite para a
boa qualidade física do solo.

AGRADECIMENTOS

À Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de
São Paulo pela concessão de bolsa de estudo e auxílio
à pesquisa para o desenvolvimento do projeto. Aos
agricultores Fernando de Oliveira Carvalho e Rafael
Takahashi, ambos de Guaíra (SP), proprietários das
áreas onde se desenvolveu o projeto.

LITERATURA CITADA

ALBUQUERQUE, J.A.; SANGOI, L. &amp;amp; ENDER M.  Efeitos da
integração lavoura-pecuária nas propriedades físicas do
solo e características da cultura do milho. R. Bras. Ci.
Solo, 25:717-723, 2001.

ANGELOTTI NETTO, A.; FERNANDES, J.E. &amp;amp; CENTURION,
J.F.  Propriedades físicas e indicador de qualidade de um
Latossolo Vermelho submetido a diferentes sistemas de
uso e manejo. Irriga, 12:27-37, 2007.

ARAUJO, M.A.; TORMENA, C.A. &amp;amp; SILVA, A.P.  Propriedades
físicas de um Latossolo Vermelho distrófico cultivado e
sob mata nativa. R. Bras. Ci. Solo, 28:337-345, 2004.

ARSHAD, M. A.; LOWERY, B. &amp;amp; GROSSMAN, B.  Physical
tests for monitoring soil quality. In: DORAN. J.W. &amp;amp;
JONES, A.J., eds. Methods for assessing soil quality.
Madison, Soil Science Society of America, 1996. p.123-141.

ASSIS, R.L. &amp;amp; LANÇAS, K.P.  Avaliação dos atributos físicos
de um Nitossolo Vermelho distroférrico sob sistema plantio
direto, preparo convencional e mata nativa. R. Bras. Ci.
Solo, 29:515-522, 2005.

BERTOL, I.; ALBUQUERQUE, J.A.; LEITE, D.; AMARAL, A.J.
&amp;amp; ZOLDAN JUNIOR, W.A.  Propriedades físicas do solo
sob preparo convencional e semeadura direta em rotação
e sucessão de culturas, comparadas às do campo nativo.
R. Bras. Ci. Solo, 28:155-163, 2004.

Figura 4. Dispersão (gráfico biplot) produzida por
análise de componentes principais na profundi-
dade 0–0,20 m das propriedades físicas do
Latossolo Vermelho acriférrico típico (LVwf)
submetidos a diferentes usos e manejos (PD12,
PD5, PD5I, PC e MN): agreg = agregados com
diâmetro &gt; 2 mm, DMG: diâmetro médio geomé-
trico, DMP: diâmetro médio ponderado, macro:
macroporosidade, micro: microporosidade, po-
ros: porosidade total, RP: resistência do solo à
penetração, e Kfs: condutividade hidráulica
saturada.

Quadro 4. Correlação entre cada componente
principal e as propriedades fisicas do LVwf
submetidos a diferentes usos e manejos, para a
camada de 0–0,20 m

(1) agreg: porcentagem de agregados com diâmetro &gt; 2 mm,
DMG: diâmetro médio geométrico, DMP: diâmetro médio pon-
derado, poros: porosidade total, macro: macroporosidade, micro:
microporosidade, RP: resistência do solo à penetração, Kfs:
condutividade hidráulica saturada. (2) CP1: componente princi-
pal 1; CP2: componente principal 2.



686 Ricardo Garcia Aratani et al.

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

BLAKE, G.R. &amp;amp; HARTGE, K.H.  Particle density. In: KLUTE,
A, ed. Methods of soil analysis: Physical and mineralogical
methods. 2.ed. Madison, American Society of Agronomy,
1986. p.377-382.

BOLINDER, M.A.; ANGERS, D.A.; GREEGORICH, E.G. &amp;amp;
CARTER, M.R.  The response of soil quality indicators to
conservation management. Can. J. Soil Sci., 79:37-45,
1999.

CARTER, M.R.; GREGORICH, E.G.; ANDERSO, D.W.;
DORAN, J.W.; JANZEN, H.H. &amp;amp; PIERCE, F.J.  Concepts
of soil quality and their significance. In: GREGORICH,
E.G. &amp;amp; CARTER, M.R., eds. Soil quality for crop production
and ecosystem health. Amsterdam, Elservier Science,
1997. p.1-20.

CAMPOS, B.C.; REINERT, D.J.; NICOLODI. R,; RUEDELL, J.
&amp;amp; PETRERE, C.  Estabilidade estrutural de um Latossolo
Vermelho-Escuro distrófico após sete anos de rotação de
culturas e sistemas de manejo de solo. R. Bras. Ci. Solo,
19:121-126, 1995.

CASTRO FILHO, C.; MUZILLI, O. &amp;amp; PODANOSCHI, A.L.
Estabilidade de agregados e sua relação com o teor de
carbono orgânico num Latossolo Roxo distrófico, em
função de sistemas de plantio, rotação de culturas e
métodos de preparo das amostras. R. Bras. Ci. Solo, 22:527-
538, 1998.

CAVENAGE, A.; MORAES, M.L.T.; ALVES, M.C.;
CARVALHO, M.A.C.; FREITAS, M.L.M. &amp;amp; BUZETTI, S.
Alterações nas propriedades físicas de um Latossolo
Vermelho-Escuro sob diferentes culturas. R. Bras. Ci.
Solo, 23:997-1003, 1999.

CORAZZA, E.J.; SILVA, J.E.; RESCK, D.V.S. &amp;amp; GOMES, A.C.
Comportamento de diferentes sistemas de manejo como
fonte ou depósito de carbono em relação à vegetação de
Cerrado. R. Bras. Ci. Solo, 23:425-432, 1999.

DANIELSON, R.E. &amp;amp; SUTHERLAND, P.L. Porosity. In:
KLUTE, A., ed. Methods of soil analysis. 2.ed. Madison,
American Society of Agronomy, 1986. Part 1. p.443-461.

DEXTER, A.R.  Soil physical quality: Part I. Theory. Effects of
soil texture, density, and organic matter, and effects on
root growth. Geoderma, 120:201-214, 2004a.

DEXTER, A.R.  Soil physical quality: Part II. Friability, tillage,
tilth and hard-setting. Geoderma, 120:215-225, 2004b.

DEXTER, A.R.  Soil physical quality: Part III. Unsaturated
hydraulic conductivity and general conclusions about S-
theory. Geoderma, 120:227-239, 2004c.

DORAN, J.W.; SARRANTONIO, M. &amp;amp; LIEBIG, M.A.  Soil health
and sustainability. Adv. Agron., 56:1-54, 1996.

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA –
EMBRAPA.  Sistema brasileiro de classificação de solos.
Rio de Janeiro, Embrapa Solos, 2006. 306p.

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA –
EMBRAPA.  Sistema Santa Fé – Tecnologia Embrapa:
Integração lavoura pecuária pelo consórcio de culturas
anuais com forrageiras, em áreas de lavoura, nos sistemas
plantio direto e convencional. Santo Antônio de Goiás,
Embrapa Arroz e Feijão, 2000. 28p.

GREGORICH, E.G.  Quality. In: LAL, R., ed. Encyclopedia of
soil science. New York, Marcel Dekker, 2002. p.1058-
1061.

GUPTA, S.C. &amp;amp; ALLMARAS, R.R. Models to assess the
susceptibility of soils to excessive compaction. Adv. Soil
Sci., 6:65-100, 1987.

HORN, R.; DOMZAL, H.; SLOWINSKA-JURKIEWICZ, A. &amp;amp;
OUWERKERK, C.  Soil compaction processes and their
effects on the structure of arable soils and the enviroment.
Soil Till. Res., 35:23-36, 1995.

KAISER, H.F.  The varimax criterion for analytic rotation in
factor analysis. Psychometrika, 23:187-200, 1958.

KEMPER, W.D. &amp;amp; CHEPIL, W.S.  Aggregate stability and size
distribution. In: BLACK, C. A., ed. Methods of soil analysis.
Madison, ASA, 1965. Part 1. p.499-510.

KLEPKER, D. &amp;amp; ANGHINONI, I.  Características físicas e
químicas do solo afetadas por métodos de preparo e modos
de adubação. R. Bras. Ci. Solo, 19:395-401, 1995.

KLUTE, A.  Water retention: Laboratory methods. In: KLUTE,
A., ed. Methods of soil analysis. 2.ed. Madison, American
Society of Agronomy, 1986. Part. 1. p.635-662.

MARCHÃO, R.L.; SANTOS JUNIOR, J.D.G.; SILVA, E.M.; SÁ,
M.A.C.; BALBINO, L.C.; VILELA, L. &amp;amp; BECQUER, T.
Parâmetro “S” e intervalo hídrico ótimo em Latossolo
Vermelho sob sistemas de integração lavoura-pecuária
no Cerrado. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE
CIÊNCIA DO SOLO, 31., 2007. Anais. Gramado,
Sociedade Brasileira de Ciência do solo, 2007. CD-ROM.

RAIJ, B.van; QUAGGIO, J.A.; CANTARELLA, H.; FERREIRA,
M.; LOPES, A.S. &amp;amp; BATAGLIA, O.C.  Análise química do
solo para fins de fertilidade. Campinas, Fundação Cargill,
1987. 170p.

REYNOLDS, W.D.; VIEIRA, S.R. &amp;amp; TOPP, G.C.  An assessment
of the single-head analysis for the Constant head well
permeameter. Can. J. Soil Sci., 72:489-501, 1992.

SECCO, D.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M. &amp;amp; DA ROS,
C.O.  Produtividade de soja e propriedades físicas de um
Latossolo submetido a sistemas de manejo e compactação.
R. Bras. Ci. Solo, 28:797-804, 2004.

SILVA, A.P. &amp;amp; KAY, B.D.  The sensitivity of shoot growth of
corn to the least limiting water range of soils. Plant Soil,
184:323-329, 1996.

SILVA, A.P. &amp;amp; KAY, B.D.  Estimating the least limiting water
range of soils from properties and management. Soil Sci.
Soc. Am. J., 61:877-883, 1997.

SILVA, A.P.  Integração manejo x física. In: REUNIÃO
BRASILEIRA DE MANEJO E CONSERVAÇÃO DO
SOLO E DA ÁGUA, 15., Santa Maria, 2004. Palestras...
Santa Maria, UFSM, 2004. CD-ROM.

SILVA, M.L.N.; CURI, N. &amp;amp; BLANCANEAUX, P.  Sistemas de
manejo e qualidade estrutural de um Latossolo Roxo.
Pesq. Agropec. Bras., 35:2485-2492, 2000.

STATSOFT, INC. Statistica for Windows – Computer program
manual. Tulsa, 1995.



QUALIDADE FÍSICA DE UM LATOSSOLO VERMELHO ACRIFÉRRICO SOB DIFERENTES...              687

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009

STOLF, R.; FERNANDES, J. &amp;amp; FURLANI NETO, V.L.
Penetrômetro de impacto IAA/PLANALSUCAR-STOLF:
Recomendação para seu uso. STAB, 3:18-23, 1983.

STONE, L.F.; BALBINO, L.C. &amp;amp; CUNHA, E.Q.  Índice S como
indicador da qualidade física do solo. In: CONGRESSO
BRASILEIRO DE ENGENHARIA AGRÍCOLA, 34.,
Canoas, 2005. Resumos. Canoas, Sociedade Brasileira
Engenharia Agrícola, 2005. CD-ROM.

TAYLOR, S.A. &amp;amp; ASHCROFT, G.L.  Physical edaphology –
The physics of irrigated and nonirrigated soils. San
Francisco, W. H. Freeman, 1972. 532p.

THOMASSON, A.J.  Towards an objective classification of soil
structure. J. Soil Sci., 29:38-46, 1978.

TORMENA, C.A.; VIDIGAL FILHO, P.S.; GONÇALVES,
A.C.A.; ARAÚJO, M.A. &amp;amp; PINTRO, J.C.  Influência de
diferentes sistemas de preparo do solo nas propriedades
físicas de um Latossolo Vermelho distrófico. R. Bras. Eng.
Agríc. Amb., 8:65-71, 2004.

van GENUCHTEN, M.T.A.  A closed-form equation for
predicting the hydraulic conductivity of unsaturated soils.
Soil Sci. Soc. Am. J., 44:892-897, 1980

WENDLING, B.; JUCKSCH, I.; MENDONÇA, E.S &amp;amp; NEVES,
J.C.L.  Carbono orgânico e estabilidade de agregados de
um Latossolo Vermelho sob diferentes manejos. Pesq.
Agropec. Bras., 40:487-494, 2005.

YOODER, R.E.  A direct methodo of aggregate analysis of soils
and a study of the physical nature of erosion losses. J.
Am. Soc. Agric., 28:337-351, 1936.



688 Ricardo Garcia Aratani et al.

R. Bras. Ci. Solo, 33:677-687, 2009


</field>
	</doc>
</add>