<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.06613</field>
		<field name="filename">11161_GustavoBochio2015.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
GUSTAVO BOCHIO

ESTUDO NUMÉRICO DO EFEITO DE BLOCAGEM

HIDRODINÂMICA EM UM TÚNEL DE CAVITAÇÃO SOBRE

O ESCOAMENTO AO REDOR DE UM SUBMARINO

São Paulo

2015



GUSTAVO BOCHIO

ESTUDO NUMÉRICO DO EFEITO DE BLOCAGEM

HIDRODINÂMICA EM UM TÚNEL DE CAVITAÇÃO SOBRE

O ESCOAMENTO AO REDOR DE UM SUBMARINO

Dissertação apresentada à Escola Politécnica
da Universidade de São Paulo para obtenção
do título de Mestre em Engenharia

Área de Concentração: Eng. Naval e
Oceânica

Orientador: Prof. Dr. Gustavo Roque da
Silva Assi

São Paulo

2015



Este exemplar foi revisado e corrigido em relação à versão original, sob 
responsabilidade única do autor e com a anuência de seu orientador.

São Paulo, ______ de ____________________ de __________

Assinatura do autor:         ________________________ 

Assinatura do orientador:  ________________________ 

Catalogação-na-publicação

Bochio, Gustavo
        Estudo numérico do efeito de blocagem hidrodinâmica em um túnel de
cavitação sobre o escoamento ao redor de um submarino / G. Bochio -- versão
corr. -- São Paulo, 2015.
        127 p. 

        Dissertação (Mestrado) - Escola Politécnica da Universidade de São
Paulo. Departamento de Engenharia Naval e Oceânica.

        1.Submarinos (Projeto) 2.Túneis (Ensaios) 3.Hidrodinâmica
4.Escoamento I.Universidade de São Paulo. Escola Politécnica.
Departamento de Engenharia Naval e Oceânica II.t.



If you can meet with Triumph and Disaster

And treat those two impostors just the same

Rudyard Kipling



AGRADECIMENTOS

Aos meus pais, Elisabete e Olandez, pelo apoio e incentivo para a realização deste mes-

trado.

À minha namorada, Mariana, por suportar a distância, pelo amor e pelo carinho

em todos os passos dessa jornada.

À minha irmã, Bruna, pelos conselhos, amizade e inspiração.

Ao prof. Dr. Gustavo Roque da Silva Assi, pela orientação durante os anos de pós-

graduação, pela con?ança, pelos conselhos e por disponibilizar uma excelente estrutura

de trabalho.

Aos professores do NDF: Julio R. Meneghini, José A. P. Aranha, Clóvis A. Mar-

tins, Fábio Saltara, Ernani V. Volpe, Jorge L. Baliño e Bruno S. Carmo.

Aos amigos e colegas de trabalho do NDF ao longo dos anos de pós-graduação:

Murilo Cicolin, Eduardo Malta, César Freire, Douglas Serson, Fabiano Imada, Rafael

Nemoto, Reinaldo Orselli, Gabriel Azevedo, Sergio Pellegrini, João Isler, Gustavo Patiño,

Mariana Ortega, Alessandro Lima. Aos que se tornaram professores ao longo do caminho,

Rafael Gioria, Rodrigo Provasi, Guilherme Franzini e Alfredo Gay Neto. Pelo ótimo

convívio, pelas dicas, discussões técnicas, pelas longas conversas não tão técnicas assim e

por todos ótimos momentos.

Aos extraordinários secretários, Lucia Messa e Vitor Gomes, pela ajuda e dedi-

cação em facilitar ao máximo o meu trabalho.

À Marinha do Brasil pela bolsa concedida para a realização do mestrado.



RESUMO

O projeto de submarinos é um tema que vem se desenvolvendo há muitos anos. No

Brasil, vivemos um momento de pleno avanço na área, sendo encabeçado pela Marinha

do Brasil com o desenvolvimento do primeiro submarino de propulsão nuclear brasileiro.

No decorrer desse projeto, diversos estudos devem ser desenvolvidos, dentre eles, ensaios

com modelos em escala, que serão realizados em um túnel de cavitação. Durante estes

experimentos, espera-se que surjam diversas fontes de incerteza, que podem comprometer

os resultados obtidos, destacando-se o efeito de blocagem hidrodinâmica. Nesse contexto,

esta dissertação apresenta uma investigação do fenômeno de blocagem no modelo de

submarino DARPA SUBOFF na seção de testes de um túnel de cavitação. Para isso,

simulações tridimensionais de média de Reynolds (RANS) foram realizadas para o modelo

de submarino posicionado no túnel (sob blocagem) e sob condição de águas profundas

(referência), para diferentes ângulos de ataque e número de Reynolds (Re) constante.

Coe?cientes de força e momento hidrodinâmicos foram obtidos e os métodos de correção

de blocagem clássico e WICS foram empregados para obter fatores que pudessem corrigir

esses valores. A e?ciência de cada método foi avaliada comparando os valores corrigidos

com os de referência. Os resultados mostraram que ambos métodos de correção são

e?cientes na recuperação de coe?cientes de força e momento hidrodinâmicos para razões

de blocagem inferiores a 10%, mas ressalvas são feitas quanto à utilização de cada um

desses métodos, sendo o método clássico indicado para o estudo de geometrias simples e

o método WICS para modelos mais complexos.

Paralelamente, a topologia do escoamento ao redor do submarino foi estudada

através do método dos pontos críticos, para avaliar se a blocagem hidrodinâmica pode

causar alterações nas estruturas presentes no escoamento. A análise topológica permitiu

avaliar a evolução nas estruturas do escoamento para os ângulos de ataque e Re simulados.

Foram capturadas as linhas de separação no corpo e avaliada sua relação com a tensão

de cisalhamento ao longo do casco. A blocagem hidrodinâmica não causou alterações

drásticas na topologia do escoamento.

Palavras-chave: Submarinos (Projeto). Túneis (Ensaios). Hidrodinâmica. Es-

coamento



ABSTRACT

The Project of submarines has been in development for years. In Brazil, we are facing

a moment of full progress in this area, leaded by the Brazilian Navy with the develop-

ment of the ?rst submarine with nuclear propulsion in the country. During this project,

many studies will be developed, among them, experiments with scaled models, that will

be performed in a cavitation tunnel. Throughout these experiments, many sources of un-

certainty are expected to arise that may compromise the results obtained, one e?ect that

stands out is the hydrodinamic blockage. In this context, this master's thesis presents

an investigation of the blockage phenomenon in the submarine model DARPA SUBOFF

placed in the test section of a cavitation tunnel. To accomplish this, tridimensional si-

mulations of Reynolds-Averaged Navier Stokes equations (RANS) were performed to the

submarine model placed in the tunnel (under blockage) and in deep water condition (refe-

rence), to a variety of angles of attack and a constant Reynolds Number (Re). Coe?cients

of hydrodynamic forces and moment were measured and the classic and WICS correction

methods were used to obtain factors that could correct these values. The e?ciency of

these methods were evaluated comparing the corrected values with the reference ones.

The results showed that both correction methods are e?cients in the recovery of hy-

drodynamic forces and moment to blockage ratios below 10%, but reservations are made

about the use of each method. The classic method is suggested when simple geometries

are tested and the WICS method when more complex models are used.

At the same time, the ?ow topology around the submarine was studied, using

the critical point theory, to evaluate if the hydrodynamic blockage can cause changes

in the structures in the ?ow. The topology analysis permited to assess the evolution of

structures in the ?ow to the conditions of angle of attack and Re simulated. Separation

lines were captured in the body and their relationship with the shear stress in the hull

was evaluated. The hydrodynamic blockage did not cause drastic changes in the ?ow

topology.

Keywords: Submarines (Project). Tunels (Tests). Hydrodynamic. Flow.



LISTA DE PUBLICAÇÕES

BOCHIO, G.; ASSI, G.R.S. Numerical investigation of the e?ect of blockage on the hy-

drodynamics coe?cients of a prolate spheroid. 4th Joint US-European Fluids Engineering

Summer Meeting, 2014.



LISTA DE FIGURAS

Figura - 1.1 Ilustração das linhas de corrente do escoamento ao redor da geometria

DARPA AFF1 em águas abertas(a) e dentro da seção de testes con?-

nada de um túnel de cavitação (16% do canal bloqueado)(b). . . . . . . 22

Figura - 3.1 Geometria DARPA SUBOFF con?gurações AFF1 e AFF8. . . . . . . . . . . 27

Figura - 3.2 Linhas de corrente para escoamento potencia, com e sem blocagem .. 31

Figura - 4.1 Classi?cação dos pontos críticos no plano (p,q) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 40

Figura - 4.2 Diferentes tipos de pontos críticos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41

Figura - 4.3 Nós adjacentes e ponto de sela . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42

Figura - 4.4 Topologia de escoamento no vértice de uma asa em delta e superfície de

separação .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43

Figura - 4.5 Gradiente de pressão em túnel e seções de um modelo . . . . . . . . . . . . . . . 46

Figura - 4.6 Fator ?3 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46

Figura - 4.7 Fatores K1 e K3 para diferentes corpos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 47

Figura - 4.8 Fator ?1 para diferentes tipos de túneis . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 48

Figura - 4.9 Modelo do escoamento por placa plana .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49

Figura - 4.10 Diagrama representativo do método WICS .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50

Figura - 4.11 Representação do escoamento através de singularidades . . . . . . . . . . . . . 51

Figura - 4.12 Superposição dos campos de escoamento do modelo e do suporte . . . . 52

Figura - 5.1 Características da geometria DARPA SUBOFF AFF1. . . . . . . . . . . . . . . 57

Figura - 5.2 Geometria e dimensões da seção de testes. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59

Figura - 5.3 Domínio utilizado nas simulações de referência e as condições de con-

torno. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63

Figura - 5.4 Dimensões do domínio utilizado nas simulações de referência. . . . . . . . 64

Figura - 5.5 Domínio utilizado nas simulações do submarino no túnel e as condições

de contorno. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64



Figura - 5.6 Detalhe da malha utilizada nas simulações de referência. . . . . . . . . . . . . 66

Figura - 5.7 Detalhe da malha utilizada nas simulações sob blocagem. .. . . . . . . . . . 66

Figura - 5.8 Geometria do submarino com a posição de cada singularidade de sua

representação. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 67

Figura - 5.9 Linhas de tomada de pressão na seção do túnel. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 68

Figura - 5.10 Posições de tomada de pressão em uma parede lateral do túnel. . . . . . 69

Figura - 6.1 Coe?ciente de pressão ao longo do casco do submarino, experimento de

Huang et al. (1994). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73

Figura - 6.2 Coe?ciente de fricção ao longo do casco do submarino, experimento de

Huang et al. (1994). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73

Figura - 6.3 Velocidades radial e axial ao longo de uma linha em X/L = 0, 978,

experimento de Huang et al. (1994). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74

Figura - 6.4 Coe?ciente de força hidrodinâmica na direção x, experimentos de Roddy

(1990). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75

Figura - 6.5 Coe?ciente de força hidrodinâmica na direção y, experimento de Roddy

(1990). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75

Figura - 6.6 Campo com a velocidade relativa (U/U?) para o submarino em curso

sob diferentes razões de blocagem. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77

Figura - 6.7 Campo com a velocidade relativa (U/U?) para ? = 5? sob diferentes

razões de blocagem. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 78

Figura - 6.8 Campo com a velocidade relativa (U/U?) para ? = 20? sob diferentes

razões de blocagem. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79

Figura - 6.9 Coe?ciente de arrasto para o submarino em diferentes razões de blocagem

e ângulo de ataque. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 80

Figura - 6.10 Coe?ciente de sustentação para o submarino em diferentes razões de

blocagem e ângulo de ataque. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 80

Figura - 6.11 Coe?ciente de momento de guinada para o submarino em diferentes

razões de blocagem e ângulo de ataque. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81

Figura - 6.12 Pressão no túnel na posição onde o modelo foi posicionado. . . . . . . . . . 82

Figura - 6.13 Coe?ciente de arrasto após a correção para a variação de pressão ao

longo do túnel. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 83



Figura - 6.14 fator de blocagem utilizando o método clássico. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 84

Figura - 6.15 Variação de CD com ? após aplicada a correção .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 85

Figura - 6.16 Variação de CL com ? após aplicada a correção .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 85

Figura - 6.17 Variação de CM com ? após aplicada a correção .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 86

Figura - 6.18 Comparação do par fonte-sorvedouro de mesma intensidade e de inten-

sidades diferentes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 88

Figura - 6.19 Posição das tomadas de pressão na seção transversal do túnel . . . . . . . 89

Figura - 6.20 Ajuste entre valores medidos nas paredes e representação por singulari-

dades, ?H = 1%, ? = 0 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 89

Figura - 6.21 Ajuste entre valores medidos nas paredes e representação por singulari-

dades, ?H = 4%, ? = 0 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90

Figura - 6.22 Ajuste entre valores medidos nas paredes e representação por singulari-

dades, ?H = 9%, ? = 0 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90

Figura - 6.23 Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularida-

des, ?H = 16%, ? = 0 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 91

Figura - 6.24 Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularida-

des, ?H = 1%, ? = 5,? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 91

Figura - 6.25 Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularida-

des, ?H = 4%, ? = 5,? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 92

Figura - 6.26 Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularida-

des, ?H = 9%, ? = 5,? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 92

Figura - 6.27 Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularida-

des, ?H = 16%, ? = 5,? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 93

Figura - 6.28 Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularida-

des, ?H = 1%, ? = 20,? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 93

Figura - 6.29 Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularida-

des, ?H = 4%, ? = 20,? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 94

Figura - 6.30 Valores de fator de blocagem para cada valor de ?H e ? . . . . . . . . . . . . . 95

Figura - 6.31 Variação de CD com ?, após a correção com o método WICS .. . . . . . . 95

Figura - 6.32 Variação de CL com ?, após a correção com o método WICS .. . . . . . . 96



Figura - 6.33 Variação de CM com ?, após a correção com o método WICS .. . . . . . 96

Figura - 6.34 Geometria com ? = 25 ? (a)Linhas de cisalhamento no plano xz. (b)Linhas

de cisalhamento no plano xy (paralelo ao plano de simetria). . . . . . . . 99

Figura - 6.35 Linhas de cisalhamento e superfícies de separação para corpos tridimen-

sionais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .100

Figura - 6.36 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 2 ?. . . . . . . . . 102

Figura - 6.37 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?. . . . . . . . . 102

Figura - 6.38 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de

separação. ? = 10 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária. 103

Figura - 6.39 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de

separação. ? = 15 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária. 103

Figura - 6.40 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de

separação. ? = 18 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária e

pontos verdes a separação secundária. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .104

Figura - 6.41 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de

separação. ? = 20 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária e

pontos verdes a separação secundária. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .104

Figura - 6.42 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de

separação. ? = 25 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária e

pontos verdes a separação secundária. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .105

Figura - 6.43 Figura de iso superfície ilustrando os vórtices formados na região de

sotavento do corpo utilizando o critério Q. ? = 25 ?. . . . . . . . . . . . . . . . .105

Figura - 6.44 Figura mostrando a vorticidade ao longo de planos no escoamento. ? =

25 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 106

Figura - 6.44 Linhas de corrente em planos transversais ao escoamento .. . . . . . . . . . . 110

Figura - 6.45 Posição das medidas de tensão de cisalhamento ao longo do casco (d/L)

e de?nição do ângulo ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 110

Figura - 6.46 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 0. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 111

Figura - 6.47 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-



tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 2 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .111

Figura - 6.48 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 5 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .112

Figura - 6.49 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 10 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .112

Figura - 6.50 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 15 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .113

Figura - 6.51 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 18 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .113

Figura - 6.52 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 20 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .114

Figura - 6.53 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 25 ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .114

Figura - 6.54 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H = 1%. 116

Figura - 6.55 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H = 4%. 116

Figura - 6.56 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H = 9%. 117

Figura - 6.57 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H =

16%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 117

Figura - 6.58 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 5 ?, ?H = 1%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 118

Figura - 6.59 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 5 ?, ?H = 4%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 118

Figura - 6.60 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).



? = 5 ?, ?H = 9%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 119

Figura - 6.61 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 5 ?, ?H = 16%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 119

Figura - 6.62 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 20 ?, ?H =

1%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .120

Figura - 6.63 Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 20 ?, ?H =

4%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .121

Figura - 6.64 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 20 ?, ?H = 1%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 121

Figura - 6.65 Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresen-
tadas para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L).

? = 20 ?, ?H = 4%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 122



LISTA DE TABELAS

Tabela 5.1 Características geométricas do DARPA SUBOFF AFF1. . . . . . . . . . . . . . 57

Tabela 6.1 Variação máxima nas medidas de coe?cientes de força e momento hidro-

dinâmicos para diferentes ?H e ? . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76

Tabela 6.2 Variação máxima nas medidas de coe?cientes de força e momento hidro-

dinâmicos para diferentes ?H e ?, após aplicada a correção clássica . 85

Tabela 6.3 Variação máxima nas medidas de coe?cientes de força e momento hidro-

dinâmicos para diferentes ?H e ?, após aplicada a correção WICS .. 97



LISTA DE SIGLAS

CFD Dinâmica de Fluidos Computacional(Computational Fluid Dynamics)

DARPA Agência de Projetos Avançados de Pesquisa em Defesa (Defense Advanced

Research Project Agency)

LES Simulação das Grandes Escalas(Large Eddy Simulation)

NDF Núcleo de Dinâmica e Fluidos

PIV Velocimentria por imagem de partículas(Particle Image Velocimetry)

RANS Média de Reynolds (Reynolds Averaged Navier-Stokes)

SST Transporte de Tensão de Cisalhamento (Shear Stress Transport)

URANS Média de Reynolds Transiente (Unsteady Reynolds Averaged Navier-Stokes)

USP Universidade de São Paulo

WICS Sistema de Correção de Interferência de Parede(Wall Interference Correction

System)



LISTA DE SÍMBOLOS

? Ângulo de ataque

?m Correção do ângulo de ataque

?H Razão de blocagem

? Viscosidade cinemática do ?uido

? Massa especí?ca do ?uido

?R Tensor de Reynolds

µ Viscosidade dinâmica do ?uido

µt Viscosidade turbulenta

? Dissipação viscosa da energia cinética turbulenta

? Frequência turbulenta

?3 Fator geométrico para cálculo do arrasto induzido por gradiente de pressão

?bs Fator de blocagem total

?bs Fator de blocagem sólida

?wb Fator de blocagem de esteira

? Fator geométrico para o cálculo do fator de blocagem esteira

?1 Fator geométrico para o cálculo do fator de blocagem sólida

?j Intensidade de uma singularidade

C Área da seção transversal do túnel

CF Centro de ?utuação do modelo

CD Coe?ciente de arrasto

CDu Coe?ciente de arrasto total não corrigido

CDi Coe?ciente de arrasto gerado pelo gradiente de pressão no túnel

CDo Parcela do coe?ciente de arrasto gerada por cisalhamento

CL Coe?ciente de sustentação



CLu Coe?ciente de sustentação não corrigido

Cpb Coe?ciente médio de pressão base

Cf Coe?ciente de cisalhamento

Cp Coe?ciente de pressão

CM Coe?ciente de momento de guinada

CMu Coe?ciente de momento de guinada não corrigido

D? Termo derivativo cruzado da equação de ?

DB Arrasto induzido pelo gradiente de pressão no túnel

Dmax Diâmetro máximo do modelo

L Comprimento do modelo

k Energia cinética turbulenta

K1 Fator geométrico para o cálculo do fator de blocagem sólida

p Pressão

P Pressão média

Pk Termo de produção de k

P? Termo de produção de ?

q Pressão dinâmica

Re Número de Reynolds

S Tensor de deformação média do escoamento

Sm Superfície molhada do modelo

S Área da seção transversal do submarino

t Espessura máxima do corpo

T Escala de tempo turbulenta

Vsub Volume do modelo

y+ Distância adimensional das paredes

U? Velocidade de referência

u Vetor velocidade



u Velocidade na direção x

v Velocidade na direção y

w Velocidade na direção z

U Vetor velocidade média

U Velocidade média na direção x

V Velocidade média na direção y

W Velocidade média na direção z

u
?

Vetor das ?utuações de velocidade

u
?

Flutuação de velocidade na direção x

v
?

Flutuação de velocidade na direção y

w
?

Flutuação de velocidade na direção z

u?i velocidade de perturbação na direção x

v?i velocidade de perturbação na direção y



SUMÁRIO

1 Introdução. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20

2 Objetivos. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24

3 Revisão Bibliográ?ca . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 26

3.1 Escoamento ao redor de submarinos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 26

3.2 Topologia de escoamento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29

3.3 Correções de blocagem . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

4 Fundamentação Teórica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33

4.1 Dinâmica de Fluidos Computacional . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33

4.2 Escolha de um modelo de turbulência . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 35

4.3 Topologia de Escoamentos Tridimensionais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 38

4.4 Métodos de Correção de Blocagem . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43

5 Metodologia . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56

5.1 Geometria DARPA SUBOFF . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57

5.2 Geometria do túnel . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59

5.3 De?nições . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59

5.4 Simulações realizadas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61

5.5 Con?guração numérica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62

5.6 Domínio computacional e condições de contorno . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63

5.7 Malha. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65

5.8 Métodos de correção . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 67



5.9 Resolução do escoamento potencial de singularidades em um túnel . . . . . . . 69

6 Resultados e Discussão. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 72

6.1 Validação das simulações de referência . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 72

6.2 Simulações sob efeito de blocagem . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76

6.3 Correções. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81

6.3.1 Método clássico. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81

6.3.2 Método WICS (Wall Interference Correction System) . . . . . . . . . . . . . . 86

6.4 Topologia do escoamento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 98

6.4.1 Avaliação da topologia no modelo de referência . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 101

6.4.2 Comparação com a topologia de modelos sob blocagem . . . . . . . . . . . . 115

7 Conclusões . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 123

Referências . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 125



20

1 INTRODUÇÃO

Os submarinos passaram a ser utilizados em larga escala, pela primeira, vez durante a

primeira guerra mundial. Desde aquela época, até os dias atuais, novos estudos e desen-

volvimentos vem sendo realizados a ?m de tornar esses veículos mais modernos, con?áveis

e robustos. O estudo de corpos submersos, em especial submarinos, é um assunto de

crescente interesse nas mais diversas áreas da engenharia. Seu emprego em aplicações

militares e de exploração, aliado a seu alto custo de fabricação, leva à necessidade de

cálculos precisos das diversas características desses corpos.

No Brasil, vivemos um momento de pleno desenvolvimento na área, sendo encabe-

çado pela Marinha do Brasil com o desenvolvimento do primeiro submarino de propulsão

nuclear brasileiro. Um projeto dessa escala envolve um grande número de pesquisadores

e implica em desa?os não só na área de energia nuclear, mas em todas as áreas envolvidas

no desenvolvimento do projeto.

De fato, a grandiosidade do projeto e a necessidade de diversos estudos também

na área de dinâmica de ?uidos, na qual esta dissertação se encaixa, fez com que a Marinha

do Brasil projetasse novas instalações de pesquisa no LABHIDRO do Centro Experimental

Aramar. Dentre elas, destaca-se um novo túnel de cavitação.

O túnel de cavitação é uma ferramenta importante no desenvolvimento do pro-

jeto do submarino de propulsão nuclear, pois essa estrutura será utilizada na realização

de experimentos com modelos em escala. Esses experimentos, por sua vez, possibilita-

rão levantar coe?cientes hidrodinâmicos e obter características do escoamento externo ao

submarino, utilizando técnicas de visualização, como o PIV (Particle-Image Velocimetry,

no inglês). Os resultados obtidos dessas análises serão utilizados em todo o restante do

projeto, uma vez que é esperado que os mesmos sejam equivalentes às características a

que o submarino estará exposto quando em operação.

O problema em se utilizar os dados obtidos diretamente de experimentos em

túneis de cavitação, é que, ensaios desse tipo estão sujeitos à diversas fontes de incerteza,



21

sendo papel do engenheiro determiná-las com precisão. Contudo, por limitações técnicas,

muitas vezes, não é possível que as fontes de incerteza sejam eliminadas, logo é necessário

que sejam feitas correções para evitar que essas incertezas possam acarretar em problemas

maiores de projeto.

Uma das principais fontes de incerteza, quando experimentos são realizados em

túneis hidrodinâmicos ou de vento, é o fenômeno conhecido como efeitos de parede. Ele

ocorre, porque as condições de escoamento no túnel de cavitação não são exatamente as

mesmas de um escoamento in?nito a que um submarino está sujeito. De fato, a distância

entre o modelo testado nesses equipamentos e as fronteiras do escoamento é, geralmente,

menor que aquela esperada no regime de operação. Esse con?namento causa uma gama

de alterações no escoamento esperado. A ?gura 1.1 ilustra algumas das modi?cações

causadas pelo con?namento do escoamento. Dentre esses efeitos podem ser citados: a

alteração da curvatura das linhas de corrente, o estreitamento da esteira do corpo e o

aumento da velocidade do escoamento. Variações relativamente pequenas nesses parâme-

tros podem ter efeitos signi?cantes na distribuição de tensões super?ciais resultantes e

nas correspondentes forças totais.

Dos efeitos de parede anteriormente citados, o mais signi?cativo, no estudo de

modelos em escala de submarinos, é o de aceleração do escoamento. Esse fenômeno

acontece, pois o escoamento que incide no modelo tende a ser desviado, mas a presença

das paredes do túnel impede que o escoamento se expanda livremente, gerando velocidades

maiores que as esperadas nos arredores do modelo. Esse processo é denominado blocagem

hidrodinâmica e é mais acentuado quanto maior o tamanho do modelo utilizado.

Como citado anteriormente, o fenômeno de blocagem hidrodinâmica é o principal

efeito de parede no caso de experimentos em submarinos e onde este estudo irá focar. Esse

fenômeno foi observado há muitos anos por pesquisadores e formas de corrigi-lo começaram

a ser desenvolvidas. Os principais métodos de correção foram desenvolvidos para utilização

nos ensaios de aeronaves em túneis de vento. Esses métodos se baseiam, em sua grande

maioria, na teoria de escoamento potencial e podem, em geral, ser extrapolados para

utilização no caso de submarinos. Todavia, todas as correções desenvolvidas apresentam

limitações e precisam ser empregadas com cuidado.

Neste contexto, surgem as perguntas: Qual método de correção deve ser utilizado?

Até que relação de blocagem os resultados obtidos pelas correções são con?áveis? É

possível que o fenômeno de blocagem acarrete em mudanças na topologia do escoamento,

tornando as correções inconsistentes e, consequentemente, impossibilitando a utilização



22

Figura 1.1: Ilustração das linhas de corrente do escoamento ao redor da geometria DARPA
AFF1 em águas abertas(a) e dentro da seção de testes con?nada de um túnel de cavitação
(16% do canal bloqueado)(b).



23

de modelos a partir de determinadas dimensões?

Este trabalho tenta responder as perguntas anteriormente citadas. Para isso, o

problema foi analisado a partir de uma abordagem numérica. Esse caminho foi utilizado

uma vez que possibilitaria estudar o fenômeno de uma forma mais rápida e, logo, antever

os problemas enfrentados nos ensaios reais. Além disso, é possível sugerir uma metodologia

a ser utilizada no momento dos experimentos no túnel de cavitação no LABHIDRO ao

simular as mesmas condições geométricas lá presentes.

O trabalho aqui apresentado se valerá de duas formas de correção de blocagem,

a primeira baseada nos primeiros métodos de correção desenvolvidos, conhecidos como

método clássico e, a segunda, em uma metodologia mais moderna que utiliza medidas

de pressão na parede do túnel para obter coe?cientes de correção. Os dois métodos

serão aplicados e sua e?cácia será avaliada, comparando o resultado de coe?cientes de

força corrigidos, com aqueles esperados para o submarino em condição de escoamento

in?nito. Paralelamente, um estudo da topologia do escoamento ao redor do submarino será

realizado a ?m de determinar se a blocagem pode causar alguma alteração nas estruturas

esperadas e se eventuais alterações estão relacionadas à incapacidade de correção dos

métodos utilizados.

O autor espera que o texto possa servir como uma referência à Marinha do Brasil

para a utilização durante os ensaios a serem realizados no túnel de cavitação do LABHI-

DRO, elucidando eventuais dúvidas quanto às correções necessárias durante os ensaios a

serem realizados e à escolha das dimensões dos modelos a serem utilizados, sabendo das

limitações impostas pela capacidade de replicar as condições de operação do submarino

nuclear.



24

2 OBJETIVOS

O objetivo deste estudo é avaliar o efeito de blocagem hidrodinâmica sobre modelos em

escala de submarinos em túneis de cavitação e a capacidade em corrigir este fenômeno.

Para isso, o estudo foi dividido em quatro etapas: (i) a in?uência do efeito de

blocagem hidrodinâmica foi avaliado em modelos em escala da geometria DARPA SU-

BOFF durante seu ensaio em um túnel de cavitação sob diferentes ângulos de ataque

(?); (ii)Foram aplicados diferentes métodos de correção de blocagem e sua e?cácia foi

analisada; (iii)a topologia do escoamento foi avaliada para examinar como a mesma pode

mudar em um modelo con?nado; (iv)avaliou-se se há relação entre a e?cácia dos métodos

de correção e alterações no regime topológico observado.

O estudo realizado foi totalmente numérico e leva em consideração modelos po-

sicionados na seção de testes de um túnel de cavitação semelhante ao projetado para o

LABHIDRO da Marinha do Brasil. Foram variados o ângulo de ataque dos modelos e

seus tamanhos, para obter diferentes razões de blocagem (relação entre a área frontal do

modelo e a área da seção de testes do túnel). Assim, foi possível obter forças e momentos

hidrodinâmicos sobre o submarino para cada caso e esses resultados foram comparados

com valores de referência, para avaliar a diferença causada pelo fenômeno de blocagem.

Posteriormente, métodos de correção de blocagem foram aplicados para avaliar sua capa-

cidade de corrigir as alterações causadas pelo con?namento do escoamento e recuperar os

valores de força e momento hidrodinâmico esperados. Em paralelo, a análise da topologia

do escoamento foi realizada para avaliar como a presença das paredes pode alterar as

estruturas presentes no escoamento.

Com os resultados das correções e da análise topológica em mãos foi possível

determinar limites de blocagem para os testes a serem realizados no LABHIDRO e ava-

liar se essas limitações estão relacionadas a alterações no regime topológico esperado no

submarino.

Espera-se que este estudo produza uma melhor compreensão dos resultados du-



25

rante ensaios de modelos em escala no túnel de cavitação do LABHIDRO e funcione como

um guia no dimensionamento dos modelos e nas condições de ensaio.



26

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA

3.1 Escoamento ao redor de submarinos

Como forma de prever o escoamento a que um submarino está sujeito em operação e

auxiliar no projeto dos mesmos, ensaios com modelos em escala reduzida são geralmente

utilizados. Contudo, nos últimos anos, análises em CFD - Computational Fluid Dyna-

mics (Dinâmica de Fluidos Computacional) vem ganhando força na área. A vantagem

da abordagem numérica sobre a experimental é o menor tempo de implementação e velo-

cidade na obtenção de resultados, o que permite que mais condições sejam analisadas e,

logo, tenha-se uma gama mais completa de resultados. Entretanto, ensaios com modelos

em escala ainda não são dispensáveis devido à necessidade de validação dos resultados

obtidos numericamente e à incapacidade de se representarem todos os fenômenos físicos

do escoamento em modelos numéricos.

A ?m de ajudar no avanço do desenvolvimento de submarinos, o Programa de

Tecnologia Submarina (Submarine Technology Program - STP), um departamento da

DARPA - Defense Advanced Research Projects Agency (Agência de Projetos Avançados

de Pesquisa em Defesa) dos EUA ?nanciou uma série de estudos com o intuito de prover

meios para a comunidade especializada em CFD obter e validar simulações com geometrias

de referência. Groves, Huang e Chang (1989) apresentaram uma geometria padrão para

a utilização nos cálculos numéricos de submarinos. A geometria, que ?cou conhecida

por DARPA SUBOFF, apresenta diversas con?gurações, sendo as que mais se destacam

a AFF1 (apenas o casco) e a AFF8 (com todos os apêndices presentes). A Figura 3.1

apresenta as duas con?gurações mencionadas.

Diversos experimentos, dentre eles Huang et al. (1994) e Roddy (1990), foram rea-

lizados com a geometria DARPA SUBOFF sob diferentes números de Reynolds e ângulos

de ataque em relação ao escoamento incidente. Essas medições obtiveram distribuição

de pressão no casco, características do escoamento ao redor do corpo, além de forças e

momentos hidrodinâmicos aplicados ao mesmo. Desde então, seus dados servem como



27

Figura 3.1: Geometria DARPA SUBOFF con?gurações AFF1 e AFF8.

base para a validação dos estudos numéricos na área. Posteriormente, Liu e Huang (1998)

resumiram os principais resultados obtidos experimentalmente por diversos trabalhos na

área.

Nos últimos 25 anos, um grande número de estudos em CFD foram realizados

para prever as características do escoamento ao redor de corpos submarinos sujeitos a

altos números de Reynolds. Gorski, Coleman e Haussling (1990) apresentaram um dos

primeiros trabalhos a calcular numericamente o escoamento ao redor da geometria DARPA

SUBOFF sob suas diferentes con?gurações. Para isso, utilizaram um código que resolvia

as equações de média de Reynolds (RANS - Reynolds Averaged Navier-Stokes) empre-

gando o modelo de turbulência de Baldwin-Lomax. O principal objetivo de sua pesquisa

era o desenvolvimento de uma metodologia de estudos mas, devido à ausência de da-

dos experimentais, os resultados não foram validados. Posteriormente, Toxopeus (2008)

investigou a geometria AFF1 sob diversos ângulos de ataque, utilizando RANS e três dife-

rentes modelos de turbulência: o modelo de uma equação de Menter (MNT), k?? versão
turbulenta/não-turbulenta (TNT) e k ? ? versão transporte de tensão de cisalhamento
(SST - Shear Stress Transport). O trabalho apresentou bons resultados para pequenos

ângulos de ataque, tanto para coe?cientes de pressão e cisalhamento, como para a velo-

cidade ao longo do casco, sendo que melhores resultados foram obtidos para o modelo

SST. Os cálculos apresentados não foram tão satisfatórios para altos ângulos de ataque.

De modo complementar, Yang e Lohner (2003) resolveram o escoamento para as con?gu-

rações AFF1 e AFF8, com e sem ângulos de ataque, utilizando o método dos elementos

?nitos para resolver as equações RANS com um modelo de turbulência Baldwin-Lomax.

O trabalho apresentou boa concordância com os dados experimentais para as simulações

sem ângulo de ataque e as com ângulo de ataque apresentaram as estruturas esperadas,

embora não houvesse dados experimentais de comparação.



28

Motivados pelos resultados experimentais obtidos por Wetzel (1996) para o es-

coamento transiente ao redor de um elipsoide com razão de aspecto 6:1, diversos estudos

numéricos começaram a ser desenvolvidos empregando essa geometria, que se assemelha

com a de um submarino. Constantinescu et al. (2002) estudaram o escoamento ao redor

do elipsoide utilizando modelos RANS e DES - Detached Eddy Simulation para dois ângu-

los de ataque (10 ? e 20 ?), sendo que ambas as modelagens apresentaram bons resultados

para valores médios de coe?cientes de pressão e cisalhamento nas paredes. Seguindo a

mesma linha de pesquisa, Xiao et al. (2007) estudaram diferentes métodos híbridos entre

RANS e LES - Large Eddy Simulation na predição de separações no mesmo elipsoide. O

trabalho concluiu que métodos zonais-RANS/LES apresentam resultados mais coerentes

com experimentos, que a estrutura do escoamento na parede varia pouco em simulações

RANS e DES e o que rege a performance de métodos híbridos próximos à parede é o

modelo de turbulência escolhido.

Movidos pelos resultados descritos anteriormente e pelo aumento do poder com-

putacional, pesquisadores começaram a testar modelos numéricos mais complexos na geo-

metria DARPA SUBOFF. Alin et al. (2005) realizaram simulações transientes utilizando

modelos URANS (simulação de média de Reynolds transiente) e LES, para os casos do

elipsoide, assim como as con?gurações AFF1 e AFF8 do DARPA SUBOFF. Os resulta-

dos mostraram que LES se comporta melhor, mas a um custo computacional elevado.

Além disso, se cuidadosamente desenvolvidos, métodos URANS geralmente apresentam

boa correlação com os dados experimentais.

Vaz, Toxopeus e Holmes (2010) estudaram a e?cácia de dois solvers diferentes

na predição de forças e momentos sobre as con?gurações AFF1 e AFF8, sendo um deles

baseado no método dos volumes ?nitos, enquanto o outro segue a formulação de elementos

?nitos. Além disso, foram avaliados modelos RANS e DES na predição dos resultados.

Bons resultados foram observados para ambos os métodos numéricos e modelos de tur-

bulência, sendo que para altos ângulos de ataque efeitos transientes começaram a ser

importantes e a abordagem RANS em regime permanente passou a apresentar erros um

pouco maiores que o método DES. Alin et al. (2010) investigaram o submarino em curso

reto utilizando métodos RANS, DES e LES. Todos os casos apresentaram resposta igual-

mente satisfatórias, sendo que a única vantagem apresentada pelo LES foi que o método

predisse melhor as características da esteira formada. Fureby (2008) também listou várias

vantagens na utilização de métodos LES, sendo que no caso das simulações do DARPA

SUBOFF, os principais pontos foram no comportamento de escoamentos separados du-

rante manobras do submarino. Nesse caso, não houve simulação com métodos URANS,



29

di?cultando a comparação entre os métodos.

3.2 Topologia de escoamento

Um importante ponto a ser veri?cado quando se estudam escoamentos tridimensionais,

que é o caso do escoamento ao redor de submarinos, é identi?car separações do escoa-

mento. Essas regiões podem causar efeitos indesejados no comportamento hidrodinâmico

do corpo. Para mitigar esses efeitos é importante identi?car regiões de separação e suas

causas para as diversas con?gurações de operação dos dispositivos. A área de estudo de

topologia de escoamentos tridimensionais ainda é permeada fortemente por estudos expe-

rimentais utilizando técnicas de visualização do escoamento, sendo que não há ainda uma

teoria ou cálculo numérico que permita conclusões de?nitivas nessa área.

Legendre (1956) deu início aos estudos do que ?cou conhecido como a teoria dos

pontos críticos. Ele postulou que, considerando as linhas de corrente imediatamente adja-

centes a uma superfície, por cada ponto dessa superfície deve passar apenas uma linha de

corrente determinada. Logo, os pontos onde isso não acontece, ou seja, pontos de conver-

gência de linhas de corrente são chamados pontos singulares. Lighthill (1963) consolidou

os conceitos iniciados por Legendre ligando a teoria anteriormente citada às linhas de

tensão de cisalhamento na parede ao invés das linhas de corrente. Concomitantemente,

Maltby (1962) desenvolveu a técnica experimental utilizando linhas de tinta à óleo para

tornar visível padrões formados por linhas de tensão de cisalhamento em superfícies. Essa

técnica tornou possível vários avanços na compreensão do fenômeno de separação de es-

coamento ao redor de corpos submersos, dando embasamento experimental à teoria que

vinha sendo desenvolvida. Tobak e Peake (1982) ligaram a separação do escoamento à

existência de um tipo particular de ponto singular na superfície do corpo ensaiado, essa

singularidade é conhecida como ponto de sela. Entretanto, estudos seguintes mostraram

que a separação também pode surgir que esse tipo de ponto seja observado, dessa forma,

foi adotada a nomenclatura de separação global àquela relacionada com um ponto de sela

e de separação local quando não há a presença desse ponto.

Vários estudos sobre a topologia do escoamento em geometrias semelhantes àque-

las de fuselagens e submarinos foram realizadas nos últimos anos. Tobak e Peake (1982)

analisaram a estrutura do escoamento em um corpo de revolução com nariz arredondado

variando-se o ângulo de ataque. Foram identi?cadas mudanças na estrutura topológica

à medida que o ângulo de incidência do escoamento aumentava. Hosder (2001) obteve



30

diversas medidas de tensão de cisalhamento ao longo do DARPA SUBOFF nas con?gura-

ções AFF1 e AFF8, utilizando as técnicas desenvolvidas por Maltby, além de medidas da

intensidade dessa grandeza ao longo do casco, identi?cando regiões de separação. Hsieh

e Wang (1996) estudaram o escoamento ao redor de um cilindro com hemisfério para

ângulos de ataque de 10 ?, 30 ? e 50 ?, identi?cando regiões de separação e obtendo bons

resultados. Foram notadas várias alterações nos padrões de separação com o aumento

do ângulo de incidência. Seguindo estudos com a mesma geometria, LeClainche (2013)

recentemente conduziu um estudo experimental e numérico investigando a origem e evo-

lução das separações. Um diagrama foi construído classi?cando as diferentes estruturas

topológicas variando o número de Reynolds e o ângulo de ataque.

No caso da geometria DARPA SUBOFF nenhum estudo numérico de conheci-

mento do autor levou em consideração uma avaliação profunda da estrutura topológica

do escoamento segundo a teoria proposta por Legendre que avalia pontos críticos. Entre-

tanto, em alguns dos trabalhos citados anteriormente, avaliações pontuais foram feitas.

3.3 Correções de blocagem

Quando experimentos e cálculos numéricos de escoamentos externos são realizados, uma

preocupação constante é almejar que os dados obtidos estejam de acordo com o que será

observado quando o mesmo corpo estiver sujeito às suas condições de operação. Em

particular, quando o objeto de estudo é testado em uma seção de testes de um túnel

hidrodinâmico, ou um domínio de ?uido ?nito é utilizado em uma simulação, uma preo-

cupação recorrente é garantir que o corpo tenha dimensões pequenas quando comparado

à região de ensaio. Essa exigência nem sempre pode ser cumprida, principalmente em ex-

perimentos, devido às limitações das instalações e aos equipamentos de instrumentação.

Nos casos em que o corpo se aproxima das paredes do túnel ou das fronteiras do domí-

nio em cálculos numéricos, o fenômeno conhecido por efeito de parede tende a aparecer,

levando à imprecisão nos dados obtidos. A ?gura 3.2 mostra as linhas de corrente para

o escoamento potencial em torno de um conjunto cilindro e esteira. Pode-se perceber

como a presença das paredes altera o escoamento deformando as linhas de corrente e,

consequentemente, alterando a direção e intensidade do campo de velocidades.

Com o advento dos túneis de vento, pesquisadores começaram a se preocupar com

os efeitos de paredes e a estudar métodos de corrigir os desvios que esse fenômeno gera.

Desenvolvimentos nesta área são observados desde a década de 1920, com os primeiros



31

Figura 3.2: (a)Linhas de corrente para um cilindro mais esteira sem restrições; (b)Linhas
de corrente para um cilindro mais esteira limitado por um túnel (Adaptado de Barlow,
Rae e Pope (1999).)

desenvolvimentos no que ?cou conhecido como o método clássico de correção de parede.

Diversos autores contribuíram para o desenvolvimento desse método, mas Glauert (1933)

apresentou um bom resumo do método e suas aplicações. Ele se baseia no fato de que,

salvo a região da esteira, o escoamento ao redor de boa parte dos corpos assemelha-se

a um escoamento potencial. Então, utiliza-se um conjunto de singularidades clássicas

de escoamento potencial (fontes, sorvedouros e dipolos) para representar o corpo e sua

esteira. Para simular as paredes do túnel, o método das imagens é utilizado. Dessa forma,

um conjunto de equações que associam o escoamento sem e com a presença de paredes

pode ser extraído.

Dentre os diversos efeitos causados pela presença das paredes, um que se destaca

é o de blocagem. Ele geralmente é dividido em duas contribuições, blocagem sólida e

blocagem de esteira. A blocagem sólida é relacionada à área que o corpo ocupa quando

posicionado na seção de teste. Blocagem de esteira é similar à solida, mas está relacionada

à ocupação da esteira do corpo. Herriot (1950) avaliou os efeitos de blocagem para

escoamento compressível e incompressível. Utilizando o método das imagens ele chegou

a correções para diversos per?s de asa e corpos de revolução em túneis fechados com

diferentes tipos de seções.



32

Visto que o método clássico de correção tende a apresentar problemas nos cál-

culos de blocagem de corpos rombudos, Maskell (1965) desenvolveu um novo método de

correção que se vale de medidas do coe?ciente de arrasto para melhorar a predição nesse

tipo de corpo. Hackett e Wilsden (1975) desenvolveram o método que ?cou conhecido por

"assinatura da parede". Nesse método, um conjunto simples de singularidades é cons-

truído a partir de medidas de pressão ao longo das paredes do túnel que são usadas para

construir uma representação que caracterize o modelo sob teste. Posteriormente, Ashill

e Keating (1988) desenvolveram um novo método baseado em medidas de pressão nas

paredes, entretanto, esse novo estudo possibilita que os efeitos de parede sejam corrigidos

sem a necessidade de que a geometria testada seja conhecida. Hackett (1996) revisitou o

método proposto por Maskell desenvolvendo uma nova correção mais precisa para corpos

rombudos.

Os métodos de correção de blocagem são diversos e variam de acordo com o tipo

de túnel analisado e modelo ensaiado. Barlow, Rae e Pope (1999) fazem um bom resumo

de alguns dos principais métodos de correção de efeitos de parede dando alguns exemplos

de utilização. Ewald (1998) apresenta um documento de extrema importância na área,

compilando os principais estudos na área até aquele momento, apresentando visão física do

fenômeno e métodos de correção que variam desde aplicações mais simples até fenômenos

atualmente em estudo.

Ulbrich (1998) desenvolveu uma variação do método de assinatura da parede

proposto por Hackett e Wilsden. Nessa nova proposta, o corpo ensaiado é representado

por singularidades de um escoamento potencial, sendo que, essa representação é pré-

determinada pelo engenheiro conduzindo os testes. Para realizar o cálculo das correções

necessárias, o método se utiliza das medidas da pressão na parede e de um banco de dados,

com o valor de velocidades induzidas pelas singularidades que representam o corpo. A

grande vantagem desse método é a possibilidade de se obter correções em tempo real, já

que a correção se baseia na resolução de um sistema linear com poucas variáveis. lyer

e Everhart (2001) implementaram esse método com sucesso em dois túneis da NASA e

obtiveram boas correções para um modelo de aeronave.

O presente estudo desenvolverá uma análise do escoamento ao redor de um sub-

marino DARPA SUBOFF levando em conta as teorias de topologia de escoamento e de

correção de blocagem anteriormente citadas.



33

4 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA

4.1 Dinâmica de Fluidos Computacional

Durante este trabalho serão utilizados códigos numéricos para a resolução das equações

que regem o escoamento de um ?uido newtoniano e incompressível em regime turbulento.

Como o fenômeno de turbulência é extremamente complexo e custoso do ponto de vista

computacional, diversos modelos com variação de complexidade foram desenvolvidos ao

longo dos anos. Os métodos de média de Reynolds (RANS) são provavelmente os que

mais foram utilizados na área ao longo da história, por serem métodos com cálculos

mais rápidos e que apresentam bons resultados para aplicações variadas. Nessa seção,

as equações de média de Reynolds serão obtidas a partir da equação de Navier-Stokes e

o modelo de turbulência k ? ? SST desenvolvido por Menter (1994) será apresentado,
já que foi o modelo escolhido para utilização nesse trabalho. A razão da escolha desse

modelo de turbulência está ligada aos bons resultados que o mesmo apresentou em outros

trabalhos da literatura.

As equações da continuidade e de Navier-Stokes para um ?uido viscoso, incom-

pressível, em coordenadas cartesianas são, respectivamente,

O ·u = 0 (4.1)

?u

?t
+ (u ·O)u = ?

1

?
Op + ?O2u (4.2)

O número de Reynolds (Re) é de?nido como

Re =
U?L

?
(4.3)

onde U? e L são a velocidade e o comprimento característicos considerados no problema

e ? é a viscosidade cinemática do ?uido.

Representando a equação de quantidade de movimento em suas componentes em



34

x(u), y(v) e z(w)
?u

?t
+ (O ·uu) = ?

1

?

?p

?x
+ ? O · (Ou) (4.4)

?v

?t
+ (O ·vu) = ?

1

?

?p

?y
+ ? O · (Ov) (4.5)

?w

?t
+ (O ·wu) = ?

1

?

?p

?z
+ ? O · (Ow) (4.6)

Esse conjunto de equações governa o escoamento de qualquer ?uido newtoniano e

incompressível, mas, no caso de escoamentos turbulentos, podemos decompor as variáveis

do equacionamento em uma soma entre o valor médio e suas ?utuações:

u = U + u? u = U + u? v = V + v? w = W + w?

Substituindo as equações acima nas equações de Navier-Stokes, considerando o

valor médio dessas equações e sabendo que P é a pressão média, temos:

O ·U = 0 (4.7)

?U

?t
+ (O ·UU) = ?

1

?

?P

?x
+ ? O · (OU) +

1

?
[
?(??u?2)

?x
+
?(??u?v?)

?y
+
?(??u?w?)

?z
] (4.8)

?V

?t
+ (O ·V U) = ?

1

?

?P

?y
+ ? O · (OV ) +

1

?
[
?(??u?v?)

?x
+
?(??v?2)

?y
+
?(??v?w?)

?z
] (4.9)

?W

?t
+ (O·WU) = ?

1

?

?P

?z
+ ? O·(OW) +

1

?
[
?(??u?w?)

?x
+
?(??v?w?)

?y
+
?(??w?2)

?z
] (4.10)

As equações 4.7 a 4.10 são as chamadas equações de média de Reynolds. Um de-

senvolvimento mais detalhado de como obter as equações pode ser encontrado em Tenne-

kes e Lumley (1972). Elas representam o transporte de quantidades médias do escoamento

(P,U,V eW) e se levarmos em consideração que a turbulência é um fenômeno aleatório,

as médias são aquilo em que estamos geralmente interessados. Pode ser observado que as

equações 4.8-4.10 são semelhantes às equações de Navier-Stokes (eqs. 4.4-4.6) a menos

dos termos em que aparecem as ?utuações. Esses termos são os responsáveis por compu-

tar a interação entre o escoamento médio e as ?utuações causadas pela turbulência. Seis

novos termos aparecem nas equações de média de Reynolds e são chamados de tensões de

Reynolds. Eles podem ser agrupados em um tensor (tensor de Reynolds) como segue



35

?R =

?
???
??u?2 ??u?v? ??u?w?

??u?v? ??v?2 ??v?w?

??u?w? ??v?w? ??w?2

?
??? (4.11)

Para que as equações de média de Reynolds possam ser resolvidas, o tensor de

Reynolds precisa ser calculado, nesse ponto entram os modelos de turbulência clássicos que

modelam a interação entre os valores médios do escoamento e as ?utuações turbulentas.

4.2 Escolha de um modelo de turbulência

Diversos modelos de turbulência foram desenvolvidos ao longo dos anos. Um dos modelos

de maior utilização, devido ao seu baixo custo computacional e bons resultados em diversos

problemas aplicados, é o modelo k? ? desenvolvido por Launder e Spalding (1974). Esse
modelo baseia-se na aproximação de Boussinesq, que de?ne o tensor de Reynolds como

?Rij = ??u?iu?j = µt
(
?Ui
?xj

+
?Uj
?xi

)
?

2

3
?k?ij (4.12)

onde os índices baseiam-se na notação de Einstein e k é a energia cinética turbulenta

(k = 1
2
[u?2 + v?2 + w?2]). Além disso, a variável ? é equivalente à dissipação viscosa da

energia cinética turbulenta. µt é a chamada viscosidade turbulenta e, no caso do modelo

k ? ?, é de?nida por uma função das variáveis que dão nome ao modelo. Logo, para que
a viscosidade turbulenta seja obtida, duas novas equações precisam ser resolvidas nesse

modelo, uma que calcule o transporte de k e outra que contabilize o transporte de ?.

Embora seja amplamente utilizado, o modelo k?? possui limitações e não produz
resultado satisfatório para vários tipos de escoamento, dentre eles escoamentos externos

com gradiente adverso de pressão. Por esse motivo, diversos outros modelos passaram a ser

desenvolvidos para utilização nesse tipo de problema. O modelo k?? (WILCOX, 1988) foi
desenvolvido como uma forma de contornar alguns dos problemas enfrentados pelo modelo

k ? ?. Para isso, um novo parâmetro foi proposto: a frequência da turbulência (?). Esse
modelo mostrou bons resultados para cálculos do escoamento próximo à parede, mas seus

resultados são muito dependentes das condições de contorno, o que é problemático para

aplicações em escoamentos externos.

Menter (1994) notou que a equação de transporte para ?, do modelo k?? padrão,
podia ser transformada em uma equação de transporte para ? por uma simples substi-



36

tuição de variáveis. Esse procedimento levava a uma equação similar a do modelo k ??
original, mas com um termo adicional de difusão cruzada. Se esse termo for adicionado

à equação de ? o modelo k ? ? apresenta soluções idênticas às do modelo k ? ?. Logo,
Menter propôs que fosse usada uma função que incluísse o termo de difusão cruzada longe

das paredes, mas não próximo a elas.

No modelo proposto por Menter, as tensões de Reynolds são calculadas usando a

expressão de Boussinesq (eq. 4.12). Para que o cálculo da viscosidade turbulenta possa ser

realizado, duas novas equações de transporte precisam ser resolvidas, uma para a energia

cinética turbulenta e outra para a frequência turbulenta, como segue:

Energia cinética turbulenta

?(?k)

?t
+ O · (?kU) = O · [(µ + µt?k) Ok] + Pk ????f???k (4.13)

Frequência turbulenta

?(??)

?t
+ O · (??U) = O · [(µ + µt??) O?] + P? ???f??

2 + D? (4.14)

Os termos de produção de k e ? são, respectivamente,

Pk = µt|S|2 ?
2

3
?kO ·U?

2

3
µt (O ·U)

2 (4.15)

P? = ??

[(
|S|2 ?

2

3
(O ·U)2

)
?

2

3
?O ·U

]
(4.16)

onde ? é um coe?ciente e |S| é o módulo do tensor de deformação média.

D? é o termo derivativo cruzado e é de?nido por

D? = 2 (1 ?F1) ???2
1

?
Ok ·O? (4.17)

onde F1 é uma função de combinação e é de?nida por

F1 = tgh(arg
4
1) (4.18)

e

arg1 = min

(
max

( ?
k

0.09?y
,
500?

y2?

)
,

2k

y2CDk?

)
(4.19)



37

y é a distância até a parede mais próxima e CDk? está relacionado com o termo de difusão

cruzada e é de?nido por:

CDk? = max

(
1

?
Ok ·O?, 10?20

)
(4.20)

A escala de tempo turbulenta é de?nida por:

T = min

(
??

?
,
a1
SF2

)
(4.21)

onde a1 = 0, 31 e F2 é outra função de combinação, sendo

F2 = tgh(arg
2
2) (4.22)

Os demais coe?cientes das equações 4.13 e 4.14 são calculados utilizando a equa-

ção de combinação F1, de?nidos pela equação:

? = F1?1 + (1 ?F1)?2 (4.23)

O primeiro conjunto de coe?cientes (?1) é:

?1 = 0, 0750 , ?k1 = 0, 85 , ??1 = 0, 5 , ? = 0, 41 , ?1 =
?1
??
???1

?2

sqrt??
(4.24)

o segundo conjunto de coe?cientes (?1) é dado por:

?2 = 0, 0828 , ?k2 = 1, 0 , ??2 = 0, 856 , ? = 0, 41 , ?2 =
?2
??
???2

?2

sqrt??
(4.25)

sendo que ?? = 0, 09 e ?? = 1.

Este modelo, chamado de k?? SST é amplamente utilizado e foi validado para
diversas aplicações. Ele é empregado principalmente para escoamentos externos apre-

sentando bons resultados para problemas com camada limite sujeita ou não a gradiente

adverso de pressão e camadas cisalhantes livres.



38

4.3 Topologia de Escoamentos Tridimensionais

Devido ao seu comportamento complexo, o estudo de separação em escoamentos tridimen-

sionais difere das análises realizadas para os casos bidimensionais. Muitos dos conceitos

utilizados para os casos bidimensionais são inapropriados para escoamentos tridimensi-

onais. Por exemplo, a separação em escoamento bidimensional é caracterizado por um

ponto com tensão de cisalhamento nula, mas isso nem sempre se aplica a escoamentos

tridimensionais . Como forma de contornar esse problema e criar uma nova forma de

avaliação, Legendre (1956) foi o primeiro a desenvolver os conceitos que culminaram na

Teoria de Pontos Críticos. Como enfatizado por Délery (2001), a teoria proposta não tem

a função de prever a ocorrência de separação dada uma série de condições de contorno.

Na realidade, a teoria proposta é descritiva e baseia-se em um campo vetorial (velocidade

ou tensão de cisalhamento) fornecido por cálculos numéricos ou experimentos.

A presença de separação em um escoamento é um fenômeno que tem sua origem na

viscosidade. É natural que, para se de?nir o fenômeno, seja avaliado um campo vetorial na

superfície de teste, já que os efeitos viscosos se concentram nos arredores dessas regiões.

Por esse motivo, estudos na área se concentram no campo de tensão de cisalhamento

no corpo a ser estudado. Entretanto, uma análise completa do fenômeno de separação

demanda também a investigação do campo de velocidades externo ao corpo.

Seguindo a formulação desenvolvida por Tobak e Peake (1982), consideremos

um escoamento viscoso permanente ao redor de um corpo tridimensional. Tome (?,?,?)

como coordenadas curvilíneas gerais, sendo (?,?) eixos ortogonais à superfície e ? é a

direção normal externa. Considere os parâmetros de comprimento h1(?,?) e h2(?,?).

Tomando as componentes do vetor velocidade do escoamento paralelas à parede (u1,u2),

essas componentes devem crescer linearmente com ? quando muito próximas à parede.

Logo, linhas de corrente na vizinhança do corpo terão componentes da forma

h1(?,?)
d?

dt
= ?

?u1
??

(?,?, 0), (4.26)

h2(?,?)
d?

dt
= ?

?u2
??

(?,?, 0). (4.27)

Se tomarmos as componentes da tensão de cisalhamento paralelas a ? e ? na

superfície do corpo sob análise, temos



39

?w1 = µ
?u1
??

(?,?, 0), (4.28)

?w2 = µ
?u2
??

(?,?, 0). (4.29)

Substituindo 4.28 e 4.29 em 4.26 e 4.27, obtêm-se

h1d?

?w1
=
h2d?

?w2
, (4.30)

cuja solução de?ne um conjunto in?nito de curvas chamadas linhas características

que estão associadas às linhas de tensão de cisalhamento. Em geral, apenas uma trajetória

passa em cada ponto da superfície estudada. A exceção são os chamados pontos singulares.

Nestes pontos a tensão de cisalhamento é nula e temos simultaneamente

?w1 = ?w2 = 0.

A forma da trajetória na vizinhança de um ponto P0(?,?) pode ser estudada na

forma de uma expansão em série de Taylor de primeira ordem. Com isso, recai-se em um

problema de autovalor. Avaliando-se a matriz jacobiana, de?nida por

M =

?
??
??w1
??

??w2
??

??w1
??

??w2
??

?
?? .

De?nindo p = traço(M) e q = determinante(M), os autovalores do problema

resumem-se a

s1,2 =
?p±

?
p2 ? 4q

2

O comportamento das linhas de tensão de cisalhamento próximas ao ponto P0 é

determinado pelas partes reais e imaginárias dos autovalores. A ?gura 4.1 apresenta os

diversos comportamentos possíveis em um grá?co [p,q].

Existem três tipos de pontos críticos que podem ser formados pelos campos de

tensão de cisalhamento, são eles:

• Ponto nodal: São formados quando ambos autovalores são reais e apresentam o



40

Figura 4.1: Classi?cação dos pontos críticos no plano [p,q] (Adaptado de Délery (2001)).



41

Figura 4.2: Diferentes tipos de pontos críticos (Adaptado de Délery (2001)).

mesmo sinal. É um ponto comum a um número in?nito de linhas de tensão de

cisalhamento, sendo que todas elas, com exceção de uma, são tangenciais à linha

representada por BB na ?gura 4.2(a). Quando todas as linhas cisalhantes são di-

recionadas para o ponto ele é chamado um nó de separação. No caso de as linhas

serem direcionadas para fora, o ponto é denominado nó de recolamento. Em alguns

casos especiais, se os dois autovalores forem iguais (pontos localizados na parábola

de equação q = p2/4) têm-se um nó isotrópico.

• Foco: Acontece quando os autovalores são complexos conjugados. Nesse caso, um
número in?nito de linhas cisalhantes formam um espiral ao redor do ponto singular

(?gura 4.2(b)). Se a espiral se formar em direção ao ponto ele é chamado um foco

de separação, caso contrário, ele é denotado por foco de recolamento. Em alguns

casos excepcionais, os autovalores apresentam apenas parte imaginária, assim curvas

fechadas são formadas e uma estrutura conhecida por centro é formada.

• Ponto de sela: Como pode ser visto na ?gura 4.2(c), apenas duas linhas particulares
passam por um ponto de sela. Uma das linhas é direcionada para o ponto, enquanto

a outra se direciona para fora. Todas as demais linhas de tensão de cisalhamento

não tocam o ponto e são direcionadas de acordo com essas duas linhas particulares.

Esse tipo de ponto ocorre quando os autovalores são reais e de sinais opostos. As

linhas características do ponto de sela agem como barreiras, tornando um conjunto

de linhas de cisalhamento inacessível ao conjunto vizinho.

Sempre que um ponto de sela está presente, linhas de cisalhamento provenientes

de diferentes nós são impedidas de cruzar uma linha particular que se origina nesse ponto

de sela (?g. 4.3). Essa linha particular é conhecida por linha de separação. Ela é de



42

Figura 4.3: Nós adjacentes e ponto de sela (Adaptado de Lighthill (1963)).

extrema importância no estudo de escoamento separados, pois a literatura concorda que

a existência de uma linha cisalhante para a qual outras linhas de cisalhamento convergem

é uma condição necessária para a ocorrência de separação do escoamento. Entretanto,

estudos mostram que essas linhas nem sempre são provenientes de pontos de sela, logo

uma terminologia foi utilizada para distinguir a origem das linhas de separação. Tobak e

Peake (1982) de?nem que uma linha de cisalhamento que emerge de um ponto de sela é

chamada uma linha de separação global, enquanto uma linha que não se origina de um

ponto de sela é chamada linha de separação local.

É importante notar que, à medida em que nos aproximamos de uma linha de

separação, a tensão de cisalhamento resultante (?w) tende a um valor mínimo e no caso

de uma linha de separação global, o valor tende a zero à medida que o ponto de sela se

aproxima.

É reconhecido que uma linha de separação seja a projeção, na superfície do corpo,

de uma estrutura presente no escoamento tridimensional que age como uma barreira para

separar linhas de correntes provenientes de nós diferentes. Essa estrutura é chamada

superfície de separação e quando ela se enrola, forma estruturas vorticais típicas de escoa-

mentos separados tridimensionais. A ?gura 4.4 apresenta uma imagem de uma superfície

de separação ?1, sendo que a região da superfície que toca o corpo é a linha de separação

(S1).

Os conceitos de pontos críticos podem ser estendidos para o campo de velocidade

de um escoamento tridimensional ao redor de um corpo. Entretanto, apenas dois tipos

de singularidades são consideradas para este campo vetorial:



43

Figura 4.4: Topologia de escoamento no vértice de uma asa em delta e superfície de
separação (Extraído de Délery (2001)).

• Ponto de sela: está associado a um nó no campo bidimensional sobre a superfície do
corpo. Dependendo da direção das linhas de corrente e das linhas de cisalhamento,

pode ser proveniente de um ponto de recolamento ou de separação.

• Foco: está relacionado a um foco bidimensional e à linha de centro do mesmo. As
linhas de corrente tomam uma direção helicoidal ao redor desse ponto.

Quando interpretando campos de escoamento, frequentemente usamos projeções

desses campos em determinados planos. As linhas obtidas nesse processo também podem

ser avaliadas por meio da teoria de pontos críticos. Entretanto, para evitar confusão, vale

frisar que, a menos de alguns casos especias, como planos de simetria, as linhas projetadas

não correspondem às linhas de corrente.

4.4 Métodos de Correção de Blocagem

As condições de escoamento a que um submarino está sujeito na seção de testes de um

túnel de cavitação não são as mesmas de quando ele está em operação. A distância

do corpo para algumas (ou todas) as fronteiras nos testes é geralmente muito menor

que aquelas encontradas em condições de operação. Esse é o principal efeito ao qual o



44

corpo está sujeito, que precisa ser avaliado quando ensaios são realizados com modelos em

escala reduzida. Mas não o único. Até mesmo pequenas variações nas características do

escoamento desenvolvido no túnel pode causar distribuições de tensões e de forças com

desvios signi?cativos.

Nesta seção, serão apresentados métodos de correção para efeitos de parede.

Como a teoria nesse assunto é extensa será dado enfoque para correções de túneis fe-

chados com seção quadrada. Serão avaliados efeitos de variação de pressão ao longo da

seção de testes, blocagem sólida e blocagem de esteira. Esses são os principais efeitos que

geram erro nas medidas em geometrias parecidas com a de submarinos. Eles são de?nidos

por Barlow, Rae e Pope (1999) e são apresentados aqui:

• Variação da pressão ao longo da seção de testes: se refere a variação da pressão
estática na seção de testes quando não há um modelo presente. Com o desenvol-

vimento da camada limite nas paredes do túnel um gradiente favorável de pressão

aparece. Ele produz uma força de arrasto semelhante a uma força hidrostática em

objetos sob um ?uido parado. Esse efeito precisa ser considerado como uma não

uniformidade na direção do escoamento, mas é induzido pelas paredes laterais.

• Blocagem sólida: é dada pela razão entre a área frontal do modelo e a área da seção
transversal do túnel. Em condições de operação esse valor é normalmente zero, mas

em testes esse valor varia, sendo comum variações de 0, 01 a 0, 1. Um efeito dessa

razão é que as tensões no corpo são maiores que as observadas em condições de

uso. Esse efeito é representado considerando que a blocagem causa uma variação

na velocidade do escoamento incidente ou na pressão dinâmica.

• Blocagem de esteira: é resultado do tamanho ?nito da esteira do corpo e é seme-
lhante à blocagem sólida. É mais complexo pois as dimensões da esteira são função

da forma do corpo e da razão entre a a área da esteira e a do túnel. Com o aumento

no tamanho da esteira, aumenta a correção a ser feita o que, consequentemente,

aumenta o arrasto sofrido pelo corpo. A blocagem de esteira causa um aumento no

arrasto medido sobre o corpo.

Os métodos clássicos de correção de efeito de parede começaram a ser desenvol-

vidos por volta da década de 1920 e o trabalho de Glauert (1933) teve papel fundamental

no desenvolvimento e consolidação desses métodos. Eles se baseiam em alguns princípios

básicos, tais quais, (i)a teoria linear de escoamento potencial, (ii)modelos de pequenas



45

dimensões se comparadas com o túnel e cujas esteiras se estendem em linha reta à ju-

sante do corpo e (iii)túnel de seção constante que se estendem por uma longa distância

à jusante do modelo. Correções usando essa abordagem foram e continuam sendo muito

utilizadas e serviram como base para os demais estudos na área. Todavia, sua teoria não

será apresentada nessa seção de forma a manter o texto sucinto. Para uma explicação

detalhada dos aspectos físicos e matemáticos que circundam esse método aconselhamos a

consulta de Ewald (1998).

Dos efeitos citados anteriormente, o de mais simples correção é o de variação da

pressão ao longo da seção de testes. Esse efeito deve ser corrigido antes de qualquer outro

e subtraído dos valores medidos. Para isso, a variação da pressão estática ao longo da

linha de centro do túnel deve ser medida. A contribuição do efeito no arrasto do corpo é

calculado pela equação:

DB =

? l
0

S(x)p?(x)dx, (4.31)

onde DB é o arrasto induzido no corpo pela variação da pressão na seção, S(x) é

a área da seção transversal do corpo a medida que se avança na direção do escoamento e

p?(x) é a derivada da pressão estática na posição x.

Uma forma mais simples e prática para calcular o arrasto induzido, é tomando-se

seções ao longo do corpo, como mostra a ?gura 4.5. Dessa forma, em cada seção do corpo,

tem-se

4DB = (p1 ?p2)
[

1

2
(S1 + S2)

]
. (4.32)

Como forma de facilitar ainda mais os cálculos, Glauert (1933) desenvolveu uma

formulação para algumas geometrias recorrentes.

4DB = ?
?

4
?3t

3dp

dl
(4.33)

onde ?3 é um fator que depende da geometria do corpo e segue o grá?co 4.6, enquanto t

é a espessura máxima do corpo.

As correções para o efeito de blocagem sólida são realizadas empregando o mé-

todo clássico previamente discutido. Nele o corpo é representado por um conjunto de

fontes-sorvedouros e o papel das paredes é representado utilizando o método das imagens



46

Figura 4.5: (a)Queda de pressão medida ao longo de um túnel; (b) Seções de um modelo
ensaiado no túnel do item (a). (Adaptado de Barlow, Rae e Pope (1999)).

Figura 4.6: Fator ?3, usado no cálculo do arrasto gerado pela perda de carga na seção de
testes de um túnel (Adaptado de Barlow, Rae e Pope (1999)).



47

Figura 4.7: Fatores K1 e K3 para diferentes corpos (Adaptado de Barlow, Rae e Pope
(1999)).

(GLAUERT, 1933). O corpo, nesse caso, é representado por uma distribuição de fontes e

sorvedouros e o efeito das paredes decorre de uma distribuição in?nita de imagens.

?bs =
4u
uu

=
K1?1 (volume do corpo)

C3/2
, (4.34)

onde K1 é um fator dependente da geometria do corpo e pode ser extraído do grá?co 4.7,

?1 é um fator dependente da forma do túnel, extraído do grá?co 4.8 e C é a área transversal

da seção de testes, que para cálculos mais precisos pode ser calculada pelas dimensões do

túnel menos a camada limite. Para corpos de revolução, o fator K1 é substituído por K3

e segue a linha também apresentada no grá?co 4.7.

Por muito tempo, o efeito de blocagem de esteira foi simulado por uma fonte po-

sicionada próxima ao bordo de fuga dos corpos ensaiados, mas Maskell (1965) notou que o

método clássico de correção de blocagem de esteira não se comportava bem quando corpos

rombudos eram ensaiados. Dessa forma, ele realizou testes com placas planas posicionadas

em direção normal ao escoamento e notou que as restrições impostas pelas paredes eram

cinco vezes maiores que aquelas previstas pela teoria clássica. Para o desenvolvimento de

sua teoria, Maskell se baseou na representação apresentada na ?gura 4.9. A esteira do

corpo é representada por uma superfície que se estende à jusante do limite do corpo, é

admitido que a pressão nessa superfície é constante e igual a pb e a velocidade também



48

Figura 4.8: Fator ?1 para diferentes tipos de túneis. b/B = 0 para corpos de revolução
(Adaptado de Barlow, Rae e Pope (1999)).

kU onde U é a velocidade da corrente livre e k uma constante.

Para desenvolver sua teoria, Maskell supôs que:

• A distribuição de pressão é invariante quando o corpo é submetido às restrições
impostas pelas paredes;

• a esteira do corpo tende a apresentar um comportamento aproximadamente axissi-
métrico;

• a pressão base é constante na região separada e igual à pressão estática na fronteira
da esteira.

Aplicando essas suposições, Maskell chegou ao seguinte fator de correção (EWALD,

1998):

?wb =
S

4C
CDo + ?

(
S

C

)
(CDu ?CDi ?CDo), (4.35)

onde CDo é a parcela do arrasto gerada por cisalhamento, CDu é o coe?ciente de arrasto

total medido e CDi é o arrasto induzido pela diferença de pressão ao longo do túnel. O

último termo entre parênteses na equação 4.35 é equivalente ao arrasto por pressão não

corrigido.

A constante ? pode ser calculada, utilizando a fórmula



49

Figura 4.9: Modelo do escoamento por placa plana (Adaptado de Maskell (1965)).

? = ?
1

Cpb
, (4.36)

Cpb é o coe?ciente médio de pressão base, medido ao longo da região de separação

do escoamento no corpo ensaiado. Esse valor nem sempre é simples de ser obtido, mas

Maskell obteve uma equação para ? em função da razão de aspecto do objeto ensaiado.

Essa formulação foi deduzida de medidas em placas planas, porém ela é válida para corpos

com separação do tipo bolha similares a desses corpos.

? = 0, 96 + 1, 94e?0,06AR. (4.37)

Com a necessidade de correções mais precisas e a utilização de modelos com

geometrias mais complexas, o método de correção clássico começou a se tornar obsoleto.

Como forma de obter melhores correções, pesquisadores passaram a desenvolver métodos

que levavam em consideração mais informações sobre o escoamento. Hackett e Wilsden

(1975) começaram a utilizar medidas de pressão ao longo da parede do túnel como base

para obter um escoamento potencial que se aproximasse daquele ocasionado pelo conjunto

modelo-túnel.

Ulbrich (1998) se utilizou dos mesmos princípios propostos por Hackett e Wilsden

(1975) para desenvolver o método que é aqui apresentado. Nessa metodologia, medidas

de pressão são tomadas em vários pontos ao longo da parede do túnel, enquanto fontes e



50

Figura 4.10: Diagrama representativo do método WICS.

sorvedouros representam o volume do corpo, a esteira viscosa à jusante do mesmo e dipolos

representam os efeitos de sustentação. Em seguida, o método dos mínimos quadrados é

utilizado para obter a melhor aproximação entre as pressões geradas em um escoamento

potencial dado pelo conjunto de singularidades anteriores e aquela medida nas paredes do

túnel. Com isso, é possível obter a intensidade de cada singularidade e, consequentemente,

os fatores de correção para o ensaio.

O diagrama apresentado na ?gura 4.10 resume o processo anteriormente citado.

Calcular o desvio que a presença das paredes causa é equivalente a computar a

diferença entre o escoamento ao que o corpo está sujeito em um túnel e em escoamento

livre. As correções são usualmente descritas na forma de um fator de blocagem ? e de

uma correção no ângulo de ataque ?i.

O efeito de blocagem em um dado ponto de referência ? do corpo estudado é

dado por

U?(?)

Ue(?)
= 1 +

ui(?)

Ue(?)
= 1 + ?(?) (4.38)

Onde U?(?) é a velocidade da corrente livre, Ue(?) é a velocidade de calibração

para o túnel vazio e ui(?) é a correção da velocidade axial no ponto ? devido à presença

do modelo e eventuais suportes, em relação à velocidade calibrada Ue(?).



51

Figura 4.11: Representação do escoamento através de singularidades (Extraído de Ulbrich
(1998)).

A ?gura 4.11 mostra as correlações a serem feitas entre o escoamento real e a sua

representação por meio de um escoamento potencial, com a geometria ensaiada na forma

de singularidades.

A partir das ?gura 4.11 é possível antever uma aproximação para a razão U?(?)/Ue(?).

Sendo U?e a velocidade constante correspondente à velocidade Ue(?) em um túnel de seção

constante, pode ser deduzido:

U?(?)

Ue(?)
?

[U?e + (U
?
e + u

?
t (?)) ? (U?e + u?m(?))]
U?e

= 1 +
[(u?t (?) ?u?m(?))]

U?e
(4.39)

onde u?t é a perturbação de velocidade total no escoamento interno ao túnel causado pela



52

Figura 4.12: Superposição dos campos de escoamento do modelo e do suporte (Extraído
de Ulbrich (1998)).

presença do modelo e de um eventual suporte. u?t pode ser decomposta na soma das

contribuições do modelo u?tm e do suporte u
?
ts, como pode ser visto pela ?gura 4.12.

A perturbação u?ts pode ser dividida em duas contribuições diferentes, u
?
ts ? u?s

correspondente à interferência da parede graças à presença do suporte e u?s que representa

a in?uência direta do suporte no modelo ensaiado. Dessa forma, a equação pode ser

reescrita como:

U?(?)

Ue(?)
= 1 +

[u?tm(?) ?u?m(?) + u?ts(?) ?u?s(?)]
U?e

+
u?s(?)

U?e
(4.40)

Assumindo-se que a interferência entre o suporte e o modelo presente no túnel é

pequena, isto é, u?s(?) ? 0, o último termo do lado direito da equação 4.40 desaparece.
Pode-se concluir que:

?(?) ?
[u?tm(?) ?u?m(?)]

U?e
+

[u?ts(?) ?u?s(?)]
U?e

= ?m(?) + ?s(?) (4.41)

Similarmente, na direção da sustentação, a perturbação pode ser reescrita como:

vi(?)

Ue(?)
?

[v?tm(?) ?v?m(?)]
U?e

+
[v?ts(?) ?v?s(?)]

U?e
= ?m(?) + ?s(?) (4.42)

Observando as equações desenvolvidas ?ca claro que a determinação da correção



53

a ser aplicada passa pela avaliação das perturbações. Para calcular os valores dessas va-

riáveis, utiliza-se a superposição de soluções de escoamento potencial e com a medida de

pressões na parede do túnel. O método empregado utiliza uma representação simpli?cada

do artigo de teste por meio de fontes, sorvedouros e dipolos, sendo que, o fator de blo-

cagem, ?m e a correção do ângulo de ataque, ?m, são funções lineares da representação

do modelo por meio de pontos singulares. Logo, ?m e ?m podem ser expressos como uma

soma das contribuições das n singularidades que representam o modelo.

?m(?) =
n?
j=1

?j · u?i(?,j) (4.43)

?m(?) =
n?
j=1

?j · v?i(?,j) (4.44)

u?i(?,j) e v?i(?,j) são velocidades de perturbações normalizadas no escoamento. A adimen-

sionalização dessas variáveis é realizada dividindo-as por uma singularidade de intensidade

unitária por unidade de velocidade. A intensidade ?j é de?nida como a intensidade da

singularidade (? [m3/s]) dividido pela velocidade de referência Uref, que por sua vez é

determinada durante calibrações do túnel vazio.

A blocagem relacionada ao volume do corpo é representada através de pares de

fontes e sorvedouros. As intensidades das fontes ?1, ...,?? e dos sorvedouros ??+1, ...,?2?

podem ser reduzidas a uma única variável ?? se os fatores de ponderação w1, ...,w2? forem

utilizados.

?n
??

= wn ; 1 ? n ? 2? (4.45)

Da mesma forma, ??? pode ser de?nido como a intensidade relacionada às fontes

que representam a esteira. Logo, o problema de se de?nir a intensidade de fontes e

sorvedouros que representam o modelo ensaiado e sua esteira se reduz à determinação de

?? e ??? usando a assinatura de pressão nas paredes do túnel.

Um ajuste através do método dos mínimos quadrados das velocidades, derivado

das medidas nas paredes, é usado para calcular ?? e ???. Assumindo que o corpo é

representado por n singularidades e que velocidades axiais são calculadas a partir de

medidas de pressão em m orifícios na parede. A medida em tempo real, Ue(?) + ut(?),

é corrigido do efeito de crescimento da camada limite subtraindo a velocidade medida,



54

Ue(?) + uts(?), da calibração do sistema de suporte na posição de cada um dos orifícios ?.

A equação que descreve o problema de mínimos quadrados é dada por:

[AT2xm ·Amx2] ·X2x1 = A
T
2xm ·Bmx1 (4.46)

X2x1 =

(
??

???

)
(4.47)

Amx2 =

?
???

a1,1 a1,2
...

...

am,1 am,2

?
??? (4.48)

a?,1 =

2??
j=1

wj · u?t(?,j) (4.49)

a?,2 =

??
j=2?+1

wj · u?t(?,j) (4.50)

Amx2 =

?
???

b1
...

bm

?
??? (4.51)

b? =
[Ue(?) + ut(?)] ? [Ue(?) + uts(?)]

Uref
?

n?
j=?+1

?j · u?t(?,j) (4.52)

O vetor X contém a intensidade das singularidades que modelam o volume e a

esteira do corpo e é o valor a ser de?nido pelo método dos mínimos quadrados. A matriz

A é composta pelas velocidades das perturbações no túnel, que são extraídas da resolução

do escoamento potencial para cada uma das singularidades com intensidade unitária. O

vetor B contém as velocidades perturbadas obtidas das medidas de pressão no túnel, elas

resultam das equações

Ue(?) + ut(?) ? Uref ·
[
1 +

cp(?)

?2

]
(4.53)

Ue(?) + uts(?) ? Uref ·
[
1 +

¯cp(?)

?2

]
(4.54)



55

A equação 4.53 leva em consideração as medidas na parede durante o ensaio com

o modelo completo e a equação 4.54 utiliza as pressões de calibração do túnel com o

suporte apenas.

Por ?m, em B a contribuição dos dipolos, j = ? + 1, ...,n, que são responsáveis

pela representação do efeito de sustentação, é subtraído do valor medido nas paredes.

As perturbações de velocidade normalizadas, u?t(?,j) são computadas resolvendo

o escoamento potencial após adicionadas as singularidades, mais detalhes do procedimento

são apresentados no Apêndice 1. O cálculo da aproximação por mínimos quadrados é feita

através da utilização do método de decomposição em valores singulares.

A grande vantagem deste método, denominado WICS, é a possibilidade de implementá-

lo para a utilização em tempo real, uma vez que as simulações do escoamento potencial

podem ser computadas previamente e armazenadas em um banco dados. Assim sendo,

para a utilização do método, basta a aquisição dos dados de pressão ao longo da seção do

túnel e o cálculo da decomposição em valores singulares. Além disso, esse algoritmo se

utiliza de um ajuste global no método dos mínimos quadrados, que apresenta uma melhor

precisão que o ajuste local utilizado no método clássico de assinatura de parede.



56

5 METODOLOGIA

Visto que o intuito desta pesquisa foi avaliar o fenômeno de blocagem sobre o modelo de

submarino DARPA, primeiramente, foi necessário que se obtivesse valores de comparação;

ou seja, foi necessário que se soubesse quais são as forças, momentos hidrodinâmicos e

estruturas de escoamento a que o submarino está sujeito quando em operação em águas

abertas. Para obter esse resultado, diversas simulações numéricas foram realizadas com o

submarino imerso em um domínio de ?uido grande o su?ciente para que as restrições ao

escoamento fossem minimizadas. As simulações foram realizadas para diversos ângulos

de ataque (?) e agrupadas em um conjunto que foi denominado simulações de referência.

Dados experimentais obtidos por Huang et al. (1994) e Roddy (1990) foram utilizados

para a validação dessas simulações.

Em seguida, simulações numéricas do modelo em escala posicionado no túnel

foram realizadas para diversos ?. O conjunto dessas análises foi denominado simulações

sob blocagem. Com elas foi possível extrair dados semelhantes aos que serão obtidos

quando modelos em escala do submarinos forem ensaiados no túnel real. As simulações

sob blocagem foram subdivididas em quatro grupos de acordo com a razão de blocagem

(S/C), ou seja, considerando-se a área frontal de cada modelo. Esses subconjuntos foram

S/C = 1%, 4%, 9% e 16% de blocagem.

Os parâmetros provenientes dos dois conjuntos de simulações, de referência e sob

blocagem, foram comparados e, com isso, foi possível chegar à variação ocasionada pela

restrição das paredes. Em seguida, os métodos de correção clássica e WICS, apresentados

na seção 4.4, foram utilizados para corrigir os valores de forças e momentos obtidos nas

análises sob blocagem e uma nova comparação entre os dados de referência e os dados

corrigidos foi realizada. Paralelamente, a análise da topologia do escoamento foi realizada,

utilizando o método dos pontos críticos, como forma de avaliar a in?uência da blocagem

sobre o escoamento e possíveis alterações causadas à sua topologia.

O texto acima, descreve de forma sucinta a metodologia de estudos empregadas



57

Figura 5.1: Características da geometria DARPA SUBOFF AFF1.

Tabela 5.1: Características geométricas do DARPA SUBOFF AFF1.

Descrição Símbolo Valor
Comprimento máximo L 4, 356m
Diâmetro máximo Dmax 0, 508m
Centro de ?utuação CF 0, 4621L
Superfície molhada Sm 5, 998m2

Volume Vsub 0, 718m3

no decorrer deste trabalho. As seções que seguem tem o intuito de explicar melhor cada

uma das etapas e descrever com detalhes os métodos utilizados.

5.1 Geometria DARPA SUBOFF

Ao longo dos anos, diversos estudos foram realizados para levantar dados necessários ao

desenvolvimento de projetos de submarinos. Como forma de obter resultados qualitati-

vos e tirar conclusões aplicáveis a esses veículos, geometrias semelhantes às desse tipo de

embarcação eram geralmente utilizadas, como por exemplo elipsóides com diferentes ra-

zões de comprimento por diâmetro máximo ou a combinação hemisfério-cilindro. Embora

essas geometrias possuam suas semelhanças a esses veículos submarinos, elas também pos-

suem muitas diferenças que impossibilitam que análises mais gerais sejam feitas. Como

forma de suprir a comunidade de pesquisadores da área com uma geometria padrão que

fosse simples, mas ao mesmo tempo mais próxima à de um submarino, Groves, Huang e

Chang (1989) desenvolveram a geometria DARPA SUBOFF com diversas con?gurações

de apêndices.

Algumas das características geométricas do modelo AFF1, que foi utilizado nas

simulações realizadas para essa dissertação, estão presentes na ?gura 5.1 e na tabela 5.1.

Como o modelo DARPA AFF1 é um corpo axissimétrico, sua geometria pode

ser representada como uma função da posição ao longo do eixo x. As equações a seguir



58

estão representadas em pés e seguem a formulação apresentada por Whit?eld (1999). As

dimensões, quando transformadas em metros, são equivalentes àquelas apresentadas na

tabela 5.1

Equação da Proa

Para 0 ft ? x ? 3, 3333 ft

R =Rmax(1, 126395101x (0, 3x? 1)
4

+ 0, 442874707x2 (0, 3x? 1)3 +

1 ? (0, 3x? 1)4 (1, 2x + 1))
1
2,1

(5.1)

onde Rmax =
5
6
ft.

Equação da Região Paralela Central

Para 3, 3333 ft ? x ? 10, 6458 ft

R = Rmax (5.2)

Equação da Popa

Para 10, 6458 ft ? x ? 13, 9792 ft

R =Rmax(r
2
h + rhK0?

2 +

(
20 ? 20r2h ? 4rhK0 ?

1

3
K1

)
?3+(

?45 + 45r2h + 6rhK0 + K1
)
?4 +

(
36 ? 36r2h ? 4rhK0 ?K1

)
?5+(

?10 + 10r2h + rhK0 +
1

3
K1

)
?6)

1
2

(5.3)

onde rh = 0, 1175, K0 = 10, K1 = 44, 6244 e ? =
13, 9792 ?x

3, 3333
.

Equação da Ponta da Popa

Para 13, 9792 ft ? x ? 14, 2917 ft

R = 0, 1175Rmax(1 ? (3.2x? 45, 7333)
2
)
1
2 (5.4)

As dimensões do modelo DARPA apresentadas na tabela 5.1 são valores de re-

ferência. Neste trabalho, foram realizadas diversas simulações com diferentes razões de

blocagem (1%, 4%, 9% e 16%). Para obter esses valores, as dimensões do modelo fo-

ram alteradas igualmente, sendo que o menor modelo utilizado tinha um comprimento

L = 2, 058 m e o maior modelo L = 8, 232 m.



59

5.2 Geometria do túnel

Para simular condições análogas àquelas esperadas nos testes no LABHIDRO, uma seção

de teste com geometria semelhante foi considerada.

A seção transversal da região de testes é quadrada e possui área C = 4, 6225 m2.

É importante frisar que, embora as dimensões da seção transversal tenham se mantido

constantes em todas as simulações, o comprimento da seção de testes foi alterada propor-

cionalmente a L, para evitar que o modelo ?casse situado muito próximo às regiões de

entrada e saída do escoamento e que, consequentemente, a simulação fosse in?uenciada

pelas condições de contorno ali impostas.

A ?gura 5.2 apresenta as dimensões das seções de testes utilizadas.

Figura 5.2: Geometria e dimensões da seção de testes.

5.3 De?nições

O sistema de coordenadas apresentado na ?gura 5.1 foi utilizado para todas as simulações

realizadas com o DARPA. O campo de velocidades é representado por u = (u,v,w) e U?

é a velocidade não perturbada. O ângulo de ataque ? é de?nido como o ângulo formado

entre a direção de incidência do escoamento e o eixo longitudinal do submarino.

Todas as forças e momentos integrais foram baseados nos eixos coordenados apre-

sentados, sendo considerados positivos quando no mesmo sentido desses eixos. A origem

do eixo foi posicionada no ponto (0,0,0) do domínio de ?uido e, para as simulações com

? = 0 ele coincide com o bordo de ataque do submarino, como mostrado na ?gura 5.1.

Os momentos foram apresentados em relação ao centro de ?utuação (CF) que estava lo-

calizado a uma distância de 0, 4621L do nariz do submarino. A adimensionalização foi

realizada utilizando o comprimento máximo do submarino, L. O coe?ciente de arrasto e

sustentação foram de?nidos, respectivamente, como



60

CD = Fx/
1

2
?U2?L

2, (5.5)

CL = Fy/
1

2
?U2?L

2, (5.6)

O momento de guinada foi dado por

CM = Mz/
1

2
?U2?L

3, (5.7)

Os coe?cientes de pressão e cisalhamento foram de?nidos como:

Cp =
(p?p?)

1
2
?U2?

Cf =
?~??

1
2
?U2?

onde p é a pressão obtida em um determinado ponto do escoamento, p? é a pressão de

referência e ? é a tensão de cisalhamento em um determinado ponto do corpo ensaiado.

A razão de blocagem foi de?nida como

?H = ?R
2
max/C (5.8)

onde Rmax é o raio da maior seção transversal do submarino e C é a área da seção trans-

versal do túnel. A de?nição clássica da razão de blocagem é diferente desta apresentada

anteriormente, sendo ?H = S/C, onde S é a área frontal do corpo. Se esta de?nição

fosse utilizada, teria-se um ?H diferente para cada ângulo de ataque, neste estudo. Como

forma de manter a simplicidade e vincular a razão de blocagem apenas às características

geométricas do modelo, optou-se por usar a de?nição apresentada na equação 5.8.

Na análise de validação dos modelos numéricos, foram utilizados coe?cientes de

força ao longo do casco do submarino e normal à ele. Esses coe?cientes são de?nidos,

respectivamente, como

Cx = (Fxcos(?) ?Fysen(?)) /
1

2
?U2?L

2

,

Cy = (Fxsen(?) + Fycos(?)) /
1

2
?U2?L

2



61

5.4 Simulações realizadas

No desenvolvimento deste trabalho, quatro diferente conjuntos de simulações foram rea-

lizadas:

• Simulação RANS do modelo em águas abertas (referência);

• Simulação RANS do conjunto túnel e modelo (com blocagem);

• Simulação RANS do túnel vazio;

• Simulação do escoamento potencial de pontos singulares no túnel.

Os dois primeiros conjuntos de simulações, chamados de simulações de referência

e sob blocagem, foram a base para a avaliação do fenômeno e foram usados ao longo de

todo o trabalho. As simulações de referência apresentam as características de escoamento

quando o submarino está em operação. As simulações sob blocagem, por sua vez, apresen-

tam os resultados que se espera encontrar quando os modelos em escala forem ensaiados

no túnel de cavitação.

Nas simulações de referência, cálculos para a geometria AFF1 foram conduzidos

para ângulos de ataque variando de 0? a 25? sendo todos os casos avaliados com escoamento

permanente. As simulações foram realizadas considerando-se o submarino em condição

altamente submersa, ou seja, sem efeito de superfícies livres. O número de Reynolds das

simulações correspondem a 12 × 106 (simulações com ? = 0?) para a comparação com os
resultados obtidos por Huang et al. (1994) e 14 × 106 (simulações para todos os ângulos
de ataque) para a comparação com os experimentos de Roddy (1990).

As simulações sob blocagem foram realizadas posicionando-se o modelo DARPA

em um domínio equivalente à seção de testes do túnel de cavitação. Dessa forma, o ?uido

?cou con?nado em uma região limitada, gerando alterações em relação ao escoamento

observado nas simulações de referência. O número de Reynolds para todos os casos com

blocagem foi de 14 × 106.

Nos casos sob blocagem, não foi possível variar o ângulo de ataque de 0? a 25?

em todas as simulações, devido à limitação física causada pelas dimensões do túnel e do

modelo, além disso, quando a distância entre o submarino e as paredes do túnel é muito

pequena, há a di?culdade na geração de uma malha com boas características. Assim sendo,

o ângulo de ataque de cada simulação ?cou restrito. No caso para 1% de blocagem, ?



62

variou de 0? a 25?. Para 4% a variação foi de 0? a 20?, no caso de 9% foi de 0? a 10? e

para 16% de 0? a 5?.

As simulações do túnel vazio foram utilizadas para obter o gradiente de pressão

que ele impõe aos modelos e para utilização no desenvolvimento do método de correção

WICS. Quatro simulações do túnel vazio foram realizadas, variando a velocidade de acordo

com aquelas utilizadas nas simulações sob blocagem.

Por último, foram posicionadas fontes e sorvedouros na seção de testes do túnel

e o escoamento potencial desse conjunto solucionado. Para condição das simulações sob

blocagem, uma simulação de escoamento potencial foi realizada. Isso foi necessário, pois

os resultados obtidos da análise potencial são parte do método de correção WICS. A

seção 5.8 deixa mais claro como essas simulações foram realizadas e como seus resultados

foram utilizados.

5.5 Con?guração numérica

Como dito anteriormente, diversas simulações do escoamento foram realizadas utilizando

softwares de análise numérica. Foi necessária a utilização de solvers para escoamento

potencial e para escoamento viscoso resolvendo as equações de média de Reynolds. Nesta

seção serão apresentadas informações técnicas das simulações RANS realizadas. As des-

crições detalhadas das análises de escoamento potencial serão apresentadas em uma seção

posterior.

As equações de média de Reynolds (RANS) foram resolvidas utilizando o pro-

grama de CFD Star-ccm+, desenvolvido e comercializado pela CD-Adapco. Esse software

possui uma grande base de usuários e é dotado de uma extensa gama de recursos para

resolver problemas complexos na área de ?uidodinâmica. Para solucionar as equações do

escoamento ele usa a abordagem de volumes ?nitos com as variáveis co-localizadas no

centro dos elementos. A sua implementação é baseada nas faces dos elementos, o que

permite que malhas com elementos com números arbitrários de faces sejam utilizadas.

Nas simulações realizadas, foram resolvidas as equações RANS para um escoa-

mento newtoniano, incompressível e turbulento. O software resolve as equações por meio

de uma abordagem segregada e lida com o acoplamento entre pressão e velocidade utili-

zando o algoritmo SIMPLE. Discretizações temporais e espaciais de alta e baixa ordem

estão presentes no código. MPI e decomposição em sub-domínios foram usadas para a

paralelização do código. Star-ccm+ é amplamente utilizado e validado para um grande



63

número de aplicações, incluindo o estudo de corpos submersos. O modelo de turbulência

k ?? SST foi utilizado para o cálculo dos parâmetros relacionados à turbulência.

Todas as simulações realizadas com o Star-ccm+ foram RANS em regime per-

manente, usando o modelo k ?? SST de turbulência. A escolha de métodos RANS foi
baseado em vários estudos que demonstraram a capacidade dessa formulação no cálculo

de forças e momentos médios nesse tipo de aplicação, como Mulvihill e Yang (2007) e

Yang e Lohner (2003).

O termo convectivo das equações de quantidade de movimento foram discretizados

utilizando um método de segunda ordem, assim como nas equações de turbulência. Para

todos os termos difusivos um esquema de diferenças centradas foi considerado.

Os cálculos foram realizados utilizando os recursos computacionais do NDF -

Núcleo de Dinâmica e Fluidos da Escola Politécnica da Universidade de São Paulo.

5.6 Domínio computacional e condições de contorno

A ?gura 5.3 ilustra o domínio utilizado nas simulações de referência, enquanto a ?-

gura5.4 apresenta as dimensões do domínio utilizado, baseado no comprimento do modelo

DARPA. Pode-se observar que a seção transversal, que é quadrada, apresenta dimensões

bem maiores que aquela do túnel de cavitação, apresentado na ?gura 5.2.

Figura 5.3: Domínio utilizado nas simulações de referência e as condições de contorno.



64

Figura 5.4: Dimensões do domínio utilizado nas simulações de referência.

A ?gura 5.5 ilustra o domínio utilizado nas simulações do submarino posicionado

no túnel, ou seja, sob o efeito de blocagem. Também podem ser observadas as condições

de contorno empregadas nas simulações.

Figura 5.5: Domínio utilizado nas simulações do submarino no túnel e as condições de
contorno.

Para as simulações do túnel vazio, o domínio e condições de contorno são idênticas

às utilizadas no caso com blocagem, sendo a única diferença a ausência do submarino.

Embora as simulações sejam realizadas em regime permanente, a condição de

simetria não foi utilizada em nenhuma delas. Em todas as simulações, a condição de não

escorregamento foi aplicada na superfície do corpo. Essa condição também foi imposta



65

às paredes do túnel nos casos sob blocagem, enquanto nas simulações de referência, as

paredes foram tratadas como regiões com escorregamento.

Na fronteira frontal dos dois domínios, chamada de entrada, foi aplicada uma

condição de velocidade uniforme na direção normal. Já na região traseira, denominada

saída, a condição de pressão uniforme foi imposta. A intensidade turbulenta em todas as

simulações foi considerada da ordem de 2%.

5.7 Malha

Para os cálculos realizados, foram empregadas malhas não estruturadas compostas por

elementos poliédricos, com uma melhor resolução próxima às paredes com condição de

não escorregamento. Foram empregados re?namentos nas dimensões da malha para as

regiões mais próximas ao submarino, como pode ser visto nas ?guras 5.6 e 5.7.

Na modelagem da camada limite, utilizou-se a formulação de tratamento de pa-

rede All y+ do Star-ccm+. Essa abordagem mescla as funções de parede para baixo e

alto Re. O valor adimensional y+ foi mantido próximo a 1 na região do submarino, ou

seja, a subcamada viscosa é resolvida. Já para as paredes do túnel, y+ ?cou na ordem de

50, logo, utilizou-se uma função logarítmica para o cálculo da camada limite.

As malhas foram geradas utilizando os módulos de geração de malha do próprio

Star-ccm+. Uma representação da malha no plano central de cada domínio é apresentado

nas ?guras 5.6 e 5.7, dando enfoque para as regiões de proa e popa.



66

Figura 5.6: Detalhe da malha utilizada nas simulações de referência.

Figura 5.7: Detalhe da malha utilizada nas simulações sob blocagem.

A quantidade de elementos em cada uma das malhas ?cou entre 1 milhão e 3

milhões de elementos. Essa variação se deve ao fato de as dimensões dos domínios serem



67

diferentes para cada caso simulado.

5.8 Métodos de correção

Para realizar as correções das forças e momentos agindo sobre o submarino nos casos com

blocagem, dois métodos foram utilizados, um que foi denominado método de correção

clássica e outro chamado WICS.

No caso do método clássico, as correções são feitas utilizando as equações 4.31

a 4.37. Para a correção do arrasto causado pela perda de carga ao longo do túnel, foi

necessário realizar simulações do túnel vazio, ou seja, sem a presença do modelo. Por meio

dessas simulações foi possível obter a pressão ao longo da linha central do túnel e, assim,

aplicar a equação 4.31. As demais correções dependem apenas de medidas extraídas das

simulações com blocagem e de fatores geométricos do corpo.

Para o desenvolvimento do outro método de correção, WICS, o primeiro passo

foi a representação do corpo por meio de singularidades, como mostra a ?gura 5.8. Um

par fonte-sorvedouro foi escolhido para representar a geometria do corpo e a outra fonte

para a esteira.

Figura 5.8: Geometria do submarino com a posição de cada singularidade de sua repre-
sentação.

O posicionamento de cada ponto singular foi escolhido seguindo as práticas indica-

das por Ulbrich (1998). No método WICS, a posição das singularidades é pré-determinada

pelo usuário, mas as intensidades delas é desconhecida e o papel do método é, exatamente,

determinar esse parâmetro.

Foi suposto que cada singularidade tinha um valor unitário. Em seguida, elas

foram posicionadas no túnel e o escoamento potencial dado pelo conjunto singularidades e

túnel foi resolvido. Para o cálculo desse escoamento, o software OpenFOAM foi utilizado,



68

sendo que foi necessário que um solver potencial fosse criado, seguindo a formulação

apresentada na seção 5.9.

Com a resolução do escoamento potencial em mãos, a matriz A, apresentada na

equação 4.46 foi determinada e pôde ser armazenada em um banco de dados.

Para a resolução do sistema de equações, o próximo passo foi determinar o vetor

B. Esse vetor é determinado a partir das medidas de pressão na parede do túnel, durante

o ensaio do submarino. Mais precisamente pelas de?nições apresentadas nas equações 4.52

a 4.54.

A distribuição de pontos, onde as medidas de pressão foram realizados, está

representado nas ?guras 5.9 e 5.10. A ?gura 5.9 apresenta a posição da linha de tomada

de pressão, tendo como referência a seção transversal do túnel. Enquanto a ?gura 5.10

a distribuição de pontos ao longo de três dessas linhas. Cada linha é composta por 120

pontos.

Figura 5.9: Linhas de tomada de pressão na seção do túnel.



69

Figura 5.10: Posições de tomada de pressão em uma parede lateral do túnel.

Com as medidas de pressão, o vetor B pôde ser determinado, pelo uso das equa-

ções 4.53 e 4.54.

Feito este procedimento, a matriz A e o vetor B já eram conhecidos. Para a

resolução do problema de mínimos quadrados determinado pela equação 4.46 uma rotina

foi gerada em MATLAB. Com isso, foi possível obter a intensidade das singularidades que

melhor aproxima o escoamento do submarino no túnel.

Após resolvido o problema de mínimos quadrados, o fator de blocagem, ?, pôde

ser obtido em qualquer ponto do escoamento, utilizando a equação 4.43. Um valor médio

para esse valor foi obtido através de uma média ponderada ao longo do eixo longitudinal

do submarino.

5.9 Resolução do escoamento potencial de singulari-
dades em um túnel

Quando o escoamento externo a uma determinada geometria é estudado, se desconside-

rarmos a região nas proximidades do corpo e a sua esteira, o restante do escoamento é

bem aproximado por uma formulação potencial. De fato, a maior parte dos métodos de

correção de blocagem desenvolvidos levam em consideração essa propriedade e se bene-

?cia da maior simplicidade de resolução que as equações potenciais proporcionam. No

método WICS, o corpo ensaiado é representado por meio de singularidades do escoamento

potencial, como fontes, sorvedouros e dipolos.

Uma parte fundamental do método é a resolução do escoamento potencial gerado

pelo posicionamento dessas singularidades na seção de testes do túnel, em que os ensaios

serão realizados. O problema, é que os códigos computacionais para resolução de escoa-

mento potenciais, sejam eles através dos métodos dos painéis ou de volumes ?nitos, em

geral não permitem que sejam solucionadas simulações para singularidades pontuais nes-

sas geometrias. Para a obtenção desses resultados é necessário que uma pequena alteração



70

seja implementada no código. A formulação que segue explica essa alteração.

O escoamento potencial do conjunto formado pela singularidade posicionada no

túnel é dado por

52 ? = 0, (5.9)

onde ? é o potencial do escoamento resultante.

A condição de velocidade nula na direção normal à parede precisa ser satisfeita,

logo

?

?n
? = 0, (5.10)

onde n é o vetor normal à superfície.

Na entrada da seção de testes

?

?n
? = U?. (5.11)

Baseado no princípio da superposição, é possível expressar o potencial por meio

da soma de três componentes, uma referente ao escoamento da corrente livre ??, outra

equivalente a singularidade ?s e, por ?m, uma parcela representando o efeito das paredes

?p. Além disso, sabe-se que uma singularidade respeita a equação de Laplace. Dessa

foma, a equação 5.9 ?ca

52 (?? + ?p) = 0. (5.12)

Combinando as equações 5.12 e 5.10 e rearranjando os termos, tem-se

?

?n
(?? + ?p) = ?

?

?n
(?s) . (5.13)

Da mesma forma, a equação 5.11 se torna

?

?n
(?? + ?p) = U? ?

?

?n
(?s) . (5.14)

A velocidade U? e o potencial da singularidade ?s são conhecidos, logo o pro-



71

blema de?nido pelas equações 5.12 a 5.14 pode ser resolvido. Para isso, é necessário que

o código original do método de resolução do escoamento potencial seja alterado, de forma

que as condições de contorno apresentadas pelas equações 5.10 e 5.11 sejam substituídas

pelas mostradas em 5.13 e 5.14.

Basicamente, a condição de velocidade normal nula na parede é substituída pela

velocidade
?

?n
?s. Para que essa alteração pudesse ser utilizada, um código para resolver

a equação potencial foi desenvolvido usando o software OpenFOAM e o pacote funkySet-

Fields, para implementar as novas condições de contorno.

Uma vez resolvido o escoamento potencial apresentado na equação 5.12, o campo

de velocidades da singularidade no túnel pode ser determinado fazendo-se a superposição

dessa solução com aquela obtida analiticamente para a singularidade em um escoamento

in?nito.



72

6 RESULTADOS E DISCUSSÃO

Nesta seção são apresentados e discutidos os principais resultados obtidos durante este

estudo. Primeiramente, os dados extraídos das simulações de referência são comparados

com valores experimentais para validar as simulações realizadas e mostrar até que ponto

elas são e?cientes. Em seguida, é realizada uma avaliação das simulações com o efeito de

blocagem, a ?m de avaliar as alterações que o fenômeno causa no escoamento. Após isso,

correções de blocagem são aplicadas utilizando os métodos clássico e WICS. Por ?m, o

estudo da topologia é realizado para os casos de referência e sob blocagem e os mesmos

são comparados.

6.1 Validação das simulações de referência

Valores experimentais a respeito do campo de escoamento e distribuição de pressão na

geometria analisada foram levantados por Huang et al. (1994) através de estudos em túnel

de vento. O número de Reynolds utilizado nesses experimentos foi de 12 × 106.

A ?gura 6.1 apresenta a comparação do coe?ciente de pressão medido na superfície

entre os resultados obtidos na simulação numérica do submarino em curso, sem blocagem,

e os dados experimentais. Seguindo as comparações com o trabalho de Huang, a ?gura 6.2

apresenta os resultados para o coe?ciente de fricção ao longo da geometria.

Pode ser notado que a distribuição de pressão está próxima aos valores experi-

mentais e o coe?ciente de fricção também representa bem a tendência dos pontos expe-

rimentais. Embora haja pequenas discrepâncias entre os resultados das simulações e as

medidas, principalmente nas regiões de proa e popa, os resultados são considerados bons.

As velocidades radial e axial do escoamento na posição X = 0, 978L também

foram comparadas e são apresentadas na ?gura 6.3. Nota-se uma boa captura do desen-

volvimento da camada limite pela velocidade axial, embora uma pequena diferença seja

observada. No caso da velocidade radial, uma discrepância maior entre os resultados é



73

Figura 6.1: Coe?ciente de pressão ao longo do casco do submarino, experimento de Huang
et al. (1994).

Figura 6.2: Coe?ciente de fricção ao longo do casco do submarino, experimento de Huang
et al. (1994).



74

Figura 6.3: Velocidades radial e axial ao longo de uma linha em X/L = 0, 978, experimento
de Huang et al. (1994).

observada. Vaz, Toxopeus e Holmes (2010) inferem que essa diferença pode ser resultado

da utilização de um túnel de seção aberta nos experimentos e causada por um escoamento

radial externo.

Roddy (1990) realizou um conjunto de experimentos para diferentes ângulos de

ataque e Re = 14×106. A ?gura 6.4 mostra a comparação entre os valores experimentais
e numéricos de Cx, ou seja, o coe?ciente de força na direção do eixo do submarino. Os

valores experimentais foram adaptados para o sistema de coordenadas utilizados nesse

estudo, apresentado na ?gura 5.1. Valores de Cy, o coe?ciente de força normal ao eixo do

submarino, são apresentados na ?gura 6.5. Os pontos nas ?guras apresentam uma con-

cordância razoável, principalmente pelo fato de os dados de Roddy apresentarem diversas

fontes de incerteza. Entretanto, espera-se que com o aumento do ângulo de ataque, efeitos

transientes passem a ser mais importantes e consequentemente a abordagem em regime

permanente deixe de ser satisfatória. De fato, se observarmos a ?gura 6.5 podemos notar

que para ângulo de ataque acima de 10 graus os pontos experimentais começaram a se dis-

tanciar mais dos resultados numéricos. A ausência de dados experimentais para ? maior

que 18 graus impossibilita que conclusões mais profundas sejam tiradas. Mesmo assim,

diversos autores defendem a utilização de métodos transientes, como LES e DES para a

solução numérica da geometria DARPA em altos ângulos de ataque. Entretanto, devido

ao alto custo computacional das abordagens citadas e ao grande número de simulações

nesse trabalho, decidiu-se pela utilização da abordagem RANS em regime permanente.



75

Figura 6.4: Coe?ciente de força hidrodinâmica na direção x, experimentos de Roddy
(1990).

Figura 6.5: Coe?ciente de força hidrodinâmica na direção y, experimento de Roddy (1990).



76

Tabela 6.1: Variação máxima nas medidas de coe?cientes de força e momento hidrodinâ-
micos para diferentes ?H e ? .

Razão de blocagem ?CDmax ?CLmax ?CMmax
?H = 1% 12% 7% 5%
?H = 4% 26% 22% 16%
?H = 9% 47% 27% 37%
?H = 16% 96% 40% 87%

6.2 Simulações sob efeito de blocagem

A ?gura 6.6 apresenta o campo de velocidades para diferentes razões de blocagem e com

o submarino em curso. Pode-se notar como o escoamento se altera entre a simulação

de referência e o caso para 16% de blocagem. Um aumento signi?cativo da velocidade

acontece, principalmente na região onde o submarino apresenta seu maior diâmetro, e

que, consequentemente, corresponde à região de maior blocagem. As ?guras 6.7 e 6.8

apresentam o campo de escoamento para as diferentes simulações com ângulos de ataque

de 5 ? e 20 ? respectivamente. O comportamento apresentado nesses casos é semelhante ao

que se vê para o submarino em curso. Entretanto, também pode-se notar uma alteração

no campo de escoamento devido à proximidade entre o modelo e a parede com o aumento

do ângulo de ataque.

O maior interesse desse estudo está nas alterações causadas nos coe?cientes de

força e momento hidrodinâmicos. Os grá?cos 6.9 a 6.11 apresentam os coe?cientes de

arrasto, sustentação e de momento de guinada para cada condição de blocagem e de

ângulo de ataque. Como pode ser visto, há uma diferença signi?cativa nessas quantidades

quando blocagem é introduzida.

A tabela 6.1 apresenta o erro máximo para cada medida. Pode-se notar que,

obviamente, o erro aumenta com a razão de blocagem. É interessante notar, que o coe-

?ciente de arrasto está sujeito à maior variação em suas medidas, enquanto o coe?ciente

de sustentação sofre a menor variação. Isso ocorre, pois na direção do arrasto, além do

efeito de blocagem, a variação de pressão ao longo do túnel é responsável por adicionar

uma parcela signi?cativa de força, aumentando a variação entre o coe?ciente calculado e

aquele esperado.



77

Figura 6.6: Campo com a velocidade relativa (U/U?) para o submarino em curso sob
diferentes razões de blocagem.



78

Figura 6.7: Campo com a velocidade relativa (U/U?) para ? = 5? sob diferentes razões
de blocagem.



79

Figura 6.8: Campo com a velocidade relativa (U/U?) para ? = 20? sob diferentes razões
de blocagem.



80

Figura 6.9: Coe?ciente de arrasto para o submarino em diferentes razões de blocagem e
ângulo de ataque.

Figura 6.10: Coe?ciente de sustentação para o submarino em diferentes razões de bloca-
gem e ângulo de ataque.



81

Figura 6.11: Coe?ciente de momento de guinada para o submarino em diferentes razões
de blocagem e ângulo de ataque.

6.3 Correções

A ?m de corrigir os erros demonstrados na seção anterior, dois diferentes métodos de cor-

reção foram aplicados. Primeiro serão apresentados os resultados para o método clássico

de correção e, na subseção seguinte, os valores obtidos utilizando o método WICS.

6.3.1 Método clássico

O primeiro passo na correção do método clássico é a eliminação da parcela do arrasto

causado pela variação de pressão ao longo do túnel. Para isso, a pressão ao longo da

linha de centro do túnel foi extraída de simulações do túnel vazio. É importante notar

que foi necessária que uma simulação diferente fosse realizada para cada condição de

blocagem, pois o comprimento do túnel varia para cada uma delas e também a velocidade

do escoamento interno. A ?gura 6.12 apresenta a variação de pressão que o túnel induz no

modelo. É importante notar, que o valor da absoluto da pressão não é o mais importante

nesse caso, mas a sua variação ao longo do casco do submarino, ou seja, dp/dl. Se a

pressão fosse um valor constante, ao longo do túnel, o efeito aqui descrito não precisaria ser

corrigido. Munido da pressão ao longo do túnel e sabendo as características geométricas

do modelo DARPA, o arrasto foi corrigido utilizando a equação 4.32.

A ?gura 6.13 apresenta o coe?ciente de arrasto corrigido pela subtração da força

originada da diferença de pressão no túnel. Pode-se notar uma queda signi?cativa nos



82

Figura 6.12: Pressão no túnel na posição onde o modelo foi posicionado.

valores de CD, quando comparados com o grá?co 6.9.

Após a correção do efeito do gradiente de pressão no túnel, resta, apenas, a

correção do efeito de blocagem. No método clássico, este efeito é subdividido em duas

parcelas. A blocagem sólida, que pode ser calculada pela equação 4.34 e a blocagem de

esteira, computada através da equação 4.35.

Para o cálculo da blocagem sólida, primeiro é preciso que sejam de?nidos os

coe?cientes K1 e ?1. Sabendo que o submarino se trata de um corpo de revolução e

seguindo o grá?co 4.7. O valor de K1 foi determinado como 0, 91. O valor de ?1 foi obtido

do grá?co 4.8 e é 0, 81, no caso do túnel utilizado. Com estes valores determinados e

sabendo as características geométricas do modelo e do túnel, o fator de blocagem sólida,

?bs pode ser de?nido para cada caso.

Para calcular a blocagem de esteira, é necessário determinar ?, para isso, foi

utilizada a equação 4.37. Com este valor em mãos, a equação 4.35 pôde ser aplicada. Como

foi utilizada uma abordagem numérica, os diferentes tipos de arrasto que fazem parte da

equação 4.35 podem ser obtidos de forma trivial, entretanto, para o caso de ensaios reais,

pode ser complicada a obtenção de cada componente separadamente. Ewald (1998) e

Barlow, Rae e Pope (1999) propõem algumas maneiras de contornar esse problema.

A ?gura 6.14 apresenta o fator de blocagem resultante, ou seja, composto pela

parcela sólida mais a de esteira, para cada um dos casos de ângulo de ataque e ?H

avaliados. Como pode ser notado, o fator varia pouco com os ângulos de ataque simulados.



83

Figura 6.13: Coe?ciente de arrasto após a correção para a variação de pressão ao longo
do túnel.

De fato, a blocagem de esteira, que está relacionada com a separação do escoamento, tem

um valor muito menor que a blocagem sólida. Ou seja, o volume do corpo tem uma maior

participação na alteração do escoamento do que sua esteira.

Com o fator de blocagem em mãos, a pressão dinâmica pode ser corrigida, utili-

zando a fórmula:

q = q
?
·
(
1 + 2? + ?2

)
(6.1)

onde q? é a pressão dinâmica não corrigida. Com esse novo valor em mãos, os coe?cientes

de forças e momentos podem ser corrigidos por meio das fórmulas:

CD = CDu ·
q
?

q
,

CL = CLu ·
q
?

q
,

CM = CMu ·
q
?

q
,

onde CDu é o coe?ciente de arrasto após a correção para o gradiente de pressão no túnel,

CLu é o coe?ciente de sustentação não corrigido e CMu é o coe?ciente de momento de

guinada não corrigido.



84

Figura 6.14: fator de blocagem utilizando o método clássico.

A ?gura 6.15 apresenta o coe?ciente de arrasto após a correção ser aplicada.

Pode ser notado que as curvas estão bem mais próximas do comportamento desejado,

representado pela curva vermelha.

O grá?co 6.16 por sua vez, apresenta os valores corrigidos para o coe?ciente de

sustentação. Aqui também é possível notar a melhora nos resultados, em comparação

com a ?gura 6.10. Entretanto pode-se notar que a aderência não foi tão boa quanto a

apresentada para o coe?ciente de arrasto.

No caso do coe?ciente de momento de guinada (?gura 6.17), as correções foram

muito boas, entretanto, vale aqui uma ressalva. O arrasto originado do gradiente de

pressão no túnel, que foi subtraído do arrasto medido, também tem in?uência sobre o

momento de guinada. Entretanto, nos cálculos apresentados, ele não foi descontado, logo,

é de se esperar que uma correção mais rigorosa apresente valores ligeiramente diferentes

dos vistos na ?gura 6.17.

A tabela 6.2 apresenta um resumo do desvio entre valores com blocagens e o valor

esperado após a aplicação do método clássico de correção.

Se considerarmos que para aplicações de engenharia um erro da ordem de 10% é

admissível, então, podemos a?rmar que os resultados obtidos com a aplicação do método

clássico são bastante favoráveis. Para correções de arrasto, todos os casos, com exceção

de ?H = 16%, conseguiram recuperar bem os resultados esperados para o submarino em

regime de operação. No caso do momento de guinada, os resultados foram ainda melhores,



85

Figura 6.15: Variação de CD com ? após aplicada a correção

Figura 6.16: Variação de CL com ? após aplicada a correção

Tabela 6.2: Variação máxima nas medidas de coe?cientes de força e momento hidrodinâ-
micos para diferentes ?H e ?, após aplicada a correção clássica

Razão de blocagem ?CDmax ?CLmax ?CMmax
?H = 1% 4% 8% 4%
?H = 4% 4% 9% 5%
?H = 9% 5% 27% 3%
?H = 16% 10% 35% 2%



86

Figura 6.17: Variação de CM com ? após aplicada a correção

mas com ressalvas, explicadas anteriormente.

Os resultados para sustentação são um pouco mais complexos. Embora os erros

apresentados na tabela 6.2 mostrem grandes variações nos resultados obtidos, esses erros

foram observados apenas para baixos ângulos de ataque. Para ângulos acima de 10 ? os

valores corrigidos apresentaram variação bem abaixo da mostrada na tabela.

Assim sendo, os métodos de correção clássica se mostraram bons quando modelos

com baixa razão de blocagem foram utilizados. De fato, é recomendado que esses métodos

sejam empregados para corrigir ensaios com ?H &amp;lt;10%, o que ?cou claro, dado os piores

resultados para o maior modelo.

No caso de um modelo de submarino completo, ou seja, levando, além do casco,

seus apêndices, é esperado que esse método de correção apresente resultados um pouco

piores. De fato, no caso da utilização de geometrias mais complexas, muitas vezes é

necessário que se busque outras formas de correção. Entretanto, o método clássico é

sempre um bom ponto de partida e deve ser o método utilizado, sempre que possível,

dada a sua simplicidade e rapidez em ser implementado.

6.3.2 Método WICS (Wall Interference Correction System)

O princípio deste método é, dada uma distribuição de fontes e sorvedouros (?gura 5.8),

determinar a intensidade de cada um desses pontos singulares de forma a se obter a melhor



87

aproximação para as medidas de pressão na parede. Uma vez determinada cada intensi-

dade, o fator de blocagem (?) pode ser obtido e as mesmas fórmulas para correções de

forças e momentos hidrodinâmicos empregadas na subseção anterior podem ser utilizadas.

O conjunto de fontes e sorvedouros apresentado na ?gura 5.8 foi o escolhido por

ser o conjunto mais simples capaz de representar o escoamento em regime permanente ao

redor do modelo utilizado. O par fonte-sorvedouro é responsável por desempenhar o papel

do corpo, enquanto a fonte adicional tem o papel de representar a sua esteira. A priori,

o conjunto fonte-sorvedouro seria composto por singularidades de mesma intensidade, as-

sim, o sistema representado pelas equações 4.46 a 4.52 apresentariam duas incógnitas: as

intensidades do par fonte-sorvedouro e da fonte representando a esteira. Entretanto, os

primeiros testes mostraram que a utilização desse conjunto, em alguns casos, não aproxi-

mava bem a gama de dados obtidos para as medidas de pressão. Assim sendo, optou-se

por adicionar um grau de liberdade ao sistema, ou seja, deixar que cada singularidade do

par fonte-sorvedouro tivesse valores diferentes. Com isso, o sistema de equações citado

passou a apresentar três incógnitas: a intensidade de cada uma das singularidades.

A ?gura 6.18 mostra o ajuste entre a curva obtida pela medida de pressão na

parede utilizando fonte e sorvedouro de mesma intensidade e de intensidades diferen-

tes (as medidas de pressão foram transformadas em perturbações de velocidade pelas

equações 4.53 e 4.54). Observa-se uma melhor acomodação dos pontos no segundo caso,

principalmente na região de queda da curva e na região plana que segue. Além disso, essa

abordagem obteve uma melhor aproximação do pico da curva.

O bom desempenho do método está relacionado com o bom ajuste entre os pontos

obtidos nas medidas de pressão na parede e daqueles obtidos pelo ajuste das intensidades

das singularidades. Como as medidas de pressão são tomadas ao longo de 16 linhas

diferentes, o que o método faz, na realidade, é encontrar o valor de intensidades que

melhor ajusta as medidas em cada uma delas. A ?gura 6.19 numera as quatro linhas de

pressão ao longo do túnel e as ?guras 6.20 a 6.29 mostram o ajuste obtido para cada caso

de ?H com ângulos de ataque de 0, 5,? e 20,? .

Pode-se notar uma boa acomodação entre os dados medidos e os calculados para

baixos ângulos de ataque. Entretanto, para os casos com ? alto a representação escolhida

de duas fontes e um sorvedouro começa a se tornar incapaz de representar, com exati-

dão, a assinatura obtida nas paredes. É possível que a utilização de uma representação

mais complexa, utilizando um maior número de singularidades, ou a alteração da posição

das mesmas contorne esse problema, entretanto, essa avaliação não foi realizada neste



88

Figura 6.18: Ajuste entre valores obtidos de medidas na parede e pela representação
em escoamento potencial: (a)par fonte-sorvedouro com mesma intensidade (b)par fonte-
sorvedouro com intensidades diferentes



89

Figura 6.19: Posição das tomadas de pressão na seção transversal do túnel

Figura 6.20: Ajuste entre valores medidos nas paredes e representação por singularidades,
?H = 1%, ? = 0



90

Figura 6.21: Ajuste entre valores medidos nas paredes e representação por singularidades,
?H = 4%, ? = 0

Figura 6.22: Ajuste entre valores medidos nas paredes e representação por singularidades,
?H = 9%, ? = 0



91

Figura 6.23: Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularidades,
?H = 16%, ? = 0

Figura 6.24: Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularidades,
?H = 1%, ? = 5,?



92

Figura 6.25: Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularidades,
?H = 4%, ? = 5,?

Figura 6.26: Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularidades,
?H = 9%, ? = 5,?



93

Figura 6.27: Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularidades,
?H = 16%, ? = 5,?

Figura 6.28: Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularidades,
?H = 1%, ? = 20,?



94

Figura 6.29: Ajuste entre valores medidos na parede e representação por singularidades,
?H = 4%, ? = 20,?

trabalho.

É possível observar a presença de picos em algumas das medidas de pressão, por

exemplo nas ?guras 6.26 e 6.27. Esses pontos acontecem devido à proximidade do modelo

com as paredes, gerando uma região onde a blocagem é máxima e há forte interferência

da parede com o escoamento. A representação utilizada não conseguiu capturar, com

precisão, esse fenômeno na maioria dos casos.

As correções para as forças e momento hidrodinâmicos são realizadas de forma

semelhante ao apresentado nas correções clássicas. Primeiramente, a força de arrasto é

corrigida com relação ao efeito do gradiente de pressão no túnel. Essa correção é realizada

da mesma forma que anteriormente, utilizando a equação 4.32. Após isso, para a correção

de blocagem é necessário que o parâmetro ? seja obtido.

A ?gura 6.30 apresenta o valor do fator de blocagem com a variação de ?H e de

?. Assim como na correção clássica, o fator de blocagem pouco muda com o ângulo de

ataque. É de se esperar que, se o método fosse capaz de capturar melhor o comportamento

em altos ângulos de ataque, esse fator se elevaria ligeiramente.

É interessante notar que o fator de blocagem obtido pelo método WICS difere

signi?cantemente daquele extraído do método clássico, principalmente para ?H = 1% e

?H = 16%. Para ?H = 1%, ? triplicou, enquanto para ?H = 16%, ? diminuiu 1, 75 vezes.



95

Figura 6.30: Valores de fator de blocagem para cada valor de ?H e ?

Figura 6.31: Variação de CD com ?, após a correção com o método WICS



96

Figura 6.32: Variação de CL com ?, após a correção com o método WICS

Figura 6.33: Variação de CM com ?, após a correção com o método WICS



97

Tabela 6.3: Variação máxima nas medidas de coe?cientes de força e momento hidrodinâ-
micos para diferentes ?H e ?, após aplicada a correção WICS

Razão de blocagem ?CDmax ?CLmax ?CMmax
?H = 1% 2% 9% 2%
?H = 4% 6% 10% 7%
?H = 9% 3% 20% 9%
?H = 16% 16% 16% 26%

As ?guras 6.31 a 6.33 apresentam os valores de forças e momento hidrodinâmicos

após aplicada a correção obtida pelo método WICS. As correções para coe?ciente de

arrasto apresentaram resultados bastante satisfatórios, exceto para o caso com ?H = 16%.

Principalmente para uma baixa razão de blocagem, os resultados se aproximaram mais

do esperado, quando comparado ao método clássico.

A correção para o coe?ciente de sustentação não obteve resultados com a mesma

precisão que o coe?ciente de arrasto. Como ?cou claro, a representação escolhida para o

corpo (duas fontes e um sorvedouro) não foi capaz de acompanhar bem a curva de pressão

na parede para altos ângulos de ataque, isso afetou o cálculo do fator de blocagem e,

consequentemente, as correções da força de sustentação nesses casos. O mesmo fenômeno

afeta o coe?ciente de momento de guinada, mas aqui vale a mesma observação feita

para o caso clássico. A força gerada pela diferença de pressão ao longo do túnel não foi

descontada quando o momento de guinada foi calculado, ou seja, os valores apresentados

no grá?co 6.33 devem ser um pouco menores, o que tenderia a diminuir o erro observado

nos casos blocados.

A tabela 6.3 resume o erro máximo em cada caso, após a correção. Os dois

métodos apresentados obtiveram, em geral, bons resultados na correção dos dados obtidos

sob efeito de blocagem hidrodinâmica. Todavia, se considerarmos uma margem de erro

de 10% como aceitável nas medidas, os casos para ?H &gt; 9% não são aceitáveis. De fato,

modelos que apresentem essas dimensões estarão limitados a baixos ângulos de ataque,

devido às limitações impostas pelo próprio túnel, o que por si só já restringe sua utilização.

Embora os resultados apresentados levem a crer que a utilização dos métodos

clássicos sejam mais vantajosas em relação ao método WICS, valem algumas observa-

ções a esse respeito. Primeiramente, o método clássico apresenta bons resultados para

geometrias simples; no caso de modelos mais complexos, como o submarino com todos

os apêndices, é esperado que os resultados sejam mais imprecisos. O método WICS não

apresenta essa limitação, pois qualquer geometria pode ser aproximadamente represen-

tada por singularidades. Quanto mais complexo for o modelo ensaiado, mais vantajosa



98

é a utilização do método WICS. Além disso, a forma como o corpo foi modelada para

aplicação do método, utilizando apenas três singularidades, é bastante simples, o que

comprometeu os resultados à altos ângulos de ataque. Acredita-se que a utilização de

uma representação mais complexa leve a um ajuste melhor da curva de pressões na pa-

rede e, consequentemente, a melhores correções. Utilizando essa abordagem é provável

que modelos com ?H até 10% possam ser bem corrigidos.

A desvantagem do método WICS é o fato do mesmo ser intrusivo, ou seja, requer

que sejam utilizados equipamentos para tomada de pressão ao longo do túnel e, esses

próprios equipamentos, podem gerar alterações no escoamento. Além disso, o custo e

complexidade em implementar um método desse tipo são muito maiores do que no caso

clássico.

6.4 Topologia do escoamento

Outro aspecto estudado, foi o efeito causado pela blocagem sobre a topologia do escoa-

mento ao redor do submarino. Uma alteração drástica no padrão do escoamento ao redor

do modelo de submarino (avaliada pela visualização da topologia do escoamento) torna

inútil a utilização de métodos de correção, uma vez que as características do escoamento

mudam e não é possível retomar forças e momentos hidrodinâmicos apenas empregando

um fator de correção. Na realidade, mudanças topológicas alteram toda a característica

do escoamento em torno da geometria ensaiada e inutiliza até mesmo técnicas de visuali-

zação de escoamento, como PIV (particle-image velocimetry), uma vez que o escoamento

observado pela técnica, será diferente do esperado nas condições reais. Em resumo, as

correções dos coe?cientes de um corpo sob blocagem só fazem sentido se a topologia do

escoamento for a mesma (ou semelhante) àquela observada em regime sem blocagem.

Para poder estudar mudanças na topologia do escoamento, primeiramente é ne-

cessário saber como será essa característica para o submarino em operação em águas

in?nitas. Para isso, a topologia nas simulações de referência foi estudada em detalhes,

empregando a teoria desenvolvida por Legendre (1956). O escoamento ao redor do sub-

marino foi avaliado a um número de Reynolds constante de 14×106 e sob diversos ângulos
de ataque, a ?m de avaliar as alterações na topologia devido à mudança desse parâmetro e

mostrar a origem e evolução dos padrões topológicos observados. Linhas de cisalhamento,

valores de tensão de cisalhamento ao longo do casco e o per?l de velocidades em planos

transversais ao escoamento foram utilizados para realizar esta avaliação.



99

Figura 6.34: Geometria com ? = 25 ? (a)Linhas de cisalhamento no plano xz. (b)Linhas
de cisalhamento no plano xy (paralelo ao plano de simetria).

O estudo através da utilização de linhas de cisalhamento permite uma avaliação

visual dos padrões associados a separação do escoamento. A ?gura 6.34 mostra as linhas

de cisalhamento ao longo do casco para ? = 25 ?. Seguindo a terminologia anteriormente

citada, uma linha de separação é denominada global quando a mesma surge a partir de

um ponto de sela e local quando ela advém de outras fontes. No caso da ?gura 6.34

as linhas de separação são classi?cadas como locais devido à ausência de pontos de sela

na superfície. As linhas de separação no corpo formam duas superfícies que agem como

barreiras para as linhas de corrente adjacentes. Essas superfícies tendem a se enrolar à

medida que o escoamento se desenvolve à jusante do corpo, formando estruturas vorticais

simétricas em relação ao plano xy.

A ?gura 6.35 apresenta três tipos de separação tridimensionais possíveis, segundo

o estudo de Yates e Chapman (1992): (a) separação do tipo ferradura, (b) separação de

Werlé ou separação horn-type e (c) separação por escoamento cruzado. Os dois primeiros

tipos estão associados à separação global e o último tipo está relacionado à separação local,

devido à ausência de pontos críticos à montante no modelo. A separação por escoamento

cruzado é a de interesse nesse estudo, pois foi a observada no casco do DARPA AFF1

quando submetido às condições de escoamento aqui simuladas.



100

Figura 6.35: Linhas de cisalhamento e superfícies de separação para corpos tridimensio-
nais: (a) separação do tipo ferradura; (b) separação de Werle; (c) separação por escoa-
mento cruzado (Extraído de Hosder (2001) apud. Yates e Chapman (1992)).



101

6.4.1 Avaliação da topologia no modelo de referência

As ?guras 6.36 a 6.42 representam as linhas de cisalhamento ao longo do casco para as

variadas con?gurações de ângulo de ataque. Pode ser notado que para baixos ângulos (0 ?
? ? 5 ?) as linhas são razoavelmente paralelas entre si e o escoamento está completamente
colado ao corpo, sem que as linhas de separação sejam observadas. À medida que o ângulo

de ataque é aumentado, duas linhas de separação surgem, como pode ser visto para a

?gura com ? = 10 ?. Essas linhas são simétricas em relação ao plano xy e são chamadas

de separação primária. Complementarmente uma linha de recolamento no centro do corpo

acompanha o par.

Aumentando ?, as linhas de separação primária tendem a crescer em compri-

mento, aproximando-se mais da região da proa e, apesar de continuarem se formando na

região superior do casco, as mesmas começam a avançar em direção à região inferior à

medida que se avança até a popa. Para ? ? 18 ? começa a se tornar visível a formação
de mais duas linhas de separação na região superior do submarino. Essas duas linhas são

conhecidas por separação secundária. Diferentemente da separação primária, essas linhas

não se propagam à região inferior do submarino.

Tanto as linhas de separação primária quanto secundária compõem superfícies

de separação, as quais tem como origem as linhas de separação na superfície do corpo e

dividem as linhas de corrente em dois conjuntos adjacentes distintos. À medida que essas

superfícies avançam na direção do escoamento elas tendem a se enrolar, formando vórtices.

A ?gura 6.43 ilustra os vórtices formados utilizando o critério Q, que é um método utilizado

para encontrar estruturas coerentes no escoamento. A ?gura 6.44 mostra a vorticidade em

vários planos ao longo do casco do submarino. Nesta ?gura também é possível identi?car

os vórtices formados e notar que eles possuem sentidos diferentes.

De forma complementar à análise topológica na superfície do corpo, visualizações

de linhas de corrente ao longo de planos transversais são apresentadas na ?gura 6.44. Nas

?guras são apresentados os pontos críticos e os pontos de separação e recolamento, sendo

que essas imagens são complementares para se entender o desenvolvimento das tridimen-

sionalidades do escoamento. Os pontos críticos no escoamento mostram o surgimento de

um ponto de sela (S1) na região superior do casco, a medida que o ângulo de ataque

aumenta, esse ponto começa a se distanciar do casco e um novo ponto de sela se forma

na região do casco(S2). Quando os pontos S1 e S2 estão separados por uma distância ra-

zoável é forçado o aparecimento de dois focos (F1 e F2). Os focos estão relacionados com

o aparecimento dos vórtices que se formam pelo escoamento cruzado e como eles tendem



102

Figura 6.36: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 2 ?.

Figura 6.37: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?.



103

Figura 6.38: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de
separação. ? = 10 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária.

Figura 6.39: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de
separação. ? = 15 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária.



104

Figura 6.40: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de
separação. ? = 18 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária e pontos verdes a
separação secundária.

Figura 6.41: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de
separação. ? = 20 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária e pontos verdes a
separação secundária.



105

Figura 6.42: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1 indicando as linhas de
separação. ? = 25 ?. Pontos vermelhos indicam a separação primária e pontos verdes a
separação secundária.

Figura 6.43: Figura de iso superfície ilustrando os vórtices formados na região de sotavento
do corpo utilizando o critério Q. ? = 25 ?.



106

Figura 6.44: Figura mostrando a vorticidade ao longo de planos no escoamento. ? = 25 ?.

a se formar mais próximos à proa a medida que ? aumenta. Quando o ângulo de ataque

atinge 18 ? dois focos menores (F3 e F4) surgem. É interessante notar que os pontos de

separação P1 a P4 são coincidentes com as linhas de separação observadas ao longo do

casco e o ponto S2 coincide com a linha de recolamento. As linhas de corrente que deli-

mitam cada foco, se avaliadas tridimensionalmente, formam uma superfície de separação

e formando os vórtices mostrados na ?gura 6.43. É interessante notar que essa avaliação

está diretamente ligada àquela realizada para as linhas de cisalhamento no corpo, sendo

as duas complementares.

Por ?m, as ?guras 6.47 a 6.53 apresentam medidas de tensão de cisalhamento ao

longo da circunferência do submarino em diversas posições do casco, indicadas por estações

na ?gura 6.45. Essas medidas permitem localizar a posição das linhas de separação, uma

vez que elas estão associadas a pontos de mínimo na magnitude da tensão cisalhante.

Percebe-se o surgimento de um valor mínimo associado à linha de separação primária

nas ?guras e, no caso de ângulos de ataques mais altos, o surgimento de um novo mínimo

local associado à separação secundária. Através dessa análise é possível localizar a posição

exata de ocorrência das separações.

Pode ser notado, pelos grá?cos 6.46 a 6.53 que a partir de ? = 10 ? um primeiro

ponto de mínimo aparece nas curvas de tensão de cisalhamento. Essa região representa a

linha de separação primária. À medida que o ângulo de ataque é aumentado, esse ponto

de mínimo começa a aparecer para valores de d/L menores, isso indica que a separação

se forma mais próxima à proa, para ângulos de ataque maiores. Quando ? = 18 ? um

segundo mínimo pode ser notado, de menor intensidade que o primeiro. Esse ponto indica



107

(a)

(b)

Figura 6.44: Continua na próxima página



108

(c)

(d)

Figura 6.44: Continua na próxima página



109

(e)

(f)

Figura 6.44: Continua na próxima página



110

(g)

Figura 6.44: Linhas de corrente em planos transversais ao escoamento para: (a) ? = 2
graus. (b) ? =5 graus. (c) ? =10 graus. (d) ? = 15 graus. (e) ? = 18 graus. (f) ? =20
graus. (g) ? =25 graus. Pontos de cela representados por S, focos representados por F e
pontos de separação por P.

Figura 6.45: Posição das medidas de tensão de cisalhamento ao longo do casco (d/L) e
de?nição do ângulo ?.



111

Figura 6.46: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 0.

Figura 6.47: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 2 ?.



112

Figura 6.48: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 5 ?.

Figura 6.49: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 10 ?.



113

Figura 6.50: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 15 ?.

Figura 6.51: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 18 ?.



114

Figura 6.52: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 20 ?.

Figura 6.53: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 25 ?.



115

a formação da separação secundária. Com o aumento de ?, esse segundo ponto de mínimo

também começa a avançar em direção à região de proa.

6.4.2 Comparação com a topologia de modelos sob blocagem

Os mesmos parâmetros levantados para avaliar a topologia do escoamento do modelo de

referência foram utilizados na análise dos modelos sob blocagem. A ?m de manter a

simplicidade do texto e eliminar dados redundantes, foram analisados os modelos com

1% ? ?H ? 16% para ? = 5?. Foram escolhidas essas condições pois 5? é o maior ângulo
de ataque para a condição de ?H = 16%, que é a maior razão de blocagem. Esse conjunto

foi o que apresentou piores resultados após a aplicação dos métodos de correção.

Além disso, foram analisados os modelos com 1% ? ?H ? 4% para ? = 20?. Essa
condição foi escolhida, porque é o maior ângulo de ataque a que o modelo com ?H = 4%

está exposto. Sabe-se, a partir das análises anteriores, que mais estruturas aparecem

no escoamento quando o modelo se encontra em altos ângulos de ataque e, com isso,

pretende-se avaliar se a blocagem in?uencia a formação dessas estruturas.

As ?guras 6.54 a 6.57 apresentam as linhas de cisalhamento no casco com ? = 5?

e para todos os ?H ensaiados. Pode-se notar que não há nenhuma alteração signi?cativa

no padrão topológico observado. De fato, os grá?cos da ?gura 6.58 endossam o resultado

mostrado pela imagem das linhas de cisalhamento. Não há alteração nos grá?cos de

tensão de cisalhamento que possam indicar o aparecimento de uma linha de separação

prematuramente, ou qualquer outro tipo de alteração topológica nessas condições.

Esses resultados indicam que a incapacidade dos métodos em corrigir razões de

blocagem acima de 10% não está associada a uma mudança no escoamento. A provável

razão para essa de?ciência nos métodos, é a sua formulação baseada em escoamentos

potenciais. As duas formas de correção, apresentadas neste trabalho, baseiam-se no fato de

que, a menos da região próxima ao corpo e de sua esteira, o escoamento é bem aproximado

por uma abordagem potencial. Isso é verdade, entretanto, quando modelos muito grandes

são usados, a proximidade entre corpo e paredes é grande e os efeitos viscosos começam a

se tornarem mais importantes. Negligenciar esse efeito leva a valores de correção errôneos,

como pôde ser visto anteriormente.

As ?guras 6.62 e 6.63 apresentam as linhas de cisalhamento ao longo do subma-

rino, para ? = 20 ? e 1% ? ?H ? 4%. Os grá?cos das ?guras 6.64 e 6.65 não apresentam
variação signi?cativa entre eles. Mais uma vez, ?ca claro que o fenômeno de blocagem



116

Figura 6.54: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H = 1%.

Figura 6.55: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H = 4%.



117

Figura 6.56: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H = 9%.

Figura 6.57: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 5 ?, ?H = 16%.



118

Figura 6.58: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 5 ?, ?H = 1%.

Figura 6.59: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 5 ?, ?H = 4%.



119

Figura 6.60: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 5 ?, ?H = 9%.

Figura 6.61: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 5 ?, ?H = 16%.



120

Figura 6.62: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 20 ?, ?H = 1%.

não in?uencia o regime topológico, para essa geometria e número de Reynolds.

Os resultados mostram que, embora a blocagem cause variação signi?cativa na

velocidade do escoamento e, consequentemente, nas forças e momentos hidrodinâmicos

sobre o modelo, ela não altera a topologia do escoamento. Com isso, é possível a?rmar que

estudos de visualização do escoamento podem ser realizados no modelo DARPA mesmo

quando os efeitos de blocagem são signi?cativos, sem que haja um comprometimento dos

resultados. É importante deixar claro, que a topologia do escoamento não se alterou para

as condições aqui apresentadas. Como o escoamento já se encontrava em uma condição

altamente turbulenta, a alteração da velocidade não alterou as estruturas presentes no

escoamento. Todavia, se o modelo DARPA se encontrar a números de Reynolds mais

baixos, especialmente próximos à transição, a blocagem deve alterar o regime topológico

do escoamento.

Os principais resultados foram apresentados e discutidos nesta seção, no capítulo

seguinte, serão apresentadas as conclusões decorrentes dos resultados mostrados.



121

Figura 6.63: Linhas de cisalhamento no casco do DARPA AFF1. ? = 20 ?, ?H = 4%.

Figura 6.64: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 20 ?, ?H = 1%.



122

Figura 6.65: Tensão de cisalhamento (eixo y) × ângulo ? (eixo x). Medidas apresentadas
para diversas posições ao longo do comprimento do casco (d/L). ? = 20 ?, ?H = 4%.



123

7 CONCLUSÕES

O escoamento ao redor da geometria DARPA AFF1 foi estudado através de simulações

numéricas sob diferentes números de Reynolds e ângulos de ataque levando-se em con-

sideração um regime de operação do submarino em águas in?nitas. Os resultados de

coe?cientes de força mostraram boa correlação com os dados experimentais provenientes

dos estudos de Huang et al. (1994) e Roddy (1990), indicando uma boa validação do mo-

delo numérico utilizado. Entretanto, os resultados para altos ângulos de ataque indicam

um maior erro em relação aos experimentos, podendo indicar que os efeitos transientes

não modelados nessa análise em regime permanente podem ser importantes. Devido à

necessidade de se realizar um grande número de simulações diferentes, métodos RANS

foram empregados. Entretanto, para estudos que requeiram uma melhor representação de

todos os fenômenos físicos, recomenda-se que métodos mais complexos, como o método

das grandes escalas (LES), sejam utilizados.

Simulações do escoamento ao redor do submarino, para razões de blocagem de

1%, 4%, 9% e 16%, foram realizadas e comparadas com aquelas para o submarino em

regime de operação (sem blocagem). Os resultados mostraram alterações no campo de

velocidades ao redor da geometria estudada. A análise dos coe?cientes de forças e mo-

mento hidrodinâmicos indicaram variações que podem chegar a 12% para o caso com

menor razão de blocagem e até 96% para o caso com a maior razão investigada.

A ?m de corrigir os erros introduzidos pela blocagem, dois métodos de correção

distintos foram aplicados ao modelo estudado: os métodos clássico e WICS (Wall Inter-

ference Correction System - Sistema de Correção para Interferência de Parede). Os dois

métodos obtiveram bons resultados, principalmente para os modelos com baixas razões

de blocagem (1% e 4%), mas se mostraram incapazes de recuperar os dados esperados

para os modelos com maior razão de blocagem. Embora o método clássico seja de mais

fácil implementação, é sabido que para modelos com geometrias mais complexas do que

a utilizada nesse estudo, sua e?cácia é menor. O método WICS, por sua vez, demanda

um esforço muito maior de implementação, pois necessita da tomada de pressão em di-



124

versos pontos na parede do túnel de testes, além da resolução de escoamentos potenciais.

Entretanto, esse método consegue obter bons resultados para geometrias mais complexas.

Para trabalhos futuros utilizando esse método para corrigir blocagem em submarinos,

recomenda-se que uma melhor avaliação da representação do modelo por meio de singu-

laridades seja realizada, assim como a avaliação do número e da posição dos pontos de

tomada de pressão na parede.

O estudo topológico dos casos de referência foi realizado para diversos ângulos

de ataque e indicou que a geometria apresenta separação por escoamento cruzado. Para

ângulo de ataque de 10 graus as primeiras linhas de separação apareceram junto à popa

e, para ângulos maiores que 18 graus a separação secundária também foi capturada. A

identi?cação da posição exata dessas linhas foi possível por medidas da magnitude da

tensão de cisalhamento em diversos pontos do casco, associando um ponto de mínimo

a uma linha de separação. As linhas de separação foram associadas a superfícies de

separação e, consequentemente, à formação de vórtices. A evolução dessas estruturas

pôde ser visualizada através de campos de velocidade obtidos na direção transversal ao

escoamento.

Para avaliar a possibilidade de alteração no regime de separação devido ao efeito

de blocagem, o estudo topológico também foi realizado para o submarino sob blocagem de

1% a 16% e ângulo de ataque de 5 graus a 20 graus. Os resultados indicam que, embora o

efeito de blocagem altere signi?cantemente a velocidade do escoamento na seção de testes

do túnel e as forças e momentos hidrodinâmicos no modelo testado, o regime topológico

não é alterado. Esse resultado é de extrema importância, pois indica que para as condições

de número de Reynolds e ângulo de ataque utilizada nesse estudo, avaliações de separação

de escoamento e das estruturas presentes no mesmo podem ser realizadas, mesmo quando

sob blocagem, sem comprometerem os dados obtidos. Entretanto, é importante frisar,

que isso ocorre devido ao fato de o escoamento se encontrar em um regime totalmente

turbulento. Para casos em que o escoamento se encontra próximo ao ponto de transição

laminar-turbulento, a blocagem pode vir a ocasionar alterações topológicas no escoamento.

Este estudo deve servir de base para o projeto de campanhas experimentais e

análises de dados a serem obtidos no futuro túnel de cavitação do LABHIDRO da Marinha

do Brasil. Espera-se que seja de grande valia também para o treinamento da equipe técnica

deste laboratório.



125

REFERÊNCIAS

ALIN, N.; BENSOW, R. E.; FUREBY, C.; HUUVA, T.; SVENNBERG, U. Current
capabilities of DES and LES for submarines at straight course. Journal of Ship Research,
v. 54, p. 184?196, 2010.

ALIN, N.; FUREBY, C.; SVENNBERG, S. U.; WIKSTROM, N. 3D unsteady
computations for submarine-like bodies. 43rd AIAA Aerospace Sciences Meeting and
Exhibit, 2005.

ASHILL, P. R.; KEATING, R. F. A. Calculation of tunnel wall interference from wall
pressure measurements. Aeronautic. J., v. 92, p. 36?52, 1988.

BARLOW, J. B.; RAE, W. H.; POPE, A. Low-speed wind tunnel testing. [S.l.: s.n.],
1999.

CONSTANTINESCU, G. S.; PASINATO, H.; WANG, Y. Q.; FORSYTHE, J. R.;
SQUIRES, K. D. Numerical investigation of ?ow past a prolate spheroid. Journal of
Fluids Engineering, v. 124, p. 904?910, 2002.

DéLERY, J. M. Robert Legendre and Henri Werlé : Toward the elucidation of
three-dimensional separation. Annual Review Fluid Mechanics, v. 33, p. 129?154, 2001.

EWALD, B. F. R. "AGARDograph 336"Wind tunnel wall correction. [S.l.: s.n.], 1998.

FUREBY, C. Towards the use of large eddy simulation in engineering. Progress in
Aerospace Sciences, v. 44, p. 381?396, 2008.

GLAUERT, H. Wind tunnel interference on wings, bodies and airscrews. 1933.

GORSKI, J. J.; COLEMAN, R. M.; HAUSSLING, H. J. Computation of incompressible
?ow around the DARPA SUBOFF bodies. DTRC-90/016, 1990.

GROVES, N.; HUANG, T.; CHANG, M. Geometric characteristics of DARPA models
(DTRC model nos. 5470 and 5471). DTRC/SHD-1298-01, 1989.

HACKETT, J. E. Tunnel-induced gradients and their e?ect on drag. AIAA Journal,
v. 12, p. 2575?2581, 1996.

HACKETT, J. E.; WILSDEN, D. J. Determination of low speed wake blockage from
wall static pressure measurements. AGARD CP, v. 174, p. 1975, 1975.

HERRIOT, J. G. Blockage corrections for three-dimensional-?ow closed-throat wind
tunnels, with consideration of the e?ect of compressibility. National Advisory Committee
for Aeronautics, 1950.

HOSDER, S. Unsteady skin-friction measurements on a maneuvering DARPA2 SUBOFF
model. Dissertação (Mestrado) ? Virginia Polytechnic Institute, 2001.



126

HSIEH, T.; WANG, K. C. Three-dimensional separated ?ow structure over a cylinder
with a hemispherical cap. Journal of Fluid Mechanics, v. 324, p. 83?108, 1996.

HUANG, T.; LIU, H.-L.; GROVES, N.; FORLINI, T.; BLANTON, J.; GOWING,
S. Measurements of ?ow over an axisymmetric body with various appendages in a
wind tunnel: the DARPA SUBOFF experimental program. 19th Symposium on Naval
Hydrodynamics, p. 312?346, 1994.

LAUNDER, B. E.; SPALDING, D. B. The numerical computation of turbulent ?ows.
Computer Methods in Applied Mechanics and Engineering, v. 3.2, p. 269?289, 1974.

LECLAINCHE, S. Instability and topology bifurcations on a hemisphere-cylinder at high
angle of attack. Tese (Doutorado) ? Universidad Politécnica de Madrid, 2013.

LEGENDRE, R. Séparation de l'écoulement laminaire tridimensionnel. Rech. Aérosp.,
v. 54, p. 3?8, 1956.

LIGHTHILL, M. J. Laminar boundary layers. In: ROSENHEAD, L. (Ed.). [S.l.]: Oxford
Univ. Press, 1963. cap. Attachment and separation in three-dimensional ?ow, p. 72?82.

LIU, H.-L.; HUANG, T. Summary of DARPA SUBOFF experimental program data.
CRDKNSWC/HD-1298-11, 1998.

LYER, V.; EVERHART, J. Application of pressure-based wall correction methods to
two NASA langley wind tunnels. 19th AIAA Applied Aerodynamics Conference, 2001.

MALTBY, R. L. Flow visualisation in wind tunnels using indicators. AGARDograph,
v. 70, 1962.

MASKELL, E. C. A theory of the blockage e?ects on blu? bodies and stalled wings in a
closed wind tunnel. Aeronautical Research Council (United Kingdom), ARC-R/M-3400,
1965.

MENTER, F. R. Two-equation eddy-viscosity turbulence models for engineering
applications. AIAA Journal, v. 32.8, p. 1598?1605, 1994.

MULVIHILL, L. P.; YANG, C. Numerical simulation of ?ow over fully appended ONR
Body-1 with overset grid scheme. 9th International Conference on Numerical Ship
Hydrodynamics, 2007.

RODDY, R. Investigation of the stability and control characteristics of several
con?gurations of the DARPA SUBOFF model (DTRC model 5470) from captive-model
experiments. DTRC/SHD-1298-08, 1990.

TENNEKES, H.; LUMLEY, J. L. A ?rst course in turbulence. [S.l.]: MIT Press, 1972.

TOBAK, M.; PEAKE, D. J. Topology of three-dimensional separated ?ows. Annual
Review of Fluid Mechanics, v. 14.1, p. 61?85, 1982.

TOXOPEUS, S. Viscous-?ow calculations for bare hull DARPA SUBOFF submarine at
incidence. International Shipbuilding Progress, v. 55, p. 227?251, 2008.

ULBRICH, N. The real-time wall interference correction system of the NASA Ames
12-foot pressure wind tunnel. NASA/CR - 1998-208537, 1998.



127

VAZ, G.; TOXOPEUS, S.; HOLMES, S. Calculation of manoeuvring forces on
submarines using two viscous-?ow solvers. OMAE, 2010.

WETZEL, T. Unsteady ?ow over a 6:1 prolate spheroid. Tese (Doutorado) ? Virginia
Polytechnic Institute, 1996.

WHITFIELD, C. C. Steady and Unsteady Force and Moment Data on a DARPA2
Submarine. Dissertação (Mestrado) ? Virginia Polytechnic Institute and State
University, 1999.

WILCOX, D. C. Reassessment of the scale-determining equation for advanced turbulence
models. AIAA Journal, v. 26.11, p. 1299?1310, 1988.

XIAO, Z.; ZHANG, Y.; HUANG J.AND CHEN, H.; FU, S. Prediction of separation
?ows around 6:1 prolate spheroid using RANS/LES hybrid approaches. Acta Mechanica
Sinica, v. 23.4, p. 369?382, 2007.

YANG, C.; LOHNER, R. Prediction of ?ows over an axisymmetric body with
appendages. 8th International Conference on Numerical Ship Hydrodynamics, 2003.

YATES, L. A.; CHAPMAN, G. T. Streamlines, vorticity lines and vortices around three
dimensional bodies. AIAA Journal, v. 30, p. 1819?1826, 1992.


	Introdução
	Objetivos
	Revisão Bibliográfica
	Escoamento ao redor de submarinos
	Topologia de escoamento
	Correções de blocagem

	Fundamentação Teórica
	Dinâmica de Fluidos Computacional
	Escolha de um modelo de turbulência
	Topologia de Escoamentos Tridimensionais
	Métodos de Correção de Blocagem

	Metodologia
	Geometria DARPA SUBOFF
	Geometria do túnel
	Definições
	Simulações realizadas
	Configuração numérica
	Domínio computacional e condições de contorno
	Malha
	Métodos de correção
	Resolução do escoamento potencial de singularidades em um túnel

	Resultados e Discussão
	Validação das simulações de referência
	Simulações sob efeito de blocagem
	Correções
	Método clássico
	Método WICS (Wall Interference Correction System)

	Topologia do escoamento
	Avaliação da topologia no modelo de referência
	Comparação com a topologia de modelos sob blocagem


	Conclusões
	Referências

</field>
	</doc>
</add>