<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.06902</field>
		<field name="filename">11505_000896812.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

ESCOLA DE ENGENHARIA 

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL 

Marcele Dorneles Bravo 

ESTABILIZAÇÃO DE UM SOLO MOLE ORGÂNICO:  

AVALIAÇÃO DA VARIAÇÃO DE RESISTÊNCIA COM O 

ACRÉSCIMO DE CAL, CINZA DE CASCA DE ARROZ E 

MICROSSÍLICA                                       

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre 

julho 2013 



MARCELE DORNELES BRAVO 

ESTABILIZAÇÃO DE UM SOLO MOLE ORGÂNICO:  

AVALIAÇÃO DA VARIAÇÃO DE RESISTÊNCIA COM O 

ACRÉSCIMO DE CAL, CINZA DE CASCA DE ARROZ E 

MICROSSÍLICA 

Trabalho de Diplomação apresentado ao Departamento de 

Engenharia Civil da Escola de Engenharia da Universidade Federal 

do Rio Grande do Sul, como parte dos requisitos para obtenção do 

título de Engenheiro Civil 

Orientador: Nilo Cesar Consoli                                                                           

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre 

julho 2013 



 

MARCELE DORNELES BRAVO 

ESTABILIZAÇÃO DE UM SOLO MOLE ORGÂNICO: 

AVALIAÇÃO DA VARIAÇÃO DE RESISTÊNCIA COM O 

ACRÉSCIMO DE CAL, CINZA DE CASCA DE ARROZ E 

MICROSSÍLICA 

Este Trabalho de Diplomação foi julgado adequado como pré-requisito para a obtenção do 

título de ENGENHEIRO CIVIL e aprovado em sua forma final pelo Professor Orientador e 

pela Coordenadora da disciplina Trabalho de Diplomação Engenharia Civil II (ENG01040) da 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul.  

Porto Alegre, julho de 2013 

Prof. Nilo Cesar Consoli 

PhD Concordia University 

Orientador 

Profa. Carin Maria Schmitt 

Coordenadora 

BANCA EXAMINADORA 

Amanda Dalla Rosa Johann 

Dr
a
. Universidade Federal do Rio Grande do Sul 

Daniel Winter 

Engenheiro Civil pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul 

Prof. Lucas Festugato (UFRGS) 

Dr. Universidade Federal do Rio Grande do Sul 
 

  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho aos meus pais,  

Josias e Mara. 



 

AGRADECIMENTOS 

Agradeço à Universidade Federal do Rio Grande do Sul, por me proporcionar cinco anos e 

meio de aprendizado nas diversas áreas da Engenharia Civil e por me mostrar o quão 

fascinante é o mundo da Engenharia, confirmando a cada dia que escolhi o caminho certo a 

seguir na minha carreira profissional. 

Agradeço ao professor orientador deste trabalho, Nilo Cesar Consoli, que desde a época de 

iniciação científica me mostrou que a área geotécnica é extremamente interessante e 

instigante. 

Ao mestrando Daniel Winter, que não mediu esforços para me auxiliar nos trabalhos de 

laboratório, me ajudando a esclarecer muitas dúvidas sobre conceitos e procedimentos. À 

colega Thaís Martins de Paula, que me acompanhou durante um ano de trabalho de conclusão, 

desenvolvendo o trabalho de laboratório, discutindo dúvidas e analisando problemas e 

resultados. 

Ao professor Lucas Festugato e ao doutorando Sérgio Marques, que auxiliaram e 

esclareceram as dúvidas que surgiram ao longo do trabalho, agradeço a disponibilidade e a 

compreensão. Também agradeço à Amanda Johann, que me incentivou durante a iniciação 

científica a analisar o comportamento dos solos, o que se mostrou de grande valia para este 

trabalho. 

Fora do laboratório, agradeço aos amigos que conquistei na faculdade. Às “meninas da civil”, 

aos colegas do Programa de Educação Tutorial da Engenharia Civil e aos sem grupo definido, 

que não são menos amigos por isso. 

Ao meu namorado Roger, pelos conselhos profissionais, pela cumplicidade e pelas tréguas 

nos estudos, sempre muito bem-vindas. 

Por fim, agradeço muito à minha família, que carrega comigo toda essa conquista, 

principalmente aos meus pais, Mara e Josias e minha irmã Josieli, que ouviram com paciência 

minhas lamentações todos os finais de semestre e muitas vezes se preocuparam até mais que 

eu com as minhas provas, mas que acreditaram que tudo ia dar certo.  

 

  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

To laugh often and much; 

to win the respect of intelligent people 

and the affection of children; 

to earn the appreciation of honest critics 

and endure the betrayal of false friends; 

to appreciate beauty; 

to find the best in others; 

to leave the world a bit better, whether by a healthy child, 

a garden patch or a redeemed social condition; 

to know even one life has breathed easier because you 

have lived. 

This is to have succeeded. 

Ralph Waldo Emerson 



 

RESUMO 

A Engenharia Geotécnica, ao longo de muitos anos, vem investindo no estudo de materiais 

que, quando misturados ao solo, possam contribuir para o ganho de resistência. O solo é base 

de praticamente todas as obras de Engenharia Civil e quando não tem condições de suportar o 

carregamento imposto, uma das possíveis soluções a ser adotada é a técnica de estabilização. 

A estabilização com cal é uma técnica clássica, porém não apresenta um método racional de 

dosagem. Entretanto, estão sendo desenvolvidas diversas pesquisas nessa área com o intuito 

de estabelecer parâmetros aplicáveis em campo, como porosidade/teor volumétrico de cal 

para a dosagem da mistura solo-cal, por exemplo. Na pesquisa em questão, foram estudados 

diferentes teores e combinações de solo, cal e pozolanas, analisados os diversos fatores que 

alteram a resistência da mistura e feitas correlações que facilitam a interpretação dos 

resultados. Neste trabalho é apresentado, pela primeira vez na literatura, o ensaio de cravação 

de base alargada que tem como objetivo facilitar a medição da resistência de solos moles 

submetidos ou não à estabilização. O desenvolvimento desse ensaio se deve, principalmente, à 

dificuldade de moldagem e compactação desses solos em molde convencional. Além disso, 

são desenvolvidas análises de resistência dos corpos de prova para os ensaios de tração por 

compressão diametral e de resistência das unidades de teste para os ensaios de cravação de 

base alargada em relação ao tempo de cura e relação vazios/cal (?/Cav), em que se ajustou um 

expoente de 0,2 ao termo Cav, que expressa o teor volumétrico de cal adicionado à mistura. As 

equações para os tempos de cura de 14, 28 e 56 dias, provenientes dessa análise, apresentaram 

como diferencial apenas um escalar. Dessa forma, pode-se obter equações únicas 

relacionando três variáveis de estudo: teor de cal, porosidade e tempo de cura, o que permite 

estimar com facilidade a resistência desejada variando os diferentes fatores citados. Foi 

definida a correlação entre os dois ensaios realizados no trabalho para os dados obtidos, em 

que foi possível ajustar uma reta, o que indica a validade dos resultados provenientes do 

ensaio de cravação de base alargada. Na comparação entre os valores de resistência à tração 

de corpos de prova moldados com microssílica e cinza de casca de arroz, houve a 

preponderância dos resultados das misturas que utilizaram microssílica, o que supostamente 

se deve ao teor de matéria amorfa no material.  

 

 

Palavras-chave: Solo Medianamente Orgânico de Alta Plasticidade. Tração por Compressão 

Diametral. Cravação de Base Alargada.



LISTA DE FIGURAS 

Figura 1 – Fluxograma de corpos de prova moldados...................................................... 20 

Figura 2 – Diagrama de etapas da pesquisa...................................................................... 21 

Figura 3 – Evolução da quantidade de hidróxido de cálcio para cada grama de cinza 

volante ao longo do tempo ................................................................................. 25 

Figura 4 – Evolução da quantidade de hidróxido de cálcio para cada grama de fração 

vítrea existente na parcela de cinza volante ao longo do tempo ........................ 26 

Figura 5 – Interface entre a estrutura de C-S-H denso e o agregado em uma mistura de 

concreto com microssílica .................................................................................. 27 

Figura 6 – Coloração da microssílica ............................................................................... 30 

Figura 7 – Coloração das cinzas de casca de arroz........................................................... 32 

Figura 8 – Difratometria de raios X para CCA em diferentes temperaturas e durações 

de queima............................................................................................................ 33 

Figura 9 – Ruptura do corpo de prova submetido à compressão diametral...................... 36 

Figura 10 – Variação dos Limites de Atterberg com teor de cal ...................................... 37 

Figura 11 – Efeito da porcentagem de cal no pH ............................................................. 38 

Figura 12 – Variação da resistência à compressão simples em relação à quantidade de 

cal dos corpos de prova de 0% de cinza volante ensaiadas com 90 dias ........... 40 

Figura 13 – Variação da resistência à compressão simples em relação à quantidade de 

cal dos corpos de prova de 12,5% de cinza volante ensaiadas com 90 dias ...... 41 

Figura 14 – Variação da resistência à compressão simples em relação à quantidade de 

cal dos corpos de prova de 25% de cinza volante ensaiadas com 90 dias ......... 41 

Figura 15 – Variação da resistência à compressão simples em relação à porosidade do 

solo-cal em 28 dias de cura ................................................................................ 42 

Figura 16 – Variação da resistência à tração por compressão diametral em relação à 

porosidade de um silte inorgânico de baixa plasticidade misturado a cal com 

28 dias de cura..................................................................................................... 43 

Figura 17 – Variação da resistência à tração por compressão diametral em relação à 

porosidade dos corpos de prova curados à 20°C................................................. 43 

Figura 18 – Variação da resistência à tração por compressão diametral pela variação da 

relação ?/(Liv)0,3 para diferentes temperaturas................................................. 44 

Figura 19 – Avaliação do aumento da resistência à tração por compressão diametral 

em relação ao tempo de cura............................................................................... 45 

Figura 20 – Efeito do tempo de cura nos corpos de prova com 25% de cinza volante 

ensaiadas com 28, 60 e 90 dias de cura............................................................... 46 

Figura 21 – Demonstração da correlação entre ensaios de tração por compressão 

diametral e compressão simples.......................................................................... 47 

Figura 22 – Localização do ponto de retirada da amostra de solo orgânico em Nova 

Santa Rita/RS...................................................................................................... 49 



 

Figura 23 – Granulometria do solo................................................................................... 50 

Figura 24 – Granulometria da cal...................................................................................... 51 

Figura 25 – Granulometria da microssílica....................................................................... 52 

Figura 26 – Granulometria da cinza de casca de arroz...................................................... 52 

Figura 27 – Corpo de prova desmoldado para ensaio de tração por compressão 

diametral.............................................................................................................. 55 

Figura 28 – Unidade de teste para ensaio de cravação de base alargada.......................... 56 

Figura 29 – Disposição do corpo de prova na prensa....................................................... 57 

Figura 30 – Prensa hidráulica e anel dinamométrico........................................................ 57 

Figura 31 – Ruptura do corpo de prova............................................................................. 58 

Figura 32 – Execução do ensaio de cravação.................................................................... 59 

Figura 33 – Anéis dinamométricos de nylon.................................................................... 60 

Figura 34 – Ponteiras de base alargada............................................................................. 60 

Figura 35 – Relação entre qt (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas estudadas 

com ?=125%....................................................................................................... 62 

Figura 36 – Relação entre qt (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas estudadas 

com ?=150%....................................................................................................... 63 

Figura 37 – Relação entre qt (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas estudadas 

com ?=175%....................................................................................................... 63 

Figura 38 – Relação entre qb (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas estudadas 

com ?=125%....................................................................................................... 64 

Figura 39 – Relação entre qb (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas estudadas 

com ?=150%....................................................................................................... 64 

Figura 40 – Relação entre qb (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas estudadas 

com ?=175%....................................................................................................... 64 

Figura 41 – Relação entre ensaios de tração por compressão diametral e cravação de 

base alargada....................................................................................................... 66 

Figura 42 – Relação entre qt (kPa) e ?/(Cav)
0,2 

para os corpos de prova de solo 

orgânico, cal e cinza de casca de arroz para 14, 28 e 56 dias............................. 67 

Figura 43 – Relação entre qt (kPa) e ?/(Cav)
0,2 

para os corpos de prova de solo 

orgânico, cal e microssílica para 14, 28 e 56 dias............................................... 68 

Figura 44 – Relação entre qb (kPa) e ?/(Cav)
0,2

 para as unidades de teste de solo 

orgânico, cal e cinza de casca de arroz para 14, 28 e 56 dias............................. 69 

Figura 45 – Relação entre qb (kPa) e ?/(Cav)
0,2

 para as unidades de teste de solo 

orgânico, cal e cinza de microssílica para 14, 28 e 56 dias................................. 69 

Figura 46– Variação da resistência à tração qt (kPa) com a relação ?/(Cav)
0,2

  

e o tempo de cura................................................................................................ 70 

Figura 47– Variação da resistência à cravação qb (kPa) com a relação ?/(Cav)
0,2

  

e o tempo de cura................................................................................................ 71 



Figura 48 – Comparação entre os valores de resistência adquiridos durante 14 dias de 

cura pelos corpos de prova de cinza de casca de arroz e microssílica................ 72 

Figura 49 – Comparação entre os valores de resistência adquiridos durante 28 dias de 

cura pelos corpos de prova de cinza de casca de arroz e microssílica................ 73 

Figura 50 – Comparação entre os valores de resistência adquiridos durante 56 dias de 

cura pelos corpos de prova de cinza de casca de arroz e microssílica................ 73 

  



 

LISTA DE TABELAS 

Tabela 1 – Espessura da zona de transição (em micrômetros).......................................... 27 

Tabela 2 – Propriedades físicas e químicas da microssílica ............................................. 30 

Tabela 3 – Composição química de algumas cinzas de casca de arroz............................. 32 

Tabela 4 – Propriedades da cal viva.................................................................................. 35 

Tabela 5 – Classificação do solo com base no teor de matéria orgânica.......................... 50 

Tabela 6 – Dosagens estabelecidas................................................................................... 53 



LISTA DE SIGLAS 

ACI – American Concrete Institute 

ASTM – American Society for Testing and Materials  

CCA – Cinza de casca de arroz 

IP – Índice de Plasticidade 

ISO – International Organization for Standardization 

Lacer – Laboratório de Materiais Cerâmicos 

LEGG – Laboratório de Estudos Geotécnicos e Geoambientais 

LL – Limite de Liquidez 

LP – Limite de Plasticidade 

MC – Microssílica  

NBR – Norma Brasileira 

PVC – Policloreto de polivinila 

UFRGS – Universidade Federal do Rio Grande do Sul 



 

LISTA DE SÍMBOLOS 

Ca – teor volumétrico de cal (%) 

qb – resistência à cravação (kPa) 

qu – resistência à compressão simples (kPa) 

qt – resistência à tração por compressão diametral (kPa) 

?d – massa específica aparente seca (g/cm³) 

? – teor de umidade (%) 

? – porosidade 

?/Cav – relação vazios/cal 



SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO ........................................................................................................... 15 

2 DIRETRIZES DA PESQUISA .................................................................................. 18 

2.1 QUESTÃO DE PESQUISA ....................................................................................... 18 

2.2 OBJETIVOS DA PESQUISA .................................................................................... 18 

2.2.1 Objetivo principal ................................................................................................. 18 

2.2.2 Objetivos secundários ........................................................................................... 19 

2.3 PRESSUPOSTO ...................................................................................................... 19 

2.4 DELIMITAÇÃO ........................................................................................................ 19 

2.5 LIMITAÇÕES ............................................................................................................ 19 

2.6 HIPÓTESE ................................................................................................................. 20 

2.7 DELINEAMENTO .................................................................................................... 20 

3. UTILIZAÇÃO DE RESÍDUOS NA GEOTECNIA ................................................ 24 

4. VISÃO GERAL SOBRE A TÉCNICA SOLO-POZOLANA-CAL ...................... 28 

4.1 MATERIAIS CONSTITUINTES DA MISTURA .................................................... 28 

4.1.1 Solo .......................................................................................................................... 29 

4.1.2 Microssílica ............................................................................................................ 29 

4.1.3 Cinza de Casca de Arroz ...................................................................................... 31 

4.1.4 Cal ........................................................................................................................... 34 

4.1.5 Água ........................................................................................................................ 35 

4.2 ENSAIO DE TRAÇÃO POR COMPRESSÃO DIAMETRAL ................................ 35 

4.3 CARACTERÍSTICAS COMPORTAMENTAIS DA MISTURA SOLO-

POZOLANA-CAL ...................................................................................................... 36 

4.3.1 Alterações das propriedades do solo com a adição de cal ................................. 36 

4.3.2 Alterações das propriedades da mistura solo-cal com a adição de material 

pozolânico ................................................................................................................... 39 

4.3.3 Comportamento da mistura solo-pozolana-cal com a porosidade .................... 42 

4.3.4 Comportamento da mistura solo-pozolana-cal de acordo com a razão 

vazios/cal ..................................................................................................................... 44 

4.3.5 Comportamento da mistura solo-pozolana-cal com o tempo de cura .............. 45 

4.3.6 Correlação entre ensaios de tração por compressão diametral e compressão 

simples ......................................................................................................................... 46 

5. PLANO EXPERIMENTAL ...................................................................................... 48 

5.1 MATERIAIS .............................................................................................................. 48 

5.1.1 Solo .......................................................................................................................... 48 



 

5.1.2 Cal ........................................................................................................................... 51 

5.1.3 Microssílica ............................................................................................................ 51 

5.1.4 Cinza de Casca de Arroz ...................................................................................... 52 

5.2 MÉTODOS ................................................................................................................. 53 

5.2.1 Determinação das dosagens .................................................................................. 53 

5.2.2 Preparação das misturas e moldagem dos corpos de prova .............................. 54 

5.2.3 Ensaio de tração por compressão diametral ....................................................... 56 

5.2.3.1 Processo Executivo .............................................................................................. 56 

5.2.4 Ensaio de cravação de base alargada .................................................................. 58 

5.2.4.1 Objetivo e descrição do ensaio ............................................................................. 58 

5.2.4.2 Equipamentos ....................................................................................................... 59 

6. ANÁLISE DOS RESULTADOS ............................................................................... 61 

6.1 EFEITO DO TEMPO DE CURA .............................................................................. 61 

6.1.1 Para ensaio de tração por compressão diametral............................................... 61 

6.1.2 Para ensaio de cravação de base alargada........................................................... 64 

6.2 RELAÇÃO ENTRE RESULTADOS DOS ENSAIOS DE TRAÇÃO E 

CRAVAÇÃO DE BASE ALARGADA ...................................................................... 66 

6.3 EFEITO DA RELAÇÃO VAZIOS/CAL ................................................................... 67 

6.4 EFEITO DA ADIÇÃO DE POZOLANAS ................................................................ 71 

7 CONSIDERAÇÕES FINAIS ..................................................................................... 74 

7.1 CONCLUSÕES .......................................................................................................... 74 

7.2 SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS ..................................................... 75 

REFERÊNCIAS ............................................................................................................. 76 

  

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

15 

 

1 INTRODUÇÃO 

Antigamente, a técnica de substituição de solos era amplamente utilizada tanto em obras 

geotécnicas, quanto de construção civil. Se o material era de difícil utilização ou de baixa 

resistência, removia-se grande parte, depositando esse solo em outras localidades ou em 

aterros sanitários. Para a substituição, buscavam-se materiais em jazidas que poderiam ou não 

se localizar próximas à obra, o que acrescentava um custo considerável ao orçamento. 

No contexto atual, a prática de substituição de grandes volumes de solo se torna praticamente 

inaceitável dos pontos de vista ambiental e econômico. A estabilização de solo através de um 

agente cimentante e uma pozolana, por exemplo, tem se mostrado uma possibilidade viável e 

racional para solucionar o problema descrito. 

O solo estabilizado tem suas propriedades melhoradas através da adição de um agente 

cimentante, podendo-se utilizar outros materiais como resíduos pozolânicos que aceleram as 

reações pozolânicas e diminuem a fração de agente cimentante requerida para a estabilização. 

Esse processo se dá através de dois tipos de estabilização: 

a) química, através do agente cimentante; 

b) mecânica, através da compactação. 

 

Segundo Dalla Rosa (2009, p. 23), o aproveitamento de resíduos na área de geotecnia vem se 

mostrando uma solução eficaz tanto na redução de custos da obra, quanto na preservação de 

recursos naturais. Ainda assim, não existem procedimentos de dosagem amplamente 

difundidos no meio técnico para solos que necessitam de estabilização para atingir a 

resistência requerida para utilização em campo. Seria necessário desenvolver métodos como 

os que existem para o concreto convencional como o fator água/cimento, por exemplo. 

No caso dos solos estabilizados, um método racional de dosagem deveria considerar fatores 

como: 

a) quantidade de solo; 

b) porosidade; 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

16 

c) teores de, 

- agente cimentante; 

- material pozolânico; 

- umidade. 

 

É imprescindível ampliar os estudos nessa área de conhecimento, uma vez que cada solo, 

dependentemente de fatores como clima, região e formação geológica, possui características e 

propriedades diferentes ou até mesmo desconhecidas. Além disso, é importante buscar os 

melhores materiais a serem utilizados na estabilização dos solos, o que só é possível no 

momento em que se avalia as interações entre os materiais na mistura. Portanto, o pesquisador 

que se interessa por essa área em geotecnia tem uma gama enorme de possibilidades que 

podem e devem ser desmistificadas.  

No Laboratório Estudos Geotécnicos e Geoambientais (LEGG) na Universidade Federal do 

Rio Grande do Sul (UFRGS), várias pesquisas foram e vem sendo desenvolvidas buscando a 

melhor forma de estabelecer a dosagem correta para esse tipo de técnica. Esses estudos 

comprovam que a melhor maneira de estabelecer uma relação com a resistência à compressão 

simples e resistência à tração por compressão diametral dos solos é através da relação 

vazios/cal ou vazios/cimento. No presente trabalho foram consultadas obras desenvolvidas 

sob esse viés, como Dalla Rosa (2009), Lopes Júnior (2007), Silvani (2013) e Thomé (1994). 

É uma preocupação do pesquisador encontrar uma forma de conseguir estimar a resistência 

que o solo vai obter em um determinado período de tempo, antes mesmo de aplicar a técnica 

em campo. Para isso, são desenvolvidas correlações como a de vazios/agente cimentante, por 

exemplo, que facilitam a análise e estabelecem parâmetros coerentes e mais próximos da 

realidade. 

O trabalho em questão refere-se ao tratamento de um solo orgânico muito compressível e de 

difícil emprego em qualquer tipo de obra. Para melhorar as características do solo com a 

adição de cal, cinza de casca de arroz e microssílica, foi necessário realizar um estudo 

completo dos fatores que interferem no comportamento da mistura, uma vez que não há 

bibliografia que apresente a utilização desses materiais específicos em conjunto. O que motiva 

essa pesquisa é, basicamente, correlacionar a resistência à tração na compressão diametral das 

misturas estudadas com as principais variáveis que podem ser aplicadas no processo de 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

17 

estabilização para fornecer informações completas para consulta, facilitando a análise do 

projetista que vier a utilizar a técnica aqui demonstrada.  

Este trabalho de diplomação está organizado em sete capítulos, descritos sucintamente a 

seguir. 

O capítulo 1 traz uma breve introdução do tema, apresentando o problema e a relevância do 

estudo. O capítulo 2 refere-se às diretrizes da pesquisa, em que são apresentados a questão da 

pesquisa, seus objetivos, hipóteses, pressupostos, delimitações, limitações e delineamento. 

Nos capítulos 3 e 4, são apresentadas as informações colhidas na revisão bibliográfica, a fim 

de embasar a pesquisa em trabalhos já realizados. O capítulo 3 enfatiza a utilização de 

resíduos e materiais pozolânicos na Engenharia Geotécnica. Já o capítulo 4, mostra o 

comportamento da mistura solo-pozolana-agente cimentante em relação às variáveis 

estudadas nos trabalhos consultados. 

 O programa experimental é abordado no capítulo 5, que mostra um detalhamento das técnicas 

e ensaios realizados e dos materiais utilizados na pesquisa. Já no capítulo 6, são publicados os 

resultados observados e medidos na etapa experimental, sendo realizadas as análises 

pertinentes. Por fim, no capítulo 7, são apresentadas as considerações finais da pesquisa. 

  



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

18 

 

2 DIRETRIZES DA PESQUISA 

As diretrizes deste estudo são compostas pela questão de pesquisa, objetivos, hipótese, 

pressuposto, delimitações, limitações e delineamento. A questão identifica o foco do trabalho, 

devendo ser respondida ao final deste e os objetivos devem ser alcançados ao longo da 

pesquisa. Elaborou-se uma hipótese a fim de vislumbrar o que se espera dos resultados 

obtidos e um pressuposto no qual foram indicadas informações consideradas verdadeiras para 

esse estudo.  

A partir daí, delimitou-se o estudo de forma que este se apresentasse bem definido e foram 

citadas as limitações consideradas ao longo de todo processo. Finalmente, realizou-se o 

delineamento da pesquisa como forma de demonstrar como se pretende desenvolvê-la. 

2.1 QUESTÃO DE PESQUISA  

A questão de pesquisa do trabalho é: considerando-se as variáveis de estudo para as diferentes 

combinações de materiais estudadas, qual apresenta resistência mínima para que possa ser 

utilizada como camada resistente para obras de Engenharia e em que proporções se obtêm os 

maiores valores?  

2.2 OBJETIVOS DA PESQUISA  

Os objetivos da pesquisa são classificados em principal e secundários e são apresentados nos 

próximos itens. 

2.2.1 Objetivo Principal  

O objetivo principal do trabalho é a verificação da combinação de materiais que apresenta 

resistência significativa e qual a melhor proporção a ser aplicada, com o intuito de garantir 

características adequadas para implantação de obras de Engenharia sobre a camada 

estabilizada.  



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

19 

2.2.2 Objetivos Secundários 

Os objetivos secundários desta pesquisa estão descritos a seguir: 

a) verificação do desempenho de cada dosagem de materiais em relação ao ganho 

de resistência dos corpos de prova ensaiados; 

b) comprovação da relação entre o ensaio de tração por compressão diametral e o 

ensaio de cravação de base alargada; 

c) comparação entre o ganho de resistência apresentado pelas dosagens utilizando 

as diferentes pozolanas empregadas no estudo. 

 

2.3 PRESSUPOSTO 

É considerado pressuposto do trabalho que a resistência mínima considerada apropriada para 

suporte de obras de Engenharia é de 50 kN/m² em ensaios de tração por compressão 

diametral.  

2.4 DELIMITAÇÃO 

O estudo delimita-se a ensaios de resistência à tração na compressão diametral e de cravação 

de base alargada de corpos de prova com diferentes dosagens de solo orgânico, cal, 

microssílica, cinza de casca de arroz e água com 14, 28 e 56 dias. 

2.5 LIMITAÇÕES 

São limitações do trabalho quanto ao procedimento laboratorial: 

a) a moldagem dos corpos de prova foi realizada em laboratório, em condições 

ideais; 

b) os corpos de prova têm dimensões de 5 cm de diâmetro por 10 cm de altura; 

c) unidades de teste moldadas em recipientes de dimensões de 14 x 14 x 6,5 cm 

d) utilização de prensa hidráulica com capacidade de 100 kN e anéis 

dinamométricos calibrados com capacidade de 10 kN para os ensaios de tração 

e 0,6 kN para ensaios de cravação. 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

20 

Quanto à dosagem de materiais, o trabalho limita-se a experimentos realizados com dois 

teores pré-determinados de material estabilizante (100 e 200 kg/m³) e três teores de umidade 

(?). Para cada combinação entre os teores de material estabilizante e teor de umidade, foram 

moldados corpos de prova com três tipos de misturas, contendo cal (C), microssílica (MC) e 

cinza de casca de arroz (CCA), como mostra a figura 1. 

Figura 1 – Fluxograma dos corpos de prova moldados 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

2.6 HIPÓTESE 

Espera-se obter resultados de resistência à tração por compressão diametral e de cravação de 

base alargada adequados a obras de Engenharia em todas as misturas estudadas, sendo que os 

melhores resultados deverão ser encontrados para as misturas que tiverem o maior teor de 

material aglomerante (200 kg/m³) e utilizarem microssílica na mistura. 

2.7 DELINEAMENTO 

O trabalho foi realizado através de etapas apresentadas a seguir, representadas na figura 2 e 

descritas nos próximos parágrafos: 

a) pesquisa bibliográfica; 

b) elaboração do plano experimental; 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

21 

c) moldagem dos corpos de prova; 

d) cura dos corpos de prova; 

e) ensaios de resistência à tração e à cravação; 

f) análise dos resultados; 

g) conclusões. 

 

Figura 2 – Diagrama de etapas da pesquisa 

 

(fonte: elaborado pela autora) 

A pesquisa bibliográfica baseou-se em trabalhos acadêmicos e artigos científicos que 

trataram da caracterização individual dos materiais e do seu comportamento ao interagir uns 

com os outros. Nessa etapa, foi definido o propósito da pesquisa, buscando-se avaliar suas 

possíveis aplicações na prática de Engenharia. A fim de reunir uma gama considerável de 

informações sobre a técnica de estabilização de solos e sobre os materiais em estudo, atentou-

se primordialmente para: 

a) os mecanismos de estabilização do solo; 

b) as alterações das propriedades do solo quando em contato com o agente 

cimentante; 

c) o efeito do peso específico e da compactação, tempo de cura e relação 

vazios/cal dos corpos de prova; 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

22 

d) a técnica de preparação dos materiais e moldagem dos corpos de prova; 

e) os valores de resistência à compressão simples e tração por compressão 

diametral obtidos de acordo com os materiais utilizados nos trabalhos 

consultados. 

 

Para nortear a pesquisa, foram definidos os detalhes e os recursos necessários para o 

desenvolvimento dos ensaios laboratoriais. Para isso elaborou-se um plano experimental no 

qual foram escolhidas as variáveis de estudo, que são:  

a) teor de cal; 

b) teor de cinza de casca de arroz; 

c) teor de microssílica; 

d) teor de umidade do solo;  

e) tempo de cura dos corpos de prova. 

 

A partir daí, desenvolveu-se um programa fatorial em que foram definidos quantos corpos de 

prova seriam necessários para realizar todas as comparações propostas. Escolheu-se utilizar 

três tempos de cura para avaliar a evolução dos valores de resistência, dois teores de cal 

(100% e 50% do teor de material estabilizante) e dois teores de cinza de casca de arroz e 

microssílica (50% e 0% do teor de material estabilizante), para entender como a mistura se 

comporta com a adição de material pozolânico e quais as diferenças entre a utilização de uma 

pozolana ou outra. Para o teor de umidade, escolheram-se três valores de forma que para cada 

valor há um valor de massa específica aparente seca dependente, podendo-se analisar, dessa 

forma, a influência do índice de vazios da mistura. 

Em laboratório, iniciou-se a moldagem dos corpos de prova cilíndricos e das unidades de 

teste destinadas ao ensaio de cravação de base alargada, dando atenção especial às suas 

condições de cura, a fim de garantir que não houvesse influência de fatores externos e 

imprevistos. Ao final dos tempos de cura estabelecidos, os corpos de prova moldados foram 

submetidos aos ensaios de resistência à tração por compressão diametral e as unidades de 

teste foram submetidas ao ensaio de cravação de base alargada. Com os resultados 

obtidos, elaboraram-se gráficos que mostraram a evolução da resistência com o tempo, bem 

como seu comportamento em relação ao fator vazios/cal.  

Assim, pode-se analisar os resultados e acompanhar o acréscimo ou decréscimo das 

resistências, dependendo do fator que se está levando em consideração. Para concluir a 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

23 

pesquisa, mostrou-se de forma clara e concisa a influência de cada variável de estudo, bem 

como a importante relação vazios/cal e a eficácia do ensaio de cravação de base alargada. 

Dessa forma, permitiu-se conhecer uma maneira mais prática de se medir a resistência de um 

solo estabilizado, possibilitando ao projetista que fizer uso destes resultados, buscar a melhor 

dosagem para ser aplicada de acordo com a obra. 

  



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

24 

 

3 UTILIZAÇÃO DE RESÍDUOS NA GEOTECNIA 

A utilização de resíduos vem se mostrando uma alternativa interessante na área de 

estabilização de solos por três motivos. O primeiro, é que, por se tratar de um resíduo que não 

possui muita aplicação, pode ser adquirido por valores relativamente baixos. O segundo, é a 

redução da fração de agente cimentante na mistura, o que diminui o custo de aplicação da 

técnica. E, o terceiro motivo, é que se trata de materiais provenientes de processos que, na 

maioria das vezes, desconsideram a possibilidade de utilização/reutilização desses resíduos, o 

que gera um problema de descarte inadequado, ocasionando impactos ambientais graves. 

Alguns desses resíduos podem ser provenientes de: 

a) usinas termelétricas: produz a cinza volante, gerada a partir da queima do 

carvão. Contém partículas muito finas e tendem a apresentar alto grau de 

toxicidade; 

b) mineração: resíduos derivados do beneficiamento de minérios, produzidos em 

larga escala e com grande variabilidade. Usualmente, são construídas barragens 

de disposição, o que torna o processo muito oneroso; 

c) fabricação de silício metálico e ferro-silício: o resíduo gerado é a microssílica 

ou sílica ativa, que possui partículas finíssimas, prejudicial à saúde pela 

inalação; 

d) siderurgia: gera a escória de alto forno, já utilizada pela indústria cimentícia. É 

produzida em larga escala e pode ser reaproveitada; 

e) pedreiras: o resíduo gerado é o calcário em pó, que polui o ar e tem como 

destino final os aterros sanitários; 

f) agroindústria: gera a casca de arroz que é queimada para geração de energia. 

Esse processo dá origem à cinza de casca de arroz que atualmente já pode ser 

incorporada ao cimento, por exemplo. 

 

Geralmente, a fração de resíduo que é utilizada para estabilização de solos possui 

características pozolânicas, como é o caso dos materiais citados anteriormente. Essa 

propriedade disponibiliza mais material para que as reações ocorram e podem, também, tornar 

os valores de resistência ainda maiores quando comparados aos que são obtidos apenas com 

solo e agente cimentante. 

As pozolanas podem ser naturais ou artificiais. Contêm um elevado teor de sílica e alumina 

que na presença de água reage com hidróxido de cálcio de maneira muito efetiva. Segundo 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

25 

Massazza
1
 (1998 apud HOPPE FILHO, 2008, p. 89), pode-se referir à atividade pozolânica 

como sendo a interação entre a fase vítrea do material e o hidróxido de cálcio, gerando 

compostos hidratados. Para que as reações ocorram, deve-se observar a quantidade de cal 

necessária para o processamento da reação e a taxa com que esta é consumida no processo. 

Hoppe Filho (2008) realizou testes com uma mistura de cal hidratada e cinza volante com o 

intuito de demonstrar o consumo de hidróxido de cálcio ao longo do tempo. As figuras 3 e 4, 

provenientes do trabalho citado, mostram o consumo de hidróxido de cálcio por grama de 

cinza volante e o consumo de hidróxido de cálcio por grama de fração vítrea encontrada na 

cinza volante, respectivamente. Percebe-se que a interação desses componentes, no segundo 

gráfico, resulta em um consumo maior de Ca(OH)2, aumentando a quantidade de reações 

pozolânicas, como já havia sugerido Massazza
2
 (1998 apud HOPPE FILHO, 2008), em seu 

trabalho.  

Figura 3 – Evolução da quantidade de hidróxido de cálcio para cada grama de cinza 

volante ao longo do tempo 

 

(fonte: HOPPE FILHO, 2008, p. 95) 

                                                           
1
 MASSAZZA, F. Pozzolana and pozzolanic cements. In: HEWLETT, P. C. Lea’s chemistry of cement and 

concrete. 4rd ed. Burlington: Elsevier, 1998. p. 471- 635. 

2
 op. cit. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

26 

Figura 4 – Evolução da quantidade de hidróxido de cálcio para cada grama de fração 

vítrea existente na parcela de cinza volante ao longo do tempo 

 

(fonte: HOPPE FILHO, 2008, p. 95) 

De acordo com os estudos de Paulon
3
 (1996 apud MENDES, 2002, p. 29), a microssílica, 

quando em contato com cimento e agregados, causa uma reação pozolânica que diminui a 

zona de transição entre os materiais, formando um concreto de alta resistência. Esse fenômeno 

é proveniente da granulometria da microssílica e de seu alto grau de pozolanicidade. A tabela 

1 mostra um comparativo entre a diminuição da zona de transição ao longo do tempo para três 

situações do concreto: 

a) sem adição de pozolana (pasta pura); 

b) com 20% de microssílica ou sílica ativa; 

c) com 20% de cinza volante. 

 

A figura 5 mostra a zona de transição entre estrutura formada pela reação pozolânica (C-S-H) 

e o agregado em uma mistura de concreto com microssílica. 

 

 

                                                           
3
 PAULON, V. A. A interface entre a pasta de cimento e agregado: influência na durabilidade dos concretos. 

Revista Téchne, São Paulo, v. 6., n. 25, p. 29-31, 1996. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

27 

Tabela 1 – Espessura das zonas de transição (em micrômetros) 

 

(fonte: PAULON
4
, 1996 apud MENDES, 2002, p. 29) 

 

Figura 5 – Interface entre a estrutura de C-S-H denso e o agregado em uma mistura 

de concreto com microssílica 

 

(fonte: AÏTCIN, 2000, p. 163) 

Para o caso do concreto, nota-se que a microssílica, por ser muito fina, preenche facilmente os 

espaços entre cimento e agregado, o que acaba promovendo a expulsão do excesso de água 

existente na mistura. Ocorridas algumas reações pozolânicas, após certo tempo, já se pode 

perceber uma estrutura mais homogênea e coesa, garantindo à mistura uma redução da 

porosidade e da espessura da zona de transição (MENDES, 2002, p. 27-28).  

                                                           
4
 PAULON, V. A. A interface entre a pasta de cimento e agregado: influência na durabilidade dos concretos. 

Revista Téchne, São Paulo, v. 6., n. 25, p. 29-31, 1996. 

Quartzo Calcário Quartzo Calcário Quartzo Calcário

3 85 65 100 110 95 98

7 93 80 78 65 69 52

28 108 108 38 41 59 45

IDADE (DIAS)
PASTA PURA 20% SILICA ATIVA 20% CINZA VOLANTE



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

28 

 

4. VISÃO GERAL SOBRE A TÉCNICA SOLO-POZOLANA-CAL 

Segundo Ingles e Metcalf
5
 (1972 apud DALLA ROSA, 2009, p. 29), quando não se tem um 

material com características apropriadas ao projeto, a técnica solo-cal é a mais indicada a fim 

de que se obtenha resistência significativa, baixo grau de deformabilidade da camada e 

condutividade hidráulica e durabilidade adequadas. Genericamente, define-se a mistura solo-

cal como sendo o produto da interação entre solo, cal e água.  

Na bibliografia consultada, foram adotadas diferentes denominações para cada estágio de 

alteração do solo em virtude da adição de cal na mistura, tempo necessário para processar as 

reações, entre outros fatores. No presente trabalho, não é feita distinção de nomenclaturas, 

pois não faz parte do escopo do trabalho estudar essas etapas e sim, analisar o produto final, 

com teores de cal e tempos de cura pré-determinados.  

De acordo com Dalla Rosa (2009, p. 26), a utilização da técnica de estabilização é bastante 

ampla. A camada estabilizada pode ser aplicada em diversos casos como, por exemplo: base e 

sub-base de pavimentos, proteção de taludes contra erosão, reforço de aterros, contenção em 

escavações, fundações de edificações de pequeno porte, entre outras. 

4.1 MATERIAIS CONSTITUINTES DA MISTURA 

Usualmente, a mistura estabilizada é composta basicamente de: 

a) solo; 

b) agente cimentante; 

c) material pozolânico; 

d) água. 

 

A seguir, são descritos os materiais listados para que se tome conhecimento das suas 

propriedades.  

 

                                                           
5
 INGLES, O. G.; METCALF, J. B. Soil Stabilisation: principles and practice. Sydney: Butterworths, 1972. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

29 

4.1.1 Solo 

O solo utilizado na pesquisa é proveniente de Nova Santa Rita/RS. De acordo com Consoli et 

al. (1997, p. 217, tradução nossa), que estudou um solo de Canoas/RS com características 

semelhantes ao estudado neste trabalho, o solo foi caracterizado e constatou-se que é 

composto de 71,8% de argila, 26,2% de silte e 2% de areia. O teor de material orgânico 

encontrado foi de 3%, o que comprovou-se que comprometia a trabalhabilidade do solo, uma 

vez que solos com material orgânico são relativamente difíceis de serem compactados, devido 

a sua consistência.  

De acordo com Consoli et al. (1997), o principal argilo-mineral constituinte é a caulinita e, 

segundo Ormsby e Kinter
6
 (1973 apud DALLA ROSA, 2009, p. 33), a mistura de um solo 

cujo principal argilo-mineral é a caulinita com cal cálcica e dolomítica apresenta bons 

resultados de resistência à compressão simples. A amostra de solo natural usada na 

caracterização do solo estudado por Consoli et al. (1997) apresentou um Limite de 

Plasticidade de 48% e um Limite de Liquidez de 86%, sendo que o teor de água in situ foi de 

59% e o pH medido foi de 3,9. 

4.1.2 Microssílica 

A microssílica ou sílica ativa é um resíduo gerado a partir da reação do quartzo de alta pureza 

com carvão, durante a fabricação de silício metálico e ferro-silício. O ferro-silício é utilizado 

como desoxidante na produção de aço e como elemento de liga de aços e na produção de ferro 

fundido. Os principais consumidores desses produtos são os setores de siderurgia e fundição. 

Já o silício metálico tem como principais consumidores o setor de alumínio e a indústria 

química. 

O processo de fabricação de ferro-silício e silício metálico utiliza fornos de arco elétrico que 

chegam a temperaturas de 2000°C e contêm filtros de tratamento de gases efluentes, 

chamados filtros manga, nos quais a microssílica é captada. A microssílica é um mineral 

ultrafino, de coloração que varia de branco a cinza, como pode ser verificado na figura 6 

(SIDDIQUE; KHAN, 2011, p. 67-68, tradução nossa). 

                                                           
6
 ORMSBY, W. C.; KINTER, E. B. Effects of Dolomitic and Calcitic Limes on Strength Development in 

Mixtures with Two Clay Minerals. Public Roads, Washington, v. 37, n. 4, p. 149-160, 1973. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

30 

Figura 6 – Coloração de microssílicas 

 

(fonte: SIDDIQUE; KHAN, 2011, p. 68) 

De acordo com Mendes (2002, p. 22), as características da microssílica podem ser bem 

variáveis, uma vez que dependem do tipo de liga que é produzida, bem como da sua 

composição e dosagem. Portanto, materiais adquiridos de diferentes fornecedores, podem 

apresentar cor, granulometria e composição química díspares entre si. 

Turgut (2012, tradução nossa) realizou testes com microssílica, cinza volante e calcário em pó 

para a produção de tijolos sem o uso de cimento Portland. A microssílica utilizada no trabalho 

citado foi obtida através de um fornecedor mundial de ferro-silício, a Elkem Materials 

(Kristiansand, Noruega), sendo que apresenta como propriedades físicas uma densidade de 

2,3 e uma superfície específica de 20.000 m²/kg, o que representa um material muito leve. Na 

tabela 2, podem ser consultadas as propriedades químicas da microssílica utilizada no estudo 

citado. 

Tabela 2 – Propriedades químicas da microssílica 

 

(fonte: adaptada de TURGUT, 2012, p. 362, tradução nossa) 

Composição Teor (%)

SiO2 96,7

CaO 1,42

CaOlivre -

MgO 0,21

Al2O3 0,15

Fe2O3 0,16

SO3 -

Na2O 0,22

K2O 0,05

Cl -



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

31 

4.1.3 Cinza de Casca de Arroz 

A cinza de casca de arroz é um subproduto resultante da queima da casca do arroz para a 

produção de energia empregada, principalmente, no processo de secagem e beneficiamento 

dos grãos. Segundo Pouey (2006, p. 12), ao final do processo, a cinza equivale a 20% da 

casca queimada e contém um alto teor de sílica, bem como algumas impurezas (carbono, 

potássio, cálcio e sódio), constituindo um material volumoso e altamente poroso. 

Segundo Silva
7
 (2012, p. 41), o Brasil está entre os dez maiores produtores mundiais de arroz, 

sendo que a região Sul se destaca no cultivo do cereal, com 300 usinas de beneficiamento. A 

partir dessas usinas, consegue-se extrair 1 milhão de toneladas de casca de arroz anualmente.  

A utilização da cinza de casca de arroz já foi objeto de diversas pesquisas nas áreas de 

concreto de alta resistência e estabilização de solos. Segundo Behak (2007), alguns trabalhos 

como os de Rodríguez (2002)
8
 e Basha et al.(2003)

9
, estudaram a fundo a composição da 

cinza de casca de arroz em seus trabalhos, como pode ser visto na tabela 3. Segundo Juliano
10

 

(1985 apud BEHAK 2007), quando submetida à incineração, a casca do arroz passa a conter 

um teor de sílica de 90 a 96%. Como já abordado, a sílica é o principal componente a reagir 

com o hidróxido de cálcio, gerando reações pozolânicas. 

Conforme Pouey (2006, p. 24), a cinza varia de coloração (do preto ao cinza claro) devido às 

impurezas, ao tipo e à temperatura de queima. A figura 7 mostra essa diferença de coloração. 

 

 

 

                                                           
7
 O autor indica que a informação foi retirada de Anuário Brasileiro do Arroz (2011) e não se tem dados mais 

específicos em relação a esta referência. 

8
 BEHAK (2007) indica que o trabalho é de RODRÍGUEZ, G. , com o título de Influencia de la Incorporacíon de 

Ceniza de Cáscara de Arroz Residual em Hormigones de Alto Desempeño y Convencionales. Publicado nas 

XXX JORNADAS SUL-AMERICANAS DE ENGENHARIA ESTRUTURAL, 2002, Brasília. 

9
 BASHA, E. A., HASHIM, R., MUNTOHAR, A. S. Effect of the Cement: Rice Husk Ash on the Plasticity and 

Compactation of Soil. Electronic Journal of Geotechnical Engineering. Burdick, v. 8, Jun. 2003. Disponível 

em:&lt;www.ejge.com/2003/Ppr0304/Abs0304.htm&gt;. Acesso em:18 mar. 2013.  

10
 JULIANO, B. O. Rice: chemistry and technology. Minneapolis: American Association of Cereal Chemists, 

1985. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

32 

Tabela 3 – Composição química de algumas cinzas de casca de arroz 

 

(fonte: adaptado de BEHAK, 2007, p. 30) 

Figura 7 – Coloração das cinzas de casca de arroz 

 

(fonte: POUEY, 2006, p. 144) 

Della et al. (2002, tradução nossa) estudou o efeito da temperatura e a duração da queima da 

casca de arroz para a produção de cinza. Observou-se que há uma redução considerável no 

teor de SiO2 amorfo quando há diferenciações do ideal, que seria uma queima a 700°C com 

duração de 6 h, o que reduz o grau de pozolanidade da cinza. Na figura 8, a difratometria de 

raios X mostra a quantidade de matéria amorfa e para diferentes temperaturas e durações de 

queima. 

 

 

Silica (SiO2) 93,15 87,20

Óxido de Cálcio (CaO) 0,41 0,55

Óxido de Magnésio (MgO) 0,45 0,35

Óxido de Sódio (Na2O) ---- 1,12

Potássio (K2O) 2,31 3,60

Óxido de Ferro (Fe2O3) 0,21 0,16

Alumina (Al2O3) 0,21 0,15

COMPOSIÇÃO QUÍMICA (%) Basha et al. (2003) Rodríguez (2002)



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

33 

Figura 8 – Difratometria de raios X para CCA em diferentes  

temperaturas e durações de queima 

 

(fonte: adaptado de DELLA et al., 2002, p. 819, tradução nossa)  

4.1.4 Cal 

A cal é um dos materiais de construção mais antigos do mundo. Esse material é composto 

predominantemente por óxido de cálcio e óxido de magnésio e é produto da decomposição 

térmica (queima ou calcinação) de calcários magnesianos e dolomíticos. A cal viva, utilizada 

nesse trabalho, quando em contato com a água, sofre a seguinte reação: 

                 

 

Dalla Rosa (2009) descreve que para cales desprovidas de magnésio em sua constituição, 

quando em contato com a água, sofrem hidrólise a partir da reação: 

          
            

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

34 

Segundo Transportation Research Board
11

 (1987 apud DALLA ROSA, 2009, p. 37), é 

comum que, na presença de água, a cal reaja com a sílica (SiO2)e a alumina (Al2O3) amorfas, 

compostos químicos facilmente encontrados em materiais pozolânicos. As reações que 

ocorrem são: 

                       

                        

Os compostos CSH e CAH representam os produtos cimentantes formados após as reações, 

denominados, respectivamente, de Silicato Hidratado de Cálcio e Aluminato Hidratado de 

Cálcio. As letras empregadas nas siglas CSH e CAH são abreviações dos elementos químicos 

encontrados nos produtos formados conforme a convenção: C=CaO; S=SiO2; A=Al2O3 e 

H=H2O. 

Conforme Thomé (1994, p. 3), uma mistura solo-cal apresenta reações químicas que ocorrem 

quase que instantaneamente e outras que levam mais tempo para ocorrerem. Além das reações 

pozolânicas, enfatizadas nesse trabalho, ocorrem outros três tipos de fenômenos que 

promovem alteração na estrutura do composto: 

a) floculação; 

b) carbonatação; 

c) adsorção química de moléculas de Ca (OH)2. 

 

Dentre as cales existentes no mercado, um tipo de cal utilizada na pesquisa para estabilização 

de solos é a cal viva. Na tabela 4, são apresentadas algumas informações sobre esse material, 

colhidas junto ao fornecedor da cal utilizada no presente trabalho. 

 

                                                           
11

 TRANSPORTATION RESEARCH BOARD. Lime Stabilization, reactions, properties, design and 

construction. Washington: 1987. State of Art Report n. 5. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

35 

Tabela 4 – Propriedades da cal viva  

 

(fonte: fornecedor da cal) 

4.1.5 Água 

Segundo Ingles e Metcalf
12

 (1972 apud DALLA ROSA, 2009, p. 36), a utilização de água 

potável para a moldagem das misturas e para realização dos ensaios laboratoriais é 

satisfatório, uma vez que se aproxima mais das condições encontradas em campo e é factível, 

uma vez que em condições reais não seria possível a utilização de água destilada, por 

exemplo. 

4.2 ENSAIO DE TRAÇÃO POR COMPRESSÃO DIAMETRAL 

O ensaio de compressão diametral, também conhecido como ensaio brasileiro ou ensaio de 

tração indireta, é uma forma simples de se obter a resistência à tração de um corpo de prova, 

seja ele de concreto ou de solo-cimento/cal. A seguir, descreve-se um breve histórico do 

ensaio a fim de embasar sua aplicação e execução. 

A NBR 7222 (ASSOCIAÇÃO DE NORMAS TÉCNICAS, 2010, p. 1) determina o 

procedimento de ensaio de tração por compressão diametral e define que a relação 

comprimento/diâmetro deve estar entre 1 e 2, para corpos de prova de concreto e argamassa. 

A norma em questão é abordada mais detalhadamente no capítulo 5. 

                                                           
12

 INGLES, O. G.; METCALF, J. B. Soil Stabilisation: principles and practice. Sydney: Butterworths, 1972. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

36 

Figura 9 – Ruptura do corpo de prova submetido à compressão diametral 

 

(fonte: THOMAZ, 2011, p. 4) 

4.3 CARACTERÍSTICAS COMPORTAMENTAIS DAS MISTURAS SOLO-

POZOLANA-CAL 

A seguir, são abordados alguns tópicos referentes à alteração das propriedades do solo com a 

adição de cal e pozolanas, bem como o comportamento da mistura quanto à porosidade, razão 

vazios/cal e tempo de cura. Esses são parâmetros de suma importância para conhecer o 

desempenho do solo estabilizado, pois reúnem as principais variáveis de interesse a serem 

estudadas e analisadas. 

4.3.1 Alterações das propriedades do solo com a adição de cal 

A estabilização de um solo orgânico e altamente compressível depende de mecanismos 

bastante complexos. Por apresentarem-se saturados, existe uma dificuldade de interação entre 

as partículas, o que torna o processo de compactação relativamente difícil.  

Consoli et al. (1997, tradução nossa) realizaram testes com uma mistura solo-cal a fim de 

conhecer o comportamento do solo ao interagir com alguns teores de cal. Um ensaio realizado 

foi o de granulometria, no qual o material mostrou uma diminuição significativa na fração de 

argila com o aumento do teor de cal. Sem acréscimo de cal, a fração de argila no solo era de 

71,8%. Ao adicionar teores de cal de 5%, 9% e 13%, houve uma redução dessa fração para 

58,1%, 41,9% e 28%, respectivamente. Devido a essas variações, o comportamento da 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

37 

mistura solo-cal pode ser classificado de duas maneiras pelos critérios da ASTM D 2487 

(AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS, 2006). Com 5% de cal, a 

mistura deve ser classificada como uma argila orgânica altamente plástica e como silte 

altamente plástico com 9% e 13% de cal. 

Outros ensaios importantes realizados por Consoli et al. (1997, tradução nossa) foram os de 

determinação dos limites de Atterberg. Esses ensaios nos permitem conhecer as mudanças 

entre os estados de consistência do material através de conceitos amplamente difundidos na 

Mecânica dos Solos como o Limite de Liquidez (LL), Limite de Plasticidade (LP) e Índice de 

Plasticidade (IP). A figura 10 mostra a variação desses parâmetros com o aumento de teor de 

cal na mistura. 

Figura 10 – Variação dos Limites de Atterberg com teor de cal 

 

(fonte: CONSOLI et al., 1997, p. 218, tradução nossa) 

Inicialmente, o Limite de Plasticidade apresenta uma redução, o que significa uma perda de 

plasticidade e a dificuldade de moldagem das misturas com até 4% de cal. Com porcentagens 

maiores de cal percebe-se o aumento desse limite que representa condições mais favoráveis 

para o trato do material, chegando ao pico no teor de 11% de cal. O Limite de Liquidez 

diminui constantemente com a adição de cal e o Índice de Plasticidade tem o seu valor mais 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

38 

baixo quando são acrescidos 13% de cal. Assim, deve-se ter um cuidado maior com a adição 

de água na mistura, uma vez que esse parâmetro representa a quantidade máxima de água que 

pode ser adicionada a fim de que a consistência da mistura se mantenha plástica. A figura 11 

apresenta a variação de pH do solo com a adição de cal.  

Figura 11 – Efeito da porcentagem de cal no pH  

 

(fonte: EADES; GRIM
13

, 1966 apud CONSOLI et al., 1997, p. 218, tradução nossa) 

Consoli et al. (1997, p. 222, tradução nossa) analisam duas teorias que definem o teor de cal 

mínimo necessário para a estabilização do solo: 

a) o método do pH de Eades e Grim
14

 (1966 apud CONSOLI et al.,1997, p. 220, 

tradução nossa); 

b) o método do ponto de fixação da cal de Hilt e Davidson
15

 (1960 apud 

CONSOLI et al.,1997, p. 220, tradução nossa). 

 

O primeiro método citado considera que se deve atingir um valor de pH da mistura igual a 

12,4 para que o solo comece a ser estabilizado. Esse valor garante que a sílica se solubilize, 

                                                           
13

 EADES, J. L.; GRIM, R. E. A quick test to determine lime requirements for lime stablisation. Highway 

Research Board Record, Washington, D. C., n. 139, p. 61-72, 1966. 

14
 op. cit. 

15
 HILT, G. H.; DAVIDSON, D. T. Lime fixation in clayey soils.Washington, D. C.: National Research 

Council, 1960. Highway Research Board Bulletin, n. 262. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

39 

fazendo com que as reações pozolânicas ocorram e formem silicato de cálcio hidratado. No 

caso do solo orgânico estudado, esse pH é atingido com um teor de cal igual a 7,3%, como 

pode-se perceber na figura 11 (EADES; GRIM
16

, 1966 apud CONSOLI et al., 1997, p. 220, 

tradução nossa). 

Já para o segundo método, deve-se observar a figura 10. O pico da curva do Limite de 

Plasticidade da mistura se dá com um teor de 11% de cal e indica que é nesse momento que o 

solo passa a ganhar resistência com a adição de cal. Esse ponto é fixado como sendo o teor de 

cal que melhora a trabalhabilidade da mistura, garantindo o início das reações (HILT; 

DAVIDSON
17

, 1960 apud CONSOLI et al., 1997, p. 220, tradução nossa). 

Segundo Consoli et al. (1997, p. 222, tradução nossa), conclui-se a partir das análises que o 

método do pH não representa um método garantido para o caso estudado, pois subestima o 

teor de cal mínimo necessário para a estabilização do solo orgânico. Já o método do ponto de 

fixação da cal mostra-se compatível com resultados encontrados em ensaios de resistência à 

compressão simples (qu) realizados para 90 dias de cura no estudo realizado, o que mostra que 

o método é adequado. O valor proveniente do segundo método foi de 11% de cal para 

estabilizar a mistura, portanto, os valores de teste devem ser iguais ou superiores a esse valor 

para que ocorra a estabilização. 

4.3.2 Alterações das propriedades da mistura solo-cal com a adição de 

material pozolânico 

Segundo Dalla Rosa (2009, p. 51-52), o material artificialmente cimentado deve ser 

considerado um novo material com características que diferem totalmente das características 

individuais e do comportamento mecânico de cada componente da mistura. Por esse motivo, é 

importante conhecer as interações entre os materiais, principalmente as reações pozolânicas 

que acontecem na mistura e os efeitos que acarretam.  

Nos gráficos do estudo realizado pela autora citada, pode-se analisar a variação do teor de 

cinza volante de 0, 12,5 e 25% para o tempo de cura de 90 dias. Além do tempo de cura, 
                                                           
16

 EADES, J. L.; GRIM, R. E. A quick test to determine lime requirements for lime stablisation. Highway 

Research Board Record, Washington, D. C., n. 139, p. 61-72, 1966. 

17
 HILT, G. H.; DAVIDSON, D.T. Lime fixation in clayey soils. Washington, D. C.: National Research 

Council, 1960. Highway Research Board Bulletin, n. 262. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

40 

também se manteve constante o teor de umidade que foi de 14% para todos os corpos de 

prova cujos resultados compõem as curvas. 

As figuras 12 a 14 mostram que ocorre o aumento linear da resistência à compressão simples 

(qu) com o aumento do teor de cal. Pode-se perceber que a magnitude de qu aumenta 

consideravelmente em relação ao aumento do teor de cinza volante. 

A figura 13, por exemplo, mostra a curva de corpos de prova com ?d=1,4 g/cm³ começando 

em um valor de resistência a compressão simples próximo a 600 kPa, limite este que a figura 

12, que apresenta os resultados de corpos de prova sem acréscimo de cinza volante, não 

alcança nem com os corpos de prova de maior ?d estudados. Comparando as figuras 13 e 14, 

pode-se observar que o que ocorre mais nitidamente para as curvas de maior ?d, é que o valor 

de resistência adquirido praticamente dobra com o dobro do teor de cinza volante.  

Figura 12 – Variação da resistência à compressão simples em relação à quantidade 

de cal dos corpos de prova de 0% de cinza volante ensaiadas com 90 dias 

 

(fonte: DALLA ROSA, 2009, p. 80) 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

41 

Figura 13 – Variação da resistência à compressão simples em relação à quantidade 

de cal dos corpos de prova de 12,5% de cinza volante ensaiadas com 90 dias 

 

(fonte: DALLA ROSA, 2009, p. 84) 

 

Figura 14 – Variação da resistência à compressão simples em relação à quantidade 

de cal dos corpos de prova de 25% de cinza volante ensaiadas com 90 dias 

 

(fonte: DALLA ROSA, 2009, p. 89) 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

42 

4.3.3 Comportamento da mistura solo-pozolana-cal com a porosidade 

Lopes Junior (2007, p. 71) realizou um estudo completo sobre o comportamento de solos com 

a adição de cal. Na figura 15, são mostradas as curvas obtidas para diferentes teores de cal, 

mantendo o teor de umidade constante (?=14%), quando se relaciona a resistência à 

compressão simples com a porosidade (?).  

Figura 15 – Variação da resistência à compressão simples em relação à porosidade 

do solo-cal com 28 dias de cura 

 

(fonte: LOPES JUNIOR, 2007, p. 71) 

Consoli et al. (2011, p. 6, tradução nossa) e Silvani (2013, p. 61) encontraram um 

comportamento semelhante quando relacionaram porosidade à resistência à tração por 

compressão diametral (qt), como pode ser observado nas figuras 16 e 17. De acordo com a 

evolução das curvas observadas nos dois gráficos, pode-se perceber que o aumento de ? da 

mistura resulta em um decréscimo exponencial de qu e qt, o que pode ser explicado pelo fato 

de que o aumento de ? na mistura compactada afasta as partículas dos materiais, prejudicando 

as reações. 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

43 

Figura 16 – Variação da resistência à  tração na compressão diametral em relação à 

porosidade de um silte inorgânico de baixa plasticidade misturado a cal com 28 dias 

de cura 

 

(fonte: CONSOLI et al., 2011, p. 86) 

 

Figura 17 – Variação da resistência à tração por compressão diametral em relação à 

porosidade dos corpos de prova curados a 20ºC. 

 

(fonte: SILVANI, 2013, p. 62) 

 

qt = 5.10
20
h

-11.39    
R

2
 = 0.89

qt = 2.10
11
h

-5.39    
R

2
 = 0.94

qt = 5.10
12
h

-6.15    
R

2
 = 0.99

qt = 3.10
11
h

-5.36    
R

2
 = 0.97

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

39 40 41 42 43 44 45 46 47 48 49 50

h(%)

q
t 
(k

P
a

)

L=3%

L=5%

L=7%

L=9%



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

44 

4.3.4 Comportamento da mistura solo-pozolana-cal de acordo com a razão 

vazios/cal 

A razão vazios/cal ou ?/Cav é uma expressão que traduz o envolvimento entre dois fatores: a 

porosidade da mistura e o teor volumétrico de cal utilizado. Na mistura, os dois efeitos agem e 

se contra-balançam. Por isso a necessidade de encontrar uma relação que expresse os dois 

fatores. Para isso, a taxa de crescimento/decrescimento da resistência deve se tornar 

compatível e a melhor maneira de expressar essa razão é através de uma potência. Silvani 

(2013, p. 84) estudou a variação da razão vazios/cal para corpos de prova com 28 dias de cura 

e diferentes temperaturas (20, 27,35 e 50°C), tanto para resistência à tração por compressão 

diametral quanto para resistência à compressão simples. Os resultados tiveram a mesma 

tendência para os dois tipos de ensaios realizados, sendo que a razão vazios/cal foi ajustada à 

potência 0,3 para os dois gráficos. Na figura 18, estão representadas as curvas obtidas no 

ensaio de resistência à tração por compressão diametral. 

Figura 18 – Variação na resistência a tração na compressão diametral pela variação 

da relação h/(Liv)
0,3

  para diferentes temperaturas 

 

(fonte: SILVANI, 2013, p. 90) 

 

24 28 32 36 40

h/(Liv)
0,3

0

200

400

600

800

1000

q
t(
k
P

a
)

T=20°C; qt=5,67x10
6(h/(Liv)

0,3)-3 ;R²=0,86

T=27°C; qt=9,12x10
6(h/(Liv)

0,3)-3 ;R²=0,93

T=35°C; qt=1,31x10
7(h/(Liv)

0,3)-3 ;R²=0,95

T=50°C; qt=1,34x10
7(h/(Liv)

0,3)-3 ;R²=0,91



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

45 

4.3.5 Comportamento da mistura solo-pozolana-cal com o tempo de cura  

Segundo Silvani (2013, p. 93), para ensaios de tração à compressão diametral, a resistência à 

tração aumenta mais significativamente até os 7 dias e após esse período, cresce a uma taxa 

menor, tendendo à estabilização. A figura 19 mostra, para diferentes temperaturas de cura, o 

que ocorre com qt à medida que transcorre o tempo de cura. Nota-se que as curvas têm o 

mesmo comportamento, quando ajustadas a curvas logarítmicas.  

Figura 19 – Avaliação do aumento da resistência à tração por compressão diametral 

em relação ao tempo de cura 

 

(fonte: SILVANI, 2013, p. 81) 

De acordo com as análises realizadas por Dalla Rosa (2009, p. 147-149), os resultados obtidos 

para as resistências à compressão simples em relação a ?/Cav mostram que as curvas para 

diferentes tempos de cura variam de forma exponencial para os teores de cinza volante 

estudados. Segundo a autora, e como pode ser percebido na figura 20, os valores de 

resistência aumentam consideravelmente com o tempo de cura. Isso se deve às reações 

pozolânicas envolvidas no processo que envolve solo, cal e cinza volante para esse caso. 

Essas reações podem ser bastante lentas, o que explica o aumento de resistência com o tempo 

e não só com a quantidade de cal ou porosidade da mistura compactada. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

46 

Figura 20 – Efeito do tempo de cura nos corpos de prova com 25% de cinza volante 

ensaiados com 28, 60 e 90 dias de cura 

 

(fonte: DALLA ROSA, 2009, p. 149) 

4.3.6 Correlação entre os ensaios de tração por compressão diametral e 

compressão simples  

Silvani (2013, p. 92-97) aborda a correlação entre os dois ensaios realizados em seu trabalho: 

tração por compressão diametral e compressão simples. Através da análise realizada, a autora 

conclui que o resultado independe da relação porosidade/teor volumétrico de cal, uma vez que 

dividindo as equações obtidas para qt e qu, se obtém uma constante, o que é comprovado pelo 

gráfico que relaciona os dois ensaios. Na figura 21, são mostrados dois gráficos que ilustram a 

situação descrita que, no trabalho citado, correspondem a corpos de prova compostos de 

misturas de areia de Osório/RS, cal e cinza volante, moldados a 20°C. 

 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

47 

Figura 21 – Demonstração da correlação entre ensaios de tração  

por compressão diametral e compressão simples 

 

(fonte: SILVANI, 2013, p.93-94) 

  



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

48 

 

5 PLANO EXPERIMENTAL 

O desenvolvimento do trabalho foi realizado em duas etapas. A primeira contempla a escolha 

dos materiais utilizados no trabalho e as dosagens a serem empregadas e a segunda determina 

a forma de execução dos ensaios de laboratório. 

Para os materiais utilizados na pesquisa, foram realizados ensaios de granulometria no 

Laboratório de Materiais Cerâmicos (Lacer) através do equipamento Cilas 1180, que segue a 

ISO
18

 13320/2009. Para a obtenção do peso específico real dos grãos, utilizou-se a técnica 

descrita na NBR 6508 (ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS, 1984a). 

Definidos os materiais e as dosagens, foram estabelecidas as variáveis a serem analisadas na 

pesquisa com base na bibliografia estudada. Escolheram-se as variáveis de modo a adequá-las 

a linha de pesquisa desenvolvida pela área de melhoramento/estabilização de solos 

desenvolvida pela universidade, buscando obter relações de modo a se chegar a uma resposta 

final do tipo qt (resistência à tração por compressão diametral) x ?/Civ (relação vazios cal) e qb 

(resistência à cravação de base alargada) x ?/Civ (relação vazios cal), sem deixar de analisar 

todos os resultados intermediários.  

5.1 MATERIAIS 

5.1.1 Solo 

O solo utilizado no experimento é proveniente de Nova Santa Rita/RS. Na figura 22, é 

mostrada a localização de onde a amostra de solo foi removida. De acordo com a classificação 

de Karlsson e Hansbo
19

 (1989 apud HARTLÉN; WOLSKI, 1981, p. 20, tradução nossa), 

apresentada na tabela 5, se trata de um solo medianamente orgânico, como comprovado pelo 

ensaio de perda ao fogo realizado no Lacer, que indicou um teor de 11,29% de matéria 

orgânica. Esse ensaio consiste em submeter uma determinada massa de solo a variações 
                                                           
18

 INTERNATIONAL ORGANIZATION FOR STANDARDIZATION. ISO 13320: particle size analysis – 

laser diffraction methods. Geneva, 2009. 

19
 KARLSSON, R.; HANSBO, S. Soil Classification and Identification: Byggforskningsrädet. Gothenburg: 

Swedish Geotechnical Soc., 1981. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

49 

crescentes de temperatura até atingir 900°C, em um período de tempo padronizado. O teor 

matéria orgânica é determinado em forma percentual por diferenças de massa antes e após a 

realização do processo.  

Figura 22 – Localização do ponto de retirada da amostra de solo orgânico em Nova 

Santa Rita/RS 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

 

 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

50 

Tabela 5 – Classificação do solo com base no teor de matéria orgânica 

 

(fonte: KARLSSON; HANSBO
20

, 1989 apud HARTLÉN; WOLSKI, 1996, p. 20, tradução nossa)  

Através dos procedimentos descritos na NBR 6459 (ASSOCIAÇÃO DE NORMAS 

TÉCNICAS, 1984b) e na NBR 7180 (ASSOCIAÇÃO DE NORMAS TÉCNICAS, 1984c), 

foram realizados os ensaios de limite de liquidez e limite de plasticidade, respectivamente. 

Com os ensaios citados, obteve-se LL= 58%, LP= 35% e IP= 23%. Através desses índices e 

da granulometria do material pode-se, então, classificar o solo como um silte orgânico de 

média e alta plasticidade, de acordo com a classificação de solos indicada pela ASTM D 2487 

(AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS, 2006). A massa específica 

real dos grãos resultou em 2,55 g/cm³ e o diâmetro médio dos grãos ficou em torno de 21,93 

?m, como pode ser visto na figura 23. 

Figura 23 – Granulometria do solo 

 

(fonte: elaborado pelo Lacer) 

                                                           
20

 KARLSSON, R.; HANSBO, S. Soil Classification and Identification: Byggforskningsrädet. Gothenburg: 

Swedish Geotechnical Soc., 1981. 

Tipo de Solo
Teor de MO por peso (%) de 

material seco (&amp;lt;2 mm)

Solo pouco orgânico 2 a 6

Solo medianamente orgânico 6 a 20

Solo altamente orgânico &gt; 20



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

51 

5.1.2 Cal 

A cal viva usada nos experimentos foi comprada por um fornecedor localizado em Porto 

Alegre/RS. A massa específica real dos grãos medida ficou em torno de 2,65 g/cm³ e o 

diâmetro médio dos grãos é de 31,05 ?m, como pode ser observado na figura 24. 

Figura 24 – Granulometria da cal 

 

(fonte: elaborado pelo Lacer) 

5.1.3 Microssílica 

A microssílica (MC) foi o único material obtido fora do estado. Por possuir uma 

granulometria majoritariamente fina, tem facilidade de reagir com os outros materiais da 

mistura, como pode ser visto no ensaio de granulometria da figura 25, em que se obteve um 

diâmetro médio de partículas de 11,78 ?m. O ensaio de massa específica real dos grãos 

resultou 2,38 g/cm³; 

 

 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

52 

Figura 25 – Granulometria da microssílica 

 

(fonte: elaborado pelo Lacer) 

5.1.4 Cinza de Casca de Arroz 

A cinza de casca de arroz (CCA) foi obtida através de uma indústria localizada no interior do 

estado do Rio Grande do Sul. Assim, como a microssílica, a cinza de casca de arroz possui 

partículas com diâmetro pequeno, em torno de 6,77 ?m, como demostrado na figura 26. Para 

o ensaio de massa específica real dos grãos, se obteve 3,93 g/cm³. 

Figura 26 – Granulometria da Cinza de Casca de Arroz 

 

(fonte: elaborado pelo Lacer) 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

53 

5.2 MÉTODOS 

5.2.1 Determinação das dosagens 

Foi determinada a moldagem de corpos de prova com teores pré-determinados de material 

estabilizante, ou seja, com 100 e 200 kg/m³. Para cada uma dessas quantidades de material 

estabilizante adicionadas serão considerados:  

a) 3 valores de teor de umidade do solo; 

b) 2 teores de cimento; 

c) 1 teor de pozolana; 

 

Dessa forma, foi realizada a moldagem de corpos de prova com apenas cal, alcançando 100% 

do teor de material estabilizante e corpos de prova com 50% de cal e 50% de pozolana. As 

combinações estão indicadas na tabela 6. 

Tabela 6 – Dosagens estabelecidas 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

% aglomerante %pozolana % teor de umidade Tempo de cura (dias)

14

28

56

14

28

56

14

28

56

% aglomerante %pozolana % teor de umidade Tempo de cura (dias)

14

28

56

14

28

56

14

28

56

150

175

Para os teores de material estabilizante de 100 e 200 kg/m³

50 50

125

150

175

Para os teores de material estabilizante de 100 e 200 kg/m³

100 0

125



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

54 

5.2.2 Preparação das misturas e moldagem dos corpos de prova 

Os ensaios de compressão diametral utilizaram corpos de prova cilíndricos com dimensões de 

5 cm de diâmetro e 10 cm de altura. Para tanto, a confecção dos corpos de prova foi realizada 

através de pesagem, mistura, moldagem e acondicionamento dentro dos moldes pelo tempo de 

cura determinado. 

Para dar início à moldagem dos corpos de prova, houve a verificação do teor de umidade 

natural do solo acondicionado.. Esse procedimento necessitou ser realizado no dia anterior à 

moldagem, pois se retirou uma amostra de solo natural com uma cápsula, mediu-se a massa 

do solo juntamente com massa da cápsula e o conjunto foi colocado em uma estufa para 

secagem. Após, mediu-se novamente a massa do conjunto e calculou-se a umidade em que o 

solo se encontrava. Conhecendo o valor da umidade natural, que ficava em torno de 90%, 

calculou-se a quantidade necessária para alcançar 125%, 150% e 175% de umidade. A partir 

daí, foram medidas as quantidades necessárias de cal, microssílica e cinza de casca de arroz 

com precisão de 0,01g. Passou-se, então, à mistura dos materiais e à moldagem dos corpos de 

prova. Por se tratar de um material que apresenta grande dificuldade de compactação por meio 

de molde tripartido, as unidades de teste foram moldadas da seguinte forma: 

A mistura foi colocada aos poucos dentro do molde, caracterizando em torno de 6 camadas de 

forma que cada camada sofreu acomodação por meio de cerca de 12 golpes e teve parte dos 

vazios expulsos através da cravação de um palito, contabilizando 15 cravações. 

Concluído este processo, o corpo de prova foi reservado para o período de cura, sem ser 

extraído do molde de policloreto de polivinila (PVC). Foi adotada a cura submersa para os 

corpos de prova deste estudo, com o intuito de manter o teor de umidade, pois as amostras 

estavam saturadas. Os corpos de prova só foram extraídos no dia em que iriam ser submetidos 

ao ensaio, quando também se mediu a massa, o diâmetro e a altura do corpo de prova. A 

figura 27 mostra o aspecto final de corpo de prova moldados segundo o procedimento descrito 

anteriormente. 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

55 

Figura 27 – Corpo de prova desmoldado para ensaio de tração 

por compressão diametral 

 

(fonte: foto do autor) 

Para o ensaio de cravação de base alargada, foram realizadas misturas com as mesmas 

composições e dosagens dos corpos de prova, só que dessa vez moldadas em recipientes com 

dimensões de 14 x 14 x 6,5 (cm), totalizando 0,98 litros de mistura. Após essa etapa, foram 

colocadas divisórias de plástico, separando a mistura em quatro quadrados iguais, a fim de ser 

ensaiada uma divisão para cada tempo de cura, sobrando uma para repetir algum ensaio em 

caso de resultado duvidoso. Finalmente, preencheu-se um centímetro acima da mistura com 

água, que permaneceu até a realização do ensaio, com o intuito de manter o teor de umidade 

constante. Não houve desmoldagem nesse caso, as misturas foram testadas diretamente dentro 

da unidade de teste. Abaixo, a figura 28 mostra como foram moldadas as misturas nos 

recipientes. 

 

 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

56 

Figura 28 – Unidade de teste para o ensaio de cravação de base alargada 

 

(fonte: foto do autor) 

5.2.3 Ensaio de Tração por Compressão Diametral 

5.2.3.1 Processo Executivo 

O procedimento adotado para realização dos ensaios de compressão diametral foi o descrito 

pela NBR 7222 (ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS, 2010). A norma 

indica que devem ser colocadas tiras de fibra de madeira centradas nos pratos superior e 

inferior usados na célula de compressão da prensa hidráulica. O corpo de prova deve ser 

colocado ao longo da geratriz formada pelas tiras, como mostra a figura 29. Após ajustado o 

corpo de prova, a carga começa a ser aplicada com um acréscimo constante de tensão até a 

ruptura deste. O resultado medido pelo anel dinamométrico é anotado e para calcular a tensão 

de tração aplica-se a seguinte fórmula: 

? tração = (2 x P) / (? x D x L) (equação 1) 

Onde: 

? tração = resistência à tração por compressão diametral em MPa 

P = carga máxima obtida no ensaio em kN 

D = diâmetro do corpo de prova em mm 

L = altura do corpo de prova em mm 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

57 

As figuras 29 e 30 mostram como o corpo de prova deve ser alocado em relação às tiras de 

madeira e a prensa hidráulica utilizada para a realização dos ensaios, respectivamente. Já a 

figura 31, mostra o corpo de prova preparado para o ensaio e, ao lado, o mesmo já rompido. É 

importante salientar que as hastes ao lado do corpo de prova, que podem ser observadas nas 

figuras 30 e 31, serviram apenas para ajustá-lo na posição correta e não foram utilizados 

durante o ensaio. 

Figura 29 – Disposição do corpo de prova na prensa 

 

(fonte: ASSOCIAÇÃO DE NORMAS TÉCNICAS, 2010, p. 2) 

 

Figura 30 – Prensa hidráulica e anel dinamométrico 

 

(fonte: foto do autor) 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

58 

Figura 31 – Ruptura do corpo de prova 

 

(fonte: foto do autor) 

5.2.4 Ensaio de cravação de base alargada 

5.2.4.1 Objetivo e descrição do ensaio 

Para solos extremamente moles, como o utilizado no experimento descrito nesse trabalho, a 

moldagem de corpos de prova convencionais para a realização de ensaios de compressão 

simples e tração por compressão diametral é bastante complexa. Isso se deve ao altíssimo teor 

de umidade a que este pode estar submetido. 

Em contrapartida, existe a necessidade de avaliar o ganho de resistência de solos moles 

quando se adiciona algum tipo de material estabilizante. Em virtude da dificuldade de 

moldagem e compactação de corpos de prova para esse tipo de solo, foi desenvolvido o ensaio 

de cravação de base alargada pelo Professor da Universidade Federal do Rio Grande do Sul 

Nilo Cesar Consoli
21

 e dois alunos de mestrado, Daniel Winter e Andry Soares Rilho (em fase 

de elaboração).  

O ensaio consiste em cravar uma ponteira de base alargada em uma camada de solo com, no 

mínimo, 5 cm de espessura. São realizadas leituras a cada centímetro de cravação, 

contabilizando quatro medidas no total: para um, dois e três centímetros de cravação, mais a 

medida máxima que pode corresponder a uma leitura dos três primeiros centímetros ou ser 

                                                           
21

 O ensaio citado está sendo desenvolvido sob orientação do professor Nilo Cesar Consoli pelos mestrandos 

Daniel Winter e Andry Rilho que participam atualmente do PPGEC, Programa de Pós Graduação em 

Engenharia Civil da UFRGS. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

59 

maior. Na figura 32, é demonstrada a forma de execução do ensaio e o detalhe da cravação da 

ponteira de base alargada. 

Figura 32 – Execução do ensaio de cravação 

 

(fonte: foto do autor) 

5.2.4.2 Equipamentos 

Os equipamentos utilizados foram anéis de nylon com diferentes espessuras, sendo que a 

esses anéis são acoplados medidores, que servem para realizar a medição de deslocamentos 

deste anel com precisão de centésimos de milímetros, conforme mostra a figura 33. As 

ponteiras de base alargada são rosqueadas aos anéis e, dependendo da resistência da mistura, 

podem ser utilizadas ponteiras com diferentes áreas de base (0,5, 1,0, 2,0 e 4,0 cm
2
). Para 

misturas mais resistentes utiliza-se a ponteira mais fina, devido a uma maior facilidade de 

cravação. As ponteiras estão demonstradas na figura 34. 

 

 

 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

60 

Figura 33 – Anéis dinamométricos de nylon 

 

(fonte: foto do autor) 

 

Figura 34 – Ponteiras de base alargada 

 

(fonte: foto do autor) 

  



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

61 

 

6 ANÁLISE DOS RESULTADOS 

Os resultados da pesquisa são apresentados e discutidos a seguir. 

6.1 EFEITO DO TEMPO DE CURA  

6.1.1 Para ensaio de tração por compressão diametral 

De acordo com a bibliografia estudada, os gráficos que relacionavam a resistência à 

compressão ou a resistência à tração com o tempo de cura apresentaram curvas logarítmicas 

como tendência. No presente trabalho, foram relacionados os pontos dos corpos de prova 

moldados para cada teor de umidade e conseguiu-se obter curvas logarítmicas de ajuste 

bastante representativas para 14, 28 e 56 dias.  

Para os três teores de umidade estudados, percebe-se que os corpos de prova moldados com 

200 kg/m³ de material estabilizante composto de cal e microssílica apresentaram resultados 

superiores aos de 200 kg/m³ de material estabilizante composto somente de cal, o que 

comprova que a substituição de parte da cal empregada por microssílica é efetiva para o 

ganho de resistência. Já a substituição por cinza de casca de arroz só se mostra efetiva para os 

teores de umidade de 125% e 175% (figuras 35 e 37), não se comprovando para o teor de 

umidade de 150% (figura 36). Nesse caso, ocorre um ganho superior de resistência da mistura 

de 200 kg/m³ de material estabilizante composto apenas de cal. Acredita-se que esse efeito 

pode ser atribuído a quantidade de ácidos húmicos presentes nas amostras de 125% e 175% 

preparadas, que limitam as reações com Ca(OH)2. 

Além disso, para 100 kg/m³ de material estabilizante, não se verifica ganho de resistência com 

a substituição de 50% de cal da mistura por microssílica ou cinza de casca de arroz, para 

nenhum teor de umidade. Uma possível explicação seria que existe uma quantidade mínima 

de material estabilizante a ser acrescentado na mistura para estabilizar a quantidade de solo 

utilizada. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

62 

Nas figuras 35 e 36, pode-se observar que para os corpos de prova moldados somente com cal 

ocorre um acréscimo de resistência com o tempo mais acentuado em vista do que acontece 

com as demais dosagens, nas quais se obtêm uma curva mais abatida. Esse fato leva a crer que 

para menores tempos de cura, as dosagens de 200 kg/m³ que levam microssílica e cinza de 

casca de arroz são mais apropriadas. Caso o desejado seja ganhar resistência 

consideravelmente ao longo do tempo, a dosagem indicada seria a de material estabilizante 

composto somente de cal.  

As figuras de 35 a 37 servem para analisar o acréscimo de resistência à tração que se obteve 

com a variação do tempo de cura, com o intuito de propor correlações entre qt versus tempo 

de cura para os três teores de umidade. 

Figura 35 – Relação entre qt (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas 

estudadas com ?=125% 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

63 

Figura 36 – Relação entre qt (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas 

estudadas com ?=150% 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

Figura 37 – Relação entre qt (kPa) e o tempo de cura para todas as misturas 

estudadas com ?=175% 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

64 

6.1.2 Para ensaio de cravação de base alargada 

As análises realizadas para o ensaio de cravação de base alargada são análogas às de tração 

por compressão diametral, uma vez que ao comparar os gráficos com mesmo teor de umidade, 

percebe-se a similaridade entre resultados. As misturas com maior teor de material 

estabilizante contendo microssílica também se mostram superiores às demais e não há grande 

representatividade nas resistências obtidas para misturas com 100 kg/m³ de material 

estabilizante, utilizando ou não pozolanas.  

Também ocorre o mesmo fenômeno descrito anteriormente para o ensaio de tração, em que 

para o teor de umidade de 150%, os valores de resistência de 200 kg/m³ de material 

estabilizante composto somente de cal são superiores aos de mesmo teor utilizando cal e cinza 

de casca de arroz, confirmando as proposições. Nas figuras 38 a 40, pode-se avaliar o 

comportamento das misturas para cada teor de umidade. 

Figura 38 – Relação entre qb(kPa) e o tempo de cura para todas as misturas 

estudadas com ?=125% 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

65 

 Figura 39 – Relação entre qb(kPa) e o tempo de cura para todas as misturas 

estudadas com ?=150% 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

Figura 40 – Relação entre qb(kPa) e o tempo de cura para todas as misturas 

estudadas com ?=175% 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

66 

6.2 RELAÇÃO ENTRE RESULTADOS DOS ENSAIOS DE TRAÇÃO E 

CRAVAÇÃO DE BASE ALARGADA 

O intuito do ensaio de cravação de base alargada é facilitar a obtenção de resultados de 

resistência do solo cimentado, desde que sejam usadas correlações com ensaios de tração e 

compressão consistentes. O trabalho em questão traz, pela primeira vez na literatura, o ensaio 

de cravação de base alargada desenvolvido no LEGG/UFRGS como método de obtenção de 

valores de resistência para solos moles, visando demonstrar sua viabilidade e comprovar que é 

possível obter correlações deste ensaio com o ensaio de tração por compressão diametral para 

os corpos de prova estudados. 

Através da figura 41 foi estabelecida uma relação linear entre os resultados de resistência à 

tração por compressão diametral e os de cravação de base alargada ou qb (kPa). Conseguiu-se 

obter um ajuste de reta bastante confiável (R² próximo de 1). Dessa forma, entende-se que há 

consistência nos dados obtidos através dos ensaios de cravação de base alargada, uma vez que 

se relaciona perfeitamente com o ensaio de tração por compressão diametral, já difundido no 

meio científico. 

Figura 41 – Relação entre ensaios de tração por compressão diametral e cravação de 

base alargada 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

67 

6.3 EFEITO DA RELAÇÃO VAZIOS/CAL 

A relação ?/Cav agrega o efeito de duas variáveis, porosidade e teor volumétrico de cal, em 

um único fator. Empregando esse fator em uma relação qt versus ?/(Cav)
0,2

, consegue-se 

contrabalançar os valores de qt, pois a resistência à tração diminui com o aumento da 

porosidade e aumenta com o aumento do teor de cal. 

Abaixo, estão relacionadas as figuras 42 e 43 para os valores de resistência à tração para os 

corpos de prova moldados com cinza de casca de arroz e microssílica, respectivamente. 

Os gráficos distinguem, para cada tempo de cura, a relação entre os valores de qt e ?/(Cav)
0,2

. 

Percebe-se que as curvas exponenciais têm uma boa concordância com os dados 

experimentais pelo valor de R
2 

da equação, que se aproxima de 1 para todos os casos. 

Figura 42 – Relação entre qt (kPa) e ?/(Cav)
0,2

 para os corpos de prova de solo 

orgânico, cal e cinza de casca de arroz para 14, 28 e 56 dias 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

68 

Figura 43 – Relação entre qt (kPa) e ?/(Cav)
0,2

 para os corpos de prova de solo 

orgânico, cal e microssílica para 14, 28 e 56 dias 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

Devido às variações substanciais na taxa de crescimento da resistência com a porosidade e 

com o inverso do teor volumétrico de cal, houve a necessidade de compatibilizar as duas taxas 

de crescimento através de um expoente aplicado à parcela do teor volumétrico de cal. Esse 

método já foi usado por diversos pesquisadores da área como Lopes Júnior (2007), Dalla Rosa 

(2009), entre outros. A necessidade de utilização do expoente para compatibilização de 

fatores pode estar ligado à quantidade de finos no solo e/ou ao tipo de agente cimentante 

utilizado. 

Para os dois gráficos, percebe-se que para menores valores de ?/(Cav)
0,2

 tem-se os maiores 

valores de qt, como o esperado de acordo com a bibliografia estudada. Nos gráficos 

apresentados também se percebe a forte influência do tempo de cura, em que se pode 

encontrar os maiores valores de resistência para 56 dias, depois para 28 dias e por fim, para 14 

dias tem-se as menores resistências. 

Ao relacionar os valores de resistência à cravação de base alargada com a relação ?/Cav 

aplicado ao mesmo expoente, foram obtidas curvas semelhantes. O ajuste das curvas também 

se mostrou adequado, como pode ser observado nas figuras 44 e 45, para as unidades de teste 

de cinza de casca de arroz e microssílica, respectivamente. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

69 

Figura 44 – Relação entre qb (kPa) e ?/(Cav)
0,2

 para as unidades de teste de solo 

orgânico, cal e cinza de casca de arroz para 14, 28 e 56 dias 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

Figura 45 – Relação entre qb (kPa) e ?/(Cav)
0,2

 para as unidades de teste de solo 

orgânico, cal e microssílica para 14, 28 e 56 dias 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

70 

Devido ao bom ajuste das curvas aos dados experimentais e à evolução das resistências com o 

tempo de cura, acredita-se que a relação ?/(Cav)
0,2

 se mostra válida. Como pode ser observado 

nos gráficos das figuras de 40 a 43, pode-se observar que qt tem uma relação direta com 

[?/(Cav)
0,2

]
-7

 e qb com [?/(Cav)
0,2

]
-8

. Percebe-se que apenas um escalar difere entre as equações, 

o que mostra que essas relações são dependentes apenas do tempo de cura e, apesar de não se 

diferenciarem quanto à pozolana utilizada, acredita-se que não há relação direta entre as duas 

equações obtidas para cada ensaio. Nas figuras 46 e 47, estão representadas equações únicas 

para cada composição, relacionadas à parcela de resistência, o tempo de cura e a relação ?/Cav. 

As equações apresentadas nos gráficos podem ser utilizadas para a estimativa de resistência à 

tração e à cravação do solo mole orgânico, sendo que os resultados apresentados sugerem que 

se pode escolher o teor de cal e a porosidade apropriados para obter a resistência desejada, 

dependendo dos custos dos materiais e do estado natural do solo quanto à umidade. Pode-se 

também, com esse método, controlar o tempo em que a resistência deve ser alcançada, o que 

permite a adequação aos prazos da obra a ser realizada. 

Figura 46 – Variação da resistência à tração qt (kPa) com a relação ?/(Cav)
0,2

  

e o tempo de cura 

‘  

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

71 

Figura 47 – Variação da resistência à cravação qb (kPa) com a relação ?/(Cav)
0,2

  

e o tempo de cura 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

Para os corpos de prova ensaiados somente com cal, sem adição de microssílica ou casca de 

arroz, houve um aumento de resistência com o tempo de cura, mas os pontos não 

apresentaram uma tendência em que se pudesse ajustar alguma curva. Portanto, não pode ser 

realizada uma análise efetiva acerca desses resultados para nenhum dos ensaios.  

6.4 EFEITO DA ADIÇÃO DE POZOLANAS 

Sabe-se que os materiais pozolânicos têm propriedades que aumentam as reações entre as 

partículas e, como consequência, fazem com que a mistura adquira uma resistência maior em 

um tempo de cura mais curto, como abordado no capítulo 3. Tal capacidade é atribuída, 

principalmente, ao diâmetro reduzido dos grãos dos materiais e ao teor de óxido de silício, 

chamado também de sílica.  

As figuras de 48 a 50 mostram, para os diferentes tempos de cura, a relação entre as 

resistências obtidas para cada teor de umidade e cada tipo de mistura estudada. Com estes 

gráficos, consegue-se perceber claramente que os valores de resistência à tração com a 

utilização da microssílica são superiores em relação aos da cinza de casca de arroz. Uma 

possível explicação está no teor de matéria amorfa no material, que é a estrutura de material 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

72 

que não tem ordenação espacial definida e que está mais suscetível a reagir quando em 

contato com água e Ca(OH)2. Sabe-se que mais efetivas são as reações pozolânicas, quanto 

maiores forem os teores de SiO2 amorfo na composição da pozolana.  

Um fator que influencia o teor de matéria amorfa é a temperatura de queima do material. 

Como visto anteriormente, de acordo com Della (2002, p. 819, tradução nossa), há uma 

temperatura ideal de queima para a cinza de casca de arroz, em que se obtêm a maior 

superfície específica e a maior quantidade de SiO2 amorfo. Ao aumentar ou diminuir a 

temperatura e a duração da queima, ocorre a perda do potencial pozolânico do material. Esse é 

um fator determinante, pois a queima da casca de arroz é um procedimento que não faz parte 

de um processo produtivo como o que ocorre com a microssílica, por isso pode ocorrer maior 

variabilidade no caso da cinza de casca de arroz. Presume-se, então, que a microssílica possui 

maior teor de matéria amorfa na sua estrutura que a cinza de casca de arroz e por isso 

proporciona resistências superiores na maioria dos casos estudados. 

Figura 48 – Comparação entre os valores de resistência adquiridos durante 14 dias 

de cura pelos corpos de prova de cinza de casca de arroz e microssílica 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

73 

Figura 49 – Comparação entre os valores de resistência adquiridos durante 28 dias 

de cura pelos corpos de prova de cinza de casca de arroz e microssílica 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

Figura 50 – Comparação entre os valores de resistência adquiridos durante 56 dias 

de cura pelos corpos de prova de cinza de casca de arroz e microssílica 

 

(fonte: elaborado pelo autor) 

 

  



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

74 

 

7 CONSIDERAÇÕES FINAIS 

7.1 CONCLUSÃO 

A partir da análise dos resultados, bem como da avaliação das variáveis de estudo (quantidade 

de cal, microssílica e cinza de casca de arroz, teor de umidade e tempo de cura) sobre a 

resistência de um solo estabilizado com cal e pozolanas, dentro das limitações apresentadas, 

pode-se chegar às conclusões descritas a seguir. 

Quanto à influência do tempo de cura, percebe-se que a substituição da parcela de cal por 

microssílica ou cinza de casca de arroz atende às expectativas, aumentando a resistência da 

mistura. Em contrapartida, as curvas das misturas que levam pozolanas tem um acréscimo de 

resistência tão acentuado quanto a que tem 200 kg/m³ de material estabilizante composto 

somente de cal, o que leva a crer que para obter maiores resistências em curto prazo a 

substituição por pozolana compensa. Já para resistências adquiridas em longo prazo, sugere-se 

a utilização de mistura com cal sem adição de pozolana. 

A relação entre o ensaio de resistência à tração por compressão diametral e o ensaio de 

cravação de base alargada comprovou que os ensaios têm uma boa correlação. Isso indica que 

o ensaio de cravação pode ser uma boa alternativa quando se quer confirmar a confiabilidade 

dos corpos de prova moldados com solo mole. A relação obtida entre os dois ensaios é uma 

reta que relaciona somente qt e qb, portanto, independe da relação vazios/cal. 

Os gráficos obtidos para a relação vazios/cal com a parcela de teor volumétrico de agente 

cimentante ajustado por um expoente igual a 0,2 mostrou-se a melhor maneira de obter uma 

correlação que reflita a influência da porosidade e o teor de cal para a previsão de 

comportamento de corpos de prova e unidades de teste curadas a todos os tempos de cura. 

Acredita-se que a necessidade de compatibilização por meio de um expoente entre os dois 

fatores é função do tipo de solo estudado e /ou do agente cimentante utilizado. As curvas que 

relacionam as parcelas de resistência, tempo de cura, porosidade e quantidade de cal 

apresentam um papel fundamental para a utilização da técnica em campo, uma vez que se 

pode variar um parâmetro em relação ao outro a fim de obter o resultado mais conveniente em 

termos de custo ou de resultado. 



 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

75 

Finalmente, na comparação entre pozolanas, confirmou-se a superioridade da microssílica em 

relação à cinza de casca de arroz. Acredita-se que isso se deve ao teor de matéria amorfa 

existente nos materiais, o que ocorre em maior proporção na microssílica.  

Diante dos resultados obtidos e das variáveis aplicadas ao estudo, confirmou-se o pressuposto 

de que a resistência mínima considerada apropriada para suporte de obras de Engenharia de 

50 kN/m² em ensaios de tração por compressão diametral foi obtida para todos os testes 

realizados, exceto para os corpos de prova moldados com material estabilizante composto de 

50 kg/m³ de cal e 50 kg/m³ de pozolana para 14 e 28 dias. Essas misturas necessitam de um 

tempo de cura maior para adquirir a resistência requerida, o que se comprova com os corpos 

de prova com 56 dias de cura. 

Os maiores valores de resistência obtidos apresentaram a maior dosagem de material 

estabilizante (200 kg/m³) com a utilização de microssílica na mistura. Sendo assim, esta foi 

considerada a melhor composição a ser aplicada com o intuito de minimizar o teor de agente 

cimentante na mistura, melhorando a resistência e diminuindo custos de aplicação da técnica. 

7.2 SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS 

De forma a dar continuidade na pesquisa apresentada neste trabalho de conclusão de curso e 

ampliar os conhecimentos acerca do comportamento de solos orgânicos estabilizados com cal 

e pozolanas, a autora sugere que, futuramente, sejam desenvolvidos os seguintes tópicos: 

a) verificação das resistências de tração por compressão diametral e de cravação 

de base alargada para misturas contendo 150 kg/m³ de material estabilizante 

para que os gráficos de ?/Cav sejam complementados e se consiga ajustar 
curvas com maior grau de confiabilidade; 

b) execução de ensaios de compressão simples para os teores de umidade e 

tempos de cura analisados neste trabalho; 

c) realização de correlações entre ensaio de tração por compressão diametral e 

compressão simples, bem como para ensaio de cravação de base alargada e 

compressão simples a fim de ampliar a aplicação do novo ensaio apresentado; 

d) moldagem de mais amostras para cada ponto estudado no presente trabalho e 

desenvolvimento de gráficos de resistência em função de ?/Cav divididos por 
umidade.  



 

__________________________________________________________________________________________ 

Marcele Dorneles Bravo. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2013 

76 

 

REFERÊNCIAS 

AÏTCIN, P. C. Concreto de Alto Desempenho. São Paulo: Pini, 2000. 

AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM D 2487: standard 

practice for classification of soils for Engineering purposes (Unified Soil Classification 

System). West Conshohocken, 2006. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 6508: massa específica real 

dos sólidos. Rio de Janeiro, 1984a. 

_____. NBR 6459: solo – determinação do limite de liquidez. Rio de Janeiro, 1984b. 

_____. NBR 7180: solo – determinação do limite de plasticidade. Rio de Janeiro, 1984c. 

_____. NBR 7222: concreto e argamassa – determinação da resistência à tração por 

compressão diametral de corpos de prova cilíndricos. Rio de Janeiro, 2010. 

BEHAK, L. Estabilização de um solo sedimentar arenoso do Uruguai com Cinza de 

Casca de Arroz e Cal. 2007. 171 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia) – Programa de 

Pós-Graduação em Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto 

Alegre, 2007. 

CONSOLI, N. C.; JOHANN, A. D. R.; GAUER, E. A.; DOS SANTOS, V. R.; MORETTO, 

R.L.; CORTE, M. B. Key parameters for tensile and compressive strength of silt-lime 

mixtures. Géotechnique Letters, Londres, v. 2, p. 81-88, 2011.  

CONSOLI, N. C.; THOMÉ, A.; CERATTI, J. A. P. Engineering properties of organic soft 

soil-lime mistures. In: SYMPOSIUM ON RECENT DEVELOPMENTS IN SOIL AND 

PAVEMENT MECHANICS, 1997, Rio de Janeiro. Proceedings... Rotterdam: A. A. Balkema 

Publishers, 1997. p. 217-222. 

DALLA ROSA, A. Estudo dos Parâmetros-Chave no Controle da Resistência de 

Misturas Solo-Cinza-Cal. 2009. 198 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia) – Programa 

de Pós-Graduação em Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto 

Alegre, 2009. 

DELLA, V. P.; KÜHN, I.; HOTZA, D. Rice husk ash as an alternative source for active silica 

production. Materials Letters, Burlington, v. 57, p. 818-821, 2002. 

HARTLÉN, J.; WOLSKI, W. Embankments on organic soils. Burlington: Elsevier, 1996. 

HOPPE FILHO, J. Sistemas cimento, cinza volante e cal hidratada: mecanismo de 

hidratação, microestrutura e carbonatação de concreto. 2008. 298 f. Tese (Doutorado em 

Engenharia) – Escola Politécnica, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2008. 

LOPES JUNIOR, L. S. Parâmetros de Controle da Resistência Mecânica de Solos 

tratados com cal, cimento e rocha basáltica pulverizada. 2007. 147 f. Dissertação 

http://lattes.cnpq.br/3293171632352740


 

__________________________________________________________________________________________ 

Estabilização de um solo mole orgânico: avaliação da variação de resistência com acréscimo de cal, cinza de 

casca de arroz e microssílica 

77 

(Mestrado em Engenharia) – Programa de Pós-Graduação em Engenharia Civil, Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2007. 

MENDES, S. E. S. Estudo Experimental de Concreto de Alto Desempenho utilizando 

Agregados Graúdos disponíveis na Região Metropolitana de Curitiba. 2002. 146 f. 

Dissertação (Mestrado em Engenharia) – Curso de Pós-Graduação em Construção Civil, 

Universidade Federal do Paraná, Curitiba, 2002. 

POUEY, M. T. F. Beneficiameno da cinza de casca de arroz residual com vistas à 

produção de cimento composto e /ou pozolânico. 2006. 345 f. Tese (Doutorado em 

Engenharia) – Programa de Pós-Graduação em Engenharia Civil, Universidade Federal do 

Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2006. 

SIDDIQUE, R.; KHAN, M. I. Supplementary Cementing Materials: engineering materials. 

1st ed. Berlin: Springer, 2011. 

SILVA, M. P. Retração total e penetração de cloretos de concretos compostos com CCA 

de diferentes teores de carbono grafítico. 2012. 152 f. Dissertação (Mestrado em 

Engenharia) – Programa de Pós-Graduação em Engenharia Civil, Universidade Federal de 

Santa Maria, Santa Maria, 2012. 

SILVANI, C. Influência da Temperatura de Cura no Comportamento Mecânico de 

Misturas Areia-Cinza Volante-Cal. 2013. 125 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia) – 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio Grande do 

Sul, Porto Alegre, 2013. 

THOMAZ, E. C. S. Ensaio de compressão diametral. Rio de Janeiro: IME, 2011. Notas de 

aula do curso de Engenharia de Fortificação e Construção. Disponível em: 

&lt;http://aquarius.ime.eb.br/~webde2/prof/ethomaz/&gt;. Acesso em 20 abr. 2013.  

THOMÉ, A. Estudo do Comportamento de um Solo Mole tratado com cal, visando seu 

uso em Fundações Superficiais. 1994. 149 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia) – Curso 

de Pós-Graduação em Engenharia Civil, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto 

Alegre, 1994. 

TURGUT, P. Manufacturing of building bricks without Portland cement. Journal of Cleaner 

Production, St. Louis, v. 37, p. 361-367, 2012. 

 


</field>
	</doc>
</add>