<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08237</field>
		<field name="filename">13039_Demetrio_Doutorado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

PERFIS DE TEMPERATURA NA LOCAÇÃO DE
POçOS TUBULARES NO CRTSTALINO DO

NORDESTE BRASILEIRO

PESQUTSA DA VTABTLTDADE TÉCNTCA E AVALTAçÃO DE
EQU¡PAMENTOS, MATERIAIS E PROCEDIMENTOS

José Geilson Alves Demetrio

Orientador: Prof. Dr. Nelson Ellert

TESE DE

Programa de Pós-Graduação

DOUTORAMENTO

em Pesquisa Mineral e Hidrogeologia

SÃO PAULO
1998



UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
r NsTtrtJTo DE GEoctÉrucms

pERFts DE TEMpERATURA NA LoclçÃo DE poços
TUBULARES NO CRISTALINO DO NORDESTE BRASILEIRO .

PESQUISA DA vtABtL¡Dnoe rÉcNrcA E AVALTAçÃo DE Eeu¡pAMENTos, MATERtAts
E PROCEDIMENTOS

.IOSÉ GEILSO N ALYES DEMETRIO

Orientador: Prof. Dr. Nelson Ellert

TESE DE DOUTORAMENTO

coMrssno ¡ul-cADoRA

Presidente: prof. Dr.

Examinadores: prof. Dr.

prof. Dr.

Prof. Dr.

prof. Dr.

Assinatura

/' | , ,/-,/'tz,rr4

SÄO PAULO
1 998

Nome

Nelson Ëllert

Carlos Alberto Mendonça

Fábio Taioli

Joäo Carlos Dourado

Olivar Antônio Lima de Lima



UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

DEDALUS - Acervo'lGC

I till ilil llill ffi llil llil llil llil ilr ffi ilil ilil il
30900004855

PERFIS DE TEMPERATURA NA LOCAçÃO DE
POçOS TUBULARES NO CRTSTALTNO DO

NORDESTE BRASILEIRO

PESQUTSA DA VTABTLTDADE TÉCNtCA E AVALTAÇÃO Oe
EQUIPAMENTOS, MATERIAIS E PROCEDIMENTOS

JOSÉ GEILSON ALVES DEMETRIO

¡.¿' G.. ',.ç
, () I

/ .--' ttt, ;t-li ) I l::r1lÂ

-1"' - ,'' - ..(.. /,'.t-/('
''t..1:, 

rì. r,

(\
)
:
lr

ORIENTADOR: PROF. DR. NELSON ELLERT

TESE DE DOUTORAMENTO
Programa de Pós-graduação em Pesquisa Mineral e Hidrogeolog¡a

SÃO PAULO - 1998



b"J¡"otdn¡o

bnú"o notn t oloil* à minLa nae, Wfaria Jo Cor*o

]lrno b",r*t ío, por ter *n 
"olo"oJo 

no h¡fl"o L oo[nr...
t a *¿nLo erporø /Qeni.nar K*") " ao *i,Lø þ/L"o
J(J"¿* n Co,ìno, qrn no l-¡n minLa-r principøît þ*t"o J"

intpiraçã,o para continuat nn tn¡/Lo.



RESUMO

A região semi-árida do Brasil, na sua maior parte, é coberta por rochas
cristalinas. Tais rochas apresentam baixa vocaçáo hidrogeológica, o que dificulta ainda
mais as condições de sobrevivência nessa regiåo. Outro agravante é a qualidade
físico-química das águas subtenâneas do cristalino no semi-árido. Cerca de 80% dos
poços apresentam águas com teores de resíduo seco acima do máximo permitido pelo
Ministério da Saúde. Porém, com a atual viabilização dos dessalinizadores, poços
contento água com teores de sais elevados podem ser aproveitados, porém, a
utilizaçåo dos dessalinizadores ainda é incipiente.

As diversas metodologias empregadas atualmente pelos hidrogeólogos
para locarem poços no cristalino do semi-árido nordestino, apresentam no geral uma
poss¡bilidade de insucesso em torno de 25% (poços com vazöes inferiores a 500 l/h).
Poços considerados bem sucedidos têm vazöes de explotação variando entre 500 l/h e
5.000 l/h. Porém, alguns poços produzem vazões superiores a 10.000 l/h. Foi com o
intuito de tentar melhorar os índ¡ces de sucesso das locações e a compreensåo das
variáveis que condicionam as vazöes excepcionais que se propôs este trabalho, além
de marcar o início de uma nova frente de pesquisa.

A maior parte do tempo consumido neste trabalho foi para desenvolver
uma sonda de temperatura confiável, resistente, prática no manuseio e para definir o
método de instalaçâo da mesma.

Foram realizados apenas nove perfis de temperatura, sendo dois em
aluviões, dois para definiçâo de contato entre rochas sedimentares e o embasamento
cristalino e cinco em solos de rochas cristalinas.

Apesar da pequena quantidade, os perfis realizados foram suficientes
para trazerem uma série de novas informações, tal como, a possibil¡dade dos perfis de
temperatura serem realizados a 1,0 m ou 0,5m de profundidade. Os perfis realizados
também foram importantes para mostrarem os rumos da continuaçáo dos trabalhos
aqui iniciados.

As conclusões obtidas mostraram que é plenamente possivel a utilização
dos perfis horizontais de temperatura do solo, como mais uma ferramenta, para auxiliar
o hidrogeólogo na locação de poços profundos no cristalino do nordeste brasileiro,
tendo como principal limitação a pouca espessura dos solos e os constantes
afloramentos rochosos, dificultando bastante o posicionamento dos perfis de
temperatura.



ABSTRACT

A poor water bearing Pre-Cambrian basement outcrops on the major part
of the Northeast Semi-Arid Zone of Brazil, where water shortage is a permanent
outcome. The prevalence of very high salt contents in its crystalline rock reservoirs
contributes to make this situation still worse. The installation of reverse osmosis
desalting units is still incipient and so, those conditions keep affecting badly inhabitants,
herds, and crops as well.

Groundwater in crystalline rocks occurs in fracture zones. Water wells
yields in these rocks usually range from 500 l/h to values above 5.000 l/h with average
values about 1000 l/h, the later ones being found occasionally.

The possibilities of soil temperature profiles in the research of fracture
zones were investigated, aiming primarily at the improvement of success scores in well
positioning, which still remain today around 75%. The research work was also intended
to get a better understanding of hard rock aquifers, with special ¡nterest on the variables
concerned with the highest yields.

The design and development of reliable, strengthened and handy
temperature probes took most of the time and effort in the research work. For this
reason, no more than nine temperature profiles were run. This amount of experimental
data, as small as it may appear at first sight, brought nevertheless a great deal of new
and significant information on the possibilities of the approach, pointing in addition new
paths to be followed in the forthcoming steps.

Soil temperature profiles are expected to be in the near future one more
tool, besides the ones already known, to be used in the detailed research of water
bearing fractures in hard rock territories of Northeast Brazil, aiming at the positioning of
water wells. By now, the main procedure drawbacks are the small thickness and, in
most case, the absence of soils, which barely leave room for the installation of the
probes.



AGRADECIMENTOS

A elaboração deste trabalho seria impossível se não houvesse a
colaboração de dezenas de pessoas. Assim, além do lado gratificante que é a
realizaçäo da pesquisa em si, também alegra o fato do mesmo ter propiciado o contato
com tantas pessoas e a conquista de novos amigos.

A seguir såo enumeradas entidades e pessoas, que de alguma forma
tiveram uma part¡cipaçåo mais direta neste trabalho.

À CRpfS pela concessáo de uma bolsa de estudos, no período de quatro
anos, sem a qual não haveria a menor possibilidade de enfrentar nosso programa de
doutoramento.

Ao Banco do Nordeste - BNB e à Fundaçåo de Amparo a Ciència de
Pernambuco - FACEPE, que apoiaram, através de convènios, com recursos
financeiros para aquisiçäo de equipamentos fundamentais no desenvolvimento das
pesquisas.

Ao meu orientador Prof. Dr. Nelson Ellert, por ter acreditado em nosso
projeto de tese, pelo incentivo, pelas discussöes realizadas e pelos ensinamentos
transmitidos. O prof. Nelson foi um dos grandes amigos conquistados durante este
trabalho.

Ao amigo Prof. Edilton Carneiro Feitosa, pelo incentivo e todo apoio dado
durante as diversas etapas deste trabalho e por todos os 15 anos que trabalhamos
juntos, durante os quais tem sido exemplo de probidade, competència técnìca,
cientifica e administrativa.

Às minhas tias Conceição, Bia e Lou, ao meu tio Maurício e às minhas
primas Lane e Micheline, pela fraternal acolhida e por tudo que fizeram para tornarem
minha estada em São Paulo a mais agradável possível.

Ao Geólogo José Rubismá de Miranda e sua esposa Maria de Lourdes
Rodrigues de Miranda (Lourdinha), meus compadres e cunhados. A "Seu" Rosalvo e
"Dona" Branca, meus sogros, pela acolhida fraterna que me deram durante as etapas
de campo em Santa Maria da Boa Vista e durante a fase de redação desta tese.

Ao Sr. Laudemiro Guimaräes Costa ("Seu" Mirim) e a toda sua família
pela acolhida e serviços prestados nos testes e perfis realizados em Santa Maria da
Boa Vista.

À Tereza Maciel, secretária do Laboratório de Hidrogeologia - LABHID da
UFPE, pelos seus relevantes serviços, que sem dúvida foram fundamenta¡s na solução
das inúmeras dificuldades surgidas durante a vigència do Convènio com o BNB.



vil

À Geóloga Aline Marcelino Passerat de Silans, ex estagiária do LABHID,
por sua dedicação, pois, sem ela dificilmente teríamos colocado o equipamento de VLF
para operar a tempo de ser utilizado junto com os perfis de temperatura.

À amiga Eng. Simone Rosa da Silva, pelo incentivo e revisåo de texto.

Ao amigo Geólogo Fernando Antonio Carneiro Feitosa, atualmente
geólogo da CPRM-CE, pelo incentivo e pela época que passamos juntos "pagando" os
créditos das disciplinas em Såo Paulo.

Ao Prof. Marcelo Rodrigues da Silva do Departamento de Eng. de Minas
da UFPE, por ter colocado a nossa disposição o laboratório de Geoquímica, sob sua
responsabilidade, para a determinaçåo da umidade das amostras.

À Ana Paula e Magali, da Secretaria da Pós-graduação do lnstituto de
Geociências da USP, pela presteza e delicadeza com que atenderam todas nossas
solicitaçöes.

A todos aqueles que de alguma forma, direta ou indiretamente,
contribuíram para o êxito deste trabalho, os nossos sinceros agradecimentos.



vilt

SUMÁRIO

DEDICATÓRIA

RESUMO............

Pág

..................... ilt

ABSTRACT

IV

AGRADECIMENTOS

2- JUSTtFtCAT|VAS ................................

s- RevrsÃo BtBLrocRÁFtcA

4- METODOLOGTA ..................................
4.1- AS SONDAS DE TEMPERATURA
4.2- cALtBRAçÃo DAS SoNDAS DE TEMPERATURA

5- PERFIS HORIZONTAIS DE TEMPERATURA DO SOLO
5,1 - PERFIS REALIZADoS EM SANTA MARIA DA BoA VISTA ,
5.2 - PERFTS REALTZADoS EM RoçAs VE1HAS....................
5.3 - PERFTS REALTZADoS EM A1AGorNHA..........................

5.3.1 - caracterizaçåo e Estudos complementares ...

5.3.2.6 - Peml 5................
5.3.2.7 - Análise ¡ntegrada dos c¡nco perfìs .

5.4 - CoMENTÁRros FrNArs...............
6- coNcLUSOES E RECoMENDAçOES.

7- REFERÊNctAs BrBLtocRAFtcAs .......

.............1

.............1

...........3

...7

...7

.26

.41
,.42
.49
.53
.53

.. 59

..65

.. 70

..73

..79

..81

..85
91
92

93

95



IX

í¡¡olce DE FrcuRAS

Figura 1 -Perfil de Temperatura Horizontal Hipotético .............2
Figura 2 - Curva 

^T/^t 
x Tempo....

Figura 3 - Projeto da Sonda Tipol
Figura 4 - Sonde de Mangueira Plástica - Sonda Tipo 2...................
Figura 5 - Variaçäo de Resistênc¡a x Tempo (Sonda Tipo 2)....
Figura 6 - Sonda de Temperatura Tipo 3.................
F¡gura 7 - Análise da Variação de Temperatura entre a Sonda 3 e Sonda 2
Figura E - Análise do Temistor em Ambiente de Temperatura Controlada-......................................... 1 1
Figura I - Monitorização de Temperaturas Durante 48 Horas em Sta. Maria dâ Boa V¡sta - PE.......... 13
Figura l0 - Med¡das de Temperatura a I ,0 m de Profundidade .
Figura 1 1 - Superposição das Med¡das de Temperâtura Fe¡tes com Sonda de

Mangueira e Sonda de Alumínio .....................
Figura 12 - Acompanhamento da Temperatura do Solo em D¡ferentes Profundidades
Figura 13 - Evolução da Temperatura do Solo a Diferentes Profund¡dades.... ..........-,2O
Figura 14 - Projeto da Sonda de Temperatura T¡po 4 ...........,,.......-.22
Figura 15 - Curva de Calibração de Sonda 2............. ...,.................29
F¡gura l6 - Relagão entre a Temperetura CO e as Res¡stências (X) .... . . .. ... .,........,......................30
F¡gura 17 - Curvas de Calibração.. .-...............-....32

....................... 33

....................... 34

....................... 36
Figura 21 - Relação Temperatura x Resistênc¡a da Sonda I de Alumínio epós a Segunda Calibração..38

...I

... 9
',.9
.10
.11

..................15

..................16

..................19

Figura 18 - Curvas de Cal¡bragäo (continuaçäo)
Figura 19 - Relação entre a Temperatura da Agua e e Resistência da Sonda 1
Figura 20 - Perfil Roças Velhas - Calumbi/ PE .........

Figura 22 - CuNes de Calibreçäo das Sondas de Aço
Figure 23 - Temperatura x Resistência da Sonda 1 (sonda de aço) .....,
Figura 24 - S¡tuaçåo das Areas Estudadas...............
Figura 25 - Localizaçäo da Area Estudada em Sta. Maria da Boa Vista

40
41
42

.....-............................ 43
Figura 26 - Posicionamento dos Perfs de Temperatura em Sta Maria da Boa Vista ..............................44
Figura 27 - Perf¡l de Temperatura do Solo Aluv¡al - Perfil I
Figura 28 - Perf¡l de Temperalura do Solo Aluvial - Perfil 2
Figura 29 - Posiçäo das Anomalias Témicas nos Perfis de Sta
Figura 30 - Anál¡se de Regressão do Perfil I

Maria da Boa Vista............................

45
4s
46
47

Figura 3l - Perf¡s de Temperatura Corr¡gidos ..
Figura 32 - Analise de Regressão do Perf¡l 2..,

... 48
,..48
...49

....76

....77

F¡gura 33 - Mapa de Localização de Roohas Velhas
Figura 34 - Localização do Perns de Temperatura em Roças Velhas..... .................... 50
Figura 35 - Perfil Realizado em Rogas Velhas - Peml 1 .................51
Figura 36 - Perfil Real¡zado em Roças Velhas - Perf¡l 2 ................. ...........................52
Figura 37 - Locelização da Area Estudada em Alagoinha ............... 54
Figura 38 * Detalhe da Area Estudade em Alagoinha e Localização dos Perfis de Temperatura .......-... 55
F¡gura 39 - Localização dos Perf¡s de Eletro-resistiv¡dade, Sondagens Elétricas e Resultados Obtidos.57
F¡gura 40 - Localizagão dos Pems de VLF e Resultados obt¡dos. ...........58
Figura 41 - Localização dos Perf¡s 1, 2 e 3 Realizados em Alagoinha ........... ............. 63
Figura 42 - Perf¡l Topográfico dos Três Perf¡s de Temperatura ............. .....................64
Figura 43 - Mapa Topográfico no Local dos Três Perlis de Temperatura...............................................65
Figura 44 - Primeiro Perf¡l de Temperetura do Solo de Alagoinha ................. 66
F¡gura 45 - Reinterpreteçäo do Perf¡l 1 ..-................ .........67
F¡gura 46 - Peml 1 de Temperatura do Solo em Alago¡nha.......................... ......................... 69
Figura 47 - Segundo Peml de Temperalure do Solo de Alago¡nha .............-............... 70
Figura 48 - Re¡nterpretação do Perfìl 2 ...............
Figura 49 - Gráf¡cos do Perf¡l 2......
Figura 50 - Relação entre o Número de Golpes e a Temperatura para 1,0 m de

Profund¡dade no Perfil 2.......................
Figura 51 - Gráficos do Perf¡l 3................
Figura 52 - Análises de Regressäo para o Perfil 3 ..

71
72

73
74

Figura 53 - Análises Granulométricas de Amostras do Perfil 3.............



Figura 54 - Comparação do Peml de Temperatura com os Teores de
Cascalho, Are¡a e Silte/Arg¡la - Perfil 3........................

Figura 55 - lntegração da Anál¡se dos Perfis 1, 2 e 3 ...............
F¡gura 56 - Mapa de Temperatura no Local dos Perfis 1, 2 e 3 ......................

X

.78

.79

.80

.81Figura 57 - Localizaçäo do Perfil 4
Figura 58 - Perfìl 4 ..''., '''',... ' 82
Figura 59 - Detalhes das Proximidades do Perfil 5......................... ............................ 86
Figura 60 - Gráfìcos do Perfil 5......................... .............................. 88
Figura 6l - Anál¡ses Granulométricas de Amostras do Perf¡l 5................ ...................89
Figura 62 - Comparação do Perfil de Temperatura com os Teores de

Cascalho, Areia e SilteiArgila - Perfil 5 .............. .................... 90



íruotce DE TABELAS

Tabela I - Cálculo de ^T/^1............. 
....................5

Tabela 2 - Resultado da Monitorização de 48 Horas em Sta. Maria da Boa V¡sta - PE ....................... 14
Tabela 3 - Acompanhamento das Temperaturas em Graus Centígrados em

D¡ferentes Profundidades Durante 95 Horas................. ..........................18
Tabela 4 - Med¡das de Temperatura e Resistência para as Sondas 1 e2 .....
Tabela 5 - Dados da Prime¡ra Calibração das Sondas de Alumínio...............
Tabela 6 - Constantes de Celibração..........
Tabela 7 - Temperatura da Água i Resistênc¡a Elétrica da Sonda 1 .............
Tabela I - Evoluçåo das Conslantes de Calibração das Sondas de Alumínio

................................ 28

................................ 31

................................ 34

XI

34
37



xil

fruuce DE Foros

Foto 1 - Cravação da Hasfe para lnstalação das Sondas de Alumínio ...
Foto 2 - S¡stema Hidráulico para lnslalagåo de Sondas de Temperatura

21
......................... 23

Foto 11 - Prox¡midades do Poço Salambaia I ................ 62

Foto f 3 - Detalhe do Perf¡l I .................. 68
Foto 14 - Aspectos dó Solo no Local do Perfil 4................ ..............83
Foto 15 - Detalhes do Processo de lnstalaçäo das Sondas no Perfil 5..................................................87



1

1. APRESENTAçÃO

A pesquisa objeto desta tese de doutoramento, busca verificar, por meios
experimentais, a possibilidade de utilizar perfis horizontais de temperatura do solo,
como uma nova técnica auxiliar na locaçåo de poços em terrenos de rochas cristalinas
no nordeste brasileiro. Portanto, os trabalhos realizados tiveram por meta pesquisar a
viabilidade técnica, mostrar diretrizes, estabelecer vantagens e limitações do uso dos
perfis de temperatura, bem como avaliar equipamentos, mater¡ais e procedimentos.

2- JUSTIFICATIVAS

Um dos principais problemas da regiåo Nordeste, sem dúvida, é a baixa
oferta de recursos hídricos, agravada ciclicamente pelos longos períodos de estiagem.
Na tentativa de minimizar a carência d'água, várias medidas são implementadas,
algumas emergenciais, como a distribuiçäo de água por carros-pipas, outras de caráter
duradouro, tais como construçäo de banagens e poços tubulares.

A litologia do nordeste brasileiro é composta, aproximadamente, por 50%
de rochas sedimentares e a outra metade por rochas cristalinas (metamórficas,
plutônicas e vulcânicas). Excluindo o Estado do Maranhão, que normalmente é menos
afetado pelos problemas das estiagens, a proporção para os terrenos de rochas
cristalinas crescê para cerca de 60%. Dos 40olo restantes de terrenos sedimentares,
boa parte eståo nas zonas costêiras, onde ocorrem índices pluviométricos bem
substanciais. Portanto, a grande maioria do semi-árido nordestino é dominada por
rochas cristalinas.

As rochas cristalinas por sua vez não são boas armazenadoras de água.
A acumulação é limitada às zonas fendilhadas, caracterizando o aqúífero fissural. A
identificação de zonas fraturadas é de fundamental importância para locação de poços
tubulares em terrenos de rochas cristalinas. Várias são as técnicas utilizadas para
localizaçäo dessas fraturas: estudo de aerofotos, geofísica (eletroresistividade, VLF e
outros), imagens de satélites, análise de mapas, visita de campo, etc.

Localizar fraturas normalmente não é uma tarefa difícil. A dificuldade está
em identificar previamente se as mesmas têm possibilidades de produzir água em
quantidade e com qualidade. Os métodos acima citados, em geral, localizam fraturas
com água em torno de 7 5o/o dos casos (lnformaçöes obtidas a partir de relatórios das
companhias de perfuraçäo e instituições de pesquisa que atuam no Nordeste). Os
outros 25% säo considerados secos (vazão ¡nferior a 500 litros/hora). Em relaçåo à
qualidade, cerca de 80% dos poços perfurados apresentam água com teores de sais
acima do máximo permitido para o consumo humano (Demetrio et al., 1993).

É com o intuito de poder fazer inferências sobre as potencialidades
hídricas de zonas fendilhadas, que se pretende verificar a possibilidade da utilização de
perfis horizonta¡s de temperatura do solo.

Foi admitida como hipótese inicial de trabalhos que os solos acima de
zonas fraturadas com água, apresentem níveis de umidade maiores do que nas áreas
de rocha näo fraturada ou fraturada sem água. Esta evidência às vezes é percebida até
em fotografias aéreas, sendo fraturas detectadas apenas pelo alinhamento de



2

em fotografias aéreas, sendo fraturas detectadas apenas pelo alinhamento de
vegetaçåo ma¡s densa ou por al¡nhamento de manchas de solo mais escuras, que
certamente devem estar associadas às áreas mais úmidas.

As propriedades térmicas que caracterizam o solo são definidas por três
parâmetros: a condutividade térmica k [cal/(s.cm.oC)], a difusividade térmica a{cm2/sl e
o calor específico c [cal/goC], sendo a relação entre eles expressa pela seguinte
equaçäo (Mosciki, I 987).

a= kÇ1p1 , sendo p a densidade do solo [g/cms]
A consulta de tabelas de valores destes paråmetros para diferentes tipos

de rocha (Moscicki, op.cit.), revela que praticamente não há grande diferença entre a
condutividade térmica de um^solo arenoso seco (0,35 - 0,55 [1Orcal/s cm oC]) e um
solo argiloso seco (0,25 [1O'cal/s cm 

oC]), porém, a relaçåo entre a condutividade
térmica de um solo arenoso seco e solo arenoso úmido, bem como, entre um solo
argiloso seco e solo argiloso úmido, em ambos os casos, chega ser de 10 vezes,
sendo a condutividade térmica maior nos solos úmidos.

Custodio &amp;amp; Llamas, 1983, afirmaram quê "o grau de saturaçåo influi (na
temperatura do so/o), sendo as variaçöes menores em terrenos saturados. Em terrenos
não saturados existe um fluxo convect¡vo de vapor, ascendente no inverno ou durante
a noite e descendente no veråo ou durante o dia que tende aumentar as flutuaçöes" de
temperatura do solo.

Após a realização de cada perfil de temperatura, que deverá ser
transversal ao fraturamento detectado previamente (basicamente por aerofoto), espera-
se obter uma resposta semelhante à esquematizada na figura 01 . A variaçäo de
temperatura, logo acima da zona fraturada, terá duas medidas importantes, a amplitude
(A) e a intensidade (I). Poderá ser através destas duas medidas que se estabeleça
alguma relação com a capacidade de produçäo de água da fratura.

, A , Pcrfil dc Tcmpcratura
¿_---- \\.- I, t'"_.t_._.

Figura 1 -Perfil de Temperatura Horizontal Hipotético



3

A decisåo de utilizar medidas de temperatura do solo, ao invés de
medidas diretas de um¡dade, decorre do fato dos equipamentos destinados à medida
de umidade do solo serem mais caros do que os equipamentos necessários para a
realizaçäo dos perfis de temperatura e por d¡spensar a coleta e anál¡se de amostras.
Outro objetivo desse trabalho é testar uma metodologia simples e de baixo custo. Para
verificar as relaçöes existentes entre a temperatura e a umidade do solo do local
estudado, serão coletadâs amostras de solo para determinaçäo da umidade em
laboratório.

3- REVISÃO BIBLIOGRÁFICA

A pesquisa bibliográfica inicialmente rcalizada, nas bibl¡otecas do CTG da
UFPE, lG e IAG da USP, nåo teve sucesso devido à grande quantidade de periódicos,
sendo humanamente impossível a busca de um determinado assunto, pois, seria
necessário folhear todo material disponível. Foi então que se percebeu a necessidade
de que essas informaçöes estivessem informatizadas. Embora as b¡bliotecas de ambas
universidades disponham de um banco de dados, este basicamente contém apenas
informaçöes de livros e teses, näo estando disponível, eletronicamente, os artigos
contidos nos periódicos que estão em suas estantes,

Na tentativa de suprir essa deficiència, foi feita uma pesquisa pela lnternet
em busca de trabalhos que versassem sobre o tema da nossa pesquisa. Vários "s¡tes"
foram visiúados, porém, o da Sociedade de Geofísica Exploratória (hftp://www.seg.org)
destacou-se pelo número de informaçöes d¡sponíveis e por ser de livre acesso, pois,
em alguns "sites" havia a cobrança de uma taxa para se ter acesso ao banco de dados,
por exemplo o da Uniåo lnternacional de Geofísica - lGU. Na lnternet foram
encontrados vinte artigos relacionados com o tema em questäo. Anotados os
respectivos periódicos, foi fácil encontráJos nas estantes das bibliotecas.

O primeiro fato que chamou a atençäo foi a pequena quantidade de
publicações sobre o tema ora pesquisado. Moscicki (op. cit.), constatou que medidas
de temperatura em pequenas profundidades e outras investigaçöes geotermais rasas,
tinham raramente sido realizadas no passado.

É grande o número de publicaçöes tratando sobre perfis térmicos
verticais, normalmente utilizando poços para a realizaçâo das mediçöes, como por
exemplo Byerly (1965), Sammel (1968), Lee (1977), Reiter et. all. (1980), Pozini et all.
(1989), Beck et all. (1989), del Rey e Hanza (1989) e Wang (1992). Outros estudaram
por meio de modelos numéricos as distribuições de temperatura em torno de domos
salinos, tais como Selig e Wallick (1966) e Jensen (l 983). Larson (1 988), discutiu sobre
as mediçöes de temperatura do solo para definiçâo de suas propriedades térmicas e
Shumway (1958), analisou a relação entre a temperatura e a velocidade do som em
sedimentos saturados por água. (Costa, 1982), utilizou perfis verticais de temperatura
na determinaçäo de fluxo vertical de até 1mm/dia. Embora não sejam artigos que
tratem diretamente do tema deste trabalho, a leitura desses foi bastantê útil para se ter
uma visäo mais abrangente do problema.

Kappelmeyer (1957), fez uma abordagem matemática dos valores de
temperatura em pequenas profundidades e afirmou que med¡das de temperaturas
poderiam ser aplicadas para detectar fissuras, fraturas e estruturas s¡milares que



4

facilitassem o transporte de calor convectivo proveniente de profundidades maiores.
Mostrou que a variação de temperatura do solo, no período de um ano, devido aos
efeitos de aquecimento e esfriamento, é percebida até à profundidade de 20 metros,
tendo essa variação forma senoidal. A amplitude, a fase e a forma da oscilaçåo de
temperatura a uma certa profundidade, dependem das complicadas condições acima
da superfície e também da natureza do solo. Assim, as medidas de temperatura, a uma
determinada profundidade e tempo, dependem da difusividade térmica do solo, da
amplitude e fase da curva de variação da onda de temperatura e da temperatura média
anual.

Para verificar a aplicabilidade do método, Kappelmeyer (op. cit.), realizou
uma série de perfis de temperatura, no vale do Rio Neckar, próximo a Kiebingen,
Alemanha, onde há uma fratura com profundidade de 100 a 150 metros, em calcários,
e através da qual percola água no sentido ascendente, misturando-se às águas do
aqüífero superfic¡al. A profundidade do freático na área é cerca de 4 a 6 metros. As
temperaturas foram tomadas a uma profundidade de 1,5 metros e a eqüidistância entre
os pontos foi de 20 metros. O mapa elaborado a partir das medidas de temperatura,
revelou claramente um aumento da temperatura do solo acima da fratura pesquisada.
Segundo o autor, a pesquisa foi realizada em local favorável, pois a superfície era
completamente plana e coberta apenas por uma relva. Concluiu dizendo: "a princípio é
possíve/ descobrir fraturas na subsuperfície pela qual percola água proveniente de
grandes profundidades que vem se juntar ao fluxo superficiaf'.

Poley e van Steveninck (f 970) utilizaram perfis de temperatura do solo,
com medidas feitas a 1,5 metros de profundidade, na del¡m¡taçäo de domo salino,
fraturas e falhas. Como os perfis levavam várias semanas para serem realizados, era
necessária a coneção dos valores de temperaturas medidos, devido à variaçäo de
temperatura que normalmente ocorre ao longo do ano. Para isso, instalava-se em local
adequado, uma sonda de temperatura para med¡das diárias durante toda a pesquisa, a
exemplo do que se faz nos levantamentos magnetométricos e gravimétricos. O
espaçamento entre as sondas foi de 25 metros, definido a partir da análise do espectro
de energia da distribuição lateral de temperatura em Zoetermeer, Holanda, utilizando
análise de Fourier. Porém, ressaltaram a necessidade de investigar a adequação
desse espaçamento para outros locais. A aplicaçâo dessa metodologia na
determinação de fraturas e falhas, Poley e van Steveninck, 1971, foi possÍvel
basicamente à diferença de condutividade térmica entre a zona fraturada e a rocha sã.
Esta diferença é decorrente de uma alteração na textura, porosidade, etc da rocha ao
longo da falha e até mesmo devido às mineralizaçöes secundárias. Dois perfis
realizados, para estudar a aplicabilidade do método, mostram nítidas anomalias
térmicas sobre falhas. Eles concluíram dizendo que o método era simples, barato,
rápido e que requer pequenas correÉes durante a interpretação. Os perfis também
podem ser feitos diretamente sobre os fundos de lagos e pântanos.

Parasnis ('1971), analisando o trabalho de Poley e van Steveninck, 1970,
desenvolveu uma metodolog¡a, a partir dos valores de temperaturas obtidos nos 10
pr¡meiros minutos após instalação da sonda de temperatura, para inferir qual seria a
temperatura de equilíbrio. Esta metodolog¡a foi desenvolvida para abreviar o tempo
previsto por Poley e van Steveninck, que sugeriram aguardar pelos menos t hora após
instalação do último termômetro parâ tomar as temperaturas. Parasnis (op. cit.) sugeriu



5

instalar a sonda de temperatura e fazer medidas a intervalos regulares de dois minutos,
contados a partir do momento da instalação da sonda, durante 6 a 10 minutos. Para
ilustrar o método säo apresentados, na tabela 1 a seguir, valores de temperatura
medidos com um termômetro Hewelett-Packard, Bh 281, a uma profundidade de 30
metros.

Tabela I - Gålculo de ÅT/Át
r empo
(m¡n)

Temperatura
fc) ^T/^tloclminl

2 7.395

3 0,035

7 .325
5 0,015

6 7 ,295
7 0.0075

8 7 .280
I 0.003s

10 273

lnstalada a sonda de temperatura, foram feitas leituras no termômetro a
cada 2 minutos, durante 10 minutos. Em seguida foram calculadas as razöes entre a
diferença de temperatura (ÂT) e o intervalo de tempo (Àt) entre duas leituras
sucessivas, nesse c€¡so, constante a 2 minutos. Os valores encontrados foram
consignados ao tempo méd¡o do respectivo intervalo dê tempo, nesse exemplo, 3, 5, 7
e 9 minutos. Os valores da razão ÂT/Át foram anotados na terceira coluna da tabela 1 .
A partir dos pares tempo médio e a ¡azäo acima calculada foi elaborado o gráfico da
figura 2, em papel mono-log, ajustando os pontos a uma curva exponencial.

,g
E
oo 0.010
Ë
È

\\, _--Y = exp({.380045 
* x) - o.'105957

ì..

Tempo (min)

Figura 2 - Curva ÀT/ÂtxTempo



^

Segundo Parasnis (op. cit.), a temperatura final de equilíbrio é dada pela
seguinte expressão:

T 1 , (^T/ 
^t),,r_r(r) , k

Sendo:

T¡ = a temperatura de equilíbrio.
Tr"l = temperatura para o intervalo de tempo r, calculada a partir da

equaçäo de ajuste da figura 2.

k = coeficiente angular da curva exponencial de ajuste.
Para o exemplo foi calculada a seguinte temperatura de equilíbrio:

Para r = 4 minutos T(t) = 7,325 "t "
(ÂT/Át)a = 0, 1 05957*e({'ffi.a) = 0,0232

Como k = -0,380045, tem-se

Tr = 7,325 + 0,0232|-0,380045, assim

T¡=7,325- 0,061 = 7,264oC.

Embora seja um método bastante s¡mples, é mais prático e mais seguro
aguardar pelo menos uma horas após a instalação da última sonda para iniciar as
leituras de temperatura. Uma hora não é um tempo tão prolongado, se for computado o
tempo necessário para os cálculos da coneção acima para 20 sondas e mais os 10
minutos para obter os dados necessários, o ganho de tempo näo será significativo.

Geedsma (1971) fez uma anál¡se numérica, utilizando o método dos
elementos finitos, dos casos estudos por Poley e van Steveninck,197O e 1971 . Os
resultados apresentados mostraram uma perfeita concordância entre os valores
calculados e os valores de campo. Ressaltou, nas conclusöes, a necessidade de mais
irabalhos experimentais, bem como, a dificuldade do problema inverso, ou seja, obter
uma interpretaçâo unívoca de uma anomalia térmica. lsto significa dizer que uma
mesma anomalia pode ser freqüentemente explicada por diferentes estruturas
geológicas.

Moscicki (op. cit.), utilizou medidas de tempêratura do solo, à
profundidade de 20 cm, para determinar cavernas no subsolo de várias localidades
polonesas. Realizou perf¡s de temperatura em diversas épocas do ano de 1977 e
mostrou que havia um bom ajuste entre os dados observados em campo e os dados
obtidos por modelos matemáticos.

Oelsner (1989), utilizou termômetros infravermelhos para a reâlização de
pefis de temperatura da superfície do terreno, cobrindo longas distâncias (550 km).
Eram simultaneamente feitas as medidas de temperatura do ar e da superfície do solo.



7

As medições eram sempre realizadas entre o ocaso e a alvorada. Mostrou que há uma
relaçåo direta entre a topografia e a temperatura da superfície do solo, bem como a
possibilidade de detectar a presença de estruturas geológicas. Esse método tem a
vantagem de ser barato e rápido, pois os instrumentos de mediçäo sâo montados em
um carro e os perfis são real¡zados a uma velocidade de 50 a 80 km/h, porém, tem
como desvantagem não se prestar à investigação de detalhe.

Khesin e Eppelbaum (1994) apresentaram um trabalho em que fazem
uma revisåo do processamento e interpretação da prospecçåo termal com medidas de
temperatura próximas à superfície. Alertaram para a necessidade da correção dos
valoÍes de temperatura obtidos durante uma pesquisa, de modo que sejam eliminados
os efeitos da variação sazonal e do relevo. Para corrigir os efeitos deste último,
sugeriram fazer uma regressão entre os valores de temperatura (T) e os valores das
cotas (H), e calcular os coeficientes de regressão a e b, obtendo a seguinte relaçåo
linear:

Tappr=â+bH

O valor T"pp' é subtraído do valor T observado no campo, tomado na
cota H, encontrando o valor de campo corr¡gido Tcon, o qual deverá refletir apenas a
heterogeneidade geológica da seção estudada.

Khesin e Eppelbaum (op. cit.) também relataram dois casos estudados
por eles, nos quais as medidas de temperatura foram feitas a 1 ,0 metro de
profundidade. Estes dois casos serviram para os autores fazerem analogias com perfis
magnéticos e interpretaçöes quanfitativas, basicamente inferindo sobre a profundidade
das anomalias térmicas.

4- METODOLOGIA

Os trabalhos realizados podem ser divididos em três etapas distintas, que
são: a) confecçäo das sondas de temperatura e definição do modo de instalação das
mesmas. b) calibração das sondas e c) realizaçäo dos perfis de temperatura.

4.1. AS SO'VDAS DE TEMPERATURA

Os sensores de temperatura utilizados foram termistores Sanyo,
referência SDT100, em forma de disco (diâmetro = Smm), com dois fios e
resistência elétr¡ca de 1000 Ohms a 25oC, operando na faixa de -20oC até 70oC.
Apesar dos esforços junto ao fornecedor destes termistores em Säo Paulo, estas
foram todas as informações técnicas conseguidas. Mais adiante será relacionada
uma série de testes com esses termistores para verif¡car sua aplicabilidade à
pesquisa ora desenvolvida.

As medidas de resistència elétrica (a partir deste ponto, onde se lê
reslsféncia entenda por resistência elétrica) foram feitas por um multímetro digital
de 4% dígitos True RMS da Extech lnstruments, importado dos EUA à Cole
Parmer. A precisão dos valores de resistência obt¡dos na faixa 0,1kO a 100 kO é
de +0,1% (+3 dígitos).



Toda pesquisa que necessita fazer medições em um meio natural, tem
por inconveniente as interferèncias causadas pelos próprios instrumentos de
medição, as quais podem inviabilizar completamente uma pesquisa. Na intençäo
de minimizar essas perturbaçöes foram desenvolvidos e testados diferentes tipos
de sondas de temperatura.

O principal enfoque no projeto da primeira sonda foi a possibilidade da
transmissäo de calor, através da mesma, da superfície para o subsolo. Outro
aspecto importante observado no projeto foi o encapsulamento do termistor, pois,
este é um componente frágil, tendo que ser protegido. Portanto, o material da
cápsula para o termistor teria que ser resistente ao choque e à abrasão e ser um
bom condutor térmico. Dentre os materiais disponíveis, o que melhor atendeu
esses requisitos foi o aço inoxidável. Com base nessas variáveis foi feito o projeto
da primeira sonda de temperatura, tal como apresentado na figura 3. A primeira
sonda era segmentada em três partes. A primeira em aço inoxidável na qual foi
alojada o termistor. A segunda uma conexão em teflon e terceira uma haste de
alumínio. Na cápsula de aço o espaço vazio, entre o termistor e as paredes
internas da cápsula, foi preenchido com uma mistura de pó de cobre e graxa de
silicone, com o propósito de melhorar a condutividade térmica do conjunto. A
conexäo de teflon teve como objetivo impedir a transmissão de calor, através da
haste de alumínio, da superfície até a cápsula de aço inoxidável. A haste de
alumínio servia apenas para permitir a instalaçåo da sonda a um metro de
profundidade. A extremidade superior da haste de alumínio foi selada com silicone
e massa epóxi, para evitar a circulaçäo de ar e a penetraçåo de umidade para seu
interior. Os testes da primeira sonda revelaram a fragilidade da c¡nexão de teflon.
Freqüentemente a conexäo se rompia quando a sonda era extraída do solo, o que
inviabilizou sua utilização.

ø3t8"
l- --l

-)/. 
cr"*" de Silicone

/' e Þó de Cobre

Figura 3 - Projeto da Sonda Tipol



Com o insucesso da primeira sonda, foi elaborado um segundo projeto,
tendo ainda como principal balizamento evitar a condução de calor da superfície
até o termistor. Sendo assim, a segunda sonda, como mostra a figura 4, foi
construída substituindo a conexão de teflon e a haste de alumínio por uma
mangueira de plástico transparente.

Massa Epoxi

'Termistor

Figura 4 - Sonda de Mangueira Plástica - Sonda Tipo 2
Foram realizados alguns testes com esta sonda no município de

Cachoeirinha, cidade do agreste pernambucano, distante do Recife cerca de
160 km. O primeiro ensaio de campo teve duração de, aproximadamente, 3 horas.
Os resultados das leituras da resistência do termistor ao longo do tempo, a partir
do instante da instalação a 80 cm de profundidade, são apresentados no gráfico
da figura 5.

lO lun 19$ô sorda 2 tìoillr¡

o oo 
'tì 

(x) 
t"-f,Jti-,"¡

Figura 5 - Variação de Resistência x Tempo (Sonda Tipo 2)

Eo
c\¡-

1
ü;
t
ü

il



10

A curva registrada mostra um contínuo aumento do valor da resistência
do termistor, o que é equivalente a uma diminuiçäo gradual da temperatura.
Passadas 2h30min o sensor não revelou qualquer sinal de estabilização da
temperatura. lnicialmente tal fato foi interpretado como uma conseqüência do
material utilizado no corpo da sonda, a mangueira plástica. Especulou-se que
devido à baixa condutividade térmica do plástico, este demorava para equilibrar
sua temperatura com o solo, influenciando as leituras obtidas.

Para verificar a influência da mangueira plástica nas leituras da
resistência do termistor, foi confeccionada uma nova sonda com a haste toda de
alumínio, conforme mostra a figura 6, sendo esta instalada, em um novo teste, ao
lado da sonda de mangueira plástica.

Haste de
,'Alumínio

| Ø318:': I
,, Massa Epoxi

Aço
lnoxidável

F

J

f'å;?Så:li:"*, Ø-1t+:,

Figura 6 - Sonda de Temperatura Tipo 3
Esse teste foi realizado no dia 20106/96, iniciado às 7 horas, sendo as

variações de temperatura observadas por cerca de 12 horas. Após este período foi
obtido como resultado o gráfico da figura 7 . Para ambas as sondas o gradiente da
reta de ajuste diminuiu significativamente após 18 minutos de observação. Após
este instante ambas as curvas apresentavam o mesmo gradiente até 300 minutos,
quando a sonda de alumínio, que estava mais rasa, apresentou na sua curva
evidências do aquecimento diurno. Esse ensaio mostrou que a mangueira plástica
nåo influenciou o esfriamento gradual registrado durante o primeiro teste.

Como é bastante nítido nas curvas da figura 7, após cinco horas de
observação não se verifìcou nenhum sinal de estabilização da temperatura.
Podiam entäo estar acontecendo dois fenômenos. A temperatura do próprio solo
estaria evoluindo conforme o registrado, ou os termistores utilizados näo eram
confiáveis. Para verificar essas hipóteses, foi feito um experimento em ambiente
de temperatura controlada. Para tanto foi montado o seguinte aparato: Em uma
caixa de isopor de 45 litros, foi instalada uma lâmpada incandescente de 40 W
ligada a um potenciômetro para regulagem da intensidade luminosa (variando a



11

corrente elétrica). A luminosidade foi ajustada de modo que a temperatura dentro
da caixa de isopor nåo ficasse muito alta (l 37 "C). Em uma das laterais da caixa,
na parte superior, foi instalado um termômetro digital com leitura em décimos de
grau centígrado e, ao lado deste, um termistor sem nenhum revest¡mento (sensor
limpo). Fechada caixa, aguardou-se a temperatura interna ficar mais ou menos
equilibrada (35,6oC), para introduzir a sonda de alumínio utilizada na experiència
anterior. A partir deste instante foi marcado o tempo e medidos os valores de
temperatura e as resistências (termistor e sonda) em diferentes instantes. Os
resultados destas observações são apresentados na figura B.

túunßrpþ - cEchæ rinhâ PF (20.06.96J

" ru*æ (n¡n)

Figura 7 - Análise da Variação de Temperatura entre a Sonda 3 e Sonda 2
'l.10

E

6

5

o
e-
E

",2
8.
Ê
e

Rêsisténcia sènær (limpo)

o 1oo 
r"-po&amp;lt;,ni1f 

3oo

Figura I - Análise do Termistor em Ambiente de Temperatura Controlada



12

A análise da fìgura I mostra de imediato que a introdução da sonda
perturbou o ambiente dentro da caixa de isopor. Este fato fica evidenciado pela
queda de temperatura e aumento da resistência do termistor limpo a partir do
instante da introduçáo da sonda de alumínio, como também, pelo aumento de
temperatura e diminuiçåo dos valores de resistència do sensor limpo ap6s a
retirada da sonda de alumínio. Essas observações podem ser interpretadas do
seguinte modo: ao introduzir a sonda, com uma temperatura inicial menor
(126 oC) do que aquela no interior da ca¡xa, houve troca de calor entre a sonda e o
ar do interior da caixa, buscando atingir um novo equilíbrio térmico. O esperado,
porém, seria que todo o conjunto, passado algum tempo, voltasse a temperatura
registrada antes da introdução da sonda de alumínio, pois, havia uma fonte
constante de calor no inter¡or da caixa. No entanto tal situação não foi verificada e
a temperatura interna da caixa de isopor equilibrou em torno dos 34,8 oC. Tal fato
deve ter oconido devido a impossibilidade de pôr toda sonda dentro da caixa de
isopor. Foram instalados no interior da caixa apenas 40 cm, ficando de fora 80 cm.
Esta porçáo externa da haste de alumínio deve ter facilitado trocas de calor entre
a parte interna e externa da caixa.

Outra observação importante é feita comparando as curvas da sonda e do
termistor sem revestimento. A evolução dessas duas curvas, durante o período em
que a sonda de alumínio esteve dentro da caixa de isopor, é praticamente
paralela, mostrando que o encapsulamento do termistor não alterou
significativamente sua sensibilidade.

Esse experimento ainda mostrou que foram necessár¡os 20 minutos para
a sonda apresentar leituras estabilizadas. E importante ressaltar que esse tempo
foi o necessário para todo o sistema atingir um novo equilíbrio e não apenas o
termistor.

As observaçöes de campo e as de laboratório mostraram que os valores
medidos nos testes das sondas não foram afetados pelos materia¡s utilizados na
confecção das mesmas. Portanto, as temperaturas obtidas foram representativas
do solo naquele momento e local. Assim, pelo menos, as mediçöes feitas após
uma hora de instalada a sonda, refletem o comportamento térmico do solo
daquele período de observaçåo. Para corroborar esta afirmaçåo, há os seguintes
fatos:

. Coincidentemente as leituras foram feitas no mès que inicia o trimestre
mais frio na área (junho, julho, agosto).

. Foram reg¡stradas temperaturas de até 15oC durante a madrugada na
época das experiências.

. O trimestre concentra as maiores precipitaçöes e as medidas de
temperatura do solo foram em dias antecedidos por períodos chuvosos. A
infiltração das chuvas pode ter perturbado o perfil térmico do solo.

Para elucidar algumas dúvidas surgidas com os testes feitos em
Cachoeirinha, foi programada uma série de medições no município de Santa Maria
da Boa Vista, alto sertäo pernambucano.



13

A monitorizaçäo de temperatura em Sta. Maria da Boa Vista foi feita com
duas sondas instaladas na profundidade de 0,5 m e outras duas a 1,0 metro de
profundidade. Cada par de sonda era composto por uma sonda com corpo de
mangueira plástica e outra de alumínio. Na sombra de uma árvore foi colocado um
termômetro, com possibilidade de medir décimos de grau centígrado. As
observaçöes foram feitas durante um período de 48 horas, a partir do instante que
foi colocada a primeira sonda no solo, na profundidade de 1 metro (sonda de
alumínio). Decorridas 24 horas após o início das medições de temperatura, foi
instalada uma outra sonda de alumínio a 1,0 metro de profundidade, próxima ao
conjunto de sondas já instalado. A diståncia entre as sondas näo superou 30 cm e
segundo informaçöes locais näo chovia há pelo menos dois meses.

Os resultados de todas as medições efetuadas com o aparato acima
descrito, são apresentados em forma de gráfico na figura 9 e os dados utilizados
na elaboração dos gráficos estão na tabela 2.

(-eond¡ mrnguriñ - O,5O m prctundidtd.,

1.000

0.840

{
ð

E o.s6o
-co
.¡¿

o'õ
c

(O

.o
U'o 0.920
M

o
o

,t.o p
.o
-o
E

E
3
E

24.o 8-
Ê
o
t--

/
Qren!ry4F!)

Tempo (min)

Figura 9 - Monitorização de Temperaturas Durante 48 Horas em Sta. Maria da Boa
Vista - PE



Tabela 2 - Resultado da Monitorização de 48 Horas em Sta. Maria da Boa Vista - PE
d¡ã hora

Tempo
A B c D E F G

o3t07t96

ð:0t 944:
8:1( 1t 0.952' 0,926(
8:1 1{
8:21 2t 0.955: 0.944( t,.896 i

0,956 0,946{ 0,918r
8:3{ 3( o.956t o 922r
8:31 0.9572 0,94 0.924( o.9841

0,957t 0 o,926¿ 1
ð.4 4i o.gbí t O.949 / 0 92/! 991t
8:5( 0,958( 0,950 0.9281 0.993(

0.929t 99bI9:Ut bt u.95Al
9:1( 7( 0,9586 0.9509t 0.930 0.996¿

o 93'l
9:3', 9', 0.954r 0.9515t U.932t 99ö:
9:5( 11( 0.9591 0.951{ 0.934'1 0.9997

'ì 0:'l I 959: o 951! o 935: 1 001'l
'10:31 959¿ 0.936t 1.002¡
1 1:0( 18( 0.9596 0,95221 0,938: 1 ,004(
12 D( 1
13:001 30( 31.4 0.9599 ì os5261 os4z )10'
14:O( 36( 32.t 0.9601 0.9528t 0.942t 1.012Í
15:Ot 96C 1.O1
16i0( 481 9b0t 1.0124
17:0( 541 28.¿ 0,960r 0,953 0.934( 1.0111
1a
19:00t 66{ 961 1 1_UU5¿
20:0( 721 22.1 0,961: 0.953r 0.921 I OOI

o 961¿ o 914{ 994(
0,994i

o4to7 t96'

5:0Í 12631 18,01 0,9622 0,95491 0,e18r 0,988t
60( 13?ol 18 ol o 962 0 s5481 0 920!
/ot 134{ 2L 0.962' o.954t 0.923t 1 .244t
8:0( 144C 0,9621 0.954t 0.9266 0.993(

999:74 f,62 o 929i
10:u0t 156t 2t 9102' u.9b4t u.93:¿¡ 0.998t o.821t 0.875(
1 1:0( 162( 30.c 0.962' 0.954 0,934t 1,000! 0

13:O0t 1t4t 31 U.9b4/ 9361 0.517( 0.905t
14:0( 180( 33.1 0.962( 0,954t 0,935t 1.0[

16:Ot u.9b4t 9J1192( 1.006t 0.687( 0.905t
/:u( 198( 28.1 0,962' 0.954( o,927(. 't ,0( o,7

19:001 21C 24, 9t 01
222( u.9b4t v't2t 9931 143( 0.906

05t07t96
6:0( 276( 18. f 0.962: 0.9551 0.916:

a:00t 2aat 9621 u.9b49t u.921i .989¿ 0.987( 0.906¿
Leqenda:
A- Temperatura do Ar em "C
B- Resisfórc,a Sonda do Alumlnio ¡nstalada a 0,5 n (kdÐ
C- Ros¡sféncia Sorda do Mangueira ¡nstalada a O,5 m (RA)
D- Resisténcria Sonda de Numlnio instalada a 1,0 m (k(Ð
E- Rss/sténcra Son da de Mangue¡ra ¡nstalada a 1,0 n ßn)
F- Res,sfénc,a Sonda de Numln¡o ¡nstalada a 1,0 m ßa)
G- Res,sfénc,a Sonda de Mangue¡ra ¡nstalada na supeilcie do solo (kA)



15

Para facilitar a análise, inicialmente foram separados os dados das
sondas instaladas a 1,0 metro de profundidade e apresentados na figura 10. A
observaçåo desta figura mostra que as curvas de variaçäo da resistència ao longo
do tempo, para ambas as sondas, apresentam um forte gradiente nos primeiros 60
minutos. A partir deste instante o gradiente é suavizado e a partir de 144O minutos
praticamente não há mais variaçÕes de temperatura, permanecendo esta condiçäo
até ao final das observaçöes (2880 minutos).

Mais uma vez ficou evidenciado que o material utilizado na confecçåo da
sonda, não afetou as leituras de resistència do termistor, ou seja, os valores
obtidos são representativos da temperatura do solo naquela profundidade. Para
melhor visualizar que a diferença de resistências encontradas entre as sondas diz
respeito apenas às características físicas de cada termistor, foi feito um
deslocamento no eixo vertical do gráfico da figura 10, superpondo as duas curvas.
O resultado desta superposiçäo é mostrado na figura 11, na qual nota-se o
perfeito ajuste entre as curvas obtidas pela sonda de alumínio e a sonda de
mangueira plástica.

As curyas obtidas com as sondas instaladas a 50 cm de profundidade
(figura 9), como esperado, apresentam um formato senoidal, refletindo os períodos
diurnos e noturnos. É importante notar que as influências das variações diurnas,
chegam a 50 cm de profundidade com uma defasagem de aproximadamenle 12
horas em relaçåo à temperatura ambiente. lsso significa dizer que quando a
temperatura do solo na superfície atinge o seu máximo um valor de mínimo é
registrado a 50 cm e vice-versa.

o.904

0.960

attt'

. t t 
t t t 

-' 
- 

sonda de Mangueim (1,o rnetro de profundidade)

o

Tempo (min)

Figura 10 - Medidas de Temperatura a 1,0 m de Profundidade



-,_..,. ,__ -9¿ r-* ¿.a !-á4j334,*_-&amp;amp;,-._'---!3¡

c Sorda manSuo¡rã

. .. Sondâ Alumlnio

Tempo (min)

Figura 1l - Superposiçäo das Medidas de Temperatura Feitas com Sonda de
Mangueira e Sonda de Alumínio

Comparando as curvas das sondas instaladas a 50 cm de profundidade,
há uma pequena diferença entre elas quanto ao instante dos máximos e mínimos.
A curva obtida com a sonda de alumínio tem sempre seus pontos extremos
ocorrendo um pouco antes daqueles obtidos pela sonda de mangueira. Essa
defasagem pode ser atribuída ao fato da sonda de alumínio ser melhor condutora
de calor. Os 70 cm da sonda expostos ao ar livre aqueceram, ou esfriaram, o
suficiente para interferir nas leituras a 50 cm de profundidade.

Após 24 horas de observação foi instalada uma segunda sonda de
alumín¡o, para medir as temperaturas a 1,0 metro de profundidade, próxima às já
instaladas. O objetivo da instalaçåo dessa nova sonda foi verificar a partir de
quanto tempo reproduziria leituras similares às outras duas. Conforme estar
registrado na figura 9, em menos de 100 minutos começou a evolu¡r de modo
semelhante às anteriores.

A análise das curvas obtidas pelas sondas instaladas a 1,0 metro de
profundidade, revela que a evoluçäo da temperatura no primeiro dia foi diferente
ao segundo dia de observação e que näo houve estabilizaçäo total da
temperatura. No primeiro dia houve um aumento gradual da resistência do
termistor, conseqüentemente um esfriamento do solo. No segundo dia näo
ocorrem variações de temperatura sign¡ficativas, fato este observado nas três
sondas. Embora a 1,0 metro de profundidade nåo sejam notados efeitos das
variaçöes diurnas, provocadas pela alternância do dia e noite, há reflexos de dias
sucessivos mais frios ou mais quentes, como já percebido em Cachoeirinha. Por

E'õ 0 s50
Ê

_e

' o 940
E

o

,õ

ü
E o.æot

oe60 o
:E
E

tl,

0950 â
o

P

i,
'õ

o sqo d



17

exemplo: os dois dias que antecederam os dias de observação, nesse último
teste, foram dias muito frios, tanto durante a no¡te como durante o dia, pois havia
muitas nuvens. As temperaturas nas madrugadas desses dias chegaram próximas
aos 16 oC. Na própria curva de temperatura ambiente da figura g estar registrado
que tanto o ponto de máximo como de mínimo såo maiores no segundo dia. Assim
o esfriamento evidenciado no primeiro dia de observaçäo, deve ter sido em
conseqüência do esfriamento prolongado, em toda a regiåo, nos dias que
antecederam a monitorizaçåo.

Nessa etapa de campo foi testado um novo preench¡mento da cápsula de
aço inoxidável. As primeiras sondas, com base nas recomendações dos colegas
do Departamento de Energia Nuclear da UFPE, tiveram o espaço vazio da cápsula
inoxidável preenchido por uma mistura de graxa de silicone e pó de cobre na
proporçåo de '1 :l . A colocação desta mistura era extremamente complicada,
devido à dificuldade de extrair todas bolhas de ar. A primeira sonda de alumínio
instafada a 1,0 de profundidade teve sua cápsula de aço inoxidável preenchida
apenas com pó de cobre, no entanto, as curvas obtidas não mostraram qualquer
evidência que nâo autorize continuar preenchendo as futuras cápsulas apenas
com pó de cobre.

As observações feitas nesses ensa¡os permitiu as seguintes
constataçöes:

- O termistor utilizado, bem como o multímetro para as leituras de resistència
são adequados aos valores de temperatura esperados na realizaçäo dos
perfis.

- As sondas de alumínio podem ser utilizadas sem prejuízos da qualidade das
informaçöes obtidas.

- As cápsulas de aço inoxidável podem ter o espaço vazio preenchido com pó
de cobre puro.

- As varia@es encontradas ao longo do dia são mínimas, nåo prejudicando a
realização dos perfis de temperatura. Mesmo que haja variações, é possível
corrigilas.

- Deve-se aguardar, pelo menos, duas hora após a instalação da última sonda
de temperatura, quando das realizações dos perfis horizontais. Este cuidado
é necessário para que todas as interferências causadas no ato da instalação
da sonda sejam diss¡padas.

Constatada a possibilidade de utilizar as sondas de alumínio, foram
construídas 20 sondas desse tipo. A primeira utilização delas foi no
acompanhamento da variaçäo vertical da temperatura do solo, a cada dez
centímetros, até a profundidade de 1,0 metro. Esse acompanhamento foi realizado
em Santa Maria da Boa Vista e durou 95h20min, tendo início no dia 19.01.97 às
10 horas da manhã. Os resultados obtidos são apresentados na tabela 3. Para
poder serem empregadas nessa tarefa, foi necessário primeiro proceder as
calibraçöes das mesmas, porém, este assunto será abortado em detalhes no
item 4.2.



'18

Tabela 3 - Acompanhamento das Temperaturas em Graus Centígrados em
Diferentes Profundidades Durante 95 Horas

Profundidade lcmì Temperatura
Tempo

tht 10 20 30 40 50 60 70 EO 90 100
Amblente

fc)
0,0: 25,9'l 27,71 29,0r 30,41 31.0( 30,9€ 31,0( 30,8t 30,8: 30,7i

I,0( 26,2( 27,6' 28,8{ 30,21 30,8t 30,8S 30,9( 30,8t 30,8: 30,7{ 22,6
2,Ol 26,6t 27,6', 28,7i 30,0: 30,7a 30,8¡ 30,9i 30,87 30,8i 30,7{
4.0t 27.3i 27,82 28,6i 29,71 30,47 30,6t 30,8t 30,8i 30,8( 30,7r 24,8
6.0t 28,41 28,42 24,7! 29,6¿ 30,3( 30,5t 30,7¿ 30,77 30,78 30,7 , 25,7
8,0( 27.54 28.4¿ 28,9( 29,61 30,17 30,4: 30,6¿ 30,71 30,7 30,7€ 24,5
oot 76,1 27,7¿ 28,6:. 29,5'l 30,07 30,34 30,5i 30,61 30,6t 30,72 23,5
2.Or.) 25.6( 27.16 28.21 29,3i 29,9( 30,2Í óu,o¿ 30.5t 30,6t 30,71 23,6

4.0( 25.1( 26.74 27.9t 29,12 29,8{ 30,1r 30.41 30,54 30,64 30,69 22,9

7.O( 24.84 26.24 27,4 24,7 29,6( 30,01 30,29 30,4t 30,57 30,63 23,5

20.o1 24.4( 25.81 27.O-, 28,4! 29,3! 2A 9A 30,1e 30,3{ 30,5i 30 60 23,3

22.0( 25.61 )^ t\¿ 26.91 28.2( 29,1( ta '74 30,07 30,2f 30,47 30,5( 25,1
24.0( 29.5i 27 .6( 27.44 28,2( 29,O1 ?9 61 29,97 30,21 30,41 30,52 28,7

26,Or 31 ,31 29,5( 28,6¿ 28,51 29,0t 29.51 29.8ç 30,1{ 30,37 30,4S 31,7

28,0( 32,9{ 30,8( 29,6f 28,9( 29,1t 29.4t 29.84 30,0{ 30.3i 30,4t

30,0( 3't,21 30,4( 29,49 29.3', 29,5¿ 29.82 30,04 30,2{ 30,41 25,5

32,0( 28,21 ao 7( 30,0( 29,72 29,51 29,6( 29.82 30.01 30,2t 30,37 23,5

34.0( 26,8C 28,4Í 29,24 29,64 29,7 29,7i 29.44 29.9S 30,2t 30,3: 23,4

36,0( 26,23 27 ,7t 28,6Í 29,41 29,71 29.71 29,81 30.0( 30,1{ 30,3( 24,5

38,0( 25,6€ 27 ,1i 28,1 29,14 29,ô( 29,7 29,8r 30.0( 30,1( 30.2t 24.4

41,O( 25,11 26,5i 27 ,64 28,78 294 29,61 29,8t 29,9t 30,14 30.2{ 24.2
44,0( 24,51 25,8t 27,Oi 28,32 2S 1' )a L&amp;lt;to 7ç 29,94 30.1 30,21, 23.6
46,0( 24.72 25,4t 26,9( 28,1 29,04 29,4 29,71 29,91 30,1( 30.2C 23.9

48,0( 26,99 26,41 26,9( 28,02 28,84 29,3" 29,6Í 29,8( 30,0( 30.1€ 27.5

50,0( 29,1 27.7t 27 ,51 28,07 28,7r 29,2, 29,5t 29,8'l 30,0Í 30,1€

52,0( 29,2( 28,8ç 28.41 28,3( 24,77 29,1 29,51 29,7( ,o ot 30,13 27,2
54,0( 28.47 28.71 28.61 28,5t 28,84 10 1-7 29,41 29,71 29,9( 30,11 )7 ¿,

56,6ì 26,9i 28,0i 28,41 28,71 28.9Q 29,18 29,4t 29,67 29,9' 30,07 26,1

58,0( 25,7t 27.3C 28,0{ 28,6{ 28.9t 29,1 29,41 29,61 29,8t 30,04 24,0

60,0( 25,'li 26,6i 27 .64 28,5( 28.9( 29,1 29.44 29,61 29,81 30,0i 23,2
62,0( 24,41 26,01 27 ,1 28,24 28,8&amp;lt;29.1( 29,42 29,61 29,8¿ 30,0( 23,4

65,0( 23,9i 25,4( 26,62 27.9C 28,6i 29,0l 29,3i 29,5( 29,41 29,9t 23,4

68,0( 23,8i 25,Ot ¿o,¿a 27 .5r 28,4 28,94 29,2t 29.5i 29,71 29,9: 23,5

71,6', t'f a. ¿O,Ct 26,45 27 .3e 28,1( 28,7 ao'ta 29,4 29,7 29.8{ 27.0
74,3i 30,5t 28,2t 27,4t 27.58 28,14 28,6( 29,0S 29,31 29,6i 29,8{ 31,2

77,Ai 34,41 31,71 29,91 28,57 28,4? 24,71 29,0Í 29,3( 29,5', 29,7\ 34,0

80.3: 32,6¿ 32,0( 30,84 29,3€ 28,44 25,81 29,0r 29,2t 29.5( 29.71 29.1

83,33 28,1! 30,1( 30,2( 29,74 29,3( 29,0€ 29,1 29,3( 29,5î 29.7t

86,3i 25.71 27.65 28,7! ,Õ ?( 29,4'¿ ao 
.t. 29,3( 29,3( 29,54 29,6{ aaa

92,3i 24.2! 25.9. 27,15 2A 41 29,0Í 29,1t 29,3¿ 29,4i. 29,5t 29,6ì 22,0

95,3: 25,9r 26.O2 26.8f 28,Oi 28,77 29,Oe 29,3i 29,41 29,57 29,6t tto

A partir dos dados da tabela 3 foram elaborados os gráficos da figura 12,
Para não sobrecarregar um único gráfico com todas as curvas, as informações
foram divididas por dia de oþservaçåo.



19

10

20

30

6oo
€¡o
IUp
860
f

9zo
o-

80

90

100

27 28 29 30
Temperatura (oC)

24 25 26 27 28 29 30
Temperatura (oC)

'lo h

I 1 'll

24 25 26 27 28 29 30 31 32 33
Temperatura (oC)

23 24 25 26 27 2A 29 30 31 32 33 34 35
Temperatura (oC)

l*.l.-¡-
20

30

840
8so
op
E60
=9zo
fL

80

90

't00

10

20

30

-b40
ãro
o3
E603
9zoo

80

90

loo

10

20

30

Ë40
Sso
(Up
E60
5
9zo
À

80

90

100

10

20

30

ts .tO()
€so
ñlp
E60
=Þto
o-

80

90

't(X)

31

0h ' i

?4 25 26 27 28 29 30
Temperatura (oC)

Figura 12 - Acompanhamento da Temperatura do Solo em Diferentes
Profundidades

t\

ì.
.{ 1'

.ì
1lr?
rli
¿)
'li

\''1
ì

T



20

A análise da figura 12 mostra que para profundidades mais rasas as
curvas deslocam-se ao longo do eixo das temperaturas, em um vai-e-vem, devido
às alternåncia de dias e noites. Essa variação das curvas praticamente estar
limitada à profundidade de 60 centímetros.

A temperatura na profundidade de 1,0 metro näo é afetada pelas
variaçöes diurnas, como constatado no experimento anterior, mas, é nítido que a
durante as 95 horas de observaçäo a temperatura diminuiu cerca de um grau
centígrado. Tal fato demonstra a necessidade de serem feitas correçÕes das
temperaturas, quando se for elaborar mapas de temperatura e que as
informaçöes não sejam obtidas em espaço de tempo inferior a um dia. Essa
variaçåo de temperatura percebida a 1,0 m de profundidade, em um mesmo
ponto de observaçåo, é um reflexo de varia@es mais prolongadas, como
discutido anteriormente.

Para permitir a visualização da evolução da temperatura durante toda a
monitorizaçäo foi elaborado o gráfico da fìgura 13, sendo representadas apenas os
dados para as profundidades de 1,0 m,70 cm, 50 cm, 10 cm e da temperatura
ambiente tomada à sombra.

o 10 20 m û 
r"rråol 

60 70 æ s rm

Figura 13 - Evoluçäo da Temperatura do Solo a Diferentes Profundidades
A análise da figura 13 mostra o seguinte:

1) As observaçöes realizadas na primeira monitorizaçäo foram todas
confirmadas.

2) A temperatura a 1,0 metro de profundidade não sofre variações
perceptíveis em decorrência das alternâncias de dias e noites. A
evolução da temperatura a essa profundidade ê decorrente da

ôó
õ
t
E
o
Êô
¡-



21

variação sazonal, ou de processos de aquecimento, ou esfriamento
mais prolongados.

3) O efeito da radiação solar é atenuado com a profundidade, sendo
quase nulo aos 70 centímetros de profundidade.

4) A curva de temperatura, pelo menos até a profundidade de 70 cm,
tem o gradiente (AT/AI) nos trechos de aquecimento (subida da
curva), maior do que nos trechos de resfriamento (descida da curva).
Os trechos de esfriamento têm formato típico de uma curva de
decaimento, o que era esperado, pois, esse se dá pela dissipação do
calor acumulado durando o período de insolação.

Como as sondas de alumínio são frágeis, foi necessário desenvolver um
processo de instalação adequado das mesmas. Para tanto, foram confeccionadas
duas hastes medindo, cada uma, 1,20m de comprimento por 3/B de polegadas de
diâmetro, sendo uma em aço inoxidável e a outra em aço comum (vergalhão
utilizado na construção civil). Em uma das extremidades de cada haste foi feita
uma ponta e na outra soldada uma cruzeta.

A cravação das hastes no solo foi feita utilizando uma marreta de 5 kg
para bater na extremidade com a cruzeta (foto 1). A cada marretada a haste era
girada várias vezes com auxílio da cruzeta, isto até a haste atingir 1,0 metro de
profundidade. A retirada da haste era feita puxando-a pela cruzeta ou com auxílio
de uma alavanca, quando ficava presa ao solo. Uma vez sacada a haste,
imediatamente uma sonda de temperatura era colocada no seu lugar.

,,tf

;ui,'
fì jui

I

;'',-:!

Foto I - Gravação da Haste para lnstalação das Sondas de Alumínio



22

Nos primeiros perfìs realizados em solos aluviais o processo acima
descrito funcionou a contento. Porém, quando se partiu para a instalação das
sondas no manto de intemperismo do cristalino, houve muita dificuldade no
processo de cravação das hastes, pois, o solo normalmente apresentava alta
compacidade, näo permitindo a penetraçäo da haste, uma vez que a mesma
encurvava aos golpes da marreta.

Quando o solo era arenoso e seco, embora havendo facilidade de
cravação da haste, o furo era obstruído logo após a retirada da haste, o que
impedia a instalaçäo das sondas na profundidade requerida.

Em decorrência de tais problemas foi projetada uma quarta sonda,
apresentada na figura 14, de modo que suportasse golpes de marreta, ou
similares, e näo houvesse mais a necessidade de ser retirada, como no processo
de instalação das sondas de alumínio.

O material utilizado no corpo da sonda foi o tubo de aço schedule 80 de
5/8 de polegadas de diåmetro. O comprimento permaneceu igual ao das sondas
de alumínio, ou seja, 1,20 metros. A cápsula de aço inoxidável que abriga o
termistor foi redesenhada, requerendo um processo de fabricação mais
sofisticado. Essa nova sonda foi confeccionada na oficina do Departamento de
Engenharia Mecânica da UFPE.

E

I
I

Panfuso de aço

-, Tuho do Aço-- schedule 80

Pó do Cob.e

\'Aço 
lnoxidável

Ø 1ùmm

- Temislor

Figura 14 - Projeto da Sonda de Temperatura Tipo 4



23

Na extremidade superior da sonda foi feita uma rosca na parede interna
do tubo, para adaptação de uma peça, para receber os golpes da marreta no
momento da instalaçäo, denominada de cabeça de bater. Após a instalação da
sonda era retirada a cabeça de bater e colocado no seu lugar um parafuso para
proteger a rosca do tubo.

Durante a execuçäo dos perfis de temperatura em Alagoinha, que seräo
descritos mais adiante, encontrou-se uma grande resistência do solo a penetraçäo
das sondas, dificultando bastante a instalaçäo das mesmas a golpes de marreta,
sendo necessário a introduçäo de um novo mecanismo de instalação da nova
sonda,

lnicialmente foi tentado um sistema que utilizava um macaco hidráulico
para 12 toneladas, tal como mostrado na foto 2.

Foto 2- Sistema Hidráulico para lnstalaçäo de Sondas de Temperatura
Para compensar a reação do solo à ação de penetração da sonda, foram

estendidos quatro cabos de aço de 5/16 de polegadas, dispostos ortogonalmente
entre si. Esses cabos eram presos ao solo por hastes de ferro de 1,0 polegada de
diåmetro e 50 centímetros de comprimento. Os cabos eram fixados, em uma das
extremidades, com auxílio de esticadores.

Durante o projeto do sistema hidráulico, foi consultado um engenheiro civil
a respeito da viabilidade de funcionamento do mesmo. A informação obtida foi que
iria depender muito da natureza do solo, mas como era um sistema simples e de
baixo custo, valeria tentar testá-lo nas condições de campo.



24

Os testes de campo mostram que o sistema hidráulico era extremamente
funcional, pois uma única pessoa o operava sem despender grandes esforços. No
entanto, o solo näo ofereceu resistência suficiente para ancorá-lo. Seria
necessário aprofundar as hastes de fixação, inviabilizando sua utilizaçäo, pois, se
recaía no mesmo problema para o qual foi projetada, ou seja, fixar uma haste a
1,0 metro de profundidade.

O projeto do próximo dispositivo para instalação da sonda de aço foi
inspirado nos processos utilizados em sondagens de 2", conforme é mostrado na
foto 3. Porém, da forma como foi idealizado inicialmente não funcionou devido à
ausência de um guia do peso de bater.

Foto 3 - Tripé para lnstalação das Sondas de Aço
No processo original utilizado em sondagens de 2", o peso de bater tem

na parte inferior um guia que corre por dentro do tubo utilizado para conduzir o
mostrador. Porém, por dentro da sonda de temperatura estavam os fios que ligam
o termistor, o que impediu a utilizaçåo de um guia no peso de bater. Como não
havia nada para direcionar a descida do peso de bater, este se comportava como
um pêndulo, dificultando bastante o processo de cravação da sonda no solo.



25

O projeto do tripé evoluiu para um sistema de cavalete, o qual permitia a
instalaçåo de cabos guias, colocados lateralmente ao peso de bater, tal como
mostrado na foto 4.

Foto 4 - Gavalete para lnstalação das Sondas de Aço
Esse cavalete foi a solução adotada parc a cravação das sondas de aço,

onde o solo apresentava resistência elevada. Nos solos menos resistentes a
cravaçäo das sondas de aço continuou sendo feita por meio de golpes de marreta,
pois, é mais rápido do que com a utilizaçäo do cavalete, dispensando a montagem
e transporte do mesmo.

O projeto do cavalete foi concebido para permitir uma montagem rápida,
utilizando tubos rosqueados e poucos parafusos, nåo sendo necessários mais de
10 minutos. O transporte de um ponto de medição para o outro pode ser feito, com
todo conjunto montado, por apenas duas pessoas. Outra preocupação no pro¡eto
do cavalete foi o deslocamento em longas distâncias. É possível transportá-lo em
um veículo pequeno, tipo fusca por exemplo, Sem tomar o espaço dos
passageiros.



26

4.2- CALTBRAçÃO DAS SO^,DAS DETEM4ERATURA

Como nos perfis de temperatura iriam ser utilizadas pelo menos 20
sondas, haveria a necessidade de que os valores obtidos em todas estivessem
relacionados a um mesmo referencial, permitindo deste modo, correlacionar as
temperaturas, ou resistèncias, medidas ao longo do perfì|, ou seja, havia a
necessidade das sondas serem calibradas. As sondas de aço e de alumínio
tiveram calibraçöes distintas, não sendo estabelecidas relaçóes entre os dois tipos
de sonda, pois, os dois conjuntos de sondas foram utilizados separadamente. A
seguir será tratada inicialmente a calibraçáo do conjunto de sondas de alumínio e
em seguida as sondas de aço.

As sondas de alumínio foram primeiramente numeradas de 1 a 20, sendo
adotada como referencial a sonda número 1. Portanto, cada sonda teria um fator
de correçáo para transformar seus valores de resistència em correspondentes à
sonda 1. Assim, após a correçäo, os valores de temperatura/resistència
encontrados em um determinado perfil seriam os mesmos se o perfil fosse
realizado apenas com a sonda 1.

A calibraçäo das 20 sondas de alumínio estava inicialmente programada
para ser feita em um calibrador do Departamento de Energia Nuclear da UFPE,
porém, o termoregulador de mercúrio quebrou, o que forçou a improvisaçâo de um
calibrador em uma caixa de isopor de 45 litros, mostrado nas fotos 5 e 6,

Na tampa da caixa de isopor foram feitos, inicialmente, cinco orifícios, dos
quais três foram para as sondas, um para instalaçåo do termômetro e outro para o
aquecedor elétrico. Dos très or¡fíc¡os para as sondas, dois foram destinados às
sondas a serem calibradas e um para a sonda de referência, no caso a sonda 1.

Durante o primeiro experimento feito na caixa de ¡sopor, descrito
anteriormente (figura 8), verificou-se que os valores obtidos, tanto com o termistor,
quanto com a sonda e o termômetro digital, não se estabilizaram
satisfatoriamente. Embora mantivessem um determinado patamar de temperatura,
havia uma pequena oscilaçäo dos valores em torno deste patamar. As causas
dessas oscilaçöes de temperatura no interior da caixa de isopor estavam
diretamente ligadas às oscila@es externas de temperatura, indicando que o
isopor, pelo menos o utilizado na caixa, nåo tem as qualidades de isolante térmico
adequadas. Para sanar esta deficiência, a calibraçåo das sondas teve que ser
feita com a caixa de isopor preenchida com água ao invés de ar.

Para a calibração das sondas eram colocados 35 litros de água na caixa
de isopor. Como a temperatura da água normalmente estava entre 26oC e 30oC,
havia a necessidade de adicionar gelo à água, uma vez que a calibração deveria
iniciar com temperaturas em torno de 16oC, pois, esta temperatura seria possível
de ser encontrada durante a realização dos perfis. Tampada a caixa de isopor,
aguardava-se todo o conjunto atingir o equilíbrio térmico para começar a
calibração.



Foto 5 - Galibrador Caixa de lsopor

(

Foto 6 - Detalhes do Calibrador



28

A primeira calibração foi feita apenas para a sonda 2, para veriflcar a
eficácia do calibrador. Na tabela 4 sâo apresentados os dados obtidos na
calibração da sonda 2, realizada no dia 16/10/96 e repetida no dia 28110/96.

Tabela 4 - Medidas de Temperatura e Resistência para as Sondas 1 e 2

A partir dos dados da tabela 4 foi elaborado o gráfico de calibraçåo da
sonda 2, apresentado na f¡gura 15. Durante a calibração do dia 16/10 o
aquecimento da água foi feito de modo natural. Em decorrência deste fato a
calibraçåo durou 36 horas. Este longo período de tempo necessário para
calibraçåo de uma sonda, dentro de uma faixa relativamente pequena de
temperatura, entre 21,9oC e 27,OoQ, mostrou a necessidade da calibração ser feita
com controle do aquecimento da água. Foi então idealizada a instalaçäo de um
aquecedor elétrico para a calibraçåo do dia 28/10. Com este novo acessório, a
calibraçäo foi realizada em três horas, para uma var¡ação de temperatura entre
1 5, 1 oC e 33,1oC.

D¡a 16/10/96 Dia 28/10/96

Temperatura

fc)
Resistência

Sonda I (kl¿)
Resistência

Sonda 2 (kç))
Temperatura

fc)
Resistência

Sonda I (kQ)
Resistência

Sonda 2 (ka)

21,9 1,227 1.176 15,1 1,6551 1,5860

22,O 1,220 1,170 15.2 1,6453 1,5756

22,1 1,218 1,168 15,5 1,6263 | ,55 /rb

22,2 1,212 1J62 15,9 1,5938 1,5272
22.3 1 ,208 1,158 17,8 1,4655 1,4032

22,5 1,198 1 ,144 17,9 1,ß23 I,4005
22.6 1,192 1,142 19,0 1,3940 1,3349

22,7 1,186 1,136 20,1 1,3245 1,2685

22,8 1,180 1,130 20.2 1.3217 1,2653

23.O 1.174 1,125 21,2 1.2658 1,2122

23.1 1,167 1114 22,1 1,2172 1,1651

23,2 1j62 1,112 23,O 1.1702 1,1207
23,4 1,150 1.102 24.1 1.1199 1,0721

23,7 1,136 1,088 25,1 1,0732 1,0275

23,9 1,126 1,080 27,5 0,9692 o.92A2

24,1 1ð 1,O72 28,7 0,9254 0,8863

24,4 1,108 1,W¿ 30,0 o,8771 0,8401

25,8 1,048 1,005 31,0 0,8420 0,8064

27,0 0,999 0,953 32,2 0,8031 0,7693

34,6 o.7248 0,6979

33,1 o,7757 o.7426



29

170

8 Cal¡bração Feitâ èm 2al1ol96

Cal¡braçåo Fe¡ta em '16/'l0/96

Ajuste -&gt; 31 = 1 ,04417"52

o60 o70 o"o 
rJnä" z'-"n.1Íåcnlä 1rôïh¡'oo 

150 160

Figura 15 - Curva de Calibração da Sonda 2
A calibração feita no dia 16/1 0/96, apresentou um perfeito ajuste dos

pontos a uma reta passando pela origem, com coeficiente de correlação igual a L
Como o calibrador utilizado foi de certa forma improvisado, devido a falta de um
equipamento específico, a calibração da sonda 2 foi repetida doze dias após a
primeira, para verificar se os resultados obtidos repetiam. Os resultados obtidos na
segunda calibraçäo foram semelhantes aos obtidos na pr¡meira calibraçåo, como
mostra a figura 15. Desta forma, esta confirmada a possibilidade de utilizar o
calibrador da caixa de isopor para calibração das demais sondas.

Embora náo se dispusesse de um termÔmetro de precisáo, a temperatura
da água foi monitorada com um termômetro digital, como descrito anteriormente.
O resultado desta mediçäo também consta da tabela 4, sendo apresentâdo no
gráfico da figura 16 a relação entre a resistência da sonda 1 e a temperatura da
água.

A Análise da figura 16 mostra claramente que os pontos temperatura x
resistência medidos ajustam-se perfeitamente a uma lei logaritmica, sendo o
coeficiente de conelação igual a 0,99. Como os valores de resistència a serem
obtidos, pelo conjunto de sondas deste trabalho, seråo sempre referidos em
relaçåo à sonda 1, assim, através da equação da sonda 1 na figura 16, será
possível determinar o valor da temperatura do solo, de forma bastante satisfatória,
em graus centígrados.

1.60

1.50

E
.c I ,{oo
-v

.q 130oc(o

.ú, 1.2o
vt
o
u.
' 1.'10

(ú
.tJ
c 1.OO
o
U)

0.70



o
o

aú

a
tú
(¡
o.
E
o
F

35.0

34.0

33.0

32.O

31,0

30.0

29.O

28.O

27.O

26.0

25.0

24.0

23.O

22.O

21 .O

20.0

'19.0

18.0

17.O

16.0

15.0

/ Sonda 1 -&gt; Y=-23.7563" Ln(X)+26.8977

@ 28110/96 (duraçåo 3 horas)

. 16/10/96 ( duråçåo 36 horas) &amp;amp;

'ø

¡-.nÎlT -Tf i. --Tt' Í- r- r--t n f]- rrF ffir--l

0.70 0.80 0.90 1 .00 '1.10 1.20 1 .30 1 .40 1 .50 L60 1.70
Resistência (kOhm)

Figura 16 - Relação entre a Temperatura (Y) e as Resistências (X)
Os resultados obtidos na calibraçäo das demais sondas são apresentados

a seguir sob a forma de gráficos nas figuras 17 e 18. Na tabela 5 estão os dados
utilizados na elaboraçåo dessas figuras.

A calibração das dezoito sondas restantes foi feita duas a duas, seguindo
o seguinte procedimento: após a colocação do gelo do gelo na água aguardava-se
o equilíbrio para realizar a primeira leitura. Anotado os valores de resistència das
três sondas e da temperatura da água, o aquecedor elétrico era ligado por cinco
m¡nutos e em seguida feita a homogeneizaçäo da temperatura da água. Após 15
m¡nutos o processo era repetido. A faixa de temperatura para a calibração das
sondas foi estabelecida entre 16oC e 37oC, uma vez que â têmperatura nos solos
do nordeste brasileiro, a 1,0 metro de profundidade, variaria predominantemente
nessa faixa, isso com base nas primeiras medidas realizadas e nas informações
de pesquisadores consultados.



1961

1j752
1.1ær

1.Om

22
1.2ú,

o.9774

o c25a

1

o A72l

04

æ(
1,131:

o 997S

I

o.a21

1.046Í

o 9¿5C

Tabela 5 - Dados da Primeira Calibração das Sondas de Alumínio

o.ttæ.

o.944€

O Rq)F

0.7381

z2.s

o9Æ7

o.697C

B.S

o R{)9

o.792!

242f

o 6601

153I

27,i

o.7114

1081

1

n,

,0661

o,7473

o 6744

251S

30,I

0.7æ8

l61r

02/É

o 9735

o.6707

115(

t -2539

o qr{)p

,o72

o 6354

t,'tæ5

o.an

I

,001

1,1174

o c&amp;amp;)3

1.O7Æ

õ927)

0.7æ7

37.1

1.6S

f.æi

294{

1.5407

1.7471

o8)î

O,EæE

197t

1,Æ7

o qraç

â4(

5.3

o.M5

1 2AÆ

0.9751

7471

0.8&amp;amp;1'1

262

o,7627

,5661

o 65m

I

1,1444

æ71

o.91æ

t.6450

o.7 7

I 0A60

47tß

4Æ

l.5ao5

14.1

2A P,

o.æ46

0,9643

0,77G

æ4

32:

1.4726

1

mc

o.7æt

0,6641

o.719'1

1.ffiA

1

726Í

.5247

0.8467

1sor:

o.662t

I t8{

I

I:CEre¡

o,g1

n,i

619

o.7688

rEa{

37At

w)a

1,1Æ

o 664t

22.a

5í 3

0,931

o.7126

M1

gta¿!

I SaFt{

I r}A36

0.9561

,078

n

14.Í

f oloF

o 967t

0.901 I
I

t'7

337!

36.C

3G

0.78q

o

I

Ò 4526

o.73CX

1T7l

t91

42¿

17

1.5926

1.064

o,7574

{:

o.784

5Æ'

o.6125

1.Æ12

o.6at

o,a4

o,7411

I

o,6737

39ê

o¿ã

r,7t31

1.34{Ð

2.,1

o 444Í

tl

o 6a9E

224

t5

t,æ41

12Æ

734

17,1

1.0s{

0,75r

o.7Æ1

tl

L451t

244

o.æ22

o.696Í

1.TN

1.gl

1,0438

1,6054

o a64s

2.,5

o.64S5

1.82

I

0,961S

f.3678

0,768{

o.1æ4

8,1

2X

1.45G

1

0,89G4

o.715i

o,6E4t

1.183€

27.-ì

1

1.3Él1:

m
t,æ81

o,8æ4

31 .(

o.ffi4

Ð8

787

o c56€

92.5

0.9077

zfr

521

Ì38

17

518',

Í)

o.7æ1

124

9.2

36,

,317!

19.t

õ R)¿Ê

441

o.6EO1

æ6{

36.C

0,7æ8

6&amp;amp;

15g,

o 955?

o.77g.

324Á

LqI¡{

0,632t

4o1t

,648

nÍ

o.7241

2n/

o.aaså

O,BÆ1

¡5¡

I

5()5Í

1271

o,67¿ta

o 784:

058:

0,781(

1

383t

Mtl

o 7G2¿

o 961€

51G

,274Í

o.7x

r 6048

I

oag)i

31,,

o.67S

r 3679

E

26,1

o,7Æt

n(

1 ,1838

273

oa7É

o 6477

t6,

¡l

o,7671

v.

1731

I ô:rì6

m¿(

630(

I

o,g2

o,71¿Ã

o8ff

30.:

0,9078

n,1

385:

5.4

o slEe

o 65ë

la.4

2ú

ô925t

0,801 1

o,7@2

656É

o47,

23.S

o asa¿

o,7&amp;amp;

0.920{

0,6337

,411

I

o,7

ô 645¿

0.611

)m

0,736;

15!

o.7'l9t

065i

n6.

0.6861

l9!

o.&amp;amp;t1c

o Â3f)1

3-',r

26,

o.T27E

35, r

37.4

35.¿

ç)



32

l3

\"'v/
,r

1.2

Ec
O r¡
Y,'

.go

.5 10
at

'tD
c} ^^fr ue

€ oeco
U)

o.7

^ll
E
-Ë.o
-Y
- 1.0
.g()
c

tO
(/} 09'(t
q,
É.

- 0.8oEc
oØ o.7

-2'

ã

Sonda 12

1B

17

^16E
-c rÃo'.-
l¿

.(úo.^
c LJ(o
A a.
o
o
É. 1.1

- ,1,0(!
E o.g
o
@ 

o.g

o.7

0.6

J

J,
r'

/

1.S

1.7

^ 1.6Ë
4 1.5U
i(
- 1.4(It'õ.^
c lJ
:9
.9 1.2
tt
o
\,,
- 1.0
(ú

E og
oØ o.t

o7

06

,'11

/
a

I'

16

1.5

Êtq
_c

9,.
o'ó 12c

(O
ø.a
tt
oË t.o

õ 0.9
!c
3 oa

0.7

/-2
¿

/ \.no^u

S1=0,979484*S3

o.7 08 0.9 1.0 11 12 13
Sondas 3 e 4 - Resistêcia (kOhm)

./
ø'\t,\

.g\ø S1=0.991927*SBI
/

07 0B 09 10 't.'1 12 13
Sondas 5 e B - Resistência (kOhm)

0.6

06

'1. B

17

^ LO
E
11Fo'"
.Y

,g
P rs

r(¡,

þ tztt
o)
É. 11

- 1.0ñ
E os
oØ 

o.a

o.7

0.6

Sonda 9 - .tl
)

/
51=1 06177*59 /

r'
J

/ \..

0.6 07 08 0.9 1.0 1.1 1.2 13 1.4 1.5 16 1.7 1.8
Sondas 9 e 10 - Resistência (kOhm)

't
/

Sonda 13

.P
ø\
S1=1.00694.5'12

0.6 07 0.8 0.9 1.0 11 1.2 1.3'1.4 1.5 1.6 1.7 1.8
Sondas 11 e 12 - Resistência (kOhm)

Sonda 15
..-t

/¡.
51=1.011'l*S15 - /

0.5 06 0.7 0.8 0.9 1.0 11 12131.4 1.5 16 17 1.8
Sondas 15 e 16 - Resistência (kOhm)

\l

t \..
.' S1= 0.957383 *S13

0.6 0.7 0.8 09 I0 11 1.2 13 14 15 16 17
Sondas 13 e 14 - Resistência (kOhm)

06

Figura 17 - Curvas de Galibraçäo



33

06 0.7 0.8 0.9 1.0 1.1 1.2 13 14 15 1.6
Sondas 17 e 18 - Resistêcia (kOhm)

S1=0,976054*57

--r

06 07 0.8 0.9 10 'l 1 12 13 1.4 1.5 1.6 '1.7 18
Sondas 6 e 7 - Resistência (kOhm)

17

1.6

\,
/

'1 5

E 14
E
ov 13
o'6'1.2
c

(O

v, 1'l'a
o
É to

o 0.9Ðc
3 oa

o7

Ê,5
-co 1.45
.ñ 1.3
oc
.Ot a)
ø'E- 

'' ''
É.
' 1.0
(U -,E U9c
oØ o.B

o.7

0606

1,8

17

./

S1 =0,969829*320

06 07 0'u 0'n 
J3;J hlJ':,u].lJti.ln'*i'

Figura 18 - Curvas de Calibraçäo (continuaçäo)
Os gráficos de calibraçäo das figuras 17 e 18 deixa claro que todas as

sondas se relacionam com a sonda 1 segundo uma equação linear, cuja reta de
ajuste passa pela origem (0,0). O coeficiente de correlação calculado para as
retas de ajuste da calibração para todas as sondas foi igual a 1. Assim, para se
encontrar o valor correspondente de resistência da sonda 1, a partir de um
determinado valor de resistência obtido por qualquer sonda, basta simplesmente
multiplicar o coeficiente angular da reta de ajuste da respectiva sonda pelo valor
da resistência obtido pela mesma. Desde modo cada sonda de temperatura terá
uma constante de calibraçåo que corresponderá ao coeficiente angular da reta
de ajuste. A fim de facilitar os trabalhos de transformaçåo dos valores de
resistênc¡a, as constantes de calibração estäo agrupadas na tabela 6.

^ 1.6
E

6,t
l¿

.q
I r¡

(C)

ø a1
o
q)
É. 11

- 1.0(t
E og
oa 

o.a

0.7

0.6

1

Sonda 2O

51= 1,01028.517



34

abela 6 - Constantes de Gal
SONDA CONSTANTE SONDA CONSTANTE

01 1,000000 11 1,0058s0
02 1.044170 12 1.006940
03 0,979484 13 0,957383
04 1,030900 14 1.040790
05 0.993277 15 1 ,01 1 100
06 0.898473 16 0.982652
07 0,976054 17 1 ,010280
08 0,991927 18 0,985494
09 1,061770 19 0,985947
10 0,966309 20 0.969829

Como mencionado anteriormente, em todas as calibraçöes foi tomada a
temperatura da água simultaneamente às leituras de resistência das sondas. A
calibração de todas as sondas gerou dezenove conjuntos de pares temperatura x
resistência da sonda 1, permitindo elaborar o gráfico da figura 19. A mediçöes
foram feitas em diferentes datas, mais precisamente entre 2811CI196 e O2lo3lg7,
ou seja, um período de tempo de aproximadamente quatro meses. A equação da
curva de ajuste da figura 19 corrobora a equação encontrada na figura 16, bem
como mostra que não houve mudanças perceptíveis das características do
termistor da sonda 1, pois, o mesmo reproduziu satisfatoriamente os valores
temperatura x rêsistência nos quatro meses de observaçäo. Os dados utilizados
na elaboração do gráfico da figura 19 constam na tabela 7.

T = -24,1457 
- Ln(S1) + 26,9528

,. R= 0,9S6

tIt
\

a
8
b

ù

40

39

3A

37

36

35

34

.É

^313*
(l oo
=-".3 zs
(E^-
Ezt
9zo
a
Ë2s
8-za
Erao-"
Fzz

20

19

1B

17

1ô

15

14

13

Ìo
i t t

l.

\ vt\

.28/10¡96

a- o?to2ß7
- o4to2ß7

+ o5to2t91
ö- 1AtO2ß7
O ozoznt

I

140

eo
ao

'I
160

-ì
1800.60

I

o.80

,l, l
1.00 1.20
Resitência (kOhm) - Sonda 1

Figura 19 - Relação entre a Temperatura da Agua e a Res¡stência da Sonda I
Tabela 7 - Temperatura da Agua x Resistência Elétrica da Sonda I



SONDAI
tkot

I
oc

SONDAl
(ko)

I SONDAI
(ko)

T SONDAI
tkç)ì

I

1961 22.6 1 .7471 134 0.7301 34.7 0.6028 39.6
1 .1752 229 1.6753 14.8 0.6E01 36.5 1 .5247 '17 1
1 1246 23,9 1.5661 16.3 5781 16.3 1 3786 t9 3
1.0230 26.3 1 .4709 177 4412 18.2 1 .2054 22.5
o.9774 273 13840 19 1 .t244 20.2 1 .0781 25'l
o 9258 28.7 1.2193 22.1 .2204 221 0 9676 21,7
0.8725 30_1 1.1503 234 1271 23.5 0,8526 30.8
o.8214 3l .6 1 0830 24.9 .0415 25.9 o.7574 33.8
o 7766 33.0 1 .0225 26.3 0.9616 27 .A o 6737 36,8
0.7381 34.3 0_9561 279 o 4927 29.6 I ,6054 15.9
0.6970 358 o 9011 29.3 0.8276 31.5 1 .3678 19.5
0 6607 37.1 0.6433 31.0 o.7671 33.3 1.f839 22,9
1.2426 21 .6 0_7934 32,5 o 7149 35 I I 0336 26.1
I .1535 234 0.741 34.2 0.6565 37.3 0.9077 29.3
I.t08l 24.3 0.6695 36.1 7167 14.3 0_7995 324
1 .0661 25.3 17424 13I 5590 16.4 0.7088 35.4
1 .0245 )62 15926 t5I .4212 1E.5 0.6326 38.4
0.9735 27 .4 1.4612 17 .9 .2988 20.3 16049 15I
0.9209 2A.A 13400 l9 8 't 976 22.5 13679 19.5
o a77a 30,0 1 7295 21.9 .0989 24.5 1.fE3E 22.9
0.8339 3't.2 1 .1321 23.8 0.9751 274 10336 26 1
o.7937 32,4 1 0438 254 0.9163 29.0 0.9078 29.3
o 7579 33.6 0.9619 27 .7 0.855E 30.0 0.8002 32.4
o.7212 34.9 0.8934 29.6 0.7769 33.'l o.7092 354
0.6905 360 o 8304 31.4 0,7191 35.0 0.6337 38.4
0.6603 37 0.7866 32.9 0.6621 37 .1

Comparando a equação obtida pelo ajuste da figura 16 com a equação da
figura 19, constata-se que elas säo praticamente ¡guais. A diferença encontrada
entre as duas é basicamente ao número menor de dados da primeira e o maior
intervalo de temperatura observado na segunda.

Devido à boa correlação entre os valores de resistência da sonda 1 com a
temperatura medida pelo termômetro do condutivímetro, mesmo näo se
conhecendo com exatidão a precisão desse, foi decidido que a apresentação
dos perfis de temperatura seria feita em termos de valores de temperatura. Para
tanto, foi utilizada a equaçäo da curva de ajuste obtida na figura 19. Ê importante
lembrar que necessariamente os valores apresentados näo representam o valor
exato da temperatura do solo no ponto de observação, mas, como mencionado
anter¡ormente, o importante näo é o valor exato da temperatura em oC em cada
ponto e sim as variaçöes laterais de temperatura.

Em agosto de 97, foi feito um perfil de temperatura para verificar a
possibilidade de se definir o contato de falha entre uma bacia sedimentar e o
embasamento cristalino, obtendo como resultado o gráfico da fìgura 20. Esse
trabalho foi realizado em Roças Velhas e será detalhado mais adiante.



36

14 I
I

15 .-
t3 |

ll
Lrl
't :

I

llI
I

i:
t.
I

I

t"
| 19

28

2A

of 24
(tr23
1õ..
o^.à
E
o20
F-

19

I

Sordr'
,,9

200

Distância (m)

Ì-r-ìF ]_
| 300

Arenito

Figura 20 - Perfil Roças Velhas - Galumb¡ / PE
Na análise da figura 20 dois fatos chamaram a atenção de imediato. O

primeiro foi a presença de uma anomalia térmica praticamente sobre o contato
cristalino/arenito. O segundo foi a intensidade da anomal¡a, cerca de 9 oC.
Apesar de ser um dos perfis iniciais da pesquisa, uma variação de temperatura
dessa magnitude era muito alta e merecia ser melhor investigada. Com este
intuito, foi refeito o perfil entre as sondas 15 e 17, com o espaçamento entre as
sondas de 2 metros e não utilizando a sonda 19. O segundo perfil não mostrou a
anomalia detectada pelo primeiro perfil. Portanto, devia ter ocorrido alguma
alteraçåo na sonda 19. Esses fatos mostraram a necessidade de proceder uma
nova calibraçåo das sondas. Nesta segunda calibração foi utilizado o mesmo
aparato e rotina da primeira calibraçäo, apenas o número de leituras para cada
sonda foi reduzido para 6, uma vez que na primeira calibração os ajustes foram
perfeitamente lineares, com coeficientes de conelação igual a 1. A rigor seriam
necessários apenas duas leituras de resistência para cada sonda para se obter a
reta de ajuste.

O novo conjunto de constantes para as sondas de alumínio é apresentado
na tabela B, na qual também constam, para fins de comparação, as constantes
da primeira calibração. Estão faltando as informações para as sondas 16 e 2O,
que foram danificadas.

Na coluna constante A, da tabela 8, estäo assinaladas as constantes
obtidas na pr¡meira calibração e na coluna constante B as obtidas na segunda
calibração. Na coluna B-A constam os valores das diferenças entre a segunda e
a primeira calibraçäo para cada sonda. Na coluna variação está registrado
quanto representam essas diferenças em percentagem, em relação aos valores
da primeira calibração.

Das 18 sondas calibradas novamente apenas quatro delas apresentaram
variação superior a 1o/o entre a primeira e a segunda calibraçäo. As sondas 2, 4
e 10 sofreram respectivamente 4,44Vo, 1,22o/o ê 7,57o/o de variação nas suas
constantes de calibração, ou seja, valores relativamente baixos. No entanto, a
sonda 19 sofreu uma variação de 46,60/0, representando um valor totalmente
anomalo.



Tabela I - Evolução das Gonstantes de Galibraçäo das Sondas de Alumínio
Sonda lonstante I :onstante B D¡fefença

B-A
Var¡ação

(olol

1 1,000000 1 ,000000
2 1,004417 1,049000 0,044583 4,44
3 0,979484 0,985724 0,006240 0,64
4 1 ,030900 1,043490 0,012590 1 ,22
5 0,993277 0,997506 0,004229 0,43
6 0,898473 0,894318 -0,004155 -0,46
7 0,976054 0,978425 o,oo2371 o,24
I 0,991927 0,998429 0,006502 0,66
9 't ,061770 ,066290 0,004520 0,43
0 0,966309 ,039470 0,073161 7 ,57

1005850 .005610 -0.000240 -0.02
2 I O06C40 ,013130 0,006190 0,61

0.957383 0.962942 0,005559 0.58
4 1 04()79l) 1.038790 -0,002000 -0,19
5 I ,01 1 100 1.016520 0,00s420 0.54

1.010280 1.O141tO 003890 0,39
E 0,965494 0.9EE444 002950 0.30
I 0,985947 0,526536 -0.459409 -46.60

Assim, a forte intensidade da anomalia registrada no pefil da figura 20,
diz respeito a uma brusca alteraçåo nas características físicas da sonda 19. As
razões que mot¡varam essa modificação da sonda 19, em um espaço de tempo
de aproximadamente 6 meses, dificilmente poderão ser entendidas, ademais, foi
um simples caso isolado.

A sonda 19 nåo ficou inutilizada, pois continuou registrando as variaçöes
de temperatura com a mesma sensibilidade anterior, apenas para fazer as
comparaçöes com as med¡das da sonda 1 necessitava de uma nova constante.

Após a análise das duas calibrações das sondas de alumínio, recomenda-
se que antes da realizaçäo dos perfis de temperatura, seja feita sempre uma
calibração prévia. Este procedimento é plenamente viável, pois, com a evolução
dos conhecimentos durante a pesquisa, 20 sondas são calibradas facilmente em
um dia.

As medidas de temperatura da água, a exemplo da primeira calibração,
mostrou que a relaçäo entre a temperatura 

" 
resistència da sonda 1 foi alterada.

Uma nova curva de ajuste e sua respectiva equação é mostrada no gráfico da
figura21.

Na primeira calibração a equaçäo de ajuste foi
T= -24,1457*Ln(S1)+26,9528. Na segunda calibraçäo a equação de ajuste foi
modificada para J= -23,8388*Ln(S1)+27,0593. Como ficava difícil perceber
visualmente a magnitude da diferença entre essas duas equações de ajuste, foi
elaborada a tabela 9 com diversos valores de resistência da sonda 1 e as
respectivas temperaturas obtidas utilizando as duas equa@es de ajuste.



35

31

2S

2ø

ai 2t9- ,€
!25

EzZ
frr

20

12

11

Figura 21 - Relação Temperaturax Resistência da Sonda I de Alumínio após a
Segunda Calibração

Na coluna T1 e T2 da tabela g estão os valores de temperaturas
calculados pelas equações de ajuste 1 e 2, respectivamente. Na coluna T2-T1
estäo as diferenças entre T2 e T'l e na coluna variaçåo essas diferenças são
expressas em termos percentuais, em relação a T1 . Para a faixa de 21oC a
37oC, a diferença de temperatura calculada pelas duas equações de ajuste
chega no máximo a 0,80%, demonstrando que a sonda 1 teve comportamento
semelhante a maioria das outras sondas, ou seja, houve pequenas alterações de
suas características físicas.

Tabela 9 - Análise da Variação das Equaçöes de Ajuste de Temperatura '
Resistência para a Sonda I

sonda 1
(kot

tl
oc

tz
oc

I Z- t'l
oc

vaÍaçao
o/o

ionda 1
(kol

It
oc

tz
oc

t¿-tt
oc

ranaçao
o/o

0,660í 36,97 36,9f -0,02 -0,06 0,920! 28,9¿ 29,Ot 0,0t o,2t
0,660; 36,9( 36,94 -o,o2 -0,06 0,925€ 28,I 28,9( 0,0t 0,2s
0,690t 35,8( 35,8! -0.01 -0.o2 0,973t 27,6t 27,7( 0,1( 0,3(
0,697( 35,61 35,66 0,0c -0,01 o,9774 27,51 27,6( 0,1( 0,3t

0.721i 34.8¿ 34.85 0,01 0,o2 1,023( 26.41 ¿O.A¿ o.11 0,4í
0.7381 tq,z 34.3( 0,01 0,04 1.C 26.31 26.4t 0.11 0.4i
0.757f 33.6: óJ.Þt 0.o2 0.06 1.0661 25.4 25.5i 0.1: 0,5(
0.776t 33,0( 33.0S 0,0: 0.09 1. 081 24.4 24.61 0.1¿ 0.5(
0,793; 32.57 0,04 0,11 1. 28( 24.0i 24.1t 0.1¿ 0.6(
0,821r 31,6S 31.74 0,04 0,15 1. 23.51 23,6( 0.1t 0.6¿
0.833( 31,31 31.3S 0,05 0,'t6 1 75t 23,0t 2?,21 0,1( 0,6{
o,872! 30,21 30,31 0,0€ o,21 1 961 22,6i 22,7! 0,1( o,71
o,877t 30,11 30,1f 0,07 o,22 't.242( 2't,7'l 21,41 0,1 0,8(

0.30 1.00 1.20 1.¡10 1.3o
R€si6tència Sonde I (kohm)



39

A calibraçåo das sondas de aço seguiu os mesmos procedimentos da
segunda calibração das sondas de alumínio, modificando apenas o número de
sondas que se calibrava por vez. Como o número de sondas de aço totalizava
25, a calibração foi feita com doze sondas de cada vez, mais a sonda padrão,
que foi a sonda 1 de aço. Os dados obtidos na calibraçäo das sondas de aço säo
apresentados na tabela 10. A calibraçäo das sondas de aço durou
aproximadamente 6 horas e nåo foram feitas medidas para relacionar as sondas
de aço com as de alumínio.

Tabela l0 - Dados da Calibraçäo das Sondas de Aço
1ora 12:2t 12:.51 12.21 13:51 14.31 l5:(} l5:06l l6:f( 16:3t f7:0 17.4 f8:1
T f"ct 10,: 15. 20.Í 29.t 38. t3,l 18.( 24.i 31 ,{

c.t
rú
(,
(o
(ì
tt,
rU
É.

ìonda'l 2,O75( 1.642 1.319! 1.076( 0,900i 1.8'19; 't.433: 1,121 1,850r 1,661
ìonda2 '1,780ì 1 3SFt: l,OqX 1,830:
ìonda3 1,774t 1,æ41 1.Offi ).a27
londa4 1,766( f.3aaf 1.OA6t ),E25t 0,641
tonda5 1,7æ1 1 ,381t I,O81t 1,820r
ìondeo 1.857: l.46tli 1 .1421 ).867 o,6742
londá7 I,741 1,371 1,O72 t,8t4¡ o,6334
londaS 1.86, I.4f8f ,1æ( 1,8ßt 1,6569
ìondag r,8731 1.4731 1,1524 t.875{ 1,680r
¡onda10 I 738: 1,36E: I,O7o, t.E13( 1,633{
Sonda'11 1,887 1 ,Æ4!. 1,161 I J,8A2L 1.686{
Sonda'12 1,987( I,570 t,26õ I O3Íl: ),723€
iondal3 2,0&amp;amp;t( 1.636 1.3141 L0731 ).747
;ond814 1.9n 1.52õ. I ,22õ. 1,ml1 0,721¿ 1,58$
;onda15 2,c6¿( f ,635 1,313: 1 ,O71 0,745i 0,626
tondal6 2,018( f .mc 1,285' ,1 O¿A l,612t
tondalT l a97r 1,æ4 1,mi ),576i
tondalS 2.UAt 1.621( L301 L06Z ).731i 1.620(
londslg 2,111( 1,67J¿ 1,343 r,09ê ),917" ¡,6¿lG
Sonda20 1,981( 1.slli 1,261 t.029: ),716¿ 1,602(
Sonda2l 2,1Id. I,346 t,æ8: ),7ú o,6421
londa22 1,97J 1 56:l{ 1,255' I,O24 ),712.
londa23 2.078( 1,645( 1.32z. I,078i ),7501
londa24 2,134t 1,691( 1,358¿ t,1ß' t,770',
5onda25 2.0æ( L591( t.2741 LO4?'

A partir dos dados da tabela 10 foram montados os gráficos para a
determinaçåo das constantes das sondas. Para näo carregar de informaçöes um
único gráfico, as sondas foram agrupadas 3 a 3, gerando oito gráficos, os quais
são apresentados na figura 22. As 25 constantes das sondas são mostradas na
tabela 1 1.



Figura22 - Curvas de Calibraçåo das Sondas de Aço



Tabela 1l - Constantes de Calibraçäo das Sondas de Aço
Sonda Constante Sonda Constante Sonda Constantè Sonda Constante

1 1 ,000000 I 1,009020 l5 I ,005280 22 1 ,051 130
2 1 ,023660 I 0,972099 16 1,027200 23 0,998413
3 1,026900 10 1,046880 17 1 ,092560 24 o.971792
4 1 .031530 t1 0,964629 l8 1,014130 25 1 ,032300
5 I ,036660 12 1 ,042350 t9 0,982351
6 0,980663 13 1,002470 20 I ,046310
7 1,044750 14 1,07s025 21 0,980243

Os pares resistència da sonda 1 versus temperatura da água permitiram
elaborar o gráfico da figura 23, cuja equaçåo da curva de ajuste foi utilizada para
transformar os valores de resistència da sonda 'l em qraus centígrados.

Fisura 23 -;"-0",;; - n""¡Im;;;'sonou r (sonda de aço)

5, PERFIS HORIZONTAIS DE TEMPERATURA DO SOLO

Como o principal objetivo dessa pesquisa é verificar de forma
experimental uma hipótese de trabalho, foi necessária, portanto, a realização de alguns
ensaios de campo.

Os perfis horizontais de temperatura do solo foram realizados em três
locais diferentes, mas, todos no Estado de Pernambuco. O primeiro local foi no
município de Santa Maria da Boa Vista, o segundo no distrito de Roças Velhas,
município de Calumbi e o terceiro em Alagoinha. O mapa da figura 24 mostra a
localização dessas áreas no Estado de Pernambuco.

^23
9-
!20
z
Iro
E

F22

20

12





43

A escolha dessa localidade foi basicamente pelo fato de se ter todo o
apoio de infra-estrutura para a realização dos perfis. Além do mais, a área contava
com uma aluvião de aproximadamente 400 metros de largura e não havia chovido,
pelo menos, nos últimos dois meses. Essa longa estiagem foi outro fator
determinante para a seleção da área, pois, era fundamental evitar os prováveis
efeitos de infiltraçåo da água de chuva ocorridos durante a realização dos
trabalhos em Cachoeirinha.

f W;ef:#å:1+*"flü',8"1fi 
:l"'Y'""t#:".

Figura 25 - Localização da Área Estudada em Sta. Maria da Boa Vista
A princípio seriam feitos apenas testes para avaliar a qualidade das

sondas, porém, a aluvião pareceu uma área favorável para a medida de perfis de
temperatura. Estes serviriam para verificar a operacionalidade da realização dos
mesmos, o manuseio das ferramentas de instalaçäo das sondas e o
comportamento do perfil térmico de uma aluvião. Em janeiro de 1997 foram
realizados dois perfis horizontais de temperatura do solo, sendo o espaçamento
adotado entre as sondas, em ambos os perfis, de 20 metros. A distância entre eles
foi aproximadamente de 70 metros. A figura 26 mostra um mapa do local dos dois
perfis.



44

Além das medidas de temperatura foram também levantadas as cotas do
terreno no local de instalação das sondas de temperatura. Este nivelamento foi
feito com auxílio de uma mangueira transparente, preenchida com água, e duas
réguas graduadas em milímetro. Foi adotado como nível de referência o leito do
Riacho Alegre, no qual aflorava o freático. Ao ponto de referência foi atribuída a
cota 100 metros.

'1

t
Perlil 2

3. 
1,

Escala
020¡()€o

Figura 26 - Posicionamento dos Perfis de Temperatura em Sta Maria da Boa Vista

Os dados obtidos com a realizaçåo dos dois perfis permitiu a elaboraçåo
dos gráficos das figuras 27 e 28. Os perfis de temperatura foram realizados em
dois dias, sendo um dia para cada perfil. Foram instaladas 15 sondas no perfil 1 e
17 no perfil 2. Em ambos os perfis as sondas foram instaladas por volta das oito
horas da manhã. Foram feitas três leituras de resistència, sendo uma leitura após
decorridas duas horas da instalação da última sonda, outra leitura após 12 horas e
a última após 24 horas. Adotou-se este procedimento para ambos os perfis. Os
valores de resistência medidos foram corrigidos utilizando as constantes das
respectivas sondas (tabela 6) e transformados em temperatura pela a equaçäo da
figura 19. Foram traçados os perfis de temperatura para2 horas e24horas após a
instalaçåo da última sonda, os quais constam na figura 27 e 28. A primeira
constataçåo que se obtém a partir da análise dessas figuras, é que o perfil das 2
horas é paralelo ao perfil das 24 horas e que a diferença entre eles é de
aproximadamente O,2oC. Esta constataçåo corrobora a idéia inicial de se fazer as
leituras de resistência das sondas após 2 horas de instalada a última sonda. A
variação de temperatura em ambos os perfis foi em torno de 4,0oC.



45

oo
o31
J
E
8. ¡o
E
(¡)

t-
29

i

4 ll(ìr.t
I

100

\
a

\/rllct lr: , rlrirrir,

300

2A

106

105

104

103

102

101

100

o

\tr.r' 
/\,/

r¡n' ;r rn'ri;rl;r,rrir, ¡l:r r t1i nlrt i-¡'|¡J,r

200
D¡stânc¡a (m)

i..,\
i;

. |, , ,,,..r,,.,\.,,,. r ' ,,li r,r,' ., r,,r

200
Distância (m)

E
6
o
o

0 100 200
Dstância (m)

Figura 27 - PerÍil de Temperatura do Solo Aluvial - Perfil I
32

'1
a

i/;¡10¡r:: olrtriiL¡-, i it¡r.r

31

o
o
o3o
l
6

8. zs
E
o

F--

28

106

105

104
E

ñ 103
o
o

102

101

100

4¡?\/'t,i

27

V
\/
\
ï'

300

I

100

r¡gur" 28 - perrir ¿" i"-p;îä':îro,o Atuviat -'r"*, ,
Ambos, os perfis, mostram que há variaçöes significativas de temperatura

que merecem uma investigaçåo posterior mais cuidadosa. Para isto, seria
necessário a perfuração de poços de pesquisa e sondagens, caracter¡zando em
detalhe a aluvião, o que permitiria uma melhor compreensäo dos perfis de



46

temperatura.

Chamam atenção as anomalias registradas em ambos os perfis. No
perfil 1, entre 60 e 120 metros da origem, a anomalia térmica foi de cerca de
2,5oC, enquanto, no perfil 2, entre B0 e 120 metros da origem, a anomalia térmica
chegou aproximadamente a 3 oC. Essas duas anomalias estão alinhadas segundo
a direção N15E, conforme mostra a figura 29.

Como nåo se conhece em detalhes as características das aluviöes, toda
hipótese que tente explicar as anomalias registradas são meras conjecturas. Por
exemplo, as anomalias estarem associadas a paleocanais, por onde as águas do
freático fluiriam com mais facilidade. As anomalias também poderiam estar
relacionadas a presença mais próxima, ou mais afastada, do embasamento
cristalino. Muitas outras possibilidades poderiam ser ventiladas. O importante é
que esses perfis mostraram que há necessidade de se investigar melhor as
relações existentes, principalmente, entre a temperatura e fatores que ajudam a
armazenar e captar a água subterrânea nas aluviöes.

1 Pertil2

N

t
ä
il
lll

Zona de Anômala
., Termicamente

SondaI u''
" 310

--'*,.. o 11---+-'-- o 12

'k-.o--*....
2
o3L
_o'{'r-- o 

5-,Y...- o
o(J
o() -*- 6o

*-___*

.ø
ùo
r{
o
s.
o6

"- -ì.--or g 7 "-Qre',&lt;' "Ìo 16x " - ì_:_ï 
1., _î ," 10 

"eu" ,4h,n 
ï

t----o 11 P ttì--:-o ; 13 I* -*-I._" ,: ,,uf
,rr -_ 

" 116Escata -*:;-:-tr;
0 20 40 60 B0 100m *t
# lt

1817o

'17

o

caminho'lot*--l

Figura 29 - Posiçäo das Anomalias Térmicas nos Perfis de Sta. Maria da Boa
Vista



47

Conforme visto anteriormente, Khesin e Eppelbaum (op.cit), sugeriram
que fossem corrigidos os efeitos do relevo nas medidas de temperatura, fazendo a
correlação entre a cota e a temperatura. Para o perfil 1, como recomenda a
metodologia, foram obtidos os gráficos da figura 30, denominados de A e B. No
gráfico A estäo plotados todos os pares cota x temperatura medidos, os quais nåo
apresentam qualquer tendência, tendo como coeficiente de correlação apenas
0,091. Porém, não considerando os três pontos que eståo mais afastados do
conjunto central de pontos no gráfico A, a configuração resultante fica conforme
mostrada no gráfico B. Nesta nova disposição o coeficiente de correlação é de
0,73, valor bastante expressivo. Corrigindo os valores de temperatura, a partir das
equações da figura 30, obtém-se os perfis da figura 31. O perfil B foi obtido a partir
da equação do gráfico B da figura 30 e o perfilA a partir da equaçäo do gráfico A.

A utilização da correção altimétrica requer alguma atençäo, pois, apengs
três pontos em um conjunto de quinze, foram o suficiente para anular qualquer
relaçäo entre a cota e a temperatura. Esse inconveniente sempre existirá quando
se tiver um conjunto de dados pequeno, ou um conjunto de dados grande com
várias anomalias, pois, o método busca apenas a relação entre a cota e a
temperatura, ou seja, anomalias térmicas perturbam esta relação.

A aplicaçåo da correçäo altimétrica ao pefü 2 foi ainda mais difícil, pois,
não houve como determinar um ajuste com coeficiente de correlação satisfatório.
A observaçäo da figura 32 mostra que os pontos estão dispostos sem qualquer
orientação, demonstrando que não há qualquer correlaçäo entre as cotas e as
temperaturas. Além do mais, a topografia no local dos perfis é relativamente plana,
o que näo deve ter influenciado significativamente nas medidas de temperatura.

31

33

O
?- zZ
(u
L
J€ a'l
(E ul
L
(l)

Ê.0
q)
F

29

T = 0,260961*H +2.33176
r = 0,091

lo

/.
/ co'
/,_--*;;:;*:
a aa

104.0 104.4 104.8 105.2 105.6 106.0
Cota (m)

T= -1.25824*H+162.022
r = 0,73

/

/.i
?o /

/a

a
¡O

oa
I __l r'-[-',' r I I r

105.2 105.6
Cota (m)

r rI

106.0

B

l
l.
I

l

l
1

104

()
o
(g
L

=Ë30
L
(¡)
o-
E
c,
F

A
Figura 30 - Análise de Regressão do Perfil 1



48

3

o2
o
ñp
'It
,a

g
Po
E
,t
Ë'
p.r

-2

,\

-l-

tm
DistÍlrìcia (fiù

A

3

o2
s-
op
.s),È'
o
o
ñ
Eoñ
o

Ê
f.r

-2 i
I

0

Figura
32t

ìi'¡

rm 2û 300
D¡slâm¡a (m)

B

31 - Perfis de Temperatura Corrigidos

loo
aa

a

o

!01.5 102.0 1025 1030 1035 1040 104.5 1050 105.5 106.0 106.5
Cota (m)

Figura 32 - Analise de Regressão do Perfil 2

o30
e-
o)
E
oq
E

Ê,,

a

a

27



49

5.2- Pertis Realizados ern Roças Velhas
Apesar de Roças Velhas ser distrito de Calumbi, na zona do Sertåo do

Pajeú, a referência de acesso é a cidade de Serra Talhada, por ter maior infra-
estrutura e estar mais próxima de onde foram realizados os perfis. A cidade de
Serra Talhada está distante cerca de 430 km de Recife. A referência do local é o
Vereador Neco e seu filho Cícero que ajudou na elaboraçåo dos perfis de
temperatura. As coordenadas para o primeiro perfil de temperatura são
8o05'11,9'S e 38o02'27,2" W, tomadas com um GpS Garmin 45. A figura 33
mostra a localização da área estudada.

60OkmE

,loou,rrrq

x sB6

x 735

x 872

558

546

123
l-F--_'-'----- --

Simplificado a partir da Folha Betânia (SC.24-X-A-ll) SUDENE/Ministério do Exército,
escala 1/100.000, Segunda edição, 1972

Figura 33 - Mapa de Localização de Rochas Velhas

9115kmN

499
x

xsoe 
ï

Rtacno 
da ooça fi

ì

764
x



50

Os trabalhos em Roças Velhas foram realizados em duas etapas. A
primeira em agosto de 97, aproveitando uma campanha de eletro-resistividade
realizada pelo Laboratório de Hidrogeologia - LABHID, da Universidade Federal
de Pernambuco, para a Fundaçäo Nacional de Saúde, sendo os trabalhos
coordenados pelo Prof. Edilton Carneiro Feitosa. O perfil da figura 20 fot realizado
nessa primeira etapa. O objetivo dessa campanha foi a locaçåo de poços
profundos na bacia sedimentar de Betânia, para abastecimento de Calumbi. O
distrito de Roças Velhas e outras localidades próximas såo abastecidos por dois
poços que captam as águas do Arenito Tacaratu. A oportunidade foi aproveitada
para testar se, por meio dos perfis de temperatura, era possível definir o contato
entre os sedimentos e o embasamento cristalino, uma vez que, se tratava de um
contato abrupto, de falha, facilmente identificado em campo.

A segunda etapa foi realizada em dezembro de 1997, quando se havia
compreendido o oconido com o perfil da primeira etapa. Nessa segunda
oportunidade foi refeito o perfil da primeira etapa, além da medição de um novo
perfil de temperatura e dos perfis de VLF. A figura 34 mostra um mapa com a
localização dos perfis de temperatura.

N
I ROÇASVELHASIrl

-it'/
-y''

'\,J
.'ì
'\{.)
N¿\
ts

.5
.4
.3

.8

.l
.6

100 m
F -- '...- -..''.-.- I

\,.- {,
Figura 34 - Localizaçäo do Perfis de Temperatura em Roças Velhas

lNsTtTuTo DE cEOCtÊNctA8 - ugP
- BIBLIOTÊCA -

Poço da FNS paE
abssledmenlo de
Rocas Velhas

,/t
,/l

^

.l
.19
.t8
.17
ol5
c11

í\ .13
\ .12..-

Ë:* .11
o \\ .r0



51

A execuçäo dos dois perfis permitiu elaborar os gráficos da figura 35, para
o perfil 1 e os gráficos da figura 36, para o perfil 2. Para servir como elemento de
comparaçäo foram medidos perfis de VLF, nos mesmos locais dos dois perfis de
temperatura, porém, como ainda se estava em fase de adaptação com o
equipamento de VLF, as informaçöes do perfil 2 foram gravadas por cima das
informações do perfil 1, sendo a falha só percebida quando já se estava no
escritório.

33

ô
e-
E
t
8.,
oè
É
o
Þ

31

Relevo \

\zì

'i'"'

100.8

100 7

'100.6

,|00.5

100.4

100.3 G:
100.2 !

o
1001 o
100.0

99.8

98.7

90.6

Temperatura

300 
r¡g"r" gs - p"it R""t¡zadf ii.r *"0"" v"¡rr"" - ,"*, I

A análise da figura 35 mostra uma estreita relação entre o perfil de
temperatura do solo e a topografia na parte da bacia sedimentar. No lado das
rochas cristalinas, apesar da pequena extensäo, nåo se percebe qualquer relação
entre a topografia e o perfil de temperatura. As cotas a partir da sonda treze,
diminuíram sempre na direção do embasamento e continuaram diminuindo em
pleno domínio das rochas cristalinas, enquanto as temperaturas sobre essas
rochas foram sempre crescentes.

Essa correspondência entre o perfil topográfico e o perfil de temperatura,
talvez seja devido a maior ou menor proximidade do freático, no lado da bacia
sedimentar. Segundo informaçöes locais o freático estaria a menos de 2 metros.

O maior espaçamento entre a sonda I e 10 foi resultado da ação de
pessoas desavisadas, que sacaram a sonda 9 durante o período de duas horas
que se aguardava para tomar as temperaturas.

Na realizaçäo do perfil 2 houve dificuldade de cravação da haste de aço
para instalação das sondas de alumínio. Em apenas dois pontos a instalação das
sondas alcançou 70 centímetros de profundidade. As sondas de aço só foram





53

No perfil 2 não se percebe uma relação täo estreita entre o perfìl de
temperatura com a topografia, como no caso do perfil 1.

O perfil de VLF real¡zado para serv¡r de apoio ao perfil de temperatura,
mostrou uma forte anomalia exatamente sobre o contado entre o cristalino e os
sedimentos.

Os trabalhos realizados em Roças Velhas mostram que é possível definir
contatos geológicos, abruptos, vert¡cais, entre rochas cristalinas e sedimentos,
med¡ndo as variaçöes laterais de temperatura do solo.

53- Pertis Realizados em Aldgoinha
A escolha dessa área foi em decorrênciâ dos estudos e da perfuração de

um poços, com vazäo de explotaçåo da ordem de 10 m3/h (anômala para o
cristalino nordestino) realizados pela EMATER-PE - Empresa de Assìstência
Técnica e Extensão Rural, através da sua divisão de Aguas Subterrâneas. Os
estudos realizados cons¡stiram de uma anál¡se detalhada das aerofotos, perfis
de eletroresistividade, perfis de VLF e ensaios de bombeamento. Ainda nessa
mesma área, Ferreira (1996) desenvolveu sua dissertaçäo de Mestrado. Todas
essas informaçöes permitiram uma boa caracterizaçäo das estruturas geológicas
existentes, qualificando perfeitamente o local para os ensaios com perfis
horizontais de temperatura.

5.3.1 * Caracterização e Esfudos Complementares
A cidade de Alagoinha está d¡stante do Recife cerca de 22O km, situada

na Zona do Agreste. O ponto de referència inconfundível do local é o poço
Salambaia I da COMPESA (companhia de abastecimento estadual), que tem um
dessalinizador instalado e abastece o distrito de Perpétuo Socorro. O informante
local é o Sr. Assis, operador do poço da COMPESA, cujas coordenadas são
8%1'24,6' S e 36"43'58,9" W, obtidas através de um GPS Garmin 47. Na figura
37 é apresentado um mapa com a localização da área estudada e na figura 38
um detalhe da mesma.

Litologicamente a área estudada é formada predom¡nantemente por
granitos de cor cinza, granulação méd¡a, com textura equigranular, estando
associados, em pequenas porções, a granitos grosseiros, às vezes porfiríticos. É
comum a presença de xenólitos de migmatitos. Macroscopicamente dominam o
quartzo, feldspato e biotita. Ao microscópio observou-se uma textura
granoblástica grosseira e a dominância de microclina, quartzo, plagioclásio e
biotita, tendo como acessório o zircäo, ep¡todo e opacos ( Ferreira, op. cit.).

Os solos resultântes da decomposição do gran¡to, basicamente pelos
processos de intemperismo físico, são essencialmente arenosos.







56

do solo (iorrante). O poço Salambaia tlem 42 metros de profundidades, entradas
d'água aos 20,24,32 e 38 metros. Para a vazäo de 10 m3/h o reba¡xamento é
aproximadamente de 17 metros (Ferreira, op.cit.).

A princípio foi cogitado que o poço seria jorrante porque as fendas
atravessadas teriam conexão com uma pequena barragem situada cerca de
50 m a montante do poço Salambaia I. Porém, o tempo passou, a barragem
secou e o poço continuou jorrante, mesmo decorridos vários anos de est¡agem.
Atualmente a barragem continua seca e quando a bomba é desligada por alguns
dias o poço volta jorrar.

Além da vazão excepcionalmente alta do poço para cristalino, chamou a
atenção as condiçöes onde fora locado, próximo a divisor de águas e drenagem
incipiente. Essas condiçöes, segundo as metodologias consagradas, näo são
favoráveis a locação de poços.

Atualmente está sendo bombeada uma vazão de 10 m3/h, da qual é
ofertada à populaçâo de Perpétuo Socoro, após a dessalinizaçäo, cerca de
5 m3/h. O resíduo seco medido em julho de 98, com condutivímetro portátil Cole-
Parmer, foi de 5,4 g/1.

A alta vazåo de produçäo do poço foi atribuída inicialmente a uma
provável recarga, proveniente do manto arenoso presente em toda área próxima
ao poço. Para verificar a consistência dessa hipótese, foram feitos 44 furos de
sondagem, distribuídos em 6 perfis. As profundidades dos furos variaram entre
0,35 e 3,10 m, com média de 1,40 metro. Apesar do material atravessado ser
essencialmente arenoso e dos furos terem sido feitos em julho de 96, mês da
quadra chuvosa do agreste pernambucano, nenhum dos furos apresentou
vestígio de saturação (Feneira, op.cit.). A visita de inúmeras cacimbas existentes
na área também mostrou a total ausência de água no manto de intemperismo.
Na tentativa desesperada de encontrar água, muitas dessas cacimbas foram
cavadas até 5 metros dentro da rocha sã. Segundo relatos da população local,
na época do inverno é comum a âgua minar através do contato solo/rocha. Uma
hipótese levantada por Ferreira (op.cit) foi que, devido as maiores espessuras de
solo estarem nas partes elevadas topograficamente, facilitaria o escoamento
subterråneo das águas das chuvas e, conseqüentemente, dificultando a
acumulação de água.

Em um estágio seguinte a EMATER * PE, patrocinou a equipe do
LABHID/UFPE, coordenada pelo Prof. Edilton Carneiro Feitosa, para a
realizaçäo de uma campanha de eletro-resistividade para tentar melhorar o
conhecimento das zonas fraturadas na regiäo de Salambaia e Campo do Magé.

Ao todo foram realizados 07 perfis de resistividade e 04 sondagens
elétricas. Os perfis totalizaram 6540 metros lineares, com espaçamento entre as
estações de medições variando entre 30 e 10 metros (Feitosa, 1994).

Feitosa (op.cit) concluiu demonstrando que o método geofísico de eletro-
resistividade se prestava à caracterizaçäo de zonas fendilhadas em rochas
cristalinas da regiåo e que as informaçöes obtidas sugeriam a existència de







59

Tanto o VLF quanto a foto-interpretaçåo, revelaram que em torno do poço
Salambaia I dom¡nam os fraturamentos de direçäo N-S e E-W As fraturas de
direçäo N-S são do tipo tracionais abertas e difíceis de serem percebidas na
foto-¡nterpretaçåo. Os fraturamentos de direção E-W são fraturas de alivio nas
quâis se encaixa a drenagem (Ferreira, Op.cit.).

Também foram acrescidas no mapa da figura 40 as faixas resistivas,
detectadas nos estudos por eletro-resistividade. Aproximadamente, essas zonas
såo delimitadas por fraturamentos detectados pelo VLF. Admite-se que nas
faixas condutivas estejam as melhores possibilidades para locação de poços.

O fraturamento N-S que passa nas vizinhanças do poço Salambaia I com
mergulho aparente para ESE, indicado pelo VLF, provavelmente deve ser o
principal responsável pela alimentaçåo do poço. Porém nåo se deve excluir o
fato de que esse poço está locado no cruzamento de dois sistemas de fraturas.
Talvez estes sistemas interligados em profundidade, estejam contribuindo para
que o poço Salambaia I, apresente uma vazäo específica substancialmente
maior quando comparada às dos demais poços perfurados na área. O poço
Salambaia II, que está cerca de 300 metros ao norte do poço Salambaia I,
apresentou uma vazão específica de 0,093 m3/h/m, contra 0,595 m3/h/m do poço
Salambaia I. E importante ressaltar que a completa compreensäo das razões
que permitem a retirada de volumes d'água substanciais do poço Salambaia I,
não será fácil de ser ating¡da. Para tanto, será necessário a realização de vários
outros estudos, tanto em detalhe como de abrangência mais geral.

5.3.2 - Perfis de Temperatura
A grande dificuldade na realização dos perfis de temperatura em

Alagoinha foi a instalação das sondas, pois, o solo em muitos dos locais
selecionados apresentava alta compacidãde, obrigando a confecçåo de um novo
tipo de sondas e def¡niçäo dos métodos de instalaçäo mais adequados. Foi em
Alagoinha que se desenvolveu o projeto da sonda de aço e os processos de sua
instalaçâo. Mesmo a sonda de aço nåo pôde ser instalada em qualquer local,
pois, caso se forçasse a colocaçäo, a mesma encurva aos golpes do peso de
bater e não penetrava no solo, como está registrado na foto 7.

Além da resistència natural do solo, era comum encontrar a uma certa
profundidade leito de seixos angulosos de quartzo, provavelmente remobilizados
pela açäo das chuvas. A sonda de aço de número 4 foi danificada ao se tentar
atravessar um desses leitos de se¡xos, ficando tal como mostrada na foto 8.

Os solos de Alagoinha, e em geral os solos do semi-árido nordestino,
apresentam pouc€¡ espessura. A análise do perfil do solo de várias cacimbas
existentes na área revelou que o horizonte C(*), normalmente, é o mais
desenvolvido. Como mostra a foto 9, praticamente inexistem os horizontes B e A.
O horizonte C, por guardar ainda muitas características da rocha sã e pelo alto
teor de argíla, que ajuda a unir os grãos, principalmente nos períodos secos, sâo
aspectos que conferem aos solos do semi-árido a compacidade aqui discutida.

(Ð 
- Defrnição dos hot¡zontes conforme a Pedôlogia. Hor¡zonte A - camada superior ica øm h()mos; Hoizonte B -

¡ntermed¡ár¡a entre A e C; Hor¡zonte C - rocha docomposta; Hotizonte D - Rocha sã.



Foto 7 - Sondas de Aço que Tiveram a lnstalação Forçada

Foto I - Sonda 4 Danificada por Seixos de Quartzo



61

Foto 9 - Perfil Tipico de Solo da Área Estudada
Outra dificuldade encontrada foi a constante presença de afloramentos

rochosos, impossibilitando a realizaçåo dos perfis de temperatura, tal como
mostrado na foto 10. Essa dificuldade é ainda maior quando o cristalino é sub-
aflorante, ou seja, está apenas a alguns centímetros da superfície, situaçåo
essa, detectada em vários locais da área estudada. Aconteceu diversas vezes
escolher um local para a realizaçäo do perfil de temperatura e as sondas de aço,
não penetrarem sequer 30 cm.

Foto 10 - Afloramentos Rochosos Gomuns na Area Estudada
Em funçåo dessas características do solo, os perfis de temperatura não

foram feitos só onde se desejava realizá-los, mas, onde foi possível. Estava



62

planejado se fazer perfis de temperatura, em diversas direções, nas cercanias de
todos os poços supracitados. Porém, só foi possível a realizaçäo de um único
perfil próximo ao poço Campo do Magé. Nas proximidades do poço Salambaia I
e do poço Salambaia dos Cordöes dominavam os afloramentos rochosos, como
mostra as fotos 11 e 12 respectivamente. Nas proximidades do poço Salambaia
ll nåo havia afloramentos rochosos, mas, o cristalino era sub-aflorante,
dificultando bastante a realizaçåo do único perfil com apenas 120 metros de
extensão. Tais características impossibilitaram totalmente a realização dos perfis
de temperatura nas proximidades desses poços.

Foto l2 - Proximidades do Poço Salambaia dos Gordöes
Todas essas dificuldades fizeram com que a realizaçâo dos perfis de

temperatura em Alagoinha consumisse quase 7 meses de trabalho, sendo a
maior parte do tempo gasto para desenvolver um tipo de sonda próprio bem
como o processo de sua instalação. No item sobre a confeção das sondas de
temperatura, os relatos sobre a sonda de aço, desde o projeto inicial até a
construção da sonda definitiva, foram reduzidos, sendo apresentado apenas os
fatos julgados relevantes.

Foto 11 - Proximidades do Poço Salambaia I



63

lnicialmente foi realizada uma série de três perfis paralelos, situados
aproximadamente 450 m ao sul do poço Salambaia I. O espaçamento entre os
perfis foi de 50 metros e a diståncia entre as sondas de 10 metros. Como quatro
sondas foram danificadas em tentativas anteriores, só foram utilizadas 21
sondas, permitindo que os perfis tivessem 200 metros de extensão. A figura 41
mostra todos os detalhes da localizaSo desses três perfis.

Como no perfil 1 seria a primeira vez que as sondas de aço iriam ser
utilizadas foram feitas leituras da temperatura após 2 e 16 horas da instalação da
última sonda. O gráfico da figura 44 mostra que as curvas obtidas nesses
tempos são perfeitamente paralelas, com diferença entre elas de apenas 0,3 oC.

N Poço Salambaia I , --. T,\\

o.""ltn¡r"ao.-r'fJ

Projeso de tralura '-i
foto-interpretada

Solo arado

2s-?!42?-31 æ !!.1p !¡ tp.r,r tt¡cl q '

Sondas
ut¡l¡zâdas\

Esæla
010203040h'

Plantlo de
mândiocâ

Figura 41 - Localização dos Perfis 1,2 e 3 Realizados em Alagoinha



64

No perfìl 1 e 2 forcm tomadas temperaturas nas profundidades de
1,0 metro e 0,5 metro, dando continuidade às observações realizadas em Roças
Velhas, para verificar a possibilidade da execução de perfis instalando no solo
apenas cinqüenta centímetros das sondas de temperatura.

Ao final da instalaçäo das sondas do perfil 1 , percebeu-se que seria
possível enriquecer as observações, contando o número de golpes do peso de
bater, necessários para a sonda penetrar 1,0 metro. A partir de então, esse
procedimento foi adotado nos demais perfis.

Esse conjunto de três perfis de temperatura e o dema¡s que serão
discutidos mais adiante, tiveram como principal objetivo tentar detectar a fratura
norte/sul, que passa próximo ao poço Salambaia I, detectada nas fotografias
aéreas, nos perfis de VLF e pela eletro-resist¡vidade. Embora nâo fosse
perceb¡da nas aerofotos no local dos três perfis, o prolongamento do seu traço
passar¡a, conforme indicado na figura 41 .

O relevo no local dos très perfis apresenta um caimento suave para leste,
da ordem de 2,5o/o a 3%. Todas as estações de medida foram niveladas pelo
método da mangueira, sendo atribuida à posição da sonda 1, no perfil 't , o valor
de cota igual a 100m. As figuras 42 e 43, mostram respectivamente os perfis
topográficos no local dos très perfis de temperatura e o mapa topográfico,
elaborado a partir dos dados dos perfis.

õ

6 ,.,

r--
o'onffiu1'¡

Figura 42 - Perfil Topográfico dos Três Perfis de Temperatura

-\1.

E

3



$S S sqÈij tl. tf- Itttttlll
Nlvel de Referência

cota = 100m -Valorarbitradotl\/ t
7 .-.f .- / çjt//&amp;amp;

s
'-l'-

fii1 It- /l

- sf
-.1.^,
Perlil2

lNj É
a FG

rl a|/+/r .

t/ ,en
a-? Ì+

Curua de nível - valor em metfos

65

Figura 43 - Mapa Topográfico no Local dos Três Perfis de Temperatura
5.3-2-1 - PERFTL I

O perfil 1 acompanhou um estreito caminho. lniciou em um solo arado,
sem qualquer cobertura vegetal. A partir da oitava estação passou para um
cultivo de mandioca, com plantas da ordem de 50 cm de altura. Para facilitar
a interpretaçäo do perfil 1, as medidas feitas com as sondas a 0,5 metro e a
1,0 metro de profundidade, foram separadas em dois gráficos diferentes,
sendo que esses se compõem para formar a figura 44.

A primeira observaçäo que se faz a partir da figura 44 é que o perfil obtido
com leituras de temperatura a 0,5 metro é bastante semelhante ao perfil
obtido a 1,0 metro, apesar de pequenas diferenças localizadas.

Definindo como "background" a temperatura média, ambos os perfis
apresentam duas anomalias negativas e uma positiva. Porém, considerando
que o perfil 1 foi realizado atravessando duas situações d¡stintas de
cobertura de solo e admitindo que para cada tipo haveria um "background"
específico, a reinterpretação segundo esse novo enfoque, mostraria apenas
uma anomalia negativa aos 170 metros, como mostra a figura 45. Essa
anomalia é melhor evidenciada no perfil realizado com leituras a 50
centímetros de profundidade. Nesta profundidade o efeito da passagem do
solo arado para o solo cultivado é melhor percebido. Talvez, essa diferença,
entre as curvas obtidas aos cinqüenta centímetros e a 1,0 metro, seja um
reflexo da posiçäo do perfil, pois, o mesmo não atravessou pelo meio do
roçado de mandioca, apenas o margeou, tal como mostra na foto 13.

A única incongruência notada, foi o "background" do lado cultivado ser







68

Foto 13 - Detalhe do Perfil I
Tanto para o perfil 1, como para os demais perfis foram medidos perfis de

VLF. Estes perfis começaram 50 metros antes da primeira sonda de
temperatura e terminaram 50 metros após a última sonda. As estaçöes dos
perfis de VLF foram espaçadas de 5 metros e todos os perfis foram
realizados na parte da manha, pois, os levantamentos feitos em dezembro
de 1997 mostrou que nesse período do dia havia uma melhor sintonia dos
sinais. Todos os perfis foram realizados com o equipamento sintonizado na
freqüência 23,9 kH.z. Como o "software" que acompanha o equipamento
ainda é para sistema DOS, os gráficos que o mesmo produz não puderam
ser incorporados diretamente no corpo deste texto. Portanto, os gráficos
foram digitalizados e selecionada apenas a parte coincidente com os perfis
de temperatura, permitindo uma melhor apresentação, bem como, melhor
correlacionar os vários perfis.

A comparação entre os perfis de temperatura e VLF, figura 46, mostra
que há apenas uma única anomalia de VLF, característica de zonas
condutivas. Esta coincide com a anomalia negativa dos perfis de
temperatura conforme a segunda interpretação, mas, também coincidiria
com a primeira anomalia negativa, contando de oeste para leste, na primeira
interpretaçäo do perfil.

Tentar decidir qual das duas versöes de interpretação do perfil 1 é a mais
consistente, Sem considerar os outros dois perfis, seria uma escolha
incompleta. Por isso, ao final da analise dos três perfis será feita uma
avaliação do conjunto de informações para definir a melhor versão.



W

s

VLF (10 m) - Ccmponente Rea¡

92s
o
f
õ
0)o
E0)24
F

-___ar.

Comoonente lmaoinaria.\
\--\

100

Distância (m)

'',

Â,È- Í'- \

0,5m -

'so o¡"talï¡a tml 
so

Figura 46 - Perfil 1 de Temperatura do Solo em Alagoinha

E

Roçado de Mandioca

- --'+ o G- -&gt;-

Solo arado

o(o





71

De imediato percebe-se que a curva obtida com as medidas de
temperatura a 0,5 metro tem praticamente a mesma forma da curva obtida
com as temperaturas de 1,0 metro de profundidade.

No caso do perfil 2 também cabem duas formas de analisar as curvas de
temperatura. A primeira seria sem considerar as possíveis diferenças entre
solo com cobertura vegetal e solo apenas arado. Esta maneira de interpretar
é a que consta na figura 47, na qual aparecem duas evidentes anomalias
positivas, uma aos 100 metros e a outra a 180 metros da origem do perfil.

A outra maneira seria considerando os efeitos das diferentes coberturas
do solo. Para esta situação os perfis seriam interpretados tal como mostra a
figura 48.

Perfil para O,5 metro de profundidade

1@
Distância (m)

0

15o 
o'"*lï" 1,n¡ 

so

Figura 48 - Reinterpretação do Perfil 2

-t
I..-*l

0

"']

240

o
o
õ
f
o
04
E
o
F

o
o
õ
f

E
oÀ
E
o
F

Perf¡l para 1,O metro de profundidade



70

860
o-
õ50o
o40€
930
Pzorl
210

0

Na figura 49 foram reunidas, em forma de gráficos, todas as informaçöes
obtidas na elaboraçäo do pefü2.

1æ
Distância (m)

o¡'

a

..../
o,sm/ '

100
Diståncia (m)

150 1ü) 50
Distância (m)

Figura 49 - Gráficos do Perfil 2

ooÆ
E
=g
o
CL
E
.a, 24t-



73

Comparando o gráfico das temperaturas com o de número de golpes, há
uma ligeira semelhança na forma das curvas de ambos os gráficos. Essa
similaridade tem como reflexo um coeficiente de correlação de 0,69 quando
se faz o ajuste linear para os pares número de golpes x temperatura,
mostrado no gráfico da figura 50.

./

^ \,¡
,.

' NG = 28,3794 * 
-f - 678.411

tt,
(¡)

_o-
o
o
340
o
L
(¡)

E.:¡
z

aoa
O.t

,/' -./ aa

r = 0,69

----r1---r- - -r -'-'---r

24.5 25.5 26.0

Temperatura (oC)

Figura 50 - Relação entre o Número de Golpes e a Temperatura para l,O m de
Profundidade no Perfil 2

O perfil de VLF näo apresentou anomalias täo claras como no caso do
perfil 1. Considerando apenas a componente real, duas discretas anomalias
podem ser separadas, uma a 100 metros e a outra entre 160 e 170 metros.
Essas duas anomalias de VLF coincidem, aproximadamente, com as duas
anomalias térmicas positivas da primeira versão de interpretaçåo.

5.3.2.3 - Pennt 3
Realizado 50 metros ao sul do perfil 1, näo teve variação lateral de

cobertura vegetal. Todo o perfil foi medido ao longo de uma plantaçåo de
capim rasteiro. A temperatura foi medida apenas a 1,0 metro de
profundidade e, além do perfil de VLF e da contagem do número de golpes
necessários para instalação da sonda, foram coletadas amostras de solo,
também a 1,0 metro de profundidade, nos mesmos locais em que foram
medidas as temperaturas, para determ¡naçäo do teor de umidade. Todos
esses dados originaram gráficos que, reun¡dos, compuseram a figura 51.



74

W

Cornponente lmagrnária

/-\/-L-"-l: 
- --::-=-

-4

0

1ü)
Distância (m)

| 100
Diståncia (m)

Figura 51 - Gráficos do Perfil 3

E
oro
op
E
:)

U'
o
o-
õ
(9

S¿o
o
o
E\:
z

O
o
o
=ñ2s
c)
o-
E
o
l-

| - \,r, \v



75

O perfil 3 de temperatura, como esperado, nåo apresentou nenhuma
configuração que pudesse ser atribuída às variaçöes da cobertura vegetal, a
exemplo do ocorrido nos outros dois perfis. Como mencionado, a cobertura
do solo no local do perfil 3 era de um só tipo em quase toda sua extensäo.
Apenas as duas últimas sondas, as instaladas mais a oeste, é que ficaram
em solo sem cobertura.

A análise do perfil de temperatura, revela aos '1 10 metros uma nítida
anomalia negativa de temperatura de quase 1 oC. Diferente dos demais
perfis, aqui só coube uma única versão de interpretaçåo,

Os teores de umidade foram obtidos a partir das amostras coletadas, que
foram acondicionadas em recipientes herméticos, de modo a garantir que a
umidade das mesmas não evaporasse, ou a umidade do ar as
contaminassem. Uma vez no laboratório, uma porção da amostra era
colocada em um cadinho de porcelana, que previamente passava 30
minutos secando a 1 30 oC na estufa. Todo o conjunto, cadinho mais
amostra, era pesado em uma balança com precisão de 0,0001 grama. Em
seguida a amostra era colocada na estufa para secar durante 3 horas a
130 "C. No translado da amostra da estufa para a sala da balança e vice-
versa, a mesma era colocada em um dessecador. Transconido o tempo de
secagem a amostra era repesada. A diferença de peso entre a amostra seca
e a amostra inicial foi atribuída à umidade, cujo valor em percentagem foi
determinado em relaçåo ao peso da amostra inicial.

Comparando visualmente as curvas do gráfico da umidade com as curvas
do gráfico da temperatura, percebe-se que há pouca semelhança entre elas.
O mesmo ocorre comparando a temperatura e o número de golpes
necessários para instalar a sonda a 1,0 metro. A comparação entre o gráfico
da umidade e o número de golpes, mostra que esses guardam alguma
semelhança entre si. Essas constatações visuais podem ser corroboradas
pelas análises de regressão que compöem a figura 52. Conforme percebido
visualmente a melhor correlaçåo, r= 0,43, foi entre a umidade e o número de
golpes e a pior correlaçäo, r= 0,19, foi entre a temperatura e o número de
golpes.

A análise de regressäo mostra que a anomalia registrada no perfil de
temperatura deve ser em conseqüència de outras variaçöes e não em
funçäo da umidade do solo, ou da sua compacidade. As variaçóes de
temperatura também não são em função da natureza do solo, pois, o exame
macroscópico das amostras coletadas, com auxílio de lupa, mostrou que
praticamente não há diferenças na constituiçåo do solo atravessado. Esta
característica foi confirmada com a análise granulométrica feita em 14
amostras do perfil 3, cujos resultados säo apresentados na figura 53. Essa
análise foi feita no Laboratório de Geologia e Geofís¡ca Marinha - LGGM do
Centro de Tecnologia e Geociências da UFPE. Como demonstra a fìgura 53,
praticamente näo houve variaçåo na constituição granulométrica ao longo do
perfìl 3, pois, as curvas são quase que coincidentes. Além das fraçöes
retidas nas diversas peneiras, a análise granulométrica também fornece os
teores de cascalho, areia e silte/argila de cada amostra. O teor de cascalho



76

é toda a fraçåo da amostra retida na peneira de 2mm. O teor de areia é todo
o sedimento que passou pela pene¡ra de 2mm e ficou retido na peneira de
0,063mm. O teor de silte/argila representa a porção da amostra que passou
pela peneira de 0,063 na lavagem da mesma.

30 40
Número de Golpes

-.

24.O

26.0

o

E
J rçn

E
Ê T = -0.568839' U +25.3473

r=0,37

24.O

45

40

3.t

o30
E\:'
z

25

?o

01 02 03 
.-,tÍ,0"0" lil 

06 ot I

Figura 52 - Análises de Regressão para o Perfil 3
O perfil de VLF, medido ao longo do perfil 3 de temperatura, näo contribui

0.3 0.4 0.5 0.6
Um¡dade (oÁ)

NG=-13,859'U+37.0863
r=0,43

t.
'-l



77

para melhorar o conhec¡mento das causas da anomalia térmica. De forma
muito discreta são percebidas anomalias aos 110 e 180 metros, registradas
pela curva da componente real.

\
\''

Legenda

--O- søda5
äì S6d. 6
O sondrT

Sondr 8

Soñd¡ I
Sond¡ 10

Sondâ 11

+ Sondt 1¡i
sond¡ 16

Soîdt 1 7

Súd¡ 18

- +- sond¡ 1s
Sonda 20

Sond.21

\
\
\

\'
\-¡

*- -r-ì

-"r---*-l---r---_T--r-- l- -T-*-l*---1-- r-ì----l
o.8 l.o 1.2 1.4 1.6 1.8 2.O

Diâneto (mm)

Figura 53 - Análises Granulométricas de Amostras do Perfil 3
A partir desses três teores foram elaborados os gráficos dos mesmos em

relação à distância, para comparar com o perf¡l de temperatura. Os três
gráficos dos teores, juntamente com gráfico de temperatura do perfil 3 foram
agrupados na figura 54.

A análise da figura 54 revela que o perfil de temperatura näo tem relaçåo
com os teores de silte/argila e areia do solo. A comparação da curva de
cascalho com a curva de temperatura mostra que o pico máximo do teor de
cascalho está posicionado muito próximo do local da anomalia negativa de
temperatura.

A interpretaçåo para tal fato é que solos com maior quantidade de
sedimentos mais grosseiros devam ter uma maior quantidade de poros
intercomunicados, o que equivale a uma maior permeabilidade. Esta
situaçåo permitiria com mais facilidade a troca de ar dos poros e,
conseqüentemente, uma maior troca de calor.



78

,\
/\
ir,

¿

4

I
or-

'l
N
O
at
o_

I
ts

1

8uu
o
0
&lt;90
o!

8el
F

^12
E
g
I
Þs
õ
oõ
oo
t4

o
Q-
ñ
f

0o
E
o
ts

I
l

I

,J,

100
Distânqa (m)

a

500

I

50150 100
D¡ståncia (m)

I

200 1 50 't00 50 0
Distância (m)

Figura 54 - Comparação do Perfil de Temperatura com os Teores de Cascalho,
Areia e Silte/Argila - Perfil 3

A partir das análises dos dados coletados na realizaçåo do perfil 3, é
lícito admitir que o sínal de temperatura obtido deve ser reflexo de alguma
estrutura mais profunda, tal como a fratura que se estava pesquisando. No
entanto, não se conhece que processos permitiram o seu reflexo nas partes
mais superficiais do solo. A variação de umidade do solo, que se imaginava
inicialmente relacionada com a temperatura, nåo correepondeu ao esperado.
Ficou evidenciado que a umidade do solo está mais relacionada com o grau
de compacidade do solo. Solos mais úmidos são mais fáceis de serem
atravessados pelas sondas de temperatura, ao contrário dos solos mais
secos. De todas as variáveis utilizadas no relacionamento com a
temperatura, apenas o teor de cascalho do solo foi o que melhor respondeu.
Talvez o reflexo da fratura pesquisada se manifeste apenas em função da
troca de calor favorecida pelo solo com maior teor de cascalho, como
especulado anteriormente.



79

5.3.2.4 - A¡tÁusr lureoaaoa oos Peans 1, 2 e S
A maneira mais adequada para se fazer a análise conjunta dos très perfis

foi através de um mapa, no qual foram marcadas as anomalias encontradas,
segundo todas as interpretações feitas para cada perfil. Com retângulos
vermelhos foram marcados as anomalias positivas e com retångulos azuis
as anomalias negativas. Todas essas informaçöes såo parte integrantes do
mapa da figura 55.

N

A

Å

Plantio de
mandioca

Projeção de fratura -
foto-¡nterpretada

'l Solo arado

Camlnho\ ,,1 :n'"n
\-
I

Cerca - - .t
lu rolÀ u

\
,I

,,\
Fratul lnteçreta pelas -
Anomalias Negat¡vas

321

a' anffiæ n ,,W!e 11 1e E u '1 
, ' Þj*irlr, '

Sondas
utilizadas

lrtruu

Pertil 3''

Fratura lnterpreta pelas
Anomalias Positivas

Escalå
0 10 20 30 40 5ùnæ

Figura 55 - lntegraçåo da Análise dos Perfis 1,2 e 3
A análise da figura 55 mostra que a anomalia posit¡va do perfil 1, a

prime¡ra anomalia positiva do perfil 2 e a anomal¡a negativa do perfil 3 estäo
alinhadas, mais ou menos na direção N-S. Embora a anomalia do perfil 3
seja de sinal contrário das outras duas, não há como negar que as três
anomalias possam pertencer a um mesmo sistema de fraturamento. Além do
mais, o alinhamento dessas três anomalias é praticamente coincidente com
o prolongamento do traço de fratura, detectado na fotografia aérea, que
passa nas proximidades do poço Salambaia l.

As anomalias negativas sugerem dois alinhamentos, que poder¡am ser
reflexos de duas fraturas com direção aproximada NE-SW. Embora fraturas
nesta direçåo näo tenham sido percebidas em fotografias aéreas nas
proximidades de poço Salambaia I, foram identificadas em escala de
afloramento. No mapa geológico apresentado por Ferreira (op. cit.), há
diversas fraturas de direção NE-SW fotointerpretadas a menos de 2 km,
tanto a NE como a SW do local dos perfis 1,2 e 3.



80

I

I

f.
I

I

t-

i
t
{

1..

Para tentar melhorar a compreensão dos dados levantados, foi elaborado
o mapa de temperaturas da figura 56. Embora não se tenha mantido uma
sonda fixa durante a realização dos très perfis, para possibilitar as correçöes
dos valores de temperatura medidos, foi admitido que as variações de
temperatura do solo ocorridas no intervalo inferior a 48 horas, tempo
necessário para a realização dos perfis, näo tenham sido significativas.
Portanto, o mapa traçado serve, pelo menos, para se verificar o
comportamento geral das temperaturas do solo na área.

-+
Figura 56 - Mapa de Temperatura no Local dos Perfis 1,2 e 3

As isolinhas de temperatura, apesar da diferença de espaçamento entre
os perfis e o espaçamento das sondas, que é de cinco vezes, apresentam
nítida tendência de alongamento na direçåo N-S. Das prováveis fraturas
interpretadas a partir da figura 55, apenas a que foi definida pelas anomalias
positivas coincide com a porçäo mais "quente", marcada pela cor laranja, e a
mais fria, marcada com a cor azul, no mapa da figura 56.

Os dados obtidos, e aqui discutidos, levam a admitir que a fratura N-S,
cuja existência em diversas porçöes da área foi comprovada por várias
metodologias, também foi detectada pelos perfis de temperatura.

Um dado importante levantado na realização desses três perfis, foi o
registro de uma mesma fratura apresentar em determinado trecho anomalia
politiva e em outro anomalia negativa. É fundamental, na continuidade das
pesquisas, entender se essas variações de temperatura realmente
ocorreram e, em caso afirmativo, por quais razões. Como o perfil de
temperatura não mostrou praticamente nenhuma relação com teor de
umidade do solo, poder-se-ia imaginar, por exemplo, fluxos convectivos de
calor dentro da fratura. Kapelmeyer (op.cit.), citou esse tipo de fluxo em
fraturas, durante trabalhos realizados na Alemanha. Haveria também a
possibilidade das anomalias aqui registradas, estivessem associadas a uma
maior, ou menor, profundidade do embasamento cristalino. Todas essas
consideraçöes såo apenas conjecturas, pois, só a continuidade dos estudos

ï
À

.qub

25r'c

'79fÊ'

I
\

)9 -a Y-
_,, \r,..------.- \
| 

--... '\
I s,,î\ )z
I \'/\'
1--.)
t'-"
I --øîo-

,l ',"'' '\)l
't-ùfrDËñï
\--1'',' ,/ ( \tl

,/' 
'/ 

---" \ 
t I

1,'[(údl4'n,\yq''."&gt;:7 ) .l 'l
"'...-*-,,----i- æ.rc,[

--'---i-\-l

V¿quì:r Escala10 20 30 40

.t'
I
-l''
tré
f
t

-





82

No perfil 4 também foram medidas temperaturas a 0,5 e 1,0 metro de
profundidade, porém, com uma pequena diferença no procedimento de
medição. Nos outros perfis foi adotada a seguinte seqüência. lnstalada as
sondas a 0,5 metro, eram feitas as leituras para esta profundidade e, em
seguida, aprofundava-se as sondas para 1,0 metro. No perfil 4, com a
intenção de verificar se a calibração das sondas ainda era válida, primeiro
foram feitas as medições de temperatura para 1,0 metro de profundidade e,
em seguida, todas as sondas foram sacadas. No dia seguinte, de forma
aleatória, foram reinstaladas para as leituras a 0,5 metro. Assim, os pontos
de mediçåo foram os mesmos, mas, as sondas utilizadas foram diferentes
para as tomadas das temperaturas nas duas profundidades. Esse
procedimento foi adotado, por causa dos fortes golpes recebidos pelas
sondas durante a instalação, os quais de alguma forma poderiam estar
danificando-as. Também foram contados os golpes necessários para instalar
a sonda a 1,0 metro de profundidade e medido o perfil de VLF. Todos esses
perfis foram agrupados para compor a figura 58.

SE

/.////
- -/L'.i

20

10

8o
10

'20

VLF - Dados Filtrados - Profundidade 10 m

Distância (m)

'100

D¡stånc¡a (m)

/o'5m

l-..Ì1.1'-]l'.r'1.ì

't50 200

Poço Campo
Carnpo do Magé

I
925

E
a24

F

Solo arado

50 't00 150
D¡stânc¡a (m)

Figura 58 - Perfil 4



83

A cobertura do solo no local do perfil 4 até às proximidades da décima
sonda, era apenas um solo arado, aguardando chuvas para ser cultivado. A
partir desse ponto o solo apresentava apenas algumas manchas esparsas e
ralas de gramíneas, tal como mostra a foto 14.

A comparação entre os perfis de temperatura obtidos a 0,5 metro e a
1,0 metro, mostra um quase perfeito paralelismo, o que ratifica, mais uma
vez, a possibilidade de serem feitos perfis com mediçåo das temperaturas a
apenas 0,5 metro. A escolha aleatória das sondas para as medições das
temperaturas a 0,5m, não alterou os resultados obtidos, mostrando que nåo
houve mudanças significativas nas constantes de calibraçäo das sondas.

Foto 14 - Aspectos do Solo no Local do Perfil 4
A análise dos perfis de temperatura mostra de imediato um nítido degrau,

de aproximadamente 0,5 oC, entre as medidas realizadas sob o solo arado e
as realizadas sob o solo sem cobertura. No perfil 4, ao contrário dos perfis 1
e 2, o efeito da aração do solo foi como o esperado. Um solo arado, em



a4

função da ondulaçäo criada, tem uma superfície de exposiçäo maior do que
um solo plano. Conseqüentemente, um solo arado receberá uma maior
quantidade de radiação solar, o que resultará em um maior aquecimento, se
comparado a um solo plano sem cobertura, ou com cobertura vegetal.

Separando o perfil de temperatura em função da natureza da cobertura do
solo, percebe-se que há duas fracas anomalias negativas. A primeira na
parte do solo arado, logo no início do perfil, de aproximadamente 0,4 oC. A
segunda anomalia ocorreu na transição dos dois tipos de cobertura do solo.
Näo se sabe até que ponto essa zona de transição poderia influenciar na
intensidade da segunda anomalia. Porém, é lícito imaginar que se a
diferença é devida apenas à natureza da cobertura do solo, nåo haveria
razöes para ocorrer uma queda táo forte de temperatura. Simplesmente
deveria haver a mudança de patamar de temperatura, formando apenas um
degrau.

O poço Campo do Magé foi locado durante os estudos de eletro-
resistividade e VLF, descritos anteriormente. Segundo esses estudos, a
mesma fratura que passava nas proximidades do poço Salambaia II e
Salambaia I estar¡a passando em Campo do Magé. Dos três poços, o
Campo do Magé foi o que apresentou menor vazäo de produçäo, apenas 1,0
m'/h, enquanto o poço Salambaia tr pode produzir 3,0 m"/h e o poço
Salambaia I1O m3/h. Esses.três poços estão al¡nhados segundo a direção
N-S, conforme foi mostrado na figura 38. Segundo os dados de vazão de
produçåo, há uma diminuição da mesma no sentido norte, o que poderia ser
apenas um reflexo da diminuiçäo de capacidade para produzir água da
fratura, ou talvez a locação näo tenha sido precisa, coincidindo com trechos
pouco produtivos da fratura.

Admitindo que a fratura apresente uma diminuição da sua capacidade de
produçäo de água de sul para norte, talvez esse fato explique as fracas
anomalias de têmpêratura registradas no perfil 4.

A comparaçäo visual do gráfico do número de golpes para instalação das
sondas a 1,0 metro de profundidade com o gráfico da temperatura mostra,
mais uma vez, que näo há qualquer relação entre eles, vindo essas
observações ao encontro da hipótese de que as variaçöes de temperatura
não estäo associadas às variações de compac¡dade do solo. Foram
coletadas apenas duas amostras, uma no local mais compacto, 148 golpes,
que coincide com segunda anomalia negativa de temperatura, e outra no
local menos compacto, 37 golpês, que foi no local da penúltima sonda. A
umidade determinada para essas amostras loi de 1,43o/o e 2,40o/o,
respectivamente. Apesar de se dispor apenas de dois dados de umidade, os
mesmos são suficientes para mostrar que a diminuição de temperatura näo
está ligada a um aumento de umidade, mas, como visto anteriormente, a
umidade está mais relacionada com o grau de compacidade do solo.

O perfil de VLF mostra três anomalias indicativas de zonas fendilhadas.
Uma em cada extremidade do perfil e a terceira aos 115 m. Esta última está



85

nas proxim¡dades do poço Campo do Magé e deve ter servido de base para
a locação do mesmo. A anomalia do extremo NW do perfil coincide com uma
anomalia negativa de temperatura, assim como a anomalia central de VLF.
A anomalia do extremo SE nâo tem qualquer correspondência no perfil de
temperatura. A anomal¡a de VLF, na porçäo central do perfil, não coincide
exatamente com a anomalia de temperatura, que está deslocada cerca de
20 metros para NW' Talvez o deslocamento do poço neste sentido
melhorasse sua capacidade de produção. Há casos de poços perfurados,
distantes apenas 5,0 metros, com vazões bastante distintas.

5.3.2.6 - PERFTL 5
O perfil 5 foi realizado cerca de 100 metros ao norte do poço

Salambaia II. Devido à dificuldade encontrada na instalação das sondas
ficou com apenas 120 metros de extensåo. A figura 59 mostra o mapa de
situaçäo do perfil 5.

A característica arenosa do solo, nas proximidades do poço Salamba¡a II,
induziram a acreditar que o mesmo seria facilmente atravessado pelas
sondas de temperatura, no entanto, vários perfis foram tentados sem
sucesso. As primeiras tentativas foram com as sondas de alumínio,
seguindas outras tantas com as sondas de aço. Basicamente dois fatores
contribuíram para dificultar a realização dos perfis. Primeiro a presença de
níveis de blocos de quartzo angulosos e segundo a compacidade do solo.
Levantamentos feitos em campo e as observaçöes de algumas escavações,
mostraram que a rocha alterada estava mu¡to rasa, em alguns locais menos
de 30 cm. Segundo informaçöes dos moradores do local, as escavações
para instalar os postes, que levam a energia elétrica até o poço Salambaia I,
foram feitas com auxílio de um martelete pneumático, pois, não foi possível
utilizar métodos tradicionais.

Mesmo as sondas de aço foram danificadas quando se tentou a
realização de alguns perfis, como mostradas anteriormente. A única maneira
encontrada para realizaçåo do perfil 5 foi â escavaçäo manual, utilizando
uma barra de feno como cavador. Este foi empregado para escavar o solo
até cerca de 60 centímetros, permitindo a cravação da sonda aos
70 centímetros de profundidade. O material escavado era depositado em um
tubo de pvc, para após cravada a sonda ser retornado a escavação. Dessa
forma, esta era preenchida voltando o material retirado, aprox¡madamente,
para a mesma posição de onde fora retirado. A preocupaçäo de repor o
material escavado de volta ao seu lugar de origem, foi para tentar preservar
o máximo possível as características do local de instalação das sondas. A
foto 15 mostra esse processo de escavaçåo e acondicionamento do material
retirado, para a instalação das sondas de temperatura.

Além das medições de temperatura, foram coletadas amostras para
determinaçäo do teor de umidade, medido o perfil de VLF e feito o
nivelamento de mangueira, no qual, foi atribuÍda a cota 100 metros para a
posiçåo da sonda L Todas essas informações foram colocadas na forma de
gráfìcos, os quais sâo apresentados na fìgura 60.



86

Fratura
foto-interpretad" $ì

Sondas de
temperatura

J
r,z-q56

N

,-1-'

*4fia
\ 'þ")'.,r ' \
\'; ' ; --)\¿-'
^
/

áesidência Sr. Assis

' Poço filambaia II

Poço Salambaia I '/

ESCALA

020406080

Figura 59 - Detalhes das Proximidades do Perfil 5



87

Foto 15 - Detalhes do Processo de lnstalaçäo das Sondas no Perfil 5
O espaçamento entre as sondas, como nos demais perfis, foi de

10 metros, porém, não foram feitas leituras com a sonda 2, pois, o fio que
liga o termistor foi rompido. Por esta razão, apenas o espaçamento entre a
sonda 1 e 3 ficou em 20 metros.

Ao longo do perfil 5 näo havia praticamente nenhuma cobertura vegetal,
nem o preparo do solo para o cultivo, nem a presença de qualquer árvore,
ou arbusto, que pudesse influenciar na caracterização do perfil de
temperatura.

O perfil de temperatura obtido tem uma forma que dá margem a duas
interpretaçöes. A primeira seria a presença de duas anomalias positivas,
com intensidade de aproximadamente 0,8 oC e a segunda seria apenas uma
anomalia negativa. O importante é ressaltar que o traço da fratura foto-
interpretada passa exatamente entre as duas anomalias positivas, ou
coincide com a anomalia negativa. Desta forma, há fortes indícios de que a
fratura seja a responsável pelo sinal térmico registrado.

O perfil de umidade não apresenta qualquer relação com o perfil de
temperatura, tal como nos casos anteriores. Se observada atentamente, a
tendència geral da curva de umidade é o inverso da tendência do relevo, ou
seja, o relevo apresenta um suave caimento de oeste para leste, enquanto a
umidade aumenta levemente no mesmo sentido. Essa relação foi percebida,
em menor intensidade, no perfil 3, tanto que, não se comentou esse fato na
análise do mesmo. Talvez no perfil 5 essa relaçäo da umidade com o relevo
seja mais perceptível devido à existència de um talvegue por onde correm
as águas pluviais. No caso do perfil 3, o caimento do relevo se prolongava
bastante para leste e nåo havia qualquer indicativo de local preferencial para
o escoamento das águas.

O perfil de VLF apresenta apenas uma anomalia na curva da componente
imaginária, coincidindo com o local em que passa o traço de fratura foto-
interpretado e a anomalia térmica.



88

W E

.l'- - -t

?

I

i
ì

I

I

Sr l
(I)¿
ît(ÚI
E
Er,l
ll

l

0i
0

^

VLF - Dados Filtrados - Profundidade 10 m
--r------

s0 60 70
Distância (m)

t

/' '\
/ ''./\,

\
-1

r l- . -I

100 110 120

-'-f--- f_---l

100 110 120

a

--frlrl-rrl'l

102030405060
Distância (m)

;eo

i

-10 -l-
0 10

--l------r.---
10 20

80
100

E
(! 99
o
O

o
o
g
=628
L
c)
o-
E
(t)
l-

110100

a

-l
12050 60 70

Distância (m)

Posiçåo da projeçåo

l
l

27 I '
0

.I

10

t'

20

.l-

90

-t'

100

l'- r --l

110 120

,/ 
O" fratura fotointerpretada

,0.70 cm

I 11l

304050607080
Distância (m)

Figura 60 - Gráficos do Perfil 5



89

Das amostras coletadas no perfil 5, oito foram selecionadas para fazer
análise granulométrica, A partir das frações retidas nas diversas peneiras foi
elaborada a curva granulométrica para as diversas amostras, sendo essas
apresentadas na figura 61.

Legenda

-{- Sonda 5
'ri) Sonda 6
O Sondaz

Sonda I
Sonda 9

Sonda 10

Sonda I 1

i Sonda 14'r)

t
'',1,

--r-'---T- -*-r-"--r'"-'.'r.-"-^l-.'^--t-**'r'--.'-r---"--l'"---1----[----r'--T---T-.-*r----f--

\

\

E
o
E60
o
É
it
o
õ50
I

oÞ
ñ
'ÊÆ
5()

(û'õ
,6 30
(t
o

LL

o.2 0.4 0.6 0.8 1.0 1.2
Diâmetro (mm)

1.4 1.6 1.8 2.O

Figura 61 - Análises Granulométricas de Amostras do Perfil 5
Ao contrário das amostras do perfil 3, no perfil 5 há uma variação

bastante ev¡dente nas características granulométricas das amostras
(figura 61), talvez um reflexo devido ao material coletado ser do horizonte C
do solo, enquanto no local do perfil 3 as amostras eram do horizonte B e
havia sinais de transporte da cobertura arenosa, sendo, portanto, passível
de seleção.

A partir dos teores de cascalho, areia e silte/argila, foi elaborado, a
exemplo do perfil 3, gráficos em funçåo da distância, para fins de
comparaçäo com o perfil de temperatura. Todos esses gráficos foram
reunidos na figura 62.





91

no local da anomalia negativa de temperatura. Portanto, a idéia de que as
trocas de ar e as conseqüentes trocas de calor são facilitadas na presença
de solos com maior teor de cascalho, fica reforçada com os resultados
obtidos no perfil 5. A boa correspondência entre os gráficos das frações
grosseiras do solo e o gráfico da temperatura, talvêz se deva ao fato das
amostras terem sido coletadas no cristalino alterado.

5.3.2.7 - ANÁLrsE ¡nTEGRADA Dos crNco pERFrs
Após a realizaçáo dos cinco perfis de temperatura em Alagoinha, três

constataçöes importantes foram alcançadas. A primeira é que há respostas
no perfil horizontal de temperatura do solo que podem ser indicativas de
fraturamento mais profundo. A segunda é que perfis com medidas de
temperatura a cinqüenta centímetros de profundidade tem a mesma
assinatura dos perfìs obtidos a 1,0 metro. A terceira é que a umidade do
solo, no local da medição de temperatura, não influencia a forma da curva
do perfil de temperatura, ou seja, nåo há relaçäo entre o perfil horizontal de
umidade e o perf I horizontal de temperatura do solo.

Essa última constataçäo vem de encontro à hipótese inicial de trabalho,
que era do perfil horizontal de temperatura do solo ser diretamente afetado
pelo teor de umidade do solo. Talvez a zona mais úmida acima da fratura
com água, cuja existência foi admitida como base para o emprego dos perfis
temperatura, esteja um pouco mais abaixo, não sendo percebida na
profundidade de 1,0 metro, po¡s, os solos arenosos, em que foram
realizados os perfis, tèm o efeito da capilaridade bastante reduzido. Outro
fato que poderia ter contribuído para mascará a relaçåo entre a umidade e a
temperatura, säo as altas taxas de evaporaçåo da regiåo. Como as
amostras foram coletas apenas a 1,0 m de profundidade e em um período
de longa estiagem, a evaporação pode ter sido suficiente para uniformizar a
umidade ao longo do perfil.

A única variável que se mostrou mais relacionada com os perfìs de
temperatura foi o teor de cascalho do solo. Porém, resta saber se as
variaçöes dos teores de cascalho determinados são em conseqüência das
zonas fraturadas na rocha sã, ou se foi simples obra do acaso. Estas
dúvidas só poderão ser elucidadas com a seqùência dessa pesquisa, pois,
no atual estágio dos conhecimentos não se pode afirmar categoricamente
qual das opções é a verdadeira. No entanto, todas as informações coletadas
levam a crer que as variações de temperatura obtidas såo reflexos da
estrutura da rocha subjacente.

No item 3, trabalhos anteriores, foi citado que Poley e van Steveninck,
1971, 'Íizeram menção às variações na textura e porosidade da rocha, ao
longo de falhas e fraturas, como as responsáveis pelas diferenças de
condutividade térmica encontradas.



5.4 - Comentários Finais
A meta inicial desta pesquisa øra ¡ealizar de vinte a trinta perfis de

temperatura e em diversos locais. No entanto, só foram possíveis a realização de
nove perfis, dos quais apenas cinco foram plenamente no cristalino.

Ocorre que näo se tinha disponível uma sonda de temperatura no
mercado, pelo menos entre as empresas consultadas e pesquisadas pela lnternet,
para as finalidades desse trabalho. Foi necessário, assim, o dispêndio de bastante
tempo na elaboraçäo das sondas e no modo de instalaçäo das mesmas. Várias
etapas foram necessárias até chegar ao projeto da sonda final. As principais foram
narradas, mas, detalhes menores que igualmente consumiram tempo näo foram
citados, tais como, escolha do termistor e dos métodos de medição utilizados.

Mesmo ocorrendo uma série de dificuldades, o que é normal em qualquer
trabalho de pesquisa e a näo realização de todos os perfis que se pretendia, a
meta inicial, que era verificar a possibilidade de utilizar perfis horizontais de
temperatura do solo como uma ferramenta auxiliar na locação de poços tubulares
no cristalino do nordeste brasileiro, acredita-se que foi atingida. O objetivo nunca
foi esgotar todo assunto apenas nesse trabalho, o que seria impossível, mas, abrir
uma nova frente de pesquisa para tentar melhorar a eticiència das locaçöes de
poços no semi-árido nordestino.

Uma grande limitação da utilizaçåo dos perfis de temperatura será a
impossibilidade de aplicá-los indiscriminadamente em qualquer local. Como visto,
na maior parte do semi-árido brasileiro os solos são rasos e é bastante comum a
presença de grandes áreas dominadas por afloramentos rochosos.

Se algum dia for possível entender que variáveis determinam as
condições que tornam possíveis a existència de poços com a produçåo de água
semelhante ao Salambaia I, sem dúvida será uma contribuição importante para a
sofrida população rural do semi-árido nordestino. Com a viabilidade da instalaçäo
de dessalinizadores, o problema maior reside em melhorar a locação dos poços.
Neste sentido, sem dúvida alguma, há muito trabalho a ser realizado. O caráter,
provavelmente, aleatório das condições que favorecem poços com grande vazão
no cristalino do semi-árido, dificultam a compreensäo dos mecanismos
condicionantes em cada poço.

Os métodos de locação atualmente empregados não conseguem
reproduzir os sucessos conseguidos em alguns poços. Nas proximidades do poço
Salambaia I vários poços, além daqueles apresentados nesse trabalho, foram
perfurados e locados a partir de estudos envolvendo levantamentos geofísicos,
foto-interpretaçåo detalhada, análise do tipo de fraturamento em afloramentos.
Todos os estudos realizados visaram conseguir a locaçåo de um poço semelhante
ao Salambaia L No entanto, o que melhor se aproximou teve a vazäo de produção
menor do que três vezes, que foi o poço Salambaia II, situado a cerca de 300
metros do poço Salambaia I.

A probabilidade em torno de 25% de locar um poço seco, é,
provavelmente, a que naturalmente o meio oferece, ou seja, qualquer locaçäo feita



93

utilizando qualquer método teriam as mesmas chances. O grande desafio é
identificar quais as condicionantes que fazem um determinado poço ter grande
capacidade de produção de água e se os mesmos fatores atuam em outros poços.
Quando se consegu¡r esta caracterizaçåo, se terá um método eficaz de locaçåo de
poços, fugindo da aleatoriedade natural do sistema.

6- CONCLUSÕES e RECOMENDAçÖES

Com base nos dados colhidos e nas consideraçöes anteriores são as
seguintes conclusões:

r' Foi estabelecido o tipo de sonda apropriada para medições de
temperatura do solo a 1,0 metro de profundidade, bem como o
processo de instalaçäo da mesma.

/ As sondas de aço säo as mais indicadas para a elaboração de perfis
de temperatura, pela resistência e facilidades de instalaçåo que
apresentam.

/ O espaçamento de 10 metros entre as sondas é o mais adequado para
estudos mais gerais. Para detalhamento o espaçamento de 5 metros é
o mais indicado.

/ Deve-se aguardar, pelo menos, 2 horas após a instalaçåo da última
sonda do perfil para fazer as leituras de temperatura.

/ O perfil horizontal da umidade do solo está mais associado as feiçöes
topográficas e com a compacidade do solo, não sendo detectadas
relações com o perfil de temperatura. As anomalias de temperatura
estão mais relacionadas com os teores de cascalho do solo.

I A realizaçâo dos perfis horizontais de temperatura do solo mostrou que
há possibilidades de utilização dos mesmos na identificação de
fraturas, em rochas do embasamento cristalino do semi-árido
nordestino.

r' Perfis de temperatura obtidos com leituras feitas a cinqüenta
centímetros de profundidade apresentam curvas semelhantes aos
perfis com leituras de temperatura a 1,0 metro profundidade. Assim, em
locais com dificuldades de instalaçåo das sondas a 1,0 metro, perfis
com apenas 0,5 metro de profundidade podem ser utilizados sem
prejuízo nas informaçöes obtidas.

/ O relevo, pelo menos nos casos estudados, não apresentou qualquer
relação com as anomalias registradas.

/ Os perfis de VLF, em geral, corroboraram na caracterização das
anomalias de temperatura.

t A ulilizaçâo de perfis de temperatura é bastante limitada pelo fato do
cristalino no sem¡-árido do nordeste ser bastante raso e muitas vezes
aflorante.

/ Havendo cond¡ções favoráveis de solo e número suficiente de sondas,
é possível a realizaçâo de 6 a 7 perfis, de 200 metros, em um único



94

dia, empregando apenas duas pessoas. O método caracteriza-se pela
agilidade e praticidade.

/ É possível definir contatos verticais a partir de perfis horizontais de
temperatura do solo e perfìs de VLF.

Dificilmente um pesquisa poderá ser considerada definitiva. Geralmente
repostas säo encontradas e surgem novas dúvidas, ou seja, sempre há algo para se
compreender ou melhorar. É com este espírito que a seguir seräo relacionadas
algumas recomendaçöes para orientar futuros trabalhos:

* Para consolidar as conclusões aqui apresentadas é necessário a
realizaçäo de vários outros perfis e em localidades diferentes.

ìf Segu¡r as sugestões apresentadas na análise dos perfis 1, 2 e 3 em
Alagoinha, para melhor compreender os questionamentos ali
levantados.

* Realizar estudos específicos para compreender a relação entre o tipo
de cobertura do solo e o perfil de temperatura.

* Realizar perfis de temperatura passando por duas unidades litológicas
distintas para verificar as influências no registro obtido.

* Analisar a influência das sombras das árvores de maior porte no perfil
de temperatura do solo.

* Repetir um mesmo perfil de temperatura em diferentes épocas, pelo
menos no período de um ano, para verificar a influência da
sazonalidade nos perfis, principalmente antes e depois de períodos
chuvosos.

* Selec¡onar 30 poços em diversas localidades do semi-árido nordestino,
com vazões superiores a 1O m3/h e proceder um estudo detalhado de
todas as variáveis possÍveis de estarem relacionadas as descargas dos
mesmos. Deverá, inclusive, ser prevista a perfuraçäo de vários poços
com o único objetivo de pesquisa.

* Continuar as pesquisas dos perfis de temperatura das aluviöes, tendo
em vista os primeiros resultados. A possibilidade da utilização desses
perfis na caracterização de aluviões será de suma importância, uma
vez que para diversas comunidades do semi-árido nordestino as
aluviöes representam a única fonte de abastecimento d'água.



95

7. REFERÊNClAS BIBLIOGRÁFICAS
1) BECK, A. E.; GARVEN, G.; STEGENA, L. 1989, Hydrogeotogicat Regimes and

Their Subsu¡lace Thermal Effecfs; Geophysical Monograph 47, IUGG
volume 2, 129-135

2) BYERLY, P. EDWARD, 1965, Geothermal Surveys in Sedimentary Rocks Near
Grants e Laguna New Mexico: Geophysics, 30, no. 3, 396-402.

3) COSTA, T.B. - Movimento de Aguas Subterrânea em Camadas
Semipermeávels, Anais do 2e Congresso Brasileiro de Águas Subterrâneas,
Salvador, 1982.

4) CUSTODIO, E. e LLAMAS, M.R. - Hidrologia Subterrânea, Vol. l, Capítulo 10.4,
Barcelona, 1983.

5) del REY, A. C. e HANZA, V.M., 1989, Tenestial Heat Flow Variations in the
Noftheastern Part of the State of Sâo Paulo: A Case for Transport of
Geothermal Heat by Intertracture Fluid Flows, Geophysical Monograph 47,
IUGG volume 2, 137-147.

6) DEMETRIO, J.G.A.; DOHERTY, F. R;ARÚJO FILHO, P. F C SCHËFFER, S,,
1993, Quatidade de Água Subterrânea no Nordeste Brasileiro,4Sa Reunião
Anual da SBPC, Vol. 2, Recife.

7) FEITOSA, E.C., 1994, Alagoinha/ PE - Caracterização de Zonas Fendilhadas
no Cristalino através do Método Geofísico de Eletroresistivrdade, Relatório
Técnico lnédito, EMATERyPE-LABHI D/UFPE, Recife.

8) FERREIRA, J. de A., 1996, Hidrogeologia e Hidroguímica da Região de
Alagoinha-PE - Aplicação de Noyos Critérios Técnicos para Locação de
Poços no Aqüífero Fasura/, Dissertação de Mestrado, UFPE/CT, Recife,
173 p,

9) GEERTSMA, J., 1571, Finite-element Analysis of Shallow Temperature
Anomalies, Geophys. Prosp., 19, n0. 4, 662-681 .

10) JENSEN, P. K., 1983, Calculations on the Thermal Conditions Around a Salt
Drap4 Geophys. Prosp.,31, nq.3, 481489.

11) KHESIN, B. E. e EPPELBAUM, L. V., 1994, Near-surtace Thermal Prospecting:
Review of Processing and Interpretation'. Geophysics, 59, ne. 5, 744-752.

12) KAPPELMEYER, O., 1957, The Use of Near-surface Temperature
Measurements for Discoveing Anomalies due to Causes at Depths,
Geophys. Prosp., 5, nq. 3, 239-258.

13) LARSON, T. H., 1988, Thermal Measurement of So¡7s Using a Multineedle
Probe with a Pulsed-point Source (short note): Geophysics, 53, ne. 2,266-270.

14) LEE, TIEN-CHANG, 1977, On Shallow-hole Temperature Measurements - a
Test Study in the Salton Sea Geothermal Field, Geophysics, 42, ne. 3, 572-
583.

15) MOSCICKI, W. J., 1987, Temperature Anomalies over Underground Cavities'.
Geophys. Prosp., 35, ne. 4, 392423.



96

16) OELSNER, Chr., 1989, Prospecfs and Limitations of Large-Scale Surface
Geothermal Measurments, Tectonophysics, 164, 369-374.

17) PARASNIS, D. S., 1971, Temperature Extrapolation to lnfinite Time in
Geothermal Measurements, Geophys. Prosp., 19, ne. 4,612-614.

18) POLEY, J. Ph e van STEVENINCK, J., 1970, Geothermal Prospecting -
Delineation of Shallow Sa/f-domes and Surtace Faults by Temperature
Measurements at a Depth of Approximately 2 Metres'. Geophys. Prosp., '18,
no. s, 666-700.

19) POLEY, J. Ph e van STEVENINCK, J., 1971, Thermal Near-Surface Expressíon
of Shaltow Geological Features, Geophysical Prospecting, 19, nq 4, 695697.

20) PONZINI, G., CROSTA, G. e GlUDlCl, M., 1989, ldentification of Thermal
Conductivities by Temperature Gradient Profrles: One-dimensional Steady
F/ow: Geophysics, 54, no. 5, 643-653.

21) REITER, M., MANSURE, A. E PETERSON,8., 1980, Precrslon Continuous
Cemperature Cogging and Compar¡son with Cther Types of Logs,
Geophysics, 45, ne. 12, 1857-1868.

22) SAMMEL, E. 4., 1968, Convective FIow and its Effect on Temperature Logging
in Small-diameter Wells, Geophysics, 33, na. 6, 1004-1012.

23) SELIG, F. e WALLICK, G. C., 1966, Temperature Distribution in Dalt-domes
and Surroundíng Sedimenfs, Geophysics, 31 , ne- 2,346-361 .

24) STRANGWAY, D. W. e HOLMER, R. C., 1966, The Search for Ore Deposifs
Using Thermal Radiation'. Geophysics, 31, ne. 1, 225-242.

25) SHUMWAY, G., 1958, Sound Velocity vs. Temperature in Water-Saturated
Sediments, Geophysics, vol. XXlll, na 3, 494-505.

26) WANG, K., 1992, Estimation of Ground Surface Tempertature from Borehole
Temperature Data, Jornal of Geophysics Research, vol. 97, 2095-2106.




</field>
	</doc>
</add>