<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19849</field>
		<field name="filename">3271_000929014.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOGRAFIA 

 

 

 

DISSERTAÇÃO DE MESTRADO 

 

 

 

ANÁLISE GEOLÓGICO-GEOMORFOLÓGICA DA BACIA HIDROGRÁFICA 

DO RIO PARANHANA/RS PARA O RECONHECIMENTO DE AMBIENTES 

VULNERÁVEIS 

 

 

 

 

ANDREA CRISTINA CONCEIÇÃO LEMOS 

 

 

 

 

ORIENTADORA: Profa. Dra. DEJANIRA LUDERITZ SALDANHA 

CO-ORIENTADOR: Prof. Dr. EDINEI KOESTER 

 

 

 

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE, JANEIRO DE 2014. 



2 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOGRAFIA 

 

 

 

ANÁLISE GEOLÓGICO-GEOMORFOLÓGICA DA BACIA HIDROGRÁFICA 

DO RIO PARANHANA/RS PARA O RECONHECIMENTO DE AMBIENTES 

VULNERÁVEIS 

 

 

ANDREA CRISTINA CONCEIÇÃO LEMOS 

 

 

Orientadora: Profa. Dra. Dejanira Luderitz Saldanha 

Co-orientador: Prof. Dr. Edinei Koester 

 

 

                           Banca Examinadora: 

Prof. Dr. Mauricio Meurer 

Prof. Dr. Laurindo Antônio Guasselli 

Prof. Dr. Carlos Augusto Sommer 

 

 

Dissertação apresentada ao 

Programa de Pós-Graduação 

em Geografia como requisito  

para  Obtenção do título de 

Mestre em Geografia. 

 

 

 

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE, JANEIRO DE 2014. 



3 
 

Agradecimentos 

 

- Agradeço primeiramente às instituições que possibilitaram o desenvolvimento desta 

dissertação com: UFRGS, POSGEA-UFRGS, CAPES, CNPQ. 

 

- A professora Dejanira Luderitz Saldanha pela orientação desta dissertação e pela 

amizade. 

 

- Ao professor Edinei Koester pela co-orientação e ao professor Laurindo Antônio 

Guasselli pelas sugestões no desenvolver do presente trabalho. 

 

- Ao professor Evandro Lima, pelo auxilio nas descrições de amostras. 

 

-Aos colegas de laboratório Henrique Cassol e Manuela Sacchis. 

 

- A Eléia Righi, Amanda Bahi Souza e Aurélio Amaro pelo apoio técnico e pela grande 

amizade no decorrer desta dissertação. 

 

- As amigas de mestrado: Carina Petsch, Gabriela Rocket e Aline Kunst. 

 

- Aos meus pais Edison e Gilce, à minha vó Thereza. Aos queridos Valdir Junior e Fabiana 

Carvalho pela acolhida em Porto Alegre. E a toda minha família pelo amor incondicional e 

apoio em todos os momentos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



4 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“[... Pareço o vento sem saber pra onde vou, 

Mas chego sempre onde preciso me achegar, 

Talvez por força de algum Deus 

Peregrino como eu 

Ou pelo tino, sumo e volto a me encontrar...]”. 

(Sumo de mim – Pirisca Grecco) 



5 
 

Resumo 

 

A presente dissertação tem como objetivo apresentar um estudo sobre a vulnerabilidade 

ambiental com base em informações geológicas e geomorfológicas. A pesquisa 

desenvolveu-se na região nordeste do estado do Rio Grande do Sul / Brasil, na Bacia 

Hidrográfica do Rio Paranhana (BHRP), abrangendo os municípios de Taquara, Igrejinha, 

Três Coroas, Gramado, Canela e São Francisco de Paula. Esta região é caracterizada por 

um relevo, escarpado e em patamares devido à sucessão de derrames da Formação Serra 

Geral. Ao sul presenciam-se morros médios areníticos da Formação Botucatu. Trabalhos 

anteriores registraram movimentos de massa nos municípios de Três Coroas e Igrejinha, 

principalmente em linhas de escarpa. Frente a isto se lançou a hipótese de que zonas de 

contato faciológico e litológico possuem influências na vulnerabilidade ambiental da 

região. De modo a investigar esta hipótese, estudaram-se as formas de relevo, as quais 

estão diretamente relacionadas ao substrato geológico. Também foram descritos oitenta e 

quatro pontos distribuídos nesta bacia de modo a buscar informações sobre as 

características lito-estruturais das rochas da região. O resultado das 

descrições/classificações petrográficas e o processamento das variáveis geomorfométricas 

(SRTM/TOPODATA) foram inseridos no software ArcMap para uma análise multicritério 

no Raster Calculator. O mapa final de vulnerabilidade ambiental da BHRP comprova a 

hipótese inicial, demonstrando que as áreas correspondentes a Fácies Gramado e o limite 

entre a Formação Botucatu e Formação Serra Geral são os mais vulneráveis. Isto porque 

em cada nível de derrame magmático, a estrutura configura-se com uma zona amígdalar, 

uma zona de disjunção colunar, um bloco rochoso, maciço com disjunção horizontal e 

zona amigdalar. Em cada linha de contato apresentam-se essas zonas amigdalares que 

permitem a percolação de fluidos desestabilizando o substrato rochoso. Recomenda-se para 

estudos futuros mapear estas linhas de contato, de maneira a detalhar o estudo da gênese 

dos desastres naturais da região de escarpa do Rio Grande do Sul. 

  

 

 

 

 

 

 



6 
 

Abstract 

 

This master thesis aims to present a study on the environmental vulnerability based on 

geological and geomorphological information. This research was developed in the 

northeastern state of Rio Grande do Sul / Brazil , in the River Basin Paranhana ( BHRP) , 

covering the municipalities of Taquara , Igrejinha , Três Coroas, Gramado , Canela and 

São Francisco de Paula. This region is characterized by a relief, steep and levels due to the 

succession of volcanic eruptions named the Serra Geral Formation. South witness is 

average sandstone hills of the Botucatu Formation. Previous work reported mass 

movements in the municipalities of Três Coroas, and Igrejinha, especially in lines of 

escarpment . Face that launched, the hypothesis is that zones of facies and lithologic 

contact have influences on the environmental vulnerability of the region. In order to 

investigate this hypothesis, we studied the forms of relief, which are directly related to 

geological substrata. Were described eighty four points distributed in the basin in order to 

seek information on litho-structural characteristics of the rocks of the region. The result of 

the descriptions/ratings petrographic and processing of geomorphometric (SRTM / 

TOPODATA) were inserted into ArcMap software for a multi-criteria analysis in the 

Raster Calculator . The final statement of environmental vulnerability of BHRP confirms 

the initial hypothesis demonstrating that the areas corresponding to facies boundary 

between the magmatic rocks and the Arenito Botucatu and Serra Geral Formation are the 

most vulnerable. This is because at each level of magmatic stroke, the structure is 

configured with a zone amygdala , an area of columnar jointing, a rocky block with 

massive horizontal disjunction and amygdala area. In the contact, these amigdalares areas 

that allow percolation of fluids causing the instabilization the bedrock. It is recommended 

for future studies to map these lines of contact, detail of the study of the genesis of natural 

disasters in the region escarpment of Rio Grande do Sul.  

 

 

 

 

 

 



7 
 

Lista de Figuras 

Figura 1 - Localização da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana.  A) Localização do estado do Rio 

Grande do Sul no Brasil. B) Bacias Hidrográficas do estado do Rio Grande do Sul com destaque 

para a Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos. C) Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos com rede 

hidrográfica, destacando a localização da Sub-bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. D) Área de 

estudo: Sub-bacia Hidrográfica do rio Paranhana, com destaque para limites municipais e rede 

hidrográfica. ..................................................................................................................................... 20 

Figura 2 - Evolução do solo ao longo do tempo. (LEPSCH, 2002). ................................................ 22 

Figura 3 - Gráfico de temperatura da estação A879 de Canela, nos meses de Janeiro a Dezembro de 

2013. Fonte: INMET (2013). ........................................................................................................... 26 

Figura 4 - Pluviosidade dos meses de Janeiro a Dezembro da estação A879 de Canela. Fonte: 

INMET (2013). ................................................................................................................................ 27 

Figura 5 - Representação do Estrato Geográfico demonstrando a interação entre o substrato 

rochoso, tipos de solos, relevo e a ações antrópicas. Fonte: Adaptado de Medeiros (1999). ........... 28 

Figura 6 - Representação das seis sequências taxonômicas do relevo proposta por Jurandyr Ross em 

1992. Fonte: Florenzano (2008). ...................................................................................................... 31 

Figura 7 - Área da Bacia do Paraná e distribuição das Supersequências (CPRM, 2007). ............... 33 

Figura 8 - Áreas selecionadas para teste de modelos de interpolação. As imagens originais 

correspondem à imagem SRTM e as G3 são as imagens processadas pelo projeto Topodata. Fonte: 

Valeriano (2009). ............................................................................................................................. 39 

Figura 9 - Mapa de localização dos afloramentos visitados em campos na Bacia Hidrográfica do 

Rio Paranhana. ................................................................................................................................. 42 

Figura 10 - Perfil Geológico Esquemático: a estratigrafia de um derrame. (NUMMER, 2003). ..... 52 

Figura 11 - Paleoduna, afloramento da Fm. Botucatu, em corte de estrada, no município de 

Taquara-RS. ..................................................................................................................................... 53 

Figura 12  a) Afloramento da Fm. Serra Geral. Apresenta-se muito fraturado e situa-se em zona de 

contato com a Fm. Botucatu no município de Igrejinha - RS. ......................................................... 54 

Figura 13 - Afloramento da Fm. Botucatu. Apresenta estratificação cruzada de grande porte bem 

marcada, zona de contato litológico no município de Igrejinha - RS. B) Fotomicrografia do arenito 

Botucatu, mostrando níveis de variação granulométrica. ................................................................. 55 

Figura 14 - Afloramento em talude de corte nos fundos de residência no município de Igrejinha - 

RS. Apresenta-se muito intemperizado com amígdalas preenchidas por argilo-minerais, situa-se em 

zona de contato entre a Fm. Botucatu e Fm. Serra Geral. ................................................................ 55 

Figura 15 - Afloramento em pedreira inativa no município de Igrejinha - RS. Apresenta-se muito 

intemperizado, clara zona amigdalar, rochas com amígdalas preenchidas por zeolitas. Zona de 

contato entre Fm. Serra Geral e Fm. Botucatu. ................................................................................ 56 

Figura 16 - Afloramento em estrada vicinal no município de Três Coroas-RS. Rocha maciça, 

composicionalmente caracterizada como basalto da Fm. Serra Geral. ............................................ 56 

file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697380
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697383
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697383
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697384
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697384
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697386
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697386
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697386
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697391
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697391
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697391


8 
 

Figura 17 - Afloramento em zona de contato entre a Fm. Botucatu e Fm. Serra Geral. Na base da 

figura aflora o arenito de coloração rosada e no topo da figura esta o basalto, da Fm. Serra Geral, 

com amígdalas esparsas e muito intemperizado. .............................................................................. 57 

Figura 18 - Afloramento em corte de estrada na cota aproximada de 220 m. Afloramento apresenta 

veios intemperizados de diabásio de coloração rosada intrudindo o basalto, também já 

intemperizado no afloramento. ......................................................................................................... 58 

Figura 19 - a) Amostra PP 20, retirada de afloramento em corte de estrada no município de 

Gramado-RS na cota aproximada de 819 m. B) Fotomicrografia da amostra PP 20 mostrando 

fenocristal de piroxênio e matriz de textura fina composta por plagioclásios.................................. 58 

Figura 20 - a) Afloramento em corte de estrada na cota aproximada de 611 m. B) Afloramento 

apresenta estrutura de fluxo, zona de contato entre dois derrames da Fm. Serra Geral. .................. 59 

Figura 21 - Amostra macro PP 28, mostrando textura afanítica com amigdala preenchida por 

quartzo. ............................................................................................................................................. 59 

Figura 22 - Fotomicrografia da amostra PP 28 mostrando matriz fina com amígdala preenchida por 

quartzo. ............................................................................................................................................. 60 

Figura 23 - Guarita. Afloramento avistado de estrada vicinal.......................................................... 60 

Figura 24 - A) Afloramento em corte de estrada no município de Três Coroas-RS na cota 

aproximada de 292 m. Afloramento apresenta rocha básica (basalto) maciço, em pedreira para 

empréstimo. B) Fotomicrografia da amostra PP 40 mostrando textura ofitica. ............................... 61 

Figura 25 -  A) Amostra PP 42, zona de contato na cota aproximada de 209 m. Amostra apresenta 

amígdalas preenchidas por argilo-minerais. B) Fotomicrografia mostrando amígdala preenchida por 

argilo-minerais e matriz composta por micrólitos de plagioclásio. .................................................. 62 

Figura 26 - Afloramento em estrada vicinal na cota aproximada de 86 m no município de Três 

Coroas-RS. Afloramento de arenito da Fm. Botucatu apresenta estratificação cruzada de grande 

porte.................................................................................................................................................. 62 

Figura 27 -  Afloramento em pedreira desativada na cota aproximada de 413 m no município de 

Gramado-RS. Afloramento de rocha ácida, já muito intemperizada apresentando esfoliação 

esferoidal. ......................................................................................................................................... 63 

Figura 28 - Afloramento em corte de estrada no município de Igrejinha-RS. Afloramento de basalto 

de zona de contato apresentando amígdalas e esfoliação esferoidal. ............................................... 63 

Figura 29 - Afloramento em estrada vicinal na cota aproximada de 217 m no município de 

Igrejinha-RS. Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral. ............................................................. 64 

Figura 30 - Afloramento em estrada vicinal à oeste do Morro da Cruz na cota aproximada de 274 m 

no município de Igrejinha - RS. Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral.................................. 65 

Figura 31 - Afloramento em estrada vicinal no Morro da Cruz na cota aproximada de 637 m no 

município de Igrejinha - RS. Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral. ..................................... 65 

Figura 32 - Afloramento em estrada vicinal na cota aproximada de 625 m. Afloramento de rocha 

ácida da Fm. Serra Geral. ................................................................................................................. 66 

Figura 33 - Afloramento em estrada vicinal no Morro da Cruz na cota aproximada de 742 m. 

Afloramento de riolito apresentando folheação de fluxo. ................................................................ 66 

file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697405
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697405
file:///F:/Dissertação/Dissertação%20revisada%20andrea.doc%23_Toc376697405


9 
 

Figura 34 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 467 m. Afloramento de basalto 

da Fm. Serra Geral apresentando disjunção horizontal com espaçamento aproximado de 20 em 20 

cm. .................................................................................................................................................... 67 

Figura 35 - Pedreira municipal de Gramado-RS, em cota aproximada de 715 m (figura 30). 

Afloramento de riolitos e de rochas vulcânicas que apresentam folheação. .................................... 67 

Figura 36 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 739 m. Afloramento de riolito 

apresenta disjunção vertical. ............................................................................................................ 68 

Figura 37 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 359 m no município de Três 

Coroas-RS. A) Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral, rocha apresenta a infiltração de raízes 

das fraturas. B) Cicatriz de movimento de blocos e de massa. ........................................................ 69 

Figura 38 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 489 m. Afloramento de rocha 

básica afanítica, maciça, caracteriza-se basalto da Fm. Serra Geral. ............................................... 69 

Figura 39 - Afloramento na ERS-235 em cota aproximada de 876 m no município de Canela-RS. 

Rocha ácida (riolito Carijó) apresentando textura “sal e pimenta”. ................................................. 70 

Figura 40 - Afloramento na RS 235 em cota aproximada de 882 m no município de Canela-RS. 

Rocha ácida (riolito). ........................................................................................................................ 71 

Figura 41 - Afloramento na ERS-235 em cota aproximada de 840 m no município de Canela-RS. 

A) Pedreira inativa de rocha ácida (riolito) apresentando disjunção horizontal. B) Detalhe das 

disjunções horizontais. ..................................................................................................................... 71 

Figura 42 - Mapa de zonas geologicamente vulneráveis da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 73 

Figura 43 - Morfologia do relevo no município de Canela - RS. ..................................................... 74 

Figura 44 - Relevo em Patamares no município de Igrejinha - RS .................................................. 75 

Figura 45 - Mapa de declividade da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. ................................... 76 

Figura 46 - Mapa de curvatura vertical da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. .......................... 78 

Figura 47 - Mapa de curvatura horizontal da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. ..................... 79 

Figura 48 - Mapa de zonas geomorfologicamente vulneráveis da Bacia Hidrográfica do Rio 

Paranhana. ........................................................................................................................................ 81 

Figura 49 - Mapa de vulnerabilidade ambiental da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. ............ 83 

 

 

 

 

 

 

 



10 
 

Lista de Tabelas 

Tabela 1 - Relação entre agravantes humanos e desastres consequentes (KOBIYAMA, 2006). .... 37 

Tabela 2 - Nomenclatura para classificação de rochas (Adaptado de FIGUEIRÓ, 1997). .............. 43 

Tabela 3 - Termos técnicos utilizados em descrições petrográficas. Modificado de Nummer (2003).

 .......................................................................................................................................................... 44 

Tabela 4 - Valores de Vulnerabilidade para a declividade na Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

(Adaptado de CREPANI, 2001). ...................................................................................................... 47 

Tabela 5 - Valores de vulnerabilidade para a curvatura vertical na Bacia Hidrográfica do Rio 

Paranhana. (Adaptado de CREPANI, 2001). ................................................................................... 48 

Tabela 6 - Valores de vulnerabilidade para a curvatura horizontal na Bacia Hidrográfica do Rio 

Paranhana. (Adaptado de CREPANI, 2001). ................................................................................... 49 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



11 
 

Lista de Abreviaturas e Siglas 

 

BHRP – Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana 

BHRS – Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos 

IBGE – Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística 

INPE – Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais 

MDE – Modelo Digital de Elevação 

SRTM – Shuttle Radar Topography Mission 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



12 
 

Sumário 

 

CAPÍTULO I – INTRODUÇÃO................................................................................... 14 

1.1 OBJETIVOS............................................................................................................... 17 

1.1.1 OBJETIVO GERAL............................................................................................. 17 

1.1.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS.................................................................................. 17 

1.2 JUSTIFICATIVA....................................................................................................... 17 

CAPÍTULO II – CARACTERIZAÇÃO E ASPECTOS FÍSICOS DA ÁREA DE 

ESTUDO.......................................................................................................................... 

19 

2.1 GEOLOGIA................................................................................................................ 21 

2.2 GEOMORFOLOGIA................................................................................................. 21 

2.3 PEDOLOGIA............................................................................................................. 22 

2.4 VEGETAÇÃO............................................................................................................ 24 

2.5 CLIMA....................................................................................................................... 25 

CAPÍTULO III – FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA.................................................. 28 

3.1 PRESSUPOSTOS TEÓRICOS GEOMORFOLÓGICOS......................................... 28 

3.2 GEOLOGIA BACIA DO PARANÁ.......................................................................... 32 

3.3 VULNERABILIDADE AMBIENTAL...................................................................... 35 

3.4 DESATRES NATURAIS........................................................................................... 37 

3.5 PROJETO SRTM....................................................................................................... 39 

CAPÍTULO IV MATERIAIS E MÉTODOS............................................................... 41 

4.1 METODOLOGIA PARA RECONHECIMENTO GEOLÓGICO............................. 41 

4.2 METODOLOGIA PARA RECONHECIMENTO GEOMORFOLÓGICO.............. 45 

4.2.1 DECLIVIDADE...................................................................................................... 46 

4.2.2 CURVATURA VERTICAL.................................................................................... 47 

4.2.3 CURVATURA HORIZONTAL.............................................................................. 48 

4.3 METODOLOGIA DE ALGEBRA DE MAPAS....................................................... 49 

CAPÍTULO V – RESULTADOS.................................................................................. 50 

5.1 GEOLOGIA DA ÁREA............................................................................................. 50 

5.1.2 CARACTERISTICAS DAS ZONAS DE CONTATO LITOLÓGICO.................. 51 

5.1.3 ASPECTOS DE CAMPO........................................................................................ 52 

5.1.4 MAPA E ZONAS GEOLOGICAMENTE VULNERÁVEIS DA BHRP............... 71 



13 
 

5.2 GEOMORFOLOGIA DA ÁREA............................................................................... 74 

5.2.1 MAPA DE ZONAS GEOMORFOLOGICAMENTE VULNERÁVEIS DA 

BHRP................................................................................................................................ 

80 

5.3 AMBIENTES VULNERÁVEIS DA BHRP.............................................................. 82 

CAPÍTULO VI – CONCLUSÕES................................................................................ 84 

CAPÍTULO VII – REFERÊNCIAS.............................................................................. 85 

ANEXO 1......................................................................................................................... 90 

ANEXO 2......................................................................................................................... 91 

ANEXO 3......................................................................................................................... 92 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



14 
 

CAPÍTULO I - INTRODUÇÃO 

 

A visão holística da paisagem e a necessidade da compreensão das relações entre o 

homem, a natureza e a sociedade permitiu a formulação de novos enfoques para as 

pesquisas ambientais. Esta compreensão da relação homem x natureza, decorre dos 

avanços tecnológicos ocorridos em nível mundial e permite assumir que desde o período 

pós-guerra (1950) intensifica-se o sistema tecnológico resultando consequentemente na 

urbanização acelerada (SOARES, 2004). 

Sabe-se que o homem possui a capacidade de modificar o meio natural e neste 

sentido, segundo Ross (2002), existe uma contradição entre sociedade e natureza, 

potencializada pelo crescimento demográfico e pelo progresso tecnológico, provocando 

distúrbios no equilíbrio dos ecossistemas. Essa aceleração produtiva impõe uma posição do 

sistema de ocorrer, de fato, o aumento da densidade da população e o uso abusivo dos 

recursos naturais a partir do inicio do século XX quando houve o rompimento do sistema 

harmônico ambiental, traduzido pela atual poluição e degradação do meio (PENTEADO, 

1983). 

Desde a década de 1970, às áreas urbanas brasileiras vêm exercendo uma pressão 

significativa no meio ambiente, tanto em regiões metropolitanas quanto em municípios de 

pequeno e médio porte, levando às condições extremas a pressão da população sobre os 

recursos naturais (FUJIMOTO, 2001). 

Estudos têm avançado visando ao entendimento dos mecanismos que geram os 

problemas ambientais, principalmente nas últimas décadas onde os impactos são 

intensificados pelo mau uso e ocupação do solo. Atualmente considera-se o homem como 

um fator transformador das questões geológicas e geomorfológicas. A grande mudança 

vem do fato de que os cataclismos naturais são hoje um incidente, um momento, enquanto 

a ação antrópica tem efeitos continuados e cumulativos, assim criam-se os graves 

problemas entre o homem e a natureza (PENTEADO, 2006). 

Neste sentido o estudo geomorfológico de cunho geográfico e geológico apresenta 

um estreito vínculo com a análise do ambiente. Pode-se dizer, genericamente, que a 

geomorfologia de cunho geográfico privilegia os estudos morfogenéticos, isto é, a busca de 

gênese das formas. A geomorfologia de cunho geológico privilegia a configuração espacial 

na sua relação com a disposição dos diversos tipos de rochas organizadas no tempo. 



15 
 

Este processo de reconhecimento geológico-geomorfológico tem como rotina 

fundamental a divisão da área em unidades, de acordo com a variação de seus atributos. As 

unidades representam áreas com heterogeneidade mínima quanto aos atributos e, em 

compartimentos cujas respostas são semelhantes frente aos processos de dinâmica 

superficial. 

Os estudos geomorfológicos procuram entender a forma da terra e tornar 

compreensíveis os processos que atuam na sua superfície. Essa meta, por si só, dá a idéia 

da complexidade dos processos e dos fenômenos envolvidos. Reconhecer as diversas 

litologias se faz importante visto que, rochas diferentes apresentam comportamentos 

diferenciados frente aos processos de intemperismo gerando a origem de materiais de 

cobertura variados. Os diversos tipos de rochas e de materiais de cobertura, em função de 

suas características particulares, podem favorecer mais ou menos a ocorrência de processos 

erosivos, de processos de movimentos de massa e de inundação (FUJIMOTO, 2001). 

Por apresentarem um relevo acidentado, as regiões escarpadas, são palcos de 

frequentes desastres naturais (movimentos de massa e inundações). Segundo Ross (1994) 

qualquer alteração nos componentes da natureza (relevo, solo, vegetação, clima e recursos 

hídricos) acarreta no comprometimento da funcionalidade do sistema, rompendo desta 

forma com o equilíbrio dinâmico deste. 

Estudos voltados à relação entre o substrato rochoso e as formas de relevo visando 

o planejamento ambiental vêm se tornando nas últimas décadas prioridade na identificação 

de áreas suscetíveis a desastres naturais como os movimentos de massa, principalmente em 

regiões serranas. 

Nestas áreas é comum a ocorrência de processos determinados pela ação antrópica 

que atuam na instabilização de encostas como, os cortes de taludes e de aterros para 

construção de estradas bem como o mau uso do solo e da cobertura vegetal. Os fenômenos 

de ordem natural também devem ser levados em consideração na análise do relevo. O 

intemperismo é um forte atuante na degradação e desgaste das rochas, transportando os 

sedimentos para as partes baixas do relevo e tendo como agentes principais o clima, o 

vento e as águas subterrâneas e superficiais. 

A bacia hidrográfica do rio dos Sinos situa-se no nordeste do estado do Rio Grande 

do Sul, e abrange os municípios de Novo Hamburgo, Parobé e Taquara, pertencentes à 

Região Metropolitana de Porto Alegre (RMPA) os quais são densamente povoados. De 

acordo com os estudos realizados por grupos de pesquisas da Universidade Federal do Rio 



16 
 

Grande do Sul (UFRGS) o principal problema ambiental desta região está vinculado a 

inundações de grande magnitude (OLIVEIRA, 2010). 

Na bacia hidrográfica do Rio Paranhana, situada à margem direita do Rio dos 

Sinos, na encosta da unidade geomorfológica do Planalto Meridional (IBGE, 2008), soma-

se às inundações, os movimentos de massa decorrente do relevo caracteristicamente 

escarpado. Conforme diagnosticado por Riffel (2012), nesta área a Defesa Civil 

diagnosticou entre os anos de 2003 a 2012, trinta e sete ocorrências de desastres naturais 

caracterizados como: vendaval, tornado, enchente, inundação, alagamento, movimentos de 

massa e granizo.  

Neste contexto, são importantes os estudos geológico-geomorfológicos, que 

venham a auxiliar no planejamento e zoneamentos de áreas com vulnerabilidade ambiental. 

Este trabalho apresenta uma análise geológico-geomorfológica com a finalidade de 

identificar agentes que geram a instabilização dos taludes naturais e de corte na Bacia 

Hidrográfica do Rio Paranhana. A geração destes dados permite os estudos voltados ao 

planejamento ambiental desta unidade de análise. 

O presente trabalho foi organizado em sete capítulos, o Capítulo I traz uma 

apresentação geral do assunto a ser tratado ao longo da dissertação somado aos objetivos, 

geral e específicos a serem executados. Na sequência, no Capitulo II é apresentada a área 

de estudo, a Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana, onde é caracterizada pelas suas 

variáveis ambientais como: o relevo, a vegetação, o clima, a geologia, a hidrografia e 

solos. 

No Capítulo III é apresentada a fundamentação teórica trazendo temas importantes 

na análise geológica - geomorfológica proposta. Neste capítulo serão abordados os 

aspectos geológicos e geomorfológicos em escala regionais e em escala local da área de 

estudo, bem como o uso de técnicas de sensoriamento remoto como os dados SRTM 

(Shuttle Radar Topography Mission) para extração das variáveis geomorfométricas. De 

forma a conceituar a aplicabilidade do trabalho, ainda neste capítulo foi realizada uma 

revisão bibliográfica acerca dos desastres naturais. 

 O Quarto Capítulo refere-se aos materiais e métodos utilizados para o 

reconhecimento geológico e geomorfológico da bacia hidrográfica do Rio Paranhana. No 

capítulo V são apresentados os resultados referentes ao diagnóstico realizado a partir do 

reconhecimento geológico e geomorfológico, em campo e em laboratório, bem como o 

cruzamento destes dados apontando as áreas com vulnerabilidade ambiental. 



17 
 

 Finalizando o presente trabalho no Capítulo VI, são apresentadas as considerações 

finais. 

 

1.1.  OBJETIVOS 

 

1.1.1. Objetivo Geral 

 

O objetivo geral desta dissertação é reconhecer zonas ambientalmente vulneráveis 

em áreas de contato litológico na bacia hidrográfica do Rio Paranhana, localizada na 

margem direita do Rio dos Sinos, através de análise geológico-geomorfológica.  

 

1.1.2. Objetivos Específicos 

 

 _Analisar o quadro geológico e geomorfológico da Bacia Hidrográfica do Rio 

Paranhana. 

 _ Elaborar mapas temáticos auxiliares 1: 250.000 (declividade, curvatura vertical, 

curvatura horizontal) para analisar o modelado do relevo. 

 _Associar os elementos geológicos e os geomorfológicos de maneira a produzir o 

mapa de vulnerabilidade ambiental da BHRP. 

 

1.2. JUSTIFICATIVA 

 

A área selecionada para o presente estudo situa-se na encosta do planalto 

meridional que possui relevo escarpado, constituído por vertentes escalonadas em 

patamares e modelado pela alternância de derrames magmáticos. Segundo Nummer (2003) 

os taludes de corte, bem como os taludes naturais, localizados no nordeste do Rio Grande 

do Sul estão sujeitos a instabilidades geradas por movimentos de quedas de blocos e de 

escorregamentos. Os mecanismos de instabilização desses taludes dependem de inúmeros 

fatores, porém os condicionantes básicos são determinados por características litológicas, 

estruturais e geomorfológicas. 

A partir do ano de 2008 com a ocorrência de deslizamentos no município de 

Blumenau no estado de Santa Catarina e no ano de 2010 com os desastres naturais 

ocorridos na região de Petrópolis e Niterói no estado do Rio de Janeiro, que estudos 



18 
 

voltados ao reconhecimento do ambiente instável ganharam destaque nas pesquisas em 

nível nacional. Segundo Robaina (2010) áreas naturalmente susceptíveis a ocorrência de 

eventos adversos oferecem perigo quando ocupadas. 

Como exemplo de caso, a urbanização na região de escarpa do Rio Grande do Sul 

(Gramado, Canela, Três Coroas, Igrejinha) provocou intensa transformação no ambiente, 

potencializando o risco de desastres. Segundo Ross (1992) todas as modificações inseridas 

pelo homem no ambiente natural alteram o equilíbrio da natureza. Assim, compreender a 

geologia e a geomorfologia de uma área auxilia para um melhor planejamento territorial, 

organizando a distribuição da população no espaço, no sentido de evitar ocupações em 

áreas com risco e vulnerabilidade ambientais. 

Logo, este trabalho justifica-se por apresentar aspectos geológicos, 

geomorfológicos visando o melhor entendimento de áreas frágeis, como taludes naturais, 

taludes de corte, falhamentos e relevo declivoso que condiciona diferentes tipos de 

movimentos de massa que podem ocorrer em áreas povoadas levando às situações de 

perigo e risco. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



19 
 

 

CAPÍTULO II 

CARACTERIZAÇÃO E ASPECTOS FÍSICOS DA ÁREA DE ESTUDO 

 

A hidrografia do estado do Rio Grande do Sul divide-se em três regiões: Guaíba, 

Litoral e Uruguai (PRÓ-SINOS, 2013). Na região hidrográfica do Guaíba existem nove 

bacias: Vacacaí, Pardo, Baixo Jacuí, Alto Jacuí, Taquari-Antas, Caí, Sinos, Gravataí e 

Lago Guaíba. A bacia hidrográfica do Rio dos Sinos é a bacia mais estudada no estado 

tendo em vista a densidade demográfica e industrial que eleva a taxa de contaminação com 

produtos químicos gerados principalmente pelo setor coureiro calçadista (BASSO, 2004). 

Com uma área de 3.596 km² e uma população de cerca de 1,5 milhões de 

habitantes, a bacia hidrográfica do Rio dos Sinos tem suas nascentes no município de 

Caraá, em altitude de aproximadamente 700 m. Seus principais afluentes à margem 

esquerda são os arroios Sapiranga, Luis Rau, Portão, João Corrêa e Sapucaia; à margem 

direita são os rios, Rolante, da Ilha e Paranhana, sendo este último o objeto de estudo do 

presente trabalho. 

O Rio Paranhana localiza-se em uma região de relevo fortemente ondulado e 

escarpado por situar-se na encosta do planalto. Dada a sua localização recebeu este nome 

dos índios que habitavam esta região no passado.  Paranhana quer dizer “águas em 

movimento” ou “rio de corredeiras” (PRÓ-SINOS, 2013). “A Bacia Hidrográfica do Rio 

Paranhana (BHRP) ocupa uma área de 572,22 km² e está inserida na bacia do Rio dos 

Sinos no centro-nordeste do estado do Rio Grande do Sul (figura 1), entre as coordenadas 

geográficas 29º19’00”S - 50º 54’30” W e 29º41’30”S - 50º35’00”W. 

A rede hídrica do Rio Paranhana se forma a partir das águas transpostas da bacia do 

Caí nas barragens do Salto, Divisa e Blang. Suas nascentes estão localizadas nos 

municípios de Canela, Gramado e São Francisco de Paula, a cerca de 900 m de altitude e 

sua confluência com o Rio dos Sinos localiza-se no município de Taquara a uma altitude 

de 20 m (RIFFEL, 2012). Os municípios que compõe a BHRP são Parobé, Taquara, 

Igrejinha, Três Coroas, São Francisco de Paula, Gramado e Canela. 

 



20 
 

 

 
 

Figura 1 - Localização da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana.  A) Localização do estado do Rio Grande 

do Sul no Brasil. B) Bacias Hidrográficas do estado do Rio Grande do Sul com destaque para a Bacia 

Hidrográfica do Rio dos Sinos. C) Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos com rede hidrográfica, destacando a 

localização da Sub-bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. D) Área de estudo: Sub-bacia Hidrográfica do rio 

Paranhana, com destaque para limites municipais e rede hidrográfica. 

 

 

 



21 
 

2.1 GEOLOGIA 

A unidade geológica desta área corresponde à porção sudeste da Bacia do Paraná a 

qual se constitui como uma bacia intracratônica, desenvolvida sobre a crosta continental 

sendo preenchida por rochas sedimentares e vulcânicas (BORSATTO, 2011).  

Nesta região estão presentes litologias correspondentes a supersequência Gondwana 

III (MILANI, 1997) da mais antiga para mais recente: Formação Botucatu e Formação 

Serra Geral. Esta última representa a área de estudo pelas Fácies Caxias e Gramado. As 

rochas da Fácies Caxias são de composição ácida apresentando-se  mais resistentes devido 

ao alto teor de sílica em sua composição mineralógica. As mesmas são encontradas na 

borda norte da BHRP. As rochas da Fácies Gramado são de composição básica sendo 

representadas pelos basaltos que cobrem cerca de 80% da área da BHRP. 

 

2.2 GEOMORFOLOGIA 

A Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana situa-se na região geomorfológica do 

Planalto das Araucárias e na Depressão Central Gaúcha. Dividindo-se nas Unidades 

Geomorfológicas (UG) do Planalto dos Campos Gerais, Serra Geral, Patamares da Serra 

Geral e Planície Alúvio-Coluvionar e Depressão do Rio Jacuí (IBGE, 2000). 

O relevo do Planalto dos Campos Gerais de acordo com o RADAM BRASIL 

(1986) foi desenvolvido sobre as formações vulcânicas sendo marcado por colinas de 

pequena amplitude, separadas por vales alargados por sucessivas etapas de dissecação que 

deixaram rupturas de declives e pequenos desníveis. Esta unidade geomorfológica (UG) 

caracteriza-se por apresentar morfologia planar e está situada em altimetrias superiores a 

650 m e declividades inferiores a 25% (LUERCE, 2013).  

A UG Serra Geral está vinculada as regiões onde o substrato é composto por rochas 

vulcânicas básicas abrangendo todos os municípios da bacia do Rio Paranhana. Situa-se a 

Sul, logo abaixo (direção Norte-Sul) do Planalto dos Campos Gerais nos terminais 

escarpados e abruptos. Esta região é propícia para o desenvolvimento e preservação da 

vegetação florestal. Segundo Luerce (2013) as formas de relevo são bastante abruptas com 

vales encaixados bem aprofundados, nesta UG a altimetria varia entre 180 e 650m e a 

declividade é maior de 25%. 

Nos terminais rebaixados da Serra Geral encontra-se a UG Patamares da Serra 

Geral. Nesta unidade o relevo de colinas apoia-se no substrato arenítico da Formação 



22 
 

Botucatu. Os morros apresentam baixo aprofundamento dos vales fluviais. A altimetria 

varia entre 60 e 180 m. 

Nas áreas de altimetria inferior a 20 m encontra-se a UG, da planície Alúvio-

Coluvionar que corresponde à superfície plana, resultante da convergência de leques de 

espraiamento e concentração de depósitos de enxurradas nas partes terminais de 

pedimentos (IBGE, 2000). 

Localizada entre os domínios do Planalto das Araucárias e Planície Continental está 

a Depressão do Rio Jacuí que apresenta relevo sem grandes variações altimétricas com 

colinas de topos convexos ou coxilhas em sua maioria situada sobre a Formação Botucatu. 

 

2.3 PEDOLOGIA 

 Considera-se solo a camada superficial resultante da adaptação das rochas aos 

processos intempéricos. Esta camada é constituída de partículas minerais e orgânicas, 

distribuídas em horizontes de profundidade variável. O processo de constituição do solo 

inicia como já mencionado, com a rocha sã exposta a processos de intemperismo. Com o 

passar do tempo esta rocha é desagregada formando um solo pouco desenvolvido. Dando 

sequência evolutiva, a vegetação se desenvolve e influencia, por meio de suas raízes, no 

intemperismo, ajudando na desagregação dos minerais (PENTEADO, 2011). A figura 2, a 

seguir, ilustra o processo evolutivo descrito. 

 

Figura 2 - Evolução do solo ao longo do tempo. (LEPSCH, 2002). 



23 
 

Na bacia hidrográfica do Rio Paranhana, segundo o mapeamento realizado pelo 

Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE (2002), apresentam-se sete tipos de 

solos (Cambissolos Húmicos, Chernossolos Argilúvicos, Neossolos Litólicos, Nitossolos 

Háplicos, Nitossolos Vermelhos, Argissolos Vermelhos-Amarelos, Cambissolos Háplicos). 

De norte para sul da bacia do Rio Paranhana os mesmos serão descritos a seguir: 

i) No setor norte da bacia hidrográfica nos municípios de Canela, São 

Francisco de Paula, Gramado e no centro em Três Coroas, encontram-se os 

Cambissolos Húmicos (CbHa1). Estes possuem textura argilosa e muito 

argilosa com fase rochosa e não rochosa. O substrato é composto por 

riodacitos e o relevo da região é ondulado com afloramentos de rocha. 

ii) Nos municípios de Gramado e Três Coroas encontram-se solos do tipo 

Chernossolos Argilúvicos (BV6) com textura médio/argilosa e argilosa com 

fase pedregosa. Estes solos possuem associações complexas com solos 

litólicos eutróficos onde a textura é média cascalhenta e média com fase 

pedregosa. Nesta região tem-se o basalto como substrato e o relevo é 

fortemente ondulado. 

iii) Nos municípios de Canela, São Francisco de Paula e Três Coroas 

encontram-se Neossolos Litólicos (Re24), que possuem textura média 

cascalhenta com fase pedregosa. No substrato de basalto a textura é 

argilosa, média/argilosa com média fase pedregosa. O relevo da região 

caracteriza-se por ser forte ondulado e montanhoso. 

iv) Os Nitossolos Háplicos (TBCHa1)  são encontrados no noroeste do 

município de Três Coroas. Caracterizam-se por sua textura argilosa e muito 

argilosa, o relevo é suavemente ondulado e ondulado. O substrato é 

composto por riodacitos.  

v) Nos municípios de Três Coroas e Igrejinha é possível identificar Nitossolos 

Vermelhos (TRe 6) com textura é muito argilosa com fase pedregosa e não 

pedregosa. Possui associação complexa de solos litólicos eutróficos com 

textura média cascalhenta e média com fase pedregosa. O substrato da 

região é composto por basaltos e o relevo é fortemente ondulado e 

ondulado. 

vi) Os Argissolos Vermelho-Amarelos (Pva 8) são encontrados nos municípios 

de Três Coroas, Igrejinha, Taquara, e Parobé. Este solo é caracterizado por 



24 
 

sua textura arenosa/argilosa, arenosa/média e média/argilosa. O relevo da 

região é suave ondulado e ondulado devido ao substrato de arenitos da 

Formação Botucatu. 

vii) Os Cambissolos Háplicos (Ce1) são encontrados na região da foz do rio 

Paranhana nos municípios de Taquara, Igrejinha e Parobé. Estes solos 

possuem textura argilosa e o relevo é plano e suavemente ondulado. Os 

Cambissolos Háplicos associam-se aos gleissolos eutróficos com textura é 

argilosa e relevo é caracteristicamente plano.  

 

2.4 VEGETAÇÃO 

 

 A área de estudo compreende três tipos de vegetação distintos, os quais com o 

passar do tempo foram reduzidos pela ação antrópica. De acordo com o levantamento 

realizado pelo IBGE no ano de 1986 a bacia hidrográfica do Rio Paranhana, é composta 

por Estepes (campestre com floresta de galeria) no norte, pela Floresta Ombrófila Mista 

(altomontana) no centro norte e pela Floresta Estacional Semidecidual (submontana) no 

centro-sul. Estes ecossistemas encontram descritos a seguir: 

i) Estepes (campestre com floresta de galeria) encontram-se na região dos 

Campos de Cima da Serra e sua cobertura herbácea é composta por 

gramíneas cespitosas (NUMMER, 2003). As florestas galeria apresentam-se 

em grupos pouco densos ou como mata ciliar ao longo dos cursos d’água. 

As espécies arbóreas são esguias, às vezes com pequenas Sapopemba. Estas 

florestas galeria são ricas em samambaias e begônias. Na área de estudo a 

estepe encontra-se intimamente relacionada com a Floresta Ombrófila Mista 

no planalto das Araucárias. 

ii) Floresta Ombrófila Mista (altomontana), encontra-se na região do planalto 

das Araucárias, caracteriza-se por uma fisionomia própria, onde o estrato 

superior é dominado pela Araucaria angustifolia, apresentando uma altura 

de aproximadamente 35m, ocorrendo em altitudes de aproximadamente 

1000 metros. O estrato inferior é composto por árvores baixas, arbustos 

arborescentes pertencentes em grande parte às mirtáceas, sendo comum a 

aroeira, espinho de São João, uma grande quantidade de epífitas, orquídeas, 

musgos e liquens (NUMMER, 2003). 



25 
 

iii) Floresta Estacional Semidecidual (submontana) abrange a maior parte da 

área de estudo. Localiza-se em área de relevo ondulado a fortemente 

ondulado com altitudes de 30 a 700 metros. A vegetação nativa é possível 

observar nos pontos mais inacessíveis como topos de morros, onde se 

encontram espécies como o cedro, o catiguá, a guabiroba, o louro-pardo, a 

paineira e o tarumã (WEISSHEIMER, 2007). Também é possível observar 

manchas uniformes de vegetação exótica como eucaliptos e acácias e Uva 

do Japão.  

As Estepes e a Floresta Ombrófila Mista (altomontana), assim como a Estacional 

Semidecidual (submontana), já não se encontram mais no seu estado original, devido à 

ocupação antrópica. Os usos mais comuns são para moradia, para agricultura, e para o 

turismo. Mediante ao desmatamento para as atividades agrícolas e o posterior abandono a 

vegetação secundária passou a se desenvolver em extensas áreas na bacia hidrográfica do 

Rio Paranhana. 

 

2.5 CLIMA 

 

 A região do vale do Paranhana destaca-se por sua variação de temperatura em 

função da diferença de altitude entre o sul e o norte da bacia. A altimetria do sul chega a 

cerca de 20 metros nos município de Taquara e Parobé. No norte da bacia chega a 

aproximadamente 1000 metros nos municípios de Gramado, Canela e São Francisco de 

Paula (RIFFEL, 2012).  

 Segundo os dados disponibilizados pelo INMET (2013) na estação A879 (Canela) 

no ano de 2013 nos meses de janeiro a março (figura 3) a temperatura média foi de 18ºC e 

nos meses de janeiro a maio a temperatura média da região foi de 14ºC (MAGNA, 1996). 



26 
 

Figura 3 - Gráfico de temperatura da estação A879 de Canela, nos meses de Janeiro a Dezembro de 2013. 

Fonte: INMET (2013). 

Já nos meses de maio a agosto houve registros de temperaturas negativas 

principalmente no final do mês de julho aumentando, desta forma, a amplitude térmica da 

região. A umidade neste mesmo período manteve-se constante entre 60% e 90% nos meses 

de janeiro a abril. Já nos meses de maio a agosto a umidade obteve registros de 30% a 

100%. 

A precipitação na região de acordo com o gráfico (figura 4) disponibilizado pelo 

INMET (2013) atingiu altas pluviométricas nos meses de agosto, setembro e novembro.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 



27 
 

Figura 4 - Pluviosidade dos meses de Janeiro a Dezembro da estação A879 de Canela. Fonte: INMET 

(2013). 

De acordo com Magna (1996) as precipitações na região possuem médias de 2310 

mm no município de São Francisco de Paula localizado na porção nordeste da bacia do Rio 

Paranhana e na porção média inferior do rio no município de Taquara a precipitação atinge 

uma média de 1401 mm. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



28 
 

CAPÍTULO III – FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 

 

3.1 PRESSUPOSTOS TEÓRICOS GEOMORFOLÓGICOS 

O estudo geomorfológico tem como principal objetivo compreender a dinâmica e as 

características impressas por forças exógenas e endógenas a um relevo de uma determinada 

área e a análise de suas transformações. Através dos estudos de Willian Morris Davis 

(1899) é possível perceber uma preocupação em descrever a evolução do relevo 

(CHISTOFOLETTI, 1974). Davis, considerado o “criador” do ciclo geográfico, embora 

tenha contribuído para a compreensão do relevo apresenta algumas deficiências na análise 

como, por exemplo, a não consideração de reativação tectônica do ambiente estudado e as 

mudanças climáticas como agente modelador. 

 Seguindo o estudo de Davis, Walter Penck (1924) reinterpretou o ciclo geográfico 

considerando o clima como fator influenciador nas formas de relevo (CHISTOFOLETTI, 

1974). Guerassimov (1946) e Mecerjakov (1968) dedicaram seus estudos a perceber como 

ocorre a interação entre os processos da dinâmica terrestre, endógenos e exógenos, para 

compreender as morfoestruturas ligadas à gênese e as morfoesculturas vinculadas a esses 

processos. Grigoriev (1968) trouxe o conceito de estrato geográfico (figura 5), 

demonstrando onde atuam todos os componentes naturais (vegetação, fauna, homem, 

relevo, solos e rochas). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Estrato Geográfico da Terra 

Figura 5 - Representação do Estrato Geográfico demonstrando a interação entre o substrato rochoso, tipos de 

solos, relevo e a ações antrópicas. Fonte: Adaptado de Medeiros (1999). 



29 
 

Tricart (1977) ao estudar os problemas do meio ambiente define o conceito de sistema 

que é essencial. Nesse contexto, Tricart (1977) aponta a diferenciação entre o meio natural 

e o meio construído/modificado pelo homem em relação às esferas da superfície/atmosfera. 

Neste contexto, a bacia hidrográfica é a reflexão do modelo sistêmico em função do seu 

ciclo hidrológico, que corresponde às interações entre atmosfera, precipitação, vegetação, 

solo e litologia.  

O entendimento da dinâmica do relevo considera duas linhas de estudo: uma que trata 

da compreensão, funcionamento e interrelação dos componentes naturais e outra referente 

ao planejamento, potencialidades tecnológicas e a atuação humana. Esta dinâmica traduz 

as formas de relevo que se dividem em dimensões relativas, idades e processos genéticos 

mais ou menos instáveis e que são desencadeados pelos fatores naturais ou antrópicos 

(ROSS, 1992). É nesta perspectiva que se inicia a preocupação, além dos fluxos de matéria 

e energia, descritos pela espacialização desses fenômenos (GRIGORIEV, 1968). 

As teorias relacionadas à geomorfologia partem de duas correntes, uma anglo-

americana e outra alemã. A escola anglo-americana se detém principalmente na evolução 

do modelado do relevo e inicia com as idéias de Davis em 1899 com a Teoria do Ciclo 

Geográfico
1
 – considerando o enquadramento tectônico e a erosão fluvial (forma normal de 

erosão). Desta forma o relevo seria definido através dos processos operantes do tempo e 

classificados em fases de juventude, da maturidade e da senilidade, enquanto as forças 

endógenas entre os ciclos são desconsideradas e a fase da maturidade denotaria o perfil de 

equilíbrio fluvial (CHRISTOFOLETTI, 1974; ABREU, 2003). 

Seguindo as mesmas concepções de Davis que considerava a evolução do relevo como 

um sistema fechado, Lester King em 1953 sugeriu a Teoria da Pediplanação, com a 

regressão paralela das vertentes. Alguns avanços desta escola resultaram em teorias que 

incorporaram outros fatores também responsáveis pela evolução do relevo, considerando-o 

como um sistema aberto com trocas de matéria e energia com outros sistemas (Teoria do 

Equilíbrio Dinâmico e Teoria Probabilística) (CHRISTOFOLETTI, 1974; ABREU, 2003). 

Em outra perspectiva a escola alemã apresenta propostas empírico-naturalistas e tem como 

principal teórico Penck (1894). Para este, o entendimento das formas de relevo considera 

as forças endógenas (processos tectônicos, resistência das rochas), as forças exógenas 

                                                           
1
 A teoria proposta por William Morris Davis apresenta uma concepção finalista sistematizada na sucessão 

das formas de um ciclo ideal conforme descreve Christofoletti (1998). Este modelo teórico se apoia na 

elaboração de três fases no processo de evolução do modelado terrestre: a juventude, a maturidade e a  

senilidade, podendo retornar novamente a uma fase de juventude através de movimentos epirogenéticos 

caracterizando um processo de rejuvenescimento do relevo. 



30 
 

(ação climática, erosão e transporte de base rochosa) e a ação conjunta das duas forças. A 

partir disso, com a observação e análise dos fenômenos espacializados, surge como 

principal instrumento e método a cartografia geomorfológica (ABREU, 2003). 

Na geografia física, relacionar os vários elementos da superfície incluindo forças 

endógenas e exógenas, respectivamente, se remete as concepções de Penck. Considerando 

estas forças que atuam na formação do relevo, Guerassimov (1946) e Mescerjakov (1968) 

definiram os conceitos de morfoestrutura e de morfoescultura. A morfoestrutura está 

relacionada com as grandes formas do relevo da superfície continental e oceânica, as quais 

encontram relação genética estreita com a estrutura e os movimentos da crosta terrestre. A 

morfoescultura é diferenciada em função da sua estrutura e das condições ambientais 

zonais resultado da ação climática atual e pretérita (MESCERJACOV, 1968; ROSS, 1992).  

Para Ross (1992) a definição de uma taxonomia e a representação cartográfica 

encontra dificuldade devido ao fenômeno representado (formas tridimensionais, diferentes 

formatos, tamanhos, gêneses e idades). Com isso, a classificação apoia-se no aspecto 

fisionômico (influência genética e indicador de idade) e não na escala espacial relacionada 

ao tamanho da forma (figura 6). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 
 

 

A questão de escala, observando os critérios espaciais e temporais, foi abordada por 

Cailleux e Tricart em 1965, que elaboraram uma taxonomia das formas do relevo baseada 

em princípios dinâmicos e dimensionais. Por meio da escala de estudo do relevo que se 

determinam as estratégias e as técnicas de abordagem para a análise geomorfológica 

(KOHLER, 2001).  

Sob influência da escola francesa Ab’Saber (1969) promoveu a maior contribuição 

para a geomorfologia brasileira, utilizando conceitos para o entendimento desta ciência em 

três níveis:  1) compartimentação topográfica, 2) caracterização da área e 3) descrição.  

Estes níveis se referem à estrutura superficial dos compartimentos e das formas de 

relevo, os quais consideram a cronogeomorfologia (observações geológicas, descrição das 

Figura 6 - Representação das seis sequências taxonômicas do relevo proposta por Jurandyr 

Ross em 1992. Fonte: Florenzano (2008). 



32 
 

formas), os processos morfoclimáticos e os processos pedogênicos (dinâmica climática, 

estrutura superficial da paisagem) e o funcionamento da fisiologia da paisagem (estudo da 

situação do relevo atual dando ênfase ao uso e ocupação do modelado). 

O estudo da paisagem apresenta importância na medida em que busca compreender a 

macro morfologia para relacionar com as pequenas feições levando em consideração os 

processos antrópicos. Nesse sentido, vários fatores têm influência e com isso a importância 

de trabalhos interdisciplinares favorecendo a utilização de técnicas cartográficas para o 

reconhecimento geomorfológico. 

A utilização de dados de sensoriamento remoto vai ao encontro do aprimoramento das 

técnicas e da precisão dos mapeamentos geomorfológicos.  O projeto Radam Brasil, 

pesquisa sistemática desenvolvida nos anos 1970 a 1980, utilizou-se de imagens de radar e 

multiespectrais para mapear os recursos naturais do país, reduzindo o tempo de 

levantamento de campo, obtendo dados de geologia, de solos, de hidrografia, da cobertura 

vegetal e da geomorfologia. Este projeto auxiliou na aferição dos dados geomorfológicos 

já existentes. Estudos do IPT (Instituto de Pesquisas Tecnológicas) também utilizaram 

imagens de Radar em escalas médias e pequenas (entre 1: 50.000 a 1: 1.000.000). Entre os 

procedimentos realizados enquadram-se a identificação visual dos padrões de formas 

semelhantes a partir da rugosidade topográfica e a identificação de “manchas” urbanas.  

As técnicas de geoprocessamento e principalmente de sensoriamento remoto 

disponibilizam para a geomorfologia grande variedade de informações, como imagens de 

satélite com melhores resoluções (temporal, espacial, radiométrica e espectral), recursos de 

estereoscopia em imagens ópticas e dados altimétricos (SRTM).  

 

3.2 GEOLOGIA DA BACIA DO PARANÁ 

A Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana está inserida na bacia sedimentar do 

Paraná, sendo esta caracterizada como uma ampla região vulcano-sedimentar de 

aproximadamente 1,5 milhões de km² de área. Sua forma é ovalada com eixo maior N-S 

sendo seu contorno atual definido por limites erosivos relacionados em grande parte a 

história geotectônica Meso-Cenozóica do continente. 

A porção centro-sul da Bacia do Paraná foi modelada pela erosão em função do 

soerguimento crustal associado ao rifte do Atlântico Sul, tendo a remoção de seção 

sedimentar sido estimada em até 2.500 m (ZANOTTO, 1993).  



33 
 

Na estratigrafia da Bacia do Paraná, segundo Milani (1997) é possível reconhecer 

seis pacotes ou supersequências deposicionais. Da sequência mais antiga para a mais 

recente, denominam-se: Supersequência Rio Ivaí; Supersequência Paraná; Supersequência 

Gondwana I; Supersequência Gondwana II; Supersequência Gondwana III; 

Supersequência Bauru (figura 7).  

 

Figura 7 - Área da Bacia do Paraná e distribuição das Supersequências (CPRM, 2007). 

Os depósitos sedimentares-magmáticos da supersequência Gondwana III (área de 

estudo) instalam-se durante o Neojurássico e o Eocretácio, tendo como característica o 

acúmulo de extensos campos de dunas, a partir do final do Jurássico, sucedidas pelas 

rochas magmáticas do Eocretácio. O magmatismo do Eocretácio submeteu a crosta a um 

colossal fraturamento ocasionando o rompimento do megacontinente Gondwana iniciando 

a evolução do oceano Atlântico (MILANI, 2007). 

Após a abertura do Oceano Atlântico, a Plataforma Sul-Americana manteve o 

caráter ascensional generalizado - iniciado ainda ao tempo da sedimentação Botucatu. No 



34 
 

entanto o acúmulo de quase 2.000 m de espessura de lavas basálticas determinou a 

inversão deste comportamento ocasionando um novo ajuste isostático na porção litosférica 

onde agora estão acumulados os derrames Serra Geral (MILANI, 2007). 

A Formação Botucatu caracteriza-se por ser um pacote sedimentar de idade juro-

cretácea constituído por arenitos finos a grossos, grãos bem arredondados e com alta 

esfericidade, dispostos em sets e/ou cosets de estratificação cruzada de grande porte. O 

ambiente continental neste período envolve depósitos desérticos e depósitos de dunas 

eólicas (CPRM, 2013). 

Contemporâneo à sedimentação da Formação Botucatu ocorre o vulcanismo que 

originou a Formação Serra Geral. White no início do século XX denominou de Serra Geral 

a seção padrão de rochas vulcânicas que ocorrem na Serra Geral (MANIERI, 2010).  

Esta formação é composta por derrames de basalto, basalto andesitos, riodacitos e 

riolitos, de filiação toleítica (afinidade química) que se intercalam com arenitos 

intertrápicos da Formação Botucatu na base e litarenitos e sedimentos vulcanogênicos da 

porção mediana ao topo da sequência.  

A Formação Serra Geral, possui diversas Fáceis
2
, descritas a seguir: A Fácies 

Jaguarão é composta por derrames de composição intermediária a félsica, com textura 

vitrofírica, contendo abundantes xenólitos de granitóides, fortemente reabsorvidos 

(MILANI, 2007).  

A Fácies Alegrete é composta por derrames de composição intermediária a ácida 

variando entre andesitos e riodacitos, microgranulares, melanocráticos
3
, aspecto sacaróide, 

frequentemente apresentam texturas de fluxo e autobrechas no topo e na base dos derrames 

(127,6 ± 1,2 Ma datação pelo sistema isotópico). 

A Fácies Esmeralda é definida como derrames basálticos, microgranulares, textura 

microgranular, dominantemente escuros, com a presença comum vesículas mili a 

centimétricas e com opala preta e água, eventual presença de Cu nativo, alteração amarelo 

ovo (jarosita) característica. 

                                                           
2
 Fácies, segundo o glossário geológico da CPRM é uma designação genérica que significa a existência de 

variações entre diferentes conjuntos de rochas e que podem ser relativas à composição química, ao tamanho 

dos minerais, condições de temperatura e pressão, estruturação dos depósitos sedimentares ou vulcânicos, ou 

ambientes de sedimentação. Também é utilizada para designar variações de condições metamórficas, 

variação sedimentológicas vertical e horizontal, bem como variações composicionais e texturais das rochas 

ígneas, metamórficas e sedimentares (CPRM, 2013). 
3
 Melanocráticos segundo o glossário geológico da Mineropar trata-se de um termo relativo a rochas ígneas 

de coloração escura, que contém pelo menos 60% de minerais máficos. Ex: dunito.  (Mineropar, 2013)  



35 
 

A Fácies Paranapanema é composta por derrames basálticos granulares finos, 

melanocráticos, contendo horizontes vesiculares espessos preenchidos por quartzo 

(ametista), zeolitas, carbonatos, seladonita, Cu nativo e barita, compreende a maior 

concentração das jazidas de ametista do estado (136,2 ± 2 Ma datação pelo sistema 

isotópico). 

A Fácies Caxias é composta por derrames de composição intermediária a ácida, 

riodacitos a riolitos, mesocráticos, microgranulares a vitrofíricos, com textura esferulítica 

comum (tipo carijó), forte disjunção tabular no topo dos derrames e maciço na porção 

central. Dobras de fluxo e autobrechas são frequentes, vesículas preenchidas 

dominantemente por calcedônia e ágata, fonte das mineralizações da região (132,3 ± 0,5 

Ma datação pelo sistema isotópico). 

A Fácies Chapecó é composta por derrames ácidos variando entre riodacitos a 

riolitos, matriz vitrofírica contendo pórfiros (132,1 ± 0,19 Ma datação pelo sistema 

isotópico). A Fácies Gramado é composta por derrames basálticos granulares finos a 

médio, melanocráticos cinza, horizontes vesiculares preenchidos por zeolitas, carbonatos, 

apofilitas e saponita, estrutura de fluxo e pahoehoe comuns, intercalações com os arenitos 

Botucatu (132,4 ± 1,4 Ar-Ar). (MILANI, 2007).  

A Fácies Várzea do Cedro se caracteriza por derrames vitrofíricos pretos tipo 

pichstone, texturas de fluxo e autobrechas frequentes, fino fraturamento perlítico
4
. 

Na Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana a Formação Serra Geral está subdividida 

em rochas básicas intermediárias (Ksgbl) e ácidas (Ksgal) sendo que, a primeira é 

encontrada distribuída uniformemente por toda a bacia atingindo todos os municípios. As 

vulcânicas ácidas são encontradas no rebordo do planalto nas bordas norte e nordeste da 

bacia encobrindo os municípios de Canela, Gramado e São Francisco de Paula. 

Como consequência da história evolutiva da Formação Serra Geral a sequência de 

derrames e suas variáveis mineralógicas (Fácies) proporcionaram uma configuração 

escalonada nas encostas do planalto onde estão inseridas as vertentes e vales esculpidos na 

região. 

 

3.3 VULNERABILIDADE AMBIENTAL 

                                                           
4
 O fraturamento perlítico caracteriza-se por um padrão de microfraturas suavemente curvadas, com 

dimensões inferiores 1, 2 mm, com núcleos vítreos aparentemente intactos. A origem desta feição é atribuída 

à hidratação do vidro, determinando uma expansão de volume durante os estágios finais do posicionamento 

dos derrames ou mesmo após o resfriamento destes (Allen 1988). 



36 
 

 

As dimensões continentais do Brasil permitem presenciar uma vasta diversidade do 

meio físico, condicionada por uma grande complexidade geológica e estrutural, que resulta 

em uma marcante diversidade morfológica. A variabilidade de características geológico-

geotécnicas dos solos e rochas torna-se evidente quando se busca uma análise integrada 

dos tipos de processos predominantes em cada região visando um planejamento ambiental. 

Frente a isto, Santos (2007) coloca que, quando provocamos uma perturbação no 

ambiente à resposta do meio pode ser bastante diferente em função das características 

locais naturais e humanas, ou seja, cada fração de território tem uma condição intrínseca 

que, em interagir com o tipo e magnitude do evento que induzimos, resulta em efeitos 

adversos. A essa condição chamamos de vulnerabilidade.  

 Outros autores conceituam o termo vulnerabilidade como uma condição 

determinada por fatores ou processos físicos, ambientais, sociais e econômicos, que expõe 

uma comunidade ao risco (UN-ISDR, 2004). Marcelino (2006) coloca que o mapeamento 

das áreas vulneráveis se configura como um importante instrumento na análise de risco, 

uma vez que, baseado nesse mapa, o poder público pode tomar uma série de medidas 

preventivas, como a implantação de obras de engenharia e planejamento do uso da terra, 

com o objetivo de evitar ou minimizar os danos decorrentes de desastres naturais.  

Segundo Tominaga (2007), a vulnerabilidade refere-se a uma condição determinada 

pelas condições sociais, econômicas, físicas e ambientais de uma comunidade frente ao 

impacto de um evento natural. Para Ayala (2002), a presença dos seres humanos 

transformou os eventos geofísicos em desastres naturais. Para ele, o risco proporcionado 

pelos desastres naturais não se deve apenas à vulnerabilidade natural, mas também à 

vulnerabilidade humana. Moura (2011) acredita que a noção de vulnerabilidade é relativa e 

normalmente está relacionada à exposição das pessoas a um determinado risco, que 

depende da suscetibilidade de uma área a algum desastre.   

Para Blahut (2010), a análise de vulnerabilidade é um importante indicador que 

depende de muitos fatores, entre eles o desenvolvimento econômico e social da região 

afetada, que poderá determinar como aquela sociedade irá lidar com o evento.  

Diante destes conceitos acerca de vulnerabilidade, essa pesquisa será norteada pelo 

conceito de vulnerabilidade natural, onde serão levados em consideração o fator geológico 

(lito-faciológico) e geomorfológico, ambos, processados pelo método de álgebra de mapas 



37 
 

conforme explanado no item 4.3 deste trabalho visando estabelecer graus de 

vulnerabilidade da BHRP. 

 

3.4 DESASTRES NATURAIS 

As variações climáticas recentes chamam a atenção para as instabilidades da natureza. 

Onde a configuração da paisagem se transforma de acordo com as características dos 

atributos naturais (pedologia, solos, rocha, vegetação) de uma determinada região. Estas 

instabilidades tornam-se desastres quando ocupações urbanas exercem pressão sobre o 

ambiente vulnerável. 

Segundo a defesa civil, o termo desastres naturais é conceituado como sendo 

“resultado de eventos adversos, naturais ou provocados pelo homem, sobre um ecossistema 

(vulnerável), causando danos humanos, materiais e/ou ambientais e consequentes prejuízos 

econômicos e sociais. A intensidade de um desastre natural depende da magnitude do 

evento adverso e o grau de vulnerabilidade do sistema receptor afetado” (CASTRO, 1999). 

Saito (2013) conceitua desastre natural como resultado do impacto de um fenômeno 

natural extremo ou intenso sobre um sistema social, e que causa sérios danos e prejuízos 

que excedam a capacidade dos afetados em conviver com o impacto. 

Para Kobiyama (2006) inundações, escorregamentos, secas, furacões, são fenômenos 

naturais severos, fortemente influenciados pelas características regionais como rocha, solo, 

topografia, vegetação e condições meteorológicas. Quando estes fenômenos ocorrem em 

locais onde seres humanos vivem resultando em danos (materiais e humanos) e prejuízos 

(socioeconômicos) são considerados desastres naturais. 

Desastres naturais ocorrem a partir da vulnerabilidade do ambiente natural, onde de 

acordo com Kobyama, ações antrópicas agravantes potencializam os danos. A seguir, a 

tabela 1  apresenta relações entre os agravantes humanos e os consequentes desastres.  

Tabela 1 - Relação entre agravantes humanos e desastres consequentes (KOBIYAMA, 2006). 

Agravantes humanos Desastres consequentes 

Emissão de gases nocivos Chuvas ácidas 

Retirada da mata ciliar e assoreamento dos rios Inundações 



38 
 

Impermeabilização do solo (concreto, asfalto...) Inundações bruscas 

Ocupação desordenada de encostas íngremes Escorregamentos 

 

Na área de estudo, BHRP, em função de o relevo ser caracteristicamente escarpado, 

formado por vertentes escalonadas com declividades variadas, os processos de 

intemperismo, erosão, movimentos de massa e inundações bruscas, ocasionam mudanças 

nas formas das encostas.  

Tem-se nos movimentos de massa os mais importantes processos geomórficos 

modeladores da superfície terrestre, onde o material (solo e rocha) se desloca vertente 

abaixo sob a influência da gravidade, sendo desencadeados pela interferência de outros 

agentes independentes como água, gelo ou ar (BIGARELLA, 2003).   

Na Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana, na cabeceira (ao norte) pontuam-se 

movimentos de massa vinculados aos condicionantes naturais (relevo, variação litológica, 

declividade, solo e variação climática). No setor centro sul, os condicionantes dos 

movimentos de massa vinculam-se ao uso e ocupação do solo, bem como a crescente 

urbanização do vale. Nesta localidade, é frequente a ocupação em encostas íngremes 

construídas sem procedimentos técnicos adequados os quais tornam a moradia compatível 

com o meio (RIFFEL, 2012). 

 

 

3.5 PROJETO SRTM  

 

As pesquisas geológico-geomorfológicas necessitam como base, os dados 

geomorfométricos (extraídos de Modelos Digitais de Terreno, orientação de vertentes, 

declividade, curvatura horizontal e vertical) de uma determinada área. Porém, as técnicas 

convencionais de mapeamento topográfico produziram mapas de qualidade desigual, 

alguns com alta precisão outros não tão adequados, sem contar o problema da 

incompatibilidade de escalas usadas. 

O projeto SRTM (Shuttle Radar Topography Mission) uma parceira entre a NASA 

(National Aeronautics and Space Administration) NIMA (National Imagery and Mapping 



39 
 

Agency), DLR (Agência Espacial Alemã) e ASI (Agência Espacial Italiana) foi a 

concretização de missões para definir a altimetria da área emersa da Terra. No ano 2000 

nos dias 11 e 12 de fevereiro foram percorridas 176 órbitas entre as latitudes 60º e 56ºN-S  

cobrindo cerca de 80 % do planeta Terra (Valeriano, 2004). O processamento destes dados 

gerou um modelo digital de elevação (MDE) de resolução espacial de 90 x 90m.  

Visando um refinamento destes dados para o território brasileiro o Instituto Nacional 

de Pesquisas Espaciais – INPE - pelo método de Krigagem redefiniu os dados originais 

SRTM para resolução espacial de 30 m x 30 m. Estes dados são disponibilizados 

gratuitamente pelo INPE e auxiliam no levantamento de informações morfométricas. 

Segundo Valeriano (2009) foi selecionado um conjunto de segmentos do MDE de dados 

SRTM para testes de avaliação dos modelos de interpolação (figura 8). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Desta forma os dados geomorfométricos Topodata mostram-se mais adequados ao 

estudo de bacias hidrográficas como é o caso do presente trabalho, pois estes apresentam 

um nível maior de detalhamento morfométrico o que leva a elaboração de dados de maior 

complexidade do relevo como a descrição geomorfológica. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8 - Áreas selecionadas para teste de modelos de interpolação. As imagens 

originais correspondem à imagem SRTM e as G3 são as imagens processadas pelo 

projeto Topodata. Fonte: Valeriano (2009). 



40 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO IV – MATERIAS E MÉTODOS 

 

4.1 METODOLOGIA PARA RECONHECIMENTO GEOLÓGICO 

 

 A caracterização geológica da bacia hidrográfica do Rio Paranhana foi realizada em 

seis etapas de trabalho. Na primeira etapa fez-se uma revisão bibliográfica acerca das 

rochas da Bacia do Paraná visando identificar e compreender as principais unidades 

geológicas que compõe a área de estudo. 

 Na segunda etapa de trabalho foram selecionados mapas geológicos ancestrais 

(Folha Gravataí-litologia, escala 1:250.000 – IBGE ), cartas DSG de base (Taquara, Três 

Coroas, Gramado, Canela e São Francisco de Paula, escala 1:50.000). Para reconhecer as 



41 
 

principais estruturas regionais e feições geomorfológicas, selecionou-se a Folha 29s51 dos 

dados SRTM/TOPODATA, para extrair as variáveis geomorfométricas.  No caso do 

reconhecimento geológico o sombreamento de relevo (folha 29s51_RS – Topodata) 

permitiu traçar os lineamentos estruturais na BHRP.  

 Na terceira etapa foram realizadas três campanhas de obtenção de dados de campo, 

totalizando o cadastro de oitenta e quatro afloramentos descritos e distribuídos de modo 

aleatório pela BHRP (figura 9). O trabalho de campo destinou-se inicialmente ao 

reconhecimento da área de estudo e à aferição dos dados obtidos nesta fase pré-campo, 

como por exemplo, o reconhecimento da rede hidrográfica e das estradas além da 

identificação dos padrões de formas do relevo e mudanças na litologia. Em outras 

campanhas de trabalho em campo, as atividades foram destinadas a estudos de caráter 

geológico, onde com base no reconhecimento da área e nos mapas base, foram percorridas 

as estradas analisando os afloramentos distribuídos na área de estudo. 

 Para descrição, amostragem e obtenção de dados litológicos e de estruturas das 

rochas, em cada afloramento foram utilizados os materiais de campo como fotografias e 

anotação de coordenadas obtidas pelo sistema GPS (Global Position System) modelo 

Garmin Etrex H, na projeção cartográfica UTM. Em cada afloramento foram analisadas as 

seguintes características: o tipo de rocha; as estruturas; os padrões de intemperismo; as 

zonas potenciais de instabilidade e presença de fluxo de água.  

  



42 
 

 

Figura 9 - Mapa de localização dos afloramentos visitados em campos na Bacia Hidrográfica do Rio 

Paranhana. 

 

De modo a descrever as rochas adaptou-se a classificação (tabela 2) de Figueiró 

(1997) para padronizar as rochas de cada afloramento registrado em campo.  



43 
 

 

Tabela 2 - Nomenclatura para classificação de rochas aplicada a geotecnia. (Adaptado de FIGUEIRÓ, 1997). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Na quarta etapa do trabalho, pós-campo, seis amostras foram selecionadas para 

laminação, com o objetivo de apresentar as diferentes texturas das rochas presentes na 

BHRP sob aspecto microscópico. O critério para escolha das amostras para laminação 

levou em consideração a localização geográfica (pontos distribuídos uniformemente na 

bacia) e as principais unidades de rocha presentes na área. 

No processo de laminação as rochas foram cortadas em tabletes de 

aproximadamente 5 x 3 x 1 cm, e foram coladas em lâmina de vidro com resina epóxi. 

Seguindo o procedimento, a amostra foi cortada e desbastada até que a espessura da rocha 

fosse à desejada (cerca de 30 micrometros). O polimento com pasta de diamante foi 

realizado na sequência. No final do procedimento, realizado no Laboratório de Laminação 

do Instituto de Geociências da Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS 

obteve-se uma lâmina delgada onde é possível descrever e identificar os minerais presentes 

além do arranjo petrográfico em cada rocha analisada. 

As análises petrográficas foram realizadas buscando identificar os minerais e as 

texturas, bem como diferenciar a susceptibilidade das rochas ao intemperismo, pois os 

processos de dissecação, em qualquer clima, são influenciados pela composição química 

ID TIPO DE ROCHA 

R1s Rocha resistente pouco fraturada (Sedimentar) 

R1v Rocha resistente pouco fraturada (Vulcânica) 

R2 Rocha resistente muito fraturada 

R3 Rocha hidrotermalizada amigdalóide 

R4 Brecha vulcânica 

R5 Vitrófiro 

R6 Rocha fraca muito alterada 

R7 Rocha com estrutura de fluxo 



44 
 

e/ou mineralógica do substrato geológico. A tabela 3, apresenta alguns dos termos 

utilizados na descrição petrográfica. 

Tabela 3 - Termos técnicos utilizados em descrições petrográficas. Modificado de Nummer (2003). 

Termo utilizado Descrição 

Afanítica Rocha de granulação fina cujos minerais não podem ser 

identificados em análise. 

Faneritica Rocha de granulação fina a média, cujos minerais podem ser 

identificados em análise macroscópica. 

Afírica Rocha com minerais de tamanho homogêneo ou com variação 

continua num estrito intervalo granulométrico. 

Porfirítica Rocha que contém fenocristais reconhecíveis em análise 

macroscópica. 

Máfica Minerais ferromagnesianos, de cor escura, constituintes de rochas 

ígneas. 

Félsica Minerais, magmas de rochas que contêm porcentagens relativamente 

baixas em elementos pesados e, consequentemente, mostram-se 

enriquecidos em elementos leves tais como silício, oxigênio, 

alumínio e potássio. Os minerais félsicos são comumente claros e 

possuem peso específico interior a 3, sendo os mais comuns o 

quartzo, a muscovita e o ortoclásio. 

Micropórfira Rocha que contém fenocristais não reconhecíveis em análise 

macroscópica (microfenocristais) 

Intersertal Textura caracterizada pela presença de vidro residual ocupando os 

espaços intercristalinos. 

Hialocristalina Rocha que possui vidro como principal fase e cristais em menor 

volume. 



45 
 

Perlítica Feição representada por microfraturas conchoidais em material 

vítreo. 

 

Na sexta etapa foi analisada a vulnerabilidade das rochas com base no quadro 1 

proposta por Crepani (2001). As litologias recebem valores de 1 (estável) a 3 (instável).  

Estes pesos foram adaptados à realidade dos pontos visitados em campo.  

 

Quadro 1 – Escala de vulnerabilidade à denudação das rochas mais comuns. (CREPANNI, 2001). 

 

A partir desta classificação gerou-se o mapa de vulnerabilidade geológica da 

BHRP. 

 

4.2 METODOLOGIA DE RECONHECIMENTO GEOMORFOLÓGICO 

 

 O reconhecimento geomorfológico da BHRP foi organizado em três etapas. Na 

primeira etapa foram selecionadas referências bibliográficas que tratassem da 

geomorfologia da área de estudo bem como dos conceitos geomorfológicos. Foram 

reunidos materiais cartográficos de base, como cartas topográficas 1.50.000 DSG 



46 
 

(Taquara, Três Coras, Gramado, Canela e São Francisco de Paula) e mapa geomorfológico 

1:250.000 do IBGE (Folha Gravataí) (2004).  

Em uma segunda etapa foram selecionadas as imagens SRTM/TOPODATA – INPE 

(folha 29s51) com resolução espacial de 30 m, de modo a extrair as variáveis 

geomorfométricas (curvatura vertical e horizontal, declividade) selecionadas para a 

presente análise do relevo. Estes dados foram baixados online, gratuitamente, do site do 

Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. 

 Para o processamento da terceira etapa, foram utilizados os softwares ENVI 4.5 e 

ArcGis 9 .  As imagens SRTM foram recortadas com base na máscara da BHRP e foram 

classificadas as curvaturas vertical e horizontal em cinco classes com o objetivo de 

detalhar melhor as formas de relevo. A declividade foi classificada em seis classes 

seguindo a classificação de Marques (1999) que utiliza o termo escarpa adequando-se a 

realidade da área de estudo. 

 A seguir estão detalhadas as classificações de cada variável geomorfométrica 

utilizada no presente estudo. 

 

4.2.1 DECLIVIDADE 

 A declividade é um dos principais parâmetros de análise do relevo, neste trabalho, 

tendo em vista a sua estreita associação com processos de transporte gravitacional. A 

declividade é definida como ângulo de inclinação (zenital) da superfície do terreno em 

relação à horizontal. Seus valores podem variar numericamente de 0º a 90º, ainda que seja 

mais comumente expressa em porcentagem, de zero ao infinito (INPE, 2008). Também 

pode ser classificada de acordo com as classes de relevo. Os dados TOPODATA são 

disponibilizados em três classificações: a de Marques (1971) que classifica a declividade 

em quatro classes (Suave, Ondulado, Forte e Muito Forte); a de LEPSCH (1991) que 

classifica em sete classes (A, B, C, D, E. F, G); e a classificação de Marques (1999) que 

classifica a declividade em seis classes (Plano, Suave Ondulado, Ondulado, Forte 

Ondulado, Montanhoso e Escarpado).  

 Para a presente análise do relevo optou-se pela classificação de Marques (1999) 

visto que o relevo da região é escalonado com linhas escarpadas bem definidas na encosta 

do planalto meridional. A imagem selecionada foi a 29s51_SC e o processamento foi 

realizado no software ArcGis 9.2. Foram extraídos os valores máximos e mínimos e foram 

gerados os gradientes com as classes pré-estabelecidas. 



47 
 

 Seguindo a metodologia de vulnerabilidade de Crepani (2001), na qual se pondera 

cada legenda de acordo com o grau de vulnerabilidade atribuindo valores de 1 (estável) a 3 

(instável)  foi gerada a tabela 4 a seguir,  considerando a realidade da Bacia Hidrográfica 

do Rio Paranhana. 

Tabela 4 - Valores de Vulnerabilidade para a declividade na Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

(Adaptado de CREPANI, 2001). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

4.2.2 CURVATURA VERTICAL  

 Como segunda derivada da altitude, a curvatura vertical é importante na análise do 

relevo tendo em vista como ocorre a variação da declividade ao longo de uma determinada 

distância (INPE, 2008). Frente a isto, a curvatura vertical expressa o formato da vertente 

visto em perfil. 

O cálculo da curvatura em SIG é baseado na comparação entre diferenciais 

altimétricos recíprocos ao ponto (pixel). Estas curvaturas se caracterizam por apresentar 

valores numéricos positivos ou negativos, dependendo da condição local, se côncava ou 

convexa. As curvaturas nulas significam que a forma da vertente é retilínea (INPE, 2008). 

Para a análise do relevo neste estudo optou-se por utilizar a curvatura vertical 

disponibilizada no banco de dados geomorfométricos do Brasil (TOPODATA) e também a 

declividade com uma resolução espacial de 30m. A imagem selecionada foi a 29s51_V5 

com cinco classes de modo a detalhar as vertentes. 

A transformação da curvatura calculada em classes (convexo, côncavo e retilíneo) é 

realizada através do fatiamento ou reclassificação dos valores obtidos. Estes devem 

Declividade Vulnerabilidade/Estabilidade 

Plano 1,0 

Suave Ondulado 1,2 

Ondulado 1,4 

Forte Ondulado 2,0 

Montanhoso 2,5 

Escarpado 3,0 



48 
 

corresponder a terrenos convexos (positivos) a terrenos côncavos (negativos) enquanto 

valores nulos indicam vertentes retilíneas (INPE, 2008). 

As classes analisadas da curvatura vertical são: Muito Côncava; Côncava, 

Retilíneo, Convexa e Muito Convexa. Seguindo a metodologia de análise da 

vulnerabilidade de Crepani (2001) a tabela 5 leva em consideração o grau de 

vulnerabilidade/estabilidade para ponderar as curvaturas verticais na BHRP. 

Tabela 5 - Valores de vulnerabilidade para a curvatura vertical na Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

(Adaptado de CREPANI, 2001). 

Curvatura Vertical Vulnerabilidade/ 

Estabilidade 

Muito Côncava 2,5 

Côncava 2,0 

Retilíneo 1,0 

Convexa 1,5 

Muito Convexa 3,0 

 

 4.2.3 CURVATURA HORIZONTAL 

 A curvatura horizontal é considerada a derivada de segunda ordem das curvas de 

nível, visto que expressa o formato da vertente quando observado na projeção horizontal. 

Esta variável também é importante na análise de vulnerabilidade, pois somada à curvatura 

vertical possibilita delimitar as formas de relevo de um dado local, no caso da Bacia 

Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 A importância da curvatura horizontal se deve à análise dos processos de migração 

e acúmulo de sedimentos em corpos d’água através das superfícies. Analogicamente esta 

curvatura desempenha papel importante entre os processos de morfogênese e pedogênese. 

Para os processamentos aplicou-se aos dados SRTM/TOPODATA com sinal positivo para 

divergência, negativo para convergência e nulo para planar (INPE, 2008). 

A imagem utilizada do TOPODATA foi a 29s51_H5 sendo a curvatura horizontal 

classificada em: Muito Convergente; Convergente; Planar; Divergente; Muito Divergente. 

Seguindo a metodologia de análise da vulnerabilidade de Crepani (2001) a tabela 6 leva em 

consideração o grau de vulnerabilidade/estabilidade visando ponderar as curvaturas 

horizontais considerando a realidade da BHRP. 



49 
 

Tabela 6 - Valores de vulnerabilidade para a curvatura horizontal na Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

(Adaptado de CREPANI, 2001). 

Curvatura Horizontal Vulnerabilidade/ 

Estabilidade 

Muito Convergente 1,0 

Convergente 2,0 

Planar 2,0 

Divergente 3,0 

Muito Divergente 2,5 

 

4.3 METODOLOGIA DE ÁLGEBRA DE MAPAS 

  

De maneira a integrar os dados de geologia e geomorfologia foi utilizada a álgebra 

de mapas a partir de análise multicritério, de forma a combinar as informações adquiridas 

na BHRP. O método de álgebra de mapas permite a aplicação de operações aritméticas 

para associar várias camadas de informação permitindo agrupar e classificar áreas que 

apresentem vulnerabilidade ambiental. 

O procedimento de álgebra de mapas foi utilizado duas vezes, primeiro para 

integrar os dados de geomorfologia (declividade, curvatura vertical e horizontal) e 

posteriormente para integrar a geomorfologia à geologia. 

Para reclassificar as variáveis a serem trabalhadas, no software ArcGis 9.3, foram 

inseridos os shapefiles de geologia e de geomorfologia. Para cada arquivo vetorial criou-se 

um arquivo raster no ArcToolbox &gt; Conversion tools. 

Em uma segunda etapa os dados de geologia foram ponderados com base na escala 

de vulnerabilidade à denudação das rochas (Crepanni, 2001) e na classificação de tipos de 

rochas de Figueiró (1997). Os dados de geomorfologia foram ponderados de acordo com as 

tabelas, 5, 6 e 7. Todos os valores foram propostos por Crepanni (2001) e adaptados a 

realidade da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana.  

 A terceira etapa em Spatial Analyst &gt; Reclasssify reclassificou os valores dos 

componentes de cada legenda já no formato raster. De modo a combinar as variáveis, em 

uma quarta etapa utilizou-se o Raster Calculator do ArcMap gerando a espacialização de 

áreas geológico-geomorfológica vulneráveis da bacia hidrográfica do Rio Paranhana. 



50 
 

CAPÍTULO V – RESULTADOS 

 

5.1 GEOLOGIA DA ÁREA DE ESTUDO 

 

O reconhecimento geológico básico descrito no presente capítulo teve por objetivo a 

identificação de zonas vulneráveis a movimentos de massa na bacia hidrográfica do Rio 

Paranhana que, em termos geológicos está inserida na porção sul da Bacia do Paraná e é 

composta por litologias que correspondem a supersequência Gondwana III, abrangendo as 

Formações Botucatu (sedimentar) e Serra Geral (ígnea) (CPRM, 2000).  

A Formação Botucatu situada no centro-sul da BHRP é caracterizada por um espesso 

pacote de arenitos avermelhados, finos a médios, bem selecionados, bimodais com 

abundantes estratificações cruzadas tangencial de grande porte e plano-paralela, geradas 

por processos eólicos em ambiente desértico continental (CPRM, 2000). 

No estado do Rio Grande do Sul, Scherer (1998, 2000) identificou três associações 

faciológicas da Formação Botucatu (AF1, AF2 e AF3). A associação faciológica AF1 é 

composta por arenitos grossos a conglomeráticos, interpretados como depósitos de lençóis 

de areia e fluxos torrenciais. As associações faciológicas 2 e 3 são compostas por campos 

de dunas eólicas.  

No centro da BHRP encontram-se arenitos da Formação Botucatu interdigitados com 

rochas basálticas da Formação Serra Geral. Na área de estudos é possível encontrar 

litologias de duas fácies desta formação, as Fácies Gramado e Caxias.  

As rochas da Fácies Gramado localizam-se no centro da bacia e ocorrem entre as cotas 

de 100 a 500 metros, correspondendo ao vulcanismo básico da Formação Serra Geral. O 

vulcanismo básico na área de estudo é constituído essencialmente por basaltos. Segundo 

Roisenberg (2000) a espessura desta unidade varia de acordo com o paleorelevo, tendo 

sido registrado uma espessura de poucos metros nos altos topográficos até 50 metros nos 

paleovales. A mineralogia das rochas da Fácies Gramado são afíricas e subafíricas com 

conteúdo de fenocristais inferior a 5%. Seus principais minerais são plagioclásio, 

piroxênios e magnetita. 

As rochas da Fácies Caxias correspondem a litologias intermediárias à ácidas, 

localizando-se na metade norte BHRP, atingindo cotas de 500 a 950 metros e contendo 

intercalações de níveis vítreos nas cotas entre 850 a 980 m (CPRM, 2000). As rochas 

vulcânicas como riolitos e riodacitos mesocráticos, microgranulares a vitrofíricos são 



51 
 

encontrados na borda norte da BHRP, próximos aos municípios de Gramado, São 

Francisco de Paula e Canela. Como característica importante os derrames ácidos 

apresentam disjunção tabular e colunar e geram relevos acentuados. 

 

5.1.2 CARACTERISTICAS DAS ZONAS DE CONTATO LITOLÓGICO 

 As zonas de contato entre litologias costumam ser zonas vulneráveis 

ambientalmente devido à mudança do tipo de rocha e à mudança faciológica. Na bacia 

hidrográfica do Rio Paranhana, os contatos amostrados entre as Formações Botucatu e 

Serra Geral ocorrem entre as cotas 100 m e 180 m apresentando-se concordante na base do 

primeiro derrame vulcânico.  

A Formação Botucatu composta por arenitos bem consolidados com estratificação 

cruzada de grande porte possuem granulometria fina a média, com grãos de quartzo 

esféricos e alta angulosidade, contendo baixas proporções de feldspatos (&amp;lt;3 %), por vezes 

silicificados (o que lhes atribui maior resistência) e por vezes cimentados com óxido de 

ferro (PENTEADO, 2011). Por sua vez, a Formação Serra Geral se constitui por basaltos, 

basaltos-andesitos de filiação toleítica com textura afanítica a fanerítica fina e apresenta 

fenocristais de plagioclásio, augita, pigeonita, ilmenita e rara olivina pseudomorfizada para 

argilas. Estes fenocristais apresentam orientação segundo estruturas de fluxo (NUMMER, 

2003). Também compõe a Formação Serra Geral, na área de estudo, os riodacitos e riolitos 

aflorantes no norte da BHRP. Estas rochas se apresentam, segundo Nardy (2008), com 

coloração cinza clara, às vezes adquirindo tonalidade “sal-e-pimenta”. Apresentam 

estruturas de resfriamento rápido como as disjunções colunares. As zonas de contato são 

identificadas no relevo da BHRP. De norte para sul as vertentes apresentam-se escalonadas 

em função da sequência de derrames que diferem faciologicamente. Cada derrame tem 

como estrutura, da base para o topo, zona amigdalóide, zona de disjunção horizontal, zona 

de disjunção vertical, rocha maciça, zona de disjunção horizontal e novamente zona 

amigdalóide.  

No centro-sul da bacia o contato entre as Fm. Serra Geral e Fm. Botucatu também 

pode ser identificado em função da diferenciação do relevo de escarpado com vertentes 

escalonadas (Fm. Serra Geral) para relevo de morros médios e colinas (Fm. Botucatu).  

Algumas estruturas internas descritas de um derrame (zonas amidalóides e de 

disjunções) facilitam a percolação de fluidos que, ao interagirem quimicamente, alteram a 



52 
 

resistência do material, de acordo com a composição mineralógica, textura e estrutura da 

rocha, potencializando a vulnerabilidade do ambiente. 

 

5.1.3 ASPECTOS DE CAMPO 

 Em trabalho de campo foram visitados 84 afloramentos identificados conforme sua 

posição dentro do perfil geológico (figura 10) de modo a facilitar a compreensão 

posicional dos eventos sedimentares e vulcânicos. Dos 84 pontos visitados 27 serão 

descritos na sequencia sendo seis descritos com lâminas petrográficas, considerando os 

mais representativos para o presente trabalho. Os demais pontos encontram-se listados no 

anexo 3. Esses pontos estão em coordenadas UTM fuso 22 WGS 84. Seis (70, 71, 81, 82, 

83, 84) dos 84 pontos encontram-se fora do limite da BHRP, pois um dos critérios na 

escolha dos pontos foi o acesso, e estes se encontram nas estradas que ligam os municípios 

de São Francisco de Paula, Canela e Gramado.  

 

 

 

Figura 10 - Perfil Geológico Esquemático: a estratigrafia de um derrame. (NUMMER, 2003). 

 



53 
 

 

 

Ponto 1: (22J  516402 E – 6721889 N). O afloramento possui cerca de 80 m de 

comprimento e 8 m de altura configurando-se como um corte de estrada na ERS-239 

(figura 11), próximo a foz do Rio Paranhana no município de Taquara-RS. O afloramento 

caracteriza-se por ser uma paleoduna da Formação Botucatu. A amostra PP 01 possui 

coloração rosada, com tamanho dos grãos de areia variam de fino a grosso. No afloramento 

é possível identificar estratificação cruzada de grande porte, característica da Formação 

Botucatu. Tendo em vista a classificação de tipos de rocha utilizada no presente trabalho, 

este afloramento caracteriza-se como R1s (rocha resistente pouco fraturada_sedimentar).  

 

 

 

 

 

 

 

 

Ponto 2: (22J  519460 E – 6726626 N). O afloramento configura-se como uma pedreira de 

basalto, próximo a ERS-115 no município de Igrejinha – RS (figura 12 a). A amostra PP 

02 possui coloração cinza, com textura afanítica. Apresenta diaclasamento horizontal por 

alívio de pressão. Dentro da classificação de tipos de rocha utilizada no presente trabalho, 

este afloramento caracteriza-se como R2 (rocha resistente muito fraturada). 

Descrição petrográfica: Amostra (figura 12 b) retirada da porção maciça do 

afloramento é composta mineralogicamente por: 70% plagioclásio; 25% piroxênio; 2,5% 

opacos e 2,5% resíduos sub-vítreos. Os minerais de piroxênios e plagioclásios são menores 

que 2 mm e apresentam-se anédricos-subédricos.  Os fenocristais de plagioclásio e 

piroxênio compõem cerca de 2% da amostra. A textura predominante é ofitica 

(intercrescimento de plagioclásio).  

 

 

 

 

 

Figura 11 - Paleoduna, afloramento da Fm. Botucatu, em corte de estrada, no município de Taquara-RS. 



54 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ponto 3: (22J 0519331 E– 67266710 N)  Pedreira de arenito, localizada no município de 

Igrejinha - RS (figura 13 a) localizada à 50m abaixo do ponto 2.  A amostra PP 03 trata-se 

de uma rocha sedimentar bem consolidada e maciça com coloração rosada com granulação 

média a grossa alternando-se em camadas de deposição. Rocha classifica-se como arenito 

da Formação Botucatu. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1s 

(Rocha resistente pouco fraturada_sedimentar). 

Descrição petrográfica:  

Amostra (figura 13 b) retirada da porção maciça do afloramento é composta 

mineralogicamente por: 85% quartzo; 14% plagioclásio e 1,0% cimento. Os grãos de 

quartzo são bem selecionados, variam de 2,0 - 0,1 mm apresentando-se em níveis 

granulométricos de grãos maiores com média esfericidade e alto arredondamento e níveis 

de grãos menores com baixa esfericidade e baixo arredondamento.  

 

 

 

 

 

 

 

  

Figura 12  a) Afloramento da Fm. Serra Geral. Apresenta-se muito fraturado e situa-se em zona de contato 

com a Fm. Botucatu no município de Igrejinha - RS. 

    b) Fotomicrografia de basalto da Fm. Serra Geral mostrando fenocristal de piroxênio. 

1 mm 



55 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ponto 7: (22J 0521020 E – 6728744 N) Afloramento localizado em zona de contato entre 

a Formação Botucatu e Formação Serra Geral (figura 14). A amostra PP 07 é afanítica 

fanerítica fina, rica em pequenas amígdalas (1 mm – 1,5 cm) com geometria alongada, 

arredondadas e irregulares preenchidas por argilo-minerais. Possui uma matriz de 

coloração cinza-marrom. Composicionalmente a amostra pode ser classificada como um 

basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R3 (Rocha 

hidrotermalizada amigdalóide) e R6 (rocha fraca muito alterada). 

  

 

 

 

 

 

 

 

Ponto 8: (22J 0520491 E – 6729405 N) Pedreira ao norte da entrada ERS-115 no 

município de Igrejinha (figura 15). Amostra PP 08 é afanítica, rica em amígdalas (1 mm – 

1 cm) com geometria alongada e arredondadas preenchidas por zeólitas. Afloramento 

bastante alterado indicando alteração hidrotermal. Composicionalmente a amostra pode ser 

 

 

 

Figura 14 - Afloramento em talude de corte nos fundos de residência no município de Igrejinha - RS. 

Apresenta-se muito intemperizado com amígdalas preenchidas por argilo-minerais, situa-se em zona de 

contato entre a Fm. Botucatu e Fm. Serra Geral. 

Figura 13 - Afloramento da Fm. Botucatu. Apresenta estratificação cruzada de grande porte bem 

marcada, zona de contato litológico no município de Igrejinha - RS. B) Fotomicrografia do arenito 

Botucatu, mostrando níveis de variação granulométrica. 

A) B) 

1 mm 



56 
 

classificada como basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria 

R3 (Rocha hidrotermalizada amigdalóide). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Ponto 12: (22J 0522658 E – 6734381 N) Afloramento localizado no município de Três 

Coroas-RS em estrada vicinal a margem do Rio Paranhana (figura 16). Neste ponto a rocha 

caracteriza-se composicionalmente como basalto, a amostra PP 12 é afanítica, de coloração 

cinza médio, maciça. O tipo de rocha segundo a classificação de Figueró (1997) insere-se 

na categoria R1v (Rocha resistente pouco fraturada_vulcânica). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 16 - Afloramento em estrada vicinal no município de Três Coroas-RS. Rocha maciça, 

composicionalmente caracterizada como basalto da Fm. Serra Geral. 

  

Figura 15 - Afloramento em pedreira inativa no município de Igrejinha - RS. Apresenta-se muito 

intemperizado, clara zona amigdalar, rochas com amígdalas preenchidas por zeolitas. Zona de contato entre 

Fm. Serra Geral e Fm. Botucatu. 

 

A) B) 

 



57 
 

Ponto 13: (22J 0522534 E – 6734391 N) Afloramento caracteriza-se por ser uma zona de 

contato entre as Formações Arenito Botucatu e Serra Geral (figura 17). O arenito apresenta 

coloração rosada e grão médio a grossos, logo acima está o basalto da Formação Serra 

Geral com coloração cinza amarronado com amígdalas arredondadas que variam de 3mm a 

5mm, preenchidas por zeólitas. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na 

categoria R6 (Rocha fraca muito alterada). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 17 - Afloramento em zona de contato entre a Fm. Botucatu e Fm. Serra Geral. Na base da figura 

aflora o arenito de coloração rosada e no topo da figura esta o basalto, da Fm. Serra Geral, com amígdalas 

esparsas e muito intemperizado. 

Ponto 16: (22J 0522117 E – 6742871 N) Afloramento em estrada vicinal no município de 

Três Coroas em corte de estrada (figura 18). A amostra PP 16 é uma rocha vulcânica 

intemperizada com diques de diabásio também intemperizados distribuídos por toda área.  

A rocha receptora de coloração cinza amarronzada, com amígdalas arredondadas de (3 mm 

– 5 mm) preenchidas por zeólitas. A rocha dos diques possui coloração rosada 

apresentando feldspatos euédricos. Composicionalmente a amostra pode ser classificada 

como basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R3 (Rocha 

hidrotermalizada amigdalóide) e R6 (Rocha fraca muito alterada). 

 



58 
 

 

Ponto 20: (22J 0515003 – 6752122) A amostra PP 20 (figura 19 a) possui coloração cinza 

clara textura fanerítica. Composicionalmente a rocha pode ser classificada como riolito 

Carijó. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha 

resistente pouco fraturada_vulcânica). 

Descrição petrográfica:  

Amostra (figura 19 b) apresenta minerais de piroxênio euédricos menores que 1 

mm. Poucos fenocristais (menos que 1%). Possui matriz com textura fina com cristais de 

plagioclásio (0,05 mm) compondo 90% da amostra.  

 

 

  

 

 

 

Figura 19 - a) Amostra PP 20, retirada de afloramento em corte de estrada no município de Gramado-RS na 

cota aproximada de 819 m. B) Fotomicrografia da amostra PP 20 mostrando fenocristal de piroxênio e matriz 

de textura fina composta por plagioclásios. 

  

Figura 18 - Afloramento em corte de estrada na cota aproximada de 220 m. Afloramento apresenta veios 

intemperizados de diabásio de coloração rosada intrudindo o basalto, também já intemperizado no 

afloramento. 

A) B) 

 

A) 

1 mm 

B) 



59 
 

 

Ponto 25: (22J 0529487 E – 6753773 N) A amostra PP 25 (figura 20) possui matriz 

afanítica de coloração castanha escura, rica em amígdalas (1 – 2 cm) com geometria 

arredondada e irregular preenchidas por zeólitas. Também apresenta fenocristais de 

quartzo (1 – 2 cm). Composicionalmente a amostra pode ser classificada como um basalto. 

O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R3 (Rocha hidrotermalizada 

amigdalóide) e R7 (Rocha com estrutura de fluxo). 

 

 

Figura 20 - a) Afloramento em corte de estrada na cota aproximada de 611 m. B) Afloramento apresenta 

estrutura de fluxo, zona de contato entre dois derrames da Fm. Serra Geral. 

 

Ponto 28: (22J 0522760 – 6747515) A amostra PP 28 (figura 21) é uma rocha vulcânica 

bem consolidada maciça, máfica, de coloração cinza com textura afanítica com esparsas 

amígdalas preenchidas por quartzo. Composicionalmente a amostra pode ser classificada 

como basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha 

resistente pouco fraturada_vulcânica). 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 21 - Amostra macro PP 28, mostrando textura afanítica com amigdala preenchida por quartzo. 

 

A) B) 

 



60 
 

Descrição petrográfica:  

Amostra (figura 22) retirada da porção maciça do afloramento é composta 

mineralogicamente por: 85% plagioclásio; 14% piroxênio e 1,0% de resíduos vítreos. 

Matriz muito fina com cristais menores que 0,05 mm apresentando esparças amígdalas 

preenchidas por quartzo.  

 

Figura 22 - Fotomicrografia da amostra PP 28 mostrando matriz fina com amígdala preenchida por quartzo. 

 

Ponto 35: (22J 0527656 E – 6747515 N) Guarita (figura 23). Neste ponto a feição de 

relevo apresenta-se característica de perfil de derrame onde é possível observar disjunções 

verticais. Composicionalmente as rochas desta região podem ser classificadas como 

riolitos. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha 

resistente muito fraturada, vulcânica).    

 

Figura 23 - Guarita. Afloramento avistado de estrada vicinal. 

Ponto 40: (22J  0524313E – 6742311N) Afloramento em estrada vicinal no município de 

Três Coroas em corte de estrada (figura 24). A amostra PP 40 trata-se de uma rocha 

vulcânica bem consolidada maciça de coloração cinza com textura afanítica sem presença 

de amígdalas. Composicionalmente a amostra pode ser classificada como basalto. O tipo 

1 mm 



61 
 

de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha resistente pouco 

fraturada_vulcânica). 

Descrição petrográfica:  

Amostra (figura 24 b) retirada da porção maciça do afloramento é composta 

mineralogicamente por: 70% plagioclásio; 25% piroxênio; 2,5% opacos e 2,5% resíduos 

sub-vítreo. Os minerais de piroxênios e plagioclásios variam de 0,1-0,3 mm. A textura 

predominante é ofitica (intercrescimento de plagioclásio). Não possui presença de 

fenocristais.  

Ponto 42: (22J 0523868 – 6741615) A amostra PP 42 é fanerítica fina, com amígdalas (4 

mm) arredondas preenchidas por argilo-minerais. Possui uma matriz coloração cinza-

acastanhada que envolve fenocristais de plagioclásio. As amígdalas são preenchidas com 

argilo-minerais de coloração esverdeada. Composicional mente pode ser classificada como 

um basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R3 (rocha 

hidrotermalizada amigdalóide) e R6 (Rocha fraca muito alterada). 

Descrição petrográfica:  

Amostra (figura 25 b) apresenta amígdalas (1,0 cm) preenchidas por argilo-

minerais. A matriz microcristalina (minerais menores que 0,1 mm), possui coloração 

marrom e é composta por micrólitos de plagioclásio e porções vítreas. Possui esparsos 

fenocristais de feldspatos euédricos e subédricos. Os cristais de plagioclásio e piroxênio 

que compõem a amostra  possuem tamanhos entre 0,5 – 0,8 mm.  

Figura 24 - A) Afloramento em corte de estrada no município de Três Coroas-RS na cota aproximada de 292 

m. Afloramento apresenta rocha básica (basalto) maciço, em pedreira para empréstimo. B) Fotomicrografia 

da amostra PP 40 mostrando textura ofitica. 

 

A

) 
B) 

1 mm 



62 
 

 

 

Figura 25 -  A) Amostra PP 42, zona de contato na cota aproximada de 209 m. Amostra apresenta amígdalas 

preenchidas por argilo-minerais. B) Fotomicrografia mostrando amígdala preenchida por argilo-minerais e 

matriz composta por micrólitos de plagioclásio. 

Ponto 46: (22J 0523325 – 6739486) Afloramento em estrada vicinal no município de Três 

Coroas em corte de estrada na margem esquerda do Rio Paranhana (figura 26). A amostra 

PP 46 trata-se de uma rocha sedimentar, de coloração rosada clara, com granulação média 

a grossa. O afloramento caracterizado como uma paleoduna da Formação Botucatu, 

apresenta estratificações cruzadas de grande porte. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) 

insere-se na categoria R1s (Rocha resistente pouco fraturada_sedimentar). 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ponto 51: (22J  0512155 E – 6744632 N) Afloramento (pedreira desativada) em estrada 

vicinal no município de Gramado (figura 27). A amostra PP 51 trata-se de uma rocha 

   

                   

Figura 26 - Afloramento em estrada vicinal na cota aproximada de 86 m no município de Três Coroas-RS. 

Afloramento de arenito da Fm. Botucatu apresenta estratificação cruzada de grande porte. 

A) B) 

 

A) 

1 mm 

B) 



63 
 

vulcânica de coloração cinza acastanhada, fanerítica fina. Composicionalmente pode ser 

classificada como um riolito. Afloramento apresenta-se intemperizado no geral, porém em 

algumas porções é possível encontrar rocha sã e em alguns pontos esfoliação esferoidal. O 

tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R3 (Rocha hidrotermalizada 

amigdalóide) e R6 (Rocha fraca muito alterada). 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ponto 59: (22J 0518013E – 6729986N) Afloramento em corte de estrada no município de 

Igrejinha-RS (figura 28). A amostra PP 59 é fanerítica fina, com amígdalas (4 mm) 

arredondas preenchidas por zeólitas. Possui uma matriz coloração cinza-acastanhada que 

envolve fenocristais de plagioclásio. Composicionalmente pode ser classificada como um 

basalto. Afloramento apresenta esfoliação esferoidal. O tipo de rocha segundo Figueró 

(1997) insere-se na categoria R6 (Rocha fraca muito alterada). 

 

  

Figura 28 - Afloramento em corte de estrada no município de Igrejinha-RS. Afloramento de basalto de zona 

de contato apresentando amígdalas e esfoliação esferoidal. 

A) B) 

 

A) B) 

 

Figura 27 -  Afloramento em pedreira desativada na cota aproximada de 413 m no município de Gramado-RS. 

Afloramento de rocha ácida, já muito intemperizada apresentando esfoliação esferoidal. 

 



64 
 

Ponto 60: (22J 0517150 – 6731082) Afloramento em estrada vicinal no município de 

Igrejinha-RS (figura 29). A amostra PP 60 possui coloração cinza acastanhada, com textura 

fanerítica apresentando plagioclásios euédricos, e matriz afanítica. Composicionalmente a 

rocha pode ser classificada como basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-

se na categoria R1v (Rocha resistente pouco fraturada_vulcânica).     

 

 

Figura 29 - Afloramento em estrada vicinal na cota aproximada de 217 m no município de Igrejinha-RS. 

Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral. 

Ponto 61: (22J 05151114 – 6731823) Afloramento em corte de estrada localizado no 

município de Igrejinha-RS, a oeste do Morro da Cruz (figura 30). Rochas vulcânicas cinza 

clara afanítica com esparsas amígdalas (1 mm) preenchidas por zeólitas. Rocha com 

matriz, fina e maciça. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R3 

(Rocha hidrotermalizada amigdalóide). 



65 
 

 

Figura 30 - Afloramento em estrada vicinal à oeste do Morro da Cruz na cota aproximada de 274 m no 

município de Igrejinha - RS. Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral. 

Ponto 63: (22J  0515860 E– 6732204)N. Afloramento em corte de estrada no Morro da 

Cruz no Município de Igrejinha (figura 31). A amostra PP 63 é afanítica fanerítica fina, 

rica em pequenas amígdalas (1  mm) com geometrias alongadas e irregulares preenchidas 

por argilo-minerais. Possui uma matriz coloração avermelhada que envolve fragmentos 

autoclásticos afaníticos, com uma mesma coloração e uma densidade inferior de 

vesiculação. Composicionalmente a amostra pode ser classificada como um basalto. O tipo 

de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R3 (Rocha hidrotermalizada 

amigdalóide) e R7 (Rocha com estrutura de fluxo). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 31 - Afloramento em estrada vicinal no Morro da Cruz na cota aproximada de 637 m no município de 

Igrejinha - RS. Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral. 

 

 



66 
 

Ponto 65: (22J 0514473 E– 6733748 N) Afloramento em corte de estrada (figura 32). A 

amostra PP 65 trata-se de uma rocha vulcânica cinza clara maciça com presença 

subordinada de amígdalas arredondadas menores que 5 mm, presença de quartzo. 

Composicionalmente a amostra pode ser classificada como rocha ácida. O tipo de rocha 

segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha resistente pouco 

fraturada_vulcânica). 

 

 

 

 

 

 

 

Ponto 66: (22J  0513600 E– 6733977N ) A amostra PR 66 possui uma forte folheação de 

fluxo caracteriza pela alternância bandas cinza-escuras e cinza-claras (figura 33).  São 

comuns feições subesféricas provavelmente geradas por desvitrificação. 

Composicionalmente a rocha pode ser classificada como riolito. O tipo de rocha segundo 

Figueró (1997) insere-se na categoria R7 (Rocha com estrutura de fluxo). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Figura 32 - Afloramento em estrada vicinal na cota aproximada de 625 m. Afloramento de rocha ácida da 

Fm. Serra Geral. 

 

 

Figura 33 - Afloramento em estrada vicinal no Morro da Cruz na cota aproximada de 742 m. Afloramento de 

riolito apresentando folheação de fluxo. 

A) B) 

 



67 
 

Ponto 68: (22J 0516439E – 67735658N) Amostra PP 68 apresenta-se como rocha 

vulcânica afanítica, cinza amarronada, maciça com disjunção horizontal bem marcada 

(figura 34). Espaçamento de 20 em 20 cm entre as fraturas. Composicionalmente a rocha 

pode ser classificada como basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na 

categoria R2 (Rocha resistente muito fraturada). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 34 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 467 m. Afloramento de basalto da Fm. 

Serra Geral apresentando disjunção horizontal com espaçamento aproximado de 20 em 20 cm.    

 

Ponto 69: (22J 0 514574 E – 6746278 N) Afloramento em pedreira no município de 

Gramado-RS (figura 35). A amostra PP 69 possui uma forte folheação caracterizada pela 

alternância de níveis avermelhados claros com níveis cinza-escuro. Os primeiros são 

faneríticos fino, com textura granofírica marcada pelo intercrescimento de feldspato e 

quartzo. Os níveis escuros são mais raros e caracterizam-se por uma textura hipocristalina. 

Composicionalmente a rocha pode ser classificada como riolito. O tipo de rocha segundo 

Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha resistente pouco fraturada_vulcânica), 

R4 (Rocha com brecha vulcânica) e R7 (Rocha com estrutura de fluxo). 

 

 

 

  

Figura 35 - Pedreira municipal de Gramado-RS, em cota aproximada de 715 m (figura 30). 

Afloramento de riolitos e de rochas vulcânicas que apresentam folheação. 

A) B) 

 



68 
 

 

Ponto 72: (22J  0510365 E – 6744351 N) A amostra PP 72 possui coloração cinza escura 

com textura fanerítica média a fina (figura 36). O afloramento apresenta-se muito fraturado 

com disjunções verticais. Composicionalmente a rocha pode ser classificada como riolito. 

O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R2 (Rocha resistente muito 

fraturada) e R5 (Rocha vitrófira).    

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ponto. 74: (22J 0 514620 E – 6741900 N) A amostra PP 74 (figura 37) possui coloração 

cinza acastanhada, com textura afanítica, apresenta amígdalas esparsas preenchidas por 

quartzo (2mm – 1cm). O afloramento apresenta-se disjunções horizontais. É possível 

perceber que raízes de árvores se infiltram nas fraturas. Composicionalmente a rocha pode 

ser classificada como basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na 

categoria R1v (Rocha resistente pouco fraturada_vulcânica). Neste ponto, ao lado esquerdo 

da estrada foi identificada uma cicatriz de movimento de blocos e massa. Provavelmente 

este ocorreu em função da rocha desagregada pelas infiltrações de raízes somadas ao 

temporal ocorrido nos dias 24 e 25 de agosto de 2013. 

 

 

 

 

 

 

 

  

Figura 36 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 739 m. Afloramento de riolito apresenta 

disjunção vertical. 

A) B) 

 



69 
 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 37 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 359 m no município de Três Coroas-RS. 

A) Afloramento de basalto da Fm. Serra Geral, rocha apresenta a infiltração de raízes nas fraturas. B) Cicatriz 

de movimento de blocos e de massa. 

Ponto. 76: (22J  0527523 E– 6737522 N) A amostra PP 76 possui coloração cinza escura, 

com textura afanítica sem vesículas (figura 38). Maciça, com a borda oxidada apresentando 

coloração laranja na borda. Composicionalmente a rocha pode ser classificada como 

basalto. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha 

resistente pouco fraturada_vulcânica).    

 

 

Figura 38 - Afloramento em estrada vicinal em cota aproximada de 489 m. Afloramento de rocha básica 

afanítica, maciça, caracteriza-se basalto da Fm. Serra Geral. 

 

Ponto. 81: (22J  0539095 E– 6743462 N) A amostra PP 81 (figura 39) possui coloração 

cinza clara textura fanerítica. Composicionalmente a rocha pode ser classificada como 

A) B) 

 



70 
 

riolito Carijó. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R1v (Rocha 

resistente pouco fraturada_vulcânica). 

 

 

Figura 39 - Afloramento na ERS-235 em cota aproximada de 876 m no município de Canela-RS. Rocha 

ácida (riolito Carijó) apresentando textura “sal e pimenta”. 

Ponto. 82: (22J  536623E – 6745562N)  Afloramento ERS-235 no município de Canela-

RS (figura 40). Amostra PP 82 caracteriza-se por ser riolito com textura fanerítica de 

coloração cinza médio. Possui fraturas de alivio horizontal espaçadas de 20 em 20 cm. O 

tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R2 (Rocha resistente muito 

fraturada).    

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



71 
 

 

Figura 40 - Afloramento na RS 235 em cota aproximada de 882 m no município de Canela-RS. Rocha ácida 

(riolito). 

Ponto. 84: (22J 0527115 E – 6755792 N) O afloramento localizado na RS-235 no 

município de Canela caracteriza-se por ser uma pedreira inativa onde as rochas apresentam 

disjunção horizontal. (figura 41). A amostra PP 84 possui coloração cinza escura, com 

textura fanerítica sem vesículas. Composicionalmente a rocha pode ser classificada como 

riolito. O tipo de rocha segundo Figueró (1997) insere-se na categoria R2 (Rocha resistente 

muito fraturada). 

Os pontos descritos acima se encontram espacializados no mapa no anexo 2 onde 

os mesmos estão identificados segundo o padrão de rocha do afloramento. 

 

5.1.4 MAPA DE ZONAS GEOLÓGICAMENTE VULNERÁVEIS DA BHRP 

 

As estruturas de fluxo magmático são, sem dúvida, o fator mais importante na 

determinação da qualidade da rocha, pois elas originam uma permeabilidade adicional à 

rocha, facilitando a percolação de água, o que acelera os processos intempéricos gerando 

materiais de baixa resistência. (NUMMER, 2003). 

Figura 41 - Afloramento na ERS-235 em cota aproximada de 840 m no município de Canela-RS. A) 

Pedreira inativa de rocha ácida (riolito) apresentando disjunção horizontal. B) Detalhe das disjunções 

horizontais. 

  
A) B) 

 



72 
 

Na BHRP a intensidade da alteração intempérica do maciço rochoso está 

diretamente relacionada à presença de estruturas de resfriamento e tectônicas. A imagem 

de relevo sombreado, por ser uma das maneiras mais realistas de se representar dados 

tridimensionais em um ambiente bidimensional, foi utilizada para extrair os lineamentos 

estruturais apresentados no anexo 1. 

Os lineamentos sugerem a direção ou caminhos preferenciais de percolação da água 

de infiltração no maciço rochoso. Deste modo, quanto maior a densidade de estruturas, 

conforme observado nas porções rochosas com estrutura de fluxo, maior a intensidade dos 

processos intempéricos. 

O mapa de zonas geologicamente vulneráveis da BHRP, apresentado a seguir 

(figura 42) demonstra que as zonas vulneráveis da bacia não se limitam somente aos 

contatos entre as formações Botucatu e Serra Geral, mas também aos contatos entre 

derrames da Fm. Serra Geral. Estes últimos não foram mapeados em função do tempo para 

o mapeamento, mas os pontos identificados em campo situam-se em zonas de contato entre 

derrames e entre diferentes litologias. 

A espacialização gerada a partir dos dados de campo (pontos descritos), referencial 

bibliográfico e índice de vulnerabilidade das rochas de Crepanni (2001), demonstra que, 

segundo a geologia, as zonas vulneráveis abrangem praticamente toda a área aflorante da 

Fm Botucatu e da Fm. Serra Geral (Fácies Gramado). Isto se deve as áreas de contato 

litológico e a faciologia geológica existente, como já citado, que possuem estruturas que 

permitem a infiltração de fluidos e a conseqüente alteração dos minerais das rochas.   

 

 

 

 

 

 

 



73 
 

Figura 42 - Mapa de zonas geologicamente vulneráveis da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 

 



74 
 

5.2 GEOMORFOLOGIA DA ÁREA               

O relevo da BHRP está estritamente vinculado ao substrato geológico. O IBGE 

(2000) classifica este relevo como sendo no norte da bacia o Planalto das Araucárias e no 

centro sul da bacia, Depressão Central Gaúcha.  

Para o estudo geomorfológico deste trabalho utilizou-se uma escala média (terceiro 

táxon) para análise das formas de relevo da BHRP.  Com base nos trabalhos de campo 

compartimentou-se o relevo em quatro unidades morfoesculturais, vinculando suas formas 

às litologias que as sustentam. Apresentam-se então: Planalto Basáltico (rochas vulcânicas 

ácidas), Patamar Baixo do Planalto Basáltico (rochas vulcânicas intermediarias e básicas) e 

Morros Médios Areníticos (rochas sedimentares) e Planície Fluvial (depósitos 

sedimentares recentes). A figura 43 demonstra duas unidades morfoesculturais presentes 

no norte da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 

Figura 43 - Morfologia do relevo no município de Canela - RS. 

A figura 44, registrada em trabalho de campo no município de Igrejinha-RS apresenta o 

relevo escalonado, onde é possível visualizar as três unidades morfoesculturais. 



75 
 

 

Figura 44 - Relevo em Patamares no município de Igrejinha - RS 

O detalhamento das formas de relevo se deu junto ao processamento das variáveis 

geomorfométricas (declividade, curvatura vertical e curvatura horizontal). 

De acordo com o mapa de declividades (figura 45), as áreas que apresentam maior 

vulnerabilidade onde o relevo é montanhoso e escarpado situam-se no centro-norte da 

bacia, abrangendo os municípios de Três Coroas, Gramado, Canela e São Francisco de 

Paula.  

Riffel (2012) mapeou área de ocorrência de movimentos de massa na bacia do 

Paranhana, 80% destes pontos situam-se em área de altas declividades, principalmente nos 

municípios de Três Coroas e Igrejinha, também há uma ocorrência no município de 

Gramado. Na mudança faciológica entre as rochas vulcânicas ácidas e básicas registra-se 

uma quebra brusca de relevo. Onde são identificadas altas declividades que somadas ao 

escoamento superficial rápido formam ravinas e sulcos tendo um maior poder de transporte 

de blocos de rochas e matacões.  

Em trabalho de campo no ano de 2013 constatou-se que a linha de escarpa ao norte 

da bacia, apesar de apresentar grau três de vulnerabilidade pela sua alta declividade, pode 

também ser considerada com vulnerabilidade moderada, se vista em conjunto com as 

demais variáveis geomorfométricas e geológicas, devido ao baixo aporte de sedimentos. 

Nas linhas de escarpas que acompanham o médio e baixo curso do Rio Paranhana a 

vulnerabilidade aumenta, pois se somam as rupturas de vertentes (associadas às linhas de 

escarpa) as ocupações urbanas, os cortes de estrada, e o aporte de sedimentos 

principalmente nos municípios de Três Coroas e Igrejinha. 

 



76 
 

Figura 45 - Mapa de declividade da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 



77 
 

O mapa de curvatura vertical (figura 46) permite visualizar que o os pontos 

amostrados em campo situam-se em zonas, ora muito côncavas, ora muito convexas. Isto, 

devido à quebra de relevo provocada pelas linhas de escarpas, que por sua vez são 

consequência da estruturação geológica da BHRP. 

 As zonas muito convexas, no centro da bacia estão relacionadas à linha de escarpa 

da zona de contato litológico entre Fm. Botucatu e a Fm. Serra Geral. Já no norte da bacia 

estas zonas muito convexas estão relacionadas à linha de escarpa do contato litológico 

entre as Fácies Gramado e Fácies Caxias, ambas da Fm. Serra Geral. 

 Em campo foi possível averiguar que em áreas convexas a porosidade e a 

permeabilidade das rochas são mais acentuadas. No centro-sul da BHRP, conforme 

diagnosticado por Riffel (2012),  há maior incidência de movimentos de massa da região 

do vale do Paranhana. 

 As vertentes retilíneas bem como as convexas vinculam-se aos vales, e leito do Rio 

Paranhana. As vertentes côncavas estão relacionadas aos morros médios areníticos 

(LEMOS, 2013) situados no sul da bacia. Nestas vertentes, o fluxo laminar tende a se 

concentrar e são comuns os movimentos de massa do tipo corridas de detritos, que iniciam 

nesta forma de vertente e normalmente migram por vertentes retilíneas ou plano inclinadas 

até o sopé da encosta (NUMMER, 2003). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



78 
 

Figura 46 - Mapa de curvatura vertical da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 

 



79 
 

O mapa de curvatura horizontal (figura 47) permite visualizar que o os pontos 

amostrados em campo localizam-se em zonas divergentes sopé de encosta. São nestas 

zonas divergentes que a vulnerabilidade da BHRP é acentuada devido aos taludes de corte, 

acumulo de sedimento e ocupação urbana. Percebe-se que as vertentes convergentes estão 

relacionadas ao curso do rio Paranhana bem como seus arroios. As áreas planares e muito 

divergente estão vinculadas ao leito do rio e sua zona de foz onde o relevo é composto 

pelos depósitos aluvionares. 

Figura 47 - Mapa de curvatura horizontal da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 



80 
 

5.2.2 MAPA DE ZONAS GEOMORFOLOGICAMENTE VULVERÁVEIS DA 

BHRP 

 

 Com processamento das variáveis geomorfométricas para o reconhecimento das 

formas de relevo da BHRP, as mesmas foram integradas mediante operações aritméticas 

realizadas no ArcMap no Raster Calculator. Por meio de análise multicritério atribuiu-se 

às variáveis, pesos de acordo com sua importância no diagnóstico de vulnerabilidade. 

 A figura 48 apresenta o grau de vulnerabilidade geomorfológica da BHRP. Os 

pesos atribuídos para esta análise foram: 0,50 para a declividade, 0,30 para a curvatura 

vertical e 0,20 para a curvatura horizontal. A declividade recebeu o maior peso, pois nos 

estudos de fragilidade ambiental Ross (1994) e de vulnerabilidade ambiental de Crepanni 

(1996) esta variável é a mais importante no que se trata de estabilização de encostas. 

  Na bacia hidrográfica do Rio Paranhana, as áreas de escarpa e topos de morros 

foram classificadas como instáveis devido à alta declividade e a curvatura vertical. As 

zonas planas como os depósitos aluviais e a borda norte da bacia (campos de cima da serra) 

foram classificadas como estáveis visto que são áreas planas. Os morros médios (vertentes 

côncavas) foram classificados com vulnerabilidade moderada. 

 

 

 



81 
 

Figura 48 - Mapa de zonas geomorfologicamente vulneráveis da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 

 



82 
 

5.3 AMBIENTES VULNERÁVEIS DA BHRP 

 

A vulnerabilidade ambiental da BHRP está diretamente vinculada ao substrato 

geológico. A figura 49 confirma esta afirmativa, visto que o substrato da Fácies Gramado 

apresenta estruturas geológicas características de sequência de derrames como as 

disjunções colunares e as zonas amigdalares.  Estas estruturas permitem a infiltração e 

percolação de água desestabilizando a rocha.  

Geomorfologicamente somaram-se as zonas instáveis, as áreas de vertentes 

convexas e de altas declividades. As áreas do planalto ao norte da bacia encontram-se 

classificadas como estáveis, pois a partir do planalto ocorre uma ruptura acentuada do 

relevo, dando origem a um sistema de altas declividades representado pelos paredões 

rochosos da Fácies Caxias. No centro da bacia apresenta-se um relevo em forma de 

patamares, escalonado, onde Nummer (2003) nomeia este como sistema de terreno Meia 

Encosta. Os patamares são compostos pela sucessão de derrames magmáticos da formação 

Serra Geral, nesta região a declividade se alterna entre acentuada (norte) e moderada (sul). 

No sul da bacia junto à área de foz do rio Paranhana, as áreas planas foram 

classificadas como estáveis, visto que o critério para os pesos de ponderação levou em 

considerações as variáveis que permitissem as análises das formas de relevo 

principalmente com base no substrato geológico.  

Os oitenta e quatro pontos visitados em campo encontram-se em área onde a 

vulnerabilidade é moderada, pois seguem os cortes de estrada, geralmente realizados em 

vertentes côncavas de média declividade. No nordeste da bacia no município de Gramado 

foram identificadas cicatrizes de deslizamentos em altas declividades e altas altitudes. 

Confirmando que embora esta região não possua um aporte de sedimento para movimentos 

de massa, a instabilidade litológica de alguns pontos torna esta área moderadamente 

vulnerável.  

Os pontos de vinte e um a quarenta e quatro foram percorridos na estrada da represa 

Bugres do município de Canela até o município de Três Coroas. Seguiu-se de cota 748m à 

91m, este trajeto permitiu que fosse aferida a influencia das estruturas de contato litológico 

e faciológico na estabilidade das rochas. Validando o produto cartográfico final, onde se 

atribuiu um peso maior à litologia e à declividade. 

 

 



83 
 

Figura 49 - Mapa de vulnerabilidade ambiental da Bacia Hidrográfica do Rio Paranhana. 

 



84 
 

CAPÍTULO VI - CONCLUSÕES 

 

A bacia hidrográfica do Rio Paranhana situa-se na encosta do planalto meridional 

que possui relevo escarpado, constituído por vertentes escalonadas em patamares e 

modelado pela alternância de derrames magmáticos. Os mecanismos de instabilização 

desses taludes dependem de fatores geológicos, geomorfológicos e estruturais. 

Trabalhos desenvolvidos em áreas de escarpa no nordeste do estado do Rio Grande 

do Sul (NUMMER, 2003; VANACÔR, 2006; RIFFEL, 2012) reconheceram e 

caracterizaram áreas com fragilidade ambiental, investigando movimentos de massa. A 

presente dissertação utilizou estas referências como base, porém a investigação teve um 

caráter geológico acentuado a partir da hipótese de que as áreas de contato lito-faciológico 

também demandam atenção no estudo de ambientes vulneráveis. 

 Os resultados obtidos em trabalhos de campo e no processamento dos dados 

geomorfométricos foram satisfatórios.  Visto que o uso de metodologias que utilizam o 

geoprocessamento, permite avaliar o potencial dos recursos naturais físico-naturais e 

bióticos da paisagem mediante a análise integrada de seus componentes. 

A metodologia multicritério de álgebra de mapas possibilitou a integração dos 

dados geológicos com os geomorfológicos, destacando áreas vulneráveis (instável, 

moderado, e estável) da BHRP.  

A interpretação foi possibilitada a partir da classificação dos tipos de rochas 

proposta por Figueiró (1997), esta classificação tornou possível caracterizar o tipo de rocha 

pela estrutura aflorante, facilitando a interpretação em relação à vulnerabilidade das 

rochas. Rochas do Tipo R2 (rocha resistente muito fraturada), R3 (rocha hidrotermalizada 

amigdalóide), R6 (rocha fraca muito alterada) e R7 (rocha com estrutura de fluxo) indicam 

área de contato de derrames.  

A geomorfologia da BHRP acompanha as mudanças do substrato geológico 

fazendo com que grande parte da área de estudo não seja apta à ocupação regular (urbana), 

visto que 80% da área do centro para o norte da bacia é considerado instável frente às altas 

declividades e às acentuadas curvaturas verticais. Com base em trabalhos desenvolvidos na 

área há tendência de que os municípios se expandam cada vez mais, e que as ocorrências 

de desastres naturais aumentem.  



85 
 

Desta forma, sugere-se para trabalhos futuros nesta área, que seja realizado um 

mapeamento geológico dos derrames básicos e ácidos visto que foi identificado neste 

trabalho que estas áreas possuem influência genética nas formas de relevo e influência no 

grau de vulnerabilidade ambiental da região. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



86 
 

 CAPÍTULO VII - REFERÊNCIAS 

ABREU, A. A. A Teoria Geomorfológica e sua Edificação: Análise Crítica. Revista 

Brasileira de Geomorfologia, Ano 4, Nº 2 (2003)  

ALLEN, R. L. False pyroclastic textures in altered silicic lavas, witch implications for 

volcanic-associated mineralization. Earn. Geol. V.83. 1998. 

AYALA, I.A. Geomorphology, natural hazards, vulnerability and prevention of 

natural disasters in developing countries. Geomorphology.  v.47. n.2. out. 2002. 

 

BARRELLA. W. As relações entre as matas ciliares e os rios e os peixes. In: 

RODRIGUES, R. R; LEITÃO FILHO; H. F. Matas Ciliares: conservação e recuperação. 

2.ed. São Paulo: editora da Universidade de São Paulo. 2001. 

BASSO. L. A. Bacias Hidrográficas do Rio Grande do Sul: Implicações ambientais. 

In: VERDUM, R; BASSO, L. A; SUERTEGARAY, D. M. A. Rio Grande do Sul: 

Paisagens e Territórios em Transformação. Editora da UFRGS. Porto Alegre – RS. 

2004. 

BIGARELLA, J. J. Estruturas e origem das paisagens tropicais e subtropicais. V. 3. 

2003 

BLAHUT, J. Debris flow hazard and risk analysis at medium and local scale. Tese 

(Ph.D. Program in Environmental Sciences) – University of Milano, Biccoca, 2010. 

 

BORSATTO, S. Contribuição ao estudo geológico-geotécnico da área urbana de 

Caxias do Sul. Trabalho de Conclusão de Curso. Universidade Federal do Rio Grande do 

Sul. Instituto de Geociências – IGEO. Porto Alegre - RS. 2011. 

 

CASTRO, A. L. C. Manual de planejamento em defesa civil. Vol.1. Brasília: Ministério 

da Integração Nacional / Departamento de Defesa Civil. 1999. 

 

CHRISTOFOLETTI, A. Análise morfométrica das bacias hidrográficas do Planalto de 

Poços de Caldas (MG). Tese de Livre Docência. Instituto de Geociências e Ciências 

Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1970. 

 

CHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. Edgar Blucher/USP. 149P. 1974. 

 

CPRM. Mapas Geológicos da Região Costeira do Rio Grande do Sul Escala 1: 250.00 

(Carta Gravataí). CRPM/CECO-UFRGS. Porto Alegre. 2000. 

 

CPRM. Formação Botucatu. Disponível em:&amp;lt;

http://www.cprm.gov.br/Aparados/ap_geol_pag04.htm&gt;. Acessado em 04 de agosto de 

2013. 

 

CREPANI, E.; Medeiros, J. S.; Azevedo L.G.; HERMANDEZ Filho, P.; FLORENZANO, 

T.G.; DUARTE, V.; Curso de sensoriamento remoto aplicados ao zoneamento 

ecológico-econômico [CD-ROM]. In: Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 8 



87 
 

Salvador, 1996. Anais. São Paulo: Image Multimídia. Seção de Comunicações Técnico-

Científica. 1996. 

 

CREPANI, E. Sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao zoneamento 

ecológico-econômico e ao ordenamento territorial. São José dos Campos, são Paulo: 

Editora do INPE – Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2001. 

 

CUNHA, S.B.; GUERRA, A. J. T. Geomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: 

Bertrand Brasil, 1996. p. 337-340. 

 

FIGUERÓ, J. E. Estudo Geológico-Geofísico na Rota do Sol. Relatório do Mapeamento 

Geológico. ETEL – Estudos Técnicos de engenharia LTDA. Relatório Interno. 1997. Não 

publicado. 

 

FLORENZANO, T. G. (Org.). Geomorfologia: Conceitos e Tecnologias atuais. São 

Paulo: Oficina de Textos. 2008. 

 

FUJIMOTO, N. S. V. M. Análise Ambiental Urbana na Área Metropolitana de Porto 

Alegre – RS: Sub-Bacia Hidrográfica do Arroio Dilúvio. Tese de Doutorado. 

Universidade de São Paulo. Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas. São Paulo – SP. 

2001. 

GUERASIMOV, I.P. Essai d’ interprétattion geomorphologique Du shéma general de 

La structure geologique de I’ URSS. Problèmes de Geographie Physique. Moscou.  V. 

12. 1946. 

GUERASIMOV, I. P. e MESCHERIKOV, J. A. Morphostructure. In: The encyclopedia of 

geomorphology. Ed. R.W. Fairbridge. New York: Reinhold Book Co. 1968. 

KOBIYAMA, M; MENDONÇA, M; MORENO, D. A; MARCELINO, I. P. V. O; 

MARCELINO, E. V; GONÇALVES, E. F; BRAZETTI, L. L. P; GOERL, R. F; 

MOLLERI, G. S. F; RUDORFF, F. M. Prevenção de desastres naturais: conceitos 

básicos. Ed. Organic Trading. Curitiba-PR. 2006. 

 

IBGE. Folha SH.22-X-C Gravataí: Geomorfológia. Diretoria de Geociências. Rio de 

Janeiro-RJ. Escala: 1:250.000. Formato Digital. 2003. 

IBGE. Mapa exploratório de solos do estado do Rio Grande do Sul 1:1 000.000. 

Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Diretoria de Geociências. Rio de Janeiro – 

RJ. 2002. 

INMET. Gráfico Temperatura /Umidade e Precipitação Estação: A879 – Canela. 

Disponível em: &amp;lt;

http://www.inmet.gov.br/portal/index.php?r=home/page&amp;amp;page=rede_estacoes_auto_graf&gt; 

Acessado em: 04 de Agosto de 2013. 

LEMOS, A. C. C. Reconhecimento de padrões de relevo da sub-bacia hidrográfica do 

rio Paranhana/RS pela análise de modelo numérico de terreno. Anais XVI Simpósio 

Brasileiro de Sensoriamento Remoto – SBSR. Foz do Iguaçu, PR. INPE. 2013. 



88 
 

LEPSCH, I. F. coord. Manual para levantamento utilitário do meio físico e 

classificação de terras no sistema de capacidade de uso. Campinas, Sociedade Brasileiro 

Ciência do Solo, 1991.  

LEPSCH, I. F. Formação e Conservação Dos Solos. Oficina de Textos. São Paulo. 2002. 

LIMA, W.P; ZAIKA, M.J.B. Hidrologia de matas ciliares. In: Matas ciliares: 

conservação e recuperação – editores Ricardo Ribeiro Rodrigues, Hermógenes de Freitas 

Leitão Filho. – São Paulo: Ed.Universidade de São Paulo: FAPESP, 2000. 

LUERCE, T. D. Mapeamento geomorfológico a partir de dados SRTM: bacia 

hidrográfica do rio dos Sinos, RS. Anais XVI Simpósio Brasileiro de Sensoriamento 

Remoto – SBSR. Foz do Iguaçu, PR. INPE. 2013. 

MAGNA, ENGENHARIA. Simulação de uma proposta de gerenciamento para a bacia 

dos Sinos. Relatório Final. Porto Alegre – RS: Governo do Estado do Rio Grande do Sul. 

1996. 

 

MANIERI, D. D. Comportamento morfoestrutural e dinâmica das formas do relevo 

da bacia hidrográfica do rio São Pedro, Faxinal, PR. Dissertação de Mestrado. 

Universidade Estadual de Maringá. Programa de Pós-Graduação em Geografia. 2010. 

 

MARCELINO, E. M.; Nunes, L. H.; Kobiyama. M. Banco de dados de desastres 

naturais: análise de dados globais e regionais. Caminhos de geografia. Uberlândia. 

2006. 

MILANI, E. J. Evolução tectono-estratigráfica da Bacia do Paraná e seu 

relacionamento com a geodinâmica fanerozóica do Gondwana sul-ocidental. 1997. 2 

v. Tese (Doutorado) -  Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1997. 

 

MILANI, E. J; MELO, J. H. G de; SOUZA, P. A de; FERNANDES, L. A; FRANÇA, A. 

B. Bacia do Paraná. In: Boletim de Geociências da Petrobras – Cartas Estratigráficas, Rio 

de Janeiro, v. 15, n.2. 2007. 

 

MINEROPAR. Melanocráticos. Glossário Geológico. Disponível em:&amp;lt;
http://www.mineropar.pr.gov.br/modules/glossario/conteudo.php?conteudo=M#&gt;. 
Acessado em: 20 de novembro de 2013. 

MOURA, E.F. Percepção de risco em áreas de população vulnerável a desastres 

naturais do município do Guarujá – SP. Dissertação (Mestrado em Geografia) – 

Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), Campinas, 2011. 

 

NARDY, A. J. R.; MACHADO, F. B.; OLIVEIRA, M. A. A.; As rochas vulcânicas 

mesozoicas ácidas da Bacia do Paraná: litoestratigrafia e considerações geoquímicas-

estratigráficas. Revista Brasileira de Geociências, v. 38, n.1. 2008. 

NUMMER, A. V. Parâmetros Geológico-Geotécnicos controladores dos Movimentos 

de Massa na Rota do Sol/RS 486 – Itati, RS. Tese de Doutorado. Universidade Federal 

do Rio Grande do Sul. Porto Alegre. 2003. 



89 
 

OLIVEIRA, G. G. Modelos para Previsão, Espacialização e Análise das Áreas 

Inundáveis na Bacia Hidrográfica do Rio Caí, RS. Dissertação de Mestrado. 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Centro Estadual de Pesquisas em 

Sensoriamento Remoto e Meteorologia – CEPSRM. Porto Alegre – RS. 2010. 

PENCK, W. (1924). Die Morphologische Analyse (Morphological Analysis of 

Landforms): J. Engelhorn’s Nachfolger, Suttgart, 283 p. English translation by Czech, 

H.&amp;amp;Boswell, K.C., London, 1953, St. Martin’s Press, New York.  

 

PENTEADO, M. M. Fundamentos de Geomorfologia. 3 ed, Rio de Janeiro: Fundação 

IBGE, 1983. 

 

PENTEADO, A. F. Análise Ambiental da bacia hidrográfica do arroio Kruze – Região 

Metropolitana de Porto Alegre – RS. Instituto de Geociências. Programa de Pós – 

Graduação em Geografia. UFRGS. 2006. 

PENTEADO, F. A. Mapeamento e Análise Geomorfológicos como Subsídio para 

Identificação e Caracterização de Terras Inundáveis. Estudo de Caso da Bacia 

Hidrográfica do rio dos Sinos – RS. Tese de doutorado. Universidade de São Paulo. 

FFLCH – USP. 2011. 

 

PROSINOS. Caracterização Socioambiental da região da Bacia Hidrográfica do Rio 

dos Sinos. Disponível em:&amp;lt;http://www.portalprosinos.com.br/conteudo.php?id=bacia&gt;. 

Acessado em 14 de Agosto de 2013. 

 

RADAMBRASIL. Folha SH.22 Porto Alegre . Instituto Brasileiro de Geografia e 

Estatística. 1986. 

 

RIFFEL, E. S. Análise e mapeamento das ocorrências de movimentos de massa na 

bacia hidrográfica do Rio Paranhana (RS). Dissertação de mestrado. Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de Geociências. Porto Alegre – RS. 2012. 

ROBAINA. L. E de S. Análise espaço-temporal das ocorrências de inundações e 

movimentos de massa no município de Caxias do Sul, RS. Ciência e Natura. UFSM, nº 

32(1). 2010. 

ROSEINBERG, A. VIERO, A. P. O vulcanismo magmático da bacia do Paraná no Rio 

Grande do Sul. In: DE ROS, L.F; HOLZ, M (Eds). Geologia do Rio Grande do Sul. Porto 

Alegre. CIGO/UFRGS. 2000. 

ROSS, J. L. S. O Registro Cartográfico dos Fatos Geomorfológicos e a Questão da 

Taxonomia do Relevo. Revista da Pós-graduação da USP, São Paulo; USP, Nº6, 1992. 

 

ROSS, J. L. S. Análise empírica da fragilidade de ambientes naturais antropizados. In: 

Revista do Departamento de Geografia. São Paulo – SP.  FFLCH – USP. nº  8. 1994. 

ROSS, J. L. S. A morfogênese da Bacia do Ribeira do Iguape e os Sistemas 

Ambientais. in Revista GEOUSP – Espaço e Tempo, 12. São Paulo: FFLCH – USP, 2002. 



90 
 

SAITO, S. M. Desastres Naturais: Conceitos Básicos. I Escuela de primavera sobre 

soluciones espaciales para el manejo de desastres naturales y respuestas de emergências-

inundaciones. INPE. Disponível em :&amp;lt;http://www.inpe.br/crs/crectealc/pdf/silvia_saito.pdf &gt; 

Acessado em: 29 de novembro de 2013. 

SANTANA, D. P. Manejo Integrado de Bacias Hidrográficas. Sete Lagoas: Embrapa 

Milho e Sorgo. 2003. 

SANTOS, R. F. dos. Planejamento Ambiental: Teoria e Prática. São Paulo: Oficina de 

Textos. 2004. 

SANTOS, R. F; Caldeyro, V. S. Paisagens, Condicionantes e Mudanças. In: . Santos. R. 

L. (organizadora). Vulnerabilidade Ambiental. Brasília: MMA. 2007. 

SCHERER, C.M.S. Análise estratigráfica e litofaciológica da Formação Botucatu 

(Eocretáceoda Bacia do Paraná) no Rio Grande do Sul. Curso de Pós-Graduação em 

Geociências. Tese (Doutorado em Geociências) – Instituto de Geociências, Universidade 

Federal doRio Grande do Sul.  1998. 

SCHERER. C.M.S. Bacia do Paraná - Sucessão Mesozoica. In: M. Holz &amp;amp; C.M.S. 

Scherer (eds.) Geologia do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, Editora da UFRGS (in press). 

2000. 

SOARES, B. R.; BESSA, K. C.F.O.; OLIVEIRA, B. S.; ENGEL, A. S. Dinâmica urbana 

na bacia do Rio Araguari (MG) – 1970-2000. In: LIMA, S. C; SANTOS, R. J. (orgs). 

Gestão ambiental da bacia do Rio Araguari – rumo ao desenvolvimento sustentável. 
Uberlândia, Universidade Federal de Uberlândia/Instituto de  Geografia; Brasília:CNPq. 

2004 

SUGUIO, K &amp;amp; BIGARELLA, J. J. Ambientes fluviais. 2° edição. Editora da UFSC: 

Editora daUniversidade Federal do Paraná. Brasil. 1990. 

TOMINAGA, K. L. Avaliação de metodologias de Análise de risco a escorregamentos: 

Aplicação de um ensaio em Ubatuba, SP. Tese de Doutorado. Instituto de Filosofia, 

Letras e Ciências Humanas. Universidade de São Paulo. 2007. 

TRICART, J. Ecodinâmica. Rio de Janeiro: IBGE-SUPREN. 1997. 

UN-ISDR. Living with risk: A global review of disaster reduction initiatives. United 

Nations. Genebra, Suíça: UN, 2004. 457p. Disponível em: 

&lt;http://www.unisdr.org/we/inform/publications/657&gt;. Acesso em: 10 mar. 2014. 

VALERIANO, M. M.. Modelo digital de elevação com dados SRTM disponíveis para a 

América do Sul. São José dos Campos, SP INPE: Coordenação de Ensino, Documentação 

e Programas Especiais (INPE-10550-RPQ/756). 72p., 2004. 

VALERIANO, M. M. Topodata: Guia para utilização de dados geomorfológicos locais. 

São José dos Campos. INPE. 2008. 

VALERIANO, M. M.; ROSSETTI, D. F.; ALBUQUERQUE, P. C. G. Topodata: 

desenvolvimento da primeira versão do banco de dados geomorfométricos locais em 

cobertura nacional. In: Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 2009, Natal, RN. 

Anais..., São José dos Campos, SP : INPE, 2009. v. CD-ROM. p. 1-8.  



91 
 

VANACÔR, R. N. Sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao 

mapeamento das áreas susceptíveis a movimentos de massa na região nordeste do 

estado do Rio Grande do Sul. Dissertação de mestrado. Centro de Pesquisas em 

Sensoriamento Remoto e Meteorologia. UFRGS. 2006. 

WEISSHEIMER, C. A degradação ambiental no arroio grande, Nova Hartz, RS. 

Dissertação de Mestrado. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de 

Geociências. Porto Alegre. 2007. 

ZANOTTO, O. A. Erosão pós-Cretáceo na Bacia do Paraná, com base em dados de 

reflectância da vitrinita. In: SIMPÓSIO SUL-BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 5., 1993, 

Curitiba. Resumos. Curitiba: Sociedade Brasileira de Geologia, 1993. p. 58. 

 

 

 

 

 

 

 



92 
 

ANEXO 1 

 

 



93 
 

ANEXO 2 

 

 

 



94 
 

ANEXO 3 

Ponto X Y Alt. Descrição Observação 

1 0516402 6721889  Duna – Arenito  

2 0519460 6726626 67m Pedreira-Basalto 

(Igrejinha) 

Encaminhada 

p/ lâmina 

3 0519331 6726671 50m Pedreira-Arenito 

(Igrejinha) 

Encaminhada 

p/ lâmina 

4 0519700 6726837 87m Pedreira-Basalto 

(ERS-115) 

 

5 0520612 6727939  Foto-Arenito  

6 0520446 6727834  Contato Paredão 

(ponto sobre a 

Duna) Arenito 

 

7 0521020 6728744  Contato Basalto-

Arenito (Basalto 

de Topo) 

 

8 0520491 6729405 80m Pedreira ao norte 

da entrada de 

Igrejinha ERS-

115. Área toda 

alterada 

provavelmente 

por fluídos. 

Basalto com 

zeolitas. 

 

9 0521971 6731376  Inicio do Basalto / 

Arenito Topo de 

duna 

 

10 0522283 6733479  Basalto 

(localidade - 

Saibreira) 

 

11 0522067 6733621  Solo_regolito 

Basalto 

 

12 0522658 6734381 103m Basalto (Três 

Coroas) 

 

13 0522534 6734391 119m Contato Arenito  



95 
 

14 0522363 6734932 136m Basalto_Estrada 

Templo Budista 

 

15 0523128 6741152  Basalto_ Estrada 

Linha Café 

 

16 0522117 6742871 212m Interação 

Vulcânica Ácida 

e Básica 

 

17 0520293 6745632  Rocha Ácida  

18 0519113 6746351  Riolito  

19    Hotel Laje de 

Pedra_Vista para 

o Vale do 

Quilombo / 

Rocha Ácida 

 

20 0515003 6752122 819m Riolito 

Carijó_Estrada 

Gramado/Canela 

(Av. das 

Hortencias) 

Encaminhada 

p/ lâmina 

21 0530089 6755077 748m Estrada Usina 

Hidrelétrica_ 

Riolito 

 

22 0529839 6753702  Rocha Ácida  

23 0529679 6753737  Paredão_solo 

vermelho_ 

 

24 0529531 6753796 620m Possivelmente 

Rochas Ácidas 

 

25 0529487 6753773 611m Contato entre dois 

derrames – rochas 

ácidas 

 

26 0529023 6753538 558m Represa Bugres – 

Rocha ácida 

 

27 0528102 6752372  Riolito / Basalto  

28 0522760 6751765 539m Riolito_ 

(ocupação 

residencial na 

área) 

Encaminhada 

p/ lâmina 



96 
 

29 0527254 6749188 539m Riolito_ 

(ocupação 

residencial na 

área) 

 

30 0530400 6748936 527m Pedreira 

desativada (rocha 

ácida) 

 

31 0529896 6747871 518m Rocha ácida  

32 0529722 6744783 510 Rocha ácida  

33 0529657 6747847 523m Rocha ácida  

34 0528567 6747657 542m Rocha ácida 

alterada-solo 

 

35 0527656 6747515  Guarita – Rocha 

ácida 

 

36 0526139 6746959  Riolito  

37 0524741 6743606 425m Rocha Ácida  

38 0524775 6743312 380m Basalto  

39 0524627 6742888  Vale – foto 

morfologia 

 

40 0524313 6742311 292m Pedreira 

desativada-  

Vulcânica 

Encaminhada 

p/ lâmina 

41 0524050 6741629 226m Basalto  

42 0523868 6741615 209m Basalto Encaminhada 

p/ lâmina 

43 0523418 6741480 128m Basalto  

44 0523696 6739858 91m Arenito  

45 0523374 6739551 87m Base Arenito – 

Topo Vulcânica 

 

46 0523325 6739486 86m Duna Arenito  

47 0515258 6741590 160m Basalto Rolado  

48 0514698 6742416 212m Estrada Moreira-

Gramado / 

Basalto 

 



97 
 

49 0514543 6742479 217m Estrada Moreira-

Gramado. 

Pedreira 

desativada basalto 

Zona amigdalar. 

 

50 0512498 6744151 351m Estrada Moreira-

Gramado – 

Basalto 

 

51 0512155 6744632 413m Estrada Moreira-

Gramado / rocha 

ácida 

 

52 0512493 6744155 363m Estrada Moreira-

Gramado / Rocha 

ácida 

 

53 0512596 6744018 315m Basalto  

54 0522784 6740735  Taipas de basalto- 

Paranhana 

 

55 0520346 6739045  Lineamento de 

Basalto 

 

56 0516830 6740156  Limite Três Coras 

/ Gramado – 

Contato 

Botucatu/Serra 

Geral 

 

57 0517089 6738920  Moreira (Três 

Coroas), basalto 

em baixa altitude 

(interduna) 

 

58 0516414 6739773  Moreira (Três 

Coroas), Arenito 

(Duna) 

 

59  0518013 6729986  Basalto vesicular, 

rocha cinzenta 

amarronzada com 

zonas de 

amigdalas. Matriz 

afanitica com 

plagioclásios de 

até 1mm 

euédricos. 

Abundante 

presença de 

Pontos de 

campo dos 

dias 

31/08/2013 e 

01/09/2013 



98 
 

vesículas 

preenchidas por 

zeolitas. A maior 

vesícula 

encontrada é de 

3cm. Afloramento 

com esfoliação 

esferoidal. 

Afloramento 

alterado 

(Igrejinha) 

60 0517150 6731082 217m Afloramento com 

rochas vulcânicas 

matriz afanitica, 

plagioclásios 

euédricos – 

basalto. 

(Igrejinha) 

 

61 0515114 6731823 274m Afloramento  à 

oeste do morro da 

cruz em Igrejinha. 

Rochas 

vulcânicas cinza 

clara afanitica 

com esparsas 

amigdalas de 1 

mm. Rocha com 

matriz fina e 

maciça. 

 

62 0516231 6732904 410m Basalto maciço, 

sem níveis de 

vesículas, cinza 

claro. 

 

63 0515860 6732204 637m Ponto no alto do 

morro da cruz em 

Igrejinha. Rocha 

vulcânica com 

amigdalas 

preenchidas por 

zeolitas e calcita. 

Cor marrom-

avermelhada. 

Amigdalas 

menores que 1cm. 

Fragmentos 

arredondados 

 



99 
 

percebe-se 

retrabalhamento 

da lava com 

mesma 

composição. 

64 0515387 6733535  Ponto no alto do 

morro da pedra 

(Igrejinha). 

Amostra cinza 

escura, matriz 

afanitica com 

vesículas de até 

1mm. Rocha 

maciça. 

 

65 0514473 6733748 625m Rocha vulcânica 

cinza clara 

(maciça com 

presença 

subordinada de 

amigdalas 

menores que 

5mm) presença de 

quartzo. 

 

66 0513600 6733977 742m Rocha vulcânica 

com estrutura de 

fluxo. Vesículas 

orientadas. 

 

67 0515022 6735628 640m Basalto com 

vesículas 

subordinadas. 

Maciço, com 

quartzo na 

vesícula. 

 

68 0516439 6735658 467m Rocha vulcaniza 

afanitica, cinza 

amarronzada, 

maciça com 

disjunção 

horizontal bem 

marcada. 

Espaçamento de 

20 cm em 20 cm 

entre as fraturas.  

Rocha ácida. 

 



100 
 

69 0514574 6746278 715m Pedreira 

municipal de 

Gramado. Base 

com estruturas de 

fluxo, cor 

avermelhada na 

base. Rocha 

predominante no 

afloramento é o 

riolito carijó com 

coloração cinza 

claro. 

 

70 0510847 6746812 832m Rocha vulcânica 

ácida. Riolito 

intemperizado. 

 

71 0510148 6745044 786m Rocha vulcânica 

afanitica maciça, 

cor cinza 

amarronzada. 

Apresenta 

subordinadamente 

vesículas menores 

de 1 cm. 

 

72 0510365 6744351 739m Basalto afanitico 

sem amigdalas 

cinza escuro e não 

é o carijó. 

 

73 0509946 6741422 641m Rocha vulcânica 

com matriz 

afanitica fina, 

coloração cinza 

amarronzada 

clara. Presença de 

vesículas. 

 

74 0514620 6741900 359m Rocha vulcânica 

maciça afanitica 

cinza clara sem 

vesículas 

(Basalto) 

 

75 0524860 6733342 310m Basalto vesicular, 

afloramento com 

vesículas bem 

preenchidas, 

preenchimento 

 



101 
 

por calcita. 

76 0527523 6737522 489m Rs-020 – Rocha 

vulcânica 

afanitica, sem 

vesículas cinza 

escura, maciça. 

 

77 0529720 6738505 638m Rocha vulcânica 

afanitica vítrea 

cinza escura. 

(Vitrofirica) 

 

78 0532614 6739814 672m Afloramento na 

beira da estrada 

RS-020. Rocha 

Vulcânica 

(basalto) cinza 

escuro com 

vesículas menor 

que 1cm 

orientadas 

segundo um 

fluxo. 

 

79 0534680 6740049 740m Em escala de 

afloramento rocha 

fraturada (base) 

vesicular. No topo 

basalto mais 

maciço com 

poucas vesículas, 

afanitico. 

 

80  0536338 6741076 904m Rocha vulcânica 

riolito alterado. 

 

81 0539095 6743462 876m Rocha vulcânica 

(riolito) 

 

82 0536623 6745562 882m Afloramento RS-

235, Riolito 

Carijó, 

Afloramento com 

fraturas de alivio 

horizontal. 

 

83 0530754 6756044 815m Riolito carijó 

(afloramento 

muito alterado). 

 



102 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

RS-235. 

84 0527115 6755792 840m Pedreira 

abandonada na 

beira da estrada 

RS-235. Riolito 

Carijó. 

 


</field>
	</doc>
</add>