<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.25082</field>
		<field name="filename">9672_000716424.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS - DOUTORADO 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

SISTEMA DE INFORMAÇÃO GEOGRÁFICA (SIG) ESTRATÉGICO DO POTENCIAL 
ENERGÉTICO RENOVÁVEL DA PLANÍCIE COSTEIRA NORTE DO RS 

 

 

 

 

FLÁVIA C. FARINA 
 

Orientador: Prof. Dr. Ricardo Norberto Ayup-Zouain 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, junho de 2009. 



 1

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS - DOUTORADO 
 
 

 
 
 
 
 
 
 

SISTEMA DE INFORMAÇÃO GEOGRÁFICA (SIG) ESTRATÉGICO DO POTENCIAL 
ENERGÉTICO RENOVÁVEL DA PLANÍCIE COSTEIRA NORTE DO RS 

 
 

  
FLÁVIA C. FARINA 

 
 
 
 
 
 

 ORIENTADOR: Prof. Dr. Ricardo Norberto Ayup-Zouain 
 
 
BANCA EXAMINADORA: Prof. Dr. Elírio  Ernestino Toldo Jr. 
     Prof. Dr. Tânia Marques Strohaecker 
     Prof. Dr. Carlos Hartmann 
 

 
 
 

Tese de Doutorado apresentada como 
requisito parcial para obtenção do título 
de Doutor em Geociências. 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre, 2009. 

 



 2

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Farina, Flávia Cristiane 

Sistema de informação geográfica (SIG) estratégico do potencial 
energético renovável da Planície Costeira Norte do RS. / Flávia Cristiane 
Farina. - Porto Alegre : IGEO/UFRGS, 2009. 

[148] f. : il. 
 

Tese (Doutorado). - Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 
Instituto de Geociências. Programa de Pós-Graduação em Geociências. 
Porto Alegre, RS - BR, 2009. 

Orientação: Prof. Dr. Ricardo Norberto Ayup-Zouain 
 
 

1. Geologia Costeira. 2. Gerenciamento Costeiro. 3. Fontes Renováveis 
de Energia. 4. Sistemas de Informação Geográfica. 5. Sustentabilidade. I. 
Título. 

 
 

_____________________________ 

Catalogação na Publicação 
Biblioteca Geociências - UFRGS 
Renata Cristina Grun CRB 10/1113 

 

 



 2

 
 

AGRADECIMENTOS 
 

 Especialmente, ao meu orientador, Prof. Dr Ricardo Norberto Ayup Zouain, 
pela sua competência e dedicação, no processo de orientação deste trabalho. 

Admiro-o pela notável capacidade de inovação e diversificação em suas produções. 

 Ao Programa de Pós-Graduação em Geociências, pela oportunidade 

concedida, e aos seus professores, pela valiosa contribuição à minha formação 

acadêmica.  

 Aos demais professores, que me conduziram ao caminho do estudo. Entre 

eles, o Prof. Dr. Carlos Hartmann, que acompanha minha produção desde a 

orientação em pesquisas durante a graduação. 

 À FEPAM, pela disponibilização dos dados cartográficos e de satélite, 

essenciais para a realização da proposta de trabalho. 

 Ao Me. João Manuel Trindade, Geógrafo da SEMA, pela presteza em auxiliar 

na obtenção e organização dos dados. 

 Ao Geógrafo Daniel Duarte das Neves, por compartilhar seus conhecimentos 

técnicos e por sua disponibilidade, em auxiliar nas minhas dificuldades com o 

software Arc Gis 9.2. 

Ao Prof. Dr. César Wilhelm Massen Prieb, pesquisador do Laboratório de 

Radiação Solar da UFRGS, pela agilidade em responder aos questionamentos e 

auxílio na obtenção dos softwares desenvolvidos no Laboratório. 

À bolsista de iniciação científica, Michele Bremm Machado, pelo trabalho de 

levantamento e organização de dados estatísticos, que representou uma 

contribuição, através de informações relevantes. 

Ao Centro Universitário La Salle, pela valorização do meu trabalho acadêmico 

e pela compreensão nos momentos de afastamento para atividades das disciplinas 

cursadas. 

À Silvana Lehn, colega de trabalho e amiga, pela compreensão nas situações 

de ausência nas atividades acadêmicas. 

À Ioná, amiga de toda vida, por sempre manifestar mensagens de incentivo e 

amizade. 

Ao amigo Edson Prestes, pelos conselhos sempre úteis. 

 

mailto:cprieb@ufrgs.br


 3

À todos os amigos com os quais compartilhei as alegrias e as angústias 

vivenciadas. 

Ao meu marido Fernando, pelo constante apoio e compreensão, reduzindo o 

caminho para a conclusão do trabalho. 

Agradecimento especial aos meus pais, os primeiros a mostrarem o caminho 

do estudo e da constante busca pela realização, e aos meus irmãos, Fábio e 

Eduardo, pelos breves momentos juntos, no período de realização do estudo, que 

foram estímulos durante o trabalho.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 4

 
RESUMO 

 
 
 
Atualmente, há uma tendência mundial alinhada a aprofundar os estudos sobre 

fontes inovadoras de energia. Essa é uma necessidade premente na atualidade, 

embora se possa considerá-la retardatária diante da percepção do problema da 

poluição pelo uso de combustíveis fósseis (petróleo e carvão) e o conseqüente 

impacto ambiental. O desequilíbrio do sistema terrestre traz como resultado a 

alteração dos ecossistemas individualmente. A compreensão de todos os 

ecossistemas tornou-se um tema de alta relevância e complexidade, pois, ao tempo 

que se defronta com uma estrutura produtiva instalada e de grandes investimentos, 

também condiciona, pelo seu poder de alteração ambiental, como ameaça ao 

equilíbrio da biodiversidade das espécies terrestres. A realização de pesquisas que 

abordam sobre novas fontes de energia e sua praticidade é uma ação que visa ao 

desenvolvimento sustentável. O aproveitamento do potencial dos recursos naturais 

renováveis, sejam de natureza física da própria condição natural do planeta, e/ou 

por meio de novas formas produtivas e aproveitamento energético, são, no 

momento, imposições diante das alterações ambientais.  Por tal motivo, o objetivo 

principal dessa pesquisa é estudar a potencialidade de fontes de energias 

renováveis, na Planície Costeira Norte do Rio Grande do Sul (PCNRS), gerando 

valor agregado às atividades com vocação regional e colaborando para a diminuição 

do impacto ambiental. O resultado obtido é a elaboração de um produto de Sistemas 

de Informação Geográfica, representativo do potencial energético da planície 

costeira. 

 
 
 
Palavras-chave: gerenciamento costeiro, fontes renováveis de energia, Sistemas de 
Informação Geográfica, sustentabilidade. 

 

 

 

  



 5

 
ABSTRACT 

 
 
 

 
Nowadays, there is a worldwide tendency to deepen the studies about innovative 

sources of energy. Although this is an urgent need now, we can consider it late in 

view of the perception of the pollution caused by the use of fossil fuels (petrol and 

coal) and the consequent environmental impact. The imbalance of the terrestrial 

system results in the ecosystem alteration individually.  The comprehension of all the 

ecosystems became an extremely relevant and complex subject, because at the 

same time it faces an installed productive structure of great investments, it also 

represents a threat to the balance of biodiversity of terrestrial species due to its 

power of environmental alteration. Carrying out studies that tackle new energy 

sources and their practicality is an action that aims at sustainable development. The 

good use of the potential of renewable natural resources, either of physical nature of 

the planet natural condition itself and/or through new productive ways and energetic 

use are now impositions in relation to the environmental alterations.  For this reason, 

the main objective of this research is to study the renewable energy potential in the 

coastal area of Rio Grande do Sul north coast, generating aggregate value to the 

activities with regional vocation and collaborating to decrease the environmental 

impact. The result obtained is the elaboration of a product of Geographical 

Information System, representative of the energy potential of the coastal area. 

 
 
 
 
Keywords: coastal management, renewable sources of energy, Geographical 
Information System, sustainability. 

 
 
 
 
 
 

 

 



 6

 
LISTA DE FIGURAS  

 
 

Figura 1 – Síntese do roteiro metodológico................................................................20 

Figura 2 – Localização da área de estudo.................................................................23 

Figura 3 – Mapa geológico da província costeira do Rio Grande do Sul...................25 

Figura 4 – Sistemas de circulação atmosférica de influência sobre 

o Rio Grande do Sul...................................................................................................34 

Figura 5 – Diagrama das freqüências percentuais das direções 

de proveniência dos ventos nas estações meteorológicas de Torres e Imbé............36 

Figura 6 – Hidrografia da área de estudo...................................................................41 

Figura 7 – Mapa de solos da área de estudo.............................................................44 

Figura 8 – Distribuição da população total por município...........................................46 

Figura 9 – Distribuição da população urbana e rural por município...........................48 

Figura 10 – Caracterização do perfil dos municípios.................................................49 

Figura 11 – Localização das unidades de conservação na área de estudo..............58 

Figura 12 – Demanda de energia por município........................................................61 

Figura 13 – Perfil da demanda de energia por  município.........................................62 

Figura 14 – Correlação das cartas utilizadas.............................................................65 

Figura 15 – Carta imagem da área de estudo............................................................68 

Figura 16 – Geologia da área de estudo....................................................................70 

Figura 17 – Município de Maquiné – Geologia...........................................................71 

Figura 18 – Exemplificação de ajustes realizados nas curvas de nível.....................73 

Figura 19 – Altimetria da área de estudo...................................................................74 

Figura 20 – Município de Maquiné – Altimetria..........................................................75 

Figura 21 – Uso e Cobertura do Solo na área de estudo...........................................78 

Figura 22 – Potencial Eólico Anual com 50m de altura na área de estudo................82 

Figura 23 – Potencial Eólico Anual com 75m de altura na área de estudo................83 

Figura 24 – Potencial Eólico Anual com 100m de altura na área de estudo..............84 

Figura 25 – Modelo de Insolação na área de estudo.................................................86 

Figura 26 – Radiação solar média anual diária para a área de estudo......................87 

Figura 27 – Potencial de energia solar na área de estudo.........................................92 

Figura 28 – Perfil dos municípios para aproveitamento de energia solar..................94 

 



 7

Figura 29 – Zonas potenciais para PHs na área de estudo...................................... 96 

Figura 30 – Município de Maquiné – Zonas Potenciais para PHs.............................97 

Figura 31 – Detalhe da localização de um barramento para PH...............................98 

 Figura 32 – Simulação da localização de um barramento e respectiva  

área do reservatório...................................................................................................99 

Figura 33 – Perfil dos municípios par PHs...............................................................100 

Figura 34 – Biomassa: agricultura e silvicultura.......................................................104 

Figura 35 – Perfil das fontes de biomassa dos municípios                                             

da área de estudo.....................................................................................................106 

Figura 36 – Perfil dos municípios para geração de energia de biomassa...............108 

Figura 37 – Perfil dos municípios para aproveitamento de energia eólica..............112 

Figura 38 – Exemplo da organização de regras para seleção SQL ........................115 

Figura 39 – Perfil das fontes energéticas renováveis da PCNRS............................116 

Figura 40 – Diversificação da matriz energética renovável da PCNRS...................117 

Figura 41 – Potencial energético renovável da PCNRS...........................................119 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 



 8

 
LISTA DE QUADROS 

 
 

Quadro 1 – Estimativa da população por município e situação de domicílio.............47 

Quadro 2 – Quantidade produzida em toneladas de lavoura 

temporária e permanente na área de estudo.............................................................53 

Quadro 3 – Produtos da silvicultura em m3 na área de estudo..................................53 

Quadro 4 – Estrutura empresarial: número de unidades locais por atividade...........56 

Quadro 5 – Consumo faturado de energia total e por categorias de consumo..........60 

Quadro 6 – Relação de municípios e cartas SGE correspondentes..........................66 

Quadro 7 – Características das imagens utilizadas...................................................66 

Quadro 8 – Informações das imagens do satélite SPOT 5........................................67 

Quadro 9 – Classes de uso e cobertura do solo e área ocupada..............................81 

Quadro 10 – Critérios para definição de classes de potencial de energia solar........91 

Quadro 11 – Estações fluviométricas e pluviométricas em operação  

na área de estudo.....................................................................................................101 

Quadro 12 – Classes de biomassa e área ocupada com relação à região..............105 

Quadro 13 – Distribuição por municípios das classes predominantes  

de biomassa.............................................................................................................105 

Quadro 14 – Relação MNT e velocidade do vento nos  

municípios da área de estudo..................................................................................110 

Quadro 15 – Aptidão das fontes de energias renováveis, em nível municipal.........114 

Quadro 16 – Pesos atribuídos as fontes energéticas renováveis............................118 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 



 9

 
LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 
 
 

ANA   Agência Nacional das Águas 

ANEEL  Agência Nacional de Energia Elétrica 

APA   Área de Proteção Ambiental 

AP/BIONERGIA Arranjos Produtivos de Bioenergia do Estado do  Rio Grande do 

Sul 

CBEE   Centro Brasileiro de Energia Eólica 

CEEE   Companhia Estadual de Energia Elétrica 

CENBIO  Centro Nacional de Referência em Biomassa 

CEPERSM Centro Estadual de Pesquisas em Sensoriamento Remoto e 

Meteorologia 

CONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente 

COPEE Instituto Alberto Luiz Coimbra de Pós-Graduação e Pesquisa de 

Engenharia da Universidade Federal do Rio de Janeiro 

CRESESB Centro de Referência para Energia Solar e Eólica Sérgio de 

Salvo Brito 

ELETROBRÁS Centrais Elétricas Brasileiras 

DEFAP  Departamento de Florestas e Áreas Protegidas  

DNAEE  Departamento Nacional de Águas e Energia Elétrica  

FEPAGRO  Fundação Estadual de Pesquisa Agropecuária 

FEPAM  Fundação Estadual de Proteção Ambiental  

FIERGS  Federação das Indústrias do Estado do Rio Grande do Sul 

GERCO  Gerenciamento Costeiro 

IBGE   Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística 

MME   Ministério das Minas e Energia 

MNT   Modelo Numérico do Terreno  

PAC   Plano de Aceleração do Crescimento 

PCMA   Projeto Conservação da Mata Atlântica 

PCNRS  Planície Costeira Norte do Rio Grande do Sul 

PH    Pequena Hidrelétrica 

PI   Plano de Informação 

 



 10

PNPB   Programa Nacional de Produção e Uso do Biodisel 

PROINFRA  Programa de Incentivo às Fontes Renováveis de Energia 

SEBRAE  Serviço Brasileiro de Apoio às Micro e Pequenas Empresas 

SEMA Secretaria Estadual do Meio Ambiente  

SEPLAG Secretaria de Planejamento e Gestão do Estado do Rio Grande 

do Sul 

SEUC Sistema Estadual de Unidades de Conservação  

SGE   Serviço Geográfico do Exército Brasileiro 

SIG   Sistema de Informação Geográfica 

TIN   Triangular Irregular Network 

UC   Unidade de Conservação 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 11

 
SUMÁRIO 

 
 
 

1. INTRODUÇÃO.......................................................................................................13 
1.1 O Campo de Investigação e o Problema Pesquisado..........................................13 

1.2 Objetivos...............................................................................................................15 

1.3 Justificativa...........................................................................................................16 

1.4 Metodologia..........................................................................................................17 

1.5 Estrutura da Tese.................................................................................................21 

 

2. COMPARTIMENTAÇÃO AMBIENTAL DA PLANÍCIE COSTEIRA NORTE 
DO RIO GRANDE DO SUL.......................................................................................22 
2.1 Caracterização Físico-Ambiental da Área de Estudo...........................................22 

2.1.1 Delimitação da área de estudo....................................................................22 

2.1.2 Características mesoambientais..................................................................24 

2.1.2.1 Compartimentação geológica.................................................................24 

2.1.2.1.1 Sistema deposicional de leques aluviais.............................................24 

2.1.2.1.2 Sistemas deposicionais do tipo laguna-barreira..................................26 

2.1.2.1.3 Sistema deposicional laguna-barreira I...............................................26 

2.1.2.1.4 Sistema deposicional laguna-barreira II..............................................27 

2.1.2.1.5 Sistema deposicional laguna-barreira III.............................................28 

2.1.2.1.6 Sistema deposiconal laguna-barreira IV.............................................28 

2.1.2.2 Compartimentação geomorfológica.......................................................29 

2.1.2.2.1 Domínio Morfoestrutural dos Depósitos Sedimentares.......................30 

2.1.2.2.1.1 Região Geomorfológica Planície Costeira Externa..........................30 

2.1.2.2.1.2 Unidade Geomorfológica Planície Marinha......................................30 

2.1.2.2.1.3 Região Geomorfológica Planície Costeira Interna............................31 

2.1.2.2.1.4 Unidade Geomorfológica Planície Lagunar......................................31 

2.1.2.2.1.5 Unidade Geomorfológica Planície Alúvio-Coluvionar.......................31 

2.1.2.2.2 Domínio Morfoestrutural das Bacias e Coberturas Sedimentares.......31 

2.1.2.2.2.1 Região Geomorfológica Planalto das Araucárias.............................32 

2.1.2.3 Compartimentação climática..................................................................32 

         2.1.2.4 Compartimentação hidrológica..............................................................36 

 



 12

2.1.2.5 Compartimentação edafológica.............................................................42 

2.2 Caracterização Antrópica da Área de Estudo......................................................45 

2.2.1 Demografia.................................................................................................45 

2.2.2 Uso do solo.................................................................................................50 

 

3. CONCEITOS E BASE DE DADOS ESPACIAIS DA PCNRS...............................63 
3.1 Geoprocessamento..............................................................................................63 

3.2 Estrutura do SIG...................................................................................................63 

3.2.1 Base cartográfica........................................................................................64 

3.2.2 Mapa geológico da PCNRS........................................................................69 

3.2.3 Modelo Numérico do Terreno.....................................................................72 

3.2.4 Produtos dos sensores remotos.................................................................76 

3.2.5 Mapas eólicos.............................................................................................81 

3.2.6 Mapas de insolação e radiação solar.........................................................85 

3.3 Levantamentos de Campo...................................................................................88 

 

4. ANÁLISE DO POTENCIAL ENERGÉTICO RENOVÁVEL DA PCNRS................90 
4.1 Energia solar........................................................................................................90 

4.2 Potencial para PHs...............................................................................................95 

4.3 Biomassa............................................................................................................102 

4.4 Potencial eólico..................................................................................................109 

4.5  Perfil do potencial das energias renováveis da PCNRS...................................113 

4.6 Outras fontes renováveis de energia.................................................................121 

 

5. CONSIDERAÇÕES FINAIS.................................................................................123 
5.1 Conclusões.........................................................................................................123 

5.2 Limitações.,.........................................................................................................126 

5.3 Recomendações.................................................................................................127 

 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS....................................................................129 
 

APÊNDICE A – FOTOS DO LEVANTAMENTO DE CAMPO.................................138 
 

APÊNDICE B – RESOLUÇÕES DO CONAMA.......................................................147 

 



 13

 
 
 
 
1.  INTRODUÇÃO 

 
O potencial energético da Planície Costeira do Rio Grande do Sul, no 

segmento norte, é uma linha de estudo a ser desenvolvida e aprofundada, com 

vistas a práticas econômicas na exploração de fontes renováveis de energia.  

O estudo parte em busca de uma visão estratégica de caráter ambiental e 

socioeconômico em atendimento à crescente demanda nacional e global em 

energias alternativas. A Planície Costeira Norte do Rio Grande do Sul (PCNRS), 

pelo contexto geológico, geomorfológico, climático e pela dimensão da margem 

oceânica adjacente, por certo, é detentora de grande potencialidade em recursos 

energéticos inovadores. A abordagem não se restringe aos recursos naturais, já que 

se procura dar ênfase também aos produtos derivados da biomassa e resíduos da 

cadeia produtiva dos agronegócios, os quais gerarão maior valor agregado à 

economia do Estado.     

 
1.1  O campo de Investigação e o Problema Pesquisado  
 

A sociedade é uma ordem dinâmica e tende sempre a se desenvolver em 

todos os sentidos, incluindo, principalmente, o viés demográfico e a qualidade de 

vida. Essas duas variáveis do processo civilizador, por si só, envolvem uma 

crescente demanda de energia. O abastecimento energético da sociedade presente 

terá que ser revisto no futuro, pois, com o atual modelo existe uma incompatibilidade 

entre o desenvolvimento da sociedade e a sustentabilidade dos ambientes naturais. 

Em outras palavras, a sociedade contemporânea para satisfazer suas necessidades 

de conforto e qualidade de vida agride a natureza, desequilibrando seus sistemas 

naturais. De certo modo isso é um paradoxo, pois os impactos ambientais antrópicos 

acabam por ocasionar danos aos ambientes naturais que revertem contra a própria 

ordem social e, consequentemente, contra o equilíbrio necessário à manutenção da 

vida sobre o planeta.  

 

 



 14

Estudos que vêm sendo realizados ao longo dos últimos anos são divulgados 

alertando sobre as implicações da falta de sensibilidade humana para resolver a 

problemática ambiental. Se não forem tomadas medidas imediatas, no médio e 

longo prazo para se controlar a emissão de gases que levam à alteração substancial 

do equilíbrio atmosférico, a humanidade sofrerá consequências desastrosas. 

Há que ser entendido, na devida forma, que as alterações climáticas são 

parte do ciclo evolutivo do planeta (PERLMUTTER &amp;amp; MATTHEWS, 1992). Em vários 

períodos e eras geológicas elas ocorreram. Mas é inegável, também, que a partir da 

civilização industrial e da ocupação desorganizada do espaço, o ritmo das 

alterações climáticas ganhou aceleração. Portanto, acima de tudo, é preciso 

reformular a produção de energia que permita o desenvolvimento de maneira 

sustentável em relação ao ambiente natural do planeta. 

O sistema energético que se desenvolveu até nossos dias, baseado, 

principalmente, em fontes não renováveis, se tornou o grande vilão da poluição e da 

alteração do sistema de circulação e distribuição de calor atmosférico. Ainda, diante 

do cenário que se projeta para os próximos decênios, é de bom senso pensar em 

fontes alternativas e renováveis, para a manutenção das fontes de energia 

necessárias às futuras gerações. 

Em virtude do exposto, este trabalho visa desenvolver estudos das 

potencialidades de produção de energia a partir de fontes renováveis, na Planície 

Costeira Norte do Rio Grande do Sul, gerando valor agregado às atividades com 

vocação regional e colaborando para a diminuição do impacto ambiental.  

O instrumento viabilizador desta proposta é a aplicação da análise, 

processamento e interpretação de produtos espaciais, ou seja, as técnicas de 

Geoprocessamento. Estas técnicas permitem superar a visão parcial que o homem 

tem do mundo, através da capacidade de conhecer e acompanhar o movimento da 

natureza e da sociedade e integrar as mais diversas fontes de informação. 

O Sensoriamento Remoto e a Aerofotogrametria, por meio da geração de 

imagens da superfície terrestre, propiciam uma infindável fonte de informações, 

imprescindíveis para o conhecimento e evolução da realidade. As técnicas de 

Sensoriamento Remoto permitem, através de uma série de funções, que estas 

imagens sejam processadas, analisadas, interpretadas, gerando mapeamentos e 

quantificações.    



 15

A função dos Sistemas de Informação Geográfica (SIG) consiste em integrar 

as informações obtidas por Sensoriamento Remoto com outros dados espacialmente 

distribuídos (modelo numérico do terreno, entre outros). O SIG permite, desta forma, 

criar um modelo do mundo real ao integrar dados de natureza diversa, voltado para 

uma aplicação em particular. Barredo (1996) sugere que, atualmente, a alta 

diversificação da informação espacial e o grande volume de dados espaciais 

gerados pelo Sensoriamento Remoto, tornam o SIG  uma potente ferramenta de 

gestão desses dados.  

  Portanto, as possibilidades de utilização das técnicas expostas e a 

necessidade de fontes de energia para o desenvolvimento compatível com a 

preservação ambiental, podem gerar o seguinte problema de investigação: 

“Quais são e onde se localizam as potencialidades de fontes energéticas 

renováveis ao longo da Planície Costeira Norte?”  

 

1.2  Objetivos 

 
i. Objetivo geral  

Levantar informações gerais das possíveis fontes de energias renováveis 

para elaborar um produto de Sistemas de Informações Geográficas, que represente 

o potencial energético da PCNRS. 

 

ii. Objetivos específicos 
 1.  Levantar as características físico-ambientais e antrópicas da PCNRS; 
 2. Mapear as principais áreas potenciais de fontes de produção de energias 

renováveis; 

3. Elaborar um modelo tridimensional da configuração física do ambiente 

costeiro norte do RS, para localização e identificação do seu potencial de recursos 

naturais; 

4. Elaborar mapas temáticos da planície costeira com o potencial primário dos 

recursos naturais passíveis de fonte de energia; 

5.  Identificar, localizar e analisar o potencial energético renovável da PCNRS; 

6.  Propor alternativas de aproveitamento das fontes renováveis de energia; 

7. Avaliar os benefícios e limitações do banco de dados espacial construído. 



 16

1.3  Justificativa 
 

Os ambientes costeiros do RS potencializam recursos naturais passíveis de 

utilização na geração de energia, desde as tradicionais as mais inovadoras. A 

construção de um modelo de localização e de identificação do potencial energético 

da planície costeira, por meio das técnicas de geoprocessamento, é o objeto central 

da pesquisa. Estabelecida, tecnicamente, a modelagem de localização e 

identificação do potencial energético será possível relacionar a sustentabilidade do 

recurso com as demandas energéticas da sociedade.  

Diante do cenário sobre as consequências das fontes de energia não 

renováveis, as fontes alternativas de energia como eólica, solar, biomassa e 

produzida por pequenas hidrelétricas (PHs) se mostram uma viabilidade técnica 

factível.  

Os governos federal e estadual têm incentivado a criação de programas para 

a utilização de fontes alternativas de energia, como projetos de geração de energia a 

partir da ação dos ventos (eólica), pequenas hidrelétricas, bagaço da cana, casca de 

arroz, cavaco de madeira e biogás de lixo (biomassa). Informações disponibilizadas 

pelo Ministério de Minas e Energia (MME, 2003) indicam que o desenvolvimento 

dessas fontes permitirá aprendizagem tecnológica, competitividade industrial e, 

sobretudo, a identificação e a apropriação dos benefícios técnicos, ambientais e 

socioeconômicos na definição da competitividade econômico-energética de projetos 

de geração de fontes alternativas.   

O intenso debate sobre os impactos causados pela dependência de 

combustíveis fósseis contribui para o interesse mundial por soluções sustentáveis 

por meio da geração de energia oriunda de fontes inovadoras e renováveis. Os 

resultados dos debates que vêm ocorrendo no meio científico e político sobre a 

iminência de desastres ambientais tem sido decisivos. Eles têm levado as 

autoridades mundiais à tomada de decisões sobre como diminuir os impactos dos 

gases produzidos pelo sistema de produção e pela circulação de veículos e, 

notadamente, como substituir a energia produzida por combustíveis fósseis por 

fontes renováveis e de baixa poluição.     

O mundo global, que envolve a grande produção, as grandes cidades e do 

avanço tecnológico volta-se, tardiamente, para o problema que deveria ser o mais 

fundamental desde que começou a era industrial: como compatibilizar o 



 17

desenvolvimento da sociedade com a preservação da biodiversidade.  Contudo, ao 

que tudo indica, hoje, essa problemática está na ordem do dia. Cabe, 

principalmente, à área acadêmica a responsabilidade de desenvolver estudos, 

projetos, análises e emitir pareceres sobre a marcha do desequilíbrio atmosférico.  

Muitas das recomendações da expedição “Energia positiva para o Brasil” 

(GREENPEACE, 2004) já vêm sendo tomadas e praticadas, como por exemplo, a 

instalação de parques eólicos assim como as PHs. Podemos considerar que o 

parque eólico de Osório é uma primeira iniciativa de aproveitamento do potencial 

eólico da planície costeira do Rio Grande do Sul. A área de aproveitamento desse 

potencial pode se estender ao longo de toda planície, em função da freqüência dos 

ventos na região. Por outro lado, o potencial para utilização das áreas emersas da 

planície costeira para o desenvolvimento da biomassa é significativo, como o 

demonstram as culturas já em andamento em diversos pontos do litoral 

riograndense.  

O modelo de localização espacial das potencialidades da planície costeira 

para a produção de energia renovável, será baseado nos recursos proporcionados 

pelo avanço das tecnologias. A partir do mapeamento das potencialidades das terras 

litorâneas e da circulação atmosférica será possível desenvolver projetos de 

viabilidade técnica e econômica para a exploração dos recursos indicados. 

Diante disso, parece estar evidente a significância do estudo no sentido de 

esclarecer as questões fundamentais da potencialidade dos recursos de energia 

renovável na planície costeira, assim como as possibilidades de exploração, 

melhores áreas de ação produtiva, produção por hectare para os recursos a serem 

cultivados e o potencial para os recursos não cultiváveis. 

 

1. 4  Metodologia  
 

O estudo é aplicado à Planície Costeira Norte do Rio Grande do Sul, entre os 

municípios de Tramandaí e Torres. A delimitação da área de investigação deve-se 

aos seguintes fatores:  

a) à complexidade de ambientes naturais e de processos demográficos 

instalados na região, o que resulta numa maior diversidade de fontes energéticas a 

serem avaliadas; 



 18

b) ao grau de relevância dos recursos naturais e das atividades econômicas 

no contexto estadual; 

c) à sensibilidade ambiental decorrente da compartimentação geomorfológica,  

da variação dos sistemas deposicionais e dos conflitos derivados do uso do solo; 

d) à disponibilidade de imagens de satélite com resolução espacial adequada 

para a realização do estudo, considerando que este trabalho foi desenvolvido com 

recursos próprios pela falta de apoio das agências de pesquisa que não acreditavam 

na necessidade deste tipo de estudos; 

e) à possibilidade de aplicação do modelo de análise proposto em outras 

áreas, observadas as especificidades locais e regionais. 

As questões envolvidas na presente investigação científica seguem, no geral, 

a estrutura teórica recomendada por Miles e Huberman (1994) e Ayup-Zouain et al 

(2005), que se referem aos questionamentos estabelecidos para o trabalho de 

campo e a seleção dos dados de diversas fontes e variáveis, indispensáveis ao 

estudo analítico proposto. A pesquisa se define como um estudo de caso 

exploratório descritivo. O método qualitativo é particularmente útil nos estudos de 

caso, principalmente em situações de pequeno potencial de informações ou áreas 

novas para investigação. Eventualmente, este estudo utilizará alguns procedimentos 

quantitativos que possam garantir suporte indispensável para melhor interpretação 

qualitativa dos dados levantados. O estudo exploratório tem o sentido de possibilitar 

o maior conhecimento sobre uma nova realidade que se está instalando na área 

objeto do estudo. É o caso específico do estudo das potencialidades de produção de 

energia renovável ao longo da PCNRS. 

As etapas envolvidas, segundo o método de análise (adaptado de AYUP-

ZOUAIN et al, 2005) envolve: 

 1. Pesquisa  bibliográfica; 

2. Levantamento de informações gerais e cartográficas; imagens de satélite e 

dados estatísticos; e, legislação ambiental; 

3. Definição das imagens de satélite e dos softwares;  

4. Estruturação do banco de dados espacial em ambiente SIG; 

5. Estruturação da base cartográfica; 

6. Inserção de dados estatísticos na base de dados; 

7. Geração de informações primárias (geologia, hidrografia, rede viária, áreas 

urbanas); 



 19

8. Levantamento e coleta de informações de campo; 

9. Tratamento preliminar das imagens de satélite; 

10. Geração de informações derivadas (modelo numérico do terreno, uso e 

cobertura do solo, mapas eólicos, radiação solar, biomassa); 

11. Levantamento de campo; 

12. Análise e mapeamento do potencial energético renovável para a região de 

estudo; 

13. Confecção dos mapas finais; 

14. Avaliação das possibilidades de exploração dos recursos energéticos 

renováveis da área. 

A análise do potencial energético renovável segue a identificação e o 

mapeamento das fontes de recursos naturais, organizado em um banco de dados 

espacial.  A partir da análise das informações mapeadas, realizada com o auxílio de 

ferramentas SIG, são elaboradas alternativas de aproveitamento energético, 

considerando o contexto regional e as limitações do ambiente. A Figura 1 apresenta 

uma síntese do roteiro metodológico adotado nessas análises. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 20

 

 

 

 

 
 

 

 
Figura 1: Síntese do roteiro metodológico  

 

 

 
Antecedentes 

 
Localização 

 
SIG 

 

Definição do 
Problema

 
Bibliográficos 

 
Imagens de Satélite 

 

Base de dados 
estatísticos 

 

Base de dados 
cartográficos 

 

Descrição 
Meso-Ambiental

 

Recursos  
Potenciais

 

Alternativas de 
Aproveitamento

 

Banco de Dados: 
mapas/imagens

 

Base Primária 
de Informação

 
Campo 

 
Mapas Derivados 

 
Análises em SIG 

 
Base Cartográfica 



 21

1.5   Estrutura da Tese 
 

No capítulo 1, estão apresentados o problema, os objetivos, a importância da 

pesquisa e o roteiro metodológico. 

No capítulo 2, delineam-se as características do ambiente natural e os 

processos antrópicos desenvolvidos na área de estudo. Esta descrição permite a 

identificação posterior (capítulo 4) do potencial dos recursos naturais para produção 

de energia renovável. 

O capítulo 3 apresenta as etapas envolvidas na construção do banco de 

dados espacial. 

No capítulo 4, o banco de dados produzido no capítulo anterior é analisado, 

de modo a propor alternativas de aproveitamento dos recursos naturais como fontes 

energéticas renováveis.  Adicionalmente, é traçado um perfil das fontes energéticas 

renováveis da PCNRS, da diversificação da matriz renovável e do potencial para sua 

utilização.  

Por fim, no capítulo 5 apresentam-se as conclusões sobre a metodologia 

proposta, as potencialidades e limitações das ferramentas SIG e são oferecidas 

recomendações para o aproveitamento energético futuro. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 22

 
 
 
 
2. COMPARTIMENTAÇÃO AMBIENTAL DA PLANÍCIE COSTEIRA NORTE  DO 
RIO GRANDE DO SUL  
 

 
2.1 Caracterização Físico-Ambiental da Área de Estudo 
 
2.1.1 Delimitação da área de estudo 

 

A pesquisa é desenvolvida na Planície Costeira Norte do Rio Grande do Sul, 

entre os municípios de Tramandaí e Torres (Figura 2). Fazem parte desta área 

selecionada 17 municípios: Arroio do Sal, Capão da Canoa, Caraá, Dom Pedro de 

Alcântara, Imbé, Itati, Mampituba, Maquiné, Morrinhos do Sul, Osório, Santo Antônio 

da Patrulha, Terra de Areia, Torres, Tramandaí, Três Cachoeiras, Três Forquilhas e 

Xangri-lá. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 23

 



 24

 
2.1.2 Características mesoambientais 
 
2.1.2.1 Compartimentação geológica 
 
 A porção estudada da PCNRS ocupa uma estreita e diversificada faixa 
ambiental, compreendida entre os 29º 20' 34'' de latitude sul e os 490 42' 41'' de 

longitude  oeste,  a barra  do Mampituba,  e os 30º 00' de latitude  sul e   50º 05' 00'' de 

longitude oeste, na porção sul do município de Tramandaí. A evolução desta região se 

deu através de quatro transgressões marinhas, responsáveis pela formação das quatro 

barreiras marinhas e remodelação do relevo anteriormente tomado pelo basalto da 

Serra Geral e pelo Arenito Botucatu, formando pacotes sedimentares das planícies e 

parte das encostas de morros interiores da planície costeira interna.  

A erosão das terras altas situadas a oeste resultou na acumulação, durante o 

Cenozóico, de fácies sedimentares de natureza clástica terrígena, como produtos de 

processos desenvolvidos em diferentes ambientes deposicionais instalados.   

A região de estudo compreende parte do Planalto e da Depressão Periférica e  

os Sistemas Deposicionais de Leques Aluviais e do tipo Laguna-Barreira I, II, III e IV, 

conforme pode ser visualizado no mapa produzido como resultado dos estudos de  

Villwock &amp;amp; Tomazelli (1995), na Figura 3. Uma descrição dos principais sistemas 

deposicionais conforme exposto por Tomazelli e Vilwock (2000) será descrita a 

continuação dos subcapítulos. 

 

2.1.2.1.1 Sistema deposicional de leques aluviais  
 

O sistema deposicional de leques aluviais engloba um conjunto de fácies 

sedimentares resultantes de processos de transporte associados aos ambientes  de 

encosta das terras altas (Planalto).  Em sua parte mais proximal há depósitos 

resultantes de processos gravitacionais (queda livre de blocos, rastejamento e fluxo de 

detritos), que graduam, na sua porção distal, para depósitos transportados e depósitos 

em meio aquoso (aluviões).  A morfologia de leque é dificilmente reconhecida, com 

exceção de algumas áreas de terrenos holocênicos associados a pontos mais ou 

menos fixos de aporte sedimentar. Na maior parte das vezes, esta geometria é 

obscurecida e as fácies se distribuem em forma de rampa suave, desde a região 



 25

proximal até a distal. Esta morfologia de rampa é atribuída à existência de pontos de 

afluxo sedimentar, favorecendo a coalescência dos leques e os efeitos de 

retrabalhamento e erosão posterior, incluindo-se os entalhamentos fluviais e os 

terraceamentos marinhos e lagunares, afetando as partes distais dos leques, como 

resultados das oscilações do nível relativo do mar.  

 

 
   Figura 3: Mapa geológico da província costeira do Rio Grande do Sul.  
   Fonte: Villwock &amp;amp; Tomazelli, 1995. 

 



 26

A implantação deste sistema teve início no final do Terciário e os processos 

deposicionais persistem até o presente, com menor intensidade. Ao longo do tempo, 

esta intensidade variou consideravelmente em função das variações climáticas e suas 

implicações nas taxas de precipitação e no desenvolvimento da cobertura vegetal.   

A composição, textura e estrutura das fácies geradas no sistema de leques 

aluviais dependem da natureza da  área fonte submetida à erosão, principalmente ao 

que se refere a composição das rochas e energia do relevo.  

Os leques alimentados pelas rochas da Bacia do Paraná ocupam a parte interna 

da planície costeira, junto às encostas do Planalto da Serra Geral. Como resposta ao 

alto relevo da área fonte e à sua composição de rochas sedimentares e vulcânicas, as 

fácies do sistema são  de natureza lítica e de granulometria grossa. Refletem o 

predomínio de processos gravitacionais subáreos (quedas de blocos, 

escorregamentos, fluxo de detritos) sobre os subaquosos. 

 
2.1.2.1.2 Sistemas deposicionais tipo laguna-barreira 
 

A planície costeira do Rio Grande do Sul também se desenvolveu na direção 

leste, através da coalescência lateral de quatro sistemas deposicionais do tipo laguna-

barreira. Cada um destes sistemas registra o pico de uma transgressão, seguida de 

um evento trangressivo. 

 

2.1.2.1.3 Sistema deposicional laguna-barreira I 
O sistema laguna-barreira I é o mais antigo sistema deposicional deste tipo, 

desenvolvido como resultado do primeiro evento transgressivo-regressivo 

pleistocênico.  O desenvolvimento deste sistema  se originou a partir da acumulação 

de sedimentos eólicos  que ancouraram sobre os altos do embasamento. Na porção 

correspondente a área de estudo,  estes altos correspondem, principalmente, as 

rochas sedimentares e vulcânicas da Bacia do Paraná.  As fácies sedimentares são 

compostas por areias quartzo-feldspáticas avermelhadas, de granulação fina a média, 

bem arredondadas, semi-consolidadas e apresentam um elevado conteúdo de matriz 

síltico-argilosa de origem pedogenética. As estruturas sedimentares primárias  estão 

quase totalmente destruídas pelos intensos processos pós-deposicionais. Em função 

disso, os afloramentos são maciços e, em raros locais, ocorrem as feições 

deposicionais eólicas.  



 27

O elevado conteúdo em matriz síltico-argilosa tem origem pós-deposicional, 

associada à alteração pedogenética dos minerais (feldspato principalmente) e à 

processos de infiltração das argilas.  A concentração destas aumenta com relação à 

profundidade. Os solos dos altos do embasamento contribuíram no fornecimento do 

material síltico-argiloso constituinte da matriz.  Em alguns locais, ocorrem estruturas 

biogências, principalmente associadas ao crescimento de raízes, sob a forma de tubos 

verticalizados. Estas estruturas, em determinados níveis de afloramento, podem indicar 

a presença de paleossolos.  

O sistema lagunar I ocupou as terras baixas situadas entre a barreira I e os 

terrenos mais antigos, formados pelas rochas sedimentares paleozóicas e mesozóicas 

da Bacia do Paraná e pelos terrenos pré-cambrianos da região de Porto Alegre. A 

carga sedimentar trazida pelos rios que drenam as terras altas adjacentes se 

acumulou, dentro do sistema lagunar I, em ambientes de sedimentação lagunar, fluvial 

e paludial. Os vários eventos transgressivo-regressivos durante o Quaternário 

retrabalharam os depósitos a cada ingressão marinha, resultado em depósitos aluviais, 

lacustres, paludais, com diversas idades. 

 

2.1.2.1.4 Sistema deposicional laguna-barreira II 
 O sistema deposicional laguna-barreira II corresponde a evolução do segundo 
evento transgressivo-regressivo, com idade aproximada de 325 ka.  

As fácies praiais e eólicas ficaram preservadas, ao norte, como um grande 

pontal arenoso desenvolvido ao leste da Lagoa dos Barros e, ao sul, como um sistema 

de ilhas-barreira. A litologia corresponde a areias quartzo-feldspáticas, castanho-

amareladas, arredondadas e envoltas em matriz síltico-argilosa de natureza 

diagenética.  As estruturas sedimentares primárias foram, na maior parte, destruídas 

pelos processos pedogenéticos que afetaram estes sedimentos. 

As fácies acumuladas refletem a sedimentação nos ambientes deposicionais 

desenvolvidos durante  o período ativo do sistema laguna-barreira I e durante os 

eventos transgressivos-regressivos posteriores. Durante a rápida trangressão do 

sistema II, as águas do corpo lagunar avançaram sobre os sedimentos do sistema de 

leques aluviais retrabalhando-os e esculpindo um terraço de abrasão, situado entre 18-

24m, em boa parte da margem oeste da planície costeira. As características litológicas 

são muito semelhantes ao sistema lagunar III. 

 



 28

2.1.2.1.5  Sistema deposicional laguna-barreira III 
 A barreira III, associada a um terceiro evento trangressivo-regressivo 

pleistocênico, configura-se por depósitos que se estendem, de maneira quase 

contínua, ao longo de toda a planície costeira. Ao norte da região de Osório, os 

depósitos estão apoiados na base da escarpa da Serra Geral, onde interdigitam com 

tálus e outros depósitos de encosta pertencentes ao sistema leques aluviais.  Isto 

indica que no pico transgressivo relativo à Barreira III a linha de costa atingia 

diretamente a escarpa da Serra Geral, possibilitando a formação de cavernas de 

erosão marinha, como as existentes próximo a Lagoa de Itapeva, ao sul de Torres, 

escavadas em arenitos eólicos da Formação Botucatu. 

 As fácies localizadas neste sistema são arenosas, de ambiente praial e 

marinho raso, recobertas por depósitos eólicos, dispostas em sucessão vertical, 

indicando um processo progradante. Os sedimentos praiais são compostos por 

areias quartzosas claras e finas, bem selecionadas, com estratificações bem 

desenvolvidas. 

 As areias eólicas de cobertura apresentam coloração avermelhada e aspecto 

maciço, por vezes bioturbadas por raízes e, comumente, intercalam níveis 

centimétricos de paleossolos. Em vários locais a remoção da cobertura vegetal, por 

processos naturais ou antrópicos, causou a reativação dos processos eólicos. As 

areias reativadas pelo vento dominante de NE migram no sentido SW, em geral sob 

a forma de dunas parabólicas.  

 Esse sistema deposicional, com idade de cerca de 120 ka,  pode ser 

correlacionado aos depósitos praiais e marinhos reconhecidos  em diversas outras 

regiões costeiras e identificados com o evento de mar alto do último pico interglacial 

pleistocenico.  

 Na região da retrobarreria há um complexo de ambientes deposicionais 

instalados, com fácies acumuladas, representadas principalmente por areias finas, 

síltico-argilosas. 

 

2.1.2.1.6 Sistema deposicional laguna-barreira IV 
 Esse sistema deposicional é o mais recente, desenvolvido no Holoceno, como 

conseqüência da última transgressão pós-glacial, há cerca de 5ka. No máximo desta 

transgressão, o nível do mar alcançou aproximadamente 3 a 4 metros acima do 

nível atual, formando uma barreira que progradrou, sob condições de regressão 



 29

forçada, durante a fase regressiva que se seguiu. Em certos locais esta progradação 

ocorreu por meio da construção de cordões litorâneos regressivos, cujas 

características ainda podem ser observadas ao norte de Tramandaí. 

 As areias praiais da Barreira IV são quartzosas, de granulação fina a muito 

fina.  O campo de dunas eólicas é bem desenvolvido, com largura variável entre 2 e 

8 km, estendendo-se praticamente ao longa de toda a linha da costa. Em resposta a 

um regime de ventos de alta energia proveniente de NE, as dunas livres, 

predominantemente do tipo barcanóide, migram no sentido SW, transgredindo 

terrenos mais antigos e avançando para dentro dos corpos lagunares adjacentes.  

          Na região em estudo, o sistema é constituído por um conjunto complexo de 

ambientes e subambientes deposicionais que incluem corpos aquosos costeiros, 

sistemais aluviais, sistemas deltaicos e sistemas paludiais. Ao longo do tempo de 

existência do sistema deposicional estes ambientes coexistiram, lado a lado, ou 

então gradaram temporal e/ou espacialmente uns nos outros. A passagem temporal 

gradativa laguna-lago-pântano costeiro parece marcar uma clara tendência evolutiva 

entre estes importantes componentes do sistema. Essas transformações são 

controladas por quatro mecanismos principais: 1) variações do nível de base 

regional, incluindo o lençol freático, que acompanharam as flutuações holocênicas 

do nível relativo do mar; 2) o progressivo avanço da vegetação marginal dos corpos 

aquosos; 3) o aporte de sedimentos clásticos trazidos pelos cursos fluviais e 4) a 

migração das dunas eólicas livres que avançam pelo flanco leste destes ambientes.  

Estes mecanismos controlam a velocidade em que transcorrem os processos 

evolutivos e a natureza textural e composicional das fácies que se acumulam nos 

diversos ambientes deposicionais.  

  

 

2.1.2.2 Compartimentação geomorfológica 
 

A área em estudo pertence ao Domínio Morfoestrutural dos Depósitos 

Sedimentares, o qual compreende a Região Geomorfológica Planície Costeira Externa 

e Região Geomorfológica Planície Costeira Interna; e ao Domínio Morfoestrutural das 

Bacias e Coberturas Sedimentares, que compreende a Região Geomorfológica do 

Planalto das Araucárias. 

 



 30

 
2.1.2.2.1  Domínio Morfoestrutural dos Depósitos Sedimentares 
 
  Esta feição gemorfológica integra duas regiões e três unidades, que serão 
descritas a continuação. 

 

2.1.2.2.1.1  Região Geomorfológica Planície Costeira Externa 
 
  Esta região coincide predominantemente com os modelados originados pelos 

depósitos marinhos e eólicos, onde se instalou a vegetação do tipo Formações 

Pioneiras. Os solos são arenosos, correspondendo a dunas e areias quartzosas. Em 

algumas áreas encontram-se atividades antrópicas ligadas à pecuária. Os processos 

de degradação dominantes a definem como planície, enquanto que seu 

posicionamento na faixa de interferência da terra e do mar dá a conotação de costeira; 

a qualificação de externa é relacionada ao domínio. 

  A drenagem na área corresponde as porções finais de alguns rios que 

deságuam no Oceano Atlântico como o Rio Mampituba e o Rio Tramandaí. Nesta 

região está a Unidade Geomorfológica Planície Marinha. 

 
2.1.2.2.1.2  Unidade Geomorfológica Planície Marinha 
  Nesta unidade ocorre pronunciada ação marinha e eólica, com predomínio de  

terraços marinhos e modelados eólicos, incluindo dunas e planícies arenosas e, em 

menor grau,  planícies lagunares. 

  A costa é retilínea, com largas reentrâncias e com formações de campos de 

dunas. Estas dunas atuais encontram-se ativas em alguns locais e semi-estabilizadas 

pela vegetação em outros. Desse modo, predominam os modelados eólicos e, 

secundariamente, os terraços marinhos. Na margem da Lagoa Itapeva encontra-se 

uma caverna marinha (furna), entalhada no arenito Botucatu, evidenciando um nível de 

mar alto do último período interglacial. 

  Destaca-se na planície marinha o promontório de Torres, que corresponde a 

três torres, constituídas de rochas efusivas da Formação Serra Geral. Nas áreas 

correspondentes à planície lagunar, há ocorrência de banhados. 

 

 

 
 



 31

2.1.2.2.1.3 Região Geomorfológica Planície Costeira Interna 
 
  Esta região constitui uma área baixa, posicionada entre a Unidade Planície 

Marinha (externa) ao leste e os relevos planálticos à oeste, onde se alojam as lagoas 

costeiras. As terras baixas formam praias, dunas e restingas. 

  A denominação da região é definida devido sua localização espacial no 

domínio. Esta região abrange duas unidades geomorfológicas: Planície Lagunar e 

Planície Alúvio-Coluvionar. 

 

2.1.2.2.1.4 Unidade Geomorfológica Planície Lagunar 
  Está localizada entre as Unidades Geomorfológicas Planície Marinha e Alúvio-

Coluvionar, onde ocorrem as lagoas mais extensas lagoas país. A denominação de 

Planície Lagunar é relacionada ao tipo de deposição as formas associadas. 

  De forma geral caracteriza-se por ser uma área plana, homogênea, sem 

dissecação, com dominância dos modelados de acumulação, representada pelas 

planícies e terraços lacustres.  Destaca-se também a presença de cordões lacustres 

localizados em alguns trechos das planícies lacustres. Constata-se que o processo de 

colmatagem é bastante acentuado na área das Lagoas Pinguela, do Palmital e das 

Malvas e acelerado na Lagoa de Itapeva. 

 

2.1.2.2.1.5  Unidade Geomorfológica Planície Alúvio-Coluvionar 
  Está posicionada entre a Unidade Geomorfológica Planície Lagunar e o relevo 

da Região Geomorfológica Planalto das Araucárias. A localização espacial possibilita 

enquadrá-la, do ponto de vista de origem de deposição, como área de transição de 

influência continental e marinha. 

 

2.1.2.2.2 Domínio Morfoestrutural das Bacias e Coberturas  Sedimentares 
 
  Este Domínio, na área de estudo, constitui-se basicamente pela Região 

Geomorfológica Planalto das Araucárias. 

 

 

 

 



 32

2.1.2.2.2.1  Região Geomorfológica Planalto das Araucárias 
 

  Esta região é a mais oriental do domínio, limita-se a leste com a Planície 

Costeira Interna e a oeste com o Planalto das Missões e o Planalto da Campanha. O 

contato com a Planície Costeira Interna ocorre através de um escarpamento abrupto, 

por vezes atingindo até 1.000m de desnível. 

  As características geomorfológicas da região são bastante heterogêneas, 

variando desde formas mais abruptas, formas de relevo amplas e aplanadas até o 

nível mais profundo de entalhamento. 

  

 
2.1.2.3 Compartimentação climática 
 
  Segundo Nimer (1989) e Vieira e Rangel (1988), os fatores dinâmicos e 

estáticos do clima na área da Planície Costeira Norte interagem compondo condições 

particulares, expressas na variação térmico-pluviométrica. Os três principais fatores 

estáticos são latitude, geomorfologia e maritimidade. Os fatores dinâmicos que impõem 

considerável energia ao sistema climático são: campo energético oceânico, anticiclone 

atlântico e correntes marinhas. 

  De forma geral, as latitudes crescentes compõem um quadro de temperaturas 

decrescentes, tendo como função a inclinação dos raios solares. O paralelo de 30º de 

latitude sul passa pelo município de Osório, servindo como um indicativo de 

manifestações climáticas pela posição geográfica. 

  A geomorfologia da planície litorânea, caracterizada por modelados arenosos 

de grandes depósitos clásticos continentais-marinhos e por dunas que constituem o 

elemento de desnível nas baixas cotas altimétricas das restingas costeiras, repercute 

na manifestação climática da área.  A influência dos fatores dinâmicos de natureza 

oceânica e eólica ocorre sem grandes condicionamentos morfo-estruturais. A exceção 

se faz no setor norte, devido a presença do Planalto da Serra Geral. A escarpa do 

planalto que, em certos locais, atinge quase 1000 m de altura, atua como um 

elemento estático de considerável importância no controle de alguns parâmetros 

climáticos como, por exemplo, na condensação das massas úmidas provenientes do 

oceano e sua conseqüente precipitação. Devido à ação deste fator, a taxa de 

precipitação tende a ser maior na parte norte da planície costeira (HASENACK &amp;amp; 



 33

FERRARO, 1989). A presença desta escarpa afeta também o regime de ventos da 

região, modificando o padrão de circulação proveniente tanto do mar quanto do 

continente. 

  A maritimidade é um fator condicionante de alta energia. A planície costeira 

está sob a influência do campo energético atlântico na porção leste e dos grandes 

corpos de água barrados a oeste. A condição climática-ambiental está sujeito a forte 

interação com os centros de ação atmosférica,  em virtude da localização e 

variabilidade geomorfológica e do intenso dinamismo na região. 

  O campo energético oceânico é um fator importante por desencadear fluxos 

de energia sob a influência da radiação solar e das interações das correntes marinhas. 

Tais fluxos definem os valores predominantes de umidade, do controle térmico e dos 

ventos do quadrante leste. Os fatores derivados da insolação sobre o oceano são: 

evaporação, irradiação, condensação e formação de nuvens. 

O anticiclone do Atlântico Sul (Santa Helena) é um centro de alta pressão, 

semifixo, situado sobre o oceano Atlântico, entre as latitudes 180  e 350 Sul, próximo à 

planície costeira.  Em decorrência, há formação de uma massa de ar marítima, de 

temperatura elevada, devido à intensa radiação solar e ao alto grau de umidade, 

causado pela evaporação marítima. O seu predomínio na área de estudo implica, 

normalmente, em condições de estabilidade do tempo com ocorrência de dias 

ensolarados.  O Anticiclone Móvel Polar, posicionado ao sul da Argentina, é 

alimentado por massas frias provenientes da Antártica e que se deslocam no sentido 

SW-NE, em direção ao território sul-brasileiro. O deslocamento destas frentes frias 

implica no aparecimento de uma zona depressionária (descontinuidade frontal) na 

região situada entre os dois centros de alta pressão, para a qual convergem os 

ventos provenientes desses centros. Tais ventos convergentes ou ciclônicos, 

frequentemente são acompanhados da instabilidade do tempo e precipitação 

pluviométrica (NIMER, 1989). 

O comportamento dinâmico das massas de ar provenientes destes dois 

Anticiclones modifica-se ao longo das estações do ano. Durante os meses de 

primavera-verão, em função de uma maior insolação no Hemisfério Sul, o Anticiclone 

do Atlântico  se fortalece, deslocando-se para posições mais meridionais. O 

Anticiclone Móvel Polar, por sua vez, retrai-se e não apresenta o mesmo poder de 

penetração. Em conseqüência, durante estes meses, o tempo da planície costeira é, 

normalmente, quente e ventoso, com ventos provenientes principalmente de NE e E, 



 34

da borda do Anticiclone do Atlântico. Durante o outono-inverno, devido à menor 

insolação, o Anticiclone do Atlântico enfraquece e desloca-se para posições mais ao 

norte. O Anticiclone Móvel Polar passa então a penetrar com mais intensidade e o 

clima da área de estudo fica dominado pelas frentes frias que se deslocam do rumo 

SW-NE, muitas vezes com grande regularidade. Os sistemas de circulação 

atmosférica com influência sobre o Rio Grande do Sul são apresentados na Figura 

4. 

 

 

 
 
         Área de Estudo 
          Direção dos Ventos 

 
Figura 4: Sistemas de circulação atmosférica de influência sobre o Rio Grande do Sul 
Fonte: Adaptado de Nimer, 1979. 
 
 
 
 
 
 
 

ANTICICLONE 
POLAR 

ANTICICLONE 
DO PACÍFICO 

BAIXA  
DO  

CHACO 

ANTICICLONE 
DO 

ATLÂNTICO 

NE 

SW-NE 

W

S 

Sistemas de circulação atmosférica sobre o Rio Grande do Sul  
Fonte: Adaptado de Nimer, 1979. 
Imagem do Google Earth 

N

 

BAIXA DE 
WEDDEL 



 35

 

O quadro morfoclimático, definido a partir da maior influência dos fatores 

descritos e da moderada expressão morfo-estrutural, é caracterizado pelo clima 

mesotérmico brando, superúmido, sem estação seca definida. A temperatura média 

anual oscila entre 160 a 200. 

A corrente do Brasil desloca águas tropicais ao longo do litoral do Rio Grande do 

Sul, prolongando seus efeitos até 35º de latitude sul. Em sentido contrário, se 

movimenta a corrente fria das Malvinas, em direção norte. Os fluxos energéticos 

dessas duas correntes geram um centro de tepidez térmica importante no controle das 

temperaturas e pluviosidade  da região.  

 O regime de chuvas é considerado moderado chuvoso, regular e bem 

distribuídas ao longo das quatro estações.  As chuvas são superiores a 1.200 mm 

anuais, em conseqüência da influência oceânica com suas massas de ar marítimas. 

Os meses mais chuvosos são outubro, novembro e dezembro, enquanto maio e 

junho são os menos chuvosos. 

A umidade relativa do ar é alta durante o ano inteiro, com média anual de 

80%. A evaporação mensal é alta nos meses de dezembro e janeiro, e mais baixa 

em junho e julho. 

Tomazelli (1990, 1993) analisou os dados de ventos registrados em três 

estações meteorológicas situadas nas cidades de Torres, Imbé e Rio Grande, no 

período de 1970 a 1982. A análise dos dados mostrou, nas três estações, que o 

vento mais freqüente provinha da direção nordeste. O diagrama das freqüências 

percentuais das direções dos ventos nas estações de Torres e Imbé é apresentado 

na Figura 5.  A variação direcional dos ventos  foi atribuída aos efeitos topográficos, 

como a baixa freqüência de ventos oeste na estação de Torres devido a sua posição 

protegida pelo planalto da Serra Geral. O mesmo autor conclui que os ventos na 

planície costeira estão divididos de duas maneiras, na primavera e verão há uma 

predominância de ventos de direção nordeste, oriundos do Anticiclone  Atlântico. No 

outono e inverno, quando penetram na região os ventos oriundos do Anticiclone 

Móvel Polar, há a predominância de ventos do oeste e sudoeste. 

 

 

 

 



 36

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 5: Diagrama das freqüências percentuais das direções de proveniência dos ventos           
nas estações meteorológicas de Torres e Imbé. 
 Fonte: Adaptado de Tomazelli, 1993. 

 
 
 
 

2.1.2.4 Compartimentação hidrológica 
 
  Os rios que compõem o setor nordeste do Rio Grande do Sul são 

geologicamente de idade Cenzóica (Terciário Superior/Quaternário). Esses rios 

possuem perfis longitudinais com declive acentuado tendo, em seu curso superior, 

leitos acidentados com vales suspensos e cascatas tipo "véus de noiva". Na baixada 

litorânea, passam a leitos quase planos, divagando e formando meandros sobre 

amplas faixas de deposição fluvial, que se confundem com a área das planícies 

marinha e lacustre. No sopé da serra, têm em seu leitos grande concentração de 

blocos e seixos resultante da retirada dos finos depósitos heterométricos de talude, 

sobre os quais escoam. A formação destes rios possivelmente ocorreu sob condições 

climáticas agressivas, vigentes durante o Pleistoceno, visto que o mecanismo de 

formação destes depósitos é pouco ativo sob as atuais condições climáticas. 

%

18,5 4,9 

TORRES IMBÉ 

0   10     20

N



 37

  Ao norte de Osório até a fronteira com o Estado de Santa Catarina os rios são 

de pequeno porte, a exemplo das bacias dos rios Mampituba, Três Forquilhas e 

Maquiné. 

  A bacia hidrográfica do Rio Mampituba situa-se entre as coordenadas 

geográficas 29°11' a 29°26' de latitude Sul e 49°42' a 50°12' de longitude Oeste. 

Trata-se de uma bacia compartilhada com Santa Catarina, abrangendo a área no 

extremo sul deste Estado. O território da bacia está compreendido entre as 

Províncias Geomorfológicas do Planalto Meridional e da Planície Costeira. No Rio 

Grande do Sul, ocupa área de 698,65 Km² e a população é estimada em 28.314 

habitantes, abrangendo os municípios gaúchos de Três Cachoeiras, Cambará do 

Sul, São Francisco de Paula, Morrinhos do Sul, Dom Pedro de Alcântara, Torres e 

Mampituba (SEMA, 2007). 

  Os principais cursos de água são os arroios Paraíso e Josafaz e os rios 

Pavão, Mengue e Mampituba. A vazão média nas proximidades da foz é de 19,57 

m³/s (1.222 mm/ano) e precipitação média anual é de 1.502 mm. O talvegue 

principal apresenta extensão de 8,5 km, desde suas cabeceiras até a confluência 

com o Rio Mampituba, possuindo declividade media de 0,7%.  

 O Rio Mampituba nasce na Serra Geral (seu afluente da margem esquerda é 

o Rio Pavão, que escoa pelo Itaimbezinho) e desemboca no Atlântico, junto a 

Torres, após percorrer 62km, apresentando uma brusca mudança de condições em 

seu regime de drenagem (SOARES, 1995). Os cursos superior e médio estão 

subordinados ao controle tectono-estrutural da escarpa leste do Planalto Meridional. 

Em sua fase final, está inserido em terrenos sedimentares do Quaternário, é 

caracterizado por um sistema fluvial meandrante por um regime de baixa energia, 

inserido nas planícies aluvionares da Planície Costeira, drenando áreas associadas 

aos terraços lagunares dos Sistemas de barreira Laguna III e IV. Na área de 

abrangência da bacia na porção gaúcha, duas importantes lagoas deságuam nele, 

através do rio do Forno: a Lagoa do Morro do Forno e a Lagoa do Jacaré. 

A Bacia Hidrográfica do Rio Tramandaí localiza-se nas Províncias 

geomorfológicas Planalto Meridional e Planície Costeira, entre as coordenadas 

geográficas de 29º17’ a 30º18’ de latitude Sul e 49º’44’ a 50º24’ de longitude Oeste. 

Abrange o total de 17 municípios, desde Torres, ao norte, até Palmares do Sul, 

incluindo os municípios da encosta da Serra Geral. A bacia hidrográfica possui área 

de aproximadamente 2.500 Km2, com área alagada de 500 Km2. Como 



 38

característica principal, apresenta uma seqüência de lagoas paralelas à linha de 

costa, interligadas entre si, através de canais e rios naturais e, em alguns casos, por 

intermédio de canais artificiais. Entre as lagoas aparecem áreas de banhado, que 

contribuem para a sua manutenção e, também, há ocorrência de pequenas lagoas 

isoladas. Estes corpos hídricos estão limitados ao sul pela lagoa da Cerquinha e, ao 

norte, pela Lagoa da Itapeva. Na escarpa da Serra Geral nascem os principais 

tributários: rios Cardoso, Três Forquilhas e Maquiné.  

No trecho baixo destas sub-bacias, a preparação do solo para o plantio 

freqüentemente provoca assoreamento dos rios. Nestas áreas, agricultores plantam 

hortaliças e utilizam água para a irrigação.  As lagoas são utilizadas como manancial 

para abastecimento público, abastecimento de indústrias, irrigação de arroz, criação 

animal, pesca, lazer e turismo. Estes usos nobres da água fomentam as atividades 

socioeconômicas da bacia mas, por outro lado, a água das lagoas recebe esgoto 

doméstico, comprometendo sua qualidade.  

Ainda, na região de estudo, ao sudoeste, encontra-se o curso superior do Rio 

dos Sinos, abrangendo os municípios de Caraá, Osório e Santo Antônio da Patrulha. 

As nascentes estão localizadas na Serra Geral, no município de Caraá, em altitudes 

superiores a 600m, com percurso de cerca de 190km, correndo no sentido leste-

oeste até a cidade de São Leopoldo, onde muda para a direção norte-sul, 

desembocando no delta do rio Jacuí, no município de Canoas.  O trecho superior 

tem cerca de 25 km e desenvolve-se, aproximadamente, entre a cota 600m até a 

cota 60m, em alta declividade. Este setor é encachoeirado e predominam as 

atividades agrícolas desenvolvidas em pequenas propriedades (BRETANHA, 2007).  

A precipitação pluviométrica anual é cerca de 1.350mm, com escoamento regular 

para jusante.  

A cobertura vegetal na área está bastante reduzida, no entanto, os 

remanescentes localizam-se, predominantemente, nas nascentes do rio dos Sinos e 

seus formadores. No trecho localizado em Santo Antônio da Patrulha, apresenta 

vegetação ciliar e pequenos banhados. São áreas de baixa densidade populacional, 

com pequenas propriedades rurais cuja agricultura é diversificada, com culturas de 

arroz, cana-de-açúcar e hortaliças diversas. A pecuária é pouco desenvolvida, com 

pequenas criações de gado leiteiro, suínos e aves. Em Osório, parte da região 

originalmente coberta por vegetação florestal, atualmente possui agricultura de 

subsistência (grãos e hortifrutigranjeiros), em pequenas propriedades (LEITE, 2003).  

http://pt.wikipedia.org/wiki/Cara%C3%A1
http://pt.wikipedia.org/wiki/Os%C3%B3rio_(Rio_Grande_do_Sul)
http://pt.wikipedia.org/wiki/Santo_Ant%C3%B4nio_da_Patrulha
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cara%C3%A1


 39

  As lagoas localizadas na região foram colmatadas e interiorizadas pelos efeitos 

do processo de sedimentação lagunar e marinha. Muito próximas à atual linha de praia 

atlântica, a maior parte desses ambientes lacustres ficou isolada do oceano no 

Holoceno atual. 

 As lagoas de Itapeva, Quadros e Barros estão vinculadas a estruturas 

geológicas diferenciadas: basalto, arenito Botucatu e sedimentação marinha. A Lagoa 

Itapeva, com área de 110 km², encontra-se no limite norte da planície costeira, 

alongada no sentido dos meridianos. Sua formação deu-se pelo desenvolvimento de 

uma barreira entre um antigo promontório arenito-basáltico, em Torres, e um pontal da 

Formação Chuí que a separou da Lagoa dos Quadros, estendendo-se até a barra da 

Laguna de Tramandaí.  A Lagoa dos Quadros, com área de 120 km²,  interliga-se com 

um sistema de lagoas que, por sua vez, comunica-se pelo canal Tramandaí, com a 

laguna de mesmo nome e esta com oceano Atlântico, através de um canal de acesso 

conhecido como barra do Tramandaí. Essa pequena embocadura, com cerca de 

1.000m de comprimento e 100m de largura, permite a mixohalinização do ambiente 

lacustre interligado.    

A Laguna de Tramandaí possui área aproximada de 12 km2 e profundidade 

média de 1m (SCHWARZBOLD &amp;amp; SCHAFER, 1984), recebe o aporte de água e de 

sedimentos finos (silte e argila), proveniente de rios e lagos localizados ao norte do 

sistema, através do rio Tramandaí (TOMAZELLI, 1990). Segundo Tabajara &amp;amp; 

Dillenburg (1997), os sedimentos finos, trazidos pelos rios que drenam a Serra 

Geral, têm seu fluxo direcionado para sul por um conjunto interligado de lagoas 

costeiras; e ingressam no oceano Atlântico por meio da Laguna de Tramandaí. 

Entretanto, os dados disponíveis indicam que a maior parte da carga de sedimentos 

finos é retida nas lagunas (DILLENBURG, 1994).  

  A Lagoa dos Barros, com área de 100 km², é mais interiorizada, situada nos 

limites do planalto arenito-basáltico e cercada por terrenos da Formação Chuí. 

 As duas maiores lagoas da Planície Costeira Norte do Estado são alimentados 

por rios que descem do planalto, onde os índices pluviométricos são elevados. A 

Lagoa Itapeva recebe os rios da Terra e Três Forquilhas, enquanto que a Lagoa dos 

Quadros recebe o rio Maquiné. Ambas as lagoas são interligadas por um canal, 

resultando do estreitamento aluvionar da área de um antigo corpo lagunar único. As 

profundidades maiores das Lagoas Itapeva (4m), dos Quadros (5m) e dos Barros 



 40

(10m) estão próximas às estruturas geológicas mais antigas (SCHWARZBOLD &amp;amp; 

SCHAFER, op cit). 

 Entre o mar e as lagoas há campos de dunas que, além de funcionarem como 

primeira barreira aos ventos e tempestades oceânicas, atuam como contenção da 

salinização da água subterrânea e, por este motivo, não é aconselhável a sua 

remoção.  

A ligação do complexo sistema de lagoas com o mar origina o estuário do Rio 

Tramandaí, onde a interferência oceânica faz com que a água seja naturalmente 

salobra (salinidade entre 0,05 a 3%). Esta salinidade pode avançar para o interior 

das lagoas devido a conjugação de fatores como o vento sul, estiagem e retirada 

excessiva de água dos corpos hídricos da Bacia do Rio Tramandaí (SEMA, 2005).  

O ambiente natural das bacias tem sido considerado nas políticas de proteção 

ambiental. Esta situação é evidenciada na presença de oito Unidades de 

Conservação, bem como na demarcação da Reserva da Biosfera da Mata Atlântica. 

Além destas, são áreas legalmente protegidas, duas reservas indígenas, Varzinha e 

Barra do Ouro (Guaranis), e um remanescente de quilombo com limites nos 

municípios de Osório e Maquiné (SEMA, 2005). 

A Figura 6 apresenta a rede hidrográfica da região. 

 



 41

 



 42

2.1.2.5 Compartimentação edafológica 
 

A região de estudo apresenta grande variedade de tipos de solos como 

conseqüência da complexidade da formação geológica e da ação climática 

existente. Os solos encontrados classificam-se em: argissolo, cambissolo, 

chernossolo, gleissolo, neossolo, planossolo e plintossolo (SCHNEIDER, 1977;  

SEPLAG, 2005; STRECK et al, 2002).  

Os argissolos ocorrem em relevos suaves e ondulados, possuem um 

horizonte subsuperficial argiloso e, geralmente, profundos e bem drenados. Podem 

apresentar limitações químicas devido à baixa fertilidade natural, forte acidez e alta 

saturação por alumínio, sendo também de alta suscetibilidade à erosão e 

degradação. A aptidão está relacionada com culturas anuais e campo nativo, 

preferencialmente com plantio direto e em rotação de culturas, com plantas 

protetoras e recuperadoras do solo durante o inverno.  

Os cambissolos são rasos a profundos, em processo de transformação e, em 

geral, ocorrem em áreas de maior altitude com baixas temperaturas. Os usos 

indicados para esta categoria são pastagens nativas, fruticultura e silvicultura. A 

forte acidez e baixa disponibilidade de nutrientes requerem práticas intensivas de 

conservação e aplicação de elevados níveis de corretivos e fertilizantes. 

Os chernossolos variam de rasos a profundos, bem drenados e escuros no 

horizonte A, devido à presença de material orgânico. Possuem alta fertilidade 

química, podendo ser aproveitados com maior intensidade, de acordo com as 

formas de relevo associadas. Nas várzeas dos rios apresentam maior potencial para 

culturas anuais, especialmente com arroz irrigado. Nos locais mais planos, os usos 

indicados são fruticultura, silvicultura e culturas anuais. 

Os gleissolos apresentam pouca profundidade, são mal drenados, de cor 

acinzentada ou preta e ocorrem em depressões com baixa declividade. A 

capacidade de uso é associada ao cultivo do arroz irrigado e, quando drenados, à 

culturas anuais como milho, soja, feijão e pastagens. 

Os neossolos são pouco desenvolvidos e normalmente rasos, de formação 

muito recente, com sedimentos inconsolidados arenosos, sílticos e argilosos,  baixa 

concentração de matéria orgânica, encontrados nas mais diversas condições de 

relevo e drenagem. O uso está restrito ao relevo e a baixa profundidade, exigindo 

práticas conservacionistas severas. Em geral, as áreas de relevo suave ondulado e 



 43

ondulado podem ser utilizadas para pastagens permanentes e, nas regiões de 

relevo forte ondulado, para reflorestamento e fruticultura. As áreas muito íngremes 

devem ser reservadas para preservação permanente.  O manejo deve ser realizado 

com extremo cuidado para evitar processos erosivos. A fruticultura e silvicultura são 

consideradas usos adequados, devendo-se evitar as culturas anuais. 
Os Planossolos são localizados em áreas de relevo suave, ondulados ou 

planos e mal drenados, sendo aptos para o cultivo de arroz irrigado e, com sistemas 

de drenagens eficientes, também podem ser cultivados com milho, soja e pastagens. 

Os Plintossolos ocorrem em relevo plano ou pouco ondulado, com drenagem 

imperfeita e, por isso, apresentam limitações para cultivos perenes. Em períodos 

chuvosos ocorre elevação do lençol freático, saturando o solo e impedindo seu uso 

com cultivos anuais e pastagens cultivadas. 

Na Figura 7 observamos a distribuição das classes de solo na área de estudo. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 44

 



 45

2.2 Caracterização Antrópica da Área de Estudo 
 
2.2.1  Demografia 
 

A população total da região é de 263.962 habitantes (FEE, 2006), cuja 

distribuição por município pode ser visualizada na Figura 8. 

Na última década, a região do Litoral Norte apresenta taxa média de 

crescimento demográfico anual de 2,81%.  Este indicador é significativo, se 

comparado às taxas anuais do Estado (1,23%) e do Brasil (1,63%).  Alguns 

municípios inseridos na área de estudo estão entre os 10 que apresentaram as 

maiores taxas de crescimento no Estado: Arroio do Sal, Capão da Canoa, Imbé, 

Torres e Xangri-lá (INSTITUTO DO MILÊNIO, 2007). Por outro lado, os municípios 

de Capão da Canoa, Imbé, Torres,  Tramandaí e Xangri-lá, situados entre a orla 

marítima e as lagoas costeiras, apresentam as maiores taxas de densidade 

demográfica.  

Uma síntese dos dados relacionados à população total e à situação de 

domicílio, com relação à região, é apresentada no Quadro 1. 
 

 

 

 

 



 46

 



 47

  
 
 
 

 
Município 

 
População 

Total 
População 

Rural 
População 

Urbana 

Arroio do Sal 6.442 233 6.209
Capão da Canoa 36.399 198 36.201
Caraá 7.019 6.154 865
Dom Pedro de Alcântara 2.698 1.955 743
Imbé 14.549 92 14.457
Itati 2.701 2.400 301
Mampituba 2.955 2.528 427
Maquiné 7.363 5.198 2.165
Morrinhos do Sul 3.293 2.028 1.265
Osório 38.868 5.479 33.389
Santo Antônio da Patrulha 37.806 11.271 26.085
Terra de Areia 9.529 4.389 5.140
Torres 32.181 3.322 28.859
Tramandaí 38.529 1.083 37.446
Três Cachoeiras 10.272 3.609 6.663
Três Forquilhas 3.105 2.835 270
Xangri-lá 10.253 158 10.095
Total da área de estudo 263.962 52.932 210.580
Quadro 1: Estimativa da população, por município e situação de domicílio (2006)          
Fonte: FEE, 2006 
 
 

As análises realizadas sobre os dados obtidos dos municípios que 

compreendem a região de estudo demonstram que a população está distribuída de 

forma a ocupar 19% a zona rural e 81% a zona urbana. A Figura 9 apresenta a 

distribuição da população por situação de domicílio. 

De acordo com Strohaecker &amp;amp; Toldo Jr (2007), os municípios que apresentam 

maior grau de urbanização e maiores taxas de crescimento demográfico estão, em 

sua maioria, localizados junto à orla marítima, enquanto os demais conformam as 

áreas do setor lacustre e encosta do planalto, onde predominam populações 

vinculadas às atividades econômicas do setor primário. Tomando-se por base o 

estudo realizado por Strohaecker et al (2006), pode-se afirmar que os municípios da 

região de estudo podem ser divididos em urbanos permanentes, urbanos com 

população sazonal (segunda residência), agroindustriais e rurais. O enquadramento 

nestas categorias definidas pela autora citada pode ser visualizado na Figura 10. 

 



 48

 



 49

 



 50

Segundo Strohaecker (2007), cerca de 40% da população não é natural da 

região. As emancipações ocorridas nos últimos 20 anos ampliaram os fluxos 

migratórios para as cidades litorâneas.  A região do Litoral Norte apresentou, nas 

últimas cinco décadas, transformações relevantes em sua dinâmica territorial 

determinadas, principalmente, pelos seguintes vetores: a urbanização, a 

concentração de investimentos públicos e privados, os processos emancipatórios e 

o turismo sazonal.   

Os municípios de perfil urbano apresentam as maiores taxas de crescimento 

demográfico, devido, principalmente, aos movimentos migratórios para a região.  

Assim, a dinâmica da população está associada à flutuação sazonal entre os meses 

de inverno e verão, a exemplo do município de Xangri-lá, com 10.500 habitantes na 

baixa temporada e, nos meses de janeiro e fevereiro, atinge cerca de 100.000 

pessoas.   

O aumento da população permanente tornou a região foco de investimentos 

de serviços de pequeno e médio porte não especializado, principalmente nos 

municípios de Capão da Canoa, Osório, Torres e Tramandaí. A urbanização 

concentrada apresenta efeitos negativos como a concorrência acirrada pelo 

trabalho, a degradação ambiental, a valorização intensiva do solo urbano, a carência 

de identidade territorial com a afluência crescente de contingentes migratórios, a 

desigualdade de renda, a violência urbana, a segregação sócio-espacial, entre 

outros. Por outro lado, os municípios em que predominam atividades rurais e de 

agroindústria, localizados nas áreas do setor lacustre e encosta do planalto, 

apresentam perda populacional nas faixas etárias jovens. Este fato é atribuído à 

carência de infra-estrutura, de acessibilidade, de serviços públicos, de investimentos 

privados, de oportunidades diversificadas de trabalho (Strohaecker &amp;amp; Toldo Jr, 

2007).  

 

 

2.2.2 Uso do solo  
 

Strohaecker &amp;amp; Toldo Jr. (2007) e Strohaecker (2007) analisam o uso e 

ocupação do litoral norte do Rio Grande do Sul, bem como as potencialidades e 

tendências de desenvolvimento da região. De acordo com os dados produzidos 

pelos autores citados, nos últimos anos, grandes empresas de caráter regional têm 



 51

se estabelecido em Capão da Canoa, Osório, Torres e Tramandaí, além de se 

destacarem investimentos de grande vulto como a implantação de parques eólicos. 

Nos municípios de população urbana permanente, como Capão da Canoa, Torres e 

Tramandaí, há investimento significativo no setor imobiliário, favorecendo os setores 

de serviços gerais, redes de supermercados, lojas, saúde e ensino. Além disso, 

empreendimentos imobiliários de grande porte vêm sendo implantados na região, 

configurando loteamentos e condomínios horizontais, direcionados para um mercado 

de média e alta renda, para fins de lazer e recreação durante todo o ano.   

As melhorias recentes nos acessos às sedes urbanas dos municípios rurais 

projetam um quadro de crescimento econômico e maior pressão antrópica, a médio 

e longo prazo, principalmente em Maquiné, Terra de Areia, Itati, Três Cachoeiras, 

Três Forquilhas e Dom Pedro de Alcântara.  

Por um lado, os municípios urbanos permanentes e os urbanos para fins de 

segunda residência apresentam maior crescimento populacional e diversificação 

econômica, impulsionando a implantação de novos investimentos e, 

conseqüentemente, a valorização do solo em curto e médio prazo. Os aspectos 

positivos associados são o incremento em alguns setores da economia (indústrias 

da construção civil, comércio e serviços especializados, instituições de ensino e de 

saúde) possibilitando a ampliação dos trabalhadores nos setores formal e informal; 

melhoria relativa na oferta de serviços públicos e ampliação nas opções culturais, de 

lazer e turismo. Por outro lado, os municípios urbanos agroindustriais e os rurais, 

localizados nas áreas do setor lacustre e encosta do planalto, possuem baixa 

diversificação econômica e crescimento demográfico reduzido.   

Ainda, segundo os autores referidos, os municípios em que predominam 

atividades ligadas ao meio rural e à agroindústria apresentam aspectos positivos 

como a menor desigualdade de renda da população, amplas áreas preservadas e de 

amenidades naturais. Entretanto, são carentes de infra-estrutura, de acessibilidade, 

de serviços públicos, de investimentos privados, de oportunidades diversificadas de 

trabalho e, conseqüentemente, apresentam perda populacional nas faixas etárias 

jovens.  Os municípios rurais possuem vinculação significativa com as áreas 

urbanizadas devido, principalmente, ao fluxo do agronegócio. Em função disso, 

gradualmente, o limite entre os perímetros urbano e rural torna-se menos 

perceptível. 



 52

Os municípios de Terra de Areia, Três Cachoeiras, Maquiné, Caraá, 

Morrinhos do Sul, Três Forquilhas, Mampituba, Dom Pedro de Alcântara e Itati, 

localizados na área de escarpa do Planalto, apresentam características 

predominantemente rurais, como estrutura fundiária baseada na pequena 

propriedade, com economia direcionada para o setor primário e, recentemente, para 

o ecoturismo.  Os municípios localizados no litoral têm ocupação urbana mais 

homogênea, caracterizados pelas atividades relacionadas ao turismo, intensificado 

nos meses de janeiro e fevereiro.  

De forma geral, a estrutura fundiária é baseada na pequena propriedade. As 

culturas temporárias desenvolvidas na região são: abacaxi, alho, amendoim, arroz, 

batata doce, batata inglesa, cana-de-açúcar, cebola, feijão, fumo, mandioca, 

melancia, melão, milho e tomate. As culturas permanentes são abacate, banana, 

figo, laranja, limão, mamão, pêssego, tangerina e uva. A extração vegetal de 

silvicultura é desenvolvida na forma de lenha, madeira em tora e, em menor 

quantidade, resina.  O Quadro 2 apresenta a quantidade produzida das culturas 

temporárias e permanente mais significativas no contexto regional, e o Quadro 3, as 

informações referentes aos produtos da silvicultura. 

De acordo com o Macrozoneamento Ambiental do Estado1, no litoral há maior 

concentração urbana e florestamento e, no interior, desenvolvem-se, em pequenas 

propriedades, as atividades agropecuárias, principalmente cultivo de arroz, abacaxi, 

fumo, hortigranjeiros. Nas encostas do planalto, as propriedades rurais dedicam-se 

ao plantio de bananeiras e cultivos de subsistência.  

Em Tramandaí há pequenas indústrias privadas, micro-empresas no setor de 

esquadrias, vidraçarias, móveis e confecções. No meio rural, há produção de arroz,  

hortaliças, frutas, mel, pequenos rebanhos de gado ovino e bovino e grama de 

jardim. Destacam-se também as atividades relacionadas à silvicultura, com a 

segunda maior produção de madeira em tora da região. 

Em Xangri-lá e Imbé as principais atividades econômicas são o turismo e a 

construção civil, em expansão no último decênio. No meio rural, o uso do solo 

predominante é a produção de arroz, que ocupa cerca de 40% da área de ambos os 

municípios. 

 

                                                 
1 Elaborado pela SCP/DEPLAN – CEPERSM/UFRGS em  julho de 2005. 



 53

 

Lavoura Temporária (t) Lavoura Permanente (t) 
 
 

Município Arroz (em 
casca) 

Batata-
doce 

Batata-
inglesa 

Cana-de-
açúcar Mandioca 

Milho (em 
grão) Banana 

Arroio do Sal 0 0 0 0 144 48 0 

Capão da Canoa 2.250 10 0 0 1.140 108 0 

Caraá 838 400 400 3.500 3.200 2.520 105 

Dom Pedro de Alcântara 908 0 0 4.500 765 0 7.700 

Imbé 600 0 0 0 16 0 0 

Itati 13 48 0 5.000 4.500 360 1.050 

Mampituba 5.294 0 48 7.800 3.640 612 18.700 

Maquiné 2.100 90 0 1.520 1425 2.520 2.400 

Morrinhos do Sul 9.416 24 0 5.200 2.160 192 22.770 

Osório 26.281 45 0 3.000 1.275 630 700 

Santo A. da Patrulha 87.884 92 0 12.000 20.000 6.000 700 

Terra de Areia 1.256 48 35 2.800 450 120 4.270 

Torres 19.600 30 0 0 1.300 255 2.338 

Tramandaí 1.820 25 0 0 170 45 0 

Três Cachoeiras 2.620 0 32 2.688 2.250 324 43.400 

Três Forquilhas 67 23 0 3.000 1.500 476 3.150 

Xangri-lá 1.285 0 0 0 95 16 0 

Total da Região 162.232 835 515 51.008 44.030 14.226 107.283 

Quadro 2: Quantidade produzida em toneladas de lavoura temporária e permanente na área 
de estudo. 
Fonte: IBGE, 2006. 
 
 
 
 

Municípios Produtos da Silvicultura - Lenha 
Produtos da Silvicultura - 

Madeira em tora 
Arroio do Sal 600 1.500 
Capão da Canoa 0 0 
Caraá 3.600 1.400 
Dom Pedro de Alcântara 250 370 
Imbé 0 0 
Itati 200 330 
Mampituba 400 520 
Maquiné 650 600 
Morrinhos do Sul 1.600 1.200 
Osório 2.000 3.200 
Santo Antônio da Patrulha 1.800 1.500 
Terra de Areia 350 400 
Torres 50 60 
Tramandaí 2.400 9.500 
Três Cachoeiras 220 1.200 
Três Forquilhas 360 420 
Xangri-lá 0 0 
Total da Região 14.480 22.200 
Quadro 3: Produtos da silvicultura em m3 na área de estudo  
Fonte: IBGE, 2006. 

 



 54

O principal uso do solo no município de Torres, assim como nos demais 

situados na orla marítima, é o turismo, representando cerca de 40% da receita total. 

Os diversos ambientes presentes, como as falésias do Parque das Guaritas, 

favorecem as práticas de turismo ecológico e de aventura. O comércio é 

essencialmente varejista, intensificado nos meses de veraneio. A indústria é pouco 

expressiva no contexto econômico, baseada na produção de móveis, esquadrias, 

construção civil e nas atividades de beneficiamento de produtos do meio rural, como 

cana, fumo, arroz e silvicultura.  A agricultura é diversificada, com destaque para a 

produção do arroz, banana, mandioca, milho e outros produtos de subsistência. O 

uso dos recursos minerais se dá pela extração de areia, basalto, argila e arenito.  

O município de Arroio do Sal está localizado inteiramente entre o Oceano 

Atlântico e a Lagoa de Itapeva, conferindo, desta forma, uma vocação para o turismo 

e a conseqüente sazonalidade da população. As atividades agropecuárias são 

inexpressivas no contexto econômico, apresentando apenas o cultivo de alguns 

produtos de subsistência, como mandioca e milho e a criação de pequenos 

rebanhos bovinos. No entanto, em 2006, o município lançou, em parceria com a 

EMATER, um projeto que expande sua vocação turística também para o meio rural, 

desenvolvido às margens da lagoa de Itapeva. O roteiro implementado visa à 

valorização do artesanato local, das tradições campeiras e a contemplação de 

ambientes da mata de restinga, dunas e campos nativos, ainda preservados.  

Em Santo Antônio Patrulha a indústria de transformação tem participação 
bastante acentuada na economia local, sendo o município com o maior número de 

unidades (394). A indústria metal-mecânica, juntamente com o comércio atacadista 

e varejista, representa parcela significativa na economia municipal.  A agropecuária 

destaca-se pela criação bovina. A orizicultura é cultivada nas várzeas, em escala 

extensiva e com alta tecnologia. Na região serrana, distribuída em minifúndios, 

desenvolvem-se outras culturas tais como o feijão, milho, fumo, cana-de-açúcar e 

mandioca. Nas regiões localizadas em áreas de planície lagunar, há atividades de 

orizicultura e florestamento, associadas às atividades industriais de  beneficiamento 

desses cultivos. 

No município de Osório merecem destaque os três parques eólicos 

instalados, com capacidade para gerar 50MW cada, configurando o maior Parque 

Eólico do Brasil.   



 55

O município de Caraá, de base agrícola, tem como produção principal a cana-

de-açúcar típica da região, e a conseqüente fabricação artesanal do açúcar mascavo 

e da cachaça. Em lavouras de médio porte são produzidos milho,  fumo, arroz e 

hortigranjeiros e, em minifúndios, há produção de subsistência e criação de suínos e 

gado bovino. 

Em Três Cachoeiras, se notabiliza a plantação de banana nas encostas dos 
morros. Ainda, no meio rural, são cultivados hortigranjeiros, outras culturas como 

feijão, arroz e abacaxi, bem como a pecuária, com rebanho bovino, criação de 

frangos, suínos e ovinos. No comércio e prestação de serviços, as principais 

atividades estão relacionadas aos ramos de alimentação e material de construção. 

No setor industrial, a principal atividade é a fabricação de móveis e esquadrias.  

O principal uso do solo desenvolvido em Maquiné é a agricultura, destacando-

se a olericultura, as culturas de subsistência e os cultivos de arroz, concentrado nas 

proximidades da lagoa dos Quadros, e de banana, nas encostas dos morros. Na 

pecuária, há pequenos rebanhos de gado bovino, praticada de forma extensiva nas 

áreas planas ou em potreiros nas encostas dos morros, geralmente associada a 

produtos de subsistência ou atividades artesanais. Também há criação de suínos e 

aves. A extração mineral é representada pela retirada de basalto e rochas areníticas 

nas encostas e pela fabricação de tijolos, ao longo do Rio Maquiné. A extração 

vegetal é praticada por madeireiras e serrarias que utilizam Eucalipto sp e Pinnus 

eliotis, retiradas das florestas locais e do município de Cidreira. Atualmente, o 

turismo ecológico é uma atividade de considerável importância no município,  

realizado nas inúmeras cascatas do rio Maquiné e nas áreas de reserva de Mata 

Atlântica . 

O Quadro 4 resume o número de unidades dos tipos de indústrias 

encontradas na região. 

 

 

 

 

 

 

 
 



 56

 

 

 
Número de unidades locais 

 

 
 
 

Município Agricultura/ 
pecuária/ 

silvicultura/ 
exploração florestal 

 
Pesca 

 
Indústrias 
extrativas 

 
Indústrias de 

transformação 

Arroio do Sal 0 0 1 40 
Capão da Canoa 11 0 2 252 
Caraá 1 0 4 35 
Dom Pedro de Alcântara  1 0 1 14 
Imbé 2 0 1 66 
Itati 2 0 1 13 
Mampituba 1 0 4 3 
Maquiné 4 0 1 28 
Morrinhos do Sul 1 0 1 17 
Osório 15 0 18 238 
Santo Antônio da Patrulha 19 0 54 394 
Terra de Areia 4 0 8 74 
Torres 6 0 6 234 
Tramandaí 7 0 3 143 
Três Cachoeiras 0 1 1 112 
Três Forquilhas 0 0  0  10 
Xangri-lá 1 0 1 95 
Total 75 1 107 1.768 
Quadro 4: Estrutura empresarial: número de unidades locais por atividade 
Fonte: IBGE Cidades, 2006. 

 

Entre os usos preponderantes dos recursos hídricos está a irrigação para o 

cultivo de arroz, seguida pelo turismo e pesca esportiva, especialmente nas bacias 

dos rios Tramandaí e Mampituba. As lagoas destacam-se pelos usos de suas águas 

para recreação, abastecimento público e irrigação. 

Os principais problemas ambientais encontrados nos municípios com 

atividades agrícolas estão relacionados às práticas inadequadas e uso de 

agrotóxicos na região da Mata Atlântica. Naqueles que desenvolvem a orizicultura, 

há modificação da drenagem natural. Nos municípios litorâneos, os principais 

impactos são a drenagem dos banhados, destruição da cobertura vegetal das 

dunas, eliminação de dunas móveis, plantações extensivas de culturas florestais 

exóticas, disposição inadequada de resíduos sólidos e contaminação dos recursos 

hídricos por esgotos domésticos. (FUJIMOTO et al, 2006). O aterramento, drenagem 

e privatização de margens de lagoas e áreas de banhados, a poluição hídrica e 

conflitos entre disponibilidade e consumo de água são igualmente importantes.  



 57

Com vistas a reduzir os impactos ambientais ocasionados pelos processos 

demográficos, a FEPAM desenvolve um projeto para implantar a Reserva da 

Biosfera da Mata Atlântica no Rio Grande do Sul, priorizando a conservação da 

biodiversidade, o desenvolvimento sustentável e o conhecimento científico. A área 

piloto abrange os municípios da área de estudo, além de outros, que representam 

características ambientais e culturais de grande importância para a Reserva da 

Biosfera, como os vales dos rios Maquiné e Três Forquilhas; as lagoas litorâneas 

que têm grande beleza paisagística; a presença das colonizações italiana, alemã e 

açoriana e as reservas indígenas guaranis. 

Em 1992, o Governo do Estado do Rio Grande do Sul criou o Sistema 

Estadual de Unidades de Conservação (SEUC), regulamentado em 1998. Desde 

então, o SEUC vem sendo implementado pela Secretaria Estadual do Meio 

Ambiente (SEMA), por meio do Departamento de Florestas e Áreas Protegidas 

(DEFAP). Na área de estudo estão presentes 12 Unidades de Conservação (UC), 

enquadradas como unidades de proteção integral ou de manejo sustentado. As 

unidades de proteção integral têm por objetivo a preservação ambiental, sendo 

permitido apenas o uso indireto do ambiente, já as de manejo sustentado visam 

promover e assegurar o uso sustentado do ambiente. As UCs existentes na área de 

estudo são apresentadas na Figura 11. 



 58

 



 59

 
2.2.3 Consumo de energia elétrica 
 

 

Segundo dados disponibilizados pela Companhia Estadual de Energia Elétrica 

(CEEE), referentes ao ano de 2006, o consumo total de energia na região foi 

489.641.585 KWh, representando 2,4% do total do Estado. Uma síntese dos dados 

relacionados ao consumo faturado de energia total e às categorias de consumo é 

apresentada no Quadro 5. Os números levantados revelam que a maior demanda de 

energia na área de estudo está relacionada ou uso Residencial (46,25%), seguida 

pela categoria Outros, a qual inclui o uso no meio rural (22,77%).  

A demanda energética está concentrada em apenas cinco municípios (Osório, 

Capão da Canoa, Torres, Tramandaí e Santo Antônio da Patrulha), responsáveis por 

71% do consumo de energia elétrica da região, conforme pode ser visualizado na 

Figura 12.  Aliando-se a esta apreciação os mapas Distribuição da População Total 

por Município (Figura 8) e Caracterização do Perfil dos Municípios (Figura 10), 

anteriormente apresentados, constata-se que os cinco municípios referidos 

concentram a maior parte da população da região (69,63%) e apresentam perfil 

Urbano Permanente, à exceção de Santo Antônio da Patrulha, caracterizado como 

Urbano Agroindustrial.  

Ainda, os municípios podem ser classificados em função do perfil de consumo 

energético, de acordo com os setores de maior demanda, conforme a Figura 13. Os 

municípios anteriormente caracterizados como de perfil Rural apresentam o 

consumo de energia em classes que incluem a categoria Outros. Por outro lado, os 

municípios junto à orla litorânea, caracterizados como Urbano Permanente e Urbano 

2ª. Residência, estão inseridos no perfil energético voltado para o uso residencial.  

Esta situação evidencia que o consumo de energia elétrica nos municípios segue a 

concentração da população e as atividades econômicas neles desenvolvidas. 

 

 
 
 
 
 
 



 60

 
 

 
Categorias de Consumo 

 Município 

Residencial Industrial 
Serviços/ 

Outras 
Atividades 

Outros 

Total (kWh) 

Arroio do Sal 9.720.319 575.438 3.463.671 2.803.214 16.562.642
Capão da Canoa 44.025.938 2.775.910 17.629.956 8.556.585 72.988.389
Caraá 807.820 728.429 374.371 4.452.018 6.362.638
Dom Pedro de Alcântara 504.250 24.890 410.203 2.444.388 3.383.731
Imbé 26.235.078 465.670 6.357.094 5.959.661 39.017.503
Itati 385.963 268.919 96.392 1.754.796 2.506.070
Mampituba 167.035 9.322 97.922 1.717.700 1.991.979
Maquiné 2.422.752 3.871.348 990.934 3.153.404 10.438.438
Morrinhos do Sul 488.706 76.494 185.137 2.841.301 3.591.638
Osório 26.515.985 26.369.678 13.607.403 16.293.570 82.786.636
Santo Antônio da Patrulha 16.750.663 13.004.031 8.298.398 16.407.186 54.460.278
Terra de Areia 4.193.305 1.774.108 1.980.035 3.680.685 11.628.133
Torres 30.392.633 2.826.454 15.805.495 21.092.879 70.117.461
Tramandaí 38.323.110 958.423 17.550.561 9.169.312 66.001.406
Três Cachoeiras 4.359.993 1.248.580 2.065.359 4.100.692 11.774.624
Três Forquilhas 325.289 126.655 208.157 2.181.448 2.841.549
Xangri-lá 20.818.039 1.698.203 5.760.757 4.911.471 33.188.470
Total 226.436.878 56.802.552 94.881.845 111.520.310 489.641.585
Quadro 5: Consumo faturado de energia total e por categorias de consumo 
Fonte: Divisão de Gestão Comercial da CEEE, 2006. 
  



 61

 



 62

 



 63

 
 
 
3. CONCEITOS E BASE DE DADOS ESPACIAIS DA PCNRS 
 
 

3.1 Geoprocessamento 
 
 O Geoprocessamento pode ser entendido como o conjunto de todas as 

tecnologias de coleta e tratamento de informações espaciais e os sistemas que 

utilizam estas informações. Na prática, trata-se do universo composto pelas técnicas 

de Sensoriamento Remoto, Sistemas de Informação Geográfica, Sistemas de 

Posicionamento por Satélites (GPS), Cartografia Digital, Aerofotogrametria e demais 

tecnologias que objetivam adquirir, manusear e produzir informações sobre 

entidades espaciais. 

 Neste trabalho, as técnicas de Geoprocessamento serão empregadas para a 

organização e produção de informações espaciais, oriundas de diversas fontes e 

formatos, e que possibilitem a análise do potencial energético renovável da região 

de estudo.  O SIG será utilizado para produzir e gerenciar informações primárias, de 

modo a gerar um banco de dados espacial do potencial energético da PCNRS. 

 

 

3.2 Estrutura do SIG 
 

Um SIG abarca operações de armazenamento e recuperação de informações 

da base de dados, ou seja, os aspectos que dizem respeito à forma em que se 

organizam os dados espaciais e temáticos. O aspecto fundamental é a capacidade 

de transformação e análise dos dados, onde se concentra seu potencial operativo. É 

possível gerar novas informações a partir das existentes originalmente, por meio da 

combinação, superposição, reclassificação, entre outras aplicações sobre os planos 

de dados espaciais originais. 

As funções disponíveis em um SIG permitem a simulação ou previsão de 

cenários. A partir desta simulação, os planejadores do território podem  obter uma 

visão  de qual pode ser o resultado, na prática, de  suas decisões.  O SIG também 

 



 64

pode estabelecer funções de seleção, consulta, recuperação e visualização  do 

conteúdo da base de dados geocodificados, bem como manter atualizada esta base.  

No SIG, dados ou variáveis que descrevem um mesmo tema (vegetação, 

altimetria, pedologia, por exemplo) são armazenados em um “mapa” digital 

individual. Estes “mapas” que recebem a denominação genérica de Planos de 

Informação (PI) são armazenados no computador em forma digital.  

 A operacionalização dos objetivos propostos se deu por meio da construção 

no SIG ArcGis 9.2, de um banco de dados espacial, composto pelas informações 

consideradas relevantes à proposta em estudo. Assim, cada tema selecionado foi 

estruturado na forma de PI, com a padronização das propriedades cartográficas.  A 

estrutura está organizada por município, devido à praticidade de acesso, 

manipulação e apresentação das informações. Os dados estatísticos levantados 

(população, produção agrícola, consumo de energia, entre outros) também estão 

inseridos neste banco, podendo ser consultados e espacializados. 

O banco de dados é constituído por informações primárias da região em 

estudo, como a base cartográfica e mapas temáticos (mosaico de imagens de 

satélite, geologia, MNT, mapa de uso do solo, mapas eólicos, mapa de radiação 

solar, mapa das UCs). A investigação sobre o potencial energético renovável é 

aplicada na PCNRS, resultando em mapas temáticos derivados indicativos de 

possíveis aproveitamentos energéticos. 

 

3.2.1 Base Cartográfica 
 

A base cartográfica foi obtida por meio da manipulação, no software ArcGis, 

de dados cartográficos de diversas fontes e escalas: 

• Limites municipais: IBGE (2005), em escala 1:500.000; 

• Cartas Topográficas: Serviço Geográfico do Exército Brasileiro (SGE), 

em escala 1:50.000; 

• Imagens do satélite SPOT 5, dos anos de 2002 e 2003, com resolução 

espacial de 5 metros. 

Os limites municipais foram adquiridos a partir da página na internet do IBGE2 

em formato shapefile. As cartas topográficas e as imagens do satélite SPOT 5 foram 

                                                 
2 www.ibge.gov.br 



 65

cedidas pela Secretaria Estadual do Meio Ambiente do Estado Rio Grande do Sul 

(SEMA/RS). Estas informações foram adquiridas pelo Estado para o Projeto 

Conservação da Mata Atlântica (PCMA). 

 As cartas estão em formato vetorial, georreferenciadas, e correspondem as 

seguintes informações: hidrografia; hipsometria; malha viária e área urbana.  

Inicialmente, para cada município envolvido no estudo, relacionaram-se as 

cartas correspondentes, com a finalidade de construir o mosaico de cartas SGE. 

Após, este mosaico foi recortado pelo limite da área. A correlação de municípios e 

respectivas cartas SGE são apresentadas na Figura 14 e no Quadro 6. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura XX: Relação municípios/cartas 
 

Figura 14: Correlação das cartas utilizadas 

 
 



 66

 
Nome da Carta MI Nome da Folha 

Cambará do Sul 2955-2 SH-22-X-C- II-2 

Praia Grande 2956-1 SH-22-X-C-III-1 

Tainhas 2955-3 SH-22-X-C- II-3 

Aratinga 2955-4 SH-22-X-C- II-4 

Três Cachoeiras 2956-3 SH-22-X-C-III-3 

Torres 2956-4 SH-22-X-C-III-4 

Rolante 2971-2 SH-22-X-C- IV-2 

Barra do Ouro 2972-1 SH-22-X-C-  V-1 

Maquiné 2972-2 SH-22-X-C-  V-2 

Arroio Teixeira 2973-1 SH-22-X-C- VI-1 

Gravataí 2971-3 SH-22-X-C- IV-3 

Santo Antônio da Patrulha 2971-4 SH-22-X-C- IV-4 

Osório 2972-3 SH-22-X-C-  V-3 

Tramandaí 2972-4 SH-22-X-C-  V-4 

Lagoa Capivari 2988-2 SH-22-Z-A-  I-2 

Rancho Velho 2989-1 SH-22-Z-A- II-1 

Cidreira 2989-2 SH-22-Z-A- II-2 

             Quadro 6: Relação de municípios e cartas SGE correspondentes 
 

 

O mosaico de imagens SPOT cedido pela SEMA é composto por bandas 

espectrais do visível e infravermelho próximo, do sensor HRG, dos anos 2002 e 

2003, ortorretificadas e em formato geotiff. Trata-se de uma composição colorida 

RGB123, anteriormente fusionada com  a banda pancromática, de modo a assumir 

as propriedades espaciais dessa. As características das imagens são apresentadas 

nos Quadros 7 e 8. 
 

 

Banda Faixa espectral Resolução espacial 

Pancromática 0,48 - 0,71µm 5m 
B1 0,50 - 0,59µm 10m 
B2 0,61 - 0,68µm 10m 
B3 0,78 - 0,89µm 10m 

                 Quadro 7: Características das imagens  utilizadas 
                 Fonte: Adaptado de SPOTIMAGE, 2005. 
 
 

 



 67

 

 

Órbita Ponto Data 

710 408 28/08/2002 
710 409 28/08/2002 
711 408 13/11/2002 
711 409 13/11/2002 
711 410 13/11/2002 
712 407 27/08/2002 
712 408 27/08/2002 
712 409 27/08/2002 
712 410 29/03/2003 
713 408 14/04/2003 
713 409 14/04/2003 

                  Quadro 8: Informações das imagens do satélite SPOT5 
 

  

 O mosaico de imagens de satélite construído para a área de estudo é 

apresentado na Figura 15. 



 68

 



 69

3.2.2 Mapa geológico da PCNRS 
 

Para elaborar o mapa geológico a fonte utilizada foi o Mapa Geológico da 

Província Costeira do Rio Grande do Sul (VILLWOCK &amp;amp; TOMAZELLI, 1995).  O 

setor norte do mapa foi cedido pelo Centro de Ecologia da UFRGS, em formato 

digital do software Carta Linx. O arquivo continha a delimitação dos polígonos das 

unidades geológicas, porém  as classes não estavam associadas a cada polígono 

correspondente. Assim, para que esta informação pudesse compor o banco de 

dados, foi necessário fazer esta identificação. No entanto, a área abrangida não 

corresponde à totalidade da área de estudo, ficando ausente de informações o setor 

norte/noroeste dos municípios de Maquiné, Itati e Santo Antônio da Patrulha. Em 

função disso, optou-se por utilizar o Mapa Geológico do RADAM BRASIL, Vol. 33,  

para análise conjunta com o Mapa da Planície Costeira, a fim de completar as 

informações  necessárias.  O resultado deste procedimento é o mapa geológico da 

área de estudo, conforme Figura 16. Um exemplo de apresentação dos mapas 

produzidos em nível municipal é apresentado para Maquiné (Figura 17).  

 



 70

 



 71

 



 72

3.2.3 Modelo Numérico do Terreno  
 

A implementação das técnicas de interpolação é comumente realizada para a 

geração de PIs numéricos e matriciais, os quais recebem a denominação genérica 

de  MNT.  Este termo é utilizado como designação geral para PIs numéricos. 

Comumente associados à altimetria, também podem ser utilizados para modelar 

informações relativas a outras variáveis quantitativas, como teor de minerais,  

propriedades do solo ou subsolo, declividade do terreno, entre outras. Um MNT é 

uma representação matemática da distribuição espacial de uma determinada 

característica vinculada a uma superfície real.  

A primeira alternativa encontrada para a geração do MNT, devido a  

dificuldade inicial para obtenção das bases elaborados pela SGE, foi a utilização de 

imagens do satélite SRTM3. No entanto,  verificou-se que a resolução espacial do 

dado é muito pequena, dificultando seu cruzamento com informações produzidas em 

escalas maiores. Assim, com a disponibilização das cartas topográficas pela SEMA, 

foi utilizado o arquivo contendo as curvas de nível. Contudo, foi necessário fazer a 

adequação das curvas nas áreas limítrofes entre cartas, devido às diferenças de 

interpretação oriundas do processo de restituição. Para tal, estes ajustes foram 

realizados no ArcGis, conforme ilustrado na Figura 18.  

Após o ajuste dos limites entre as cartas, foi gerado um arquivo vetorial do 

tipo TIN (Triangular Irregular Network). O MNT pode ser representado por uma grade 

regular ou  irregular (triangular). A grade regular é uma representação matricial onde 

cada elemento da matriz é associado a um valor numérico. Para a geração da 

grade, é necessário estimar, através de interpoladores matemáticos, os valores para 

as células que não possuem medidas de elevação, considerando-se, para tanto, as 

medidas de vizinhança. 

 

 

 

 

 

 

                                                 
3 Shuttle Radar Topography Mission 



 73

 

 
 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
         Figura 18: Exemplificação de ajustes realizados nas curvas de nível 

 

 

A grade triangular ou TIN é uma estrutura do tipo vetorial como topologia nó-

arco e representa uma superfície, através de um conjunto de faces triangulares 

interligadas. Para cada um dos três vértices da face do triângulo, são armazenadas 

as coordenadas de localização (x,y) e o atributo z, correspondente ao valor de 

elevação ou altitude. Uma grade triangular é formada por uma série de subáreas 

triangulares, ajustadas à superfície topográfica, com base no princípio de que uma 

superfície plana pode se ajustar a quaisquer três pontos não colineares 

(BURROUGH, 1986). Quanto mais eqüiláteras forem as faces triangulares, maior a 

exatidão com que se descreve a superfície. O valor de elevação em qualquer ponto 

da superfície pode ser estimado a partir das faces triangulares, utilizando-se 

interpolação linear. O resultado dos procedimentos está representado na Figura 19 e 

o recorte em nível municipal para Maquiné na Figura 20. 

 

 
 



 74

 



 75

 



 76

3.2.4 Produtos dos sensores remotos   
 

 O primeiro passo para a geração do uso do solo da região foi realizar uma 

pesquisa quanto à utilização de imagens de satélite, considerando fatores como 

disponibilidade, resolução espacial, data, entre outros. Assim, a primeira imagem 

avaliada, do satélite Landsat 7, foi descartada, apesar de disponível sem custo, 

devido a baixa resolução espacial, o que dificulta a correta identificação de classes 

relevantes ao tema proposto, como variedade de culturas agrícolas. Em seguida, foi 

considerada a utilização de imagens de alta resolução, como do satélite IKONOS e 

Quick Bird. Através de contatos com prefeituras municipais, órgãos públicos e 

empresas constatou-se que não há disponibilidade de imagens para toda a região. A 

aquisição das áreas não disponíveis foi rejeitada  devido ao valor elevado para 

obtenção. A alternativa encontrada foi a utilização de imagens do satélite SPOT 5, 

que apresenta resoluções espacial e espectral compatíveis com o objetivo proposto, 

além de serem disponibilizadas sem custo pela SEMA.   

 Inicialmente, para a obtenção do mapa de uso do solo, foram avaliados os 
métodos e os procedimentos a serem adotados na produção desta informação. 

Consideramos o uso do solo gerado a partir da classificação digital gerada pelo 
CEPERSM-UFRGS, para o PCMA. Nesse mapa de uso, verificaram-se 

discrepâncias entre as classes geradas e as identificadas pela análise visual. Tal 

fato deve-se, em parte, ao método utilizado no projeto (classificação digital 

MAXVER) e à subjetividade de quem realiza o trabalho.  Após diversas análises da 

adequação desse material para a finalidade desejada, optou-se pela realização de 

uma interpretação visual da imagem, por município.  

A partir desta decisão o mosaico de imagens foi recortado pela área de 

estudo e aplicadas técnicas de processamento digital de imagens (PDI), com a 

finalidade de melhorar a qualidade da imagem para interpretação. Posteriormente, a 

imagem foi recortada pela base cartográfica municipal, com o intuito de facilitar o 

processo de interpretação, ao manipular arquivos mais leves do ponto de vista 

computacional, no entanto, sem deixar de verificar, quando necessário, os 

municípios adjacentes.    

Após os ajustes da imagem, passou-se ao trabalho de interpretação visual e 

restituição, desenvolvido por meio de reconhecimento e delimitação das feições em 

escala até 1:10.000.  A execução da interpretação utilizou  como apoio o uso do solo 



 77

do PCMA, dados do IBGE de produção agrícola por hectare, usos anteriormente 

produzidos (NEVES, 2006) e informações levantadas em campo. A definição das 

classes a serem mapeadas foi analisada, levando-se em conta a capacidade de 

distinção de alvos pelo sensor. O MNT elaborado anteriormente e os dados obtidos 

em campo serviram como informações auxiliares ao processo. Nesse procedimento, 

houve a necessidade de fazer algumas inferências a partir desses dados, pois em 

alguns pontos da imagem a resposta espectral de cultivos diferentes, observados 

anteriormente em campo,  eram bastante semelhantes.  Com  a análise conjunta dos 

dados de altimetria, de campo e da imagem, foi possível diferenciar seções de 

cultivo de banana e arroz.   

 A classificação a partir de interpretação visual dos objetos é uma técnica 

amplamente utilizada para o reconhecimento de objetos visando à criação de mapas 

temáticos e como subsídio para análises ambientais, análises de viabilidade de infra-

estrutura, entre outros.  Nesse processo, são considerados os seguintes aspectos: 

forma, sombra, tamanho, tonalidade, densidade, declividade, textura, posição e 

adjacências. O resultado dos procedimentos aplicados sobre a área de estudo é 

apresentado na Figura 21. 

As classes obtidas são descritas a seguir. 

Floresta Ombrófila Mista. Esta formação também é conhecida como Mata 
de Araucária devido à ocorrência predominante desta espécie, conhecida como 

Pinheiro do Paraná (Araucaria angustifolia).  A área de distribuição desta formação 

restringe-se ao Planalto dos Campos Gerais e na borda superior da encosta, 

caracterizando uma região de transição com a Floresta Ombrófila Densa. Nas 

encostas de morros ocorrem capões de 7 a 12m de altura, com dominância de 

bracatinga (Mimosa scabrella), vassourão (Piptocarpha angustifolia), aroeira-brava 

(Schinus terebinifolius) entre outros. O xaxim-bugio (Dicksonia sellowiana), a imbuia 

(Octea sellowiana), as samambaias e diversas Bromeliaceae também são 

consideradas características desta formação.  

Floresta Ombrófila Densa. Esta formação florestal, característica da Mata 
Atlântica, possui dossel que pode alcançar até 30m de altura. É constituída por 

plantas lenhosas e apresenta grande variedade de espécies como epífetas, lianas, 

xaxins, arbustos e árvores médias e altas. Na área de estudo ocorre 

predominantemente nas vertentes dos morros (Unidade Geomorfológica Serra 

Geral). 



 78

 



 79

Floresta Ombrófila Densa secundária em vários estágios. Classe criada 
devido à grande quantidade de fragmentos de Floresta Ombrófila Densa secundária 

em estágio avançado de regeneração inserida em uma matriz de Floresta Ombrófila 

Densa secundária em estágio inicial ou médio. O inverso também ocorre com 

freqüência. A Floresta Ombrófila Densa secundária em estágio inicial ou médio 

representa o início da recuperação da formação florestal, com vegetação herbácea e 

arbustiva. Já no estágio médio de recuperação, apresenta também árvores pioneiras 

como a Quaresmeira (Tibouchina granulosa). As áreas de Floresta Ombrófila Densa 

secundária em estágio avançado estão em estágio de recuperação, muito similar à 

floresta primária, com porte arbóreo e presença de dossel, porém com pouca 

diversidade de espécies. Tendo em vista esta complexidade, principalmente nas 

áreas de encosta, tornou-se necessário a utilização de uma classe que englobasse 

os diversos estágios de regeneração. 

Campo. Formação natural de vegetação rasteira com predomínio de 
gramíneas e raros grupos de arbustos. Ocorre nas áreas do Planalto dos Campos 

Gerais, ao norte da área de estudo. 

Mata de Restinga. Vegetação arbórea arbustiva associada aos solos 
arenosos de boa drenagem da Planície Marinha. Ocorrem na crista das dunas, 

possui porte baixo e raízes profundas.  

Vegetação Rupestre. Localizada exclusivamente nos topos de morros, esta 
classe se caracteriza pela presença de afloramentos rochosos, gramíneas e 

arbustos. A ausência de vegetação arbórea nestes setores é relacionada a pouca 

espessura dos solos, que são constantemente lixiviados. 

Campo Úmido. Localizado nas áreas de planície, essa formação pode 
caracterizar uma área de transição entre os banhados e outras formações. 

Banhados. Área alagada permanente ou temporariamente, geralmente com a 
presença de vegetação gramínea. Ocorre principalmente nas áreas de planície 

lagunar e marinha. 

Hidrografia. Corpos hídricos, naturais ou artificiais localizados na área de 
estudo. Classe composta por cursos que servem de canal natural para a drenagem 

de uma bacia e por lagoas, que são as depressões do solo cheias de água, de 

formas variadas, geralmente alimentadas por um ou mais rios afluentes.  



 80

Areia. Áreas sem indícios de uso, localizadas, majoritariamente, no limite da 
área de estudo com o Oceano Atlântico. Classe associada à faixa de praia e área de 

dunas. 

Agropecuária. Classe localizada principalmente nas áreas planas e nas 
encostas com menor declividade. Nela estão compreendidos usos agropastoris da 

terra que não foram especificados na legenda como as plantações abacaxi, fumo, 

mandioca, cana-de-açúcar, diversas frutas e criação de animais, entre outros. 

 Agricultura – Arroz. Ocorre na planície, principalmente na Planície Lagunar 
aproveitando as áreas naturalmente alagadiças. 

Agricultura – Banana. Área de monocultura de banana, concentra sua 
distribuição nas encostas voltadas para a Planície Lagunar ou Planície Marinha. 

Agricultura – Hortigranjeiro. Caracteriza-se pelo cultivo variado de 
hortaliças, localizado na área de Planície Alúvio-Coluvionar, aproveitando a 

proximidade com os rios para a utilização das águas na irrigação. 

Agricultura – Outros cultivos. Nela estão compreendidos os diversos usos 
agrícolas da terra, permanentes ou sazonais, que não foram especificados na 

legenda como as plantações de abacaxi, fumo, frutíferas, mandioca, cana-de-

açúcar, feijão, milho, entre outros.  

Mineração.  Área de extração de areia para uso na construção civil, 
localizada entre a BR-101 e a lagoa dos Quadros. 

Silvicultura. Caracterizada pelo cultivo de árvores exóticas para extração de 
madeira, esta classe encontra-se distribuída em pequenos fragmentos por 

praticamente toda a área de estudo, porém concentra-se nas porções entre as 

lagoas costeiras e a faixa praial.  

Área Urbana. Áreas urbanizadas dentro dos limites do perímetro urbano e as 
localidades com adensamento de vias e construções. 

Nuvem. Classe gerada para identificar os pontos onde não foi possível obter 
a resposta espectral da superfície devido a cobertura de nuvens. 

A relação da área ocupada por cada classe é apresentada no Quadro 9. 

 

 

 

 
 



 81

Classes de uso e cobertura Área (ha) Percentual  (%)

Floresta Ombrófila Mista 15.740,83 3,52
Floresta Ombrófila Densa 49.471,94 11,06
Floresta Ombrófila Densa secundária em vários estágios 58.795,12 13,15
Campo 18.326,79 4,10
Mata de Restinga 2.355,75 0,52
Vegetação Rupestre 147,69 0,03
Campo Úmido 19.838,12 4,43
Banhados 8.444,09 1,88
Hidrografia 50.500,89 11,29
Areia 5.881,33 1,31
Agropecuária 80.608,87 18,03
Agricultura - Arroz 83.377,07 18,65
Agricultura - Banana 12.455,12 2,78
Agricultura - Hortigranjeiro 2.398,05 0,53
Agricultura - outros cultivos 16.411,23 3,67
Mineração 184,53 0,04
Silvicultura 8.733,64 1,95

Área Urbana 13.291,92 2,97
Nuvem 8,08 0,01

Quadro 9: Classes de uso e  cobertura do solo  e área ocupada na área de estudo 
 
 
3.2.5 Mapas eólicos  
 

Os mapas originais foram obtidos a partir do Atlas Eólico do Rio Grande do 

Sul (CAMARGO et al, 2002), elaborado pelo governo do Estado, por intermédio da 

Secretaria de Energia, Minas e Comunicações (SEMC). O Atlas contém informações 

detalhadas sobre os regimes dos ventos no Rio Grande do Sul, calculadas a partir 

de rigorosa metodologia, utilizando técnicas modernas e tendo como base medições 

de alta qualidade, realizadas entre 2000 e 2002. Tais informações permitem 

identificar as potências de aproveitamento da energia eólica, tornado possível, 

assim, a elaboração de estudos preliminares de viabilidade técnica e econômica e a 

identificação de locais adequados para as medições, com vistas a implantação de 

fazendas eólicas. Entre os mapas que compõem o Atlas, selecionou-se os  que 

apresentam uma estimativa do potencial eólico a 50, 75 e 100 metros de altura e 

com ventos acima de 7 metros por segundo. Estes mapas foram elaborados com 

resolução de 1km x 1km e estão apresentados nas Figuras 22, 23 e 24. 



 82

 



 83

 



 84

 



 85

3.2.6 Mapas de insolação e radiação solar 
 

O PI de insolação da área de estudo foi obtido a partir do MNT. A geração do 

modelo de insolação consiste em atribuir valores de azimute para cada pixel do 

MNT, tendo como 0º de referência para o norte. O MNT foi classificado em 3 

categorias de insolação de vertentes: a) a vertente norte compreende os valores 

entre 0º e 112º e de 247º a 360º; b)  a vertente sul compreende os valores entre 

113º e 246º; c) a classe plano se refere as áreas planas. Assim, preliminarmente, é 

possível identificar os locais que recebem maior insolação, que podem, ainda, ter um 

maior detalhamento de classes.  O resultado deste procedimento é apresentado na 

Figura 25. 

O mapa de radiação solar da região foi produzido a partir do estudo 

desenvolvido por Martinazzo (2004), sobre a disponibilidade da radiação solar no 

Rio Grande do Sul, visando aprimorar as metodologias de previsão de valores de 

radiação solar. O trabalho resulta no desenvolvimento de modelos estatísticos de 

estimativa da radiação solar e na elaboração de mapas mensais e anual da iso-

radiação para o Rio Grande do Sul, com maior detalhamento do que o produzido 

pelo Atlas Solarimétrico do Brasil (TIBA et al, 2004) e por outros trabalhos 

relacionados ao tema (FEPAGRO, 1989; KESSLER &amp;amp; CORBELA, 1979; 

GTES/CRESESB, 1999; COLLE &amp;amp; PEREIRA, 1998). A confiabilidade do modelo 

proposto por Martinazzo (op. cit.) deve-se ao maior número de medições realizadas 

na superfície terrestre, ao conjunto mais homogêneo e completo de variáveis 

climatológicas (insolação, radiação global, umidade relativa, temperatura média e 

latitude) e à validação da metodologia. Além disso, são consideradas as 

particularidades regionais que interferem nestas variáveis, como vegetação e relevo. 

Assim, em vista do exposto, a partir deste estudo, elaborou-se o mapa de radiação 

solar global horizontal média anual diária para toda área de estudo (Figura 26). 



 86

 



 87

 



 88

3.3 Levantamentos de Campo 
 
 Anteriormente aos trabalhos de campo, foram confeccionados mapas de uso 

do solo, feições geológicas e geomorfológicas, baseados na interpretação de 

imagens do satélite SPOT, dados do Projeto RADAMBRASIL (1978) e mapa 

geológico de Villwock et al (1995). Após o trabalho de campo, os mapas foram 

ajustados aos dados da verdade terrestre. Diversos pontos foram observados em 

toda área de estudo com o objetivo de levantar as feições e atividades nelas 

desenvolvidas. O primeiro trecho percorrido compreende a RS 030, entre Tramandaí 

e Osório.  O segundo trecho compreende localidades entre Maquiné, Itati, Terra de 

Areia e  Curumim  (BR 101; Maquiné-RS 484; Terra de Areia-RS 091; RS 486, 

Balneário de Curumim–Capão da Canoa). O curso segue adjacente ao Rio Mampituba, 

de Torres até as proximidades da Lagoa do Forno. Além destes percursos, outros 

pontos foram visitados nos demais municípios que compõem a região, a fim de 

esclarecer dúvidas relacionadas a cobertura e uso do solo. Algumas imagens e 

observações podem ser vistas no Apêndice A. 

Observou-se nas áreas de depósitos lagunares, próximo a Lagoa dos Barros, 

o  plantio de arroz do tipo pré-germinado e criação de gado para corte e/ou leiteiro.  

Nas áreas de depósitos eólicos de dunas litorâneas, situadas próximas a Lagoa dos 

Barros, ocorre policultura, como feijão, alho, milho, aipim e cebola.  Nos depósitos 

praiais inter-marés, parcialmente recobertos por depósitos eólicos, há atividade de 

silvicultura com Pinus eliotis e eucalipto sp. Nesta mesma feição, é desenvolvida a 

cultura de abacaxi, feijão, milho, alho, cebola e aipim. 

  As áreas de depósitos marinhos praiais, próximos aos cordões de dunas 

litorâneas, são utilizados para campos de pousio, criação de gado e algum plantio de 

mandioca e milho como silagem para o gado. As rebordas de terraço ao redor da 

Lagoa do Jacaré, são utilizadas para o plantio de arroz. Nos depósitos marinhos praiais 

e depósitos lagunares, incluindo depósitos fluviais e de retrabalhamento fluvial, 

próximo ao rio Mampituba, há plantio de cana, arroz e criação de gado. 

  Os vales onde há depósitos de encosta incluindo talus e leques aluviais, são 

utilizados por hortigranjeiros que cultivam alface, beterraba, couve-flor, cenoura, 

tomate, repolho, com a introdução, em algumas áreas, de plantio de cítricos e pêssego. 

Há também a criação de gado, suínos e aves. 



 89

  Nas áreas de encostas do planalto, em toda a extensão de Osório a Torres, o 

cultivo de banana ocupa grande parte desta região, estando a mata nativa bastante 

descaracterizada. Somente em algumas áreas do topo do planalto, ainda são 

localizadas áreas de mata nativa. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 90

 

 
 
 
4. ANÁLISE DO POTENCIAL ENERGÉTICO RENOVÁVEL DA PCNRS  
 
 
 O grande potencial do SIG é o fato de ser caracterizado como ferramenta de 
apoio à decisão, principalmente em projetos de localização de áreas para 

determinadas atividades, o que envolve uma variedade de critérios. Nesse contexto, 

o SIG pode contribuir com a realização de avaliações complexas, através da 

geração de informações derivadas e da integração de dados para análise. 
A partir da apreciação dos mapas temáticos confeccionados em ambiente 

SIG, foram realizadas análises para determinar as possibilidades de uso de energias 

renováveis na área. Algumas hipóteses foram levantadas, seguindo-se a elaboração 

de mapas para a PCNRS. 

 

 

4.1 Energia solar 
 

O Mapa de Insolação é um dado preliminar para análise de energia solar 

fotovoltaica, pois para o aproveitamento energético é preciso considerar 

disponibilidade da radiação solar (energia total incidente) que depende das 

condições atmosféricas (nebulosidade, temperatura, umidade relativa do ar) e da 

latitude do local. Estes fatores são importantes para maximizar o aproveitamento da 

radiação solar, ajustar a posição do coletor ou painel solar de acordo com a latitude 

local e o período do ano em que ser requer mais energia.  

O Mapa de Radiação Solar Média Anual Diária, produzido a partir do estudo de 

Martinazzo (2004), é um dado relevante a ser integrado ao mapa de insolação 

construído, com vistas a aprofundar o estudo do potencial para uso de energia solar 

na área de estudo. Segundo esse estudo, a radiação solar para a região apresenta 

duas classes de valores: 13MJ/m2 e 14MJ/m2, o que é confirmado pelo Atlas 

Solarimétrico do Brasil e pelos dados de estações agroclimatológicas da FEPAGRO, 

que registram uma radiação solar global média diária de 13,18 MJ/m2. Assim, as 

 



 91

informações se complementam, já que o estudo de Martinazzo não considera a 

posição da vertente.  

 A integração das informações do Modelo de Insolação e do Mapa de Radiação 

foi elaborada por meio de diversos cruzamentos do tipo booleano, face à 

simplicidade dos critérios e ao reduzido número de variáveis envolvidas.  O método 

Booleano caracteriza-se por um cruzamento do tipo rígido, ou seja, uma dada área 

pertence ou não pertence totalmente a uma determinada categoria e o PI é expresso 

de forma binária, com cada pixel associado a um valor numérico 0 ou 1. A vantagem 

do método booleano é a simplicidade, pois sua álgebra utiliza os ponderadores 

lógicos de intersecção (“E”), e/ou de união (“OU”). Assim, cada classe de vertente foi 

associada a um valor de radiação solar. A operação de cruzamento priorizou o 

critério de posição das vertentes, pois esta exerce maior influência no 

aproveitamento energético e apresenta um comportamento mais heterogêneo ao 

longo da região de estudo. Ou seja, na prática, um mesmo valor de radiação 

apresenta diversos graus de potencial para energia solar, de acordo com a 

orientação da vertente. O Quadro 10 descreve os critérios utilizados para definir o 

potencial de energia solar, no contexto das variáveis regionais.  Estes 

procedimentos resultaram em um mapa contendo classes de potencial para 

aproveitamento da energia solar, para toda aérea de estudo, conforme apresentado 

na Figura 27.  

 

 
 

Potencial para Energia Solar 
Descrição do Cruzamento 

Vertente + Radiação  
Muito Alto  Plano + 14 

Alto  Plano + 13 

Médio  Norte + 14 

Baixo  Norte + 13 

Muito Baixo  Sul + 14 

Inadequado  Sul + 13 

 Quadro 10: Critérios para definição de classes de potencial para energia solar. 

 

 

 



 92

 



 93

A informação produzida foi analisada, visando estabelecer um quadro geral 

do potencial dos municípios para utilização desta fonte energética. Na prática, 

utilizou-se o SIG para examinar, em nível municipal, a predominância das classes 

obtidas em nível regional.  As diversas ferramentas de análise empregadas nesta 

operação estão disponíveis no módulo SPATIAL ANALYST do SIG Arc Gis 9.2. O 

resultado é a elaboração de um mapa indicativo do perfil dos municípios para 

aproveitamento da energia solar (Figura 28). 

É preciso considerar diversos fatores que interferem na utilização desta fonte de 

energia. Os aspectos favoráveis da energia fotovoltaica relacionam-se à produção 

limpa e permanente, com eficiência energética, já que este sistema reduz quase que 

completamente a perda de energia devido a proximidade entre a geração e o 

consumo. O sistema não apresenta desgaste, pois não há equipamento móvel, com 

vida útil superior a 25 anos, de fácil instalação, não exigindo manutenção, podendo 

funcionar de forma associada a outras tecnologias.  As principais limitações são a 

autonomia do sistema de até quatro dias sem insolação e a vida útil das baterias de 

cinco anos.  

O custo de instalação do sistema, calculado no ano de 2008 (MATTUELLA, 

2008), é R$ 7.915,00, para geração de 30 kWh/mês (iluminação de residência com 

15 lâmpadas fluorescentes de 11W, operando 2 h/dia; aparelho de som de 10W 

operando 1h/dia; televisor colorido de 50W operando 3 h/dia e aparelhos  

eletrodomésticos de baixa potencia incluindo bomba d’água). O custo de 

implantação do sistema pode ser considerado elevado para grande parcela da 

população mas, por  outro lado, há diversos programas de incentivo à utilização de 

energias renováveis, a mencionar o Programa de Incentivo às Fontes Renováveis de 

Energia Elétrica (PROINFRA). Trata-se de um programa do governo federal, com 

vistas à diversificação da matriz energética nacional, destinado aos municípios para 

investirem na  melhoria da qualidade de vida, mediante a reestruturação de sua 

infra-estrutura. O Programa, coordenado pelo Ministério de Minas e Energia (MME), 

estabelece a contratação de 3.300 MW de energia no Sistema Interligado Nacional 

(SIN), produzidos por fontes eólica, biomassa e pequenas centrais hidrelétricas 

(PCHs), sendo 1.100 MW de cada fonte. O programa  garante a compra de energia 

por preço capaz de viabilizar os empreendimentos (MME, 2002). 

 

 



 94

 



 95

4.2 Potencial para PHs 
 

O processo para instalação de PHs é composto por diversos estudos para 

verificação de locais apropriados e  da viabilidade econômica do empreendimento. A 

etapa de verificação de locais com potencial inicia com a consulta dos inventários 

produzidos pela Agência Nacional de Energia Elétrica (ANEEL). No entanto, os 

levantamentos realizados não abrangem a totalidade dos recursos hídricos, 

principalmente no que diz respeito àqueles com pequeno potencial ou  à análise de 

trechos reduzidos de um recurso hídrico (ELETROBRÁS, 2000). Nestes casos, 

podem ser realizados inventários simplificados para empreendimentos com geração 

de energia até 30MW.  

Os recursos hídricos da região não constam de forma integral nos estudos da 

ANEEL, portanto, para instalação de empreendimentos desta natureza, é necessário 

realizar o inventário simplificado de forma a levantar os melhores sítios 

aproveitáveis.  Um processo de inventário tem como base metodológica a análise de 

diversos critérios, tanto de valoração do ambiente com relação aos diferentes graus 

de restrições  e implantação de obras, como consideração de critérios econômicos 

de tomada de decisão (TIAGO FILHO et al, 2008). A energia assegurada de uma PH 

pondera fatores ambientais como a queda disponível, vazão do curso d’água, área 

de drenagem da bacia e fatores operacionais, como paradas programadas e não 

programadas e arranjo central.  

Neste sentido, foi realizada uma avaliação das informações do banco de 

dados produzido e aplicadas ferramentas de SIG para detecção de áreas com 

potencial para PHs. As análises visam determinar as características físicas de 

localização para empreendimentos desta natureza, considerando a topografia 

favorável para implantação de barramentos e a respectiva área de contribuição. 

Estes dois fatores foram observados sobre o MNT integrado à Hidrografia, 

resultando em 12 áreas adequadas a esta finalidade, conforme apontados no mapa 

de zonas potenciais para PHs (Figura 29). A Figura 30 mostra um recorte para o 

município de Maquiné e o detalhe de um dos locais selecionados, com a 

representação da área de drenagem de um possível aproveitamento. A Figura 31 

apresenta o modelo de elevação com a sobreposição das curvas de nível, indicando 

a possível localização do barramento, na área de detalhe de município de Maquiné. 



 96

 



 97

 



 98

 

A localização do barramento leva em consideração a conformação topográfica 

do terreno favorável, procurando otimizar a relação entre as características físicas 

do eixo e as necessidades deste tipo de obra, buscando acumulação de água 

necessária, com  a menor extensão de barragem e área alagada possível. A escolha 

do local se deu através da análise do maior estreitamento entre as curvas de nível, 

visando-se menor custo na construção da barragem. Para tanto, o SIG possui 

ferramentas que determinam a altura, o perfil e o volume da barragem.  

 
 
 .  

 

 

 

 

 

 
Figura 31: Detalhe da localização de um barramento para PH. 
 

 

Análises seguintes poderão gerar o perfil transversal do rio no local do 

possível barramento, com medidas de altitude e comprimento do eixo. A estimativa 

do volume do barramento pode ser calculada, estabelecendo a cota da crista do 

barramento, determinando a área do reservatório e sua região de entorno. Para 

empreendimentos de PHs, a altura do barramento deve ser inferior a 10m (portaria 

DNAEE no. 109 de 24/12/82) e a área inundada inferior a 13,0km2 (resolução 

ANEEL no. 652 de 09/12/03). Convém ressaltar que, de modo a atender ambas as 

resoluções, foi realizada, em cada uma das áreas indicadas, a simulação da 

instalação de barramentos com alturas variadas, de modo a não exceder o limite da 

área do reservatório. Um detalhe desta simulação pode ser visualizado na Figura 32. 
 

 

 

 



 99

 
Figura 32: Simulação da localização de um barramento e respectiva área do reservatório. 

 

 

Após as considerações sobre a metodologia e da indicação das áreas 

potenciais, os municípios são classificados de acordo com o potencial para 

empreendimentos de PHs. O resultado é mostrado na Figura 33. 

Outras informações podem ser inseridas sobre o mapa de zonas potenciais, 

como estimativas de vazão produzidas pelas estações fluviométricas e 

pluviométricas gerenciadas pela Agência Nacional das Águas (ANA). O inventário de 

estações está disponível para consulta online em um programa denominado 

HidroWeb4.  Outra fonte de informações é o Sistema de Informações 

Georreferenciadas do Setor Elétrico (SIGEL), disponibilizado na página da internet 

da  ANEEL5. Trata-se de um banco de informações georreferenciadas contendo a 

localização de estações fluviométricas, pluviométricas, sedimentológicas, de 

qualidade da água, UCs federais, estaduais e municipais, entre outras. 

 

 

                                                 
4 http://hidroweb.ana.gov.br/HidroWeb 
5 http://sigel.aneel.gov.br/brasil/viewer.htm 



 100

 



 101

Assim como as demais fontes de energia avaliadas nesta pesquisa, camadas 

de informação como vegetação e uso do solo devem ser sobrepostas para avaliar as 

restrições e potencialidades à localização deste tipo de empreendimento. Também 

deverão ser consideradas as resoluções do Conselho Nacional do Meio Ambiente 

(CONAMA) que apresentam diretrizes para a proteção dos recursos naturais e 

licenciamento de empreendimentos. Uma descrição das resoluções a serem 

consultadas é apresentada no APÊNDICE B.  

Após a análise das restrições, a continuidade do estudo de viabilidade técnica 

deverá considerar os dados de vazão do curso d’água selecionado. A informação, 

primeiramente, pode ser consultada junto às estações fluviométricas da ANA, a fim 

de se obter as séries históricas de vazões dos recursos hídricos. O Quadro 11 ilustra 

a distribuição das estações fluviométricas e pluviométricas nos muncípios da  

PCNRS. 

 

 
 

Municípios 
 

Estações  
Fluviométricas 

Estações  
Pluviométricas 

Arroio do Sal 1 0 
Capão da Canoa 0 0 
Caraá 0 0 
Dom Pedro de Alcântara 0 0 
Imbé 1 0 
Itati 1 0 
Mampituba 0 1 
Maquiné 3 3 
Morrinhos do Sul 0 0 
Osório 4 0 
Santo Antônio da Patrulha 0 2 
Terra de Areia 1 3 
Torres 0 1 
Tramandaí 0 0 
Três Cachoeiras 0 0 
Três Forquilhas 1 0 
Xangri-lá 1 0 
Total da Região 13 10 

     Quadro 11: Estações fluviométricas e pluviométricas em operação na área de estudo.  
     Fonte: Hidroweb ANA, 2009. 
 
 
 

Esta informação sobreposta ao Mapa Zonas Potenciais para PHs revela que a 

maior parte dos locais indicados para aproveitamento não possuem estações 

fluviométricas. Neste caso, ou quando a quantidade de dados é insuficiente, pode-se 



 102

recorrer a diversos métodos para obtenção dos dados. O primeiro é a transposição 

de vazões, a partir da obtenção da série de vazões do aproveitamento de postos 

próximos, se possível, no mesmo rio ou bacia hidrográfica. Entre as possibilidades 

deste método, a mais utilizada é baseada na vazão específica, admitindo-se que em 

bacias homogêneas, sujeitas ao mesmo regime pluviométrico e com condições 

topográficas, geológicas e de ocupação do solo semelhantes, as vazões específicas 

são iguais (PAIVA, et al 2001; TUCCI, 2001).  

 O segundo método de obtenção das vazões trata-se da realização de 

campanhas hidrométricas, durante o período seco. As medições são realizadas, 

geralmente, por métodos expeditos (flutuadores ou vertedores). Segundo os 

Manuais de Micro e Mini Centrais Hidrelétricas (ELETROBRAS, 1985), pode-se 

adotar como vazão de projeto a vazão mínima medida.  

Ricardo (2006) avalia os dois métodos mencionados, utilizando diversas 

correlações estatísticas. Como resultado, o autor apresenta a comparação entre os 

métodos e as respectivas estimativas de erro, podendo o analista aplicar o melhor 

procedimento, de acordo com os dados disponíveis e as características do local em 

estudo.  

 

 

4.3 Biomassa  
 

Biomassa é a denominação genérica para as matérias-primas de origem 

vegetal ou animal que podem ser aproveitadas como fonte de produção de calor, 

combustível ou eletricidade. A fonte pode ser produzida especificamente para esta 

finalidade ou podem ser utilizados os resíduos de atividades realizadas no meio rural 

ou na indústria. Os resíduos agrícolas são aqueles produzidos no campo, 

resultantes das atividades de colheita. São considerados resíduos florestais aqueles 

gerados e deixados na floresta como resultado das atividades de extração da 

madeira. A indústria madeireira, serrarias e mobiliário produzem resíduos a partir do 

beneficiamento de toras (casca, cavaco, costaneira, pó de serra, maravalha e 

aparas). As indústrias de alimentos e bebidas produzem resíduos na fabricação de 

sucos e aguardente (laranja, caju, abacaxi, cana-de-açúcar, entre outros), no 

beneficiamento de arroz, cana-de-açúar, milho (palha, bagaço e sabugo). 



 103

A partir da análise das informações levantadas da produção agrícola e do 

mapa de Uso e Cobertura do Solo (Figura 21), verifica-se que, na região de estudo, 

há potencial favorável para a produção de energia pelo processamento dos resíduos 

gerados pelo agronegócio (atividades agrícolas ou da silvicultura). O aproveitamento 

dos resíduos é uma fonte especialmente importante no contexto regional, pois 

representa uma alternativa econômica para aumento da renda dos produtores rurais.  

O mapa de Uso e Cobertura do Solo mostra a localização de usos agrícolas e 

das atividades de silvicultura que podem fornecer matéria-prima. Estas classes 

foram selecionadas para compor um mapa de Biomassa – agricultura e silvicultura 

(Figura 34).  A área ocupada por cada cultivo é apresentada no Quadro 12. Esta 

informação, aliada aos dados estatísticos da produção, representa o primeiro passo 

para avaliação do potencial. Adicionalmente, outros locais para produção podem ser 

levantados  em função das características ambientais e geográficas, analisando-se 

os mapas produzidos, como geologia, MNT, hidrografia, entre outros.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 104

 



 105

 
         

 
 
 
 

           

Quadro 12: Classes de biomassa e área ocupada  com relação à região  
 

 

A partir da identificação e localização das fontes produtoras de biomassa na 

PCNRS, passou-se para a sua avaliação em termos de distribuição e 

predominância, em nível municipal. O Quadro 13 apresenta a distribuição das 

fontes, listadas em ordem de área ocupada, em cada município. De modo a criar um 

perfil dos municípios quanto às biomassas produzidas, foram agrupadas as classes 

de mesma natureza, utilizando-se o critério qualitativo e não a ordem hierárquica. 

Obteve-se, então, um mapa representativo do perfil das fontes de biomassa nos 

municípios (Figura 35).   

 

  Município 
 

Predominância de classes de biomassa 
 

Arroio do Sal 
 

Nenhuma 
 

Capão da Canoa 
 

Silvicultura – Arroz 
 

Caraá 
 

Arroz 
Dom Pedro de Alcântara 
 

Banana – Arroz 
Imbé 
 

Arroz  
Itati 
 

Hortigranjeiros - Silvicultura 
Mampituba 
 

Banana – Arroz - Outros cultivos  
Maquiné 
 

Arroz - Hortigranjeiros – Banana 
Morrinhos do Sul 
 

Outros cultivos – Banana – Arroz 
Osório 
 

Arroz – Silvicultura – Banana 
 

Santo Antônio da Patrulha 
 

Arroz – Silvicultura 
Terra de Areia 
 

Arroz – Banana 
Torres 
 

Arroz - Outros cultivos - Silvicultura 
Tramandaí 
 

Arroz -  Outros cultivos – Silvicultura 
Três Cachoeiras 
 

Outros Cultivos - Banana – Arroz 
Três Forquilhas 
 

Banana – Hortigranjeiros - Outros cultivos 
Xangri-lá 
 

Arroz – Silvicultura  
     Quadro 13: Distribuição por municípios das classes predominantes de biomassa  

Classes de biomassa Área (ha) Percentual  (%)

Agricultura - Arroz 83.377,07 67,58
Agricultura - Banana 12.455,12 10,09
Agricultura - Hortigranjeiro 2.398,05 1,943
Agricultura - outros cultivos 16.411,23 13,30
Silvicultura 8.733,644 7,07
Total  123.375,13 100



 106

 



 107

A partir do conjunto de informações produzidas, pode-se elaborar um perfil 

indicativo do potencial de geração de energia a partir da biomassa, de acordo com a 

representatividade das culturas no contexto municipal e regional. Este critério foi 

implementado em ambiente SIG, relacionando-se a área ocupada pelas fontes de 

produção de biomassa com as duas escalas de análise. Deste modo, uma variável 

com pequena expressão no limite municipal pode revelar maior significância, se 

comparada ao contexto regional, como é o caso do município de Maquiné. Segundo 

este parâmetro, os municípios foram classificados em níveis de potencial para 

geração de energia de biomassa, conforme visualizado na Figura 36.  

Combinando-se os três mapas gerados, observa-se que nos municípios de 

alto potencial predominam, de forma geral, as classes arroz, outros cultivos e 

silvicultura. Os municípios considerados de potencial médio para produção de 

energia de biomassa, têm, em suas áreas, a dominância das classes arroz, banana 

e silvicultura. Ainda, os considerados de baixo potencial combinam uma menor 

diversificação de classes de biomassa, entre elas, destacam-se banana, 

hortigranjeiros e arroz.  Em nível regional, a integração das informações geradas 

denota a importância da classe arroz, já que esta representa a principal fonte de 

biomassa em nove municípios e corresponde a 67,85% do conjunto de fontes 

analisadas. 

Estabelecida a identificação e a localização de cada cultura, de modo a 

complementar o estudo, podem ser calculados a quantidade produzida, a estimativa 

do resíduo e o potencial para geração de energia de cada cultura, com o respectivo 

custo de geração. A quantificação dos resíduos rurais é feito com base em “índices 

de colheita”, que expressam a relação percentual entre a quantidade total de 

biomassa gerada por hectare plantado de uma determinada cultura e a quantidade 

de produto economicamente aproveitável. 

 



 108

 



 109

As demais variáveis já foram estimadas em diversos estudos aplicados, 

desenvolvidos por centros de pesquisas e empresas especializadas no tema. O 

Centro Nacional de Referência em Biomassa (CENBIO) desenvolveu metodologias 

de cálculo para conversão energética das diferentes biomassas, como resíduos 

agrícolas (arroz, amendoim), óleos vegetais, cana-de-açúcar e silvicultura (CENBIO, 

2006). Padilha et al (2005), apresentam um estudo de potencial de geração de 

energia elétrica utilizando a biomassa do setor madeireiro. A metodologia aplicada 

pelos autores possibilita estimar a quantidade de resíduo gerado e, por meio de um 

software desenvolvido para esta finalidade, estima também o potencial energético 

por co-geração. Ainda, por meio de um SIG, foram calculados os custos de 

transporte dessa biomassa para comunidades isoladas do sistema de energia 

elétrica interligado. 

  
 

4.4 Potencial eólico 
 
 Anteriormente à avaliação do potencial eólico, é preciso fazer uma importante 

observação. Os mapas eólicos elaborados não permitem análises mais aprimoradas 

em ambiente SIG, em razão da baixa qualidade do dado, obtido no Atlas Eólico do 

Rio Grande do Sul. Uma alternativa de ampliar as opções de tratamento do dado em 

questão é a vetorização em classes de potencial, por meio de análise visual. No 

entanto, optou-se em não realizar este procedimento, em virtude do resultado obtido 

ser ainda mais dissonante, em qualidade e precisão, com os demais produtos 

elaborados. Referida esta limitação, passamos aos procedimentos adotados.  
A análise inicial do potencial eólico se deu pela combinação de dois fatores: 

fluxo de potência eólica (a 50m, 75m e 100m de altura) e padrão de relevo. A partir 

da apreciação dos mapas eólicos e do MNT, observou-se, de forma geral, a 

predominância dos ventos com velocidade média de 4,0m/s a 5,0m/s nos vales; 

5,0m/s  a 6,0m/s nas áreas de encosta; 7m/s a 8,5 m/s nas maiores altitudes; 6,0m/s 

a 8,0 m/s nas áreas planas interiorizadas e 6,5 a 9,0m/s nas áreas planas situadas 

junto à orla marítima. Assim como a velocidade do vento, o relevo local também é 

um elemento importante para definir o formato de aproveitamento eólico. De modo a 

atender esta relação, para cada classe de relevo/velocidade anteriormente referida, 

foram relacionados os municípios pertencentes, conforme  sintetizado no Quadro 14.  



 110

 

 
 

MNT 
 

 
Velocidade do 

Vento (m/s) 

 
Municípios 

 

 

Vales 

 

 

4,0 a 5,0 

Caraá 
Mampituba 
Maquiné 
Santo Antônio da Patrulha 
Terra de Areia 
Três Cachoeiras 
Três Forquilhas 

 

 

Encostas 

 

 

5,0 a 6,0 

Caraá 
Itati 
Maquiné 
Morrinhos do Sul 
Santo Antônio da Patrulha 
Três Cachoeiras 

 

Topos de morros 

 

 

7,0 a 8,5 

Caraá 
Maquiné 
Três Forquilhas 

 

 

Planície interior 

 

6,0 a 8,0 

Caraá 
Dom Pedro de Alcântara 
Osório 
Santo Antônio da Patrulha 
Terra de Areia 
Três Cachoeiras 

 

 

Planície junto à orla 

 

6,5 a 9,0 

Arroio do Sal 
Capão da Canoa 
Imbé 
Osório  
Tramandaí 
Xangri-lá 
Torres 

       Quadro 14: Relação MNT e velocidade do vento nos municípios da área de estudo. 

 

 

Posteriormente, foram examinadas as velocidades do vento em cada 

município, de acordo com suas especificidades, para verificar a viabilidade e o 

formato de empreendimento eólico. As informações geradas permitem inferências 

preliminares sobre o tipo de aproveitamento eólico na região. Ao considerarmos que 

a geração de energia eólica sob a forma de parques necessita de velocidades 

médias superiores a 7,0m/s e de topografia favorável, fica inviabilizada a instalação 

de empreendimentos de grande porte naqueles municípios que não atendem este 

critério.  No entanto, alternativas voltadas ao pequeno porte, descritas adiante, 

podem ser aplicadas em locais de relevo acidentado ou de menores velocidades do 

vento. Portanto, na região considerada da PCNRS, há potencial para 



 111

aproveitamento eólico em toda sua extensão, observadas as especificidades físico-

ambientais e a escala de aproveitamento.  

Considerando estes fatores, os municípios foram classificados de acordo com 

a aptidão a cada tipo de aproveitamento. Na categoria parques eólicos estão 

enquadrados cinco municípios, localizados junto à orla marítima, com amplas áreas 

livres e potencial eólico compatível. Uma segunda categoria, denominada outros 

formatos, foi criada para abranger os municípios que apresentam potencial menor ou 

relevo desfavorável à implantação de parques. Este é o caso dos municípios Dom 

Pedro de Alcântara e Morrinhos do Sul, inseridos nessa classe devido à baixa 

velocidade do vento, mesmo em altura de 100m.  Também pertencem a esta 

categoria, os municípios que possuem velocidades do vento elevadas, no entanto, 

elas ocorrem no topo de morros, onde há predominância de mata nativa (Maquiné e 

Três Forquilhas), ou junto a áreas urbanas e campos de dunas (Torres). Uma 

terceira situação é encontrada no município de Osório, que apresenta variação do 

vento conforme a altura de medição, o que torna possível a implantação de 

diferentes escalas de aproveitamento.  

O resultado destas análises foi integrado no mapa do perfil dos municípios de 

acordo com classes indicadas de aproveitamento eólico, ilustrado na Figura 37. 

Atualmente, existem formatos de aproveitamento eólico para aplicações em 

diversas escalas. No Brasil há tecnologia disponível comercialmente para geração 

de energia elétrica em pequena escala, caracterizada pela potência máxima de 

unidades de KW, utilizadas principalmente em propriedades rurais para o consumo 

local. Alguns dos sistemas desenvolvidos utilizam pequenos cataventos para 

geração de energia mecânica aplicada em sistemas de bombeamento, irrigação, 

eletrificação rural ou carregamento de baterias. Estes sistemas isolados requerem 

velocidade média do vento mínima entre 3,5m/s a 4,5m/s, de modo a garantir a 

viabilidade técnica e econômica.  

 



 112

 



 113

Estudos desenvolvidos pela COPEE/UFRJ6, CBEE7, CRESESB8 e UFRGS 

demonstram a viabilidade econômica considerando o médio prazo. Um exemplo 

aplicado foi desenvolvido pela empresa Hypergolic em parceria com a UFRGS. 

Trata-se de um gerador eólico de pequeno porte capaz de produzir cerca de 180 

KWh/mês com ventos de 5,5m/s, em média. A energia gerada possibilita abastecer 

uma residência de porte médio e armazenamento em baterias por até 3 dias.  O 

custo do sistema calculado em 2002 atingia o valor que oscilava entre os R$ 12 mil a 

R$ 15 mil, metade do preço de um similar importado  (SEBRAE, 2007). 

Em vista do exposto e das informações produzidas, a melhor alternativa de 

aproveitamento eólico na maioria dos municípios parece estar pautada na pequena 

escala, com turbinas de menor potência, para geração e consumo de energia em 

propriedades locais. Nesta situação, os dados aqui apresentados podem ser 

complementados com estudos relacionados à medição local do vento, às estimativas 

de intensidade e periodicidade e à avaliação mais detalhada das barreiras físicas.   

  
 
4.5  Perfil do potencial das energias renováveis da PCNRS 
 

A análise do potencial energético renovável da PCNRS é desenvolvida a 

partir do banco de dados produzido, por meio da execução de procedimentos 

computacionais, com ferramentas para seleção espacial, análise de atributos, 

reclassificação e cruzamento. A seqüência de métodos adotados segue um 

raciocínio lógico para combinação das informações georreferenciadas, tendo em 

vista a criação de um quadro geral, por meio de análises qualitativas e quantitativas, 

das fontes energéticas predominantes, da diversificação da matriz energética e do 

potencial de aproveitamento. 

O fundamento do critério considerado para elaborar um perfil de fontes 

renováveis é a presença destas em cada no município e, dentro deste, o seu grau 

de aptidão (ou potencial). Assim, de acordo com os mapas anteriormente 

produzidos, para cada município foi relacionada a aptidão à cada uma das fontes, 

conforme o Quadro 15.  
                                                 
6 Instituto Alberto Luiz Coimbra de Pós-Graduação e Pesquisa de Engenharia/Universidade Federal 
do Rio de Janeiro 
7 Centro Brasileiro de Energia Eólica 
8 Centro de Referência para Energia Solar e Eólica Sérgio de Salvo Brito 



 114

 

 
 

Aptidão às fontes renováveis de energia 
 Município 

Biomassa PH Solar Eólico 

Arroio do Sal Inadequado Inadequado Alto Parques 
Capão da Canoa Baixo Inadequado Alto Parques 
Caraá Baixo Médio Médio Outros formatos 
Dom Pedro de Alcântara Médio Inadequado Alto Outros formatos 
Imbé Médio Inadequado Alto Parques 
Itati Baixo Médio Baixo Outros formatos 
Mampituba Médio Médio Médio Outros formatos 
Maquiné Médio Alto Médio Outros formatos 
Morrinhos do Sul Alto Inadequado Médio Outros formatos 
Osório Alto Inadequado Alto Parques/outros formatos 
Santo Antônio da Patrulha Alto Inadequado Alto Outros formatos 
Terra de Areia Baixo Inadequado Alto Outros formatos 
Torres Alto Inadequado Alto Outros formatos 
Tramandaí Alto Inadequado Alto Parques 
Três Cachoeiras Alto Inadequado Alto Outros formatos 
Três Forquilhas Baixo Alto Baixo Outros formatos 
Xangri-lá Médio Inadequado Alto Parques 
Quadro 15: Síntese da aptidão das fontes de energias renováveis, em nível municipal 

 

 

A elaboração do perfil das fontes energéticas renováveis, na prática, se dá 

pela criação de um arquivo de regras em SQL (Structured Query Language), 

descrevendo as seleções na tabela associada aos PIs, de modo a gerar um atributo 

de avaliação da aptidão à cada fonte. A aplicação das regras para o cruzamento dos 

PIs compreende um processo de seleções sequênciais por características dos 

atributos da tabela associada aos PIs de cada fonte, de forma restritiva (classes de 

aptidão baixa e/ou inadequada) ou favorável (classes média e alta).  Na Figura 38, é 

ilustrado, como exemplo, a organização adotada para as regras da fonte biomassa, 

tendo por base as características apresentadas no Quadro anterior, e os respectivos 

comandos em SQL, para selecionar os municípios que apresentam aptidão a esta 

fonte. Cabe ressaltar que foram excluídas as classes de baixa aptidão e aquelas 

cuja avaliação foi inadequada para o estabelecimento de uma análise quantitativa 

representativa, de forma a transformar a informação num resultado qualitativo de 

fácil representatividade cartográfica. 

 



 115

 

 

 

 

 

 

 
  Figura 38: Exemplo da organização de regras para seleção SQL  

 

 

A Iinha 1 seleciona na base de dados o mapa a ser avaliado. A segunda linha 

restringe classes de aptidão baixa e inadequada e as move para a classe inapto. A 

linha 3 seleciona as classes de médio e alto potencial, reclassificando-as para a 

classe apto. Assim, sucessivamente, o procedimento foi aplicado para as fontes 

solar e PH. O PI resultante da regra de cruzamento adotada foi integrado, por um 

OVERLAY, às classes de aproveitamento eólico, já que esta fonte de energia ocorre, 

em um ou outro formato, em todos os municípios da região. O produto final é um 

mapa representativo das fontes de energia renováveis dos municípios, exposto na 

Figura 39.  

De modo a gerar uma informação que apresente a diversificação da matriz 

energética renovável passível de ser utilizada, os municípios foram reclassificados, a 

partir do mapa anterior, pela atribuição de pesos de acordo com a quantidade de 

fontes encontradas. Os pesos foram convertidos para índices qualitativos, conforme 

apresentado na Figura 40.   

A avaliação do potencial de aproveitamento se dá pelo cruzamento dos 

dados, com atribuição de pesos individuais, para cada classe de aptidão às fontes 

consideradas (derivado do Quadro  15, anteriormente apresentado), resultando no 

peso final a ser atribuído a cada município. O critério aqui utilizado considera todas 

as fontes encontradas nos municípios, mesmo aquelas que tiveram associado nível 

de aptidão baixo, ou seja, uma análise qualitativa para se obter resultado um 

quantitativo.  A correlação de potenciais, fontes e pesos é construída em uma tabela 

de seleção SQL no SIG, associada  a informação espacial da   área de estudo 

(módulo SPATIAL ANALYST). 

 

 
linha 01 – “select biomassa.pat 
linha 02 – reselect = ‘inadequado’ or ‘baixo’ 
linha 03 – move  ‘inadequado’ and ‘baixo’ to inapto 
linha 04 – reselect = ‘medio’ or ‘alto’  
linha 05 – move ‘medio’ and ‘alto’ to apto 

 



 116

 



 117

 



 118

O peso resultante em cada município é, então, convertido para níveis de 

potencial, agrupando-se os pesos individuais, considerando que o perfil das fontes 

inclui pelo menos duas categorias em cada município. Outra particularidade é 

encontrada na quantificação da energia eólica. O menor atributo foi associado à 

classe Outros Formatos, em função da menor capacidade de geração de energia e, 

o valor intermediário, associado à categoria Parques Eólicos, já que esta modalidade 

de aproveitamento pode gerar energia suficiente para ser distribuída em rede. Por 

fim, o maior atributo foi associado à classe Parques Eólicos/Outros Formatos, em 

razão da flexibilidade de aproveitamento.  

O Quadro 16 apresenta a correlação de pesos incorporada nas análises em 

ambiente SIG. O resultado do conjunto de procedimentos adotados é um mapa do 

potencial para aproveitamento das fontes energéticas renováveis na PCNRS (Figura 

41). 

 

 
 

Pesos  atribuídos 
 Município 

Biomassa PH Solar Eólico ? 

Arroio do Sal 0 0 3 2 5 
Capão da Canoa 1 0 3 2 6 
Caraá 1 2 2 1 6 
Dom Pedro de Alcântara 2 0 3 1 6 
Imbé 2 0 3 2 7 
Itati 1 2 1 1 5 
Mampituba 2 2 2 1 7 
Maquiné 2 3 2 1 8 
Morrinhos do Sul 3 0 2 1 6 
Osório 3 0 3 3 9 
Santo Antônio da Patrulha 3 0 3 1 7 
Terra de Areia 1 0 3 1 5 
Torres 3 0 3 1 7 
Tramandaí 3 0 3 2 8 
Três Cachoeiras 3 0 3 1 7 
Três Forquilhas 1 3 1 1 6 
Xangri-lá 2 0 3 2 7 

Quadro 16: Pesos atribuídos às fontes energéticas 

 

 

 

 



 119

 



 120

A análise das fontes renováveis revela que todos os municípios apresentam 

pelo menos duas fontes energéticas significantes, sendo que na maior parte deles 

há presença de três. Essa é a razão de não ter sido incluída na representação 

cartográfica uma classe de baixo potencial.  

As fontes mais representativas são a eólica, que ocorre em todos os 

municípios, e a solar, sendo que esta última apresenta aptidão baixa em apenas 

dois municípios (Itati e Três Forquilhas). A dominância dessas duas fontes se dá, em 

parte, devido a suas características que conferem versatilidade ao tipo de 

aproveitamento, ou seja, podem operar em pequena escala ou para uso local.  

A biomassa apresenta razoável distribuição, tanto nos municípios com 

atividades econômicas voltadas ao meio rural, como naqueles em que predominam 

as atividades do meio urbano. Nos que predominam atividades rurais, como em 

Morrinhos do Sul, as fontes de biomassa são mais diversificadas, já nos municípios 

de perfil urbano, predominam o arroz e a silvicultura. Era de se esperar que todos os 

municípios de perfil rural apresentassem aptidão para a fonte biomassa, no entanto, 

isso não ocorreu. Este fato é devido, em grande medida, ter sido constatado que o 

uso e cobertura do solo nesses municípios está vinculado no maior percentual de 

área ocupada por classes de mata nativa (floresta ombrófila), como é o caso dos 

municípios de Caraá, Itati e Três Forquilhas.  

A fonte PHs se restringe aos municípios localizados na escarpa da serra 

geral, como Maquiné e Três Forquilhas, dada as características de topografia 

favorável.   

Merecem destaque os municípios de Maquiné e Mampituba, por 

apresentarem a maior diversificação das fontes analisadas, em razão da presença 

acentuada e diversificada das culturas agrícolas, da topografia favorável para a fonte 

solar e PH, e do potencial do fluxo de potência eólica necessária para 

aproveitamento em pequena escala. Apesar de Osório não apresentar todas as 

fontes, também está incluído no nível mais alto de diversificação energética, em 

função do critério utilizado para enumerar as fontes considerar os dois tipos de 

aproveitamento eólico encontrados no município. 

O mapa de Potencial das Fontes Energéticas Renováveis evidencia a 

importância das fontes analisadas para o contexto regional. Desta forma podemos 

considerar que o maior potencial energético renovável (classe Muito Alto) da PCNRS 

encontra-se nos municípios de Maquiné, Osório e Tramandaí. Estes apresentam 



 121

situações distintas quanto à diversificação da matriz energética e ao grau de 

importância atribuído a cada fonte, afetando, diretamente, o grau de potencial 

indicado.  No caso do município de Maquiné, a presença de todas as fontes amplia 

seu potencial (de acordo com a classificação realizada), além do menor peso 

atribuído a fonte eólica ser compensado pelos valores intermediários para as fontes 

biomassa e solar e, também, pelo maior peso atribuído a classe PH. O município de 

Tramandaí tem a ausência da fonte PH compensada pelo  grau de importância mais 

alto atribuído para duas fontes, biomassa e solar, e intermediário para a fonte eólica. 

Caso semelhante ocorre no município de Osório, estando inapto para a fonte PH, 

mas todas as fontes presentes têm atribuído o peso mais alto. Mampituba também 

merece consideração, pois apesar de maior diversificação energética, não está 

inserido nesta categoria de maior potencial devido os pesos intermediários para três 

fontes, solar, biomassa e PH e, baixo para eólica.  

 Entre os municípios de médio potencial, em Arroio do Sal apesar de haver o 

mais alto grau de aptidão para a fonte solar e intermediário para eólica, insere-se 

nesta categoria em função da ausência de pelo menos uma fonte. Os municípios 

Itati e Terra de Areia enquadram-se nesta categoria por apresentarem valores baixo 

e/ou inadequado em pelo menos duas das fontes.  

 Os demais municípios estão inseridos na classe alto potencial, devido à 

diversificação do potencial energético ou à presença de pesos elevados atribuídos a 

pelo menos uma de suas fontes.  

 

 

4.6 Outras fontes renováveis de energia 
 

Outras fontes renováveis podem ser encontradas na região, dado seu  

contexto ambiental e antrópico. Uma importante alternativa a ser explorada é a 

utilização do biogás produzido pelos resíduos depositados em aterros sanitários. 

Todavia, não houve condições de avaliar este recurso em razão das fontes 

responsáveis pela informação (FEPAM, IBGE, Prefeituras Municipais, Comitês de 

Bacias Hidrográficas) apresentarem inconsistências quanto à destinação dos 

resíduos, bem como à existência e operação de aterros sanitários. Tal contradição, 

em parte, é conseqüência do desenvolvimento de um processo de atualização por 

parte da FEPAM, órgão responsável pelo licenciamento da atividade. Alguns dos 



 122

aterros sanitários estão com licença de operação vencida, estando, 

temporariamente, operando por meio de termos de ajustamento.  Outro fator que 

dificulta o acesso ao conjunto de dados da FEPAM é a alteração do local de 

destinação dos resíduos em alguns municípios.  Futuramente, com a posse dessas 

informações, os aterros sanitários poderão ser localizados na área de estudo, bem 

como avaliado o volume de gases gerados, de modo a examinar a viabilidade de 

seu aproveitamento como fonte energética.  

Quanto a outras fontes de biomassa, como a cana-de-açúcar e a mandioca, 

utilizadas para produção de etanol, não puderam ser avaliadas neste estudo devido 

as limitações da imagem utilizada. Assim, estas duas culturas foram inseridas na 

classe Agricultura – Outros Cultivos, não permitindo a sua quantificação precisa.  
Outra fonte inovadora e de grande potencialidade é a energia das ondas, das 

marés e das correntes marítimas. Estudos genéricos indicam que o perfil (altura, 

período, variação) das ondas com maior potencial para uso, situa-se na faixa de mar 

até 33º do Equador (MACEDO, 2003). No Brasil, os estudos realizados em 2004, 

analisam o potencial das ondas usando dados de satélites, indicam como a faixa de 

litoral mais promissora a localizada entre as latitudes 19º S e 33º S.  As estimativas 

apontam a possibilidade de geração em torno de 35 GW na Região Sul, sendo que a 

costa gaúcha é a área mais promissora, segundo informações levantadas pela 

Eletrosul e divulgadas pela Federação das Indústrias do Estado do Rio Grande do 

Sul (FIERGS, 2004). No entanto, o MME considera que as tecnologias atuais 

aplicadas são claramente incipientes. Devemos ressaltar que em virtude deste 

aspecto de tecnologia incipiente e pelo objetivo deste trabalho considerar as fontes 

encontradas nas regiões emersas, esta fonte não foi avaliada. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 



 123

 
 
 
 
5.  CONSIDERAÇÕES FINAIS 
 

5.1 Conclusões 
 

É no contexto de necessário desenvolvimento de energias renováveis que se 

enquadram os esforços do governo brasileiro e da sociedade no sentido de pensar 

em novas alternativas para geração de energia. As energias renováveis deverão 

suprir uma fração crescente da demanda e o seu crescimento mundial é fortalecido 

por considerações ambientais e de segurança no suprimento. Sustentabilidade é o 

conceito mais utilizado nestas mudanças. 

O desenvolvimento de novas fontes de prospecção energética tem 

proporcionado a aplicação de novas técnicas e estratégias de ação que representam 

uma articulação ordenada para o desenvolvimento sustentável do território. Neste 

sentido, a utilização de fontes renováveis de energia passa a ser um processo 

integrado, incluindo a variável ecológica. O surgimento e a evolução de tecnologias 

aplicadas à gestão dos recursos naturais contribuem ao equacionamento de 

questões relevantes a essa temática. O banco de dados espacial desenvolvido nesta 

pesquisa, a ser disponibilizado para prefeituras e instituições, representa uma 

contribuição para a localização de fontes energéticas renováveis, no sentido de 

facilitar o levantamento e a organização de informações relevantes.  

A modelagem dos dados dos municípios estudados em ambiente 

computacional foi a base para espacializar e analisar as variáveis pertinentes ao 

estudo. As possibilidades de manipulação dos dados em um SIG permitiram realizar 

diversas avaliações e simular diferentes procedimentos, até se atingir um resultado 

satisfatório ao objetivo proposto.  

A utilização das técnicas de Geoprocessamento propiciou eficiência na 

obtenção, armazenamento, atualização, recuperação e cruzamento dos dados. 

Evidenciou-se, dessa forma, sua relevância quanto ao levantamento dos recursos 

naturais e suas possibilidades de utilização com fonte energética e ao 

 



 124

desenvolvimento do banco de dados ambientais georreferenciado como ferramenta 

para exploração dos recursos de forma sustentável.  

A análise das informações demonstra condições ambientais e geográficas 

favoráveis para exploração de energias renováveis ao longo de toda PCNRS. O 

mapa Potencial Energético Renovável da PCNRS indica que a maior parte da região 

(em torno de 87%) apresenta potencial alto ou muito alto para aproveitamento 

dessas fontes. O potencial mais significativo, de acordo com as análises realizadas, 

é associado à energia eólica e solar, seguidas pela biomassa e PHs. Em nível 

municipal, Maquiné, Osório e Tramandaí apresentam o maior potencial em razão da 

diversificação da matriz energética ou do perfil alto para aproveitamento de pelo 

menos uma das fontes analisadas. Os municípios de médio potencial, Arroio do Sal, 

Itati e Terra de Areia, apresentam menor diversificação da matriz e aptidão baixa ou 

ausência de pelo menos uma das fontes. Os demais municípios, considerados de 

alto potencial, têm, no geral, moderada diversificação da matriz energética e alto 

potencial para pelo menos uma de suas fontes. No segmento biomassa, destaca-se 

a classe arroz, em função da sua representatividade no contexto regional. 

De acordo com as características levantadas da região, outras fontes e 

alternativas de aproveitamento poderão ser encontradas nas demais áreas. No caso 

específico da biomassa, podem ser analisados outros locais de produção, de acordo 

com a aptidão físico-ambiental. Antes do aproveitamento efetivo das fontes 

indicadas, devem ser agregadas informações de caráter restritivo ao uso, como 

Unidades de Conservação e áreas com algum regime de proteção legal, entre 

outros. Para estas finalidades, o SIG é uma importante ferramenta, na medida em 

que a informação é tratada próxima da realidade, apresentando diversas alternativas 

de cenários do ponto de vista ambiental, econômico e social. Identificar as 

características físicas e o potencial das diferentes fontes de geração de energia 

significa argumentar sobre as possibilidades de crescimento equilibrado de uma 

região. Para tal, é necessário conceber, construir e manter atualizado um sistema 

integrado de informações geográficas, com os objetivos de informar as 

características específicas de regiões, incentivar investimentos e contribuir para o 

desenvolvimento sustentável e para os programas nacionais de geração de energia. 

 A decisão do uso efetivo da biomassa como fonte de energia precisa 

considerar a estimativa da quantidade da produção dos resíduos e a capacidade de 

geração de energia de cada cultura.  



 125

 A estimativa de capacidade de geração de energia deverá ser levantada para 

todos os recursos renováveis especificados a fim de avaliar se a produção de 

energia a partir destes recursos é suficiente para atender a demanda local ou 

regional. 

 O uso de energias renováveis em pequena escala, nas propriedades rurais ou 

para consumo urbano, é uma ação favorável para a questão ambiental, mas também 

para agregar valor a economia, melhorar a renda e a inserção social da comunidade 

local.  

 A viabilidade econômica dos empreendimentos pode se valer de programas 

do governo que buscam a maior inserção de fontes renováveis na matriz energética 

brasileira.  O PROINFRA objetiva a diversificação da matriz energética e a busca de 

soluções de caráter regional com a utilização de fontes renováveis, mediante o 

aproveitamento econômico dos insumos disponíveis e das tecnologias aplicáveis. 

Este programa estimula a produção de energia elétrica com base nas fontes eólica, 

PHs e biomassa.  

 O Programa de Aceleramento do Crescimento (PAC), lançado em 2003, tem 

como um de seus eixos estruturantes a aplicação de investimentos no setor elétrico.  

Embora o plano mostre um viés conservador do governo devido os maiores 

investimentos nos combustíveis fósseis (R$ 179 bilhões) e, em menor quantidade, 

para o desenvolvimento de fontes renováveis de energia (R$ 17,4 bilhões), 

atualmente, há programas específicos voltados à exploração de fontes renováveis. 

Neste âmbito, foi lançado no  início de 2009 um subprojeto denominado Estratégia 

de Energias Renováveis, que objetiva auxiliar o país à adaptação exigida para 

alcançar as metas anunciadas de 15% de energias renováveis em 2020. O plano 

cria novas formas de incentivos financeiros para ações que auxiliem a redução do 

efeito estufa, como: incentivos para projetos que aumentem os atuais níveis de 

aquecimento de casas e edifícios utilizando energia solar; incentivos para uma nova 

rede de distribuição elétrica e para exploração do potencial energético do lixo e da 

biomassa e auxílio para processos sustentáveis de produção de biocombustíveis 

(BRASIL, 2009). Os empreendimentos para exploração de energias renováveis terão 

até 80% de financiamento público, com carência de até 20 anos e incentivos às 

parcerias com o setor privado.  

 Em nível estadual, diversas ações advindas desde os governos passados e 

de instituições de pesquisa vêm sendo tomadas. Em 2005 o executivo estadual 



 126

implantou o Comitê Gestor dos Arranjos Produtivos de Bioenergia do Estado do Rio 

Grande do Sul (AP/Bionergia RS), para estimular a produção de fontes alternativas 

de energia, principalmente a partir de matéria-prima agrícola. Além disso, a 

FEPAGRO estuda as melhores condições de produção de álcool a partir da cana-

de-açúcar ou da mandioca, indicando o município de Santa Antônio da Patrulha 

como um dos locais para teste de espécies adaptadas. Estudos da Secretaria 

Estadual da Agricultura destacam o potencial do litoral norte do Estado para a 

produção de cana-de-açúcar e mandioca.  

 Fica claro, portanto, os incentivos para a produção de energia a partir de 

fontes renováveis. É preciso avaliar os custos a curto, médio e longo prazos e os 

benefícios da utilização das diferentes fontes de energia alternativa sob um olhar 

socioeconômico, além do relacionado à gestão costeira. 

   

5.2 Limitações 
 

 Entre os resultados obtidos, avaliamos três principais limitações. A primeira é 

relacionada à resolução da imagem de satélite utilizada, que não permitiu a 

identificação de culturas específicas, como é o caso da cana-de-açúcar, mandioca e 

grãos, que apresentam relativa importância na produção da região e do Estado.  A 

análise destas culturas são importantes devido ao seu potencial para produção de 

etanol e biodisel e aos amplos incentivos governamentais para sua inserção na 

cadeia produtiva do agronegócio.  

 A segunda limitação diz respeito à disponibilidade dos dados, principalmente 

aqueles produzidos por órgãos públicos. No caso do Atlas Eólico do Rio Grande do 

Sul, está de posse do Estado apenas em formato PDF, o que dificulta a sua 

manipulação adequada em ambiente SIG, restringindo as opções de análises de um 

amplo instrumental de ferramentas disponíveis. Por diversas vezes, também, há  

desatualização e incoerência das informações entre os diversos setores. No caso da 

produção de resíduos sólidos no meio urbano, esses fatores não permitiram a 

análise da utilização do biogás. Outro exemplo é a produção de uma mesma 

informação por diferentes órgãos públicos, no entanto, descontinuadas ou 

agrupadas de formas variadas, impossibilitando comparações ou análises temporais. 

É o caso das informações de consumo de energia (Balanço Energético Estadual e 

CEEE), das estações fluviométricas (ANA e ANEEL) e dos dados de produção 



 127

agrícola (IBGE e prefeituras municipais). Evidencia-se, assim, uma situação 

contraditória, ao mesmo tempo em que os governos, nos diferentes níveis, 

incentivam a utilização de fontes renováveis de energia, limitam os estudos devido 

os entraves de ordem técnica e burocrática.  

 A terceira consideração diz respeito ao uso da ferramenta SIG. Em alguns 

procedimentos realizados, pode-se incorrer a erros originados pela subjetividade do 

analista. Este fato se dá, principalmente, quando dados são cruzados a partir de 

uma regra de decisão.  Outro fator relevante é necessidade de conhecimentos 

avançados de cartografia, de modo a garantir a precisão do dado gerado. Alguns 

dos procedimentos realizados não possuem uma ferramenta de verificação da 

consistência ou precisão da informação produzida, estando, a qualidade do dado 

sujeita a avaliação exclusiva do analista.   

  

5.3 Recomendações 
 

A distribuição espacial das fontes renováveis de energia significa um 

importante subsídio para a elaboração de planos de aproveitamento destas fontes. 

O método utilizado, porém, deve ser revisto em cada região em que for aplicado, 

principalmente no que diz respeito ao estabelecimento de graus de potencial para 

cada fonte energética, ou ainda, aos pesos adotados no estabelecimento do perfil 

dos municípios para geração de energia. 

 No caso do referido modelo ter sua aplicação em outras regiões costeiras, é 

preciso avaliar, cuidadosamente, a legislação ambiental relativa ao uso dos recursos 

naturais, pois é genérica e não considera os aspectos singulares de cada região, 

apesar de que o CONAMA tem estabelecido normas para cada zona, 

especificamente dos biomas nacionais. A Lei Federal 7.661 de 16 de maio de 1988, 

que institui o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro, entretanto, delega poderes 

aos estados e municípios para legislar questões do uso do solo, recursos hídricos e 

florestais. Com base nessa lei, recomenda-se criar dispositivos legais para a 

produção de energias renováveis, baseados sempre em avaliação técnica, visando à 

utilização adequada dos recursos naturais da região. 

 Ainda, podemos acrescentar a necessidade de considerar as especificidades 

da área a ser estudada, pois muitas metodologias são absorvidas, sem qualquer 

questionamento ou adaptação. Cada local ou região, além das especificidades 



 128

ambientais, tem uma história, um passado. Estes aspectos devem ser considerados 

quanto à necessidade de correção em situações presentes e também na ação de 

planejar o futuro.   

 É importante mencionar que a simples modernização tecnológica nos 

procedimentos tradicionais dos órgãos de planejamento não é a solução adequada 

aos problemas existentes. As técnicas de Geoprocessamento, através da 

espacialização e da integração de diferentes informações, fornecem a visão global, a 

perspectiva de conjunto e de tempo, que são elementos substantivos abordados 

pelo planejamento. Portanto, recomenda-se às autoridades responsáveis pelo poder 

político a utilização de profissionais qualificados, ao adotarem tecnologias de 

Geoprocessamento, com vistas aos projetos que assegurem um desenvolvimento 

sustentável. Do mesmo modo, recomenda-se, para estudos futuros, a utilização das 

técnicas expostas neste trabalho associada e subordinada a um forte embasamento 

conceitual. Evita-se, assim, incorrer em resultados inadequados, quase sempre 

baseados em funcionalidades simplistas admitidas pelos usuários. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 129

 
 
5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 
AYUP-ZOUAIN, R.N, et al. Evolução Paleogeográfica das bacias do Pará-
Maranhão, de Barreirinhas e do Ceará. In: Estudo de proveniência  e dispersão 
sedimentar nas bacias do Pára-Maranhão, Barreirinhas e Ceará. Porto Alegre: 
FAURGS, v.1, p. 89-163, 2005. 

AGÊNCIA NACIONAL DE ÁGUAS (ANA). HidroWeb: sistemas de informações 
hidrológicas. Disponível em:&amp;lt;http://hidroweb.ana.gov.br/HidroWeb&gt;. Acesso em: 30 
mar. 2008.  

AGÊNCIA NACIONAL DE ENERGIA ELÉTRICA (ANEEL). Banco de Informações 
de Geração: BIG. Disponível em:&amp;lt;www.aneel.gov.br/15.htm&gt;. Acesso em: 30 mar. 
2008.  

AGÊNCIA NACIONAL DE ENERGIA ELÉTRICA (ANEEL). Atlas de energia elétrica 
do Brasil. Brasília, DF, 2009. Disponível em: 
&lt;http://www.aneel.gov.br/arquivos/PDF/atlas&gt;. Acesso em: 17 jan. 2009. 

ARAÚJO, M. S. M. Relatório de análise do Mecanismo de Desenvolvimento 
Limpo - MDL: estudos de caso. Rio de Janeiro: COPPE/UFRJ, 2000. 122 p. 
 
BARREDO, J. I. C. Sistemas de Información Geográfica y evaluación 
multicriterio en la    ordenación del territorio. Madrid: RA-MA, 1996.  
    
BOSQUE, J. Sistemas de Información Geográfica. Madri: Rialp, 1992. 
 
BRASIL. Agência Nacional das Águas e Energia Elétrica. Resolução ANEEL  n. 394, 
de 4 de dezembro de 1998. Estabelece os critérios para o enquadramento de 
empreendimentos hidrelétricos na condição de pequenas centrais hidrelétricas. 
Diário Oficial [da] República Federativa do Brasil, Poder Executivo, Brasília, DF, 
7 dez. 1998. Seção 1, p. 45.  
 
BRASIL. Agência Nacional das Águas e Energia Elétrica. Resolução ANEEL  n. 652, 
de 9 de setembro de 2003. Estabelece os critérios para o enquadramento de 
aproveitamento hidrelétrico na condição de Pequena Central Hidrelétrica (PCH). 
Diário Oficial [da] República Federativa do Brasil, Poder Executivo, Brasília, DF, 
10 dez. 2003. Seção 1, p. 90.  
 
BRASIL. Senado Federal. Lei 11.097 de 13 de janeiro de 2005. Dispõe sobre a 
introdução do biodisel na matriz energética brasileira. Diário Oficial [da] República 
Federativa do Brasil, Poder Executivo, Brasília, DF, 14 jan. 2005.   
 
BRASIL. Ministério das Minas e Energias. Portaria DNAEE n. 109, de 24 de 
dezembro de 1982.  Brasília, DF, Departamento Nacional de Águas e Energia 
Elétrica. Disponível em: &amp;lt;http://www.aneel.gov.br/8.htm&gt;. Acesso em 20 abr. 2008. 

 

http://hidroweb.ana.gov.br/HidroWeb
http://www.aneel.gov.br/15.htm
http://www.aneel.gov.br/8.htm


 130

 
BRASIL. Programa Nacional de Produção e Uso de Biodiesel. Brasília, DF, 2005. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.biodisel.gov.br&gt;. Acesso em: 15 set. 2008. 
 
BRASIL. Plano de Aceleramento do Crescimento. Brasília, DF, 2007. Disponível 
em&amp;lt;http://www.brasil.gov.br/pac/&gt;. Acesso em: 12 set. 2008. 
 
BRASIL. Plano Estratégia de Energias Renováveis. Brasília, DF, 2009. Disponível 
em http://wikipac.planalto.gov.br/wikipac/. Acesso em: 5 jan. 2009. 
 
BRASIL. Congresso Nacional. Lei 7.661 de 16 de maio de 1988. Institui o Plano 
Nacional de Gerenciamento Costeiro e dá outras providencias. Diário Oficial [da] 
República Federativa do Brasil, Poder Executivo, Brasília, DF, 18 mai. 1998.   
 
BRETANHA, S. S. F. Identificação de Nascentes  dos Rio dos Sinos  na Bacia 
Hidrográfica dos Sinos, Utilizando Tecnologia SIG.  Porto Alegre: UFRGS/ IPH 
Porto Alegre, 2007. Disponível em: 
&lt;http://www.galileu.iph.ufrgs.br/collischonn/HIDP_23/trabalhos_2007-
2/ARTIGO%20Sonia.doc&gt;.  Acesso em: 05 fev. 2008. 
 
BRYMAN, A.  Research Methods and organization Studies. London: Routledge, 
1992. 
 
BURROUGH, P. A. Principles of Geographical Information Systems for land 
resources assessment. New York: Oxford University Press, 1986. 194 p. 
 
CAMARGO, O. A. et al. Atlas eólico: Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Secretaria de 
Energia Minas e Comunicações (SEMC), 2002. 70 p. Várias escalas. 
 
CBEE. Centro Brasileiro de Energia Eólica. Recife: 1999. Disponível em: 
&lt;http://www.eolica.com.br&gt;. Acesso em: 3 jun. 2008. 
 
CEEE. Companhia Estadual de Energia Elétrica. Divisão de Gestão Comercial. 
Informações sobre consumo de energia elétrica. [mensagem pessoal]. 
Mensagem recebida por&amp;lt;fpawlak@terra.com.br&gt; outubro de 2006. 
 
CENBIO. Centro Nacional de Referência em Biomassa. Panorama do Potencial de 
Biomassa do Brasil. Metodologias de cálculo para conversão energética. São 
Paulo, 2006. Disponível em: 
&lt;http://cenbio.iee.usp.br/download/metodologiabiomassa.pdf&gt;. Acesso em: 25 jun. 
2008. 
 
CERPCH. Centro de Referência em Pequenas Centrais Hidrelétricas. Itajubá: 
EFEI, 2000. Disponível em:&amp;lt;http://www.cerpch.efei.br&gt;. Acesso em: 16 abr. 2008. 
 
COLLE, S.; PEREIRA, E. B. Atlas de Irradiação Solar do Brasil: Primeira versão para 
irradiação global derivada de satélite e validada na superfície. In: Fontes Não-
Convencionais de Energia - As Tecnologias Solar, Eólica e de Biomassa. 3ª ed. 
Florianópolis: LABSOLAR / NCTS, 2000, p. 75-100. 
 

http://www.brasil.gov.br/pac/
http://wikipac.planalto.gov.br/wikipac/
http://www.galileu.iph.ufrgs.br/collischonn/HIDP_23/trabalhos_2007-2/ARTIGO Sonia.doc
http://www.galileu.iph.ufrgs.br/collischonn/HIDP_23/trabalhos_2007-2/ARTIGO Sonia.doc


 131

CONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resoluções e outros atos. 
Disponível em:   
&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/legiano1.cfm?codlegitipo=3&amp;amp;ano=todos&gt;. 
Acesso em: 23 abr. 2009. 
 
CRESESB. Centro de Referência para Energia Solar e Eólica Sérgio de Salvo Brito. 
Manual de Engenharia para sistemas fotovoltaicos. Rio de Janeiro: CEPEL, 
1999. 
 
CRESESB. Centro de Referência para Energia Solar e Eólica Sérgio de Salvo 
Brito. Disponível em:&amp;lt;http://www.cresesb.cepel.br&gt;. Acesso em: 13 mai. 2008. 
 
DILLENBURG, S. R. A laguna de Tramandaí: evolução geológica e aplicação do 
método geocronológico da termoluminescência na datação de depósitos 
sedimentares lagunares. 1994. 142 f. Tese (Doutorado em Geociências) – Instituto 
de Geociências, Curso de Pós-Graduação em Geociências, Universidade Federal do 
Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1994. 
 
ELETROBRAS. Centrais Elétricas Brasileiras. Manual de Micro Centrais 
Hidrelétricas. Rio de Janeiro: ELETROBRAS/DNAEE, 1985. 
 
ELETROBRAS. Centrais Elétricas Brasileiras. Manual de Mini Centrais 
Hidrelétricas. Rio de Janeiro: ELETROBRAS/DNAEE, 1985. 
 
ELETROBRAS. Centrais Elétricas Brasileiras. Instruções para Estudos de 
Viabilidade de Aproveitamentos Hidrelétricos. Brasília, DF, 1997. 
 
ELETROBRAS. Centrais Elétricas Brasileiras; ANEEL. Agência Nacional de Energia 
Elétrica. Instruções para Estudos de Viabilidade de Aproveitamentos 
Hidrelétricos. Rio de Janeiro, 1997. 
 
ELETROBRAS. Centrais Elétricas Brasileiras; ANEEL. Agência Nacional de Energia 
Elétrica. Diretrizes para estudos e projetos de Pequenas Centrais Hidrelétricas. 
Rio de Janeiro, 2000. 
 
ELETROBRAS. Centrais Elétricas Brasileiras. Atlas do Potencial Eólico Brasileiro. 
Brasília, DF, 2001. Disponível em:  
&lt;http://www.cresesb.cepel.br/atlas_eolico_brasil/atlas-web.htm&gt;. Acesso em: 29 jul. 
2003. 
 
ELETROBRÁS. Centrais Elétricas Brasileiras. Sistema de informação do potencial 
hidrelétrico brasileiro: SIPOT. Rio de Janeiro, 2002. Disponível em: 
&lt;http://www.eletrobras.gov.br/EM_Atuacao_SIPOT/sipot.asp&gt;. Acesso em: 05 nov. 
2008. 
 
FEE. Fundação de Economia e Estatística. Estimativa da população  por situação 
de domicílio. Porto Alegre, 2006. Disponível em: 
&lt;http://www.fee.tche.br/sitefee/pt/content/estatisticas/pg_populacao_tabela_03.php&gt;. 
Acesso em: 12 dez. 2006. 
 

http://www.mma.gov.br/port/conama/legiano1.cfm?codlegitipo=3&amp;amp;ano=todos
http://www.eletrobras.gov.br/EM_Atuacao_SIPOT/sipot.asp
http://www.fee.tche.br/sitefee/pt/content/estatisticas/pg_populacao_tabela_03.php


 132

FEPAGRO. Fundação Estadual de Pesquisa Agropecuária. Atlas Agroclimático do 
Estado do Rio Grande do Sul. v. 1. Porto Alegre, 1989. 
 
FEPAM. Fundação Estadual de Proteção Ambiental Henrique Luiz Roessler. Bacia 
Hidrográfica do Rio Tramandaí. Porto Alegre, s/d. Disponível em: 
&lt;http://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/bacia_tramandai.asp&gt;. Acesso em: 11mar. 
2007. 
 
FIERGS. Seminário de avaliação e perspectivas do potencial energético do 
Estado do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 2004. Disponível em:  
&lt;http://www.estado.rs.gov.br/direciona.php?key=Y2FwYT0xJmludD1ub3RpY2lhJm5
vdGlkPTUzNzIxJnBhZz0yNSZlZGl0b3JpYT01OSZtaWRpYT0mb3JpZz0x&gt;. 
Acesso em: 18 jun. 2008. 
 
FUJIMOTO, N. S. V. M. et al. Litoral Norte do Estado do Rio Grande do Sul: 
indicadores socioeconômicos e principais problemas ambientais. Desenvolvimento 
e Meio Ambiente, Curitiba, v. 13, p. 99-124, 2006. 
 
GREENPEACE. Expedição Energia Positiva para o Brasil. Brasil, 2004. 
Disponível em&amp;lt;http://www.greenpeace.org.br/tour2004_energia/index.php&gt;. Acesso 
em: 14 dez. 2006. 
 
GTES. Grupo de Trabalho de Energia Solar. CEPEL. Centro de Pesquisas em 
Energia Elétrica. CRESESB. Centro de Referência para Energia Solar e Eólica 
Sérgio de Salvo Brito. Manual de Engenharia para Sistemas Fotovoltaicos. Rio 
de Janeiro: CRSESB, 1999. 
 
HASENACK, H. ; FERRARO, L. W. . Considerações sobre o clima da região de 
Tramandaí. Pesquisas, Porto Alegre, v. 22, p. 53-70, 1989. 
 
INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA (IBGE). IBGE Cidades 
2006. Rio de Janeiro: IBGE, 2006. Disponível em: 
&lt;http://www.ibge.com.br/cidadesat/topwindow.htm?1&gt;. Acesso em: 12 fev. 2008. 
 
INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA (IBGE). Mapa 
exploratório de solos do Rio Grande do Sul. Rio de Janeiro: IBGE, 2002. 
Disponível em: 
&amp;lt;http://www.ibge.gov.br/home/geociencias/default_prod.shtm#GEOG&gt;.  
Acesso em: 10 jan. 2009. 
 
INSTITUTO DO MILÊNIO. Uso e apropriação de recursos costeiros. 2007. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.mileniodomar.org.br/&gt;. Acesso em jun. 2007. 
 
KESSLER, M. C.; CORBELLA, O. D. Mapas da radiação solar diária total média 
mensal sobre superfície horizontal para o Rio Grande do Sul para os 12 meses do 
ano. In: CONGRESSO LATINO AMERICANO DE ENERGIA SOLAR, 2. 1979. João 
Pessoa. Anais... João Pessoa: 1979. v. 1., p. 61-80. 
 

http://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/bacia_tramandai.asp
http://www.estado.rs.gov.br/direciona.php?key=Y2FwYT0xJmludD1ub3RpY2lhJm5vdGlkPTUzNzIxJnBhZz0yNSZlZGl0b3JpYT01OSZtaWRpYT0mb3JpZz0x
http://www.estado.rs.gov.br/direciona.php?key=Y2FwYT0xJmludD1ub3RpY2lhJm5vdGlkPTUzNzIxJnBhZz0yNSZlZGl0b3JpYT01OSZtaWRpYT0mb3JpZz0x
http://www.greenpeace.org.br/tour2004_energia/index.php
http://www.ibge.com.br/cidadesat/topwindow.htm?1
http://www.mileniodomar.org.br/


 133

LEITE, E. H. Rio dos Sinos – RS. Qualidade das águas superficiais. In: 
CONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA SANITÁRIA E AMBIENTAL, 22., 
2003. Joinvile. Anais... Joinvile: 2003. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.bvsde.paho.org/bvsacd/abes22/ccxix.pdf&gt;. Acesso em: 
06 jan. 2008. 
 
MACEDO, I. C. Estado da arte e tendências tecnológicas para energia. Brasília: 
Ministério das Minas e Energia/Secretaria Técnica do Fundo Setorial de Energia, 
2003. 
 
MARTINAZZO, C. A. Modelos de estimativas de radiação solar para elaboração 
de mapas solarimétricos. 2004. 185 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia) -  
Escola de Engenharia, Curso de Pós-Graduação em Engenharia Mecânica, 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2004. 
 
MARTINS, F. R.; PEREIRA, E. B.; ECHER, M. P. S. Levantamento dos recursos de 
energia solar no Brasil com o emprego de satélite geoestacionário: o Projeto Swera. 
Revista Brasileira de Ensino de Física,  São Paulo,  v. 26,  n. 2,   2004.   
Disponível em:&amp;lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-
47442004000200010&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&gt;. Acesso em: 12 ago. 2008.   
 
MATTUELLA, J. M. L. Energias Renováveis e Meio Ambiente. 164 f. Apostila do 
curso de curso de extensão, Curso de Engenharia Ambiental, Centro Universitário 
La Salle, 2008. 
 
MILES, M.B., HUBERMAN, A.M. Quantitative date analyses. 2nd ed. London: 
SAGE, 1994.  
 
MINISTÉRIO DAS MINAS E ENERGIA (MME). Programa de Incentivo às Fontes 
Alternativas de Energia Elétrica (PROINFRA). Brasília: Ministério das Minas e 
Energia, 2002.  
Disponível em: http://www.mme.gov.br/programs_display.do?chn=877&gt;. Acesso em: 
13 out. 2008. 
 
MINISTÉRIO DAS MINHAS E ENERGIA (MME). Balanço Energético Nacional. 
Brasília, DF, 2003.  Disponível em:&amp;lt;http://www.agg.ufba.br/ben2003/default.htm&gt;. 
Acesso em: 21 jun. 2007. 
 
MINISTÉRIO DAS MINHAS E ENERGIA (MME). Balanço Energético Nacional. 
Brasília, DF, 2008. Disponível em: &amp;lt;https://www.ben.epe.gov.br/&gt;. Acesso em: 11 
jan. 2009. 
 
MULLER, M. D. et al. Uso de ferramentas de Geoprocessamento para mapeamento 
e estimativa de biomassa florestal no Brasil. Boletim Técnico RENABIO, Viçosa,  v. 
1, n. 1, p.1-33, 2006.  Disponível em: 
&lt;http://www.renabio.org.br/arquivos/p_uso_brasil_8654.pdf&gt;. Acesso em: 17 jun 
2008.  
 
 

http://www.bvsde.paho.org/bvsacd/abes22/ccxix.pdf
http://www.mme.gov.br/programs_display.do?chn=877
http://www.agg.ufba.br/ben2003/default.htm
https://www.ben.epe.gov.br/
http://www.renabio.org.br/arquivos/p_uso_brasil_8654.pdf


 134

NEVES, D. D. Mapeamento do uso e cobertura da terra da Reserva Biológica 
Estadual da Serra Geral e entorno. 2006. 71. Monografia (Trabalho de Conclusão 
de Curso em Geografia) – Faculdade de Geografia,  Universidade Luterana do 
Brasil, Canoas, 2006. 
 
NIMER, E. Clima. In: IBGE. Geografia do Brasil. Região Sul. Rio de Janeiro: IBGE, 
1977. p. 35-79. 
 
NIMER, E. Climatologia do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 1989. 
 
NOGUEIRA, F. J. H.; TIAGO FILHO, G. L. Microcentrais hidrelétricas. Série 
Energias Renováveis. Itajubá: Ministério das Minas e Energias, 2007. 32 p. 
 
PADILHA, J. L. et al. Potencial de geração de energia elétrica no Estado do Pará, 
utilizando biomassa do setor madeireiro. Biomassa e Energia, Viçosa, v. 2, n.4, p. 
267-284. 2005. Disponível em: 
&lt;http://www.renabio.org.br/arquivos/p_potencial_madeireiro_31289.pdf&gt;. Acesso 
em: 21 jul. 2008. 
 
PAIVA, J. B. D. et al. Hidrologia aplicada à gestão de pequenas bacias 
hidrográficas. Porto Alegre: ABRH, 2001. 
 
PERLMUTTER, M. A. &amp;amp; MATTEWS, M.D. Global Cyclostratigraphy. In: 
Encyclopedia of Earth System Science, v. 2. New York: Academic Press, Inc, 
1992.  p. 379-393. 
 
RADAMBRASIL. Levantamento dos Recursos Naturais. Brasília: Ministério das 
Minas e Energia,  v. 33,  Folhas SH/SI.22/21, 1978.  
 
RICARDO, M. Transposição de dados hidrológicos para determinação da vazão de 
projetos de micro e minicentrais hidrelétricas: estudo de caso. PCH Notícias &amp;amp; SHP 
News, Itajubá, v. 1, n. 28, p. 14-16, 2006. 
 
SCP. Secretaria de Coordenação e Planejamento do Estado do Rio Grande do Sul. 
Macrozoneamento Ambiental do Estado. Porto Alegre, 2005. 
 
SCHNEIDER, P. Gênese e classificação de solos da planície costeira-RS.  1977. 
94 f. Dissertação (Mestrado em Agronomia) – Faculdade de Agronomia, Curso de 
Pós-Graduação em Agronomia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto 
Alegre, 1977. 
 
SCHWARZBOLD, A.; SCHAFER, A. Gênese das lagoas costeiras do Rio Grande do 
Sul- Brasil. Amazoniana, Kyel, v. 9, n. 1, p. 87-104, 1984.  

SEBRAE. Sistema econômico de energia eólica. Florianópolis, 2007. Disponível 
em:&amp;lt;http://www.sebrae-sc.com.br/novos_destaques/oportunidade/main.asp&gt;. 
Acesso em: 17 jul. 2007. 

http://www.renabio.org.br/arquivos/p_potencial_madeireiro_31289.pdf
http://www.sebrae-sc.com.br/novos_destaques/oportunidade/main.asp


 135

SEMA.  Secretaria Estadual do Meio Ambiente do Estado do Rio Grande do Sul. 
Sistema Estadual de Recuros Hídricos. Porto Alegre, 2007. Disponível em: 
&lt;http://www.sema.rs.gov.br/sema/jsp/rechidro.jsp&gt;. Acesso em: 5 mar. 2007. 
 
SEMA. Secretaria Estadual do Meio Ambiente do Estado do Rio Grande do Sul. 
Plano da Bacia Hidrográfica do Rio Tramandaí. Porto Alegre: 
SEMA/DRH/FEPAM, 2005. Disponível em: 
&lt;http://www.mp.rs.gov.br/areas/paibh/arquivos/plano_bacia_hidrografica_rio_traman
dai.pdf&gt;. Acesso em: 8 mar. 2007. 
 
SEMA.  Secretaria Estadual do Meio Ambiente do Estado do Rio Grande do Sul. 
Projeto de Conservação da Mata Atlântica. Porto Alegre, 2005. Disponível em: &amp;lt;
http://www.sema.rs.gov.br/sema/html/mata_atla.htm&gt;. Acesso em: 2 fev. 2007. 
 
SEPLAG. Secretaria do Planejamento e Gestão do Estado Rio Grande do Sul. Mapa  
simplificado dos solos do Estado do Rio Grande do Sul.  Porto Alegre: SEPLAG, 
2002. Escala: 1. 1000.000. 
 
SEPLAG. Secretaria Estadual de Planejamento e Gestão. Atlas Sócio-econômico 
do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 2002. Disponível em: 
&lt;http://www.scp.rs.gov.br/atlas/atlas.asp?menu=26&gt;. Acesso em: 12 abr. 2007. 
 
SIMÃO, A. C. R. et al. Web-based GIS for collaborative planning and public 
participation: An application to the strategic planning of wind farm sites. Journal of 
Environmental Management, Berkeley, v. 90, special issue 6 on Collaborative GIS, 
p. 2027-2040, may, 2009. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.sciencedirect.com/science/journal/03014797&gt;. Acesso 
em: 05 mar. 2009. 
 
SOARES, C. F. Caracterização e diagnóstico ambientais do município de 
Torres, litoral norte do Rio Grande do Sul. 1995. 150 f. Dissertação (Mestrado em 
Oceanografia Geológica) – Departamento de Oceanologia, Curso de Pós-Graduação 
em Oceanologia Geológica, Fundação Universidade Federal do Rio Grande, Rio 
Grande, 1995.  
 
SPOT IMAGE. Spot satellite technical data. 2005. Dísponível em: 
&lt;http://www.spotimage.fr/automne_modules_files/standard/public/p2000_3a1cd2cb5
9b76fc75e20286a6abb7efesatSpot_E.pdf&gt;. Acesso em: 17 jan. 2007.  

STRECK, E.V. et al. Solos do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: EMATER/RS; 
UFRGS, 2002. 107 p. 

STROHAECKER, T. M. et al. Caracterização do uso e ocupação do solo dos 
municípios do litoral norte do Estado do Rio Grande do Sul. Desenvolvimento e 
Meio Ambiente, Curitiba, v. 13, p. 75-98, 2006. 
 
 
 
 

http://www.sema.rs.gov.br/sema/jsp/rechidro.jsp
http://www.mp.rs.gov.br/areas/paibh/arquivos/plano_bacia_hidrografica_rio_tramandai.pdf
http://www.mp.rs.gov.br/areas/paibh/arquivos/plano_bacia_hidrografica_rio_tramandai.pdf
http://www.scp.rs.gov.br/atlas/atlas.asp?menu=26
http://www.sciencedirect.com/science/journal/03014797
http://www.sciencedirect.com/science/journal/03014797


 136

STROHAECKER, T. M. A urbanização no Litoral Norte do Estado do Rio Grande 
do Sul: contribuição para a gestão urbana ambiental do município de Capão da 
Canoa. 2007. 398 f. Tese (Doutorado em Geociências) – Instituto de Geociências, 
Curso de Pós-Graduação em Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do 
Sul, Porto Alegre, 2 V., 2007. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.bibliotecadigitalufrgs.ufrgs.br&gt;. Acesso em: 16 de jun 
2008. 
 
STROHAECKER, T. M.; TOLDO JR., E. E. A dinâmica territorial do litoral norte do 
Rio Grande do Sul. In: SIMPÓSIO NACIONAL DE GEOGRAFIA URBANA, 10. 2007, 
Florianópolis. Anais eletrônicos... Florianópolis: UFSC, 2007.  
 
TABAJARA, L.L. &amp;amp; DILLENBURG, S.R. Batimetria e sedimentos de fundo da 
Laguna de Tramandaí - RS. Notas Técnicas CECO/IG, Porto Alegre, v. 10, p. 21-
33, 1997. 
 
TIAGO FILHO, G. L. et al. Um panorama das pequenas centrais no Brasil.  In: 
SIMPÓSIO DE PEQUENAS E MÉDIAS CENTRAIS HIDRELÉTRICAS. 5., 2006. 
Florianópolis, Anais eletrônicos... Florianópolis, 2006. 
 
TIAGO FILHO, G. L. et al. Uso de ferramenta SIG em estudos de inventários de rios 
para aproveitamentos energéticos de pequeno porte. PCH Notícias &amp;amp; SHP News, 
Itajubá, v. 9, p. 24-27, 2008. 
 
TIBA, C. et al. Atlas Solarimétrico do Brasil. 2ª. ed. Recife: Editora Universitária da 
UFPE, 2004. 1 CD-ROM. 
TOLMASQUIM, M. T. (org.) Fontes renováveis de energia no Brasil. Rio de 
Janeiro: Interciência/CENERGIA, 2003. 
 
TOLMASQUIM, M. T. (org.). Alternativas energéticas sustentáveis no Brasil. Rio 
de Janeiro: Relume Dumará. 2004. 
 
TOMAZELLI, L. J. Contribuição ao estudo dos sistemas deposicionais 
holocênicos do nordeste da província costeira do Rio Grande do Sul com 
ênfase no sistema eólico.  1990. 270 f. Tese (Doutorado em Geociências) – 
Instituto de Geociências, Curso de Pós Graduação em Geociências, Universidade 
Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1990.  
 
TOMAZELLI, L. J. O regime de ventos e a taxa de migração das dunas eólicas 
costeiras do Rio Grande do Sul, Brasil.  Pesquisas, Porto Alegre, v. 20, n. 1, p. 18-
26, 1993. 
 
TOMAZELLI, L.J. &amp;amp; VILWOCK, J.A. O Cenozóico no Rio Grande do Sul: Geologia da 
Planície Costeira. In: Geologia do Rio Grande do Sul,  Porto Alegre, 
CIGO/UFRGS, p. 375-406. 2000. 
 
TOMAZELLI, L. J.; VILLWOCK, J. A. Mapeamento geológico de planícies costeiras: 
o exemplo da costa do Rio Grande do Sul. Gravel, Porto Alegre, n. 3, p. 109-115, 
2005. 
 



 137

TUCCI, C. E. M. Hidrologia: ciência e aplicação. Porto Alegre: UFRGS/ABRH, 2001. 
 
UNITED NATIONS.  Kyoto Protocol to the United Nations Framework 
Convention on Climate Change. Kyoto, Japan, 1997. Disponvível em: 
&lt;http://unfccc.int/resource/docs/convkp/kpeng.pdf&gt;. Acesso em: 12 dez. 2006. 
 
VIEIRA, E.F. Rio Grande do Sul: Geografia Física e Vegetação. Porto Alegre: 
Sagra. 1984. 
 
VILLWOCK, J. A. &amp;amp; TOMAZELLI, L. J. Geologia costeira do Rio Grande do Sul. 
Notas Técnicas  CECO/IG, Porto Alegre, v. 8, p. 1-45, 1995. 
 
VILLWOCK, J. A. et al.  Mapa geológico da província costeira do Rio Grande do 
Sul. Porto Alegre: UFRGS, 1995. Escala 1:1.000.000. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

http://unfccc.int/resource/docs/convkp/kpeng.pdf


 138

APÊNDICE A – FOTOS DO LEVANTAMENTO DE CAMPO 
 

 
Foto 1: Na rodovia RS 486 (Rota do Sol),  município de Itati, observou-se,  nas encostas 
íngremes, mudança abrupta da mata nativa para áreas com policultura de subsistência ou 
campo. 
.  

 

 
Foto 2: Observação da mata nativa e sistema de drenagem do vale, ao longo da Rota do 
Sol. 

 



 139

 
Foto 3: Molhes do Rio Mampituba: único rio da região com comunicação direta para o 
oceano. 

 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

           Foto 4: Rio Mampituba. 
 



 140

 
Foto 5: Parque Estadual da Guarita. Foram observados afloramentos de basalto colunar, 
paleodunas de idade jurássica e sistemas de canais de escoamento superficial. A área 
urbana localiza-se entre a terceira e a quarta linhas intralagunares. 
 
 
 
 

 
Foto 6: Lagoa do Jacaré: planície e terraço lagunar associados aos depósitos de encosta do 
planalto.  
 



 141

 
Foto 7: Na BR 101, observa-se uma furna localizada no arenito de Botucatu, evidência de 
um paleoambiente costeiro com influência da linha da costa.  
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Foto 8: Em Três Forquilhas (BR 101), vista da lagoa de Itapeva,  na planície lagunar. 
Observou-se o encontro do leque inferior com a planície lagunar. O flanco superior é 
bastante marcado, mudando a declividade, resultando em um novo flanco do leque superior 
e médio. O leque inferior apresenta blocos soltos separados, de aspecto descontínuo e com 
diferentes feições, entre o leque e o terraço. As figueiras marcam pequena variação do nível 
do mar entre o fechamento do sistema e a elevação, a cerca de 1.500 anos. 



 142

 
Foto 9: Observação a partir do morro da Embratel, em Três Cachoeiras,  do sistema 
deltaico do rio Três Forquilhas. Trata-se de um delta intralagunar progradante no sistema 
lagoa de Itapeva. A planície e o terraço fluvial estão interligados aos depósitos de encosta. 
Observou-se também o sistema de terraços interlagunares e de dunas ativas.  As encostas 
mostram seqüências de terraço e patamares, e blocos alinhados indicativos do nível do 
leque inferior e terraço. A faixa de barreira 4 é ocupada por áreas urbanas, como Balneário 
Curumin e  Arroio do Sal. 
 

 
Foto 10: Plantio de banana nas encostas entre os municípios de Maquiné e Itati. 



 143

 
Foto 11: Cultivo de hortigranjeiros em Maquiné (margens da BR 101), utilizando para 
irrigação as águas do Rio Maquiné. 

 

 
Foto 12: Maquiné, observação a partir da BR 101: cultivo de arroz, cana, banana, produtos 
de subsistência e  criação de gado. 



 144

 
Foto 13: Criação de gado e cultivo de arroz no entorno da Lagoa dos Quadros e bananeiras 
nas encostas dos morros. 
 

 
Foto 14: Pequena propriedade com cultivo de milho e mandioca nas áreas planas próximas 
ao Rio Maquiné. Nas encostas dos morros, campo com pequeno rebanho de gado. 



 145

 
Foto 15: Cultivo de hortigranjeiros no município de Maquiné. De forma geral, no vale do Rio 
Maquiné, há cultivo de hortigranjeiros e de subsistência, nas encostas próximas, cultivo de 
banana. Próxima a lagoa dos Quadros, ocorre plantio de arroz. No topo dos morros, nas 
áreas mais planas, há capões de araucária associados à áreas de campo, onde se 
desenvolvem atividades agropecuárias. 
 

 

 
Foto 16: Limite entre capões de Araucária e criação de gado. 



 146

 
Foto 17: Vista obtida a partir da RS 484, Serra do Umbú. Ao longo do percurso observaram-
se áreas de Florestas Mista, Ombrófila Densa, Ombrófila Densa secundária em vários 
estágios, bem como usos agropecuários. 

 
 

 
Foto 18: Em Maquiné, na Serra da Boa Vista há atividade de silvicultura (Pinnus sp). 



 147

 
APÊNDICE B – RESOLUÇÕES DO CONAMA 

 
 
 

Resolução CONAMA Nº 397/2008 - "Altera o inciso II do § 4o e a Tabela X do § 5o, 
ambos do art. 34 da Resolução do Conselho Nacional do Meio Ambiente-CONAMA 
no 357, de 2005, que dispõe sobre a classificação dos corpos de água e diretrizes 
ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condições e 
padrões de lançamento de efluentes." - Data da legislação: 03/04/2008 - Publicação 
DOU nº 66, de 07/04/2008, págs. 68-69. 
 
Resolução CONAMA Nº 388/2007 - "Dispõe sobre a convalidação das Resoluções 
que definem a vegetação primária e secundária nos estágios inicial, médio e 
avançado de regeneração da Mata Atlântica para fins do disposto no art. 4o § 1o da 
Lei no 11.428, de 22 de dezembro de 2006" - Data da legislação: 23/02/2007 - 
Publicação DOU nº 38, de 26/02/2007, pág. 63. 
 
Resolução CONAMA Nº 385/2006 - "Estabelece procedimentos a serem adotados 
para o licenciamento ambiental de agroindústrias de pequeno porte e baixo potencial 
de impacto ambiental" - Data da legislação: 27/12/2006 - Publicação DOU nº 249, de 
29/12/2006, pág. 665. 
 
Resolução CONAMA Nº 369/2006 - "Dispõe sobre os casos excepcionais, de 
utilidade pública, interesse social ou baixo impacto ambiental, que possibilitam a 
intervenção ou supressão de vegetação em Área de Preservação Permanente-APP" 
- Data da legislação: 28/03/2006 - Publicação DOU nº 061, de 29/03/2006, págs. 
150-151. 
 
Resolução CONAMA Nº 357/2005 - "Dispõe sobre a classificação dos corpos de 
água e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as 
condições e padrões de lançamento de efluentes, e dá outras providências." - Data 
da legislação: 17/03/2005 - Publicação DOU nº 053, de 18/03/2005, págs. 58-63. 
 
Resolução CONAMA Nº 342/2003 - "Estabelece novos limites para emissões de 
gases poluentes por ciclomotores, motociclos e veículos similares novos, em 
observância à Resolução n o 297, de 26 de fevereiro de 2002, e dá outras 
providências" - Data da legislação: 25/09/2003 - Publicação DOU nº 240, de 
10/12/2003, pág. 095. 
 
Resolução CONAMA Nº 317/2002 - "Regulamentação da Resolução Nº 278, de 24 
de maio de 2001, que dispõe sobre o corte e exploração de espécies ameaçadas de 
extinção da flora da Mata Atlântica." - Data da legislação: 04/12/2002 - Publicação 
DOU nº 245, de 19/12/2002, pág. 244. 
 
Resolução CONAMA Nº 305/2002 - "Dispõe sobre Licenciamento Ambiental, 
Estudo de Impacto Ambiental e Relatório de Impacto no Meio Ambiente de 
atividades e empreendimentos com Organismos Geneticamente Modificados e seus 
derivados" - Data da legislação: 12/06/2002 - Publicação DOU nº 127, de 
04/07/2002, págs. 81-82. 

 

http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=563
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=529
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=523
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=489
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=459
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=416
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=339
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=300


 148

Resolução CONAMA Nº 303/2002 - "Dispõe sobre parâmetros, definições e limites 
de Áreas de Preservação Permanente" - Data da legislação: 20/03/2002 - 
Publicação DOU nº 090, de 13/05/2002, pág. 068. 
 
Resolução CONAMA Nº 237/1997 - "Regulamenta os aspectos de licenciamento 
ambiental estabelecidos na Política Nacional do Meio Ambiente" - Data da 
legislação: 22/12/1997 - Publicação DOU nº 247, de 22/12/1997, págs. 30.841-
30.843. 
 
Resolução CONAMA Nº 033/1994 - "Define estágios sucessionais das formações 
vegetais que ocorrem na região de Mata Atlântica do Rio Grande do Sul, visando 
viabilizar critérios, normas e procedimentos para o manejo, utilização racional e 
conservação da vegetação natural" - Data da legislação: 07/12/1994 - Publicação 
DOU nº 248, de 30/12/1994, págs. 21352-21353. 
 

http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=299
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=237
http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=174

	Catalogação na Publicação

</field>
	</doc>
</add>